{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-10-25T08:46:10Z",
        "Last-Modified": "2013-11-04T07:08:37Z",
        "Last-Save-Date": "2013-11-04T07:08:37Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "814",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-10-25T08:46:10Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-11-04T07:08:37Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-10-25T08:46:10Z",
        "dcterms:modified": "2013-11-04T07:08:37Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-10-25T08:46:10Z",
        "meta:save-date": "2013-11-04T07:08:37Z",
        "modified": "2013-11-04T07:08:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2036",
            "3269",
            "2901",
            "1248",
            "3689",
            "5379",
            "5022",
            "5559",
            "5473",
            "5464",
            "5647",
            "5112",
            "4998",
            "4852",
            "4939",
            "5525",
            "5489",
            "5965",
            "4648",
            "5103",
            "5269",
            "5131",
            "5271",
            "5535",
            "5708",
            "5770",
            "5354",
            "5032",
            "4453",
            "6013",
            "5102",
            "4979",
            "5395",
            "5437",
            "5429",
            "5679",
            "4548",
            "4924",
            "3634",
            "4948",
            "5519",
            "5236",
            "5392",
            "4852",
            "5401",
            "5076",
            "5681",
            "5777",
            "5494",
            "5538",
            "5470",
            "5533",
            "5446",
            "5322",
            "5524",
            "5094",
            "4551",
            "5745",
            "5823",
            "5477",
            "5812",
            "5371",
            "5128",
            "5926",
            "5228",
            "5871",
            "5792",
            "5522",
            "4907",
            "5353",
            "5880",
            "5394",
            "5841",
            "5600",
            "5482",
            "5276",
            "5208",
            "4207",
            "5395",
            "5271",
            "5545",
            "5389",
            "5378",
            "5843",
            "5534",
            "5335",
            "5736",
            "5451",
            "5712",
            "5279",
            "5214",
            "4822",
            "4927",
            "4578",
            "5752",
            "5024",
            "5077",
            "5797",
            "5497",
            "5682",
            "5426",
            "3374",
            "2310",
            "2083"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-10-25T08:46:10Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-11-04T07:08:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_84_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:779a5e7b-3cb5-4f19-8c69-99ab9467afcd",
        "xmpTPg:NPages": "104"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/84 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n84. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 16. Oktober 2013, Plenarsaal Schluss: 19:16 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8711 \n\n Verpflichtungserkl\u00e4rung der  \n\nAbg. Marie-Luise Apostel, SPD 8711 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 8711 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Gewalt und Hass gegen Polizisten \n\n\u00e4chten \u2013 Rechtsstaat sch\u00fctzen  \n\n Antrag der Fraktionen der  \n\nCDU und der FDP 8711 \n\n Christian Hartmann, CDU 8711 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8712 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8713 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 8713 \n\n Arne Schimmer, NPD 8714 \n\n Sabine Friedel, SPD 8715 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8716 \n\n Andreas Storr, NPD 8717 \n\n Christian Hartmann, CDU 8718 \n\n Sabine Friedel, SPD 8718 \n\n Christian Hartmann, CDU 8718 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8719 \n\n Christian Hartmann, CDU 8719 \n\n Sabine Friedel, SPD 8719 \n\n Christian Hartmann, CDU 8720 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8720 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 8721 \n\n Sabine Friedel, SPD 8721 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8722 \n\n Andreas Storr, NPD 8722 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 8723 \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Genehmigung f\u00fcr Braunkohlepl\u00e4ne \n\nversagen \u2013 Aktualisierung des  \n\nEnergie- und Klimaprogramms  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 8725 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8725 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8726 \n\n Dirk Panter, SPD 8727 \n\n Torsten Herbst, FDP 8727 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8729 \n\n Torsten Herbst, FDP 8729 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8729 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 8730 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8731 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8732 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8733 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8735 \n\n Erg\u00e4nzung zu Tagesordnungspunkt 9 \n\nder 83. Sitzung 8735 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Sicherung der  \n\nverfassungsrechtlichen Vorgabe zur \n\nGr\u00f6\u00dfe des S\u00e4chsischen Landtags \u2013 \n\nS\u00e4chsisches Landtagsgr\u00f6\u00dfen-\n\nsicherungsgesetz (S\u00e4chsLtGSG)  \n\n Drucksache 5/11105,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/12855, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 8735 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8735 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8737 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8737 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8737 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8737 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8738 \n\n Sabine Friedel, SPD 8738 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8738 \n\n Sabine Friedel, SPD 8738 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8738 \n\n Christian Piwarz, CDU 8738 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8738 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8739 \n\n Sabine Friedel, SPD 8740 \n\n Carsten Biesok, FDP 8741 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8742 \n\n Sabine Friedel, SPD 8743 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8743 \n\n Sabine Friedel, SPD 8743 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 8744 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 8744 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/12922 8744 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8744 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8745 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/11105 8745 \n\n3 \u2013 Sicherung eines qualitativ hoch-\n\nwertigen \u00f6ffentlichen Schulsystems \n\nim l\u00e4ndlichen Raum  \n\n Drucksache 5/12865, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP  \n\n \u2013 Sicherung wohnortnaher Schul-\n\nstandorte und guter Bildung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u2013 Moratorium \n\ngegen Schulschlie\u00dfungen jetzt!  \n\n Drucksache 5/12798, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 8746 \n\n Lothar Bienst, CDU 8746 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8747 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8749 \n\n Lothar Bienst, CDU 8750 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8750 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8751 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8752 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8752 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8753 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 8755 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8755 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8756 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8756 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8757 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8757 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8757 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 8758 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8759 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 8759 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8759 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8760 \n\n Lothar Bienst, CDU 8760 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8761 \n\n \u00c4nderungsantrag  der Fraktion der \n\nSPD, Drucksache 5/12924 8761 \n\n Stefan Brangs, SPD 8761 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8762 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8763 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8763 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/12865 8763 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/12798 8763 \n\n4 Inanspruchnahme von im  \n\nZusammenhang mit dem  \n\nBildungs-und Teilhabepaket f\u00fcr \n\nsozial benachteiligte Kinder und \n\nJugendliche bereitgestellten Mitteln \n\ndes Bundes f\u00fcr die Schulsozialarbeit \n\nund f\u00fcr das Mittagessen im Hort  \n\n Drucksache 5/8748, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8763 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 8763 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8766 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8766 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8766 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8767 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8767 \n\n Henning Homann, SPD 8768 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8769 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8771 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8771 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8771 \n\n Alexander Delle, NPD 8772 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 8773 \n\n Henning Homann, SPD 8774 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 8774 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8775 \n\n5 Integration durch Teilhabe an  \n\ndemokratischen Entscheidungs-\n\nprozessen \u2013 Kommunales Wahlrecht \n\nf\u00fcr ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrgerinnen \n\nund Mitb\u00fcrger erm\u00f6glichen!  \n\n Drucksache 5/12358, Antrag der \n\nFraktion SPD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 8775 \n\n Sabine Friedel, SPD 8775 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8776 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8777 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8778 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 8778 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8779 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 8780 \n\n Holger Apfel, NPD 8780 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 8781 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 8782 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 8782 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8782 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 8782 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8782 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8783 \n\n Sabine Friedel, SPD 8783 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8784 \n\n6 \u2013 Keine neuen Tagebaue \u2013  \n\nRaus aus der Braunkohle  \n\n Drucksache 5/11855,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN  \n\n \u2013 Genehmigung f\u00fcr Braunkohle-\n\npl\u00e4ne versagen \u2013 Aktualisierung des \n\nEnergie- und Klimaprogramms  \n\n Drucksache 5/11753, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 8784 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8784 \n\n Frank Heidan, CDU 8785 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8785 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8786 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8788 \n\n Stefan Brangs, SPD 8789 \n\n Mike Hauschild, FDP 8790 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8791 \n\n Mike Hauschild, FDP 8793 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8793 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8794 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8794 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8794 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8794 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8795 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8795 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8796 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8796 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8796 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8796 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8797 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8797 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8797 \n\n \n\n \n\n \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8799 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/11855 8800 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/11753 8800 \n\n7 Asylanten-Flut eind\u00e4mmen \u2013  \n\neinklagbares Grundrecht  \n\nauf Asyl abschaffen  \n\n Drucksache 5/12858, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 8800 \n\n Holger Apfel, NPD 8800 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8802 \n\n Henning Homann, SPD 8802 \n\n Prof. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 8803 \n\n Andreas Storr, NPD 8805 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8806 \n\n Andreas Storr, NPD 8807 \n\n Arne Schimmer, NPD 8807 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8808 \n\n8 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 5/12717, 5/12718, \n\n5/12771 und 5/12791, Unterrich-\n\ntungen durch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/12793, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 8808 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8808 \n\n9 Die Heimaufsicht 2010/2011 im \n\nFreistaat Sachsen Bericht nach  \n\n\u00a7 22 Abs. 3 Heimgesetz  \n\n Drucksache 5/9909, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales  \n\nund Verbraucherschutz  \n\n Drucksache 5/12853, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8808 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8808 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n10 Vergabebericht 2012  \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/12275, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/12854, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8809 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8809 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/12884 8809 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8809 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/12885 8809 \n\n Zustimmung 8809 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Antrag auf Aufhebung der Immuni-\n\nt\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \n\nLandtages gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 1 GO in \n\nVerbindung mit der Anlage 6 zur \n\nGesch\u00e4ftsordnung (Schreiben des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa vom \n\n26. September 2013,  \n\nAz. 1044E-II-2906/13)  \n\n Drucksache 5/12863, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nGesch\u00e4ftsordnungs- und Immuni-\n\nt\u00e4tsangelegenheiten 8810 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8810 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8810 \n\n Anlage 8810 \n\n Schriftliche Beantwortung der  \n\nNachfrage zur Frage Nr. 8  \n\ndes Abg. Stefan Brangs, SPD,  \n\naus der 83. Plenarsitzung  \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 8810 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8711 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 84. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nHerr Kollege Thomas Jurk hat mir am 09.10.2013 mitge-\n\nteilt, dass er gem\u00e4\u00df \u00a7 45 Abs. 1 Nr. 5 des Wahlgesetzes \n\nmit sofortiger Wirkung auf seine Mitgliedschaft im \n\nS\u00e4chsischen Landtag verzichtet. Ich habe dies gem\u00e4\u00df \u00a7 46 \n\nAbs. 1 Nr. 3 des Wahlgesetzes schriftlich best\u00e4tigt und die \n\nLandeswahlleiterin gebeten, die Feststellung \u00fcber die \n\nListennachfolge zu treffen. \n\nNachfolgerin auf der Landesliste der SPD ist Frau Marie-\n\nLuise Apostel. Frau Apostel hat gegen\u00fcber der Landes-\n\nwahlleiterin schriftlich die Annahme des Mandats erkl\u00e4rt. \n\nDiese Erkl\u00e4rung ging der Landeswahlleiterin am \n\n15.10.2013 zu. Somit ist Frau Apostel seit dem letztge-\n\nnannten Datum Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages. \n\nUnsere Gesch\u00e4ftsordnung sieht in \u00a7 2 vor, dass die Mit-\n\nglieder des Landtages in der konstituierenden Sitzung \n\nfolgende Verpflichtungserkl\u00e4rung abgeben: \u201eDie Mitglie-\n\nder des S\u00e4chsischen Landtages bezeugen vor dem Land, \n\ndass sie ihre ganze Kraft dem Wohle des Volkes im \n\nFreistaat Sachsen widmen, seinen Nutzen mehren, Scha-\n\nden von ihm abwenden, die Verfassung und die Gesetze \n\nachten, die \u00fcbernommene Pflicht und Verantwortung nach \n\nbestem Wissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und in der Gerech-\n\ntigkeit gegen jedermann dem Frieden dienen werden.\u201c \n\nSp\u00e4ter eintretende Mitglieder werden in der ihrer Beru-\n\nfung folgenden Sitzung durch Handschlag verpflichtet. \n\nIch bitte also Frau Apostel zu mir nach vorn und die \n\nanderen Mitglieder des Landtages, sich von Ihren Pl\u00e4tzen \n\nzu erheben. \n\n(Verpflichtung der Abg. Marie-Luise Apostel, \n\nSPD, durch den Pr\u00e4sidenten \u2013 Die Abgeordneten \n\naller Fraktionen und die Mitglieder der \n\nStaatsregierung erheben sich von den Pl\u00e4tzen.) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir fahren fort. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kliese, Frau Roth, Herr G\u00fcnther, Frau \n\nBonk, Frau Strempel, Frau Dr. Franke, Herr H\u00e4hnel, Herr \n\nBandmann und Herr Schowtka. \n\nDie Tagesordnung unserer heutigen Sitzung liegt Ihnen \n\nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die \n\nTagesordnungspunkte 2 bis 7 festgelegt: CDU bis zu \n\n94 Minuten, DIE LINKE bis zu 66 Minuten, SPD bis zu \n\n40 Minuten, FDP bis zu 40 Minuten, GR\u00dcNE bis zu \n\n36 Minuten, NPD bis zu 30 Minuten und die Staatsregie-\n\nrung 66 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n84. Sitzung ist damit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Gewalt und Hass gegen Polizisten \u00e4chten \u2013  \n\nRechtsstaat sch\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Genehmigung f\u00fcr Braunkohlepl\u00e4ne versagen \u2013 \n\nAktualisierung des Energie- und Klimaprogramms \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP \n\n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten; die \n\nStaatsregierung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nGewalt und Hass gegen Polizisten \u00e4chten \u2013 Rechtsstaat sch\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nFDP das Wort. In der ersten Runde ergreift das Wort Herr \n\nKollege Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eGewalt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8712 \n\nund Hass gegen Polizisten \u00e4chten \u2013 Rechtsstaat sch\u00fctzen\u201c \n\nist das Thema der Aktuellen Debatte. Das Landeslagebild \n\n\u201eGewalt gegen Polizeibeamte\u201c hat im vergangenen Jahr \n\nrein statistisch und n\u00fcchtern 1 669 Straftaten gegen \n\nPolizeibeamte festgestellt. Das ist eine Steigerung von \n\n11,2 % zum Vorjahr um 128 Straftaten. Wenn man die \n\nversuchten Straftaten abzieht, bleiben 1 164 vollendete \n\nStraftaten gegen Polizeibeamte. Die Steigerung verzeich-\n\nnen wir insbesondere im Bereich der gef\u00e4hrlichen K\u00f6r-\n\nperverletzung um 55 Straftaten und im Bereich Landfrie-\n\ndensbruch/schwerer Landfriedensbruch um 53 Straftaten. \n\nEs zeigt sich deutlich, dass der Schwerpunkt der Krimina-\n\nlit\u00e4t gegen Polizeibeamte in den kreisfreien St\u00e4dten \n\nLeipzig und Dresden liegt. Einen Schwerpunkt bilden \n\ndabei Fu\u00dfballeins\u00e4tze, aber auch Gro\u00dfdemonstrationen. \n\nAuch ein zeitlicher Schwerpunkt ist festzustellen, n\u00e4mlich \n\nim Regelfall am Wochenende und dort am Sonnabend. \n\nInsgesamt waren 2 360 Polizeibeamte im Freistaat Sach-\n\nsen im vergangenen Jahr von Gewalt gegen Polizeibeamte \n\nbetroffen! Dabei handelte es sich insbesondere um Wider-\n\nstandshandlungen mit 1 786  Delikten und K\u00f6rperverlet-\n\nzungsdelikte mit 331 F\u00e4llen. 445 verletzte Polizeibeamte \n\nbilden die Bilanz des vergangenen Jahres im Freistaat \n\nSachsen. Wenn wir uns das im Vergleich aller anderen \n\nBundesl\u00e4nder ansehen, so k\u00f6nnen wir konstatieren, dass \n\ninsgesamt in Deutschland die Straftaten gegen Polizeibe-\n\namte zugenommen haben. \n\nAus unserer Sicht ist das Grund genug und Anlass, auch \n\nin diesem Hohen Hause eine Diskussion zu dem Thema \n\nzu f\u00fchren \n\n(Andreas Storr, NPD: Wieder einmal!) \n\nund die Frage zu stellen, wie wir mit dieser Entwicklung \n\numgehen. Aus unserer Sicht bestehen hierbei drei wesent-\n\nliche Handlungsfelder. Als Erstes sehen wir die Verant-\n\nwortung des Dienstherrn. Sie bezieht sich auf die Frage \n\nder Aus- und Fortbildung, genauso wie auf die Frage der \n\nAusstattung und die soziale und psychologische Betreu-\n\nung von Polizeibeamten, die Opfer von Gewalt geworden \n\nsind. \n\nIch m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich dem Staatsministerium des \n\nInnern f\u00fcr seine Arbeit in den vergangenen Jahren dan-\n\nken. Ich glaube, dass die Staatsregierung hier ihrer Ver-\n\nantwortung nachgekommen ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben in den vergangenen Jahren sehr viel in die \n\nAusstattung im Bereich der Polizei investiert. Gleichwohl, \n\ndie anstehenden Herausforderungen bedingen, dass wir \n\nuns dem st\u00e4ndigen Prozess stellen und Anpassungen \n\nvornehmen, das hei\u00dft, insbesondere auch in den Bereich \n\nder Aus- und Fortbildung der Polizei sowie in die Betreu-\n\nung der betroffenen Polizeibeamten weitere Potenziale zu \n\nheben und die Verantwortung des Dienstherrn noch \n\ndeutlicher wahrzunehmen. \n\nEin Baustein ist aus unserer Sicht dabei die weitere \n\nGestaltung des Dienst- und Besoldungsrechts im Freistaat \n\nSachsen. \n\nZweitens. Ein Handlungsfeld, das aus unserer Sicht \n\nebenso geboten ist, ist die Frage der konsequenten und \n\nschnellen Ahndung von Straftaten gegen Polizeibeamte. \n\nBei aller Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber der unabh\u00e4ngigen \n\nJustiz sind aber auch wir der Auffassung, dass eine Aus-\n\nsch\u00f6pfung der m\u00f6glichen Strafma\u00dfe und eine schnelle \n\nVerfahrensbearbeitung ein deutliches Signal sind, um \n\ngegen Gewalt gegen Polizeibeamte ein Signal zu setzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWer das staatliche Gewaltmonopol des Staates infrage \n\nstellt und sich gegen Beamte, die dieses staatliche Ge-\n\nwaltmonopol aus\u00fcben, stellt, der muss auch die Konse-\n\nquenzen des Gesetzes in aller Deutlichkeit und H\u00e4rte \n\nsp\u00fcren. \n\nDas Dritte ist eine gesellschaftliche Diskussion um die \n\nFrage der Wertsch\u00e4tzung der Arbeit von Polizeibeamtin-\n\nnen und Polizeibeamten im t\u00e4glichen Dienst, die Frage, \n\nwie respektieren wir die Arbeit und wie gehen wir damit \n\num. Das ist auch eine Frage des Hohen Hauses oder \n\nanderer Parlamentarier. Insoweit habe ich wenig Ver-\n\nst\u00e4ndnis, wenn ich, wie gestern, in einer Tageszeitung \n\nlesen muss, dass Kritik ge\u00e4u\u00dfert wird und man Polizisten \n\ndes Freistaates als \u201eOssi-Schweine\u201c bezeichnet. Das ist \n\nindiskutabel und insoweit fordern wir klare Wertsch\u00e4t-\n\nzung auch f\u00fcr die Polizei. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU war das Herr Kollege Hartmann. Jetzt \n\nergreift f\u00fcr die miteinbringende Fraktion der FDP Herr \n\nKarabinski das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Am \n\nDienstagabend kam es in Hamburg zu einer unangemel-\n\ndeten Demonstration mit etwa 1 000 Teilnehmern, die \n\nsich gegen die Einwanderungspolitik des Hamburger \n\nSenats wandten. Es kam zu Ausschreitungen und es kam \n\nnat\u00fcrlich auch zu Auseinandersetzungen mit der Polizei. \n\nAm Dienstagabend hatten wir, zugegebenerma\u00dfen in \n\nHamburg, einen verletzten Polizeibeamten zu beklagen. \n\nDas ist der aktuellste Fall. Wenn man dann liest, was die \n\nDemonstranten gefordert haben und wie sie die unange-\n\nmeldete Demonstration organisierten und in welcher Art \n\nund Weise sie ihre Forderungen formulieren, da stellen \n\nsich einem doch schon die Nackenhaare auf. Sie fordern \n\n\u00c4nderungen in der Hamburger Fl\u00fcchtlingspolitik, und \n\n\u201ewenn das nicht geschieht, beschr\u00e4nken wir uns nicht \n\nl\u00e4nger auf legale Proteste.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das sind Auffassungen in \n\nunserer Gesellschaft, die zu folgenden Zahlen f\u00fchren: Im \n\nJahr 2011 gab es noch 54 265 \u00dcbergriffe auf Polizeibeam-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8713 \n\nte. Im Jahr 2012 waren es schon weit \u00fcber 60 000. Das ist \n\nein Anstieg von \u00fcber 10 %. \n\nMeine Damen und Herren! Im Jahr 2012 kam es t\u00e4glich \n\nbundesweit zu 165 \u00dcbergriffen auf Polizeibeamte. \n\nIn Sachsen sieht die Situation leider nicht besser aus. \n\nWaren es 2011 noch 1 171 \u00dcbergriffe, waren es 2012 \n\nschon 1 269. Auch das ist eine Steigerung von weit \u00fcber \n\n10 %. \n\nMeine Damen und Herren! Im Jahr 2012 gab es in Sach-\n\nsen 445 Beamte, die durch \u00dcbergriffe verletzt wurden. \n\nWir haben diese Debatte beantragt, um von hier aus noch \n\neinmal das Signal auszusenden, dass wir das nicht l\u00e4nger \n\nhinnehmen werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs gibt keinerlei Rechtfertigung f\u00fcr Gewalt gegen Polizis-\n\nten. Es muss klar sein: Wer Polizisten angreift, greift die \n\nGesellschaft an! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen stand immer im \n\nVordergrund, wenn es darum ging, Gewalt gegen Polizis-\n\nten zu bek\u00e4mpfen. Ich erinnere nur an die Bundesratsini-\n\ntiative Sachsens vom Jahr 2010, mit der die strafrechtli-\n\nchen Vorschriften versch\u00e4rft wurden. \n\nAber ich fordere von hier aus auch die Richter auf, den \n\nStrafraum voll auszusch\u00f6pfen. Ich kann es nicht l\u00e4nger \n\nertragen, dass mehr und mehr mildernde Umst\u00e4nde \n\ngeltend gemacht werden. \n\nMeine Damen und Herren! Eine schwere Kindheit kann \n\ndoch nicht rechtfertigen, dass man als Erwachsener mit \n\neiner Eisenstange auf Polizisten einpr\u00fcgelt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen ohne Wenn und \n\nAber hinter unseren s\u00e4chsischen Polizisten. Sie leisten \n\neine exzellente Arbeit. Sie halten buchst\u00e4blich ihre Kno-\n\nchen f\u00fcr uns alle hin. Deswegen beobachten wir auch mit \n\nSorge die Zahl steigender Gewalttaten gegen Polizeibe-\n\namte. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage es hier sehr deutlich: \n\nNotfalls sind wir auch bereit, den Strafrahmen im Strafge-\n\nsetzbuch weiter zu erh\u00f6hen, wie es Polizeigewerkschaften \n\nfordern. Niemals darf der Eindruck entstehen, dass \n\nWiderstand oder Gewalt gegen Polizeibeamte gerechtfer-\n\ntigt sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Karabinski \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion der FDP. F\u00fcr DIE LINKE ergreift \n\njetzt Herr Kollege Hahn das Wort. \n\nEntschuldigung, erst noch eine Kurzintervention am \n\nMikrofon 7. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe nat\u00fcrlich den Beitr\u00e4-\n\ngen der beiden Vorredner aufmerksam gelauscht und fand \n\nes schon bemerkenswert, wie beide Vorredner um den \n\nhei\u00dfen Brei herumgeredet haben. \n\nIhre Kritik an \u00dcbergriffen auf Polizeibeamte ist v\u00f6llig \n\nzutreffend. Diese Kritik teilt die NPD ohne Wenn und \n\nAber. Aber es ist schon verbl\u00fcffend, wie hier vermieden \n\nwird, Ross und Reiter zu nennen. Herr Hartmann hat als \n\nSchlusspunkt seiner Darlegungen eine kleine, harmlose \n\nPointe, einen klitzekleinen Seitenhieb gegen die Linken \n\neingebaut, indem er darauf hingewiesen hat, dass eine \n\nBundestagsabgeordnete bei einer Demonstration eine \n\nmitteldeutsche Polizistin wegen ihrer mitteldeutschen \n\nHerkunft als \u201eOssi\u201c abqualifiziert hat. Aber da hat Herr \n\nHartmann noch nicht einmal den Hintern in der Hose, zu \n\nnennen, dass das eine t\u00fcrkischst\u00e4mmige Bundestagsabge-\n\nordnete der Linken gewesen ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention \n\nist es dann, wenn es sich auf den Vorredner bezieht. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme sofort auf Herrn \n\nKarabinski zu sprechen. \n\nBei ihm wurde immerhin erw\u00e4hnt, dass es j\u00fcngst bei einer \n\nKundgebung zur angeblich ausl\u00e4nderfeindlichen Fl\u00fccht-\n\nlingspolitik des Hamburger Senats wiederholt zu \u00dcber-\n\ngriffen auf Polizeibeamte gekommen ist. Wer nat\u00fcrlich \n\neins und eins zusammenz\u00e4hlen kann, der wei\u00df, dass diese \n\nGewalt dort von fanatisierten linken Ausl\u00e4nderlobbyisten \n\nausgegangen ist. Aber Herr Karabinski scheute sich \n\nwieder, Ross und Reiter zu nennen. Das hat in Sachsen \n\ninsofern einen Grund, dass auch diese Staatsregierung \n\n\u00fcber das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c und \u00fcber \n\nandere Kan\u00e4le Linke und linksradikale Kreise mit Steuer-\n\ngeld m\u00e4stet und so nat\u00fcrlich ganz genau wei\u00df, dass sie \n\nindirekt durch diese Vergabe- und F\u00f6rderpolitik im Kampf \n\ngegen rechts die linken Kreise mitunterst\u00fctzt, die indirekt \n\nauch hier in Sachsen und andernorts direkt Gewalttaten \n\ngegen Polizeibeamte aus\u00fcben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Karabin-\n\nski, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention reagieren? \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: \n\nNein, das ist ja sinnlos!) \n\nJetzt ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege \n\nHahn das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich muss gestehen, \n\ndass ich einigerma\u00dfen erstaunt war, als ich den Titel der \n\nAktuellen Debatte erfahren habe, weil mir kein aktuelles \n\nEreignis in Sachsen bekannt war, auf das sich die Debatte \n\nh\u00e4tte beziehen k\u00f6nnen, dass eine solche Themensetzung \n\ngerechtfertigt w\u00e4re. Als ich dann h\u00f6rte, dass die FDP auf \n\ndiese Debatte gedr\u00e4ngt hat, habe ich schon wieder etwas \n\nmehr Verst\u00e4ndnis gehabt, weil man nach dem Wahldeba-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8714 \n\nkel bei der Bundestagswahl nun sicherlich irgendwie \n\nversucht, auf etwas h\u00e4rtere Themen zu setzen und sich \n\nvielleicht dadurch noch etwas profilieren zu k\u00f6nnen. Aber \n\nsei es, wie es sei. \n\nIch sage f\u00fcr meine Fraktion, wir haben die beiden Rede-\n\nbeitr\u00e4ge der Koalition jetzt geh\u00f6rt und ich wei\u00df aus den \n\nRedebeitr\u00e4gen, dass es ihnen um die tats\u00e4chlich bedauer-\n\nlicherweise zunehmende Gewalt gegen Polizisten geht. \n\nSie beziehen sich ganz offensichtlich auf Medienberichte, \n\ndie es im September dazu gegeben hat. F\u00fcr meine Frakti-\n\non will ich ganz klar dazu sagen: Hass ist immer ein \n\nschlechter Ratgeber \u2013 gegen Polizisten wie \u00fcberhaupt \n\ngegen andere Menschen, auch in der Politik, gegen die \n\npolitische Konkurrenz, gegen andere \u00f6ffentlich Bedienste-\n\nte. \n\n(Andreas Storr, NPD: Auch gegen \n\nAndersdenkende, Herr Hahn!) \n\nIch sage genauso klar: Wir als LINKE lehnen jede Form \n\nvon Gewalt gegen Polizisten entschieden ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Zahlen sind hier schon genannt worden. Ich brauche \n\nsie nicht zu wiederholen. Laut den Statistiken des Lan-\n\ndeskriminalamts \u2013 diese eine Zahl m\u00f6chte ich doch noch \n\nnennen \u2013 waren im Jahr 2012 2 360 Beamte von Gewalt \n\nbetroffen. Jeder Einzelfall ist ein Fall zu viel. Deshalb \n\nsage ich auch in aller Deutlichkeit Folgendes: Diejenigen, \n\ndie solche Straftaten begehen, m\u00fcssen entsprechend den \n\ngesetzlichen Vorgaben auch zur Verantwortung gezogen \n\nwerden. \n\nNun gibt es ganz offensichtlich noch einen zweiten \n\nBeweggrund f\u00fcr die Aktuelle Debatte: den Polizistinnen \n\nund Polizisten in Sachsen f\u00fcr ihre verantwortungsvolle \n\nT\u00e4tigkeit und ihre schwierige Arbeit auch einmal Danke \n\nzu sagen. Diesem Dank schlie\u00dfen wir uns als LINKE \n\nausdr\u00fccklich an, auch wenn wir bekannterma\u00dfen nicht \n\nimmer mit jedem Polizeieinsatz und jeder Polizeistrategie \n\neinverstanden waren. Ich verrate Ihnen da kein Geheim-\n\nnis. \n\nIch m\u00f6chte jedoch auf etwas Anderes hinaus. Verbaler \n\nDank wird hier in diesem Haus sehr h\u00e4ufig vorgetragen, \n\nfast in jeder Landtagssitzung. Entscheidend ist aus meiner \n\nSicht jedoch, wie die Politik und wir alle mit den betref-\n\nfenden Personen zum Beispiel in der praktischen Arbeit \n\nund bei der Zuweisung von Haushaltsmitteln umgehen. \n\nAus meiner Sicht jedenfalls behandeln die CDU und die \n\nFDP die Betroffenen eher stiefm\u00fctterlich. Ein warmer \n\nH\u00e4ndedruck oder eine verbale Anerkennung n\u00fctzt den \n\nBesch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst und auch den \n\nPolizistinnen und Polizisten herzlich wenig. Sie k\u00f6nnen \n\nsich davon \u2013 im wahrsten Sinne des Wortes \u2013 nichts \n\nkaufen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn ich diese Aktuelle Debatte auf ihren Kerngehalt \n\nzur\u00fcckf\u00fchre, dann wollen die Koalitionsfraktionen den \n\nPolizeibeamten f\u00fcr ihre k\u00fcnftige Arbeit den R\u00fccken \n\nst\u00e4rken. Hierzu kann ich f\u00fcr meine Fraktion erkl\u00e4ren, dass \n\nwir das auch m\u00f6chten. Allerdings frage ich mich, warum \n\nCDU und FDP ihren Worten nicht endlich Taten folgen \n\nlassen, was sie in ihrer Regierungsverantwortung durch-\n\naus jeder Zeit tun k\u00f6nnten. Wo ist der Antrag der Koaliti-\n\nonsfraktionen zum sofortigen Stopp des Stellenabbaus bei \n\nder s\u00e4chsischen Polizei? \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nWo ist ein entsprechender Beschluss der Landesregie-\n\nrung? Wo ist der Versuch, die Polizistinnen und Polizisten \n\nf\u00fcr ihre schwierige Arbeit endlich angemessen zu entloh-\n\nnen? Wann endlich kommt der \u00fcberf\u00e4llige Antrag, die \n\nStreichung der sogenannten Sonderzulage \u2013 das Weih-\n\nnachtsgeld \u2013 wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen? Das hat \n\netwas mit Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber den Polizeibeamten \n\nin diesem Land zu tun. Wo ist schlie\u00dflich der Antrag der \n\nKoalition, die bereits verf\u00fcgte Schlie\u00dfung von Revieren \n\nund Polizeiposten zur\u00fcckzunehmen? Wo ist ein tragf\u00e4hi-\n\nges Konzept zur Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t im grenz-\n\nnahen Raum? Das hat etwas mit der Personalausstattung \n\nzu tun. Zu all diesen Punkten habe ich \u2013 bislang jedenfalls \n\n\u2013 von Ihnen, Herr Hartmann, und auch von Ihnen, Herr \n\nKarabinski, nichts geh\u00f6rt. Insofern ist Ihre Aktuelle \n\nDebatte bestenfalls ein \u00f6ffentliches Showgepl\u00e4nkel. Den \n\nPolizistinnen und Polizisten in Sachsen helfen Sie damit \n\njedenfalls keinen Zentimeter weiter. Vielleicht haben Sie \n\nnoch die Gelegenheit und nutzen diese klar zu sagen, wie \n\nSie die Polizisten konkret unterst\u00fctzen m\u00f6chten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHahn f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun gibt es eine \n\nKurzintervention von Herrn Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nKollege Dr. Hahn hat gerade von \u00f6ffentlichem Showge-\n\npl\u00e4nkel gesprochen. Ich denke, dass das, was er hier eben \n\nam Rednerpult abgezogen hat, \u00f6ffentliches Showgepl\u00e4n-\n\nkel war. Wenn er sagt, dass DIE LINKE angeblich konse-\n\nquent Gewalt gegen Polizeibeamte ablehnt und Hass ein \n\nschlechter Ratgeber ist, dann wird man diesen Worten \n\nwenig Glauben schenken. \n\nWenn man sich einmal eine Presseerkl\u00e4rung der Deut-\n\nschen Polizeigewerkschaft des Landesverbandes Sachsen \n\nvom 20. Februar 2010 durchliest, hei\u00dft es mit Blick auf \n\ndie Krawalle des 13. Februar 2010 \u2013 ich zitiere \u2013 wie \n\nfolgt: \u201eLinke Gewaltt\u00e4ter brannten Barrikaden ab, schlu-\n\ngen bei einer deutschen Bank Scheiben ein, zerst\u00f6rten \n\nPolizeifahrzeuge und griffen in einer menschenverachten-\n\nden Art und Weise die eingesetzten Polizeibeamten an, \n\nbeleidigten und verletzten diese unter dem sehenden Auge \n\nvon Europaparlamentariern, Bundestagsmitgliedern und \n\nLandtagsmitgliedern. Dass kein Polizeibeamter schwer \n\nverletzt oder get\u00f6tet wurde, ist einmal mehr dem Zufall zu \n\nverdanken und zum anderen dem professionellen Agieren \n\nder eingesetzten Polizeibeamten vor Ort. Es entsteht mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8715 \n\nund mehr der Eindruck, dass linke Gewalt verharmlost \n\nwird. Rechte Gewalt wird regelm\u00e4\u00dfig zum Anlass ge-\n\nnommen, um medienwirksam in der \u00d6ffentlichkeit zu \n\nberichten. Wenn hingegen linke Gewaltt\u00e4ter und Chaoten \n\nPolizisten angreifen, ist das \u00f6ffentliche Interesse \u2013 zumin-\n\ndest im medialen Bereich \u2013 eher gering. Bodo Ramelow, \n\nMitglied des Deutschen Bundestages, forderte in Dresden \n\nDemonstrationsteilnehmer mittels Megafon dazu auf, \n\nStraftaten und Ordnungswidrigkeiten zu begehen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Zuh\u00f6ren, Mensch!) \n\nWir als Deutsche Polizeigewerkschaft Sachsen sind \n\nersch\u00fcttert, wie sich vom Steuerzahler bezahlte Demokra-\n\nten des Bundestages von linken Gewaltt\u00e4tern und Sys-\n\ntemgegnern instrumentalisieren und f\u00fcr ihre Zwecke \n\neinsetzen lassen. Wir fordern eine klare \u00f6ffentliche Ab-\n\ngrenzung von Mitgliedern des Bundestages und der \n\nLandtage der Bundesl\u00e4nder von solchen gewaltt\u00e4tigen \n\nlinken St\u00f6rern!\u201c Das ist bis heute nicht passiert. Sie \n\nlegitimieren weiterhin Gewalt gegen Polizeibeamte, \n\nindem Sie Unrechtshandlungen in Recht umdeuten, meine \n\nDamen und Herren von den LINKEN. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Genau!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention ist begrenzt. Sie ist abgelaufen. Ich erlaube \n\nIhnen einen letzten Satz. \n\nArne Schimmer, NPD: Dass Sie Unrecht zu Recht \n\numdeuten, legitimiert Gewalt gegen Polizeibeamte. Das \n\nmuss hier ganz klar zur Sprache gebracht werden. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie auf die \n\nKurzintervention reagieren? \u2013 Es ist keine Reaktion \n\ngew\u00fcnscht. Wir fahren in der Rednerreihe fort. Das Wort \n\nergreift f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Lieber Herr Hartmann und lieber Herr \n\nKarabinski! Liebe CDU und FDP! Das war ein wenig \n\nflach. Ich f\u00e4nde es sch\u00f6n, wenn wir etwas mehr analyti-\n\nsche Sch\u00e4rfe in die Debatte hineinbek\u00e4men. \n\nWenn man ein Problem l\u00f6sen m\u00f6chte, dann muss man es \n\nvorher verstehen. Aus diesem Grund hat sich das Krimi-\n\nnologische Forschungsinstitut Niedersachsen bereits vor \n\nzehn Jahren der Frage angenommen, wie es mit der \n\nGewalt gegen Polizeibeamte aussieht. Sie untersuchen \n\nseit zehn Jahren die Vorf\u00e4lle, die Tatverd\u00e4chtigen, die \n\nAuswirkungen und die Frage, was man tun kann, um \n\ndiesem Problem zu begegnen. Dazu wurden 20 000 Poli-\n\nzisten in zehn Bundesl\u00e4ndern befragt. Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung hat den s\u00e4chsischen Polizeibeamten leider \n\nnicht erlaubt, an dieser Studie teilzunehmen. Ich denke \n\naber, dass sich die Ergebnisse aus den anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern \u00fcbertragen lassen. \n\nWir haben in den letzten Redebeitr\u00e4gen sehr viel \u00fcber \n\nGewalt gegen Polizisten, die im Rahmen von Demonstra-\n\ntionen ausge\u00fcbt wurden, geh\u00f6rt. Das sind 7 % aller F\u00e4lle. \n\nSie k\u00f6nnen sich gern \u00fcber diese 7 % streiten. Ich m\u00f6chte \n\nmich mit den 93 % besch\u00e4ftigen, in denen sich Polizeibe-\n\namtinnen und -beamte Gewalttaten gegen\u00fcbersehen. Das \n\nist insbesondere bei der Festnahme von Verd\u00e4chtigen, bei \n\nStreitsituationen im famili\u00e4ren und au\u00dferfamili\u00e4ren \n\nBereich, bei der St\u00f6rung \u00f6ffentlicher Ordnung und bei \n\nVerkehrskontrollen der Fall. Wie begegnet ihnen Gewalt? \n\nIn 82 % der F\u00e4lle begegnet Ihnen Gewalt als verbale \n\nGewalt. Das ist schlimm genug. 27 % der Einsatzbeam-\n\ntinnen und -beamten werden geschlagen und getreten. \n\n15 % werden mit der Waffe bedroht. 8 % werden tats\u00e4ch-\n\nlich mit dieser Waffe angegriffen. \n\nWas wissen wir \u00fcber die Tatverd\u00e4chtigen und T\u00e4ter? 89 % \n\nvon ihnen sind M\u00e4nner, zum \u00fcberwiegenden Teil M\u00e4nner \n\ndeutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit. Das sei einmal in Richtung \n\nNPD gesagt. 60 % sind Erwachsene. Zwei Drittel stehen \n\nunter Alkoholeinfluss. 90 % von ihnen handeln allein. \n\nDie Studie untersucht, wie es zu solchen Vorf\u00e4llen kom-\n\nmen kann, welche Folgen sie haben und was man tun \n\nm\u00fcsste, um solche Vorf\u00e4lle k\u00fcnftig zu vermeiden. Folgen-\n\ndes  ist v\u00f6llig klar: Einsatzsituationen sind immer gef\u00e4hr-\n\nlich. Einsatzsituationen bergen immer die M\u00f6glichkeit, \n\ndass die Beamtinnen und Beamten ihrem Einsatz nicht in \n\nRuhe nachgehen k\u00f6nnen, sondern von denen, die Gegen-\n\nstand des Einsatzes sind, angegriffen werden. \n\nFolgendes hat man herausgefunden \u2013 ein wichtiger Punkt \n\n\u2013: Wenn den anger\u00fcckten Polizeibeamten vor dem Einsatz \n\nbekannt ist, dass der Tatverd\u00e4chtige unter Alkoholeinfluss \n\nsteht oder schon polizeibekannt ist, ist das Verletzungsri-\n\nsiko viel geringer. Woran liegt das? Es liegt daran, dass \n\nsich die Beamten besser auf den Einsatz vorbereiten und \n\ndie Situation besser einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Zweitens wurde \n\nFolgendes festgestellt: Wenn weibliche Polizeibeamte \n\nanwesend sind, ist die Gewalterfahrung viel geringer. \n\nWeibliche Polizeibeamte wirken offenbar deeskalierend. \n\nDrittens: Wenn eine Kommunikation mit den Tatverd\u00e4ch-\n\ntigen m\u00f6glich ist \u2013 das ist bei Alkoholeinfluss nicht \n\nimmer der Fall \u2013 ist die Anzahl der verletzten Polizeibe-\n\namten geringer. \n\nViertens: Es gibt bestimmte Bereiche des K\u00f6rpers der \n\nPolizeibeamten, die besonders schlecht gesch\u00fctzt sind und \n\ndie besonders oft Gegenstand von Gewalt werden. Na-\n\ncken, Hals und Schultern sind die Bereiche, bei denen es \n\nbeim Eigenschutz bez\u00fcglich der Schutzausstattung mo-\n\nmentan noch nicht so besonders gut aussieht. \n\nIch sehe, ich habe keine Zeit mehr. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie werden handge-\n\nstoppt, Frau Kollegin. \n\nSabine Friedel, SPD: Wenn Sie also \u00fcber die 7 % der \n\nVorf\u00e4lle reden, die auf Demonstrationen passieren, und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8716 \n\ndann die gro\u00dfen politischen Reden schwingen, dann \n\nlassen Sie 93 % der Polizeibeamtinnen und Polizeibeam-\n\nten, die Erfahrungen mit Gewalt haben, alleine und au\u00dfen \n\nvor. Das halten wir f\u00fcr nicht gut. \n\nWas muss man nun tun, um dieser Gewalterfahrung \n\nEinhalt zu gebieten? Was muss man tun, um die Anzahl \n\ngewaltt\u00e4tiger \u00dcbergriffe gegen Polizeibeamte zu senken? \n\nZum einen gibt es Dinge, die die Polizei selbst tun kann, \n\nzum anderen gibt es Dinge, die dem Zugriff der Polizei \n\nentzogen sind. Ich habe gesagt: Einsatzsituationen sind \n\nbesser vor- und nachzubereiten. Das ist ein ganz wesentli-\n\ncher Punkt. Das erfordert nat\u00fcrlich Zeit. \n\nDas, was Sie als CDU- und FDP-gef\u00fchrte Staatsregierung \n\nunseren Beamten in den letzten Jahren genommen haben, \n\nist nicht zuletzt Zeit. Durch den massiven Stellenabbau \n\nund die Schlie\u00dfung von Revieren haben wir immer mehr \n\nEins\u00e4tze pro Polizist und immer weniger Zeit zur Vor- \n\nund Nachbereitung. Das hat Folgen. \n\nWas kann man noch tun? Man kann f\u00fcr mehr weibliche \n\nPolizeibeamte in unseren Reihen sorgen. Da sind wir \n\nschon auf einem guten Weg. Es kann nicht schaden, \n\ndiesen weiter zu beschreiten. \n\nWas kann man noch tun? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nSabine Friedel, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Aus- und Fortbil-\n\ndungsma\u00dfnahmen, vor allem im Bereich der Kommunika-\n\ntion, der Einsch\u00e4tzung von Gefahrensituationen, bei der \n\npsychologischen Einsch\u00e4tzung solcher Situationen und \u2013 \n\nnicht zuletzt \u2013: Man kann auch bei der Schutzausstattung \n\netwas verbessern. \n\nNoch schnell zum Gesellschaftlichen: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, die Redezeit ist \n\nabgelaufen, Frau Kollegin. Sie war gro\u00dfz\u00fcgig bemessen, \n\nweil unsere Zeitangabe ausgefallen ist. Bitte letzter Satz. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Ich \n\nnenne den letzten Satz in der zweiten Runde. Er ist mir zu \n\nwichtig, um ihn jetzt hier hinzuschleudern. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFriedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt erh\u00e4lt Frau J\u00e4hnigen \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. \n\nWie gesagt, unsere Zeitangabe funktioniert nicht so recht. \n\nWir w\u00fcrden Sie handstoppen. Lassen Sie sich bitte nicht \n\nirritieren, dass die Zeit nicht mitl\u00e4uft. \u2013 Bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Gerade, weil wir in \n\neiner gewaltfreien Gesellschaft leben wollen, und gerade, \n\nweil das staatliche Gewaltmonopol und die Polizeiarbeit \n\nso wichtig sind und wir gro\u00dfen Respekt vor dieser haben, \n\nh\u00e4tte dieses sensible Thema einer fachlichen Debatte \n\nbedurft, bei der \u00fcber konkrete Ma\u00dfnahmen, \u00fcber konkrete \n\nLagebilder und \u00fcber den Alltag der s\u00e4chsischen Polizei \n\ngesprochen wird; das habe ich vermisst. \n\nReden wir einmal \u00fcber den Alltag in Sachsen. Sie als \n\nRegierung haben es leider abgelehnt, sich an der Studie \n\naus Niedersachsen zu beteiligen \u2013 schade, da h\u00e4tten wir \n\nmehr erfahren \u2013, und die eigenen Forschungen unserer \n\nPolizeifachhochschule in Sachsen best\u00e4tigen dieses Bild. \n\nHauptph\u00e4nomen der Gewalt gegen Polizistinnen und \n\nPolizisten sind nicht die Gro\u00dfeinlagen, Herr Karabinski, \n\nHerr Hartmann, sind nicht die Demonstrationen, sondern \n\ndas ist der Alltag: alkoholisierte T\u00e4ter, die festgenommen \n\nwerden m\u00fcssen, sowie Konfliktschlichtung. Glauben Sie \n\nwirklich, dass sich alkoholisierte T\u00e4ter vom Strafrahmen \n\nabschrecken lassen oder vorher \u00fcberlegen, ob sie drei \n\noder f\u00fcnf Jahre Freiheitsstrafe erhalten k\u00f6nnten? Das geht \n\nleider an der Realit\u00e4t vorbei. Deshalb sind die Vorschl\u00e4ge, \n\ndie Sie bisher unterbreitet haben, f\u00fcr die Polizei nicht sehr \n\nhilfreich. \n\nWir als Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN haben \n\n2010 mit einem Antrag Vorschl\u00e4ge unterbreitet, wie in \n\nAuswertung der Studie zur Gewalt gegen Polizeibediens-\n\ntete durch unsere eigene Fachhochschule Ma\u00dfnahmen \n\nergriffen werden k\u00f6nnen, wie weiter Ursachenforschung \n\nbetrieben werden kann \u2013 wir haben dazu eine Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung beantragt. Das Innenministerium hielt \n\ndiesen Antrag damals f\u00fcr v\u00f6llig unn\u00f6tig. Sie haben ihn \n\nabgelehnt. Sie haben auch bis heute keine eigenen For-\n\nschungen unternommen. \n\nZur heutigen Aktuellen Debatte: Was bringt sie der \n\nPolizei? \n\n(Andreas Storr, NPD: Gar nichts!) \n\nWar es das Ziel, den Minister zu loben, die bedauerliche \n\nStatistik vorzutragen und sich ansonsten in hilflosen \n\nWorten zu ergehen? Ich glaube, das braucht die Polizei \n\nnicht. Die Polizei braucht ausreichend sachliche und \n\npersonelle Ausr\u00fcstung und Ausstattung, Schutzausr\u00fcs-\n\ntung, gute Ausbildung, gute Forschung \u2013 ich m\u00f6chte noch \n\neinmal anmerken, dass die Forschungst\u00e4tigkeit an der \n\nPolizeifachhochschule zurzeit sehr eingeschr\u00e4nkt worden \n\nist, und Sie wussten auch, dass Sie mit den neuen gesetz-\n\nlichen Regelungen dort die S\u00e4ge anlegen, das ist in der \n\nAnh\u00f6rung zum Fachhochschulgesetz gesagt worden \u2013, \n\ngute Weiterbildung, gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr die Aufarbeitung, \n\nDeeskalationstraining und nicht zuletzt, glaube ich, \n\nbrauchen wir auch einen gesellschaftlichen Vertrauensbil-\n\ndungsprozess zwischen Polizei und B\u00fcrgern. \n\nWir haben Ihnen bez\u00fcglich einer unabh\u00e4ngigen Polizei-\n\nkommission Vorschl\u00e4ge unterbreitet, wie man sich einer-\n\nseits mit der Situation in der Polizei befassen kann \u2013 als \n\nParlament da auch konkrete Informationen bekommt \u2013, \n\nund andererseits das Vertrauen zwischen B\u00fcrgern \u2013 ob sie \n\nnun Fu\u00dfballfans sind oder B\u00fcrger auf der Stra\u00dfe, im \n\nAlltag sind \u2013 und Polizisten st\u00e4rken kann. Auch diese \n\nVorschl\u00e4ge haben Sie bisher nicht angenommen. Neue \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8717 \n\nVorschl\u00e4ge von Ihnen habe ich nicht geh\u00f6rt \u2013 au\u00dfer \n\nRichterschelte. Das war wenig. \n\nDie Polizei braucht die konkrete Forschung, die konkrete \n\npolitische Debatte, aber nicht allgemeine Schlagabtau-\n\nsche. Ich erwarte, dass Sie diese Taktik \u00e4ndern und \n\nnachdenken, wie Sie der Situation der Polizistinnen und \n\nPolizisten in Sachsen wirklich gerecht werden k\u00f6nnen, \n\nund hier nicht mit Plattit\u00fcden \u00fcber Demonstrationen in \n\nHamburg die Stimmung pushen. Denken Sie nach! Lassen \n\nSie forschen! Unterbreiten Sie konkrete Vorschl\u00e4ge, um \n\ndie Arbeitsbedingungen der Polizistinnen und Polizisten \n\nzu verbessern, und st\u00e4rken Sie den Zusammenhalt zwi-\n\nschen B\u00fcrgerschaft und Polizei! Das ist das Mittel gegen \n\nGewalt, die wir verachten \u2013 aber eben auch konkret \n\nbek\u00e4mpfen sollten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau J\u00e4hnigen \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat jetzt noch f\u00fcnf \n\nMinuten Redezeit. Wir haben die eine Minute eingepreist, \n\nunser System l\u00e4uft jetzt wieder. \u2013 Als N\u00e4chstes erh\u00e4lt Herr \n\nStorr das Wort, der f\u00fcr die NPD-Fraktion spricht. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr mich ist der bisherige mentale Verlauf dieser \n\nDebatte eigentlich schon bezeichnend f\u00fcr das Thema \n\nselbst. Ich pers\u00f6nlich habe bisher in diesem Parlament \n\nkeine so m\u00fcde Debatte erlebt wie die heutige. Das liegt \n\nvielleicht auch daran, dass dieses Thema nicht neu ist. \n\nDas, was heute bislang gesagt worden ist, ist eigentlich \n\nschon zu einem anderen Zeitpunkt, n\u00e4mlich als wir die \n\nAktuelle Debatte zum gleichen Thema am 21. Januar \n\n2010 gef\u00fchrt haben, gesagt worden. Was wir bisher geh\u00f6rt \n\nhaben, war eigentlich nichts anderes als ein neuer Aufguss \n\nder alten Dinge. Das zeigt auch: Das Problem ist nicht \n\ngel\u00f6st worden, obwohl die Staatsregierung bzw. der \n\nStaatsminister Ulbig in Person f\u00fcr die Staatsregierung \n\ndamals gro\u00df angek\u00fcndigt hat, man werde jetzt mit einer \n\nGesetzesinitiative die Regelungsl\u00fccken schlie\u00dfen und den \n\nStrafrahmen erh\u00f6hen, und damit sei ein deutliches Signal \n\ngegen Gewalt gegen und andere Vollstreckungsbeamte \n\ngesetzt, und damit h\u00e4tte man sich jetzt um das Problem \n\ngek\u00fcmmert. \n\nWir m\u00fcssen heute feststellen, dass diese Gesetzesinitiative \n\noffenbar keinerlei Wirkung erzielt hat, dass damals nur \n\neine Ank\u00fcndigungsrhetorik stattgefunden hat und offen-\n\nbar \u2013 zu dem Ergebnis kann man kommen \u2013 eine Geset-\n\nzesinitiative allein doch nicht ausreichend ist, um das \n\nProblem zu l\u00f6sen oder zumindest zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. \n\nDas liegt an ganz anderen Dingen, nicht nur daran, dass es \n\nan den richtigen gesetzlichen Regelungen fehlt, sondern \n\ndaran, dass man mit diesem Thema doppelb\u00f6dig \u2013 man \n\nkann es auch deutlicher sagen: heuchlerisch \u2013 umgeht. Es \n\nf\u00e4ngt schon damit an, dass man sich, wenn es um Gewalt \n\ngegen Polizeibeamte geht, offenbar scheut, die Gewaltt\u00e4-\n\nter auch einmal beim Namen zu nennen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Gewaltt\u00e4ter, mit denen wir es zu tun haben, sind nicht \n\nimmer \u201eb\u00f6se Rechtsradikale\u201c \u2013 die tats\u00e4chliche bzw. \n\nangebliche Gewalt von rechts wird ja immer thematisiert. \n\nWenn die Gewalt von links oder vielleicht von Ausl\u00e4n-\n\ndern ver\u00fcbt wird, dann verschweigt man oft die T\u00e4terher-\n\nkunft, was nat\u00fcrlich den Blick auf eine Analyse ganz \n\ndeutlich verstellt. \n\nNat\u00fcrlich muss man sich die Frage stellen, warum bei-\n\nspielsweise die Linksextremisten auf Demonstrationen \n\ngewaltt\u00e4tig sind, oder warum Ausl\u00e4nder beispielsweise in \n\neiner Asylunterkunft in Chemnitz gewaltt\u00e4tig sind. \n\nEine Diskussion, die man losgel\u00f6st von der T\u00e4tergruppe \n\nf\u00fchrt, kann im Grunde genommen keine vern\u00fcnftige \n\nAnalyse und damit auch keine vern\u00fcnftigen Ergebnisse \n\nliefern. Genau daran krankt schon das ganze Thema. \n\nWenn man sich einmal mit dem Thema besch\u00e4ftigt, gibt \n\nes noch einen anderen Aspekt. Es gibt hier viele Ursa-\n\nchen. Wenn wir \u00fcber Gewalt gegen\u00fcber Polizeibeamten \n\nsprechen, ist eines der Kernprobleme, dass heute der \n\nPolizist auch einem Verlust an Autorit\u00e4t ausgesetzt ist, \n\ndass das \u00f6ffentliche Ansehen unserer Polizei nicht mehr \n\ndas ist, was es vielleicht einmal vor einigen Jahrzehnten \n\nwar. Auch das Selbstwertgef\u00fchl der Polizei leidet selbst-\n\nverst\u00e4ndlich unter dieser ganzen Diskussion, weil Polizei-\n\nbeamte im Vollzug ihres Dienstes einem Selbstrechtferti-\n\ngungsdruck mit politischen Anw\u00fcrfen ausgesetzt werden, \n\ndenen sie nicht ohne Weiteres ausweichen k\u00f6nnen, weil \n\nsie auch zu einer gewissen Loyalit\u00e4t ihrem Dienstherren \n\ngegen\u00fcber verpflichtet sind. \n\nEine Kuscheljustiz stellt letztendlich das Ergebnis der \n\nErmittlungsarbeit der Polizei auch noch infrage, indem \n\nschwere Straftaten mit Bew\u00e4hrungsstrafen oder sogar mit \n\nTherapieangeboten des Staates beantwortet werden und \n\nsicherlich dann auch keine abschreckende Wirkung f\u00fcr \n\nStraft\u00e4ter haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nLiebe Freunde und auch liebe Feinde, das alles bedarf \n\nnicht eines intensiven Studiums. Das sind im Grunde \n\nDinge, die sich jedem gesunden Menschenverstand \n\nerschlie\u00dfen, die jeder interessierte B\u00fcrger nachvollziehen \n\nund best\u00e4tigen kann. Dass aber die Politik sich dieses \n\ngesunden Menschenverstandes nicht bedienen kann, das \n\nhier einfach nicht auszusprechen wagt und im Grunde \n\ngenommen nur um den hei\u00dfen Brei herumredet \u2013 \u2013 \n\nHerr Hahn, man kann sicherlich \u00fcber viele Missst\u00e4nde \n\nreden, auch was die Polizeist\u00e4rke in Sachsen und was die \n\nBezahlung angeht. Das ist aber heute nicht das Thema. \n\nDas Thema ist Gewalt gegen Polizeibeamte und nicht die \n\nvielleicht nicht ausreichende Bezahlung, wor\u00fcber man \n\nauch an anderer Stelle reden k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas zeigt mir, dass Sie von den etablierten Parteien sich \n\nallesamt verweigern, zum Kern des Problems vorzudrin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8718 \n\ngen. Ich sage es einmal so: Was uns fehlt, ist ein gewisser \n\nRealit\u00e4tssinn \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 und dass wir den Menschen so \n\nerkennen, wie er ist. Dann werden wir auch die richtigen \n\nAntworten zu dem Problem finden. Ich werde mich in \n\neiner zweiten Runde noch einmal zu dem Thema \u00e4u\u00dfern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Storr, der f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion sprach, sind wir am Ende der ersten \n\nRunde angekommen. Wir treten jetzt in eine zweite \n\nRednerrunde ein. F\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU \n\nbeginnt diese zweite Runde Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist in \n\nder Aktuellen Debatte immer sch\u00f6n, dass man noch \n\nImpulse von den Vorrednern bekommt, auf die man auch \n\nentsprechend reagieren darf. \n\nFrau Friedel, nur weil Sie eine Studie gelesen haben, \n\nmuss man nicht zwangsl\u00e4ufig davon ausgehen, dass Sie \n\ntats\u00e4chlich etwas von dem Thema verstanden haben \n\nm\u00fcssen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nAuch uns ist bewusst, dass Fu\u00dfballspiele nur ein Teil der \n\nGewalt gegen Polizeibeamte ausmachen, 7,7 % tats\u00e4ch-\n\nlich im Freistaat, dass Demonstrationen und Versamm-\n\nlungen Gewalttaten von 12,9 % ausmachen, dass sich also \n\ndas Gewaltpotenzial, das sich im Grunde aus Demonstra-\n\ntionen und Versammlungen im Freistaat Sachsen ergibt, \n\nauf 20 bis 25 % der Gewaltdelikte konzentriert. \n\nDie Wahrheit ist aber, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, dass diese Einsatzteile nur einen geringen Teil des \n\nDienstes der Polizei ausmachen. Das hei\u00dft also im Um-\n\nkehrschluss, dass das Risiko eines Polizeibeamten, bei \n\neiner Demonstration oder einem Fu\u00dfballeinsatz verletzt \n\nzu werden, auf die Fallzahl bezogen deutlich h\u00f6her ist als \n\nim t\u00e4glichen Dienst. Man sollte also nicht nur sagen, ich \n\nrede \u00fcber Prozente, sondern dann reden wir auch \u00fcber den \n\nAnteil dieser Dienstzeiten am Gesamteinsatzvolumen des \n\nBeamten. Dann stellen wir fest, dass das Risiko an dieser \n\nStelle signifikant h\u00f6her ist. \n\nNat\u00fcrlich ist im tagt\u00e4glichen Dienst auch die M\u00f6glichkeit \n\nvon Gewalt, das Risiko bei jeder Verkehrskontrolle \n\ngegeben. Damit muss man sich insgesamt auseinanderset-\n\nzen. Die Themen, die Sie in Bezug auf die Studie anspre-\n\nchen, k\u00f6nnen Sie auch in den eigenen Landespublikatio-\n\nnen und Feststellungen nachlesen. Das ist also nichts, wo \n\nsich der Freistaat Sachsen nicht an Analysen und Feststel-\n\nlungen beteiligt hat. \n\nDas Thema bleibt ein zentrales in der Diskussion, und wir \n\nm\u00fcssen uns schon die Frage stellen, wie wir mit Gewalt \n\ngegen Polizeibeamte umgehen. Da ist es jetzt wenig \n\nhilfreich, etwas von schlechter Bezahlung zu erz\u00e4hlen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Wir diskutieren \n\ngern dar\u00fcber, aber von schlechter Bezahlung zu reden, ist \n\nin der Diskussion einfach zu kurz gegriffen. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Frage der Personal-\n\nst\u00e4rke reden. Wir haben deutlich gemacht, dass es um die \n\nFrage gehen wird, die Evaluation der Polizeist\u00e4rke vorzu-\n\nnehmen, insbesondere auch mit dem Fokus auf die Frage \n\nder Aufgabenwahrnehmung unserer Ortspolizeibeh\u00f6rden. \n\nDas ist ein ganzheitlicher Ansatz, \u00fcber den man zu reden \n\nhat. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nUnbenommen von all diesen Themen steht die Frage der \n\nGewalt gegen Polizeibeamte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Hartmann. Ich \n\nhatte in meiner Rede eine ganze Reihe von konkreten \n\nMa\u00dfnahmen genannt, die unternommen werden sollten, \n\num das Problem Gewalt gegen Polizeibeamte einzud\u00e4m-\n\nmen. Was sind denn Ihre konkreten Vorschl\u00e4ge? \n\nChristian Hartmann, CDU: An dieser Stelle noch \n\neinmal ganz klar zusammengefasst: Wir setzen darauf, \n\ndass die soziale Betreuung, die Aus- und Fortbildung der \n\nPolizeibeamten, eine weitere Verstetigung und Verst\u00e4r-\n\nkung des Prozesses stattfindet. Wir setzen auf eine gesell-\n\nschaftliche Diskussion dar\u00fcber, was die Anerkennung und \n\nden Umgang mit Polizeibeamten betrifft. Wir setzen auch \n\nauf die Frage eines konsequenten juristischen Handelns, \n\neines gesetzlichen Handelns auf Verst\u00f6\u00dfe gegen Polizei-\n\nbeamte. Ich glaube, wir sind in den Detailma\u00dfnahmen \n\nnicht so sehr auseinander, was diese Frage betrifft. Unbe-\n\nnommen bleibt trotzdem die Frage der Gewalt gegen \n\nPolizeibeamte. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Was regen \n\nSie sich so auf, Herr Hartmann?) \n\nIch rege mich dar\u00fcber auf, Frau Friedel, um das einmal \n\ndeutlich f\u00fcr Sie zu sagen: \n\n(Zurufe bei der SPD) \n\nSie stellen sich in den S\u00e4chsischen Landtag mit einer \n\ngro\u00dfen Betroffenheitslyrik und nutzen eine Diskussion \n\n\u00fcber die Gewalt gegen Polizeibeamte, um zu sagen, dass \n\nin Sachsen die Polizeibeamten schlecht bezahlt werden, \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD: Das ist doch so!) \n\n\u2013 die Struktur katastrophal ist! Ich sage Ihnen, kehren Sie \n\nvor der T\u00fcr der L\u00e4nder, in denen Sie die Verantwortung \n\ntragen! Dann reden wir einmal dar\u00fcber, welches Land in \n\nder Bundesrepublik Deutschland seine Verantwortung f\u00fcr \n\ndie Polizei wahrnimmt und welches nicht! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8719 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs ist einfach zu billig gesprochen, dass Sie jede Diskus-\n\nsion in diesem Hohen Hause \u00fcber dieses Thema daf\u00fcr \n\nnutzen, uns vorzuwerfen, dass diese Staatsregierung zu \n\nschlecht bezahlt, zu schlechte Strukturen in der Polizei \n\nhat. \n\n(Starke Unruhe bei der SPD) \n\nIn den L\u00e4ndern, in denen Sie die Verantwortung tragen, \n\nmuss man sich ernsthaft und besorgt fragen, wie Sie die \n\ninnere Sicherheit noch aufrechterhalten wollen! \n\nSehr geehrte Damen und Herren, es geht heute um eine \n\nDiskussion \u00fcber Gewalt gegen Polizeibeamte. Ich glaube, \n\ndiese Diskussion ist nicht daf\u00fcr geeignet, dass wir an \n\ndieser Stelle Strukturdebatten f\u00fchlen, sondern ich erwarte \n\nvon Ihnen, dass Sie mit der Verantwortung klarkommen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDa sind wir wieder bei dem Punkt: Wie gehen Sie mit \n\nPolizeibeamten in der Bewertung des Dienstes um? \u2013 \n\nHerr Lichdi, Sie sind ein beredtes Beispiel f\u00fcr die Kritik, \n\nwie man mit Polizeibeamten in geschlossenen Eins\u00e4tzen \n\nund bei Gro\u00dfdemonstrationen umgeht! \u2013 Hier geht es \n\ndarum, eine Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber der Arbeit der \n\nPolizei zu zeigen und auch ein deutliches Signal daf\u00fcr, \n\ndass sie nicht allein gelassen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nHartmann. Er sprach f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \n\nJetzt sehe ich eine Kurzintervention am Mikrofon 3. Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das war ein wenig \u00fcberzeugen-\n\nder Beitrag. Ich bin sehr freundlich, Herr Kollege. \u00dcber \n\ndie Arbeitssituation der Polizistinnen und Polizisten \n\nwollen Sie nicht reden. Aber gerade die Arbeitssituation \n\nist entscheidend, ob Deeskalationsma\u00dfnahmen greifen, ob \n\ngute Einsatzkonzepte vorliegen. Sie sagen, alles was der \n\nFreistaat schon macht, ist gut. Was ist dann der Sinn \n\ndieser Aktuellen Debatte? Allgemeines Gerede? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDann nehmen Sie die Abg. Friedel f\u00fcr die sozialdemokra-\n\ntischen Regierungen anderer L\u00e4nder in die Pflicht. Das \n\nverstehe ich auch nicht. Zum Schluss muss nat\u00fcrlich noch \n\nein pers\u00f6nlicher Angriff auf den Kollegen Lichdi herhal-\n\nten. Sie haben doch \u00fcberhaupt nichts Konkretes zu bieten! \n\nSchade drum! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Hartmann, \n\nwollen Sie auf die Kurzintervention reagieren? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Jetzt aber! \u2013 \n\nKarl Nolle, SPD: Besser kann es nicht werden! \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Jetzt  \n\nkann er es noch einmal rausrei\u00dfen!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Kollegin \n\nJ\u00e4hnigen! Noch einmal ganz klar und deutlich: Der \n\nFreistaat Sachsen hat sich seiner Verantwortung gestellt, \n\nund \u2013 das muss man deutlich sagen \u2013 auch in der Struk-\n\nturfrage der Polizei. Wir haben Anpassungsbedarf, \u00fcber \n\nden wir zu diskutieren haben. Wir reden auch im Rahmen \n\nder Neuorganisation des Dienst- und Besoldungsrechtes \n\ndar\u00fcber, wie wir bestimmte Parameter ver\u00e4ndern m\u00fcssen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nHeute geht es um die Frage der Gewalt gegen Polizeibe-\n\namte, es geht um die Frage, wie wir als Hohes Haus damit \n\numgehen, wo wir unsere Priorit\u00e4ten setzen, wo wir eine \n\nAbgrenzung vornehmen und wo wir entsprechende \n\nHandlungsbedarfe sehen. Die sehen wir ganz deutlich \u2013 \n\ndas habe ich gesagt \u2013 in einer besonderen Verantwor-\n\ntungswahrnahme durch den Dienstherrn, was insbesonde-\n\nre auch den Umgang und die soziale Betreuung, die \n\nBegleitung, die Aus- und Fortbildung sowie die Ausstat-\n\ntung betrifft. Das Zweite ist ein klares Handeln der Justiz \n\nin der entsprechenden Konsequenz, damit gegen entspre-\n\nchende Straftaten mit Aussch\u00f6pfung des Strafma\u00dfes und \n\nsehr schnell reagiert wird. Das Dritte ist ein gesellschaft-\n\nlicher Diskussionsprozess, der \u00fcber Akzeptanz und \n\nAnerkennung zu f\u00fchren ist. Da k\u00f6nnen Sie jederzeit noch \n\neine Struktur- und Finanzierungsdiskussion hinzuf\u00fcgen, \n\ndie aber aus unserer Sicht an der Stelle nichts zu suchen \n\nhat. Das ist eine v\u00f6llig andere, wenn auch notwendige \n\nDebatte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe eine weitere \n\nKurzintervention an Mikrofon 1. Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nHerr Hartmann, was Sie hier Betroffenheitslyrik nennen, \n\ndas kann man sicher so bezeichnen. Ich w\u00fcrde es aber \n\neine Beschreibung der Realit\u00e4t nennen. Man kann ver-\n\nschiedener Meinung sein, ob die Beschreibung der Reali-\n\nt\u00e4t etwas in einem Parlament zu suchen hat oder nicht. Ich \n\ndenke schon. \n\nSie haben sich dar\u00fcber beschwert, dass wir hier darauf \n\naufmerksam machen, dass Beamte nicht genug Zeit \n\nhaben, Eins\u00e4tze gr\u00fcndlich vor- und nachzubereiten, und \n\ndass daran der Stellenabbau schuld ist. Wir werden den \n\nStellenabbau weiter kritisieren. Es sei denn, Sie \u00e4ndern \n\ndas. \n\nSie haben sich dar\u00fcber beschwert, dass wir die Schlie-\n\n\u00dfung von Polizeirevieren kritisieren. Wir werden das \n\nweiter tun. Es sei denn, Sie \u00e4ndern das. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8720 \n\nSie haben sich dar\u00fcber beschwert, dass wir die schlechte \n\nBezahlung von Beamten kritisieren. Wir werden das \n\nweiter tun. Es sei denn, Sie \u00e4ndern das. \n\nSolange Sie eine Innenpolitik auf dem R\u00fccken der Poli-\n\nzeibeamtinnen und -beamten betreiben und dann hier \n\nFensterreden \u00fcber Dinge halten, die mit dem Dienstalltag, \n\nden Sie gestalten, sehr viel zu tun haben, solange werden \n\nwir kritisch darauf aufmerksam machen. Wir werden erst \n\ndamit aufh\u00f6ren, wenn Sie entweder Ihre Politik \u00e4ndern \n\noder sie nicht mehr machen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion von Frau Friedel reagiert jetzt Herr Hartmann an \n\nMikrofon 5. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Friedel, \n\ndas sind drei konkrete Punkte, auf die ich auch konkret \n\nantworten m\u00f6chte. \n\nIn Punkt 1 ging es um die Vorbereitung von Eins\u00e4tzen. Ich \n\nbin \u00fcberzeugt, dass nach wie vor Einsatzsituationen im \n\nFreistaat Sachsen, was Gro\u00dfereignisse f\u00fcr die Polizei wie \n\nzum Beispiel Fu\u00dfballeins\u00e4tze betrifft, ordnungsgem\u00e4\u00df \n\nvorbereitet werden und dass die Kausalkette, die Sie an \n\ndieser Stelle aufstellen, nicht richtig ist. Der Fokus liegt \n\naber auf dem t\u00e4glichen Dienstbetrieb. \n\nDamit sind wir bei Punkt 2, Standorte. Frau Friedel, es ist \n\nnicht die entscheidende Frage, wie viele Reviere wir \n\nhaben. Die entscheidende Frage ist: Wie viele Polizeibe-\n\namte haben wir tats\u00e4chlich im Streifendienst und welche \n\nStruktur steht dahinter? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs ist auch etwas kurz gegriffen, wenn Sie die ganze Zeit \n\nnur die Anzahl der Reviere thematisieren. Dazu geh\u00f6rt \n\nauch die Anzahl der Standorte der Polizei. Entscheidend \n\nist die Frage: Wie viele Polizeibeamte haben wir im \n\nFreistaat? Diese Zahl ist der Messgrad. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIn dieser Diskussion befinden wir uns. Wir haben deutlich \n\ngesagt: Wir werden die Polizeist\u00e4rke evaluieren, und zwar \n\nauch mit dem Fokus darauf, wie Orts- und Kreispolizei-\n\nbeh\u00f6rden ihren Auftrag wahrnehmen. Das wird die Matrix \n\nf\u00fcr die Bewertung der Polizeist\u00e4rke sein. \n\nEin letzter Satz noch zu der Frage der Bezahlung der \n\nPolizeibeamten. Die Frage der Besoldung ist immer eine \n\nganz pers\u00f6nliche Frage. \n\nIch m\u00f6chte hier nur Folgendes feststellen: Erstens. Der \n\nFreistaat Sachsen hat gerade im Bereich der Polizeibeam-\n\nten eine Stellenhebung sowohl im mittleren als auch im \n\ngehobenen Dienst vorgenommen. \n\nZweitens. Im Gegensatz zu einer ganzen Anzahl von \n\nL\u00e4ndern, in denen Sie in der Verantwortung stehen, haben \n\nwir ein Besoldungsergebnis in der H\u00f6he eins zu eins \n\n\u00fcbernommen, und zwar ohne Sozialabschlag, wenn das \n\nauch mit einer gewissen Verz\u00f6gerung geschah. Das war \n\naber auch in den L\u00e4ndern so, in denen Sie Verantwortung \n\ntragen. \n\nTun Sie doch bitte nicht immer so, als ob die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung und die Regierungskoalition die Schlech-\n\ntigkeiten bei der inneren Sicherheit betreiben. Da sollten \n\nSie sich genau anschauen, wie die Gesamtsituation im \n\nFreistaat und im Rest der Bundesrepublik Deutschland ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion darauf. \n\nWir fahren jetzt in der zweiten Runde fort. Das Wort f\u00fcr \n\ndie miteinbringende FDP-Fraktion ergreift Kollege \n\nKarabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Jetzt ist ja doch noch \n\nLeben ins Haus und in diese Debatte gekommen. \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, Sie haben \n\nja doch ein bisschen um den hei\u00dfen Brei herumgeredet \n\nund nicht so sehr zum Thema gesprochen. Das Thema ist \n\n\u201eGewalt und Hass gegen Polizisten \u00e4chten\u201c. \n\n(Proteste bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie sprechen die ganze Zeit nur \u00fcber den Stellenabbau. \n\nIch m\u00f6chte an der Stelle daran erinnern, von wem der \n\nStellenabbau beschlossen worden ist. Das waren n\u00e4mlich \n\nSie, Frau Friedel, von der SPD. \n\n(Proteste bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein!) \n\nDer Stellenabbau ist von der schwarz-roten Regierung \n\ngemacht worden. Jetzt rede ich erst einmal zu Ende, und \n\nSie h\u00f6ren zu! \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt reden wir erst einmal \n\ndar\u00fcber, woher die Gewalt gegen Polizeibeamte kommt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Keine Zwischenfrage, \n\nFrau Friedel. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Das hat n\u00e4mlich auch mit \n\ndem gesellschaftlichen Klima zu tun. Woran liegt es denn, \n\ndass man heute auf der Stra\u00dfe nicht mehr von Polizisten \n\nspricht, sondern dass man nur noch das Wort \u201eBulle\u201c h\u00f6rt \n\nund das s\u00e4chsische Wort \u201ePolizeier\u201c \u00fcberhaupt nicht mehr \n\nverwendet wird? Das liegt am gesellschaftlichen Klima. \n\nDaran sind Sie ein ganzes St\u00fcck mit schuld. F\u00fcr Sie ist es \n\ndoch v\u00f6llig normal, dass genehmigte Demonstrationen \n\nblockiert werden. Sie besch\u00e4ftigen Personen, die soge-\n\nnannte Aktivierungskonferenzen durchf\u00fchren, bei denen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8721 \n\nunter anderem das Durchflie\u00dfen von Polizeiketten ge\u00fcbt \n\nwird. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist mindestens Widerstand \n\ngegen Polizeiarbeit. \n\n(Lachen bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDaraus wird aber h\u00e4ufig auch Gewalt gegen Polizeibeam-\n\nte. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Da klatschen auch die \n\nNazis! \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \n\nWo er recht hat, hat er recht!) \n\nZum Thema Kennzeichnung von Polizeibeamten frage \n\nich, ob es wirklich Polizeibeamten hilft, wenn diejenigen, \n\ndie von irgendwelchen vermummten Chaoten geschlagen \n\nwerden, auch noch ihren Namen am Revers tragen m\u00fcs-\n\nsen, damit diejenigen, die auf sie einschlagen, wissen, \n\nwen sie gerade verpr\u00fcgeln. Das hilft Polizeibeamten \n\nnicht. Das f\u00fchrt nicht zu einem Klima in der Gesellschaft, \n\nwo man dem Polizisten wieder mit Achtung entgegentritt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFrau J\u00e4hnigen, das kann ich mir jetzt nicht verkneifen: \n\nAuch wenn ich betrunken bin, muss ich doch wissen, dass \n\nich einen Polizisten weder mit irgendwelchen f\u00e4kalen \n\nWorten bedenke noch anspucke oder schlage. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen wieder ein \n\nbisschen Hochachtung vor den Beamten dieses Freistaa-\n\ntes. Damit haben wir alle genug zu tun. Auch Sie sollten \n\nsich \u00fcberlegen, welche Verantwortung Sie in der Gesell-\n\nschaft tragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Karabinski sprach \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. Wir k\u00f6nnten jetzt in der Rednerrei-\n\nhe fortfahren. Ich sehe, f\u00fcr die Linksfraktion ergreift Herr \n\nKollege Hahn erneut das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Karabinski, ich \n\nwei\u00df nicht, ob Sie vorhin nicht zugeh\u00f6rt haben. Sie haben \n\neben gesagt, die Opposition h\u00e4tte zum Thema Gewalt und \n\nzum Thema Hass nichts gesagt. Sie k\u00f6nnen sich ja viel-\n\nleicht im stenografischen Protokoll ansehen, was ich \n\nvorhin ausgef\u00fchrt habe. Ich habe sehr wohl dazu ganz \n\nkonkret Stellung genommen. Auch Frau Friedel hat \n\nbeispielsweise ganz klar zu der Studie gesprochen, die \n\nsich genau mit diesem Thema besch\u00e4ftigt hat und die Sie \n\noffenbar nicht zur Kenntnis nehmen wollen. Frau J\u00e4hni-\n\ngen hat auch genau zum Thema gesprochen. Der Vorwurf, \n\nden Sie hier gemacht haben, ist einfach falsch. \n\nHerr Hartmann, ich wundere mich schon, wenn Sie hier \n\nvon Betroffenheitslyrik reden. Ich finde das schlichtweg \n\nunangemessen. Sie haben diese Debatte beantragt. Wir \n\n\u00e4u\u00dfern uns zu diesem Thema. Nat\u00fcrlich machen wir in \n\ndiesem Zusammenhang auch auf Probleme aufmerksam, \n\ndie aus unserer Sicht angesprochen werden m\u00fcssen und \n\nauch etwas mit der Wertsch\u00e4tzung der Polizei zu tun \n\nhaben. \n\nSie haben in Ihrem zweiten Redebeitrag eingefordert, dass \n\ndie Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber der Polizei steigen muss. \n\nDazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich auch, dass man zum Beispiel \u00fcber \n\nordentliche Bezahlung redet. \n\nIch glaube, dass es in einer solchen Debatte nicht richtig \n\nist, die Opposition zu kritisieren, wenn sie Missst\u00e4nde \n\naufz\u00e4hlt. Das ist eben keine andere Debatte. Herr Hart-\n\nmann, wenn wir heute \u00fcber die Wertsch\u00e4tzung der Polizei \n\nreden, dann geht es auch darum. Das geh\u00f6rt unmittelbar \n\ndazu. \n\nFrau Friedel hat es in ihrer Kurzintervention gesagt: Der \n\nmassive Personalabbau, die schlechte Bezahlung der \n\nPolizisten, die Streichung des Weihnachtsgeldes, die \n\nSchlie\u00dfung der Reviere, all das sind leider Realit\u00e4ten. Wir \n\nwollen diese Realit\u00e4ten nicht hinnehmen! Wir fordern Sie \n\nauf, das zu korrigieren! Auch das ist Sinn einer solchen \n\nDebatte hier im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nIm \u00dcbrigen denke ich schon, dass Frau Friedel die Studie \n\nnicht nur gelesen, sondern auch verstanden hat, Herr \n\nHartmann. Bei Ihnen bin ich mir da nicht so ganz sicher \n\nnach dem, was Sie hier ausgef\u00fchrt haben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Da \n\nm\u00fcssen wir fragen, ob er sie gelesen hat!) \n\nWenn es um die Studie geht, dann m\u00f6chte ich schon zum \n\nAbschluss die Bitte \u00e4u\u00dfern, dass uns vielleicht der In-\n\nnenminister einmal mitteilt, warum die s\u00e4chsischen \n\nPolizistinnen und Polizisten an dieser Studie nicht teil-\n\nnehmen durften. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte, dass das hier einmal ausgesprochen wird. Wir \n\nreden immer davon, dass wir eine Datenbasis brauchen, \n\num hier im Parlament solche Fragen zu diskutieren, wie \n\ndie Koalition sie jetzt aufgeworfen hat. Dann wird aber \n\nden Polizisten untersagt, sich an einer solchen Studie zu \n\nbeteiligen. Ich denke, Sie haben die M\u00f6glichkeit, das hier \n\nnoch einmal darzustellen. Darum m\u00f6chte ich Sie jeden-\n\nfalls herzlich bitten. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der Fraktion DIE \n\nLINKE k\u00f6nnte jetzt die SPD das Wort ergreifen, und sie \n\nergreift es. Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Ich \n\nbin erst einmal \u00fcberrascht, was ich hier alles mache: Beim \n\nletzten Mal habe ich schon regiert und Dinge beschlossen. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: \n\nSie regieren auch jetzt nicht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8722 \n\nHerr Karabinski, die FDP hat mit der CDU zusammen \n\nnoch einmal 800 Stellen draufgelegt. Das sollten Sie nicht \n\nverschweigen. Ein grunds\u00e4tzlicher Stellenabbau war ein \n\ngro\u00dfes Thema, dem sich auch die SPD in ihrer Regie-\n\nrungszeit gestellt hat. Wir haben das mit Augenma\u00df getan. \n\nSie haben, als Sie in die Regierung eingetreten sind, \n\neinfach mal 800 Stellen draufgelegt, als es wirklich schon \n\nnicht mehr ging. \u2013 Erstens. \n\nZweitens bin ich \u00fcberrascht, dass ich auch in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern Verantwortung trage. Herr Hartmann, ich \n\nbin hier in Sachsen innenpolitische Sprecherin der SPD-\n\nFraktion. \n\n(Christian Piwarz: Ganz so einfach \n\nist es dann ja auch wieder nicht!) \n\nDas verantworte ich, lassen Sie uns dar\u00fcber miteinander \n\nsprechen. Andere Dinge, die sonst noch in der Welt \n\ngeschehen, w\u00fcrde ich Ihnen genauso wenig anh\u00e4ngen, \n\nwie es sinnvoll ist, sie mir anzuh\u00e4ngen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach Gott!) \n\nDrittens habe ich vorhin noch gesagt: Die letzten beiden \n\nS\u00e4tze m\u00f6chte ich in Ruhe ausf\u00fchren. Ich habe eine ganze \n\nReihe von Punkten genannt und m\u00f6chte mich bei Herrn \n\nKollegen Dr. Hahn und Frau J\u00e4hnigen bedanken, dass sie \n\nmir zugeh\u00f6rt haben. Bei den anderen Rednern hatte ich \n\nnicht den Eindruck, dass sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\nIch habe eine ganze Reihe von Punkten genannt, die man \n\nin der Polizei unternehmen kann, um Gewalt gegen \n\nPolizeibeamte etwas einzud\u00e4mmen. Das ist nicht alles, \n\nwas man tun kann. Wir m\u00fcssen auch zur Kenntnis neh-\n\nmen \u2013 alkoholisierte T\u00e4ter \u2013, dass wir \u2013 erstens \u2013 ein \n\nAlkohol- und Drogenmissbrauchsproblem in der Gesell-\n\nschaft haben, und wir m\u00fcssen uns fragen: Woran liegt das \n\nund was tun wir dagegen? Sie streichen die Mittel f\u00fcr die \n\nSuchtberatung. \n\nZweitens. Wir m\u00fcssen die gesellschaftliche Polarisierung \n\neind\u00e4mmen. Gewalt gegen Polizeibeamte hat sehr oft \u2013 \n\ndas w\u00fcrden Sie wissen, wenn Sie die Studie gelesen \n\nh\u00e4tten \u2013 das Motiv Hass gegen den Staat, wobei Polizei-\n\nbeamte nur der Ausdruck des Staates sind. Woher kommt \n\ndieser Hass gegen den Staat? Vielleicht hat es auch etwas \n\ndamit zu tun, dass in unserem Staat so viel Ungerechtig-\n\nkeit herrscht. Wir wissen aus gen\u00fcgend Studien, dass, je \n\nungleicher und polarisierter eine Gesellschaft ist, der \n\nsoziale Unfrieden umso gr\u00f6\u00dfer ist, und ohne Zweifel ist \n\nder soziale Unfrieden in den letzten 20 Jahren gestiegen. \n\nAuch das hat etwas damit zu tun, wie Menschen mit der \n\nPolizei umgehen. \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen \u2013 dies sagte Frau J\u00e4hnigen ebenfalls \n\nbereits \u2013 das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen B\u00fcrger und \n\nPolizei, das Bild der Polizeibeamten verbessern. Nur \n\nfrage ich mich dabei: Wie soll eine Gesellschaft Respekt \n\nvor Polizeibeamten haben, wenn sie gleichzeitig sieht, \n\ndass nicht einmal der Dienstherr Respekt vor seinen \n\nPolizeibeamten hat? Damit sind wir wieder bei dem \n\nThema Arbeitsbedingungen und Bezahlung usw. Solange \n\nvorgef\u00fchrt wird, dass Polizeibeamte \u2013 Sie benennen sie \n\nselbst als Pr\u00fcgelknaben der Nation; das halte ich f\u00fcr \n\nfalsch \u2013 als Sparschwein des Finanzministers dienen, so \n\nlange m\u00fcssen wir uns \u00fcber mangelnden Respekt vonseiten \n\nder Bev\u00f6lkerung nicht aufregen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Friedel sprach f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. F\u00fcr die GR\u00dcNEN ergreift nun Frau \n\nJ\u00e4hnigen das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, besonders die von der FDP-Fraktion! Rechtspoliti-\n\nsche Debatten scheinen bei Ihnen nicht mehr oft stattzu-\n\nfinden, aber ich will es noch einmal erkl\u00e4ren: Es ging hier \n\nnicht darum zu behaupten, die Alkoholisierten m\u00fcssten \n\nnicht wissen, dass man andere nicht angreift. Es ging um \n\nIhr Versprechen, dass mit einer Erh\u00f6hung des Strafrah-\n\nmens eine Abschreckungswirkung f\u00fcr Angriffe gegen \n\nPolizisten erreicht w\u00fcrde. Das wirkt vielleicht auf Leute, \n\ndie Straftaten planen, aber nicht auf spontane Gewaltt\u00e4ter, \n\ndie vielleicht erst ihre Familie und dann Polizisten ver-\n\npr\u00fcgeln. Darum ging es, und genau damit m\u00fcssen Sie sich \n\nauseinandersetzen. Dass das fehlt, ist Teil unseres Prob-\n\nlems. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Karabinski: Wir haben eine unabh\u00e4ngi-\n\nge Justiz, und Ihre Richterschelte war peinlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Lachen und Zuruf \n\ndes Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Kollegin J\u00e4hnigen. F\u00fcr die NPD ergreift \n\nerneut Herr Storr das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Lassen Sie mich noch einmal einen Gedanken \n\nmeiner ersten Rede aufgreifen. Ich habe der Staatsregie-\n\nrung in Person des Innenministers den Vorwurf einer \n\ngewissen Ank\u00fcndigungsrhetorik gemacht und m\u00f6chte \n\ndiesen Vorwurf nun etwas konkretisieren. \n\nDas Problem der Staatsregierung scheint mir zu sein, dass \n\nes doch eine sehr starke Diskrepanz zwischen Ank\u00fcndi-\n\ngung und Wirklichkeit gibt. Ich will versuchen, dies etwas \n\ndeutlicher zu machen. Ich greife noch einmal auf die \n\nAktuelle Debatte vom 20. Januar 2010 zur\u00fcck, in der \n\nStaatsminister Ulbig unter anderem sagte \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eGegen Gewalt werden wir mit entschiedener H\u00e4rte \n\nvorgehen. Es ist angesprochen worden, dass die Deeskala-\n\ntionsstrategien nicht immer ein geeignetes Mittel sind, \n\nwenn Demonstranten erkl\u00e4rt gewaltt\u00e4tig werden. Hier gilt \n\ndas Prinzip \u201aGewaltt\u00e4ter k\u00f6nnen von uns null Toleranz \n\nerwarten.\u2018\u201c \u2013 Das hat Herr Ulbig gesagt, bevor der Trau-\n\nermarsch im Februar 2010 in Dresden stattgefunden hat. \n\nIch selbst war Teilnehmer des nationalen Trauermarsches \n\nin den Jahren 2010 und 2011, und was dort f\u00fcr jemanden, \n\nder vor Ort war, sichtbar wurde, war genau das Gegenteil \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8723 \n\ndessen, Herr Ulbig, was Sie hier kraftmeierisch angek\u00fcn-\n\ndigt, aber letztendlich durch die Polizeikr\u00e4fte nicht haben \n\numsetzen \u2013 nicht k\u00f6nnen, sondern wollen. Warum dies so \n\nist, warum Sie das, was Sie hier kraftvoll ank\u00fcndigen, \n\ndann nicht durchsetzen, zu diesem Problemkreis werde \n\nich ebenfalls gleich etwas sagen. \n\nIch m\u00f6chte, bevor ich zum Kern komme, noch einen \n\nanderen Aspekt anf\u00fchren, auch im Zusammenhang mit \n\nden Trauerm\u00e4rschen in Dresden und dem Umgang damit. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ein Zitat des ehemaligen \n\nBundestagspr\u00e4sidenten Thierse aus dem Jahr 2011 in \n\nErinnerung rufen, das auch durch die Presse ging. Herr \n\nThierse reagierte mit folgender Bemerkung auf den \n\npolizeilichen Einsatz \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Polizei ist \n\nvollauf besch\u00e4ftigt, die Neonazis zu sch\u00fctzen. Das ist so. \n\nDas ist s\u00e4chsische Demokratie.\u201c \n\n(Karl Nolle, SPD: Sehr richtig!) \n\n\u2013 Sie sagen \u201eSehr richtig!\u201c. Herr Ulbig hat immerhin den \n\nMumm gehabt, dem zu widersprechen \u2013 aus gutem \n\nGrund. Nur, Herr Ulbig, auch das ist wieder nur Rhetorik; \n\ndenn das, was Herr Thierse behauptet hat, entsprach \n\nnat\u00fcrlich genauso wenig den Tatsachen wie das, was Sie \n\nhier angek\u00fcndigt haben. \n\nTatsache ist \u2013 Herr Karabinski hat es zumindest nochmals \n\ndeutlich gemacht \u2013, dass Blockaden rechtswidrige Akte \n\nsind, die letztendlich darauf abzielen, das Versammlungs-\n\nrecht faktisch auszuhebeln und unm\u00f6glich zu machen, \n\nund das ist mein konkreter Vorwurf, nicht an die Polizei-\n\nbeamten, aber an die politische F\u00fchrung, die den Polizei-\n\neinsatz und die Strategie letztendlich bestimmt: dass man \n\ndiesen Akt der Rechtsverletzung zul\u00e4sst, eine ordentliche, \n\nfriedliche Demonstration, wie sie die nationalen Deut-\n\nschen in Form des Trauermarsches veranstalten, zu \n\nblockieren, und damit gesetzeswidrige Akte zul\u00e4sst. \n\nDas ganze Problem entsteht doch dadurch, dass \u2013 das ist \n\neine Sache, die wir uns immer wieder vor Augen f\u00fchren \n\nm\u00fcssen, gerade als Legislative \u2013 diese ganzen Streitigkei-\n\nten um den 13. Februar von einer merkw\u00fcrdigen Ausei-\n\nnandersetzung gekennzeichnet sind: von dem Streit um \n\nLegalit\u00e4t und Legitimit\u00e4t. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas ist erst einmal ein sehr staatsrechtlicher Fachterminus \n\nund ich will versuchen zu \u00fcbersetzen, was damit eigent-\n\nlich gemeint ist. Man sagt \u2013 DIE LINKE sagt es zum \n\nBeispiel \u2013: Gesetze sind zweitrangig. Entscheidend ist, \n\ndass wir etwas gegen die vermeintlichen Nazis tun; und \n\nwenn wir ein Zeichen gegen vermeintliche Nazis setzen, \n\ndann m\u00fcssen wir uns nicht an die Gesetze halten und \n\nk\u00f6nnen diese sogar brechen. Eine Polizei, die das zul\u00e4sst, \n\nmacht sich letztendlich auch zum Mitt\u00e4ter dieses Geset-\n\nzesbruches. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Ulbig, wenn man politisch so agiert ... Sie sprechen \n\nja auch von Deeskalationsstrategie. Was hei\u00dft das denn? \n\nDeeskalationsstrategie hei\u00dft im Grunde genommen, dass \n\nman vor der Gewalt zur\u00fcckweicht und damit Gewalt \n\nweiteren Raum gibt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich will das zum Schluss noch mal \n\nkurz sagen. Das mag unpopul\u00e4r sein. Aber Gewalt kann \n\nman nur mit Gegengewalt erwidern, und eine Polizei, die \n\nnicht zupackt, bek\u00e4mpft keine Gewalt, sondern f\u00f6rdert \n\nletztendlich die Gewalt, weil sie Freir\u00e4ume schafft, die \n\nwir nicht zulassen d\u00fcrfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr sprach f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion. Wir sind am Ende der zweiten Rednerrun-\n\nde angekommen und k\u00f6nnten in eine dritte Runde eintre-\n\nten, so die einbringenden Fraktionen oder andere dies \n\nm\u00f6chten. M\u00f6chte die CDU-Fraktion noch einmal das \n\nWort ergreifen? \u2013 Ich sehe dies nicht. Die FDP? \u2013 Gibt es \n\nsonst noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Es ergreift \n\nHerr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Obwohl es in der zweiten Runde \n\ndurchaus etwas lebendiger und in gewisser Weise kontro-\n\nverser zuging, bin ich trotz alledem froh und dankbar, \n\ndass es diese Debatte hier und heute gegeben hat. Denn \n\nzumindest in der ersten Runde bin ich pers\u00f6nlich zu der \n\n\u00dcberzeugung gelangt, dass dieses Thema bei den aller-\n\nmeisten Fraktionen eine wichtige Rolle spielt und es \n\nvern\u00fcnftig ist, sich dem Thema \u201eGewalt gegen Polizeibe-\n\namte\u201c auch in diesem S\u00e4chsischen Landtag wieder einmal \n\nzu stellen. Es ist zitiert worden, dass wir \u00fcber dieses \n\nThema bereits im Jahr 2010 einmal gesprochen haben. \n\nWir haben aber \u00fcber andere Themen auch in sehr k\u00fcrzerer \n\nZeitabfolge gesprochen. Ob die dann diese Bedeutung \n\nhatten, wage ich zu bezweifeln. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gewalt gegen \n\nPolizisten ist immer auch Gewalt gegen den Staat, und \n\nnicht nur das. Ich will in dieser Aktuellen Debatte den \n\nBogen ein St\u00fcck weiter spannen, denn zunehmend werden \n\nauch Feuerwehrleute oder Rettungssanit\u00e4ter Opfer von \n\nGewalt. Ich habe erst jetzt wieder bei einem Besuch im \n\nLandkreis Mittelsachsen erfahren, dass Rettungssanit\u00e4ter \n\n\u2013 die ja wei\u00df Gott weit weg von Polizei und manchen \n\nRandthemen, die hier angesprochen worden sind, liegen \u2013 \n\nangegriffen werden. Das zeigt mir eines ganz deutlich: \n\nWir haben ein Problem in unserer Gesellschaft, denn es \n\ngibt Menschen, denen es an Respekt und Wertsch\u00e4tzung \n\nfehlt. Deswegen ist es richtig und notwendig, dass wir uns \n\nmit diesem Thema in unserer Gesellschaft auseinander-\n\nsetzen und auf dieses Thema aufmerksam machen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8724 \n\nIch m\u00f6chte auch deutlich machen, dass es offenkundig \n\nMenschen gibt, die den Staat ablehnen und dann, wenn \n\nMenschen kommen, die diesen Staat verk\u00f6rpern und in \n\ndessen Dienst stehen, als Vertreter dieses Systems abge-\n\nlehnt werden und sich solchen Angriffen ausgesetzt sehen \n\nm\u00fcssen. Das kann nicht akzeptiert werden. Diejenigen, \n\ndie solche Straftaten begehen, werden angemessen be-\n\nstraft. Deswegen ist das, was wir mit in einer Bundesrats-\n\ninitiative mit dem \u00a7 113 des Strafgesetzbuches gemacht \n\nhaben, nicht wirkungslos. \n\nWenn man sich das einmal von der Systematik her an-\n\nschaut, dann stellt man fest: Damals betrug das H\u00f6chst-\n\nstrafma\u00df zwei Jahre. Das war das gleiche Strafma\u00df wie \n\nbei Fischereidiebstahl. In der Debatte hatten wir seinerzeit \n\ndarauf aufmerksam gemacht, dass es diesbez\u00fcglich schon \n\neinen Unterschied gibt und dass man vom Strafrahmen \n\nher deutlicher zulangen k\u00f6nnen muss, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren. Auf der anderen Seite geht es \n\ndarum, wie wir in unserer Gesellschaft damit umgehen. \n\nDa k\u00f6nnen solche Dinge wie Beleidigung/Abwertung mit \n\nder Bezeichnung \u201eBulle\u201c f\u00fcr Polizist nicht unwiderspro-\n\nchen hingenommen werden. Das, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, ist f\u00fcr mich ein Unding. \n\nIch will ein paar Dinge aufgreifen, die in der Aktuellen \n\nDebatte eine Rolle gespielt haben und bei denen der \n\nEindruck erweckt worden ist, dass von der Staatsregie-\n\nrung besonders bei der Ausstattung, Schutzausr\u00fcstung \n\nnicht das Notwendige getan wird. Wenn sie sich diese \n\nPosition im laufenden Doppelhaushalt anschauen, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, dann werden Sie \n\nfeststellen, dass wir ausdr\u00fccklich auf die Ausstattung/die \n\nSchutzausr\u00fcstung der Kolleginnen und Kollegen besonde-\n\nren Wert gelegt haben und in der Lage sind, auch die \n\nnotwendige Beschaffung bzw. Erneuerung in diesem \n\nBereich durchzuf\u00fchren. \n\nWenn gesagt wird, dass es im Bereich der Fachhochschule \n\nin Rothenburg, wo f\u00fcr den gehobenen Dienst unsere \n\nF\u00fchrungskr\u00e4fte der Polizei ausgebildet werden, problema-\n\ntisch w\u00e4re, weil die entsprechenden Mittel fehlen, dann \n\nmuss man sich das anschauen. Wir haben im Polizeikon-\n\nzept 2020 ganz klar zum Standort Position bezogen und \n\ndiesen Standort jetzt so ert\u00fcchtigt, dass von den Rahmen-\n\nbedingungen her bis hin zur Mensa alles erf\u00fcllt ist. Es gibt \n\nsomit dort gute Studienbedingungen und es k\u00f6nnen auch \n\ngute Studienergebnisse vorgelegt werden. \n\nHerr Dr. Hahn, ich komme zu der Studie von Niedersach-\n\nsen und beantworte die Frage, warum sich der Freistaat \n\nSachsen daran nicht beteiligt hat. Wir haben uns in der \n\nInnenministerkonferenz mit diesem Thema intensiv \n\nauseinandergesetzt. Der Freistaat Sachsen ist im \u00dcbrigen \n\nnicht das einzige Bundesland, welches nicht mitgemacht \n\nhat. Im Kern konnten wir uns erstens \u00fcber die Fragestel-\n\nlung nicht einigen, weil \u2013 wenn Sie es sich anschauen, \n\ndann sehen Sie, dass im Besonderen die ostdeutschen \n\nL\u00e4nder bei dieser Studie nicht dabei gewesen sind \u2013 es in \n\nTeilen dieser Studie Fragestellungen gewesen sind, die \n\ntendenzi\u00f6s waren und die wir so nicht mittragen wollten. \n\nZweitens hatten wir von der Grundaussage her eigene \n\nErkenntnisse und drittens waren wir vor diesem Hinter-\n\ngrund nicht bereit, die Kosten, die diese Studie f\u00fcr den \n\nFreistaat verursacht h\u00e4tte, zu tragen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ein letzter \n\nPunkt, weil die weiblichen Polizeibeamten f\u00fcr einen Teil \n\nihrer Arbeit im Besonderen angesprochen worden sind. \n\nHier die aktuellen Zahlen: Wir haben derzeit 2 662 \n\nweibliche Vollzugsbeamte inklusive der Ausbildung, 185 \n\nVollzugsbeamte sind in der Bereitschaftspolizei in ge-\n\nschlossenen Einheiten t\u00e4tig. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dieses generel-\n\nle Misstrauen, welches teilweise in Richtung der Polizei \n\nzum Ausdruck gebracht wird, zeigt sich auch noch an \n\neiner anderen Stelle. Ich will das verdeutlichen: Opfer \n\nvon Polizeigewalt werden nicht selten politisch instru-\n\nmentalisiert, auf sie wird medial aufmerksam gemacht. \n\nIch will deutlich sagen: Wenn Polizeibeamte unrechtm\u00e4-\n\n\u00dfig Gewalt anwenden, dann ist das eine schwere Straftrat, \n\ndie geahndet werden muss. Auf der anderen Seite ist es \n\naus meiner Sicht aber nicht hinnehmbar, dass Polizisten, \n\ndenen Gewalt widerfahren ist, oftmals auch noch Spott \n\nund H\u00e4me ertragen m\u00fcssen. Sie werden in Aus\u00fcbung ihrer \n\nPflicht beleidigt, bespuckt, k\u00f6rperlich attackiert und \n\nverletzt. Es gibt sogar F\u00e4lle, in denen die Betroffenen ihr \n\nLeben lang leiden und nicht selten ihren erlernten Beruf \n\nnicht mehr aus\u00fcben k\u00f6nnen. Der Spruch, der dann gele-\n\ngentlich folgt \u2013 \u201eDamit muss man halt rechnen, wenn man \n\nPolizist ist\u201c \u2013 ist an dieser Stelle v\u00f6llig unangemessen, \n\ndieser Spruch ist einfach nur zynisch. \n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Punkt aus dieser Aktuellen \n\nDebatte aufgreifen, weil der 13. Februar, sein Gedenken \n\nund der Umgang mit diesem Tag, eine Rolle gespielt hat. \n\nDie Zeiten, in denen es solche gewaltt\u00e4tigen Auseinander-\n\nsetzungen gegeben hat, k\u00f6nnen nicht sch\u00f6ngeredet wer-\n\nden, und sie m\u00fcssen auch klar beim Namen genannt \n\nwerden. Ich bin sehr froh und stolz, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren \u2013 das geht in Richtung NPD-Fraktion \n\n\u2013, dass es uns in den letzten Jahren gelungen ist, um \n\ndieses Datum, diesen 13. Februar in Dresden eine ver-\n\nn\u00fcnftige gesellschaftliche Diskussion hinzubekommen, \n\nund es uns zwei Jahre hintereinander gelungen ist, durch \n\neine auf der einen Seite besonnene, klare, friedlich ausge-\n\nrichtete, aber in der Sache bestimmte Zivilgesellschaft \n\nund auf der anderen Seite durch eine kluge und besonnene \n\nPolizeif\u00fchrung den 13. Februar in Dresden vern\u00fcnftig zu \n\nbew\u00e4ltigen \n\n(Andreas Storr, NPD: Da \n\nreden Sie es sich aber sch\u00f6n!) \n\nund damit denjenigen, Herr Storr, die diesen 13. Februar \n\naus ihrer Perspektive missbrauchen wollen, ein deutliches \n\nZeichen hier in Dresden gesetzt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch komme zum Schluss und m\u00f6chte sagen: Gerade bei \n\ndem Thema Gewalt gegen Polizeibeamte tr\u00e4gt die Politik \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8725 \n\neine besondere Verantwortung. Deswegen ist es ein gutes \n\nund wichtiges Zeichen, dass heute hier aus dem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag den s\u00e4chsischen Polizisten gedankt wird, \n\nihnen das n\u00f6tige Vertrauen ausgesprochen wurde und \n\nihnen damit f\u00fcr die t\u00e4gliche Arbeit der R\u00fccken gest\u00e4rkt \n\nwird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, vereinzelt bei \n\nder SPD, den LINKEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nUlbig beendete, wie es aussieht, unsere Diskussion in der \n\n1. Aktuellen Debatte; ich sehe keinen Redebedarf mehr \n\nund wir k\u00f6nnen diese Debatte abschlie\u00dfen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGenehmigung f\u00fcr Braunkohlepl\u00e4ne versagen \u2013  \n\nAktualisierung des Energie- und Klimaprogramms \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie einbringende Fraktion ergreift das Wort durch Frau \n\nKollegin Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Recht vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nSeit dem 01.10.2013 liegt er nun vor, der offizielle Sat-\n\nzungsbeschluss des Regionalen Planungsverbandes \n\nOberlausitz/Niederschlesien zur Braunkohleplanung f\u00fcr \n\ndie Tagebauerweiterung Nochten II \u2013 300 Seiten stark das \n\nWerk. \n\nIch kann Ihnen aus eigenem Erleben als Verbandsr\u00e4tin \n\nsagen, dass das Planwerk ziemliche Planrechtfertigungs-\n\nl\u00fccken aufweist. \n\nZum Schluss hat man sich dann wohl eher in Glaubens-\n\ngrunds\u00e4tze gerettet, insbesondere bei der Begr\u00fcndung der \n\nenergiepolitischen Notwendigkeit der Erweiterung, statt \n\nsich mit Gegenargumenten, zahlreichen Gutachten und \n\nden vielen Einwendungen konkret auseinanderzusetzen. \n\nHier spielte wohl der Glauben eine gr\u00f6\u00dfere Rolle; aber \n\nder Glaube geh\u00f6rt in die Kirche. \n\n(Zuruf von der CDU: In die Welt!) \n\nIn einen Plan geh\u00f6ren nun einmal Zahlen und Fakten, und \n\ndiesbez\u00fcglich weist der Plan erhebliche M\u00e4ngel auf. Jetzt \n\nliegt der Plan zur Genehmigung hier im Land. Das In-\n\nnenministerium ist am Zug, und ich kann dem Innenmi-\n\nnister nur raten, eine sehr detaillierte Tiefenpr\u00fcfung \n\nvorzunehmen. Dann werden Sie zu dem Ergebnis kom-\n\nmen \u2013, wie wir es als LINKE bereits sind \u2013: Dieser Plan \n\nist nicht genehmigungsf\u00e4hig. \n\nAuf die detaillierten Inhalte werden wir im Verlaufe des \n\nheutigen Tages noch an anderer Stelle zur\u00fcckkommen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nur einmal einen kleinen Einblick in \n\nden Planungsprozess geben, denn auch dieser ist schon \n\ndeutlich kritikw\u00fcrdig. \n\nDie Planerarbeitung krankte beispielsweise von Anbeginn \n\nan der Parallelit\u00e4t zwischen der Planausarbeitung durch \n\nden Planungsverband auf der einen und den Umsied-\n\nlungsverhandlungen der Gemeinde auf der anderen Seite. \n\nF\u00fcr die einen, wie f\u00fcr mich, der gr\u00f6\u00dfte Fehler, der in \n\ndiesem Planungsprozess \u00fcberhaupt gemacht werden \n\nkonnte \u2013 f\u00fcr den Betreiber und Antragsteller sicherlich der \n\ngr\u00f6\u00dfte Coup. \n\nDiese Parallelit\u00e4t verhinderte, dass von Anfang an unvor-\n\neingenommen auf den Planungsprozess geschaut und dass \n\nder ganze Prozess ergebnisoffen gef\u00fchrt werden konnte. \n\nIn einer Diskussion im Regionalen Planungsverband \n\nrutschte das auch einmal einem Verbandsrat heraus, \n\nindem er sagte: Es geht hier nicht mehr um das Ob, es \n\ngeht hier nur noch um das Wie. Und das ist die entschei-\n\ndende Frage. \n\nDabei liegen klare Voten von den Gemeinden vor, die \n\nauch nicht aufgehoben worden sind. Es gibt noch ein ganz \n\naktuelles Votum der Domowina, und all diese Konflikte \n\nf\u00fchrten bei einigen Gemeinder\u00e4ten zu richtig sp\u00fcrbaren \n\nGewissensn\u00f6ten. \n\nIn der Oberlausitz scheint nun tats\u00e4chlich die Energie-\n\nwende zur Farce zu werden. Wer aber den Sumpf trocken-\n\nlegen will, der darf nicht die Fr\u00f6sche fragen; und das ist \n\ndas Zweite, was ich an diesem Planungsprozess immer \n\nwieder kritisiert habe: Es ist aus meiner Sicht nicht am \n\nBetreiber, der Antragsteller ist, vorzugeben, wie lange \n\nseine Kraftwerke zu laufen haben, wie viel Kohlemengen \n\ner verstromen will und wie viele Laststunden er f\u00fcr seine \n\nKraftwerke vorsieht; sondern das sind Vorgaben, die von \n\nder Politik gesetzt werden m\u00fcssen. \n\nDie Regionalpolitik hat hoffnungsvoll nach Dresden auf \n\nden Landesentwicklungsplan und auf das Energie- und \n\nKlimakonzept geschaut, was damals noch in der Erarbei-\n\ntung war und inzwischen vorliegt; aber da hat man ein \n\nwenig ins Nirwana geschaut. Konkrete quantitative \n\nVorgaben gibt es nicht und dann spricht man so blumig \n\nvon der langfristigen Fortf\u00fchrung der Braunkohlever-\n\nstromung und der Sicherung der Kraftwerksstandorte \u2013 \n\nwas auch immer das konkret f\u00fcr uns Verbandsr\u00e4te hei\u00dfen \n\nsoll. \n\nZu CO2-Minderungszielen, zu Rohstoffmengen, zu \n\nZeitr\u00e4umen, zu Reduzierungen auch bei der Fahrweise der \n\nTagebaue \u2013 dazu hat man keine Vorgaben gemacht und \n\nder Planungsverband sah sich auch nicht in der Lage, das \n\neinzufordern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8726 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab, \n\nFrau Kollegin. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Meine Damen und \n\nHerren! Das gesamte Planungsverfahren f\u00fchrte zu dem \n\nErgebnis, dass sich hier in der Oberlausitz zum Teil das \n\nSchicksal der Energiewende entscheiden wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, bitte! \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sie werden keine \n\nRuhe bekommen. Es wird noch zahlreiche Initiativen vor \n\nOrt geben und der Plan wird infrage gestellt. \n\nIch rate Ihnen sehr, sich mit den Inhalten auseinanderzu-\n\nsetzen und die Plangenehmigung zu versagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kagel-\n\nmann hat die erste Rederunde f\u00fcr die einbringende Frakti-\n\non DIE LINKE er\u00f6ffnet. Als N\u00e4chster spricht jetzt f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eGenehmigung \n\nf\u00fcr Braunkohlepl\u00e4ne versagen \u2013 Aktualisierung des \n\nEnergie- und Klimaprogramms\u201c fordert DIE LINKE in \n\ndieser Aktuellen Debatte. Auf die Lausitzer Themen wird \n\nmein Kollege Dr. Meyer nachher eingehen. Ich habe das \n\nThema etwas gro\u00dfrahmiger aufgefasst und wollte insofern \n\nanders einsteigen. \n\nDie Roten blinken Gr\u00fcn \u2013 Frau Hermenau \u2013 mit diesem \n\nThema gleich am Anfang nach einer Bundestagswahl und \n\nvor einer Landtagswahl, und ich w\u00fcrde den GR\u00dcNEN \n\nraten \u2013 Herr Weichert, Sie haben mir gesagt, B\u00dcND-\n\nNIS 90 w\u00e4re Ihnen bis heute ganz zentral und wichtig \u2013: \n\nPassen Sie auf, welche Br\u00fccken da von Rot zu Gr\u00fcn \n\ngeschlagen werden sollen. \n\n(Oh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe mich auch gefragt: Ist es der geeignete Zeitpunkt \n\nf\u00fcr solch eine Debatte? Raus aus der Braunkohle, steckt ja \n\ndahinter; denn wenn die Planungen nicht mehr durchlau-\n\nfen k\u00f6nnen, wenn die Zukunfts-Bergbaufelder nicht \n\nerschlossen werden k\u00f6nnen, dann steht irgendwann auch \n\ndas Kraftwerk und die Produktion. \n\nDann fragt man sich nat\u00fcrlich: Was haben Sie sich dabei \n\ngedacht, Herr Gebhardt? Die Bl\u00e4tter fallen, die Leute \n\ndrehen die Heizung auf, die Tage werden k\u00fcrzer, man \n\nbraucht mehr Licht \u2013 und da fordern Sie in dieser Ener-\n\ngiewendedebatte: Raus aus der Braunkohle! Ein sehr \n\ninteressanter Zeitpunkt. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nein, gestatte \n\nich jetzt nicht, er kommt ja sicher nachher noch zu Wort. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nHoho! Souver\u00e4n wie immer!) \n\nDann frage ich mich auch: Was machen Sie da eigentlich? \n\nIch bin k\u00fcrzlich durch Espenhain gefahren \u2013 jeder hat die \n\nBilder vor Augen, wie das fr\u00fcher aussah, welche Proble-\n\nme es dort gab. 300 Millionen Tonnen Braunkohle hat die \n\nDDR damals gef\u00f6rdert \u2013 90 % der Energie kamen aus \n\ndiesem Bereich mit den Folgen, die wir im S\u00fcdraum von \n\nLeipzig bis heute zu verarbeiten haben, und man fragt \n\nsich: Warum stellen Sie heute hier dieses Thema? \n\n(Frank Heidan, CDU: Das ist genau die Frage!) \n\nDas N\u00e4chste: Was machen Sie es Ihrem Kollegen Stange \n\nschwer, in Borna aufzutreten? Wir haben in Borna selbst-\n\nverst\u00e4ndlich eine alte Bergbautradition. Wir haben auch \n\nheute Bergleute im S\u00fcdraum von Leipzig in den Kraft-\n\nwerken, in den Tagebauen, die stolz auf ihre Arbeit sind \n\nund darin ihre Zukunft sehen. Die Lehrlingszahlen sind \n\ngut, dort wird mit Zukunft gerechnet \u2013 trotz aller Diskus-\n\nsionen, die es gibt. Was wollen Sie eigentlich in dieser \n\nStadt mit einer roten Oberb\u00fcrgermeisterin? Was bringen \n\nSie dieses Thema dort in diese Region? Alles hochinteres-\n\nsant und f\u00fcr mich, ganz klar, nicht nachvollziehbar. \n\nSie geben uns aber mit dieser Debatte die Gelegenheit, \n\nzur Braunkohle Stellung zu beziehen. Das haben wir \n\nimmer getan, seit wir in dieser Legislatur, wie ich es \n\nerlebe, Energiepolitik gemacht haben, n\u00e4mlich uns zur \n\nBraunkohle bekannt \u2013 auch mit Open End. Wir sehen die \n\nBraunkohle als Kern der s\u00e4chsischen Energiewirtschaft; \n\nwir sehen hier den Kern unserer Grundlast, gerade auch \n\nnoch mit der Diskussion, nach 2022 Ausstieg aus der \n\nKernenergie. Wir k\u00f6nnen uns zurzeit nichts vorstellen, \n\nwas die Braunkohle ersetzt. \n\nDas hat auch etwas mit Wirtschaftlichkeit zu tun. Die \n\nBraunkohle ist da, die Kraftwerke sind da. Sie sind die \n\nmodernsten der Welt. Wir haben Tagebaue, die nach \n\nh\u00f6chsten Umweltstandards gefahren werden, \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nwo auch die Nachsorge \u2013 im Gegensatz zu fr\u00fcheren \n\nZeiten \u2013 ganz akribisch betrieben wird. Wir wissen vor \n\nOrt sehr genau, wie gut das l\u00e4uft. Die Wirtschaftlichkeit \n\nist ausgerechnet, die Preisd\u00e4mpfung in das jetzige System \n\nist gegeben durch die Braunkohle, und das kommt den \n\nB\u00fcrgern zugute. Deswegen halten wir auch uneinge-\n\nschr\u00e4nkt an der Braunkohle fest. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben noch \n\n34 Sekunden, Herr Kollege. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Danke. Ich war \n\nirritiert, weil die Anzeige vorhin aus war. \n\nUnd es bleibt auch die Wirtschaft bei uns. Wir haben \n\nTausende von Arbeitspl\u00e4tzen sowohl im S\u00fcdraum Leipzig \n\nwie auch in der Lausitz, die davon leben. Also wir halten \n\ndaran fest. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8727 \n\nAm Anfang der ersten Runde ein Dank an all jene, die \n\nt\u00e4glich in diesen Bereichen arbeiten, und auch ein Dank \n\nan die Planer. Ich habe schon einmal an einem Er\u00f6rte-\n\nrungsverfahren im Zusammenhang mit dem Autobahnbau \n\nteilgenommen. Alle Achtung vor denen, die diese Er\u00f6rte-\n\nrungsverfahren durchziehen, mit den B\u00fcrgern reden und \n\ndadurch zu L\u00f6sungen kommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege von \n\nBreitenbuch sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die SPD \n\nergreift jetzt Herr Panter das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Zweifelsohne besch\u00e4ftigen \n\nwir uns heute mit einem Thema, das eines der wichtigsten \n\nZukunftsthemen unserer Zeit ist: Wir reden \u00fcber den \n\nUmgang mit der Braunkohle, aber auch \u00fcber eine vor \n\nallem sozialvertr\u00e4gliche, jedoch auch konsequente Ener-\n\ngiewende. \n\nMit der Aktuellen Debatte der LINKEN wurden zwei \n\nverschiedene Themen aufgeworfen: zum einen die Ge-\n\nnehmigung f\u00fcr Braunkohlepl\u00e4ne, zum anderen der Um-\n\ngang bzw. die Aktualisierung des Energie- und Klimapro-\n\ngramms der Staatsregierung. Ich m\u00f6chte gern zu beiden \n\nkurz etwas sagen. \n\nErst einmal zur Genehmigung der Braunkohlepl\u00e4ne. Es \n\ngibt sicherlich gute Gr\u00fcnde, keine weiteren Tagebauauf-\n\nschl\u00fcsse zu genehmigen. Wir haben die Klimapolitik nicht \n\nim Griff. Der CO2-Aussto\u00df steigt weiter, auch hier in \n\nSachsen. Au\u00dferdem ist die Fl\u00e4cheninanspruchnahme ein \n\nmassives Problem. Umweltsch\u00e4den, Umweltfolgen, die \n\nunabsehbar sind, entstehen. Das hei\u00dft auch, Menschen \n\nm\u00fcssen ihre angestammte Heimat verlassen, und die \n\nUmweltsch\u00e4den sind nicht absehbar. \n\nAber es ist auch so, dass die Umsetzung der Energiewen-\n\nde weiterhin unklar bleibt. Weil wir eine konsequente und \n\nauch sozialvertr\u00e4gliche Energie brauchen, m\u00fcssen wir \n\nauch die Braunkohletechnologie als Br\u00fcckentechnologie \n\nweiterhin nutzen. Au\u00dferdem ist f\u00fcr uns als SPD auch sehr, \n\nsehr wichtig, dass wir Perspektiven f\u00fcr die Menschen \n\ner\u00f6ffnen, dass wir also jetzt kein pl\u00f6tzliches Hoppla-Hopp \n\ndurchf\u00fchren, sondern dass wir ein mittelfristiges Szenario \n\nannehmen. \n\nDeshalb ist es aus unserer Sicht sehr, sehr wichtig, dass \n\nwir vern\u00fcnftig planen, dass wir klare Konzepte haben und \n\nauch, dass wir deutliche Perspektiven vor Ort geben. \n\nJetzt komme ich zum zweiten Punkt, zum Energie- und \n\nKlimaprogramm der Staatsregierung. Wo ist denn \n\nSchwarz-Gelb in diesen Bereichen in den letzten Jahren \n\ngewesen? Ich kann Ihnen gerne mehr Zeit zum \u00dcberlegen \n\ngeben, ich habe auch nichts gefunden. Sie haben als \n\nSchwarz-Gelb einfach keine Antworten auf die wichtigen \n\nZukunftsfragen dieser Zeit. So ist das. Es gibt immer nur \n\nein Weiter-so. Man sieht das ja auch an der Antwort auf \n\nden Antrag der LINKEN, der \u2013 gleichlautend \u2013 heute \n\nNachmittag behandelt wird. Die Antwort der Staatsregie-\n\nrung k\u00f6nnte im Prinzip aus einer Werbebrosch\u00fcre von \n\ngro\u00dfen Energiekonzernen sein, die Braunkohleverstro-\n\nmung durchf\u00fchren. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nAber was Sie tun \u2013 es ging ja gerade auch durch die \n\nGazetten: Sie betreiben Klientelpolitik, auch die CDU. \n\nMan hat ja gerade gesehen: 690 000 Euro von der \n\nQuandt-Familie wurden dankend angenommen. So ist das \n\neben. Der Auftrag ist ausgef\u00fchrt: Strengere Abgasnormen \n\nwurden verhindert \u2013 Geld nehmen wir gerne daf\u00fcr an, \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Unruhe) \n\nIch frage mich, wenn ich mir das Energie- und Klimapro-\n\ngramm n\u00e4her anschaue: Warum soll man sich eigentlich \n\nseri\u00f6s mit der Staatsregierung und mit diesem Energie- \n\nund Klimaprogramm besch\u00e4ftigen? Sie besch\u00e4ftigen sich \n\nja auch nicht seri\u00f6s mit uns bei diesem Programm, au\u00dfer \n\nbestenfalls Polemik und \u201eunkonkreten Unklarheiten\u201c ist \n\nda eigentlich nichts drin. \n\nSchlimm ist nur, dass die s\u00e4chsische FDP da sogar noch \n\nein deutliches St\u00fcckchen weiter geht. Sie stellt den \n\ngesellschaftlichen Grundkonsens zum Energiewandel \n\ninfrage. Laut FDP gibt es keinen Klimawandel, und wenn \n\nes ihn gibt, dann ist er auf jeden Fall nicht von Menschen \n\ngemacht. Meine Damen und Herren, eine solche Kli-\n\nmaleugnung schadet unserem Land. \n\nWas erfreulich ist, wenn wir uns das Energie- und Klima-\n\nprogramm anschauen, ist, dass das SMUL offensichtlich \n\nin seinem Teil des Klimaprogramms aber deutlich weiter \n\ngeht. Der erste Satz dieses Teils lautet schon einmal: \u201eDer \n\nglobale Klimawandel ist auch in Sachsen sp\u00fcrbar.\u201c Aha, \n\nimmerhin \u2013 das geht ja schon einmal deutlich weiter als \n\ndie FDP. Aber dieser Wandel, also offensichtlich auch der \n\nKlimawandel, ist an der FDP komplett vorbeigegangen. \n\nEs geht dort zur\u00fcck in die Steinzeit. Die Windenergie soll \n\nplatt gemacht werden. Dar\u00fcber hinaus wird Wasserenergie \n\nverhindert etc. pp. \n\nIch sage es noch einmal: Diese Politik schadet unserem \n\nSachsen. Sie setzen r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Politik ohne \n\nR\u00fccksicht auf Verluste durch. Das ist die falsche Politik, \n\naber so geht offensichtlich s\u00e4chsisch. Aber hoffentlich \n\nnicht mehr lange! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Panter. F\u00fcr die FDP ergreift jetzt \n\nHerr Kollege Herbst das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Erweiterung \n\neines Tagebaus ist immer eine schwierige Abw\u00e4gungsent-\n\nscheidung. Das sage ich auch klar als Liberaler, denn sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8728 \n\nist verbunden mit Eingriffen in die Umwelt, auch mit \n\nEingriffen in privates Eigentum. Nicht umsonst gibt es \n\neinen sehr komplizierten mehrstufigen Genehmigungs-\n\nprozess, bei dem die Akteure vor Ort geh\u00f6rt werden, und \n\nerst am Ende dieses Prozesses f\u00e4llt eine Entscheidung. \n\nWenn Eigent\u00fcmer von Immobilien betroffen sind, werden \n\ndiese auch entsch\u00e4digt. Das ist in einem Rechtsstaat so, \n\ndas finden wir richtig, das geht v\u00f6llig in Ordnung, und \n\ndas zeigt auch die \u00dcberlegenheit des Rechtsstaates im \n\nVergleich zur DDR fr\u00fcher, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn sich in dieser schwierigen Abw\u00e4gungsentscheidung \n\n67 % der B\u00fcrger in der Lausitz laut einer Umfrage f\u00fcr \n\nneue Tagebaue entscheiden, dann ist das auch ein Signal; \n\ndenn diese B\u00fcrger in der Lausitz \u00fcbernehmen Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die Wirtschaft, f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in der Lausitz, \n\naber auch f\u00fcr eine stabile und sichere Stromversorgung in \n\nDeutschland, meine Damen und Herren. Man kann es \n\nklipp und klar sagen: Ohne die Braunkohle gehen in \n\nDeutschland die Lichter aus. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nLachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Lichdi, es zeigt wieder, wenn Sie lachen, dass Sie es \n\nmathematisch einfach nicht verstanden haben. Wenn 26 % \n\nder deutschen Stromerzeugung auf der Braunkohle \n\nberuhen, dann erz\u00e4hlen Sie mir bitte, wenn es drau\u00dfen \n\ndunkel ist, wenn kein Wind weht, wie Sie diese 26 % \n\nkompensieren wollen. \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie wissen ja nur, was alles nicht geht: Sie wollen keine \n\nKernkraft, Sie wollen keine Kohle, Sie wollen kein \n\neinheimisches Gas f\u00f6rdern. \n\n(Proteste bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie wollen nat\u00fcrlich auch kein Gas aus dem b\u00f6sen Russ-\n\nland. \n\nDas hei\u00dft, Sie sitzen im Dunkeln, meine Damen und \n\nHerren. Das wollen wir dem Industriestandort Deutsch-\n\nland nicht zumuten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Lichdi, da irren Sie. Jedes Windrad, das Sie hier neu \n\naufstellen, sichert Ihnen ja keine zuverl\u00e4ssige Energie; \n\ndenn wenn dieses Windrad steht, brauchen Sie von \n\nirgendwoher eine Reservekapazit\u00e4t, wo soll sonst die \n\nEnergie herkommen? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas hei\u00dft, die Bedeutung der Kohle, der Braunkohle wird \n\nsogar noch zunehmen. Ohne Braunkohle gibt es keine \n\nstabile Grundlastabsicherung in Deutschland. Das ist \n\nnicht unsere Erkenntnis, das ist ein Fakt, und die GR\u00dc-\n\nNEN haben immer ein Problem, Fakten zur Kenntnis zu \n\nnehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch will zugeben: Wir k\u00f6nnen uns auch Besseres vorstel-\n\nlen, als Braunkohle nur zu verbrennen. Wenn wir \u00fcber das \n\nThema \u201eStoffliche Nutzung\u201c sprechen, gibt es nicht nur in \n\nder Forschung ziemliche Fortschritte, sondern wir wissen, \n\ndass zum Beispiel mit der Umwandlung von Braunkohle \n\nund Gas gerade f\u00fcr die chemische Industrie wichtige \n\nGrundstoffe geschaffen werden k\u00f6nnen, die uns vielleicht \n\nauch weniger importabh\u00e4ngig machen. Aber es geht nur \n\nSt\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck, meine Damen und Herren. \n\nJetzt kommen wir einmal zu dem spannenden Punkt, \n\nn\u00e4mlich zur Frage der Kosten: Warum laufen uns im \n\nMoment die Energiekosten davon? Die EEG-Umlage ist \n\ngerade wieder angestiegen. Sie wird weiter und weiter \n\nsteigen. Die Braunkohle d\u00e4mpft die Stromkosten; denn sie \n\nist eben nicht \u00fcbersubventioniert, wie Solar- oder Wind-\n\nenergie. Und da wird eben nicht produziert auf Teufel \n\nkomm raus, sondern es wird produziert, was gebraucht \n\nwird. Das ist der entscheidende Unterschied. Die Braun-\n\nkohle muss sich im Wettbewerb behaupten, Solar- und \n\nWindkraft werden \u00fcbersubventioniert. Das ist Planwirt-\n\nschaft, und wo die Planwirtschaft hinf\u00fchrt, sehen wir: zu \n\nsteigenden Kosten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs kann doch nicht angehen, dass wir bei der Erzeugung \n\nerneuerbarer Energien Anreize schaffen, die bedeuten: Ich \n\nkann so viel produzieren, wie ich will, um den Bedarf \n\nmuss ich mich gar nicht k\u00fcmmern, \u00fcbrigens auch nicht \n\num die Vermarktung. \n\n(Widerspruch des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDieses Prinzip, Herr Lichdi, wird von besserverdienenden \n\nGr\u00fcnen nat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dft. Einige wenige bekommen \n\ngarantierte Gewinne, alle anderen bekommen garantierte \n\nKosten. Das ist nicht unser Ansatz, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNun wei\u00df ich ja, dass Sie immer auf die Industriestrom-\n\nausnahmen eingehen. Die machen \u00fcbrigens nur einen \n\nCent bei der EEG-Umlage aus. Raten Sie mal, welcher \n\nAnteil, wenn man die Strommenge betrachtet, unter Rot-\n\nGr\u00fcn von diesem einen Cent durch Ausnahmen geschaf-\n\nfen wurde. Ich sage es Ihnen gern: Es sind 96 % dieses \n\neinen Cents, die unter Ausnahmen auf Ihre rot-gr\u00fcne \n\nBundesregierung zur\u00fcckgehen. \u00dcbrigens geh\u00f6ren dazu \n\nauch Verkehrsbetriebe, die ja wohl nicht im internationa-\n\nlen Wettbewerb stehen. Wir m\u00fcssen uns nicht wundern, \n\ndass die energieintensive Industrie seit 2010 in Deutsch-\n\nland massiv weniger investiert. \n\nSchauen wir uns weltweit um: In den USA betr\u00e4gt der \n\nGaspreis ein F\u00fcnftel des deutschen Gaspreises. Warum \n\nwird denn die Kohlefaser f\u00fcr den neuen BMW i3 in den \n\nUSA produziert und nicht hier? Weil unsere Energiepreise \n\nnicht wettbewerbsf\u00e4hig sind, meine Damen und Herren. \n\nWarum haben wir in Frankreich Investitionen in Stahl-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8729 \n\nwerken? Weil dort der Industriestrom 40 % g\u00fcnstiger ist \n\nals bei uns. \n\nWir als FDP wollen Industriearbeitspl\u00e4tze im Gegensatz \n\nzu Ihnen nicht aus dem Land treiben. Im Gegensatz zu \n\nIhnen wollen wir, dass Strompreise nicht zur sozialen \n\nFrage werden. Deswegen lehnen wir die D\u00e4monisierung \n\nder Braunkohle ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Herbst f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion. Jetzt sehe ich eine Kurzintervention an \n\nMikrofon 1. Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Herbst! Ich dachte, wir hatten die \n\nSache mit der chemischen Verwertung von Kohle schon \n\nklargestellt, und dass ich Ihnen gesagt hatte, dass es \n\nBraunkohlen gibt, die nicht chemisch verwertbar sind, \n\nunter anderem die aus Nochten. \n\nWas ich eigentlich an Ihrem Redebeitrag stark kritisiere, \n\nist die wiederholte Verzerrung von Subventionsfreiheit f\u00fcr \n\ndie Braunkohle. Sie haben sicher die Nachricht mitbe-\n\nkommen, dass Herr Oettinger die Subventionsberichte f\u00fcr \n\ndie Energietr\u00e4ger t\u00fcrkt. Dass er Atomkraft und die Braun-\n\nkohlesubventionierung aus seinem Bericht streicht, ist \n\nschon ein Skandal, aber dass Sie negieren, dass wir in \n\nDeutschland noch Gesetzesgrundlagen haben, indem wir \n\nFeldes- und F\u00f6rderabgaben f\u00fcr Braunkohle nach dem \n\nEinigungsvertrag nicht erheben und dass wir im Landtag \n\nbeschlossen haben, die Wasserentnahmeabgabe f\u00fcr die \n\nBraunkohlenkraftwerke und f\u00fcr die S\u00fcmpfung dieser \n\nTagebaue auszusetzen, finde ich noch skandal\u00f6ser. Ich \n\nmuss schon sagen, der Rechnungshof hat zu Recht diese \n\nKritik jetzt aufgegriffen und uns gesagt, wir verzichten \n\nhier gemeinsam auf Einnahmen f\u00fcr unseren Landeshaus-\n\nhalt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Dr. Pinka und jetzt kommt die Reaktion \n\nvon Herrn Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Gesch\u00e4tzte Kollegin! Erstens \n\nwissen Sie doch ganz genau, dass an der durch den \n\nEinigungsvertrag beschlossenen Befreiung von der \n\nF\u00f6rderabgabe rechtlich nichts zu r\u00fctteln ist. Alle Tage-\n\nbaue, die zum damaligen Zeitpunkt als Abbaugebiet \n\nfestgestellt wurden, sind befreit. Das kann man jetzt wild \n\nwie Herr Lichdi hochrechnen und behaupten, man w\u00fcrde \n\nda Millionen einnehmen. Es gibt rechtlich daf\u00fcr keine \n\nGrundlage, meine Damen und Herren. Das ist einfach so. \n\nNehmen Sie das bitte mal zur Kenntnis. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie zweitens sagen, die Subvention bei Kernkraft-\n\nwerken, die Sie auch gern ansprechen, ist aus Ihrer Sicht \n\nfalsch, dann ist sie bei Windkraft nicht besser, meine \n\nDamen und Herren. Subventionen sind Subventionen. Ich \n\nh\u00e4tte gern eine R\u00fcckkehr zum Energiemarkt, der sich im \n\nWettbewerb behaupten muss und keinen Wettlauf um \n\nstaatliche Subventionen, die die Verbraucher in diesem \n\nLand bezahlen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUm noch einmal zum Thema chemische Verwertung zu \n\nkommen. Woher nehmen Sie die Gewissheit, dass wir \n\nbeispielsweise in zehn Jahren keinen Prozess finden, der \n\ndie verschiedenen Arten von Kohle verwertet? Das ist Ihr \n\nGlaube, dass Dinge, die in der Vergangenheit nicht \n\ngingen, auch in Zukunft nicht gehen werden. Wir glauben \n\nan die Innovationskraft von Forschung und dass wir \n\nM\u00f6glichkeiten finden werden. Sie sehen das Pilotprojekt \n\nan der TU Freiberg, wo gerade die Braunkohlevergasung \n\nin einem industriellen Verfahren erprobt wird. Ich glaube, \n\ndass wir in zehn Jahren noch ganz andere Stoffe aus \n\nKohle produzieren werden. Deshalb macht das Sinn. \n\nIm \u00dcbrigen ist es auch aus Umweltgr\u00fcnden wichtig, dass \n\nwir die Braunkohle aus Nochten und Reichwalde mixen, \n\nweil nur durch den Mix der optimale Brennwert und ein \n\nm\u00f6glichst niedriger CO2-Aussto\u00df erreicht werden. Die \n\nKohle aus Reichwalde allein h\u00e4tte aufgrund der Zusam-\n\nmensetzung einen schlechteren CO2-Wert bei der Ver-\n\nbrennung. Das w\u00e4re allemal noch schlechter f\u00fcr die \n\nUmwelt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen weiter in der \n\nRednerrunde. Das Wort ergreift jetzt Herr Lichdi f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Kollege Herbst hat wohl \n\nnoch nicht mitbekommen, dass am 22. September die \n\nBundestagswahlen stattgefunden haben, und er hat auch \n\ndas Thema der Debatte nicht mitbekommen. Er hat in ein \n\npaar Nebens\u00e4tzen die Gr\u00fcnde verschleiert, um die es hier \n\ngeht. Hier geht es nicht um eine allgemeine Debatte, wie \n\ndie Energiepolitik bzw. EEG-Umlage gestaltet ist, son-\n\ndern hier geht es darum, dass die Staatsregierung vor der \n\nFrage steht, ob sie zustimmen will, dass \u00fcber 1 000 \n\nMenschen aus ihrer Heimat vertrieben werden. Darum \n\ngeht es, um nichts anderes. Sie m\u00fcssen sich konkret dieser \n\nFrage stellen. \n\nMeine Vorrednerin Frau Kagelmann hat zu Recht die \n\nDomowina angesprochen. Sie wissen vielleicht, wenn Sie \n\nsich mit der Geschichte der Lausitz befasst haben, wie \n\nviele D\u00f6rfer, wie viel Heimat \u2013 Herr Flath \u2013 vernichtet \n\nworden sind. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nNicht nur in der Lausitz!) \n\n\u2013 Nicht nur in der Lausitz. Es waren \u00fcber 70 D\u00f6rfer in \n\n100 Jahren. Inklusive dem S\u00fcdraum von Leipzig wurden \n\nZehntausende Menschen vertrieben. Dieser Frage m\u00fcssen \n\nSie sich stellen. Sie k\u00f6nnen das nicht einfach mit einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8730 \n\nallgemeinen energiepolitischen Debatte wegreden mit den \n\nalten Sch\u00fctzengr\u00e4ben, in die sich Herr Herbst und Herr \n\nvon Breitenbuch hineinbegeben. \n\nIch fordere Sie auf, stellen Sie sich dieser Verantwortung, \n\nschauen Sie den Menschen ins Gesicht und sagen Sie es \n\nihnen. Ich setze noch einen drauf. Zu DDR-Zeiten gab es \n\nkeine Alternative, da ging es wirklich darum, friere ich im \n\nWinter oder friere ich nicht im Winter, l\u00e4uft die Industrie \n\noder l\u00e4uft die Industrie nicht. Die DDR hatte keine Alter-\n\nnative zur Braunkohle. Der Freistaat Sachsen hat eine \n\nAlternative. Seit \u00fcber zehn Jahren haben wir die Alterna-\n\ntive und deswegen ist es allein eine Frage des politischen \n\nWillens und nicht der wirtschaftlichen \u00dcberlebensnot-\n\nwendigkeit wie zu DDR-Zeiten, ob wir hier weitere \n\nTagebaue aufschlie\u00dfen oder nicht. Sie kennen doch die \n\nZahl, wenigstens die, die sich damit besch\u00e4ftigt haben \u2013 \n\ndie FDP geh\u00f6rt sicher nicht dazu \u2013, dass das Gutachten, \n\ndas die Abbaggerung bef\u00fcrwortet, auf das sich wahr-\n\nscheinlich die Staatsregierung st\u00fctzen wird, davon aus-\n\ngeht, dass Kohle bis zum Jahre 2067 zur Verf\u00fcgung zu \n\nstehen hat. \n\nMeine Damen und Herren, wo leben Sie? Glauben Sie \n\nallen Ernstes, dass im Jahre 2067 in Deutschland noch \n\nBraunkohleverstromung stattfindet? Gehen Sie nach \n\nHause und schauen Sie in den Spiegel und fragen Sie \n\nsich, ob Sie das jenseits aller politischen Debatten ernst-\n\nhaft glauben. Das ist lachhaft, das wird nicht stattfinden. \n\nWir wissen, die vorhandenen aufgeschlossenen Tagebaue \n\nreichen aber locker bis 2045. \n\nIch sage Ihnen, bis zum Jahre 2030/35 wird in Sachsen \n\nkein einziges Braunkohlekraftwerk mehr laufen und zwar \n\nschlicht und ergreifend aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden. Ich \n\nwei\u00df, Sie reden das weg, was Vattenfall macht. Warum \n\nhat sich die CEZ wieder von der Mibrag zur\u00fcckgezogen? \n\nWarum wohl? Weil es sich wirtschaftlich nicht lohnt. Sie \n\nwollen die letzten Subventionen der Vattenfall AG zu-\n\nschustern, einem schwedischen Staatskonzern \u2013 so viel \n\nzur Marktwirtschaft \u2013, damit die Braut h\u00fcbsch gemacht \n\nwird f\u00fcr den Verkauf. \n\nEs ist doch v\u00f6llig offensichtlich, dass Vattenfall sich \n\ninnerhalb der n\u00e4chsten f\u00fcnf bis zehn Jahre aus der Lausitz \n\nzur\u00fcckziehen wird. Es geht nur darum, dass Sie die Braut \n\nh\u00fcbsch machen, dass Vattenfall hier noch etwas erl\u00f6sen \n\nkann, wenn es sich aus den Braunkohlegebieten Ost-\n\ndeutschlands zur\u00fcckzieht. Was Sie machen, ist ein Ver-\n\nbrechen an den Menschen vor Ort. Sie streuen ihnen Sand \n\nin die Augen, indem Sie sagen, die Braunkohleindustrie \n\nwird ihre wirtschaftliche Zukunft sichern. Das ist nicht \n\nder Fall und das wissen Sie. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: In dieser Situation \u00fcber \n\ntausend Menschen zu vertreiben ist ein Verbrechen. \n\nSch\u00e4men Sie sich! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Lichdi f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE. Wir sind am Ende der ersten Runde \n\nangekommen. Die NPD-Fraktion hat keine Redezeit \n\nmehr. Wir k\u00f6nnen in eine zweite Runde eintreten. Das \n\nWort ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE \n\nHerr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Breitenbuch hat die gro\u00dfe Frage \n\ngestellt: Was tun wir? Ich habe mir die Frage gestellt, was \n\nzu tun ist, um Sie zu \u00fcberzeugen oder Sie davon abzuhal-\n\nten, etwas zu tun, wovon ich sehr \u00fcberrascht bin, dass Sie \n\nes tun. \n\nSie k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staatsbetrieb. Ich freue mich sehr \n\ndar\u00fcber. Das ist zwar ein schwedischer, aber vielleicht \n\nk\u00f6nnen wir das gemeinsam \u00e4ndern. Sie k\u00e4mpfen darum, \n\ndass es eine Planungsgarantie bis zum Jahr 2067 gibt, und \n\nstellen sich dann hier hin, Herr Herbst, und schimpfen \n\n\u00fcber Planwirtschaft. Bis 2067 machen Sie jetzt eine \n\nPlanung fest. Da frage ich tats\u00e4chlich, wieso eigentlich \n\neine konservative CDU und eine neoliberale FDP an \n\ndiesen Dingen festhalten. Diese Frage stelle ich mir. Was \n\ntreibt Sie also dazu, gegen Ihre \u00dcberzeugung zu handeln? \n\nIch bin auf eine Antwort gekommen. Es geht um \n\n2 500 Arbeitspl\u00e4tze. Das ist legitim. Das finde ich auch \n\nanst\u00e4ndig. Da sind wir uns wahrscheinlich auch alle einig. \n\nWorum geht es aber sonst? Geht es um Innovation? \u2013 \n\nNein. \n\nIch finde, Bergbau ist etwas Gutes. Seit 800 Jahren gibt es \n\nhier bei uns in der Region, vor allem auch dort, wo ich \n\nherkomme, im Erzgebirge, Bergbau. Der Bergbau hat \n\nSachsen zu einem Land der Erfinder gemacht \u2013 richtig. \n\nJa, es gibt manchmal auch Erfindungen, die gar nicht \n\ngeplant waren. Statt Gold wurde Porzellan erfunden, aus \n\nwei\u00dfer Erde, die in der N\u00e4he von Aue gefunden wurde. \n\nDas Silber machte die Herrscherinnen und Herrscher hier \n\nin diesem Land reich, aber es trug auch dazu bei, dass der \n\nMittelstand seinen Lebensstandard verbessern konnte. \n\nHeute sind es seltene Erden, die wir abbauen. Wir haben \n\nsie manchmal in der Hosentasche, n\u00e4mlich im Smartpho-\n\nne, mit dem wir \u00fcber Himmel und Erde uns st\u00e4ndig und \n\n\u00fcberall unsinniger- oder sinnigerweise informieren lassen \n\nk\u00f6nnen. Diese Innovation w\u00e4re ohne Bergbau nicht \n\ndenkbar. \n\nAber jetzt frage ich mich: Wo ist bei diesem Bergbau, den \n\nSie weiter betreiben wollen, die Innovation? Da k\u00f6nnen \n\nSie auch weiter mit der Trommel durch die Gegend \n\nrennen und Informationen austauschen, weil dieser \n\nBergbau, den Sie vorantreiben, weder innovativ noch \n\ngestaltend ist. Er ist technologisch von gestern. Sie halten \n\nan etwas fest, was vollkommen gegen Ihre eigene sonsti-\n\nge \u00dcberzeugung ist. \n\nDa stellt sich der Umweltminister hier hin und erz\u00e4hlt uns \n\netwas \u00fcber Nachhaltigkeit, erz\u00e4hlt uns etwas von  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8731 \n\nCarlowitz. Wo ist denn die Nachhaltigkeit, die Sie uns \n\ngerade hier vortragen? Sie wollen 1 500 Menschen \n\nvertreiben und D\u00f6rfer abbaggern daf\u00fcr, dass wir Kohle \n\nverbrennen, indem wir sie verstromen. \n\nEs gibt tats\u00e4chlich eine Alternative. Sie ist nicht Import \n\noder Export, sondern sie ist etwas, was Sie ablehnen, \n\nn\u00e4mlich Strom, der jetzt auch schon aus der Steckdose \n\nkommt, n\u00e4mlich von Wind- und Solarenergie. Ob Sie das \n\nwollen oder nicht, er kommt aus der Steckdose, Herr \n\nHerbst, also auch Kohlestrom, auch wenn Sie das noch so \n\noft anders betonen. Sie f\u00f6rdern also etwas mit vielen \n\nSubventionen, was trotz vieler Privilegien wirtschaftlich \n\nauch in der Perspektive unsinnig ist. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nBraunkohle ist keine Br\u00fcckentechnologie, sondern es ist \n\nein Auslaufmodell. Dieses Auslaufmodell k\u00f6nnen wir \n\ndoch nicht weiter vor uns hertreiben. Wir sollten unsere \n\ngemeinsame Energie, die wir hier sehr oft aufbringen, \n\nvielleicht nun endlich einmal in eine Debatte \u00fcber Spei-\n\ncherkapazit\u00e4ten stecken, damit nicht irgendwann das \n\nLicht ausgeht. Wir brauchen den Erfindergeist, der not-\n\nwendig ist, in die Technologie zu investieren, die die \n\nZukunft dieses Landes ausmacht, n\u00e4mlich Speichertech-\n\nnologie f\u00fcr erneuerbare Energien. Braunkohle geh\u00f6rt \n\nnicht dazu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE sprach Herr Gebhardt. Jetzt ergreift \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Dr. Meyer das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich werde einmal versu-\n\nchen, mit ein paar dieser ganzen ideologischen Floskeln, \n\ndie von den Linken und auch von Herrn Lichdi vorge-\n\nbracht wurden, aufzur\u00e4umen. \n\nZum einen, Nachhaltigkeit: Wir befinden uns nach wie \n\nvor im Jahr der Nachhaltigkeit, aber wenn man sich \n\neinmal an den Begriff erinnert, dann werden wir alle \n\nfeststellen, dass das ein dreidimensionaler Begriff ist. Es \n\ngibt n\u00e4mlich nicht nur die \u00f6kologische, sondern auch eine \n\nsoziale und \u00f6konomische. Wenn man jeweils nur eine \n\nSeite betrachtet, dann verspielen wir, denke ich, auch \n\nunsere hohe gesellschaftliche Entwicklung. Wir sind ein \n\ntechnologisch f\u00fchrendes Industrieland. Wenn man sich \n\naber jetzt von dieser ganzen Dreiteilung verabschiedet, \n\nsetzen wir das Ganze aufs Spiel. \n\nMan kann auf der anderen Seite das eine wollen, diesen \n\nEinzelg\u00e4nger \u2013 Ausstieg aus der Kernenergie \u2013, und das \n\nandere gleichzeitig auch noch wollen: Wir steigen aus der \n\nzweiten, sprich, wir steigen aus der zweiten grundsatzf\u00e4-\n\nhigen Energie, aus der Braunkohle, aus und trotzdem soll \n\nder Strom noch aus der Steckdose kommen. \n\nHerr Lichdi, die sogenannte Alternative, die Sie hier \n\nbenennen, ist aus meiner Sicht ein M\u00e4rchen. Wir m\u00fcssen \n\neinfach auch einmal deutlich sagen, wir haben eine \n\nEnergiewende. Dazu stehen wir auch. Aber das braucht \n\nseine Zeit. Sie braucht auch eine Begleitung durch kon-\n\nventionelle Energien, durch einen sinnvollen Energiemix, \n\nund dazu geh\u00f6rt letztlich die Braunkohle. \n\nWor\u00fcber wir jetzt schon die ganze Zeit sprechen, ist ja \n\nnicht nur die Braunkohleverstromung \u2013 Herr Herbst ist \n\nschon darauf eingegangen \u2013, wir sehen ein St\u00fcck weiter. \n\nWenn man es weltweit betrachtet, haben wir 17 Millionen \n\nTonnen Erd\u00f6l, die eingesetzt werden, \u00d6lprodukte und \n\nChemikalien herzustellen. Auch da ist die Braunkohle, \n\nmittelfristig betrachtet, eine sinnvolle Alternative, eine \n\nAlternative, die auch in Deutschland als heimischer \n\nEnergietr\u00e4ger zur Verf\u00fcgung steht. Das muss man bei der \n\nThematik hier, wenn wir \u00fcber Braunkohle sprechen, \n\nimmer mit im Blick haben. \n\nEs geht nicht nur um die Verstromung. Verstromung ist \n\naber ein wichtiges Stichwort, was Technologie angeht. Zu \n\nDDR-Zeiten hatten wir einen Wirkungsgrad von Kraft-\n\nwerken, der so um die 33 % lag. Jetzt sind wir bei 45 %. \n\nBei Pilotanlagen gehen wir an die 50 % heran. Man sieht, \n\nwas hier geleistet wird, wenn ich an die CCS-Technologie \n\ndenke, die in Deutschland auch wieder ideologisiert wird. \n\nDabei haben wir auch eine Antwort darauf, wie man \n\nBraunkohle, wie man Braunkohlenutzung umweltfreund-\n\nlicher gestalten kann. Ich bin ja selber Oberlausitzer. An \n\ndieser Stelle will ich auch einmal mit dem Stichwort \n\n\u201eLausitz\u201c aufr\u00e4umen. Ich kann es einfach nicht mehr \n\nh\u00f6ren. Es gibt eine Oberlausitz, es gibt eine Niederlausitz. \n\nDaher kann man hier auch nicht von der Lausitz sprechen. \n\nAber die Umsiedlungen jetzt als das einzige Thema zu \n\nbenennen, das finde ich schon etwas schwierig, weil wir \n\nn\u00e4mlich bei der Energieversorgung nicht nur die Region \n\nund die zugegebenerma\u00dfen schwierigen Umsiedlungen \n\nim Blick haben, sondern wir m\u00fcssen unsere Bundesrepub-\n\nlik Deutschland betrachten und da geh\u00f6ren bekannterma-\n\n\u00dfen noch ein paar mehr Leute dazu. \n\nMitwirkung von Regionen war zu DDR-Zeiten mehr oder \n\nweniger ausgeschlossen. Da hat man in Plattenbauten \n\nzwangsumgesiedelt. Zittau w\u00e4re, wenn die DDR weiter \n\nbestanden h\u00e4tte, jetzt schon gar nicht mehr existent. \n\nMan muss, glaube ich, auch ganz deutlich sagen, dass es \n\nvor Ort sehr viele Anh\u00f6rungen von Experten und Verb\u00e4n-\n\nden gegeben hat. Der Planungsverband hat es sich auch \n\nnicht leicht gemacht. Von den demokratisch legitimierten \n\nVerbandsr\u00e4ten wurden Entscheidungen durch Einzelge-\n\nspr\u00e4che herbeigef\u00fchrt. Man muss diese demokratische \n\nEntscheidung jetzt akzeptieren, aber gleichzeitig auch \n\ndeutlich machen, was der Planungsverband gesagt hat, \n\nn\u00e4mlich, er wolle diesen Bergbau begleiten. \n\nWir haben Ziele festgelegt, die auch die Menschen und \n\nderen Lebenssituation im Blick haben. Das wird begleitet \n\nund auch kritisch evaluiert. Es ist nicht so, dass man das \n\njetzt beschlossen hat und sagt, dann ist es so, sondern es \n\ngibt da auch entsprechend aus meiner Sicht sehr wichtige \n\nBegleitung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8732 \n\nIch will damit aufr\u00e4umen, dass es hier um Vattenfall geht. \n\nEs geht nicht nur um einen Konzern, sondern es geht um \n\nein Thema, das in Deutschland ganz wichtig ist, n\u00e4mlich \n\num eine verl\u00e4ssliche, bezahlbare, wirtschaftliche Energie-\n\nversorgung. Deshalb ist dieser Wink, der immer in Rich-\n\ntung eines Unternehmens geht, v\u00f6llig fehl am Platz. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEntgegen allen Kritikern, die sagen, CCS ist etwas, das \n\nsich verabschiedet, will ich auch sagen, dass die EU im \n\nFr\u00fchjahr beschlossen hat, dieses Thema beispielsweise \n\nnoch st\u00e4rker zu f\u00f6rdern. Ich finde es auch wichtig, dass \n\nwir als S\u00e4chsischer Landtag uns zu dieser Thematik \n\nbekennen und, wenn wir \u00fcber Kohle sprechen, wir auch \n\nimmer die Umweltvertr\u00e4glichkeit mit in die Diskussion \n\nnehmen. CCS ist f\u00fcr mich nach wie vor kein totes Thema, \n\nsondern ein sehr wichtiges, das auch als Technologie-\n\ntransfer in unserer Region mit zu betrachten ist. Das will \n\nich an dieser Stelle erw\u00e4hnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Meine Redezeit ist zu Ende. \u2013 \n\nIch denke, wir haben heute unter Tagesordnungspunkt 6 \n\nnoch gen\u00fcgend Zeit, uns intensiv mit Ihrem Antrag \n\nauszutauschen. Die Debatte hat f\u00fcr mich jetzt keine neuen \n\nErkenntnisse gebracht. Aber ich denke, wir sollten aufh\u00f6-\n\nren, dieses ganze Thema zu ideologisieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Meyer sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Redezeit h\u00e4tte jetzt noch in der \n\nReihenfolge die FDP mit 3 Minuten. Wollen Sie das Wort \n\nnoch mal ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt in eine dritte Runde eintreten. Das \n\nwollen wir auch. Die einbringende Fraktion DIE LINKE \n\nergreift erneut das Wort. Das Wort hat jetzt Herr Kollege \n\nKosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Eine Debatte \u00fcber den Braun-\n\nkohleabbau in der Ober- und Niederlausitz ist schlechter-\n\ndings nicht solide ohne Einbeziehung elementarer \n\nGrunds\u00e4tze des Minderheitenschutzes und der Schutz-\n\nnormen des sorbischen Siedlungsgebietes f\u00fchrbar. Zu-\n\nmindest f\u00fcr uns LINKE ist das eine zentrale Erkenntnis. \n\nMeine Damen und Herren! Am 16. Mai dieses Jahres \n\nf\u00fchrten wir die letzte Debatte zu diesem Thema. Damals \n\nging es darum, ob der Braunkohleausschuss bzw. der \n\nRegionale Planungsverband Oberlausitz/Niederschlesien \n\neine Entscheidung f\u00e4llen soll oder darf, die die Heimat der \n\nEinwohner von Rohne-Mulkwitz, M\u00fchlrose und Teilen \n\nvon Schleife zerst\u00f6rt. Ich habe damals auf die S\u00e4chsische \n\nVerfassung und das S\u00e4chsische Sorbengesetz hingewie-\n\nsen. Ich hatte die Hoffnung, dass die Verbandsr\u00e4te diese \n\nzentralen Rechtsnormen st\u00e4rker in ihren Abw\u00e4gungspro-\n\nzess einbeziehen. Ich bin von der Mehrheit der Verbands-\n\nr\u00e4te entt\u00e4uscht worden. \n\nMeine Damen und Herren, nunmehr steht eine Entschei-\n\ndung des s\u00e4chsischen Innenministeriums an. Hierzu \n\nerwarte ich eine klarere Verfassungs- und Gesetzesbin-\n\ndung als in den vorangegangenen Debatten. Ich erwarte \n\nvom s\u00e4chsischen Innenministerium, dass die das sorbi-\n\nsche Siedlungsgebiet sch\u00fctzenden Verfassungs- und \n\neinfachgesetzlichen Normen in den Entscheidungsprozess \n\nnachvollziehbarer einbezogen werden. Ich erwarte vom \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst als f\u00fcr die Sorben zust\u00e4ndigem Ministerium, dass \n\nes seiner besonderen Verantwortung gerecht wird, sein \n\nWissens- und Erfahrungspotenzial einsetzt und den \n\nMinderheitenschutz in der Debatte in die Waagschale \n\nwirft. Ich erwarte vom Ministerpr\u00e4sidenten, dass er \n\nendlich seine besondere sorbische Sensibilit\u00e4t in dieser \n\nFrage erkennen l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Vergegenw\u00e4rtigen wir uns \n\nbitte Folgendes: Der erste Landtagspr\u00e4sident unseres \n\nLandtages, Erich Iltgen, hat bei der Vorstellung der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung im Jahre 1992 die Verfassungs-\n\nnorm \u00fcber die Rechte der Sorben den damaligen Land-\n\ntagsabgeordneten in besonderer Weise \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ean \n\ndas Herz legen wollen\u201c. Erich Iltgen hatte damals noch \n\ndie druckfrischen Artikel 5 und 6 unserer Verfassung vor \n\nAugen. Artikel 5 erkennt das Recht auf Heimat an. Arti-\n\nkel 6 fordert, die Lebensbed\u00fcrfnisse des sorbischen \n\nVolkes in der Landes- und Kommunalplanung zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen und den besonderen deutsch-sorbischen Charak-\n\nter des sorbischen Siedlungsgebietes zu erhalten. Letzter \n\nPunkt setzt nat\u00fcrlich den Erhalt des sorbischen Sied-\n\nlungsgebietes an sich voraus. \n\n\u00a7 2 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Sorbengesetzes konkretisiert \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eDas sorbische Volk und jeder Sorbe haben \n\ndas Recht auf Schutz, Erhaltung und Pflege ihrer ange-\n\nstammten Heimat und Identit\u00e4t.\u201c Meine Damen und \n\nHerren, eigentlich sind dies klare Worte. Was sind diese \n\nWorte aber wert, wenn die Region Schleife in die Grube \n\nf\u00e4llt? Meine Damen und Herren, wir haben eine gemein-\n\nsame Verantwortung, Minderheitenschutz nicht zur \n\nMakulatur werden zu lassen. Wir sollten ganz im Sinne \n\ndes ersten Landtagspr\u00e4sidenten, Erich Iltgen, den Minder-\n\nheitenschutz nah am Herzen tragen. \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Zusammenhang ist \n\nes nicht hinnehmbar, wenn die These vertreten wird, dass \n\ndas sorbische Siedlungsgebiet nicht zentral bedroht sei, \n\nweil nur D\u00f6rfer \u201eumgesetzt\u201c w\u00fcrden \u2013 und das noch im \n\nsorbischen Siedlungsgebiet selbst. Meine Damen und \n\nHerren! Ich erwarte, dass die Staatsregierung ernsthaft \n\npr\u00fcft, wie sich die jetzt immer st\u00e4rker sp\u00fcrbaren Auswir-\n\nkungen von \u00fcber 100 Jahren Kohlebergbau in der Lausitz \n\nauswirken. Im vergangenen Jahr gab es dort \u00fcber \n\n35 000 Hektar gesperrte Fl\u00e4che. Wem dieses landwirt-\n\nschaftliche Fl\u00e4chenma\u00df nicht gel\u00e4ufig ist, erl\u00e4utere ich \n\ndies kurz: Das entspricht 50 000 Fu\u00dfballfeldern. Wenn \n\nsich sorbisches Siedlungsgebiet in erheblichen Teilen als \n\nSperrgebiet mit absolutem Betretungsverbot darstellt, in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8733 \n\ndem menschliche Ansiedlung ausgeschlossen ist, erwarte \n\nich, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung pr\u00fcft, ob dieser \n\nZustand nicht bereits eine Verletzung der genannten \n\nNormen zum Schutz des sorbischen Siedlungsgebietes \n\ndarstellt. \n\nMeine Damen und Herren! Gleichzeitig erwarte ich, dass \n\nsich die Staatsregierung und die demokratischen Fraktio-\n\nnen in diesem Hohen Haus ernsthaft mit den aktuellen \n\nPositionen und Forderungen der Sorben zur Erweiterung \n\ndes Tagebaus Nochten befassen. Die Domowina als \n\nanerkannte Interessenvertreterin des sorbischen Volkes hat \n\nam 14. September 2013 hierzu klare Beschl\u00fcsse gefasst. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ich komme zum Schluss. Die \n\nDomowina hat diese an den Ministerpr\u00e4sidenten, den \n\nInnenminister, den Landtagspr\u00e4sidenten und an die \n\nVorsitzenden der demokratischen Fraktionen \u00fcbermittelt. \n\nDie Forderungen sind klar: keine Abbaggerung weiterer \n\nsorbischer D\u00f6rfer und keine Erweiterung des Tagebaus \n\nNochten. Meine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung ist aufgefordert, dar\u00fcber zu entscheiden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist nun \n\nwirklich zu Ende. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Folgendes ist aufgrund der \n\nPosition der Domowina klar geworden: Eine Entschei-\n\ndung des s\u00e4chsischen Innenministeriums f\u00fcr die Erweite-\n\nrung des Tagebaus Nochten st\u00fcnde im Gegensatz zu der \n\nPosition der Domowina. Die Staatsregierung sollte dies \n\nernsthaft bedenken. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kosel sprach f\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion DIE LINKE. Die CDU h\u00e4tte \n\nnoch Redezeit. M\u00f6chte sie diese nutzen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Die anderen Fraktionen habe ihre Redezeit \n\nausgesch\u00f6pft. Die FDP hat keinen Redebedarf mehr. \n\nM\u00f6chte die einbringende Fraktion noch einmal das Wort \n\nergreifen? Es sind noch zwei Minuten \u00fcbrig. \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Wir k\u00f6nnen nun die Staatsregierung \n\nzu Wort kommen lassen. F\u00fcr die Staatsregierung ergreift \n\ndas Wort Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Die Aktuelle Debatte \u2013 dies wird aus dem Debat-\n\ntentitel bereits deutlich \u2013 hat zwei Themenkomplexe: \n\nn\u00e4mlich die Frage der Braunkohlepl\u00e4ne im Speziellen und \n\ndie Energiepolitik im Allgemeinen. Ich m\u00f6chte zu diesen \n\nbeiden Bestandteilen der Aktuellen Debatte getrennte \n\nAusf\u00fchrungen machen. \n\nIch komme zuerst zu den Braunkohlepl\u00e4nen. Der Regio-\n\nnale Planungsverband \u2013 das ist in der Debatte bereits \n\nangesprochen worden \u2013 hat den entsprechenden Sat-\n\nzungsbeschluss erlassen. Wir hatten vor circa zwei Mona-\n\nten die Gelegenheit, \u00fcber dieses Thema zu diskutieren. \n\nIch bin dem Kollegen Jurk ausdr\u00fccklich dankbar, dass er \n\ndamals darauf hingewiesen hat, wie sachgerecht die \n\nArbeit in dem Regionalen Planungsverband und in den \n\nAussch\u00fcssen erfolgt ist. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: \n\nDas kann er doch gar nicht wissen. \n\nEr ist doch gar nicht da drin!) \n\nEs ist jetzt die Aufgabe des Innenministeriums als oberste \n\nRaumordnungs- und Planungsbeh\u00f6rde, diesen Satzungs-\n\nbeschluss zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls zu genehmi-\n\ngen. Das Innenministerium ist aber in dieser Frage nicht \n\nfrei. Es ist keine allgemeinpolitische Frage, ob man eine \n\nGenehmigung erteilt oder versagt. Das Innenministerium \n\nist als oberste Raumordnungs- und Planungsbeh\u00f6rde an \n\ndie entsprechenden Gesetzlichkeiten gebunden. Wenn ein \n\nentsprechender Antrag auf Genehmigung vorliegt, wird \n\ndas Innenministerium diesen Antrag entsprechend pr\u00fcfen, \n\nob er mit den gesetzlichen Bestimmungen der Bundesre-\n\npublik Deutschland und des Freistaates Sachsen im \n\nEinklang steht. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich auf Folgendes hinwei-\n\nsen, weil wir auch in anderen F\u00e4llen diese Zwittersituati-\n\non in der \u00f6ffentlichen Verwaltung haben: Wir haben im \n\nDeutschen Bundestag \u00fcber den Bundesverkehrswegeplan \n\nentschieden. Damit beschlie\u00dft die Bundesrepublik \n\nDeutschland durch den Bundestag, welche Bundesver-\n\nkehrswege sie aus- und neubauen m\u00f6chte. Es ist ein \n\nBeschluss des Deutschen Bundestages. Obwohl der \n\nDeutsche Bundestag beschlie\u00dft, irgendwo eine Bundes-\n\nstra\u00dfe, eine Bahnlinie oder eine Autobahn zu bauen, \n\nbedarf es anschlie\u00dfend eines Planfeststellungsverfahrens \n\nf\u00fcr das konkrete Projekt. Es kann passieren, dass, obwohl \n\nder Deutsche Bundestag die Stra\u00dfe haben m\u00f6chte, man im \n\nPlanfeststellungsverfahren zu dem Ergebnis kommt, dass \n\nsie in Abw\u00e4gung aller Belange nicht sinnvoll ist und \n\ndeswegen nicht gebaut wird. Genau diese Situation haben \n\nwir auch hier. Zum einen besteht das politische Bekennt-\n\nnis zu einer Stra\u00dfe oder zur Braunkohle. Zum anderen \n\nmuss die rechtsstaatliche einwandfreie Abw\u00e4gung dieser \n\nMa\u00dfnahme erfolgen. \n\nSehr geehrter Herr Lichdi, manchmal beschleicht einen \n\ndas Gef\u00fchl, wenn Sie zu diesem Thema sprechen, dass \n\nSie ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zum Rechtsstaat und zur \n\nDemokratie haben. Genau diese Entscheidungen lassen \n\nSie n\u00e4mlich f\u00fcr sich nicht gelten. Rechtsstaat und Demo-\n\nkratie ist f\u00fcr Sie nur dann gut, wenn dies zu den Ergebnis-\n\nsen f\u00fchrt, die Sie politisch m\u00f6chten. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, das ist aber politische \n\nWillk\u00fcr. So hat man Braunkohletagebaue in der DDR \n\nbetrieben, so tun wir es heute nicht mehr, sehr geehrte \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8734 \n\nWir nehmen diese Abw\u00e4gungsentscheidungen ernst. Wir \n\nnehmen die Entscheidungen des Regionalen Planungsver-\n\nbandes ernst. Er ist demokratisch legitimiert. \n\nIm weiteren Verfahren hatten wir Fragen, die die Belange \n\nvon Menschen, die von Umsiedlung betroffen sind, aber \n\nauch Minderheitenschutz abgewogen. Genau das ist das \n\nPrinzip einer rechtsstaatlichen Vorgehensweise. Deswe-\n\ngen werde ich zu diesem auch nichts weiter sagen, weil \n\ndas die unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungsbeh\u00f6rde, das Innenministe-\n\nrium, nachher zu entscheiden hat. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin mir sicher, dass das Innenministerium dies sachge-\n\nrecht tun wird. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, da \n\nSie lachen: Weil wir in einem Rechtsstaat leben, hat dann \n\n\u2013 egal, wie die Entscheidung des Ministeriums ausf\u00e4llt \u2013 \n\nder Unterlegene die M\u00f6glichkeit, den Rechtsweg zu \n\nbeschreiten. Deswegen leben wir in einer Demokratie. \n\nDie Entscheidung der Gerichte ist zu akzeptieren, wie \n\nauch bei der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke; da haben Sie es \n\nnicht getan. Aber das ist genau das Wesen eines Rechts-\n\nstaats, und dar\u00fcber sollten Sie von den GR\u00dcNEN einmal \n\nnachdenken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich nun zu der allgemeinen energiepoliti-\n\nschen Debatte kommen. Ja, wir als Staatsregierung im \n\nFreistaat Sachsen bekennen uns klar zu unserer heimi-\n\nschen Braunkohle. Die Braunkohle ist ein wichtiges \n\nR\u00fcckgrat der Energieversorgung in der Bundesrepublik \n\nDeutschland, aber auch gerade im Freistaat Sachsen. Ich \n\nfreue mich, dass sich Herr Jurk in seinen Worten auch so \n\nausdr\u00fccklich namens der SPD-Fraktion zur s\u00e4chsischen \n\nBraunkohle bekannt hat. \n\nJa, wir reden \u00fcber Klimapolitik und \u00fcber Erderw\u00e4rmung. \n\nAber leider \u2013 zum Entsetzen des Weltklimarates und der \n\nrot-gr\u00fcnen Klimahysteriker \u2013 gibt es seit 15 Jahren keine \n\nErderw\u00e4rmung. \n\n(Zuruf von der FDP: Na, so was!) \n\nAuch das muss man einmal zur Kenntnis nehmen. Wir \n\nsollten uns an den Fakten orientieren; eine Erderw\u00e4rmung \n\nin den n\u00e4chsten 15 Jahren kann ich nicht erkennen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: \n\nWo ist der Umweltminister?) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben gestern die \n\nneue EEG-Umlage erfahren, die ab n\u00e4chstem Jahr gilt: \n\n6,24 Cent. Das zeigt, wie falsch die bisherige Energiepoli-\n\ntik in Deutschland ist. Ich bin ganz klar der Auffassung, \n\ndass Strom und W\u00e4rme keine Luxusg\u00fcter werden d\u00fcrfen. \n\nHier werden wir als Freistaat Sachsen weiterhin aktiv \n\nsein. Wir werden uns weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass die \n\nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen, in Deutschland erhalten bleiben, \n\nauch im Bereich der Industrie. Das ist die Politik des \n\nFreistaates Sachsen, und davon werden wir uns \u2013 die \n\nCDU und die FDP \u2013 auch nicht abbringen lassen, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie m\u00fcssen uns bitte auch erkl\u00e4ren, wenn Sie nur auf \n\nerneuerbare Energien setzen, wo denn bitte die Energie \n\nherkommen soll, wenn die Sonne nicht scheint und wenn \n\nder Wind nicht weht. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja!) \n\nHerr Gebhardt, Sie haben in der Debatte auf das Thema \n\nSpeicher hingewiesen. Aber im Gegensatz zu Ihnen reden \n\nwir nicht nur dar\u00fcber, sondern wir handeln. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Na, \n\ndann machen Sie doch mal!) \n\nDie Staatsregierung hat in der energiepolitischen Debatte \n\n\u00fcber den Bundesrat der Bundesregierung ein Forschungs-\n\nprogramm f\u00fcr Energiespeicher abgetrotzt. Es war die \n\nStaatsregierung des Freistaats Sachsen, die der Bundesre-\n\ngierung ein Marktanreizprogramm f\u00fcr dezentrale Energie-\n\nspeicher abgetrotzt hat. Es war auch die Staatsregierung \u2013 \n\ngetragen von CDU und FDP \u2013, die ein eigenes Speicher-\n\nf\u00f6rderprogramm auf den Weg gebracht hat \u2013 Antr\u00e4ge \n\nk\u00f6nnen seit 1. Oktober gestellt werden \u2013, um einen \n\nZuschuss f\u00fcr dezentrale Energiespeicher zu erhalten, und \n\nzwar genau dann, wenn man dezentral einen hohen Anteil \n\nf\u00fcr Eigenverbrauch, f\u00fcr Eigennutzung bereitstellt. So \n\nkann man zum Beispiel, wenn man sich darauf be-\n\nschr\u00e4nkt, dass man maximal 40 % der Leistung einer \n\nentsprechenden Fotovoltaikanlage in das Netz einspeist, \n\n50 % Zuschuss zu diesem dezentralen Energiespeicher \n\nerhalten \u2013 das gibt es nur im Freistaat Sachsen \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das ist doch sch\u00f6n!) \n\nWenn man sich daf\u00fcr entscheidet, dass man \u00fcberhaupt \n\nnicht von den \u201eSegnungen\u201c des EEG profitieren m\u00f6chte, \n\nsondern einen Speicher tats\u00e4chlich f\u00fcr den Eigenver-\n\nbrauch in den Keller stellt oder unter das Dach, dann \n\nbekommt man im Freistaat Sachsen daf\u00fcr seit 1. Oktober \n\n75 % Zusch\u00fcsse zu den Kosten f\u00fcr diesen dezentralen \n\nSpeicher. \n\nSie sehen also: Wir haben erkannt, dass der Schl\u00fcssel in \n\nder Debatte im Bereich der Speicherung liegt. Deswegen \n\nhaben wir als Freistaat Sachsen auch Aktivit\u00e4ten ergriffen. \n\nDeswegen sind wir der Auffassung, dass das Energie- und \n\nKlimaprogramm und die energiepolitische Schwerpunkt-\n\nsetzung, wie wir sie in der Staatsregierung \u2013 getragen von \n\nCDU und FDP \u2013 formuliert haben, auch sachgerecht sind. \n\nWenn man in der bundespolitischen Debatte auf uns \n\ngeh\u00f6rt und rechtzeitig Aktivit\u00e4ten ergriffen h\u00e4tte, dann \n\nw\u00fcrde die EEG-Umlage zum 01.01.2014 auch nicht \n\nsteigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8735 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Pinka, Sie \n\nm\u00f6chten gern noch die zur Verf\u00fcgung stehende Redezeit \n\nvon zwei Minuten nutzen. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bin schon ein wenig \n\nerstaunt dar\u00fcber, dass der Wirtschaftsminister hier zu \n\ndiesem Thema spricht, denn ich h\u00e4tte schon gern eine \n\nPositionierung des Innenministers oder \u2013 zumindest \n\nbez\u00fcglich der Auswirkungen auf unsere Umwelt \u2013 die \n\nPosition unseres Umweltministers geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nNun hat es eben der Wirtschaftsminister hier abgehandelt. \n\nIch will nur einmal als Au\u00dfenstehende bez\u00fcglich der \n\nBetrachtung des Planungsprozesses festhalten: Man hat \n\nfestgestellt, dass da Gutachten, Gegengutachten usw. \n\ngegeneinander abgewogen wurden. Ich habe sie auch \n\ngelesen und habe dann auch die Position von Vattenfall \n\nund der Strategischen Umweltplanung usw. gelesen. \n\nDabei ist mir aufgefallen: Im Gegensatz zum brandenbur-\n\ngischen Umweltministerium zum Beispiel gibt es keine \n\nBetrachtungen in Sachsen, wie die Beeinflussung von \n\nTrinkwasserschutzzonen behandelt worden ist, wie wir \n\nzuk\u00fcnftig in unseren s\u00e4chsischen Trinkwasserfassungen \n\ndas Trinkwasser gewinnen wollen. Es gibt widerspr\u00fcchli-\n\nche Aussagen zur Grundwasserabsenkung, zur Beeinflus-\n\nsung von Einrichtungen, D\u00f6rfern usw. Jedoch gibt es \n\nkeine Aussagen zum nachbergbaulichen Grundwasseran-\n\nstieg \u2013 wir hatten zum Beispiel die Diskussion der Beein-\n\nflussung der Verockerung, Versauerung der Spree. All dies \n\nist nicht Gegenstand dieser Unterlagen. Deshalb kann der \n\nInnenminister eigentlich nichts weiter tun, als entweder \n\ndiese Unterlagen von Vattenfall nachzuverhandeln oder \n\neinfach diese Positionen, die im Planungsverband erlangt \n\nworden sind, abzulehnen. \n\nDeshalb bin ich davon \u00fcberzeugt, dass wir genau zum \n\nrichtigen Zeitpunkt \u2013 heute \u2013 mit dieser Diskussion \n\nangefangen haben, denn der Innenminister hat nur einen \n\ngewissen zeitlichen Spielraum, in dem er agieren kann: \n\nDas ist der Winter dieses Jahres. Bis dahin muss er sich \n\neine Position erarbeitet haben; er wird keine sinnvolle \n\nUnterlage in diesem, vom Planungsverband zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellten Gutachten finden. Er muss diesen Braun-\n\nkohleplan versagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Abg. Dr. \n\nPinka f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Die 2. Aktuelle \n\nDebatte ist abgeschlossen, meine Damen und Herren, und \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, bevor ich Tagesordnungs-\n\npunkt 2 der heutigen Sitzung aufrufe, komme ich zur\u00fcck \n\nauf den Tagesordnungspunkt 9 der 83. Sitzung. Nachdem \n\nich, wie dort von mir angek\u00fcndigt, die Niederschrift \n\ndieser Sitzung gepr\u00fcft habe, erteile ich Ihnen, Herr Abg. \n\nApfel, f\u00fcr Ihren Zwischenruf, mit welchem Sie den \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Prof. Dr. \n\nMartin Gillo, als \u201ewiderlichen Ausl\u00e4nderlobbyisten\u201c \n\nbezeichnet haben, gem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung nachtr\u00e4glich einen Ordnungsruf, \n\n(Holger Apfel, NPD: Stimmt doch aber!) \n\nund f\u00fcr diese Bemerkung erhalten Sie jetzt noch einen \n\nweiteren Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich nehme auch noch einen!) \n\n\u2013 Herr Gansel, das gilt dann f\u00fcr Sie gleicherma\u00dfen. Meine \n\nDamen und Herren, ich m\u00f6chte Sie bitten, die Debatten \n\nim Haus respektvoll zu betreiben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Sicherung der verfassungsrechtlichen  \n\nVorgabe zur Gr\u00f6\u00dfe des S\u00e4chsischen Landtags \u2013  \n\nS\u00e4chsisches Landtagsgr\u00f6\u00dfensicherungsgesetz (S\u00e4chsLtGSG) \n\nDrucksache 5/11105, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/12855, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir kommen zur Aussprache in der ersten Runde. Zu-\n\nn\u00e4chst erh\u00e4lt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN Frau J\u00e4hnigen das Wort. Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bekanntlich flackert in \n\nSachsen in regelm\u00e4\u00dfigem Abstand \u2013 auch zu den Wahlen \n\n\u2013 die Debatte um eine Verkleinerung des Landtags auf \u2013 \n\nh\u00e4ufig von sehr unterschiedlichen Kr\u00e4ften befeuert. Wir \n\nGR\u00dcNE haben uns bisher daran nicht beteiligt, weil wir \n\nes nicht f\u00fcr geboten erachten, die gesetzliche Gr\u00f6\u00dfe des \n\nLandtags von 120 Abgeordneten zu verkleinern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8736 \n\nDie Kontrolldefizite in diesem Land sind gro\u00df genug. Wir \n\nfinden es aber falsch, dass sich der Landtag selbst durch \n\ndie Automatik des Wahlrechts und die Ver\u00e4nderung der \n\nGesellschaft durch die Wahl vergr\u00f6\u00dfert und auch regel-\n\nm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfer wird. Wir wollen Sorge daf\u00fcr tragen, dass \n\nk\u00fcnftig im S\u00e4chsischen Landtag regelm\u00e4\u00dfig nicht mehr \n\nAbgeordnete sind, als die Verfassung vorsieht. \n\nWir meinen, es ist verfassungsrechtlich geboten, unser \n\nWahlrecht so anzupassen, um einer strukturellen \u00dcber-\n\nschreitung dieser Regelsitzzahl entgegenzuwirken. Mo-\n\nmentan ist der Landtag um 10 % \u2013 10 Abgeordnete \u2013 \n\ndurch \u00dcberhangs- und Ausgleichsmandate gr\u00f6\u00dfer als \n\nseine gesetzliche St\u00e4rke. 2008 waren es nur 3,3 %, und \n\nniemand kann ausschlie\u00dfen, dass es noch mehr werden. \n\n\u00dcberhangmandate, die dann ausgeglichen werden m\u00fcs-\n\nsen, entstehen, wenn gr\u00f6\u00dfere Parteien das Gewinnen \n\nnahezu aller Direktwahlkreise nicht mit einem ad\u00e4quaten \n\nZweitstimmenergebnis untermauern k\u00f6nnen. \n\nUnser Parteiensystem \u2013 auch in Sachsen \u2013 ist in j\u00fcngerer \n\nZeit wesentlich beweglicher geworden. Wir haben es bei \n\nden Ergebnissen der Bundestagswahl auch hier in Sach-\n\nsen wieder gesehen. Die Vielfalt in unserem Parteiensys-\n\ntem wird durch differenziertere Ergebnisse bei der Ver-\n\nh\u00e4ltniswahl, die Entstehung von \u00dcberhangmandaten in \n\ndieser Struktur bef\u00f6rdert. Dieser Entwicklung, sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir entge-\n\ngensteuern, und zwar jetzt. Sonst wird der Landtag \n\ndauerhaft unter der Ma\u00dfgabe unserer Verfassung aufge-\n\nbl\u00e4ht. \n\nDeshalb schlagen wir vor, die Anzahl der Wahlkreise, in \n\ndenen direkt gew\u00e4hlt wird, auf k\u00fcnftig 48 zu reduzieren. \n\nDie Gesamtzahl der Abgeordneten wollen wir aber \u2013 \n\nanders als im \u00e4hnlichen Vorschlag der Wahlkreiskommis-\n\nsion \u2013 unver\u00e4ndert lassen. 40 % der Abgeordneten w\u00fcrden \n\ndann direkt gew\u00e4hlt, 60 % \u00fcber Listen. Dann k\u00e4me es in \n\nSachsen nur noch dann zu \u00dcberhangmandaten, wenn eine \n\nPartei nahezu alle Direktmandate erringt, dabei aber sehr \n\ndeutlich von der absoluten Mehrheit entfernt ist. Das \n\nhalten wir in naher Zeit nicht f\u00fcr wahrscheinlich. \n\nMomentan sind in unserem Parlament die direkt gew\u00e4hl-\n\nten Abgeordneten zu denen, die \u00fcber die Listen gew\u00e4hlt \n\nwerden, nicht 50 zu 50 %, wie viele glauben, sondern \n\n45 % \u2013 \u00fcbrigens infolge der \u00dcberhang- und Ausgleichs-\n\nmandate. 55 der Kolleginnen und Kollegen hier im Haus \n\nsind \u00fcber Listen gew\u00e4hlt worden. Es ist nicht richtig, dass \n\neine h\u00e4lftige Verteilung zwingend vorgeschrieben w\u00e4re. \n\nSie ist auch vor unserer Verfassung und dem Wahlgesetz \n\nirrrelevant; denn das Wahlgesetz kennt nicht zwei Arten \n\nvon Abgeordneten, sondern nur eine, n\u00e4mlich die Land-\n\ntagsabgeordneten, die alle auf das Wohl des ganzen \n\nLandes verpflichtet sind und nicht auf das Wohl eines \n\nWahlkreises oder einer Liste. \n\nWir wollen noch einen zweiten Punkt dringend \u00e4ndern, \n\nn\u00e4mlich die gegenw\u00e4rtige Verzerrung bei der Vergabe der \n\nAusgleichsmandate. Zum Erreichen des proportionalen \n\nAusgleichs h\u00e4tte bei der letzten Landtagswahl der SPD \n\nein zus\u00e4tzliches Mandat zugeteilt werden m\u00fcssen. Das \n\nverhinderte bisher die Deckelung der Anzahl der Aus-\n\ngleichsmandate, die wir mit diesem Gesetzesentwurf \n\nebenfalls abschaffen wollen, und wir wollen nat\u00fcrlich \n\nendlich das v\u00f6llig antiquierte Sitzzuteilungsverfahren \n\nnach d\u2019Hondt abl\u00f6sen und durch das wesentlich gerechte-\n\nre Divisorverfahren mit Standardrundung ersetzen. Das ist \n\nauf Bundesebene bereits Usus. Nur noch drei Bundesl\u00e4n-\n\nder arbeiten mit d\u2019Hondt. Sie wissen, d\u2019Hondt bevorzugt \n\ngro\u00dfe Parteien. Das ist unter anderem auch ein Grund \n\ndaf\u00fcr, dass unsere Aussch\u00fcsse so gro\u00df sind, damit alle \n\nFraktionen vertreten sein k\u00f6nnen. \n\nIn der Anh\u00f6rung im Innenausschuss am 5. September \n\nhaben die Sachverst\u00e4ndigen anhand einiger konkreter \n\nRechenmodelle sehr deutlich gemacht, dass unser Gesetz-\n\nentwurf eine ad\u00e4quate und sehr einfache L\u00f6sung f\u00fcr die \n\nBehebung des Problems der \u00dcberhangmandate gibt. Wir \n\nver\u00e4ndern n\u00e4mlich die Struktur des Wahlrechtes \u2013 ange-\n\nlehnt an das Bundestagswahlrecht \u2013 nicht. \n\nEs g\u00e4be auch andere M\u00f6glichkeiten. Es g\u00e4be zum Bei-\n\nspiel die M\u00f6glichkeit, Mehrpersonenwahlen in Wahlkrei-\n\nsen vorzunehmen. Nur, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen aus der CDU, wenn Sie das \u00fcberlegen, um dem \n\nl\u00e4ndlichen Raum aus Ihrer Sicht eine bessere Vertretung \n\nzu geben, h\u00e4tten Sie mit uns in eine Verfassungsverhand-\n\nlung treten m\u00fcssen. Sie haben das immer abgelehnt. Sie \n\nhaben das Problem auf die lange Bank geschoben. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung haben Sie deutlich \n\ndarauf hingewiesen, dass das strukturelle Problem der \n\n\u00dcberhangmandate angefasst werden muss. Es ist keine \n\nKleinigkeit des Wahlrechtes, sondern es kann zu einem \n\nernsthaften verfassungsrechtlichen Problem werden, wenn \n\nes sich immer wiederholt. Der Gesetzgeber muss schauen, \n\ndass er Ma\u00dfnahmen ergreift, um dieses regelm\u00e4\u00dfige \n\n\u00dcberschreiten zu verhindern. \n\nWenn wir es jetzt nicht tun, werden es unter Umst\u00e4nden \n\nsp\u00e4ter die Verfassungsgerichte tun m\u00fcssen und uns dazu \n\nzwingen. Sie wissen, auf Bundesebene hat das Verfas-\n\nsungsgericht den Bundestag immer treiben m\u00fcssen, ein \n\nordentliches Wahlrecht der Situation angepasst zu be-\n\nschlie\u00dfen. Das m\u00f6chte ich nicht erleben und deshalb \n\nheute unser pragmatischer Handlungsvorschlag. \n\nNun noch einige Worte zur Umsetzung des Gesetzesent-\n\nwurfes: Urspr\u00fcnglich hatten wir ihn so eingebracht, dass \n\nvor der Struktur der Wahlkreise auch die Anzahl der \n\nWahlkreise h\u00e4tte im Parlament beraten werden k\u00f6nnen, \n\nund zwar f\u00fcr die n\u00e4chste Landtagswahl im kommenden \n\nJahr \u2013 eingereicht am 22. Januar. Mehrheitlich und gegen \n\nunseren Willen haben die Fraktionen von CDU, FDP und \n\nLINKE beschlossen, die Anh\u00f6rung nach hinten zu schie-\n\nben, sodass es jetzt ausgeschlossen ist, zur kommenden \n\nLandtagswahl die Anzahl der Wahlkreise zu verringern. \n\nSchade! Aber wir schlagen Ihnen vor, das zur \u00fcbern\u00e4chs-\n\nten Landtagswahl zu tun. \n\nAuch dann w\u00e4re es noch pragmatisch und richtig. Die \n\nSitzzuteilung nach d\u2019Hondt k\u00f6nnen und wollen wir \n\nallerdings schon f\u00fcr die n\u00e4chste Wahl \u00e4ndern. Das w\u00e4re \n\nein Schritt f\u00fcr mehr Demokratie, f\u00fcr das Entsprechen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8737 \n\neiner modernen Gesellschaft mit vielf\u00e4ltigen Parteien und, \n\nich glaube, auch im Interesse der meisten Fraktionen hier \n\nim Hause. \n\nUnser Gesetzentwurf l\u00f6st eines der existierenden und \n\ngleichfalls gravierendsten Probleme des Wahlrechts zum \n\nS\u00e4chsischen Landtag einfach, b\u00fcrgerverst\u00e4ndlich und \n\nohne gro\u00dfe Systembr\u00fcche. Wir haben viel Zustimmung in \n\nder \u00d6ffentlichkeit bekommen, auch die Zustimmung der \n\nSachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung, und bitten Sie deshalb \n\num Zustimmung zu unserem Vorschlag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \u2013 Meine Damen und Herren, in der ersten \n\nRunde der Aussprache zu dem Gesetzentwurf k\u00f6nnen \n\njetzt die Fraktionen in folgender Reihenfolge Stellung \n\nnehmen: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU \n\nspricht Herr Abg. Modschiedler. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten und lieben Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN will das Sitzzutei-\n\nlungsverfahren bei Landtagswahlen \u00e4ndern, um die aus \n\nihrer Sicht bestehende Gefahr von \u00dcberhang- und Aus-\n\ngleichsmandaten weitgehend zu verhindern. Nach den \n\nVorstellungen der einreichenden Fraktion soll zum einen \n\ndie Anzahl der Wahlkreise von derzeit 60 auf 48 reduziert \n\nwerden, wobei die Gesamtzahl von 120 Abgeordneten \n\nunver\u00e4ndert bleibe. Hierdurch w\u00fcrde sich auch das \n\nVerh\u00e4ltnis zwischen direkt gew\u00e4hlten zu jenen Abgeord-\n\nneten, die \u00fcber die Landeslisten gew\u00e4hlt werden, von 50 \n\nzu 50 % auf 40 zu 60 % \u00e4ndern. \n\nWir lehnen diesen Gesetzentwurf aus mehreren Gr\u00fcnden \n\nab. F\u00fcr uns haben Direktmandate einen besonderen \n\nStellenwert. Sie bilden ein direktes Votum der B\u00fcrger. \n\nDas ist doch gerade einer der Gr\u00fcnde, die dazu gef\u00fchrt \n\nhaben, dass 60 Mandate, also genau die H\u00e4lfte der gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 41 der S\u00e4chsischen Verfassung in der Regel zu \n\nvergebenden 120 Mandate, direkt gew\u00e4hlt werden. Gera-\n\nde durch das direkte Votum der B\u00fcrger besteht eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Akzeptanz der gew\u00e4hlten Mandatstr\u00e4ger in der \n\nBev\u00f6lkerung. Auf die Auswahl der Kandidaten, die von \n\nden Landeslisten in den Landtag einziehen, hat der \n\nW\u00e4hler in der Regel gar keinen Einfluss. Es obliegt allein \n\nden Parteien, die entsprechenden Listen aufzustellen. \n\nBeim Direktkandidaten hat jeder W\u00e4hler Einfluss auf den \n\nKandidaten, den er in den Landtag als seinen Vertreter \n\nentsenden m\u00f6chte \u2013 eben mit der Erststimme. \n\nDie starke Distanz zwischen W\u00e4hlern und Abgeordneten, \n\ndie es bei einem reinen Verh\u00e4ltniswahlrecht geben w\u00fcrde, \n\nwird so vermieden. Hierdurch besteht auf der einen Seite \n\neine besondere Verbindung zwischen dem W\u00e4hler und \n\ndem direkt gew\u00e4hlten Abgeordneten. Auf der anderen \n\nSeite ergibt sich hieraus auch eine Verpflichtung f\u00fcr den \n\ngew\u00e4hlten Abgeordneten, sich intensiv f\u00fcr seinen Wahl-\n\nkreis einzusetzen, da er hier von der Mehrheit der W\u00e4hler \n\nals direkter Repr\u00e4sentant gew\u00e4hlt wurde und vielleicht \n\nauch wieder gew\u00e4hlt werden will. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnen wir die angestrebte Reduzie-\n\nrung bereits aus demokratiepolitischen Gr\u00fcnden ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Kollege, Sie \n\nhaben gerade gesagt, dass der direkte Wahlkreisabgeord-\n\nnete verpflichtet ist, sich unmittelbar besonders f\u00fcr seinen \n\nWahlkreis einzusetzen, offenbar anders als f\u00fcr das ganze \n\nLand. Aus welcher Regelung der Verfassung oder des \n\neinfachen Rechts leiten Sie denn diese Verpflichtung ab? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aus der \n\ndirekten Verpflichtung der B\u00fcrger!) \n\nMartin Modschiedler, CDU: Darf ich mir den Zwi-\n\nschenruf zu eigen machen? Vielen Dank, Herr Piwarz. \n\nDas ist die direkte Verpflichtung, an den B\u00fcrger heranzu-\n\ntreten. Wir haben ein direktes Mandat. Die Verpflichtung \n\ndes direkten Wahlkreises ist es, dass der Wahlkreisabge-\n\nordnete vor Ort direkt pr\u00e4sent zu sein hat. Ob das der \n\neinzelne jeweilige Abgeordnete dann auch tut, das ist \n\nseine Sache. Ich zum Beispiel tue das mit einem gro\u00dfen \n\nB\u00fcro. Sie tun das zum Beispiel auch. Und die andere \n\nH\u00e4lfte ist die, wo ich fachspezifische Personen in den \n\nLandtag hineinbringen kann, die f\u00fcr meine Fraktion dann \n\nt\u00e4tig sind. Nichts anderes soll das sein. Davon leite ich \n\nauch her, dass der direkte Wahlkreisabgeordnete direkt \n\ndem B\u00fcrger zur Verf\u00fcgung zu stehen hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, die \n\nFrage ist beantwortet? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, und Sabine Friedel, \n\nSPD, stehen an den Saalmikrofonen.) \n\nMartin Modschiedler, CDU: Kann ich nicht fortfahren? \n\nIch bin erst auf Seite 2 meiner Ausf\u00fchrungen angekom-\n\nmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wollen Sie eine weitere \n\nZwischenfrage gestatten? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie meinen, dass Sie aufgrund \n\nder Direktwahl mehr auf die Interessen Ihres Wahlkreises \n\nverpflichtet sind als auf das ganze Land? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein, das hat er \n\ngerade nicht gesagt. Das ist doch unm\u00f6glich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8738 \n\nMartin Modschiedler, CDU: Wissen Sie, ich habe jetzt \n\nnicht von 40 zu 60 geredet, sondern von 50 zu 50. Genau \n\ndas ist auch 50 zu 50, direkt f\u00fcr den Wahlkreis und direkt \n\nf\u00fcr das Land. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, Sie \n\ngestatten eine weitere Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Machen wir weiter. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Friedel, \n\nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Kollege. \n\nHerr Modschiedler, Sie haben gerade ausgef\u00fchrt, dass die \n\nDirektkandidatinnen und -kandidaten diejenigen sind, die \n\ndem B\u00fcrger und dem Wahlkreis verpflichtet sind, w\u00e4h-\n\nrend diejenigen von uns, die \u00fcber die Liste gew\u00e4hlt \n\nworden sind, die fachspezifisch aufgestellten sind. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Kann, habe ich gesagt! \n\nSabine Friedel, SPD: Nun ist es ja so, dass die CDU alle \n\nDirektmandate in Sachsen gewonnen hat \n\n(Proteste von den LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigung, fast alle, Leute, h\u00e4ngt euch daran nicht \n\nauf \u2013 und keiner \u00fcber die Liste eingezogen ist. Was sagt \n\ndas \u00fcber die Fachkompetenz der CDU-Politiker aus? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich stelle dann immer die \n\nGegenfrage: Was w\u00e4re denn mit Ihrem System anders? \n\nGar nichts. Wenn die Direktmandate an alle gehen, gibt es \n\nimmer noch \u00fcber die 50-zu-50-Regelung die M\u00f6glichkeit, \n\neine Landesliste zu haben, \u00fcber die ich die Leute hinein-\n\nbekomme, die ich im Parlament haben will. Ich habe am \n\nAnfang \u00fcbrigens gesagt, dass das allein die Aufgabe der \n\nPartei ist, in die keiner hineinzureden hat. Auf der anderen \n\nSeite kann ich die Leute \u00fcber das Direktmandat hinein-\n\nbringen. Das kann aber dazu f\u00fchren, dass ich als Direkt-\n\nkandidat meinen Fachmann hinzuziehen kann. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: \n\nDas ist doch nicht wahr!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das wahr. \n\nDarf ich fortfahren? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, es \n\ngibt noch einen Wunsch nach einer Zwischenfrage. \n\nWollen Sie diese zulassen? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Eigentlich wollte ich mich \n\nhier nicht h\u00e4uslich einrichten, aber das scheint heute so zu \n\nsein. Bitte, Herr Piwarz. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Kollege. \n\nWundert es Sie eigentlich, dass diese Fragen, die hier \n\ngestellt werden, ausgerechnet aus den Fraktionen kom-\n\nmen, die bislang nicht in der Lage gewesen sind, Direkt-\n\nmandate zu erzielen? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Das sagt schon der ganze \n\nAntrag aus. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb \u2013 das habe ich bereits gesagt \u2013 lehnen wir die \n\nangestrebte Reduzierung aus demokratiepolitischen \n\nGr\u00fcnden ab. Wir wollen aber eines klarstellen und kom-\n\nmen damit zu dem entscheidenden Unterschied: Trotz der \n\nbesonderen Bedeutung der Direktmandate f\u00fcr uns gibt es \n\nf\u00fcr uns keine Mandate erster und zweiter Klasse, was \n\nimmer gern in die Diskussion gebracht wird. Jede Kolle-\n\ngin und jeder Kollege, die Mitglied des Hohen Hauses \n\nsind, repr\u00e4sentiert das Volk des Freistaates Sachsen. Das \n\nhaben wir eben gesagt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDies gilt f\u00fcr diejenigen, die direkt gew\u00e4hlt wurden, wie \n\nauch f\u00fcr diejenigen, die \u00fcber die Liste in den S\u00e4chsischen \n\nLandtag eingezogen sind. Das wurde eben in den Zwi-\n\nschenfragen noch einmal best\u00e4tigt. Ein rechtlich vorgege-\n\nbenes \u00dcbergewicht der Zahl von Direkt- und Listenman-\n\ndaten sollte deshalb nicht erfolgen, da genau hierdurch \n\nder Eindruck in der \u00d6ffentlichkeit erweckt werden k\u00f6nn-\n\nte, dass es diese Mandate verschiedener Wertigkeit gebe. \n\nDie jetzige Regelung garantiert in besonderer Weise eine \n\nausgewogene Verteilung nach Regionen, sozialer Her-\n\nkunft, Beruf der Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges. Deshalb w\u00fcrden wir auch ein reines Mehrheitswahl-\n\nrecht ablehnen, das \u00fcbrigens auch \u2013 und das hat die \n\nAnh\u00f6rung ergeben \u2013 auf Fl\u00e4chenstaaten nicht passen \n\nw\u00fcrde. Deshalb war und ist es wichtig, die zumindest \n\nnominelle Verteilung der Direkt- und der Listenmandate \n\nbei 50 zu 50 zu belassen, das hei\u00dft, 60 Direktmandate, \n\n60 Listenmandate. Diese Aufteilung ist im \u00dcbrigen auch \n\nf\u00fcr jeden B\u00fcrger nachvollziehbar. \n\nEine unterschiedliche Anzahl von Direkt- und Listenman-\n\ndaten lie\u00dfe sich den B\u00fcrgern schwer erkl\u00e4ren. Dies gilt \n\numso mehr, da es diese Regelung bereits seit f\u00fcnf Legisla-\n\nturperioden im Freistaat Sachsen gibt und diese damit \n\neiner gewissen Verfassungstradition entspricht. \n\nDer Gesetzentwurf ist aber auch aus anderen Gr\u00fcnden \n\nabzulehnen. Wenn es tats\u00e4chlich aufgrund des W\u00e4hlerver-\n\nhaltens zu \u00dcberhang- und entsprechenden Ausgleichs-\n\nmandaten kommen sollte, dann ist dies hinzunehmen. Wir \n\nhalten die Regelung, dass die Zweitstimmen \u00fcber die \n\ngrunds\u00e4tzliche St\u00e4rke einer Fraktion entscheiden, nach \n\nwie vor f\u00fcr richtig. Entsprechend kann es dann nat\u00fcrlich \n\nzu \u00dcberhang- und Ausgleichsmandaten kommen. Der \n\nRespekt vor dem Votum des W\u00e4hlers gebietet dann auch \n\ndie Erh\u00f6hung der Anzahl der Mandate. \n\nIch muss noch einmal darauf hinweisen, Frau J\u00e4hnigen, \n\ndass es nicht regelm\u00e4\u00dfig so ist, dass dann mehr, mehr und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8739 \n\nmehr kommen. Das sind Einzelf\u00e4lle und Schwankungen \n\nder \u00dcberhangmandate gewesen. Aus unserer Sicht k\u00f6nnen \n\nsolche Ergebnisse nicht dazu f\u00fchren, dass wir \u2013 und so \n\nscheinen Sie es zu wollen \u2013 das Wahlgesetz so lange \n\n\u00e4ndern, bis uns die Anzahl der Mandate wieder passt. \n\nDies entspricht nicht unserem Verst\u00e4ndnis von Demokra-\n\ntie. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen ist die Ausgangsthese der einbringenden \n\nFraktion, dass das jetzige Wahlrecht zwingend zu einer \n\nAufbl\u00e4hung des Landtages f\u00fchrt, gerade durch die Bun-\n\ndestagswahl deutlich widerlegt worden. Entgegen der \n\nBef\u00fcrchtung ist es trotz des starken Zweitstimmenergeb-\n\nnisses von CDU und CSU nur zu einer geringen Anzahl \n\nvon \u00dcberhang- und Ausgleichsmandaten gekommen. \n\nNun m\u00f6chte die einbringende Fraktion auch, dass statt der \n\nSitzzuteilung nach d\u2019Hondt das Divisorverfahren mit \n\nStandardrundung eingef\u00fchrt wird. Wir alle wissen, dass \n\njedes Sitzzuteilungsverfahren seine Vor- und Nachteile \n\nhat. Das hat sich auch bei den Anh\u00f6rungen so ergeben, \n\nund dies zeigt auch die Lage im Bund und in den L\u00e4n-\n\ndern, wo verschiedenste Systeme zur Anwendung kom-\n\nmen. Aus unserer Sicht hat sich aber das im Freistaat \n\nSachsen angewandte d\u2019Hondt-System bew\u00e4hrt. Es ge-\n\nw\u00e4hrleistet stabile Mehrheiten. Es ist einfach zu verstehen \n\nund nachzuvollziehen. Aus unserer Sicht gibt es keinen \n\nGrund, hieran etwas zu \u00e4ndern. Deswegen werden wir \n\ndiesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE, Frau Abg. K\u00f6ditz. Sie haben das Wort, Frau \n\nK\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN f\u00fcr ein Landtags-\n\ngr\u00f6\u00dfensicherungsgesetz stellt sich einer Frage, die in der \n\n\u00f6ffentlichen Diskussion immer wieder aufflammt. \u201eDer \n\nLandtag ist zu gro\u00df.\u201c \u201eDas kostet zu viel Geld.\u201c \u201eWir \n\nm\u00fcssen doch alle sparen.\u201c \n\nGleich zu Beginn m\u00f6chte ich dazu sehr deutlich sagen: \n\nDemokratie gibt es nicht zum Nulltarif. Wer davon \n\ntr\u00e4umt, will keine wirkliche Demokratie. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDer Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN widmet sich zwei \n\nFragestellungen. Erstens geht es um die Sicherung der \n\nRegelgr\u00f6\u00dfe des Parlaments. Laut Verfassung des Freistaa-\n\ntes Sachsen besteht der Landtag in der Regel aus \n\n120 Abgeordneten. Zweitens geht es um das Berech-\n\nnungsverfahren f\u00fcr die Sitzzuteilung einschlie\u00dflich der \n\nKappung nach oben. \n\nDie beiden Vorschl\u00e4ge zur zweiten Fragestellung \u2013 der \n\nWechsel von d\u2018Hondt nach Sainte Lagu\u00eb oder, wie es im \n\nGesetzentwurf hei\u00dft, Divisorverfahren mit Standardrun-\n\ndung und die Aufhebung der H\u00f6chstgrenzen f\u00fcr die \n\nAusgleichsmandate zur Gew\u00e4hrleistung einer wirklichen \n\nWiderspiegelung des Landeswahlergebnisses bei der \n\npersonellen Besetzung des Landtages \u2013 sind f\u00fcr uns als \n\nLINKE \u00fcberf\u00e4llig. Gerade kleinere Parteien werden \n\ndadurch in ihrer Mitwirkung beschnitten. Wir z\u00e4hlen uns \n\nselbst allerdings keineswegs zu den kleineren Parteien. \n\nAber gerade das macht Demokratie auch aus, Gesetze \n\nnicht zum eigenen Vorteil zu gestalten. \n\nDiesen Punkten werden wir auf jeden Fall zustimmen. \n\nDie erste Fragestellung des Gesetzentwurfes \u2013 die Siche-\n\nrung der Regelgr\u00f6\u00dfe \u2013 und der konkrete Vorschlag der \n\nGR\u00dcNEN sind nicht einfach zu beantworten. Eine Ab-\n\nkehr vom bisher bekannten Fifty-fifty-Verh\u00e4ltnis zwi-\n\nschen direkt gew\u00e4hlten und Listenabgeordneten ist erst \n\neinmal neu. Dar\u00fcber muss nachgedacht und diskutiert \n\nwerden. \n\nDies mit den diversen Vorschl\u00e4gen der Wahlkreiskommis-\n\nsionen, die alle bei 50 zu 50 % blieben, oder der ganz \n\nkonkreten Wahlkreisverteilung, wie sie der Landtag im \n\nZusammenhang mit dem 5. Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Wahlgesetzes dieses Jahr bereits getan hat, \n\nzu vermengen, schien uns als LINKE nicht zielf\u00fchrend. \n\nLiebe Frau J\u00e4hnigen, Demokratie kostet eben nicht nur \n\nGeld, sondern auch Zeit. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Verfassung \n\nformuliert: \u201eSie\u201c \u2013 gemeint sind die 120 Abgeordneten \n\ndes Landtages \u2013 \u201ewerden nach einem Verfahren gew\u00e4hlt, \n\ndas die Pers\u00f6nlichkeitswahl mit den Grunds\u00e4tzen der \n\nVerh\u00e4ltniswahl verbindet.\u201c Ein 50-zu-50-%-Ansatz ist \n\nnicht festgeschrieben. Es ist also eine \u00c4nderung m\u00f6glich, \n\nohne die Verfassung zu \u00e4ndern. Die derzeitige Realit\u00e4t ist \n\nbereits eine Abkehr von der Fifty-fifty-Regel. Der derzei-\n\ntige Landtag hat 132 Abgeordnete: 60 direkt \u2013 das sind \n\nrund 45 % \u2013 und durch \u00dcberhang- und Ausgleichsmanda-\n\nte 72 \u00fcber Liste gew\u00e4hlte Abgeordnete \u2013 das sind aktuell \n\nrund 55 %. \n\nDiese Realit\u00e4t war f\u00fcr uns als LINKE das Argument, \u00fcber \n\neine Abkehr vom bisher \u00dcblichen nachzudenken: eine \n\nVerkleinerung der Anzahl der Wahlkreise und damit der \n\ndirekt gew\u00e4hlten bei gleichzeitiger Beibehaltung der \n\nRegelgr\u00f6\u00dfe von 120 Landtagsabgeordneten. Das ist doch \n\nerst einmal interessant: Ein Verh\u00e4ltnis von 48 \u2013 also 40 % \n\n\u2013 in den Wahlkreisen zu 72 \u00fcber die Listen Gew\u00e4hlten, \n\nwas dann wiederum 60 % sind. \n\nMan muss sich diesen \u00dcberlegungen erst einmal \u00f6ffnen. \n\nDie Argumente, die wir aber von der CDU und der FDP \n\nzum Teil heute hier oder in den Aussch\u00fcssen zu h\u00f6ren \n\nbekommen haben, als es um diese Fragestellung ging, \n\nwaren und sind eigentlich sehr spannend: Die Wahlkreise \n\nw\u00fcrden zu gro\u00df. Diese Frage hat Sie aber bei der Kreis-\n\ngebietsreform \u00fcberhaupt nicht in Bezug auf die Kreisgr\u00f6-\n\n\u00dfen interessiert. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8740 \n\nDie Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe eines Landtagswahlkreises wird nach \n\nGesetz \u00fcber die Einwohnerzahl innerhalb festgelegter \n\nGrenzen bez\u00fcglich einer Unter- bzw. \u00dcberschreitung \n\nbestimmt. Dabei stehen durch den demografischen Wan-\n\ndel in den n\u00e4chsten Jahren sowieso gr\u00f6\u00dfere Ver\u00e4nderun-\n\ngen an. Es wird sich noch so mancher wundern, welche \n\nFl\u00e4chengr\u00f6\u00dfen ins Auge gefasst werden m\u00fcssen, um die \n\nGleichwertigkeit der Wahlkreise zu wahren. \n\nSie beklagen nun m\u00f6gliche lange Wege f\u00fcr Wahlkreisab-\n\ngeordnete. Entschuldigen Sie bitte! Das sind Hauptamtli-\n\nche. Bei ehrenamtlichen Kreisr\u00e4ten hat Sie dieses Argu-\n\nment \u00fcberhaupt nicht interessiert. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr richtig!) \n\nHerr Modschiedler verwies eben noch einmal auf die \n\nIdentit\u00e4t, die Verbundenheit, die regionalen Besonderhei-\n\nten. All diese Fragen hatten f\u00fcr Sie von der CDU keine \n\nBedeutung bei der Kreisgebietsreform. Nehmen Sie Ihre \n\neigenen Argumente \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: K\u00f6nnen Sie eigentlich \n\nExekutive und Legislative auseinanderhalten?) \n\n\u2013 Stellen Sie doch bitte eine Zwischenfrage. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben mich schon \n\nverstanden! \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNehmen Sie doch Ihre eigenen Argumente selbst ernst \n\nund seien Sie dabei konsequent. Auch Ihnen von der CDU \n\nkann ich nur sagen: Wahlkreisgrenzen werden wegen der \n\nBev\u00f6lkerungswanderung in Sachsen ver\u00e4ndert werden \n\nm\u00fcssen. \n\nWir als LINKE nehmen uns ernst, und wir haben lange \n\ndiskutiert. Ein Teil unserer Fraktion wird diesem Vor-\n\nschlag der GR\u00dcNEN nicht zustimmen k\u00f6nnen, weil wir \n\ndie B\u00fcrgern\u00e4he sowohl f\u00fcr den einzelnen Kreisrat als \n\nauch f\u00fcr den Landtagsabgeordneten in einer lebendigen \n\nDemokratie f\u00fcr sehr wichtig halten. \n\nDie sich nun ergebende Wahlkreisgr\u00f6\u00dfe \u2013 gerade im \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u2013 halten wir in diesem Zusammenhang \n\nf\u00fcr sehr problematisch. Es mag in Gro\u00dfst\u00e4dten \u2013 Frau \n\nJ\u00e4hnigen \u2013 etwas anders aussehen. \n\nEin anderer Teil unserer Fraktion wird dem Modell der \n\nGR\u00dcNEN heute zustimmen, auch weil wir der Meinung \n\nsind, dass nach Wegen gesucht werden muss, wie die \n\nRegelgr\u00f6\u00dfe des Landtages \u2013 so wie sie in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung festgeschrieben ist \u2013 einzuhalten ist. Eine \n\nAbweichung von 10 % wie derzeit kann Unmut erzeugen. \n\nWer die Demokratie langfristig bewahren will, muss sich \n\nauf den Weg begeben, um diese Fragen zu beantworten. \n\nB\u00fcrgern\u00e4he und Ehrlichkeit gegen\u00fcber den Menschen \u2013 \n\nbeides ist notwendig. \n\nHerr Pr\u00e4sident! F\u00fcr meine Fraktion beantrage ich f\u00fcr \n\nArtikel 1 die punktweise Abstimmung der Einzelbestim-\n\nmungen, also der Ziffern 1, 2 und 3. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6ditz. Ich werde darauf zur\u00fcckkommen. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht \n\nFrau Abg. Friedel. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die drei Punkte, die das \n\nGesetz regeln will, hat Frau J\u00e4hnigen angesprochen. Frau \n\nKollegin K\u00f6ditz hat es ebenfalls noch einmal getan. Wir \n\nstimmen auch zwei der drei Punkte zu, n\u00e4mlich dem \n\nUmschalten vom d\u2019Hondtschen Verfahren auf das Stan-\n\ndard-Divisor-Verfahren. Das ist f\u00fcr uns gar keine politi-\n\nsche Frage, das ist eine mathematische Frage. D\u2019Hondt ist \n\nungenau, das neue Verfahren ist genauer. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens, das Thema Deckelung der Ausgleichsmandate: \n\nHierzu ist vorgetragen worden, warum die bisherige \n\nRegelung nicht richtig ist und warum wir eine neue \n\nbrauchen. \n\nDen dritten Punkt, die Anzahl der Wahlkreise zu verrin-\n\ngern und die Anzahl der Sitze insgesamt beizubehalten, \n\nlehnen wir ab. Warum lehnen wir das ab? \u2013 Derzeit ist es \n\nso: 50 % von uns werden \u00fcber Listen in den Landtag \n\ngew\u00e4hlt, 50 % \u00fcber Direktmandate. Wir halten das f\u00fcr ein \n\ngutes Gleichgewicht. Wir finden es sch\u00e4dlich, wenn ein \n\nUnterschied zwischen den Abgeordneten gemacht wird. \n\nAlles, was dazu beitr\u00e4gt, einen solchen Unterschied zu \n\nmachen, genie\u00dfen wir deshalb mit Vorsicht. Wir glauben, \n\ndass eine nicht mehr Fifty-fifty-, sondern eine  \n\n40-zu-60-%-Regelung dazu beitr\u00e4gt, solche Unterschied \n\nzu machen und dass sie auch weniger gut verst\u00e4ndlich f\u00fcr \n\ndie Bev\u00f6lkerung ist. Am Ende m\u00fcssen auch die W\u00e4hler \n\ndas Wahlrecht gut verstehen k\u00f6nnen. \n\nDass wir Tendenzen haben, eine solche Ungleichbehand-\n\nlung zwischen den Abgeordneten zu haben, hat uns der \n\nBeitrag von Herrn Modschiedler erst wieder vor Augen \n\ngef\u00fchrt. Zwar hat er am Ende seines Redebeitrages \n\ngesagt, alle Abgeordneten sind gleich viel wert \u2013 ich \n\nm\u00f6chte es gar nicht in Abrede stellen \u2013, aber ich habe \n\neinmal mitgeschrieben, was Sie vorgetragen haben. Sie \n\nhaben gesagt: Direktmandate haben einen besonderen \n\nStellenwert im Vergleich zu Listenmandaten. Sie haben \n\ngesagt, Direktmandate haben eine gr\u00f6\u00dfere Akzeptanz der \n\nBev\u00f6lkerung. Herr Kollege Modschiedler, es tut mir leid, \n\naber man muss sich auch mit der Realit\u00e4t auseinanderset-\n\nzen: Sie sind von 35 % der Menschen in Ihrem Wahlkreis \n\ngew\u00e4hlt worden, von 65 % nicht. Ich kann die gr\u00f6\u00dfere \n\nAkzeptanz der Bev\u00f6lkerung nicht erkennen. Ich sehe, \n\ndass Sie auf einem anderen Weg als ich in diesen Landtag \n\ngekommen sind. Ich glaube, wir machen beide gleich gute \n\nArbeit und strengen uns beide genauso viel an. \n\nAber direkt gew\u00e4hlte Abgeordnete werden anders behan-\n\ndelt, und das ist Realit\u00e4t. Wenn F\u00f6rdermittelbescheide \n\n\u00fcbergeben werden, wenn Kindertagesst\u00e4tten er\u00f6ffnet \n\nwerden, wenn neue Stra\u00dfenbauabschnitte eingeweiht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8741 \n\nwerden \u2013 diese Antworten auf Anfragen haben wir schrift-\n\nlich, Herr Kollege Schiemann \u2013, werden immer die direkt \n\ngew\u00e4hlten Abgeordneten eingeladen, und nur die. Dann \n\nist es nat\u00fcrlich kein Wunder, wenn sie \u00fcberall auftauchen \n\nund die anderen nicht, dass dann direkt gew\u00e4hlte Abge-\n\nordnete anders behandelt werden und dass sie auch andere \n\nM\u00f6glichkeiten und Chancen haben, pr\u00e4sent zu sein. Das \n\nist eben so. Wir m\u00fcssen das hinnehmen, wir m\u00fcssen uns \n\nanstrengen, auch das eine oder andere Direktmandat zu \n\ngewinnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja, genau! Strengen Sie \n\nsich doch mal an, dass Sie es auch mal schaffen!) \n\nDen Kollegen von den LINKEN ist es immer wieder \n\neinmal gegl\u00fcckt. Ich denke, wir als SPD und GR\u00dcNE \n\nwerden einmal nachziehen, das ist nicht die Frage. Aber \n\nstellen Sie sich nicht hier hin und sagen Sie nicht so \n\nscheinheilig, es gibt keine Unterschiede, wo Sie doch \n\nselbst die allergr\u00f6\u00dften Unterschiede machen. Das ist nicht \n\nredlich, das wissen Sie auch. Deswegen haben Sie vorhin \n\nauch etwas schmunzeln m\u00fcssen, als Sie Ihre Rede gehal-\n\nten haben. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDen ersten Punkt lehnen wir ab, den anderen beiden \n\nPunkten stimmen wir gern zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und \n\ndes Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr Abg. Biesok. \n\nBitte, Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben uns hier im Hohen \n\nHause sehr intensiv mit dem Wahlrecht und der Eintei-\n\nlung der Wahlkreise befasst. Das Wahlrecht muss immer \n\ndemokratischen Grunds\u00e4tzen entsprechen, und ich denke, \n\nunser derzeitiges System entspricht diesen Grunds\u00e4tzen. \n\nWir haben uns bei den Diskussionen auch \u00fcber die Auftei-\n\nlung zwischen in Wahlkreisen gew\u00e4hlten Abgeordneten \n\nund Abgeordneten, die \u00fcber Landeslisten gew\u00e4hlt werden, \n\nunterhalten. Um es vorwegzunehmen: Ich halte es f\u00fcr \n\nrichtig, dass das Parlament zu der einen H\u00e4lfte aus Abge-\n\nordneten besteht, die in Wahlkreisen gew\u00e4hlt werden, und \n\nzu der anderen H\u00e4lfte aus Abgeordneten, die \u00fcber die \n\nLandesliste gew\u00e4hlt werden. \n\nDie Tatsache, dass die CDU in den letzten Jahren mehr \n\nWahlkreise gewonnen hat, als ihr Sitze nach dem Zweit-\n\nstimmenergebnis zustehen, sollte uns nicht dazu verleiten, \n\ndas Wahlrecht zu \u00e4ndern. Wir sind hier nicht bei der \n\nFormel 1, wo immer dann die Regeln ge\u00e4ndert werden, \n\nwenn ein Team zu dominant wird, um die Spannung zu \n\nerh\u00f6hen. Es ist ein politischer Erfolg der CDU, diese \n\nWahlkreise zu erreichen, und wir m\u00fcssen politisch daran \n\narbeiten, wenn wir etwas anderes wollen, n\u00e4mlich mehr \n\nDirektmandate von anderen Fraktionen. Die Regeln \n\nsollten wir daf\u00fcr nicht ver\u00e4ndern. Ich denke, es ist ein \n\nUnverm\u00f6gen der GR\u00dcNEN, hier zu sagen: Weil das so \n\nist, weil wir die politische Realit\u00e4t anerkennen, \u00e4ndern wir \n\ndie Regeln, damit dies nicht mehr so ist. Das sollten wir \n\nnicht machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFrau J\u00e4hnigen, Ihr Gesetzentwurf weist auch handwerkli-\n\nche M\u00e4ngel auf. Sie haben versucht, diese handwerkli-\n\nchen M\u00e4ngel durch einen \u00c4nderungsantrag zu beseitigen. \n\nDies kann meines Erachtens aber nicht dar\u00fcber hinweg-\n\nt\u00e4uschen, dass Sie mit Ihrem Gesetzentwurf viel zu sp\u00e4t \n\nkommen. Sie versuchen jetzt noch einmal in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit, dieses Thema zu setzen, obwohl die Wirkungen \n\nim Wesentlichen zu einem sehr viel sp\u00e4teren Zeitpunkt \n\neintreten werden. Allein dieses Vorgehen erm\u00f6glicht es \n\nuns nicht, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nInhaltlich halte ich sehr viel davon \u2013 ich habe es kurz \n\nangesprochen \u2013, das bisherige Verh\u00e4ltnis von Listenabge-\n\nordneten und direkt gew\u00e4hlten Abgeordneten zu belassen \n\nund es nicht in ein Verh\u00e4ltnis von 48 zu 72 zu verkehren. \n\nWenn man das machen w\u00fcrde \u2013 das wurde bereits von \n\nanderen Rednern angesprochen \u2013, w\u00fcrde das zu einer \n\nVergr\u00f6\u00dferung der Wahlkreise f\u00fchren und damit zu einer \n\nweniger gro\u00dfen Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. \n\nLiebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, Sie tragen eine \n\ngr\u00f6\u00dfere B\u00fcrgerbeteiligung, eine verst\u00e4rkte Partizipation \n\nvon B\u00fcrgern an politischen Entscheidungsprozessen \n\nimmer wie eine Monstranz vor sich her. Wenn Sie das \n\numsetzen, was Sie hier vorschlagen, machen Sie genau \n\ndas Gegenteil: Sie r\u00fccken die Bev\u00f6lkerung zu einem Teil \n\nvon den gew\u00e4hlten Abgeordneten weg. Das werden wir \n\nnicht mittun. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich hervorheben: Das \n\nParlament unterscheidet nicht zwischen Direktkandidaten, \n\ndirekt gew\u00e4hlten Abgeordneten zu Listenabgeordneten. \n\nDie Abgeordneten sind gleich, egal, auf welchen von \n\nbeiden Wegen sie gew\u00e4hlt wurden. \n\nDas Selbstverst\u00e4ndnis manches CDU-Abgeordneten ist \n\nein anderes. Das sp\u00fcren wir sehr h\u00e4ufig \u2013 Frau Friedel, da \n\nschlie\u00dfe ich mich Ihnen ausdr\u00fccklich an \u2013 und das kann \n\nich nur best\u00e4tigen; das ist so. Trotzdem ist es f\u00fcr mich \n\nkein Grund, das Wahlrecht zu \u00e4ndern und zu einer Ver-\n\nschiebung zu kommen. Wir m\u00fcssen daran arbeiten, dass \n\nsich diese Symptome \u00e4ndern, dass man auch in der \n\n\u00f6ffentlichen Wahrnehmung einen Listenabgeordneten in \n\ndem Ort genauso behandelt wie den direkt gew\u00e4hlten \n\nAbgeordneten. Da schlie\u00dfe ich mich Ihnen vollst\u00e4ndig an. \n\n(Beifall bei der FDP und der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch m\u00f6chte mich auch noch einmal f\u00fcr ein Listenwahlsys-\n\ntem aussprechen, weil es dieses Listenwahlsystem neben \n\nder regionalen Verantwortung \u00fcber ein Mehrheitssystem \n\neiner Partei auch erm\u00f6glicht, eine Vorauswahl zu treffen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8742 \n\nwelche Kandidaten sie f\u00fcr geeignet h\u00e4lt, die politische \n\nRepr\u00e4sentanz im Parlament wahrzunehmen. \n\nNach dem Grundgesetz wirken die Parteien an der politi-\n\nschen Willensbildung des Volkes mit. Deshalb ist es auch \n\neine wertvolle und wichtige Aufgabe zu fragen: Wie stelle \n\nich eine Liste zusammen, welche fachlichen Qualifikatio-\n\nnen ben\u00f6tige ich, und \u2013 bei kleineren Parteien \u2013 welche \n\nregionale Verteilung ist vorhanden? Das erreichen wir mit \n\nunserem Wahlsystem, aber ich w\u00fcrde es trotzdem nicht \n\nweiter verschieben zugunsten der Listenmandate. \n\nBeide Wahlsysteme sind demokratisch gleich legitimiert \n\nund deshalb k\u00f6nnen wir auch hier keinen \u00c4nderungsbe-\n\ndarf erkennen. \n\nGro\u00dfe Sympathien haben wir f\u00fcr eine \u00c4nderung des \n\nAusz\u00e4hlverfahrens. Das Sitzverteilungssystem nach \n\nd\u2018Hondt ist meines Erachtens nicht das richtige. Es \n\nbeg\u00fcnstigt gro\u00dfe Fraktionen und gro\u00dfe Parteien; wir \n\nmerken das an vielen Stellen. Das Sainte-Lagu\u00eb-\n\nVerfahren oder Divisorverfahren mit Standardrundung ist \n\nhier ein besseres Verfahren. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Na klar!) \n\nEs f\u00fchrt meines Erachtens zu gerechteren Ergebnissen. \n\nIch glaube, wir sollten diese Frage sehr intensiv und \n\nergebnisoffen diskutieren. Das ist mir in diesem Verfahren \n\nzu kurz gekommen. Hier lag der Fokus auf der Verschie-\n\nbung zwischen direkt gew\u00e4hlten Mandaten und Listen-\n\nmandaten. Diesen Punkt sollten wir noch einmal eindring-\n\nlich diskutieren und Sachverst\u00e4ndige anh\u00f6ren. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte nicht den Eindruck erwecken, dass ich, weil \n\nich einer kleineren Fraktion angeh\u00f6re, das Wahlrecht hin \n\nzu einem anderen System ver\u00e4ndern m\u00f6chte, damit wir \n\nVorteile davon haben. Ich m\u00f6chte gern einmal aus objek-\n\ntiver Sicht erfahren, welche Argumente f\u00fcr d\u2018Hondt und \n\nwelche f\u00fcr das andere Verfahren sprechen. Ich pers\u00f6nlich \n\nhabe sehr viele Sympathien f\u00fcr das neue Verfahren, was \n\nhier von den GR\u00dcNEN vorgef\u00fchrt wurde, aber es ist mir \n\nzu schnell, das mal so nebenbei zu machen. \n\nDeshalb halten wir Ihren gesamten Gesetzentwurf f\u00fcr \n\nnicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. M\u00fcller f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf greift teilweise Ideen auf, zum Beispiel das \n\nDivisorverfahren nach Sainte-Lagu\u00eb, die die NPD-\n\nFraktion schon seit Jahren vertritt. Auf den Punkt ge-\n\nbracht hei\u00dft das auch: Nicht so viele Landtagsmitglieder \n\nwie m\u00f6glich, sondern so viele wie wirklich n\u00f6tig. \n\nDies einmal ganz sachlich festzustellen und sich dabei \n\n\u00fcber die bei den etablierten Parteien allzu oft vorherr-\n\nschende Versorgungsmentalit\u00e4t hinwegzusetzen, das muss \n\nder Ausgangspunkt aller Gedanken \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe des \n\nS\u00e4chsischen Landtages und der s\u00e4chsischen Wahlkreise \n\nsein. Insofern sieht die NPD-Fraktion in der heutigen \n\nInitiative der GR\u00dcNEN auch erst den Anfang eines \n\nProzesses, keineswegs bereits das Ziel. Dies gilt erst \n\nrecht, weil nat\u00fcrlich, wie im Parlamentarismus Ihrer \n\nBauart \u00fcblich, der GR\u00dcNE-Entwurf als Initiative einer \n\nOppositionsfraktion sowieso abgelehnt werden wird. \n\nGenau in diesem sich ewig wiederholenden Reflexverhal-\n\nten des gegenw\u00e4rtigen Parlamentarismus liegt ein weiterer \n\nGrund, den S\u00e4chsischen Landtag problemlos deutlich zu \n\nverkleinern. Denn v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der Landtags-\n\ngr\u00f6\u00dfe werden nach Ihrem Verst\u00e4ndnis des Politikbetriebes \n\nauch weiterhin alle Antr\u00e4ge und Initiativen der Opposition \n\nnicht nach Inhalt, sondern nach Absender und somit \n\ngleichsam nach Nase abgestimmt. Eine solche Dauer-\n\nscheinheiligkeit k\u00f6nnen Sie auch in einem drastisch \n\nverkleinerten Landtag inszenieren. Dazu m\u00fcssen Sie den \n\ns\u00e4chsischen Steuerzahler nicht noch mit Abermillionen \n\nDi\u00e4ten, vergleichbar mit dem pawlowschen Reflexprinzip \n\nabstimmender Abgeordneter, belasten. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion geht der heutige Entwurf der \n\nGR\u00dcNEN zwar in eine richtige Richtung, l\u00e4sst es aber an \n\nder n\u00f6tigen Konsequenz vermissen. Denn wir d\u00fcrfen eben \n\nnicht bei der blo\u00dfen Reduzierung der \u00dcberhang- und \n\nAusgleichsmandate stehen bleiben, sondern wir m\u00fcssen \n\neine nachhaltige und dauerhafte Verkleinerung des Parla-\n\nments anstreben, und dies unter anderem auch deshalb, \n\num zum einen die Kosten f\u00fcr den s\u00e4chsischen Steuerzah-\n\nler im Rahmen der allgemeinen Haushaltskonsolidierung \n\nauch f\u00fcr den Landtag wirklich signifikant zu senken, zum \n\nanderen aber auch, um den W\u00e4hlern glaubhaft zu vermit-\n\nteln, dass es eben nicht nur darum geht, m\u00f6glichst viele \n\nIhrer Parteifreunde mit lukrativen Mandaten zu versorgen, \n\nsondern das Wohl des Freistaates und seiner Heimatbe-\n\nv\u00f6lkerung in den Mittelpunkt zu stellen, wie es im \n\nGrundgesetz und in der S\u00e4chsischen Verfassung verlangt \n\nwird. \n\nEine wirklich ernstzunehmende Initiative zur Verkleine-\n\nrung des S\u00e4chsischen Landtages m\u00fcsste sich daher \u00fcber \n\ndie Beseitigung von Ausgleichs- und \u00dcberhangmandaten \n\nhinaus unter demografischen und strukturellen Gesichts-\n\npunkten mit dem Zuschnitt der Wahlkreise befassen und \n\nsich auch der Frage stellen, welches Vertrauensverh\u00e4ltnis \n\nund welche Bindung eigentlich zwischen den W\u00e4hlern \n\nund ihren jeweiligen Wahlkreisabgeordneten wirklich \n\nbestehen. Je unverbindlicher und loser dieses Verh\u00e4ltnis \n\nohnehin ist, desto weniger taugt das Argument, ein zu \n\ngro\u00dfer Wahlkreis k\u00f6nne die N\u00e4he der W\u00e4hler zu ihrem \n\nAbgeordneten beeintr\u00e4chtigen \u2013 ein Argument, das \n\nangesichts der konsequenten Volksferne der meisten \n\nParlamentarier in diesem Haus ja ohnehin mehr als \n\nfragw\u00fcrdig ist. \n\nDa der Entwurf der GR\u00dcNEN mit der Reduzierung der \n\n\u00dcberhang- und Ausgleichsmandate leider auf halber \n\nStrecke stehen geblieben ist und das eigentliche Grund-\n\nproblem eines personellen \u00dcberparlamentarismus weder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8743 \n\nsieht noch antastet, wird sich die NPD-Fraktion heute bei \n\ndem vorliegenden Gesetzentwurf der Stimme enthalten \n\nm\u00fcssen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes weiteren Redebedarf aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 \n\nFrau Abg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nhatte vorhin einen Punkt vergessen, den ich noch schnell \n\naufkl\u00e4ren m\u00f6chte. Herr Modschiedler, Sie haben gesagt: \n\nDirektkandidaten sind auch deshalb etwas anderes als \n\nListenkandidaten, weil bei den Direktkandidaten die \n\nBev\u00f6lkerung entscheidet, wer es wird, und bei den Lis-\n\ntenkandidaten entscheidet die Partei. Das stimmt leider \n\nauch nicht. \n\n(Zurufe der Abg. Sebastian Fischer, CDU, \n\nund Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nDenn es ist die Partei, die die \u2013 \u2013 H\u00f6ren Sie doch erst mal \n\nzu, Herr Fischer. Vielleicht lernen Sie noch etwas. \u2013 Die \n\nListen werden von den Parteien aufgestellt und die Be-\n\nv\u00f6lkerung kann dann entscheiden, ob sie die Liste der \n\nSPD, der CDU oder der GR\u00dcNEN w\u00e4hlt. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nGenauso werden \u2013 Herr Piwarz, h\u00f6ren Sie doch erst mal \n\nzu \u2013 die Direktkandidaten der Parteien von der Partei \n\naufgestellt. Die Bev\u00f6lkerung kann sich dann \u00fcberlegen, \n\nob sie jenen von der SPD oder von der CDU w\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Modschiedler, die Entscheidung, ob die Dresdnerin-\n\nnen und Dresdner Friederike de Haas oder Patrick Schrei-\n\nber w\u00e4hlen k\u00f6nnen, hatten nicht die B\u00fcrger. Diese Ent-\n\nscheidung hatte die CDU-Basis, und es ist verlogen, hier \n\netwas anderes zu behaupten. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Martin Modschiedler, CDU, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, Sie \n\nm\u00f6chten vom Instrument der Kurzintervention Gebrauch \n\nmachen oder war das eine Meldung f\u00fcr hier vorn? \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nWir haben genug Redezeit!) \n\nMit dem Hinweis, dass Sie gen\u00fcgend Redezeit haben, \n\nbitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich habe es gemerkt, ja. Ich \n\nh\u00e4tte es sonst von Mikro 5 aus gern gemacht. \u2013 Es geht \n\num die Frage Erststimme oder Zweitstimme. Bei der \n\nZweitstimme ist es wirklich so, dass nur die Partei ge-\n\nw\u00e4hlt ist. Dabei ist \u00fcbrigens wichtig, dass man sagt: Okay, \n\nich w\u00e4hle diesen Block CDU, GR\u00dcNE, FDP, SPD oder \n\nwen auch immer. Bei der Erststimme kann ich in den \n\nRaum schauen: W\u00e4hle ich diesen oder jenen? Ich muss \n\ndann sagen: Ich m\u00f6chte den Modschiedler nicht w\u00e4hlen, \n\nsondern lieber den auf dem Listenplatz der GR\u00dcNEN \n\noder wen auch immer haben. Das ist Demokratie. Das ist \n\nes, was die Erststimme ausmacht. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAber ich kann nicht sagen: Es ist fest, und mit der Erst-\n\nstimme hat auch der W\u00e4hler nicht die M\u00f6glichkeit. Das ist \n\nes, was in Direktmandat und Parteimandat aufgeteilt \n\nwurde. Die Zweitstimme ist f\u00fcr die Partei und die Erst-\n\nstimme ist f\u00fcr denjenigen, der auftritt. Er muss sich \n\npers\u00f6nlich beweisen, ob er das kann. Wenn Frau Friedel \n\neinfach besser ist, dann wird sie mit ihrem Erststimmen-\n\nmandat mehr Stimmen erwerben. Das haben auch die \n\nWahlen in der Bundesrepublik Deutschland gezeigt, die \n\ngerade gelaufen sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, Sie \n\nm\u00f6chten eine Kurzintervention vortragen. Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Modschiedler, wir reden \n\nbeide zu kurz, als dass wir uns gegenseitig Fragen stellen \n\nk\u00f6nnen. Deshalb muss ich es auf dem Wege der Kurzin-\n\ntervention machen. \n\nIch wollte Ihnen die Frage stellen: Wer bestimmt denn, \n\nwer auf der Landesliste steht? Sie h\u00e4tten mir geantwortet: \n\ndie jeweilige Partei. Dann wollte ich Ihnen die n\u00e4chste \n\nFrage stellen: Wer bestimmt denn, wer als Direktkandidat \n\nantritt? Dann h\u00e4tten Sie mir korrekt geantwortet: die \n\njeweilige Partei. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die \n\nMitglieder vor Ort, das ist der Unterschied!) \n\nWir w\u00e4ren beide zu der \u00dcberzeugung gekommen: In dem \n\neinen wie in dem anderen Fall sind es die Parteien, die die \n\nKandidaten aufstellen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nAuch insofern unterscheidet direkte und Listenkandidaten \n\nnichts voneinander. F\u00fcr Herrn Schreiber schreibe ich es \n\ngern noch einmal auf, weil er es nicht h\u00f6ren konnte, da er \n\nreden musste. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, \n\nm\u00f6chten Sie darauf erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe aus den Reihen der \n\nFraktionen keine weitere Wortmeldung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8744 \n\n(Zurufe der Abg. Patrick Schreiber, \n\nCDU, und Sabine Friedel, SPD) \n\nHerr Schreiber, darf ich fortfahren? \u2013 Vielen Dank, Herr \n\nSchreiber. Sie k\u00f6nnen gern nach vorn kommen, wenn Sie \n\nreden wollen. \u2013 Das ist offenbar nicht der Fall. Ich frage \n\ndie Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Aus der Perspektive der Staatsre-\n\ngierung m\u00f6chte ich ganz kurz etwas dazu sagen. Dass bei \n\ndiesem Gesetzentwurf im Plenum sehr unterschiedliche \n\nMeinungen vorhanden sind, war zu erwarten. Das hat sich \n\nsoeben gezeigt. Aber offenkundig wird keine Mehrheit f\u00fcr \n\ndiesen Gesetzentwurf gefunden werden. \n\nDass die Diskussion hier im Landtag stattfindet, das halte \n\nich f\u00fcr mehr als vern\u00fcnftig; denn es geht um ureigene \n\nAngelegenheiten des Landtages. Ich werde aus der Per-\n\nspektive der Staatsregierung nicht viel dazu sagen, son-\n\ndern nur zur letzten Diskussion eine Anmerkung machen. \n\nFrau Friedel, der Unterschied zwischen der Nominierung \n\nauf der Liste und den Kandidaten vor Ort besteht darin, \n\ndass beim Direktkandidaten die Mitglieder vor Ort ent-\n\nscheiden, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Richtig!) \n\nw\u00e4hrenddessen bei der Landesliste die Landespartei \n\nentscheidet \u2013 um noch einmal den feinen Unterschied \n\ndeutlich zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr mich als \n\nVertreter der Staatsregierung sind bei diesem Wahlsystem \n\neigentlich nur zwei Dinge wichtig: Das Wahlsystem muss \n\nfunktionieren und das Wahlsystem muss rechtssicher sein. \n\nBezogen auf diese Dinge sehe ich, meine Damen und \n\nHerren, keinen \u00c4nderungsbedarf. Das s\u00e4chsische Wahl-\n\nsystem entspricht den genannten Anforderungen absolut. \n\nDeshalb besteht keine Notwendigkeit, zumindest aus der \n\nPerspektive der Staatsregierung, diesem Gesetzentwurf \n\nzuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Schiemann, \n\nich frage Sie: M\u00f6chten Sie als Berichterstatter noch das \n\nWort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Da der Ausschuss die Ableh-\n\nnung des Gesetzentwurfes empfohlen hat, ist Grundlage \n\nf\u00fcr die Abstimmung der Gesetzentwurf selbst. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur Sicherung der verfassungsrechtlichen \n\nVorgabe zur Gr\u00f6\u00dfe des S\u00e4chsischen Landtages \u2013 S\u00e4chsi-\n\nsches Landtagsgr\u00f6\u00dfensicherungsgesetz, Drucksache \n\n5/11105, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. \n\nBevor wir \u00fcber diesen Gesetzentwurf abstimmen, gibt es \n\nnoch einen \u00c4nderungsantrag als Drucksache 5/12922. \n\nFrau Abg. J\u00e4hnigen, Sie m\u00f6chten noch etwas zu dem \n\n\u00c4nderungsantrag sagen. Dazu haben Sie jetzt Gelegen-\n\nheit; bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Unser \u00c4nderungsantrag schl\u00e4gt vor, die Redu-\n\nzierung der Anzahl der Wahlkreise zur \u00fcbern\u00e4chsten Wahl \n\n\u2013 planm\u00e4\u00dfig w\u00e4re das im Jahr 2019 \u2013 und nicht schon \n\njetzt, aber die anderen \u00c4nderungen bereits jetzt vorzu-\n\nnehmen. Mit diesem \u00c4nderungsantrag ist die Kritik \n\nverbunden, wir k\u00e4men zu sp\u00e4t und der Gesetzentwurf \n\nw\u00e4re mangelhaft. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWir haben den Bericht der Wahlkreiskommission gr\u00fcnd-\n\nlich ausgewertet und sind durch diesen auf die Idee zu \n\ndiesem Gesetzentwurf gekommen, bevor die Regierung \n\nihren Wahlkreisvorschlag vorgelegt hat. Was daran zu \n\nsp\u00e4t sein soll, kann ich nicht erkennen. \n\nIch habe bedauert, dass die Koalitionsfraktionen, FDP \n\nebenso wie CDU, zu dieser \u00fcber ein halbes Jahr lang \n\nangesagten Anh\u00f6rung keine Sachverst\u00e4ndigen geschickt \n\nhaben. Vielleicht waren Sie da nicht rechtzeitig. \n\nNun kann man ja gute Vorschl\u00e4ge wiederholen. Wir \n\nwerden zur n\u00e4chsten Landtagswahl sehen, wie viele \n\n\u00dcberhang- und Ausgleichsmandate entstehen. Kollege \n\nModschiedler, ich habe solch einen Unterton geh\u00f6rt, dass \n\nSie in der CDU-Fraktion von absoluten Mehrheiten \n\ntr\u00e4umen. Ich denke, daf\u00fcr ist die Zeit vorbei, aber wir \n\nwerden es sehen. \n\nSie haben uns aber unterstellt \u2013 das finde ich schon etwas \n\n\u00e4rgerlich \u2013, wir w\u00fcrden so eine Art Neiddebatte f\u00fchren, \n\nweil wir als GR\u00dcNE in Sachsen bisher noch keine Di-\n\nrektmandate errungen h\u00e4tten. Gut, ich war in meinem \n\nWahlkreis in Dresden auf Platz 2 nach Kollegen Hart-\n\nmann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die \n\nProzente sind entscheidend!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kollegin J\u00e4hni-\n\ngen, Sie sprechen zum \u00c4nderungsantrag? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, es geht um die Einbringung. \n\n\u2013 Ich bin aber keineswegs neidisch, denn ich will nicht \n\neine gute Verkehrsbindung f\u00fcr die Landeshauptstadt, \n\nsondern f\u00fcr ganz Sachsen. Und ich will mit unseren Ideen \n\nzur Polizeireform in ganz Sachsen \u00fcberzeugen und nicht \n\nnur in Dresden. Das ist nicht unser Motiv. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist ein \n\nbisschen sch\u00e4big gegen\u00fcber Kollegen \n\nHartmann; das wissen Sie schon!) \n\nUnser Motiv sind die Vorgaben der Verfassung. \u00dcber \n\nd\u2018Hondt, Kollegen von der FDP, sollte man vor der Wahl \n\nentscheiden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8745 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, darf ich \n\nSie noch einmal erinnern: Sie sprechen \u00fcber den \u00c4nde-\n\nrungsantrag. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja. Wir bleiben auch mit dem \n\n\u00c4nderungsantrag bei der Idee, d\u2018Hondt sofort aufzuheben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist \n\nan den Haaren herbeigezogen!) \n\nWenn das f\u00fcr Sie heute nicht entscheidungsreif ist \u2013 Herr \n\nKollege Biesok, gro\u00dfen Respekt vor Ihrer Meinung und \n\ndavor, dass Sie diese hier kundgetan haben \u2013, dann haben \n\nwir ungef\u00e4hr noch ein halbes Jahr Zeit. F\u00fchren wir die \n\nDiskussion fort, aber wir m\u00fcssten es vor der Wahl ent-\n\nscheiden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das steht \n\ndoch gar nicht im \u00c4nderungsantrag! \n\nDas steht doch gar nicht drin!) \n\nZur\u00fcck zum \u00c4nderungsantrag und noch einmal zur Frage: \n\nWann muss sich der Gesetzgeber denn eigentlich mit so \n\netwas besch\u00e4ftigen? Ihr Argument ist: Wir werden sehen, \n\nwir warten ab. Wir sagen, das war schon immer so, ist ein \n\nschlechtes Argument; denn gerade das Landesverfas-\n\nsungsgericht Schleswig-Holstein hat den Gesetzgeber \n\ndazu aufgefordert, das Wahlrecht auf strukturelle Proble-\n\nme regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen und den Realit\u00e4ten anzu-\n\npassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Deshalb wollen wir diese \n\n\u00c4nderungen auch f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige Wahl heute zur \n\nAbstimmung stellen und nicht erst sp\u00e4ter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wird zum \u00c4nderungsantrag das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungsan-\n\ntrag abstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke. Bei \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \n\nder \u00c4nderungsantrag dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf, \n\nzun\u00e4chst \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Auch hier bei mehr Stimmenthaltungen und weniger \n\nStimmen daf\u00fcr nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nZu Artikel 1 war die Abstimmung zu den arabischen \n\nNummern gew\u00fcnscht. Zun\u00e4chst Artikel 1 Nr. 1. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Auch hier zahlreiche Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr, jedoch nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nZu Artikel 1 Nr. 2. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \n\nWir hatten zugestimmt!) \n\nBei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist dem Artikel 1 Nr. 2 dennoch nicht entsprochen \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 Nr. 3. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier Stimmenthaltungen und \n\nzahlreiche Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche \n\nMehrheit. \n\nZu Artikel 2, Inkrafttreten. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke \n\nsehr. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr ist dem Artikel 2 nicht entsprochen wor-\n\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Da keine der einzelnen Vor-\n\nschriften eine Mehrheit gefunden hat, er\u00fcbrigt sich eine \n\nSchlussabstimmung im Rahmen einer 3. Lesung. Damit \n\nist der Gesetzentwurf nicht beschlossen und der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8746 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u2013 Sicherung eines qualitativ hochwertigen  \n\n\u00f6ffentlichen Schulsystems im l\u00e4ndlichen Raum \n\nDrucksache 5/12865, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n\u2013 Sicherung wohnortnaher Schulstandorte und guter Bildung im  \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u2013 Moratorium gegen Schulschlie\u00dfungen jetzt! \n\nDrucksache 5/12798, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU, \n\nFDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit \n\nder Aussprache. F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Abg. \n\nBienst; bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ja, Schule in Sachsen war in \n\nden letzten Jahren kein statisches System. Schule war \n\ngepr\u00e4gt durch Ver\u00e4nderungen, die wir politisch zu beglei-\n\nten hatten. \n\nAuch im s\u00e4chsischen Schulsystem machten sich demogra-\n\nfische Probleme bemerkbar. Diese Tatsache und deren \n\nAuswirkungen wurden oft lang und breit in diesem Hohen \n\nHause diskutiert. 50 % Sch\u00fclerr\u00fcckgang, die gravierenden \n\nAuswirkungen des demografischen Wandels, insbesonde-\n\nre im l\u00e4ndlichen Raum, und der Wille, trotz dieser \n\nschwierigen Rahmenbedingungen gute Schule und quali-\n\ntativ hochwertigen Unterricht anzubieten sind die Anspr\u00fc-\n\nche, die die CDU-Bildungspolitik in Sachsen charakteri-\n\nsieren. \n\nTrotz aller Kritik aus heutigen und fr\u00fcheren Oppositions-\n\nfraktionen bez\u00fcglich s\u00e4chsischer Schulstrukturen und der \n\nSicht auf stabile Schulnetze bin ich nach wie vor der \n\nfesten \u00dcberzeugung, dass der Weg, den wir gegangen \n\nsind, der einzig richtige und sinnvolle Weg war, um unser \n\ns\u00e4chsisches Schulsystem auf einem Niveau zu halten, das \n\nunseren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern den besten Weg \n\nbietet, um f\u00fcr sich und ihre berufliche Zukunft den richti-\n\ngen und nachhaltigen Schulabschluss absolvieren zu \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie in der letzten Woche ver\u00f6ffentlichten Analysen und \n\nErgebnisse zeigen zum wiederholten Mal deutlich, dass \n\nwir den richtigen Weg gegangen sind. Ich denke, darauf \n\nmuss ich heute nicht n\u00e4her eingehen. \n\nNat\u00fcrlich haben wir in Wahrnehmung unserer Verantwor-\n\ntung \u2013 das geh\u00f6rt eben auch zur Wahrheit \u2013 Schulschlie-\n\n\u00dfungen akzeptieren und umsetzen m\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen \n\nmir in meiner Funktion als Kommunalpolitiker, ehemali-\n\nger Gemeinderat und jetzt noch aktiver Kreisrat glauben: \n\nEs war nicht immer einfach, Eltern, Gro\u00dfeltern und \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler von notwendigen Schlie\u00dfungen \n\nder Schulen, von ihren Schulen, zu \u00fcberzeugen. Aber, \n\nmeine Damen und Herren, alle bisher auf der Grundlage \n\ndes S\u00e4chsischen Schulgesetzes umgesetzten Schulschlie-\n\n\u00dfungen waren im Interesse einer stabilen Schullandschaft \n\nleider notwendig. \n\nAuch in anderen Bundesl\u00e4ndern, nicht nur in den neuen, \n\nm\u00fcssen Schulstandorte geschlossen werden oder stehen \n\nkurz davor. Ja, liebe Kolleginnen und Kollegen, auch um \n\nTh\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und Bayern macht die Demo-\n\ngrafie keinen Bogen. Auch dort m\u00fcssen Strukturen \n\n\u00fcberdacht werden, um Bildungsqualit\u00e4t trotz dieser \n\nEntwicklung auch in l\u00e4ndlichen Regionen zu gew\u00e4hrleis-\n\nten. Auch sozialdemokratische Bildungsminister kommen \n\num derartige Entscheidungen nicht umhin. \n\nWir haben den Prozess der Konsolidierung der Strukturie-\n\nrung im Freistaat Sachsen vollzogen und stehen heute an \n\neinem Punkt, an dem wir neue Modelle brauchen, um \n\ntrotz des fortschreitenden demografischen Wandels gute \n\nSchule allumfassend in allen Regionen unseres Landes \n\nanzubieten. Mit der Vorlage des Konzeptes der Staatsre-\n\ngierung zur Sicherung von Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \n\ngeht der Freistaat einen entscheidenden Schritt im Interes-\n\nse der Erhaltung der notwendigen sozialen und Bildungs-\n\ninfrastruktur in den l\u00e4ndlichen Regionen des Freistaates, \n\ndie auch in den kommenden Jahren mit der demografi-\n\nschen Entwicklung zu k\u00e4mpfen haben werden. \n\nUnseren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sollen auch weiterhin \n\nalle Bildungschancen zur Verf\u00fcgung stehen, um das \n\nLeben in allen Regionen attraktiv gestalten zu k\u00f6nnen und \n\nberufliche Perspektiven auf der Grundlage eines guten \n\nBildungsabschlusses zu sichern. Unsere Aufgabe ist es, \n\ndie Struktur auf dem jetzigen Niveau zu stabilisieren und \n\nalle Bildungsg\u00e4nge fl\u00e4chendeckend zu sichern. \n\nDaher sieht der Antrag der Koalition die Fortf\u00fchrung des \n\nbisherigen Schulschlie\u00dfungsmoratoriums f\u00fcr Mittel- bzw. \n\nOberschulen und dessen Ausweitung auch auf Grundschu-\n\nlen vor. Dieser Schritt ist als Vorstufe f\u00fcr eine anstehende \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes zu verstehen. \n\nWir haben uns in der Koalition zu einem Moratorium f\u00fcr \n\nMittelschulen im Rahmen der Verabschiedung des letzten \n\nDoppelhaushaltes verst\u00e4ndigt, ohne dass es dazu entspre-\n\nchender Drohgeb\u00e4rden bedurfte. Schlie\u00dflich wissen wir in \n\nder CDU-Fraktion, wie sich eine gute Schulstruktur \n\ndefiniert und welche Ma\u00dfnahmen dazu notwendig sind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Fortf\u00fchrung des \n\nMoratoriums mit neuer Qualit\u00e4t kann nur ein erster Schritt \n\nsein, um den Status quo im l\u00e4ndlichen Raum zu erhalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8747 \n\nDas ist uns sehr wohl bewusst. Wir haben auf der Ebene \n\nder Bildungspolitiker unserer Fraktion schon zu Beginn \n\ndieses Jahres, nachdem der Haushalt in Kraft getreten \n\nwar, sehr intensiv Alternativen und m\u00f6gliche Instrumente \n\nanalysiert und diskutiert, wie wir im Rahmen einer \n\n\u00c4nderung der rechtlichen Rahmenbedingungen Schul-\n\nstandorte im Bereich der Grund- und Oberschulen sichern \n\nk\u00f6nnen. Die Ergebnisse dieser Diskussion sind in das \n\nKonzept der Staatsregierung eingegangen. \n\nMit unserem heutigen Antrag bitten wir die zust\u00e4ndigen \n\nMinisterien, eine umfassende \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nSchulgesetzes nicht nur in Umsetzung des vorliegenden \n\nKonzeptes vorzubereiten und diese f\u00fcr die kommende \u2013 \n\nich betone: f\u00fcr die kommende \u2013 Legislaturperiode des \n\nS\u00e4chsischen Landtages vorzusehen. Diese zeitlichen \n\nVorgaben, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben nat\u00fcr-\n\nlich auch ihre Gr\u00fcnde. \n\nErstens wollen wir einen Gesetzentwurf diskutieren, der \n\nnicht nur die Fragen der Struktur von Schulen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, sondern auch Fragen der Integration auf-\n\ngreift, die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonven-\n\ntion in s\u00e4chsischen Schulen betrachtet, Belange der \n\nFortentwicklung unserer Mittelschulen zu Oberschulen \n\naufnimmt oder die Definition der Lehrmittelfreiheit \n\nregelt, Perspektiven dualer Ausbildung in Sachsen auf-\n\nzeigt und auf Besonderheiten von Schulstrukturen in \n\nurbanen Zentren eingeht. \n\nEin solches Verfahren \u2013 darin sind wir uns sicher in \n\ndiesem Hohen Haus einig \u2013 bedarf umfassender Vorberei-\n\ntung. Eine Beteiligung der betroffenen Verb\u00e4nde,  \n\nEltern-, Lehrer- und Sch\u00fclervertreter, von IHK und HWK \n\nund insbesondere der kommunalen Familie im Rahmen \n\neines Gesetzgebungsverfahrens durch die Staatsregierung \n\nist unabdingbar. \n\nZweitens halten wir es f\u00fcr wenig hilfreich, wenn wir \n\neinen Gesetzentwurf kurz vor dem Ende der Legislaturpe-\n\nriode des S\u00e4chsischen Landtages, kurz vor der Landtags-\n\nwahl hier einbringen, diskutieren und somit zum Spielball \n\nparteipolitischer Auseinandersetzungen machen, \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Eh!) \n\ndabei den eigentlichen Regelungsinhalt, gute Schule f\u00fcr \n\nSachsen zu garantieren, aus den Augen verlieren und \n\ndamit eben nicht die Qualit\u00e4t erreichen, die wir f\u00fcr ein \n\nlangfristig tragf\u00e4higes und zukunftssicheres Schulgesetz \n\nbrauchen. Eine kurzfristige \u00c4nderung des Gesetzes nur in \n\nden durch das vorliegende Konzept betroffenen Punkten \n\nhalten wir f\u00fcr nicht sinnvoll. \n\nDass die Opposition einen solchen Gesetzentwurf vorle-\n\ngen m\u00f6chte bzw. den Auftrag dazu erteilen will, entspricht \n\nzwar ihrer Rolle, nicht aber unserem Qualit\u00e4tsanspruch. \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nGleichwohl liegen in der Umsetzung des von der Staats-\n\nregierung vorgelegten Konzeptes in den kommenden \n\nWochen noch Aufgaben vor uns, die es zu erledigen gilt. \n\nErstens. Der jahrgangs\u00fcbergreifende Unterricht in der \n\nGrundschule ist bereits Bestandteil unseres derzeit gelten-\n\nden Schulgesetzes. Ich erinnere nur an \u00a7 5 Abs. 2. Dass \n\nwir dieses Instrument bisher nicht angewendet haben, \n\nhei\u00dft nicht, dass es nicht sinnvoll ist. Hierf\u00fcr brauchen \n\nwir ein gut vorbereitetes Konzept in der jeweiligen Schule \n\nund eine fundierte fachliche Begleitung. Die betroffenen \n\nSchulen und vor allen Dingen die Lehrerinnen und Lehrer \n\nm\u00fcssen in diesen Prozess eingebunden, ja, mitgenommen \n\nwerden. Dazu sind intensive Gespr\u00e4che und Fortbildun-\n\ngen notwendig. Daf\u00fcr werden wir sorgen. Erfahrungen \n\nanderer Bundesl\u00e4nder sollten ebenso in diese konzeptio-\n\nnelle Vorbereitung der Schulen einflie\u00dfen. \n\nZweitens. Die Kooperation von Schultr\u00e4gern im Bereich \n\nder Grundschulen zur Sicherung der Standorte \u00fcber den \n\nSchulbezirk hinaus sollten durch das Kultusministerium \n\nund die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde begleitet werden. \n\nEine Beratung betroffener Kommunen ist unabdingbar \n\nund sie sollten zu einer von allen akzeptierten L\u00f6sung \n\nanimiert werden. \n\nIch komme zu einem weiteren Punkt unseres Antrages. \n\nWir brauchen f\u00fcr die Schulstandorte, die wir heute unter \n\ndas Moratorium stellen und zuk\u00fcnftig durch die \u00c4nderung \n\ndes Schulgesetzes im Bestand festschreiben wollen, auch \n\ndie notwendige Investitionssicherheit. Dies wollen wir \n\nmit unserem Antrag sicherstellen und im Rahmen der zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Mittel daf\u00fcr Sorge tragen, dass der \n\nZustand dieser Schulen erhalten werden kann und Zu-\n\nkunftsinvestitionen m\u00f6glich sind. \n\nGute Schule in ganz Sachsen ist nach wie vor der An-\n\nspruch, dem wir uns stellen. Mit dem heute vorliegenden \n\nAntrag und der Vorbereitung einer umfassenden und \n\nwohl\u00fcberlegten Gesetzesnovelle des Schulgesetzes wollen \n\nwir das erreichen und zukunftstr\u00e4chtig auch weiterhin \n\nvordere bzw. erste Pl\u00e4tze bei Bildungsvergleichen sichern. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBienst. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Bl\u00e4sner; bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns als \n\ns\u00e4chsische FDP geht heute schon eine Art Herzensangele-\n\ngenheit in Erf\u00fcllung. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nWo die doch jetzt so selten sind!) \n\nWir beschlie\u00dfen heute den endg\u00fcltigen Anfang vom Ende \n\nder s\u00e4chsischen Schulschlie\u00dfungspolitik. Zuvor, seit weit \n\n\u00fcber 10 Jahren, haben viele von uns \u2013 ob als B\u00fcrgermeis-\n\nter, Gemeinder\u00e4te, Eltern oder Lehrer \u2013 gek\u00e4mpft. Ich \n\nm\u00f6chte beispielsweise an Herrn Heinz, ehemaliger \n\nB\u00fcrgermeister in Colditz, erinnern, der seit 2004 f\u00fcr seine \n\nMittelschule gek\u00e4mpft hat \u2013 mit Erfolg. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8748 \n\nDie Schule gibt es immer noch, obwohl sie seit 2004 \n\nimmer mal unter Beschuss stand. Der Kampf war erfolg-\n\nreich. Es war f\u00fcr uns als FDP im S\u00e4chsischen Landtag \n\neines der wichtigsten Themen. Einer der ersten Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe im Jahr 2004 hat sich mit dem Thema Schul-\n\nwegzeiten besch\u00e4ftigt, um dar\u00fcber die entsprechende \n\nSchulnetzplanung sch\u00fclervertr\u00e4glich zu gestalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs folgten mehrere Antr\u00e4ge und Anfragen. Leider konnte \n\ndie SPD damals den Ball nicht aufnehmen, um beispiels-\n\nweise ein Moratorium f\u00fcr Schulschlie\u00dfungen durchzuset-\n\nzen, wie wir es 2005 bereits gefordert haben. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nAuch die Aussagen im Jahr 2008, dass die Schulschlie-\n\n\u00dfungen vorbei sein sollten, fanden keinen Weg als Be-\n\nschluss in den S\u00e4chsischen Landtag. Den Worten sind \n\nebenso oft keine Taten gefolgt. \n\nFrau Stange, ich kann es Ihnen zum Thema Worte nicht \n\nersparen: Sie sagen, Sie h\u00e4tten sich schon immer f\u00fcr den \n\nErhalt jeder einzelnen Schule und f\u00fcr viele Schulen \n\neingesetzt. Ich kann es Ihnen nicht ersparen, Herrn Dulig \n\n\u2013 er ist zwar gerade nicht anwesend \u2013 in seiner Eigen-\n\nschaft als damaliger bildungspolitischer Sprecher zu \n\nzitieren. Dazu sei angemerkt: Wir haben nie gefordert, \n\njede Schule zu erhalten, sondern haben gesagt: Lasst uns \n\nf\u00fcr die Schulen, die in den Schulnetzpl\u00e4nen als bestands-\n\nsicher gelten oder unter Beobachtung stehen, ein Morato-\n\nrium bis 2008 aussprechen, wie es damals Sachsen-Anhalt \n\ngetan hat. Herr Dulig hat am 19. Mai 2005 zu einem \n\nAntrag von uns als FDP gesagt: \u201eMit einem Moratorium \n\nh\u00e4tten wir gut 300 Schulen, die nur mit opulenter Perso-\n\nnalausstattung weiter bestehen k\u00f6nnten. Weder haben wir \n\ndaf\u00fcr den Stellenrahmen, noch w\u00e4re das verantwortbar.\u201c \n\n300 Schulen! Die SPD hat in der letzten Legislaturperiode \n\n300 Schulen in diesem Land abgeschrieben, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnd dann behaupten Sie nie mehr, Sie seien daf\u00fcr gewe-\n\nsen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Zeiten der \n\nTatenlosigkeit sind vorbei. Im Jahr 2010 haben wir die \n\nZustimmung zum Haushalt an ein Moratorium f\u00fcr Mittel-\n\nschulen gekn\u00fcpft. Seitdem muss sich nicht mehr jede \n\nSchule jedes Jahr Gedanken machen, wenn sie mal 38 \n\noder 39 Sch\u00fcler hat, sondern sie kann relativ gelassen die \n\nSchuljahresvorbereitung beginnen. \n\nDas Schulschlie\u00dfungsmoratorium zeigt Wirkung. In \n\ndiesem Jahr sind genau neun Schulen betroffen, die \n\nderzeit nicht die gesetzliche Mindestsch\u00fclerzahl erreichen \n\nund bei denen auch kein anderer Ausnahmetatbestand \n\nvorliegt. Sie sind ganz konkret vom Moratorium ge-\n\nsch\u00fctzt. \n\nZum manchmal ganz grotesken Sch\u00fclerabwerbeverhalten. \n\nIch habe einmal geh\u00f6rt, eine Gemeinde hat kostenlose \n\nEintritte f\u00fcr das Schwimmbad angeboten, wenn man die \n\nentsprechende Schule w\u00e4hlt. All diese Kuriosit\u00e4ten sind \n\nbeendet. Man wirbt f\u00fcr seine Schule, aber man muss nicht \n\nmehr tricksen, um mit diesem einen Sch\u00fcler die Zahl 40 \n\nzu erreichen. \n\nDas Moratorium war und ist ein Erfolg, sodass das Thema \n\nSchulschlie\u00dfungen im S\u00e4chsischen Landtag kaum noch \n\neine Rolle gespielt hat. Es war so erfolgreich, dass es nun \n\nverl\u00e4ngert und ausgeweitet wird. \n\nDem Ende der Schulschlie\u00dfungspolitik ging eine lange \n\n\u00dcberzeugungsarbeit voraus. Ich bin wirklich froh, dass \n\ndie zwei Minister ein vern\u00fcnftiges Konzept zur Sicherung \n\nvon Schulen im l\u00e4ndlichen Raum vorgelegt haben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nDas klingt aber anders!) \n\nIch bin froh, dass diese Koalition aus CDU und FDP den \n\nWorten ganz schnell auch Taten folgen l\u00e4sst. Wir f\u00fchren \n\nschnell einen Beschluss im Landtag herbei, um dem \n\nerweiterten Moratorium die n\u00f6tige Verl\u00e4sslichkeit zu \n\ngeben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was beschlie\u00dfen \n\nwir heute? Wir werden das bis zum Schuljahr 2014/2015 \n\ng\u00fcltige Schulschlie\u00dfungsmoratorium als Standortgarantie \n\nf\u00fcr Oberschulen im l\u00e4ndlichen Raum bis zum Inkrafttre-\n\nten einer entsprechenden \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nSchulgesetzes aufrechterhalten und auf Grundschulen \n\nausweiten. Wir wollen, dass bis zum Inkrafttreten des \n\nGesetzes keine Grundschulen au\u00dferhalb der Mittel- und \n\nOberzentren geschlossen werden. \n\nGute Bildung und wohnortnahe Schulen sind ein wichti-\n\nger Standortfaktor gerade f\u00fcr Schulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Wir sehen es gerade jetzt. Viele Gemeinden, die \n\nsich nicht nur im Speckg\u00fcrtel von Dresden, sondern auch \n\ndar\u00fcber hinaus befinden, haben teilweise Zuzug, auch von \n\nR\u00fcckkehrern. F\u00fcr diese ist es wichtig, dass die Schule \n\ngesichert bleibt und dass eine Grundschule vorhanden ist, \n\num eine Zukunftsperspektive zu haben. \n\nWeitere Schlie\u00dfungen von Schulen k\u00f6nnen nicht die \n\nAntwort auf den demografischen Wandel sein. Die Ant-\n\nwort sind beispielsweise Konzepte wie das jahrgangs-\n\n\u00fcbergreifende Lernen an Grundschulen, flexible Anforde-\n\nrungen bei den Mindestsch\u00fclerzahlen oder die Kooperati-\n\non von Schulen. \n\nWer im l\u00e4ndlichen Raum wohnt, muss auch in Zukunft \n\ndie gleichen Bildungschancen haben wie die Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler in Ballungszentren. Deshalb sichern wir mit \n\nder Ausweitung des Moratoriums auch auf Grundschulen \n\nden Sch\u00fclern und Eltern einen zumutbaren Schulweg zu \n\nund bieten weiterhin eine qualitativ hochwertige \u00f6ffentli-\n\nche Schule an. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8749 \n\nWir wollen die Schulen bei der Entwicklung entsprechen-\n\nder Konzepte konkret unterst\u00fctzen; denn sie werden nicht \n\nnur Hilfe bei der Erstellung solcher Konzepte ben\u00f6tigen, \n\nsondern auch Fortbildungsangebote f\u00fcr Lehrer und ein \n\nLeitfaden f\u00fcr jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht sind \n\nunbedingt erforderlich und werden im Ministerium auch \n\nerarbeitet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorlie-\n\ngenden Antrag geht es nicht nur um eine zeitlich befristete \n\nAussetzung der Schlie\u00dfung, sondern wir zeigen, dass es \n\nuns mit dem Ende der Schulschlie\u00dfungen ernst ist. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich f\u00fchrt \u00fcber kurz oder lang kein Weg an \n\nder \u00c4nderung des Schulgesetzes vorbei. Dass wir ein \n\nneues Schulgesetz brauchen, das haben alle Parteien und \n\ndie Fraktionen im S\u00e4chsischen Landtag ge\u00e4u\u00dfert. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Selbst die CDU!) \n\nWir k\u00f6nnen das auch gern schneller machen. Ich sage \n\naber auch: Bis zu einer entsprechenden Gesetzes\u00e4nderung \n\nsind die Schulen sicher. Das ist entscheidend. \n\nDeshalb vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und \n\nstimmen Sie dem Antrag zu! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Als Erstes m\u00f6chte \n\nich mich zu den beiden Redebeitr\u00e4gen kurz \u00e4u\u00dfern, die \n\nwir soeben geh\u00f6rt haben. \n\nHerr Bienst, Sie wissen es vielleicht nicht, denn Sie waren \n\ndamals noch nicht im S\u00e4chsischen Landtag: Die CDU hat \n\nim Jahr 2004, unmittelbar vor den Landtagswahlen, noch \n\nganz schnell einen Schulgesetzentwurf durchgepeitscht, \n\ndamals mit der absoluten Mehrheit, um die Festlegungen \n\nzu treffen, die sie treffen wollten. \n\nAlso, formal geht das selbstverst\u00e4ndlich schon. Wir \n\nwerden Ihnen mit unserem Gesetzentwurf, den wir mor-\n\ngen einbringen, zeigen, dass das selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6g-\n\nlich ist, und wir haben nachher auch einen \u00c4nderungsan-\n\ntrag von Frau Dr. Stange, auf den wir nochmals eingehen \n\nk\u00f6nnen. M\u00f6glich ist das schon. \n\nEinen zweiten Punkt m\u00f6chte ich, bezogen auf Ihren \n\nRedebeitrag, noch einmal ansprechen. Sehr h\u00e4ufig haben \n\nwir im S\u00e4chsischen Landtag die Diskussion zur Schul-\n\nschlie\u00dfung im Freistaat Sachsen debattiert, \u00fcber viele, \n\nviele Jahre und viele Reden; und es wurde immer wieder \n\ngesagt \u2013 insbesondere von den Kollegen der CDU; auch \n\naus dem Kultusministerium kamen diese \u00c4u\u00dferungen \u2013, \n\ndass eine qualitativ hochwertige Schule im Freistaat \n\nSachsen nur funktioniere, wenn sie an Mittelschulen \n\nzweiz\u00fcgig und an Gymnasien dreiz\u00fcgig laufe. \n\nNun haben Sie in Ihrem Antrag etwas anderes behauptet, \n\nn\u00e4mlich genau das, was wir in der Opposition seit Jahren \n\nin diesem Hohen Hause benennen und feststellen: dass es \n\nnat\u00fcrlich m\u00f6glich ist, auch an einz\u00fcgigen Mittelschulen \n\neinen hochwertigen Unterricht durchzuf\u00fchren. Es hat viel \n\nzu lange gedauert, bis Sie endlich auch zu dieser Erkennt-\n\nnis gekommen sind. Herr Bl\u00e4sner, wenn es Ihnen oder \n\nIhrer Fraktion eine Herzensangelegenheit ist, wie Sie es \n\ngerade gesagt haben, so muss ich erst einmal sagen: Ich \n\nbin sehr entt\u00e4uscht, dass Herr Zastrow nicht da ist; denn \n\nes ist ja offensichtlich seine Lieblingsangelegenheit. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich nicht! \n\nIch bin auch nicht entt\u00e4uscht!) \n\n\u2013 Doch, doch, ich schon, da Herr Zastrow in diesem \n\nVerfahren offensichtlich eine besonders gro\u00dfe Rolle \n\nspielt; und wenn es eine Herzensangelegenheit w\u00e4re, dann \n\nh\u00e4tte ich erwartet, dass ein Gesetzentwurf vorliegt und \n\nnicht wieder ein Antrag zu einem Moratorium, \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Genau!) \n\nda ein solcher nicht wirklich Rechtssicherheit gibt. \n\nAber nun zu den konkreten Fakten. Am 20. September \n\n2013 \u00fcberraschten uns Frau Staatsministerin Kurth und \n\nHerr Staatsminister Kupfer mit einer Ank\u00fcndigung der \n\nWende zum Erhalt der Schulen im l\u00e4ndlichen Raum. Die \n\nPressekonferenz selbst, die an diesem Tag stattfand, stellte \n\nlediglich fest, dass \u201egepr\u00fcft und empfohlen\u201c werde, dass \n\nes aber keine m\u00f6gliche Wende gebe. Ich sage Ihnen ganz \n\nehrlich: Ich hatte wirklich gehofft, dass die Staatsregie-\n\nrung mit einem Gesetzentwurf vor die Presse geht und \n\ndiesen dort vorstellt. Das war nicht der Fall. Somit haben \n\nwir wieder keine verl\u00e4sslichen Aussagen sowohl durch \n\nCDU und FDP als auch durch die Staatsregierung f\u00fcr \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Eltern sowie Lehrerinnen und \n\nLehrer. Es ist wieder nur Schall und Rauch. \n\nDamit dies nicht passiert \u2013 es hat auch funktioniert, \n\nzumindest im ersten Schritt \u2013, hat meine Fraktion zu \n\ndiesem Thema umgehend einen Gesetzentwurf sowie \n\neinen Antrag erarbeitet. Nat\u00fcrlich brauchen wir f\u00fcr die \n\nBearbeitung dieses Gesetzentwurfs noch einige Monate. \n\nDas wissen Sie alle, das muss ich Ihnen nicht erl\u00e4utern. \n\nDeshalb auch noch aus unserer Fraktion ein entsprechen-\n\nder Antrag, um den Erhalt der Schulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum entsprechend zu gestalten. \n\nWenn Sie sich die Antragsnummern anschauen, dann \n\nstellen Sie fest, dass die Kollegen der FDP \u2013 Herr \n\nZastrow, glaube ich, oder auch nicht; schauen wir mal \u2013 \n\neinige Passagen aus unserem Antrag \u00fcbernommen haben. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Was?) \n\nWenn es dem Ziel n\u00fctzt, dann ist es in Ordnung. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Abgeschrieben? \n\nTr\u00e4umen kann man ja!) \n\n\u2013 Ja, schauen Sie sich das mal in Ruhe an. \n\nDoch der CDU geht es nicht um den Erhalt der Schulen \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, sondern darum \u2013 Zitat CDU-\n\nGeneralsekret\u00e4r Kretschmer \u2013: \u201eUm im Vorfeld der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8750 \n\nBundestagswahlen bei der Landbev\u00f6lkerung noch mal \n\nrichtig zu punkten, habe ich heftigen Druck gemacht, um \n\ndas Thema vor dem Wahlsonntag zu platzieren.\u201c \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\n\u2013 Das ist kein Quatsch, das ist sein Zitat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDas ist Ihr Generalsekret\u00e4r!) \n\nWenn es Ihnen wirklich um den Erhalt der Schulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum gehen w\u00fcrde, dann h\u00e4tten Sie mindes-\n\ntens seit 2007 die M\u00f6glichkeit, einen entsprechenden \n\nGesetzentwurf \u00fcber das Kultusministerium ins Parlament \n\neinzubringen \u2013 sowohl Sie als Fraktionen als auch die \n\nStaatsregierung. Sie hatten nicht nur die M\u00f6glichkeit, \n\nsondern es ist auch noch zwingend geboten, dies zu tun. \n\nWas Ihre Versprechen und Ihre Moratorien, die Sie bisher \n\nausgesprochen haben, wirklich wert sind, m\u00f6chte ich \n\nIhnen hier aufzeigen. Einige Zahlen: Im M\u00e4rz 2007 teilten \n\nSie, Herr Flath \u2013 ich bin sehr froh, dass Sie heute da sind \n\n\u2013, als damaliger Kultusminister mit: \u2013 \n\n(Steffen Flath, CDU: Ich bin immer da! \u2013 \n\nHeiterkeit des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\n\u2013 Stimmt, korrekt. \n\n\u2013 Das Schulnetz ist stabil. 2007, ich wiederhole es. Die \n\ndemografische Katastrophe im Schulbereich ist \u00fcberstan-\n\nden. Sicherheit f\u00fcr die verbleibenden Schulen bedeutet \n\njetzt eine Kurswende. Frau Kurth, entweder Sie haben das \n\nabgeschrieben oder abschreiben lassen; denn es ist die \n\ngleiche Formulierung, die Sie jetzt, 2013, ebenfalls \n\nverwandt haben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Quatsch, \n\ndas sind vier W\u00f6rter aneinandergereiht!) \n\nHerr Flath stellte fest: \u201eWas jetzt noch zu tun ist, m\u00fcssen \n\ndie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte entscheiden, ich \n\nnicht mehr. Die Schulen sollen sich endlich ohne Unruhe \n\nvon au\u00dfen auf ihre inhaltliche Arbeit im Unterricht \n\nkonzentrieren k\u00f6nnen.\u201c \n\nWir waren damals wirklich begeistert, Herr Flath, als Sie \n\ndas sagten. Im Vorfeld der Wahlen 2009 haben dann auch \n\nkeine weiteren Schulschlie\u00dfungen stattgefunden. Aber \u2013 \n\nnun komme ich zu meinen Zahlen \u2013 auch nach dem \n\nSchulschlie\u00dfungsmoratorium; wir haben es \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nSo viel zur Wahrheit, Herr Bl\u00e4sner!) \n\nim Verlaufe der Haushaltsdebatte schon geh\u00f6rt \u2013 es war \n\nnicht der letzte, sondern der vorletzte Haushalt, Herr \n\nBienst, es ist schon etwas l\u00e4nger her \u2013 nach dem \n\nJahr 2010, als dieses Moratorium als Antrag in das Ple-\n\nnum eingebracht worden ist, ging es mit Ank\u00fcndigungen \n\nvon Mitwirkungsentz\u00fcgen sowie Schulschlie\u00dfungen \n\nweiter. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Konkret!) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte Ihnen die Zahlen konkret benennen: Im \n\nSchuljahr 2010/2011 wurden durch das s\u00e4chsische Kul-\n\ntusministerium Verfahren der Mitwirkung \u2013 das ist nat\u00fcr-\n\nlich immer ein Verfahren \u2013 zur Absicht von Schulschlie-\n\n\u00dfungen f\u00fcr 19 Mittel- und 22 Grundschulen eingeleitet. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\n\u2013 Wenn Du eine Frage hast, geh ans Mikro! \n\nIm Schuljahr 2011/2012 wurden Verfahren an neun \n\nGrund- und vier Mittelschulen eingeleitet. Die Schlie\u00dfun-\n\ngen der Mittelschulen in Bad Elster, Seifhennersdorf und \n\nKreischa waren sehr, sehr dicht dran. Viele von Ihnen \n\nwerden sich noch daran erinnern, dass wir im Landtag \n\nsehr intensiv \u00fcber diese Schulen diskutiert haben, und \n\nKreischa hat sich ja dann noch selbst gerettet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Aber nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Kollegin Falken, \n\ngeben Sie mir recht, dass Mitwirkungsentz\u00fcge nicht \n\nunbedingt Schulschlie\u00dfungen bedeuten? Ja oder nein? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich habe mich in meinen \n\nAusf\u00fchrungen darauf bezogen und gesagt: Mitwirkungs-\n\nentz\u00fcge werden mit dem Ziel der Schulschlie\u00dfungen \n\nausgesprochen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: ... bringen \n\nSchulschlie\u00dfungen weiter, haben Sie gesagt!) \n\nSonst brauchen Sie doch die Mitwirkungsentz\u00fcge \u00fcber-\n\nhaupt nicht auszusprechen. Sie k\u00f6nnen doch jederzeit \n\nSondergenehmigungen erteilen. Das Beispiel Seifhen-\n\nnersdorf kann ich Ihnen heute nicht ersparen. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Das ist etwas anderes!) \n\n\u2013 Das ist \u00fcberhaupt kein anderer Fall. Das ist eine Mittel-\n\nschule, die zu dem Zeitraum noch geschlossen wurde oder \n\nbei der f\u00fcr einzelne Klassen die Mitwirkungen entzogen \n\nworden sind, obwohl dort 28 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nangemeldet waren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: 38!) \n\n\u2013 38. Wenn man gefragt hat \u2013 ich habe dies im Kultusmi-\n\nnisterium getan \u2013, warum die Verfahren dann \u00fcberhaupt \n\nnoch er\u00f6ffnet worden sind \u2013 nach dem Schulschlie-\n\n\u00dfungsmoratorium und nach den Zusagen von Herrn Flath \n\nschon seit 2007 h\u00e4tten doch die Mitwirkungsentz\u00fcge \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr ausgesprochen werden m\u00fcssen \u2013, \n\ndann war die Antwort aus dem Kultusministerium ganz \n\neindeutig: Da wir ein Schulgesetz haben, m\u00fcssen wir uns \n\nin der Verwaltung selbstverst\u00e4ndlich an das Schulgesetz \n\nhalten und nicht an irgendetwas anderes; denn Gesetze \n\nstehen ganz klar \u00fcber einem Moratorium. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8751 \n\nDas hei\u00dft, im laufenden Schuljahr, in dem wieder einmal \n\nWahlen anstehen, k\u00f6nnen wir sicher davon ausgehen, dass \n\nes keine weiteren Mitwirkungsentz\u00fcge geben wird \u2013 oder \n\nvielleicht doch; denn sicher sind wir uns nicht. Die \n\nStaatsministerin Frau Kurth hat bereits mitgeteilt, dass es \n\nm\u00f6glicherweise von der Anzahl der Anmeldungen her an \n\n33 Grundschulen sowie einigen Mittelschulen ernsthafte \n\nProbleme gibt. Ich hoffe und w\u00fcnsche mir, dass derartige \n\nMitwirkungsentz\u00fcge, auch zum Verfahren, nicht ausge-\n\nsprochen werden \u2013 und nicht nur, weil es ein Wahljahr ist. \n\nEs hilft uns in diesem Hohen Haus \u00fcberhaupt nicht, dass \n\ndie Novellierung des Schulgesetzes einfach noch einmal \n\nverschoben wird. Ich hatte es vorhin kurz angedeutet. Wir \n\nverlieren wieder mindestens zwei Jahre, bezogen auf die \n\nRechtssicherheit f\u00fcr Sch\u00fcler, Eltern, Lehrer und Schultr\u00e4-\n\nger. In diesem Jahr passiert \u2013 zumindest nach den Aussa-\n\ngen, die wir bisher geh\u00f6rt haben \u2013 nichts mehr und im \n\nn\u00e4chsten Schuljahr wei\u00df man es nicht genau. Selbst wenn \n\nman gleich beginnen w\u00fcrde, braucht man mindestens ein \n\nhalbes Jahr. Das hei\u00dft, es kann erst im Jahr darauf etwas \n\npassieren. Es entsteht ein Zeitverlust, der so nicht tragbar \n\nist. \n\nDer Erhalt der Schulen im l\u00e4ndlichen Raum ist in unser \n\naller Interesse. Ich bin sehr froh, dass wir dazu inzwi-\n\nschen einer Meinung sind. Es geht aber nicht nur darum, \n\nzu erkl\u00e4ren, dass es so ist, sondern die entscheidende \n\nFrage ist: Was wird die Staatsregierung einleiten, um \n\ndiese Ma\u00dfnahmen auch wirklich umzusetzen? Es geht mir \n\num die personelle und die materielle Sicherstellung \n\ndessen, was heute gefordert wird. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns \n\nauch \u2013 wir haben das im Ausschuss ausgiebig diskutiert \u2013, \n\ndass Ma\u00dfnahmen eingeleitet werden, damit sich junge \n\nLehrerinnen und Lehrer in die Schulen des l\u00e4ndlichen \n\nRaums einstellen lassen. Dazu braucht es klare Ansagen. \n\nJetzt noch einige konkrete Worte zu Ihrem vorliegenden \n\nAntrag. Wenn Sie das Moratorium von 2010 weiterf\u00fchren \n\nwollen und in Ihrem Antrag dazu keine konkreten Aussa-\n\ngen treffen, dann muss ich daraus schlussfolgern, dass an \n\nGrundschulen zuk\u00fcnftig mindestens 20 Sch\u00fcler pro \n\nKlasse existieren m\u00fcssen, damit diese Klassen erhalten \n\nbleiben k\u00f6nnen. So steht es im alten Moratorium f\u00fcr die \n\nMittelschulen. Wenn Sie das jetzt auf die \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das ist \n\naber jetzt ein bisschen Haarspalterei! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Aber hallo, es steht nicht drin! \u2013 Wie oft habe ich von \n\nIhnen schon Materialien gesehen, in denen Sie genau das \n\nGegenteil von dem gemacht haben, was Sie eigentlich \n\nmachen wollten. Sie konterkarieren sich jetzt selbst mit \n\ndiesem Antrag, weil Sie damit weit \u00fcber dem Schulgesetz \n\nbleiben w\u00fcrden. Das sollten Sie sich vielleicht noch \n\neinmal anschauen. Insofern k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag \n\nnicht zustimmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es gibt ein \n\nSchulgesetz, das dem gegen\u00fcbersteht!) \n\nZum p\u00e4dagogischen Konzept. Frau Staatsministerin, klar \n\nkann man im Parlament auch dem Staatsminister bzw. der \n\nRegierung Aufgaben stellen. Das machen wir alle und das \n\nist auch gar keine Frage. Trotzdem verwunderte es mich \n\nschon, dass Sie das in Ihren Antrag alles noch einmal \n\nhineingeschrieben haben. Das k\u00f6nnen Sie machen; bitte \n\nsch\u00f6n, gar keine Frage. Nur frage ich mich zunehmend, \n\nFrau Staatsministerin Kurth, wieso Sie sich das alles \n\ngefallen lassen. P\u00e4dagogische Konzepte f\u00fcr den jahr-\n\ngangs\u00fcbergreifenden Unterricht gibt es bereits. Sie \n\nwerden im Freistaat Sachsen an staatlichen Schulen \n\npraktiziert. Diese laufen bereits und m\u00fcssen nur \u00fcbertra-\n\ngen werden. Daf\u00fcr muss man keine neuen Konzepte \n\nentwickeln. \n\n(Christian Piwarz, CDU:   \n\nAber nicht fl\u00e4chendeckend! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie Schultr\u00e4ger bzw. die Schulen zu informieren halte ich \n\nf\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich. Ich habe geh\u00f6rt, dass Herr Kupfer \n\nbereits an allen betroffenen Grundschulen bzw. Mittel-\n\nschulen seines Wahlkreises gewesen ist und den Schullei-\n\ntern mitgeteilt hat, dass alles so bleibt und die Schulen \n\nerhalten werden. Die Bezahlung der Schulleiter und deren \n\nEingruppierung haben Sie leider nicht mit angesprochen. \n\nDas w\u00e4re gut gewesen, denn diesbez\u00fcglich haben diese \n\nsich an mich gewandt. \n\nEine umfassende Novellierung des Schulgesetzes ist \n\nzwingend notwendig. Dar\u00fcber sind wir uns einig. Aber \n\nwenn es eine solche Herzenssache ist, Schulen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum zu erhalten, dann sollten Sie den Schritt gehen \n\nund eine Novellierung des Schulgesetzes auf den Tisch \n\nlegen. Wir werden dar\u00fcber beim \u00c4nderungsantrag der \n\nSPD noch einmal sprechen. \n\nWenn Sie es mit Ihrem Antrag ernst meinen \u2013 wenn Sie es \n\nwirklich ernst meinen \u2013, dann sollten Sie der Mittelschule \n\nin Seifhennersdorf umgehend den Status einer staatlichen \n\nSchule zur\u00fcckgeben, denn das w\u00e4re wirklich einmal ein \n\npositives Zeichen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, Sie \n\nm\u00f6chten intervenieren? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Genau. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich nehme auf den Redebeitrag \n\nvon Frau Falken Bezug. Sie haben zu Beginn Ihrer Rede \n\ngesagt: Trotz Schulschlie\u00dfungsmoratorium werden im \n\nSchuljahr 2010/2011 circa 17 Mittelschulen Mitwirkungs-\n\nentzug bekommen. Ich m\u00f6chte feststellen: Erstens. F\u00fcr \n\ndas Schuljahr 2010/2011wurden die Entscheidungen im \n\nMai 2010 getroffen, das Moratorium ist im Dezember \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8752 \n\n2010 beschlossen worden. Also konnte das Moratorium \n\nnoch nicht wirken, weil es noch nicht beschlossen war. \n\nZweitens. Das Moratorium wirkt. Wir hatten den Fall der \n\nMittelschule Hartha, bei der wir davon ausgegangen sind \n\nund auch kommuniziert hatten, dass sie nicht unter das \n\nMoratorium f\u00e4llt. Dann gab es ein Missverst\u00e4ndnis zu \n\ndem, was der Schulnetzplan letztlich aussagt. Der geneh-\n\nmigte Schulnetzplan besagte n\u00e4mlich, dass er sie unter \n\nBeobachtungsstatus stellt. Das Gericht hat daraufhin \n\nfestgestellt, dass sie nicht zur Schlie\u00dfung anstand und \n\ndemnach das Moratorium zu gelten hat. Also hat ein \n\nGericht festgestellt, dass das Moratorium gerichtsfest \n\nauch das Schulgesetz ausgestaltet hat. Deswegen hat das \n\nMoratorium durchaus eine echte rechtliche Wirkung \n\nentfaltet, weil es \u2013 anders als Sie es, Frau Falken, verdeut-\n\nlichen wollen \u2013 im Schulgesetz das ausgestaltet, was auch \n\nim Schulgesetz vorgesehen ist. Das geht aber in dem Fall \n\nbei Grundschulen nicht nach dem Motto, wir setzen den \n\nKlassenteiler auf 20 Sch\u00fcler hoch, was Sie jetzt vermutet \n\nhaben. Das ist doch v\u00f6lliger Nonsens. Im Schulgesetz \n\nstehen 15 Sch\u00fcler. \n\nWir wollen mit dem Moratorium den schulgesetzlichen \n\nSpielraum zun\u00e4chst erst einmal ausgestalten. Es gibt auch \n\njetzt schon die M\u00f6glichkeit des jahrgangs\u00fcbergreifenden \n\nUnterrichts und die Grundschulen diesbez\u00fcglich zu \n\nunterst\u00fctzen, bis sie das Konzept vor Ort umgesetzt haben \n\n\u2013 weil eine Sache ist, ein Konzept zu haben, irgendwo \n\nabstrakt in den Raum gesetzt, das woanders funktioniert, \n\nund die andere Sache ist, es an der Schule einzuf\u00fchren. \n\nDas sind zwei unterschiedliche Dinge. Das dauert an einer \n\nSchule. Dazu muss man das Lehrerkollegium mitnehmen. \n\nBis dahin ist beispielsweise die Grundschule Rechenberg-\n\nBienenm\u00fchle, wor\u00fcber wir uns dieses Jahr unterhalten \n\nhaben, bestandssicher. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Deshalb ist Ihre Behauptung \n\nv\u00f6llig falsch, wir w\u00fcrden den Klassenteiler irgendwie \n\nheraufsetzen wollen. Das ist v\u00f6lliger Nonsens. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Cornelia Falken, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, ich w\u00fcrde kurz \n\ndarauf erwidern wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Bl\u00e4sner, Sie kennen \n\ndoch die Verfahren. Sie sind doch lange genug in der \n\nBildungspolitik im Freistaat Sachsen t\u00e4tig. Ich habe vom \n\nSchuljahr 2010/2011 gesprochen. Die Mitwirkungsverfah-\n\nren laufen in der Regel immer im Fr\u00fchjahr. Ich spreche \n\naber vom Schuljahr 2010/2011. Im Jahr 2010 zur Haus-\n\nhaltsdebatte ist das Moratorium beschlossen worden, so \n\nwie Sie es schon gesagt haben. Also war es schon be-\n\nschlossen, als diese Mitwirkungsentz\u00fcge eingeleitet \n\nworden sind. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nNur um das noch einmal richtigzustellen: Wenn der \n\nAntrag gerichtsfest ist \u2013 bezogen auf das Moratorium \u2013, \n\ndann ist das eine feine Sache, aber ich hoffe nicht, dass \n\nSie daraus schlussfolgern, dass ein Gesetz nicht notwen-\n\ndig w\u00e4re, weil wir alles \u00fcber Antr\u00e4ge regeln k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDas haben Sie so nicht gesagt, das ist klar, aber es steckte \n\nein kleinwenig drin. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht in der Aussprache weiter. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Dr. Stange. Bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst meinem Kolle-\n\ngen Schreiber die Gelegenheit geben, falls er irgendetwas \n\nzu sagen hat, ans Mikro zu gehen und dort seine Frage zu \n\nstellen, weil das die Kommunikation im Saal erleichtert. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Du \n\nbist ja leider vor mir dran!) \n\nLiebe Kollegen von der FDP, ein bisschen Mitleid habe \n\nich mit Ihnen, denn die Guerillaaktion von K und K fand \n\nich schon ein wenig koalitionsfeindlich. Als ich das \n\ngelesen hatte, habe ich mich an unsere Zeiten der Gro\u00dfen \n\nKoalition erinnert. Damals war es umgekehrt. Wenn wir \n\ndamals etwas wollten und die CDU nicht mitgespielt hat, \n\nhaben wir versucht, das vorher an die Presse zu geben. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \n\nDas ist ja interessant!) \n\n\u2013 Ganz genau, Herr Morlok! Das ist n\u00e4mlich die Art und \n\nWeise, wie man den Koalitionspartner vielleicht dazu \n\nbringt mitzuziehen. Insofern fand ich das Vorgehen schon \n\ninteressant und auch die Spielchen, die dann betrieben \n\nwurden, dass die FDP versucht hat, jetzt noch mit einem \n\nAntrag im Landtag gesichtswahrend aus dieser Nummer \n\nherauszukommen. Fakt ist doch: Das Ministerium k\u00f6nnte, \n\nwenn es wollte, so wie Herr Flath es damals auch ge-\n\nmacht hat, s\u00e4mtliche Mitwirkungsentz\u00fcge f\u00fcr ein Jahr \n\naussetzen. Er brauchte sie einfach nicht zu machen, und \n\ndann sind die Landtagswahlen vorbei. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDamit die FDP aber gesichtswahrend aus dieser Nummer \n\nherauskommt, hat man heute einen Antrag in den Landtag \n\neingebracht, \u00fcber den wir uns jetzt zu unterhalten haben. \n\n\u2013 So viel zur Wahrheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8753 \n\nLieber Herr Bl\u00e4sner, wenn Sie sagen, dass dies eine \n\nHerzensangelegenheit sei, dann nehme ich Ihnen das \n\nsogar ab, weil Sie sich in der Tat in den letzten Jahren \u2013 \n\nSie haben es bereits dargestellt \u2013 immer wieder daf\u00fcr \n\neingesetzt haben, dass Schulschlie\u00dfungen beendet werden \n\nm\u00fcssen. Aber Ihnen ist es leider so ergangen wie uns \n\nseinerzeit. Sie haben es nicht erreicht, dass die CDU eine \n\nSchulgesetznovelle rechtzeitig auf den Weg gebracht hat, \n\num das auch rechtlich abzusichern. Die Gelegenheit dazu \n\nw\u00e4re gewesen, denn Herr Flath hatte im Jahr 2007 \u2013 ich \n\nwill es nicht noch einmal zitieren \u2013 tats\u00e4chlich gesagt, \n\ndass mit den Schulschlie\u00dfungen Schluss ist. \n\nMan h\u00e4tte 2009 daran ankn\u00fcpfen k\u00f6nnen; das wurde aber \n\nnicht gemacht. Stattdessen wurden 2010 wieder Mitwir-\n\nkungsentz\u00fcge ausgesprochen, und Sie haben als FDP \n\nversucht, zu retten, was zu retten ist, indem Sie mit einem \n\nMoratorium gekommen sind. \n\nSie erinnern sich an unsere Auseinandersetzung, dass wir \n\nimmer wieder gesagt haben: Schieben Sie dem Moratori-\n\num eine Schulgesetznovelle hinterher, weil Sie es nur \n\ndamit auch f\u00fcr die Schultr\u00e4ger, f\u00fcr die Eltern rechtssicher \n\nmachen und damit nicht in die heutige Situation gekom-\n\nmen w\u00e4ren. Herr Bl\u00e4sner, es ist doch eine M\u00e4r zu sagen, \n\nSie h\u00e4tten jetzt nicht mehr gen\u00fcgend Zeit. Die CDU \n\nregiert dieses Land im Kultusministerium 23 Jahre. Sie \n\nh\u00e4tten ausreichend Zeit gehabt \u2013 mehr als genug \u2013, das \n\nSchulgesetz zu novellieren, wenn die Erkenntnis rechtzei-\n\ntig gekommen w\u00e4re, dass wir im l\u00e4ndlichen Raum endlich \n\nSchluss machen m\u00fcssen mit den Schulschlie\u00dfungen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAlles geschieht am Gesetz vorbei. Ich glaube, in der FDP-\n\nFraktion sitzt eine ganze Reihe Juristen. Ich bin zwar \n\nkeine Juristin, aber meines Erachtens ist das mindestens \n\nRechtsbeugung, und die Verwaltungsbeamten haben \n\nziemlich zu tun, mit dieser Art von Gesetzesauslegung \n\numzugehen. Deshalb nochmals unser Hinweis und unser \n\nRat: Novellieren Sie das Gesetz; aber dazu sp\u00e4ter. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ein Jahr vor den \n\nLandtagswahlen kommt man auf die Idee, jetzt endlich \n\ndem Ruf im Land, in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zu folgen \n\nund Schulschlie\u00dfungen, zumindest im Grundschul- und \n\nMittelschulbereich, in die Vergangenheit zu verbannen. Es \n\nbedurfte des Aufstandes von CDU-Landr\u00e4ten \u2013 siehe \n\nLandkreis Leipzig \u2013, die gesagt haben: Wir spielen dieses \n\nSpiel nicht mehr mit und wir geben euch die Aufgabe der \n\nSchulnetzplanung zur\u00fcck, weil neuerdings bei den Ge-\n\nnehmigungsverfahren nicht einmal mehr die Z\u00fcgigkeit \n\nvom Ministerium genehmigt wird. Das hei\u00dft, ein Schul-\n\ntr\u00e4ger wird damit konfrontiert, dass er zwar einen geneh-\n\nmigten Schulnetzplan hat, aber ob die Schule dreiz\u00fcgig, \n\nzweiz\u00fcgig oder vierz\u00fcgig ist, das entscheidet unmittelbar \n\nvor Schuljahresstart das Kultusministerium. Das ist eine \n\nunhaltbare Situation, und die \u00e4ndern Sie mit Ihrem Mora-\n\ntorium hier nicht. Deswegen m\u00fcssen Sie das Schulgesetz \n\n\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nNeun von zehn Schultr\u00e4gern haben derzeit ein Genehmi-\n\ngungsverfahren laufen. Was passiert mit den laufenden \n\nGenehmigungsverfahren bez\u00fcglich Ihres Moratoriums? \n\nWird das Moratorium auf die Genehmigungsverfahren \n\nangewendet? Werden die Schultr\u00e4ger jetzt Rechtssicher-\n\nheit bekommen bez\u00fcglich ihrer Grundschulen und ihrer \n\nMittelschulen? Die Frage bleibt offen. \n\nWas machen Sie mit der Lehrerversorgung? \u2013 Eine Frage, \n\ndie ich jetzt auch an das Ministerium gestellt habe. Sie \n\nwollen kleine l\u00e4ndliche Schulen erhalten. Ja. Uns ist \n\nimmer entgegengehalten worden \u2013 und ich glaube, das \n\ngilt auch heute noch \u2013, eine kleine l\u00e4ndliche Schule zu \n\nerhalten bedeutet, wir brauchen mehr Lehrer in dieser \n\nRegion. Oder wollen Sie die Schulfrequenzen, die Schul-\n\nobergrenzen erh\u00f6hen in anderen Regionen \u2013 zum Beispiel \n\nin Dresden und in Leipzig \u2013, um mit der gleichen Lehrer-\n\nversorgung auszukommen? Was machen Sie damit? Wo \n\nist die L\u00f6sung, wo ist die Antwort darauf? \n\nWarum legen Sie im Grundschulbereich den l\u00e4ndlichen \n\nRaum ohne Mittelzentren aus? Was bedeutet das f\u00fcr \n\nSt\u00e4dte wie zum Beispiel Gro\u00dfenhain oder Zittau? Das \n\nhei\u00dft, dort k\u00f6nnen Grundschulen auch weiter \u2013 trotz \n\nMoratorium \u2013 geschlossen werden. In den Mittelschulen \n\nhaben Sie den gesamten l\u00e4ndlichen Raum, da sind die \n\nMittelzentren davon umfasst. Haben Sie sich das \u00fcber-\n\nlegt? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin schon \n\nerstaunt \u00fcber den Erkenntnisgewinn vor allen Dingen bei \n\nder CDU. Herr Bienst, Sie haben es uns heute bewiesen: \n\nSie haben erkannt, Sie m\u00fcssen das Schulgesetz anpacken, \n\nSie m\u00fcssen die UN-Behindertenrechtskonvention umset-\n\nzen, Sie m\u00fcssen die Schulstandorte erhalten. Warum \n\nerkennen Sie das erst ein Jahr vor den Landtagswahlen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nSie hatten vier Jahre Zeit!) \n\nwo Sie doch genau wissen, dass Sie keine Schulgesetzno-\n\nvellierung in diesem umfassenden Sinne mehr unterbrin-\n\ngen? Wollen Sie damit den W\u00e4hlern den Eindruck vermit-\n\nteln, Sie sind jetzt auf die gro\u00dfen Erkenntnisse gekommen \n\nund werden die Schulen vollkommen neu gestalten? Ich \n\nglaube, das durchschauen die W\u00e4hler sehr schnell \u2013 und \n\nauch das mit dem Moratorium; das gilt genau bis 2014. \n\nDenn nach den Landtagswahlen wird die FDP nicht mehr \n\nhier drin sitzen, und dann werden Sie ja sehen, mit wel-\n\nchem Partner Sie das umsetzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP, den LINKEN und der Abg. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 Zuruf des Abg. Lothar \n\nBienst, CDU \u2013 Weitere Zurufe und Wortwechsel) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, jetzt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nFrau Abg. Giegengack, Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich finde es \u00e4u\u00dferst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8754 \n\nschade, dass wir uns hier immer nur \u00fcber solche doch sehr \n\nschwierigen Angelegenheiten streiten; deshalb m\u00f6chte ich \n\ngern meinen Redebeitrag mit einem Dank beginnen; Sie \n\nwissen, das mache ich eher selten. \n\nIch danke ausdr\u00fccklich den Lehrerinnen und Lehrern an \n\nunseren Schulen f\u00fcr die Leistungen, die sie in den letzten \n\nJahren erbracht haben \u2013 obwohl es schwierig war \u2013, \n\nsodass wir beim Leistungstest Naturwissenschaften und \n\nMathematik solch ein super Ergebnis hingelegt haben. \n\nWir GR\u00dcNEN sind aus unserer Bundesarbeitsgemein-\n\nschaft angesprochen worden, wir Vertreter aus Sachsen \n\nsollten doch bitte an der n\u00e4chsten Sitzung unbedingt \n\nteilnehmen, sie h\u00e4tten ein paar Fragen an uns. Also \n\nherzlichen Dank an die Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr dieses \n\nErgebnis \u2013 und nat\u00fcrlich an die Sch\u00fcler, die es erzielt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben gesehen, der Wahlkampf hat hier bereits \n\nbegonnen mit der Diskussion um den Erhalt der Schulen \n\nim l\u00e4ndlichen Raum. Den Werdegang hat Frau Stange \n\nschon dargestellt. Ich h\u00e4tte mir weniger PR, daf\u00fcr aber \n\nmehr Zukunftsfestigkeit f\u00fcr die Schulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum gew\u00fcnscht. Wir standen vor einer so epochalen \n\nHerausforderung, was unsere Schulen angeht; und ich \n\nglaube schon, dass bestimmte Schulschlie\u00dfungen nicht \n\nvermeidbar gewesen sind. Unsere Sch\u00fclerzahlen haben \n\nsich in den letzten 20 Jahren halbiert \u2013 das muss man zur \n\nKenntnis nehmen \u2013 von 625 000 Kindern und Jugendli-\n\nchen auf 328 000 Kinder und Jugendliche. Das ist eine \n\nwahnsinnige Herausforderung gewesen. \n\nDiese Entwicklung vollzog sich kontinuierlich und wir \n\nhaben ein stark ausged\u00fcnntes Schulnetz. Es hat sicher zu \n\nlange gedauert, bis die Staatsregierung eingesehen hat, \n\ndass es nicht einfach so, wenn es weniger Sch\u00fcler werden, \n\nauch weniger Schulen werden k\u00f6nnen, weil wir damit den \n\nl\u00e4ndlichen Raum unattraktiv machen. \n\nDen Zwischenschlenker, der vor zwei Jahren eingezogen \n\nworden ist \u2013 f\u00fcr diese Entwicklung die freien Schulen \n\nverantwortlich zu machen \u2013, fand ich richtig unw\u00fcrdig; \n\nund ich hoffe, dass das vom Verfassungsgericht nun \n\nwieder geradegebogen wird. \n\nWas ich gut finde, ist, dass auch die CDU jetzt \u00f6ffentlich \n\nsagt, dass die Schulschlie\u00dfungen nicht mehr die Antwort \n\nauf die demografische Entwicklung in Sachsen sein \n\nk\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen als Bildungsstandort attraktiv blei-\n\nben, insbesondere damit die jungen Familien \u2013 die letzten \n\nim l\u00e4ndlichen Raum \u2013 bitte noch bleiben. Ich glaube, die \n\nSchule geh\u00f6rt genauso ins Dorf wie die Kirche und die \n\nApotheke, und sie ist mehr als nur ein Standortfaktor. \n\nDoch was hier vorgeschlagen wird, ist f\u00fcr mich keine \n\nwirkliche L\u00f6sung. Es ist nicht wirklich ernst gemeint, \n\nwenn Sie wieder ein Moratorium \u2013 die Ausweitung des \n\nMoratoriums \u2013 vorschlagen, und es ist rechtlich fragw\u00fcr-\n\ndig. Es ist eine vorl\u00e4ufige Rechtsnorm. Die Staatsregie-\n\nrung hat es deswegen auch richtigerweise beschrieben als \n\neinen \u201ebegr\u00fcndeten tempor\u00e4ren Ausnahmefall im Verwal-\n\ntungsvollzug der Bestimmung des Schulgesetzes\u201c, und \n\ndarauf dann auch noch die Bewilligung von F\u00f6rdermitteln \n\naufzubauen, finde ich sehr, sehr bedenklich, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDas funktioniert auch nicht!) \n\nweil jetzt zwar diese Grenze eingezogen worden ist. Aber \n\nes ist keine Garantie, dass wirklich alle Schulen erhalten \n\nbleiben, die jetzt noch davor gesch\u00fctzt sind, wenn gr\u00f6\u00dfere \n\nInvestitionen get\u00e4tigt werden. Ich halte das f\u00fcr keine \n\nsaubere, seri\u00f6se Politik. \n\nAu\u00dferdem wird kein Wort zu den Schulnetzpl\u00e4nen verlo-\n\nren. Im letzten Moratorium \u2013 das war damals genau der \n\nStreitfall zum Beispiel bei Seifhennersdorf \u2013 haben wir ja \n\ngesagt: Alle Schulen, zu denen bereits in den Schulnetz-\n\npl\u00e4nen gesagt wurde, dass ihnen die Mitwirkung entzogen \n\nwird oder sie unter Beobachtung stehen, fallen nicht \n\ndarunter. \n\nIn diesem Moratorium ist keine Aussage dazu getroffen \n\nworden \u2013 fallen sie jetzt darunter oder fallen sie nicht \n\ndarunter? Es bringt also eine gr\u00f6\u00dfere Rechtsunsicherheit. \n\nEin dritter Punkt: Ich glaube, Sie m\u00fcssen ganz schnell \n\nSeifhennersdorf \u2013 da schlie\u00dfe ich mich Cornelia Falken \n\nan \u2013 die Anerkennung als Mittelschule geben. Das geht \n\nnicht, wir k\u00f6nnen nicht so ein Moratorium beschlie\u00dfen \n\nund diese Mittelschule dann au\u00dfen vor lassen. Wir ma-\n\nchen uns doch wirklich unm\u00f6glich im bundesdeutschen \n\nMa\u00dfstab: Wir legen solche Leistungstests vor und auf der \n\nanderen Seite leisten wir uns so einen Schulstreit in \n\nSeifhennersdorf; das geht nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und \n\nder SPD \u2013 Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nWir brauchen die Schulen. Die Eltern, Lehrer und Schul-\n\ntr\u00e4ger brauchen Sicherheit \u2013 darin sind wir uns alle einig \n\n\u2013, und sie brauchen auf jeden Fall mehr Gestaltungsspiel-\n\nraum. Das Schulgesetz muss differenziert werden, insbe-\n\nsondere f\u00fcr die Voraussetzungen im l\u00e4ndlichen und im \n\nst\u00e4dtischen Raum. Gestaltungsspielraum haben wir jetzt \n\nschon \u2013 der wird ja nun auch in diesem Antrag zitiert. \n\nJahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht \u2013 ich freue mich, dass \n\ndas jetzt noch einen Schub bekommt, das gibt es ja schon \n\nan einzelnen Schulen. Die Einrichtung von Schulbezirken \n\n\u2013 wir haben es in Chemnitz gesehen \u2013 gab aber durchaus \n\nAnlass zu Diskussionen, inwiefern da einzelne Schulen \n\n\u00fcber den Tisch gezogen werden. \n\nTandemschulen sind eine M\u00f6glichkeit; das wurde schon \n\ngesagt. Ich finde Ideen aus anderen Bundesl\u00e4ndern auch \n\nbedenkenswert, und zwar die sogenannten Prim\u00e4rh\u00e4user. \n\nDort sind Kitas und Grundschulen unter einem Dach. \n\nImmerhin haben wir einen Bildungsplan, der von null bis \n\nzehn geht, in dem auch die Grundschulen enthalten sind. \n\nWir kennen auch den Blockunterricht, oder das S\u00fcdtiroler \n\nSchulsprengelmodell ist zu \u00fcberlegen. Dabei geht es um \n\nein Netzschulsystem. Ich glaube, wir m\u00fcssen das Schul-\n\ngesetz f\u00fcr Experimente \u00f6ffnen, wie wir im l\u00e4ndlichen \n\nRaum Schulen erhalten k\u00f6nnen. Dabei darf es keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8755 \n\nideologischen Grenzen geben. Wir m\u00fcssen auch \u00fcberle-\n\ngen, ob wir an einer Schule verschiedene Schularten \n\nunterbringen k\u00f6nnen. Dazu sagen wir Gemeinschaftsschu-\n\nle. Man kann es aber auch so umschreiben. \n\nDie Frage steht im Raum, und das ist heute mehrmals von \n\nden Kolleginnen und Kollegen gesagt worden: Warum \n\nk\u00f6nnen wir nicht jetzt das Schulgesetz in dieser Frage \n\nanpassen? Die SPD hat folgerichtig einen entsprechenden \n\n\u00c4nderungsantrag gebracht. Wir k\u00f6nnen jetzt nur hoffen, \n\ndass Sie es wirklich ernst meinen mit diesem Schulmora-\n\ntorium und nicht nach der Wahl doch einen R\u00fcckzieher \n\nmachen. Eine Gesetzes\u00e4nderung h\u00e4tte tats\u00e4chlich Sicher-\n\nheit gebracht. Wir hoffen das Beste. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt spricht Herr Abg. L\u00f6ffler f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es scheint an ein Wunder zu grenzen: Koalition \n\nund die gr\u00f6\u00dfte Oppositionsfraktion des S\u00e4chsischen \n\nLandtages bringen zeitgleich jeweils einen Antrag ein, der \n\ndie Sicherung des Schulsystems im l\u00e4ndlichen Raum zum \n\nZiel hat. Gestritten wird nur noch \u00fcber das Wie, insbeson-\n\ndere, wie weit bereits zur Schlie\u00dfung \u2013 Stichwort Mitwir-\n\nkungsentzug \u2013 verurteilte Standorte in das Vorhaben \n\neinbezogen werden sollen. Verd\u00e4chtig ist mir dabei der \n\nZeitpunkt des Einbringens. \n\nIn weniger als einem Jahr stehen Landtagswahlen an. \n\nVom sogenannten Schulschlie\u00dfungsmoratorium, das nur \n\nbis 2014/2015 gilt, konnten nur wenige Gemeinden \n\nprofitieren. Daf\u00fcr machten die Schulrebellen von Seif-\n\nhennersdorf bundesweit m\u00e4chtig Schlagzeilen und Frau \n\nKurth in dieser Sache keine gute Figur. So ist es nur \n\nlogisch und nat\u00fcrlich ziemlich durchsichtig, dass seitens \n\nCDU und FDP eine Propaganda-Offensive losgetreten \n\nwird, um den schlechten Eindruck der vergangenen Jahre \n\nzu \u00fcbert\u00fcnchen und W\u00e4hler zur\u00fcckzugewinnen. \n\nDas Thema an sich ist ja nicht neu. Als Folge der demo-\n\ngrafischen Katastrophe waren Schulschlie\u00dfungen kaum \n\nvermeidbar. Interessant ist allerdings, nachzulesen, wie \n\nsich Parteien und Politiker des S\u00e4chsischen Landtages in \n\ndieser Sache bisher verhalten haben. Im Fr\u00fchjahr des \n\nJahres 2005 sa\u00dfen viele von Ihnen schon einmal in \n\ndiesem Hohen Hause zusammen, um \u00fcber das Thema \n\n\u201eSofortiges Moratorium f\u00fcr Schulschlie\u00dfungen in Sach-\n\nsen\u201c, Drucksache 4/1128 \u2013 eingebracht von der PDS \u2013 zu \n\ndebattieren. Obwohl zu diesem Zeitpunkt noch gen\u00fcgend \n\nLehrer in Teilzeit besch\u00e4ftigt waren, kamen weder die \n\nCDU-Abgeordneten \u2013 damalige Rednerin Rita Henke \u2013 \n\nnoch der damalige Kultusminister Steffen Flath auf die \n\nIdee, einz\u00fcgige Schulen oder jahrgangs\u00fcbergreifenden \n\nUnterricht als M\u00f6glichkeit zur Rettung von Schulstandor-\n\nten in Betracht zu ziehen. \n\nEntlarvend ist das Verhalten der SPD-Vertreter, die als \n\nKoalitionspartner \u00fcberhaupt nichts zum Thema zu sagen \n\nhatten. Das Ergebnis der Abstimmung war wie fast immer \n\nAblehnung \u2013 mit den Stimmen der SPD. Die NPD hatte \n\nsich \u00fcbrigens dem Antrag der PDS angeschlossen. Einem \n\n\u00c4nderungsantrag der damals oppositionellen FDP \u2013 \n\nDrucksache 4/1399 \u2013 erging es nicht besser. Im Sommer \n\n2009 \u2013 wir erinnern uns, auch damals war Wahlkampf \u2013 \n\nkam sogar noch ein eigener Antrag der FDP mit dem Titel \n\n\u201eWeitere Einschnitte im Schulnetz verhindern, Folgen der \n\nSchulschlie\u00dfungen darlegen\u201c, Drucksache 4/15802, in \n\nden Gesch\u00e4ftsgang. Auch hier nichts als Wahlkampfget\u00f6-\n\nse, das in Koalitionsverhandlungen keine Rolle mehr \n\nspielte. Inhaltlich ist an den Antr\u00e4gen nichts auszusetzen, \n\nweshalb wir als NPD-Fraktion wie schon 2005 die Zu-\n\nstimmung nicht verweigern werden. Es bleibt aber der \n\nFakt, dass sie viel zu sp\u00e4t kommen, um noch ernsthafte \n\nKorrekturen in den Fehlentwicklungen vornehmen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nEine Anmerkung m\u00f6chte ich mir am Ende meiner Ausf\u00fch-\n\nrungen nicht verkneifen: In beiden Antr\u00e4gen kommt das \n\nThema \u201eInklusion\u201c nicht vor, obwohl es gerade bei der \n\nPlanung von Schulstandorten eine wesentliche Rolle \n\nspielen m\u00fcsste. Wenn Ihre Planungen, meine Damen und \n\nHerren, beim Thema \u201eInklusion\u201c umgesetzt w\u00fcrden, \n\nh\u00e4tten beispielsweise zwei Sch\u00fcler einer F\u00f6rderschule \n\ngereicht, um die erforderliche Klassenst\u00e4rke in Seifhen-\n\nnersdorf zu erreichen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Man k\u00f6nnte den Redebeitrag jetzt zusammen-\n\nfassend so beginnen, dass man sagt: H\u00e4tte, h\u00e4tte, Fahrrad-\n\nkette. Wir wissen alle, von wem der Satz stammt. \n\nIch finde die Debatte, die wir bis jetzt gef\u00fchrt haben, und \n\nvor allem auch die Vorhaltungen der Opposition eher \n\nr\u00fcckw\u00e4rts- als vorw\u00e4rtsgewandt. Man hat nicht unbedingt \n\ndas Gef\u00fchl, dass Sie den Antrag von CDU und FDP \n\nwirklich gelesen haben. Dann h\u00e4tten Sie n\u00e4mlich \u2013 und \n\ndas ist nicht nur ein Lippenbekenntnis, wenn so etwas in \n\ndem Antrag von CDU und FDP steht \u2013 lesen k\u00f6nnen, dass \n\nwir die Staatsregierung im Punkt 6 beauftragen, eine \n\nNovelle des Schulgesetzes vorzubereiten. In den bisheri-\n\ngen 23 Jahren haben CDU und FDP, aber fr\u00fcher auch die \n\nCDU alleine und sicherlich auch die CDU mit der SPD \n\ngemeinsam, in der Regel zu 99 % dazu gestanden, was \n\nwir irgendwo zu Papier gebracht haben. Das werden wir \n\nauch weiter so handhaben, und Sie k\u00f6nnen sicher sein, \n\ndass mit CDU und FDP jetzt oder in der neuen Regie-\n\nrungsperiode eine Schulgesetznovelle auf den Tisch \n\nkommt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8756 \n\nFakt ist eines, Frau Falken, Frau Dr. Stange und auch Frau \n\nGiegengack: Frau Giegengack, Sie haben gerade sinnge-\n\nm\u00e4\u00df gesagt: Warum k\u00f6nnen wir jetzt nicht einfach mal \n\nschnell das Schulgesetz \u00e4ndern? Die SPD hat jetzt extra \n\neinen Antrag eingebracht. \u2013 Das ist eben nicht unsere Art, \n\nPolitik zu machen. \n\n(Oh-Rufe bei der SPD) \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Genau diese Art von Politik, \n\nnicht eben mal ganz schnell das Schulgesetz zu \u00e4ndern, \n\nhat dazu gef\u00fchrt, dass der Freistaat Sachsen in den Ergeb-\n\nnissen aller Studien, die es seit mindestens f\u00fcnf Jahren in \n\nDeutschland und deutschland\u00fcbergreifend gibt, auf \n\nPlatz 1 steht, weil wir nicht wie in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nvon heute auf morgen irgendwelche Gesetzlichkeiten \n\n\u00e4ndern und die Lehrer damit bel\u00e4stigen. Das ist der feine \n\nkleine Unterschied zu Ihnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja nat\u00fcrlich. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Schreiber, stimmen \n\nSie mir zu, dass Sie 2010 im Zusammenhang mit dem \n\nHaushaltsgesetz im Rahmen eines Haushaltsbegleitgeset-\n\nzes das Gesetz \u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\neinfach so in einem halben Jahr ge\u00e4ndert haben? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, darin gebe ich \n\nIhnen grunds\u00e4tzlich recht. Sie d\u00fcrfen dabei aber nicht \n\nvergessen, um was es dabei ging. Da ging es n\u00e4mlich \n\nnicht um Schulstrukturen, \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD: Doch!) \n\nda ging es nicht um Strukturen, wie lange, wie oft und in \n\nwelcher Klassenst\u00e4rke und welcher Z\u00fcgigkeit \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD: Doch!) \n\nKinder miteinander lernen k\u00f6nnen, sondern bei dem \n\nGesetz \u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft ging es \n\nzuallererst \u2013 und das wissen Sie ganz genau \u2013 unter den \n\n\u00f6konomischen Aspekten um die Finanzierung der Schulen \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft. Bleiben wir also an dieser Stelle \n\nauch bei den Fakten und vermischen nicht das eine mit \n\ndem anderen. Was das Thema \u201eFreie Schulen\u201c angeht, \n\nerfahren wir ja am 15. November, wie weit die Koalition \n\ndamals im Jahre 2010 auf dem Weg des Rechts gewesen \n\nist oder nicht \u2013 das werden wir abwarten. Deshalb brau-\n\nchen wir die Debatte dazu jetzt nicht zu f\u00fchren. \n\nFakt ist eines: Wir sind im Freistaat Sachsen in 23 Jahren \n\nmit Schulgesetznovellen und Schulgesetz\u00e4nderungen \n\nimmer sehr vorsichtig umgegangen. Wenn man sich die \n\nErgebnisse anschaut, die in den Schulen vor Ort durch die \n\nLehrerinnen und Lehrer gemeinsam mit den Sch\u00fclern \n\nerbracht werden, sind wir damit nicht schlecht gefahren, \n\nund aus diesem Grund haben wir ganz klar gesagt: Wenn \n\nwir ein Schulgesetz \u00e4ndern und anpacken, dann kann es \n\nnicht sein, dass wir mal schnell ein Schulgesetz \u00e4ndern, \n\num eine Schule in Hartha oder eine Schule an einem \n\nanderen Ort zu erhalten, sondern man muss sich das \n\ngrunds\u00e4tzlich anschauen. \n\nLothar Bienst hat es bereits gesagt. Dann geht es nicht nur \n\num die Z\u00fcgigkeit und die Gr\u00f6\u00dfe von Schulen oder ob \n\nOberschulen beispielsweise in einer Tandeml\u00f6sung \n\nmiteinander kooperieren k\u00f6nnen, sondern es geht auch um \n\ndie Themen Inklusion, Lernmittelfreiheit und Oberschule \n\nallgemein. Wenn Sie ehrlich sind, ist gerade beim Thema \n\nInklusion noch lange nicht der letzte Satz gesprochen, um \n\nzu wissen, was im Schulgesetz des Freistaates Sachsen \n\nstehen wird. Sie wissen ganz genau, dass die Umsetzung \n\nder Inklusion beispielsweise in einem Land wie Bremen, \n\nwo man das auf eine extreme Art und Weise gehandhabt \n\nhat, sang- und klanglos gescheitert ist. Sie wissen ganz \n\ngenau, dass in Hamburg eine Regierung abgew\u00e4hlt wurde, \n\nweil sie bestimmte Dinge an dieser Stelle anders machen \n\nwollte. Deshalb muss man vorsichtig sein mit dem, was \n\nman in ein Schulgesetz schreibt. Die Zeit f\u00fcr Diskussio-\n\nnen wollen wir uns nehmen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nDarum geht es heute gar nicht!) \n\nIch drehe den Spie\u00df jetzt einmal um, Frau Dr. Stange. \n\nW\u00e4ren wir heute holterdiepolter mit einer Schulgesetzno-\n\nvelle gekommen, h\u00e4tten Sie uns vorgehalten, dass wir als \n\nKoalition vor der n\u00e4chsten Landtagswahl etwas auf die \n\nSchnelle durchdr\u00fccken wollen und Sie als Opposition \n\nkeine M\u00f6glichkeit haben, Ihre Gedanken einflie\u00dfen zu \n\nlassen. Das w\u00e4re doch der Vorwurf gewesen, wenn wir \n\ndas gro\u00dfe Beteiligungsverfahren, das bei einer Schulge-\n\nsetznovelle vonn\u00f6ten ist, verk\u00fcrzt h\u00e4tten. Das kann auch \n\nnicht die Art und Weise sein, Politik zu machen. Das \n\nwerden wir auch nicht tun. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJetzt m\u00f6chte ich auf einige Punkte eingehen. Nat\u00fcrlich \n\ngibt es ein paar Dinge, die wir mit dem Antrag nicht l\u00f6sen \n\nwerden und nicht l\u00f6sen wollen. Dazu geh\u00f6rt Seifhenners-\n\ndorf. Das sage ich hier ganz deutlich. Seifhennersdorf ist \n\nein Schulstandort, wo bereits drei Landkreise, wenn man \n\nin der Historie zur\u00fcckschaut, gesagt haben, wir wollen \n\ndiesen Schulstandort aufheben. Deswegen werden wir an \n\ndieser Stelle in die Hoheit der Landkreise und der Schul-\n\ntr\u00e4ger auch nicht eingreifen und uns nicht zum Steigb\u00fc-\n\ngelhalter Ihrer Politik machen. Das werden wir einfach \n\nnicht tun. Die Messen f\u00fcr Seifhennersdorf, das wissen Sie \n\nganz genau, sind gelesen. Die Mehrheit der Eltern ist, \n\nwenn ich das mal so sagen darf, dort auch zu dem Schluss \n\ngekommen, dass es vielleicht doch g\u00fcnstiger ist, das Kind \n\nin einer legalen Schule unterrichten zu lassen. Die Messe \n\nist gelesen und dort werden wir auch nichts ver\u00e4ndern. \n\nVielleicht noch zu Frau Falken. Ich muss mich schon sehr \n\nwundern, Sie widersprechen sich selbst. \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n\u2013 Doch, doch, Herr Hahn, vielleicht haben Sie es nur \n\nnicht verstanden. Frau Falken stellt sich auf der einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8757 \n\nSeite hier hin und sagt, dass das Schulgesetz viel, viel \n\nmehr wert w\u00e4re \u2013 das h\u00e4tte ihr auch das Kultusministeri-\n\num best\u00e4tigt \u2013 als irgendein Moratorium im Plenarsaal. \n\nDa haben Sie vollkommen recht. Ich frage mich nur, mit \n\nwelcher Motivation Sie dann in unseren Antrag hineinin-\n\nterpretieren, dass wir die Z\u00fcgigkeit, die Klassengr\u00f6\u00dfe, den \n\nKlassenteiler oder die Zugangsvoraussetzungen f\u00fcr \n\nGrundschulen im schlimmsten Fall nach oben treiben \n\nwollen. Das ist doch schizophren und typisch Opposition, \n\nbei einem guten Ansatz in einer guten Initiative einer \n\nKoalitionsfraktion \u2013 wo ich ehrlich sagen muss, vielleicht \n\nhat man auch ein bisschen lange gebraucht, um zu der \n\nErkenntnis zu kommen \u2013, wieder das Haar in der Suppe \n\nzu finden, nach hinten gewandt, wo es \u00fcberhaupt nicht \n\ndarum geht, zur Kenntnis zu nehmen, was wirklich im \n\nAntrag steht. \n\nWir lassen uns aber dieses Vorhaben von Ihnen nicht \n\nkaputtreden. Der Punkt 6 macht sehr deutlich, wie ernst es \n\nuns mit unserem Antrag ist. Bei den \u00dcberlegungen haben \n\nwir uns ein wenig an den anderen Bundesl\u00e4ndern orien-\n\ntiert, das ist kein Geheimnis. Bayern hat dort in der \n\nVergangenheit \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Gern. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Schreiber, bevor Sie \n\nsich weiter echauffieren: K\u00f6nnen Sie mir sagen, warum \n\nSie als Koalitionsfraktionen \u00fcberhaupt diesen Antrag \n\neingebracht haben? Alles, was in diesem Antrag steht, \n\nkann die Kultusministerin in ihrer Verantwortung umset-\n\nzen. Sagen Sie mir bitte, warum Sie diesen Antrag hier \n\neingebracht haben. Warum muss das vom Landtag sankti-\n\noniert werden, wenn Sie das Schulgesetz nicht \u00e4ndern? \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, wir haben \n\nnicht gesagt, dass wir das Schulgesetz nicht \u00e4ndern. Ich \n\nhabe das Gef\u00fchl, ich rede hier \u201eBahnhof\u201c. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch lese gern noch einmal den Punkt 6 aus der Drucksache \n\n12/865 vor: \u201eDie Staatsregierung wird beauftragt, eine \n\numfassende Novelle des Schulgesetzes vorzubereiten.\u201c Im \n\nvorherigen Punkt steht ganz deutlich: \u201eDas bis zum \n\nSchuljahr 2014/15 g\u00fcltige Schulschlie\u00dfungsmoratorium \n\nist als Standortgarantie f\u00fcr Oberschulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum bis zum Inkrafttreten einer entsprechenden \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes aufrechtzuerhalten.\u201c \n\nDas Gleiche gilt dann f\u00fcr die Grundschulen. Jetzt frage \n\nich mich, wo das eigentliche Problem liegt, wenn wir \n\nsagen, dass wir das durch einen Landtagsbeschluss schon \n\neinmal festhalten und die Staatsregierung beauftragen, die \n\nSchulgesetznovelle zu beginnen, allerdings unter der \n\nMa\u00dfgabe, dass es nicht nur darum geht, die Schule im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu erhalten, sondern auch die offenen \n\nFragen in Sachen Inklusion, Lernmittelfreiheit, Definition \n\nvon Oberschulen zu kl\u00e4ren. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange: \n\nDas steht dort gar nicht drin!) \n\n\u2013 Frau Dr. Stange, deswegen sage ich Ihnen das jetzt. Wir \n\nk\u00f6nnen uns auch k\u00fcnftig die Sitzungen hier sparen und \n\ntagen als Landtag nur noch schriftlich. Mir gef\u00e4llt das \n\nnicht, denn wir haben den Bedarf, hier etwas zu sagen. \n\nLassen Sie mich eines als letzten Satz zu Ihrer Befriedi-\n\ngung sagen \u2013 vielleicht ist das auch die Antwort auf Ihre \n\nzuletzt gestellte Frage \u2013: Wer nicht mit der Zeit geht, der \n\ngeht mit der Zeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch eine \n\nWortmeldung vor. Herr Brangs, wird das gew\u00fcnscht? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Okay, dann bitte Frau Falken von den LINKEN. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Eigentlich hatte ich nicht vor, noch einmal in \n\ndie B\u00fctt zu gehen, aber nachdem Herr Schreiber einige \n\nPunkte angesprochen hat, m\u00f6chte ich als linke Abgeord-\n\nnete einiges klar- und richtigstellen. Bevor ich zu Herrn \n\nSchreiber komme, m\u00f6chte ich sehr darum bitten zu \n\nbeachten, dass es bei jeglicher Ver\u00e4nderung und Erhalt \n\nder Schulen im l\u00e4ndlichen Raum wichtig und notwendig \n\nist, dass die sich daraus ergebenden Lasten nicht auf die \n\nSt\u00e4dte umgelegt werden. Meine Kollegin Frau Stange hat \n\nsich schon darauf bezogen. Die St\u00e4dte sind nicht mehr \n\ndazu in der Lage, wie es fr\u00fcher gemacht wurde, kleine \n\nKlassen im l\u00e4ndlichen Raum und daf\u00fcr gro\u00dfe Klassen in \n\nden St\u00e4dten zuzulassen. Das wird nicht mehr funktionie-\n\nren. Sie m\u00fcssen bezogen auf das neue Schulgesetz wie \n\nauch f\u00fcr die Umsetzung dieses Moratoriums ganz klare \n\nMa\u00dfnahmen einleiten, die nicht die gro\u00dfen St\u00e4dte belas-\n\nten. \n\nJetzt zu Ihnen, Herr Schreiber. Wenn Sie die Studie schon \n\nansprechen, die aktuell auf dem Tisch liegt, dann hat \n\nSachsen dort in den Naturwissenschaften sehr gute \n\nErgebnisse erreicht. Das ist unstrittig und eine sehr \n\npositive Entwicklung. Woran das liegt, k\u00f6nnen wir gern \n\nnoch einmal intensiv besprechen. M\u00f6glicherweise haben \n\nwir dazu \u00e4hnliche Positionen, zumindest habe ich das \n\nIhren Presseerkl\u00e4rungen entnommen. Aber \u2013 und jetzt \n\nkommt wirklich das ganz dicke Aber \u2013 die \u201eeinkommens-\n\nschwachen\u201c Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Freistaat \n\nSachsen sind nach wie vor benachteiligt, eindeutig be-\n\nnachteiligt. Es steigt die Zahl der Sch\u00fcler, die keinen \n\nAbschluss haben. Schauen Sie sich die Gro\u00dfe Anfrage an, \n\ndie wir gestellt haben. Herr Flath hat in seiner Zeit als \n\nKultusminister gesagt, dass die Zahlen halbiert werden. \n\nDort ist gar nichts passiert. Alle Ma\u00dfnahmen, die Sie \n\neingeleitet haben, f\u00fchrten nicht zu einer Verbesserung in \n\ndiesem Bereich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8758 \n\nHerr Schreiber, schauen Sie sich das noch einmal an. Sie \n\nwaren doch schon im Parlament, als das von Ihnen \n\nbeschlossen worden ist. Das Gesetz f\u00fcr die Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft hat nat\u00fcrlich etwas mit der Z\u00fcgigkeit \n\nzu tun. Sie wollen den Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\ngenau die Z\u00fcgigkeit aufdr\u00fccken, wie wir es jetzt im \n\nSchulgesetz tun, mit zweiz\u00fcgigen Mittelschulen und mit \n\ndreiz\u00fcgigen Gymnasien. Genau das haben Sie ausge-\n\ndr\u00fcckt. Jetzt gehen Sie im staatlichen Bereich zur\u00fcck. Das \n\nist positiv. Aber bei den Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\ngehen Sie nicht zur\u00fcck. Dazu muss ich Ihnen sagen: \n\nSchauen Sie sich das noch einmal genau an. \n\nAuch den dritten Punkt kann ich Ihnen nicht ersparen, den \n\nSie gerade dargestellt haben. Wenn Schulen, die wir \n\nderzeit haben, im Schulnetzplan nicht so verankert sind, \n\ndass sie Bestand haben, also sie vakant oder zur Schlie-\n\n\u00dfung vorgesehen sind, hat das ja wohl ausdr\u00fccklich nicht \n\netwas damit zu tun, dass die Kreistage das unbedingt \n\nwollten, sondern das hat doch auch etwas damit zu tun, \n\ninwieweit sie Finanzen f\u00fcr die Ausgestaltung, Renovie-\n\nrung oder Neubau f\u00fcr Schulen vom Freistaat Sachsen zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt bekommen haben. Wenn Sie hier am \n\nPult stehen und sagen, dass an die Entscheidungen der \n\nKreise nicht herangegangen wird, muss ich Ihnen ehrlich \n\nsagen, dann verstehe ich die Aktion von Herrn Kupfer gar \n\nnicht; denn er war an solchen Schulen und hat den Schul-\n\nleitern mitgeteilt, dass die Schulen nicht mehr geschlossen \n\nwerden. Das ist f\u00fcr mich nicht mehr nachvollziehbar. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Da gibt \n\nes keinen Beschluss des Kreistages!) \n\nEs gibt einen Schulnetzplan, in dem steht, worauf Sie sich \n\ngerade bezogen haben, dass Sie sich \u00fcberhaupt nicht mehr \n\neinmischen werden. Ich hoffe, dass Sie sich dort einmi-\n\nschen und dass auch die Schulen, die dort vakant sind, \n\nauch im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr die Zukunft noch erhalten \n\nbleiben. Insofern bin ich Herrn Kupfer sehr dankbar, \n\nwenn er so etwas macht. \n\nIch m\u00f6chte mich schon noch einmal auf Ihren Antrag \n\nbeziehen. Wenn Sie in Ihrem Moratorium sagen, dass Sie \n\nden Antrag von 2010 auf 2013 \u00fcbertragen wollen, dann \n\nh\u00e4tten Sie das schon noch einmal exakter in Ihrem Antrag \n\nformulieren m\u00fcssen, was Sie damit meinen. \n\nEs gibt mehrere Redner hier im Parlament, die festgestellt \n\nhaben, dass es nicht so eindeutig ist. Ich glaube auch \n\nnicht, dass die Schultr\u00e4ger und die Schulen vor Ort, die \n\nEltern und auch die Sch\u00fcler, das hier eindeutig heraus-\n\nnehmen k\u00f6nnen, was sie m\u00f6glicherweise interpretieren \n\noder meinen wollen. Das sollte man auch deutlich in \n\neinen Antrag hineinschreiben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Frau Ministerin, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Vor drei Wochen haben mein Amtskollege \n\nStaatsminister Frank Kupfer und ich unser gemeinsames \n\nKonzept zur Sicherung der Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nvorgestellt. Das Konzept \u2013 das haben wir alle mitbekom-\n\nmen \u2013 hat in der \u00d6ffentlichkeit gro\u00dfen und sehr positiven \n\nWiderhall gefunden und wurde seitdem bereits in einigen \n\nVeranstaltungen diskutiert. Dass es heute auf der Tages-\n\nordnung steht, begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. \n\nGute Bildung bedeutet f\u00fcr mich qualitativ hochwertigen \n\nUnterricht in Schulen, die auf einem zumutbaren Schul-\n\nweg gut zu erreichen sind. Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nbetonen: Gute Schule, das ist guter Unterricht. Das hat \n\nSachsen in der vorigen Woche in Berlin beim L\u00e4nderver-\n\ngleich der Naturwissenschaften eindeutig best\u00e4tigt be-\n\nkommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Halbierung der Sch\u00fclerzahlen auf rund 375 000 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den letzten 20 Jahren hatte \u2013 \n\ndas wurde schon benannt \u2013 1 000 Schulschlie\u00dfungen zur \n\nFolge, vor allem Schulschlie\u00dfungen im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDiese Schulschlie\u00dfungen, meine Damen und Herren, \n\nwaren ein sehr schmerzlicher Prozess, den ich an mehre-\n\nren Stellen in der Kultusverwaltung sehr pers\u00f6nlich \n\nbegleitet habe und auch umsetzen musste. \n\nSchulschlie\u00dfungen k\u00f6nnen heute nicht mehr die Antwort \n\nauf zur\u00fcckgehende Sch\u00fclerzahlen sein. Die Sch\u00fclerzah-\n\nlen, meine Damen und Herren, gehen zur\u00fcck, in einigen \n\nl\u00e4ndlichen Gebieten Sachsens um bis zu 20 % in den \n\nn\u00e4chsten Jahren. \n\nDie Zuw\u00e4chse konzentrieren sich auf die beiden gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte Dresden und Leipzig. Diese m\u00fcssen genau entge-\n\ngengesetzte Probleme bew\u00e4ltigen. Auch das ist nicht \n\neinfach. \n\nMeine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich muss der \n\nl\u00e4ndliche Raum definiert werden, damit so ein Konzept \n\n\u00fcberhaupt umgesetzt werden kann. Nach meiner Vorstel-\n\nlung sollten wir uns dabei am Landesentwicklungsplan \n\norientieren. Als Grundschulen und Oberschulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum verstehe ich deshalb, verstehen wir, \n\nmein Kollege Kupfer und ich, alle Schulstandorte au\u00dfer-\n\nhalb der drei kreisfreien St\u00e4dte und au\u00dferhalb der im \n\nLandesentwicklungsplan 2013 ausgewiesenen Mittel- und \n\nOberzentren. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Was wir also brauchen, sind \n\nklare und verl\u00e4ssliche, demografiefeste Strukturen, auf die \n\nsich unsere jungen Menschen im l\u00e4ndlichen Raum bei \n\nihrer Lebensplanung einstellen k\u00f6nnen. Wir sind also \n\naufgefordert, die passende und f\u00fcr den Einzelfall richtige \n\nL\u00f6sung zu finden. Das betone ich noch einmal: f\u00fcr den \n\nEinzelfall richtige L\u00f6sung, um k\u00fcnftige Schulschlie\u00dfun-\n\ngen zu vermeiden. \n\nAlle jungen Menschen haben den Anspruch auf gleiche \n\nBildungschancen, ganz gleich, ob sie in den Ballungszen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8759 \n\ntren oder im l\u00e4ndlichen Raum ihre Heimat haben. Dieser \n\nVerpflichtung gilt es verantwortungsvoll und ideologiefrei \n\nnachzukommen. \n\nDas Schulgesetz schreibt momentan Regelungen vor, die \n\ninsbesondere die Bestandssicherheit unserer Oberschulen \n\nerschweren. Wir haben deshalb ein Schulschlie\u00dfungsmo-\n\nratorium in Kraft gesetzt, um kleinere, damals noch \n\nMittelschulen, zu sch\u00fctzen. Dieses wird, je nach heutiger \n\nBeschlusslage, auf die Grundschulen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nausgeweitet und bis zum Inkrafttreten der Schulgesetzno-\n\nvelle verl\u00e4ngert. Das, meine Damen und Herren, ist die \n\nrichtige Antwort auf die demografische Entwicklung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum und ein erster wichtiger Schritt zur \n\nSicherung von Schulen im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Ministerin? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Frau Ministe-\n\nrin. Frau Ministerin, Sie haben gerade ausgef\u00fchrt, dass \n\nsowohl bei den Grundschulen als auch bei den Mittel-\n\nschulen der l\u00e4ndliche Raum so definiert wird, dass Mittel- \n\nund Oberzentren ausgenommen sind. \n\nDas erste Schulschlie\u00dfungsmoratorium, auf das sich der \n\nvorliegende Antrag bezieht, hat bei den Mittelschulen die \n\nMittelzentren einbezogen, also die Sicherung auch in den \n\nMittelzentren. Ich frage Sie deshalb: War die Aussage, die \n\nSie gerade getroffen haben, dass die Mittelzentren bei den \n\nMittelschulen beim Moratorium ausgenommen sind, \n\nkorrekt? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, sie \n\nwar korrekt in Bezug auf dieses Konzept, das wir zusam-\n\nmen vorgestellt haben, Minister Kupfer und ich, und das \n\nwir genau der jetzigen Situation des jetzigen Schulnetz-\n\nplanes des Freistaates Sachsen angepasst und ausgerichtet \n\nhaben. Wir haben ein stabiles Schulnetz und das gilt es zu \n\nerhalten. Aus diesem Grund haben wir uns sehr deutlich \n\nf\u00fcr diese Definition des l\u00e4ndlichen Raumes entschieden. \n\nDer zweite Schritt, meine Damen und Herren, sollte zu \n\nBeginn der neuen Legislaturperiode mit einer umfassen-\n\nden Novellierung des Schulgesetzes folgen. K\u00fcnftig \n\nsollen deshalb einz\u00fcgige Oberschulen sowie \u201eOberschu-\n\nlen im Tandem\u201c m\u00f6glich sein. Dabei sollen eine einz\u00fcgige \n\nund eine zweiz\u00fcgige Oberschule mit gemeinsamem \n\nTr\u00e4ger oder mit geografischer N\u00e4he zusammenarbeiten. \n\nDer einz\u00fcgige Schulteil der Oberschule soll 25 Anmel-\n\ndungen erreichen, so unser Konzept, um zu sichern, dass \n\nauch bei Ver\u00e4nderungen der Sch\u00fclerzahl der Standort \n\nnicht unter die Mindestsch\u00fclerzahl f\u00e4llt und Qualit\u00e4t \n\nvorgehalten werden kann. \n\nDer zweiz\u00fcgige Oberschulstandort erf\u00fcllt weiterhin die \n\nbestehenden Parameter von Mindestz\u00fcgigkeit und Min-\n\ndestsch\u00fclerzahl. Sie sehen, wir richten unser Konzept auf \n\ndie aktuelle Situation mit dem Blick in die Zukunft. \n\nWerte Abgeordnete! Um auch das dichte Netz unserer \n\nleistungsf\u00e4higen \u00f6ffentlichen Grundschulen zu erhalten, \n\ngibt es aus Sicht von Kollegen Kupfer und mir zwei \n\nVarianten. Eine Variante stellt \u2013 das wurde schon genannt \n\n\u2013 der jahrgangs\u00fcbergreifende Unterricht dar. Damit \n\nk\u00f6nnen wohnortnahe Grundschulstandorte erhalten \n\nwerden. Voraussetzung, meine Damen und Herren, f\u00fcr \n\neinen jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht sind ein p\u00e4da-\n\ngogisches Konzept und qualifizierte Lehrkr\u00e4fte. \n\nDiese Option ist im Schulgesetz bereits vorgesehen. Wir \n\nwerden sie jetzt gemeinsam mit den Verantwortlichen vor \n\nOrt, wenn gew\u00fcnscht, umsetzen. Als weitere Variante \n\nbesteht die M\u00f6glichkeit f\u00fcr benachbarte Schultr\u00e4ger, \n\ndurch Zweckvereinbarungen Schulbezirke so auszugestal-\n\nten, dass die Mindestsch\u00fclerzahl gesichert ist. Diese \n\nM\u00f6glichkeit wird von den Kommunen allerdings noch \n\nnicht ausgesch\u00f6pft. \n\nGemeinsam mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden geht \n\nes darum, \u00fcber die Vorteile einer verst\u00e4rkten interkommu-\n\nnalen Zusammenarbeit aufzukl\u00e4ren und die Nutzung des \n\nInstruments der Zweckvereinbarung zu unterst\u00fctzen. Dies \n\ngilt auch f\u00fcr die Zusammenarbeit von kreisfreien St\u00e4dten \n\nmit den umliegenden Gemeinden und Landkreisen. F\u00fcr \n\nbeide Optionen gilt Folgendes: Welche M\u00f6glichkeit \n\nergriffen wird, um den Schulstandort zu sichern, muss vor \n\nOrt und je nach Einzelfall entschieden werden. Meine \n\nDamen und Herren, es werden freiwillige Entscheidungen \n\nsein. \n\nDamit die von mir skizzierten L\u00f6sungswege erfolgreich \n\numgesetzt werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen unsere Grund- und \n\nOberschulen umfassend informiert, beraten und unter-\n\nst\u00fctzt werden. Dazu z\u00e4hlen Fortbildungsangebote f\u00fcr die \n\nLehrerinnen und Lehrer, Hilfe bei der Erstellung p\u00e4dago-\n\ngischer Konzepte und Bereitstellung eines Leitfadens f\u00fcr \n\neinen jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht f\u00fcr interessierte \n\nSchulen, den es bisher so noch nicht gegeben hat. \n\nMeine Damen und Herren! Wegen fehlender Bestandssi-\n\ncherheit mussten in der Vergangenheit F\u00f6rdermittel \n\nabgelehnt werden. K\u00fcnftig k\u00f6nnen f\u00fcr diese Schulen \n\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr den Schulausbau beantragt werden. \n\nIch bitte Sie deshalb, heute eine Entscheidung zu f\u00e4llen, \n\ndie die gute Bildung an wohnortnahen Schulstandorten \n\nsichern soll. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \n\nm\u00f6chten Sie eine Kurzintervention vortragen? \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Redezeit!) \n\nSie m\u00f6chten praktisch noch Redezeit verwenden. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wer aufmerk-\n\nsam zugeh\u00f6rt hat, hat feststellen k\u00f6nnen, dass es im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8760 \n\nHinblick auf dieses Moratorium einen Widerspruch gibt. \n\nIch bitte Sie, diesen gegebenenfalls aufzukl\u00e4ren oder \n\nKlarheit herzustellen. \n\nIm uns vorliegenden Antrag wird mit Blick auf die Mittel-\n\nschulen auf das bereits bestehende Schulschlie\u00dfungsmo-\n\nratorium Bezug genommen. Dieses bestehende Schul-\n\nschlie\u00dfungsmoratorium aus dem Jahr 2010 geht auf einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, der hier im Landtag beschlossen \n\nwurde, zur\u00fcck. In diesem wurden die Mitwirkungsentz\u00fcge \n\nf\u00fcr Mittelschulen im l\u00e4ndlichen Raum ausgesetzt, sofern \n\nf\u00fcr die Eingangsklasse die Sch\u00fcleranzahl von 20 erreicht \n\nwurde. Es gab keine Ausnahmeregelung. \n\nIn dem nun vorliegenden Antrag wird genau dieser Punkt \n\nwieder \u00fcbertragen. Nur bei den Grundschulen wird die \n\nAusnahme gemacht. Aufgrund der erweiterten Standort-\n\ngarantie wird von Mitwirkungsentz\u00fcgen au\u00dferhalb von \n\nMittel- und Oberzentren bei Grundschulen abgesehen. \n\nDie Ministerin hat gerade deutlich gemacht, dass diese \n\nAusnahme \u2013 Mittel- und Oberzentren \u2013 auch f\u00fcr Mittel-\n\nschulen gelten soll. Das bedeutet, dass eine Reihe von \n\nMittelschulen, die sich im l\u00e4ndlichen Raum in Mittelzen-\n\ntren befinden, nicht vom Moratorium erfasst wird. Sofern \n\ndiese Aussage stimmt oder ein Missverst\u00e4ndnis in dem \n\nAntrag enthalten ist, sollte dies gekl\u00e4rt werden. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, Sie auf einen zweiten \n\nPunkt aufmerksam zu machen. Offenbar ist es einigen \n\nnicht ganz klar. Ich hatte gehofft, dass die Ministerin \n\netwas dazu sagt oder den Punkt noch einmal erkl\u00e4rt. Mit \n\njahrgangs\u00fcbergreifendem Unterricht in den Grundschulen \n\n\u2013 das ist ein rein p\u00e4dagogisches Prinzip \u2013 sichert man \n\nkeinen einzigen Schulstandort. \n\nDas Schulgesetz besagt, dass der Eingangsjahrgang bei \n\nden Grundschulen mindestens 15 Sch\u00fcler aufweisen \n\nmuss. Der Eingangsjahrgang ist die 1. Klasse. Die Schule \n\nkann sich aber entschlie\u00dfen, die 1. Klasse mit der \n\n2. Klasse zusammenzulegen. Das kann man machen. \n\nDamit sichert man jedoch diesen Schulstandort nicht. \n\nLaut Schulgesetz m\u00fcssen in der 1. Klasse trotzdem \n\n15 Sch\u00fcler vorhanden sein. Ein jahrgangs\u00fcbergreifender \n\nUnterricht ist ein rein p\u00e4dagogisches Prinzip. Es ist keine \n\nM\u00f6glichkeit, einen Schulstandort zu sichern, es sei denn, \n\nman \u00e4ndert im Schulgesetz die Anzahl der Sch\u00fcler f\u00fcr die \n\nEingangsstufe. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Herr R\u00f6\u00dfler im Raum ist. Ich m\u00f6chte \n\nan dieser Stelle an eine Diskussion erinnern, die wir vor \n\neinigen Jahren bez\u00fcglich des jahrgangs\u00fcbergreifenden \n\nUnterrichts gef\u00fchrt hatten. Herr R\u00f6\u00dfler hat uns damals \n\nden Vorwurf gemacht, dass wir die Grundschulen nicht \n\nwie nach dem Jahr 1945 gestalten sollten. Damals haben \n\nSch\u00fcler der 1. bis 4. Klasse in einem Raum zusammenge-\n\nsessen. Es ist ein interessanter Erkenntnisgewinn, der bei \n\nder CDU offenbar vor sich gegangen ist. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nJahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht ist ein sinnvolles \n\np\u00e4dagogisches Instrument. Es ist lediglich ein p\u00e4dagogi-\n\nsches Instrument und kein Instrument zum Erhalt eines \n\nSchulstandortes. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nStaatsministerin Brunhild Kurth: Bei \n\nder Wahrheit bleiben, Frau Stange!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Bl\u00e4sner, m\u00f6chten Sie eine Kurzinter-\n\nvention vortragen? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich m\u00f6chte auf den Redebeitrag \n\nvon Frau Dr. Stange Bezug nehmen. Es ging um das \n\nMoratorium mit Blick auf die Mittelschulen bzw. Ober-\n\nschulen. F\u00fcr uns als Einreicherin und FDP ist Folgendes \n\nklar: An dem Moratorium, so wie es bisher ausgestaltet \n\nwar, das hei\u00dft au\u00dferhalb der kreisfreien St\u00e4dte, wird nicht \n\nger\u00fcttelt. So ist es im Antrag formuliert. \n\nZur Beschlussfassung liegt der vorliegende Antrag vor. \n\nDeswegen ist klar, dass das Moratorium f\u00fcr Oberschulen \n\nau\u00dferhalb der Oberzentren gilt. Mittelzentren sind vom \n\nMoratorium eingeschlossen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \n\nm\u00f6chten Sie reagieren? \u2013 Nein. Wir kommen nun zum \n\nSchlusswort. Das erste Schlusswort hat Herr Abg. Bienst. \n\nDas zweite Schlusswort hat Frau Falken. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte es kurz machen. \n\nIch k\u00f6nnte Sie bitten, unserem Antrag zuzustimmen und \n\ndie beiden Oppositionsantr\u00e4ge abzulehnen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Danke. So einfach ist es vielleicht nicht. Bevor wir zur \n\nAbstimmung kommen und sie durchf\u00fchren, muss ich, um \n\nKlarheit herzustellen, etwas vortragen. Dann bleiben auch \n\nkeine falschen Nuancen im Raum stehen. \n\nSie haben den Kollegen Flath zitiert. Er hat im Jahr 2005 \n\noder 2006 etwas gesagt. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: 2007!) \n\n\u2013 Vielleicht war es auch im Jahr 2007. Sie haben unseren \n\nKoalitionspartner zitiert. Sie haben Herrn R\u00f6\u00dfler kom-\n\nmentiert. Eines haben Sie jedoch nicht kommentiert. Das \n\nwissen Sie sicherlich. Unter der Leitung von Thomas \n\nColditz \u2013 daf\u00fcr bin ich ihm sehr dankbar \u2013 hat unsere \n\nFraktion im Jahr 2010 oder 2011 einen Fraktionsbeschluss \n\naus ganz bestimmen Gr\u00fcnden heraus gefasst. Meine \n\nDamen und Herren von der Opposition, es war kein \n\nWahlkampf, das Schulgesetz in dieser Legislatur aus ganz \n\nbestimmten Gr\u00fcnden heraus nicht anzupassen. An solche \n\nFraktionsbeschl\u00fcsse halten wir uns. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal Folgendes wiederholen: Wir \n\ndiskutieren seit dem vergangenen Jahr dar\u00fcber, wie es mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8761 \n\ndem Moratorium weitergehen soll, wenn diese Wahlperi-\n\node zu Ende ist. Wir haben eine L\u00f6sung angeboten. Diese \n\nL\u00f6sung wurde durch unsere beiden Staatsminister pr\u00e4sen-\n\ntiert. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Es geht nicht um den \n\nWahlkampf oder um irgendwelche Darstellungen unserer \n\nFraktion bzw. Koalition. Das ist die Wahrheit, die wir hier \n\nsagen m\u00fcssen. \n\nWenn wir uns die Mittel- oder die Grundschule ansehen, \n\ndie wir besonders behandeln wollen, hei\u00dft das noch lange \n\nnicht, dass wir in Sachsen nur noch Mittelschulen oder \n\nMini-Grundschulen haben m\u00f6chten. Es sind eher Aus-\n\nnahmen, um Schulen im l\u00e4ndlichen Raum zu halten. \n\nAufgrund der Tatsache, dass uns hier ein weitergehender \n\nAntrag vorliegt, bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustim-\n\nmen und die beiden anderen Antr\u00e4ge abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist wirklich \n\nsehr spannend. Man muss der Ministerin sehr gut zuh\u00f6-\n\nren. \n\nFrau Stange, ich m\u00f6chte Ihnen die Frage, die Sie gestellt \n\nhaben, beantworten, obwohl Sie die Antwort selbst \n\nwissen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die Mittelschulen in Mittelzen-\n\ntren ausgenommen werden. Das ist ganz einfach. Wenn \n\ndie Mittelschulen \u2013 Oberschulen gibt es im Schulgesetz \n\nnicht \u2013 im Tandem arbeiten, das hat die Ministerin gerade \n\nerkl\u00e4rt, dann wird aus einer Schule eine Au\u00dfenstelle und \n\naus der anderen die Schule. \n\nWenn ich aus einer Schule eine Au\u00dfenstelle mache, dann \n\nmuss ich sie vorher schlie\u00dfen. Auch bei den Fusionen, die \n\nwir fr\u00fcher hatten, ist es immer so gewesen: Eine Schule \n\nist geschlossen, eine ist \u00fcbernommen worden, wenn man \n\nin Tandem geht. Es gibt schon heftige Diskussionen \n\ndar\u00fcber, wer dann noch Schulleiter an der Schule sein \n\nwird und wer nicht. Also das ist nicht nur heute passiert, \n\ndas ist schon mehrfach von der Ministerin so ge\u00e4u\u00dfert \n\nworden. \n\nDie Reaktionen der Kollegen der CDU und der FDP \n\nhaben heute gezeigt, dass der Antrag, den Sie uns heute \n\nhier vorlegen, schwach ist. Die Ministerin kann mit dem \n\nAntrag eigentlich machen, was sie will. Das ist noch \n\neinmal eine klare Bekr\u00e4ftigung: Bringen Sie zu dem \n\nThema so schnell wie m\u00f6glich einen Gesetzentwurf im \n\nParlament ein, denn es wird nach den Wahlen \u2013 falls Sie \n\nnoch regieren sollten \u2013 weitere Schulschlie\u00dfungen im \n\nMittelschulbereich mit der Tandem-L\u00f6sung geben. Das ist \n\nnach meiner Auffassung nur machbar, wenn die Schulen \n\nauch weiterhin Bestand haben. Genau das hat die Ministe-\n\nrin hier nicht gesagt, und das passt dazu, was Frau Stange \n\nnoch einmal ganz kurz dargestellt hat: dass die Mittelzen-\n\ntren bezogen auf die Mittelschulen herausgenommen sind. \n\nFrau Staatsministerin, wir unterst\u00fctzen Ihre \u00dcberlegungen \n\nsehr. Klare und verl\u00e4ssliche Strukturen sind notwendig, \n\naber, Frau Ministerin: Klare und verl\u00e4ssliche Strukturen \n\nf\u00fcr jede einzelne Schule \u2013 das haben Sie gerade hier \n\ngesagt \u2013 werden Sie mit sehr hoher Wahrscheinlichkeit \n\nnicht in einem Gesetz verankern k\u00f6nnen. Ich hoffe nicht, \n\ndass ich daraus interpretieren muss, dass Sie zu dem \n\nBereich gar keinen Gesetzentwurf vorlegen wollen, denn \n\nf\u00fcr jede einzelne Schule werden Sie das im Gesetzentwurf \n\nnicht hinbekommen. Da m\u00fcssen Sie sich schon etwas \n\nanderes einfallen lassen. \n\nWir fordern Sie heute auf: Stimmen Sie unserem Antrag \n\nzu \u2013 wenigstens jedoch der Erg\u00e4nzung bzw. dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag der SPD, weil der auch zielf\u00fchrend ist; wir \n\nwerden dem auch zustimmen \u2013 und gehen Sie noch \n\neinmal genau in den Text Ihres Antrags hinein; denn ich \n\nglaube, Sie wissen nicht, was Sie heute selbst beschlie-\n\n\u00dfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag zur Drucksa-\n\nche 5/12865 auf. Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wenn man die Debatte aufmerksam \n\nverfolgt hat \u2013 was ich getan habe \u2013, dann ist, glaube ich, \n\n\u00fcberdeutlich geworden, dass wir dringend unserem \n\n\u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00fcssen. \n\nWarum sage ich das? Ein Beitrag, der mich doch ein \n\nwenig nachdenklich macht, kam von Herrn Schreiber, der \n\nsagte: Es kommt darauf an, was hier gesagt wird, nicht \n\ndarauf, was irgendjemand auslegt. \u2013 Er hat auf das Proto-\n\nkoll verwiesen. Danach gab es einen Hinweis von Kolle-\n\ngen Herbst, der gesagt hat \u2013 nachdem die Ministerin \n\ndavon sprach, dass man vergleichbare Planungssicherheit \n\nbrauche und dass man auch hier im Freistaat Grundlagen \n\nschaffen wollte, um Schulen zu erhalten \u2013: Es kommt \n\nnicht darauf an, was die Ministerin sagt, es kommt darauf \n\nan, was im Antrag steht. \u2013 Das ist ein ziemlich seltsames \n\nVerfahren, wie hier mit einem solch hochkomplexen, \n\nsensiblen Thema umgegangen wird. \n\nWenn Sie tats\u00e4chlich rechtsverbindliche Sicherheit haben \n\nwollen und ein klares Signal in Richtung l\u00e4ndlichen Raum \n\nsenden wollen, dann brauchen Sie eine \u00c4nderung des \n\nSchulgesetzes. Genau das ist Gegenstand unseres \u00c4nde-\n\nrungsantrags. \n\nIch selbst habe in den letzten Monaten erlebt \u2013 auch als \n\nBetroffener in meiner Heimatgemeinde \u2013, wie wir mit der \n\nSchulpolitik vor Ort umgehen m\u00fcssen. Ich wei\u00df, dass der \n\nLandkreis Bautzen vor \u00fcber einem Jahr die Schulnetzpla-\n\nnung eingereicht hat, die bis heute nicht genehmigt ist. \n\nDie Frage ist also: Was passiert mit einer nicht genehmig-\n\nten Schulnetzplanung, mit Blick auf ein Moratorium, das, \n\nwie wir gerade festgestellt haben, in wesentlichen Berei-\n\nchen eklatante L\u00fccken hat? Gehen wir also jetzt dazu \n\n\u00fcber, Verwaltungshandeln mit Protokollen, mit Antr\u00e4gen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8762 \n\noder mit Wortbeitr\u00e4gen der Ministerin zu untersetzen? \n\nWas das f\u00fcr ein Rechtsempfinden ist, das wir haben, ist \n\nf\u00fcr mich nicht nachvollziehbar \u2013 gerade bei solch einem \n\nThema. \n\nDeshalb rate ich dringend dazu, auch hier gegen\u00fcber den \n\nKommunen, Eltern, Kindern, betroffenen Einrichtungen \n\nund Tr\u00e4gern zu sagen: Wir sind daf\u00fcr, dass wir durch eine \n\nNovelle jetzt heute hier Klarheit schaffen und nicht durch \n\nAntr\u00e4ge eine Klarheit herzustellen versuchen, die es \n\ntats\u00e4chlich nach dem Antrag gar nicht gibt. \n\nDeshalb haben wir in Nr. 6 noch einmal eindeutig gesagt, \n\nwas jetzt dringend notwendig ist. Wir haben darauf \n\nhingewiesen, was nach unserer Auffassung dazu beitr\u00e4gt, \n\ndass auch im l\u00e4ndlichen Raum Schulen tats\u00e4chlich ge-\n\nsch\u00fctzt werden, wobei wir mit diesem Antrag auch klar \n\nsagen wollen: Wenn Sie tats\u00e4chlich einen Dienst \u2013 wie es \n\nso sch\u00f6n benannt worden ist \u2013 auch an den Kindern im \n\nl\u00e4ndlichen Raum erbringen wollen, dann brauchen wir \n\ndort Klarheit und Planungssicherheit. Diese Planungssi-\n\ncherheit ist mit Ihrem Antrag nicht gegeben, sondern die \n\nist nur mit unserem \u00c4nderungsantrag gegeben. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \n\n\u00c4nderungsantrag. Bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nErstens: Herr Brangs, ich glaube, dann brauchen wir gar \n\nkeine Antr\u00e4ge mehr im Plenum zu diskutieren, und Sie \n\nbrauchen auch keine mehr einzureichen, wenn das nichts \n\nbringen w\u00fcrde. \n\nZweitens: Ich glaube, wir werden zuk\u00fcnftig eine Bedie-\n\nnungsanleitung zum Antrag auslegen, um jegliche Miss-\n\nverst\u00e4ndnisse, die die Opposition hineininterpretiert, \n\nbeiseite r\u00e4umen zu k\u00f6nnen. Dann werden die Antr\u00e4ge \n\nzwar drei Mal so lang, aber wir werden es ber\u00fccksichti-\n\ngen, damit wir jedwede Missverst\u00e4ndnisse und Fehlinter-\n\npretationen ber\u00fccksichtigen. \n\nDrittens, zu unser Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrages: \n\nIch habe vorhin schon einmal Herrn Dulig zitiert, der der \n\nMeinung war, dass 300 Schulen geschlossen werden \n\nm\u00fcssen \u2013 so zumindest Herr Dulig im Jahre 2005. Im \n\n\u00c4nderungsantrag steht, die SPD w\u00fcrde sich schon immer \n\nf\u00fcr wohnortnahe Schulen einsetzen. Frau Dr. Stange, \n\nIhnen pers\u00f6nlich glaube ich das auch, aber wo sind denn \n\ndie Taten? Sie sprechen von Schulgesetzentw\u00fcrfen oder \n\nSchulgesetzen, die vorgelegt worden w\u00e4ren. Ich habe \n\neinmal nachgeschaut: In dieser Legislaturperiode und in \n\nder letzten Legislaturperiode gibt bzw. gab es keinen \n\nGesetzentwurf der SPD. Von den LINKEN gibt es einen, \n\nauch aktuell. Aber hier geht es an erster Stelle um die \n\nSPD. \n\nViertens, zum Inhalt des Beschlusstextes: Ende 2013 \u2013 f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung wird dies etwas eng. Verehrte SPD, \n\nSie kennen das Thema Anh\u00f6rungspflichten usw. Selbst \n\nwenn es die Staatsregierung wollte, w\u00fcrde sie es wahr-\n\nscheinlich nur ganz knapp schaffen. Aber das ist nur eine \n\nFormalie. \n\nWeit wichtiger ist, dass Sie einen solch unbestimmten \n\nInhalt haben, bez\u00fcglich dessen ich sage: Das geht an dem \n\nKonzept, das Frau Kurth und Herr Kupfer vorgelegt \n\nhaben, vorbei. Da steht nichts bez\u00fcglich der Einz\u00fcgigkeit \n\nvon Schulen \u2013 in dem Beschlusstext steht das nicht \u2013 und \n\ndar\u00fcber, wie man die Regelungen ausgestaltet \u2013 Sie halten \n\ndas relativ allgemein \u2013 und dass au\u00dferhalb der Verdich-\n\ntungsr\u00e4ume durch Verbundl\u00f6sungen auch Schulen gesi-\n\nchert werden sollen. Also so undetailliert gebe ich der \n\nRegierung keinen Auftrag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Nein, jetzt nicht. \u2013 Wir sind mit \n\nder entsprechenden Formulierung, die wir als Koalition \n\ngetroffen haben, wesentlich pr\u00e4ziser, weil auch in dem \n\nKonzept darauf abgestellt wird, dass die \u00dcberlegung \n\neinz\u00fcgiger Mittelschulen Inhalt einer Gesetzes\u00e4nderung \n\nsein kann. Hier sind wir wesentlich pr\u00e4ziser. \n\nDazu, wann wir diesen Gesetzentwurf umsetzen: Ich bin \n\nerst einmal froh, dass wir nicht mehr \u00fcber das Ob disku-\n\ntieren, sondern uns darin einig sind, dass die Schulschlie-\n\n\u00dfungen der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Das ist erst einmal \n\nein gro\u00dfer Erfolg. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir hier im Hohen \n\nHaus sehr froh sein. \n\nSelbst das Wie ist nicht mehr ganz so unstrittig. Da gibt es \n\nimmer noch einige Feinheiten, aber da finden wir im \n\nHohen Haus auch eine Linie. \n\nZum Wann. Mit dem Moratorium, das jetzt wirkt, ist erst \n\neinmal Sicherheit gegeben. Das hei\u00dft, keine Schule wird \n\ngeschlossen. Das ist f\u00fcr mich das Entscheidende. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Zweitens, die Zeit: Ja, man kann \n\neine gro\u00dfe Schulgesetznovelle auch vor die Klammer \n\nziehen, von mir aus gern. Aber es gibt auch andere Kolle-\n\ngen, die dagegen sprechen. Mir ist wichtig, dass keine \n\nSchule geschlossen wird. Das ist das Entscheidende. \n\nDeswegen stimmen wir dem \u00c4nderungsantrag auch nicht \n\nzu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bl\u00e4sner, bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Wir wollen eine ordentliche \n\nSchulgesetz\u00e4nderung mit pr\u00e4zisen Vorgaben und nicht \n\neinfach die ungef\u00e4hre Richtung hinschreiben, und dann \n\nhat es sich. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8763 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich will es gleich hier \n\nvom Mikro aus machen und nicht noch einmal vorne ans \n\nRednerpult gehen, weil ich nicht so furchtbar lange zu \n\nreden habe. \n\nWir werden dem \u00c4nderungsantrag als Fraktion DIE \n\nLINKE zustimmen, weil dieser Antrag unseren Intentio-\n\nnen entgegenkommt. Insbesondere, wenn bis zum Ende \n\ndes Jahres 2013 eine Schulgesetznovellierung in diesem \n\nBereich vorliegt, kann man es gleich parallel mit unserem \n\nGesetzentwurf anh\u00f6ren. \n\nHerr Bl\u00e4sner, wenn Sie noch Orientierungen brauchen, \n\nschauen Sie einmal in den Gesetzentwurf. Da k\u00f6nnen Sie \n\nganz viele Orientierungen sehen, vielleicht auch als \n\nGrundlage des eigenen Gesetzentwurfs. Noch besser w\u00e4re \n\nes, wenn Sie dem sogar zustimmen k\u00f6nnten. Dann k\u00f6nnen \n\nwir uns das alles sparen, und das schaffen wir alles noch \n\nin dieser Legislaturperiode. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \n\nSPD-Fraktion abstimmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion \n\ndennoch abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen jetzt ab \u00fcber die \n\nDrucksache 5/12865, Antrag der Koalitionsfraktionen. \n\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen \n\nReihe von Stimmenthaltungen ist der Drucksache mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE in der Drucksache 5/12798. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\ndennoch abgelehnt worden. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nInanspruchnahme von im Zusammenhang mit dem Bildungs- \n\nund Teilhabepaket f\u00fcr sozial benachteiligte Kinder und Jugendliche \n\nbereitgestellten Mitteln des Bundes f\u00fcr die Schulsozialarbeit  \n\nund f\u00fcr das Mittagessen im Hort \n\nDrucksache 5/8748, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Fraktion DIE LINKE. Danach \n\nfolgen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile Frau Abg. \n\nWerner das Wort. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Drei \n\nJahre Bildungs- und Teilhabepaket gehen gen Ende. Ich \n\ndenke, eine objektive Evaluation ist angesichts des Anlas-\n\nses dringend notwendig, n\u00e4mlich der Feststellung des \n\nBundesverfassungsgerichts, dass in unserem reichen Land \n\nKinder und Jugendliche aus sozial benachteiligten Fami-\n\nlien nicht die gleichen Bildungs- und Teilhabem\u00f6glichkei-\n\nten haben wie andere Kinder, angesichts des gro\u00dfen \n\nVersprechens der Bundesregierung, endlich Kinder und \n\nJugendliche aus dem Teufelskreis vererbter Chancenarmut \n\nherausholen zu wollen, und auch angesichts der enormen \n\nSummen, die in diesem Zusammenhang vom Bund \n\ngeflossen sind. \n\nWir wollen heute einen Teilaspekt herausgreifen, n\u00e4mlich \n\ndie Umsetzung der Schulsozialarbeit aus den vom Bund \n\nbereitgestellten Mitteln, weil das aus unserer Sicht eines \n\nder wenigen wirklich sinnvollen Projekte des Bildungs- \n\nund Teilhabepakets war und leider Ende dieses Jahres \n\nausl\u00e4uft. \n\nZun\u00e4chst aber erst einmal etwas Grunds\u00e4tzliches: DIE \n\nLINKE war sehr skeptisch beim Bildungs- und Teilhabe-\n\npaket, und ich denke, r\u00fcckblickend gibt es uns recht. Das \n\nBundesverfassungsgericht hat die zu geringen Regel- und \n\nBedarfsleistungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche ger\u00fcgt. \n\nStatt aber die Regels\u00e4tze zu erh\u00f6hen, wurde ein Bedarfs-\n\nantragsverfahren geschaffen, dessen Bestandteile nicht \n\neinmal bei der H\u00e4lfte aller Kinder und Jugendlichen, die \n\nAnspruch h\u00e4tten, ankommt, also dort, wo es nach dem \n\nSpruch des Bundesverfassungsgerichtes hingeh\u00f6ren \n\nsollte. Warum es dazu kam, dazu sage ich gleich mehr. \n\nAber das Ergebnis ist offensichtlich. Es unterbricht nicht \n\ndiese von Frau von der Leyen gemalte Spirale vererbter \n\nChancenarmut. Da kann sich auch Sachsen als sogenann-\n\ntes Spitzenland nicht herausreden. Wir sind genauso \n\nschlecht wie alle anderen L\u00e4nder, was den Zusammen-\n\nhang von Sozialem und Bildung angeht. \n\nAus unserer Sicht ist das Bildungs- und Teilhabepaket \n\nnicht zu reformieren. Die Mittel m\u00fcssen in eine vern\u00fcnf-\n\ntige finanzielle Absicherung von Kindern umgelenkt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8764 \n\nwerden, und sie m\u00fcssen in eine institutionelle F\u00f6rderung, \n\nalso in Bildungs- und Jugendhilfeinfrastruktur, gelenkt \n\nwerden. \n\nEin Teil des Bildungs- und Teilhabepaketes kam dem \n\nnahe. Das war die Schulsozialarbeit. Wie ist nun das \n\nErgebnis? \u2013 Schauen wir zun\u00e4chst nach Sachsen. Jetzt \n\nkommt ein Beispiel: 2012 wurden vom Bund Mittel f\u00fcr \n\ndas Bildungs- und Teilhabepaket im engeren Sinne, also \n\nMittagessen, Teilhabe, Lernf\u00f6rderung, in H\u00f6he von \n\n18 Millionen Euro nicht verwendet. Etwas h\u00f6her d\u00fcrfte \n\nder Betrag auch 2011 gewesen sein. Dieses Geld musste \n\nim \u00dcbrigen nicht zur\u00fcckgezahlt werden, sondern es \n\nverschwand in den Haushalten der Kommunen. Das wird \n\nes ab 2013 nicht mehr geben. Dann muss direkt abgerech-\n\nnet werden. \n\nNoch einmal anders sah es und sieht es bei der Schulsozi-\n\nalarbeit aus. Hier wurden den Kommunen die Gelder f\u00fcr \n\ndrei Jahre gegeben, ohne dass entsprechend beim Bund \n\nabgerechnet werden musste. Fasst man das also zusam-\n\nmen, gab es drei Jahre zus\u00e4tzliche Zuweisungen durch \n\nden Bund an die Kommunen, also knapp 38 Millio-\n\nnen Euro nicht abgerufene und nicht zur\u00fcckzuzahlende \n\nMittel aus dem Bildungs- und Teilhabepaket plus \n\n50 Millionen Euro ungef\u00e4hr \u2013 wir haben keine ordentliche \n\nEvaluation \u2013 Mehreinnahmen f\u00fcr Schulsozialarbeit, die \n\nauch nicht daf\u00fcr verwendet wurden. Das ergibt fast \n\n90 Millionen Euro, die in drei Jahren aus unserer Sicht \n\nzweckentfremdet wurden. \n\nWir sagen deutlich: Wir geben die Schuld in dem Zu-\n\nsammenhang nicht den Kommunen. Sie sind in gr\u00f6\u00dften \n\nfinanziellen N\u00f6ten. Sie haben ein unterfinanziertes Sozial- \n\nund Bildungssystem. Sie sind st\u00e4ndig gezwungen zu \n\ntherapieren und zu kompensieren. Sie werden mit den \n\nsteigenden Kosten bei den Hilfen zur Erziehung alleinge-\n\nlassen. Sie werden alleingelassen mit einer verfehlten \n\nBildungspolitik, die aussondert, die Schulabbrecher und \n\nSchulverweigerer produziert, und sie haben die gek\u00fcrzte \n\nJugendpauschale. Da bleibt eben kein Geld f\u00fcr Pr\u00e4venti-\n\non. Es geht allein in die Pflichtaufgabe Reparatur und \n\nsonstige Defizite. \n\nAber es gab auch einen anderen Grund, warum die Leis-\n\ntungen bei den Leistungsberechtigten nicht ankamen: zum \n\nTeil b\u00fcrokratische H\u00fcrden oder falsche inhaltliche Set-\n\nzungen. Einfach war das beim Mittagessen, bei Schulaus-\n\nfl\u00fcgen usw. Da geht es zum Teil schon ohne Antragstel-\n\nlung. Es gab zum Teil auch schon zus\u00e4tzliche Angebote, \n\nalso sozusagen zus\u00e4tzliche Entlastungen der Kommunen. \n\nGanz schwierig sieht es aber bei Lernf\u00f6rderung und \n\nkultureller und sozialer Teilhabe aus. Ich kann hier nur die \n\nZahlen f\u00fcr meinen Landkreis nennen. Wir haben \n\n10 000 Berechtigte. 7 000 haben irgendwie die Leistun-\n\ngen wahrgenommen. Wir sind in Sachsen auch Vorreiter. \n\nAber f\u00fcr die Bewilligung von Teilhabe am sozialen und \n\nkulturellen Leben konnten allein 1 500 Antr\u00e4ge bewilligt \n\nwerden. Bei der Lernf\u00f6rderung waren es sogar nur 232 \n\nAntr\u00e4ge. Man muss dazusagen, dass in Sachsen auch die \n\nh\u00f6chsten Ablehnungsquoten f\u00fcr die Lernf\u00f6rderung beste-\n\nhen. \n\nJetzt muss ich noch einmal sagen, was die gro\u00dfe Leitidee \n\nwar, n\u00e4mlich Perspektiven durch Bildung und Teilhabe zu \n\ner\u00f6ffnen. \u201eDamit packen wir das Problem vererbte Chan-\n\ncenarmut erstmals an der Wurzel. Statt wie das Gie\u00dfkan-\n\nnenprinzip einfach mehr Geld auszuzahlen, gehen wir mit \n\ndem Bildungspaket den neuen Weg der gezielten Investi-\n\ntion in die F\u00e4higkeiten und soziale Integration der Kin-\n\nder.\u201c Schaut man sich aber die Zahlen an, so wird klar: Es \n\nist ein Bildungspaket ohne Bildung. Hier zeigt sich, \n\ninstitutionelle Sicherstellung ist notwendig, n\u00e4mlich \n\nInvestition in Bildungs- und Jugendhilfeinfrastruktur. \n\nDas war auch immer unser Anliegen. Deshalb haben wir \n\ndie Schulsozialarbeit sehr begr\u00fc\u00dft. Inhaltlich wurde in den \n\nletzten Wochen hier im Landtag schon viel dar\u00fcber \n\ndiskutiert. Deshalb will ich nur ganz kurz etwas dazu \n\nsagen. Schulsozialarbeit kann, wenn sie fl\u00e4chendeckend \n\nexistiert und entsprechend ausgestattet ist, potenziell alle \n\nKinder und Jugendlichen zeitnah erreichen \u2013 und zwar \n\nbevor das Kind in den Brunnen gefallen ist \u2013 und dann als \n\nScharnierfunktion zwischen Schule, Elternhaus und \n\nJugendhilfe agieren. \n\nWir haben wunderbare Erfahrungen gemacht, zum Bei-\n\nspiel mit unserer Grundschule in Markkleeberg. Leider \n\nh\u00e4tten wir das beinahe wieder verloren. Sehr viele Schu-\n\nlen kamen eben nicht in diesen Genuss zus\u00e4tzlicher \n\nSchulsozialarbeit. Diese geringe Umsetzung der Schulso-\n\nzialarbeit aus den Mitteln des Bildungs- und Teilhabepa-\n\nketes ist aus unserer Sicht dem Versagen der Staatsregie-\n\nrung zuzuordnen. \n\nDie Schulsozialarbeit konnte 2011 \u2013 daf\u00fcr kann die \n\nStaatsregierung nichts \u2013 kaum umgesetzt werden. Dazu \n\nwar sie zu kurzfristig. Aber was die Schulsozialarbeit aus \n\n2012 und 2013 angeht, muss man sagen, dass sie wenig \n\nbis gar nicht umgesetzt wurde. Auch daf\u00fcr kann ich nur \n\nunseren Landkreis als Beispiel nehmen, weil hier eben-\n\nfalls die Evaluation fehlt. \n\nVon den j\u00e4hrlich 1,2 Millionen Euro, die f\u00fcr Schulsozial-\n\narbeit m\u00f6glich gewesen w\u00e4ren, wurden 2012 und 2013 \n\njeweils 500 000 Euro f\u00fcr zus\u00e4tzliche Schulsozialarbeit \n\neingestellt, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das ist eine \n\nEntscheidung Ihres Landkreises!) \n\n\u2013 und das \u00fcbrigens auch gegen eine CDU und FDP im \n\nKreistag. F\u00fcr 2011 wurden die 1,2 Millionen Euro in den \n\nallgemeinen Haushalt eingespeist. Andere Landkreise \u2013 \n\nsoweit ich das jetzt erfahren konnte \u2013 haben aus diesen \n\nzus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln in der S\u00e4chsi-\n\nschen Schweiz f\u00fcnf Stellen, in G\u00f6rlitz auch f\u00fcnf Stellen, \n\nin Leipzig 16 zus\u00e4tzliche Stellen eingerichtet. Soweit ich \n\nwei\u00df, gab es in Nordsachsen und Mittelsachsen gar keine \n\nzus\u00e4tzliche Aufstockung der Schulsozialarbeit. \n\nDiese Mehreinnahmen, die die Kommunen bekamen, \n\nflossen in die kommunalen Haushalte. Das hei\u00dft, \n\n50 Millionen Euro wurden zweckentfremdet \u2013 faktisch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8765 \n\nauch mit Aufforderung der Staatsregierung. Die hat \n\nn\u00e4mlich bei Nachfragen den Kommunen ans Herz gelegt, \n\ndass es den Landkreisen und den kreisfreien St\u00e4dten \n\nobliegt, \u00fcber die Verwendung der Mittel, die sie vom \n\nBund in Form der Bundesbeteiligung erstattet erhalten, zu \n\nentscheiden. Das umfasst auch die Entscheidung, ob sie \n\ndiese f\u00fcr Schulsozialarbeit nutzen. \n\nIch muss sagen, wegen dieses Briefes w\u00e4re bei uns \n\nbeinahe die Aufstockung der Schulsozialarbeit im Land-\n\nkreis gescheitert. Wie gesagt, ich sehe nicht die Schuld \n\nbei den Kommunen. Die haben versucht, dar\u00fcber ihre \n\nHaushalte zu sanieren bzw. die fehlende Finanzierung \n\ndurch das Land zu kompensieren. Wir sind aber der \n\nMeinung, dass die Fachaufsicht und das Weisungsrecht \n\nbeim Freistaat lagen. Das hat ihm der Bund \u00fcbertragen, \n\nund die Staatsregierung hat das nicht wahrgenommen. Es \n\ngab zwar so ein paar Empfehlungen auf 17 Seiten, die \n\naber mit Konjunktiven gespickt waren und auf denen zum \n\nTeil sogar unterschiedliche Ansichten der Ministerien \n\ndokumentiert wurden. Sie waren also der Hilfe \u00fcberhaupt \n\nnicht wert. Auf eine Aktualisierung warten die Kommu-\n\nnen seit einem Jahr. \n\nEs gibt aber auch andere Beispiele. Nordrhein-Westfalen \n\nbeispielsweise hat eine Arbeitshilfe verfasst und diese \n\nauch gro\u00dfz\u00fcgig im Sinne der Kinder und Jugendlichen \n\nausgelegt. Diese gemeinsame Arbeitshilfe der beiden \n\nbeteiligten Ministerien umfasst 119 Seiten. Inzwischen \n\ngibt es eine 5. Auflage. Unsere Staatsregierung war nicht \n\nein einziges Mal wirklich aktiv; das einzige Mal jetzt, da \n\nes um die Weiterf\u00fchrung und Sicherstellung des Mittages-\n\nsens im Hort geht. Es wurde aber auch keine Verordnung \n\noder \u00c4hnliches erlassen, sondern man hat sich ein Koope-\n\nrationsmuster ausgedacht, das Schulen und Horte mitei-\n\nnander eingehen sollen. Das hei\u00dft, das Land hat keine \n\nRechtssicherheit geschaffen, sondern wieder die Verant-\n\nwortung in die Kommunen gelegt. Es gab dazu auch eine \n\nAnfrage in der Bundesregierung. Diese hat noch einmal \n\nklipp und klar gesagt: Die Entscheidungsverantwortung \n\nliegt bei den Aufsicht f\u00fchrenden L\u00e4ndern. \n\nAber \u2013 wie gesagt \u2013 die Staatsregierung gibt die Verant-\n\nwortung an die Kommunen ab einschlie\u00dflich entspre-\n\nchender b\u00fcrokratischer Verfahren. \n\nDas Land ist also seiner Verantwortung nicht gerecht \n\ngeworden. Das zeigt sich auch in der Beantwortung der \n\nAnfragen der Opposition zu der Schulsozialarbeit. Sie \n\nwurden immer liebloser bis gar nicht beantwortet. Das \n\nerweckt den Eindruck, dass Ihnen die Schulsozialarbeit \n\neigentlich egal gewesen ist. Auch hier muss ich wieder \n\nsagen, dass es eben auch andere M\u00f6glichkeiten gibt, und \n\nich m\u00f6chte aus der Arbeitshilfe von Nordrhein-Westfalen \n\nzur Schulsozialarbeit zitieren. Dort steht: \u201eDes Weiteren \n\nist sicherzustellen, dass die F\u00f6rderung der Schulsozialar-\n\nbeit im Rahmen des Bildungs- und Teilhabepaketes \n\nzus\u00e4tzliche Angebote finanzieren soll. Es ist zu verhin-\n\ndern, dass bestehende Angebote der Jugend- und Schulso-\n\nzialarbeit aus Bundesmitteln refinanziert werden. Zum \n\nNachweis der Mittelverwendung im Bereich der Schulso-\n\nzialarbeit im Rahmen des Bildungs- und Teilhabepaketes \n\nist es erforderlich, die Umsetzung im Rahmen der Ziel-\n\nsteuerung zu begleiten und die Ausgaben in diesem \n\nBereich kontinuierlich zu dokumentieren. Deshalb ist die \n\nMittelverwendung im Einzelnen nachzuhalten. Zu diesem \n\nZweck erhebt das Ministerium regelm\u00e4\u00dfig Umfang und \n\nInhalt der Umsetzung von Schulsozialarbeit bei den \n\nKreisen und kreisfreien St\u00e4dten.\u201c Es folgt ein Hinweis auf \n\neinen Meldevordruck. \n\nDas Ministerium in Sachsen sagt: Keine Verpflichtung, \n\nkeine Zweckbindung, keine Informationspflicht. Es \n\nobliegt den Kommunen zu entscheiden. \n\nWohlgemerkt, beides ist rechtssicher. Darum die Frage: \n\nWem war es wirklich ernst? \n\nIch muss sagen, das Verhalten der Staatsregierung im \n\nBundesrat legt wiederum nahe, dass es der Staatsregie-\n\nrung nicht ernst war. Es gab eine Bundesratsinitiative \n\nverschiedener Bundesl\u00e4nder zur Entfristung der Bundes-\n\nfinanzierung und damit zur Weiterfinanzierung durch den \n\nBund, um die Infrastruktur, die aufgebaut wurde, nicht \n\naufs Spiel zu setzen. Sachsen hat dem im Bundesrat nicht \n\nzugestimmt. Th\u00fcringen hat zwar auch nicht zugestimmt; \n\naber die haben sich dazu bekannt, dass es eine Aufgabe \n\ndes Landes ist. Sie haben zus\u00e4tzlich 18 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndie n\u00e4chsten zwei Jahre zur Verf\u00fcgung gestellt, um \n\nSozialarbeit nach dem Auslaufen von BuT und ESF \n\ntats\u00e4chlich sicherstellen zu k\u00f6nnen. Sachsen hat weder \n\ndas eine noch das andere gemacht. \n\nDer Antrag fand im Bundesrat eine Mehrheit. Die Eilbe-\n\nd\u00fcrftigkeit wurde festgestellt. Das hei\u00dft, demn\u00e4chst wird \n\nim Bundestag dar\u00fcber entschieden. Wir hoffen nat\u00fcrlich \n\nsehr auf eine Mehrheit im Bundestag. Das ist aus unserer \n\nSicht die letzte L\u00f6sung. Es h\u00e4tte bessere L\u00f6sungen gege-\n\nben. Wir haben als LINKE im Bundestag entsprechende \n\nAntr\u00e4ge f\u00fcr eine dauerhafte Finanzierung von Schulsozi-\n\nalarbeit eingebracht. Daf\u00fcr gab es leider keine Mehrheit. \n\nAuch die Oppositionsparteien haben hier im Landtag \n\nAntr\u00e4ge eingebracht, die keine Mehrheit fanden. Deswe-\n\ngen m\u00fcssen wir jetzt auf diesen Antrag im Bund hoffen. \n\nIch kann jetzt nur an GR\u00dcNE und SPD den Auftrag \n\nmitgeben, dass sie vielleicht darauf hinwirken k\u00f6nnen, \n\ndass in den Koalitionsverhandlungen die Sicherstellung \n\nder Schulsozialarbeit einen hohen Stellenwert bekommt. \n\nWir werden der Beschlussfassung im Bundestag dann \n\nnicht im Wege stehen. Allerdings glauben wir sehr, dass \n\nim Koalitionsvertrag entsprechende Verpflichtungen f\u00fcr \n\ndie L\u00e4nder damit einhergehen m\u00fcssen, sodass sich die \n\nL\u00e4nder nicht weiter herummogeln k\u00f6nnen und tats\u00e4chlich \n\ndie Mittel, die aus dem Bund f\u00fcr Kinder und Jugendliche \n\naus sozial benachteiligten Familien zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden, bei diesen Kindern ankommen und nicht in \n\nirgendwelchen Haushalten zerflie\u00dfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8766 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Bund hat vor mehr \n\nals zwei Jahren 1,6 Milliarden Euro zur Erh\u00f6hung der \n\nBeteiligung an den Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Hei-\n\nzung, kurz gesagt: KdU, den Kommunen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Das sind keine Gelder gewesen, die explizit f\u00fcr \n\ndie Landeshaushalte gedacht waren. Es sind Gelder \n\ngewesen, die den Kommunen zugutekommen sollten. \n\nSchlussendlich hat auch der Vermittlungsausschuss derer, \n\ndie damals zusammengesessen haben \u2013 Sie wissen das \n\nvielleicht noch, auch wenn es schon eine Weile her ist \u2013, \n\nsich dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert: Von diesen Geldern k\u00f6nnen \u2013 \n\nM\u00f6glichkeitsform \u2013 400 Millionen Euro f\u00fcr Schulsozial-\n\narbeit und Essen ausgegeben werden. \n\nEs gibt weder auf Bundesebene noch in irgendeinem Land \n\ndieser Bundesrepublik Deutschland irgendeine Gesetz-\n\nlichkeit, die vorschreibt, wie dieses Geld, diese Erh\u00f6hung \n\nder Beteiligung an den Leistungen f\u00fcr Unterkunft und \n\nHeizung in den Kommunen ausgegeben wird. Es ist \n\neinzig und allein Sache der Kommunen, wenn auch mit \n\ndem freundlichen Hinweis aus Berlin, dass davon bitte \n\nsch\u00f6n 400 Millionen Euro f\u00fcr Schulsozialarbeit und \n\nMittagessen ausgegeben werden k\u00f6nnen. \n\nDer Antrag, den Sie, Frau Werner, jetzt hier einbringen, ist \n\nim \u00dcbrigen vom M\u00e4rz 2012. Da frage ich mich ehrlich \n\ngesagt schon ein bisschen: Warum diskutieren wir heute \n\n\u00fcber diesen Antrag? \n\n(Heike Werner, DIE LINKE: \n\nWeil er jetzt ausl\u00e4uft!) \n\n\u2013 Moment, ich rede jetzt! \n\nDass wir das Thema jetzt diskutieren, weil es zum Ende \n\ndes Jahres ausl\u00e4uft, ist eine ganz andere Frage. Aber \n\nvielleicht h\u00e4tten Sie Ihren Antrag nehmen und ihn \u00fcberar-\n\nbeiten k\u00f6nnen. Denn ein Antrag vom 29. M\u00e4rz 2012 ist in \n\nseinem Inhalt so etwas von \u00fcberholt, zumal die meisten \n\nFragen, die Sie hier aufwerfen, durch die Kleine Anfrage \n\nDrucksache 5/8228, damals von Frau Dr. Stange gestellt, \n\nf\u00fcr die Zahlen, die hier vorliegen \u2013 das behaupte ich \n\neinmal \u2013, mehr als beantwortet sind. \n\nEs bleiben ein paar Knackpunkte. Sie wissen ganz genau, \n\ndass die Kommunen \u00fcber die Verwendung der Mittel \n\nentscheiden. Die Kommunen entscheiden vor Ort, in den \n\nKreistagen, im Rahmen ihrer Jugendhilfeplanung, bei-\n\nspielsweise dar\u00fcber, ob zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Schulsozi-\n\nalarbeit eingerichtet werden. \n\nIch will dazu eine kleine Anmerkung machen. Das Sozi-\n\nalgesetzbuch VIII, das Kinder- und Jugendhilfegesetz, \n\nkennt den Begriff Schulsozialarbeiter bis zum heutigen \n\nTag \u00fcberhaupt nicht. Wir haben sozusagen im Rahmen \n\ndes allt\u00e4glichen Wirkens und Werkens in der Jugendhilfe \n\nirgendwann diesen Bereich Schulsozialarbeit implemen-\n\ntiert, g\u00e4ngig gemacht, was an sich auch nicht verkehrt ist. \n\nVielleicht m\u00fcsste man aber langsam dar\u00fcber nachdenken, \n\nob man nicht einmal anf\u00e4ngt, gesetzlich zu definieren, \n\nwas das eigentlich ist und vor allen Dingen, welche \n\nAufgabe Schulsozialarbeiter haben sollen. Denn, liebe \n\nFrau Werner, es ist von Schule zu Schule, von Tr\u00e4ger zu \n\nTr\u00e4ger unterschiedlich, als was sich Schulsozialarbeiter \n\nverstehen. \n\nWenn wir jetzt sagen \u2013 und damit gehe ich grunds\u00e4tzlich \n\nmit Ihnen konform \u2013, dass Schulsozialarbeit an den \n\nSchulen wichtig ist, dann sollten wir uns zumindest \n\ndar\u00fcber im Klaren sein, welcher Aufgabe die Schulsozial-\n\narbeiter vor Ort nachgehen sollen. Momentan ist das sehr \n\nunterschiedlich, und zwar nicht nur was, sondern auch in \n\nwelcher Qualit\u00e4t es getan wird. \n\nFakt ist eines, das Mittagessen ist ebenso geregelt worden. \n\nSie haben die Zahlen genannt. Man muss fast sagen \u2013 \n\nohne das gesamte Thema l\u00e4cherlich machen zu wollen \u2013, \n\ndass aus dem Bildungs- und Teilhabepaket ein Essens- \n\nund Teilhabepaket geworden ist. Sie k\u00f6nnen sich die \n\nZahlen in den einzelnen Landkreisen anschauen, die in \n\nder Antwort auf die Kleine Anfrage stehen, die allerdings \n\nauch schon aus dem Jahr 2012 ist. \n\nWir hatten letzte Woche in Dresden Jugendhilfeausschuss \n\nund haben uns einmal die Zahlen geben lassen, wie \n\nmomentan die Mittel in Dresden verwendet worden sind. \n\nDann ist es ein Essens- und Teilhabepaket, aber am \n\nallermeisten ein Essenspaket. Aus meiner Sicht \u2013 und \n\ndazu stehe ich nach wie vor \u2013 war es nie die Intention, \n\ndass man das meiste Geld dieses Bildungs- und Teilhabe-\n\npakets nur daf\u00fcr ausgibt, \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\ndass irgendwer an irgendeiner Stelle essen kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Schreiber? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, w\u00fcrden Sie mir \n\nzustimmen, dass es gut w\u00e4re, die Antragsvoraussetzungen \n\nf\u00fcr das Erlangen von Lernf\u00f6rderung zu erweitern und zu \n\nvereinfachen, auf dass diese Leistung st\u00e4rker in Anspruch \n\ngenommen werden kann, auch im Verh\u00e4ltnis zu dem \n\nEssen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau J\u00e4hnigen, das kann ich \n\nIhnen so nicht best\u00e4tigen, wobei ich ehrlicherweise sagen \n\nmuss: Inwieweit das Antragsvolumen f\u00fcr den Teilbereich \n\nder Lernf\u00f6rderung wirklich so kompliziert gestaltet ist, \n\nwie es hier dargelegt wurde, und dass es einzig und allein \n\ndaran liegt, dass die Leistungen f\u00fcr Lernf\u00f6rderung in \n\nminimalem Ma\u00dfe genutzt worden sind, kann ich derzeit \n\nnoch nicht belegen. Daf\u00fcr w\u00e4re es eben sch\u00f6n, wenn man \n\nan dieser Stelle aus den Kommunen heraus vielleicht mit \n\ndem Freistaat zusammen eine Art Evaluation des Ganzen \n\nh\u00e4tte. Diese liegt mir momentan noch nicht vor. Ich habe \n\nzurzeit nur die nackten Zahlen: Was ist in welcher H\u00f6he \n\nin welchem Bereich abgerufen worden? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8767 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage von Frau J\u00e4hnigen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Woran liegt es Ihrer Meinung \n\nnach, und was m\u00fcsste die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nunternehmen, um dies zu kl\u00e4ren? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich will nicht spekulieren, \n\nworan es liegt. Ich will mich nicht vergaloppieren. Ich \n\nhabe eine pers\u00f6nliche Meinung, woran es liegt. F\u00fcr \n\nmanche ist es vielleicht wichtiger und einfacher zu kl\u00e4ren, \n\ndass das Kind ein Essen hat \u2013 was ja an sich auch ein \n\nwichtiger Anspruch ist. Es ist nur die Frage: Wo beginnt \n\ndie Verantwortung der Eltern und wo h\u00f6rt sie auf? Ich \n\nhabe immer klar und deutlich gesagt: Es muss gegen\u00fcber \n\njedem Menschen, jeder Familie und jedem Elternpaar, die \n\nKinder in die Welt setzen, der Anspruch der Gesellschaft \n\nvorhanden sein, dass sie sich dar\u00fcber Gedanken machen, \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass ihr Kind ein ordentliches Mittages-\n\nsen bekommt. Leider ist das anscheinend ein Anspruch, \n\nder zu hoch erscheint, wenn man sich die Zahlen an-\n\nschaut. Wir wissen alle, dass die Eigenbeteiligung an \n\neinem Mittagessen einen Euro betr\u00e4gt. Auch dar\u00fcber \n\nhaben wir schon mit den LINKEN gestritten, die am \n\nliebsten \u00fcberhaupt nichts mehr an Anspr\u00fcchen gegen\u00fcber \n\nden Eltern artikuliert h\u00e4tten. Ich wei\u00df, ehrlich gesagt, \n\nmomentan nicht, ob es daran liegt, dass den antragsbe-\n\nrechtigten Eltern das Thema Bildung vielleicht doch nicht \n\nso wichtig ist. Ich m\u00f6chte nicht spekulieren. \n\nWas kann der Freistaat tun? Damit sind wir bei dem \n\nThema, das Frau Werner ansprach. Die Bundesebene \n\nbefindet sich gerade in Koalitionsverhandlungen. Sie \n\nwissen alle, dass die Einigung zum Bildungs- und Teilha-\n\nbepaket damals federf\u00fchrend von CDU und SPD herbei-\n\ngef\u00fchrt worden ist, da es durch die Verh\u00e4ltnisse in Bun-\n\ndesrat und Bundestag usw. zwischen Frau Schwesig und \n\nFrau von der Leyen, wenn man sich daran erinnert, die \n\ngr\u00f6\u00dften Diskrepanzen gab und die Kl\u00e4rungsbed\u00fcrfnisse \n\nam gr\u00f6\u00dften waren. Ich kann nur hoffen, dass man bei den \n\nKoalitionsverhandlungen um Steuererh\u00f6hungen, Mindest-\n\nl\u00f6hne, Energiewende usw. diesen Bereich nicht vergisst. \n\nIch wei\u00df \u2013 im Gegensatz zu dem, was Frau Werner hier \n\nartikuliert hat \u2013, dass sich Frau Clau\u00df gemeinsam mit \n\nihren L\u00e4nderkollegen sehr wohl starkmacht, dass es auf \n\nBundesebene in irgendeiner Art und Weise an dieser \n\nStelle weitergeht. Man muss auch ganz deutlich sagen, \n\ndass es zum Beispiel beim Thema Finanzierung von \n\nMittagessen in Horten unter anderem Frau Clau\u00df war, die \n\nsich gegen ihre westdeutschen Kollegen durchgesetzt hat, \n\n(Heike Werner, DIE LINKE: Und die Ergebnisse?) \n\ndie das Thema Mittagsverpflegung bzw. \u00fcberhaupt das \n\nThema Hort in dem Umfang, wie wir es in Ostdeutsch-\n\nland kennen, \u00fcberhaupt nicht kennen und deshalb logi-\n\nscherweise in den elf westdeutschen Bundesl\u00e4ndern das \n\nThema \u201eBekommt das Kind ein Mittagessen?\u201c im Hort \n\n\u00fcberhaupt nicht so wichtig war. Wenn kaum Kinder in den \n\nHort gehen, ist das verst\u00e4ndlich. Aber Frau Clau\u00df konnte \n\nzumindest an dieser Stelle federf\u00fchrend einen Erfolg \n\nverbuchen, und das sollte man nicht unter den Tisch \n\nkehren und so tun, als w\u00fcrde das dem Freistaat alles egal \n\nsein. \n\nDer Freistaat muss \u2013 und ich hoffe, wir haben auch einen \n\nsehr starken Verhandlungsf\u00fchrer in den Koalitionsver-\n\nhandlungen \u2013 darauf achten, dass solche Dinge wie das \n\nBildungs- und Teilhabepaket nicht unter die R\u00e4der gera-\n\nten. Aber ich muss deutlich sagen: Man muss sich das \n\nGanze noch einmal genauer anschauen und untersuchen, \n\nworan es liegt, dass der Bereich Lernf\u00f6rderung oder die \n\nTeilhabe, was die Nutzung von Sportvereinen etc. betrifft, \n\neher weniger in Anspruch genommen wurden, sondern \n\nzuallererst die Klassenfahrten und das Mittagessen. Das \n\nkann es am Ende nicht sein. Der Anspruch, den wir mit \n\ndem Bildungs- und Teilhabepaket verbinden, war und \n\nsollte auch k\u00fcnftig ein anderer sein. \n\nZum Abschluss lassen Sie mich sagen: Der Antrag l\u00f6st \n\naus unserer Sicht \u2013 auch mit dem, was hier aufgeschrie-\n\nben worden ist; die meisten Dinge sind durch die Antwort \n\nder Staatsregierung erl\u00e4utert worden \u2013 keinerlei Proble-\n\nme, die mit diesem Thema im Zusammenhang stehen. Wir \n\nwissen, dass das Thema akut ist. Wir wissen, dass es akut \n\nwird, gerade zum Ende des Jahres, und wir wissen, dass \n\ndie Kommunen Antworten darauf finden m\u00fcssen: Was \n\nsoll mit den Schulsozialarbeitern werden? Aber ich sage \n\nganz deutlich: So, wie es momentan ist, liegt Schulsozial-\n\narbeit als Form der Jugendhilfe in kommunaler Verant-\n\nwortung, sofern man sich als Kommune dazu bekennt. \n\nDeswegen appelliere ich immer wieder, dass man als \n\nKommune die Kraft haben muss, in der eigenen Jugend-\n\nhilfeplanung zu sagen: Was ist mir wichtig und was ist \n\nmir vielleicht nicht ganz so wichtig? Oder: Wo ist das \n\nProblem dringender als an einer anderen Stelle? Wenn die \n\nProbleme \u2013 gerade in den Grundschulen haben wir einen \n\nvermehrten Bedarf an Schulsozialarbeit \u2013 in diesem \n\nBereich st\u00e4rker werden \u2013 was ich \u00fcberhaupt nicht abstrei-\n\nten will \u2013, muss man sich als Kommune vor Ort auch \n\ndazu bekennen. \n\nWir m\u00fcssen schauen, ob es auf Bundesebene eine L\u00f6sung \n\ngibt, ob an dieser Stelle wieder Geld zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt wird. Dann muss aber auch die Bundesebene die \n\nRahmenbedingungen klarmachen und klar artikulieren, \n\nwie und in welcher Form sich die L\u00e4nder vor Ort engagie-\n\nren sollen; denn das war aus meiner Sicht ein Punkt, der \n\nbeim jetzigen Bildungs- und Teilhabepaket nicht wirklich \n\nklargestellt wurde. Man hat es den Kommunen \u00fcberlas-\n\nsen, und, Frau Werner, anders als vielleicht in Ihrem \n\nLandkreis hat es die Landeshauptstadt Dresden \u2013 Sie \n\nhaben Leipzig als Beispiel genannt \u2013 eben anders ge-\n\nmacht. Wir haben einige Schulsozialarbeiter \u00fcber dieses \n\nProgramm eingestellt, und aus meiner Sicht leisten diese \n\nin der Regel eine gute Arbeit. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8768 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um Kindern den \n\nWeg zu einem gl\u00fccklichen und zufriedenen Leben zu \n\ner\u00f6ffnen, brauchen wir gleiche Bildungschancen von \n\nAnfang an. Das muss unser aller Auftrag sein. Doch nicht \n\nallen Kindern wird das Gl\u00fcck zuteil, wohlbeh\u00fctet und in \n\neinem bildungsinteressierten und -f\u00f6rdernden Elternhaus \n\naufzuwachsen. Gerade deshalb ist es notwendig, dass \n\nKinder fr\u00fchzeitig und entsprechend ihren Talenten und \n\nF\u00e4higkeiten gef\u00f6rdert werden, unabh\u00e4ngig von der sozia-\n\nlen Herkunft ihrer Eltern. \n\nDiese F\u00f6rderung erfolgt zum einen durch gutes Lehrper-\n\nsonal an unseren Schulen. Doch Beziehungsarbeit kann \n\nnicht in allen F\u00e4llen durch Lehrerinnen und Lehrer allein \n\ngeleistet werden. Deshalb bedarf es weiterer Fachkr\u00e4fte \n\nan unseren Schulen, insbesondere Schulsozialarbei-\n\nter(innen). Ihre T\u00e4tigkeit ist ein wesentlicher Garant f\u00fcr \n\neine erfolgreiche, breit angelegte Teilhabe junger Men-\n\nschen. Schulsozialarbeiter(innen) k\u00f6nnen Br\u00fccken schla-\n\ngen: zwischen Schule, Kindern und Eltern sowie zwi-\n\nschen Kinder- und Jugendhilfe und Schule. Sie sind \n\nwichtige Ansprechpartner f\u00fcr Kinder und Jugendliche, \n\nweil sie eben keine Zeugnisse ausstellen, sondern dem \n\nWohl der Kinder und Jugendlichen verpflichtet sind. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss man sagen: Konsequenzen hat die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung aus den Potenzialen, die in der \n\nSchulsozialarbeit liegen, bis heute nicht gezogen; denn es \n\nist die Konsequenz der SPD, dass in den Jahren 2011 bis \n\n2013 im Kompromiss des Vermittlungsausschusses \n\n400 Millionen Euro Bundesmittel f\u00fcr Schulsozialarbeit \n\nund Mittagessen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Es waren \n\nSPD-gef\u00fchrte L\u00e4nder und die SPD-Bundestagsfraktion, \n\ndie diese Bundesmittel erzwungen haben. \n\nNun laufen diese Bundesmittel aus. CDU und FDP \n\nhandeln nicht. Das gilt f\u00fcr die Bundestagsfraktionen \n\ngenauso wie f\u00fcr die schwarz-gelben Landesregierungen, \n\nzumindest f\u00fcr jene, die es noch gibt. Und es sind wieder \n\ndie SPD-gef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder, die seit einigen Mona-\n\nten versuchen, einen erneuten Kompromiss zu erwirken, \n\nder eine Weiterfinanzierung der Schulsozialarbeit sichert. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nSie meinen Frau Kraft, oder?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, Frau Kraft ist dabei. Es sind die SPD-L\u00e4nder, \n\ndie sich hierzu bekennen; und wie schlecht Ihr Bekenntnis \n\nist, das konnten wir hier gerade gemeinsam feststellen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ja, ja, \n\nFrau Kraft muss es ja wissen, mit \n\nHaushalt kennt sie sich ja bestens aus!) \n\n\u2013 Vielleicht h\u00f6ren Sie mal zu, Herr Schreiber, das tut \n\nIhnen vielleicht ganz gut! \n\n(Zurufe des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nSo wurde auf SPD-Initiative 2013 ein Antrag, das Gesetz \n\nzur \u00c4nderung des Sozialgesetzbuches II \u2013 \n\n\u2013 Vielleicht tun Sie mal was f\u00fcr Kinder und Jugendliche \n\nund reden nicht nur, Herr Schreiber! Es reicht langsam! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 zur Weiterfinanzierung von Schulsozialarbeit und \n\nMittagessen in Horteinrichtungen, in den Bundesrat \n\neingebracht. Dieser wurde in die entsprechenden Aus-\n\nsch\u00fcsse des Bundesrates \u00fcberwiesen, aber \u2013 und hier \n\nerkennt man die Rolle des Freistaates Sachsen \u2013 diese \n\nwurden verschleppt und nicht verabschiedet. \n\nAber auch die CDU braucht manchmal eine zweite \n\nChance. Irren ist menschlich. Es hat also einen zweiten \n\nVersuch gegeben, die Schulsozialarbeit und das Mittages-\n\nsen im Hort weiterhin finanziert zu bekommen. So hat es \n\nin der letzten Sitzung vor der Sommerpause am 5. Juli \n\neinen weiteren Beschluss gegeben, den ich zitieren \n\nm\u00f6chte, weil er in Klarheit nicht zu \u00fcbertreffen ist: \n\n\u201eDurch diese Gesetzesinitiative soll die Finanzierung der \n\nSchulsozialarbeit durch den Bund in H\u00f6he von \n\n400 Millionen Euro j\u00e4hrlich und zum 31. Dezember 2013 \n\nauslaufend, entfristet werden.\u201c \n\nGenau das ist es, was wir wollen, und genau das ist es, \n\nwas wir brauchen, liebe Damen und Herren. \n\nAuch diese Chance haben Sie verstreichen lassen. Die \n\nCDU, die FDP und auch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nhaben nichts getan, um diesen Antrag zu unterst\u00fctzen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDas hei\u00dft, wir k\u00f6nnen das Engagement von CDU und \n\nFDP in Sachsen mit drei Formulierungen beschreiben: \n\nErstens, es ist Desinteresse. Sie k\u00f6nnen ja nicht einmal \n\nAuskunft dar\u00fcber geben, wie viele Schulsozialarbeiterin-\n\nnen und Schulsozialarbeiter in Sachsen \u00fcber das Bil-\n\ndungs- und Teilhabepaket \u00fcberhaupt finanziert werden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Herr Homann, \n\nschauen Sie mal in das SGB VIII!) \n\nSie wissen es nicht einmal. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDas Zweite ist: Es fehlt ein klares Bekenntnis. Sie haben \n\ndarauf hingewiesen, dass ja keine gesetzliche Zweckbin-\n\ndung besteht. Es gibt aber auch keine Empfehlung, die der \n\nFreistaat Sachsen an die Kommunen herausgegeben hat, \n\nso wie es viele andere Bundesl\u00e4nder in Deutschland \n\ngemacht haben. Es ist leider Realit\u00e4t, dass nicht wenige \n\nK\u00e4mmerer das Geld f\u00fcr das Bildungs- und Teilhabepaket \n\nnutzen, um ihre klammen Kassen aufzubessern. \n\nDie dritte Formulierung ist: Sie haben kein schl\u00fcssiges, \n\nganzheitliches Konzept f\u00fcr die Schulsozialarbeit, in das \n\nman die Mittel aus dem Bildungs- und Teilhabepaket \n\nintegrieren k\u00f6nnte. Das haben Sie einfach nicht. Andere \n\nBundesl\u00e4nder machen es Ihnen vor. Berlin schafft \n\n90 Stellen, Nordrhein-Westfalen, Rot-Gr\u00fcn, schafft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8769 \n\n1 419 Stellen aus dem Bildungs- und Teilhabepaket. In \n\nSchleswig-Holstein sind es 75 Stellen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDiese L\u00e4nder interessieren sich daf\u00fcr. Sie versuchen das \n\nBeste f\u00fcr ihre Kinder und Jugendlichen vor Ort herauszu-\n\nholen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nBei Ihnen Fehlanzeige! \n\nSeit vielen Jahren wird die Schulsozialarbeit in den \n\nSchulen praktiziert. Wir m\u00fcssen aber auch hier zur \n\nKenntnis nehmen: Das fehlende Konzept zeichnet sich \n\nauch dadurch aus, dass eine grunds\u00e4tzliche Sensibilisie-\n\nrung f\u00fcr die Chancen f\u00fcr Pr\u00e4ventionsarbeit in Sachsen \n\nfehlen. Das sehen wir auch \u2013 ich wei\u00df, das h\u00f6ren Sie nicht \n\ngern \u2013 an den K\u00fcrzungen in der Kinder- und Jugendhilfe. \n\nDeshalb ist Ihre Argumentation, dass es die Kommunen \n\nvor Ort aus der Jugendpauschale machen wollen, so \n\nzynisch. Sie k\u00f6nnen sich vor Ort gar nicht k\u00fcmmern, weil \n\nsie unter permanentem Geldmangel leiden, den Sie mit zu \n\nverantworten haben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das habe \n\nich doch \u00fcberhaupt nicht gesagt!) \n\nSachsen braucht als Allererstes ein klares Bekenntnis. Wir \n\nwollen die Schulen st\u00e4rken \u2013 vor allem die Schulen, in \n\ndenen viele junge Menschen lernen, die von famili\u00e4rer \n\nArmut oder sozialer Benachteiligung betroffen sind. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir Schulsozialarbeiterinnen und \n\nSchulsozialarbeiter. \n\nZweitens. Wir brauchen, wenn wir Bildungschancen f\u00fcr \n\nalle wollen, Kontinuit\u00e4t. Das funktioniert nicht \u00fcber Ihre \n\nProjektarbeit. Das funktioniert auch nicht, indem \n\nSchulsozialarbeiter fast fl\u00e4chendeckend immer nur \n\nbefristet besch\u00e4ftigt bzw. teilweise prek\u00e4r besch\u00e4ftigt \n\nwerden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWir brauchen Kontinuit\u00e4t f\u00fcr einen Bildungserfolg. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDrittens. Wir brauchen eine ganzheitliche Strategie. Wir \n\nbrauchen endlich, wie andere Bundesl\u00e4nder auch, ein \n\nLandesprogramm, in das wir das Bildungs- und Teilhabe-\n\npaket integrieren k\u00f6nnen, um hier einen Erfolg zu erzie-\n\nlen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer allen \n\nKindern, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft, gleiche Bil-\n\ndungschancen zuteilwerden lassen will, der darf ihnen \n\ndiese Unterst\u00fctzungssysteme nicht versagen. Sie brauchen \n\nmanchmal die zweite und die dritte Chance. Auch eine \n\ndritte Chance hat Frau Ministerin heute Abend. Meinen \n\nInformationen zufolge treffen sich die Mitglieder der \n\nArbeits- und Sozialministerkonferenz heute und morgen \n\nin Magdeburg. Auch dort wird das Thema Schulsozialar-\n\nbeit auf der Tagesordnung stehen. Jetzt sagen Sie uns \n\ndoch einmal: Wie wird sich denn heute die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung dazu positionieren? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nVielleicht kann dazu die Staatsregierung einmal Auskunft \n\ngeben. Heute ist Ihre dritte Chance. Heute k\u00f6nnen Sie \n\nsich bekennen. \n\n(Zurufe des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nVielleicht gibt es ja noch einen Hoffnungsschimmer. In \n\ndiesem Sinne vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Homann, herzli-\n\nchen Dank f\u00fcr die Wiederholung Ihrer Rede, die wir \n\nschon im Juni im Plenarsaal geh\u00f6rt hatten, als es um die \n\nFortf\u00fchrung der Schulsozialarbeit ging. Ich denke, Sie \n\nhaben sich mit dem heutigen Antrag der LINKEN nicht so \n\nrichtig auseinandergesetzt, und deshalb w\u00fcrde ich das \n\ngern f\u00fcr Sie nachholen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nUm es vorweg zu sagen: Schulsozialarbeit ist ein wichti-\n\nger Bestandteil sozialer Arbeit vor Ort. Aber \u2013 das muss \n\nauch gesagt werden \u2013 Schulsozialarbeit liegt in der \n\nVerantwortung der Landkreise und der kreisfreien St\u00e4dte \n\nals Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, und es liegt auch \n\nin der Verantwortung der Schultr\u00e4ger, die entsprechend \n\ndem Auftrag in \u00a7 1 des Schulgesetzes daf\u00fcr Sorge tragen \n\nm\u00fcssen, dass die Vermittlung von Lerninhalten in dem \n\nentsprechenden Umfeld passieren kann. \n\nAber \u2013 das muss auch gesagt werden \u2013 die Schulsozialar-\n\nbeit ist auch ein Kind, das in der Verantwortung vieler \n\nV\u00e4ter liegt. Es ist schon gesagt worden: Aus verschiede-\n\nnen T\u00f6pfen kann Schulsozialarbeit finanziert werden. Das \n\nist einerseits aus der Jugendpauschale, andererseits aus \n\nden ESF-T\u00f6pfen, und \u2013 so war es 2011 festgelegt \u2013 es \n\nbesteht auch die M\u00f6glichkeit, in den Jahren von 2011 bis \n\n2013 aus Mitteln der KdU. \n\nDamit m\u00f6chte ich zum eigentlichen Antrag kommen, um \n\ndas einmal deutlich zu trennen: Das eine ist Schulsozial-\n\narbeit, die auf einem ganz anderen Teller liegt. Das andere \n\nist der Antrag, um den es hierbei geht, dass es sich bei \n\ndem Bildungs- und Teilhabepaket um kein F\u00f6rderprojekt \n\nhandelt, sondern um eine gesetzliche Leistung zur De-\n\nckung von Bildungs- und Teilhabebedarfen von Kindern \n\nund Jugendlichen sowie jungen Erwachsenen in der \n\nGrundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nach dem II. Sozial-\n\ngesetzbuch und in der Sozialhilfe nach dem XII. Sozial-\n\ngesetzbuch, sowie f\u00fcr Kinderzuschlag- und  Wohngeldbe-\n\nzieher nach dem Bundeskindergeldgesetz. \n\nDas war eine Auflage aus der Entscheidung des Bundes-\n\nverfassungsgerichtes. Die Finanzierung von Schulsozial-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8770 \n\narbeit ist also kein Bestandteil des Bildungs- und Teilha-\n\nbepaketes, da es sich um keine Leistung zur Deckung \n\neines individuellen Finanzbedarfs \u2013 das sind nun einmal \n\ndie Regels\u00e4tze und das Sozialgeld im Sozialgesetzbuch II. \n\nund XII \u2013 eines Kindes bzw. eines Jugendlichen handelt. \n\nDie Erg\u00e4nzung, die es gab, ist richtig dargestellt, n\u00e4mlich \n\ndass in der Vereinbarung zwischen dem Bundestag und \n\ndem Bundesrat, damals den Verhandlungsf\u00fchrern, festge-\n\nlegt wurde, das die Erh\u00f6hung der Bundesbeteiligung an \n\nden Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung vom Bund \n\nf\u00fcr die Jahre 2011 bis 2013 auf insgesamt 1,681 Milliar-\n\nden Euro bezifferte, die Aussage in Nr. 3 der Gemeinsa-\n\nmen Erkl\u00e4rung von Bund und L\u00e4ndern zu diesem Eini-\n\ngungskompromiss zum 12. Gesetz zur Ermittlung der \n\nRegelbedarfe und zur \u00c4nderung des II. und XII. Sozialge-\n\nsetzbuches am 22. Februar 2011 lautete \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201e400 Millionen Euro per anno werden vom Bund f\u00fcr \n\nSchulsozialarbeit und Mittagessen in Horten f\u00fcr 2011 bis \n\n2013 zur Verf\u00fcgung gestellt.\u201c \n\nDarin steht nichts von \u201everpflichtend\u201c. Es hei\u00dft, dass \n\ndiese Gelder daf\u00fcr genutzt werden k\u00f6nnen, daf\u00fcr genutzt \n\nwerden sollen. Es handelt sich also um eine vom Vermitt-\n\nlungsausschuss genannte Rechengr\u00f6\u00dfe, die lediglich die \n\nvermutete Erh\u00f6hung der Bundesbeteiligung an den \n\nKosten der Kommunen f\u00fcr Unterkunft und Heizung in \n\nH\u00f6he von 2,8 % wiedergibt. Das ist dort deutlich hervor-\n\ngehoben worden. Es obliegt letztlich den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten, im Rahmen ihrer kommunalen \n\nSelbstverwaltung \u00fcber die Verwendung der Mittel, die der \n\nBund in Form der Bundesbeteiligungsquote erstattet, zu \n\nentscheiden. Das ist ein wesentlicher Punkt. \n\nWenn diese Vereinbarung nunmehr im Jahr 2013 ausl\u00e4uft \n\nund jetzt dieser Antrag gestellt wird, dann finde ich es \n\nschon sehr befremdlich und, ich muss schon sagen, auch \n\nsehr dreist, in die Begr\u00fcndung hineinzuschreiben, dass die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte diese Mittel zur Haus-\n\nhaltssanierung nutzen w\u00fcrden. Dem ist nicht so. Schauen \n\nSie sich die Zahlen in den Landkreisen an und schauen \n\nSie, wo die Kosten der Unterkunft und der Heizung in den \n\nBedarfsgemeinschaften tats\u00e4chlich gestiegen sind. Schau-\n\nen Sie sich an, wof\u00fcr die Gelder verwandt werden. \n\nIch wehre mich gegen den Vorwurf, dass wir hier in \n\nSachsen gesellschaftlich benachteiligte Kinder nicht \n\nentsprechend unterst\u00fctzen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDiesen Vorwurf wird die Staatsregierung hoffentlich dann \n\nnoch weiter entkr\u00e4ften k\u00f6nnen; denn wenn wir einmal auf \n\ndie Zahlen der bundesweiten Evaluation schauen, dann \n\nzeigt sich, dass 73 % aller berechtigten Kinder Leistungen \n\nin Anspruch genommen haben. \u00dcber 80 % der Berechtig-\n\nten haben die Mittel des Schulbedarfs, die 100 Euro, \n\ngenutzt und \u00fcber 50 % nutzen die Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\nKlassenfahrten. \n\nIn Sachsen wird es sicherlich noch etwas anders aussehen. \n\nHier ist tats\u00e4chlich das Mittagessen ein wesentlicher \n\nPunkt. Aber diese unterschiedliche Verwendung der \n\nMittel liegt doch nicht allein in der Verantwortung des \n\nStaates, der Landkreise, sondern letzten Endes auch der \n\nEltern. Wir haben mit \u00c4nderungen, die zum 1. August \n\ndieses Jahres in Kraft getreten sind, wesentliche Vereinfa-\n\nchungen geschaffen, dass die Antr\u00e4ge r\u00fcckwirkend sind \n\nauf den Bewilligungszeitraum, dass die Mittel f\u00fcr den \n\nFreizeitbereich nicht nur f\u00fcr den Mitgliedsbeitrag im \n\nVerein genutzt werden k\u00f6nnen, sondern dass zum Beispiel \n\nauch andere Dinge, wie Fu\u00dfballschuhe, mitfinanziert \n\nwerden k\u00f6nnen, dass diese Summen angespart werden \n\nk\u00f6nnen. Es gibt klare Regelungen und Vereinfachungen. \n\nAn den Stellen, die sich bisher immer als Gr\u00fcnde f\u00fcr die \n\nNichtinanspruchnahme herauskristallisiert haben, ist \n\nvieles ver\u00e4ndert worden. \n\nNun war klar, dass diese Mittel f\u00fcr Schulsozialarbeit und \n\ndas Mittagessen im Hort zeitlich befristet sind. F\u00fcr \n\nLetzteres haben wir in Sachsen \u2013  meine ich so herausge-\n\nlesen zu haben \u2013 eine rechtsverbindliche M\u00f6glichkeit der \n\nUmsetzung der Fortf\u00fchrung nach 2013 gefunden, indem \n\ndiese Mustervereinbarung mit den Landkreisen und den \n\nkreisfreien St\u00e4dten, die auch mit dem Bundesministerium \n\nabgestimmt ist, die M\u00f6glichkeit gibt, dieses bew\u00e4hrte \n\nSystem, das wir in Sachsen haben, rechtssicher zu gestal-\n\nten. Deshalb k\u00f6nnen wir bei diesem bew\u00e4hrten System, \n\ndas wir hier f\u00fcr das Mittagessen in Horten, sprich: in \n\nKindertageseinrichtungen, anbieten, bleiben. Wir m\u00fcssen \n\ndie Kinder nicht wieder zur\u00fcck in die Schulen holen und \n\ndort das Mittagessen anbieten, so wie es vielerorts in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, in anderen St\u00e4dten gehandhabt \n\nwird. Das ist aus diesem Antrag hier unter II., diesem \n\nzweiten Anstrich, schon herauszunehmen, weil bereits \n\nerledigt \n\nDer Antrag l\u00e4uft an dieser Stelle bereits ins Leere. Ich \n\nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir weiterhin Mittel aus den \n\nKosten der Unterkunft f\u00fcr diesen Bereich mitverwenden \n\nk\u00f6nnten. Nichtsdestotrotz m\u00fcssen wir unsere Hausaufga-\n\nben vor Ort machen, das hei\u00dft dort, wo die Jugendhilfe-\n\nplanungen beschlossen werden, wo die Gemeinder\u00e4te, die \n\nStadtr\u00e4te \u00fcber Mittel entscheiden, wo sie den Schwer-\n\npunkt in ihrer Arbeit setzen wollen, setzen m\u00fcssen \u2013 \n\ninwiefern das in der Schulsozialarbeit liegen wird, ist vor \n\nOrt zu entscheiden. \n\nEs wird nicht dieses Gesamtkonzept geben, so wie Sie, \n\nHerr Homann, es gerade gesagt haben, m\u00f6glichst ein \n\nGesamtversorgungskonzept der Schulsozialarbeit, wahr-\n\nscheinlich nach SPD-Vorstellungen. Wir regeln das schon \n\nf\u00fcr alle gleichm\u00e4\u00dfig, unabh\u00e4ngig davon, ob das in Schlei-\n\nfe, in Gablenz oder in Adorf passt. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n\u00dcber die Situationen vor Ort hinwegzugehen, das ist nicht \n\nmein Ansatz oder unser Ansatz als FDP, sondern die \n\nbesten L\u00f6sungen k\u00f6nnen vor Ort gefunden werden. \n\nAn die LINKEN gerichtet, um noch einmal zum Antrag \n\nzur\u00fcckzukommen, unter Punkt 5: Es steht seit der \u00c4nde-\n\nrung des Sozialgesetzbuches in \u00a7 28 ganz deutlich drin, \n\ndass es eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8771 \n\nist. Es ist nicht f\u00fcr Hortkinder, sondern f\u00fcr die Zeit des \n\nSchulbesuches geregelt. Ich halte diese Regelung f\u00fcr \n\ngeeignet; diese M\u00f6glichkeiten zu schaffen, wenn die \n\nKinder au\u00dferhalb von Familien unterwegs sind. \n\nAnsonsten m\u00fcssen wir aufh\u00f6ren, Eltern grunds\u00e4tzlich aus \n\nihrer Verantwortung nehmen zu wollen. Sie haben die \n\nVerantwortung. Die, die sie nicht wahrnehmen, m\u00fcssen \n\nwir dabei unterst\u00fctzen. Aber in der Art und Weise, wie Sie \n\nes in Ihrem Antrag gesagt haben, wird es nicht gehen. Wir \n\nwerden diesem Antrag daher nicht zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Frau J\u00e4hnigen, bitte. \u2013 Vorher w\u00fcnscht \n\nHerr Dr. Pellmann eine Kurzintervention, wie ich anneh-\n\nme; bitte sehr. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Ich will darauf aufmerksam machen, dass \n\nwir, insbesondere was einige st\u00e4dtische Ballungszentren \n\nbetrifft, auch in Sachsen ganz offensichtlich immer \n\nwieder einem Irrtum der Staatsregierung aufgesessen \n\nsind: n\u00e4mlich dass es \u2013 Frau Sch\u00fctz hat es gerade wieder \n\nbenannt \u2013 zu Einsparungen bei den Kosten der Unterkunft \n\ngekommen sei und dass daraufhin dann auch Schulsozial-\n\narbeit finanziert werden k\u00f6nnte. \n\nWenn man das durchrechnet, dann stimmt das nicht. Die \n\nKommunen setzen im Vergleich zu fr\u00fcheren Zeitr\u00e4umen \n\nnach wie vor zu, insbesondere einige Gro\u00dfst\u00e4dte wie vor \n\nallem Leipzig oder auch Dresden. \n\nDann stellen wir Folgendes fest \u2013 und zwar nicht zum \n\nersten Mal; deswegen haben wir auch den Antrag gestellt \n\n\u2013: Wir wollen \u2013 das ist nur recht und billig \u2013, dass das \n\nMinisterium endlich wieder seiner Verantwortung gerecht \n\nwird. Wir erleben es an vielen Beispielen \u2013 eben auch bei \n\nder Schulsozialarbeit und den Dingen, die heute in Rede \n\nstehen \u2013, dass dann immer auf die kommunale Selbstver-\n\nwaltung gepocht wird. Ich bin ein Anh\u00e4nger der kommu-\n\nnalen Selbstverwaltung, Frau Sch\u00fctz, aber dann m\u00fcssen \n\ndie Kommunen auch die entsprechenden Mittel erhalten, \n\ndamit sie ihrer kommunalen Selbstverwaltung gerecht \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nIch f\u00fcge hinzu: In diesem konkreten Fall kann es ja wohl \n\nnicht sein, dass immer wieder gesagt wird, die Kommu-\n\nnen k\u00f6nnen das regeln, die Kommunen sind daf\u00fcr zust\u00e4n-\n\ndig \u2013 ich k\u00f6nnte viele Beispiele nennen. Wenn das so \n\nweitergeht, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\ndann frage ich mich langsam: Wieso brauchen wir noch \n\ndas Ministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nwenn es sich st\u00e4ndig selbst seiner Verantwortung enthebt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen, Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Insofern, meine \n\nich, ist der Antrag durchaus sinnvoll, und Ihre Einlassun-\n\ngen, Frau Sch\u00fctz, gingen in die verkehrte Richtung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fctz \n\nm\u00f6chte sich dazu \u00e4u\u00dfern; bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich glaube, ich habe es sehr deut-\n\nlich gesagt, Herr Dr. Pellmann, dass genau das passiert: \n\ndass die Kosten der Unterkunft in manchen Gemeinden \u2013 \n\ngerade in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten \u2013 gestiegen sind und dass \n\nes sich bei den Kosten, die vom Bund kommen, immer \n\num Erstattungsbetr\u00e4ge handelt, die entsprechend prozen-\n\ntual festgelegt werden. \n\nWenn gesagt wird, dass einzelne Kosten auch f\u00fcr dieses \n\noder jenes verwendet werden k\u00f6nnen, und in Ihrem \n\nAntrag aber drinsteht, das ist f\u00e4lschlicherweise f\u00fcr die \n\nSanierung der Haushalte genutzt worden, dann muss ich \n\nSie wirklich mit dem konfrontieren, was Sie selbst in \n\nIhren Antr\u00e4gen schreiben, und dem, wie Sie gerade die \n\nWirklichkeit beschrieben haben. \n\nDer andere Punkt: Es sind Bundesgesetze, in denen die \n\nSelbstverwaltung festgeschrieben ist. Die Kinder- und \n\nJugendhilfe im Sozialgesetzbuch VIII ist den Landkreisen \n\nund kreisfreien St\u00e4dten zugeteilt und zugeordnet worden, \n\nund es liegt in der Schwerpunktsetzung vor Ort, wie diese \n\nMittel eingesetzt werden. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\njetzt haben Sie das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht in diesem \n\nAntrag um die Leistungen, die die Kommunen im Rah-\n\nmen des Pakets bekommen, und nicht um die Antragsleis-\n\ntungen. Aber wie auch Kollege Schreiber, muss man an \n\ndieser Stelle etwas zu den Antragsleistungen sagen. Wie \n\nbef\u00fcrchtet, muss ich f\u00fcr die GR\u00dcNE-Fraktion sagen, \n\nkommen sie teilweise nicht oder nur tr\u00f6pfchenweise bei \n\nden Antragstellern an. Das betrifft besonders die Bereiche \n\nLernf\u00f6rderung und Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, wo die Eltern \n\neinen b\u00fcrokratischen Antragswust bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, die \n\nScheine im Jobcenter holen, drei Angebote einholen und \n\ndann nachweisen m\u00fcssen, dass Versetzungsgefahr besteht. \n\nDie Empfehlungen des Sozialministeriums, Herr Kollege \n\nSchreiber, sagen, in der Regel wird das in der zweiten \n\nH\u00e4lfte des Schuljahres stattfinden \u2013 nachgewiesene \n\ndrohende Versetzungsgef\u00e4hrdung. Wenn man sich diese \n\nAntragsvoraussetzungen in den eigenen Empfehlungen \n\nder Regierung anschaut, dann wei\u00df man nat\u00fcrlich, warum \n\ndas nur so eingeschr\u00e4nkt bewilligt wird. \n\nDas ist ein Problem, und das kann man schon im Verfah-\n\nren sehen, Herr Kollege Schreiber. Sosehr wir Ihre Forde-\n\nrung nach einer Evaluation auch unterst\u00fctzen, ich hoffe, \n\nSie setzen diese auch durch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8772 \n\nBei den Empfehlungen des Sozialministeriums muss ich \n\nals sozialrechtlich erfahrene Juristin sagen, dass ich diese \n\ngar nicht zur Lekt\u00fcre empfehlen kann. Sie sind in sich \n\nwiderspr\u00fcchlich und helfen den Kommunen nicht, ihre \n\nderzeit vorhandene Gestaltungskompetenz beim Antrags-\n\nverfahren wahrzunehmen. Es ist kein Wunder, dass die \n\nBewilligungspraxis von Landkreis zu Landkreis und von \n\nkreisfreier Stadt zu kreisfreier Stadt sachsenweit so \n\nverschieden ist. Was ist das Ergebnis dessen? Was man in \n\ndem einen Landkreis bewilligt bekommt, gibt es bei dem \n\nanderen nicht \u2013 gerade bei der Lernf\u00f6rderung. Es muss \n\nalso eingeklagt werden. Dann gibt es eine Klageflut, und \n\nes wird wieder die Arbeit der ohnehin \u00fcberlasteten Sozi-\n\nalgerichte sein, in Sachsen die Praxis der Antragsverfah-\n\nren zu vereinheitlichen. \n\nAus allen Fehlern der SGB-II-Reform nichts gelernt! \n\nKlageflut zu den Gerichten erh\u00f6ht! Das ist auch ein \n\nAusfluss der Nichtregelung des Sozialministeriums. \n\nSchade, dass die Sozialministerin hier nicht zu sehen ist. \n\nWir h\u00e4tten in Sachsen sehr wohl M\u00f6glichkeiten gehabt, \n\nwie in anderen L\u00e4ndern durch gute Arbeitsempfehlungen \n\ndie Antragspraxis zu erleichtern \u2013 auch f\u00fcr die Eltern aus \n\nden einkommensschwachen Familien \u2013 und nat\u00fcrlich \n\nauch landesweit zu vereinheitlichen. Dass es auf dem \n\nR\u00fccken der Betroffenen passiert, ist inakzeptabel. \n\nNun zu den Leistungen an die Kommunen. Nat\u00fcrlich \n\nm\u00fcssen Gelder f\u00fcr Schularbeit, Schulsozialarbeit und \n\nEssen stetig flie\u00dfen und d\u00fcrfen nicht befristet sein. Das \n\nwiderspricht dem Ziel von Schulsozialarbeit an sich, das \n\nist eine Regelaufgabe. Es ist traurig, dass in vielen Kom-\n\nmunen Schulsozialarbeiter von den bescheidenen F\u00f6r-\n\ndermitteln und von dieser Bundesf\u00f6rderung von Jahr zu \n\nJahr befristet eingestellt werden. Wir meinen als GR\u00dcNE: \n\nDie Fraktionen von FDP und CDU d\u00fcrfen sich nicht aus \n\nder Pflicht nehmen. Es geht nicht darum, kommunale \n\nGestaltungsspielr\u00e4ume zu beschr\u00e4nken, liebe Kollegen \n\naus der FDP, sondern es geht darum, sie durch Planungs- \n\nund Finanzierungssicherheit zu erm\u00f6glichen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sind als GR\u00dcNE f\u00fcr die Abschaffung des Kooperati-\n\nonsverbotes im Bildungsbereich. Sie kennen die Diskus-\n\nsion. Wir haben dazu einen Antrag gestellt und wissen, \n\ndass sie auf Bundesebene stattfinden wird. Solange das \n\nKooperationsverbot aber nicht abgeschafft ist und der \n\nBund sich nicht an der Finanzierung von Bildungsaufga-\n\nben beteiligen wird und kann, so lange hilft die Versteti-\n\ngung dieser Zuweisung, den eigentlichen Bildungsbereich \n\nim Freistaat zu entlasten. Deshalb tragen wir die Forde-\n\nrung nach einer Verstetigung mit. Sie ist aber verbunden \n\nmit der Forderung nach einer Zweckbindung. Nat\u00fcrlich \n\nwar die Zweckbindung auch deshalb gar nicht m\u00f6glich, \n\nweil man zweckbezogene Mittel f\u00fcr Schulsozialarbeit auf \n\nso einen kurzen Zeitraum nicht befristen kann. Das ist ein \n\nProblem in sich. \n\nWir k\u00f6nnen aber die Zweckbindung nicht nur auf Bun-\n\ndesebene, sondern auch in Sachsen selbst schaffen, und \n\nzwar \u00fcber ein Einzelgesetz, \u00fcber den Haushalt. Liebe \n\nKollegin Werner, an dieser Stelle die Information: Es gibt \n\nkeine GR\u00dcNEN-Koalitionsverhandlungen auf Bundes-\n\nebene, die Sondierungen sind abgeschlossen mit diesem \n\nErgebnis. Das m\u00f6chte ich hier klarstellen, denn nicht \n\njeder hat heute schon die Zeitung lesen k\u00f6nnen. \n\nNichtsdestotrotz werden wir\u2013 und dazu fordere ich \n\nnat\u00fcrlich auch die LINKEN auf \u2013 \u00fcber unsere L\u00e4nderre-\n\ngierung im Bundesrat daf\u00fcr k\u00e4mpfen. Was aber hier ganz \n\nbesonderes auff\u00e4llt \u2013 auch in den Antworten, die die Abg. \n\nDr. Stange zu dem Thema bekommen hat \u2013, ist ein Nicht-\n\nWissen-Wollen der Regierung. Einige Landkreise machen \n\nkeine Angaben, und man findet sich damit ab, anstatt sich \n\nzusammenzusetzen und es transparent zu machen, anstatt \n\ndarauf zu dr\u00e4ngen, die Regierung zu fragen. Wenn es \n\ndann keine Antwort gibt, will die Regierung nichts wis-\n\nsen. Die Regierung versteckt sich wie auch die Parla-\n\nmentsmehrheit tats\u00e4chlich hinter dieser Nichtzust\u00e4ndig-\n\nkeit. \n\nWir k\u00f6nnen dennoch diesem Teil Ihres Antrags nicht \n\nzustimmen. Wir k\u00f6nnen nicht als Parlament eine Zweck-\n\nbindung evaluieren lassen, die nicht besteht. Wir finden \n\naber, dass es dringend notwendig ist, die Regierung und \n\ndie Parlamentsmehrheit in die Pflicht zu nehmen, auch im \n\nSinne der Kommunen und der kommunalen Handlungs-\n\nspielr\u00e4ume. Wir werden also diesem Teil des Antrags \n\nnicht zustimmen und bitten daher um punktweise Ab-\n\nstimmung des letzten Abschnittes von II. \n\nSumma summarum: Wir brauchen ganz dringend eine \n\nEvaluation der Antragsleistungen. Solange das Kooperati-\n\nonsverbot auf Bundesebene f\u00fcr Bildungsaufgaben noch \n\nbesteht, brauchen wir eine Verstetigung und Zweckbezo-\n\ngenheit dieser Leistung. Diese Regierung darf das Prob-\n\nlem nicht l\u00e4nger aussitzen und sich hinter den Kommunen \n\nverstecken. Leider ist das das typische Vorgehen in \n\ndiesem Bereich, und die Probleme werden dadurch immer \n\nschlimmer. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Wieder einmal muss sich der \n\nLandtag mit der Umsetzung des Bildungs- und Teilhabe-\n\npaketes besch\u00e4ftigen, das auf Druck des Verfassungsge-\n\nrichtes die sozialpolitische L\u00fccke schlie\u00dfen soll, die die \n\nabgew\u00e4hlte CDU/FDP-Bundesregierung im Bereich der \n\nBetreuung von Kindern und Jugendlichen aus bed\u00fcrftigen \n\nFamilien hinterlassen hat. \n\nZuletzt hatte die NPD-Fraktion das Bildungs- und Teilha-\n\nbepaket im Juni dieses Jahres in diesem Hause diskutieren \n\nlassen, da wir zahlreiche M\u00e4ngel bei der Umsetzung im \n\nFreistaat erkannt haben und diese nat\u00fcrlich auch beheben \n\nwollten. Leider wollte sich der \u00fcbliche Block von CDU \n\nbis LINKE nicht an dieser inhaltlichen Arbeit beteiligen \n\nund lehnte unsere Initiativen und Verbesserungsvorschl\u00e4-\n\nge wie immer ohne gro\u00dfe Diskussionen ab. H\u00e4tte DIE \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8773 \n\nLINKE im Juni zugestimmt, dann w\u00fcssten wir bereits \n\nheute mehr \u00fcber die Zukunft der Schulsozialarbeit in \n\nSachsen und \u00fcber die Versorgung von bed\u00fcrftigen Kin-\n\ndern und Jugendlichen mit einem Mittagessen auch \u00fcber \n\nden 31.12.2013 hinaus. Im Gegensatz zu Ihnen sind wir \n\nan dem Thema drangeblieben und haben die Staatsregie-\n\nrung mit zahlreichen Kleinen Anfragen zu diesem Thema \n\nweiter gel\u00f6chert. \n\nDie mageren Antworten der Regierung ergaben aber ein \n\nerschreckendes Bild der Unkenntnis und des Desinteres-\n\nses. So hat sich Kollegin Sch\u00fctz von der FDP in der von \n\nuns angesto\u00dfenen Debatte im Juni dazu hinrei\u00dfen lassen, \n\ndass sie die mangelnde Umsetzung des Bildungs- und \n\nTeilhabepaketes im Freistaat nicht zu st\u00f6ren scheint. Zitat \n\naus dem Juni-Protokoll: \u201eIn Sachsen wird mehr als die \n\nH\u00e4lfte der Mittel f\u00fcr das Bildungs- und Teilhabepaket \n\nausgereicht. Damit liegen wir bundesweit im Durch-\n\nschnitt.\u201c Das war also die Reaktion einer Vertreterin der \n\nverantwortlichen Regierungskoalition darauf, dass nur die \n\nH\u00e4lfte der vom Bund bereitgestellten 23,8 Millionen Euro \n\nan s\u00e4chsische Kinder und Jugendliche ausgezahlt wird. \n\nMan gibt sich bei der FDP also mit Durchschnitt in der \n\nsozialen Jugendarbeit zufrieden, verweist auf Bundesl\u00e4n-\n\nder, in denen es noch schlechter l\u00e4uft, und unternimmt \n\nnichts, um die Situation zu verbessern. Kein Wunder, sage \n\nich, dass die s\u00e4chsischen W\u00e4hler bei so viel sozialer K\u00e4lte \n\nund Desinteresse an den s\u00e4chsischen Familien die FDP \n\nbei der Bundestagswahl abgestraft haben. \n\nWir werden den Antrag der LINKEN unterst\u00fctzen, da \n\nauch wir weiterhin erhebliche Probleme bei der Umset-\n\nzung des Bildungs- und Teilhabepakets sehen und uns \n\nneben der Beantwortung der Fragen nach der Sicherung \n\nder Schulsozialarbeit und der Essensversorgung weitere \n\ninhaltliche Punkte interessieren, die die Staatsregierung \n\neinfach nicht beantworten kann oder auch m\u00f6chte. \n\nSo haben die Anfragen der NPD-Fraktion ergeben, dass \n\nbis heute nichts unternommen wird, um das Versickern \n\nvon Finanzmitteln des Paketes in kommunalen Haushal-\n\nten zu verhindern. Die Anfragen haben auch ergeben, dass \n\ndie unklaren Zust\u00e4ndigkeiten in den Kommunen, die \n\nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden und die mangelhafte Kommunika-\n\ntion zwischen \u00c4mtern, Betroffenen und Leistungsanbie-\n\ntern bisher nicht angegangen wurden. Wir verstehen auch \n\nbis heute nicht, warum der Freistaat keine Daten \u00fcber den \n\nKreis der F\u00f6rderberechtigten vorlegen kann und trotz \n\nunseres Hinweises auf Handlungsbedarf diese auch nicht \n\nerhebt. Dabei w\u00e4re es dringend notwendig zu erfahren, \n\nwie sich der Kreis der Berechtigten aus Empf\u00e4ngern von \n\nArbeitslosengeld II, Sozialhilfe, Kinderzuschlag, Wohn-\n\ngeld oder aus Empf\u00e4ngern von Leistungen nach dem \n\nAsylbewerberleistungsgesetz zusammensetzt, um besser \n\nauf die Bed\u00fcrfnisse der s\u00e4chsischen Kinder und Jugendli-\n\nchen je nach individueller Lebenssituation eingehen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDer Freistaat kann nicht einmal einen \u00dcberblick \u00fcber die \n\nblo\u00dfe Gesamtzahl der Berechtigten, die Anzahl der \n\nInanspruchnahmen oder die genaue H\u00f6he der eingesetzten \n\nFinanzmittel geben. Auch eine genaue Aufstellung, wof\u00fcr \n\ndie ohnehin nur zur H\u00e4lfte genutzten Bundesmittel einge-\n\nsetzt werden, kann oder m\u00f6chte man nicht geben. Es ist \n\nbis heute nicht klar, wie viel Schulausfl\u00fcge, Klassenfahr-\n\nten, Schulbef\u00f6rderungen, Lernf\u00f6rderungen, Mittagessen, \n\nVereinsbeitr\u00e4ge oder wie viel Schulbedarf in Sachsen \n\ngef\u00f6rdert wird. Wer so viel Desinteresse nicht glauben \n\nkann oder m\u00f6chte, dem seien die Antworten der Staatsre-\n\ngierung auf die zahlreichen Kleinen Anfragen der NPD-\n\nFraktion zum Thema aus den letzten Monaten dringend \n\nzur Lekt\u00fcre empfohlen. \n\nDie bisher zusammengetragenen Fakten zum Thema \n\nBildungs- und Teilhabepaket zeigen, dass die Leistung der \n\nStaatsregierung bisher \u2013 sagen wir es ruhig noch einmal \n\nmit den Worten der Kollegin Sch\u00fctz \u2013 maximal Durch-\n\nschnitt ist und bisher niemand in der Regierung oder \n\nKoalition daran arbeitet, diese Situation wirklich zu \n\nverbessern. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt die Frau Staatsministerin, das \n\nWort zu nehmen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ich spreche f\u00fcr meine Kollegin \n\nSozialministerin Christine Clau\u00df, die zum jetzigen Zeit-\n\npunkt auf der Ministerkonferenz weilt. Das Anliegen des \n\nAntrages der Fraktion DIE LINKE ist bekannt. Der \n\nBundesrat hat einen Gesetzentwurf der Bundesl\u00e4nder zur \n\nWeiterfinanzierung der Schulsozialarbeit und des Hort-\n\nmittagessens beschlossen und damit ein entsprechendes \n\nGesetzgebungsverfahren angesto\u00dfen. Nun ist dieses \n\nVerfahren aufgrund sachlicher Diskontinuit\u00e4t mit Ablauf \n\nder vergangenen Legislaturperiode des Bundestages zwar \n\nbeendet, das politische Anliegen des Bundesrates damit \n\naber nicht aus der Welt. Ich bin \u00fcberzeugt, dass in K\u00fcrze \n\nentsprechende parlamentarische Initiativen auf Bundes-\n\nebene unternommen werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Da das \n\nBildungs- und Teilhabepaket die Einnahme des Mittages-\n\nsens in schulischer Verantwortung vorschreibt \u2013 das \n\nwurde schon mehrfach erw\u00e4hnt \u2013, kann das Mittagessen \n\nin Horten bislang nur teilweise aus dem Bildungs- und \n\nTeilhabepaket finanziert werden. F\u00fcr den Fall, dass auch \n\nnach dem 31.12.2013 das Hortmittagessen im Rahmen \n\ndes Bildungs- und Teilhabepakets finanziert wird und \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die Mehraufwendungen f\u00fcr \n\neine gemeinschaftliche Mittagsverpflegung bekommen, \n\nhat die Staatsregierung fr\u00fchzeitig eine L\u00f6sung auf Lan-\n\ndesebene vorbereitet. \n\nUm die Voraussetzungen hierf\u00fcr vor Ort zu schaffen, hat \n\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Ver-\n\nbraucherschutz zusammen mit meinem Haus eine Mus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8774 \n\nterkooperationsvereinbarung erarbeitet, eine Vereinbarung \n\nzur Kooperation von Grundschule und Hort \u00fcber die \n\ngemeinsame Durchf\u00fchrung und Organisation einer im \n\nHort angebotenen gemeinschaftlichen Mittagsverpfle-\n\ngung. Mit dieser wird eine schulische Verantwortung des \n\nMittagessens im Hort nachgewiesen. Die Vereinbarung \n\nwurde vor einiger Zeit den Grundschulen und Horten zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Erste Kooperationsvereinbarungen \n\nsind auch schon abgeschlossen, sodass die Finanzierung \n\nweiterhin gew\u00e4hrleistet ist. Meine Kollegin Frau Staats-\n\nministerin Clau\u00df und ich sind \u00fcberzeugt, dass diese \n\nAbsicherung bis Ende des Jahres gelingt und die Finan-\n\nzierung auch ab Januar 2014 weiter erhalten bleibt. \n\n(Henning Homann, SPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nw\u00fcrde erst einmal zu Ende ausf\u00fchren wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nach dem Ende \n\nkann ich die Zwischenfrage nicht mehr zulassen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nw\u00fcrde jetzt keine Zwischenfrage zulassen. Nein. \n\nIch erinnere an die j\u00fcngsten Ausf\u00fchrungen dazu von Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df im Juli-Plenum. Nun ist im bishe-\n\nrigen Bildungs- und Teilhabepaket keine Zweckbindung \n\nf\u00fcr die Mittel f\u00fcr den Bereich Schulsozialarbeit enthalten. \n\nDaher haben die Kommunen bisher nur vereinzelt von der \n\nM\u00f6glichkeit der Finanzierung zus\u00e4tzlicher Schulsozialar-\n\nbeit Gebrauch gemacht. Deshalb muss f\u00fcr die Zukunft \n\ngelten, wenn es weiterhin Mittel gibt, so muss klar sein, \n\nwof\u00fcr. Wenn es Mittel gibt, so ist die Anbindung im \n\nSGB II, die ja auch ein Kompromiss war, falsch, denn im \n\nSGB II geht es um die Deckung des individuellen Finanz-\n\nbedarfs. Die Finanzierung der Schulsozialarbeit m\u00fcsste \n\nanders angebunden werden, zum Beispiel durch Mittel f\u00fcr \n\ndie Jugendhilfe, also SBG VIII. Hierdurch w\u00fcrde auch die \n\nkommunale Eigenverantwortung gest\u00e4rkt. \n\nBei der Schulsozialarbeit handelt es sich um ein professi-\n\nonelles p\u00e4dagogisches Angebot, das gezielte Pr\u00e4venti-\n\nonsma\u00dfnahmen und eine individuelle F\u00f6rderung von \n\nSch\u00fclern erm\u00f6glicht. Schulsozialarbeit entlastet Lehrerin-\n\nnen und Lehrer und wirkt auf das Schulklima stabilisie-\n\nrend. Den sicherlich nicht immer einfachen und engagier-\n\nten Einsatz der Schulsozialarbeiterinnen und Schulsozial-\n\narbeiter an den s\u00e4chsischen Schulen m\u00f6chte ich hiermit \n\nauch im Namen meiner Kollegin Frau Staatsministerin \n\nClau\u00df ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen. \u00dcber die weiteren Entwick-\n\nlungen werden wir Sie in diesem Haus informieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe eine \n\nKurzintervention. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch m\u00f6chte vom Recht einer Kurzintervention Gebrauch \n\nmachen. Wir haben von der Frau Ministerin geh\u00f6rt, dass \n\nsie grunds\u00e4tzlich m\u00f6chte, dass es auch in Zukunft \n\nSchulsozialarbeit gibt. Sie verf\u00e4hrt allerdings nach dem \n\nPrinzip Hoffnung, denn sie hat keinen konkreten Punkt \n\ngenannt, wie das in Zukunft passieren soll. \n\nWir haben gleichzeitig die Situation, dass in den Schulen \n\ndie Lehrer, die Sch\u00fcler und die Sozialarbeiter selbst nicht \n\nwissen, wie es am 01.01.2014 mit der Schulsozialarbeit \n\nweitergeht. Die einzige Antwort, die wir von der Ministe-\n\nrin bekommen, lautet: Wir wollen, dass es weitergeht, wir \n\nwissen aber nicht, wie. \n\nDen hier aufgezeigten Weg \u00fcber die Entfristung im \n\nBildungs- und Teilhabepaket wollen Sie nicht unterst\u00fct-\n\nzen. Das halte ich f\u00fcr eine grob fahrl\u00e4ssige Politik. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\nwollen Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Nein. Wir kommen nun \n\nzum Schlusswort. Es wird gehalten von Frau Werner von \n\nden LINKEN. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann es \n\nnur noch einmal sagen: Die Schulsozialarbeit und das \n\nMittagessen im Hort wurden als Teil des Kompromisses \n\ndes Bildungs- und Teilhabepaketes mit an die Kommunen \n\n\u00fcbertragen. Die Fachaufsicht und die Weisungspflicht \n\ndazu wurden den L\u00e4ndern \u00fcbertragen. Ich finde es unred-\n\nlich, dass die Staatsregierung in Sachsen offensichtlich \n\ndurch Unt\u00e4tigkeit das Ganze mehr oder weniger unterlau-\n\nfen hat. Ich muss fragen: Was sind im Land Kompromisse \n\nvon CDU und FDP \u00fcberhaupt noch wert? \n\nWeiterhin wurde das Bildungs- und Teilhabepaket in \n\nForm der Schulsozialarbeit aus unserer Sicht auch miss-\n\nbraucht. Ich denke, dass es der Staatsregierung ganz recht \n\ngewesen ist, dass die zus\u00e4tzlichen Bundesmittel f\u00fcr den \n\nHaushalt kamen \u2013 das waren immerhin knapp 90 Millio-\n\nnen Euro in den letzten drei Jahren \u2013, und so hat sich die \n\nStaatsregierung zwei Jahre kommunalen Frieden erschli-\n\nchen. Das Land h\u00e4tte hier anders agieren k\u00f6nnen. \n\nFrau Sch\u00fctz, da Sie die kommunale Selbstverwaltung \n\nansprachen: Diese Krokodilstr\u00e4nen kann ich schon gar \n\nnicht mehr sehen. Das ist Ihnen immer dann recht, wenn \n\nes nichts kostet. An anderer Stelle, wo wir als Kommunen \n\ndie Unterst\u00fctzung des Landes br\u00e4uchten, wird entweder \n\nhineinregiert, zum Beispiel bei der Schulnetzplanung, \n\noder es gibt nicht die Gelder, die uns zustehen, beispiels-\n\nweise beim \u00d6PNV. Der Mehrbelastungsausgleich f\u00fcr die \n\nKommunen reicht hinten und vorn nicht. Beim Thema \n\nAsyl gibt es nicht die Unterst\u00fctzung durch das Land und \n\ndie Kommunen bleiben auf ihren Kosten sitzen. \n\nZum Thema Lernf\u00f6rderung, Herr Schreiber, kann ich \n\nIhnen genau erkl\u00e4ren, wo das Problem in Sachsen liegt. \n\nDie Lernf\u00f6rderung ist beim Bildungs- und Teilhabepaket \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8775 \n\nganz eng ausgelegt. Nur dann, wenn Kinder versetzungs-\n\ngef\u00e4hrdet sind, greift es, und auch nur f\u00fcr eine kurze Zeit. \n\nAndere L\u00e4nder haben das anders geregelt. Ich muss jetzt \n\nleider wieder Nordrhein-Westfalen zitieren. Dort k\u00f6nnen \n\nauch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die formal nicht verset-\n\nzungsgef\u00e4hrdet sind, Zugang zu Lernf\u00f6rderung erhalten. \n\nZudem wird die Erreichung eines h\u00f6heren Bildungsni-\n\nveaus gef\u00f6rdert, was der Verbesserung der Chancen auf \n\ndem Arbeitsmarkt dient. Es gibt auch keine zeitliche \n\nEinschr\u00e4nkung der Lernf\u00f6rderung. Das BMAS hat best\u00e4-\n\ntigt, dass das Land im Rahmen der Fachaufsicht diese \n\nWeisung tats\u00e4chlich leisten kann. \n\nZum Letzten, warum das Thema aktuell ist \u2013 wir haben \n\nden Antrag im vorigen Jahr gestellt. Das Land h\u00e4tte die \n\nM\u00f6glichkeit gehabt, hier t\u00e4tig zu werden. Das hat es nicht \n\ngetan. Jetzt stehen Entlassungen an. Jetzt m\u00fcssen die \n\nMenschen, die zwei Jahre Schulsozialarbeit geleistet \n\nhaben, entlassen werden, weil die weitere Finanzierung \n\nnicht geregelt ist. Deswegen ist es jetzt notwendig, dass \n\nwir uns f\u00fcr eine Ausweitung und Aufstockung der \n\nSchulsozialarbeit einsetzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE kommen. Zu II. ist durch \n\nFrau Abg. J\u00e4hnigen beantragt worden, \u00fcber zwei Anstri-\n\nche getrennt abzustimmen. \n\nIch beginne mit der Abstimmung \u00fcber den Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE Drucksache 5/8748, Punkt I. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist Punkt I mit Mehrheit abgelehnt wor-\n\nden. \n\nIch rufe von Punkt II den ersten Anstrich auf. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch hier gibt es gleiches Abstimmungsverhal-\n\nten. Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist bei \n\nPunkt II der erste Anstrich abgelehnt worden. \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber Punkt II, zweiter Anstrich, ab. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Anzahl von Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist dennoch auch dieser zweite Anstrich mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. Deshalb er\u00fcbrigt sich eine \n\nGesamtabstimmung. Ich kann diesen Tagesordnungspunkt \n\nschlie\u00dfen. \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nIntegration durch Teilhabe an demokratischen  \n\nEntscheidungsprozessen \u2013 Kommunales Wahlrecht  \n\nf\u00fcr ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger erm\u00f6glichen! \n\nDrucksache 5/12358, Antrag der Fraktion SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der SPD, Frau Abg. Friedel. Danach \n\nfolgen die CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Bitte, Frau \n\nAbg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Vorab: Ich w\u00fcrde es nicht als Missach-\n\ntung meiner Person und des Anliegens empfinden, wenn \n\nhier der eine oder andere Abgeordnete zur Verabschie-\n\ndung von Herrn Jurk, die gerade in der A 300 beginnt, \n\ngeht. \n\nWir haben Ihnen einen Antrag vorgelegt, der sich mit dem \n\nWahlrecht befasst. Wir haben heute Vormittag schon \u00fcber \n\ndas Wahlrecht zum S\u00e4chsischen Landtag gesprochen. Da \n\nwissen wir ja noch gar nicht, wann die Wahlen sind \u2013 \n\nirgendwann im n\u00e4chsten Jahr im Sommer. Das werden \n\nwir aber sicher noch vor den Herbstferien erfahren. \n\nWir haben im n\u00e4chsten Jahr eine zweite Wahl: die Kom-\n\nmunalwahl. Wir wollen Ihnen heute einen Vorschlag f\u00fcr \n\neine \u00c4nderung des Kommunalwahlrechts vorlegen. \n\nWie ist es bisher bei den Kommunalwahlen, also bei den \n\nWahlen zu den Stadtr\u00e4ten, zu den Kreistagen und den \n\nGemeinder\u00e4ten? Da sind alle stimmberechtigt und wahl-\n\nberechtigt, die mindestens 18 Jahre alt sind, die drei \n\nMonate in dem Ort wohnen, in dem sie w\u00e4hlen wollen, \n\nund die nicht nur die deutsche, sondern sogar EU-\n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit besitzen. Das ist eine Besonderheit \n\nauf dieser Ebene, die wir f\u00fcr sehr gut empfinden. Also: Im \n\nGegensatz zu den Landtags- und den Bundestagswahlen \n\nk\u00f6nnen bei den Kommunalwahlen, bei denen es um die \n\nEntscheidung vor Ort geht, auch Menschen abstimmen \n\nund sich w\u00e4hlen lassen, die keine deutsche Staatsb\u00fcrger-\n\nschaft besitzen. Es reicht, wenn sie Staatsangeh\u00f6rige eines \n\nder EU-Mitgliedsstaaten sind. \n\nWas uns daran nicht gef\u00e4llt und wir gern \u00e4ndern wollen, \n\nist, Unterschiede zu machen zwischen denen, die in einem \n\nEU-Staat wohnen, und denen, die in keinem EU-Staat \n\nwohnen; dass es nur die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder \n\naus EU-Mitgliedsstaaten sind, die auf kommunaler Ebene \n\nmitentscheiden d\u00fcrfen. Das macht eigentlich keinen Sinn, \n\ndenn die Grundidee ist, in der Kommune, in der man \n\ndauerhaft lebt und arbeitet, in der man seinen Wohnsitz \n\nhat, soll man mitentscheiden k\u00f6nnen, selbst wenn man \n\nkein Staatsb\u00fcrger ist. Wir haben eine ganze Reihe von \n\nFrauen und M\u00e4nnern aus anderen Staaten, die hier bei uns \n\nin Sachsen wohnen. Viele davon sind aus europ\u00e4ischen \n\nStaaten, aber viele haben auch eine ganz andere Staats-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8776 \n\nb\u00fcrgerschaft. Trotzdem leben und arbeiten sie hier. Sie \n\nwohnen hier und bringen sich ein. Wir finden, es sollte \n\nauch denen erm\u00f6glicht werden, an den Kommunalwahlen \n\nteilzunehmen. \n\nWas brauchen wir daf\u00fcr? Das haben wir in unserem \n\nAntrag geschrieben. Wir brauchen erstens eine \u00c4nderung \n\ndes Grundgesetzes, denn das Wahlrecht ist im Grundge-\n\nsetz Artikel 28 Abs. 1 verankert. Wir w\u00fcnschen uns, dass \n\nsich der Freistaat Sachsen auf Bundesebene daf\u00fcr stark-\n\nmacht, dass dieser Artikel so ge\u00e4ndert wird, dass L\u00e4nder \n\nNicht-EU-Ausl\u00e4ndern das kommunale Wahlrecht erm\u00f6g-\n\nlichen k\u00f6nnen. \n\nWenn wir das geschafft haben \u2013 wir haben ja heute schon \n\nvon einigen Dingen geh\u00f6rt, die Sachsen erfolgreich im \n\nBund angesto\u00dfen hat \u2013, dann m\u00f6chten wir gern als zwei-\n\nten Punkt ein entsprechendes Landesgesetz einf\u00fchren, in \n\ndem dieses Wahlrecht verankert ist. \n\nWir werden sicher gleich in den Reden der Kollegen \n\nh\u00f6ren, zumindest von der konservativeren Seite, dass das \n\nWahlrecht kein Mittel zur Integration, sondern die Kr\u00f6-\n\nnung des Integrationsprozesses sein soll und deswegen \n\nam Ende in Form der Staatsb\u00fcrgerschaft verliehen werden \n\nsoll \u2013 es sei denn, uns erwarten inzwischen intelligentere \n\nArgumente. Wenn es auf dieses Argument hinausl\u00e4uft, \n\nw\u00fcrde ich Ihnen gern mit auf den Weg geben: Integration \n\nist kein Prozess, bei dem man irgendwann einmal am \n\nEnde, am Ziel ist. Integration ist nicht eine Leistung, die \n\nvor allem der Hergekommene erbringen muss und die \n\nGesellschaft gibt ihm nichts, am Ende vielleicht einen \n\nBonbon. So funktioniert Integration nicht, sondern nat\u00fcr-\n\nlich ist Integration ein Nehmen und Geben zwischen dem \n\nausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger und der Aufnahmegesellschaft. \n\nWir denken, ein wichtiger Beitrag zu mehr Respekt und \n\nzur Teilhabe w\u00e4re diese Verleihung des kommunalen \n\nWahlrechts. \n\nWir bitten Sie sehr herzlich, diese Initiative aufzugreifen \n\nund dem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Modschiedler von der CDU-Fraktion. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Politisch interessant gedacht, \n\nFrau Friedel, aber jetzt m\u00fcssen wir noch einmal so richtig \n\njuristisch werden. \n\nNach Artikel 20 Grundgesetz ist das Staatsvolk der \n\nBundesrepublik Deutschland der Tr\u00e4ger der Staatsgewalt. \n\nDas gilt \u00fcber den Artikel 28 Abs. 1 und 2 Grundgesetz \n\nauch f\u00fcr die L\u00e4nder und Kommunen. \n\nJetzt kommen wir zum Maastrichter Vertrag. Dort wurde \n\ndie Unionsb\u00fcrgerschaft eingef\u00fchrt. Daraufhin wurde auch \n\ndas Grundgesetz Artikel 28 Abs. 1 Satz 3 dahin gehend \n\nge\u00e4ndert, dass nur auf Kommunalebene EU-B\u00fcrger, also \n\nB\u00fcrger unserer Gemeinschaft, Unionsb\u00fcrger, wie der \n\nMaastrichter Vertrag sagt, an den Wahlen teilnehmen \n\nk\u00f6nnen. Das hei\u00dft aber im Umkehrschluss, dass kein \n\nWahlrecht f\u00fcr alle Ausl\u00e4nder auf Landes- und Bundesebe-\n\nne, f\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrger auch auf Kommunalebene \n\nbesteht. Das soll nach unserer Ansicht aber auch so \n\nbleiben, denn Ihre Idee vertr\u00e4gt sich mit unserem Grund-\n\ngesetz nicht und erst recht nicht mit dem Gedanken des \n\nvereinigten Europa. \n\nArtikel 20 Grundgesetz geht von den B\u00fcrgern deutscher \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit aus und nicht von irgendwelchen \n\nMenschen, die sich in Deutschland aufhalten. Genau das \n\nwollten n\u00e4mlich die V\u00e4ter des Grundgesetzes nicht. \n\nDie Ausnahmen im Kommunalrecht, die zun\u00e4chst im \n\nMaastrichter Vertrag auch festgelegt wurden und dann \n\n\u00fcber Artikel 28 in unserer Verfassung verankert wurden, \n\nsind mit dem Gedanken des Artikels 20 Grundgesetz aber \n\nvereinbar, denn wir sind eine Europ\u00e4ische Union. Wir \n\nwollten uns eine gemeinsame Verfassung geben, die leider \n\nan dem Einstimmigkeitsgrundsatz gescheitert ist. Sonst \n\nh\u00e4tten wir jetzt eine Europ\u00e4ische Verfassung. Wir sind \n\nalso Unionsb\u00fcrger und haben es so mit dem Maastrichter \n\nVertrag alle gemeinsam so beschlossen. Damit kann nach \n\ndiesen Grunds\u00e4tzen auch ein EU-B\u00fcrger, ein Unionsb\u00fcr-\n\nger, auf Kommunalebene w\u00e4hlen bzw. gew\u00e4hlt werden, \n\ndenn er kann im europ\u00e4ischen Sinn Tr\u00e4ger der Staatsge-\n\nwalt sein. Hier schl\u00e4gt sich wieder der Bogen zum Grund-\n\ngesetz. \n\nEin Ausl\u00e4nder au\u00dferhalb der EU erf\u00fcllt aber diese Voraus-\n\nsetzung nicht. Ein Nicht-EU-B\u00fcrger, der in Deutschland \n\ngeboren ist oder sich langj\u00e4hrig in Deutschland aufh\u00e4lt, \n\nkann w\u00e4hlen und gew\u00e4hlt werden, wenn er die deutsche \n\nStaatsb\u00fcrgerschaft erwirbt. Dies ist aber nach deutschem \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeitsrecht unter erleichterten Bedingun-\n\ngen auch m\u00f6glich. Das ist f\u00fcr uns die wahrhafte Integrati-\n\non von Ausl\u00e4ndern auf der Grundlage des Grundgesetzes \n\nder Bundesrepublik Deutschland. \n\nWir als CDU-Fraktion haben politische und ethische \n\nGrunds\u00e4tze, die wir auch bewahren wollen. Wegen \n\nirgendwelcher politischer Interessen, die jetzt auch in dem \n\nAntrag nicht einmal klar formuliert werden, werfen wir \n\nunsere Grunds\u00e4tze der Verfassung nicht einfach \u00fcber \n\nBord, was im \u00dcbrigen auch gar nicht gehen k\u00f6nnte, da \n\ndas Grundgesetz an diesem Punkt zu \u00e4ndern \u2013 da gehe ich \n\nauf die Ewigkeitsgarantie ein \u2013 auch nicht ohne Weiteres \n\nm\u00f6glich w\u00e4re. \n\nAus den oben genannten Gr\u00fcnden kann ein Nicht-EU-\n\nAusl\u00e4nder das aktive und passive Wahlrecht gar nicht \n\nwirksam aus\u00fcben. Insoweit ist dem Antrag auch gar nicht \n\nstattzugeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl f\u00fcr die Linksfraktion ist der n\u00e4chste Redner. Herr \n\nBartl, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8777 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Vorab ohne Umschweife sage ich Folgendes: Was \n\ndie SPD-Fraktion mit diesem Antrag m\u00f6chte und anstrebt, \n\nfindet unsere ungeteilte Unterst\u00fctzung. Jawohl, Integrati-\n\non von in Deutschland lebenden ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrge-\n\nrinnen und Mitb\u00fcrgern ist ein wichtiger und unserer \n\nMeinung nach unverzichtbarer Bestandteil einer sozialen \n\nund auf Chancengleichheit ausgerichteten Gesellschaft. \n\nRichtig, Integration bedeutet Teilhabe. Die Teilhabe muss \n\nsich eben auch auf die M\u00f6glichkeit erstrecken, an demo-\n\nkratischer Willensbildung teilnehmen zu k\u00f6nnen. Dies \n\ngeschieht zuallererst dort, wo unsere inzwischen Millio-\n\nnen ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger arbeiten, \n\nihre Steuern entrichten, Unternehmen gr\u00fcnden, auch \n\nDeutschen Arbeit geben, in Rentenfonds einzahlen und \n\nvielleicht die Chance der Generationengerechtigkeit \n\nerhalten helfen. \n\n\u00dcber diesen Fakt als solchen m\u00fcssen wir nachdenken, \n\nHerr Kollege Modschiedler \u2013 bei aller Verfassungslage. \n\nDiese akzeptiere ich zun\u00e4chst einmal. Ich sage dazu aber \n\nnoch etwas. Der Status quo, auf den Sie hingewiesen \n\nhaben, ist unbestritten. Dieser wird auch vom Ansatz her \n\nim Antrag der SPD nicht bestritten. \n\nDie Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme recht: \n\nArtikel 20 Abs. 2 Satz 1 und 2 des Grundgesetzes be-\n\nstimmt, dass das Staatsvolk Inhaber der Staatsgewalt ist \n\nund die Staatsgewalt insbesondere durch Wahlen ausge\u00fcbt \n\nwird. Das ist keine Frage. Es ist ebenfalls richtig, dass die \n\nZugeh\u00f6rigkeit zum Staatsvolk wiederum durch die \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit vermittelt wird und nicht schlechter-\n\ndings durch den Aufenthalt an einem Ort oder in einer \n\nStadt, auch nicht tempor\u00e4r. \n\nHerr Kollege Modschiedler, Sie sprachen von der Ewig-\n\nkeitsgarantie. Das Abstellen auf die Staatsangeh\u00f6rigkeit \n\nim Artikel 20 Grundgesetz ist dem Grunde nach bereits \n\naufgeweicht, weil in Artikel 28 des Grundgesetzes die \n\nUnionsb\u00fcrgerschaft aufgenommen wurde. Dass die Welt \n\nsich gedreht hat und die Situation anders als zu dem \n\nZeitpunkt ist, als der Parlamentarische Rat die entspre-\n\nchenden Empfehlungen zum Wahlrecht \u2013 die auch das \n\nBundesverfassungsgericht bis in die Neunzigerjahre \n\nvertreten hat \u2013 kreiert hat, ist unbestritten. \n\nInzwischen gibt es weltweit 45 Demokratien, die ein \n\nWahlrecht f\u00fcr Migrantinnen und Migranten auf lokaler, \n\nregionaler oder sogar nationaler Ebene eingef\u00fchrt haben. \n\nEs handelt sich um ein kommunales Wahlrecht, das weder \n\nauf bestimmte Personengruppen noch auf bestimmte \n\nTerritorien des Staates beschr\u00e4nkt ist. Es existiert derzeit \n\nin zw\u00f6lf Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union, \n\nn\u00e4mlich unter anderem in Belgien, D\u00e4nemark, Estland, \n\nFinnland, Irland, Luxemburg, den Niederlanden, Schwe-\n\nden sowie in Island und Norwegen und sogar in gewisser \n\nAusgestaltung in Gro\u00dfbritannien. Die Voraussetzung f\u00fcr \n\ndie Inanspruchnahme des Wahlrechts ist jedoch immer \n\nunterschiedlich. Die Aufenthaltsdauer von sechs Monaten \n\nist in Irland wichtig. Zwei bis drei Jahre sind es in D\u00e4ne-\n\nmark, Finnland und Schweden und f\u00fcnf Jahre in Belgien. \n\nEstland, Luxemburg, die Niederlande und Gro\u00dfbritannien \n\nsetzen drei Jahre voraus. \n\nDeutschland ist \u2013 nebenbei bemerkt, neben Frankreich \n\nund \u00d6sterreich \u2013 einer der Staaten, in dem der h\u00f6chste \n\nAnteil von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern an der Wohn-\n\nbev\u00f6lkerung vorhanden ist. Dass hier das kommunale \n\nWahlrecht bis zum heutigen Tag unter Hinweis auf den \n\nErwerb der Staatsb\u00fcrgerschaft abgelehnt wird oder nur \n\n\u00fcber den Erwerb der Staatsb\u00fcrgerschaft m\u00f6glich ist, ist \n\nletzten Endes \u00fcberholt und \u00fcberlebt. Wir m\u00fcssen \u00fcber \n\n\u00c4nderungen nachdenken, auch verfassungsrechtliche \n\n\u00c4nderungen. \n\nIch kenne die Zahlen f\u00fcr Sachsen nicht. Das gebe ich gern \n\nzu. Ich habe in Vorbereitung auf die Debatte auf verschie-\n\ndenen Internetseiten etwas nachgelesen; auch den Inter-\n\nnetauftritt des \u201eMehr Demokratie e. V. Nordrhein-\n\nWestfalen\u201c. In diesem Bundesland gibt es mehr als eine \n\nMillion erwachsener ausl\u00e4ndischer Einwohner, von denen \n\ndie meisten seit vielen Jahren oder Jahrzehnten in \n\nDeutschland leben, zu erheblichen Teilen hier geboren \n\nsind und eben kein Kommunalwahlrecht besitzen. \u00dcber \n\neine Million in einem Bundesland \u2013 mit diesem Fakt \n\nm\u00fcssen wir letzten Endes umgehen. \n\nEs gibt auch gute Gr\u00fcnde, dass beispielsweise Petra Roth, \n\nEx-Oberb\u00fcrgermeisterin von Frankfurt am Main, ehema-\n\nlige Pr\u00e4sidentin des Deutschen St\u00e4dtetages und Mitglied \n\nder CDU, Folgendes fordert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWer vier oder \n\nf\u00fcnf Jahre hier wohnt, soll ein kommunales Wahlrecht \n\nhaben.\u201c \n\nDer Antrag der SPD ist von der beabsichtigten Vorge-\n\nhensweise her v\u00f6llig korrekt. Er ist handwerklich in der \n\naufsteigenden Art und Weise v\u00f6llig zutreffend. Es wird \n\nbegehrt, dass sich der Freistaat Sachsen auf Bundesebene \n\nf\u00fcr die \u00c4nderung des Artikels 28 Abs. 1 Grundgesetz \n\neinsetzt, sodass bei Wahlen k\u00fcnftig nicht nur EU-B\u00fcrger \n\nsondern auch Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit st\u00e4ndi-\n\ngem Wohnsitz im Bundesgebiet nach Ma\u00dfgabe des \n\nLandesrechts wahlberechtigt und w\u00e4hlbar sind. Der \n\nAntrag m\u00f6chte im zweiten Schritt \u2013 auch das halten wir \n\nf\u00fcr den richtigen Weg \u2013, dass der S\u00e4chsische Landtag \n\ndar\u00fcber ber\u00e4t, wie er die entsprechenden gesetzlichen \n\nVoraussetzungen \u2013 Kommunalwahlgesetz, Gemeindeord-\n\nnung oder andere gesetzliche Regelungen \u2013 entsprechend \n\nanpassen kann. \n\nWir gehen diesen Weg mit. Er f\u00fchrt zu einem Mehr an \n\ndemokratischer Partizipation an der Basis in jeder Hin-\n\nsicht. Es w\u00e4re aus unserer Sicht sehr zu begr\u00fc\u00dfen, wenn \n\nwir die Debatte dazu offen gestalten w\u00fcrden. \n\nWir stehen mit diesem Antrag nicht allein da. Schleswig-\n\nHolstein hat eine entsprechende Initiative eingebracht. \n\nMeines Wissens hat in Schleswig-Holstein jede Fraktion \n\nzugestimmt, mit Ausnahme der CDU. Unsere s\u00e4chsische \n\nCDU ist selbstbestimmt. Sie muss sich in diesem Fall \n\nkein Beispiel an Schleswig-Holstein nehmen. Das k\u00f6nnte \n\nuns durchaus \u00fcberraschen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8778 \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich ein Wort an die verehrten \n\nKolleginnen und Kollegen der SPD richten: Wer den \n\nMund spitzt, muss auch pfeifen. Wenn der Antrag als \n\nsolcher tats\u00e4chlich ernst gemeint ist, geschweige denn, \n\nwenn er heute angenommen werden w\u00fcrde \u2013 vielleicht \n\nschneit es eher nach oben \u2013, h\u00e4tte dies zur Konsequenz, \n\ndass die SPD in den Koalitionsverhandlungen mit der \n\nCDU auf Bundesebene das Thema aufrufen muss. Die \n\nGro\u00dfe Koalition, k\u00e4me sie zustande, h\u00e4tte \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, hierzu sind Sie besser informiert \n\nals ich. Sie sind einer der Unterh\u00e4ndler. Das ist mir v\u00f6llig \n\nklar. \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nDer s\u00e4chsische Landesverband ist in dieser Frage hinder-\n\nlich, weil er beschlossen hat, keine Gro\u00dfe Koalition zu \n\nwollen. Dies hat mir der Ministerpr\u00e4sident zugerufen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nInsofern m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, ob wir noch einen ande-\n\nren Weg finden oder was das kleinere oder gr\u00f6\u00dfere \u00dcbel \n\nist. Das w\u00fcrde ich die Antragstellerin SPD entscheiden \n\nlassen wollen. Wir unterst\u00fctzen diesen Antrag sehr. Wir \n\nwerben f\u00fcr die Zustimmung. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche. Herr Karabinski hat nun f\u00fcr die FDP-Fraktion das \n\nWort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich schlie-\n\n\u00dfe an dem Punkt an, wo mein Vorredner aufgeh\u00f6rt hat. \n\nIch habe meine Zweifel daran, dass es der Antragsteller \n\nwirklich ernst meint. Es ist offenbar doch nur ein reines \n\nScheingefecht. Dies geben Sie in dem Antrag auch selbst \n\nzu, indem Sie die Staatsregierung auffordern, sich f\u00fcr eine \n\n\u00c4nderung des Artikels 28 Abs. 1 Grundgesetz einzuset-\n\nzen. Damit soll erm\u00f6glicht werden, dass bei den Wahlen \n\nin Kreisen und Gemeinden auch Nicht-EU-Ausl\u00e4nder \n\nwahlberechtigt und w\u00e4hlbar sind. \n\nMeine Damen und Herren! Selbst wenn der S\u00e4chsische \n\nLandtag dies heute beschlie\u00dfen w\u00fcrde, ist fraglich, ob der \n\nSPD nicht viel effektivere Wege zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden, \n\num sich f\u00fcr eine \u00c4nderung stark zu machen. Ich erinnere \n\nSie, das wurde schon genannt, an einen Beschluss des \n\nLandtages Schleswig-Holstein vom April 2013 auf eine \n\nrot-gr\u00fcne Initiative hin, in dem sie die dortige Landesre-\n\ngierung aufgefordert haben, eine entsprechende Bundes-\n\nratsinitiative zu starten. Sie stellen in acht anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern den Regierungschef und regieren dabei auch \n\nnoch in Baden-W\u00fcrttemberg, Saarland, Th\u00fcringen, \n\nSachsen-Anhalt und Brandenburg mit. Entsprechende \n\nBundesratsinitiativen k\u00f6nnten also ohne Weiteres auch \n\nvon dort ausgehen und wir m\u00fcssten uns hier nicht damit \n\nbesch\u00e4ftigen. \n\nAu\u00dferdem ist die Forderung nach einem kommunalen \n\nWahlrecht f\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrger auch Bestandteil ihres \n\nProgramms zur Bundestagswahl 2013 gewesen. Wenn ich \n\nmich recht erinnere, befinden Sie sich auch gerade in \n\nSondierungsgespr\u00e4chen mit der CDU, die zu Koalitions-\n\nverhandlungen f\u00fchren k\u00f6nnten. Es liegt also eindeutig an \n\nIhnen, ein entsprechendes Vorhaben durchzusetzen. Die \n\nn\u00f6tige Zweidrittelmehrheit im Bundestag f\u00fcr eine ent-\n\nsprechende Verfassungs\u00e4nderung h\u00e4tten Sie. \n\nInhaltlich sehe ich eine \u00c4nderung des Artikels 28 Abs. 1 \n\nGrundgesetz ausdr\u00fccklich nicht als probates Mittel zur \n\nIntegration. Vielmehr sollte das kommunale Wahlrecht \n\nimmer am Ende des Integrationsprozesses und nicht am \n\nAnfang stehen. Wenn ich mich in einer Gesellschaft nicht \n\nverankert f\u00fchle und sie mir fremd ist, bin ich auch nicht \n\nbereit, in dieser mitzubestimmen. Deshalb halte ich den \n\nAnsatz f\u00fcr sinnvoller, die Anstrengungen in der Gesamt-\n\ngesellschaft auszubauen, um die Betroffenen besser in die \n\nGesellschaft zu integrieren. Es ist die Aufgabe eines jeden \n\nEinzelnen. Dazu gibt es gen\u00fcgt Ansatzm\u00f6glichkeiten, \n\nbeispielsweise in der Nachbarschaft, in Sportvereinen \n\noder in der Schule. \n\nDer Ansatz greift hier schlichtweg viel zu kurz. Durch die \n\nEinf\u00fchrung der Unionsb\u00fcrgerschaft haben auch die \n\nMitb\u00fcrger aus EU-Mitgliedsstaaten das Recht bekommen, \n\nbei kommunalen Wahlen und bei Wahlen zum Europ\u00e4i-\n\nschen Parlament in Deutschland mitzuwirken. \n\nLeider m\u00fcssen wir auch zur Kenntnis nehmen, dass viele \n\nder Betroffenen ihr Wahlrecht nicht wahrnehmen. So \n\nergaben Stichproben von Wahlforschern \u2013 etwa bei \n\nKommunalwahlen \u2013, dass die Wahlbeteiligung in dieser \n\nGruppe um etwa 20 bis 30 % niedriger liegt als bei \n\nanderen Wahlberechtigten. Allein schon diese Erfahrung \n\nf\u00fchrt uns eindeutig vor Augen, dass die Einf\u00fchrung des \n\nkommunalen Wahlrechts f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nder von \n\ndiesen oft nicht als Beitrag zu mehr Integration verstan-\n\nden werden wird und daher auch nicht zu mehr Integrati-\n\non f\u00fchrt. \n\nWie zu Beginn meines Beitrags erw\u00e4hnt, halte ich aber \n\nauch den S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr den falschen Ort, um \n\nein solches Ansinnen zu beraten. Deswegen und aus den \n\ngenannten inhaltlichen Gr\u00fcnden wird meine Fraktion den \n\nAntrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das von der SPD-Fraktion \n\neingebrachte Thema ist wichtig und hat zumindest zwei \n\nDimensionen, die auch im Titel des Antrags zum Aus-\n\ndruck kommen: zum einen die Integration von Menschen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8779 \n\ndie aus dem Ausland kommen, zum anderen, f\u00fcr wen \n\ndemokratische Grundprinzipien gelten sollen. \n\nWeil Herr Bartl fragte, wie viele Menschen in Sachsen \n\ndies betrifft: Nach meinen Recherchen sind es knapp \n\n64 000 Menschen, wobei das nicht nach Altersgruppen \n\nausdifferenziert ist. Das hei\u00dft, es sind auch Kinder und \n\nJugendliche dabei, die noch nicht wahlberechtigt w\u00e4ren. \n\nAber das ist nach meinem Kenntnisstand zum 31.12.2012 \n\ndie relevante Zahl. \n\nWir haben in den letzten Jahren in Deutschland viel \u00fcber \n\ndas Thema Integration gesprochen. H\u00e4ufig wurde das \n\nauch mit einem vorwurfsvollen Tonfall in Richtung der \n\nZugewanderten verbunden, sie sollten sich gef\u00e4lligst \n\nintegrieren, oder auch pauschal mit dem Vorwurf, Zuge-\n\nwanderte seien \u00fcberhaupt unwillig, sich zu integrieren. \n\nEinmal davon abgesehen, dass diese Debatte in weiten \n\nTeilen eine sehr vorurteilsbeladene Diskussion ist, die \n\nmehr \u00fcber diejenigen aussagt, die sie \u00e4u\u00dfern, als \u00fcber die \n\ntats\u00e4chliche Integrationsbereitschaft von Migrantinnen \n\nund Migranten, verkennt diese Debatte auch, dass Integra-\n\ntion kein einseitiger Anpassungsprozess ist. Vielmehr \n\nm\u00fcssen wir die Frage stellen, welche Voraussetzungen \n\nerf\u00fcllt sein m\u00fcssen, damit Integration nicht nur ein nebu-\n\nl\u00f6ses Schlagwort in wohlmeinenden Sonntagsreden ist, \n\nsondern auch in der Realit\u00e4t besser gelingen kann. Vor \n\nallem \u2013 das hatte Frau Kollegin Friedel schon angespro-\n\nchen \u2013 ist Integration kein fertiger Zustand, sondern ein \n\nProzess, der dauerhaft zu gestalten ist. \n\nIch bin der Meinung, dass ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr \n\nAusl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder einen wertvollen Beitrag \n\nleisten kann, weil es Teilhabe in dem Bereich erm\u00f6glicht, \n\nin dem es in sehr starkem Ma\u00dfe um das allt\u00e4gliche per-\n\ns\u00f6nliche Lebensumfeld geht. Ich halte es auch nur f\u00fcr \n\nrecht und billig, dass diejenigen, die von den kommunalen \n\nEntscheidungen betroffen sind, auch die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, diese Entscheidung zu beeinflussen, und daf\u00fcr ist \n\ndas kommunale Wahlrecht ein wichtiges Instrument. \n\nKollege Modschiedler hatte vorhin in seiner Profession \n\nals Jurist argumentiert. Ich bin kein Jurist, sondern Poli-\n\ntikwissenschaftler. Deswegen argumentiere ich jetzt \n\ndemokratietheoretisch. Die Staatsregierung h\u00e4lt sich in \n\nihrer Stellungnahme zu dem Antrag an die klassische \n\nTrias: Staatsgebiet, Staatsgewalt und Staatsvolk. Das \n\nentspricht, glaube ich, auch dem historischen Entste-\n\nhungsprozess von Demokratien in Europa und ist insofern \n\nauch erst einmal inhaltlich nachvollziehbar. Offensichtlich \n\nist diese Denkweise auch noch im Jahr 1990 handlungs-\n\nleitend f\u00fcr die Entscheidung des Bundesverfassungsge-\n\nrichts gewesen, zwei Gesetzentw\u00fcrfe aus Hamburg und \n\nSchleswig-Holstein f\u00fcr verfassungswidrig zu erkl\u00e4ren, die \n\nein kommunales Wahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und \n\nAusl\u00e4nder einf\u00fchren wollten. \n\nDie spannende Frage ist jetzt aber, ob das Bundesverfas-\n\nsungsgericht heute die Entscheidung noch genauso f\u00e4llen \n\nw\u00fcrde. Dar\u00fcber kann man letztendlich nur spekulieren. \n\nJedenfalls gibt es durchaus berechtigte Zweifel daran. Ich \n\nm\u00f6chte daher den renommierten Verfassungsrechtler \n\nUlrich K. Preu\u00df zitieren \u2013 Zitat \u2013: \u201eNun k\u00f6nnte man ja \n\neinr\u00e4umen, dass das Demokratiekonzept des Bundesver-\n\nfassungsgerichts zwar traditionalistisch einem Ideal des \n\nausgehenden 18. und des 19. Jahrhunderts anh\u00e4nge, dieses \n\naber nun einmal das Konzept des Grundgesetzes sei und \n\nohne dessen \u00c4nderung \u2013 unterstellt, man hielte das mit \n\nArtikel 79 Abs. 3 vereinbar \u2013 das kommunale Ausl\u00e4nder-\n\nwahlrecht in Deutschland nicht eingef\u00fchrt werden k\u00f6nne. \n\nDoch so ist es nicht. Das Demokratiekonzept des Bundes-\n\nverfassungsgerichts \u2013 man k\u00f6nnte es als Opas Demokra-\n\ntietheorie bezeichnen \u2013 ist nicht das des Grundgesetzes. \n\nDenn wenn das Grundgesetz vom demokratischen Prinzip \n\nhandelt, dann meint es keinesfalls die Selbstbestimmung \n\ndes Volkes als Nation, sondern die Selbstbestimmung der \n\nMenschen, die das politische Gemeinwesen konstituieren \n\nund seiner Autorit\u00e4t unterworfen sind.\u201c \n\nPreu\u00df kommt damit \u00fcbrigens auch zu dem interessanten \n\nSchluss, dass die Einf\u00fchrung eines kommunalen Wahl-\n\nrechts f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder auch ohne eine \n\n\u00c4nderung des Grundgesetzes bereits jetzt rechtlich \n\nm\u00f6glich w\u00e4re. Auch das ist schon angeklungen: Wir \n\nhaben jetzt schon den Zustand, dass in Teilen ein kommu-\n\nnales Wahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder \n\nbesteht, n\u00e4mlich in dem Bereich, in dem EU-B\u00fcrger \n\ndavon betroffen sind. Vor diesem Hintergrund halte ich es \n\nf\u00fcr umso unverst\u00e4ndlicher, dass hier eine aus meiner Sicht \n\nrecht willk\u00fcrliche Differenzierung der Nicht-Deutschen \n\nvorgenommen wird, denen wir ein kommunales Wahl-\n\nrecht zugestehen, und denjenigen, bei denen wir das nicht \n\ntun. \n\nGanz geheuer schien der Staatsregierung die eigene \n\nStellungnahme zum Antrag auch nicht gewesen zu sein. \n\nAuf die Forderung der SPD-Fraktion, das Grundgesetz zu \n\n\u00e4ndern, kommt die Aussage, das Grundgesetz schlie\u00dfe ein \n\nkommunales Wahlrecht grunds\u00e4tzlich aus. Ja, liebe \n\nStaatsregierung, genau deswegen auch die \u00c4nderung des \n\nGrundgesetzes: um diese H\u00fcrde zu beseitigen. \n\nEine inhaltliche Auseinandersetzung mit dem Antrag der \n\nSPD konnte ich der Stellungnahme der Staatsregierung \n\nleider nicht entnehmen. Ich hoffe, das \u00e4ndert sich jetzt \n\nhier und heute. Wie gesagt, aus Sicht meiner Fraktion \n\nmacht ein kommunales Wahlrecht f\u00fcr ausl\u00e4ndische \n\nMitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger Sinn. An den Stellen, an \n\ndenen sich vermeintliche oder tats\u00e4chliche H\u00fcrden aus \n\ndem Grundgesetz ergeben, sind diese zu beseitigen. Daher \n\nwerden wir dem Antrag heute zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr  \n\ndie NPD-Fraktion spricht Herr Apfel. \u2013 Einen Moment, \n\nHerr Apfel. Es gibt noch eine Kurzintervention. Herr \n\nModschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich wollte \n\nnoch einmal auf die Entscheidung \u2013 ich wei\u00df, das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8780 \n\nwieder Fachjuristerei \u2013, eine Bundesverfassungsgerichts-\n\nentscheidung von 1985 bzw. 1989, zur\u00fcckkommen. Da \n\nsteht auch schon in einem Absatz, dass das Gericht sagt: \n\nWas Maastricht jetzt verhandeln wird, das lassen wir \n\nau\u00dfen vor und diskutieren es vor dem Hintergrund der \n\nStaatsb\u00fcrgerschaft, wo ich von Unionsb\u00fcrgerschaft \n\nsprach. Wir sollten also nicht immer diskutieren, dass die \n\nCDU hier nur an einem Status quo festhalten will, denn \n\nwir haben gesagt: Diese Subsumtion l\u00e4uft auf der Unions-\n\nb\u00fcrgerschaft, also einer B\u00fcrgerschaft wie der Bundesre-\n\npublik Deutschland, einer Staatsform, einer Verfassung. \n\nDeswegen ist nach Maastricht Artikel 20 umsetzbar. Eine \n\nNicht-EU-B\u00fcrgerschaft hat mit einer Staatsform und mit \n\neiner Unionsb\u00fcrgerschaft nichts mehr zu tun, sondern das \n\nist eine willk\u00fcrliche B\u00fcrgerschaft derjenigen, die einmal \n\nin die EU kommen. Das ist mit Artikel 20 nicht vertretbar. \n\nInsoweit m\u00fcssten wir die Verfassung grunds\u00e4tzlich \n\n\u00e4ndern, und das k\u00f6nnen wir unserer Ansicht nach nicht. \n\nDas verwehrt sich auch dem, was unsere Gesetzesv\u00e4ter \n\ndamals, bei Gr\u00fcndung der Bundesrepublik Deutschland, \n\ngewollt haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJennerjahn, Sie wollen auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Soweit es mir m\u00f6glich ist, \n\nm\u00f6chte ich das kurz tun. Zum einen habe ich nicht um-\n\nsonst auf die Ausf\u00fchrungen von Ulrich K. Preu\u00df verwie-\n\nsen. Ich glaube, das ist ein Verfassungsrechtler, dem man \n\ndurchaus einiges an Gewicht beimessen kann. Seine \n\nArgumentation fand ich erst einmal schl\u00fcssig und in der \n\nHinsicht interessant. Insofern w\u00e4re das noch einmal \n\nvertieft zu diskutieren. \n\nIch halte es aber auch f\u00fcr schwierig, nur darauf zu ver-\n\nweisen, was 1949 der Fall gewesen ist, denn seitdem \n\nhaben sich gesellschaftliche Realit\u00e4ten ver\u00e4ndert. Insofern \n\nist es nach meiner Ansicht Aufgabe des Gesetzgebers, \n\nsolche Ver\u00e4nderungsprozesse ein St\u00fcck weit nachzuvoll-\n\nziehen, und zwar in dem Rahmen, in dem dies sinnvoll \n\nist. Sicherlich kann man dar\u00fcber streiten, welcher Schritt \n\nsinnvoll ist und welcher nicht. Sie haben gerade eine \n\nandere Auffassung dargeboten, als wir es getan haben. \n\nWir sind der Meinung, ein solches kommunales Wahl-\n\nrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder w\u00fcrde an der \n\nStelle Sinn machen. Diese Position vertreten wir auch \n\nweiterhin. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nkommen wir zum abschlie\u00dfenden Redner in der ersten \n\nRunde. Herr Apfel f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Seit Jahrzehnten versuchen die im Bundestag \n\ninzwischen die Mehrheit stellenden Fraktionen der SPD, \n\nder LINKEN und der GR\u00dcNEN, das deutsche Volk \n\nsystematisch durch Ausl\u00e4nder zu ersetzen. Die erste \n\nBresche schlugen die Gastarbeiter, die ihre Gastrolle \n\nschnell mit einem Dauerengagement verwechselten. \n\nAls 1973 von Helmut Schmidt, der auch heute noch vor \n\nden Folgen der \u00dcberfremdung warnt, ein Anwerbestopp \n\nverh\u00e4ngt wurde, erfolgte aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden der \n\nnahezu ungebremste Familiennachzug. Weil selbst dieser \n\nDammbruch mit seinen massiven Folgen f\u00fcr unsere \n\nSozialsysteme und die deutschen Krankenkassen den \n\nUmvolkungsfanatikern noch nicht ausreichte, hat man \n\n\u00fcber den politischen Missbrauch des Asylrechts Millionen \n\nArmutsfl\u00fcchtlinge herangekarrt, die dann wieder aus \n\nsogenannten humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden heraus Bleiberecht \n\nerhielten. Seit gut einem Vierteljahrhundert versuchen Sie \n\nnun, diese Zust\u00e4nde zu verfestigen, indem Ausl\u00e4ndern \n\nschrittweise das Wahlrecht einger\u00e4umt werden soll. \n\n1992 erhielten s\u00e4mtliche EU-B\u00fcrger \u2013 das ist bereits \n\nangesprochen worden \u2013 durch den im Maastricht-Vertrag \n\neingef\u00fchrten Artikel 22 Abs. 1 \u2013 den Vertrag \u00fcber die \n\nArbeitsweise der EU \u2013 das Recht, am Hauptwohnsitz an \n\nKommunalwahlen teilzunehmen. \n\nIhr Antrag, meine Damen und Herren der SPD, ist auch \n\nnicht so neu, denn Ihre Partei hat bereits 1989 in Schles-\n\nwig-Holstein und Hamburg dieses Wahlrecht auf Landes-\n\nebene einzuf\u00fchren versucht. Ein richtungsweisendes \n\nUrteil des Bundesverfassungsgerichts erkl\u00e4rte am 31. Ok-\n\ntober 1990 ein solches Ansinnen f\u00fcr verfassungswidrig. \n\nDie Richter stellten fest, dass sich der Volksbegriff des \n\nArtikels 20 Abs. 2 Grundgesetz auf das deutsche Volk \n\nbeschr\u00e4nkt. Die Zugeh\u00f6rigkeit zum Staatsvolk wurde und \n\nwird auch heute noch \u00fcber die Staatsangeh\u00f6rigkeit ver-\n\nmittelt. Diese Erkl\u00e4rungen mussten sich auch die GR\u00dc-\n\nNEN gefallen lassen, die einen \u00e4hnlichen Antrag im \n\nBundestag gestellt hatten, und zwar auf Drucksa-\n\nche 16/459. \n\nAber wenn es um die Aufl\u00f6sung des eigenen Volkes geht, \n\nkann man einen solchen Unsinn offensichtlich nicht oft \n\ngenug wiederholen. So handelt DIE LINKE nach der \n\nParole: Steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein. Diesmal darf sich \n\nalso wieder die SPD nach vorn dr\u00e4ngen. \n\nDie Begr\u00fcndungen klingen immer \u00e4hnlich, werden aber \n\nnicht logischer. Angeblich sei die Integration von Ausl\u00e4n-\n\ndern ein wichtiger Bestandteil einer sozialen, auf Chan-\n\ncengleichheit ausgerichteten Gesellschaft. Diese Integra-\n\ntion bedeutet Teilhabe, so die SPD. Daher m\u00fcsse zum \n\nBeispiel das Wahlrecht auch Nicht-EU-Ausl\u00e4ndern \n\ngew\u00e4hrt werden. \n\nBei einem Blick \u00fcber die Grenzen f\u00e4llt auf, dass nur \n\nwenige europ\u00e4ische Staaten Drittstaatlern das Wahlrecht \n\neinr\u00e4umen, so zum Beispiel England B\u00fcrgern aus Irland, \n\noder Spanien bei wenigen Staaten \u2013 zumeist Lateinameri-\n\nkas \u2013 nur auf dem Prinzip der Gegenseitigkeit basierend. \n\nDie Regel ist die Ablehnung, wie zum Beispiel in \u00d6ster-\n\nreich, wo der Verfassungsgerichtshof den Versuch Wiens, \n\ndas Wahlrecht in Gemeindebezirken auch auf Nicht-EU-\n\nAusl\u00e4nder auszuweiten, f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8781 \n\nAuch in der Schweiz weigern sich die deutschsprachigen \n\nKantone seit zehn Jahren, wohnhaften Albanern oder \n\nT\u00fcrken das Wahlrecht zu schenken, und hier stimmt nun \n\nwirklich das Volk ab, ohne \u2013 wie bei uns \u2013 durch seine \n\nsogenannten Repr\u00e4sentanten manipuliert werden zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas, meine Damen und Herren, spricht nun gegen die \n\nEinf\u00fchrung eines solchen Wahlrechts. Abgesehen davon, \n\ndass die NPD grunds\u00e4tzlich gegen ein Wahlrecht f\u00fcr \n\nAusl\u00e4nder ist, da diese hierzulande nur Gastrecht genie-\n\n\u00dfen, w\u00e4re zun\u00e4chst einmal die selbst aus der Sicht von \n\nIntegrationsfanatikern falsch gew\u00e4hlte Reihenfolge \n\nanzumerken. Schlie\u00dflich soll doch wohl nicht ernsthaft \n\ndas Wahlrecht, das wichtigste Instrument des Souver\u00e4ns, \n\ndie politischen Verh\u00e4ltnisse im eigenen Land zu bestim-\n\nmen, zur vermeintlichen F\u00f6rderung der Integration \n\nverliehen werden \u2013 das, meine Damen und Herren, ist \n\ngeradezu aberwitzig \u2013, sondern doch nur dann, wenn der \n\nAusl\u00e4nder eine gelungene Integration nachweisen kann. \n\nOder ist etwa Ihre gutmenschliche Gedankenwelt schon \n\nderart pervertiert, dass nicht etwa der Ausl\u00e4nder, sondern \n\nder deutsche Staat eine Bringschuld gegen\u00fcber Ausl\u00e4n-\n\ndern zu liefern hat? \n\nWenn aber der Ausl\u00e4nder aus Ihrer Sicht heraus integriert \n\nist, macht die Verleihung des Wahlrechtes doch selbst aus \n\nIhrer Sicht keinen Sinn mehr. Schlie\u00dflich k\u00f6nnten Sie ihm \n\ndann das Wahlrecht doch direkt \u00fcber die Einb\u00fcrgerung \n\nverleihen, wie das auch Herr Modschiedler hervorgeho-\n\nben hat. Das d\u00fcrfte Ihnen nun wahrlich nicht schwerfallen \n\nangesichts des F\u00fcllhorns, aus dem Sie deutsche P\u00e4sse \n\nverschleudern. Aber die Gedankenwelt der linken Ausl\u00e4n-\n\nderlobby in diesem Staat scheint eben doch so stark \n\npervertiert, dass sie Ausl\u00e4ndern mit der Verleihung des \n\nWahlrechtes die M\u00f6glichkeit bieten wollen, staatsb\u00fcrger-\n\nliche Rosinen herauszupicken, sich den Pflichten aber \n\nelegant entziehen zu k\u00f6nnen. \n\nZur Klarstellung: Mir geht es nur darum, die Unvoll-\n\nkommenheiten und die fehlende Logik Ihres Antrages \n\ndarzulegen. Nat\u00fcrlich wollen wir Nationaldemokraten \n\nnicht den dargelegten Weg beschreiten \u2013 im Gegenteil. \n\nWir halten die Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr eines der h\u00f6chsten \n\nG\u00fcter, die man vergeben kann. Deshalb sollte man gerade \n\nhier sehr w\u00e4hlerisch sein. \n\nWarum aber gerade die SPD diesen Antrag stellt, ist klar: \n\nSie wollen sich neue W\u00e4hlerstimmen erschlie\u00dfen, sie \n\nfaktisch kaufen. Sie wollen Ausl\u00e4ndern den Wahlzettel in \n\ndie Hand dr\u00fccken, weil sie darauf spekulieren \u2013 \u00e4hnlich \n\nwie LINKE und GR\u00dcNE \u2013, dass sich Ausl\u00e4nder durch sie \n\nam besten vertreten glauben. Angesichts der praktizierten \n\nUmvolkungspolitik der Linksparteien ist ihre Strategie \n\nirgendwo nachvollziehbar, wenngleich sie nat\u00fcrlich \n\nskrupellos auf dem R\u00fccken der deutschen Landsleute \n\nausgetragen wird. \n\nWir haben das schon vor einigen Jahren zur Bundestags-\n\nwahl erlebt. Ausl\u00e4nder mit deutschem Pass waren das \n\nZ\u00fcnglein an der Waage. Rund 80 % von ihnen w\u00e4hlten \n\nRot-Gr\u00fcn. Edmund Stoibers Pl\u00e4ne zur Eroberung des \n\nKanzleramtes scheiterten knapp am schleichenden Gift \n\nder Integration, das seine eigene Partei kr\u00e4ftig mit ange-\n\nr\u00fchrt hatte. \n\nDie NPD wird im Landtagswahlkampf daf\u00fcr Sorge \n\ntragen, dass jeder B\u00fcrger eine Zusammenstellung aller \n\nAusl\u00e4nder-, Asyl-. Bleiberechts- und \u00e4hnlich gestrickter \n\nAntr\u00e4ge und Forderungen der parlamentarischen Links-\n\nkurve in die Hand bekommt, damit er erkennt, dass Sie \n\nund Ihresgleichen eben nicht die Interessen der Einheimi-\n\nschen vertreten, sondern in allererster Linie die der \n\nAusl\u00e4nder \u2013 gemeinsam mit unserem obersten Ausl\u00e4nder-\n\nlobbyisten Martin Gillo und weiter Teile seiner CDU. \n\nGlauben Sie mir, meine Damen und Herren, der Damm-\n\nbruch bei den vier Millionen bulgarischen und rum\u00e4ni-\n\nschen Sinti und Roma und die sich vervielfachenden \n\nAsylzahlen von Armutsfl\u00fcchtlingen aus Afrika und \n\nanderen Weltregionen werden Ihnen und uns im Jahr 2014 \n\nein durchschlagendes Wahlkampfthema bescheren. Dann \n\nn\u00e4mlich wird es neuerlich hei\u00dfen: \u201eMehr Geld f\u00fcr die \n\nOma statt f\u00fcr Sinti und Roma!\u201c \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor; ich frage trotzdem die Abgeordne-\n\nten. \u2013 Redebedarf kann ich nicht erkennen. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Anders als die Antragssteller, halte \n\nich an dem Grundsatz fest: Das Wahlrecht ist nicht Mittel \n\nzur Integration, sondern Abschluss und Ausdruck einer \n\ngelungenen Integration. Man kann es auch anders sagen: \n\nWer sich zu den Pflichten unserer Verfassung bekennt und \n\ndiese auch lebt, kann ihre Rechte und damit die Privile-\n\ngien erhalten. Wer sich in unserer Gesellschaft einsetzt \n\nund integriert, \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wer \n\nhat denn die Rede geschrieben?) \n\n\u2013 der darf auch auf ihre Entwicklung politischen Einfluss \n\nnehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, gemeinsam mit \n\nMartin Gillo und mir haben wir regelm\u00e4\u00dfig \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Hat \n\nder nicht verstanden, was Verfassung ist? \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, und Miro Jennerjahn, \n\nGR\u00dcNE, stehen am Mikrofon.) \n\n\u2013 in diesem Haus ein Fest der Eingeb\u00fcrgerten. Ich kann \n\nIhnen sagen, es ist eine tolle Sache, wenn man hier \n\nMenschen aus anderen Kulturen empf\u00e4ngt, die diesen \n\nSchritt bewusst gegangen sind und sagen, wir entscheiden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8782 \n\nuns f\u00fcr die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft. Einerseits ist \n\nregelm\u00e4\u00dfig ein Stolz bei den Menschen zu erkennen, \n\nandererseits geh\u00f6rt es dazu, deutlich zu machen, dass \n\ndamit ein letzter Baustein erf\u00fcllt ist und sich die M\u00f6glich-\n\nkeiten der Staatsb\u00fcrger vollends entfalten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nUlbig, jetzt gibt es den Wunsch nach Zwischenfragen. \n\nGestatten Sie die Zwischenfrage von Herrn Jennerjahn? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Ulbig, ich musste \n\ngerade ein bisschen schlucken bei Ihren Ausf\u00fchrungen. \n\nIch muss gerade \u00fcberlegen, wie die Frage jetzt richtig zu \n\nformulieren ist. Wenn ich Ihre Formulierungen streng \n\nauslege, haben Sie gerade gesagt, dass jeder Ausl\u00e4nder, \n\nder keinen Einb\u00fcrgerungsantrag stellt, im Umkehrschluss \n\nauch nicht integrationswillig ist. Ist das tats\u00e4chlich Ihre \n\nMeinung? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nJa, das ist seine Meinung!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein, ich \n\nhabe, bezogen auf den Antrag, der das Wahlrecht im \n\nBlickfeld hat, gesagt, dass f\u00fcr mich die Verleihung des \n\nWahlrechtes der Abschluss eines Integrationsprozesses ist \n\nund am Ende steht und dass nicht \u2013 wie es in dem Antrag \n\nzu erkennen ist \u2013 dieses Privileg, dieses Recht sozusagen, \n\nam Anfang steht. Das habe ich gesagt. Vielleicht ist es \n\ndurch die Umformulierung deutlicher geworden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nUlbig, gestatten Sie noch die Zwischenfrage von Herrn \n\nBartl? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Vorsitzender. \n\nVielen Dank, Herr Minister. \u2013 Herr Minister, Verfechter \n\neines Wahlrechts f\u00fcr ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrgerinnen und \n\nMitb\u00fcrger, die schon einen l\u00e4ngeren Zeitraum in der \n\nBundesrepublik leben \u2013 es sagt ja niemand, innerhalb von \n\ndrei Monaten; wir haben immer an f\u00fcnf Jahre oder \u00c4hnli-\n\nches gedacht \u2013, sagen, dass das sogar deshalb zu begr\u00fc\u00dfen \n\nist, weil es in gewisser Weise einem Anpassungsverhalten \n\nentgegenwirkt, die Staatsb\u00fcrgerschaft nur deshalb zu \n\nbeantragen, weil man das Wahlrecht bekommt. K\u00f6nnen \n\nSie dieser Position widersprechen, dass man eine bewuss-\n\nte Integration unter Umst\u00e4nden sogar eher als Zweckm\u00e4-\n\n\u00dfigkeitsverhalten herbeif\u00fchrt oder konterkariert, wenn \n\nman das Wahlrecht allein an die Staatsb\u00fcrgerschaft \n\nbindet? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich hoffe, ich \n\nhabe Ihre Frage richtig verstanden, Herr Bartl. Ich versu-\n\nche, es noch einmal aus meiner Perspektive zu beschrei-\n\nben. F\u00fcr mich ist sozusagen der letzte Schritt, n\u00e4mlich die \n\nAnnahme der Staatsb\u00fcrgerschaft, damit verbunden, dass \n\ndann auch dieses Privileg besteht, das Wahlrecht auszu-\n\nsch\u00f6pfen. Die Rechtsgrundlage \u2013 sie ist mehrfach disku-\n\ntiert worden, Sie haben sie selbst ausgesprochen \u2013 sehe \n\nich im Grundgesetz, wo man eben vom Staatsvolk aus-\n\ngeht. Dieses Staatsvolk ist definiert und dazu geh\u00f6rt die \n\nStaatsb\u00fcrgerschaft. Das ist das, was ich gesagt habe und \n\nauf Ihre Frage noch einmal antworten m\u00f6chte. \n\nDeshalb will ich jetzt diesen juristischen Teil weniger \n\ndiskutieren, sondern ich m\u00f6chte noch einmal auf den \n\neurop\u00e4ischen Aspekt eingehen, weil Sie das auch ange-\n\nsprochen haben, Herr Bartl. Diesen Gleichheitsgrundsatz \n\nsehen wir eben auch bei der Unionsb\u00fcrgerschaft. \n\nIn der Folge der Freiz\u00fcgigkeit wurde 1992 auch das \n\nWahlrecht f\u00fcr die EU-B\u00fcrger beschlossen. Es wurde \n\ngeschaffen, um das Zusammenwachsen der EU-Mit-\n\ngliedsstaaten zu st\u00e4rken. Jetzt kommt der Unterschied: Es \n\nsteht EU-B\u00fcrgern innerhalb der EU-Staaten wechselseitig \n\nund damit in gleichem Ma\u00dfe zu, also geht es auch aus \n\ndieser Perspektive und aus diesem Gedanken eben nicht \n\num eine, wenn man so will, beliebige Ausdehnung des \n\nWahlrechtes. \n\nDass diese Diskussion, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, auch nicht neu ist \u2013 weder hier noch auf Bundes-\n\nebene \u2013, macht sich daran deutlich: Bei der Vorbereitung \n\nauf diese Debatte habe ich gefunden, dass mein Vorg\u00e4nger \n\nAlbrecht Buttolo im Jahr 2008 zu diesem Thema auch \n\nschon einmal im Bundesrat gesprochen hat. Er hat dort \n\nauch Stellung bezogen. Ich m\u00f6chte kurz zitieren: \u201eDas \n\nWahlrecht ist das mit Abstand wichtigste Recht des \n\nB\u00fcrgers zur unmittelbaren Beteiligung an der Aus\u00fcbung \n\nder politischen Macht. Deshalb kann es nicht beliebig \n\nverliehen oder gar zum blo\u00dfen Mittel der politischen \n\nIntegration Einzelner herabgestuft werden.\u201c Weiter hei\u00dft \n\nes: \u201eDer EG-Vertrag differenziert zwischen dem EU-\n\nStaatsb\u00fcrger und anderen Staatsb\u00fcrgern und r\u00e4umt das \n\nkommunale Wahlrecht allen EU-B\u00fcrgern ein und erfasst \n\naber eben bewusst nicht alle Ausl\u00e4nder. Somit gibt es \n\nauch keine Ungleichbehandlung zwischen EU-Ausl\u00e4ndern \n\nund Nicht-EU-Ausl\u00e4ndern, wie immer behauptet wird.\u201c \n\nDa sind wir wieder bei diesem Gleichheitsgrundsatz, den \n\nich vorhin angesprochen habe. Vor diesem Hintergrund \n\nm\u00f6chte ich nichts hinzuf\u00fcgen und empfehle daher, diesen \n\nAntrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention t\u00e4tigen. \n\nDazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. Ich bin ein \n\nbisschen zu sp\u00e4t gekommen, um den Minister noch zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8783 \n\nfragen. Deswegen mache ich vom Instrument der Kurzin-\n\ntervention Gebrauch. \n\nHerr Ulbig, ich habe vor Kurzem erst ein Gespr\u00e4ch mit \n\nausl\u00e4ndischen Wissenschaftlern an einem unserer Max-\n\nPlanck-Institute hier in Dresden gef\u00fchrt. Sie wissen, dass \n\nwir hier gerade durch den Exzellenzstatus der Universit\u00e4t \n\nmittlerweile schon fast seit 20 Jahren ausl\u00e4ndische Wis-\n\nsenschaftler haben, die seit dieser Zeit hier leben, Familie \n\ngegr\u00fcndet haben, die aber ihre Staatsb\u00fcrgerschaft, zum \n\nBeispiel in Amerika, Australien oder Finnland, nicht \n\nablegen m\u00f6chten, weil sie hier keine doppelte Staatsb\u00fcr-\n\ngerschaft bekommen. Diese B\u00fcrger \u2013 das sind zweifels-\n\nohne, so will ich es einmal sagen, sehr wertvolle B\u00fcrger \u2013 \n\nm\u00f6chten sich gern aktiv in das politische Geschehen ihrer \n\nStadt einbringen, weil sie sich mittlerweile hier heimisch \n\nf\u00fchlen. Aber sie m\u00f6chten nicht auf ihre Staatsb\u00fcrgerschaft \n\nverzichten, weil sie nicht wissen, was die Zukunft bringt, \n\nweil wir gerade im Wissenschaftsbereich \u2013 das wissen Sie \n\n\u2013 mit Projekten arbeiten, bei denen wir vielleicht in zehn \n\nJahren sagen, dass es dieses Projekt nicht mehr gibt, \n\nworauf diese Wissenschaftler in ihr Land zur\u00fcck m\u00fcssten. \n\nDeswegen, lieber Herr Ulbig, bitte ich Sie dringend, auch \n\nvor diesem Hintergrund zu erw\u00e4gen, ob es nicht an der \n\nZeit ist, unsere Rechtsauffassung zu der Frage Wahlrecht \n\nauch f\u00fcr ausl\u00e4ndische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gerade \n\nauch f\u00fcr das Kommunalwahlrecht zu \u00fcberdenken. Wir \n\nhaben eine andere Zeit, und wir sind auf diese Menschen, \n\ndiese ausl\u00e4ndischen Wissenschaftlerinnen und Wissen-\n\nschaftler, dringend angewiesen, weil sie viel f\u00fcr unser \n\nLand tun. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nUlbig, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Herr Lichdi, Sie m\u00f6chten \n\nauch eine Kurzintervention machen. Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Herr Ulbig, immer wenn Sie reden, hat man den Ein-\n\ndruck, dass Sie nicht so richtig wissen, wovon Sie reden. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nIch wollte mich eigentlich nicht \u00e4u\u00dfern. Aber ich gestehe, \n\ndass es mich nicht auf dem Platz gehalten hat. Sie haben \n\nein Verfassungsverst\u00e4ndnis offenbart, das ich wirklich \n\nschlimm finde. \n\n(Zuruf von der CDU: Das steht Ihnen frei!) \n\nSie haben gesagt: Die Verfassung konstituiert Pflichten. \n\nWenn ich diese Pflichten erf\u00fclle, dann soll ich auch die \n\nRechte erhalten. Das war Ihre Rede. Dazu sage ich Ihnen: \n\nDa bin nicht nur ich anderer Auffassung; da ist auch das \n\nBundesverfassungsgericht anderer Auffassung. \n\nIch bin wirklich erschrocken, Herr Ulbig. Das Grundge-\n\nsetz gew\u00e4hrt nicht die Grundrechte. Das Grundgesetz \n\nanerkennt die au\u00dferhalb der Verfassung bereits konstitu-\n\nierten Grund- und Menschenrechte. Das Grundgesetz \n\nanerkennt diese lediglich. Wenn man anf\u00e4ngt, die Grund-\n\nrechte an die Erf\u00fcllung von Verfassungspflichten zu \n\nkn\u00fcpfen, wie Sie es getan haben, dann legt man die Axt \n\nan die grundrechtliche Freiheit. Und das ist ein Problem. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Proteste bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte an das ankn\u00fcpfen, was Kollegin Stange gesagt \n\nhat. Ich halte es tats\u00e4chlich f\u00fcr einen demokratischen \n\nSkandal, dass Menschen, die sich hier legal aufhalten, die \n\nein legales Aufenthaltsrecht haben, auf Dauer das demo-\n\nkratische Mitwirkungsrecht \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 mit der von Ihnen vorge-\n\ntragenen Rabulistik, mit diesem falschen Verfassungsver-\n\nst\u00e4ndnis vorenthalten bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nUlbig, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Dann kommen wir zum Schluss-\n\nwort. Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n(Interne Wortwechsel zwischen \n\ndem Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \n\nund Abgeordneten der CDU) \n\nIch will mich zun\u00e4chst bei den Kollegen Bartl und  \n\nJennerjahn bedanken, die sich die M\u00fche gemacht haben, \n\ndas Thema tats\u00e4chlich auch inhaltlich zu diskutieren. Das \n\nhabe ich bei den Kollegen von CDU und FDP leider \n\nvermisst. \n\nDas, was ich von Ihnen, vor allem von Herrn Karabinski, \n\ngeh\u00f6rt habe, war die Beschreibung, auf welchen Wegen \n\nman vielleicht noch dazu kommen k\u00f6nnte, eine solche \n\nInitiative zu starten \u2013 Hauptsache nicht aus Sachsen. Herr \n\nModschiedler hat die derzeitige rechtliche Lage analysiert \n\nund gesagt, dass das aus diesen oder jenen Gr\u00fcnden \n\nschwierig sei. \n\nMeine Herren, wo ein Wille ist, da ist auch ein Weg. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: \n\nIch habe Ihnen Wege gezeigt!) \n\nAus Ihren Beitr\u00e4gen habe ich mitgenommen, dass der \n\nWille nicht da ist. Sie wollen nicht, dass Menschen, die \n\naus Nicht-EU-Staaten kommen, hier ein kommunales \n\nWahlrecht erhalten. \n\nWir haben vom Staatsminister geh\u00f6rt, warum Sie das \n\nnicht wollen. Hier muss ich an Kollegen Lichdi anschlie-\n\n\u00dfen. Herr Ulbig hat gesagt: \u201eWer sich zu den Pflichten \n\nbekennt, der darf auch Rechte genie\u00dfen.\u201c So ein Satz ist \n\nein Unding von jemandem, der die Verantwortung tr\u00e4gt, \n\nPolitik zu machen. Rechte sind Rechte. Rechte sind keine \n\nBelohnungen, keine Bonbons, die man bekommt, wenn \n\nman sich gut verh\u00e4lt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8784 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nUnruhe bei der CDU) \n\nLeute, die hier leben, zahlen hier Steuern, auch wenn sie \n\nkeine deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft besitzen. Die stellen \n\nsich auch nicht hin und sagen: Wenn mir der Staat alle \n\nRechte gibt, dann komme ich auch meiner Steuerpflicht \n\nnach. Das w\u00e4re der K\u00f6nigsweg und die Kr\u00f6nung meines \n\nDaseins. Wenn ich das Wahlrecht habe, bezahle ich auch \n\nmeine Steuern. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSo funktioniert es nicht. \n\nRechte sind Rechte, weil Menschen sie haben, unver\u00e4u-\n\n\u00dferlich und vorstaatlich. Das Verst\u00e4ndnis von der Gew\u00e4h-\n\nrung von Rechten als Belohnung f\u00fcr Wohlverhalten, das \n\nhier zum Ausdruck gekommen ist, finde ich wirklich sehr \n\nerschreckend. \n\nMan kann der Meinung sein, dass die Verleihung der \n\nStaatsb\u00fcrgerschaft restriktiv zu handhaben ist. Der Mei-\n\nnung sind Sie, und so praktiziert das Sachsen. Man kann \n\nder Meinung sein, dass nicht jeder in der Politik mitreden \n\nmuss. Dem Verst\u00e4ndnis h\u00e4ngen Sie nach, so praktiziert \n\ndas Sachsen. Aber bitte halten Sie sich an basale grund-\n\nrechtliche Voraussetzungen, auf denen unser Gemeinwe-\n\nsen beruht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12358 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich \n\ndie Drucksache 5/12358 nicht beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Keine neuen Tagebaue \u2013 Raus aus der Braunkohle \n\nDrucksache 5/11855, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Genehmigung f\u00fcr Braunkohlepl\u00e4ne versagen \u2013  \n\nAktualisierung des Energie- und Klimaprogramms \n\nDrucksache 5/11753, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, FDP, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \n\nerteile der ersten Einreicherin das Wort. Herr Lichdi f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wir haben heute Morgen \n\nschon einmal \u00fcber das Thema Braunkohle gesprochen, \n\nund zwar im Speziellen \u00fcber den geplanten Aufschluss \n\nvon Nochten II. Warum sprechen wir heute noch einmal \n\ndazu? \n\nEs geht eben nicht nur um einen weiteren Tagebau, nein, \n\nuns geht es um die Braunkohleverstromung insgesamt. \n\nDas hat drei Gr\u00fcnde. Der erste und nach unserer Auffas-\n\nsung wichtigste ist der Schutz der Freiheit. \n\nJawohl, meine Damen und Herren, ich spreche von \n\nFreiheit, diesem wichtigsten Grundrecht, Herr Ulbig. \n\nDiese zu sch\u00fctzen ist die vornehmste Aufgabe des demo-\n\nkratischen Verfassungsstaates. Die Aufgabe des demokra-\n\ntischen Verfassungsstaates ist es, sowohl die Freiheits-\n\nrechte als auch die darin enthaltenen elementaren Frei-\n\nheitsvoraussetzungen zu garantieren; denn ohne diese \n\nVoraussetzungen kann es keine Freiheit geben. Die \n\nGarantie w\u00e4re somit wertlos. \n\nAber welches sind diese Voraussetzungen: ein Recht auf \n\nLeben, ein Recht auf Gesundheit und ein Recht auf \n\nExistenzminimum. Das Recht auf ein \u00f6konomisch-\n\nsoziales Existenzminimum beinhaltet auch das Recht auf \n\nNahrung und sauberes Wasser, und ein wesentlicher \n\nAspekt dieses Schutzbereiches der Voraussetzungen ist \n\ndie Sicherheit. Wenn diese Rechte bedroht sind, dann \n\nmuss der demokratische Verfassungsstaat handeln. Ich \n\nhoffe, dass Sie darin mit mir \u00fcbereinstimmen. \n\nWas hat das alles mit der Braunkohle zu tun? Nun, ganz \n\nkonkret: Der Klimawandel bedroht die Weltern\u00e4hrung, die \n\nWasserversorgung und den Weltfrieden und, wie vielleicht \n\nder eine oder andere schon bemerkt hat, auch die Sicher-\n\nheit vor Naturkatastrophen, gerade auch in Sachsen. Wenn \n\nder Klimawandel also die elementaren Voraussetzungen \n\nder Freiheit bedroht, dann ist der Klimaschutz ein Mittel \n\nzum Schutz des Menschenrechtes auf Freiheit. Das \n\ninternational vereinbarte Klimaschutzziel, die Erw\u00e4rmung \n\nder Erdatmosph\u00e4re bis 2100 auf 2 Grad zu begrenzen, \n\ndient diesem Schutz elementarer Menschenrechte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8785 \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 \n\nDer Redner klopft an das Mikrofon.) \n\nKlimaziele ernst zu nehmen hei\u00dft anzuerkennen, dass wir \n\nin Europa, in Deutschland und damit in Sachsen unsere \n\nEmission bis zur Jahrhundertmitte um 90 % reduzieren \n\nm\u00fcssen. Das wiederum erfordert bis 2050 eine vollst\u00e4ndi-\n\nge Energieversorgung ohne Kohlendioxidaussto\u00df. Mit \n\nanderen Ma\u00dfnahmen ist die notwendige Verminderung \n\nnicht zu erreichen. Bestimmte industrielle Prozesse \n\nk\u00f6nnen in absehbarer Zeit kaum ohne Aussto\u00df von CO2 \n\ngefahren werden. In der Landwirtschaft wird es ebenfalls \n\nweiterhin Emissionen geben; denn Fleisch essen wollen \n\nviele von uns ja weiterhin. \n\nDer Atomausstieg darf eben deshalb nicht zur Renais-\n\nsance der Braunkohle f\u00fchren, wie Sie von CDU und FDP \n\nes gern wollen. Mit jeder verbrannten Tonne Braunkohle \n\nwird mehr als eine Tonne CO2 in die Atmosph\u00e4re abgege-\n\nben. Da Braunkohlekraftwerke in der Regel nicht im \n\nKraft-W\u00e4rme-Kopplungsbetrieb gefahren werden, sind \n\nauch die modernsten Braunkohlenkraftwerke der Welt, \n\nwie Sie immer so sch\u00f6n betonen, nichts anderes als \n\nWolkenmaschinen, die die eingesetzte Energie zu mehr \n\nals 54 % vergeuden. Eine klimavertr\u00e4gliche und generati-\n\nonengerechte Energieversorgung ist also nur ohne Braun-\n\nkohleverstromung m\u00f6glich. Dies zeigen einfachste arith-\n\nmetische \u00dcberlegungen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, gestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn \n\nHeidan? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Okay. Danke, ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHeidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Lichdi, vielen Dank. \u2013 Sie \n\nhatten eben von einer Renaissance der Braunkohle ge-\n\nsprochen. Meinen Sie, dass der CO2-Aussto\u00df und die \n\nVerschmutzung, die es zu DDR-Zeiten gab, jetzt wieder-\n\nkommen, oder ist Ihnen bewusst, dass in der Zwischenzeit \n\nsehr viel f\u00fcr die Umwelttechnik sowie die Umwelterhal-\n\ntung getan wurde? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Heidan, ich \n\nbef\u00fcrworte nicht die Renaissance der Braunkohle. Das ist \n\ndas erkl\u00e4rte Ziel der Staatsregierung und der Fraktion, der \n\nSie angeh\u00f6ren. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU: Nein, das stimmt nicht!) \n\nMir ist durchaus bewusst, dass die CO2-Emissionen in \n\nSachsen seit 1990 von ungef\u00e4hr 120 Millionen auf derzeit \n\n60 Millionen Tonnen zur\u00fcckgefahren wurden. Allerdings \n\nist das keine umweltpolitische Glanzleistung Ihrer Regie-\n\nrungsarbeit, sondern die schlichte Anpassung an den \n\nEffizienzstandard, der im Westen \u00fcblich war und ist. \n\nDeshalb k\u00f6nnen Sie sich nicht darauf berufen, dass Sie \n\nhier in Gr\u00f6\u00dfenordnungen etwas geleistet h\u00e4tten, \n\n(Frank Heidan, CDU: Wir sowieso nicht, \n\ndas haben die Unternehmen gemacht!) \n\nund die Debatte heute Morgen hat gezeigt, dass Sie die \n\nBraunkohleverstromung bis \u00fcber das Jahr 2067 hinaus \n\nfortf\u00fchren; denn wenn Sie nicht dieser Ansicht w\u00e4ren, \n\ndann d\u00fcrften Sie Nochten II nicht genehmigen, was aber \n\nder Herr Innenminister mit seiner \u201emenschenrechtlich \n\norientierten\u201c Politik sicher tun wird. \n\nMeine Damen und Herren! Eine klimavertr\u00e4gliche und \n\ngenerationengerechte Energieversorgung ist also nur ohne \n\nBraunkohleverstromung m\u00f6glich. Selbst die wenig \n\nambitionierten Ziele der Bundes- und der Landesregie-\n\nrung f\u00fcr 2020 lassen sich nur mit der Abschaltung von \n\nBraunkohlekraftwerken erreichen, jedenfalls, wenn Sie an \n\ndem Reduzierungskonzept, das Sie noch zu CDU/SPD-\n\nZeiten verk\u00fcndet und jetzt best\u00e4tigt haben, festhalten. \n\nWenn aber mit einem Ausstieg aus der Braunkohle die \n\nwirtschaftliche Freiheit einiger weniger Energiekonzerne \n\neingeschr\u00e4nkt wird, dann geschieht dies gerade zum \n\nSchutz vieler Millionen Menschen. \n\nDer zweite Grund ist der Schutz der Heimat. Wer mit dem \n\nHinweis auf den m\u00f6glichen, aber von der Bev\u00f6lkerung \n\nabgelehnten Einsatz von CCS oder die stoffliche Nutzung \n\nneue Tagebaue genehmigen will, der nimmt in Kauf, dass \n\nes zur Abbaggerung weiterer D\u00f6rfer und gro\u00dffl\u00e4chiger \n\nNaturzerst\u00f6rung kommt. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nSie m\u00fcssen sich das einmal vor Augen f\u00fchren. Der \n\nBraunkohlentagebau k\u00f6nnte so von der Lausitz bis kurz \n\nvor Frankfurt (Oder) ausgeweitet werden. Eventuelle \n\nEndlager f\u00fcr abgeschiedenes CO2 unter bewohntem \n\nGebiet bei Beeskow und Neutrebbin k\u00f6nnten den Frieden \n\nin den betroffenen Regionen gef\u00e4hrden, und Sie wissen, \n\nwie sich die Menschen dort zu der Perspektive der Ver-\n\nklappung von CO2, von CCS unter Tage stellen. \n\nDurch den Braunkohlentagebau verloren in den vergan-\n\ngenen 80 Jahren mehr als 78 000 Menschen in der Lausitz \n\nund im mitteldeutschen Revier ihre Heimat. 261 Orte \n\nverschwanden ganz oder teilweise. Weitere Abbaggerun-\n\ngen von 20 D\u00f6rfern mit 4 300 Einwohnern sind geplant. \n\nIn Sachsen sollen dem Tagebau Nochten die D\u00f6rfer \n\nRohne, Mulkwitz, M\u00fchlrose und Klein Trebendorf mit \n\ninsgesamt 1 300 Einwohnern weichen. Au\u00dferdem \u2013 das \n\nist leider in der \u00f6ffentlichen Debatte untergegangen \u2013 hat \n\ndie MIBRAG die Erweiterung ihres Tagebaues Vereinig-\n\ntes Schleenhain beantragt, wodurch die Existenz des Ortes \n\nKieritzsch mit 300 Einwohnern auf dem Spiel steht. Ich \n\nhabe auch des \u00d6fteren darauf hingewiesen: Sie haben in \n\nIhrem Landesentwicklungsplan auch dar\u00fcber hinaus die \n\nVorsorge getroffen, dass noch weitere D\u00f6rfer dem Braun-\n\nkohlenabbau zum Opfer fallen k\u00f6nnen. \n\nDie langfristigen Folgen der Tagebaue f\u00fcr Natur und \n\nLandschaft kann jeder an den Restl\u00f6chern \u2013 mit den \n\nlangfristigen Sperrungen, die so nicht geplant waren, wie \n\netwa in der Lausitz und der braunen Spree \u2013 selbst besich-\n\ntigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8786 \n\nWiederum bedeutet die Einschr\u00e4nkung der wirtschaftli-\n\nchen Freiheit zweier Konzerne den Schutz der Heimat \n\nvieler Tausender Menschen und insbesondere der sorbi-\n\nschen Kultur, f\u00fcr die Sie sich ja nur in Sonntagsreden \n\nengagieren. \n\nDer dritte Grund ist die wirtschaftliche Zukunft der \n\nLausitz und des Leipziger S\u00fcdraumes. Sie geh\u00f6ren zu den \n\nstrukturschw\u00e4chsten Gebieten Deutschlands, und Sie \n\nsagen immer: Na ja, da sind wir ja froh, dass wir die \n\nBraunkohle haben. \n\nAber umgekehrt wird ein Schuh daraus: Der gro\u00dfe Struk-\n\nturwandel in den Braunkohlegebieten hat bereits in den \n\nNeunzigerjahren des letzten Jahrhunderts stattgefunden. \n\n1989 gab es in den beiden Revieren noch 140 000 direkte \n\nArbeitspl\u00e4tze \u2013 140 000! Davon gingen in den letzten \n\n20 Jahren bereits 93 % verloren, und derzeit arbeiten in \n\nder s\u00e4chsischen Lausitz und im mitteldeutschen Revier \n\nweniger als 3 000 Personen in Tagebauen und Kraftwer-\n\nken, und es werden kontinuierlich weniger; und selbst, \n\nwenn Sie die Braunkohle noch bis ins Jahr 2100 fortset-\n\nzen, wird die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze ganz bestimmt nicht \n\nwachsen. Zehn Landkreise \u2013 und davon die H\u00e4lfte mit \n\nBraunkohlenabbau \u2013 liegen beim \u201eZukunftsindex\u201c von \n\n\u201eHandelsblatt\u201c und Prognos unter den schlechtesten 10 % \n\nder Bundesrepublik, das m\u00fcssen Sie sich einmal klarma-\n\nchen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nAber nicht der Landkreis Leipzig!) \n\nDamit ist eine Entkoppelung zwischen Braunkohleindust-\n\nrie und Zukunftschancen festzustellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nF\u00fcr die Lausitz und den S\u00fcdraum Leipzigs kann der \n\nAusstieg deshalb eine gro\u00dfe Chance sein. Der \u00fcberwie-\n\ngende Anteil der Besch\u00e4ftigten in der Kohle wird inner-\n\nhalb der n\u00e4chsten 20 Jahre in Rente gehen. In der deut-\n\nschen Braunkohlewirtschaft sind heute 60 % der Besch\u00e4f-\n\ntigten \u00e4lter als 46 Jahre. F\u00fcr die \u00fcbrigen 1 500 Besch\u00e4ftig-\n\nten muss eine berufliche Perspektive jenseits der Kohle \n\nentwickelt werden. Ein vollst\u00e4ndiger Ausstieg aus der \n\nBraunkohleverstromung kann schrittweise mit dem \n\nAuslaufen der bereits genehmigten Tagebaue erfolgen. \n\nEin Wehklagen \u00fcber ein pl\u00f6tzliches Wegbrechen von \n\nArbeitspl\u00e4tzen und Steuereinnahmen ist deshalb v\u00f6llig \n\nfehl am Platz. Es ist gen\u00fcgend Zeit, jetzt den geordneten \n\nAusstieg zu planen und eine Strategie zu erarbeiten, wie \n\nunter den sich ver\u00e4ndernden Rahmenbedingungen Men-\n\nschen f\u00fcr frei werdende Stellen in anderen Berufsfeldern \n\nqualifiziert und zugleich neue Jobs geschaffen werden \n\nk\u00f6nnten. Wenn Sie zum Beispiel die Feldes- und F\u00f6rder-\n\nabgabe jetzt nicht einfach bei Vattenfall abgeben w\u00fcrden, \n\nsondern sich daf\u00fcr engagieren w\u00fcrden, wie es auch der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof tut, dann k\u00f6nnten Sie vielleicht \n\nauch die Mittel akquirieren, um tats\u00e4chlich f\u00fcr die Region \n\netwas zu bewirken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nStaatsminister Sven Morlok: Das \n\nstimmt doch gar nicht, Herr Lichdi!) \n\n\u2013 Ja, ja, Herr Morlok. Sie k\u00f6nnen ja nachher gern spre-\n\nchen. \n\nF\u00fcr die \u00fcberwiegende Mehrheit der Menschen und ihre \n\nKinder in den strukturschwachen Gebieten, die keinen gut \n\nbezahlten Job bei Vattenfall oder der MIBRAG haben, \n\nkann ein entschlossener Ausbruch aus der \u00f6konomischen \n\nMonostruktur nur von Vorteil sein. Der \u00fcber Jahrzehnte \n\nverschleppte und heute noch problematische Struktur-\n\nwandel im Ruhrgebiet sollte uns ein abschreckendes \n\nBeispiel sein. So sollten wir es hier nicht machen. \n\nMeine Damen und Herren! Wiederum bedeutet die \n\nEinschr\u00e4nkung der wirtschaftlichen Freiheit zweier \n\nKonzerne den Schutz der Zukunftschancen vieler Tausen-\n\nder Menschen nachfolgender Generationen. Wir k\u00f6nnen \n\nim Zeitraum 2020 bis 2030 den Braunkohlestrom kom-\n\nplett aus erneuerbaren Energien ersetzen. \n\nMeine Damen und Herren, das ist keine technische und \n\nauch keine \u00f6konomische Frage, sondern das ist allein eine \n\nFrage des politischen Willens. Dass Ihnen dieser politi-\n\nsche Wille fehlt, mussten wir hier oft genug zur Kenntnis \n\nnehmen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: \n\nZur\u00fcck zur Urzeit, Herr Lichdi!) \n\nAber wenn wir den Weg des Braunkohleausstiegs gehen \n\nw\u00fcrden \u2013 ich bin davon \u00fcberzeugt, Vattenfall wird Sie mit \n\nseinem R\u00fcckzug aus Deutschland dazu zwingen \u2013, dann \n\nsch\u00fctzen wir die Zukunftschancen der betroffenen Regi-\n\non, dann sch\u00fctzen wir die Heimat und wir sch\u00fctzen auch \n\ndie Freiheitsrechte sehr vieler Menschen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der Debatte fort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht Frau Abg. Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Es gibt Entschei-\n\ndungen im politischen Leben, da w\u00e4re die Chance, sich \n\nderen Wirkung f\u00fcr eine ferne Zukunft in einer Glaskugel \n\nanschauen zu k\u00f6nnen, mehr als verlockend. Aber da wir \n\ndiese Chance nicht haben, m\u00fcssen wir uns diskursiv auf \n\neine Entwicklungsrichtung verst\u00e4ndigen. \n\nEin solcher Diskurs kann durchaus einiges an Sch\u00e4rfe \n\ngewinnen, je gr\u00f6\u00dfer die Ver\u00e4nderungen scheinen, die \n\neingeleitet werden sollen, und je gr\u00f6\u00dfer die Besitzst\u00e4nde \n\nsind, die es infrage zu stellen gilt. Nichts weniger als das \n\nerleben wir gerade. \n\nDie Energiewende ist eine technische Revolution und \n\ngerade in dem Moment, in dem die Politik die Gr\u00f6\u00dfe der \n\nAufgabe begreift, weicht sie erschrocken Schritt f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8787 \n\nSchritt zur\u00fcck. B\u00f6se Zungen behaupten auch, sie w\u00fcrde \n\nkr\u00e4ftig geschoben. \n\nIn der Oberlausitz hat dieser Diskurs nun sein vorl\u00e4ufiges \n\nEnde gefunden. Ich berichtete heute bereits anl\u00e4sslich der \n\nAktuellen Debatte dar\u00fcber. Jetzt ist die Staatsregierung \n\nam Zug, das Innenministerium muss den Plan pr\u00fcfen und \n\ngenehmigen. Nach dem Braunkohleplan soll f\u00fcr die \n\nOberlausitz erst einmal alles beim Alten bleiben. Kohle \n\nwird in dieser Region seit \u00fcber 100 Jahren gef\u00f6rdert. \n\nDaraus resultierte ohne Zweifel ihr wirtschaftlicher \n\nAufschwung. Daf\u00fcr wurden Eingriffe in Natur und \n\nLandschaft hingenommen, daf\u00fcr mussten Menschen \n\nimmer wieder umgesiedelt werden. Das eine war ohne das \n\nandere nicht zu haben. \n\nAber inzwischen hat sich einiges ge\u00e4ndert. Vor allem \n\nwissen wir heute viel besser Bescheid, welche teuren \n\nNachwehen mit dem angeblich so billigen Braunkoh-\n\nlestrom verbunden sind. Wir wissen um die Zusammen-\n\nh\u00e4nge zwischen Energieproduktion, CO2-Aussto\u00df und \n\nKlimawandel. Wir sp\u00fcren bereits ihre Wirkung am Wet-\n\nterverlauf. Heute gibt es die Alternativen, die vor \n\n25 Jahren fehlten. Die erneuerbaren Energien haben \n\ngro\u00dfes Potenzial. Ge\u00e4ndert hat sich auch die wirtschaftli-\n\nche Bedeutung der Kohle f\u00fcr die Gesamtregion, insbe-\n\nsondere nachzulesen am Verh\u00e4ltnis von Arbeitspl\u00e4tzen \n\nund Umsiedlern. Kollege Lichdi wies bereits auf die \n\nArbeitspl\u00e4tze hin, die seit dem Jahr 1990 verschwunden \n\nsind. Es sind circa 95 %. \n\nHeute stehen im Planungsprozess Oberlausitz circa \n\n1 500 Arbeitspl\u00e4tze in Kraftwerk und Tagebau einer \n\ngleichgro\u00dfen Anzahl von Menschen gegen\u00fcber, die \n\numgesiedelt werden m\u00fcssen \u2013 manche bereits zum zwei-\n\nten Mal in ihrem Leben. Wie viele ihre Arbeit durch die \n\nErweiterung des Tagebaus verlieren, hat man auf Nach-\n\nfrage dagegen nicht ermitteln k\u00f6nnen. Dass allerdings \n\nviele Menschen weiterhin den Landkreis verlassen wer-\n\nden, davon kann man getrost ausgehen \u2013 trotz Braunkohle \n\noder gerade wegen der Braunkohle. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nGe\u00e4ndert haben sich auch die Anforderungen an eine \n\nintakte Umwelt, die k\u00fcnftigen Generationen hinterlassen \n\nwerden soll. Im Planverfahren wurden diese und andere \n\nSchutzg\u00fcter definierten Entwicklungszielen gegen\u00fcberge-\n\nstellt und Umsetzungsma\u00dfnahmen festgelegt. Genau hier \n\nbeginnen die Probleme. \n\nIch m\u00f6chte exemplarisch drei Beispiele nennen: Zum \n\nSchutzgut Klima hei\u00dft es beispielsweise im Umweltbe-\n\nricht, der Teil des Braunkohleplanes ist, dass zur Pr\u00fcfung \n\ndes globalen Klimaschutzes keine Kriterien und Indikato-\n\nren existieren und sich die Verbindung zum Kraftwerk \n\nBoxberg planverfahrens- und umweltrechtlich nicht \n\nherstellen l\u00e4sst.\u201c \n\nDas soll hei\u00dfen: Die Genehmigung des Tagebaus Noch-\n\nten II hat erst einmal nichts mit dem Kraftwerk Boxberg \n\nund dessen klimasch\u00e4digendem CO2-Aussto\u00df zu tun. \n\nDeshalb wurde sie schlichtweg nicht bewertet. Patholo-\n\ngisch w\u00fcrde eine solche Begr\u00fcndung alle Merkmale des \n\nklassischen Spaltungsirreseins aufweisen. \n\nEin weiteres Beispiel. Bei der Abw\u00e4gung zur energiepoli-\n\ntischen Notwendigkeit der Tagebauerweiterung wurde \n\neine Alternativenpr\u00fcfung vorgenommen. Ihr Fazit \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDer vollst\u00e4ndige und ersatzlose Verzicht auf die \n\nWeiterf\u00fchrung des Tagebaus w\u00e4re ab dem Jahr 2027 mit \n\neinem Versorgungsausfall f\u00fcr das Kraftwerk Boxberg \n\nverbunden.\u201c \u2013 Toll! Das wird nicht bezweifelt. \n\nAbzuw\u00e4gen war dagegen, wie lange welche Menge \n\nKohlestrom f\u00fcr die Energieversorgung des Landes ben\u00f6-\n\ntigt wird oder ob der Strombedarf sukzessiv aus anderen \n\nQuellen bezogen werden kann. Ich verweise an dieser \n\nStelle auch auf das erst in diesem Jahr best\u00e4tigte Energie- \n\nund Klimakonzept der Region. Darin wird aufgezeigt, \n\nwelche Potenziale an erneuerbaren Energien allein in der \n\nLausitz stecken. Bis zum Jahr 2020 w\u00e4ren danach 64 % \n\nerneuerbarer Strom m\u00f6glich \u2013 wohlgemerkt: nach einem \n\nmittleren Szenario, also nicht einmal nach einer Maxi-\n\nmalberechnung. \n\nEs geht nicht um Alternativen f\u00fcr den Antragsteller \n\nVattenfall, sondern um Alternativen f\u00fcr die Gesellschaft. \n\nDas war zu untersuchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin anderes Beispiel. Es geht um das Schutzgut Wasser. \n\nDiesbez\u00fcglich gibt es erhebliche Abweichungen in den \n\nausgewiesenen Grundwasserst\u00e4nden zwischen den ver-\n\nschiedenen Gutachten, die dem Braunkohleplan zugrunde \n\nliegen. Eine Dichtwand soll kommen. Wie sie sich kon-\n\nkret auswirkt, bleibt unklar. \n\nIn jedem Fall wird deutlich, dass im direkten Vergleich \n\nmit dem Braunkohleplan 94 der Grundwasserbeeinflus-\n\nsungsbereich deutlich umfangreicher ausfallen wird. Bei \n\nder Wirkungsabsch\u00e4tzung auf Wasserschutzgebiete treten \n\nWiderspr\u00fcche zwischen den Prognosen des Betreibers aus \n\ndem Jahr 2007 und der Modellierung der Gutachter aus \n\ndem Jahr 2010 auf. Die Beeinflussung von Trinkwasser-\n\nschutzgebieten in Menge und Qualit\u00e4t wird nicht in der \n\nn\u00f6tigen Detailsch\u00e4rfe dargestellt. \n\nZum bekannten Problem der Verockerung hei\u00dft es im \n\nUmweltbericht lapidar: \u201eOb angrenzende Trinkwasser-\n\nschutzgebiete durch kippenb\u00fcrtige Schadstofffahnen \n\nbeeintr\u00e4chtigt werden, kann nicht prognostiziert werden.\u201c \n\n\u2013 Zusammengefasst hei\u00dft das: Nichts Genaues wei\u00df man \n\nnicht! Das nenne ich eine grob fahrl\u00e4ssige Planung. \n\nNach 1990 wurden in der Region allein drei Wasserwerke \n\nbergbaubedingt au\u00dfer Betrieb genommen. Im Jahr 2015 \n\nkommt das Wasserwerk B\u00e4rwalde hinzu. Damit muss \n\nnahezu der gesamte n\u00f6rdliche Teil der Landkreise Baut-\n\nzen und G\u00f6rlitz mit Fernwasser versorgt werden. Ich \n\ndenke, es ist von Braunkohleplanung nicht zu viel ver-\n\nlangt, an dieser Stelle genau zu sagen, wie man gedenkt, \n\ndie Trinkwasserversorgung der Region in Zukunft zu \n\nsichern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8788 \n\nDas waren drei Beispiele von vielen. Es gibt weitere \n\nzahlreiche Ungereimtheiten. Ich sage es klar: Es geht \n\nhierbei nicht um simple Auslegungsfragen, nicht einmal \n\num unterschiedliche politische Bewertungshintergr\u00fcnde, \n\nsondern um klare inhaltliche Abw\u00e4gungsm\u00e4ngel im \n\nPlanverfahren, die zu einer Rechtsunwirksamkeit des \n\ngesamten Planes f\u00fchren k\u00f6nnen, da die Zustimmung \n\ndurch die Verbandsr\u00e4te gegebenenfalls auf fehlerhaften \n\nAnnahmen beruht. \n\nDeshalb empfehlen wir der Staatsregierung mit dem \n\nvorliegenden Antrag eine sehr genaue Pr\u00fcfung des Sat-\n\nzungsbeschlusses. Aus unserer Sicht kann das Ergebnis \n\ndieser Pr\u00fcfung nur sein, dass der Braunkohleplan in dieser \n\nForm zur\u00fcckgewiesen werden muss bzw. umfangreiche \n\nNachbesserungen abgefordert werden m\u00fcssen. F\u00fcr einige \n\nder Nachbesserungen ist die Staatsregierung selbst ver-\n\nantwortlich \u2013 konkret f\u00fcr das Energie- und Klimakonzept. \n\nWir erwarten energiepolitisch klar quantifizierbare \n\nSelbstverpflichtungen, die als robuste Planungsgrundlage \n\nf\u00fcr eine Regionalplanung dienen. Dabei \u2013 unser Antrag ist \n\nbereits seit L\u00e4ngerem im parlamentarischen Gang \u2013 \n\nk\u00f6nnen wir uns durchaus \u00fcber den genannten Zeitraum im \n\nAntrag verst\u00e4ndigen. Es ist im eigenen Interesse der \n\nStaatsregierung, hinsichtlich der mit Sicherheit zu erwar-\n\ntenden juristischen Auseinandersetzungen diese Fragen \n\nernst zu nehmen und Hinweise nicht mit \u00fcblichen Bei\u00dfre-\n\nflexen zur\u00fcckzuweisen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zum Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nvon Breitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \u00e4rgerlich, \n\ndass Sie heute keine anderen Themen haben und wir \n\nzweimal \u00fcber Braunkohle sprechen. Aber nach der Aktu-\n\nellen Debatte bietet sich so die Gelegenheit, uns tiefer mit \n\nIhren Antr\u00e4gen und den Auswirkungen auf Land und \n\nMenschen zu besch\u00e4ftigen. Dabei wird Dr. Stephan \n\nMeyer auf die Klimaschutzthemen und die Oberlausitzer \n\nThemen eingehen, w\u00e4hrend ich mich den energiepoliti-\n\nschen Aussagen zuwende. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nDa sind wir mal gespannt!) \n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie sein. \n\nMit dem Antrag der LINKEN haben wir uns schon in der \n\nAktuellen Debatte befasst. Darin fordern Sie die Staatsre-\n\ngierung auf, die Genehmigung f\u00fcr Braunkohlepl\u00e4ne zu \n\nversagen und das Energie- und Klimaprogramm zu \n\naktualisieren. Auf Ihre Begr\u00fcndung m\u00f6chte ich kurz \n\neingehen. \n\nSie sagen, die Konzentration auf Braunkohle verhindere \n\nin der Oberlausitz die Entwicklung wirtschaftlicher \n\nAlternativen; Entwicklungen w\u00fcrden durch den Braun-\n\nkohlenabbau erschwert. Wir sehen das anders und sehen \n\ndie Braunkohle als R\u00fcckgrat einer industriellen Struktur, \n\nauf der andere Entwicklungen besser aufbauen k\u00f6nnen. \n\nSichere Energieversorgung und Preisd\u00e4mpfung sind dabei \n\nwichtige Aspekte. \n\nSie sagen, Braunkohleverstromung nehme trotz bedenkli-\n\ncher Klimaauswirkungen noch zu und verursache erhebli-\n\nche Umweltsch\u00e4den. Das ist weltweit so, und wir Deut-\n\nschen werden daran nichts \u00e4ndern. \u2013 Ich komme auf die \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung nachher noch zur\u00fcck. \u2013 Aber wir k\u00f6nnen \n\nuns dabei technologisch einbringen, unsere Erfahrungen \n\nund Entwicklungen rund um die Kohle weltweit anbieten \n\nund verkaufen. Die Erde wird an unseren Kraftwerken \n\nnicht zugrunde gehen, aber wir k\u00f6nnen eine positive \n\nEntwicklung beeinflussen. \n\nSie sagen, die Kohle w\u00fcrde subventioniert. Wir sagen, es \n\nkommt den Verbrauchern zugute, wenn Wasserentnahme-, \n\nwie Feldes- und F\u00f6rderabgabe bisher nicht erhoben \n\nwerden. Sie sagen, Sachsen engagiere sich unterdurch-\n\nschnittlich f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Klimaschutzpolitik. Zu \n\ndiesem wie auch zu dem verfassungsrechtlichen Schutz \n\nder Sorben wird Dr. Meyer etwas sagen. \n\nNun zum Antrag der GR\u00dcNEN. \u201eKeine neuen Tagebaue \u2013 \n\nRaus aus der Braunkohle\u201c. Dieser Ihrer Forderung k\u00f6nnen \n\nwir nicht entsprechen; wir halten sie f\u00fcr falsch. Kohle ist \n\nder Energietr\u00e4ger, der die Menschheit versorgt, bis die \n\nerneuerbaren Energien inklusive Speicher, Netze, Mobili-\n\nt\u00e4t zur entsprechenden Reife gekommen sind. Wir k\u00f6nnen \n\nes als Industrienation gar nicht riskieren, unsere Grundlast \n\naus heimischer Kohle aufzugeben, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ngerade weil wir schon die Kernkraft 2022 aussondern \n\nwollen. Wir k\u00f6nnen uns nicht blankmachen, solange die \n\nerneuerbaren Energien die Grundlast nicht tragen k\u00f6nnen. \n\nZu der Versorgungssicherheit kommt die Wirtschaftlich-\n\nkeit. Die Braunkohle hat derzeit eine preisd\u00e4mpfende \n\nWirkung auf die Energiepreise und federt all die Kosten \n\ndes Aufbaus der erneuerbaren Energien mit ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs handelt sich um eine eingef\u00fchrte Technologie, die sich \n\nim t\u00e4glichen Gebrauch wie alle Technologien weiterent-\n\nwickelt, wenn man sie nur l\u00e4sst und sie nicht g\u00e4ngelt, im \n\nUngewissen l\u00e4sst und aus dem Land treibt. Dieser Ener-\n\ngieaspekt \u2013 das geht auch an Herrn Panter, der sich heute \n\nals Energiepolitischer Sprecher der SPD eingef\u00fchrt hat \u2013: \n\nTechnologie entwickelt sich t\u00e4glich weiter; das sollte er \n\nauch wissen. \n\nF\u00fcr die Braunkohle brauchen wir auch neue Tagebaue. \n\nDaher lehnen wir Ihren Antrag mit \u00dcberzeugung ab. Wir \n\nk\u00f6nnen uns einen Ausstieg aus der Braunkohle derzeit \n\nnicht vorstellen; stattdessen wollen wir mit offenem Ende \n\ndaran festhalten \u2013 im Sinne der dortigen Besch\u00e4ftigten, im \n\nSinne der Wertsch\u00f6pfung in unserem Land; denn Energie \n\nwird in Sachsen gebraucht, jeden Tag. \n\nDie weltweite Entwicklung der Welt \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8789 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie weltweite Entwicklung sieht v\u00f6llig anders aus: Auf \n\nder Welt wird t\u00e4glich ein neues Kraftwerk gebaut, wird \n\nj\u00e4hrlich eine Milliarde Tonnen Braunkohle gef\u00f6rdert \u2013 \n\nwovon Deutschland 18 % f\u00f6rdert, insgesamt ungef\u00e4hr \n\n176 Millionen Tonnen. Dazu \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 \n\nkommt weltweit die Steinkohle, die j\u00e4hrlich mit 5,5 Mil-\n\nliarden Tonnen gef\u00f6rdert wird \u2013 vor allem in China, aber \n\nauch in den USA. Gerade China versorgt seinen Ausbau \n\nmit Steinkohle \u2013 50 % Anteil \u2013 mit den entsprechenden \n\nCO2-Freisetzungen. An diesem Vergleich wird deutlich, \n\nwor\u00fcber wir in Wirklichkeit sprechen. Renaissance der \n\nKohle \u2013 das ist die Realit\u00e4t auf dieser Welt. \n\nHinter Ihrer Forderung steht die Vorstellung, Deutschland \n\nsei eine Insel und wir k\u00f6nnten unsere Energien weiter \n\nverteuern. \n\n(Frank Heidan, CDU: Insel der Gl\u00fcckseligkeit!) \n\nDem ist nicht so. Wir erwarten von der n\u00e4chsten Bundes-\n\nregierung vern\u00fcnftige Entscheidungen rund um das \n\nThema Energie, um die Investitionen wieder rentabel zu \n\nmachen und gleichzeitig die bisherigen Kapazit\u00e4ten \n\nrentabel zu halten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Brangs; bitte, Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wir haben heute Morgen schon teilweise \n\ndie Debatte gef\u00fchrt \u2013 darin gebe ich meinem Kollegen \n\nvon der CDU recht \u2013; dennoch steht es wieder an und \n\ndeshalb ist es sicher interessant, die Position der SPD zu \n\ndiesem Problemfeld zu h\u00f6ren, die ich hier gern vortragen \n\nm\u00f6chte. \n\nWir k\u00f6nnen uns mit vielen Intentionen dieses Antrages \n\nanfreunden, wenngleich der Antrag in Teilen mit \n\nSchwachstellen versehen ist; dazu komme ich gleich \n\nnoch. \n\nWir haben im Moment die problematische Situation, dass \n\ndie energiewirtschaftliche Notwendigkeit nur im Rahmen \n\ndes raumordnerischen Verfahrens festgestellt werden \n\nkann, wir dar\u00fcber hinaus aber alle weiteren Schritte nur in \n\neinem Planverfahren, n\u00e4mlich \u00fcber eine Beklagung des \n\nPlanverfahrens, kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Deshalb k\u00f6nnen wir \n\nhinsichtlich des Grundwasserschutzes und der Siedlungs-\n\nfragen bzw. des Umweltschutzes und all dieser grunds\u00e4tz-\n\nlichen Bedeutungen nicht mehr debattieren. \n\nInsofern verstehe ich die Intentionen des Antrags der \n\nLINKEN, dass man diese Frage jetzt kl\u00e4ren und dar\u00fcber \n\ndiskutieren muss \u2013 vor allem dar\u00fcber, ob wir den Abbau \n\nvon Braunkohle in dieser Region tats\u00e4chlich bis 2067 \n\nbrauchen. Wir m\u00fcssen auch erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wenn es \n\nnicht der Fall ist, was wir den Menschen sagen, die wir \n\ndann umgesiedelt haben, obwohl es vielleicht m\u00f6glich ist, \n\ndass wir die Braunkohle nur noch bis in die 2040er-Jahre \n\nnutzen. Kollege Lichdi m\u00f6chte nat\u00fcrlich sofort ausschal-\n\nten \u2013 ich sehe das etwas anders. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie \n\nhaben nicht zugeh\u00f6rt, Herr Brangs!) \n\n\u2013 Ach, dann m\u00f6chten Sie nicht sofort ausschalten. Dann \n\nist ja mein Hinweis durchaus richtig, dass wir im Moment \n\neine Situation haben, in der es sein kann, dass wir die \n\nBraunkohle gar nicht mehr in diesem Ma\u00df brauchen, aber \n\ndennoch eine Entscheidung treffen, die weit dar\u00fcber \n\nhinausgeht. \n\nEs gibt ja auch einen nachzulesenden Gutachterstreit \u00fcber \n\ndie energiepolitische Notwendigkeit dieses Vorhabens. \n\nWenn ich es richtig gelesen und verstanden habe, ist es so, \n\ndass sich eine Mehrzahl der Gutachter gegen die Auswei-\n\ntung ausgesprochen hat mit der Begr\u00fcndung, dass die \n\nVerstromung der Kohle mit den genehmigten Feldern bis \n\nin die fr\u00fchen 2040er-Jahre ausreichen w\u00fcrde. \n\nAuf der einen Seite haben wir das Thema Umwelt- und \n\nFolgesch\u00e4den zu diskutieren \u2013 ich habe das Thema \n\nGrundwasser schon angesprochen \u2013 und auf der anderen \n\nSeite ist es so, dass wir nicht genau wissen, was die \n\nStaatsregierung eigentlich dazu sagt. Insofern ist der \n\nTeil II des Antrags der LINKEN, Punkte 1 bis 3, richtig \n\nund findet unsere Unterst\u00fctzung. Auch wir sind der \n\nAuffassung, dass wir eine \u00dcberarbeitung des Energie- und \n\nKlimaprogrammes der Staatsregierung brauchen \u2013 wenn \n\nman \u00fcberhaupt von einem Programm sprechen kann; denn \n\nin Wirklichkeit ist es ja ein Sammelsurium von unter-\n\nschiedlichen Ans\u00e4tzen, bei dem keine klare Linie erkenn-\n\nbar ist. Teilweise k\u00f6nnte man b\u00f6swillig unterstellen, dass \n\nes einen gewissen Unwillen der Staatsregierung gibt, sich \n\ndes Themas Klimaschutz vern\u00fcnftig anzunehmen. Vor \n\nallem ist es so, dass das Thema Braunkohleverstromung \n\nmit all den Risiken, die damit behaftet sind, in dem Ma\u00dfe \n\ndarin keine Beachtung findet. Insofern finden wir es \n\nrichtig, dass man sich dem Thema Energie- und Klima-\n\nprogramm zuwendet. \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus die Situation, dass die Staatsre-\n\ngierung f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, die Ausbauziele f\u00fcr \n\ndie erneuerbaren Energien auf nur 28 % bis 2020 anzuset-\n\nzen. Damit ist Sachsen Schlusslicht von allen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, was den Anteil von erneuerbaren Energien anbe-\n\nlangt. Das ist nach unserer Auffassung kein richtiger \n\nSchritt. Mit einer solchen Aussage verhindern wir wichti-\n\nge Investitionen und auch Visionen f\u00fcr neue Arbeit in der \n\nRegion; \n\nWir m\u00fcssen den Menschen ja auch sagen, was nach der \n\nBraunkohle kommt. Daf\u00fcr brauchen wir klare Alternati-\n\nven. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMan darf vor allem nicht vergessen, dass eine solche \n\nVerweigerungshaltung auch nicht die Antwort darauf gibt, \n\nwie Mensch und Natur im Einklang in der Region zuk\u00fcnf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8790 \n\ntig miteinander umgehen sollen. Sie gibt nat\u00fcrlich auch \n\nkeine Antwort darauf, wie der s\u00e4chsische Arbeitsmarkt \n\nder Zukunft aussehen soll. Klar ist: Durch den Wandel, \n\nden wir erzeugen \u2013 auch bei den erneuerbaren Energien \u2013, \n\nschaffen wir nat\u00fcrlich auch eine neue Form von Arbeits-\n\npl\u00e4tzen und unterst\u00fctzen damit Firmen, die sich in diesem \n\nBereich engagieren. Mit den jetzt beschlossenen Ausbau-\n\nzielen von 28 % werden wir das nat\u00fcrlich nicht erreichen, \n\nsondern eher, dass die, die Interesse an solchen Technolo-\n\ngien haben, sich in anderen Bundesl\u00e4ndern ansiedeln und \n\nnicht in Sachsen, weil ganz klar ist, dass Sachsen dort \n\nnicht als Land gesehen werden m\u00f6chte, das erneuerbare \n\nEnergien ausbaut. \n\nWir m\u00fcssen aber auch \u00fcber die Alternativen diskutieren. \n\nDie Alternative w\u00e4re zum Beispiel, dar\u00fcber nachzudenken \n\n\u2013 Stichwort Umsiedlung \u2013, was wir den Menschen vor \n\nOrt anbieten k\u00f6nnten, wenn es so sein sollte, dass die \n\nPl\u00e4ne tats\u00e4chlich realisiert werden. Dann muss man aber \n\nnach dem Ma\u00dfstab der Umsiedlung fragen, und da gibt es \n\nunterschiedliche Erfahrungswerte. Wenn man mit Be-\n\ntroffenen spricht \u2013 das haben ich und andere Kollegen aus \n\nmeiner Fraktion oder anderen Fraktionen in diesem Hause \n\nauch getan \u2013, dann ist das durchaus schwierig, weil es \n\nganz unterschiedliche Anforderungen beim Thema Um-\n\nsiedlung gibt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch einen Punkt nennen, der \n\nmir bei dem Antrag der GR\u00dcNEN und bei dem Redebei-\n\ntrag, seit ich dann zugeh\u00f6rt habe, nicht ganz so gut gefal-\n\nlen hat. Wenn ich es richtig verstanden habe, wird von \n\nVertreibung gesprochen. Ich muss sagen, dass dies f\u00fcr \n\nmich keine geeignete Wortwahl ist, wenn man das im \n\ngeschichtlichen Kontext bewertet und sieht, wie viel Leid \n\nVertreibung gebracht hat und wie Vertreibung historisch \n\nbesetzt ist. Das halte ich f\u00fcr absolut \u00fcberzogen und \n\npolemisch. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD) \n\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, was mit den \n\nMenschen geschieht. Was machen wir mit der Siedlungs-\n\nkultur? Wie erhalten wir die Siedlungskultur der Men-\n\nschen, die dort leben? Wir m\u00fcssen mit sehr viel Finger-\n\nspitzengef\u00fchl herangehen und die Bed\u00fcrfnisse der Men-\n\nschen respektieren und vor allem auch darauf R\u00fccksicht \n\nnehmen. Insofern hei\u00dft das f\u00fcr mich konkret: Wir m\u00fcssen \n\nauch Paragrafen, die das Baugesetzbuch beinhalten und \n\ndie das Bauen im Au\u00dfenbereich regeln, entsprechend \n\nab\u00e4ndern, um den Menschen die M\u00f6glichkeit zu geben, \n\nsich wieder zu verwirklichen. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, dass wir uns bei den \n\nAntr\u00e4gen der LINKEN und der GR\u00dcNEN der Stimme \n\nenthalten. Ich hoffe, dass die Debatte heute auch eine \n\nAntwort geben kann auf die Fragen der Menschen in \n\ndieser Region, aber auch der Bergbauregion und dass wir \n\nes schaffen, den Respekt der Lebensleistung der ganzen \n\nBergbaugeneration mit dem Ansinnen der Menschen, die \n\ndort leben, und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zusammen-\n\nzubringen, die von uns erwarten, dass wir f\u00fcr sie eine \n\nZukunftsvision entwickeln. Hierbei geht es darum, dass \n\nwir das Thema Mensch, Natur, Wirtschaft und Arbeit als \n\nGanzes sehen m\u00fcssen. Dabei gibt es noch viel zu tun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die FPD-Fraktion ist Herr Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen! Ja, das Thema ist recht komplex und \n\nschwierig. Es spielt vieles mit hinein: die Umweltfolgen, \n\ndie Energierelevanz, die Fragen der Grundlast, wir haben \n\nWind und Sonne als angebliche Alternativen dazu, wir \n\nhaben die Kosten, die mit hineinspielen. Wir wollen aber \n\nauch Planungssicherheit. Herr Brangs, wenn Sie sagen, \n\ndie Anzahl der Gutachter w\u00e4re entscheidend, weil die \n\nMehrzahl der Gutachter die eine Meinung vertritt, dann \n\nmeine ich, die Anzahl der Gutachter sollte nie entschei-\n\ndend sein. \n\nWenn man sich von seiner Heimat trennen soll, ob das \n\nnun ein St\u00fcckchen weiter weg ist oder sogar den Land-\n\nkreis verlassen m\u00f6chte, dann wird es immer schwierig \n\nsein, einen Neuanfang zu wagen, es wird nie einfach sein. \n\nDaran gibt es gar keinen Zweifel. Daher gibt es vor dem \n\nAufschluss neuer Tagebaue auch intensive Verfahren, die \n\ndie Beteiligung der Bev\u00f6lkerung vor Ort sicherstellen. \n\nDie Entscheidung wird nirgends leichtfertig getroffen. Die \n\nZustimmung der Bev\u00f6lkerung in der Oberlausitz ist hoch, \n\nh\u00f6her jedenfalls als die Ablehnung, deren Vertreter ihre \n\nMinderheitenrolle wieder einmal durch Lautst\u00e4rke wett-\n\nzumachen versuchen. Eine Umfrage hatte gezeigt, dass \n\n67 % der \u00f6rtlichen Bev\u00f6lkerung die Erweiterung des \n\nLausitzer Braunkohlentagebaus f\u00fcr notwendig erachten, \n\num eine zuverl\u00e4ssige und kosteng\u00fcnstige Energieversor-\n\ngung sicherzustellen. \n\nDurch die Braunkohle werden gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze \n\ngesichert. Eine Prognos-Studie kommt zu dem Ergebnis, \n\ndass rund 10 500 s\u00e4chsische Arbeitspl\u00e4tze von der Braun-\n\nkohleindustrie abh\u00e4ngen. Das sind deutlich mehr als die \n\nim Antrag erw\u00e4hnten unter 3 000 im Revier arbeitenden \n\nMenschen. Diese wollen Sie, werte GR\u00dcNE, werter Herr \n\nLichdi, auch wenn Sie mir den R\u00fccken zudrehen \u2013 diese \n\nVerh\u00f6hnung der Mitb\u00fcrger muss man sich mal auf der \n\nZunge zergehen lassen \u2013, \u201eeine berufliche Perspektive \n\njenseits der Kohle suchen lassen\u201c, w\u00e4hrend Sie selbst \n\nzugeben m\u00fcssen, dass die Region bisher zu den struktur-\n\nschw\u00e4chsten Gebieten geh\u00f6rt \u2013 auch Ihr Text. Sie wollen \n\nalso exzellent ausgebildete Bergwerker, Energietechniker \n\nund andere Fachleute nicht nur ins kalte Wasser schubsen, \n\nnein, Sie wollen sie gleich ins leere Schwimmbecken \n\nspringen lassen. Das nenne ich zynisch, das ist weltfremd. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas die Bewohner im Gebiet angeht, so habe ich anfangs \n\nbereits angesprochen, dass die Entscheidung vor Ort \n\ngr\u00fcndlich abgewogen wurde. Dabei hat sich der regionale \n\nPlanungsverband, also die betroffenen B\u00fcrger und ihre \n\ngew\u00e4hlten Vertreter, dazu entschlossen, dass Nochten II \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8791 \n\naufgeschlossen werden kann. Diese Entscheidung wurde \n\n\u2013 so, wie wir das immer wollen \u2013 nicht im weit entfernten \n\nDresden, sondern vor Ort getroffen. Die GR\u00dcNEN \n\nfordern nun zu pr\u00fcfen, wie der Abbau verhindert werden \n\nk\u00f6nne. Warum sollen die vor Ort getroffenen Entschei-\n\ndungen jetzt per Order von der Landesebene aus wieder \n\ndurchkreuzt werden? Warum respektieren LINKE und \n\nGR\u00dcNE nicht die selbst gew\u00e4hlte Entscheidung der \n\nRegion \u00fcber ihre eigene Zukunft? \n\nDie Debatte um Nochten II hat neben dem wichtigen \n\nregionalen Aspekt auch noch eine ganz andere Dimensi-\n\non. Der Aufschluss von Nochten II ist nicht losgel\u00f6st von \n\nder Debatte um sichere und bezahlbare Energieversor-\n\ngung zu betrachten. Seit Beginn des Abenteuers Energie-\n\nwende ist die Bedeutung der Braunkohle einer sicheren \n\nund bezahlbaren Stromversorgung Deutschlands gewach-\n\nsen. Mittlerweile wird fast ein Viertel des Stroms aus \n\nerneuerbaren Energien gewonnen. Der Anteil grundlastf\u00e4-\n\nhiger Energietr\u00e4ger geht zur\u00fcck. Die Folgen f\u00fcr die \n\nsichere Stromversorgung sind nicht zu \u00fcbersehen. Die \n\nZahl der Netzeingriffe zur Stabilisierung der Netze hat in \n\nden letzten Jahren deutlich zugenommen. Die Kosten f\u00fcr \n\nRedispatch-Ma\u00dfnahmen \u2013 das sind solche Eingriffe \u2013 \n\nhaben sich allein im Zeitraum von 2009 bis 2012 von \n\nunter 20 Millionen Euro pro Jahr auf \u00fcber 120 Millio-\n\nnen Euro versechsfacht. Das zahlen wir alles mit unserer \n\nStromrechnung mit. Zudem warnt eine aktuelle Studie des \n\nBeratungsunternehmens Capgemini, dass die Versor-\n\ngungssicherheit an den kalten Wintertagen ernsthaft in \n\nGefahr ist. \n\n(Dr. Monika Runge, LINKE: \n\nUnd was schlagen Sie vor?) \n\nDie Braunkohle \u00fcbernimmt mehr und mehr die Grund-\n\nlastsicherung der deutschen Stromversorgung, erst recht \n\nals Kompensation f\u00fcr die abgeschalteten Kernkraftwerke. \n\nDie \u00d6kostromanlagen k\u00f6nnen dies nicht leisten, da die \n\nSonne eben nicht dann scheint und der Wind nicht dann \n\nweht, wenn Strom gebraucht wird. Speicher f\u00fcr Strom-\n\nmengen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung ist allenfalls Zukunfts-\n\nmusik \u2013 leider. \n\nDie Kohle der Lausitz tr\u00e4gt dazu bei, dass nicht die \n\nLichter ausgehen. Deshalb, werte LINKE, ist die Braun-\n\nkohleverstromung nicht trotz, sondern gerade wegen der \n\nEnergiewende gestiegen. Durch vergleichsweise geringe \n\nGestehungskosten d\u00e4mpft die Braunkohle zudem die \n\nStrompreisentwicklung. Die immer weiter steigenden \n\nStromkosten sind die Folge von massiv gestiegenen \n\nSteuern und staatlich verordneten Umlagen. Die Kosten \n\nf\u00fcr den Strom f\u00fcr Haushalte haben sich seit 2000 mehr als \n\nverdoppelt. Der Strompreis darf nicht zur sozialen Frage \n\nwerden. Auch der Strompreis f\u00fcr die Industrie hat sich \n\n\u00e4hnlich rasant entwickelt. Seit 2010 ist eine schleichende \n\nDeindustrialisierung bei energieintensiven Unternehmen \n\nzu beobachten. Das wurde auch heute schon in der Aktu-\n\nellen Debatte besprochen. Wir brauchen eine Neuausrich-\n\ntung in der Energiepolitik. Die F\u00f6rderung erneuerbarer \n\nEnergien muss dringend grundlegend neu durchdacht \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir brauchen wieder mehr Wettbewerb statt Planwirt-\n\nschaft. Dazu muss ich ganz klar sagen, Planwirtschaft ist \n\nnicht Planungssicherheit. Wir brauchen Planungssicher-\n\nheit, gerade mit dieser Entscheidung zum Aufschluss. \n\nDamit haben wir Planungssicherheit f\u00fcr Jahrzehnte. Das \n\nist nicht Planwirtschaft. Nur mit Wettbewerb entstehen \n\nauch Innovationen. \n\nDie Stromsteuer muss gesenkt werden und die Betreiber \n\nvon \u00d6kostromanlagen, die den Strom nicht nachfragege-\n\nrecht in die Netze einspeisen, m\u00fcssen an den durch sie \n\nverursachten Kosten beteiligt werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir brauchen einen Wandel, und zwar jetzt, sonst ist die \n\nVersorgungssicherheit und auch unser Wohlstand in \n\nernsthafter Gefahr. Wir werden beide Antr\u00e4ge ablehnen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nNPD-Fraktion verzichtet auf den Redebeitrag. Damit \n\nhaben wir die erste Runde geschlossen. Mir liegen noch \n\nWortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Erstens. \n\nZur Richtigstellung der Bemerkung von Herrn Brangs zu \n\nHerrn Lichdi, dass es sich in dem Falle wirklich nicht um \n\nVertreibung handelt, weil dieser Begriff nat\u00fcrlich histo-\n\nrisch in der Bedeutung besetzt ist: Es handelt sich um eine \n\nmehr oder weniger zwanghaft angewandte Umsiedlung. \n\nIch habe das im N\u00e4heren am Fall Heuersdorf \u00fcber die \n\nJahre ihres Widerstandes gegen die Umsiedlung verfolgt. \n\nZun\u00e4chst haben sie sich erfolgreich mit Klagen gewehrt, \n\nbis letztendlich die zweite Klage beim Verfassungsgericht \n\ngescheitert war. Einzelne Familien wurden dann gegen \n\nGeld herausgekauft. Selbstverst\u00e4ndlich ist das heutzutage \n\nm\u00f6glich. Der Rest, der bleiben wollte, konnte unter den \n\nnunmehr gegebenen Lebensbedingungen nicht mehr in \n\ndiesem Ort weiterleben. Das ist auch eine zwanghaft \n\nverursachte Umsiedlung. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, den Begriff Vertreibung lehne ich auch ab. \n\nZweitens. Zu der ganzen Debatte, Herr von Breitenbuch \n\nund Herr Hauschild, f\u00e4llt mir auf, dass Sie immer noch \n\neine Diskussion f\u00fchren, die vor f\u00fcnf oder zehn Jahren so \n\nvielleicht sogar richtig war; aber mittlerweile, wenn Sie \n\ndie vielen Gutachten und Vorschl\u00e4ge zur Kenntnis neh-\n\nmen, wie die Reform der gesetzlichen und politischen \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Energiewende aussehen soll, \n\nm\u00fcssten Sie doch endlich zur Kenntnis nehmen, dass sich \n\nein Konfliktpotenzial im bisherigen Energiesystem ergibt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8792 \n\nwelches aufgel\u00f6st werden muss, wenn die Energiewende \n\nerfolgreich sein soll. Wir m\u00fcssten alle ein Interesse daran \n\nhaben, dass die Energiewende erfolgreich ist. Das aber \n\nh\u00f6re ich weder bei Herrn Hauschild noch bei Herrn von \n\nBreitenbuch heraus. \n\nDas Gutachten des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr Umweltfra-\n\ngen empfiehlt Folgendes: Im bisherigen Energiesystem \n\nwar es so, dass die konventionellen Erzeugeranlagen im \n\nMittelpunkt des Systems standen und die erneuerbaren \n\nEnergien in Funktion auf diese konventionellen Kraftwer-\n\nke definiert wurden \u2013 trotz Vorrangeinspeisung. Mittler-\n\nweile haben wir das Problem, Herr Hauschild, dass die \n\nEnergieerzeuger 28 Antr\u00e4ge bei der Bundesnetzagentur \n\nzur Stilllegung ihrer Kraftwerke gestellt haben. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich m\u00fcssen diese auch genehmigt werden, aber Fakt \n\nist, dass die gegenw\u00e4rtige Situation genau darin besteht, \n\ndass diese Braunkohlenkraftwerke und selbst modernste \n\nGaskraftwerke nicht mehr wirtschaftlich zu betreiben \n\nsind, weil sie einfach nicht mehr auf ihre Betriebszeiten \n\nkommen. \n\nDas hei\u00dft, wir haben in verschiedensten Regionen \n\nDeutschlands riesige \u00dcberkapazit\u00e4ten. Dazu z\u00e4hlen \n\nSachsen, Sachsen-Anhalt, Brandenburg, eigentlich der \n\ngesamte Osten Deutschlands. \u00dcberkapazit\u00e4ten! Weil wir \n\nso gro\u00dfe \u00dcberkapazit\u00e4ten haben, m\u00fcssen wir Braunkoh-\n\nlestrom in Polens und Tschechiens Netze einspeisen, die \n\nsich sehr daf\u00fcr bedanken. Oder aber wir zwingen die \n\nAnlagen mit erneuerbaren Energien zur Abschaltung. \n\nDeshalb hat das Forschungsinstitut Bonn errechnet, dass \n\nin Brandenburg und in Sachsen aufgrund des hohen \n\nBraunkohlestromanteils bundesweit als Teil des Preises \n\ndie h\u00f6chsten Netzentgelte auftreten. Von wegen billiger \n\nBraunkohlestrom. Nichts von billigem Braunkohlestrom \n\nist zu sehen und zu h\u00f6ren. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDrittens. Alle Gutachten weisen darauf hin \u2013 das vom \n\nVerband f\u00fcr Energie- und Wasserwirtschaft, vom Verband \n\nder kommunalen Unternehmen und vom Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenrat f\u00fcr Umweltfragen \u2013, dass im k\u00fcnftigen Energiesys-\n\ntem im Zentrum die erneuerbaren Energie stehen m\u00fcssen \n\nund ringsum entweder, wie der Verband es fordert, ein \n\nKapazit\u00e4tsmarkt entsteht oder eben Reservekraftwerke \n\nbereitgehalten werden m\u00fcssen oder aber, wie es der \n\nSachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umweltfragen fordert, ein men-\n\ngengesteuertes Modell zur verpflichtenden Direktver-\n\nmarktung eingef\u00fchrt werden muss, um so eine bessere \n\nMarktintegration zu erreichen. \n\n(Mike Hauschild, FDP, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nFest steht eines, Herr Hauschild, da k\u00f6nnen Sie sich \n\ndrehen und wenden, wie Sie wollen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein, danke. \n\nDie Energiewende wird weitergef\u00fchrt werden. Deutsch-\n\nland kann es sich \u00fcberhaupt nicht leisten, jetzt den R\u00fcck-\n\nw\u00e4rtsgang einzulegen und zu sagen, das war alles nur \n\nSpa\u00df. Wenn Sie aufmerksam die Verlautbarungen des \n\nVorstandes von RWE vernommen haben \u2013 was gleich \n\nwieder dementiert wurde, weil sie erst abwarten wollen, \n\nwelche Koalitionsregierung sich in Berlin bildet und wie \n\ndie politischen Rahmenbedingungen letztlich aussehen \n\nwerden \u2013, dann wollen sie Garzweiler II per 2017/2018 \n\ndichtmachen und keine neuen Braunkohlenkraftwerke \n\nmehr bauen. \n\nOder haben Sie nicht vernommen, dass Vattenfall Lippen-\n\ndorf verkaufen will, aber es findet sich kein K\u00e4ufer? Sie \n\nwerden sehr schnell \u00fcberrascht werden, dass Vattenfall \n\nSie in Sachsen oder in Brandenburg vor vollendete \n\nTatsachen stellen und sich aus der Braunkohleverstro-\n\nmung in Deutschland zur\u00fcckziehen wird. Davon bin ich \n\nfest \u00fcberzeugt. \n\nUnd Sie? Sie stehen tatenlos da und schauen zu. Das w\u00e4re \n\neine Trag\u00f6die f\u00fcr die Region, weil es keine Alternativen \u2013 \n\nweder industrielle noch Arbeitsplatzalternativen \u2013 in \n\ndiesen Regionen geben wird. Sie verpassen eine einmali-\n\nge Chance, sich auf die neueste Entwicklung einzulassen \n\nund mit den Unternehmen, Besch\u00e4ftigten und Gewerk-\n\nschaftsvertretern einen Ausstiegsplan auf den Tisch zu \n\nlegen, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sprechen \n\nSie doch mal mit den Betroffenen, \n\ndie wollen Ihren Quatsch nicht!) \n\num tats\u00e4chliche Planungssicherheit f\u00fcr alle Beteiligten zu \n\nerreichen. \n\nInsgesamt sehen wir den Antrag der GR\u00dcNEN mit \n\nWohlwollen, weil wir seit Langem ein solches Ausstiegs-\n\nszenario von der Staatsregierung fordern. Allerdings \n\nunterscheiden wir uns etwas im Zeithorizont. Ich bin mir \n\nnicht sicher, es kann tats\u00e4chlich viel rascher kommen, als \n\nwir mit 2040 annehmen. Da gebe ich Herrn Lichdi jetzt \n\nnach und nach recht. Das kann sogar sehr rasch passieren, \n\nn\u00e4mlich in den n\u00e4chsten zehn Jahren, dass wir vor vollen-\n\ndeten Tatsachen stehen. Die staatstragenden Fraktionen \n\nwaren v\u00f6llig unf\u00e4hig, diese Entwicklungsdynamik zu \n\nerkennen und gestalterisch in diesen Prozess im Sinne der \n\nRegionenb, der Besch\u00e4ftigten und der Unternehmen, \n\neinzugreifen. \n\nInsofern enthalten wir uns an zwei Positionen beim \n\nAntrag der GR\u00dcNEN, weil n\u00e4mlich die Landesentwick-\n\nlungsplanung jetzt erst einmal wiederum, wenn sich die \n\npolitischen Mehrheitsverh\u00e4ltnisse in Sachsen nicht \u00e4n-\n\ndern, auf absehbare Zeit bleiben wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ansonsten stimmen \n\nwir dem Anliegen Ihres Antrages zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8793 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHauschild, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzinter-\n\nvention Gebrauch machen. \n\nMike Hauschild, FDP: Genauso ist es, weil sie meine \n\nZwischenfrage gef\u00fcrchtet hat. Frau Runge, Sie haben \n\ngesagt, ich w\u00fcrde mich drehen und wenden. Allerdings, \n\nrichtig ist, dass Sie drehen und wenden. Sie verdrehen \n\nn\u00e4mlich die Wahrheit, denn es geht um viel Geld, um die \n\nKosten und die Netzentgeltkosten, die wir zahlen m\u00fcssen. \n\nDie Wahrheit ist n\u00e4mlich, dass die Kosten durch den \n\nZubau der erneuerbaren Energien, die damit verbundenen \n\nAbschaltungen und den damit verbundenen Ausbau der \n\nStromleitungen h\u00f6her sind als in anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\nweil bei uns mit einem Netzgebiet von 50 Hertz, das \n\nBrandenburg und Mecklenburg-Vorpommern einbezieht, \n\ndort viel mehr zugebaut wurde als anderswo. Damit sind \n\ndie Kosten gestiegen. \n\nGenauso geh\u00f6ren, wenn Sie sagen, die erneuerbaren \n\nEnergien sollen in der Mitte stehen, ringsherum Kapazi-\n\nt\u00e4tsmarkt und die anderen Sachen alle dazu. Das wird \n\nalles zus\u00e4tzliche Kosten in Milliardenh\u00f6he nach sich \n\nziehen. Das m\u00fcssen alles die einfachen Handwerker und \n\nNormalb\u00fcrger mit bezahlen. Es kann doch nicht ernsthaft \n\nder Wille der LINKEN sein, dass noch mehr aufgebaut \n\nwird, wobei sich Einzelne eine goldene Nase verdienen, \n\nund dass alle anderen mitbezahlen. Ich bin wirklich \n\nentsetzt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \u2013 Das wollen Sie nicht. Der n\u00e4chste Redner ist Herr \n\nDr. Meyer f\u00fcr die CDU-Fraktion. Herr Dr. Meyer, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Da hier gerade wieder eine \n\nallgemeine Energiediskussion gef\u00fchrt wurde, will ich \n\nmich doch wieder auf den Antrag beziehen. Als umwelt-\n\npolitischer Sprecher meiner Fraktion muss ich nat\u00fcrlich \n\nauch aus dem Blickwinkel der Umwelt und des Natur-\n\nschutzes klar benennen, dass die Braunkohlenutzung vor \n\ndiesem Hintergrund problematisch ist. Es klar zu benen-\n\nnen geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit im Umgang mit dem Thema \n\ndazu, denn es handelt sich nun einmal um einen Eingriff \n\nin Natur und Umwelt, der besonders langfristig und \n\ngravierend ist. \n\nIch bin heute fr\u00fch darauf eingegangen, dass Nachhaltig-\n\nkeit drei Dimensionen hat und dass es auch wichtig ist, \n\nsoziale und wirtschaftliche Dimensionen mit zu betrach-\n\nten und nicht einseitig das ganze Thema zu behandeln, \n\nwenn man verantwortungsvolle Politik betreiben will. \n\nIch habe so den Eindruck, wenn ich die Antr\u00e4ge der \n\nLINKEN und der GR\u00dcNEN hier lese, dass das wieder \n\ndavon zeugt, dass sehr viel Polemik dabei ist, dass letzt-\n\nlich das, was ich von der Opposition erwarte, n\u00e4mlich \n\nkonstruktive Vorschl\u00e4ge, nicht zu finden ist, sondern dass \n\ndie Energiepolitik hier wieder einmal ideologisiert wird. \n\nW\u00e4hrend in der DDR die Mitwirkungsrechte und M\u00f6g-\n\nlichkeiten der Bewohner prinzipiell \u00fcberhaupt nicht \n\nvorgesehen waren \u2013 vorherrschende Praxis war, dass man \n\ndie Betroffenen in Neubaubl\u00f6cke, also die Plattenbauten, \n\numgesiedelt hat \u2013, geht heute damit ein ganz umfangrei-\n\ncher Diskussions- und Probleml\u00f6sungsprozess einher. \n\nDeswegen ist die Forderung unter II Punkt 2 der LIN-\n\nKEN, dass man noch mehr Umfragen zur Akzeptanz \n\nmachen und die Umsiedlung noch einmal behandeln \n\nsollte, aus meiner Sicht nicht stichhaltig, weil es transpa-\n\nrent ist. Von daher kann man diesen Punkt schon einmal \n\nablehnen. \n\nDie Umwandlung der Braunkohle in Energie bedeutet \n\neinen Verlust eines wertvollen Rohstoffes durch Verbren-\n\nnung und Erzeugung von gro\u00dfen Mengen CO2. An dieser \n\nStelle sollten wir uns Gedanken machen, wie wir diesen \n\nwertvollen Rohstoff Braunkohle noch sinnvoller und \n\neffizienter einsetzen k\u00f6nnen. Ich habe die Zahlen noch \n\neinmal hier. Wir ben\u00f6tigen gegenw\u00e4rtig pro Jahr \n\n16 Millionen Tonnen Erd\u00f6l, die f\u00fcr Erd\u00f6lprodukte einge-\n\nsetzt werden, und 9 Millionen Tonnen, die f\u00fcr Chemika-\n\nlien eingesetzt werden sollen. Das w\u00fcrde, wenn wir Kohle \n\neinsetzen, bedeuten, dann k\u00f6nnen wir die 75 Millionen \n\nTonnen auch daf\u00fcr verbrauchen. Das ist \u00fcbrigens eine \n\nExpertise, die auch aus Sachsen kommt. Die hat mein \n\nNamensvetter Prof. Dr. Meyer an der Bergakademie in \n\neiner Studie mit benannt. Das ist, glaube ich, einmal eine \n\nDenkrichtung beim Thema Braunkohle, die man mit in \n\nden Blick nehmen sollte. \n\nDas Institut f\u00fcr Energiewirtschaft und rationelle Energie-\n\nanwendung der Universit\u00e4t Stuttgart hat in Bezug auf die \n\nenergiewirtschaftliche Bedeutung der Braunkohlenutzung \n\nim Rahmen der europ\u00e4ischen Klimapolitik auch eine \n\nStudie angefertigt und die unterschiedlichen energiepoliti-\n\nschen Rahmenbedingungen mit abgesch\u00e4tzt. Diese Unter-\n\nsuchung, die sich bis auf das Jahr 2030 bezieht, zeigt, \n\ndass es eine stabile Braunkohlenachfrage in Deutschland \n\nvon circa 160 bis 170 Millionen Tonnen geben wird. \n\nDamit wird die Braunkohle nach wie vor gefragt sein und \n\nsie wird auch, das sagt die Studie aus, unter Betracht der \n\neurop\u00e4ischen und nationalen Klimaschutzziele als Instru-\n\nment wettbewerbsf\u00e4hig sein. Die Nutzung der Braunkohle \n\nsteht \u2013 so sagt das IER \u2013 nicht im Gegensatz zu den \n\ngegenw\u00e4rtig implementierten Mechanismen zur Errei-\n\nchung der Treibhausgasreduktionsziele. \n\nDar\u00fcber hinaus gehen von der Braunkohlenutzung positi-\n\nve Wirkungen auf den Strompreis aus, und diese wiede-\n\nrum wirken sich aufgrund der wirtschaftlichen Verflech-\n\ntung der Braunkohleindustrie auch positiv auf Besch\u00e4fti-\n\ngung und Wirtschaftswachstum aus. Es ist ein Beitrag zur \n\nwirtschaftlichen Entwicklung, der vom IER kumuliert auf \n\n340 Milliarden Euro bis zum Jahr 2030 eingesch\u00e4tzt wird, \n\nund zus\u00e4tzlich bietet die Braunkohle in diesem Zeitfenster \n\n180 000 Arbeitspl\u00e4tze. Das muss man bei der Diskussion \n\nimmer ber\u00fccksichtigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8794 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Meyer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr \n\nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Dr. Meyer. Sie pr\u00e4sentieren sich ja \n\nimmer als sehr sachkundig und zitieren auch die Studien. \n\nIch m\u00f6chte Sie einfach mal fragen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Herr Piwarz, wenn es wirklich einmal m\u00f6glich sein \n\nk\u00f6nnte, dass, wenn ich hier Zwischenfragen stelle, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie haben sich an den Redner zu wenden. Herr \n\nLichdi, ich ermahne Sie, meinen Aufforderungen hier \n\nFolge zu leisten. Sie haben Ihre Zwischenfrage an Herrn \n\nDr. Meyer zu stellen. Alles andere m\u00fcssen Sie dann \n\nau\u00dferhalb des Plenarsaales mit Herrn Piwarz kl\u00e4ren. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Dr. Meyer, soweit ich \n\nmich erinnere, h\u00e4lt die Staatsregierung an dem Klima-\n\nschutzziel fest, 21 % der s\u00e4chsischen CO2-Emissionen bis \n\nzum Jahr 2020 im Emissionshandelssektor zu reduzieren. \n\nDas ist auch weiterhin Grundlage des Landesentwick-\n\nlungsplanes und des Energieprogramms. Jetzt frage ich \n\nSie: Wie sollen diese 21 % in Sachsen realisiert werden? \n\nSie wissen ganz genau, um welche Dimension es sich \n\ndabei handelt. Wenn ich schlicht und ergreifend nach-\n\nrechne, komme ich zu der zwingenden Auffassung, dass \n\ndas nur mit der Stilllegung vorhandener Braunkohle-\n\nkraftwerke m\u00f6glich ist. Herr Dr. Meyer, erkl\u00e4ren Sie mir, \n\nwo ich mich hier irre oder ob dieses Ziel nicht mehr gilt. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Es gilt nat\u00fcrlich, weil unser \n\nEnergie- und Klimaschutzprogramm schon das Szenario, \n\ndas wir hier gerade besprechen, enth\u00e4lt. Das Ziel ist auch \n\nimmer vor dem Hintergrund zu sehen, dass sich Techno-\n\nlogien weiterentwickeln. Ich komme zwar sp\u00e4ter noch \n\neinmal darauf zur\u00fcck, kann es aber an dieser Stelle schon \n\neinmal sagen, dass beispielsweise der Wirkungsgrad von \n\nKraftwerken heutzutage bei 43 % liegt. Vor 20 Jahren \n\nwaren es noch etwa 33 %. In Zukunft werden wir wohl an \n\ndie 50 % herangehen. \n\nWir haben auf der anderen Seite auch das klare Bekennt-\n\nnis, dass wir uns f\u00fcr saubere Kohletechnologien einset-\n\nzen, sprich CCS an dieser Stelle. Das sind alles Punkte, \n\ndie dort mit hineinz\u00e4hlen. Wir stehen zur Energiewende, \n\ndas hei\u00dft, dass der Ausbau der regenerativen Energien \n\nstattfindet. Wir haben immer gesagt, wir brauchen dazu \n\neinen verl\u00e4sslichen Energiemix, der wirtschaftlich und \n\nbezahlbar ist, und demzufolge braucht es noch eine \n\nkonventionelle Energie. Das ist nun mal, nachdem man \n\naus der Kernkraft ausgestiegen ist, die Braunkohle. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Meyer, gestatten Sie noch eine zweite Nachfrage? \u2013 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Meyer, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Damit ich Sie richtig \n\nverstanden habe: Sie sagen, Sie halten an dem Ziel 21 % \n\nReduktion bis 2020 im Emissionshandelssektor fest und \n\nwir werden dieses Ziel durch CCS und durch Steigerung \n\nder Wirkungsgrade der bestehenden Braunkohlekraftwer-\n\nke erreichen. Habe ich Sie da richtig verstanden? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Unter anderem. Ich habe \n\ngerade ausgef\u00fchrt, dass die Ziele ein umfangreicher \n\nmessbarer Katalog sind, die hier im Klimaschutzpapier \n\nstehen. Diese Ziele gehen gleichzeitig einher mit dem \n\nAusbau regenerativer Energien. Das ist alles klar be-\n\nschrieben. Ich wei\u00df nicht, warum Sie da noch einmal \n\nnachfragen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Meyer, ich frage Sie, m\u00f6chten Sie noch eine dritte \n\nFrage zulassen? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich fahre mit meiner Rede \n\nfort, weil wir heute bereits ausreichend dar\u00fcber diskutiert \n\nhaben. Wir k\u00f6nnen danach bilateral noch einmal dar\u00fcber \n\nsprechen. \n\nIch komme noch einmal zum Punkt II und auf die neuen \n\nUmfragen mit Blick auf die Betroffenen, die transparenter \n\ngestaltet werden sollen, zu sprechen. Das ist die schon oft \n\nangewandte Verschleppungstaktik der LINKEN. Es \n\nfanden in der Region intensive Diskussionen mit den \n\nbetroffenen B\u00fcrgern und den Gemeinder\u00e4ten sowie \n\nB\u00fcrgerversammlungen statt. Sie sind sehr intensiv in die \n\nEntscheidungsfindung der \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 \n\ndemokratisch legitimierten Verbandsr\u00e4te einbezogen \n\nworden. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf das Entwick-\n\nlungskonzept f\u00fcr das Kirchspiel Schleife zu sprechen \n\nkommen, welches hinsichtlich neuer Erfordernisse und \n\nVorhaben immer mit betrachtet wurde. Ebenso wurde die \n\nMitwirkung der Bev\u00f6lkerung festgeschrieben. Dar\u00fcber \n\nhinaus bestehen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vielf\u00e4lti-\n\nge M\u00f6glichkeiten zur Information, Beratung, Vermittlung \n\nund zum Erfahrungsaustausch, wie sie zum einen durch \n\ndie bergbaubedingt verst\u00e4rkte Gemeindeverwaltung und \n\nzum anderen durch das gesamte soziale Netzwerk geleis-\n\ntet werden. \n\nEntsprechend wurden die Entscheidungen mit gro\u00dfer \n\nMehrheit in Abstimmung zwischen den Bergbauunter-\n\nnehmen und den B\u00fcrgern getroffen. Es fanden Beh\u00f6rden-, \n\nVerbands- und \u00d6ffentlichkeitsbeteiligungen sowie Anh\u00f6-\n\nrungen, Er\u00f6rterungen und Einzelgespr\u00e4che statt. Ich wei\u00df, \n\ndass der Verbandsvorsitzende Landrat Lange sehr intensi-\n\nve Gespr\u00e4che \u2013 auch Einzelgespr\u00e4che \u2013 gef\u00fchrt hat. Er hat \n\nsich intensiv eingebracht. Letztlich ist das ein Verfahren, \n\ndas in der Entscheidungsfindung heutzutage obligatorisch \n\nist. Ich bin der Auffassung, dass die Entscheidung des \n\nVerbandes von der Landespolitik akzeptiert werden sollte, \n\nauch wenn das vielleicht dem einen oder anderen im \n\nParlament nicht passt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8795 \n\nIm Detail gibt es noch zahlreiche Ver\u00e4nderungen des \n\nBraunkohleplans im Zuge dieser Anh\u00f6rungen. Ich m\u00f6chte \n\nauf ein paar Punkte eingehen. Das ist zum Beispiel die \n\nBer\u00fccksichtigung von Anlagen der Fotovoltaik als Zwi-\n\nschennutzung, \u00fcber eine an die Bergbauverh\u00e4ltnisse \n\nangelehnte und gleichzeitig stand\u00f6rtlich und dem sp\u00e4teren \n\nKlima angepasste Baumartenzusammensetzung bis hin zu \n\ndem Gipsdepot, welches als Landschaftsbauwerk mit \n\neiner Schutz- und Rekultivierungsschicht, die auch \n\nboden-, wasser- und naturschutzgerecht ist, eingebracht \n\nwird. \n\nNicht zuletzt hat der Umweltbericht einige Erg\u00e4nzungen \n\nerfahren, zum Beispiel die \u00dcberarbeitung des Kapitels \n\n\u00fcber die planerischen Alternativen, die Betrachtung vom \n\nAbbaugebiet 1 und die Darlegung zur Vereinbarkeit des \n\nGesamtvorhabens mit den Vorgaben der Europ\u00e4ischen \n\nWasserrahmenrichtlinie. Dar\u00fcber hinaus gab es auch \n\nweitere Betrachtungen, die die Staubentwicklung und das \n\nSchutzgut Grundwasser einschlie\u00dflich Trink- und Ober-\n\nfl\u00e4chenwasser mit im Blick hatten. \n\nIch komme nun zum Punkt II.3, in dem es um die Ver-\n\nkleinerung des sorbischen Siedlungsgebiets geht. Ich \n\nselbst bin kein Sorbe. Es ist jedoch so: Wenn man Sorbe \n\nist, gibt es keine Bezugnahme auf ein bestimmtes Sied-\n\nlungsgebiet. Vielmehr ist es ein Bekenntnis, welches man \n\nabgibt. Es gilt das Bekenntnis und nicht das Territorial-\n\nprinzip. Dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzt der Freistaat Sachsen \n\ndas sorbische Volk und seine Traditionen in sehr vielf\u00e4lti-\n\nger Art und Weise. Ich m\u00f6chte hier auf den Einigungsver-\n\ntrag eingehen, beispielsweise Artikel 35. Dort ist festge-\n\nschrieben, dass das Bekenntnis zum sorbischen Volk und \n\nzur sorbischen Kultur frei ist, dass die Bewahrung und \n\nFortentwicklung der sorbischen Kultur und der sorbischen \n\nTradition gew\u00e4hrleistet werden. Angeh\u00f6rige des sorbi-\n\nschen Volkes und ihrer Organisationen haben die Freiheit \n\nzur Pflege und zur Bewahrung der sorbischen Sprache im \n\n\u00f6ffentlichen Leben. Die grundgesetzliche Zust\u00e4ndigkeits-\n\nverteilung zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern bleibt \n\nunber\u00fchrt. \n\n(Heiko Kosel, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Meyer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich gestatte gleich eine \n\nZwischenfrage. Ich f\u00fchre den Satz noch zu Ende aus. \n\nGenau diese Punkte werden auch bei der Erschlie\u00dfung \n\nweiterer Tagebaue und gemeinsamer Umsiedlungen des \n\nKirchspiels Schleife nicht infrage gestellt. Man kann also \n\nnicht von einer Missachtung der Belange des sorbischen \n\nVolkes sprechen. \n\nJetzt lasse ich die Zwischenfrage zu. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Kollege, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, \n\ndass das sorbische Siedlungsgebiet und konkret auch der \n\nSchutz des sorbischen Siedlungsgebiets sehr wohl in der \n\ns\u00e4chsischen Landesverfassung als auch im S\u00e4chsischen \n\nSorbengesetz enthalten sind? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich bin bereit, dies zur \n\nKenntnis zu nehmen. Ich bin aber gerade darauf einge-\n\ngangen, was das Bekenntnisprinzip bedeutet. Es ist eben \n\nkein Territorialprinzip. Es ist wichtig, dass der Gemeinde-\n\nverband beisammenbleibt und die Umsiedlung im Ge-\n\nmeindegebiet des Kirchspiels Schleife vollzogen wird, \n\nsodass die Brauchpflege, die Pflege der Sprache und der \n\nZusammenhalt der Sorben \u2013 darum geht es letzten Endes; \n\nes geht nicht nur um das Gebiet, sondern um die letztge-\n\nnannten Punkte \u2013 bewahrt werden. Es ist wichtig, das an \n\ndieser Stelle zu betonen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nIch bin bei der Zwischenfrage von Herrn Lichdi schon \n\neinmal auf die Belange des Energie- und Klimapro-\n\ngramms eingegangen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht \n\nweiter darauf eingehen. Ich halte es f\u00fcr wichtig, dass wir \n\nden Umbau unserer Energiewirtschaft hin zu regenerati-\n\nven Energien durch einen Energiemix begleiten, der nach \n\nwie vor auch konventionelle Energietr\u00e4ger beinhaltet. \n\nAnsonsten bekommen wir es nicht hin, von Nachhaltig-\n\nkeit zu sprechen, und wir schaffen es nicht, die wirtschaft-\n\nliche und soziale Komponente bei diesem Thema ausrei-\n\nchend zu betrachten. \n\nAuf das Thema der Speicherkapazit\u00e4ten ist Staatsminister \n\nMorlok heute Morgen bereits eingegangen; dazu werde \n\nich nichts mehr ausf\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus ist, wie gesagt, \n\nschon bevor wir diese Debatte gef\u00fchrt haben, in unserem \n\nEnergie- und Klimaprogramm festgeschrieben, dass die \n\nBraunkohle f\u00fcr uns nach wie vor das Potenzial hat, \n\nzuk\u00fcnftig eine tragende S\u00e4ule der leistungsstarken Ener-\n\ngiewirtschaft in Deutschland und Sachsen zu sein. \n\nVielleicht sage ich noch ein paar Punkte zum Abschluss. \n\nGerade im Braunkohlenplan ist es so, dass das Thema \n\nKulturlandschafts-, Arten- und Biotopschutz, Waldmeh-\n\nrung, aber letztendlich auch das, was nach der Braunkohle \n\nkommt \u2013 die entsprechenden Landschaftselemente sowie \n\ndie Gestaltung der Landschaft \u2013, mit betrachtet werden. \n\nDer Naturschutz steht im Vordergrund. Ich m\u00f6chte Fol-\n\ngendes noch einmal deutlich sagen, auch als umweltpoli-\n\ntischer Sprecher: Ein Industrieland wie die Bundesrepub-\n\nlik Deutschland ben\u00f6tigt kontinuierlich Energie, um den \n\nWirtschaftsmotor anzutreiben und damit Wertsch\u00f6pfung \n\nzu erzeugen, welche wir nutzen k\u00f6nnen, um soziale und \n\n\u00f6kologische Leistungen zu finanzieren. Wir brauchen \n\nVersorgungssicherheit und auch Wettbewerbsf\u00e4higkeit, \n\num weiterhin die finanziellen Mittel f\u00fcr diese Leistungen \n\nzu erwirtschaften. Mittelfristig f\u00fchrt aus meiner Sicht, \n\nweil wir aus der Kernkraft aussteigen, an der Nutzung des \n\nheimischen Rohstoffes Kohle kein Weg vorbei. \n\nIch bin auf die Probleme eingegangen. Ich bin fest davon \n\n\u00fcberzeugt, dass wir diese in unserer hoch entwickelten \n\nGesellschaft auf einem sehr hohen Niveau mindern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8796 \n\nwerden. Ich halte die Ideologisierung, die von den LIN-\n\nKEN und den GR\u00dcNEN in ihren Antr\u00e4gen vorgenommen \n\nwird, nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Es zeigt, dass sie anscheinend \n\nnicht ernsthaft an einer ganzheitlichen Energiepolitik \n\ninteressiert und damit auch nicht regierungsf\u00e4hig sind. Als \n\npolitisch Verantwortliche m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass \n\nes gelingt, die mit der Braunkohle verbundenen Heraus-\n\nforderungen in abgewogene Regierungsentscheidungen \n\neinzubeziehen und f\u00fcr eine wirtschaftlich und sozial \n\nausgewogene und die Umweltauswirkungen in den Blick \n\nnehmende Energiepolitik zu sorgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention machen? \u2013 \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Kollege Meyer, ich begebe mich gern mit Ihnen in \n\neine fachliche Debatte, wenn Sie versuchen, diese hier zu \n\nf\u00fchren. Bitte seien Sie auch ehrlich. \n\nSie haben bei Ihrer Antwort auf meine zweite Zwischen-\n\nfrage den Emissionshandelssektor und den Nichtemissi-\n\nonshandelssektor miteinander vermischt. Ich habe Sie \n\nausdr\u00fccklich nach dem Emissionshandelssektor gefragt. \n\nDer Emissionshandelssektor betrifft den Bereich von \n\nCO2-Emissionen, der nach europ\u00e4ischem Recht dem \n\nTreibhausemissionshandel unterliegt. Das betrifft die \n\nGro\u00dffeuerungsanlagen, die Braunkohlenkraftwerke und \n\nein paar gro\u00dfe Industriebetriebe. Im Kern sind es die \n\nBraunkohlenkraftwerke. \n\nEs sind 33 Millionen Tonnen CO2-Emissionen, die wir im \n\nJahr aussto\u00dfen. Wenn Sie sich als Staatsregierung das Ziel \n\nsetzen, diese um 21 % bis zum Jahr 2020 zu reduzieren, \n\nhandelt es sich ungef\u00e4hr um 6 bis 7 Millionen Tonnen. \n\nDas ist ungef\u00e4hr die Emission, die ein Block in Lippen-\n\ndorf produziert. Herr Kollege Meyer, jetzt m\u00f6chten Sie \n\nmir allen Ernstes erz\u00e4hlen, dass Sie mit einer Wirkungs-\n\ngradsteigerung um 1 oder 2 % \u2013 das w\u00e4ren ungef\u00e4hr \n\n6 000 oder 12 000 Tonnen \u2013 diese Dimension erreichen? \n\nEntschuldigung, nach Adam Ries klappt das nicht. Sie \n\nverweisen auf CCS. Sie wissen genauso gut wie ich, dass \n\nwir in Sachsen keine Lagerst\u00e4tten haben, um CO2 zu \n\nverklappen. Sie wollen in der Lausitz Kupfer abbauen. \n\nBez\u00fcglich der Fl\u00e4chen, die es in Brandenburg, Schleswig-\n\nHolstein und Niedersachsen gibt: Dagegen wehren sich \n\ndie Menschen. Dann sagen Sie doch konkret, wie es \n\ngehen soll, und lassen Sie hier nicht solche Luftballons \n\naufsteigen, als ob Sie an einer effektiven Klimaschutzpo-\n\nlitik interessiert w\u00e4ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Meyer, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention reagie-\n\nren? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich m\u00f6chte darauf antworten. \n\nIch bin darauf eingegangen, dass wir auch ganz klar f\u00fcr \n\nCCS stehen. Sie haben das Thema Emissionshandel \n\nangesprochen: Da sprechen Sie mit dem Richtigen, denn \n\ndas war ja Gegenstand meiner Doktorarbeit. Sie wissen, \n\ndass im Energiesektor auch flexible Mechanismen zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, damit man auch in anderen L\u00e4ndern \n\nEmissionen reduzieren kann. Daran glaube ich, denn die \n\nPotenziale in China oder auch in der Ukraine sind deut-\n\nlich gr\u00f6\u00dfer als in Deutschland. Das ist auch etwas, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 lassen Sie mich bitte ausreden, Herr Lichdi, ich habe Sie \n\nauch ausreden lassen \u2013, was in Summe die Reduktion, die \n\nSie genannt haben, erbringen kann. Wir haben, wenn wir \n\n\u00fcber das Klima sprechen, kein regionales, sondern ein \n\nweltweites Problem. Deswegen ist es sinnvoll, einen \n\nweltweiten Emissionshandel einzuf\u00fchren. Alles andere ist \n\nAugenwischerei. Wie gesagt, im weltweiten Ma\u00dfstab ist \n\nes durchaus m\u00f6glich, im Energiesektor diese Ziele \u00fcber \n\nflexible Mechanismen \u2013 Joint Implementation \u2013 zu \n\nerreichen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Pinka spricht ebenfalls im Rahmen einer Kurzinter-\n\nvention. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Lichdi hat mir \n\ndankenswerterweise schon einen Teil meiner Kurzinter-\n\nvention abgenommen. Ich wollte Herrn Meyer auch \n\nsagen, dass immer noch aus einem Mol Kohlenstoff bei \n\nder Verbrennung ein Mol CO2 entsteht und dass Sie durch \n\ngenau solche Berechnungen feststellen k\u00f6nnen, dass Sie \n\nmit den Klimaschutzzielen, die Sie sich selbst gesetzt \n\nhaben, und irgendwelchen Verbesserungen an den Kraft-\n\nwerken niemals zu dieser Dimension gelangen k\u00f6nnen. \n\nDas wollte ich Ihnen noch einmal sagen. \n\nWir haben das Jahr der Nachhaltigkeit. Damit einherge-\n\nhend hatten wir vor Kurzem die Diskussion zur Nachhal-\n\ntigkeitsstrategie in diesem Lande, und dann offerieren Sie \n\nuns solche Positionen. Das ist einfach nur verlogen. Ich \n\nsagte es in meiner Rede damals: Wenn wir nachhaltig \n\ndenken wollen, dann m\u00fcssen wir den Blick aus der \n\nRegion in die globale Welt richten. Sie jedoch sagen: Wir \n\nhier in Sachsen k\u00f6nnen so dreckig sein, wie wir wollen, \n\ndie anderen sind ja noch dreckiger, also brauchen wir \n\nunseren Beitrag gar nicht zu leisten. \u2013 Es ist einfach nur \n\nerschreckend, im Jahr der Nachhaltigkeit so zu agieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CDU: Das \n\nsind nur Unterstellungen, Frau Dr. Pinka!) \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Pinka, Sie haben an-\n\nscheinend nicht zugeh\u00f6rt. Ich habe nicht gesagt, dass wir \n\nso dreckig sein k\u00f6nnen, wie wir wollen, und die anderen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8797 \n\nsollen ihren CO2-Aussto\u00df senken. Wir haben die klare \n\nVerpflichtung, unsere Emissionen zu senken. Zu diesen \n\nVerpflichtungen stehen wir auch. Die stehen im Energie- \n\nund Klimaschutzprogramm. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nAber wir haben an dieser Stelle eine weltweite Betrach-\n\ntung anzustellen. Deswegen ist auch klar, dass man das \n\neinmal benennen muss. Da k\u00f6nnen Sie vielleicht mit Ihrer \n\npolitischen Vergangenheit, mit Ihren politischen Freunden \n\n\u00fcberall in der Welt, in diesen L\u00e4ndern, wo es noch viel \n\nmehr Emissionen gibt, einmal sprechen und sich deutlich \n\ndaf\u00fcr einsetzen und dahinterklemmen. Das w\u00e4re vielleicht \n\neine Aufgabe, die Sie als LINKE machen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall von der CDU und der FDP \u2013 Zurufe von \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich frage die Staatsregierung, ob sie \n\ndas Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Herr Staatsminister Morlok, \n\nSie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich habe heute Morgen im Rahmen der Aktuellen \n\nStunde bereits ausf\u00fchrlich die beiden Punkte angespro-\n\nchen, die Gegenstand der beiden Antr\u00e4ge sind, n\u00e4mlich \n\ndie spezielle Frage hinsichtlich des Braunkohleplans auf \n\nder einen Seite und die der Energiepolitik der Staatsregie-\n\nrung auf der anderen Seite. Das m\u00f6chte ich jetzt alles \n\nnicht wiederholen. \n\nIch m\u00f6chte auf die Antr\u00e4ge im Konkreten eingehen und \n\neinige Punkte aus der Debatte aufgreifen. \n\nFrau Kagelmann, Sie haben in Ihrem Wortbeitrag deutlich \n\ngemacht, dass es Aufgabe des Innenministerium ist, wenn \n\nein entsprechender Antrag vom Regionalen Planungsver-\n\nband eingereicht wird, diesen Antrag sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen, \n\nob die Abw\u00e4gungsentscheidungen, die von der Verbands-\n\nversammlung vorgenommen wurden, korrekt durchge-\n\nf\u00fchrt wurden und ob die Unterlagen vollst\u00e4ndig und \n\nordnungsgem\u00e4\u00df sind. Genau das ist es, was das Innenmi-\n\nnisterium jetzt tun wird. \n\nSie haben aber etwas anderes beantragt. Sie haben in \n\nPunkt II.1 beantragt, bereits vor dieser sachgerechten \n\nPr\u00fcfung zu entscheiden, die Genehmigung zu versagen. \n\nDas ist Ihr Antrag. Deswegen, sehr geehrte Frau  \n\nKagelmann, werde ich dem Parlament im Namen der \n\nStaatsregierung empfehlen, diesen Antrag abzulehnen, \n\ndenn es kommt zuerst die Pr\u00fcfung und dann die Entschei-\n\ndung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHier wird sachgerecht nach Daten und Fakten geurteilt \n\nund nicht nach politischer Ideologie. Das ist das Wesen \n\neines Rechtsstaats, den wir hier, in der Bundesrepublik \n\nDeutschland, haben, sehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMorlok, m\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Herr Staats-\n\nminister, ich frage Sie: Halten Sie es f\u00fcr m\u00f6glich, dass Ihr \n\nKabinettskollege Ulbig tats\u00e4chlich den Braunkohleplan \n\nnicht genehmigen wird? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Lichdi, es gibt gesetzli-\n\nche Grundlagen, in denen sich der Innenminister bewegen \n\nmuss. Es ist keine politische Entscheidung, sondern eine \n\nEntscheidung, die das Innenministerium als oberste \n\nRaumordnungs- und Planungsbeh\u00f6rde trifft. Wenn die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr die Genehmigung des Planes vorlie-\n\ngen, hat das Innenministerium den Plan zu genehmigen, \n\nund wenn die Voraussetzungen nicht vorliegen, wenn \n\nDinge fehlen, sind im ersten Schritt gegebenenfalls \n\nUnterlagen nachzufordern oder gewisse Dinge vorzuge-\n\nben. Wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Genehmigung \n\nletztendlich nicht vorliegen, ist die Genehmigung zu \n\nversagen. Das ist die Rechtslage und genau das wird im \n\nInnenministerium, sobald der Antrag vorliegt, auch \n\nsachgerecht gepr\u00fcft werden. \n\nDas Problem ist, dass Sie ideologisch vor dieser Pr\u00fcfung \n\nbereits entscheiden wollen, Nein zu sagen. Das unter-\n\nscheidet uns von Ihnen, weil wir ein rechtsstaatliches \n\nVerfahren wollen; Sie machen Ideologien. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZum Antrag der GR\u00dcNEN kann ich nur sagen: Dazu sind \n\nwir politisch anderer Auffassung. Das haben wir \u2013 die \n\nStaatsregierung, die sie tragenden Fraktionen und Sie \u2013 \n\nschon des \u00d6fteren im Parlament ausdiskutiert. Deswegen \n\nempfehle ich, den Antrag der GR\u00dcNEN abzulehnen, weil \n\ner schlicht und ergreifend nicht unserer politischen \n\nIntention entspricht. \n\nWenn ich mir die Debatte so anh\u00f6re \u2013 auch das, was heute \n\nMorgen in der Aktuellen Debatte gesagt worden ist \u2013, \n\ndann empfinde ich schon ein gewisses Befremden, wie \n\nwir mit demokratisch gew\u00e4hlten Volksvertretern in einer \n\nRegion umgehen. Letztendlich ist es doch gerade sinn-\n\nvoll, eine solche Frage, die einen erheblichen Eingriff in \n\ndie Region \u2013 also Betroffenheit vor Ort \u2013 erzeugt, vor Ort, \n\nin der Region entscheiden zu lassen. \n\nGenau deswegen ist gesetzlich vorgesehen, dass es \n\nebendiesen Regionalen Planungsverband gibt. In diesem \n\nRegionalen Planungsverband sitzen Verbandsr\u00e4te, die sind \n\nvon Kommunalparlamenten gew\u00e4hlt worden, und diese \n\nsind vom Volk gew\u00e4hlt. Sie haben das Recht, diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8798 \n\nEntscheidung zu treffen, und sie haben das Recht, diese \n\nSatzung zu erlassen. Dieses Recht d\u00fcrfen wir ihnen nicht \n\nabsprechen. Ich bitte Sie sehr herzlich: Sprechen Sie \n\ndiesen Verbandsr\u00e4ten auch nicht ab, dass sie diese Ent-\n\nscheidung, eine sachgerechte Entscheidung nach bestem \n\nWissen und Gewissen getroffen haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch wiederhole das, was ich heute Morgen in der Aktuel-\n\nlen Debatte gesagt habe: Ich bin dem Kollegen Jurk \n\nausdr\u00fccklich dankbar, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndass er vor circa zwei Monaten zum selben Thema hier \n\nausgef\u00fchrt hat \u2013 er kommt aus der Region \u2013, dass er der \n\nAuffassung ist, dass diese Entscheidungen von den \n\nVerbandsr\u00e4ten in der Region nach bestem Wissen und \n\nGewissen getroffen worden sind, sehr geehrte Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDennoch kann diese Entscheidung fehlerhaft sein, das \n\nwill ich gar nicht ausschlie\u00dfen. Aber diese Pr\u00fcfungsauf-\n\ngabe hat jetzt das Innenministerium. Wir sollten dem \n\nInnenministerium vertrauen, dass es diese Aufgabe \n\nsachlich und fachlich korrekt erledigen wird. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nVollstes Vertrauen, vollstes Vertrauen!) \n\n\u2013 Ich habe das Vertrauen zum Innenministerium hier im \n\nFreistaat Sachsen, Herr Kollege Lichdi; das habe ich. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch bin etwas erstaunt dar\u00fcber, Herr Lichdi, wie pathe-\n\ntisch Sie das Thema Freiheitsrechte angesprochen haben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich bin in \n\nder Hoffnung, dass Sie es verstehen!) \n\n\u2013 Ja, ich verstehe das. Aber geh\u00f6rt es nicht auch dazu, \n\ndass ein Staat seinen Menschen ein menschenw\u00fcrdiges \n\nLeben, zum Beispiel mit W\u00e4rme im Winter und mit Licht, \n\ngew\u00e4hren muss? \n\nIch hatte das Thema Speicher heute Morgen in der Aktu-\n\nellen Debatte angesprochen. Sie k\u00f6nnen doch nicht so tun, \n\nwenn es um Freiheitsrechte geht, als ob es um Freiheits-\n\nrechte allein eines bestimmten Teils von Menschen ginge \n\nund andere Belange von vornherein vollkommen auszu-\n\nblenden seien. \n\nIch bin mir sicher, dass Sie die Ersten w\u00e4ren, die gemein-\n\nsam mit den Roten und den ganz Roten, die Demonstrati-\n\nonen organisieren w\u00fcrden, wenn wir es vers\u00e4umt h\u00e4tten, \n\ndie Energieversorgungssicherheit im Freistaat Sachsen \n\nherzustellen. Das ist doch auch eine Aufgabe, die wir f\u00fcr \n\ndie Menschen im Freistaat Sachsen zu erledigen haben, \n\nsehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZum Thema CO2-Emissionen: Auch wenn es hart klingt: \n\nDer Braunkohlentagebau und die Braunkohleverstromung \n\nim Freistaat Sachsen haben null Auswirkungen auf den \n\nweltweiten CO2-Aussto\u00df. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ach, das nervt!) \n\nSie haben keine Auswirkungen. Das Thema EU-\n\nZertifikatehandel wurde von Ihnen in der Debatte aus-\n\ndr\u00fccklich angesprochen, Herr Lichdi. Das hei\u00dft, Sie \n\nverstehen das Prinzip. Es gibt einen europ\u00e4ischen Emissi-\n\nonsrahmen f\u00fcr CO2. Aus diesem Emissionsrahmen, aus \n\ndiesem Zertifikatehandelssystem wird der CO2-Aussto\u00df in \n\nEuropa aus dem Emissionshandel definiert. Er wird nicht \n\nweniger oder mehr, weil wir in Sachsen mehr oder weni-\n\nger emittieren, sondern er hat einzig und allein Einfluss \n\nauf die Preise. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDie Tatsache, sehr geehrte Damen und Herren von den \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN, dass die Preise f\u00fcr die CO2-\n\nZertifikate im Keller sind, zeigt, dass wir beim Erreichen \n\nder EU-Klimaziele auf einem guten Weg sind, sonst \n\nw\u00e4ren sie nicht so niedrig, wie sie sind, sehr geehrte \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf \n\nder Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nZum Thema Erderw\u00e4rmung: Ich habe es heute Morgen \n\nauch schon gesagt. Nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass \n\nsich die durchschnittliche Temperatur auf unserem Plane-\n\nten in den letzten 15 Jahren nicht erh\u00f6ht hat. Das ist ein \n\nFakt, der von niemandem bestritten wird! Malen Sie uns \n\nbitte nicht immer das Gespenst der Erderw\u00e4rmung an die \n\nWand! \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir haben die Zeit, \u00fcber diese Themen ruhig und sachlich \n\nzu diskutieren. Ich bestreite nicht, dass der CO2-Aussto\u00df \n\neinen Einfluss auf die Erderw\u00e4rmung hat. Aber das, was \n\nwir noch vor einigen Jahren an Horrorszenarien in der \n\nWelt hatten, hat sich alles als falsch erwiesen. Lassen Sie \n\nuns die Zeit nehmen, zu sachgerechten Entscheidungen in \n\ndieser Frage zu kommen, sehr geehrte Damen und Her-\n\nren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Es sind \n\nmehrere Hundert Wissenschaftler!) \n\nEs sind mehrere Hundert Wissenschaftler, die zu dem \n\nErgebnis kommen, aber auch von diesen mehreren Hun-\n\ndert Wissenschaftlern, Frau Kagelmann, wird nicht \n\nbestritten, dass die Erde in den letzten 15 Jahren nicht \n\nw\u00e4rmer geworden ist! Nehmen Sie das bitte zur Kenntnis! \n\nDas wird von niemandem bestritten! \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nBei jedem Bericht des Weltklimarates ist man nur hek-\n\ntisch auf der Suche nach neuen Ausreden, warum das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8799 \n\nprognostizierte Erw\u00e4rmungsziel nicht eingetreten ist. Das \n\nist doch der Fakt, sehr geehrte Damen und Herren! \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas wird Sie nicht retten!) \n\nIch m\u00f6chte noch einen letzten Punkt ansprechen, weil er \n\nvom Kollegen Lichdi in der Debatte angesprochen wurde, \n\nn\u00e4mlich der S\u00e4chsische Rechnungshof zum Thema \n\nFeldes- und F\u00f6rderabgabe. Herr Lichdi, Sie haben in \n\nIhrem Redebeitrag suggeriert, dass der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof das Nichterheben der Feldes- und F\u00f6rderabgabe \n\nim Bereich der Lausitz kritisiert habe. Kollege Lichdi, \n\ndiese Aussage ist ausdr\u00fccklich falsch. Das hat der Rech-\n\nnungshof nicht getan. Er hat sich mit dem Thema ausei-\n\nnandergesetzt, aber nicht im Zusammenhang mit der \n\nLausitz. \n\nIch bitte Sie, hier \u2013 auch bei allem Ringen um die politi-\n\nschen Ideen \u2013 bei der Wahrheit zu bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zu den Schlussworten. \n\nDas haben die Fraktionen GR\u00dcNE und danach DIE \n\nLINKE, aber insgesamt f\u00fcr beide Fraktionen f\u00fcnf Minu-\n\nten. Ich glaube, sie haben sich geeinigt. Frau Kagelmann \n\nspricht f\u00fcr beide Fraktionen. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident. Werte Damen und Herren Abgeordneten! Also, \n\ndas zerrei\u00dft mich bald, wenn ich hier der Diskussion \n\nfolge. Ich kann auch nicht auf alles eingehen, aber auf \n\neinige wenige Punkte. \n\nHerr Staatsminister Morlok, zun\u00e4chst finde ich in unse-\n\nrem Punkt II, in dem wir um die Versagung der Genehmi-\n\ngung f\u00fcr den laufenden Braunkohleplan bitten, keinen \n\nTermin, auf den Sie abstellen. Hier hei\u00dft es: \u201e\u2026 Gegen-\n\n\u00fcber dem Regionalen Planungsverband ist in Aus\u00fcbung \n\nder Rechtsaufsicht die Genehmigung zu versagen\u201c, und \n\ndie Aus\u00fcbung der Rechtsaufsicht setzt nat\u00fcrlich dann ein, \n\nwenn der Plan vorliegt. Vorher kann man sie nicht aus\u00fc-\n\nben, das ist klar. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \n\nWir m\u00fcssen erst einmal pr\u00fcfen, bevor \n\nwir versagen, Frau Kagelmann!) \n\n\u2013 Ja, das ist unsere Schlussfolgerung. Wenn Sie die \n\nPlanungsunterlagen ordentlich pr\u00fcfen, m\u00fcssten Sie auch \n\ndahin kommen. Aber das ist ja auch nicht Ihr Ressort! \n\nSie sprachen den Regionalen Planungsverband an. Das ist \n\nein Thema, das mich tats\u00e4chlich umtreibt. Nehmen Sie \n\nbitte zur Kenntnis, dass mit jeder Gebietsreform auch das \n\nGremium des Planungsverbandes verkleinert wurde! Bei \n\nder letzten Gebietsreform hat man es schlicht einmal \n\nhalbiert. Wir sind nur noch elf Hanseln! Ich bin froh, \n\nwenn diese elf Hanseln \u00fcberhaupt da sind. Dieses weitrei-\n\nchende raumordnerische Planungsinstrument wurde nur \n\nvon zehn verabschiedet. Macht ja nichts! F\u00e4llt ja nicht \n\nauf! \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nIn zwei Kreistagen sitzen 180 Kreisr\u00e4te. Ich wei\u00df nicht, \n\nob es zu viel verlangt ist, diese raumordnerische Planung \n\nan ein solches Gremium wie den Kreistag anzubinden. \n\nDarum geht es. \n\nIch komme noch einmal auf die Diskussion zum CO2-\n\nAussto\u00df zur\u00fcck. Es ist immer schwer zu fassen, wenn wir \n\ndie Aussto\u00dfmengen insgesamt nehmen, die hier in Sach-\n\nsen emittiert werden. Brechen wir es einmal auf die Pro-\n\nKopf-Menge herunter; dann wird es vielleicht ein wenig \n\nplastischer. Wir in Sachsen sto\u00dfen pro Kopf rund \n\n13 Tonnen CO2 im Jahr aus \u2013 pro Kopf und Jahr. Damit \n\nliegen wir \u00fcber dem Durchschnitt von Deutschland, der \n\n10 Tonnen pro Kopf und Jahr betr\u00e4gt, und wir liegen weit \n\n\u00fcber dem globalen Durchschnitt, der nur 5 Tonnen pro \n\nKopf und Jahr betr\u00e4gt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Reden Sie ein bisschen \n\nk\u00fcrzer, dann ist der CO2-Aussto\u00df geringer!) \n\nDeshalb geht nichts an der Verantwortung, die wie hier \n\nvor Ort zu erf\u00fcllen haben, vorbei. Die k\u00f6nnen wir nicht \n\nirgendwo in Drittstaaten erf\u00fcllen, sondern wir m\u00fcssen \n\nunsere Hausaufgaben vor Ort machen. \n\nIch finde es ausgesprochen tragisch, wie das ambitionier-\n\nteste Klimaprojekt Europas jetzt in Bausch und Bogen \n\nverdammt wird, obwohl das noch nicht einmal ein linkes \n\nProjekt war, das irgendwer durchgedr\u00fcckt hat; sondern es \n\nist wohl auch ein schwarzes Projekt. Wir haben einen \n\nhohen Aufwuchs an erneuerbaren Energien. Wir hatten \n\nkeinen Blackout. Wir haben Unmassen an Strom, der \n\nexportiert wird, und trotzdem m\u00fcssen wir jetzt die Ener-\n\ngiewende abw\u00fcrgen! \n\nEin Grund ist unter anderem \u2013 Herr Hauschild, wieder \n\nkommt es, es muss ja kommen \u2013 die Jammerei \u00fcber die \n\nStrompreise. Fakt ist, dass der reine Strompreis an der \n\nEnergieb\u00f6rse sinkt, und zwar um 38 %! \n\n(Torsten Herbst, FDP: Und warum?) \n\n\u2013 Und warum? \u2013 Ja, das ist doch selbstgemachtes Elend! \n\nDa greifen Sie doch mal ein! \n\n(Heiterkeit) \n\nWas ist denn mit dem Aufwuchs der Befreiung f\u00fcr ener-\n\ngieintensive Unternehmen? \u2013 Da hat sich die Anzahl \n\ninzwischen verdoppelt, und die Antr\u00e4ge liegen bei weit \n\n\u00fcber 2 400 St\u00fcck. \n\n(Frank Heidan, CDU: Von \n\nMarktwirtschaft haben Sie wenig Ahnung!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, ganz besonders, weil sich in diesem \n\nPortfolio alle m\u00f6glichen Unternehmen tummeln \u2013 vom \n\nB\u00e4ckermeister \u00fcber Safthersteller bis hin zu Superm\u00e4rk-\n\nten. \n\n(Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8800 \n\nDie z\u00e4hlen bei Ihnen nat\u00fcrlich alle unter die Befrei-\n\nungstatbest\u00e4nde. Hinzu kommt die Stromsteuer. Die \n\nhaben Sie selbst genannt. Also, der reine Aufwuchs, die \n\nKosten der erneuerbaren Energien, nimmt nicht einmal \n\n50 % der reinen Strompreissteigerung, \u2013 \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Aber immerhin!) \n\n\u2013 wie sie beim Endverbraucher ankommt, in Anspruch! \n\nDas geh\u00f6rt zur Wahrheit, die ich nie h\u00f6re! Sie brauchen \n\nsich nicht mehr zu bem\u00fchen! Ich habe an dieser Stelle \n\nkeine Lust mehr, weiterzureden. \n\n(Torsten Herbst, FDP: So h\u00e4tten wir \n\ndie Argumente austauschen k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Austausch ist, glaube ich, an dieser Stelle zwecklos. Ich \n\nm\u00f6chte lieber noch einmal zu Herrn von Breitenbuch \n\nkommen. Herr Breitenbuch, Sie sprachen von Ausstieg. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKagelmann, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sie sprachen von \n\nAusstieg, der derzeit f\u00fcr Sie nicht infrage kommt. Das ist \n\nrichtig. F\u00fcr uns auch nicht! 2045 \u2013 ist das derzeit? \u2013 \n\nDerzeit ist das allemal nicht! Wir schlagen einen planm\u00e4-\n\n\u00dfigen Ausstiegspfad vor. Da geht es um 20, 25 bis \n\n30 Jahre, das kann nicht zu viel verlangt sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKagelmann, Ihre Redezeit ist vorbei. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: CO2 sparen!) \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Jawohl! Herr Brangs \n\nhatte vorhin \u2013 \u2013 \n\n(Der Pr\u00e4sident schaltet das Mikrofon ab.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ihre \n\nRedezeit ist vorbei. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFrau Kagelmann, Sie waren so in Rage. Sie waren nicht \n\nmehr zu bremsen. Wir nehmen das zur Kenntnis: Sie \n\nwollen punktweise Abstimmung f\u00fcr den Antrag der \n\nLinksfraktion. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun als Erstes die \n\nDrucksache 5/11855, Antrag der Fraktion GR\u00dcNE, zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\ndie Drucksache 5/11855 nicht beschlossen. \n\nIch rufe jetzt auf den Antrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nDrucksache 5/11753. Hier war punktweise Abstimmung \n\nbeantragt. Ich rufe auf Punkt I. Wer Punkt I seine Zu-\n\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich Punkt I \n\nnicht zugestimmt. \n\nIch rufe auf Punkt II. Wer Punkt II seine Zustimmung \n\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Gleiches Stimmverhalten. Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\nmehrheitlich Punkt II nicht angenommen. \n\nDa die einzelnen Punkte keine Mehrheit gefunden haben, \n\ner\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nAsylanten-Flut eind\u00e4mmen \u2013 einklagbares Grundrecht auf Asyl abschaffen \n\nDrucksache 5/12858, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LIN-\n\nKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE. Dar\u00fcber hinaus hat der S\u00e4chsi-\n\nsche Ausl\u00e4nderbeauftragte um das Wort gebeten. Ich \n\nwerde ihm das Wort nach der ersten Runde der Fraktionen \n\nerteilen. Selbstverst\u00e4ndlich erh\u00e4lt auch die Staatsregie-\n\nrung das Wort, sofern das gew\u00fcnscht ist. Ich erteile der \n\neinreichenden Fraktion das Wort; Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die NPD-Fraktion hatte urspr\u00fcnglich vor, diesen \n\nAntrag bereits zur Plenarsitzung im September einzu-\n\nreichen. Aber wir sind ganz froh dar\u00fcber, dass wir noch \n\netwas gewartet haben. \n\nInzwischen hat sich das Asylantenproblem weiter ver-\n\nsch\u00e4rft. Die Eskalation in der Erstaufnahmeeinrichtung in \n\nChemnitz-Ebersdorf ist der H\u00f6hepunkt einer Entwick-\n\nlung, die nun schon weit \u00fcber ein Jahr andauert. Die \n\nHeime platzen aus allen N\u00e4hten. Die Zahl der Asylantr\u00e4ge \n\nund der er\u00f6ffneten Heime steigt st\u00e4ndig, obwohl die \n\nAnerkennungsquoten nach wie vor sehr gering sind. \n\nHinzu kommen viele B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge aus Syrien, \n\ndie man neben den Asylanten aufnimmt. Deren Zahl \n\nd\u00fcrfte weiter steigen, erst recht, wenn wir bald eine \n\nschwarz-rote Bundesregierung haben werden. \n\nIn Deutschland ist es heute \u00fcblich, alle Armen dieser Welt \n\nhierher nach Deutschland einzuladen. Willkommenskultur \n\nhei\u00dft die Umschreibung f\u00fcr eine Politik, die gegen das \n\neigene Volk gerichtet ist. \n\n\u201eWir wollen nicht zum Sozialamt f\u00fcr die ganze Welt \n\nwerden.\u201c Das, meine Damen und Herren, ist kein Zitat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8801 \n\nvon mir, das sagte der bayerische Ministerpr\u00e4sident Horst \n\nSeehofer auf dem Deutschlandtag der Jungen Union im \n\nJahr 2010 in Potsdam. Bei der gleichen Veranstaltung \n\nstellte Seehofer fest: \u201eMultikulti ist tot!\u201c Aber wie es mit \n\nden Politspr\u00fcchen der Union bestellt ist, sehen wir immer \n\nwieder. Man haut zur Pflege der konservativen Klientel \n\ngern einmal auf den Putz, verfolgt dann aber eine Politik, \n\ndie das genaue Gegenteil bewirkt. Wir werden das dem-\n\nn\u00e4chst in Berlin erleben, wo der gleiche Horst Seehofer \n\neinem Ausbau von Multikulti-Projekten und weiteren \n\nMillionenprogrammen f\u00fcr Ausl\u00e4nder im Rahmen der \n\nKoalitionsverhandlungen mit der SPD zustimmen wird. \n\nMachen wir uns nichts vor: In der Asyl- und Ausl\u00e4nderpo-\n\nlitik wird der Einfluss der Lobbyorganisationen ange-\n\nsichts einer SPD-Regierungsbeteiligung weiter steigen. \n\nBei den GR\u00dcNEN h\u00e4tte das nicht anders ausgesehen. \n\nBekanntlich gibt es im neuen Bundestag eine Mehrheit \n\nlinker Parteien, obwohl das Wahlergebnis keine linke \n\nMehrheit unter den W\u00e4hlern ergeben hat. Dieser Umstand \n\nist allein der F\u00fcnfprozenth\u00fcrde geschuldet. \n\nWeil der Bundestag die reale Lage nicht mehr widerspie-\n\ngelt, ist es umso wichtiger, dass zumindest in den Landta-\n\ngen Widerstand gegen eine linke Politik geleistet wird, im \n\nvorliegenden Fall gegen die Asylantenflut, der dringend \n\nEinhalt geboten werden muss. \n\nDie Vertreter des linken Lagers wollen die dramatische \n\nLage sogar weiter verschlimmern. Dazu nenne ich zwei \n\nBeispiele aus der vergangenen Woche. Am 8. Oktober \n\nwurde der Bundestagsabgeordnete der LINKEN Stefan \n\nLiebich vom \u201eDeutschlandfunk\u201c interviewt. Der Redak-\n\nteur stellte ihm die Frage \u2013 Zitat \u2013: \u201eDas hei\u00dft also, Tor \n\nund T\u00fcren sollen ge\u00f6ffnet werden f\u00fcr diejenigen, die aus \n\nder eigenen Situation sagen: Wir halten es nicht mehr aus, \n\nwir m\u00fcssen besser leben, wir kommen nach Europa.\u201c \n\nDarauf antwortete Liebich \u2013 wieder Zitat \u2013: \u201eSelbstver-\n\nst\u00e4ndlich. Jeder Mensch sollte frei sein, seinen Lebensort \n\nzu suchen.\u201c \n\nDie neue Fraktionsvorsitzende der GR\u00dcNEN, Katrin \n\nG\u00f6ring-Eckardt, faselte einen Tag sp\u00e4ter im \u201eMorgenma-\n\ngazin\u201c davon, dass \u2013 Zitat \u2013 \u201ewir auch Menschen hier \n\nbrauchen, die in unseren Sozialsystemen zu Hause sind \n\nund sich auch zu Hause f\u00fchlen k\u00f6nnen\u201c. Die GR\u00dcNEN \n\nwollen also nicht etwa nur sogenannte Fachkr\u00e4fte ins \n\nLand holen, sondern ganz bewusst Einwanderer in unsere \n\nsozialen Sicherungssysteme, Sozialschmarotzer, die sich \n\nauf Kosten der Steuerzahler hierzulande zu Hause f\u00fchlen \n\nsollen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nWas f\u00fcr ein Unsinn!) \n\nGanz so weit, meine Damen und Herren, ist die Union \n\nnoch nicht. Aber sie ist auf dem besten Wege. Allen voran \n\ngeht Innenminister Markus Ulbig, der in seinem Gel-\n\ntungsdrang gleich 10 % der Asylbewerber im Land \n\nbehalten m\u00f6chte, die vermeintlich Hochqualifizierten. Ich \n\ngehe jede Wette ein, dass eine weitere \u00d6ffnung der \n\nSchleusen von CDU-Seite zu erwarten ist. \n\nWie ich bereits sagte, eskaliert die Lage in den Asylan-\n\ntenheimen zunehmend. Gestern wurden Schl\u00e4gereien im \n\nRadebeuler Heim bekannt. Gleichzeitig h\u00f6rt man von \n\nAuseinandersetzungen im Asylantenheim in Neustadt. \n\nDas sind nur die F\u00e4lle aus Sachsen. Auch aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern gibt es immer wieder haarstr\u00e4ubende \n\nBerichte. Folgen hat das in aller Regel gar keine, denn es \n\nwird ja kaum jemand abgeschoben, der in Deutschland \n\nStraftaten begangen hat. \n\nDeshalb fordern wir Nationaldemokraten die Abschie-\n\nbung von kriminellen Asylbewerbern, was eigentlich eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit sein sollte. \u201eWer unser Gastrecht \n\nmissbraucht, f\u00fcr den gibt es nur eines: raus, und zwar \n\nschnell!\u201c Diese Forderung, meine Damen und Herren, \n\nentstammt dem Munde von Gerhard Schr\u00f6der aus dem \n\nJahre 1997. Sie ist und bleibt richtig. Aber bekanntlich hat \n\ngerade seine Regierung sie nicht umgesetzt. \n\n\u00dcberhaupt ist es ein Trugschluss zu glauben, dass nicht-\n\nanerkannte Asylbewerber in ihre Heimat zur\u00fcckgef\u00fchrt \n\nwerden. Nein, sage und schreibe circa 80 % bleiben \n\nletzten Endes doch hier in Deutschland, weil es neben \n\ndem Status des anerkannten Asylanten noch alle m\u00f6gli-\n\nchen anderen Aufenthaltstitel hierzulande gibt. \n\nAm Ende steht wieder eine Lage, wie wir sie vor \n\n20 Jahren hatten. Der Asylkompromiss, der durch den \n\nDruck der Stra\u00dfe und der Wahlurnen in zwei Bundesl\u00e4n-\n\ndern zustande kam, f\u00fchrte zun\u00e4chst zum R\u00fcckgang der \n\nAsylantenzahlen, hatte aber keinen dauerhaften Erfolg. \n\nDeshalb bedarf es nach unserer Auffassung einer grund-\n\ns\u00e4tzlichen L\u00f6sung. Die kann nur eine Abschaffung des \n\neinklagbaren Grundrechts auf Asyl sein, wie es die NPD \n\nseit Langem fordert. \n\nWir sagen: Wer wirklich verfolgt wird und sich hier in \n\nDeutschland wie ein Gast benimmt, der soll selbstver-\n\nst\u00e4ndlich vor\u00fcbergehend Schutz in Deutschland erhalten. \n\nDiese Aussage blenden Sie im \u00dcbrigen in der Auseinan-\n\ndersetzung immer wieder gern aus. \n\nAber wir Nationaldemokraten sagen in der Tat dar\u00fcber \n\nhinaus auch, dass wir uns dagegen wehren, dass Deutsch-\n\nland \u00fcber das Asylrecht und andere Schleichwege hierzu-\n\nlande mit einem Millionenheer von Armutsfl\u00fcchtlingen \n\ngeflutet wird. Das, meine Damen und Herren, w\u00e4re \n\ngeradezu wahnwitzig und w\u00fcrde Deutschland bei allem \n\nrelativen Reichtum bei Weitem \u00fcberfordern. Deshalb \n\nwerden wir dieses Thema immer und immer wieder hier \n\nim Landtag ansprechen, auch wenn Sie es nicht h\u00f6ren \n\nwollen. \n\nSeien Sie gewiss: Ihre scheinheiligen Tiraden von Huma-\n\nnit\u00e4t und Gutmenschlichkeit sind auch f\u00fcr uns schwer \n\nertr\u00e4glich. Mir ist klar, dass Sie auch heute f\u00fcr unsere \n\nArgumente nicht zug\u00e4nglich sein werden. Stattdessen \n\nwerden die Ausl\u00e4nderlobbyisten wie Herr Gillo gleich im \n\nAnschluss daran wie \u00fcblich ihre Abscheu \u00e4u\u00dfern, \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nweil es mit der NPD heute wenigstens noch eine politi-\n\nsche Kraft in diesem Lande gibt, die sich dem Zeitgeist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8802 \n\nnicht beugt und ungeachtet der bereits begonnenen \n\nZerst\u00f6rung f\u00fcr den Erhalt einer zumindest weitgehenden \n\nethnischen Homogenit\u00e4t unseres Volkes eintritt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Beklatschen Sie sich in Ihren \n\nBetroffenheitsriten ruhig weiter, schreien und bl\u00f6ken Sie \n\nin unsere Redebeitr\u00e4ge hinein! \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie werden es dennoch nicht verhindern, dass wir Ihrer \n\nvolksfeindlichen Politik auch k\u00fcnftig den Spiegel vorhal-\n\nten und den Menschen in diesem Lande ein wirklich \n\nalternatives Angebot zum etablierten Politkartell von Rot, \n\nGr\u00fcn, Schwarz und Gelb anbieten werden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe \n\ndes Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist f\u00fcr die Koalition Herr Karabinski. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das, was \n\nhier gerade abgeliefert wurde, war wieder ein Paradebei-\n\nspiel rechtsextremen Gedankengutes, gespickt mit \n\nStammtischparolen. Herr Apfel, nur weil Sie es hier so \n\nherausbr\u00fcllen, wird es davon nicht besser oder richtiger. \n\n(Holger Apfel, NPD: Ich muss ja \n\ngegen Ihren L\u00e4rmpegel anarbeiten!) \n\nIm vorliegenden Antrag wird unverantwortlich mit den \n\n\u00c4ngsten der Menschen gespielt, und die Ablehnung von \n\nallem, was fremd erscheint, wird gesch\u00fcrt. So einfach darf \n\nes sich ein Parlament aber nicht machen. Um dem Thema \n\ngerecht zu werden, muss man deutlich differenzieren. \n\n(Holger Apfel, NPD: Da h\u00e4tten \n\nSie besser zuh\u00f6ren m\u00fcssen!) \n\nDie CDU/FDP-Koalition steht klar zum Recht auf Asyl \n\nf\u00fcr politisch Verfolgte. Wer die Werte von Freiheit und \n\nDemokratie glaubhaft vermitteln m\u00f6chte, kommt nicht \n\ndaran vorbei, sich denen gegen\u00fcber solidarisch zu zeigen, \n\ndie in ihrer Heimat nicht sicher leben k\u00f6nnen. Menschen, \n\ndie vertrieben wurden oder verfolgt werden und t\u00e4glich \n\num ihr Leben f\u00fcrchten m\u00fcssen, m\u00fcssen in einem geordne-\n\nten Verfahren bei uns Schutz finden d\u00fcrfen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Um \n\ndie geht es doch gar nicht!) \n\nAndererseits ist nat\u00fcrlich auch klar, dass unser Wohl-\n\nfahrtsstaat keine Zuwanderung allein aus wirtschaftlichen \n\nGr\u00fcnden verkraften kann. Genau aus diesem Grund wurde \n\n1993 von CDU und FDP auch gesetzlich reagiert und das \n\nAsylrecht auf politische Verfolgung beschr\u00e4nkt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Was aber \n\nl\u00e4ngst schon aufgel\u00f6st worden ist!) \n\nUns ist selbstverst\u00e4ndlich bewusst, dass die Probleme in \n\nNord- und Zentralafrika nicht in Sachsen gel\u00f6st werden \n\nk\u00f6nnen. Dennoch sollten wir auch in Sachsen hinterfra-\n\ngen, ob es richtig ist, dass hoch qualifizierte Menschen \n\nw\u00e4hrend des Asylverfahrens dazu verdammt sind, ihren \n\nAlltag lediglich abzusitzen, statt einer sinnvollen T\u00e4tig-\n\nkeit nachgehen zu d\u00fcrfen. Es sind rund 10 % der Asylbe-\n\nwerber, die einen Hochschulabschluss haben \u2013 das sind in \n\nSachsen immerhin 500 Menschen \u2013, und der Freistaat \n\nsucht h\u00e4nderingend nach Fachpersonal. Wir haben als \n\nersten Schritt bereits die Anerkennung ausl\u00e4ndischer \n\nBerufsabschl\u00fcsse verbessert. \n\n(Alexander Delle, NPD: Die, die \n\ngut qualifiziert sind, k\u00f6nnen bleiben, \n\nund die anderen k\u00f6nnen gehen!) \n\nAnders als Sie sehen wir in Zuwanderern und Fl\u00fcchtlin-\n\ngen, die nach Deutschland kommen, nicht die Risiken, \n\nsondern die Chancen. Hinterfragt werden kann aber auch, \n\nwarum wir lieber Hilfspakete und milit\u00e4rische Unterst\u00fct-\n\nzung gen S\u00fcden schicken, anstatt Freihandel zu erm\u00f6gli-\n\nchen, der den Menschen und den Regionen hilft, sich \n\nschrittweise selbst aus ihrer Situation zu befreien und die \n\nwirtschaftliche Situation auf dem afrikanischen Kontinent \n\nzu verbessern. \n\n(Alexander Delle, NPD: Schw\u00e4tzer!) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch daran erinnern, dass auch \n\nviele Deutsche einmal weltweit Asyl gesucht und gefun-\n\nden haben, n\u00e4mlich in der Zeit zwischen 1933 und 1945, \n\nals sie in ihrem Heimatland aus politischen und religi\u00f6sen \n\nGr\u00fcnden verfolgt wurden. Der gleiche Hass und dieselbe \n\nXenophobie \u2013 f\u00fcr Sie: Fremdenhass \u2013, die damals Ursa-\n\nche f\u00fcr die Verfolgung von Millionen von Menschen in \n\nDeutschland waren, sind auch noch heute keine L\u00f6sung \n\nf\u00fcr Probleme jeglicher Art, wie Sie es vorschlagen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch empfehle Ihnen, meine Dame und meine Herren von \n\nder NPD: Gehen Sie mit Ihrem Hass zum Arzt. Vielleicht \n\nkann man Sie heilen. Aber versuchen Sie nicht, von Hass \n\ngetrieben Politik zu machen. Wohin das f\u00fchrt, haben wir \n\nvor 80 Jahren schmerzhaft erfahren m\u00fcssen. Wir werden \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! 2,5 % \u2013 das ist \n\nder Anteil von Migrantinnen und Migranten in Sachsen, \n\nund diese Zahl belegt eine Tatsache: \n\n(Andreas Storr, NPD: Das \n\nist Ihnen ja noch zu wenig!) \n\nEs geht der NPD an dieser Stelle \u00fcberhaupt nicht um die \n\nSache. Es geht Ihnen nicht um Chemnitz oder um Integra-\n\ntion oder sonst irgendetwas, sondern Ihnen geht es um ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8803 \n\nZeichen in den eigenen Verband; denn nach all den \n\nWahlniederlagen und Querelen schreiben Ihnen die \n\neigenen Kameraden ja schon Briefe, und wir haben \n\n\u201epampig und cholerisch\u201c \u2013 das war ein Zitat \u2013 gerade \n\neben hier vorn erlebt. Das ist eine ganz simple Geschich-\n\nte: Wenn f\u00fcr die NPD nichts mehr geht \u2013 Rassismus geht \n\nimmer, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\num die eigenen Reihen zu schlie\u00dfen. Aber Sie werden uns \n\nan dieser Stelle nicht bekommen, weil wir wissen, wie \n\nwertvoll das Asylrecht f\u00fcr unsere Gesellschaft ist. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWir k\u00f6nnen es humanistisch begr\u00fcnden, weil wir wissen \n\nund verstanden haben, dass wir dort, wo wir die Freiheit \n\nder Meinung durchsetzen wollen \u2013 und zwar nicht nur in \n\nDeutschland und in Europa \u2013, ein universelles Menschen-\n\nrecht anerkennen. Dann wissen wir automatisch, dass wir \n\nden Menschen, denen dies nicht zuteil wird, eine neue \n\nHeimat bieten und sie sch\u00fctzen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir wissen es aber auch aus einem christlichen Erbe \n\nheraus. Ich zitiere einmal aus der Charta von Groningen \n\nvon 1987: \u201eFl\u00fcchtlinge und Asylsuchende f\u00fchren uns vor \n\nAugen, wie viel Gewalt und Unrecht auf der Welt herr-\n\nschen. Die Belastungen und die Erschwernisse, die sich \n\naus der Gew\u00e4hrung des Schutzes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ergeben, \n\nzu scheuen hei\u00dft, diese Gewalt und dieses Unrecht als ein \n\nProblem aller Menschen zu ignorieren.\u201c \u2013 Genau das \n\nwerden wir nicht tun. Wir werden dieses Unrecht und \n\ndiese Gewalt, die viele Menschen erfahren, nicht ignorie-\n\nren. \n\nEs ist \u2013 Kollege Karabinski hat es angedeutet \u2013 nat\u00fcrlich \n\nauch ein Erbe deutscher Geschichte. Ich m\u00f6chte nur \n\neinmal aufz\u00e4hlen: Alfred D\u00f6blin, Oskar Maria Graf, \n\nHeinrich Mann, Albert Einstein \u2013 diese Liste k\u00f6nnte man \n\nendlos fortsetzen \u2013, all das sind gro\u00dfe Pers\u00f6nlichkeiten, \n\ndie durch neonazistische Politik aus Deutschland vertrie-\n\nben wurden, und man braucht keinen Kategorischen \n\nImperativ von Kant, um zu verstehen, dass das, was Sie \n\nheute hier erkl\u00e4ren, schlicht dem menschlichen Anstand \n\nwiderspricht. \n\nIch m\u00f6chte aber noch auf einen aktuellen politischen \n\nPunkt eingehen, den Sie gerade versuchen zu missbrau-\n\nchen. Die humanit\u00e4re Katastrophe rund um Lampedusa ist \n\nein menschliches Drama. Dort sterben Hunderte Men-\n\nschen, und das ist nicht neu. \n\n(Andreas Storr, NPD: Daran sind \n\nwir auch noch schuld, oder was?) \n\nSeit 1990 starben \u00fcber 15 000 Menschen an den europ\u00e4i-\n\nschen Au\u00dfengrenzen. Die H\u00e4lfte davon ertrank oder ist im \n\nMittelmeer verschollen. Sie versuchen, aus diesem \n\nmenschlichen Elend politisches Kapital zu schlagen. Sie \n\nmissbrauchen diese Debatte. Dies wird zum Beispiel auch \n\nersichtlich, indem Sie mit finanziellen Begr\u00fcndungen \n\nargumentieren. Sie denken, dass man Menschenrechte in \n\nGeld aufwiegen kann. Das funktioniert nicht. Menschen-\n\nrechte sind universell. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nKomisch, dass das die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung \n\ngenauso sieht und keine Zuwanderung will!) \n\n\u2013 Dass Sie die Menschenrechte nicht interessieren, das \n\nwei\u00df ich. \n\nDer richtige Weg ist eine europ\u00e4ische Debatte \u00fcber \n\neurop\u00e4ische Asylpolitik, und ich freue mich ausdr\u00fccklich, \n\ndass es partei\u00fcbergreifend Zeichen gibt, dass wir uns \n\ndar\u00fcber unterhalten m\u00fcssen, was in unseren europ\u00e4ischen \n\nGrenzen passiert. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00fcssen wir feststellen: Asyl ist Menschen-\n\nrecht, Asyl bleibt Menschenrecht. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen aber auch feststellen: Rassismus bricht \n\nMenschenrecht. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nerteile dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn \n\nProf. Gillo, das Wort. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter: Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Die Tragik von Lam-\n\npedusa hat uns alle betroffen gemacht. Die Bilder haben \n\nuns unsere eigenen schmerzlichen Gewissenskonflikte vor \n\nAugen gef\u00fchrt; denn Lampedusa ist nur ein kleiner \n\nAusschnitt einer globalen Fl\u00fcchtlingstrag\u00f6die. \n\n45  Millionen Menschen sind weltweit auf der Flucht, \n\ndavon allein eine Million syrische Kinder. Das ist einer \n\nder Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verdreifachung der Zahl der Fl\u00fcchtlin-\n\nge, die nach Deutschland gekommen sind. \n\nLaut Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge stiegen die \n\nZahlen allein im letzten Monat nochmals um 20 % ge-\n\ngen\u00fcber dem Vormonat an. Die NPD setzt auf Panik und \n\ndas ist falsch. Sehen wir den Realit\u00e4ten ins Auge und \n\nhandeln stattdessen mit besonnener Hand. Daf\u00fcr brauchen \n\nwir zwei grunds\u00e4tzliche Perspektivwechsel. Der erste \n\nerfordert zuallererst Mut. Wir m\u00fcssen anerkennen, dass \n\ndie Not der Welt so gro\u00df ist und dass sie zu gro\u00df f\u00fcr ein \n\neinzelnes Land ist. Das gilt f\u00fcr Italien, f\u00fcr Malta und auch \n\nf\u00fcr Deutschland. Es gilt sogar f\u00fcr ganz Europa. Deswegen \n\nm\u00fcssen wir offen thematisieren, dass es einen Zusam-\n\nmenhang zwischen unserer europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t und \n\nden daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehenden finanziellen Mitteln \n\ngibt. Erst wenn wir das tun, k\u00f6nnen wir dar\u00fcber nachden-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8804 \n\nken, ob diese Mittel so eingesetzt werden, dass wir das \n\nBestm\u00f6gliche damit erreichen. \n\nWas meine ich damit? Wir wissen zum Beispiel, dass die \n\nmeisten Fl\u00fcchtlinge \u00fcber Schlepper nach Europa kom-\n\nmen. Wir machen damit unsere humanit\u00e4re Hilfe von \n\ndenen abh\u00e4ngig, die aus der Not der Fl\u00fcchtlinge Kapital \n\nschlagen. Ist es nicht an der Zeit, unsere Humanit\u00e4t \n\nunabh\u00e4ngig von der Schleppert\u00e4tigkeit zu gestalten? Das \n\nginge zum Beispiel, wenn die EU die deutsche Idee der \n\nfreiwilligen Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus B\u00fcrger-\n\nkriegsregionen wie Syrien ausbaut. Dar\u00fcber hinaus \n\nk\u00f6nnten wir generell \u00fcber eine geregelte Zuwanderung \n\nnach Europa nachdenken. Es werden derzeit verschiedene \n\nModelle diskutiert; ihnen ist gemeinsam, dass sie uns \n\ngestalten statt reagieren lassen. \n\nWie w\u00e4re es dar\u00fcber hinaus mit der Verteilung der Fl\u00fccht-\n\nlinge innerhalb der EU im Verh\u00e4ltnis zur Gr\u00f6\u00dfe der \n\nMitgliedsstaaten, einem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel f\u00fcr \n\nEuropa zur solidarischen Verteilung der Lasten, mit einem \n\nEurop\u00e4ischen Amt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge? Brau-\n\nchen wir in der EU nicht endlich gleiche Standards f\u00fcr die \n\nAufnahme von Asylsuchenden? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ein weiterer \n\nSatz geh\u00f6rt zur vollen Wahrheit. Die Solidarit\u00e4t mit \n\nFl\u00fcchtlingen und die Begrenzung der Aufnahmezahlen in \n\nEuropa geh\u00f6ren zusammen. Europa kann nicht \n\n45 Millionen Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. Deutschland hat \n\nkeine \u00fcberwachten Au\u00dfengrenzen. Die Begrenzung findet \n\nalso f\u00fcr uns an der EU-Au\u00dfengrenze statt oder gar nicht. \n\nDeshalb brauchen wir ordnungsstaatliche Ma\u00dfnahmen an \n\nder EU-Au\u00dfengrenze, um die Schleppert\u00e4tigkeit wirksam \n\neinzuschr\u00e4nken \u2013 auch \u00fcber Frontex. \n\nDer zweite Perspektivwechsel betrifft den Umgang \n\nDeutschlands mit Asylsuchenden. Wir setzen seit \n\n20 Jahren auf Vergr\u00e4mung und hoffen, dass das die \n\nFl\u00fcchtlinge davon abschreckt, zu uns zu kommen. Wir \n\nwissen heute: Diese Strategie ist nicht nur inhuman, \n\nsondern sie funktioniert auch nicht. Ganz konkret: Bayern \n\nhat nicht weniger Fl\u00fcchtlinge, weil es dort Essenspakete \n\ngibt. Fl\u00fcchtlinge lassen sich nicht abschrecken, doch ihre \n\nZerm\u00fcrbung wirkt sich negativ auf unsere eigene Gesell-\n\nschaft aus. \n\nBedenken wir das Prinzip \u201einnen gleich au\u00dfen\u201c: Je mehr \n\nPerspektivlosigkeit und dysfunktionales Verhalten in \n\nFl\u00fcchtlingsheimen vorherrscht, desto mehr Vandalismus \n\nund Kriminalit\u00e4t k\u00f6nnen in unserer Gesellschaft entste-\n\nhen. Handeln wir also besonnen und beziehen die Asylsu-\n\nchenden konstruktiv in unser gesellschaftliches Leben ein, \n\nsolange sie bei und mit uns leben. \n\nWir h\u00f6ren oft, dass wir die Ursachen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlings-\n\nstr\u00f6me durch wirksame Entwicklungshilfe vor Ort besei-\n\ntigen m\u00fcssen. Richtig! Doch auch diese Perspektive \n\nsollten wir erweitern. Jeder Fl\u00fcchtling, der auf Zeit \n\nkonstruktiv in unserer Gesellschaft lebt, kann potenziell in \n\nseinem Herkunftsland Entwicklungshilfe leisten. Er kann \n\ndauerhaft f\u00fcr seinen eigenen Lebensunterhalt hier und \n\nvielleicht auch f\u00fcr seine Familie im Herkunftsland sorgen, \n\nund selbst wenn er zur\u00fcck muss, kann er in seiner Heimat \n\nEntwicklungshilfe von innen leisten, n\u00e4mlich wenn er bei \n\nuns Chancen bekam, sie wahrnahm und mit mehr Kompe-\n\ntenz und Bildung zur\u00fcckkehrt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nAuch zum zweiten Perspektivwechsel geh\u00f6rt eine n\u00fcch-\n\nterne Betrachtung der Kosten. Humanit\u00e4t gibt es nicht \n\nzum Nulltarif. Die Kosten f\u00fcr den Lebensunterhalt auf \n\nHartz-IV-Niveau, wie sie das Bundesverfassungsgericht \n\nfestlegte, die Unterbringung, die soziale Betreuung und \n\ndie Gesundheit belaufen sich sch\u00e4tzungsweise auf bis zu \n\n10 000 Euro pro Jahr und Fl\u00fcchtling. Der reine Lebensun-\n\nterhalt f\u00fcr 100 000 Fl\u00fcchtlinge kostet uns also circa bis zu \n\neiner Milliarde Euro pro Jahr. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist \n\ndoch gut angelegtes Geld!) \n\nLassen Sie mich das gleich einordnen: Das entspricht \n\n0,3 % des Bundeshaushaltes bzw. einem Sechstel unserer \n\nAusgaben f\u00fcr die Entwicklungshilfe. Diese Kosten fallen \n\nJahr f\u00fcr Jahr an, wenn wir Asylsuchende zum Nichtstun \n\nverurteilen. Wenn wir sie dagegen auf dem Weg zu einem \n\neigenst\u00e4ndigen Leben unterst\u00fctzen w\u00fcrden \u2013 durch \n\nSpracherwerb, Integration, Akkulturation an unsere \n\nWerte, Qualifizierung und Berufsausbildung \u2013, dann \n\nw\u00fcrde das \u2013 allerdings nur f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit \u2013 \n\nebenfalls bis zu 10 000 Euro pro Jahr und Fl\u00fcchtling \n\nkosten. Lohnt sich diese Geldausgabe? \u201eFrontal 21\u201c \n\nberichtete vor zwei Wochen \u00fcber Herrn Assadi, einen \n\nAsylbewerber in Freiberg, der seit \u00fcber zehn Jahren nicht \n\narbeiten darf, obwohl er das gern w\u00fcrde. Unsere Verwei-\n\ngerung gegen\u00fcber Herrn Assadi hat den Landkreis und \n\nden Freistaat bisher \u00fcber 100 000 Euro gekostet \u2013 bisher! \n\nSehen wir endlich ein, wie wir uns ins eigene Fleisch \n\nschneiden, wenn wir Fl\u00fcchtlingen den Zugang zum \n\nArbeitsmarkt verweigern! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAufgrund der aktuellen Ereignisse m\u00f6chte ich auf das \n\nThema des konstruktiven Zusammenlebens mit Asylsu-\n\nchenden in Sachsen eingehen. Daf\u00fcr setzen wir und \n\nniemand anders die Rahmenbedingungen. Im Asylbewer-\n\nberheim treffen die verschiedensten Kulturen aufeinander. \n\nMenschen mit verschiedenen Wertesystemen und Moral-\n\nvorstellungen m\u00fcssen von jetzt auf gleich zusammenleben \n\n\u2013 und das auf engstem Raum. Sie sprechen unterschiedli-\n\nche Sprachen und sollen sich nach unseren Regeln rich-\n\nten, die wir im Normalfall nur auf Deutsch kommunizie-\n\nren, einer Sprache, die kaum ein Fl\u00fcchtling beherrscht. \n\nWie leicht kann es daher geschehen, dass die Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit der einen Kultur von der anderen als Provo-\n\nkation aufgefasst wird. \n\nEin friedliches Miteinander ist kein Selbstl\u00e4ufer. Deshalb \n\nsind wir in der Pflicht, aktiv die Werte und Regeln unserer \n\nGesellschaft zu vermitteln; denn wir wollen, dass sich alle \n\ndaran halten. Diese Vermittlung sollte schon in der Erst-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8805 \n\naufnahmeeinrichtung beginnen, und zwar durch soziale \n\nArbeit und effektive Ordnungsstaatlichkeit. Denn hier \n\nlernen Asylsuchende, welche Regeln des Zusammenle-\n\nbens in unserer Gesellschaft gelten. Faustrecht oder \n\nGrundgesetz? Wir wollen selbstverst\u00e4ndlich das Grundge-\n\nsetz und brauchen daf\u00fcr professionelles Personal mit \n\ninterkultureller Handlungskompetenz. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch die l\u00e4ngste Reise \n\nbeginnt mit den ersten Schritten. Hier sind drei, und zwar \n\ngleich in Sachsen: \u201eKlugen K\u00f6pfen T\u00fcren \u00f6ffnen!\u201c \u2013 eine \n\ngute Idee. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich die Initiative von \n\nInnenminister Markus Ulbig unterst\u00fctzen, qualifizierten \n\nZuwanderern, die als Fl\u00fcchtlinge zu uns kommen, legale \n\nWege in den Arbeitsmarkt zu er\u00f6ffnen. Mindestens ein \n\nsyrischer Fl\u00fcchtling arbeitet schon heute als Projektinge-\n\nnieur in der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nZweitens. Erm\u00f6glichen wir doch allen Fl\u00fcchtlingskindern, \n\ndie in Sachsen Abitur gemacht haben, auch den Zugang \n\nzum Studium. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens. Statt einige der gefl\u00fcchteten Studenten und \n\nAkademiker in abgelegenen Heimen zu zerm\u00fcrben, \n\n\u00f6ffnen wir ihnen doch die Universit\u00e4ten \u2013 entweder zum \n\nWeiterstudieren oder als Mentoren f\u00fcr andere Studenten. \n\nIch kenne keine bessere Entwicklungshilfe. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \n\nneue Ideen und Konzepte f\u00fcr den effektiveren und \n\nmenschlicheren Umgang mit der steigenden Zahl der \n\nFl\u00fcchtlinge. Bewahren wir dabei ruhig Blut und Beson-\n\nnenheit, finden wir gemeinsam L\u00f6sungen. Die richtige \n\nZeit f\u00fcr unser beherztes Handeln in der Politik ist jetzt, \n\nbevor uns das Problem \u00fcber den Kopf w\u00e4chst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte unser \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter, Kollege Gillo. Wir sind jetzt am \n\nEnde der ersten Rednerrunde angekommen und k\u00f6nnten \n\neine zweite Runde er\u00f6ffnen. Die einbringende Fraktion \n\nder NPD ergreift erneut das Wort. Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Mit dem massenweisen Zustrom von Asylanten \n\nsind bekannterma\u00dfen auch gro\u00dfe Belastungen der \u00f6ffent-\n\nlichen Haushalte aller Ebenen verbunden. Die Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte Sachsens haben schon in den \n\nletzten Jahren viel zu geringe Pauschalen des Freistaates \n\nerhalten, um die Pflichtaufgabe der Unterbringung, \n\nVerpflegung und Gesundheitsversorgung dieser Asylbe-\n\nwerber sicherzustellen. \n\nDie Kommunen selbst m\u00fcssen den Fehlbetrag aus ihren \n\nEinnahmen ausgleichen \u2013 und das schon seit vielen \n\nJahren. Vor diesem Hintergrund ist die unbestimmte \n\nAussage des Innenministers Ulbig, in diesem und im \n\nn\u00e4chsten Jahr die finanzielle Ausstattung der betroffenen \n\nKommunen durch Sonderbedarfszuweisungen und Inves-\n\ntitionszusch\u00fcsse zu verbessern, auch nicht mehr als eine \n\nBeschwichtigungsgeste gegen\u00fcber den Land- und Kreis-\n\nr\u00e4ten. \n\nDer Landkreis G\u00f6rlitz hat eine Haushaltssperre auch mit \n\nden drastisch gestiegenen Kosten f\u00fcr die Asylbewerber \n\nbegr\u00fcndet. Auf der letzten Kreistagssitzung hat die Mehr-\n\nheit des Kreistages erwartungsgem\u00e4\u00df diese au\u00dferplanm\u00e4-\n\n\u00dfige Mehrausgabe von mindestens 1,3 Millionen Euro \n\nwiderspruchslos abgenickt. \n\nEine politische Debatte wird in den Kreistagen grunds\u00e4tz-\n\nlich nicht gef\u00fchrt, weil man dort offenbar eine gewohn-\n\nheitsm\u00e4\u00dfige Scheu hat, sich \u00fcberhaupt zu politischen \n\nFragen zu \u00e4u\u00dfern und politische Positionen zu beziehen. \n\nCDU-Landrat Bernd Lange hat sich in der Debatte im \n\nKreistag dann auch noch das Verdienst ans Revers gehef-\n\ntet, dass er als einziger s\u00e4chsischer Landrat die zuneh-\n\nmende Unterfinanzierung des Landkreises im Hinblick \n\nauf steigende Asylbewerberzahlen \u00f6ffentlich gemacht hat. \n\nNur, \u00fcber Sinn oder Unsinn des Grundrechts auf Asyl hat \n\ner wie die \u00fcberwiegende Mehrheit der Kreisr\u00e4te nichts \n\ngesagt \u2013 au\u00dfer einer nebul\u00f6sen, im Grunde nichtssagen-\n\nden Formel, die in etwa lautet, Deutschland sei ein christ-\n\nliches Land mit hohen moralischen Standards, die zu \n\ngew\u00e4hrleisten seien. \n\nWarum erw\u00e4hne ich diesen Vorgang und den Umgang mit \n\ndiesem Thema im Kreistag des Landkreises G\u00f6rlitz \n\nangesichts knapper Redezeiten so ausf\u00fchrlich? Weil \n\ngenau mit diesem Umgang exemplarisch vorgef\u00fchrt wird, \n\nwie man mit einem zentralen politischen Thema, dem \n\nThema der Masseneinwanderung und faktischen Abschaf-\n\nfung des deutschen Volkes, umgeht: mit gedankenloser \n\nund gef\u00fchlloser Ignoranz gegen\u00fcber dem eigenen Volk, \n\nseiner eigenen geschichtlich und kulturell gewachsenen \n\nIdentit\u00e4t. \n\nDagegen sehen sich die Parlamentarier und Kommunal-\n\nabgeordneten der etablierten politischen Klasse gegen\u00fcber \n\nfremden Menschen aus aller Herren L\u00e4nder offenkundig \n\nwiderspruchslos als Herbergsvater, der f\u00fcr alle Kosten \n\nwiderspruchslos aufzukommen hat. \n\nDiesen politischen Wahnsinn, der sich in Liebedienerei \n\ngegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern und Gleichg\u00fcltigkeit gegen\u00fcber \n\ndem eigenen Volk manifestiert, kann man eigentlich nur \n\nverstehen, wenn man in Rechnung stellt, dass ein \u00fcber \n\nJahrzehnte in den Bildungseinrichtungen und Medien \n\ndieses Landes inszenierter Schuld- und S\u00fchnekult und der \n\nmoralische Generalangriff auf eine positive Selbstwahr-\n\nnehmung der Deutschen jeden Selbstbehauptungswillen \n\nhat erlahmen lassen und offenbar eine Gleichg\u00fcltigkeit \n\nauch dem gr\u00f6\u00dften Irrsinn gegen\u00fcber zur Folge hat. \n\nEin Grundrecht auf ein Asylverfahren in Deutschland \n\nbedeutet: Jeder Mensch auf dieser Welt \u2013 wir sprechen \n\nhier von sieben Milliarden Menschen \u2013 ist nach Arti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8806 \n\nkel 16a Grundgesetz Grundrechtstr\u00e4ger der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland und hat ein Recht auf Unterbringung und \n\nRundumversorgung f\u00fcr die Dauer der Pr\u00fcfung eines \n\nvermeintlichen oder tats\u00e4chlichen Rechtsanspruches auf \n\nAufenthalt in der BRD. Das ist doch wirklich Wahnsinn. \n\nDoch auch das ist des Wahnsinns noch nicht genug; denn \n\n65 000 registrierten Erstantragstellern im Jahr 2012 \n\nstehen sage und schreibe nur 740 Personen gegen\u00fcber, die \n\nnach den geltenden Gesetzen als asylberechtigt nach \n\nArtikel 16a anerkannt wurden \u2013 was einer Anerkennungs-\n\nquote von 1,2 % entspricht. \n\nEin Grundrecht, meine Damen und Herren, f\u00fcr das es in \n\n98,8 % der Anwendungsf\u00e4lle keine Anspruchsgrundlage \n\ngibt, ist ein Anachronismus und hat damit keine Existenz-\n\nberechtigung und geh\u00f6rt abgeschafft. Diesen Anachro-\n\nnismus erkennen selbst Vertreter der Ausl\u00e4nder- und \n\nAsyllobby. Aber statt den Irrsinn zu korrigieren, will man \n\nihn noch weiter auf die Spitze treiben. \n\nIn einer dpa-Meldung vom 13. Oktober wird eine \u00c4u\u00dfe-\n\nrung des Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Migration und \n\nFl\u00fcchtlinge, Herrn Manfred Schmidt, genannt, der erkl\u00e4rt \n\nhat, dass der deutsche Asylbegriff kaum mehr tauglich sei. \n\nEr wird laut dieser Meldung wie folgt zitiert: \u201eViele \n\nMenschen, die aus den L\u00e4ndern des Westbalkans zu uns \n\nkommen, leben in wirtschaftlich sehr prek\u00e4ren Situatio-\n\nnen. Keiner von uns w\u00fcrde mit ihnen tauschen wollen. \n\nAber dieser Grund, nach Deutschland zu kommen, passt \n\nnicht ins deutsche Asylrecht.\u201c Seine L\u00f6sung des Problems \n\nsieht wie folgt aus: \u00a7 18 des Aufenthaltsgesetzes sei \n\nst\u00e4rker zu nutzen. \n\nWas ist die Konsequenz dieser Aussage? Die Bezugnahme \n\nauf den \u00a7 18 Aufenthaltsgesetz bedeutet nat\u00fcrlich bei der \n\nzu erwartenden sehr gro\u00dfz\u00fcgigen Interpretation dieses \n\nParagrafen ein Aufenthaltsrecht f\u00fcr jedermann in der \n\nBundesrepublik Deutschland. \n\nWeiter wird auf europ\u00e4ischer Ebene von der Politkom-\n\nmissarin Reding die Abschaffung der notwendigen Dritt-\n\nstaatenregelung gefordert \u2013 die de facto schon aufgehoben \n\nist; sie soll jetzt aber noch de jure aufgehoben werden \u2013, \n\nwonach das Asylverfahren im Erstaufnahmeland stattzu-\n\nfinden hat, und der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Parla-\n\nments mit dem SPD-Parteibuch, Herr Martin Schulz, \n\nfordert angesichts der menschlichen Trag\u00f6die des Schiffs-\n\nuntergangs vor der s\u00fcditalienischen Mittelmeerinsel \n\nLampedusa, dass Deutschland zus\u00e4tzliche Menschen \n\naufnehmen m\u00fcsse. \n\nAuch der s\u00e4chsische Innenminister will sich nat\u00fcrlich im \n\ngleichen Chor zu Wort melden und erkl\u00e4rt 10 % der \n\nAsylbewerber zu ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften, die man \n\nangeblich so dringend brauche, ohne eine zehnprozentige \n\nFachkr\u00e4ftequote bei den Asylbewerbern irgendwie herlei-\n\nten und belegen zu k\u00f6nnen. \n\nAuch deutsche Gerichte leisten ihren Beitrag dazu, dass \n\nder Wahnsinn in immer weitere H\u00f6hen aufsteigen kann. \n\nSo urteilte erst j\u00fcngst das Landessozialgericht in Nord-\n\nrhein-Westfalen, dass eine sechsk\u00f6pfige Familie aus \n\nBulgarien, die sich erst 2012 in der Stadt Hamm ansiedel-\n\nte und im Januar 2013 einen Antrag auf Sozialhilfe stellte, \n\neinen vollen Anspruch auf deutsche Sozialleistungen hat, \n\nwenn sie Deutschland zu ihrem neuen Lebensmittelpunkt \n\nerkl\u00e4rt. \n\nAngesichts so viel geballter humanit\u00e4rer Propaganda \u2013 \n\nmoralisch verkleidet \u2013, mit der man glaubt, den Politikirr-\n\nsinn verdecken zu k\u00f6nnen, glaubt man offenbar jeden \n\nWiderspruch gegen eine solche irrsinnige Politik im Keim \n\nersticken zu k\u00f6nnen. Aber Propaganda kann die Wirklich-\n\nkeit nicht ersetzen, sondern nur \u00fcber die Wirklichkeit \n\nhinwegt\u00e4uschen. Die Folgen einer solchen Politik werden \n\nsich nicht langfristig unter den Tisch kehren lassen. \n\nKonsequenz einer solchen irrsinnigen Politik ist, dass man \n\nimmer gr\u00f6\u00dfere Erwartungen in der ganzen Welt weckt, \n\ndass jeder, aber auch wirklich jeder mit der Hoffnung auf \n\nein vermeintlich sorgenfreies und bequemes Leben nach \n\nDeutschland kommen kann, dort eine arbeitsfreie Rund-\n\numversorgung bekommt und schon allein f\u00fcr seine Anwe-\n\nsenheit willkommen gehei\u00dfen wird. Oder ist Ihre soge-\n\nnannte Willkommenskultur anders zu verstehen? \n\nDie Todesopfer von Lampedusa sind nicht Opfer einer \n\nrestriktiven Zuwanderungspolitik geworden, wie es jetzt \n\nimmer mal wieder so behauptet wird, sondern sie sind \n\nOpfer einer v\u00f6llig illusorisch geweckten Erwartungshal-\n\ntung, jeder k\u00f6nne nach Deutschland kommen, weil er \n\nMensch ist. Wer diesen Irrsinn weiter mitmacht, vers\u00fcn-\n\ndigt sich an der Zukunft unseres Volkes und unseres \n\nLandes. Eine weitere Zuwanderung gef\u00e4hrdet den inneren \n\nFrieden und macht uns arm. Stoppen wir den Irrsinn einer \n\nnicht mehr kontrollierbaren und substanzvernichtenden \n\nZuwanderung! Stimmen Sie deshalb unserem Antrag zu! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es in dieser zwei-\n\nten Runde weiteren Redebedarf? \u2013 Ja. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE eine Kurzintervention von Herrn Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeines Wissens haben wir keine Redezeit mehr; deshalb \n\nm\u00f6chte ich von dem Mittel der Kurzintervention Ge-\n\nbrauch machen. \n\nHerr Storr, Sie und Ihre Gesinnungsgenossen sind meiner \n\n\u00dcberzeugung nach verfassungsrechtlich nicht so unbe-\n\ndarft, wie Sie jetzt getan haben, und Sie machen es auch \n\nnicht fahrl\u00e4ssig. \n\nMit der Forderung auf Abschaffung eines einklagbaren \n\nAsylrechts fordern Sie eindeutig verfassungswidrig \u2013 \n\nnach Artikel 20 verfassungswidrig, nach Artikel 1 verfas-\n\nsungswidrig im Zusammenhang mit Artikel 79 Abs. 3 \u2013, \n\ndass ein Grundrecht im Kernbereich aufgehoben wird. \n\nDas ist wegen der sogenannten Ewigkeitsgarantie nach \n\nArtikel 79 Abs. 3 Grundgesetz unzul\u00e4ssig und verfas-\n\nsungswidrig. Der Antrag h\u00e4tte meiner Auffassung nach \n\n\u00fcberhaupt nicht zugelassen werden d\u00fcrfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8807 \n\nDass Sie das tun und dass Sie so weit gehen \u2013 in einer \n\nSituation, in der selbst die hartgesottensten Vertreter der \n\nFestung Europa wegen der Geschehnisse in Lampedusa \n\nnachdenken, einhalten und \u00fcberlegen \u2013, dass Sie sich hier \n\nhinstellen und wollen, dass wir zu einem Stand des \n\nAsylrechts zur\u00fcckkommen, wie es zu Zeiten des Macht-\n\nantrittes von Hitler war, das ist f\u00fcr mich, obwohl ich Sie \n\nzu glauben kenne, einfach atemberaubend. \n\nDas Asylrecht kam 1949 ins Grundgesetz, weil eben \n\ndurch die Zeiten des Faschismus viele, viele Menschen, \n\ndie verfolgt wurden \u2013 wegen ihrer Gesinnung, wegen \n\nihrer Rasse, wegen ihrer politischen Einstellung \u2013, nicht \n\ngenug Asyl in anderen L\u00e4ndern gefunden haben. Deshalb \n\nkam es seinerzeit ins Grundgesetz, und zwar einklagbar. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nHeute stellen Sie sich hin und wollen es abschaffen. \n\nUnd damit, sage ich, ist das, was Sie wollen, ein ganz, \n\nganz gl\u00e4nzender Beleg daf\u00fcr, dass Sie eine verfassungs-\n\nwidrige Partei sind und dass Sie verboten geh\u00f6ren! \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Bartl. Die Reaktion darauf erfolgt \n\ndurch Herrn Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Wenn Sie die \u00dcberschrift unseres \n\nAntrages lesen, dann fordern wir in der Tat die Abschaf-\n\nfung eines einklagbaren Grundrechts auf Asyl. \n\nWenn man sich mit der Geschichte des Asylparagrafen \n\nbesch\u00e4ftigt hat, dann bezog sich das \u2013 und das l\u00e4sst sich \n\ndurchaus aus der Formulierung des Artikels 16a ableiten \u2013 \n\nurspr\u00fcnglich nicht auf ein Asylrecht f\u00fcr die ganze Welt, \n\nsondern letztendlich auf die Deutschen, die au\u00dferhalb der \n\nGrenzen Deutschlands verfolgt worden sind. Das ist \n\nletztendlich Ausfluss einer Entwicklung, die dann zum \n\nKalten Krieg gef\u00fchrt hat. Deutsche sind ja auch nach \n\n1945 politisch Verfolgte gewesen. Es ist sicher keine \n\n\u00fcbertriebene Behauptung, dass niemand im Jahre 1949 \n\nahnen konnte, welche Dynamik dieses Grundrecht, das \n\nman postuliert hat, entwickeln k\u00f6nnte. \n\nWir m\u00fcssen uns aber auch mit einer realen Entwicklung \n\nbesch\u00e4ftigen. Manch einer mag sagen, dass es \u00fcbertrieben \n\nist zu sagen, 7 Milliarden Menschen kommen nach \n\nDeutschland. Auch wenn das eine \u00dcberspitzung ist, zeigt \n\nes doch, dass wir hier ein Grundrecht postulieren, das wir \n\nim Grunde genommen gar nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nIch habe die Diskussion gestern im Innenausschuss \n\nverfolgt und sehe, welche Probleme die Unterbringung \n\nvon 5 000 Asylbewerbern in diesem Jahr hier in Sachsen \n\nverursacht. Es sind viele Probleme, die ich hier aus \n\nZeitgr\u00fcnden nicht alle aufz\u00e4hlen m\u00f6chte. Man muss doch \n\nerkennen, dass wir eine Grenze erreicht haben, wo wir \n\nzwar ein Grundrecht postuliert haben, aber was machen \n\nwir, wenn wir n\u00e4chstes Jahr 10 000, 15 000 oder 20 000 \n\nAsylbewerber haben? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Zeitrahmen f\u00fcr die \n\nReaktion l\u00e4uft ab. Letzter Satz. \n\nAndreas Storr, NPD: Diese Diskussion muss man auch \n\nf\u00fchren, statt nur abstrakt von Grundrechten zu sprechen \n\nund eine Grundrechtsphilosophie anzustellen oder nur zu \n\nsagen: Das ist verfassungsfeindlich. Im \u00dcbrigen: Das \n\nGrundgesetz ist vielfach ge\u00e4ndert worden, und man muss \n\nauch dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen in dieser zweiten Runde des \n\nTagesordnungspunktes 7? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nM\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Auch \n\nnicht. Dann hat die Einbringerin, die Fraktion der NPD, \n\njetzt noch die M\u00f6glichkeit, ein Schlusswort vorzutragen. \n\nDas Wort erh\u00e4lt Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Trotz der Gegenrede des Kollegen Bartl war \n\nich \u00fcberrascht, dass man teilweise doch \u00dcbereinstimmung \n\ngefunden hat. Wenn Herr Karabinski hier sagt, der Wohl-\n\nfahrtsstaat kann Zuwanderung aus rein wirtschaftlichen \n\nGr\u00fcnden auf die Dauer nicht verkraften, dann ist ja das \n\nangekommen, was wir heute hier anbringen wollten. \n\nWenn selbst der Ausl\u00e4nderbeauftragte Martin Gillo \n\nscheinbar einen Realit\u00e4tsschub erfahren hat und hier sagt, \n\ndie Not der Welt sei zu gro\u00df f\u00fcr ein einzelnes Land und \n\ndass wir unsere humanit\u00e4re Hilfe abh\u00e4ngig von denen \n\nmachen, die ihr Kapital aus der Not der Menschen schla-\n\ngen, dann scheint das ja doch teilweise richtig zu sein, \n\nwas wir hier sagen. \n\nEins ist doch ganz klar: Diese 45 Millionen Fl\u00fcchtlinge, \n\nvon denen Herr Gillo vorhin gesprochen hat, k\u00f6nnen wir \n\ngar nicht in Deutschland aufnehmen. Insofern ist doch \n\nArtikel 16 a des Grundgesetzes \u2013 politisch Verfolgte \n\ngenie\u00dfen in Deutschland Asyl \u2013 so gar nicht haltbar, weil \n\nwir dieses Versprechen im Ernstfall gar nicht halten \n\nk\u00f6nnen. Darauf hat mein Fraktionskollege Andreas Storr \n\nsoeben hingewiesen und wollte sich damit ein wenig \n\nehrlich machen, denn wir k\u00f6nnen dieses Versprechen \n\nbeim besten Willen nicht einhalten. \n\nHerr Bartl, ich finde es schon kurios, wenn Sie uns gleich \n\nVerfassungsfeindlichkeit unterstellen. Sie wissen doch \n\nganz genau als Verfassungsrechtler, dass der deutsche \n\nSonderweg eines institutionell einklagbaren Asylrechts in \n\nder Verfassung von den meisten anderen westlichen \n\nStaaten nicht geteilt wird. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDeshalb ist es nicht so, dass man Grundrechte ablehnt, \n\nsondern nur diesen deutschen Sonderweg eines einklagba-\n\nren Grundrechts auf Asyl. \n\nZu Herrn Homann: Rassismus geht immer \u2013 das wird uns \n\nunterstellt \u2013, ist aber keinesfalls unsere Intention. Es geht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8808 \n\ndarum, dass jeder Kulturkreis auch die M\u00f6glichkeit haben \n\nmuss, seine eigene Kultur zu bewahren. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, DIE LINKE) \n\nSie, Herr Homann, gestehen es auch den Tibetern zu und \n\nsehen es wahrscheinlich auch kritisch, wenn dort massen-\n\nhaft Chinesen zuwandern, und wir wollen eben unseren \n\nabendl\u00e4ndisch-europ\u00e4ischen Kulturkreis bewahren. Das \n\nhat aber nichts mit Rassismus zu tun. \n\nZur Arbeitserlaubnis: In Artikel 16 des Grundgesetzes \n\nsteht eindeutig: Politisch Verfolgte genie\u00dfen Asylrecht. \n\nDa ist keine Rede davon, dass \u00fcber das Asylrecht dem \n\nArbeitsmarkt Fachkr\u00e4fte zugef\u00fchrt werden sollen. Inso-\n\nfern hat sich Herr Ulbig v\u00f6llig vergriffen, indem er gesagt \n\nhat, abgelehnte Asylbewerber sollen k\u00fcnftig auf ihre \n\nberufliche Qualifikation gepr\u00fcft werden und dann in \n\nDeutschland bleiben d\u00fcrfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nArne Schimmer, NPD: Das w\u00fcrde nur zu einer weiteren \n\nMassenzuwanderung in die deutschen Sozialsysteme \n\nf\u00fchren. Hier wollen wir rechtzeitig unsere Kritik anmel-\n\nden und diesen falschen Weg verhindern. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der NPD-Fraktion, vorgetragen durch Herrn Schim-\n\nmer. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12858 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \n\nDrucksache 5/12858 nicht beschlossen und der Tagesord-\n\nnungspunkt damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 5/12717, 5/12718, 5/12771 und 5/12791, Unterrichtungen  \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/12793, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter das Wort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke!) \n\nKollege Michel verzichtet. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/12793 ab. Bei Zustimmung \n\nbitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses in der \n\nDrucksache 5/12793 einstimmig zugestimmt. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nDie Heimaufsicht 2010/2011 im Freistaat Sachsen  \n\nBericht nach \u00a7 22 Abs. 3 Heimgesetz \n\nDrucksache 5/9909, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDrucksache 5/12853, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau \n\nNeukirch, das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber diese \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/12853 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Damit ist der Beschlussempfehlung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8809 \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Druck-\n\nsache 5/12853, bei vielen Stimmenthaltungen trotzdem \n\nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nVergabebericht 2012 des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/12275, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/12854, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht trotzdem \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses Kollege \n\nPetzold das Wort? \u2013 Nein. Meine Damen und Herren! Wir \n\nstimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses in der Drucksache 5/12854 ab. Bei Zustimmung \n\nbitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze \n\nAnzahl von Stimmenthaltungen. Damit ist der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr in der Drucksache 5/12854 zugestimmt. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/12884 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Wir k\u00f6nnen also abstimmen, verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen. Wer diesen Beschlussempfehlungen \n\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Enthaltungen? \u2013 Eine \n\nganze Anzahl von Enthaltungen. Damit ist der Beschluss-\n\nempfehlung zu diesem Antrag zugestimmt und der Tages-\n\nordnungspunkt damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/12885 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu \n\nden Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\n\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. Das sehe ich allerdings nicht. \n\nDamit ist auch Tagesordnungspunkt 12 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Oktober 2013 \n\n 8810 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \n\nLandtages gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 1 GO in Verbindung mit der Anlage 6 zur \n\nGesch\u00e4ftsordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz \n\nund f\u00fcr Europa vom 26. September 2013, Az. 1044E-II-2906/13) \n\nDrucksache 5/12863, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung erfolgt die \n\nAbstimmung ohne Aussprache. Ich stelle die Drucksa-\n\nche 5/12863 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Druck-\n\nsache 5/12863, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten, \n\nangenommen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Tagesordnung \n\nder 84. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgear-\n\nbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 85. Sitzung \u2013 das \n\n\u00fcberrascht Sie nicht \u2013 auf morgen, Donnerstag, den \n\n17. Oktober 2013, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung \n\nund die Tagesordnung liegen Ihnen vor. \n\nDie 84. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:16 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnlage \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zur Frage Nr. 8  \n\ndes Abg. Stefan Brangs, SPD, aus der 83. Plenarsitzung \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Sehr geehrter Herr Abgeordneter! Zur 83. \n\nSitzung im S\u00e4chsischen Landtag stellten Sie innerhalb der \n\nm\u00fcndlichen Anfragen zwei Nachfragen, die ich Ihnen \n\nhiermit beantworte: \n\nZu 1.: Im Haushalt bei Kapitel 0201 Titel 53661 sind f\u00fcr \n\nden Ehrenamtstag 20 000 Euro vorgebunden. Eine end-\n\ng\u00fcltige Aussage zu den Kosten l\u00e4sst sich erst nach Rech-\n\nnungslegung treffen. \n\nZu 2.: Au\u00dfer Belantis gab es keine weiteren Sponsoren \n\ndes Ehrenamtstages. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}