{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-02-07T09:40:52Z",
        "Last-Modified": "2013-02-07T13:12:46Z",
        "Last-Save-Date": "2013-02-07T13:12:46Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1033",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-02-07T09:40:52Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-02-07T13:12:46Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-02-07T09:40:52Z",
        "dcterms:modified": "2013-02-07T13:12:46Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-02-07T09:40:52Z",
        "meta:save-date": "2013-02-07T13:12:46Z",
        "modified": "2013-02-07T13:12:46Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2207",
            "2742",
            "3089",
            "3108",
            "1965",
            "4437",
            "5716",
            "5742",
            "5756",
            "5290",
            "5447",
            "5587",
            "5770",
            "5621",
            "4616",
            "5237",
            "5100",
            "5290",
            "5531",
            "5481",
            "4792",
            "4784",
            "5186",
            "5029",
            "6008",
            "5483",
            "5944",
            "5291",
            "5435",
            "5355",
            "4222",
            "4664",
            "5070",
            "5235",
            "5925",
            "5797",
            "5407",
            "5420",
            "5810",
            "5038",
            "5271",
            "4553",
            "5449",
            "5157",
            "5427",
            "5555",
            "5749",
            "5366",
            "5172",
            "5580",
            "5125",
            "4479",
            "5183",
            "5239",
            "4928",
            "5503",
            "5327",
            "5581",
            "5238",
            "4140",
            "5650",
            "5552",
            "5558",
            "5578",
            "5247",
            "4993",
            "5433",
            "5682",
            "4529",
            "4541",
            "5420",
            "5408",
            "5624",
            "5196",
            "4387",
            "5177",
            "5512",
            "5858",
            "5464",
            "5573",
            "5433",
            "5251",
            "5688",
            "4635",
            "5920",
            "5701",
            "5372",
            "5321",
            "5761",
            "5691",
            "5710",
            "5474",
            "5576",
            "5645",
            "5157",
            "4668",
            "5369",
            "5561",
            "5892",
            "5318",
            "5142",
            "4977",
            "5369",
            "5626",
            "4471",
            "5645",
            "5497",
            "5496",
            "5102",
            "5604",
            "5605",
            "5554",
            "5025",
            "4554",
            "5530",
            "5304",
            "5811",
            "4455",
            "2584",
            "2403",
            "2702",
            "1316",
            "1504"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-02-07T09:40:52Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-02-07T13:12:46Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_69_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:6b7a2c27-aa60-4078-aa95-3d2a6f6d2ba1",
        "xmpTPg:NPages": "123"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/69 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n69. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 30. Januar 2013, Plenarsaal Schluss: 20:52 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7089 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \n\nAbg. Heike Werner, DIE LINKE 7089 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 7089 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema \u201e300 Jahre Nachhaltigkeit \u2013 \n\nJubil\u00e4um einer Idee aus Sachsen\u201c 7089 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7089 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7093 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7098 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7098 \n\n Andreas Heinz, CDU 7098 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 7101 \n\n Mike Hauschild, FDP 7103 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7104 \n\n Mike Hauschild, FDP 7104 \n\n Thomas Jurk, SPD 7104 \n\n Robert Clemen, CDU 7104 \n\n Mike Hauschild, FDP 7104 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7105 \n\n Andreas Heinz, CDU 7106 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7106 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7107 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7109 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 7109 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7109 \n\n Karl Nolle, SPD 7111 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7111 \n\n Karl Nolle, SPD 7111 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7111 \n\n Thomas Schmidt, CDU 7112 \n\n Thomas Jurk, SPD 7112 \n\n Thomas Schmidt, CDU 7112 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7113 \n\n Thomas Schmidt, CDU 7113 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/11174 7113 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7113 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7114 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7114 \n\n2 Aktuelle Stunde 7114 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Gemeinsam zum Erfolg \u2013 Anerken-\n\nnung und Vergleichbarkeit durch \n\nBildungsstaatsvertrag verbessern  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 7115 \n\n Lothar Bienst, CDU 7115 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7115 \n\n Lothar Bienst, CDU 7115 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7116 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7116 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7117 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 7118 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7119 \n\n Lothar Bienst, CDU 7120 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7120 \n\n Lothar Bienst, CDU 7120 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 7121 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7122 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 7122 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 7123 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 7124 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 7124 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 7125 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n \u00d6ffentliche Dienste sind Mehrwert  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 7125 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 7125 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 7126 \n\n Stefan Brangs, SPD 7127 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7128 \n\n Stefan Brangs, SPD 7129 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7129 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7129 \n\n Arne Schimmer, NPD 7130 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 7131 \n\n Thomas Jurk, SPD 7132 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 7132 \n\n Christian Hartmann, CDU 7132 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 7133 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 7134 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes Gesetzes \u00fcber Sonn- und  \n\nFeiertage im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/9968, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP  \n\n Drucksache 5/11058, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7135 \n\n Frank Heidan, CDU 7135 \n\n Torsten Herbst, FDP 7136 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 7137 \n\n Torsten Herbst, FDP 7138 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 7138 \n\n Stefan Brangs, SPD 7139 \n\n Torsten Herbst, FDP 7139 \n\n Stefan Brangs, SPD 7140 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7140 \n\n Alexander Delle, NPD 7141 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7141 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 7142 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7142 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 7142 \n\n Peter Schowtka, CDU 7143 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 7143 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7143 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher \n\nAuftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Vergabegesetz \u2013  \n\nS\u00e4chsVergabeG)  \n\n Drucksache 5/10276, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP  \n\n Drucksache 5/10595, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7143 \n\n Ronald Pohle, CDU 7143 \n\n Mike Hauschild, FDP 7146 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7146 \n\n Mike Hauschild, FDP 7148 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7148 \n\n Stefan Brangs, SPD 7149 \n\n Mike Hauschild, FDP 7149 \n\n Stefan Brangs, SPD 7150 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7150 \n\n Andreas Storr, NPD 7151 \n\n Frank Heidan, CDU 7152 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7152 \n\n Frank Heidan, CDU 7152 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7152 \n\n Frank Heidan, CDU 7152 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7152 \n\n Frank Heidan, CDU 7152 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 7153 \n\n Frank Heidan, CDU 7153 \n\n Stefan Brangs, SPD 7153 \n\n Frank Heidan, CDU 7153 \n\n Stefan Brangs, SPD 7154 \n\n Frank Heidan, CDU 7154 \n\n Ronald Pohle, CDU 7155 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7155 \n\n Thomas Jurk, SPD 7157 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7157 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP,  \n\nDrucksache 5/11171 7157 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7157 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 7157 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nGesetzes \u00fcber den Verfassungsge-\n\nrichtshof des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/10529, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11065, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 7158 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 7158 \n\n6 \u00c4nderung der Rechtsform der \n\nS\u00e4chsischen Landesbibliothek \u2013 \n\nStaats- und Universit\u00e4tsbibliothek \n\n(SLUB)  \n\n Drucksache 5/11063, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 7159 \n\n Aline Fiedler, CDU 7159 \n\n Nico Tippelt, FDP 7160 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 7160 \n\n Holger Mann, SPD 7162 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7163 \n\n Andreas Storr, NPD 7164 \n\n Aline Fiedler, CDU 7164 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7165 \n\n Aline Fiedler, CDU 7165 \n\n Holger Mann, SPD 7165 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 7165 \n\n Aline Fiedler, CDU 7167 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7167 \n\n7 Ma\u00dfnahmen gegen die Kinderarmut  \n\n Drucksache 5/9109, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 7167 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 7167 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7169 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7170 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7170 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 7171 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7171 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7172 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7174 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7175 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7176 \n\n Dr. Edith Franke, DIE LINKE 7177 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7178 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 7178 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7179 \n\n8 L\u00e4rmschutz an Bahnstrecken und \n\nSchienenfahrzeugen verbessern  \n\n Drucksache 5/10271, Antrag der \n\nFraktion der SPD, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 7179 \n\n Martin Dulig, SPD 7179 \n\n Ines Springer, CDU 7180 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7181 \n\n Torsten Herbst, FDP 7183 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7183 \n\n Martin Dulig, SPD 7184 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7184 \n\n Torsten Herbst, FDP 7184 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7184 \n\n Geert Mackenroth, CDU 7184 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7185 \n\n Alexander Delle, NPD 7185 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7185 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 7187 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7187 \n\n Martin Dulig, SPD 7188 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7188 \n\n9 Abschiebestopp von Roma, Ashkali \n\nund Balkan-\u00c4gyptern in die  \n\nStaaten der Balkanhalbinsel  \n\n Drucksache 5/11064, Antrag der \n\nFraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, DIE LINKE und SPD 7188 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7189 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 7190 \n\n Sabine Friedel, SPD 7191 \n\n Christian Hartmann, CDU 7192 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 7193 \n\n Andreas Storr, NPD 7194 \n\n Prof. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 7196 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7197 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7197 \n\n10 Kein weiteres deutsches Geld ins \n\nMittelmeer werfen: Nein zum Ret-\n\ntungspaket f\u00fcr Pleite-Zyprioten und \n\nrussische Schwarzgeldmafia!  \n\n Drucksache 5/11082, Antrag der \n\nFraktion der NPD 7197 \n\n Holger Apfel, NPD 7197 \n\n Sven Liebhauser, CDU 7197 \n\n Arne Schimmer, NPD 7199 \n\n Arne Schimmer, NPD 7200 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7201 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n11 Rechnung des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofs \u00fcber die Einnahmen und \n\nAusgaben des Einzelplanes 11 f\u00fcr \n\ndas Haushaltsjahr 2010  \n\n Entlastung des Pr\u00e4sident des S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshofs hinsichtlich \n\nder Haushaltsrechnung f\u00fcr das  \n\nJahr 2010 nach \u00a7 101 S\u00e4HO  \n\n Drucksache 5/8310, Unterrichtung \n\ndurch den Pr\u00e4sidenten des  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\n Drucksache 5/11043, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 7201 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7201 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\n\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Aus-\n\ngaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 5/10923 und 5/10928, \n\nUnterrichtungen durch das S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/11044, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 7202 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7202 \n\n13 Zweite Anmeldung des Freistaates \n\nSachsen zum Rahmenplan 2012 bis \n\n2015 und Anmeldung zum Rahmen-\n\nplan 2013 bis 2016 der Gemein-\n\nschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der \n\nAgrarstruktur und des K\u00fcstenschut-\n\nzes\u201c (GAK)  \n\n Drucksache 5/10597, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministe-\n\nrium f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft  \n\n Drucksache 5/11047, Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft 7202 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7202 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n14 \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \n\nund finanzielle Lage des ZDF  \n\n Drucksache 5/9028, Unterrichtung \n\ndurch den Intendanten des ZDF  \n\n Drucksache 5/11035, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \n\nund finanzielle Lage der Landes-\n\nrundfunkanstalten \u2013 April 2012  \n\n Drucksache 5/9157, Unterrichtung \n\ndurch die Vorsitzende der ARD  \n\n Drucksache 5/11036, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Zusammenfassung der wesentli-\n\nchen Ergebnisse der Pr\u00fcfung ausge-\n\nw\u00e4hlter Teilbereiche der Haushalts- \n\nund Wirtschaftsf\u00fchrung des ARD-\n\nHauptstadtstudios Berlin f\u00fcr die \n\nGesch\u00e4ftsjahre 2011 bis 2006 durch \n\nden Rechnungshof von Berlin  \n\nund den Landesrechnungshof  \n\nBrandenburg  \n\n Drucksache 5/5077, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11037, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht zur Information \u00fcber  \n\ndie wirtschaftliche Lage des  \n\nDeutschlandradios 2012  \n\n Drucksache 5/9596, Unterrichtung \n\ndurch den Intendanten des  \n\nDeutschlandradios  \n\n Drucksache 5/11038, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Zusammenfassung der wesentli-\n\nchen Ergebnisse der Pr\u00fcfung der \n\nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung \n\ndes Deutschlandradios im Jahr 2009 \n\ndurch die Rechnungsh\u00f6fe der L\u00e4n-\n\nder Berlin und Nordrhein-Westfalen \n\neinschlie\u00dflich der Stellungnahme des \n\nDeutschlandradios zur Unterrich-\n\ntung der Parlamente der L\u00e4nder  \n\n Drucksache 5/9814,Unterrichtung \n\ndurch den Landesrechnungshof \n\nNordrhein-Westfalen und den  \n\nRechnungshof von Berlin  \n\n Drucksache 5/11039, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \n\nPr\u00fcfung der Wirtschaftsf\u00fchrung  \n\nder MDR-Werbung GmbH  \n\n Drucksache 5/9992, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11040, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \n\nPr\u00fcfung \u00fcber die Marktkonformit\u00e4t \n\nder kommerziellen T\u00e4tigkeiten von \n\nBeteiligungsunternehmen des MDR \n\nf\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2010  \n\n Drucksache 5/10183,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/11041, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \n\nPr\u00fcfung der Geb\u00fchreneinzugszent-\n\nrale der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunkanstalten in der Bundesrepublik \n\nDeutschland (GEZ) durch den \n\nLandesrechnungshof  \n\nNordrhein-Westfalen  \n\n Drucksache 5/9530, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11042, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 7204 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7204 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/11059 7204 \n\n Zustimmung 7204 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/11103 7204 \n\n Zustimmung 7204 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n17 Antrag auf Aufhebung der Immuni-\n\nt\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \n\nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung in Verbindung mit \n\nAnlage 6 zur Gesch\u00e4ftsordnung \n\n(Schreiben des S\u00e4chsischen Staats-\n\nministeriums der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa vom 29. Oktober 2012,  \n\nAz.: 4110E-III.2-3202/12)  \n\n Drucksache 5/11066, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und  \n\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten 7205 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7205 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7205 \n\n Anlage \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der  \n\nNachfrage zur Frage Nr. 4 des  \n\nAbg. Thomas Jurk, SPD, aus der  \n\n68. Plenarsitzung 7206 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 7206 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7089 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 69. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nZuerst darf ich Frau Kollegin Heike Werner ganz herzlich \n\nzum Geburtstag gratulieren und ihr alles Gute sowie viel \n\nGesundheit w\u00fcnschen. \n\n(Beifall \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\n\u00fcberreicht Blumen.) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt \u2013 es sind allerhand; die Grippewelle ver-\n\nschont uns nicht \u2013: Frau Klepsch, Herr Kosel, Herr \n\nModschiedler, Herr Bandmann, Frau Dr. Runge, Frau \n\nFirmenich, Herr Lehmann, Herr Bartl, Frau Bonk und \n\nHerr Pecher. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen \n\nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 \n\nund 4 sowie 6 bis 10 folgende Redezeiten festgelegt: \n\nCDU bis zu 105 Minuten, DIE LINKE bis zu 70 Minuten, \n\nSPD bis zu 42 Minuten, FDP bis zu 42 Minuten, GR\u00dcNE \n\nbis zu 35 Minuten, NPD bis zu 35 Minuten, Staatsregie-\n\nrung 70 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen k\u00f6nnen \n\nauf diese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nIch sehe keine weiteren Wortmeldungen zur Tagesord-\n\nnung oder gar Widerspruch gegen diese. \u2013 Damit ist die \n\nTagesordnung der 69. Sitzung best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema  \n\n\u201e300 Jahre Nachhaltigkeit \u2013 Jubil\u00e4um einer Idee aus Sachsen\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft, Herrn Kollegen Kupfer. Bitte, Herr \n\nStaatsminister, Sie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u201eSie finden Nachhaltigkeit \n\nmodern? Wir auch \u2013 seit 300 Jahren!\u201c Das ist das Motto, \n\nunter das die Forstwirtschaft das Jahr 2013 gestellt hat. \n\nIch finde, das ist ein gutes Motto; denn es erinnert daran, \n\ndass der Begriff \u201eNachhaltigkeit\u201c vor 300 Jahren in \n\nSachsen \u2013 von Oberberghauptmann Hann\u00df Carl von \n\nCarlowitz \u2013 gepr\u00e4gt wurde. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nRegierte damals schon die CDU? \u2013  \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Nur schade, dass das \n\nkeiner mehr wei\u00df, der jetzt an der Regierung ist!) \n\nAuch mich hat es in vielen Gespr\u00e4chen, die ich auf der \n\nGr\u00fcnen Woche gef\u00fchrt habe, ge\u00e4rgert, dass zwar der \n\nBegriff \u201eNachhaltigkeit\u201c bekannt ist, aber nicht dessen \n\nUrsprung. \n\nEs war auf der Ostermesse des Jahres 1713, als Hann\u00df \n\nCarl von Carlowitz seine \u201eSylvicultura oeconomica\u201c \n\nvorstellte und darin den Begriff der \u201enachhaltenden \n\nNutzung\u201c unserer W\u00e4lder festschrieb. Warum hat er das \n\ndamals getan? Sachsen war erfolgreich im Erzbergbau. \n\nF\u00fcr diesen brauchte man Holz, sowohl f\u00fcr die Minen \n\nselbst als auch f\u00fcr die Verh\u00fcttung der Erze. Das hatte zum \n\nResultat, dass die W\u00e4lder \u00fcberstrapaziert wurden. Sie \n\nwurden abgeholzt \u2013 nicht nur an den Standorten des \n\nBergbaus selbst, sondern bis in die h\u00f6heren Kammlagen \n\nhinein. \n\nHann\u00df Carl von Carlowitz hat die These aufgestellt, dass \n\nman aus den W\u00e4ldern nicht mehr Holz entnehmen solle, \n\nals nat\u00fcrlich nachw\u00e4chst. Man solle die W\u00e4lder \u201enachhal-\n\ntend\u201c nutzen. Aus \u201enachhaltender\u201c ist sp\u00e4ter \u201enachhalti-\n\nge\u201c Nutzung bzw. der Begriff \u201eNachhaltigkeit\u201c geworden. \n\nInteressant ist, dass auf derselben Ostermesse des Jahres \n\n1713 das Mei\u00dfner Porzellan erstmals der Welt vorgestellt \n\nworden ist. Jeder wei\u00df, dass das Mei\u00dfner Porzellan aus \n\nSachsen kommt. Wir arbeiten daran, dass auch das Wissen \n\ndarum, dass der Begriff \u201eNachhaltigkeit\u201c aus Sachsen \n\nkommt, wieder im Bewusstsein der Menschen verankert \n\nwird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer Nachhaltigkeitsbegriff selbst ist mittlerweile fest \n\nverankert. Das Adjektiv \u201enachhaltig\u201c ist aus der Politik, \n\nder Wirtschaft und der Gesellschaft nicht mehr wegzu-\n\ndenken. Arbeitspl\u00e4tze, Energie, Kapitalkraft, selbst Essen \n\nund Trinken \u2013 alles soll nachhaltig sein. \n\nVielleicht sollten wir alle uns wieder etwas mehr auf den \n\nurspr\u00fcnglichen Sinn von \u201enachhaltiger Nutzung\u201c r\u00fcckbe-\n\nsinnen. Unabh\u00e4ngig von dem modischen Etikett ist es \n\nangesichts von weltweitem Hunger, von Armut, Umwelt-\n\nzerst\u00f6rung, Klimawandel und politischer Instabilit\u00e4t nach \n\nwie vor notwendig, keinen Raubbau an der Natur zu \n\nbetreiben, ressourcenm\u00e4\u00dfig nicht \u00fcber die eigenen Ver-\n\nh\u00e4ltnisse zu leben und den sozialen Zusammenhalt zu \n\nsichern. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDabei ist jedes Land gefordert, den eigenen Worten auch \n\nTaten folgen zu lassen. Das tut der Freistaat Sachsen. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7090 \n\nhaben nachhaltiges, bewusstes Handeln in vielen Lebens-\n\nbereichen etabliert, wohl wissend, dass bei uns andere \n\nProbleme anstehen als beispielsweise in den wirtschaft-\n\nlich aufstrebenden Staaten Asiens, Lateinamerikas oder \n\nAfrikas. Dort geht wirtschaftliches Wachstum h\u00e4ufig noch \n\nsehr stark zulasten von Umwelt und Gesundheit. \n\nWir im Freistaat Sachsen agieren im weltweiten Vergleich \n\nauf einem hohen, sogar auf einem sehr hohen Niveau. \n\nUnd doch stehen auch bei uns Aufgaben an \u2013 das will ich \n\nnicht verhehlen \u2013, die es f\u00fcr eine weiterhin positive \n\nEntwicklung unseres Freistaates zu l\u00f6sen gilt. So verlan-\n\ngen die Folgen der demografischen Entwicklung ebenso \n\nAntworten wie die stetig steigenden Anforderungen an \n\nBildung und Ausbildung, knapper werdende Finanzmittel, \n\nKlimawandel, Fl\u00e4chenverbrauch, Energiesicherheit und \n\nArtenschwund. \n\nDer Freistaat Sachsen hat deshalb eine eigene Nachhal-\n\ntigkeitsstrategie erstellt, die \u2013 dem Erbe des Oberberg-\n\nhauptmanns folgend \u2013 als politische Leitlinien langfristig \n\neine positive und \u2013 hier benutze ich ganz bewusst den \n\nBegriff \u2013 nachhaltige Entwicklung unseres Freistaates \n\nsicherstellen sollen. Ich danke an dieser Stelle meinen \n\nKollegen im Kabinett sehr herzlich f\u00fcr die gemeinsame \n\nErarbeitung dieser Strategie. Sie gibt die Richtung vor \u2013 \n\nf\u00fcr die Verwaltung, f\u00fcr die Kommunen und f\u00fcr die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger im Land. Ziel ist, sich gemeinsam \n\neiner L\u00f6sung anzun\u00e4hern. \n\nKern der Nachhaltigkeitsstrategie sind acht Handlungs-\n\nfelder: Bildung nachhaltig gestalten; nachhaltige Finanz-\n\npolitik; Klima sch\u00fctzen \u2013 Energie effizient nutzen \u2013 \n\nVersorgung sichern; nat\u00fcrliche Lebensgrundlagen sichern; \n\nSt\u00e4dte und l\u00e4ndliche Regionen gemeinsam entwickeln; \n\nWirtschaftswachstum und Innovation; Fachkr\u00e4ftepotenzi-\n\nal sichern und nutzen; Gesundheit und Lebensqualit\u00e4t \n\nerhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDie Handlungsfelder unserer Nachhaltigkeitsstrategie sind \n\nzun\u00e4chst \u2013 in Anlehnung an die Nationale Nachhaltig-\n\nkeitsstrategie \u2013 bis 2020 konzipiert, sollen aber auch \n\ndar\u00fcber hinaus angepasst werden. Jedem Handlungsfeld \n\nsind Indikatoren zugeordnet, die Auskunft \u00fcber die \n\nUmsetzung der vorgegebenen Ziele geben. Alle Hand-\n\nlungsfelder sind bewusst nicht nur auf ein Ressort zuge-\n\nschnitten, sondern ressort\u00fcbergreifend angelegt. \n\nSchlie\u00dflich versteht die Staatsregierung Nachhaltigkeit als \n\neinen gesamtgesellschaftlichen Prozess, bei dem auch \n\nFachpolitiken miteinander verzahnt werden. Wir fangen, \n\nmeine Damen und Herren, im Freistaat Sachsen nicht bei \n\nnull an. Sachsens Regierung hat von Anfang an auf eine \n\nsolide und nachhaltige Wirtschafts-, Finanz-, Bildungs-, \n\nSt\u00e4dtebau- und Umweltpolitik geachtet. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir k\u00f6nnen durchaus stolz auf das sein, was in den letzten \n\nJahren hier in Sachsen geleistet wurde. Wir k\u00f6nnen stolz \n\nsein auf die Aufbauleistungen der vergangenen Jahre, auf \n\ndas, was in Wissenschaft, Kunst, Kultur und Umwelt in \n\nunserem Freistaat getan wurde. \n\nDenken Sie einmal an die Zeit vor 1989 zur\u00fcck, welches \n\nErbe wir \u00fcbernommen haben: saure und kontaminierte \n\nB\u00f6den, fast tote Fl\u00fcsse und Betriebe, die auf Verschlei\u00df \n\ngefahren wurden. Dagegen fanden Nachhaltigkeitsaspekte \n\nnach der Wiedergr\u00fcndung des Freistaates Sachsen sehr \n\nschnell Eingang in viele Bereiche der Politik. Ich kann \n\ndas auch an Beispielen belegen, meine Damen und \n\nHerren. \n\nSachsen verabschiedete bereits 1991 als zweites aller \n\nBundesl\u00e4nder nach Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 damals noch in \n\nVerantwortung der CDU \u2013 ein eigenes Gesetz zum Bo-\n\ndenschutz. Bereits 1991, meine Damen und Herren! 1994 \n\nwurde der Nachhaltigkeitsgedanke in unseren ersten \n\nLandesentwicklungsplan aufgenommen, beispielsweise \n\nmit den Zielen des Gew\u00e4sserschutzes, einer umwelt-\n\nfreundlichen Landnutzung sowie der Sanierung der \n\nBergbaufolgelandschaften und des Uranbergbaus. Mit \n\nMilliarden von Euro und ingenieurtechnischen Spitzen-\n\nleistungen wurden aus Mondlandschaften wieder attrakti-\n\nve, lebenswerte und den Tourismus anziehende Regionen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZu nennen, meine Damen und Herren, sind auch die \n\nDorfentwicklungsprogramme, die gerade im l\u00e4ndlichen \n\nRaum viel dazu beigetragen haben, dass sich die Regio-\n\nnen entwickeln konnten. Umweltauflagen trugen ent-\n\nscheidend zur Attraktivit\u00e4t des gesamten Landes bei. \n\nTrotzdem \u2013 und das will ich auch nicht verhehlen \u2013 ist \n\nSachsens Industrie seit 1995 \u2013 mit einem Jahr Unterbre-\n\nchung \u2013 st\u00e4rker gewachsen als die deutsche Industrie \n\ninsgesamt, und dabei konnte \u2013 das ist mir ganz besonders \n\nwichtig zu sagen \u2013 die lineare Abh\u00e4ngigkeit des Wirt-\n\nschaftswachstums vom Energieverbrauch entkoppelt \n\nwerden. Die Wirtschaft ist gewachsen, aber der Energie-\n\nverbrauch ist nicht genauso stark gewachsen. Auch das, \n\nmeine Damen und Herren, ist ein Beleg daf\u00fcr, dass wir in \n\nder Vergangenheit schon nachhaltig gewirtschaftet haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAufbauend auf diesen und vielen weiteren Beispielen \n\nsowie den Erfahrungen des Bundes und anderer L\u00e4nder \n\nentschloss sich die S\u00e4chsische Staatsregierung zu einer \n\neigenen Nachhaltigkeitsstrategie. Meine Ministerkolle-\n\nginnen und -kollegen und ich selbst nat\u00fcrlich hoffen, dass \n\nes nicht nur ein Handlungspaket der Regierung wird, \n\nsondern auch Unternehmen, Schulen, Universit\u00e4ten und \n\nvor allen Dingen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger animiert, \n\ndas Erbe des s\u00e4chsischen Oberberghauptmannes anzu-\n\nnehmen. \n\nSchauen wir uns jetzt einzelne Handlungsfelder genauer \n\nan. Ich m\u00f6chte mit der Bildung, dem ersten Feld unserer \n\nNachhaltigkeitsstrategie, beginnen. Sachsen, meine \n\nDamen und Herren, ist ein Land, in dem die Bildung von \n\nAnfang an gro\u00dfgeschrieben wurde. Nachhaltig, das hei\u00dft \n\nf\u00fcr k\u00fcnftige Generationen gut angelegt, sind beispielswei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7091 \n\nse unsere im Bundesvergleich hochwertigen Angebote f\u00fcr \n\ndie Kinderbetreuung. Bei den unter Dreij\u00e4hrigen liegen \n\nwir mit einer Betreuungsquote von 46,4 % deutlich \u00fcber \n\ndem Bundesdurchschnitt von 27,6 %. \u00dcbrigens lernen die \n\nKleinen bereits in jeder zweiten s\u00e4chsischen Kindertages-\n\nst\u00e4tte in einem sogenannten \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c. \n\nSie lernen dort, sich fr\u00fch mit Naturph\u00e4nomenen, aber \n\nauch mit mathematischen und technischen Dingen ausei-\n\nnanderzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNachhaltig gut investiert sind auch die 2,5 Milliar-\n\nden Euro, mit denen allein das Kultusministerium seit \n\nAnfang der Neunzigerjahre den Schulhausbau gef\u00f6rdert \n\nhat, sowie die mittlerweile fast fl\u00e4chendeckenden Ganz-\n\ntagsangebote in den allgemeinbildenden Schulen, bei \n\ndenen wir bundesweit eine Spitzenposition einnehmen. \n\nAb dem Schuljahr 2013/2014 wird \u00fcbrigens mit pauscha-\n\nlen Zuweisungen das F\u00f6rderverfahren erheblich verein-\n\nfacht. Auch die Kontinuit\u00e4t, Durchl\u00e4ssigkeit und An-\n\nschlussf\u00e4higkeit unseres Bildungssystems, dank dessen \n\nSachsens Sch\u00fcler bereits seit sieben Jahren einen Spitzen-\n\nplatz beim bundesdeutschen Bildungsmonitor verteidigen \n\nk\u00f6nnen, tr\u00e4gt zu unserem Nachhaltigkeitsziel, der St\u00e4r-\n\nkung Sachsens als Kultur-, Bildungs-, Forschungs-, \n\nWissenschafts- und Technologiestandort, bei. \n\nDas sind Fakten, meine Damen und Herren, auf die wir \n\nstolz sind und die uns durchaus motivieren. Sie sind jetzt \n\nin einer Nachhaltigkeitsstrategie mit messbaren Indikato-\n\nren verankert. Einer davon ist beispielsweise die Quote \n\nder Schulabg\u00e4nger ohne Schulabschluss. Diese liegt in \n\nSachsens Mittelschulen bei 3,3 %. Hinter diesen 3,3 %, \n\nmeine Damen und Herren, stehen 750 Sch\u00fcler. Ich sage \n\nganz deutlich: Jeder dieser Sch\u00fcler ist ein Sch\u00fcler zu viel. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnd so versuchen wir, f\u00fcr leistungsschw\u00e4chere Sch\u00fcler \n\neine berufliche Perspektive zu finden, indem diese schon \n\nab der achten Klasse Berufseinstiegsbegleiter zur Seite \n\ngestellt bekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Nachhaltigkeit ist auch Ziel \n\nund roter Faden unseres Handlungsfeldes \u201eGesundheit \n\nund Lebensqualit\u00e4t erhalten\u201c. Der Leitindikator dieses \n\nHandlungsfeldes ist die Lebenserwartung. Meine Damen \n\nund Herren, jetzt h\u00f6ren Sie genau zu: Diese stieg zwi-\n\nschen 1989 und 2011 um fast sieben Jahre. Wenn das kein \n\nBeweis f\u00fcr nachhaltige Entwicklung ist! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie aktuelle Lebenserwartung neugeborener Jungen liegt \n\nbei 77,3 Jahren, die neugeborener M\u00e4dchen bei 83,2 Jah-\n\nren. Wenn Sie sich den Ost-West-Vergleich und die \n\nAusgangssituation ansehen, war die Lebenserwartung im \n\nOsten viel geringer als im westlichen Teil Deutschlands. \n\nDas hatte nat\u00fcrlich Ursachen, die ich vorhin schon be-\n\nschrieben habe. Jetzt sind wir fast auf gleichem Niveau. \n\nDie Angleichung ist fast gelungen. \n\nEine entscheidende Grundlage f\u00fcr die gestiegene Lebens-\n\nerwartung ist eine gute medizinische Versorgung, und es \n\nist ein wichtiges Ziel der Nachhaltigkeitsstrategie, allen \n\nSachsen weiterhin eine fl\u00e4chendeckende medizinische \n\nGrundversorgung zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir bieten daf\u00fcr eine Reihe von Ma\u00dfnahmen an. \u00c4rzte \n\nbekommen unter anderem Investitionszusch\u00fcsse oder \n\nzinsverbilligte Darlehen, wenn sie im l\u00e4ndlichen Raum \n\neine Praxis gr\u00fcnden oder eine Praxis \u00fcbernehmen. Medi-\n\nzinstudenten erhalten w\u00e4hrend des Studiums eine finanzi-\n\nelle monatliche F\u00f6rderung, wenn sie sich verpflichten, \n\nnach dem Studium f\u00fcr eine angemessene Mindestzeit als \n\nHausarzt in einer \u00e4rztlich unterversorgten Region Sach-\n\nsens t\u00e4tig zu werden. In ganz Sachsen entstehen Netzwer-\n\nke zwischen Basisversorgern vor Ort und Spezialisten in \n\nden Ballungsr\u00e4umen, um auch in kleineren Orten eine \n\nhochwertige medizinische Versorgung anbieten zu k\u00f6n-\n\nnen. Bereits jetzt gibt es fl\u00e4chendeckend in ganz Sachsen \n\nf\u00fcr die Schlaganfallversorgung Telematikverb\u00fcnde \n\nzwischen den Krankenh\u00e4usern. Wir sind dabei, diese auf \n\nandere Versorgungsbereiche auszuweiten. \n\nZu einem erf\u00fcllten Leben geh\u00f6rt auch, meine Damen und \n\nHerren, in W\u00fcrde alt zu werden. So haben wir uns in der \n\nNachhaltigkeitsstrategie das Ziel gesetzt, \u00e4lteren Men-\n\nschen solange es geht ein Leben in ihrem h\u00e4uslichen \n\nUmfeld zu erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr f\u00f6rdern wir zum Beispiel \n\nAlltagsbegleiter f\u00fcr Senioren, Ma\u00dfnahmen zum generati-\n\nonen- und altersgerechten Umbau der eigenen vier W\u00e4n-\n\nde, den Ausbau geriatrischer Netzwerke sowie innovative \n\ntechnische Assistenzsysteme, die den Alltag \u00e4lterer und \n\nbenachteiligter Menschen situationsabh\u00e4ngig unterst\u00fct-\n\nzen. \n\nGesundheit und Lebensqualit\u00e4t zu erhalten ist bekannter-\n\nma\u00dfen ein weites Feld. Der Freistaat unterst\u00fctzt \u00fcber das \n\nSozialministerium noch viele weitere in der Nachhaltig-\n\nkeitsstrategie genannte Bereiche, wie die Gesundheitsf\u00f6r-\n\nderung unserer J\u00fcngsten, die Sucht- und Gewaltpr\u00e4venti-\n\non sowie die Barrierefreiheit, bei der wir sowohl bei der \n\nBeseitigung physischer Hindernisse wie auch bei der \n\nKommunikation und dem Zugang zu Informationen \n\nbeachtliche Fortschritte erreicht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, ein weiterer Schwerpunkt \n\nunserer Nachhaltigkeitsstrategie lautet: \u201eKlima sch\u00fctzen \u2013 \n\nEnergie effizient nutzen \u2013 Versorgung sichern\u201c. Diese \n\nThemen geh\u00f6ren f\u00fcr die Staatsregierung zwingend in ein \n\ngemeinsames Handlungsfeld; denn die Herausforderun-\n\ngen der Zukunft liegen darin, Klimaschutz und Energie \n\nmiteinander zu verbinden, und zwar so, dass neben der \n\n\u00d6kologie auch die beiden anderen S\u00e4ulen der Nachhaltig-\n\nkeit \u2013 das Soziale und die \u00d6kologie \u2013 bedacht werden, \n\nund zwar konkret die Menschen, die Arbeit und Lohn aus \n\nder Verstromung heimischer fossiler und alternativer \n\nEnergietr\u00e4ger erhalten und die s\u00e4chsische Volkswirtschaft, \n\ndie nicht nur einer der Spitzenreiter in moderner Techno-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7092 \n\nlogie ist, sondern auch einen sehr hohen Energiebedarf \n\nhat. Ihn, meine Damen und Herren, gilt es zu decken \u2013 \n\nund das zu bezahlbaren Preisen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSachsen setzt dazu unter anderem auf den Ausbau erneu-\n\nerbarer Energien, aber auch auf eine bessere Effizienz \n\nkonventioneller Kraftwerke. Zu den erneuerbaren Ener-\n\ngien ging \u00fcbrigens eine Initiative von Sachsen aus; auch \n\ndas geh\u00f6rt zu unserer Geschichte. 1996 war es bereits, \n\nmeine Damen und Herren, da rief die kleine, sch\u00f6ne, \n\nerzgebirgische Stadt Oederan den \u201eTag der erneuerbaren \n\nEnergien\u201c aus \u2013 bereits 1996. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn diesem Zusammenhang ein herzliches Dankesch\u00f6n an \n\nHerrn Krasselt, der damals noch B\u00fcrgermeister war und \n\ndiese Idee ma\u00dfgeblich unterst\u00fctzt hat, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nmit dem Erfolg \u2013 Herr Krasselt, Ihr Beifall \u2013, dass der \n\n\u201eTag der erneuerbaren Energien\u201c jetzt in ganz Deutsch-\n\nland, auch in anderen Bundesl\u00e4ndern, f\u00fcr die nachhaltige \n\nEnergiegewinnung in den Kommunen wirbt. Herzlichen \n\nDank, Herr Krasselt! \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen anhand \n\neiniger Indikatoren unserer Nachhaltigkeitsstrategie \n\nzeigen, dass unsere Energie- und Klimaschutzpolitik \n\nbereits Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. Da w\u00e4re erstens der Anteil erneuer-\n\nbarer Energien am Bruttostromverbrauch. Er liegt derzeit \n\nbei 15,2 %. Das ist ein Erfolg vor dem Hintergrund, dass \n\nwir im Jahr 2000 noch bei 3,2 % lagen. \n\nDer zweite Indikator misst die energiebedingten Kohlen-\n\ndioxidemissionen. Diese betrugen 2010 48 Millionen \n\nTonnen pro Jahr. Auch das ist eine gute Entwicklung, \n\nwenn man bedenkt, dass der Wert 1990 mehr als doppelt \n\nso hoch war. \n\nDer dritte Indikator ist, meine Damen und Herren, der \n\nWaldfl\u00e4chenanteil. Er liegt in Sachsen bei 28,4 %. Das \n\nsind \u00fcber eine halbe Million Hektar voller B\u00e4ume \u2013 \u00fcber \n\neine halbe Million Hektar! Und j\u00e4hrlich w\u00e4chst der Anteil \n\nWald in Sachsen um 650 Hektar \u2013 650 Hektar! Wenn man \n\nbedenkt, dass ein Hektar Wald 10 000 Euro kostet, und \n\nwenn man des Weiteren bedenkt, dass auch die Fl\u00e4chen-\n\nverf\u00fcgbarkeit nicht ganz unproblematisch ist, dann ist das \n\neine beachtliche Leistung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEin weiteres Ziel unserer Nachhaltigkeitsstrategie ist die \n\nVerbesserung der Energieeffizienz. Ein beeindruckendes \n\nBeispiel, meine Damen und Herren \u2013 das will ich Ihnen \n\nnicht vorenthalten \u2013, habe ich vor zwei Wochen hier in \n\nDresden kennenlernen d\u00fcrfen. Eine Firma \u2013 junge Unter-\n\nnehmer \u2013 vermieten Server \u2013 also Gro\u00dfrechner. Das \n\nGeniale daran ist, dass diese Server nicht mehr zentral \n\nirgendwo aufgebaut sind, sondern dezentral in Wohnh\u00e4u-\n\nsern. Und mit der W\u00e4rme dieser Server werden die \n\nWohnungen beheizt und die Warmwasserversorgung in \n\nden H\u00e4usern sichergestellt. Man spart also doppelt Ener-\n\ngie: Der Hausbesitzer muss sich nicht extra eine Hei-\n\nzungsanlage einbauen lassen, und der Serverbetreiber \n\nmuss nicht extra Energie aufwenden, um die Server zu \n\nk\u00fchlen \u2013 also eine Win-win-Situation f\u00fcr alle. Das ist eine \n\ngeniale Idee, vor allem, weil der Einsatz dieser Server so \n\ngesteuert ist, dass dort gerechnet wird, wo gerade W\u00e4rme \n\ngebraucht wird \u2013 geniale Idee, Ursprung in Sachsen. Ich \n\nhoffe, dass das weltweit Anwendung findet. \n\nEin gro\u00dfer Beitrag zur Energieeffizienz kommt auch von \n\nden Kommunen, meine Damen und Herren. Ich habe \n\nIhnen bei der letzten Aktuellen Debatte zum Klimaschutz \n\nvom European Energy Award \u2013 abgek\u00fcrzt: EEA \u2013 berich-\n\ntet. Der EEA ist ein Energiemanagementsystem, das in \n\nmehr als 40 s\u00e4chsischen St\u00e4dten, Landkreisen und Ge-\n\nmeinden den Ansto\u00df dazu gegeben hat, beispielsweise \n\nneue Radwege und Abstellanlagen zu bauen, Holzheiz-\n\nkraftwerke mit Fernw\u00e4rmenetz zu errichten oder Stra\u00dfen-\n\nbeleuchtung auf effiziente LED-Technik umzur\u00fcsten. Da \n\nder EEA dazu f\u00fchrt, den Energieeffizienzgedanken \n\nnachhaltig zu verankern, f\u00f6rdert der Freistaat die Einf\u00fch-\n\nrung bereits seit f\u00fcnf Jahren. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch kurz zwei \n\nweitere Handlungsschwerpunkte umrei\u00dfen, und zwar die \n\nnat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und die Finanzpolitik. \n\nBeginnen wir mit dem Handlungsschwerpunkt nat\u00fcrliche \n\nLebensgrundlagen. Auch hier kann der Freistaat Sachsen \n\nErfolge vorweisen, wohl wissend \u2013 das will ich deutlich \n\nsagen \u2013, dass es bei einigen der in der Nachhaltigkeitsstra-\n\ntegie genannten Ziele weiterer Anstrengungen bedarf, \n\nzum Beispiel bei der Verminderung der Fl\u00e4cheninan-\n\nspruchnahme oder auch beim Artenschutz. \n\nNehmen wir als Beispiel die Wasserver- und Abwasser-\n\nentsorgung. Auch wenn wir auf einem im weltweiten \n\nVergleich gesehen sehr hohen Niveau agieren, gilt es \n\ndennoch auch bei uns, die Wasserver- und Abwasserent-\n\nsorgung unter dem Blickwinkel Klimawandel und Demo-\n\ngrafie nachhaltig zukunftsf\u00e4hig zu gestalten. Wir haben \n\ndazu im vergangenen Jahr unsere Grundsatzkonzeption \n\nder Wasserversorgung 2020 weiterentwickelt. Mit bestem \n\nGewissen k\u00f6nnen wir sagen: Die Trinkwasserversorgung \n\nist langfristig nachhaltig gesichert. Wir verf\u00fcgen \u00fcber \n\nausreichende, sich erneuernde Wasservorkommen, gute \n\nAnlagen der Wassergewinnung und -aufbereitung sowie \n\neine funktionierende Infrastruktur, um das Wasser an den \n\nVerbraucher zu bringen. 442 Trinkwasserschutzgebiete \u2013 \n\nmeine Damen und Herren, das sind 8 % unserer Landes-\n\nfl\u00e4che \u2013 dienen dem Schutz unseres Trinkwassers \u2013 jetzt \n\nund f\u00fcr kommende Generationen. \n\nTrotzdem gibt es gerade im Hinblick auf den Klimawan-\n\ndel noch einiges zu tun. Die Aufgabentr\u00e4ger sind bei-\n\nspielsweise mit Blick auf zunehmende Extremereignisse \n\ngefordert, die Verbundsysteme f\u00fcr die Trinkwasservertei-\n\nlung weiter auszubauen, denn das Hochwasser von 2002 \n\nhat gezeigt, wie wertvoll bereits vorhandene Wasserge-\n\nwinnungs- und Leitungssysteme sind. Auch die sinkenden \n\nBev\u00f6lkerungszahlen erfordern Anpassungen, insbesonde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7093 \n\nre bei den wassertechnischen Anlagen. Schlie\u00dflich sind \n\nAbschreibungszeiten sehr lang, und wir wollen, dass \u2013 \n\nwie im Abwasserbereich \u2013 die Anlagen ganz im Sinne der \n\nNachhaltigkeit auch f\u00fcr kommende Generationen noch \n\nfinanzierbar sind. \n\nUm diese Anpassungen an die demografische Entwick-\n\nlung zu erm\u00f6glichen, haben wir zum Beispiel die F\u00f6rde-\n\nrung der Abwasserentsorgung so flexibel gestaltet, dass \n\ndie Aufgabentr\u00e4ger selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob eine \n\ndezentrale oder eine zentrale L\u00f6sung f\u00fcr sie vor Ort das \n\nRichtige ist. Diese F\u00f6rderung hat mitgeholfen, dass wir \n\nbei dem entsprechenden Indikator unserer Nachhaltig-\n\nkeitsstrategie gute Erfolge vorweisen k\u00f6nnen. Der dort \n\ngenannte Anteil der Abwasserbehandlung nach dem Stand \n\nder Technik lag 2010, meine Damen und Herren, bei \n\n88 %, und wir haben in den letzten zwei Jahren dort \n\nweiter ausgebaut; die genauen Zahlen werden gerade \n\nerarbeitet. Auch das ist ein gro\u00dfer Erfolg. \n\nMeine Damen und Herren, damit die genannten Ma\u00dfnah-\n\nmen umgesetzt werden k\u00f6nnen, hat sich der Freistaat \n\nSachsen seit mehreren Jahren das aus der Forstwirtschaft \n\nstammende Prinzip der Nachhaltigkeit besonders in der \n\nFinanzpolitik zu eigen gemacht. \n\nDamit komme ich zum f\u00fcnften Handlungsschwerpunkt. \n\nNachhaltige Finanzpolitik bedeutet in Sachsen, nicht \n\nmehr Geld auszugeben, als eingenommen wird. Das ist \n\nein Grundpfeiler s\u00e4chsischer Politik. So, wie wir unsere \n\nW\u00e4lder im Gleichgewicht halten, wollen wir auch unser \n\nKonto nicht \u00fcberziehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Freistaat Sachsen, meine Damen und Herren, hat seit \n\n2006 keine neuen Schulden mehr aufgenommen. Denn \n\nwir wollen nicht, dass unsere Kinder und Enkel mit ihrer \n\nArbeit unsere Schulden und Zinsen bezahlen m\u00fcssen. Wir \n\nsetzen auf Investitionen, und wir setzen auf Schuldenab-\n\nbau. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSachsen hat nicht umsonst die h\u00f6chste Investitionsquote \n\nund die zweitniedrigste Pro-Kopf-Verschuldung aller \n\nBundesl\u00e4nder. Diese Grunds\u00e4tze einer nachhaltigen \n\nFinanzpolitik verfolgen wir auch weiterhin. Das ist \n\nnotwendig, insbesondere wenn wir die Rahmenbedingun-\n\ngen kennen. Die Rahmenbedingungen sind nicht einfach. \n\nDenken Sie an den Solidarpakt; der l\u00e4uft 2019 aus. Das \n\nbedeutet j\u00e4hrlich 200 Millionen Euro weniger im s\u00e4chsi-\n\nschen Haushalt. Denken Sie daran, dass wir f\u00fcr jeden \n\nEinwohner, den wir in Sachsen weniger z\u00e4hlen k\u00f6nnen, \n\ncirca 2 800 Euro weniger Steuereinnahmen und Zuwei-\n\nsungen erhalten. Denken Sie auch daran, dass ab 2014 mit \n\nder neuen F\u00f6rderperiode der Europ\u00e4ischen Union die \n\nFinanzzuweisungen aus Br\u00fcssel geringer ausfallen wer-\n\nden als jetzt. \n\nDas sind die Rahmenbedingungen, auf die wir uns, meine \n\nDamen und Herren, einstellen m\u00fcssen. Dennoch haben \n\nwir uns in unserer Nachhaltigkeitsstrategie ganz bewusst \n\ndazu verpflichtet, auch k\u00fcnftig keine neuen Kredite \n\naufzunehmen. Wir wollen weiterhin Schulden tilgen. Wir \n\nwollen weiterhin auch die Landkreise und Kommunen \n\nad\u00e4quat an der Einnahmeentwicklung des Freistaates \n\nSachsen beteiligen. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsens Nachhaltigkeitsstra-\n\ntegie enth\u00e4lt noch drei weitere, nicht weniger wichtige \n\nHandlungsfelder, n\u00e4mlich \u201eSt\u00e4dte und l\u00e4ndlichen Raum \n\ngemeinsam in die Zukunft f\u00fchren\u201c, \u201eWirtschaftswachs-\n\ntum und Innovation eine Richtung geben\u201c und \u201eFachkr\u00e4f-\n\ntepotenziale sichern und nutzen\u201c. Auch diese sind in der \n\nNachhaltigkeitsstrategie konkret untersetzt und mit \n\nIndikatoren versehen. \n\nUnsere Nachhaltigkeitsstrategie, meine Damen und \n\nHerren, ist klar gegliedert. Sie ist \u00fcbersichtlich und damit \n\nf\u00fcr jeden schnell lesbar und vor allen Dingen verst\u00e4nd-\n\nlich. Meine Damen und Herren! Die gesamte Staatsregie-\n\nrung w\u00fcnscht sich, dass damit das, was Hann\u00df Carl von \n\nCarlowitz einst forderte \u2013 n\u00e4mlich alles das, was uns \n\nanvertraut ist, nachhaltig zu nutzen \u2013, oberstes Prinzip \n\nunseres Handelns bleibt. \n\nNachhaltigkeit zeigt sich vor allem darin, welches Erbe \n\nman k\u00fcnftigen Generationen hinterl\u00e4sst. Sachsen hat sich \n\ndabei vorbildlich entwickelt. Die Nachhaltigkeitsstrategie \n\nwird uns als Kompass helfen, diese erfolgreiche Politik \n\nfortzusetzen. Ich w\u00fcnsche mir in diesem Prozess viele \n\nUnterst\u00fctzer und sehr viele Mitstreiterinnen und Mitstrei-\n\nter. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \n\nzur Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung. Ich bitte \n\njetzt die Fraktion DIE LINKE, als Erste das Wort zu \n\nnehmen. Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201e300 Jahre \n\nNachhaltigkeit \u2013 Jubil\u00e4um einer Idee aus Sachsen\u201c \u2013 der \n\nWeg zu einer s\u00e4chsischen Nachhaltigkeitsstrategie war \n\nlang. Zun\u00e4chst wurden die Arbeiten daran im Jahr 2009 \n\nabgebrochen. Da der Freiberger Oberberghauptmann \n\nHann\u00df Carl von Carlowitz vor 300 Jahren aber das Buch \n\n\u201eSylvicultura oeconomica\u201c herausgab, wurde vom Minis-\n\nter Kupfer sozusagen als Punktlandung nun eine soge-\n\nnannte Nachhaltigkeitsstrategie in der vergangenen \n\nKabinettssitzung verabschiedet. \n\nWas mich allerdings irritiert, ist die Tatsache, dass dieses \n\nPapier offensichtlich doch keinen so hohen Stellenwert \n\nf\u00fcr die Staatsregierung hat; denn dann spr\u00e4che hier der \n\nMinisterpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen und nicht der \n\nUmweltminister. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7094 \n\nDer modernen Auslegung des Begriffs \u201eNachhaltigkeit\u201c \n\nliegt eigentlich ein ver\u00e4nderter gesellschaftlicher Ansatz \n\nzugrunde, \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nn\u00e4mlich, dass ein wirtschaftlicher Fortschritt im Gleich-\n\nklang mit sozialer Gerechtigkeit und dem Schutz der \n\nnat\u00fcrlichen Umwelt einhergehen soll. \n\nDeshalb will ich es gleich am Anfang auf den Punkt \n\nbringen: Wir brauchen eigentlich keine seit 300 Jahren \n\naufgew\u00e4rmte Carlowitz\u2018sche \u00f6konomisch beschr\u00e4nkte \n\nNachhaltigkeitsdenkweise. Wir brauchen eine Nachhal-\n\ntigkeitsdebatte auf dem Stand der Zeit, \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndie diesen Begriff nicht zur Worth\u00fclse degradiert, sondern \n\ninsbesondere auch die Diskurse der vergangenen Dekaden \n\naufgreift. \n\nDie Staatsregierung stellt sich hier \u00fcbrigens am Anfang \n\nsehr sch\u00f6n selbst ein Bein, wenn sie zun\u00e4chst auf Seite 2 \n\nder Nachhaltigkeitsstrategie richtig ausf\u00fchrt: \u201eNachhal-\n\ntigkeit f\u00fchrte Carlowitz damals aus \u00f6konomischer Not-\n\nwendigkeit ein. \u00d6kologische \u00dcberlegungen waren seiner-\n\nzeit fremd\u201c, dann aber sp\u00e4ter vollmundig erkl\u00e4rt: \u201eDiesem \n\nErbe von Carlowitz und der daraus abgeleiteten Verant-\n\nwortung f\u00fcr kommende Generationen f\u00fchlt sich der \n\nFreistaat Sachsen verpflichtet.\u201c Zumindest dieser Lapsus \n\nsollte sofort getilgt werden. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte auch mit historischen R\u00fcckblicken beginnen, \n\nallerdings vielleicht etwas kritischer, als man das m\u00f6g-\n\nlicherweise im Gedenken an Carlowitz tun darf. Der \n\nOberberghauptmann hat tats\u00e4chlich in seinem bereits \n\nerw\u00e4hnten Werk erstmals die Weitsicht gehabt, dass ein \n\n\u00fcber die Ma\u00dfen hinausgehender Holzeinschlag dauerhaft \n\nVerlusteinbu\u00dfen im Bergbau bzw. im H\u00fcttenwesen zur \n\nFolge hatte. \n\nEr hat uns vor 300 Jahren auch die Botschaft hinterlassen, \n\ndass die \u00d6konomie der Wohlfahrt dem Gemeinwesen zu \n\ndienen hat und zu einem schonenden Umgang mit der \n\ng\u00fctigen Natur verpflichtet. \n\nAllerdings wird auch h\u00e4ufig kritisiert, Carlowitz als den \n\nErfinder der Nachhaltigkeit zu bezeichnen, da sein Weit-\n\nblick eben nicht darauf gerichtet war, Retrospektive oder \n\nPerspektive, gesamtheitliche gesellschaftliche Entwick-\n\nlungen abzusch\u00e4tzen. \n\nIch m\u00f6chte hier gern zwei Beispiele nennen: Beispiel 1: \n\nDie Diskussion um die Holznot f\u00fchrte vor 300 Jahren \n\nauch dazu, dass die deutschen Staaten ihre Waldwirtschaft \n\nreformierten und zum Beispiel Forstakademien schufen. \n\nGewinner war vor allem der Staat, der von dem Notstand \n\nund seinen Folgen profitierte; denn er bezog aus seinem \n\nWaldbesitz Einnahmen. Die l\u00e4ndliche Bev\u00f6lkerung, die \n\nihr Holz aus dem Wald vormals frei nutzte, musste jetzt \n\neinen Marktpreis bezahlen. Wer sich dann weiterhin \n\neinfach im Wald bediente, beging seither Holzfrevel, ein \n\nVerbrechen, das zu einem regelrechten Massendelikt \n\nwurde. \n\nBeispiel 2: Den daraufhin agierenden Staatsf\u00f6rstern ging \n\nes bei der Nachhaltigkeit aber nicht nur um den Zugriff \n\nauf die Ressourcen, die vorher Gemeinbesitz waren. Es \n\nging auch um unterschiedliche Vorstellungen um den \n\nidealen Wald. Der sollte m\u00f6glichst viel Geld auf dem \n\nHolzmarkt bringen. \n\nDaher erhielt nicht nur schnell wachsendes Geh\u00f6lz den \n\nVorzug, sondern auch das den Einsatzzwecken am besten \n\nentsprechende. Der Bergmann selbst wusste n\u00e4mlich zum \n\nBeispiel, dass Nadelb\u00e4ume knacken, bevor sie brechen \n\nund so vor st\u00fcrzenden Stollendecken warnen. Der Brot-\n\nbaum Fichte dominierte seither die Forstwirtschaft in der \n\nErzbergbaulandschaft Sachsens mit dramatischen Konse-\n\nquenzen f\u00fcr das Aussehen der W\u00e4lder und f\u00fcr die biologi-\n\nsche Vielfalt bis in die Gegenwart. Noch heute gibt es \n\n\u00fcbrigens aus dieser Zeit einen Spottvers: \u201eWillst du einen \n\nWald vernichten, pflanze Fichten, Fichten, Fichten.\u201c  \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das gilt heute noch!) \n\nDas war ein Ergebnis der sogenannten forstlichen Reiner-\n\ntragslehre, bei der es eigentlich nur darum ging, das \n\nrechnerisch meiste Holz auf dem Quadratmeter Waldbo-\n\nden zu erzielen. Kombiniert wurde dies sp\u00e4ter mit der \n\ns\u00e4chsischen Kahlschlagwirtschaft im Altersklassenwald \u2013 \n\nein eher unr\u00fchmliches Beispiel f\u00fcr eben falsch verstande-\n\nne Nachhaltigkeit gerade in Sachsen, eine sogenannte \n\nNachhaltigkeit, die bestimmte Aspekte schlicht nur aus \n\n\u00f6konomischen Gesichtspunkten betrachtet. \n\nSoweit zur Verkl\u00e4rung des Begriffes \u201eNachhaltigkeit\u201c \n\ndurch Carlowitz und den sozialen und \u00f6kologischen \n\nFolgen der rein wirtschaftlichen Betrachtung, was man \n\ndann nicht unbedingt Carlowitz anlasten muss. Im \u00dcbri-\n\ngen hat seit Carlowitz \u2013 und insbesondere auch im letzten \n\nund diesem Jahrhundert \u2013 die Diskussion zum Thema \n\nNachhaltigkeit immens zugenommen. \n\nVom Club of Rome wurde 1972 ein Bericht \u00fcber die \n\nGrenzen des Wachstums vorgelegt, der sich insbesondere \n\nmit dem Szenario der Rohstoffknappheit, Umweltver-\n\nschmutzung und Rezession und deren Auswirkungen \n\nbesch\u00e4ftigte. Im Brundtland-Bericht mit dem Titel \u201eUnse-\n\nre gemeinsame Zukunft\u201c ver\u00f6ffentlichte die Weltkommis-\n\nsion f\u00fcr Umwelt und Entwicklung 1987 ihr Konzept der \n\nnachhaltigen Entwicklung und verabschiedete die bekann-\n\nte Agenda-21-Strategie. Im Erdgipfel von Rio de Janeiro \n\n1992 wurden erstmals in einer gr\u00f6\u00dferen internationalen \n\nKonferenz Umweltfragen in einem globalen Rahmen \n\ndiskutiert. \n\nJetzt stellt sich die Frage: Hat die menschliche Gesell-\n\nschaft oder haben die in F\u00fchrung von Staaten und Regio-\n\nnen in Verantwortung stehenden Personen denn in den \n\nletzten 300 Jahren tats\u00e4chlich dazugelernt, um die Le-\n\nbensqualit\u00e4t der gegenw\u00e4rtigen Generationen zu sichern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7095 \n\nund gleichzeitig zuk\u00fcnftigen Generationen die Wahlm\u00f6g-\n\nlichkeit zur Gestaltung ihres Lebens zu erhalten? \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nGehen wir also in das Detail zu den Vorstellungen einer \n\ns\u00e4chsischen Nachhaltigkeitsstrategie. Die Lebensweise \n\nder Bev\u00f6lkerung in Sachsen ist f\u00fcr einen Teil durch hohen \n\nKonsum, hohe Ressourcennutzung, hohen Energiever-\n\nbrauch, hohes Verkehrsaufkommen und hohe Abfallmen-\n\ngen gepr\u00e4gt. Der andere Teil ist von dieser Lebensweise \n\nper se ausgeschlossen. Sie verf\u00fcgen schlichtweg nicht \n\n\u00fcber gen\u00fcgend Einkommen. Sicherlich gibt es auch einen \n\nMitb\u00fcrgeranteil, der danach lebt, welchen \u00f6kologischen \n\nFu\u00dfabdruck er der Nachwelt hinterl\u00e4sst und die Zukunfts-\n\nf\u00e4higkeit des eigenen Lebensstils hinterfragt. Leider ist in \n\ndem vorliegenden Papier keinerlei Analyse einer aktuellen \n\nVerteilungsgerechtigkeit in Sachsen beschrieben und \n\nleider ist dies auch nicht dessen Motivation. Insbesondere \n\nstellt sich die Frage nach der Umweltgerechtigkeit: Wer \n\nhat den gr\u00f6\u00dften Umweltnutzen? Wer tr\u00e4gt die meisten \n\nUmweltlasten in diesem Freistaat? Vereinfacht gesagt \n\nhei\u00dft das: Wer wohnt beschaulich und gesund im Gr\u00fcnen \n\nund wer muss an der verl\u00e4rmten Stra\u00dfe wohnen? Oftmals \n\nist dies nicht im Gleichgewicht. Das ist auch ein Aspekt \n\nvon Nachhaltigkeit, wenn sie dauerhaft funktionieren soll. \n\nIch wende mich nun an den Umweltminister, den Obh\u00fcter \n\nder Nachhaltigkeit der Staatsregierung. Hinterfragen Sie \n\nf\u00fcr die Aufgaben, die Sie zu verantworten haben, deren \n\nnachhaltige Wirkung? Sind die ergriffenen L\u00f6sungsans\u00e4t-\n\nze geeignet, allen im Freistaat lebenden Menschen einen \n\nw\u00fcrdigen Lebensstil zu erm\u00f6glichen, um die Umweltqua-\n\nlit\u00e4t zu halten und zu verbessern oder auch eine gerechte-\n\nre Verteilung von Ressourcen zu erm\u00f6glichen? Ich glaube \n\nnein. Dazu sprach ich f\u00fcr den Umwelthaushalt bereits in \n\nder Haushaltsberatung im Dezember. Damals ging es um \n\nGerechtigkeit und Ungerechtigkeit. \n\nVielleicht verweise ich an dieser Stelle nur auf ein paar \n\nwenige Aspekte, warum ich  meine, dass Sie, sehr geehr-\n\nter Herr Minister, aber auch die gesamte Regierung, den \n\nBegriff der Nachhaltigkeit lediglich wie eine Monstranz, \n\nWorth\u00fclse oder ein nicht eingel\u00f6stes Versprechen \u2013 \n\nnennen Sie es, wie Sie wollen \u2013 vor sich hertragen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn ich mir die Untersetzung der Nachhaltigkeitsindika-\n\ntoren in den einzelnen Handlungsfeldern der vorgelegten \n\nStrategie ansehe, f\u00fchle ich mich dahin gehend best\u00e4tigt. \n\nIch greife zun\u00e4chst einmal die s\u00e4chsische Wirtschaftspoli-\n\ntik und deren nachhaltiges Wirken heraus. Im Grunde hat \n\ndiese Idee ihre Genese aus vormaligen wirtschaftlichen \n\nProblemen. \n\nWie l\u00e4uft das \u00fcbliche Wirtschaften heute? Es werden \n\nRessourcen aus der Erde abgebaut. Diese werden zu \n\nProdukten verarbeitet. Die Produkte werden eine geraume \n\nZeit genutzt und danach entsorgt. Die meisten im Raum \n\nwissen, dass die Erde nur endliche verf\u00fcgbare Ressourcen \n\nbesitzt und \u00f6kologische Systeme bereits jetzt unumkehr-\n\nbar nachteilig ver\u00e4ndert sind. Trotz dieses Wissens h\u00f6re \n\nich auch in Sachsen, dass die Wirtschaftsentwicklung, die \n\nVollbesch\u00e4ftigung, die Tilgung von Staatsschulden und \n\ndie Sicherung des Sozialstaates nur durch Wachstum \n\naufrechtzuerhalten seien. Wachstum als Leitziel ohne \n\nR\u00fccksicht und Feinjustierung \u2013 auch das ist bereits \n\n\u00fcberholt. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nKurz gesagt hei\u00dft das: Nur infolge \u00f6konomischen Wachs-\n\ntums mit seinem Ressourcenverbrauch und seinen Emis-\n\nsionen wird derzeit eine gesellschaftliche Entwicklung f\u00fcr \n\nm\u00f6glich erkannt. Anders ausgedr\u00fcckt bedeutet das: Je \n\nmehr Dreck, je mehr Ungl\u00fcck und Ressourcenverbrauch, \n\ndesto gr\u00f6\u00dfer das Wachstum. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Um Gottes willen!) \n\nAls Naturwissenschaftlerin wei\u00df ich allerdings auch \u2013 \n\nzum Beispiel beim Wachstum von Mikroorganismen \u2013, \n\ndass mit zunehmender Entwicklung einer Population \n\nzun\u00e4chst die Anzahl der Zellen zunimmt, bis sie sich in \n\neinem Gleichgewicht zwischen absterbenden und neu \n\ngebildeten Zellen einstellt. Alle Prozesse, die exponentiell \n\nwachsen, beginnen langsam und schie\u00dfen nach einer Zeit \n\nexplosionsartig in die H\u00f6he. Sie kommen danach diskon-\n\ntinuierlich durch eine Katastrophe zum Erliegen. Bei den \n\nMikroorganismen geschieht das meist infolge mangelnder \n\nN\u00e4hrstoffe. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Das ist  \n\nf\u00fcr die Staatsregierung zu kompliziert! \u2013  \n\nBeifall und Lachen bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIn der menschlichen Gesellschaft ist das \u00fcbrigens nicht \n\nanders. Wenn das Wachstum nicht durch \u00e4u\u00dfere erzwun-\n\ngene Bedingungen wie fehlenden Ressourcen, Konflikte \n\nuntereinander, Ver\u00e4nderungen der Umweltbedingungen \n\noder Epidemien gestoppt werden soll, sollten wir die \n\nbisherige Wachstumsphilosophie dringend \u00fcberdenken. \n\nDie Politik hat daher auch zum Ziel, absehbare globale \n\nAuswirkungen durch lokales Handeln zu beeinflussen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaftspolitik? Aus \n\nmeiner Sicht dient die Wirtschaft nicht dem Selbstzweck, \n\nsondern hat die Wohlstandsmehrung der gesamten Gesell-\n\nschaft zum Zweck. Erzielte Ertr\u00e4ge m\u00fcssen gerechter \n\nverteilt werden. \n\nSind die gegenw\u00e4rtigen Wirtschaftsans\u00e4tze dieser \n\nschwarz-gelben Regierung auf die gerechte und damit \n\nnachhaltige Entwicklung aller Menschen des Freistaates \n\nSachsen gerichtet? Ich sage auch hier wieder Folgendes: \n\nNein, das sind sie nicht. \n\nDas Motto des Handlungsfeldes und der Strategie hei\u00dft \n\nwie folgt: Wirtschaftswachstum und Innovation eine \n\nRichtung geben. Konkret steht dazu in der Einf\u00fchrung \n\nFolgendes: Eine Wirtschafts- und Innovationspolitik ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7096 \n\naber nur dann nachhaltig, wenn sie langfristig wirtschaft-\n\nliches Wachstum und eine selbsttragende wirtschaftliche \n\nEntwicklung erm\u00f6glicht. Das ist es aber nicht allein. Ich \n\nerinnere an die Diskussion um das Billiglohnland Sach-\n\nsen. Ich erinnere an die Tatsache, dass in Sachsen Men-\n\nschen derart ausgegrenzt werden, dass sie nicht mehr \n\nbef\u00e4higt sind, f\u00fcr sich selbst berufliche Perspektiven zu \n\nsehen. Ich m\u00f6chte auch daran erinnern, dass bei uns \n\n\u00dcberproduktionen stattfinden. Ich darf hierbei an die \n\nVerschwendung von Lebensmitteln in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nerinnern. Nicht zuletzt wird f\u00fcr unseren Wohlstand \n\nanderswo gelitten. Minister Kupfer hatte brav auf die \n\nUmweltsch\u00e4den in den Staaten Asiens, Lateinamerikas \n\noder Afrikas hingewiesen. Die Probleme h\u00e4ngen unmit-\n\ntelbar mit unserer Wachstumsideologie zusammen. Das \n\nwurde vollst\u00e4ndig ausgeblendet. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIn Sachsen steht eben nicht die Gestaltung der Gesamtge-\n\nsellschaft, sondern das Freisetzen der Selbststeuerungs-\n\nkr\u00e4fte des Wachstumsmarktes im Mittelpunkt. Daher \n\nlautet meine Forderung an die Staatsregierung in der \n\nDiskussion um 300 Jahre Nachhaltigkeit wie folgt: \n\nBrechen Sie mit Ihrem Wirtschaftsmodell, das prim\u00e4r auf \n\nderegulierte M\u00e4rkte setzt! Den M\u00e4rkten als solches ist die \n\n\u00f6kologische Frage ebenso egal wie die soziale. Setzen Sie \n\nsich auf der Bundesratsebene f\u00fcr eine Novellierung des \n\nStabilit\u00e4ts- und Wachstumsgesetzes ein. Eigentlich darf \n\nman auch den Grundgedanken der modernen Nachhaltig-\n\nkeit von einer Diskussion der Gerechtigkeit nicht trennen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs sind meines Erachtens folgende Fragen zu beantwor-\n\nten: Wie sollen Ressourcen innerhalb und zwischen \n\nverschiedenen Generationen verteilt werden? Was wollen \n\nwir zuk\u00fcnftigen Generationen hinterlassen? \n\nWeil der Umweltminister offensichtlich die Stellvertre-\n\ntung f\u00fcr diese Fragen in der Staatsregierung wahrnimmt, \n\nfange ich mit der beispielhaften Analyse der Umweltge-\n\nrechtigkeit im Zusammenhang mit der Nachhaltigkeit an. \n\nIn der Diskussion im Dezember zum Klimaschutz in \n\nSachsen haben sich die unterschiedlichen Weltsichten auf \n\ndieses Problem im Zusammenhang mit der derzeitigen \n\ns\u00e4chsischen Energiepolitik bereits deutlich abgezeichnet. \n\nWas wir nicht diskutiert haben, ist die soziale Gerechtig-\n\nkeit in der derzeitigen Klima- und Energiepolitik. Das \n\nm\u00f6chte ich gern nachholen. Leider kann ich in dem \n\nStrategiepapier unter dem Handlungsfeld \u201eKlima sch\u00fct-\n\nzen \u2013 Energie effizient nutzen \u2013 Versorgung sichern\u201c \n\nhierzu nichts finden. \n\nIn der neuesten Studie zum Umweltbewusstsein Deutsch-\n\nlands 2012 hat das Umweltbundesamt ermittelt, dass \n\n40 % der Bundesb\u00fcrger den Umwelt- und Klimaschutz als \n\neine Bedingung daf\u00fcr bewerten, dass Zukunftsaufgaben \n\nwie etwa die Folgen der Globalisierung gemeistert wer-\n\nden k\u00f6nnen. Die Bev\u00f6lkerung sieht in dieser Umfrage \n\ninsbesondere Zielkonflikte zwischen Umweltschutz und \n\nden wirtschaftlichen und sozialen Herausforderungen. \n\nDabei wurde allerdings auch festgestellt, dass sich junge \n\nMenschen, Alleinstehende und Geringverdienende kaum \n\ndie Anschaffung energieeffizienter Ger\u00e4te leisten k\u00f6nnen \n\noder \u00d6kostrom beziehen oder Geld in Fonds f\u00fcr erneuer-\n\nbare Energien anlegen k\u00f6nnen. \n\nWas bedeutet das f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Energiepolitik? \n\nDer Entwurf des Energie- und Klimaprogramms, aber \n\nauch der Entwurf des Landesentwicklungsplans sowie \n\neine Vielzahl der vormaligen Diskussionen im Landtag \n\ndr\u00fccken aus, dass f\u00fcr die konservativen Vertreter und \n\nVertreterinnen unter uns die heimische s\u00e4chsische Braun-\n\nkohle der Energietr\u00e4ger ist, der eine kosteng\u00fcnstige \n\nEnergieversorgung f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung sicher-\n\nstellt. Gern wird dann auch noch das sachlich unrichtige \n\nAdjektiv \u201esubventionsfrei\u201c verwendet. Gerade Haushalte \n\nmit geringem Einkommen w\u00fcrden durch den Fortschritt \n\nim Bereich der erneuerbaren Energien \u00fcberproportional \n\nbelastet. Ich glaube, dass diese Denkweise v\u00f6llig falsch \n\nund genau das Gegenteil von Nachhaltigkeit ist. Es ist ein \n\ngefiltertes Denken im Hier und Jetzt. \n\nUnsere gemeinsame politische Aufgabe ist es jedoch, \n\nnicht stets und st\u00e4ndig eine Schere im Kopf anzusetzen. \n\nIm Sinne der Idee der Nachhaltigkeit m\u00fcssen alle Aspekte \n\nwie der Zugang zur Energieversorgung f\u00fcr alle Menschen, \n\ndie Ressourcenschonung f\u00fcr kommende Generationen, die \n\nBeachtung der Generationsf\u00e4higkeit der Umwelt nach \n\nEingriffen, die soziale Vertr\u00e4glichkeit, die Wirtschaftlich-\n\nkeit und internationale Kooperationen gleichzeitig be-\n\ndacht werden. Ich frage Sie, Herr Minister Kupfer, ganz \n\nspeziell zum Problem zuk\u00fcnftige Energieversorgung in \n\nSachsen Folgendes: \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas kann er nicht beantworten!) \n\nDenken Sie zum Beispiel dar\u00fcber nach, sich gegen die \n\nnicht gerechtfertigte Entlastung der Wirtschaftsunterneh-\n\nmen bei Umlagen infolge der Energiewende zu wenden, \n\ndamit die Strompreise f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\nSachsen auch stabil bleiben? \n\nGehen Sie eine Abschaffung der umweltsch\u00e4dlichen \n\nSubventionen an, um die Folgen des Braunkohletagebaus \n\nabmildern zu k\u00f6nnen? Oder sehen Sie infolge der deutlich \n\nverst\u00e4rkten Verstromung von Braunkohle in der Lausitz \n\nnicht auch die objektive Zunahme des Kohlendioxidaus-\n\nsto\u00dfes pro Jahr und Kopf der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \n\nund eine Gefahr, die eigenen Klimaschutzziele zu blo\u00dfen \n\nLippenbekenntnissen zu wandeln? \n\nIch m\u00f6chte daher gern wissen, warum eine Status-quo-\n\nAnalyse der sogenannten Nachhaltigkeitsindikatoren \n\nausbleibt und warum gerade Sie diese gew\u00e4hlt haben. Es \n\nw\u00e4re n\u00e4mlich nicht schwer gewesen festzustellen, dass \n\nerstens in Sachsen etwa ein Drittel des erzeugten Stromes \n\n\u2013 \u00fcberwiegend Braunkohlestrom \u00fcbrigens \u2013 gar nicht hier \n\nverbraucht werden kann und dass zweitens die Emissio-\n\nnen der s\u00e4chsischen Braunkohlekraftwerke 64 % der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7097 \n\ns\u00e4chsischen Emission an Treibhausgasen ausmachen. \n\nDerartige Quantifizierungen fehlen im gesamten Papier. \n\nAn dieser Stelle ist in der Nachhaltigkeitsstrategie die \n\nRede von einem ausgewogenen und dynamischen Ener-\n\ngiemix aus klassischen und erneuerbaren Prim\u00e4renergie-\n\ntr\u00e4gern als Grundlage f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung. \n\nDas ist nicht nachvollziehbar. Da wird eine land-\n\nschaftszerst\u00f6rende Braunkohleverstromung \u2013 Strom, den \n\nhier eigentlich niemand braucht \u2013 als nachhaltig dekla-\n\nriert. \n\nMeine Damen und Herren! Insbesondere in der Lausitz \n\nignoriert die Staatsregierung alle vorhandenen Probleme: \n\nGebiete, die fl\u00e4chendeckend wegen Rutschungsgefahren \n\nnicht mehr betreten werden k\u00f6nnen, Gebiete, in denen auf \n\nabsehbare Zeit keine H\u00e4user mehr gebaut werden k\u00f6nnen, \n\nGebiete, in denen das Grundwasser unvorhersagbar \n\nansteigt, Gebiete mit biologisch toten Gew\u00e4ssern. Was \n\nbitte ist daran nachhaltig? K\u00fcnftige Generationen werden \n\nhier zugunsten von Konzerngewinnen, unterst\u00fctzt durch \n\nstaatliche Subventionen, in ihren Entwicklungsm\u00f6glich-\n\nkeiten massiv beschnitten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte nicht alle in der Strategie aufgef\u00fchrten Hand-\n\nlungsfelder streifen, da generell weder eine Bilanz noch \n\nein Status quo oder eine quantifizierte Umsetzung der \n\nNachhaltigkeitsindikatoren f\u00fcr irgendeinen absehbaren \n\nZeithorizont formuliert wurden. Am lustigsten fand ich \n\npers\u00f6nlich zum Beispiel, dass eine zeitlich und organisa-\n\ntorisch nicht untersetzte s\u00e4chsische Rohstoffstrategie in \n\nder Umsetzung als Nachhaltigkeitsziel in eine wiederum \n\nzeitlich und organisatorisch nicht untersetzte Nachhaltig-\n\nkeitsstrategie aufgenommen wird. \n\nEs w\u00e4re m\u00fc\u00dfig, hier bei jedem einzelnen Punkt hinterher-\n\nzuwaschen. Beim Thema \u201eBildung nachhaltig gestalten\u201c \n\nzeigt sich, dass noch nicht einmal die Grundlagen f\u00fcr eine \n\ngute Bildung im Freistaat existieren, um die von Ihnen \n\nbeschriebenen Ziele im Ansatz anzugehen. In Sachsen \n\nfehlen aktuell mindestens 222 Lehrerinnen und Lehrer. \n\nEtwa 10 % der Schulabbrecher in Sachsen, knapp 2 300 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, verlie\u00dfen im Jahr 2012 die \n\nallgemeinbildende Schule ohne Hauptschulabschluss. Von \n\ndiesen wurden wiederum fast 70 % in eine F\u00f6rderschule \n\nabgeschoben. \n\nDie Worte Inklusion und inklusive Bildung tauchen in \n\nIhrer Nachhaltigkeitsstrategie \u00fcberhaupt nicht auf. Le-\n\nbenslanges Lernen wird nicht gef\u00f6rdert. Nach Angaben \n\ndes S\u00e4chsischen Volkshochschulverbandes gibt Sachsen \n\npro Kopf f\u00fcr Weiterbildung nur die H\u00e4lfte des Bundes-\n\ndurchschnitts aus. Die allgemeine Weiterbildung ist \n\nderzeit ein Experimentierfeld f\u00fcr prek\u00e4r Besch\u00e4ftigte. \n\nIm Hochschulbereich mangelt es der Hochschulentwick-\n\nlungsplanung an einer schl\u00fcssigen Gesellschaftsperspek-\n\ntive, die \u00fcber das Dogma von der Selbstregulierung durch \n\ndie M\u00e4rkte hinausweist. \n\nSo wird es schwer, die hellen Sachsen auf diesem sprich-\n\nw\u00f6rtlichen Niveau zu halten, auch wenn Herr Tillich die \n\nSachsen als T\u00fcftler und Bastler lobt. Dies geht langfristig \n\nnur durch eine gute, solide und chancengerechte Bildung. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch \u00fcber das Thema nachhaltige Finanzpolitik haben \n\nwir erst im Dezember gesprochen. DIE LINKE vertritt die \n\nAuffassung, dass Sie keinen generationengerechten und \n\ndamit nachhaltigen Haushalt verabschiedet haben. \n\nWas mir noch am Herzen liegt, sind Aussagen im Bereich \n\nGesundheit und Erhaltung der Lebensqualit\u00e4t. Ich picke \n\nmir einmal den Schwerpunkt 1 in diesem Bereich heraus: \n\ngesundes Heranwachsen von Kindern. \n\nSicherlich sind die im Kapitel ausgef\u00fchrten Ziele nicht \n\nfalsch. Ich m\u00f6chte Ihren Blick aber einmal auf Folgendes \n\nlenken: Im letzten Jahr hatten wir in Sachsen eine Brech-\n\nDurchfall-Epidemie unter Tausenden Kindern, die an \n\neiner Schulspeisung durch das Unternehmen Sodexo \n\nteilnahmen. Ausl\u00f6ser waren Erdbeeren aus China, die als \n\nKompott gereicht wurden. Leider hat eine Diskussion \n\nzum Thema \u201eSchulessen regional und gesund\u201c hiernach \n\nnicht eingesetzt. \n\n\u00dcber Jahrtausende ern\u00e4hrten sich Menschen regional. \n\nJetzt reisen Lebensmittel um die ganze Welt. Wie w\u00e4re es \n\nzum Beispiel mit einer Kampagne zur Motivation von \n\nSchultr\u00e4gern, regionale Erzeuger und Verarbeiter f\u00fcr die \n\nSchulspeisungsversorgung einzubinden, mit denen lang-\n\nfristige Arbeitsbeziehungen zum gegenseitigen Vorteil \n\neingegangen werden k\u00f6nnten? \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDazu geh\u00f6rt eine aus Verbraucherschutzsicht angebrachte \n\nDebatte \u00fcber tierwohlorientierte Tierhaltung, zum Einsatz \n\nvon Antibiotika und zum Tierschutz. \n\nUnsere Kinder sollten die Vielfalt und den Geschmack der \n\neigenen Region wieder kennen und sch\u00e4tzen lernen, selbst \n\nkochen k\u00f6nnen, wertvolle Nahrungsmittel sch\u00e4tzen \n\nlernen, weil sie den Landwirt kennen, der f\u00fcr ihr Mittag-\n\nessen zust\u00e4ndig ist. \n\nZuallererst stellt sich folgende Frage: Wie kann es uns \n\ngelingen, dass alle Kinder in diesem Land an der Schul-\n\nspeisung teilhaben k\u00f6nnen und dort qualitativ hochwerti-\n\nge Lebensmittel aus der Region angeboten werden? Wie \n\nsieht es denn mit der Chancengerechtigkeit f\u00fcr die Teilha-\n\nbe aller an der gesunden Ern\u00e4hrung aus? \n\nDas sind Beispiele f\u00fcr ein wenig nachhaltiges Agieren der \n\nderzeitigen Regierung, ein Papier ohne messbare Nach-\n\nhaltigkeitsindikatoren, sch\u00f6ne Worte bei den Nachhaltig-\n\nkeitszielen, ein Versuch, Komponenten einer Bildung f\u00fcr \n\nnachhaltige Entwicklung darzustellen. \n\nIch vermisse in Ihrem Nachhaltigkeitsstrategie genannten \n\nPapier den integralen, aus interdisziplin\u00e4rem Arbeiten \n\ngewonnenen Erkenntnissen hervorgehenden perspektivi-\n\nschen Handlungsrahmen und auch die Vorstellungen \n\ndar\u00fcber, welche Solidarit\u00e4t oder Empathie Sie den in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7098 \n\nGesellschaft benachteiligten Menschen angedeihen lassen \n\nwollen. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Die ganze Nachhaltigkeitsdiskussion \n\nberuht doch schlicht auf der Erkenntnis, dass man eigent-\n\nlich nicht mehr so wie bisher weitermachen kann, ohne \n\nden Planeten zu ruinieren. Die Erhaltung des aktuellen \n\nStandes in unserem Konsumverhalten ist \u00f6kologisch nicht \n\nmehr vertretbar. Vielleicht brauchen wir 2030 zwei \n\nPlaneten, 2050 sogar acht, wenn wir weiter so konsumie-\n\nren wie bisher. Ein \u201eZeitalter der Angst\u201c hat dies der \n\nHistoriker Tony Judt genannt. \n\nDie aktuelle Diskussion um Nachhaltigkeit verdeckt die \n\neigentlichen Notwendigkeiten. Dabei tut sich eine gro\u00dfe \n\nDiskrepanz zwischen dem Sagen und dem tats\u00e4chlichen \n\nHandeln auf. Als nachhaltig gilt unser Handeln aber erst, \n\nwenn es \u00f6kologische und soziale Probleml\u00f6sungskompe-\n\ntenz, Werte und wirtschaftliche Perspektiven miteinander \n\nverbindet. Der erste Schritt hierzu w\u00e4re eine Abkehr vom \n\nWachstumsparadigma. Ich zitiere: \u201eWenn es uns mit der \n\nGenerationengerechtigkeit ernst ist, m\u00fcssen wir k\u00fcnftig \n\nauf qualitatives statt quantitatives Wachstum setzen.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist von Herrn Tillich \u2013 sch\u00f6ne Worte des Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten vom November 2011. \n\nWas die s\u00e4chsische Regierung hierbei allerdings auf der \n\nHabenseite hat, ist wirklich d\u00fcrftig. Daher mein Fazit: \n\n\u201e300 Jahre Nachhaltigkeit \u2013 Jubil\u00e4um einer Idee aus \n\nSachsen\u201c \u2013 diese Regierung schm\u00fcckt sich mit Worth\u00fcl-\n\nsen und bleibt selbstzufrieden auf dem Stand von vor \n\n300 Jahren stehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Frau Kollegin Pinka, ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich \n\nbei Ihnen f\u00fcr diese wirklich sehr gute und tief greifende \n\nRede bedanken. Ich glaube, Sie haben das sogenannte \n\nKonzept von Herrn Kupfer auch richtig aufgespie\u00dft. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich eine kritische Nachfrage hinterher-\n\nschicken. Mir ist es bisher nicht bewusst gewesen, dass \n\ndie Partei DIE LINKE jetzt tats\u00e4chlich als Partei vom \n\nWachstumsdogma Abschied genommen h\u00e4tte. Ich gebe \n\ngern zu, dass auch in meiner eigenen Partei dieses Thema \n\nzwar genannt wird, dann aber doch wieder Wachstum \n\nzum Beispiel zu sozialen Zwecken promotet wird. Dieses \n\nThema ist bei uns seit Jahren sehr umstritten. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Jana Pinka  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Gebhardt redet gerade dazwischen, Sie rufen auch \n\ndazwischen, vielleicht k\u00f6nnen Sie darauf noch einmal \n\neingehen. Es ist tats\u00e4chlich die Kernfrage, wie wir einen \n\nKonsum und ein Wirtschaften gestalten, die ohne diesen \n\nWachstumszwang auskommen. \n\nIch glaube, wir sind uns in der Problembeschreibung \n\neinig. Wir m\u00fcssen aber gemeinsam sehen, wie wir das \n\nhinbekommen. Wir d\u00fcrfen nicht bei diesem Obersatz \n\nstehen bleiben. Ich bin aber trotzdem froh, dass Sie diesen \n\nObersatz hier so klar zum Ausdruck gebracht haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! \u2013 Herr Lichdi, ich nehme Ihr Angebot sehr gern \n\nan, dass wir uns gemeinsam dar\u00fcber Gedanken machen, \n\nwie wir diesen Paradigmenwechsel hinbekommen und \n\nwas das f\u00fcr unser gemeinsames s\u00e4chsisches Agieren \n\nbedeuten w\u00fcrde. \n\nAllerdings muss ich Ihnen sagen: Wir als LINKE haben ja \n\nin unserer Gesellschaft Vordenker gehabt. Ich darf dazu \n\nan Karl Marx erinnern, \n\n(Heiterkeit bei der CDU, der FDP  \n\nund der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nder damals schon in seinem Papier \u201eDas Kapital\u201c aufge-\n\nzeigt hat, \n\n(Heiterkeit und Zurufe von der CDU,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\ndass eben tats\u00e4chlich \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, Karl Marx hat bereits in seinem \u201eKapital\u201c \n\nbeschrieben, dass die Entwicklung in einer kapitalisti-\n\nschen Gesellschaft immer zur Zerst\u00f6rung der Umwelt \n\nf\u00fchrt. Er ist 1883 gestorben, wenn ich mich nicht irre, \n\naber es gab ja dann auch Menschen, die ihm nachgefolgt \n\nsind, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nalso andere Philosophen, die das Konzept fortgeschrieben \n\nhaben. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDeshalb, denke ich, m\u00fcssten wir uns gemeinsam hinset-\n\nzen und schauen, wie wir das auf Sachsen herunterbre-\n\nchen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir fahren in der \n\nDiskussion fort. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht der Herr \n\nAbg. Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen, meine Herren! Gestatten Sie mir noch eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7099 \n\nkurze Replik auf die Ausz\u00fcge aus dem, ja, Parteilehrjahr \n\nh\u00e4tte ich fast gesagt, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nund lassen Sie mich aufzeigen, wohin eine Gesellschaft \n\nohne Wachstum f\u00fchrt. Wir haben ja bis 1989 in der DDR \n\nerlebt, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\ndass es im \u201eKapital-ismus\u201c keine Umweltzerst\u00f6rung gab. \n\nWir haben erlebt, dass in Westberlin Smogalarm ist, aber \n\nes diesen in Ostberlin nie gegeben hat. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, der FDP,  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \n\nund der Staatsregierung) \n\nGestatten Sie mir weiterhin, nachdem Sie schon den \n\nNamen Karl Marx erw\u00e4hnt haben, zu sagen: Mir ist Carl \n\nvon Carlowitz wesentlich lieber als Karl Marx. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU, der FDP,  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass ich froh bin, \n\nerlebt zu haben, wie im Jahr 1989 eine exponentielle \n\nEntwicklung diskontinuierlich zu Ende ging. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nIch hoffe und w\u00fcnsche, dass, so wie die Pest im Mittelal-\n\nter, auch die kommunistische \u201eManipest\u201c eine Episode \n\nder Geschichte bleiben wird. \n\nIch m\u00f6chte jetzt zu Hann\u00df Carl von Carlowitz \u00fcberleiten. \n\nAls Hann\u00df Carl von Carlowitz im Jahr 1713 in seinen \n\nAnweisungen zur wilden Baumzucht den Begriff \u201enach-\n\nhaltige Nutzung\u201c zum ersten Mal erw\u00e4hnte, war der Hof, \n\nauf dem wir heute leben, schon 182 Jahre alt, das hei\u00dft, er \n\nwurde im Jahr 1531 erstmals urkundlich erw\u00e4hnt. Er war \n\ndamals schon 35 Jahre in Familienbesitz, das hei\u00dft seit \n\n1678. Der Hof hat bis heute seine Bewohner ern\u00e4hrt, bis \n\nauf eine kurze Episode, als dem Land ein sozialistischer \n\nFr\u00fchling mit Gewalt \u00fcbergest\u00fclpt wurde. \n\nSo wie ich, der ich ein St\u00fcck weit stolz bin auf die Fami-\n\nliengeschichte, k\u00f6nnen viele Sachsen \u00c4hnliches berich-\n\nten, welche alle \u00fcber Generationen weniger verbraucht als \n\nerwirtschaftet haben, was mit dem Motto von Carlowitz, \n\ndem Wald nicht mehr zu entnehmen als nachw\u00e4chst, in \n\nEinklang zu bringen ist. \n\nGestatten Sie mir diesbez\u00fcglich ein weiteres Zitat, was \n\nebenfalls Hann\u00df Carl von Carlowitz zugeschrieben wird: \n\nWir sollten unseren Enkeln nicht die Chance nehmen, in \n\n60 Jahren so zu leben wie wir heute. Landwirte haben \n\nbewiesen, dass sie bestens geeignet sind, der n\u00e4chsten \n\nGeneration mehr zu geben als sie von der vorhergehenden \n\nerhalten haben. Sie haben immer die Kraft besessen, auch \n\nin der gr\u00f6\u00dften Not das Saatgut f\u00fcr den Fr\u00fchling aufzuhe-\n\nben und im Winter zu hungern. \n\nDiese Lebenseinstellung beg\u00fcnstigt den Umgang mit dem \n\nHauptproduktionsmittel Boden, dessen Fruchtbarkeit \n\ndurch pflegliche Behandlung sich mehren l\u00e4sst, und bietet \n\neine gute Grundlage f\u00fcr die folgenden Ernten und Genera-\n\ntionen. Mit Landwirten ist ein Substanzverzehr wie zu \n\nsozialistischen Zeiten oder in manch sozialdemokratisch \n\nregiertem Bundesland nicht m\u00f6glich. \n\nAls Landwirt bin ich nat\u00fcrlich besorgt \u00fcber den Entzug \n\nvon landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che f\u00fcr nichtlandwirt-\n\nschaftliche Zwecke und den Einstieg au\u00dferlandwirtschaft-\n\nlicher Investoren, welche nicht in Generationen, sondern \n\nmehr in Quartalsberichten denken. \n\nGestatten Sie mir, das Prinzip, welches von Carlowitz vor \n\n300 Jahren formulierte, auf die s\u00e4chsische Politik anzu-\n\nwenden und zu fragen: Geben wir unseren Enkeln die \n\nChance, so zu leben wie wir heute? Sachsen \u2013 das wissen \n\nwir alle \u2013 ist ein rohstoffreiches Land. Da k\u00f6nnte man \n\nsich zuerst fragen: Was haben wir als Enkelgeneration \n\nvom Rohstoffabbau unserer Vor- und Vorvorv\u00e4ter? Wir \n\nhaben mit Blick auf den Haushalt erhebliche Lasten f\u00fcr \n\nSicherungsma\u00dfnahmen im Altbergbau, bei denen wir \n\nsogar au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Steuermehreinnahmen f\u00fcr die \n\nErf\u00fcllung dieser Pflichtaufgabe aufwenden mussten. Wir \n\nhaben erhebliche Lasten zur Erhaltung des baulichen \n\nErbes s\u00e4chsischer K\u00f6nige zu schultern, welche mit dem \n\ndamals vorhandenen Reichtum get\u00e4tigt wurden. Dieses \n\nErbe ist wiederum die Grundlage f\u00fcr einen ausgepr\u00e4gten \n\nTourismus, bei dem heute eine erhebliche Wertsch\u00f6pfung \n\nstattfindet. \n\nNun habe ich keine Bilanz gemacht und gepr\u00fcft, ob sich \n\ndas die Waage h\u00e4lt. Wir m\u00fcssen uns dem sowieso stellen, \n\nk\u00f6nnen uns aber als N\u00e4chstes die Frage stellen: Was \n\nwerden kommende Generationen vom heutigen Rohstoff-\n\nabbau haben? Bleibt etwas \u00fcber geschaffene Arbeitspl\u00e4tze \n\nund eventuelle Sanierungslasten hinaus? Oder gelingt es \n\nuns, wie in Norwegen oder in den Emiraten, aktiv R\u00fcck-\n\nlagen f\u00fcr die Zeit nach dem Rohstoffboom zu bilden? \n\nwomit ich das Thema F\u00f6rder- und Feldesabgabe ange-\n\nsprochen habe. \n\nMir werden immer zwei Hinderungsgr\u00fcnde genannt: Zum \n\neinen ist die \u201eaktuelle Not\u201c so gro\u00df, dass eine R\u00fccklagen-\n\nbildung kaum m\u00f6glich ist und der Wirtschaftsstandort \n\nSachsen gef\u00e4hrdet wird. Dieses teile ich nicht. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas zweite Argument ist schon gewichtiger. Was wird, \n\nwenn sich andere politische Mehrheiten in Sachsen \n\nbilden, wovor dieses Land gesch\u00fctzt bleiben m\u00f6ge. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Also wollen  \n\nSie keine absolute Mehrheit!) \n\nWas wird, wenn verteilungsw\u00fctige Gutmenschen ihren \n\nTraum von Gerechtigkeit erf\u00fcllen m\u00f6chten, wo jeder \n\ngleich viel oder erfahrungsgem\u00e4\u00df am Ende gleich wenig \n\nhat? \n\nAktuell belegt dies die Diskussion um die Schuldenbrem-\n\nse. Es werden die verschiedensten Gr\u00fcnde vorgeschoben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7100 \n\num nicht zustimmen zu m\u00fcssen, weil man sich Vertei-\n\nlungsspielr\u00e4ume erhalten will. \n\nIch m\u00f6chte zum n\u00e4chsten Bereich, dem der Finanzen \n\nkommen. Wir alle wissen, keine Schulden, Tilgungen, \n\nh\u00f6chste Investitionsquote, Pensionsr\u00fccklagen, sprich \n\nGenerationenfonds. Da sind wir auf einem sehr guten \n\nWeg. Zur Diskussion um die Schuldenbremse hatte ich \n\netwas gesagt. \n\nZu Umwelt und erneuerbaren Energien wird mein Kolle-\n\nge Stephan Meyer etwas sagen. \n\nDann kommen wir zum n\u00e4chsten Faktor, der f\u00fcr die \n\nNachhaltigkeit eine entscheidende Rolle spielt: der \n\npolitischen Stabilit\u00e4t. Die politische Stabilit\u00e4t ist kein \n\nWert an sich mit Blick auf Nordkorea oder Kuba, in denen \n\nerhebliche Ressourcen zur Machtabsicherung den Le-\n\nbensstandard massiv schm\u00e4lern, aber politische Stabilit\u00e4t \n\nist ein Wert in solchen L\u00e4ndern wie Bayern oder Sachsen, \n\nwo \u2013 verbunden mit guten Konzepten \u2013 die B\u00fcrger und \n\nUnternehmen vor st\u00e4ndigem Experimentieren verschont \n\nbleiben. Dort wird dann politische Stabilit\u00e4t zum Stand-\n\nortfaktor. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGenerell gilt auch hier: Wenn sicher ist, dass man noch \n\nlange f\u00fcr etwas verantwortlich ist, wird das anders behan-\n\ndelt als Dinge, von denen man wei\u00df, \u00fcbermorgen gehen \n\ndie mich nichts mehr an. \n\nEiner der wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr mich ist \n\nEigentum. Nachhaltigkeit hat \u00fcberall dort einen hohen \n\nStellenwert, wo auch Eigentum einen solchen hat. Nur \n\ndort, wo das Verf\u00fcgungsrecht \u00fcber Eigentum sicher ist \n\nund der Schutz des Eigentums von der Politik gew\u00e4hrleis-\n\ntet wird \u2013 von der Politik und vor der Politik \u2013, werden \n\nLeute bereit sein, weiter Vorsorge zum eigenen und zum \n\nWohl der n\u00e4chsten Generation zu betreiben. \n\nKontraproduktiv sind deshalb angedachte Regelungen im \n\nErbrecht, welche bei Unternehmen im Erbfall zu exis-\n\ntenzgef\u00e4hrdenden Substanzverlusten f\u00fchren k\u00f6nnen. Im \n\nKlartext: wenn ich das halbe Unternehmen verkaufen \n\nmuss, nur um die Erbschaftssteuer zu bezahlen. \n\nDasselbe gilt auch f\u00fcr die Hartz-IV-Regelungen, die erst \n\nzum Substanzverzehr zwingen, bevor die Gemeinschaft \n\nhilft. Kl\u00fcger w\u00e4re es hier, bei Hilfen lediglich auf Ertr\u00e4ge \n\naus Verm\u00f6gen abzustellen und Bed\u00fcrftige nicht zur \n\nVerm\u00f6gensverwertung zu zwingen. Das Resultat wird \n\nsein, dass sich kaum noch angestrengt wird, Verm\u00f6gen \n\naufzubauen, da man im Ernstfall ohne Verm\u00f6gen sofort \n\ngeholfen bekommt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nGenerell gilt auch hier: Wo die Eigent\u00fcmer nachhaltig \n\nwirtschaften d\u00fcrfen, wird die Nachhaltigkeit die Mode \n\nund den Zeitgeist \u00fcberdauern und werden die Menschen \n\neine gute Zukunft haben. \n\nZum Thema Siedlungsentwicklung w\u00fcnsche ich mir \u2013 \n\nund nicht nur ich \u2013, sondern auch die Koalition und die \n\nFraktionen, dass weniger auf der gr\u00fcnen Wiese und daf\u00fcr \n\nmehr inner\u00f6rtliche Wiedernutzung stattfindet. \n\nEntscheidend f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung \u2013 damit bin \n\nich beim n\u00e4chsten Thema \u2013 ist die Geburtenrate. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Auch mal das \n\nPublikum angucken; das w\u00e4re sch\u00f6n!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ja weiter dazwischenrufen, wenn Sie einmal \n\nangeschaut werden wollen. \n\nWir alle wissen, dass 2,7 Geburten pro Frau n\u00f6tig sind, \n\ndamit die Bev\u00f6lkerungsentwicklung ungef\u00e4hr konstant \n\nbleibt. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nZurzeit haben wir eine Geburtenrate von 1,4 Geburten pro \n\nFrau. Das hei\u00dft, wir sind weit weg von der Konstanz der \n\nBev\u00f6lkerung. In Zahlen ausgedr\u00fcckt hei\u00dft das: 1990 \n\nhatten wir noch 98 000 Geburten und 1992 23 000 Gebur-\n\nten. Wir liegen jetzt bei circa 35 000 Geburten und wer-\n\nden ab 2025 irgendwo bei 24 000 Geburten ankommen. \n\nDas hat wiederum Auswirkungen auf Schulstrukturen, \n\nSchulinfrastruktur usw. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEin weiterer entscheidender Faktor f\u00fcr Nachhaltigkeit ist \n\ndas eigene Handeln. Man kann manches bewusster und \n\nbesser tun. Man kann bereit sein, Einschr\u00e4nkungen zu \n\nakzeptieren. Gestatten Sie mir, zwei Beispiele anzuf\u00fchren, \n\ndie wir demn\u00e4chst bei der Novellierung des Naturschutz-\n\ngesetzes diskutieren werden. Ich denke an die Anlein-\n\npflicht f\u00fcr Hunde w\u00e4hrend der Brut- und Setzzeit \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein existenzielles Thema!) \n\nund das Verlassen von Waldwegen in Nacht- und Notzei-\n\nten. Ich f\u00fcr meinen Teil hoffe und w\u00fcnsche, dass der \n\nBegriff Nachhaltigkeit nicht inflation\u00e4r gebraucht wird f\u00fcr \n\nsogenanntes \u201eGreenwashing\u201c, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ndas hei\u00dft f\u00fcr \u00f6kologisches Reinwaschen von ver-\n\nschiedensten Dingen. Wir erleben das zurzeit bei der \n\nZertifizierung des Anbaus von nachwachsenden Rohstof-\n\nfen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Na, na, na!) \n\nDie Regeln sind so, dass \u00d6lpalmen auf gerodeten Urwald-\n\nfl\u00e4chen in Malaysia die Kriterien erf\u00fcllen, w\u00e4hrend der \n\nRaps auf traditionellen Ackerstandorten in Deutschland \n\ndiese Definitionen in K\u00fcrze nicht mehr erf\u00fcllen wird und \n\ndeshalb nicht mehr f\u00fcr die Produktion von Biodiesel \n\neingesetzt werden darf. \n\nSchlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit folgenden Feststellungen: Es \n\ngilt, ein Gleichgewicht von \u00d6konomie, \u00d6kologie und \n\nSozialem zu finden. Es gilt, einen Ausgleich zwischen \n\ndem Spannungsfeld Natur, Technik und Kultur mit dem \n\nMenschen als Mittelpunkt und dem Wettbewerb als \n\nQuelle f\u00fcr den Fortschritt zu finden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7101 \n\nZu guter Letzt denken Sie bei all Ihren Entscheidungen an \n\ndas Zitat von Carlowitz: \u201eWir sollten unseren Enkeln \n\nnicht die Chance nehmen, in 60 Jahren so zu leben wie \n\nwir heute.\u201c Oder fragen Sie sich immer: Wie w\u00fcrden die \n\nEnkel in 60 Jahren die heutige Entscheidung bewerten? \n\nIch bedanke mich hiermit und hoffe auf eine nachhaltige \n\nWirkung meiner Rede. Danke sch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt nicht noch \n\neinmal 300 Jahre zur\u00fcckblicken, denn das haben meine \n\nVorredner schon hinreichend getan. Ich beginne etwas \n\nsp\u00e4ter. \n\nVor elf Jahren wurde unter der damaligen rot-gr\u00fcnen \n\nBundesregierung die nationale Nachhaltigkeitsstrategie \n\nunter dem Titel \u201ePerspektiven f\u00fcr Deutschland\u201c verab-\n\nschiedet. Zwischenzeitlich haben dies auch 15 Bundes-\n\nl\u00e4nder getan. Der Freistaat war das letzte Bundesland \n\nohne eigene Nachhaltigkeitsstrategie. Wir sind also das \n\nSchlusslicht. Das ist ein Grund, sich eher nicht auf die \n\nSchulter zu klopfen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAls die SPD in Sachsen Regierungsverantwortung hatte, \n\nhaben wir im Jahr 2006 mit der Erarbeitung einer Nach-\n\nhaltigkeitsstrategie begonnen. Zwischen uns und der CDU \n\nwaren allerdings die Unterschiede in der Frage, wie man \n\nNachhaltigkeit innerhalb der einzelnen gesellschaftlichen \n\nBereiche umsetzt, so fundamental, dass der Entwurf nie \n\nden Gang durchs Kabinett schaffte. \n\nJetzt haben wir eine Nachhaltigkeitsstrategie, die r\u00fcck-\n\nw\u00e4rtsgewandt ist, in der Nachhaltigkeit nur als Etikett \n\nverwendet wird und vor Plattit\u00fcden nur so strotzt. \n\nNehmen wir den Bereich der Umweltpolitik. In der \n\nsogenannten Strategie werden Ziele definiert, die bereits \n\nals gesetzliche Anforderungen bestehen, zum Beispiel das \n\nZiel der vollst\u00e4ndigen Durchsetzung des Standes der \n\nTechnik in der Abwasserentsorgung bis 2015 \u2013 das ist \n\nbereits in der Europ\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie \n\nfestgeschrieben \u2013, oder das Ziel, 10 % der Landesfl\u00e4che \n\nf\u00fcr den Biotopverbund vorzusehen. Das ist eine Mindest-\n\nanforderung des Bundesnaturschutzgesetzes. \n\nMit der schwarz-gelben Regierungskoalition wurden in \n\ndieser Legislaturperiode die kommunalen Baumschutzsat-\n\nzungen und die Vorkaufsrechte abgeschafft. Mit der \n\nanstehenden Novelle des Naturschutzgesetzes will die \n\nschwarz-gelbe Staatsregierung die unteren Naturschutz-\n\nbeh\u00f6rden zu Zaung\u00e4sten degradieren. Unter dem Vorwand \n\nder Entb\u00fcrokratisierung wird der Natur- und Umwelt-\n\nschutz immer mehr zur\u00fcckgefahren. Selbst alte Hasen aus \n\nden Reihen der CDU sind verst\u00f6rt \u00fcber so viel nachhalti-\n\nge Ignoranz. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSo sprach ein ehemaliger Landtagsabgeordneter der CDU \n\n\u00f6ffentlich davon, dass das S\u00e4chsische Naturschutzgesetz \n\nunter Schwarz-Gelb in seiner Substanz ausgeh\u00f6hlt wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Das europ\u00e4ische Leitbild f\u00fcr \n\nNachhaltigkeit beruht zwar auf \u00f6kologischen Ideen, es \n\nersch\u00f6pft sich aber nicht darin. Nachhaltigkeit muss \n\ngenauso das \u00d6konomische und das Soziale umfassen. \n\nDamit sind wir beim Kern des Problems dieser sogenann-\n\nten Nachhaltigkeitsstrategie. Egal, welchen Teilbereich \n\nman sich aus diesem Papier herausnimmt, Nachhaltigkeit \n\nwird hier im besten Fall als Erg\u00e4nzung, als gr\u00fcner An-\n\nstrich verstanden. Im schlimmsten Fall, wie in den Kapi-\n\nteln zur Wirtschafts- und Energiepolitik, werden \u00f6kologi-\n\nsche Aspekte ganz ausgeblendet oder bis zur Inhaltslosig-\n\nkeit verw\u00e4ssert. Die soziale S\u00e4ule der Nachhaltigkeit \n\nspielt in dem gesamten Papier so gut wie gar keine Rolle. \n\nMeine Damen und Herren! Beim Konzept der Nachhal-\n\ntigkeit geht es nicht um das Entweder-oder, sondern um \n\nein Sowohl-als-auch: \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nsowohl wachsende Wirtschaft als auch saubere Umwelt, \n\nals auch gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse. Dieses So-\n\nwohl-als-auch wird nur gelingen, wenn wir zu einem \n\ngrundlegend anderen Verst\u00e4ndnis von Wachstum kom-\n\nmen. Nachhaltigkeit hei\u00dft, dass wir eine sozial-\n\n\u00f6kologische Modernisierung unserer Gesellschaft in Gang \n\nsetzen m\u00fcssen. Das geht selbstverst\u00e4ndlich nicht von \n\nheute auf morgen, sondern das ist ein langer Prozess. \n\nJeder Einzelne von uns muss sich von der Vorstellung \n\nverabschieden, dass besseres Leben gleichbedeutend ist \n\nmit immer mehr zu haben. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDenn immer mehr haben zu wollen hei\u00dft, dass wir das, \n\nwas vorhanden ist, unwiederbringlich verbrauchen, und \n\nzwar auf Kosten Dritter, wie der Nachbarn, der Umwelt, \n\nder Entwicklungsl\u00e4nder oder der Biodiversit\u00e4t. Langfris-\n\ntig entziehen wir uns damit nicht nur unsere nat\u00fcrliche \n\nLebensgrundlage, sondern auch unsere gesellschaftliche \n\nStabilit\u00e4t. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nJeder Reichtum auf Kosten Dritter schl\u00e4gt irgendwann in \n\nsozialen Unfrieden um. Jeder Reichtum auf Kosten der \n\nNatur r\u00e4cht sich. Die ersten Anzeichen des hemmungslo-\n\nsen Verbrauchs der Natur sp\u00fcren wir, zum Beispiel den \n\nKlimawandel. Es gibt weitere Beispiele, die ich jetzt nicht \n\nalle aufz\u00e4hlen will. \n\nLeider mussten wir erst diese Erfahrung machen, um zu \n\nder Einsicht zu gelangen, dass unser Weg des Wachstums \n\nso nicht mehr weitergehen kann. Natur- und Umwelt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7102 \n\nschutz rangiert mittlerweile auf Platz 2 der wichtigsten \n\nThemen. Das ergab k\u00fcrzlich eine Umfrage des Umwelt-\n\nbundesamtes. Die Menschen in unserem Land haben nicht \n\nnur die Einsicht, sondern auch das Verlangen danach, in \n\neiner Gesellschaft zu leben, in der Wirtschaft, \u00d6kologie \n\nund Soziales im Einklang stehen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDie Politik der schwarz-gelben Regierung ignoriert dieses \n\nVerlangen der Menschen. Damit betreibt sie nicht nur eine \n\nPolitik, die gegen die Bed\u00fcrfnisse der Menschen arbeitet, \n\nsondern sie betreibt auch eine Politik, die unsere Zukunft \n\nverspielt. Stattdessen verfolgt sie weiterhin den Ansatz, \n\ndass sich mit wirtschaftlichem Wachstum die sozialen und \n\n\u00f6kologischen Herausforderungen unserer Zeit l\u00f6sen \n\nlassen gem\u00e4\u00df dem Motto: Der Markt wird es schon \n\nrichten. \n\nWelche Auswirkungen die Ideologie der Deregulierung \n\nund Liberalisierung hat, sp\u00fcren wir immer noch an den \n\nFolgen der Finanzkrise. Es ist eben nicht so, dass wirt-\n\nschaftliches Wachstum automatisch steigenden Wohlstand \n\nf\u00fcr die Mehrzahl der Menschen bedeutet. Wir haben heute \n\neinen riesigen und wachsenden Niedriglohnsektor insbe-\n\nsondere im Dienstleistungsbereich. Die Menschen, die \n\nhier ihre Arbeitsleistung anbieten \u2013 von der Reinigungs-\n\nkraft bis zum Kreativarbeiter \u2013, k\u00f6nnen mit dem wenigen \n\nLohn kaum ihren Lebensunterhalt bestreiten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist  \n\neine Folge der Agenda-Politik!) \n\nMeine Damen und Herren von der CDU und der FDP! \n\nPrek\u00e4r ist nicht nachhaltig. Wir brauchen einen sozial\u00f6ko-\n\nlogischen Umbau der Wirtschaft. F\u00fcr die s\u00e4chsische SPD \n\nhei\u00dft das: Die Wirtschaftspolitik muss in Richtung \u00f6kolo-\n\ngische Industriepolitik ausgerichtet werden. \u00d6kologische \n\nIndustriepolitik meint, wir m\u00fcssen von einem rein quanti-\n\ntativen Wachstumsbegriff zu einem qualitativen Verst\u00e4nd-\n\nnis von Wachstum kommen \u2013 ein Wachstumsbegriff, in \n\nwelchen \u00f6kologische und soziale Aspekte integriert \n\nwerden. Das ist Nachhaltigkeit. \u00d6kologische Industriepo-\n\nlitik bedeutet damit auch, dass wirtschaftliches Wachstum \n\nvom Ressourcenverbrauch abgekoppelt werden muss. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nKonkret hei\u00dft das f\u00fcr die s\u00e4chsische SPD: Umweltscho-\n\nnende Produktionsprozesse und Ressourceneffizienz \n\nm\u00fcssen im Vordergrund stehen. Damit sich die Wirtschaft \n\nhier neu ausrichten kann, m\u00fcssen entsprechende Anreize \n\nin die F\u00f6rderung gesetzt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Dass Nachhaltigkeit f\u00fcr die \n\nschwarz-gelbe Regierungskoalition nichts weiter als eine \n\nWorth\u00fclse ist, wird im Kapitel Energie und Klimaschutz \n\nbesonders deutlich. Damit meine ich nicht nur die K\u00fcrze \n\ndes Kapitels, sondern vor allem die Dinge, die nicht \n\ndrinstehen. Kein Wort von dem Zusammenhang zwischen \n\nEnergie und Mobilit\u00e4t. Aspekte wie Versorgungssicherheit \n\nund bezahlbare Energie sucht man vergebens. Das hei\u00dft, \n\nauch hier blendet die Staatsregierung die soziale Kompo-\n\nnente der Nachhaltigkeit ganz aus. Kein Wort von der \n\nZielstellung einer hundertprozentigen Umstellung der \n\nEnergieversorgung auf erneuerbare Energien. Oder anders \n\ngesagt, die sogenannte Nachhaltigkeitsstrategie formuliert \n\ndurch Weglassen. Eine Energiewende wird es mit \n\nSchwarz-Gelb nicht geben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie j\u00fcngsten Diskussionen machen deutlich, dass die \n\nschwarz-gelbe Regierungskoalition kein wirkliches Inter-\n\nesse an erneuerbaren Energien hat. Sachsen ist hier das \n\nschlechte Vorbild mit dem Beispiel der Zur\u00fcckdr\u00e4ngung \n\nder Wasserkraft und dem Verspielen unserer Spitzenstel-\n\nlung in der Solarindustrie. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas ist energiepolitisch, umweltpolitisch und besch\u00e4fti-\n\ngungspolitisch der falsche Weg. \n\nEines ist uns nat\u00fcrlich auch klar. Kurzfristig k\u00f6nnen wir \n\nnicht alles \u00fcber erneuerbare Energien abdecken, aber wir \n\nm\u00fcssen die richtigen Weichen stellen, und da k\u00f6nnen wir \n\nauf fossile Energietr\u00e4ger noch nicht verzichten, die uns \n\nhelfen, den Umstieg zu erreichen. Aber je fr\u00fcher wir uns \n\nvon der Nutzung fossiler Energietr\u00e4ger f\u00fcr W\u00e4rme, Strom \n\nund Kraftstoff verabschieden, desto besser. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Weil ich bei der schwarz-\n\ngelben Kunst des Weglassens begonnen habe, mache ich \n\ngleich weiter mit dem Kapitel Bildung. Nachhaltigkeit \n\nwird hier vor allem so verstanden: Den Sch\u00fclern muss \n\nUmweltbewusstsein beigebracht werden, ja, sicher, das \n\nauch. Aber darin ersch\u00f6pft sich die Idee der Nachhaltig-\n\nkeit in Bezug auf Bildung nicht, schon gar nicht unter \n\ndem Gesichtspunkt der Chancengleichheit. \n\nWas ist mit der Durchl\u00e4ssigkeit der Bildungssysteme? \n\nWas ist mit Inklusion? Was ist mit demokratischer Bil-\n\ndung und der Wertevermittlung von sozialer Gerechtigkeit \n\nund Verantwortung? Was ist mit au\u00dferschulischer Bil-\n\ndung? Was ist mit besserer Kita-Betreuung? Ich k\u00f6nnte \n\ndiese Liste des Weglassens an den anderen Kapiteln wie \n\nl\u00e4ndliche Entwicklung oder nat\u00fcrliche Lebensgrundlagen \n\nweiter durchdeklinieren. Aber daf\u00fcr reicht mir leider die \n\nZeit nicht. \n\nWas den Bereich der Finanzpolitik angeht, bin ich sehr \n\ngespannt, wie sich die schwarz-gelbe Regierungskoalition \n\nin der letzten Verhandlungsrunde zum Thema Neuver-\n\nschuldungsverbot verh\u00e4lt. Werden Sie hier Nachhaltigkeit \n\nauch als eine Politik zulasten Dritter verstehen, als eine \n\nFinanzpolitik zulasten der Kommunen? \n\nMeine Damen und Herren! Nachhaltigkeit im Sinne eines \n\n\u00f6konomischen, \u00f6kologischen und sozialen Umbaus \n\nunserer Gesellschaft ist die Herausforderung unserer Zeit. \n\nNachhaltigkeit erfordert ein gesellschaftliches Umdenken. \n\nEine nachhaltige Politik liefert die Inhalte und setzt den \n\nOrdnungsrahmen daf\u00fcr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7103 \n\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend kann man \n\nsagen: Die Nachhaltigkeitsstrategie der Staatsregierung ist \n\nso nachhaltig wie ein Schneemann im Fr\u00fchling. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Nachhaltigkeitsstra-\n\ntegie der Staatsregierung datiert auf den 300. Jahrestag \n\nvon Carlowitz\u2018 Begriff der Nachhaltigkeit. Erstmals fand \n\nich das Prinzip in seinem Buch \u00fcber die Baumzucht. Er \n\nwar ein rein forstwirtschaftlicher Begriff. Er sagte aus, \n\ndass nur so viel Holz geschlagen werden soll, wie nach-\n\nw\u00e4chst, um einen konstanten Bestand an B\u00e4umen zu \n\nhalten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas haben wir alles schon geh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, Sie haben noch nicht alles geh\u00f6rt. \n\nDie FDP begr\u00fc\u00dft diese Regierungserkl\u00e4rung, da wir uns \n\nseit Langem f\u00fcr Nachhaltigkeit einsetzen. \n\nDer in Chemnitz t\u00e4tige FDP-Politiker Dr. Fischlein hat zu \n\ndiesem Zweck die Carlowitz Gesellschaft gegr\u00fcndet. Der \n\nVizepr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landtags, Prof. Schmal-\n\nfu\u00df, engagiert sich dort ebenfalls in Chemnitz, der Hei-\n\nmatstadt von Carlowitz, der in Oberrabenstein geboren \n\nwurde. Er wird seine Idee am Leben erhalten. \n\nDie Nachhaltigkeit stellt ein Konzept dar, das in der \n\n\u00d6kologie ebenso verwurzelt ist wie in der \u00d6konomie. An \n\nder Schnittstelle von Naturerhalt und Wirtschaft ergibt \n\nsich folgendes Problem: Wie kann ein best\u00e4ndiger Nutzen \n\ngestiftet werden, ohne sich durch ein Zuviel der Nutzung \n\ndie eigene Grundlage zu entziehen? Was heute viel zu \n\nwenig Beachtung findet, ist der Umstand, dass Carlowitz\u2018 \n\nIdee nicht nur auf einen geringen Verbrauch des Holzes \n\nsetzte; er regte ebenso an, mehr B\u00e4ume zu pflanzen, um \n\nauf einen gro\u00dfen Fl\u00e4chenpool zugreifen zu k\u00f6nnen, aus \n\ndem er sich dann bedienen k\u00f6nnte. \n\nSchauen wir in die forstwirtschaftliche Nutzung heutiger \n\nTage. Die Nachhaltigkeitsstrategie setzt diese Idee um, \n\nindem sie eine Erh\u00f6hung des Waldbestandes fordert. \n\nSachsenforst achtet in der Praxis auf eine Holznutzung, \n\ndie auf eine Mehrung des Waldes zielt. Der Freistaat \n\nerkennt die Wichtigkeit des Waldes als Stabilisator f\u00fcr das \n\nKlima und handelt entsprechend. Da stellt sich die Frage, \n\ninwiefern das Prinzip der Nachhaltigkeit von einigen \n\nParteien in der Energiepolitik \u00fcberhaupt noch anerkannt \n\nund ernstgenommen wird \u2013 Beispiel Windkraft im Wald, \n\nwie es die GR\u00dcNEN ja in Rheinland-Pfalz oder in NRW \n\nfordern. Die nat\u00fcrliche Lunge des Landes soll weggem\u00e4ht \n\nwerden, um Windkraftanlagen zu errichten. Nachhaltig-\n\nkeit gleich null. \u2013 Von den GR\u00dcNEN sind nur noch zwei \n\nanwesend. Dieses Thema ist f\u00fcr die GR\u00dcNEN wohl nicht \n\nso wichtig. \n\nF\u00fchren wir uns das Prinzip der Nachhaltigkeit noch \n\neinmal vor Augen: Kein Raubbau auf Kosten der n\u00e4chsten \n\nGeneration. Aber wohin f\u00fchrt die gr\u00fcne Energiepolitik? \u2013 \n\nSie f\u00fchrt dahin, den Wald wegzuholzen. Gerade jene, die \n\nimmer die Moral bedienen, entlarven sich und ihre Politik \n\nals nicht nachhaltig. Noch einmal zum Verst\u00e4ndnis: \n\nB\u00e4ume sind wichtig f\u00fcr das Klima. Wenn man in der \n\nEnergiepolitik deswegen die B\u00e4ume wegm\u00e4ht, kann ich \n\nnur sagen: Nachhaltigkeit nicht verstanden. Sechs. Set-\n\nzen! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHoffen wir nur, dass der Wald als nat\u00fcrlicher Klimasch\u00fct-\n\nzer in Sachsen keinem politischen Klimahysteriker zum \n\nOpfer f\u00e4llt. \n\nBeispiel Landschaftsnutzung. Um die Leistungsf\u00e4higkeit \n\nder landwirtschaftlichen B\u00f6den zu erhalten, setzt die \n\nNachhaltigkeitsstrategie auf Schutz vor Erosion und den \n\nErhalt der nat\u00fcrlichen biologischen Bodeneigenschaften. \n\nAuch in diesem Themenfeld m\u00fcssen wir uns fragen, \n\ninwiefern andere Parteien die Nachhaltigkeit noch ernst \n\nnehmen. \n\nIm September vergangenen Jahres hatten wir hier eine \n\nDebatte \u00fcber das Leitbild der s\u00e4chsischen Landwirtschaft. \n\nEs wurde gefragt, ob wir in der Ein\u00f6de Kasachstans leben \n\nwollen. \n\nIn der Debatte fiel Kritik an der fehlenden Nachhaltigkeit \n\ns\u00e4chsischer Landschaftsnutzung \u2013 von Kollegen Weichert \n\nvon den GR\u00dcNEN \u2013; das Bild der Monokultur und der \n\nindustrialisierten Agrarlandschaft und die Pestizidbelas-\n\ntung wurde bem\u00fcht. Schon damals sagten wir, welche \n\nFaktoren diese Entwicklung derzeit wesentlich bestim-\n\nmen: Es ist das EEG, das durch Fehlanreize zu einem \n\nFl\u00e4chenverbrauch und zu Monokultur mit Pestizidbelas-\n\ntung f\u00fchrt, deren Ertrag einzig in der Stromerzeugung \n\nflie\u00dft. \n\nWir sehen jetzt deutlich: Die Stromerzeugung durch das \n\nEEG ist aktuell alles andere als nachhaltig. Jene, die daf\u00fcr \n\nVerantwortung tragen, bem\u00e4ngeln jetzt auch noch diese \n\nfehlende Nachhaltigkeit. Inzwischen findet sich der \n\nforstwirtschaftliche Begriff angewandt auf viele andere \n\nThemenfelder. Die Nachhaltigkeitsstrategie des Freistaa-\n\ntes ist deshalb ein umfassendes Instrumentarium. \n\nBeispiel Finanzpolitik: In der Finanzpolitik spielt die \n\nNachhaltigkeit eine bedeutende Rolle. Die hier vorliegen-\n\nde Strategie wird dieser Bedeutung gerecht. Keine neuen \n\nSchulden aufzunehmen, die Schuldenbremse in die \n\nS\u00e4chsische Verfassung hineinzunehmen und Schulden zu \n\ntilgen, sind wichtige Forderungen. Sie sind Grundlagen \n\nf\u00fcr eine Finanzpolitik, die auch unseren Kindern Hand-\n\nlungsspielr\u00e4ume er\u00f6ffnet. Sie stehen f\u00fcr Generationenge-\n\nrechtigkeit und werden dem Prinzip der Nachhaltigkeit \n\nvollauf gerecht. \n\nWie angenehm hebt sich die s\u00e4chsische Nachhaltigkeits-\n\nstrategie da von anderen Bundesl\u00e4ndern ab! Schauen Sie \n\nnach Baden-W\u00fcrttemberg oder Nordrhein-Westfalen: \n\nSchulden \u00fcber Schulden, drohende Handlungsunf\u00e4higkeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7104 \n\nder Regierung und immer geringere Investitionsquoten. \n\nIm Gegensatz dazu setzt der Freistaat auf eine Finanzpoli-\n\ntik, die uns sp\u00e4tere Belastungen erspart und Sachsen \n\ndauerhaft handlungsf\u00e4hig h\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg.  \n\nThomas Jurk, SPD: Baden-W\u00fcrttemberg  \n\nhatte eine schwarz-gelbe Koalition!) \n\nGanz im Sinne der Idee von Carlowitz gilt es hier eine \n\nbreite Basis zu schaffen, das hei\u00dft das Fundament f\u00fcr eine \n\nstarke Wirtschaft zu legen. Es geht darum, zu investieren \n\nstatt zu konsumieren. Mit dieser Strategie haben wir \n\nsp\u00e4ter mehr statt weniger. \n\nAchten wir also im Sinne der Nachhaltigkeit darauf, keine \n\nEntwicklungen in Gang zu setzen, die uns teuer zu stehen \n\nkommen \u2013 und das in allen politischen Themenfeldern. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Wir begr\u00fc\u00dfen Ihre Nachhaltigkeitsstrate-\n\ngie. Gleichwohl werden wir die Umsetzung \u2013 gewohnt \n\nkonstruktiv-kritisch \u2013 begleiten, damit das Prinzip der \n\nNachhaltigkeit so Anwendung findet, wie es Carlowitz \n\nvor 300 Jahren meinte: vern\u00fcnftig, besonnen und ausge-\n\nglichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka mit \n\neiner Kurzintervention; bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! \u2013 Die Vorrede hat gezeigt, dass das Problem der \n\nNachhaltigkeit eben doch nicht wirklich im Kopf der \n\nkonservativen Abgeordneten angekommen ist. Ich m\u00f6chte \n\nes noch einmal am Beispiel der Energienutzung aufzei-\n\ngen. \n\nHerr Hauschild hat gemeint, dass die Braunkohlenutzung \n\ngegenw\u00e4rtig dazu beitr\u00e4gt, eine sichere Energieversor-\n\ngung zu haben. Im Nachhaltigkeitsgedanken hei\u00dft es aber: \n\nEine erh\u00f6hte CO2-Produktion f\u00fchrt zur Erderw\u00e4rmung, \n\nund m\u00f6glicherweise k\u00f6nnen nach uns folgende Generati-\n\nonen nicht mehr existieren. \n\nDaher denke ich, dass die erneuerbaren Energien \u2013 Wind-\n\nkraftanlagen, Solaranlagen \u2013 zwar jetzt das Landschafts-\n\nbild im Hier und Jetzt beeinflussen, aber sie allein dazu \n\nbeitragen k\u00f6nnen, dass eben nachfolgende Generationen \n\nauch noch eine Existenzberechtigung haben. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Existenzberechtigung? \u2013 \n\nLeichte Heiterkeit) \n\nUnd das ist der eigentliche Begriff der Nachhaltigkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zun\u00e4chst muss ich \n\nHerrn Hauschild fragen, ob er darauf antworten m\u00f6chte; \n\ndanach erhalten Sie das Wort. \u2013 Herr Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Ich w\u00fcrde gern darauf antworten. \n\n\u2013 Ich habe noch einmal mein Redekonzept durchgesehen: \n\nBraunkohle steht nicht drin; da haben Sie etwas Falsches \n\ngeh\u00f6rt. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich, wenn wir jetzt die W\u00e4lder wegholzen, \n\num dort Windm\u00fchlen hinzustellen, dann wird es doch \n\nmehr als nur ein paar Jahre dauern, wenn die Windm\u00fchlen \n\ndann wieder abgebaut werden, dass der Wald nachw\u00e4chst. \n\nIch denke schon, dass ich recht habe mit dem, was ich \n\ngesagt habe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Herr Jurk ist \n\nder N\u00e4chste; bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Kollege Hauschild, es wird ja immer die Schim\u00e4-\n\nre vorgetragen, dass einige Bundesl\u00e4nder besonders \n\nschlecht mit Geld umgehen k\u00f6nnen. Sie haben dabei zwei \n\nL\u00e4nder erw\u00e4hnt, n\u00e4mlich Nordrhein-Westfalen und \n\nBaden-W\u00fcrttemberg. \n\nIch will daran erinnern, dass in Baden-W\u00fcrttemberg \n\njahrzehntelang eine schwarz-gelbe Koalition regiert hat, \n\nund ich will auch darauf hinweisen, dass beide Bundes-\n\nl\u00e4nder \u2013 Nordrhein-Westfalen bis vor Kurzem, aber eben \n\nBaden-W\u00fcrttemberg \u2013 uns immer solidarisch im L\u00e4nder-\n\nfinanzausgleich unterst\u00fctzt haben. Deshalb ist das Argu-\n\nment aus meiner Sicht \u2013 gerade, was die Hilfen f\u00fcr den \n\nOsten betrifft \u2013 ein sehr untaugliches gewesen. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild, \n\nwollen Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Dann gebe ich an die \n\nCDU-Fraktion; bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Kollege Hauschild, habe ich \n\nSie richtig verstanden, dass Sie das ganze Thema etwas \n\nkomplexer betrachten und Deutschland nicht in einer \n\nInsellage sehen, sondern der Frage nachgegangen sind: \n\nSollte man unter Umst\u00e4nden noch \u00fcbergangsweise fossile \n\nEnergietr\u00e4ger lieber aus Sachsen nutzen, anstatt tschechi-\n\nschen oder franz\u00f6sischen Atomstrom in den Energiemix \n\neinflie\u00dfen zu lassen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild, \n\nbitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Welche \u00dcberraschung! Ja, \n\nselbstverst\u00e4ndlich haben Sie mich richtig verstanden. Wir \n\nm\u00fcssen das etwas globaler sehen. Und wenn wir von \n\n300 Jahren Carlowitz reden, dann sollten wir wirklich \n\nnicht nur die n\u00e4chsten paar Jahre im Blick haben, sondern \n\n\u2013 wie Sie schon richtig sagen \u2013 \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie  \n\nhaben die n\u00e4chsten Jahre im Blick? \u2013  \n\nLeichte Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Im Gegensatz zu den GR\u00dcNEN haben wir tats\u00e4chlich \n\nnoch viele Jahre im Blick. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7105 \n\nDeswegen kann ich Ihnen nur vollumf\u00e4nglich recht \n\ngeben: Ja, Sie haben mich richtig verstanden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir k\u00f6nnen in der \n\nDiskussion fortfahren. Frau Abg. Kallenbach f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Von 38 000 H\u00fchnern in \n\neiner Mastanlage bei D\u00f6beln \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nd\u00fcrfen t\u00e4glich 2 % \u2013 ich glaube, Ihnen wird das Lachen \n\nvergehen \u2013, also 760 Tiere, verenden, ohne dass dieser \n\nFakt als bedenklich oder gar meldepflichtig gilt. Grenz-\n\nwerte werden nicht \u00fcberschritten, der Fakt als unab\u00e4nder-\n\nliche Tatsache vom Gesetzgeber sanktioniert. Handlungs-\n\nbedarf wird nicht gesehen. Ist das Nachhaltigkeit in der \n\nPraxis? \n\nKaum ein Wort wird so inflation\u00e4r gebraucht wie das der \n\nNachhaltigkeit. Das hat weder Carl von Carlowitz noch \n\nGro Harlem Brundtland verdient. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, und bei der SPD) \n\nNun liegt eine solche Strategie \u2013 so zumindest der Name \n\n\u2013 aus dem Freistaat vor. Es werden Ziele und Indikatoren \n\ngenannt. Wie Sie diese erreichen wollen, verraten Sie uns \n\nleider nicht. Vielmehr gehen Sie davon aus, dass die \n\nPolitik in Sachsen \u2013 egal, in welchem Bereich \u2013 grund-\n\ns\u00e4tzlich der Nachhaltigkeit verpflichtet ist. Es bedarf nur \n\nnoch der St\u00e4rkung, F\u00f6rderung, Erh\u00f6hung und \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201eeiner noch konsequenteren Vernetzung der Fachpoliti-\n\nken\u201c. Sie f\u00fchlen sich dem Erbe, der Tradition verpflichtet. \n\n\u2013 Herr Staatsminister, dieser Schreibstil erinnert mich sehr \n\nan die Gepflogenheit in einem Land, in dem ich zu lange \n\nleben musste und das Gott sei Dank nicht mehr existiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Heiterkeit  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nNiemand stellt in Abrede, was sich seit 1990 gerade im \n\nUmweltbereich und im Erscheinungsbild unserer St\u00e4dte \n\nund D\u00f6rfer verbessert hat. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Doch \u2013 Frau Dr. Pinka!) \n\nAber es ist unzul\u00e4ssig, die heutigen energiebedingten \n\nCO2-Emissionen mit 1990, als noch die Dreckschleudern \n\nder DDR existierten, zu vergleichen. Bewerten Sie doch, \n\nwas Sie jetzt tun. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nVor drei Monaten er\u00f6ffneten Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\nden Kraftwerksblock in Boxberg. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Genau!) \n\nDas bringt 5 Millionen Tonnen mehr Treibhausgase im \n\nJahr. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Nein!) \n\nWie Sie mit dem Treueschwur auf die Kohle die Verringe-\n\nrung der Emission von Treibhausgasen erreichen wollen, \n\nist mir schleierhaft. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \n\nSind Sie denn schon im europ\u00e4ischen \n\nEnergiemarkt angekommen, oder \u2026? \n\n \u2013 Weitere Zurufe) \n\nAktuell liegt der Pro-Kopf-Aussto\u00df von CO2 in Sachsen \n\nbei 14 Tonnen. Wirklich nachhaltig und klimavertr\u00e4glich \n\nw\u00e4re eine Tonne. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Ausbauziele bei den erneuerbaren Energien stellen \n\nSie infrage und solche f\u00fcr Solarthermie oder Fotovoltaik \n\nsucht man im Landesentwicklungsplan vergeblich. \n\nSchauen wir in den Verkehrsbereich. Wer Rad f\u00e4hrt, \n\nemittiert gar kein CO2, \n\n(Zurufe von der CDU: Doch!) \n\naber Geld f\u00fcr Radwege stehen gerade einmal 87 Cent pro \n\nEinwohner und Jahr aus Sachsen zur Verf\u00fcgung. CO2-\n\nEmissionen sind bei Nutzung des Pkws um ein Vierfaches \n\nh\u00f6her als bei der Bahn. Nachhaltig w\u00e4re also die prakti-\n\nsche und nicht nur die verbale \u00d6PNV-F\u00f6rderung. \n\nWas macht der Freistaat? Sie geben die steigenden Bun-\n\ndeszuweisungen nicht an die Verkehrsverb\u00fcnde weiter \n\nund k\u00fcrzen noch einmal kr\u00e4ftig. \n\nBarrierefreiheit wollen Sie als generelles Gestaltungsprin-\n\nzip festschreiben. Die Entsprechung bei den Indikatoren \n\nsuchen wir vergeblich. \n\nEin weiteres hehres Ziel ist die Reduzierung der Fl\u00e4chen-\n\nneuinanspruchnahme bis 2020 auf unter 2 Hektar pro Tag. \n\nMich w\u00fcrde sehr interessieren, mit welchen Instrumenten \n\nSie das umsetzen wollen. Konkrete Aussagen finden wir \n\nweder im Haushalt noch im Landesentwicklungsplan oder \n\nim Landesverkehrsplan, eher das Gegenteil: mehr Versie-\n\ngelung. Dem Ziel widerspricht ebenso, dass die Mittel f\u00fcr \n\ndie Brachfl\u00e4chenrevitalisierung auf die H\u00e4lfte \u2013 im \n\nVergleich von 2011 zu 2014 \u2013 gek\u00fcrzt werden. \n\nSie reden von Vielfalt an Lebensr\u00e4umen und Arten sowie \n\nvom Biotopverbund. Das sind die Mindestvoraussetzun-\n\ngen f\u00fcr den Erhalt der Lebensgrundlagen und hat mit \n\neiner besonderen Leistung nichts, aber auch gar nichts \n\ngemeinsam. Leider steht auch hier Ihre Politik den Zielen \n\ndiametral entgegen. Geld f\u00fcr den Ankauf von Natur-\n\nschutzfl\u00e4chen gibt es nicht. Das Vorkaufsrecht wurde \n\nabgeschafft und damit Gestaltungsspielraum vergeben. \n\nAuch in Sachsen sterben massenhaft Bienen. Ursache ist \n\nnicht nur die Varroamilbe, sondern vor allen Dingen die \n\nLandwirtschaft mit ihrem Pestizidmissbrauch. Aus Sach-\n\nsens einst vielf\u00e4ltiger Kulturlandschaft ist dank Agroin-\n\ndustrie eine Agrarsteppe geworden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7106 \n\nAuf 85 % der Felder wachsen Getreide, Raps und Mais, \n\nund das nicht zuletzt protegiert durch die F\u00f6rderpolitik \n\ndes Landes. \n\nVorbildlich klingt die Hervorhebung der Bedeutung von \n\nGesundheit und Lebensqualit\u00e4t. Dass Sie aber f\u00fcr den \n\nWert von B\u00e4umen und Hecken keinen Sinn haben, hat Ihr \n\nBaum-ab-Gesetz mehr als deutlich gezeigt. Aber was ist \n\nmit L\u00e4rmschutz, mit sauberer Luft? Die Anwohner des \n\nFlughafens Leipzig/Halle wissen: L\u00e4rmschutz ist Ge-\n\nsundheitsschutz. Als Hauptgesellschafter sind Sie verant-\n\nwortlich f\u00fcr l\u00e4rmminderndes Management. Hierbei \n\nversagt der Freistaat vollumf\u00e4nglich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich m\u00f6chte Sie nur fragen, ob Sie \n\nlandesspezifische Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des Getrei-\n\nde-, Mais- und Rapsanbaus nennen k\u00f6nnen \u2013 au\u00dfer \n\nunserer F\u00f6rderung des \u00d6kolandbaus; die ist mir schon \n\nbekannt. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja, Herr Heinz. Es ist so, \n\ndass auch Sachsen bei der Ausgestaltung des Einsatzes \n\nder Agrarf\u00f6rdermittel der EU mitbestimmt. Aber das ist \n\nauch die haupts\u00e4chliche finanzielle Grundlage f\u00fcr die \n\nF\u00f6rderung von Monokulturen, aus denen man Bioenergie \n\n\u2013 besser gesagt: Agroenergie \u2013 gewinnen will. Was den \n\nBiolandbau angeht, so haben wir doch mit mehreren \n\nAntr\u00e4gen daf\u00fcr sorgen wollen, dass ihm wesentlich mehr \n\nUnterst\u00fctzung gew\u00e4hrt wird. Aber Fehlanzeige auf weiter \n\nFlur! \n\n(Andreas Heinz, CDU, signalisiert  \n\nweiteren Fragebedarf.) \n\n\u2013 Noch eine? Ich m\u00f6chte jetzt eigentlich gern fortsetzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage zulassen oder nicht? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich setze in meiner Rede \n\nfort. \u2013 Kommen wir zu weiteren Politikfeldern, zum \n\nBeispiel zur Bildung. Auch hierzu h\u00f6ren wir wieder viel \n\nEigenlob, wie f\u00fcr die Betreuungsquote. Das ist \u00fcbrigens \n\nbald ein gesetzlich einklagbarer Anspruch. \n\nInteressant ist auch bei diesem Beispiel, worauf Sie nicht \n\neingegangen sind. Wir haben kein Wort geh\u00f6rt zur Um-\n\nsetzung des einst von diesem Haus beschlossenen Bil-\n\ndungsplanes. Kein Indikator weist auf Ver\u00e4nderungen im \n\nBetreuungsschl\u00fcssel hin oder gar auf eine Strategie, wie \n\ndem bevorstehenden Lehrermangel begegnet werden \n\nkann. Da begn\u00fcgen Sie sich mit der Problembeschrei-\n\nbung, und das ist schlichtweg zu wenig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Beifall der Abg. \n\nCornelia Falken und Andrea Roth, DIE LINKE) \n\n\u201eLebenslanges Lernen\u201c klingt gut. Aber auch hier gilt \n\nwieder: Das steht nur auf dem Papier. Wie begr\u00fcnden Sie \n\ndie K\u00fcrzungen im Haushalt f\u00fcr Weiterbildung und die \n\nversagte Freistellung f\u00fcr Bildung? Wie bef\u00f6rdern Sie die \n\nn\u00f6tige Nachqualifizierung? Wo stehen Aussagen zum \n\nBeitrag der Wissenschaft f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Ent-\n\nwicklung? Der einzige Indikator \u2013 die Anzahl der interna-\n\ntionalen Hochschulpartnerschaften \u2013 ist mehr als ein \n\nschlechter Witz. Zwei d\u00fcrre S\u00e4tze zur Rolle der Hoch-\n\nschulen \u2013 deutlicher kann man deren Zukunftsrolle nicht \n\nherabw\u00fcrdigen. \n\nNoch spannender wird es bei der Finanzpolitik: In drei \n\nd\u00fcnnen S\u00e4tzen z\u00e4hlen Sie die angestaubten Lorbeeren auf \n\nund verweisen auf die Risiken durch den R\u00fcckgang der \n\n\u201eAufbau-Ost\u201c-Gelder. Tja, und was nun? Eine Strategie \n\nist diese hilflose Aufz\u00e4hlung nicht, eher ein \u00e4ngstliches \n\n\u201eWeiter so, Genossen!\u201c \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch nenne nur einige wichtige Gedanken zu einer gr\u00fcnen \n\nnachhaltigen Finanzpolitik: \n\nZum Ersten kann man nicht mehr an Infrastruktur aufbau-\n\nen, als man hinterher auch unterhalten und reparieren \n\nkann. Alles, was dar\u00fcber liegt, ist ein b\u00f6ser Dauergriff in \n\nden Dispo. Frei nach Carlowitz: Baue nur so viele Stra-\n\n\u00dfen, wie du hinterher auch reparieren kannst! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nZum Zweiten muss man nat\u00fcrlich die St\u00e4dte und D\u00f6rfer \n\nhegen und pflegen, denn dort findet das wirkliche Leben \n\nstatt. Wieder frei nach Carlowitz: Lasse die Kommunen \n\nnicht verk\u00fcmmern, damit du auch morgen noch viele \n\nMenschen hast, die gern in Sachsen leben und arbeiten! \n\nDrittens. V\u00f6llig richtig: Man muss den Staatshaushalt \n\nohne neue Schulden aufstellen k\u00f6nnen. Man sollte auch \n\ndie Pro-Kopf-Verschuldung konstant halten, wenn die \n\nBev\u00f6lkerungszahl sinkt. Alles richtig! Das ist aber sinn-\n\nlos, wenn man den Finanzminister am Parlament vorbei \n\nerm\u00e4chtigt, fast 2 Milliarden Euro neue Schulden aufzu-\n\nnehmen, um gro\u00dfe Lasten aus der B\u00fcrgschaft f\u00fcr die \n\npleitegegangene SachsenLB zahlen zu k\u00f6nnen. Dagegen \n\nsind ein Griff in den Dispo oder die minimale Schulden-\n\ntilgung lediglich ein bisschen Show f\u00fcr das Volk. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDaher nochmals frei nach Carlowitz: Hier sieht man den \n\nWald vor lauter B\u00e4umen nicht. \n\nDie Schieflage bei der sogenannten \u201eNachhaltigkeitsstra-\n\ntegie\u201c des Freistaates l\u00e4sst sich vortrefflich daran erken-\n\nnen, dass die W\u00f6rter \u201esozial\u201c oder \u201eSozialpolitik\u201c darin \n\ngar nicht auftauchen. Sie werden von Ihnen zwar zur \n\nBeschreibung der bekannten drei S\u00e4ulen benutzt, jedoch \n\nlediglich, um den weiteren Raubbau an heimischen \n\nfossilen \u2013 ja, auch alternativen \u2013 Energietr\u00e4gern zu \n\nbegr\u00fcnden. Alternativen zur Wachstumsgesellschaft, wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7107 \n\nwir sie zum Beispiel auf unserem j\u00e4hrlichen Klimakon-\n\ngress diskutieren, kommen Ihnen gar nicht in den Sinn. \n\nDabei hat die gesellschaftliche Diskussion dar\u00fcber, zum \n\nBeispiel auch durch Initiativen aus dem kirchlichen \n\nBereich, bereits begonnen. Verpassen Sie nicht den Zug! \n\nIch habe weitere Fragen: Wo finde ich Aussagen zur \n\nArmutsbek\u00e4mpfung, zu einer Strategie gegen Arbeitslo-\n\nsigkeit? Wenn Sie Fachkr\u00e4ftepotenziale sichern und \n\nnutzen wollen, sollten Sie zumindest den Bedarf konkret \n\nnach Branchen \u2013 auch im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 kennen. \n\nEine solche Analyse ist schlicht Voraussetzung f\u00fcr nach-\n\nhaltiges Handeln; aber es gibt sie nicht. \n\nAlte Menschen sollen m\u00f6glichst lange zu Hause und \n\nselbstbestimmt leben k\u00f6nnen. Sch\u00f6n w\u00e4re es! Bisher \n\nsetzen Sie zu einseitig auf die station\u00e4re Versorgung und \n\n\u00fcberlassen innovative Ideen zum Beispiel der Woh-\n\nnungswirtschaft. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Das stimmt \n\ndoch gar nicht! \u2013 Uta Windisch, CDU: Quatsch!) \n\n\u2013 Frau Clau\u00df, ich glaube, Ihr eigener Bericht hat darauf \n\nhingewiesen. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Dann  \n\nhaben Sie ihn nicht richtig gelesen!) \n\nGute Ideen kommen aus Sachsen. Allerdings dauert es, \n\nbis sie sich hier durchsetzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDass Sie heute 300 Jahre Nachhaltigkeitsidee w\u00fcrdigen, \n\nohne den Praxistest zu bestehen, l\u00e4sst bef\u00fcrchten, dass es \n\nmit dieser Staatsregierung weitere 300 Jahre dauern \n\nw\u00fcrde, bis wir von wirklicher Nachhaltigkeit in Sachsen \n\nsprechen k\u00f6nnten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Gott bewahre! \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bis dahin ist  \n\ndie CDU nicht mehr an der Regierung!) \n\nInzwischen w\u00fcrde sich der Oberberghauptmann von \n\nCarlowitz im Grabe herumdrehen. Das wollen wir verhin-\n\ndern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Sind die Erfolge der Staatsregierung \n\ninzwischen so d\u00fcnn ges\u00e4t, dass zwecks Eigenlob auf \n\nderart konstruiert wirkende Jubil\u00e4en zur\u00fcckgegriffen \n\nwerden muss? Oder m\u00f6chte man sich k\u00fcnftig wieder \n\nst\u00e4rker an deutschen bzw. s\u00e4chsischen Traditionen und \n\nTugenden orientieren und sie zur Richtschnur des politi-\n\nschen Handelns machen? Nein, daran habe ich allerdings \n\nauch meine Zweifel. Denn das \u00fcbliche Denken der Herr-\n\nschenden in der parlamentarischen Demokratie umfasst \n\nleider lediglich Legislaturperioden. \n\nDennoch ist einiges im Beiwort des vom Umweltministe-\n\nrium verteilten Tischkalenders gut anzuh\u00f6ren, so zum \n\nBeispiel das, was zum Stichwort \u201eNachhaltigkeit\u201c ge-\n\nschrieben steht: \n\n\u201eEs darf nur so viel verbraucht werden, wie erwirtschaftet \n\nwerden kann. [\u2026] Wir d\u00fcrfen nicht auf Kosten k\u00fcnftiger \n\nGenerationen oder Menschen in anderen Teilen der Welt \n\nleben. Jeder Einzelne kann seinen nachhaltigen Beitrag \n\nleisten, so zum Beispiel beim Einkauf, indem er \u00fcberwie-\n\ngend heimische Produkte ausw\u00e4hlt, die einen kurzen \n\nTransportweg in die Gesch\u00e4fte haben usw.\u201c \n\n\u00c4hnliches findet sich auch im Programm der NPD. Das \n\nKapitel 5 steht unter der \u00dcberschrift \u201eDie raumorientierte \n\nVolkswirtschaft als wirtschaftspolitische Alternative\u201c, und \n\nich m\u00f6chte kurz daraus zitieren: \u201eDie NPD fordert eine \n\nam heimischen Lebensraum und am Bedarf der Menschen \n\norientierte vielseitige und ausgewogene soziale Volkswirt-\n\nschaft, die ihren Schwerpunkt nicht in der einseitigen \n\nExportorientierung, sondern in der St\u00e4rkung der Binnen-\n\nwirtschaft sieht.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen noch etwas lernen, Herr Lichdi. H\u00f6ren Sie \n\nzu! \n\n\u201eInnerhalb der raumorientierten Volkswirtschaft werden \n\nregionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe gef\u00f6rdert, um Besch\u00e4fti-\n\ngung und Kaufkraft im Land zu sichern. Die grundlegen-\n\nden Bed\u00fcrfnisse sollen in der Heimat und lebensnahen \n\nWirtschaftsr\u00e4umen abgedeckt werden, damit diese R\u00e4ume \n\nihre vielf\u00e4ltige Lebensart und Arbeitskultur wie auch ihre \n\n\u00f6kologische Integrit\u00e4t erhalten und entwickeln.\u201c Und \n\nweiter: \u201eDurch das wirtschaftspolitische Streben nach \n\nregionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen und dezentralen Struk-\n\nturen ist die dauerhafte Funktionsf\u00e4higkeit der Heimat-\n\nm\u00e4rkte sicherzustellen, um die Marktkr\u00e4fte zum allge-\n\nmeinen Wohl zur Wirkung kommen zu lassen.\u201c \u2013 So viel \n\naus dem Parteiprogramm meiner Partei NPD. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist Nachhaltigkeit! \u2013 \n\nBeifall bei der NPD) \n\nMinister Kupfer wird es weit von sich weisen, mit seinen \n\nGedanken auch nur f\u00fcr einen Augenblick in der geistigen \n\nN\u00e4he der NPD verweilt zu haben. Wenn ich mir das \n\naktuelle Handeln der regierenden Politiker in Bund und \n\nL\u00e4ndern unabh\u00e4ngig vom Parteibuch betrachte, sehe ich \n\nauch nur wenige Zusammenh\u00e4nge mit unseren Ma\u00dfst\u00e4-\n\nben. Ich sehe beim Handeln etablierter Politiker aber auch \n\nwenige Beziehungen zum Handeln des s\u00e4chsischen \n\nOberberghauptmannes Hann\u00df Carl von Carlowitz, das \n\nzum Thema der Fachregierungserkl\u00e4rung gemacht wurde. \n\nMir stellt sich die Frage: H\u00e4tte Hann\u00df Carl von Carlowitz \n\nunter den heutigen Umst\u00e4nden \u00fcberhaupt eine M\u00f6glich-\n\nkeit, in \u00e4hnlicher Weise t\u00e4tig zu werden? Ich hege Zwei-\n\nfel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7108 \n\nEin Blick in seine Biografie: Hann\u00df Carl von Carlowitz \n\nwurde als zweit\u00e4ltester Sohn von insgesamt 16 Kindern in \n\ndie vierte Generation der auf Burg Rabenstein lebenden \n\nCarlowitzer geboren. Bereits dieser erste Satz enth\u00e4lt zwei \n\nGr\u00fcnde, weshalb er sich heute nicht mehr entfalten \n\nk\u00f6nnte. Einer liegt bei Ihren politischen Vorg\u00e4ngern. \n\nSeine Familie w\u00e4re 1945 als Junker enteignet und vertrie-\n\nben worden. Das zweite Risiko l\u00e4ge aber in Ihrem politi-\n\nschen Handeln; denn sollten die Carlowitzer dennoch in \n\nSachsen geblieben sein, h\u00e4tte die Familie mit Sicherheit \n\nkeine 16 Kinder gehabt, und ob er selbst als zweit\u00e4ltester \n\nSohn noch in die Familienplanung gepasst h\u00e4tte, w\u00e4re \n\nangesichts des von Ihnen einfach hingenommenen demo-\n\ngrafischen Wandels oder besser in der demografischen \n\nKatastrophe zumindest zweifelhaft gewesen. \n\nAber selbst wenn man von diesen eher hypothetischen \n\nfamili\u00e4ren Voraussetzungen absieht, so tun sich f\u00fcr einen \n\nderart begabten und zielstrebigen Mann in der heutigen \n\nZeit Abgr\u00fcnde auf, die seinen Tatendrang eng begrenzen \n\nw\u00fcrden. In seiner Biografie hei\u00dft es unter anderem: \u201eVon \n\nCarlowitz studierte Rechts- und Staatswissenschaften in \n\nJena, lernte Fremdsprachen und widmete sich naturwis-\n\nsenschaftlichen und bergbaukundlichen Studien.\u201c Man \n\nversuche sich diesen wissenschaftlichen Werdegang unter \n\nden Bedingungen von Bachelor- und Masterstudieng\u00e4n-\n\ngen einmal vorzustellen. Das ist schier unm\u00f6glich, meine \n\nDamen und Herren. Vom Humboldt\u2018schen Ideal einer \n\nklassischen Hochschulbildung, das fest in der deutschen \n\nGeistestradition wurzelt, ist wenig geblieben. Es ist \n\ndeshalb eine Forderung meiner Partei, der NPD, die im \n\nZuge des Bologna-Prozesses eingef\u00fchrten Schritte zur \n\nSchaffung eines gleichgeschalteten europ\u00e4ischen Hoch-\n\nschulraumes wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZur\u00fcck zur Biografie: W\u00e4hrend seiner Kavalierstour von \n\n1665 bis 1669 sah er den gro\u00dfen Brand von London und \n\nvon Carlowitz reiste weiter durch ganz Europa, unter \n\nanderem besuchte er Frankreich, die Niederlande, D\u00e4ne-\n\nmark, Schweden, Italien und Malta. Unter Kavalierstour \n\nverstand man eine seit der Renaissance obligatorische \n\nReise der S\u00f6hne des europ\u00e4ischen Adels, sp\u00e4ter auch des \n\ngehobenen B\u00fcrgertums durch Mitteleuropa, Italien, \n\nSpanien und auch ins Heilige Land.  \n\nCarlowitz konnte w\u00e4hrend seiner Reise noch mit eigenen \n\nAugen sehen, dass Holz in Europa im 17. Jahrhundert \n\nbereits ein knapper Rohstoff war. In London war kurz \n\nzuvor das Buch \u201eSylva\u201c von John Evelyn erschienen. \n\n1669 wurde in Frankreich von K\u00f6nig Ludwig XIV. ein \n\nmodernes Waldgesetz erlassen.  \n\nAuf die Erfahrungen und Erkenntnisse seiner Kavaliers-\n\ntour griff von Carlowitz sp\u00e4ter in seiner \u201eSylvicultura \n\noeconomica\u201c zur\u00fcck. Hierbei handelt es sich um das erste \n\neigenst\u00e4ndige Werk \u00fcber die Forstwirtschaft, mit dem der \n\nVerfasser \u00fcber Sachsen hinaus Bedeutung erlangte. In \n\ndem unter \u201eHausw\u00f6rtliche Nachricht und naturm\u00e4\u00dfige \n\nAnweisung zur wilden Baumzucht\u201c im Jahr 1713 erschie-\n\nnenen Buch fasste von Carlowitz das forstliche Wissen \n\nseiner Zeit zusammen, erweiterte es durch eigene Erfah-\n\nrungen und formulierte erstmals das Prinzip der Nachhal-\n\ntigkeit. \n\nAber ich will zur Biografie zur\u00fcckkehren. Von Carlowitz \n\nschrieb sein Buch in einer Zeit der Energiekrise. Die \n\nErzgruben und Schmelzh\u00fctten des Erzgebirges, damals \n\neines der gr\u00f6\u00dften Montanreviere Europas, mussten mit \n\nviel Holz als Energiequelle versorgt werden. Zudem trug \n\ndas Bev\u00f6lkerungs- und St\u00e4dtewachstum stark zur Holznot \n\nbei. Ein geregelter Waldbau sowie Gesetze, \u00d6ko-\n\nStandards oder Zertifizierungen zur Aufforstung existier-\n\nten nicht.  \n\nHeute ist es umgekehrt. Es gibt nichts, was nicht geregelt \n\nist. Eigeninitiative ist kaum gefragt. Die Gesetze werden \n\nvon weltfremden B\u00fcrokraten in Br\u00fcssel formuliert, \n\nzwielichtige Lobbyisten nehmen auf ihre Entstehung \n\nEinfluss, r\u00fcckgratlose Parteipolitiker winken Beschl\u00fcsse \n\nin den Parlamenten des Bundes und der L\u00e4nder durch. \n\nSelbst in den Bereichen, in denen eigenst\u00e4ndige Entschei-\n\ndungen m\u00f6glich w\u00e4ren, orientiert sich die Parteipolitik an \n\nKlientelinteressen. Es wird nicht in Generationen, sondern \n\nin Legislaturperioden gedacht; aber das sagte ich ja schon. \n\nUnd Superwahljahre wie das Jahr 2013 l\u00e4hmen die \n\nHandlungsf\u00e4higkeit g\u00e4nzlich. Grunds\u00e4tzliche Erw\u00e4gun-\n\ngen, an diesen Zust\u00e4nden etwas zu \u00e4ndern, werden nicht \n\nzugelassen oder verteufelt. Nur zwei Stichworte an dieser \n\nStelle: Volksabstimmung auf Bundesebene oder die \n\nDirektwahl des Bundespr\u00e4sidenten. Ein Hann\u00df Carl von \n\nCarlowitz k\u00f6nnte unter den heutigen Bedingungen nicht \n\nansatzweise das leisten, was er zu seiner Zeit leisten \n\nkonnte. \n\nUnd nicht nur er, ich m\u00f6chte auf eine weitere Pers\u00f6nlich-\n\nkeit eingehen, die die Forstwirtschaft Sachsens gepr\u00e4gt \n\nhat. Es handelt sich um Heinrich Cotta, der einige Gene-\n\nrationen sp\u00e4ter Bedeutung erlangte. Urspr\u00fcnglich aus \n\nTh\u00fcringen stammend, stand er ab 1809 mit der k\u00f6niglich-\n\ns\u00e4chsischen Verwaltung unter Friedrich August I. in \n\nKontakt, die einen neuen Leiter ihrer Forstvermessungs-\n\nanstalt suchte. Nach einigen Verhandlungen wurde Cotta \n\nschlie\u00dflich am 12. Dezember 1810 in Dresden als Forstrat \n\nund Direktor der Forstvermessung und Taxation vereidigt. \n\nDa er sich zudem das Recht ausbedungen hatte, seinen \n\nWohnort frei w\u00e4hlen und dort seine Lehranstalt weiterf\u00fch-\n\nren zu d\u00fcrfen, entschied er sich f\u00fcr das St\u00e4dtchen Tha-\n\nrandt. Dorthin \u00fcbersiedelte er mitsamt seiner Zillbacher \n\nForstlehranstalt im Fr\u00fchjahr 1811. 1816 wurde sie zur \n\nk\u00f6niglich-s\u00e4chsischen Forstakademie und noch heute ist \n\nsie als Fachbereich Forstwissenschaften der TU Dresden \n\nerhalten. \n\nCotta war eine weit \u00fcber die Forstkreise hinaus bekannte \n\nund gesch\u00e4tzte Pers\u00f6nlichkeit und verkehrte mit zahlrei-\n\nchen Ber\u00fchmtheiten seiner Zeit. So besuchte ihn bereits \n\n1813 Johann Wolfgang von Goethe in Tharandt. 1819 und \n\n1822 erfolgten Gegenbesuche bei Goethe in Weimar. \n\nGespr\u00e4chsgegenst\u00e4nde waren bei diesen Besuchen neben \n\nforstwirtschaftlichen Fragen vor allem auch Geologie und \n\nFossilien. Cotta, der zeitlebens ein eifriger Sammler \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7109 \n\ngewesen war, besa\u00df eine ber\u00fchmte mineralogisch-\n\ngeologische Versteinerungssammlung, die eine der bedeu-\n\ntendsten Kollektionen ihrer Art war. Diese Sammlung zog \n\nauch andere Naturwissenschaftler nach Tharandt, darunter \n\nim Jahr 1830 Alexander von Humboldt, der nach Cottas \n\nTod durchsetzte, dass diese Sammlung f\u00fcr 3 000 Taler f\u00fcr \n\ndas Berliner Kabinett angekauft wurde. \n\nWelch bewundernswerte Zusammenf\u00fchrung von intellek-\n\ntuellen Kapazit\u00e4ten der damaligen Zeit gelang hier, und \n\ndas trotz der beschwerlichen Reisem\u00f6glichkeiten zur \n\ndamaligen Zeit! Heinrich Cotta ist der Begr\u00fcnder der \n\nmodernen nachhaltigen Forstwirtschaft und Forstwissen-\n\nschaft. Er leistete den \u00dcbergang der Holzzucht zum \n\nWaldbau als einer ganzheitlichen Wissenschaft und Kunst \n\nzugleich. Cotta pr\u00e4gte den Begriff \u201eWaldbau\u201c \u00fcberhaupt \n\nerst, vor allem durch sein ber\u00fchmtes Buch \u201eAnweisungen \n\nzum Waldbau\u201c von 1817. In der Vorrede der ersten Aus-\n\ngabe lieferte er auch eine ber\u00fchmt gewordene Begr\u00fcn-\n\ndung, warum die neue Fachdisziplin Forstwissenschaft \n\nn\u00f6tig geworden sei. \u2013 So viel dazu. \n\nWenn ich mir die Leistungen dieser Pers\u00f6nlichkeiten \u2013 \n\ndenn Forscher, Wissenschaftler und Praktiker, kein \n\nBegriff mag ihr Wirken allein zu beschreiben \u2013 vor Augen \n\nf\u00fchre, dann zeigt sich die ganze Armseligkeit der Brigade \n\nTillich. Sich an den Leistungen unserer Vorfahren messen \n\nzu wollen, diesen Versuch sollten die Mitglieder der \n\nStaatsregierung besser unterlassen. Im Lichte der Vergan-\n\ngenheit betrachtet, wird die Durchsichtigkeit dieses \n\nUnterfangens klar. \n\nNoch eine abschlie\u00dfende Bemerkung. Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister Kupfer, Sie haben zu Recht eine ganze \n\nReihe von Erfolgen der s\u00e4chsischen Wirtschaft in der \n\naktuellen Zeit dargestellt. Dies sind aber Erfolge der \n\nPrivatwirtschaft, Herr Minister, die trotz der politisch und \n\n\u00f6konomisch begrenzten M\u00f6glichkeiten entstanden. Sie \n\nsind eben gerade nicht Erfolg der Politik. Nachhaltig ist \n\nauch unsere Finanzpolitik nicht. Es wurde von anderen \n\nschon angesprochen. Wenn Sie den Freistaat finanzpoli-\n\ntisch gut dastehen lassen, aber das zulasten seiner eigenen \n\nKommunen, ist das aus Sicht der NPD-Fraktion sch\u00e4big. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir gehen jetzt in die zweite Runde. Die Links-\n\nfraktion hat keine Redezeit mehr. Ich rufe nun f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herrn Dr. Meyer auf. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wenngleich \n\nder Begriff \u201eNachhaltigkeit\u201c heute hier schon fast inflati-\n\non\u00e4r, also sehr h\u00e4ufig, verwendet wurde, muss man \n\ntrotzdem festhalten, dass er in der Gesellschaft in seiner \n\nkonkreten Bedeutung noch nicht so richtig verankert ist. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich diese Debatte zum Anlass nehmen \u2013 \n\nich bin sehr dankbar, dass sie heute hier gef\u00fchrt wird \u2013, \n\num mich konkret dem Themenfeld der Umwelt- und \n\nEnergiepolitik zu widmen. Generell ist es notwendig, den \n\nBegriff \u201eNachhaltigkeit\u201c zu \u00fcbersetzen, das hei\u00dft, in die \n\nkonkrete Lebenssituation der Menschen zu \u00fcbertragen, \n\nindem man die drei Aspekte \u00d6kologie, \u00d6konomie und das \n\nSoziale \u201ezusammendenkt\u201c. Das sind keine sich ausschlie-\n\n\u00dfenden Faktoren, sondern sie m\u00fcssen bewusst einheitlich \n\nbetrachtet werden, weil man nur dann eine gesellschaftli-\n\nche Akzeptanz daf\u00fcr gewinnen kann. Ich glaube, dass es \n\nganz wichtig ist, in dieser gesellschaftlichen Akzeptanz \n\nvor allem die junge Generation mitzunehmen, weil sie \n\nletztlich daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass der Begriff tats\u00e4chlich mit \n\nLeben erf\u00fcllt wird. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie haben eine \n\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Frau Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Werter \n\nKollege, k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren bzw. sich selbst erkl\u00e4-\n\nren, warum der Begriff \u201eSozialpolitik\u201c in einer Nachhal-\n\ntigkeitsstrategie des Freistaates \u00fcberhaupt nicht vor-\n\nkommt? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich habe gerade gesagt, dass \n\nder Begriff \u201eNachhaltigkeit\u201c nur ein Begriff ist. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nJeder kann selbst interpretieren, ob man da von Nachhal-\n\ntigkeit oder von anderem spricht. Fakt ist aber, dass \n\nsoziale Themen in dieser Nachhaltigkeitsstrategie eine \n\nRolle spielen \u2013 dass einzelne Worte, wie Sie es vielleicht \n\ngern h\u00e4tten, nicht darin stehen, mag sein \u2013 und es ganz-\n\nheitlich in der Staatsregierung gedacht wird. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nDas zeigen auch die acht Handlungsfelder. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Das zeigen Sie mir \n\ndann bitte noch einmal!) \n\nWenn ich vom \u201eZusammendenken\u201c spreche, dann hei\u00dft \n\ndas, dass es keine Schwarz-Wei\u00df-Malerei im Sinne von \n\n\u201eregenerative Energien sind gut, konventionelle sind \n\nschlecht\u201c gibt. Das hat man hier heute mehrfach geh\u00f6rt. \n\nEs ist eben so, dass die Windradproduktion die Stahlin-\n\ndustrie braucht oder dass bei der W\u00e4rmed\u00e4mmung die \n\nChemieindustrie gebraucht wird. Auch glaube ich, dass es \n\nsinnvoll ist, wenn in Lackierereien der Energie- und \n\nWassereinsatz reduziert wird und diese auf einen nachhal-\n\ntigeren Weg gebracht werden. \n\nIch will also daf\u00fcr werben, etablierte Technologien nicht \n\ngleich aufzugeben und sie zu stigmatisieren, sondern wir \n\nm\u00fcssen auch diese weiterentwickeln und dabei immer \n\nbedenken, dass alles zusammen betrachtet werden muss. \n\nF\u00fcr ein Industrieland wie Deutschland bedeutet das \n\nschlicht: Wir m\u00fcssen darauf achten, dass die Durchlauf-\n\nmenge von Material und Energie dauerhaft auf ein \u00fcber-\n\ntragbares Niveau angepasst wird. Nur dann kann man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7110 \n\nwirklich von Nachhaltigkeit sprechen. Die Nachhaltig-\n\nkeits\u00fcberlegungen stellen die Zukunftssicherheit unseres \n\nFreistaates Sachsen dar. Das klingt beim ersten H\u00f6ren \n\nvielleicht etwas \u00fcbertrieben, aber in der Tat ist es ein \n\nkritischer Erfolgsfaktor, den wir als christlich-liberale \n\nKoalition verinnerlicht haben. \n\nWenn wir im Freistaat Geld ausgeben, dann nur verf\u00fcgba-\n\nres Geld, und zwar in Bereichen, in denen wir Mehrwerte \n\nschaffen. Aus unserer Sicht sind gerade Bildung und \n\nForschung solche priorit\u00e4ren Bereiche. Wir setzen hier \n\nPriorit\u00e4ten, auch wenn Sie von der Opposition uns und \n\nder Bev\u00f6lkerung immer wieder einreden m\u00f6chten, dass \n\ndem nicht so sei. Gerade lebenslanges Lernen und eine \n\nhohe Qualifikation durch Bildung ist die Basis f\u00fcr selbst-\n\nbestimmtes Leben und Arbeiten und f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung \n\ndurch neue marktf\u00e4hige Produkte und Innovationen. \n\nGenauso sind die Entwicklung und der Einsatz von \n\nUmwelttechnologien und effizienterer Energienutzung als \n\nBeitrag zur Schonung der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen \n\nzu nennen, indem Klima- und Energieressourcen zuguns-\n\nten der folgenden Generationen erhalten werden. Dazu \n\nsind verl\u00e4ssliche Signale f\u00fcr Investitionen auszusenden. \n\nVerbindlichkeit, Planbarkeit, Forschungsf\u00f6rderung, Tech-\n\nnologieoffenheit und Technologietransfer sind wichtige \n\nStichworte im Bereich der Wirtschaftsf\u00f6rderung. \n\nEine langfristige Dekarbonisierung des bislang stark fossil \n\ngest\u00fctzten Weltenergiesystems und eine zunehmende \n\nKnappheit bei Rohstoffen verlangen eine ressourceneffi-\n\nziente Wirtschaft, der sich kein Wirtschaftszweig entzie-\n\nhen kann. Nicht nur \u00f6kologische, sondern auch soziale \n\nAnforderungen sowie technische und gesellschaftliche \n\nInnovationen begleiten diesen Prozess. Nachhaltigkeit \n\nwird sich in nahezu allen M\u00e4rkten durchsetzen und \n\ntraditionelle Branchengrenzen verwischen. Aufseiten der \n\nUnternehmen gewinnen neue Instrumente an Bedeutung, \n\ndie diesem ganzheitlichen Ansatz der Nachhaltigkeit \n\nRechnung tragen. \n\nWichtig ist dabei auch, dass man das Thema nicht aufge-\n\nsetzt platziert, sondern die Menschen direkt einbezieht \n\nund sie dort abholt, wo sie sich befinden. Das allein \n\nvermittelt Glaubw\u00fcrdigkeit und Authentizit\u00e4t. \n\nDurch das Klima- und Energieprogramm, welches dem-\n\nn\u00e4chst durch die Staatsregierung beschlossen wird, \n\nwerden diese Ma\u00dfnahmen konkretisiert. Die Nachhaltig-\n\nkeitsstrategie ist ein Aspekt. Nat\u00fcrlich gibt es auch kon-\n\nkrete fachliche Politikfelder, die entsprechend der Nach-\n\nhaltigkeitsstrategie mit Leben erf\u00fcllt werden. Dabei sollen \n\nauch Landwirte, die vom Klimawandel stark betroffen \n\nsind, ihren Beitrag leisten k\u00f6nnen und diesen auch leisten. \n\nDas Energie- und Klimaschutzprogramm muss die Redu-\n\nzierung von Treibhausgasen und den Ausbau regenerati-\n\nver Energien als Beitrag zum Klimaschutz gleicherma\u00dfen \n\nim Fokus haben wie die Sicherung der Versorgung und \n\ndie Bezahlbarkeit von Energiedienstleistungen. Die \n\nMa\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Klimawandels, insbe-\n\nsondere im Energiebereich, sind vielf\u00e4ltig und nicht \n\neinseitig zu betrachten, wie es manchmal dargestellt wird. \n\nDer Freistaat Sachsen hat mit seinem Landesamt f\u00fcr \n\nUmwelt und Geologie mit der Klimafolgenabsch\u00e4tzung \n\nschon 1998 begonnen und daraus eine Klimaschutzstrate-\n\ngie entwickelt, die aus drei Bestandteilen besteht: dass \n\nman Projektionen entwickelt, wie sich das Klima in \n\nSachsen ver\u00e4ndern wird, dass man plant, welche Anpas-\n\nsungsstrategien daf\u00fcr notwendig sind, wie erneuerbare \n\nEnergien in diesem Konzept eine Rolle spielen k\u00f6nnen \u2013 \n\nund wie dort vor allem die Steigerung der Energieeffizi-\n\nenz platziert werden kann. \n\nSo entwickelt der Freistaat Sachsen seit 2010 gemeinsam \n\nmit vier Partnern aus Europa \u2013 Schweden, Italien, Polen \n\nund Frankreich \u2013 ein Projekt zur L\u00f6sung von Klima-\n\nschutzaspekten. Dieses wurde am 19. M\u00e4rz 2010 gestar-\n\ntet; der Freistaat f\u00fchrt dieses Projekt. Hieran sieht man, \n\ndass es nicht als Insel gedacht wird \u2013 Insel \u201eFreistaat \n\nSachsen\u201c \u2013, sondern dass das einen gr\u00f6\u00dferen Horizont \n\nhat. \n\nHervorheben m\u00f6chte ich auch unsere S\u00e4chsische Energie-\n\nagentur, die SAENA, die mit ihrer Kompetenz im Bereich \n\nBeratung und Information zum Thema Energie eine ganz \n\nwichtige Rolle spielt. Energieeffizienz, die zukunftsf\u00e4hige \n\nEnergieversorgung, der Einsatz der Regenerativen, aber \n\nauch die Verbesserung des Klimaschutzes sind hierbei \n\nwichtige Bet\u00e4tigungsfelder. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nEine ganz wichtige Initiative im Bereich der fr\u00fchkindli-\n\nchen Bildung ist, wie ich finde \u2013 weil sie n\u00e4mlich bei den \n\nJ\u00fcngsten und damit bei den Lernf\u00e4higsten in unserer \n\nGesellschaft ansetzt \u2013, die Kampagne \u201eKlimaschutz an \n\nSachsens Schulen\u201c oder auch die Unterst\u00fctzung durch \u2013 \n\nder Herr Staatsminister ist schon darauf eingegangen \u2013 \n\ndas \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c. Hier wird mit verschie-\n\ndenen Projekten Klimaschutz in Sachsens Kinderg\u00e4rten \n\nund Schulen erlebbar gemacht. Dort muss man ansetzen. \n\nDas ist ein ganz wichtiger Weg. \n\nZur Energiewende: Hier, denke ich, sollte man richtig \n\nansetzen und nicht Aktionismus walten lassen. Nur durch \n\neine Kombination aus dem Dreiergespann Einsparung, \n\nEffizienz und regenerative Energien ist es m\u00f6glich, die \n\nEnergiewende zu schaffen. Unser Anliegen muss es dabei \n\nsein, mit k\u00fchlem Kopf und ohne hitzige Debatten, wie sie \n\nzu h\u00e4ufig stattfinden \u2013 also mit Ma\u00df und Mitte \u2013, die \n\nrichtigen Antworten auf die Herausforderungen, insbe-\n\nsondere im Bereich der Netze, der Speicher, aber auch der \n\nBezahlbarkeit, zu finden. \n\nDie Entwicklung von neuartigen und leistungsstarken \n\nTechnologien und Verfahren im Bereich der Energie- und \n\nUmweltwirtschaft findet in Sachsen in Zusammenarbeit \n\nmit unseren Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrich-\n\ntungen statt. Die Zusammenarbeit ist ganz eng an die \n\nWirtschaft gekoppelt und bietet die Chance, durch welt-\n\nweite Innovationen und Wertsch\u00f6pfung Arbeitspl\u00e4tze in \n\nSachsen zu schaffen. Zentrale Handlungsfelder sind \n\nhierbei die Energieeffizienzsteigerung fossiler Ener-\n\ngieumwandlungsanlagen \u2013 Boxberg ist ein sehr gutes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7111 \n\nBeispiel daf\u00fcr, dass es gelingen kann \u2013, die Entwicklung \n\nvon CO2-armen Technologien, die Erh\u00f6hung der Energie-\n\neffizienz \u2013 da denke ich an Geb\u00e4ude, Gewerbe und \n\nIndustrie, aber auch Verkehr und Ger\u00e4te \u2013 als auch Spei-\n\nchertechnologien sowie virtuelle Kraftwerke. \n\nDas sind alles Themenfelder, die Gegenstand der Energie-\n\nforschung in Sachsen sind. Die Effizienz ist aber auf der \n\nanderen Seite auch nur ein relatives Ma\u00df. Wir m\u00fcssen uns \n\nden absoluten Verbrauch ansehen, und um den Klima-\n\nwandel zu stoppen, m\u00fcsste die Effizienzsteigerung ab \n\njetzt sieben Mal so schnell erzeugt werden, wie in den \n\nletzten 25 Jahren, und das weltweit betrachtet. \n\nIch halte das f\u00fcr ziemlich unrealistisch, was aber nicht \n\nbedeutet, dass wir hier unt\u00e4tig sein sollten. Im Gegenteil. \n\nUm gesamtgesellschaftliche Akzeptanz zu erlangen, \n\nm\u00fcssen wir uns ambitionierte, aber auch erreichbare Ziele \n\nsetzen, die nicht st\u00e4ndig angepasst und ausgelegt werden. \n\nSchlie\u00dflich ist auch die gr\u00fcnste Kilowattstunde die, die \n\ngar nicht erst verbraucht wird. Deshalb m\u00fcssen wir uns \n\nauch darauf konzentrieren, die erheblichen Einsparpoten-\n\nziale und Effizienzpotenziale, die in Sachsen existieren, \n\nzu mobilisieren. \n\nIm Bereich Industrie und Gewerbe, aber auch im privaten \n\nBereich sind Einsparungen und Effizienzsteigerungen in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen m\u00f6glich. So k\u00f6nnen zum Beispiel \n\nallein durch Verhaltens\u00e4nderungen und durch effizientere \n\nHaushaltsger\u00e4te in einem Vierpersonenhaushalt bis zu \n\n1 000 Euro und vier Tonnen CO2 im Jahr eingespart \n\nwerden. Unternehmen k\u00f6nnen durch moderne Pumpen \n\nund Druckluftsysteme, optimierte Prozessw\u00e4rme, aber \n\nzum Beispiel auch \u2013 der Staatsminister Kupfer ist auf \n\ndieses gute, innovative Beispiel der Serverabw\u00e4rme \n\neingegangen \u2013 bis zu 30 % Energie einsparen. Das sind \n\nalles Investitionen, die sich auch schnell amortisieren. \n\nEine ganze Reihe konkreter Ma\u00dfnahmen wird bereits in \n\nSachsen umgesetzt und verstetigt, ganz in der Tradition \n\nvon Carlowitz. Vielleicht ist Ihnen aufgefallen, dass ich in \n\nmeinen Ausf\u00fchrungen den Begriff \u201eNachhaltigkeit\u201c nicht \n\ninflation\u00e4r verwendet habe. Es kommt n\u00e4mlich aus meiner \n\nSicht nicht auf die H\u00e4ufigkeit der Wortwahl an, sondern \n\nauf die Inhalte und die konkrete Umsetzung in der Praxis. \n\nWie man das nennt, bleibt jedem selbst \u00fcberlassen. \n\nIch finde, Wahrheit und Glaubw\u00fcrdigkeit sind im Handeln \n\nbegr\u00fcndet. In diesem Sinne sollten wir alle hier in diesem \n\nHohen Hause daran arbeiten, dass unser Handeln stets \n\nlangfristig orientiert ist, genauso, wie es vor 300 Jahren \n\nvon Carlowitz vorgesehen hat. Ich denke auch, dass diese \n\nDebatte heute hier nur ein Auftakt ist, um in den einzel-\n\nnen Politikfeldern das Thema zu vertiefen und fortzuset-\n\nzen. \n\n(Karl Nolle, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Die lasse ich gerne noch zu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Nolle, bitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege, welche Rolle spielt in \n\nIhrem Nachhaltigkeitskonzept der gesetzliche Mindest-\n\nlohn zur nachhaltigen Sicherung der Lebensgrundlagen \n\nder arbeitenden Bev\u00f6lkerung? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Der gesetzliche Mindestlohn \n\nist schon wieder eine politische Auslegung. Wir sind der \n\nMeinung, dass die Tarifautonomie ein sehr hohes Gut ist, \n\ndass wir nicht einheitliche Mindestl\u00f6hne festlegen und \n\ndass es auch in dem Sinne nachhaltig ist, dass Menschen \n\nvon ihrer eigenen H\u00e4nde Arbeit leben k\u00f6nnen. Aber ob da \n\njetzt der Mindestlohn der Stein der Weisen ist und in dem \n\nNachhaltigkeitskonzept tats\u00e4chlich eine Rolle spielt \u2026 \n\nIch habe gesagt, es gibt verschiedene Fachpolitikfelder, in \n\ndie man solche Themen, wie man das nachhaltig umset-\n\nzen kann, hineinbringen kann. Ich habe vom Energie- und \n\nKlimaschutzprogramm gesprochen. Genauso ist es in der \n\nWirtschafts- und Arbeitspolitik Aufgabe, \u00fcber solche \n\nPunkte zu sprechen. Ich will es noch einmal deutlich \n\nunterstreichen: Der Mindestlohn ist, glaube ich, kein \n\nThema f\u00fcr eine Nachhaltigkeitsstrategie, sondern es ist \n\nein Thema, das die Tarifpartner vor allem in ihren Ver-\n\nhandlungen angehen sollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Nolle. \n\nKarl Nolle, SPD: Gibt es dann in dem Sinne in Ihrem \n\nKonzept auch eine Lohnuntergrenze, oder kommt die \n\nauch nicht darin vor? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich sagte gerade, das ist etwas \n\nKonkretes, das in der Fachpolitik, sprich der Arbeitspoli-\n\ntik, eine Rolle spielen sollte und nicht in einem Konzept \n\neiner Nachhaltigkeitsstrategie. \n\nIch habe auch gesagt, wir haben heute hier den Startpunkt \n\nf\u00fcr eine Diskussion gesetzt, die in allen Politikfeldern \n\nstattfinden wird und die fachlich dort auch hingeh\u00f6rt. Wir \n\nbrauchen jetzt nicht zu versuchen, in eine Nachhaltig-\n\nkeitsstrategie s\u00e4mtliche Aspekte im Detail hineinzubrin-\n\ngen. Das muss man dann in speziellen Strategien, Ener-\n\ngie- und Klimaschutz, Rohstoffstrategie, im Bereich \n\nHochschulentwicklungsplanung und, und, und mit umset-\n\nzen und nicht in dem Konzept der Nachhaltigkeitsstrate-\n\ngie. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKarl Nolle, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird jetzt noch \n\nvon weiteren Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Abg. Schmidt, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7112 \n\nThomas Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich denke, die Debatte hat \n\ngezeigt, dass es richtig war, durch eine Regierungserkl\u00e4-\n\nrung einmal das Thema Nachhaltigkeit auch in diesem \n\nHohen Hause zu diskutieren. Es ist auch deutlich gewor-\n\nden, wie unterschiedlich sich die einzelnen Redner der \n\nFraktionen diesem Thema n\u00e4hern. Wann ist es ein besse-\n\nrer Zeitpunkt oder auch ein besserer Ort, sich diesem \n\nThema auch in einem Parlament zu n\u00e4hern, als zum \n\n300. Jubil\u00e4um der Begriffsdefinition in seinem Ur-\n\nsprungsland Sachsen? \n\nIch finde, dass Hann\u00df Carl von Carlowitz damals sicher-\n\nlich \u00f6konomische Aspekte, Frau Dr. Pinka, als Herange-\n\nhensweise f\u00fcr die Definition dieses Nachhaltigkeitsbegrif-\n\nfes hatte. Aber es waren auch \u00f6kologische Aspekte, die \n\ndurch die Erhaltung und die Wiederaufforstung des \n\nWaldes Wirkung zeigten und die letztendlich durch die \n\nErhaltung von Wertsch\u00f6pfung auch soziale Auswirkungen \n\nhatten. \n\nLange nach Carlowitz hat man diesen Begriff weiterent-\n\nwickelt, Institutionen haben sich damit befasst, zum \n\nBeispiel die UNO mit ihrem Brundtland-Bericht. Der \n\nBundestag hat eine Enquete-Kommission dazu eingesetzt. \n\nViele Konferenzen fanden in Deutschland, Europa und \n\nder Welt statt. Rio de Janeiro wurde hier zum Beispiel \n\nerw\u00e4hnt. Trotzdem sind die Schlussfolgerungen daraus f\u00fcr \n\ndas eigentliche Handeln ziemlich kontrovers. \n\nIch m\u00f6chte auf einige Punkte, die hier angesprochen \n\nwurden, noch einmal eingehen. Der Bundestag mit seiner \n\nEnquete-Kommission hat sich auf das Drei-S\u00e4ulen-\n\nModell bezogen, dieses Nachhaltigkeitsdreieck mit den \n\ndrei Aspekten \u00d6kologie, \u00d6konomie und Soziales an den \n\ndrei Ecken und den Schnittstellen von allen in der Mitte. \n\nIch glaube, dieses integrierende Nachhaltigkeitsdreieck \n\nmacht sehr deutlich, in welche Zielrichtung Nachhaltig-\n\nkeit gehen soll. Allerdings wird dadurch auch die Kontro-\n\nverse der Nachhaltigkeitsdebatte deutlich. \n\nEs ist klar: Es reicht nicht aus, ausschlie\u00dflich \u00f6konomi-\n\nsche Parameter bei der Festlegung politischer Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr eine nachhaltige gesellschaftliche Entwick-\n\nlung zu setzen. Das ist v\u00f6llig unbestritten. Aber es ist \n\ngenauso wenig m\u00f6glich, ausschlie\u00dflich soziale oder \n\n\u00f6kologische oder von mir aus auch sozial\u00f6kologische \n\nAspekte \u2013 wie hier angesprochen \u2013 als Richtschnur allen \n\npolitischen Handelns zu stellen; \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndies verbunden mit der Aussage: Die Wirtschaft wird sich \n\ndessen schon annehmen, sie wird sich darauf schon \n\neinstellen, und die entstehenden Kosten haben nur eine \n\nuntergeordnete Rolle; denn die decken wir mit den daraus \n\nresultierenden zuk\u00fcnftigen Steuereinnahmen. Das ist nicht \n\nunser Ansatz. \n\nMit dem Blick auf dieses Nachhaltigkeitsdreieck kann es \n\nnicht sein, dass ein einzelner Feldhamster oder eine \n\nvermutete Fledermauspopulation dringend notwendige \n\nInfrastrukturma\u00dfnahmen oder Unternehmensansiedlungen \n\nbehindern oder wom\u00f6glich verhindern. Das hat nichts mit \n\nNachhaltigkeit zu tun. Das sieht meine Fraktion \u00e4u\u00dferst \n\nkritisch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit dem Ziel, soziale, \u00f6kologische und \u00f6konomische \n\nNachhaltigkeitsaspekte m\u00f6glichst in Einklang zu bringen, \n\nmacht es Sinn, wie bereits in anderen Bundesl\u00e4ndern nun \n\nauch hier in Sachsen eine Nachhaltigkeitsstrategie zu \n\nentwickeln. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf das in der Strategie \n\nenthaltene und von Staatsminister Kupfer angesprochene \n\npolitische Handlungsfeld Wirtschaft und Innovation \n\neingehen. Nat\u00fcrlich beschr\u00e4nkt sich das Ziel, Innovation \n\nzu erreichen, nicht nur auf die Wirtschaft selbst. Das \n\nZusammenspiel von Wissenschaft und Wirtschaft ist \n\njedoch meist die Voraussetzung, bis neuentwickelte \n\nProdukte, Dienstleistungen und Verfahren entstehen und \n\nletztendlich in allen Bereichen unseres gesellschaftlichen \n\nLebens Innovation werden. \n\nSicherlich ist die Begrifflichkeit \u2013 und das wurde hier \n\nauch diskutiert \u2013 \u201enachhaltiges Wachstum\u201c oft umstritten; \n\ndenn es wird unterstellt, dass ein Wachstum immer einen \n\nMehrverbrauch an Ressourcen nach sich zieht. Dass \n\nallerdings Wachstum ausschlie\u00dflich von Dreck und M\u00fcll \n\nbegleitet ist, wie Sie, Frau Dr. Pinka, hier deutlich ge-\n\nmacht haben, war vielleicht vor 1989 m\u00f6glich. Aber diese \n\ngeltende Theorie ist in Sachsen und in Deutschland l\u00e4ngst \n\n\u00fcberholt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \u2013 Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Darf ich? \n\nThomas Schmidt, CDU: Ja, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Lieber Kollege Schmidt, sehen Sie \n\ndie Notwendigkeit, einen neuen Wachstumsbegriff zu \n\nformulieren? \n\nThomas Schmidt, CDU: Ich war mit meinen Ausf\u00fchrun-\n\ngen noch nicht am Ende. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir das \n\nWachstum immer wieder hinterfragen und vielleicht auch \n\nneu definieren. Es ist eine st\u00e4ndige Frage, wie wir mit \n\nunseren Ressourcen umgehen. Das m\u00f6chte ich gleich \n\nausf\u00fchren. Wir befinden uns in diesem Punkt nicht in \n\neiner Kontroverse. \n\nDer Aspekt, nachhaltiges Wachstum zu erzeugen, wird \n\nvielleicht an einem Beispiel deutlich: Der Energiever-\n\nbrauch je Einheit des Bruttoinlandsprodukts hat sich seit \n\ndem Jahr 1980 fast halbiert. Dieser R\u00fcckgang des Ver-\n\nbrauchs von Ressourcen zur erzielten Wertsch\u00f6pfung \n\nmacht deutlich, dass sich die Herangehensweise an den \n\nWachstumsbegriff st\u00e4ndig \u00e4ndert. Wir befinden uns \n\nletztendlich noch nicht am Ende des Weges. Die M\u00f6g-\n\nlichkeiten eines ressourcenschonenden Wachstums \u2013 ich \n\nnenne es einmal so \u2013 wird von uns nat\u00fcrlich bejaht und \n\nkann in vielerlei Hinsicht auch heutzutage schon nachge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7113 \n\nwiesen werden. Durch Innovationen nehmen die mensch-\n\nlich geschaffenen Ressourcen zu. Nachfolgende Generati-\n\nonen profitieren von mehr Wissen, Qualit\u00e4tsverbesserun-\n\ngen und einer immer gr\u00f6\u00dferen Auswahl an Produkten und \n\nVerfahren. \n\nBetrachtet man also Wachstum vorrangig als qualitative \n\nVer\u00e4nderung, die zu innovativen Produkten, Verfahren \n\nund Dienstleistungen f\u00fchrt, so l\u00f6st sich der vermeintliche \n\nWiderspruch zwischen Wachstum und Nachhaltigkeit auf. \n\nStattdessen wird deutlich, dass nachhaltiges Wirtschaften \n\ngerade erst durch innovatives Wachstum m\u00f6glich wird. In \n\neiner wachsenden Wirtschaft werden die finanziellen \n\nMittel erwirtschaftet, mit denen soziale und \u00f6kologische \n\nMa\u00dfnahmen finanziert werden. Diese wiederum wirken \n\nsich als positive Rahmenbedingungen auf das nachhaltige \n\nWachstum aus \u2013 womit ich wieder bei dem bereits be-\n\nschriebenen Nachhaltigkeitsdreieck bin. \n\nEine moderne Innovationspolitik verlangt nach einem \n\nneuen Verst\u00e4ndnis der Staatsausgaben und vielleicht, \n\nlieber Kollege Thomas Jurk, auch nach neuen Definitio-\n\nnen des Wachstumsbegriffs. Es m\u00fcssen Freir\u00e4ume f\u00fcr \n\nKreativit\u00e4t geschaffen werden. Es m\u00fcssen Rahmenbedin-\n\ngungen ganz im Sinne von Hann\u00df Carl von Carlowitz \n\ngesetzt werden. \n\nWir werden diese Debatte in diesem Haus fortsetzen. Es \n\nsollte heute ein erster Aufschlag sein. Wie wichtig dies ist, \n\nhaben die Reden gezeigt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \n\nKurzintervention machen, Frau Dr. Pinka? \u2013 Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Herrn Carlowitz in Ehren \u2013 meines Erachtens \n\nkonnte er objektiv aus der Sicht der damaligen Zeit \n\nbestimmte Nachhaltigkeiten nicht vorhersehen. Ich habe \n\nan dem Beispiel des Waldumbaus aufzeigen wollen, dass \n\nes Verfehlungen f\u00fcr die Zukunft gegeben hat. Er konnte \n\nnicht absch\u00e4tzen, dass dies zur Armut in der Bev\u00f6lkerung \n\nf\u00fchrte. Sie konnten kein Holz aus dem Wald holen, um \n\nsich zu erw\u00e4rmen. Er konnte nicht vorhersehen, dass die \n\nMonokultur Fichte bis heute die Entwicklung der Arten-\n\nvielfalt ausbremst und die Fichte nicht der geeignete Wald \n\nwar. Das konnte er objektiv nicht vorhersehen. \n\nSie sprachen die Ressourceneffizienz an. Ich habe Zwei-\n\nfel. Ich wei\u00df, dass wir gemeinsam vor Kurzem \u00fcber einen \n\nAntrag von uns diskutierten. Dieser lautete wie folgt: \n\nUrban Mining. Wir haben Ihnen Vorschl\u00e4ge gemacht, wie \n\nwir beispielsweise sekund\u00e4re Ressourcen besser nutzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nIm Rahmen dieser Nachhaltigkeitsdebatte m\u00fcssen wir uns \n\nvon politischen Schranken entfernen. Wir m\u00fcssen ge-\n\nmeinsam bestimmte Entwicklungen fach\u00fcbergreifend \n\ndiskutieren. Mir fehlt ein wenig der Glaube, dass Sie dazu \n\ntats\u00e4chlich gewillt sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schmidt, \n\nbitte. \n\nThomas Schmidt, CDU: Ihnen mag vielleicht der Glaube \n\nfehlen. Ich kann Ihnen best\u00e4tigen, dass wir zu dieser \n\nressort\u00fcbergreifenden Debatte gewillt sind. Ich sagte \n\nbereits, dass es heute ein erster Aufschlag war, dieses \n\nThema in den Landtag hineinzubringen. \n\nEs gibt bereits jetzt einen ressort\u00fcbergreifenden Ansatz. \n\nDas zeigte auch die Rede von Staatsminister Kupfer. Er \n\nnannte die vielen Aspekte wie Bildung, Wirtschaft und \n\nUmwelt. Das ist bereits ressort\u00fcbergreifend. Es mag sein, \n\ndass die Zielrichtung oder die notwendigen Umsetzungen \n\nIhrer Meinung nach die falschen sind. Wir denken, dass \n\nwir auf einem guten Weg sind. Wir sind bereit, dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren und bestimmte Fehlentwicklungen abzustel-\n\nlen. Die Richtung ist bereits jetzt ressort\u00fcbergreifend \n\nbestimmt worden. \n\nIch komme kurz auf Hann\u00df Carl von Carlowitz zu spre-\n\nchen. Es mag sein, dass aus der damaligen Sicht gewisse \n\nFehlentwicklungen in Bezug auf die Fichte abgeleitet \n\nwurden. Trotzdem war der Ansatz von Carlowitz im \n\nVergleich zu vorher ein deutlicher Fortschritt. Es spielen \n\nletztendlich \u00f6kologische Wirkungen und am Ende soziale \n\nWirkungen eine Rolle. Es h\u00e4tte an mancher Stelle anders \n\nlaufen k\u00f6nnen. Es war jedoch ein deutlicher Fortschritt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Aussprache \n\nzur Fachregierungserkl\u00e4rung ist damit beendet. \n\nWir kommen nun zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE mit der Drucksache 5/11174. Ich bitte Frau \n\nDr. Pinka um die Einbringung. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich staune, dass \n\nich die Einzige bin, die einen Entschlie\u00dfungsantrag \n\neinbringt. Ich h\u00e4tte erwartet, dass aus den Regierungsrei-\n\nhen hierzu etwas vorliegt. So soll es eben sein. \n\nIch hoffe, dass sich alle Abgeordneten online auf der \n\nHomepage des Umweltministers die Unterlage zur Nach-\n\nhaltigkeitsstrategie kritisch durchgelesen haben. Sie \n\nwurde als eigentliche Drucksache dem Landtag noch \n\nnicht zugleitet. M\u00f6glicherweise geschieht dies irgend-\n\nwann. \n\nWenn man dieses Papier liest, muss man feststellen, dass \n\nes an greifbaren Kriterien fehlt. Es sind nur unverbindlich \n\nformulierte Nachhaltigkeitsziele genannt. Die Nachhal-\n\ntigkeitsindikatoren sind zumeist wei\u00dfe L\u00fccken. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir gemeinsam feststellen, dass dieses Papier \n\nweiter fortgeschrieben werden muss. Dazu bedarf es \n\nzeitlich und organisatorisch untersetzter Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenkataloge. Es bedarf ebenso eines gewissen \n\nMonitorings in bestimmten zeitlichen Abst\u00e4nden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7114 \n\nWir haben folgendes Problem: Es gibt keine Analyse der \n\nVergangenheit und keine Beschreibung des Status quo. Es \n\ngibt auch keine Nachhaltigkeitsindikatoren, die wir pr\u00fcfen \n\nk\u00f6nnen. Deshalb sehen wir es als angemessen an, dieses \n\nPapier noch einmal zu \u00fcberarbeiten. Sie finden unsere \n\nW\u00fcnsche unter Punkt 2 \u2013 Vorlegen eines wirklichen \n\nZukunftsentwurfs sowie Aufzeigen von kurz-, mittel- und \n\nlangfristigen Perspektiven, die nachpr\u00fcfbar sind \u2013 formu-\n\nliert. Es muss ebenso formuliert werden, wie die Gesell-\n\nschaft daran partizipieren kann. \n\nDeshalb k\u00f6nnen Sie alle unseren Antrag eigentlich nur \n\nunterst\u00fctzen. Es besteht keine Diskrepanz f\u00fcr jemanden in \n\ndiesem Raum. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es spricht nun \n\nzum Antrag Herr von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Intention der \n\nRegierungserkl\u00e4rung war es, einen Auftakt darzustellen. \n\nThomas Schmidt hat dies ausf\u00fchrlich dargestellt. Insofern \n\npasst Ihre Kritik dazu nicht. \n\nEs geht um eine innere Haltung, mit der wir dieses Land \n\nin diesem Jahr mit dem Thema Nachhaltigkeit besch\u00e4fti-\n\ngen wollen. Es soll \u00fcberlegt werden, in welchen Berei-\n\nchen dieser Begriff ressort\u00fcbergreifend umgesetzt werden \n\nkann. Genau mit diesem Ansatz stehen wir hier. Es ist \n\neine Selbstverpflichtung, die wir uns auferlegen. Es muss \n\nwie in jedem Familienbetrieb dar\u00fcber nachgedacht wer-\n\nden. Beim Verschuldungsverbot sollten Sie mit in das \n\nBoot steigen, werte Kolleginnen und Kollegen der Oppo-\n\nsition. \n\nDie Kritik im Entschlie\u00dfungsantrag ist falsch. Es gibt \n\nDinge, die angesprochen werden, damit sie verst\u00e4ndlich \n\nsind. Selbstverst\u00e4ndlich kann dies gemessen werden. \n\nDeshalb geht Ihre Kritik ins Leere. \n\nSie sollten registrieren \u2013 ich freue mich als Waldeigent\u00fc-\n\nmer dar\u00fcber \u2013, dass sowohl der Begriff als auch der \n\nImpuls aus der Forstwirtschaft und nicht aus einem \n\nTotalreservat oder FFH-Gebiet gekommen ist. Aus der \n\nWirtschaft heraus wurden Probleme anerkannt, analysiert \n\nund zu L\u00f6sungen gef\u00fchrt. \n\nEs war damals ein zentrales Problem f\u00fcr den s\u00e4chsischen \n\nStaat, weil Forst und Bergbau dort in eine Krise kamen. \n\nEs wurde ressort\u00fcbergreifend an Problemen gearbeitet \n\nund diese gel\u00f6st. Es waren gute Ideen, weil gute K\u00f6pfe in \n\nSachsen waren. Das ist auch der Hintergrund, warum wir \n\ndieses Thema f\u00fcr so wichtig erachten. \n\nWir wollen es auch heute weiter verwenden, weil wir \n\nauch heute denken, wir haben gute K\u00f6pfe im Land, die \n\nProbleme analysieren k\u00f6nnen und dann zur L\u00f6sung \n\nkommen. Selbstverst\u00e4ndlich, wenn von Carlowitz damals \n\neinen ganzheitlichen Ansatz gefordert h\u00e4tte, er w\u00e4re \n\ngescheitert. Nein, er ist \u00f6konomisch nach vorn gegangen. \n\nDie Gesellschaft muss dann nat\u00fcrlich sehen, dass man \n\nkorrigiert. Aber genau das ist der richtige Weg. Wir sind \n\nein freies Land. Freie Ideen m\u00fcssen nach vorn kommen \n\nk\u00f6nnen. Insofern lehnen wir Ihren Antrag gerne ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Dann lasse ich jetzt \u00fcber diesen \n\nabstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. Wir kommen jetzt zu Tagesord-\n\nnungspunkt 2, Aktuelle Stunde. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Der Punkt 2 Aktuelle Stunde ist aufgerufen. \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatte vor: \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Gemeinsam zum Erfolg \u2013 Anerkennung und \n\nVergleichbarkeit durch Bildungsstaatsvertrag verbessern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: \u00d6ffentliche Dienste sind Mehrwert \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten; Staatsregie-\n\nrung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7115 \n\nAn dieser Stelle erinnere ich Sie noch einmal daran, dass \n\nIhre Redebeitr\u00e4ge in freier Rede zu halten sind und dass \n\ndas Verlesen von Manuskripten ganz ausdr\u00fccklich unzu-\n\nl\u00e4ssig ist. \n\n(Zuruf: Das gilt auch f\u00fcr die Staatsregierung!) \n\n\u2013 Das gilt auch f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nGemeinsam zum Erfolg \u2013 Anerkennung und Vergleichbarkeit  \n\ndurch Bildungsstaatsvertrag verbessern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP das Wort. Die weitere Rednerreihung in der \n\nersten Runde: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende Frakti-\n\non der CDU ergreift Herr Kollege Bienst das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Gemeinsam zum Erfolg \u2013 \n\nAnerkennung und Vergleichbarkeit durch Bildungsstaats-\n\nvertrag verbessern. Ich m\u00f6chte diesen ersten Teilsatz \n\npostulieren. Ob es ein Erfolg wird, werden wir sehen, \n\nwenn wir genau diesen Staatsvertrag in die Realit\u00e4t \n\numsetzen und ihn leben. Ich versuche heute, mit meinem \n\nRedebeitrag diesen Erfolg, den die Initiative von Sachsen, \n\nBayern und Niedersachsen prognostiziert hat, aufzuzeigen \n\nund gleichzeitig zu w\u00fcrdigen. \n\nDie CDU/FDP-Koalition sieht in diesem Staatsvertrag ein \n\npositives Signal, vor allen Dingen f\u00fcr die Regelung der \n\nAnerkennung und Vergleichbarkeit im Bildungsbereich \n\ndurch diesen Vertrag, nat\u00fcrlich unter Beachtung der \n\nKMK-Beschl\u00fcsse. Dies gilt im Besonderen f\u00fcr die Mittle-\n\nre Reife, das Abitur und vor allem f\u00fcr die Problematik der \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Vergleichstests. \n\nPositiv sehe ich dabei, dass der Bildungsf\u00f6deralismus der \n\nL\u00e4nder beibehalten wird und dass die Gestaltungshoheit \n\nim Bildungsbereich bei den L\u00e4ndern bleibt. \n\nIch m\u00f6chte aus dem Entwurf des Staatsvertrages zitieren, \n\nund zwar aus dem Eckpunktepapier f\u00fcr einen Staatsver-\n\ntrag, 1. Teil Allgemeine Bestimmungen. Dort steht: \n\n\u201eErstens. Verbesserung der Vergleichbarkeit von Ab-\n\nschl\u00fcssen. Zweitens. F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t von Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fclern sowie Lehrkr\u00e4ften. Drittens. Sicher-\n\nstellung der hohen Qualit\u00e4t der schulischen Bildung und \n\nder Lehrerbildung.\u201c \n\nPositiv ist dabei, dass die Vergleichbarkeit zu gew\u00e4hrleis-\n\nten ist. Die L\u00e4nder, die diesen Staatsvertrag in Augen-\n\nschein genommen haben bzw. ihn auf den Weg bringen \n\nwollen, erkennen nat\u00fcrlich die Gesamtstrategie zum \n\nBildungsmonitoring an. \n\nEs werden Ziele definiert, zum Beispiel die Beschaffung \n\nund der Austausch von Informationen verkn\u00fcpft mit \n\nMa\u00dfnahmen zur Unterrichts- und Qualit\u00e4tsentwicklung. \n\nDas bezieht sich auf die Einzelschule im System bis hin \n\nzum gesamten Bildungssystem der L\u00e4nder. \n\nErstens. Es werden Wege aufgezeigt, um die von der \n\nKultusministerkonferenz verabschiedeten Bildungsstan-\n\ndards beizubehalten. Das gilt f\u00fcr den G\u00fcltigkeitsbereich \n\nder F\u00e4cher Mathematik und Deutsch, die erste Fremd-\n\nsprache, aber auch Biologie, Chemie und Physik sowie \n\ndie fortgef\u00fchrte Fremdsprache in den einzelnen Schular-\n\nten. Entscheidend ist dabei, dass die Bildungsstandards \n\n\u00fcber die Rahmenlehrpl\u00e4ne f\u00fcr die einzelnen Schularten \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifend umgesetzt werden. \n\nZweitens wird die Fortbildung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte forciert, um \n\ndie Kompetenzentwicklung der Sch\u00fcler durch Qualit\u00e4ts-\n\nsteigerungen des Unterrichts zu gew\u00e4hrleisten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Bienst? \n\nLothar Bienst, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nStange. An Mikrofon 1 eine Zwischenfrage. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herr Bienst, vielen Dank f\u00fcr die Erl\u00e4uterungen \n\ndazu, was im Bildungsstaatsvertrag steht. \n\nK\u00f6nnen Sie uns bitte in der Ihnen zur Verf\u00fcgung stehen-\n\nden Zeit sagen, was im Bildungsstaatsvertrag Neues \n\ngegen\u00fcber dem steht, was die Kultusministerkonferenz \n\nbereits seit Jahren beschlossen hat? \n\nLothar Bienst, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Frau \n\nDr. Stange. Wenn Sie sich noch ein bisschen gedulden \n\nk\u00f6nnen, komme ich gleich dazu. Es sind meiner Meinung \n\nnach zwei wichtige Punkte, die sehr neu sind und \u2013 so \n\ndenke ich \u2013 in der Zukunft durchschlagenden Erfolg \n\nhaben werden. \n\nDrittens. Die L\u00e4nder entwickeln ihre l\u00e4nderspezifischen \n\nAbituraufgaben auf der Basis des bundesweit geltenden \n\nBildungsstandards. \n\nViertens. Die L\u00e4nder unterst\u00fctzen die dauerhafte Entwick-\n\nlung eines l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Aufgabenpools f\u00fcr die \n\nAbiturpr\u00fcfungen. \n\nIch habe jetzt extra eins bis vier gesagt, weil ich auf die \n\nPunkte zwei und vier noch einmal zur\u00fcckkommen m\u00f6ch-\n\nte. Hierzu werde ich in der wenigen mir in der ersten \n\nRunde zur Verf\u00fcgung stehenden Redezeit andeuten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7116 \n\nwelche Erfahrungen ich zum Beispiel zum Punkt 2 \n\ngesammelt habe. \n\nIm Punkt 2 habe ich darauf hingewiesen, dass die Fortbil-\n\ndung f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte, um die Kompetenzentwicklung \n\nder Sch\u00fcler durch die Qualit\u00e4tssteigerung des Unterrichts \n\nzu gew\u00e4hrleisten, l\u00e4nder\u00fcbergreifend in gemeinsamer \n\nArbeit forciert wird. Das ist bis jetzt noch nicht der Fall. \n\nAber ich habe die Erfahrung, dass wir gerade im Fortbil-\n\ndungsbereich hier in Sachsen eigenst\u00e4ndige Konzeptionen \n\nentwickelt haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bienst, die \n\nRedezeit geht zu Ende. \n\nLothar Bienst, CDU: Sofort. Wir haben uns dann \u00fcber \n\nL\u00e4ndergrenzen hinweg die Berufsbildung angeschaut und \n\nhaben die Initiative ergriffen, zum Beispiel gemeinsam \n\nmit Th\u00fcringen solche Fortbildungskonzepte aufzustellen. \n\nIn der zweiten Runde werde ich Ihnen meine Erfahrungen \n\ndazu berichten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion der CDU Kollege Bienst. \u2013 F\u00fcr die mit-\n\neinbringende Fraktion der FDP ergreift jetzt Herr Kollege \n\nBl\u00e4sner das Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In vielen bil-\n\ndungspolitischen Diskussionen kommt es irgendwann im \n\nLaufe des Abends zur Gretchenfrage: Wie h\u00e4ltst du es mit \n\ndem Bildungsf\u00f6deralismus? Es werden beispielsweise die \n\nProbleme der mangelnden Vergleichbarkeit der Abschl\u00fcs-\n\nse angesprochen; es werden die Probleme angesprochen, \n\nwenn jemand von einem in ein anderes Bundesland \n\numziehen will, und es wird teilweise zu Recht auf die \n\nzahlreichen unterschiedlichen Schulbezeichnungen in \n\nDeutschland verwiesen. \n\nAls Bildungspolitiker m\u00fcssen wir darauf eine Antwort \n\ngeben. Es gibt diejenigen, die eine sehr populistische und \n\nsehr einfache Antwort haben, n\u00e4mlich: Wir zentralisieren \n\nalles, wir geben alles nach Berlin. Oder, in der Light-\n\nVersion: Wir schaffen das Kooperationsverbot im Grund-\n\ngesetz ab. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE:  \n\nDas hat die FDP im Bundestag gefordert!) \n\nUnsere Antwort ist eine andere. Unser Weg hei\u00dft Bil-\n\ndungskooperation und Wettbewerb. Unsere Antwort hei\u00dft \n\nBildungsstaatsvertrag. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen eine \n\nverbindliche Grundlage und viele Bildungskooperationen \n\nin Deutschland schaffen. Wir wollen verbindliche ge-\n\nmeinsame Standards. Wir wollen gemeinsame Ziele \n\nfestschreiben und sichern somit die Mobilit\u00e4t im Bereich \n\nder Bildung. Mit gemeinsamen Abituraufgaben der sechs \n\nL\u00e4nder wollen wir vor allem auch die Vergleichbarkeit \n\nder Abschl\u00fcsse weiter ausbauen. Das, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, ist eine gute Nachricht f\u00fcr die Eltern \n\nund Sch\u00fcler in Deutschland. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU  \n\nund der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nMit dem Bildungsstaatsvertrag st\u00e4rken wir auch den \n\nBildungsf\u00f6deralismus. Gerade wir als Sachsen bekennen \n\nuns dazu; denn der Freistaat hat davon besonders profi-\n\ntiert. Die s\u00e4chsische Mittelschule, das zw\u00f6lfj\u00e4hrige Abitur \n\nw\u00e4ren ohne diese Freiheiten nicht m\u00f6glich gewesen. \n\nDer Bildungsf\u00f6deralismus gew\u00e4hrleistet, dass andere \n\nL\u00e4nder davon lernen k\u00f6nnen. Das s\u00e4chsische System ist \n\nzum Exportschlager geworden, und hier zeigt sich auch \n\ndie innovative Kraft des Wettbewerbs um die beste \n\nQualit\u00e4t im Bildungswesen. Ohne diesen Wettbewerb, \n\nohne diese Qualit\u00e4tsanreize, ohne ein Voneinander-\n\nAbschauen zwischen den L\u00e4ndern w\u00e4re die Bildungspoli-\n\ntik in Deutschland ein ganzes St\u00fcck \u00e4rmer. Deswegen ist \n\nes richtig, den Bildungsf\u00f6deralismus zu bewahren. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU  \n\nund der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nWir m\u00fcssen aber auch die berechtigte Kritik aufnehmen. \n\nDie Fragen, die zu Recht auch von den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern gestellt werden \u2013 ich hatte sie vorhin genannt \u2013, \n\nm\u00fcssen wir beantworten. Deswegen wollen wir eine \n\nverbindliche Bildungskooperation zwischen den L\u00e4ndern. \n\nDas liegt im gesamtstaatlichen Interesse. Das liegt im \n\nInteresse Sachsens, aber auch im Interesse aller anderen \n\nBundesl\u00e4nder. \n\nIch hoffe, dass zu diesen drei Bundesl\u00e4ndern alle anderen \n\ndazukommen. Ich denke, der Bildungsstandort Deutsch-\n\nland ist es wert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU  \n\nund der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Bl\u00e4sner \n\nsprach f\u00fcr die miteinbringende Fraktion der FDP. \u2013 Als \n\nN\u00e4chste ergreift Kollegin Falken f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Werte Kollegen der \n\nCDU und der FDP! Als ich dieses Thema von Ihren \n\nFraktionen f\u00fcr die heutige Aktuelle Debatte gelesen habe, \n\nhaben meine Fraktion und ich \u00fcberlegt: Was soll denn \n\ndas? Sind der CDU und der FDP die Themen zur Bil-\n\ndungspolitik ausgegangen, oder wieso nehmen Sie ein \n\nThema auf die Tagesordnung, das eigentlich schon kom-\n\nplett gescheitert ist? \n\nZu dieser Initiative f\u00fcr diesen Bildungsstaatsvertrag gibt \n\nes bundesweit nur Kritik. Ich kenne nur kritische Aussa-\n\ngen zu diesem Bildungsstaatsvertrag. Eine Aktuelle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7117 \n\nDebatte im S\u00e4chsischen Landtag wird nicht dazu f\u00fchren, \n\ndass Sie dieses Thema bundesweit noch einmal besonders \n\nhervorheben k\u00f6nnen. \n\n(Uta Windisch, CDU: Ich habe  \n\ndazu andere Nachrichten!) \n\nEs gibt nicht einmal in den Bundesl\u00e4ndern mit einer \n\nschwarz-gelben Regierung eine zustimmende \u00c4u\u00dferung. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nUnd: Der Wahlkampf in Niedersachsen ist vorbei; das \n\nm\u00f6chte ich Ihnen nur noch einmal sagen. Vielleicht haben \n\nSie es noch nicht gemerkt, oder sie trauern dem noch sehr \n\nhinterher. Ich gehe davon aus, dass die SPD und B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, die jetzt in Niedersachsen regie-\n\nren werden, einem solchen Staatsvertrag nicht beitreten \n\nk\u00f6nnen. Jedenfalls gibt es aus meiner Sicht diesbez\u00fcglich \n\ndazu keinerlei Informationen. Vielleicht kann uns nachher \n\nFrau Stange dazu noch aufhellen. \n\nDer Bildungsstaatsvertrag verhindert eine Einigung \n\nzwischen Bund und L\u00e4ndern. Das halten wir f\u00fcr sehr \n\nproblematisch. Der Bildungsstaatsvertrag verhindert, das \n\nKooperationsverbot im Grundgesetz zu kippen. Das ist f\u00fcr \n\ndie Bildung ein sehr negatives Zeichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWir haben in Sachsen, aber auch in ganz Deutschland \n\ndr\u00e4ngende bildungspolitische Probleme. Die 10 % der \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ohne Schulabschluss haben wir \n\ngerade in dieser Woche wieder einmal schriftlich mitge-\n\nteilt bekommen. Hier muss dringend etwas passieren. Sie \n\nwissen, dass in den gro\u00dfen St\u00e4dten, insbesondere in \n\nLeipzig, diese Zahl bei 15 % liegt. 1,5 Millionen junge \n\nMenschen ohne Berufsabschluss, Analphabeten in \n\nDeutschland und nicht zuletzt das Thema Inklusion, das \n\nwir zu 100 % auf die Tagesordnung setzen m\u00fcssen, sind \n\nProbleme. Es ist zwingend notwendig, dass Bund und \n\nL\u00e4nder gemeinsam agieren. \n\nWir brauchen einen verfassungsrechtlichen Rahmen, um \n\ndie Probleme im Bildungsbereich wirklich umsetzen zu \n\nk\u00f6nnen. Die bildungspolitischen Herausforderungen sind \n\nein gesamtstaatliches Problem. Sie fordern ein gemeinsa-\n\nmes Verst\u00e4ndnis, ein gemeinsames Handeln zwischen \n\nBund und L\u00e4ndern. Das Signal aus dem heutigen Plenum \n\nsollte sein: Das Kooperationsverbot muss fallen. Das ist \n\nunsere Forderung. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und der Abg. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Frau Falken. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nergreift Frau Kollegin Dr. Stange das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe \n\nmich etwas gewundert, dass es nach den verlorenen \n\nNiedersachsenwahlen und nachdem eine Bildungsministe-\n\nrin von Bord gegangen ist, die diesen Bildungsstaatsver-\n\ntrag mit auf den Weg gebracht hat, dennoch dazu gekom-\n\nmen ist, dass das Thema heute auf der Tagesordnung \n\nsteht. Das Kind ist tot, bevor es geboren wurde. \n\nWie kann man so t\u00f6lpelhaft vorgehen, einen Staatsvertrag, \n\nden man mit 16 Bundesl\u00e4ndern, mit 16 Parlamenten \n\nunterschiedlicher Farben abschlie\u00dfen will, allein aus \n\neinem politischen Lager heraus auf den Weg zu bringen? \n\nDas war nichts anderes als blanker Wahlkampf, und es \n\nsollte schnell wieder in die Versenkung verschwinden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSie mogeln sich um die eigentliche Frage herum, die auch \n\nim Bundestagswahlkampf mit Sicherheit eine Rolle \n\nspielen wird; denn mittlerweile liegen sechs Initiativen im \n\nBundestag vor, um das Kooperationsverbot im Grundge-\n\nsetz endlich aufzuheben. \n\nHerr Bl\u00e4sner, wir haben seit 2006 einen Wettbewerbsf\u00f6-\n\nderalismus, der das Schulsystem, das Bildungssystem im \n\nPrinzip zu Tode f\u00f6rdert, und wir haben keinen kooperati-\n\nven F\u00f6deralismus mehr, wie wir ihn vor 2006 hatten. \n\nDeswegen ist es dringend geboten, dass das Kooperati-\n\nonsverbot wieder aufgehoben wird, so wie es auch im \n\nBundestag auf der Tagesordnung steht. Ich hoffe, dass die \n\nMehrheitsverh\u00e4ltnisse das bald schaffen werden. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE) \n\nIm Dezember 2012 hatte das Kultusministerium noch \n\ngeantwortet: Es gibt keine Notwendigkeit, weitere Ma\u00df-\n\nnahmen zu ergreifen, um die Mobilit\u00e4t zwischen den \n\nL\u00e4ndern zu erh\u00f6hen. Am 9. Januar 2013 setzten sich drei \n\nKultusminister \u2013 wohlgemerkt: einer politischen Richtung \n\n\u2013 zusammen und waren der Meinung, es muss ein Bil-\n\ndungsstaatsvertrag abgeschlossen werden. \n\nHerr Bl\u00e4sner, nicht ein einziges Wort, was in diesem Text \n\ndes Eckpunktepapiers steht, ist neu. Alles, was darin steht, \n\nist bereits langj\u00e4hrige Beschlusslage der Kultusminister-\n\nkonferenz. Ich m\u00f6chte auf zwei Punkt hinweisen, die Sie \n\nherausgehoben haben: \n\nDie Umsetzung der Bildungsstandards ist 2003 im Ergeb-\n\nnis der PISA-Diskussion in der Kultusministerkonferenz \n\nbeschlossen worden, einschlie\u00dflich der damit verbunde-\n\nnen Fortbildung der Lehrkr\u00e4fte im kompetenzorientierten \n\nUnterricht. Damals hatten wir n\u00e4mlich die Bedingung \n\ngestellt, dass, wenn man zur Kompetenzorientierung in \n\nden neuen Bildungsstandards \u00fcbergeht, die Lehrkr\u00e4fte \n\ndarauf vorbereitet werden m\u00fcssen \u2013 weg von den Lehr-\n\npl\u00e4nen. \n\nAlle L\u00e4nder haben sich verpflichtet \u2013 und es meines \n\nErachtens auch schrittweise umgesetzt \u2013, diese Bildungs-\n\nstandards in die Lehrpl\u00e4ne zu \u00fcberf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSachsen hat das genauso getan. Es gibt keinen Grund, das \n\nin einem Staatsvertrag noch einmal zu verankern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7118 \n\nEin zweiter Punkt, der immer wieder wie eine Monstranz \n\nvorangetragen wird: Es gibt eine Gesamtstrategie der \n\nKultusministerkonferenz zum Bildungsmonitoring. \n\n1997 gab es einen Konstanzer Beschluss, der dazu gef\u00fchrt \n\nhat, dass sich die KMK und damit alle L\u00e4nder an den \n\nPISA-Vergleichstests beteiligen. Es geht n\u00e4mlich nicht so \n\nohne Weiteres, dass ein Land sagt, ich mache das jetzt, \n\nsondern dazu musste die Kultusministerkonferenz einen \n\ngemeinsamen Beschluss fassen, und das war 1997. \n\nIm Jahr 2006 hat man, da ein leichter Wildwuchs entstan-\n\nden war, weil alle L\u00e4nder \u2013 unter anderem auch Sachsen \u2013 \n\nbegonnen hatten, ihre eigenen Tests durchzuf\u00fchren, eine \n\nGesamtstrategie der KMK zum Bildungsmonitoring \n\nbeschlossen. Darin ist unter anderem enthalten, dass es \n\neinen gemeinsamen Bildungsbericht geben soll: \"Bildung \n\nin Deutschland\". Den gibt es jetzt aller zwei Jahre. Nun \n\nfrage ich Sie, Herr Bienst, ob Ihnen irgendwie bekannt ist, \n\ndass sich unser Kultusministerium, Ihre Fraktion mal mit \n\nden Ergebnissen dieses Bildungsberichtes befasst hat, der \n\nja auf einer Gesamtstrategie der KMK beruht und jetzt \n\nwieder den Bildungsstaatsvertrag enthalten soll, ob das \n\ndiskutiert worden ist und irgendwelche Empfehlungen \n\ndaraus entwickelt worden sind. \n\nEs ist nicht das Papier wert, auf dem dieser Entwurf steht. \n\nStecken Sie das Ding ein und setzen Sie um, was die \n\nKMK beschlossen hat. Das w\u00e4re der richtige Weg. Finden \n\nSie endlich einen Ausweg aus dem Kooperationsverbot, \n\ndamit wir das Grundgesetz \u00e4ndern. Das ist der richtige \n\nWeg, damit die L\u00e4nder und der Bund wieder zusammen-\n\narbeiten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Stange sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion der SPD. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nspricht nun Frau Kollegin Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich muss in das \n\ngleiche Horn sto\u00dfen wie meine Vorrednerinnen. Ich habe \n\nmich auch gefragt \u2013 nicht nur bei der Debatte, sondern \n\nschon vorher, als die Berichterstattung wegen des Staats-\n\nvertrages kam \u2013, was das jetzt eigentlich soll. Denn es ist \n\nin der Tat so, dass das, was im Staatsvertrag steht, Aufga-\n\nben der Kultusministerkonferenz sind. Ich darf kurz \n\nzitieren: \u201eEine wesentliche Aufgabe der Kultusminister-\n\nkonferenz besteht darin, durch Konsens und Kooperation \n\nin ganz Deutschland f\u00fcr die Lernenden, Studierenden, \n\nLehrenden und wissenschaftlich T\u00e4tigen das erreichbare \n\nH\u00f6chstma\u00df an Mobilit\u00e4t zu sichern und Gleichwertigkeit \n\nder Lebensverh\u00e4ltnisse sicherzustellen.\u201c \n\nDaraus ergeben sich als abgeleitete Aufgaben \u2013 das ist \n\ngenau das, Herr Bienst, was Sie vorhin vorgelesen haben: \n\n\u2013 \u201e... die \u00dcbereinstimmung und Vergleichbarkeit von \n\nZeugnissen und Abschl\u00fcssen zu vereinbaren, auf die \n\nSicherung von Qualit\u00e4tsstandards in der Schule hinzuwir-\n\nken, die Kooperation von Einrichtungen der Bildung zu \n\nf\u00f6rdern\u201c. Ich habe mich wirklich gefragt, warum hier nun \n\ndrei L\u00e4nder einen Alleingang machen. Es lag mit der \n\nNiedersachsen-Wahl ja nahe. Die ist nun vorbei, knapp \n\nverloren. Jetzt steht noch die bayerische Wahl an. \n\nEs ist in der Tat so: Man kann mit Bildungspolitik Wahlen \n\ngewinnen oder auch verlieren. Sie haben sich ein Thema \n\ngesucht, bei dem es eine gro\u00dfe Zustimmung in der Bev\u00f6l-\n\nkerung gibt. Zwischen 75 und 96 % \u2013 je nach Bundesland \n\n\u2013 der Eltern sagen: Wir brauchen einheitliche Abschl\u00fcsse. \n\nEs wird sich zeigen, ob Sie das als Wahlkampfthema \n\nbenutzen k\u00f6nnen. In Niedersachsen hat es nicht so ganz \n\nhingehauen. \n\nEs wurde bereits angesprochen: Warum sind Eltern so \n\nhinterher, was die einheitlichen Abschl\u00fcsse betrifft? \n\nNat\u00fcrlich \u2013 die Mobilit\u00e4t. Diese ist im Zusammenhang \n\nmit dem Staatsvertrag, der wahrscheinlich nur noch \n\nzwischen zwei L\u00e4ndern abgeschlossen wird, auch nicht so \n\nder Br\u00fcller, also wenn man beispielsweise von Plauen \n\nnach Hof zieht. Au\u00dferdem sind unsere Bildungssysteme \n\ndoch recht \u00e4hnlich. \n\nIch habe noch eine Kleine Anfrage dazu gestellt. Das \n\nMobilit\u00e4tsproblem ist gar nicht so sehr gro\u00df, wie wir es \n\nimmer vermuten. Wir wollten es einfach noch einmal \n\nnachgewiesen haben. Letztendlich wechseln viermal mehr \n\nGymnasiasten auf die Mittelschule, als Kinder aus einem \n\nanderen Bundesland in unsere Mittelschule kommen. \n\nDen zweiten Punkt halte ich pers\u00f6nlich f\u00fcr sehr wichtig: \n\ndie Vergleichbarkeit: Wie viel ist das s\u00e4chsische Abitur \n\nwert bzw. sind andere s\u00e4chsische Abschl\u00fcsse im Vergleich \n\nzu anderen Abituren und Abschl\u00fcssen wert? Ist es genau-\n\nso schwer? Jetzt gibt es von den CDU-regierten L\u00e4ndern \n\ndie Initiative der gemeinsamen Aufgaben im Abitur ab \n\n2014. Ich wei\u00df nicht, ob es unbedingt so zielf\u00fchrend ist, \n\ndass alle am gleichen Tag das gleiche Abitur schreiben. \n\nDas sei einmal dahingestellt. Aber ich m\u00f6chte einfach zu \n\nbedenken geben: 50 % der Sch\u00fcler machen kein Abitur, \n\nsondern einen mittleren Schulabschluss: Realschul- oder \n\nHauptschulabschluss, und ich halte es f\u00fcr sehr wichtig, \n\ndass wir dort auch eine Vergleichbarkeit hinbekommen; \n\ndenn dort gehen die Unterschiede meines Erachtens viel \n\nweiter auseinander. \n\nWenn wir uns einmal den Vergleich zwischen Sch\u00fclern, \n\ndie keinen Abschluss bekommen, und dem Anteil von \n\nSch\u00fclern in einem Bundesland anschauen, die zu den \n\nsogenannten Risikosch\u00fclern z\u00e4hlen \u2013 das sind die Sch\u00fcler \n\nin der 9. Klasse, die auf dem Niveau der 3. Klasse lesen, \n\nschreiben und rechnen \u2013, dann haben wir in Sachsen in \n\netwa eine \u00dcbereinstimmung dieses Anteils \u2013 schlimm \n\ngenug \u2013, das sind 11 % der Sch\u00fcler, die keinen Abschluss \n\nbekommen und nur auf dem Niveau der 3. Klasse lesen, \n\nschreiben und rechnen. \n\nWenn ich mir das in Bayern anschaue, so ist es dort schon \n\nder doppelte Anteil der Kinder, die nur auf diesem Niveau \n\nlesen, schreiben und rechnen, und sind es nur halb so \n\nviele, die keinen Abschluss bekommen. Bei den anderen \n\nL\u00e4ndern, mit denen wir jetzt gemeinsame Abiturpr\u00fcfun-\n\ngen angehen \u2013 zum Beispiel Niedersachsen und Schles-\n\nwig-Holstein \u2013, ist der Anteil noch h\u00f6her. Dort haben wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7119 \n\n25 % der Neuntkl\u00e4ssler, die auf dem Niveau der 3. Klasse \n\nrechnen und schreiben. Da wird mir himmelangst. Aber es \n\nsind nur 7 %, die keinen Abschluss bekommen. Das ist \n\nschlimm, klar; diese 7 % sind immer noch schlimm. Aber \n\ndas geht doch total auseinander. Da stimmt doch etwas \n\nmit den Abschl\u00fcssen nicht! In Hamburg ist es noch \n\ndrastischer: 30 zu 7 %. Ich denke, dort m\u00fcssen wir unbe-\n\ndingt beim Realschul- und beim Hauptschulabschluss \n\nnachsteuern, damit es vergleichbar wird und sich die \n\nBundesl\u00e4nder nicht gegenseitig die Taschen vollhauen \n\nund sich mit ihren Zahlen austricksen. Davon steht leider \n\nnichts im geplanten Staatsvertrag. \n\nIch w\u00fcrde mir sehr w\u00fcnschen, wenn dort nachgesteuert \n\nwird, dass dann bitte auf KMK-Ebene alle L\u00e4nder mitge-\n\nnommen werden. Ich denke, man sollte beherzigen, was \n\nschon vor \u00fcber 65 Jahren f\u00fcr die KMK festgeschrieben \n\nwurde, als sie gegr\u00fcndet worden ist \u2013 ich zitiere \u2013: \"Die \n\nL\u00e4nder nehmen in der Konferenz ihre Verantwortung f\u00fcr \n\ndas Staatsganze auf dem Weg der Selbstkoordination \n\nwahr und sorgen in Belangen, die von l\u00e4nder\u00fcbergreifen-\n\nder Bedeutung sind, f\u00fcr das notwendige Ma\u00df an Gemein-\n\nsamkeit in Bildung, Wissenschaft und Kultur.\u201c Und das \n\nbitte f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Giegengack sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die NPD spricht nun Herr \n\nGansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ein neuer Bildungsstaatsvertrag soll \n\nalso Sch\u00fclern, Eltern und Lehrern zuk\u00fcnftig leichter den \n\nWechsel in andere Bundesl\u00e4nder erm\u00f6glichen. Die Kul-\n\ntusminister Sachsens, Bayerns und Niedersachsens haben \n\nhierzu Pl\u00e4ne f\u00fcr vergleichbare Abschl\u00fcsse pr\u00e4sentiert. \n\nVorgesehen sind gemeinsame Bildungsstandards f\u00fcr \n\nmittlere Reife und Abitur sowie l\u00e4nder\u00fcbergreifende \n\nVergleichstests. Zudem wollen die drei L\u00e4nder ihre \n\njeweilige Lehrerausbildung miteinander abstimmen und \n\ndie entsprechenden Abschl\u00fcsse anerkennen. \n\nH\u00e4tte man diese Nachricht nicht gerade der Tagespresse \n\nentnommen, so w\u00fcrde man sie vielleicht in der Zeit der \n\nReichsgr\u00fcndung von 1871 verorten, in der erstmals die \n\ndeutsche Kleinstaaterei \u00fcberwunden wurde. F\u00fcr die NPD \n\nist es ein Auswuchs des Bildungsf\u00f6deralismus, dass es im \n\nJahr 2013 innerstaatlich immer noch keine vergleichbaren \n\nBildungsinhalte und Schulabschl\u00fcsse gibt. Die bundesre-\n\npublikanische Bildungskleinstaaterei hat zu 16 Schul-\n\nsystemen mit unterschiedlichen Lehrpl\u00e4nen, F\u00e4cherange-\n\nboten und Schulb\u00fcchern gef\u00fchrt und ist aus unserer Sicht \n\nein bildungspolitischer Anachronismus. Es ist schon \n\ngrotesk: Unter dem Diktat der Europ\u00e4ischen Union wird \n\nnahezu alles angeglichen, vereinheitlicht und herunterni-\n\nvelliert, egal, wie sehr dies auch mit deutschen Interessen \n\nkollidiert. Ich denke dabei etwa an die Hochschulreform \n\nvon Bologna, durch die sogar EU-weit Studieninhalte und \n\n-abschl\u00fcsse vereinheitlicht werden, obwohl das zum \n\nVerlust deutscher Universit\u00e4tstraditionen und Qualit\u00e4ts-\n\nstandards f\u00fchrt. \n\nVor allem denkt die NPD bei der Thematik der Anglei-\n\nchungspolitik an die Angleichung der europ\u00e4ischen \n\nStaatsschulden durch deutsche Haftungsgarantien und \n\nMilliardentransfers f\u00fcr s\u00fcdeurop\u00e4ische Pleitestaaten. \n\nGleiches gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Zwangsharmonisie-\n\nrung der europ\u00e4ischen Zinss\u00e4tze durch die EZB, die damit \n\nPleitestaaten entschulden will und gleichzeitig deutsche \n\nSparguthaben entwertet. \u00dcberall, meine Damen und \n\nHerren, betreiben also die Bundestagsparteien auf Dr\u00e4n-\n\ngen der EU-Bonzokratie und unserer vorgeblichen euro-\n\np\u00e4ischen Freunde eine Angleichungspolitik. Aber ausge-\n\nrechnet die innerdeutsche Bildungspolitik bleibt davon \n\nzum Schaden von Sch\u00fclern, Eltern und Lehrern ausge-\n\nnommen. \n\nFolgen des \u00fcbertriebenen Bildungsf\u00f6deralismus sind \n\nerschwerte Schulwechsel zwischen Bundesl\u00e4ndern, krasse \n\nschulische Niveauunterschiede zwischen den L\u00e4ndern und \n\nUngerechtigkeiten bei der Studienplatzvergabe durch \n\nunvergleichbare Schulabschl\u00fcsse. Deshalb begr\u00fc\u00dft die \n\nNPD den Bildungsstaatsvertrag zwischen den drei Bun-\n\ndesl\u00e4ndern als ersten Schritt in die richtige Richtung \u2013 \n\nwenn er denn ernst gemeint und nach dem rot-gr\u00fcnen \n\nRegierungswechsel in Hannover \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich \n\nsein sollte. \n\nIn der Vergangenheit gab es schon viele \u00e4hnliche Verlaut-\n\nbarungen, Absichtserkl\u00e4rungen und Vertr\u00e4ge, die aber \n\nallesamt folgenlos blieben. Erinnert sei an die erst im \n\nletzten Jahr von der Kultusministerkonferenz festgelegten \n\nbundesweiten Bildungsstandards. Ge\u00e4ndert hat sich \n\nseitdem aber herzlich wenig. Vielmehr steht zu bef\u00fcrch-\n\nten, dass das deutsche Schulniveau weiter sinken wird. \n\nGrund sind bildungspolitische Experimente wie Einheits-\n\nschulen und die Inklusionsideologie. Dadurch entstehen \n\nSchulen, in denen die einen Sch\u00fcler chronisch unterfor-\n\ndert und die anderen chronisch \u00fcberfordert werden und \n\ndamit Sch\u00fcler nicht mehr leistungs- und begabungsge-\n\nrecht unterrichtet werden k\u00f6nnen. \n\nEin weiterer Grund f\u00fcr den schulischen Qualit\u00e4tsverfall \n\nsind vielerorts Sprachprobleme in Klassen mit hohem \n\nAusl\u00e4nderanteil. Durch fehlende Sprachkompetenz wird \n\nl\u00e4ngst nicht nur in Bremen, Hamburg oder Berlin die \n\nschulische Wissensvermittlung erschwert. Es muss des-\n\nwegen aus Sicht der NPD alles unternommen werden, um \n\nden vergleichsweise hohen Bildungsstandard in Sachsen \n\nzu halten, zu sichern und ihn bundesweit auf die Agenda \n\nder Bildungspolitiker zu setzen. \n\nDer anstehende Generationswechsel in der Lehrerschaft \n\nund notwendige Investitionen in Ausstattung und Geb\u00e4u-\n\nde sind aber auch im Freistaat Sachsen, wie fast jede \n\nPlenarwoche dokumentiert, objektive Probleme, derer \n\nsich die Staatsregierung entschlossen annehmen muss. \n\nMeine Damen und Herren, die NPD begr\u00fc\u00dft die beabsich-\n\ntigte oder zumindest angesto\u00dfene Angleichung innerdeut-\n\nscher Bildungsinhalte und Schulabschl\u00fcsse, wie sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7120 \n\n\u00fcbrigens auch in unserem Parteiprogramm gefordert wird. \n\nDarin hei\u00dft es: \"Zur Durchsetzung vergleichbarer Leis-\n\ntungsanforderungen sind bundeseinheitliche Pr\u00fcfungen \n\nf\u00fcr Abitur und Mittlere Reife abzuhalten.\u201c Insofern \n\nbegr\u00fc\u00dfen wir die Debatte und hoffen darauf, dass der zum \n\nSchaden der Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer angewachsene \n\nBildungsf\u00f6deralismus ein St\u00fcck weit zur\u00fcckgedr\u00e4ngt \n\nwird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Gansel f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \u2013 Wir kommen zu einer zweiten \n\nRednerrunde, und f\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU \n\nergreift erneut Herr Kollege Bienst das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wann soll eine Regierung \n\nneue Initiativen ergreifen? Irgendwann \u2013 in einem Jahr, in \n\neinem F\u00fcnfjahres- oder einem Zehnjahreszeitabschnitt \u2013 \n\ngibt es immer irgendwo Wahlen, und ich denke, diese \n\nInitiative, die unsere Kultusministerin gemeinsam mit \n\nzwei weiteren Kultusministern gerade ergriffen hat, ist zu \n\ndiesem Zeitpunkt die richtige gewesen. Die Kritik, dass \n\nsolche Initiativen nat\u00fcrlich immer irgendwo Wahlkampf \n\nbedeuten, werden wir immer annehmen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Dazu komme ich gleich, Kollegin Falken. \u2013 Aber in \n\ndiesem Fall, denke ich, war sie genau an der richtigen \n\nStelle platziert. Liebe Kollegin Giegengack \u2013 wo ist sie? \n\njetzt ist sie weg \u2013, ich zitiere einmal aus dem Konzept, \n\nfalls Sie das auch richtig gelesen haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDa geht sie gerne raus!) \n\nIm zweiten Abschnitt steht zum Bildungsmonitoring \n\nn\u00e4mlich Folgendes \u2013 ich habe es vor mir liegen \u2013: \n\n\"Erstens. Die L\u00e4nder f\u00fchren zur zentralen \u00dcberpr\u00fcfung \n\ndes Erreichens des Bildungsstandards L\u00e4ndervergleiche in \n\nder Grundschule und in der Sekundarstufe I durch. \n\nZweitens. Die L\u00e4nder f\u00fchren l\u00e4nderspezifische und \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Vergleichsarbeiten in Anlehnung an \n\nden Bildungsstandard durch. L\u00e4nderspezifische Ver-\n\ngleichsarbeiten, zum Beispiel Jahrgangsstufentests, f\u00fchren \n\ndie L\u00e4nder in eigener Verantwortung in Anlehnung an die \n\nBildungsstandards durch.\u201c \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Sie sind schon da!) \n\nDas hei\u00dft im konkreten Fall, es werden also bestimmte \n\nVergleichsarbeiten initiiert, und diejenigen, die wissen, \n\nwas es bedeutet, eine Vergleichsarbeit zun\u00e4chst erst \n\neinmal zu erstellen, wissen, wie viel Arbeit in solche \n\nVergleichsarbeiten gelegt wird. Ich m\u00f6chte einmal ganz \n\nkurz das Beispiel Sachsen nennen. \u2013 Frau Dr. Stange? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Bienst? \n\nLothar Bienst, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n, Frau \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Bienst, damit ich \n\nnicht immer dazwischenrufen muss: Ist Ihnen bekannt, \n\ndass diese Vergleichsarbeiten sowohl l\u00e4nder\u00fcbergreifend \n\nin der Grundschule, in der Sekundarstufe I, als auch \n\nl\u00e4nderspezifisch seit einigen Jahren durchgef\u00fchrt werden \n\nund es daf\u00fcr extra ein Institut in Berlin gibt, das IQB, das \n\ndie Vergleichsaufgaben entwickelt? Ist Ihnen das be-\n\nkannt? \n\nLothar Bienst, CDU: Das ist mir bekannt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Super. \n\nLothar Bienst, CDU: Und nun kommt die unmittelbare \n\nArbeit der L\u00e4nder, die jetzt miteinander gef\u00fchrt werden, \n\nindem man zum Beispiel gemeinsame Abituraufgaben \n\nentwickelt, die l\u00e4nderspezifisch sind. Diese Abituraufga-\n\nben, die nicht von irgendeinem Institut entwickelt werden, \n\nsondern von den Kollegen, die unmittelbar an der Schule \n\nunterrichten, erstellt und zur Bewertung \u00fcbergeben und \n\ndanach freigegeben werden, sind ein Arbeitsaufwand, den \n\nSie sich faktisch nicht vorstellen k\u00f6nnen. Wenn ich nun \n\nbeispielsweise in einem Land Kollegen habe, die in jedem \n\nJahr immer und immer wieder gleiche Abituraufgaben zu \n\nerstellen haben, und nun l\u00e4nder\u00fcbergreifend gleiche \n\nBildungsstandards vorhanden sind und sich die Arbeit auf \n\nein zweites oder drittes Bundesland verteilt, dann, denke \n\nich, haben wir auch etwas zur Entlastung der Kollegen \n\nund zur Vergleichbarkeit solcher Arbeiten getan. Deshalb \n\nfinde ich diese Initiative sehr, sehr gut. \n\nIch bin vorhin aufgrund der Zwischenfrage unterbrochen \n\nworden. Ein zweiter Fakt, den ich als sehr positiv empfin-\n\nde, ist die Organisation der Fortbildung. Dort m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal einhaken. Was l\u00e4uft momentan? Die Fortbil-\n\ndung wird autark in den L\u00e4ndern organisiert. Die Fortbil-\n\ndungskonzeptionen werden autark erstellt. Wenn wir die \n\nM\u00f6glichkeit haben, l\u00e4nder\u00fcbergreifend gemeinsam mit \n\nden Kollegen eine solche Initiative zu entwickeln, werden \n\nwir nat\u00fcrlich auch in der Umsetzung viel effektiver \n\narbeiten k\u00f6nnen, und dies schl\u00e4gt sich letztendlich in \n\nSchiLF-, der schulinternen Lehrerfortbildung, nieder; und \n\nin der Organisation einer solchen Fortbildung kann man \n\ndiese l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Lernstandards besser ein-\n\nsch\u00e4tzen, entwickeln und Auswirkungen auf m\u00f6gliche \n\nSch\u00fclerkompetenzen betrachten. \n\nEine zweite Erfahrung m\u00f6chte ich zu Punkt 4 mitteilen, \n\nden ich vorhin angef\u00fchrt habe. In der beruflichen Bildung \n\nist es so, dass gerade bei den industriellen Berufen die \n\nPr\u00fcfungen zentral organisiert werden. Dies geschieht \u00fcber \n\nein zentrales Institut, die SALF in Stuttgart. Dort sind \n\nLehrerkollegen bzw. auch Vertreter aus dem praktischen \n\nBereich \u00fcber ein oder mehrere Jahre t\u00e4tig und erstellen \n\nzentral ihre Aufgaben. Ich habe dort acht Jahre als \n\nLehrervertreter f\u00fcr Sachsen f\u00fcr den Beruf Elektroniker f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7121 \n\nBetriebstechnik mitgearbeitet und bin sehr oft in Gespr\u00e4-\n\nche mit anderen Kollegen aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\ninvolviert gewesen, und obwohl wir gemeinsame Rah-\n\nmenlehrpl\u00e4ne hatten, gab es trotzdem in der Umsetzung \n\nganz unterschiedliche Sichtweisen, um zum Bildungser-\n\nfolg zu kommen. \n\nWenn wir l\u00e4nder\u00fcbergreifend eine solche Kooperation \n\nh\u00e4tten, dann w\u00fcrden wir nat\u00fcrlich auch im Rahmen der \n\nSch\u00fclerentwicklung eine bessere Bildungschance f\u00fcr \n\ndiese Sch\u00fcler sehen und vor allem auch entwickeln \n\nk\u00f6nnen. Diese Bildungschancen und dieses zielorientierte \n\nErgebnis sehe ich in der Realisierung und der Intensivie-\n\nrung durch einen solchen Staatsvertrag gegeben. In \n\ndiesem Sinne, denke ich, war es eine gute Initiative, einen \n\nsolchen Staatsvertrag auf den Weg zu bringen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion sprach Kollege Bienst. \u2013 Nun kommt \n\nerneut Herr Kollege Bl\u00e4sner f\u00fcr die miteinbringende \n\nFraktion der FDP zu Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrten Damen und Herren! Vorhin wurde die \n\nFrage in den Raum gestellt, warum wir uns gerade jetzt \n\nmit dem Thema Bildungsstaatsvertrag besch\u00e4ftigen. Ich \n\nm\u00f6chte dazu sagen: Wir als FDP haben uns 2011 sehr \n\nintensiv mit dem Thema Bildungsf\u00f6deralismus auseinan-\n\ndergesetzt. Wir hatten einen Bundesparteitag, auf dem wir \n\nuns ganz klar gegen die Aufhebung des Kooperationsver-\n\nbotes und f\u00fcr den Bildungsstaatsvertrag ausgesprochen \n\nhaben. Wir haben das bei unserem Landesparteitag getan \n\nund ich glaube, auch die CDU hat sich auf ihrem Parteitag \n\nin Leipzig intensiv mit diesem Thema besch\u00e4ftigt und ist \n\nzu den gleichen Schl\u00fcssen gekommen wie wir als FDP. \n\nDeshalb \u2013 es dauert nun einmal einige Zeit, bis gewisse \n\nEckpunkte erarbeitet werden \u2013 ist nun die Zeit reif, die \n\nersten Schritte zu pr\u00e4sentieren und vorzustellen. Ich finde \n\nes schon sehr interessant, dass die Kollegin von den \n\nGR\u00dcNEN quasi f\u00fcr Niedersachsen spricht und sagt, dass \n\nRot-Gr\u00fcn \u2013 falls es denn gew\u00e4hlt wird; es gab immer mal \n\nProbleme bei Nominierungen von Ministerpr\u00e4sidenten, \n\nund au\u00dferdem ist ja Schwarz-Gelb noch im Amt \u2013 das \n\nnicht fortsetze. Ich finde, das zeugt wenig von politischer \n\nKontinuit\u00e4t. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nEs zeugt wenig davon, dass man Interessen wahrnimmt, \n\nsondern eigentlich eher davon, dass man aus rein partei-\n\npolitischem Kalk\u00fcl irgendwelche Dinge blockieren will. \n\nWir sind das ja von der SPD gew\u00f6hnt, Stichwort: kalte \n\nProgression. Ich fordere alle dazu auf, sich dem Thema \n\nBildungskooperation ernsthaft zu widmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFrau Dr. Stange, Sie haben nat\u00fcrlich recht, dass auf \n\nBundesebene von der KMK schon viele Dinge vereinbart \n\nworden sind. Aber ich denke, es ist wichtig, dass wir auch \n\nin den Landtagen das Thema intensiv diskutieren: Wie \n\nviel Vergleichbarkeit wollen wir? Welche gemeinsamen \n\nStandards wollen wir? Wollen wir beispielsweise bun-\n\ndesweit gemeinsame Bezeichnungen f\u00fcr die unterschied-\n\nlichen Schularten? Dazu haben wir jetzt noch keine \n\nPosition, aber es w\u00e4re einmal interessant, zu er\u00f6rtern, ob \n\nman das regeln will. Das sollte nicht nur in Hinterzim-\n\nmern geschehen \u2013 Entschuldigung, Frau Kurth \u2013, sondern \n\nes sollte vor allem hier im Plenum \u00f6ffentlich diskutiert \n\nwerden. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Die  \n\nStandards wollen Sie hier diskutieren?) \n\n\u2013 Frau Dr. Stange, es geht nicht darum, die Standards zu \n\ndiskutieren, sondern: Wie viel Gemeinsamkeit wollen \n\nwir? Sind es beispielsweise gemeinsame Bezeichnungen? \n\nSind es gemeinsame Abituraufgaben? Sind es gemeinsa-\n\nme und gleiche Abschl\u00fcsse \u2013 ja oder nein? Das geh\u00f6rt in \n\ndie Landtage, da ist es richtig aufgehoben. Das sollte man \n\ndiskutieren. Es gibt gute Gr\u00fcnde, die daf\u00fcr sprechen, es \n\ngibt Gr\u00fcnde, die dagegen sprechen, aber wir brauchen \n\ndiese \u00f6ffentliche Diskussion hier in Sachsen, denn die \n\nB\u00fcrger wollen diese Fragen beantwortet haben, deshalb \n\nf\u00fchren wir diese Diskussion. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nFrau Dr. Stange, die Aufhebung des Kooperationsverbotes \n\nist doch eine v\u00f6llige Phantomdiskussion. Sie reden doch \n\nam Thema vorbei, wenn Sie das hier ansprechen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Sie reden  \n\nam Thema vorbei, Herr Bl\u00e4sner!) \n\nSie reden daran vorbei, weil mit der Aufhebung des \n\nKooperationsverbotes nichts in Deutschland vergleichba-\n\nrer wird. Bestenfalls f\u00fchrt es zu mehr Geld in den L\u00e4n-\n\ndern \u2013 f\u00fcr Bildung, das ist richtig. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Aha! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Moment! Ein Standard sollte auch sein, dass man sich \n\nalles anh\u00f6rt. Den sollten auch die LINKEN kennen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Frage ist aber: Wollen wir, dass dann drei Ebenen im \n\nBereich Bildungspolitik mitsprechen: die Kommune, das \n\nLand und der Bund? Wir wissen, dass Mischtfinanzierung \n\nund Mischtverantwortlichkeit immer Probleme mit sich \n\nbringen, dass es dann die \u201egoldenen Z\u00fcgel\u201c gibt. Viel-\n\nleicht will dann \u2013 ich sage es einmal ein wenig salopp; \n\nwir m\u00f6gen davon verschont bleiben \u2013 eine SPD-gef\u00fchrte \n\nBundesregierung mit den \u201egoldenen Z\u00fcgeln\u201c die Gemein-\n\nschaftsschule einf\u00fchren. Das wollen wir als Sachsen \n\nnicht, deswegen lehnen wir auch eine Verantwortlichkeit \n\nbeim Bund ab. \n\nVorhin kam noch der Einwurf, die FDP h\u00e4tte dem im \n\nBund zugestimmt. Ich m\u00f6chte das klarstellen: Es ging um \n\nden Bereich Hochschule, um eine ganz andere Problema-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7122 \n\ntik, und dort ist es sinnvoll, dass man bei \u00fcberregional \n\nbedeutsamen Universit\u00e4ten eine Ausnahme macht. Das \n\nhat aber nichts mit dem Kooperationsverbot im Schulbe-\n\nreich zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Bl\u00e4sner \n\nsprach f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Gibt es Redebedarf bei \n\nden LINKEN? \u2013 Kein weiterer Redebedarf. SPD? \u2013 Frau \n\nDr. Stange, Sie ergreifen erneut das Wort f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Manches kann nicht unwidersprochen stehen blei-\n\nben. Ich bleibe dabei, Herr Bienst: Das meiste, was Sie \n\ngesagt haben \u2013 oder eigentlich alles \u2013 \u2013 Man kann die \n\nBausteine aus den KMK-Beschl\u00fcssen nehmen und sie in \n\nden Staatsvertrag hineinsetzen, dazu braucht man auch \n\nkein Jahr, um sich das zu \u00fcberlegen, sondern das kann \n\nman innerhalb weniger Stunden tun, und genauso ist der \n\nStaatsvertrag aufgebaut. Es sind einfach Bausteine aus \n\nden Beschl\u00fcssen der KMK herausgenommen und dort \n\neingesetzt worden, und Sie haben sie wunderbar zitiert. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, da Sie gerade die Abitur-\n\naufgaben angef\u00fchrt haben \u2013 ich habe das schon mehrfach \n\nthematisiert und auch Anfragen an das Kultusministerium, \n\ndamals noch unter Herrn W\u00f6ller, gestellt \u2013, warum sich \n\neinzelne L\u00e4nder auf den Weg gemacht haben, diese \n\nschwierigen Aufgaben zu entwickeln, die kompetenzba-\n\nsiert und getestet sein m\u00fcssen, bevor man sie auf den Weg \n\nbringt, wo wir, alle 16 Bundesl\u00e4nder, doch gemeinsam ein \n\nInstitut finanzieren, das genau diesen Auftrag hat: Das \n\nInstitut f\u00fcr Qualit\u00e4tsentwicklung im Bildungswesen, das \n\nIQB an der Humboldt-Universit\u00e4t, hat genau diesen \n\nAuftrag \u2013 aus den Gr\u00fcnden, die Sie genannt haben. Dort \n\narbeiten Fachkolleginnen und -kollegen an den Aufgaben \n\nmit. Sie werden so erarbeitet, dass wir sie ruhigen Gewis-\n\nsens in den Schulen einsetzen k\u00f6nnen und sie kompatibel \n\nsind. Warum finanzieren wir das doppelt? Warum betreibt \n\ndas Kultusministerium mit einigen L\u00e4ndern, nur um ein \n\nJahr eher auf dem Markt zu sein, so einen Riesenaufwand, \n\nwenn das IQB parallel diese Aufgaben entwickelt? Ich \n\nbitte, dass das gepr\u00fcft wird, auch von Ihrer Fraktion. \n\nHerr Bl\u00e4sner, ein Wort zum Thema Staatsvertrag: Haben \n\nSie sich einmal angesehen, wie lange es dauert, einen \n\nStaatsvertrag abzuschlie\u00dfen? Die KMK ist noch im \n\nEilzugtempo unterwegs, wenn sie ihre gemeinsamen \n\nEmpfehlungen abgibt, und da sagen wir schon immer, das \n\nsei recht langsam. Ein Staatsvertrag muss durch \n\n16 Parlamente, und wenn Sie dann noch anfangen wollen, \n\ninhaltlich \u00fcber die Bildungsstandards zu diskutieren \u2013 ich \n\nwei\u00df nicht, ob Sie \u00fcberhaupt mal in irgendeinen solchen \n\nBildungsstandard, zum Beispiel Deutsch f\u00fcr die Haupt-\n\nschule, hineingeschaut haben \u2013, dann habe ich schon \n\nerhebliche Zweifel, ob das wirklich eine Angelegenheit \n\ndes Parlaments ist. Die Bildungsstandards sind verab-\n\nschiedet. Sie liegen vor. Sie werden umgesetzt und sind in \n\nden Lehrpl\u00e4nen. Sie sind in den Vergleichsarbeiten bereits \n\nenthalten. Dazu brauche ich keinen Bildungsstaatsvertrag \n\nmehr. \n\nWir haben \u00fcbrigens einen Staatsvertrag im Bildungssys-\n\ntem \u2013 den Staatsvertrag zur Gemeinsamen Wissenschafts-\n\nkonferenz \u2013, und das ist auch sinnvoll; denn in der Ge-\n\nmeinsamen Wissenschaftskonferenz sitzen die Finanzmi-\n\nnister mit am Tisch. Dabei geht es n\u00e4mlich auch um \n\nFinanzen, und wenn sich die Finanzminister, Bildungsmi-\n\nnister, Bund und L\u00e4nder nicht einigen, dann geht das in \n\ndie Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz, und das schafft Ver-\n\nbindlichkeit. Ich glaube nicht, dass Sie mit Ihrem Bil-\n\ndungsstaatsvertrag so weit gehen wollten. Sie brauchen \n\nmindestens ein Jahr, um Empfehlungen, die die KMK \n\nheute vielleicht in einem halben Jahr schafft zu erarbeiten, \n\ndurch alle 16 Parlamente zu treiben. Das ist vollkomme-\n\nner Aberwitz und w\u00fcrde das Bildungssystem vollkommen \n\nlahmlegen, wenn Sie das machen. \n\nIch verweise abschlie\u00dfend noch auf einen Beitrag, den ich \n\nj\u00fcngst in diesem Kontext \u2013 in Kooperation mit Herrn \n\nProf. Thies von der KMK und Herrn Prof. Meyer, sicher-\n\nlich noch gut bekannt als ehemaliger Wissenschaftsminis-\n\nter hier im Landtag \u2013 im Journal \u201eDenkstr\u00f6me\u201c f\u00fcr die \n\nS\u00e4chsische Akademie der Wissenschaften geschrieben \n\nhabe, in dem es darum geht, wie wir zu einem besseren \n\nkooperativen Bildungsf\u00f6deralismus kommen. Ich denke, \n\ndarin steht ein praktikabler Vorschlag, der auch ein St\u00fcck \n\nweitergeht, als nur einen Bildungsrat zu etablieren. Aber \n\nSie werden es nicht schaffen, wenn Sie nicht im Grundge-\n\nsetz endlich die Bremse lockern und das Kooperations-\n\nverbot aufheben. Dann wird Ihnen auch der Bildungs-\n\nstaatsvertrag, wenn er jemals zustande kommen sollte, \n\nnicht weiterhelfen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin \n\nDr. Stange sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Gibt es Rede-\n\nbedarf bei den GR\u00dcNEN? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nNPD? \u2013 Ebenfalls nicht. Wir k\u00f6nnten eine dritte Redner-\n\nrunde er\u00f6ffnen. Gibt es Redebedarf bei den einbringenden \n\nFraktionen? \u2013 Gibt es \u00fcberhaupt Redebedarf aus dem \n\nKreis der Fraktionen? \u2013 Den kann ich nicht erkennen. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! \u201eGemeinsam zum Erfolg \u2013 Anerkennung und \n\nVergleichbarkeit durch Bildungsstaatsvertrag verbessern\u201c \n\n\u2013 ja, genau das plant Sachsen mit Bayern und Niedersach-\n\nsen mit diesem Bildungsstaatsvertrag, und ganz nebenbei \n\n\u2013 es wurde heute schon mehrfach erw\u00e4hnt \u2013 haben sich \n\nneben diesen drei L\u00e4ndern weitere drei L\u00e4nder auf den \n\nWeg gemacht, 2014 gemeinsame Abituraufgaben zu \n\neinem einheitlichen Termin zu erstellen, und ich habe im \n\nDezember dieser Beratung hier in Sachsen beigewohnt. \n\nEs ist ein Herzensanliegen, genau diese Vergleichbarkeit \n\nund diese Gemeinsamkeit im Abitur schon 2014 zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7123 \n\nschaffen, und ich meine auch, dass sich noch weitere \n\nL\u00e4nder auf diesen Weg machen werden. \n\nZum ersten Mal seit Gr\u00fcndung der Bundesrepublik vor \n\n\u00fcber 60 Jahren haben sich L\u00e4nder auf den Weg gemacht, \n\nverbindliche l\u00e4nder\u00fcbergreifende Regelungen f\u00fcr Bildung \n\nzu vereinbaren. Die Initiative zum Bildungsstaatsvertrag \n\nist eine gute Initiative. Schauen wir in die Wirtschaft, so \n\nist heutzutage Mobilit\u00e4t gefragt. Arbeitnehmer verbringen \n\nihr Berufsleben nicht mehr an einem Ort, sondern wech-\n\nseln die Orte und Bundesl\u00e4nder, und Familien mit Kin-\n\ndern soll diese Mobilit\u00e4t nicht zum Nachteil gereichen. \n\nSie sollen in einer anderen Schule beim Lernen in den \n\nF\u00e4chern an das anschlie\u00dfen k\u00f6nnen, mit dem sie an der \n\nvorherigen Schule aufgeh\u00f6rt haben. \n\nBeim Thema Staatsvertrag, Mobilit\u00e4t und Vergleichbar-\n\nkeit von Bildung geht es mir um einen pragmatisch \n\ngelebten Bildungsf\u00f6deralismus, nicht um politische \n\nIdeologie. Mir geht es nicht um parteipolitisches Gezerre, \n\nmeine Damen und Herren. Mir geht es beim Thema \n\nBildungsf\u00f6deralismus um die Menschen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nMir geht es um die Sch\u00fcler, mir geht es um die Eltern und \n\ndie Lehrer, und genau diese profitieren vom Bildungs-\n\nstaatsvertrag. Die bildungspolitische Brille n\u00fctzt nieman-\n\ndem etwas. Ideologie macht in Sachsen keine Schule. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Bildungsf\u00f6deralismus \u2013 das durfte ich, zw\u00f6lf Jahre \n\nselbst in der Schule t\u00e4tig gewesen, hautnah miterleben \u2013, \n\nich stehe dazu, ist f\u00fcr Sachsen ein Gl\u00fccksfall. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wozu  \n\nbrauchen wir jetzt einen Staatsvertrag?) \n\nBildung ist nicht zum Nulltarif zu haben, Bildung kostet \n\nviel Geld. In Zeiten knapper Kassen kann ich sehr gut \n\nverstehen, dass nach dem finanziellen Engagement des \n\nBundes gerufen wird. Aber schauen wir uns doch das \n\nfinanzielle Engagement des Bundes und den Ruf danach \n\nan. Es ist unrealistisch zu glauben, dass der Bund Geld \n\nohne inhaltliche Vorgaben an die L\u00e4nder geben wird, und \n\nVorgaben des Bundes nehmen uns in Sachsen die Freiheit \n\nf\u00fcr unseren Bildungsweg, den wir \u2013 Gott sei Dank \u2013 \n\nkontinuierlich seit 1990 beschreiten konnten. Das ist ein \n\nGarant, ein Geheimrezept f\u00fcr unseren Erfolg. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb muss unser Ziel sein, einen pragmatischen \n\nBildungsf\u00f6deralismus anzustreben, eine sinnvolle Zusam-\n\nmenarbeit, die Gemeinsamkeiten und Vergleichbarkeit im \n\nBildungswesen sichert. Wem es um die Sache geht, wem \n\nes um Inhalte geht \u2013 und darum geht es uns in Sachsens \n\nSchulpolitik statt um parteipolitisches Gezerre \u2013, \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\nder blickt weiter als bis zur n\u00e4chsten Wahl, und wer \n\nweiter blickt als bis zur n\u00e4chsten Wahl, der ist f\u00fcr eine \n\nsinnvolle Zusammenarbeit der L\u00e4nder, die dringend \n\nerforderlich ist, und genau f\u00fcr diese sinnvolle Zusammen-\n\narbeit ist der Staatsvertrag sinnvoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! In mehreren Redebeitr\u00e4gen \n\nwurden die Beschl\u00fcsse der KMK angesprochen. Diese \n\nBeschl\u00fcsse sind eine sehr gute Grundlage. Wir wissen \n\naber alle, dass die Beschl\u00fcsse der KMK \u2013 wie die aller \n\nFachministerkonferenzen \u2013 empfehlenden Charakter \n\nhaben. Laufbahnrechtliche Voraussetzungen zwischen den \n\nL\u00e4ndern anzugleichen, das ist mit Beschl\u00fcssen der KMK \n\nnicht m\u00f6glich, und so kann auch berufliche Mobilit\u00e4t \n\nnicht gef\u00f6rdert werden. Der Bildungsstaatsvertrag \u2013 das \n\nist der Unterschied zu allem, was bisher existiert \u2013 bindet \n\nalle Verantwortlichen: die L\u00e4nderparlamente und die \n\nRegierung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Prof. Besier, Frau Staatsminis-\n\nterin? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Jawohl, sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Vielen \n\nDank, Frau Staatsministerin. \u2013 Es ist eine Frage jenseits \n\nvon Parteiengez\u00e4nk, sondern \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Steffen Flath, CDU: Na, na, na!) \n\neine Frage, die ich mir als Vater stelle. Die Vergleichbar-\n\nkeit der Abiturpr\u00fcfungen leidet auch darunter, dass \n\nbeispielsweise, wenn wir einen Extremfall nehmen, in \n\nHamburg alle m\u00f6glichen F\u00e4cher abgew\u00e4hlt werden \n\nk\u00f6nnen, in Sachsen hingegen nicht; und auch dann, wenn \n\ndie Situation eintreten sollte, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Was ist Ihre Frage, Herr \n\nProf. Besier? \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: \u2013 scheitert \n\nnicht an diesem Sachverhalt \u2013 um es kurz zu machen \u2013 \n\ndie Vergleichbarkeit von vornherein, wenn s\u00e4chsische \n\nSch\u00fcler \u00fcber die ganze Palette hinweg gepr\u00fcft werden? \n\nDann k\u00f6nnen sie gar nicht so gut sein wie jene Sch\u00fcler, \u2013 \n\n(Widerspruch der Abg. Uta Windisch, CDU \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Sprechen  \n\nSie jetzt aus Erfahrung?) \n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df, aber denken Sie doch mal an Ihre eigene \n\nSituation. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Was ist jetzt Ihre Frage? \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: \u2013 die einen \n\ngro\u00dfen Teil ihrer F\u00e4cher haben abw\u00e4hlen k\u00f6nnen. Sehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7124 \n\nSie darin nicht ein zentrales Element, dem man zu Leibe \n\nr\u00fccken m\u00fcsste, um eine Vergleichbarkeit herzustellen, \n\nalso entweder in allen Bundesl\u00e4ndern das gleiche F\u00e4cher-\n\nangebot \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Die Frage!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Stellen Sie jetzt Ihre \n\nFrage, Herr Prof. Besier, ansonsten haben Sie nachher \n\nnoch das Instrument der Kurzintervention. Was ist Ihre \n\nFrage? \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Meine \n\nFrage ist, ob die Staatsministerin nicht auch darin ein \n\nzentrales Element einer Ungleichbehandlung von Abitu-\n\nrienten sieht, die durch das, was sie bis jetzt getan hat, \n\nnicht gel\u00f6st ist. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Herr Prof. Besier, ich glaube, ich habe Ihre Frage \n\ndurch aufmerksames Zuh\u00f6ren deuten k\u00f6nnen \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund antworte sehr gern darauf. Wir k\u00f6nnen uns sicher im \n\nNachgang noch einmal unterhalten, da die Antwort meine \n\nRedezeit sprengen w\u00fcrde. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die wird angehalten!) \n\nFrau Dr. Stange hat die Antwort eigentlich gegeben. Bei \n\ngenauem Zuh\u00f6ren m\u00fcsste ich sie gar nicht geben. Wir \n\nhaben Bildungsstandards vereinbart, und diese sind nicht \n\nnur im Freistaat Sachsen in die Lehrpl\u00e4ne implementiert \n\nworden, und, Herr Prof. Besier, genau das ist die Grund-\n\nlage daf\u00fcr, dass wir gemeinsam den Weg zum einheitli-\n\nchen, vergleichbaren Abitur gehen und sich immer mehr \n\nL\u00e4nder \u2013 eine Kollegin sagte es mir erst in der vorigen \n\nWoche \u2013 diesem Weg anschlie\u00dfen m\u00f6chten. Bildungs-\n\nstandards \u2013 dankenswerterweise unter Leitung von Frau \n\nProf. Stanat vom IQB aufgestellt, begleitet und in den \n\nLehrpl\u00e4nen implementiert \u2013 geben uns jetzt diese Chance. \n\nWir sind Vorreiter auf diesem Weg, und die Bundesl\u00e4nder \n\n\u2013 das darf ich Ihnen versichern \u2013 schauen uns \u00fcber die \n\nSchulter, wie wir den Weg zum Abitur 2014 in hoher \n\nQualit\u00e4t gestalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch komme gleich noch einmal ansatzweise auf meine \n\nAntworts\u00e4tze auf Ihre Frage zur\u00fcck. Wir waren beim \n\nBildungsstaatsvertrag im Zusammenhang mit KMK-Be-\n\nschl\u00fcssen. Ich sagte, dass er alle Verantwortlichen bindet: \n\nL\u00e4nderparlamente und Regierungen. Ein Bildungsstaats-\n\nvertrag bietet die h\u00f6chste Legitimation politischen Han-\n\ndelns, und das ist unser Anliegen auf dem Weg zu mehr \n\nGemeinsamkeit und mehr Vergleichbarkeit. Ein Staatsver-\n\ntrag wird von Landesparlamenten ratifiziert. Er hat \n\nbindende, verpflichtende Gesetzeskraft wie kein KMK-\n\nBeschluss. Wir unterstreichen deshalb mit der Initiative \n\nBildungsstaatsvertrag, wie wichtig uns die Steigerung von \n\nMobilit\u00e4t und Vergleichbarkeit im Bildungsbereich ist. \n\nWir wollen sie im Gesetz verankert wissen. \n\nDer VSW-Pr\u00e4sident Bodo Finger dr\u00fcckte es in seiner \n\nRede zum Neujahrsempfang am Donnerstag vergangener \n\nWoche wie folgt aus \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie B\u00fcrger erwarten \n\nhier endlich einen parteien- und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \n\nKonsens. Der geplante Bildungsstaatsvertrag von Sach-\n\nsen, Bayern und Niedersachsen ist ein kleiner, aber richtig \n\ngesetzter Mosaikstein.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nMit Bayern setzen wir nun Mosaikstein f\u00fcr Mosaikstein. \n\nWir haben eine Umsetzungsstrategie vereinbart. Wir \n\nwerden auf andere Bundesl\u00e4nder zugehen. Pragmatischer \n\nBildungsf\u00f6deralismus \u2013 das ist unser gemeinsames Ziel, \n\nund ich w\u00fcnsche mir hierbei eine kontroverse, aber auch \n\nkonstruktive Debatte. Den Auftakt haben die Regierungs-\n\nfraktionen heute gemacht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit haben Sie Ihre \n\nRede beendet, Frau Staatsministerin, und m\u00fcssen nicht \n\nmehr antworten; aber Frau Kollegin Stange macht vom \n\nInstrument der Kurzintervention Gebrauch. Darauf \n\nk\u00f6nnen Sie noch reagieren. Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Ich werde vom Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen. Frau Staatsministerin, Sie haben jetzt \n\nnoch einmal betont, welche Rolle dieser Bildungsstaats-\n\nvertrag aus Ihrer Sicht spielt. Mir ist nicht bekannt \u2013 mit \n\neiner einzigen Ausnahme im Hochschulbereich, und diese \n\nhat einen anderen Hintergrund \u2013, dass innerhalb der KMK \n\ndie L\u00e4nder gemeinsam beschlossene Empfehlungen nicht \n\numgesetzt haben. Mir ist kein Beispiel bekannt \u2013 au\u00dfer \n\neinem einzigen im Hochschulbereich: Als das Hochschul-\n\nfreiheitsgesetz in Nordrhein-Westfalen beschlossen \n\nwurde, sah sich das Land nicht mehr in der Lage, die \n\nProfessoren in den L\u00e4ndern zu halten. Das war der einzige \n\nFall, der zu einer erheblichen Debatte in der KMK gef\u00fchrt \n\nhat. Ansonsten gibt es seit Bestehen der KMK nicht eine \n\nEmpfehlung, bei der die L\u00e4nder aus der Reihe getanzt \n\nsind. \n\nEs gibt aber ein Beispiel, wo Sachsen gerade aus der \n\nReihe tanzt, und es hat mich besonders gewundert, dass \n\ndieses im Bildungsstaatsvertrag enthalten ist, n\u00e4mlich bei \n\nden gemeinsamen Empfehlungen zur Lehramtsausbildung \n\nzur gegenseitigen Anerkennung der Lehramtsabschl\u00fcsse. \n\nDa tanzt Sachsen gerade aus der Reihe, was die gemein-\n\nsamen Empfehlungen betrifft, indem es die Grundschul-\n\nlehrer nur noch vier Jahre ausbildet und darauf ein einj\u00e4h-\n\nriges Referendariat setzt. \n\nDas widerspricht den Gemeinsamen KMK-Empfehlungen \n\nvon 2005 und damit auch dem eigentlichen Anliegen Ihres \n\nBildungsstaatsvertrages, mehr Gemeinsamkeit herzustel-\n\nlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7125 \n\nIch will damit nur noch einmal deutlich machen, dass seit \n\ndem Jahr 2000 \u2013 das ist nicht erst im Jahr 2013 passiert \u2013, \n\nsp\u00e4testens mit der Verabschiedung der Bildungsstandards \n\n2004 der Kultusministerkonferenz, allen dort bis zu \n\ndiesem Zeitpunkt anwesenden Kultusministern klar war, \n\ndass man inhaltlich mehr Gemeinsamkeit schaffen muss. \n\nDeswegen gibt es die gemeinsamen Bildungsstandards \n\nund das Bildungsmonitoring. \n\nIch denke, es ist ein bisschen arrogant von denjenigen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention l\u00e4uft ab. Letzter Satz, Frau Stange! \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, genau! \u2013 Es ist ein \n\nbisschen arrogant von denjenigen, die meinen, im \n\nJahr 2013 aufzuschlagen, dass sie jetzt der KMK zeigen, \n\nwie sie handeln sollte. Die KMK hat diese Lehre bereits \n\nim Jahr 2000 gezogen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Stange. Frau Staatsministerin, wollen \n\nSie darauf reagieren? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Ja, ganz kurz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte ganz kurz \n\netwas dazu sagen. \n\nWir sind zurzeit in der KMK in intensiven Gespr\u00e4chen \n\ngenau zu diesen Themen, die Sie jetzt angesprochen \n\nhaben. Wenn es um die Vergleichbarkeit von Lehramtsab-\n\nschl\u00fcssen geht, so geht es uns darum, dass wir eine \n\nschulartenspezifische, qualitativ hohe Lehrerausbildung \n\nf\u00fcr unsere Schulen sicherstellen, denn eine gute Lehrer-\n\nausbildung ist die Grundlage. Genau zu diesem Punkt \n\nm\u00f6chten wir mit den Bundesl\u00e4ndern ins Gespr\u00e4ch kom-\n\nmen. Gespr\u00e4che dazu haben auch bereits begonnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nvon Frau Staatsministerin Kurth. \n\nWir sind jetzt am Ende der 1. Aktuellen Debatte ange-\n\nkommen, schlie\u00dfen sie ab und kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\n\u00d6ffentliche Dienste sind Mehrwert \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\nUnser Thema der Aktuellen Debatte haben wir \u00fcber-\n\nschrieben mit dem Titel \u201e\u00d6ffentliche Dienste sind Mehr-\n\nwert.\u201c \n\nWir wollen mit dieser Aktuellen Debatte der Staatsregie-\n\nrung zwei M\u00f6glichkeiten geben: erstens, uns ihre Position \n\nim S\u00e4chsischen Landtag darzulegen, wie sie in die Tarif-\n\nverhandlungen gehen will, die im \u00f6ffentlichen Dienst jetzt \n\nanstehen, und zweitens w\u00fcrden wir in dieser Aktuellen \n\nDebatte hier im S\u00e4chsischen Landtag gern noch einmal \n\nmit Ihnen zum Thema Lohndr\u00fccker, n\u00e4mlich staatlich \n\nverordnete Lohndr\u00fcckerei seitens der Staatsregierung, ins \n\nGespr\u00e4ch kommen. \n\nDie Staatsregierung, gef\u00fchrt von der CDU, hat nun schon \n\nseit vielen Jahren ein Ziel: das R\u00fcckgrat des Staates, \n\nn\u00e4mlich die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \u00f6ffentli-\n\nchen Dienstes, permanent \u2013 ich w\u00fcrde ja fast schon sagen: \n\nzu dem\u00fctigen. Erstens klaut man ihnen das Weihnachts-\n\ngeld, zweitens wird den Lehrerinnen und Lehrern die \n\nEingruppierung vorenthalten, und das jedes Mal \u2013 ich \n\nbetone das \u2013 mit staatlicher Unterst\u00fctzung. Ich nenne das \n\nLohndr\u00fcckerei. \n\nSeitdem dann auch noch die FDP im Jahr 2009 hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag eingezogen ist, \n\n(Torsten Herbst, FDP: Sie ist 2004 eingezogen!) \n\n\u2013 seit 2009 in der Regierung, Herr Herbst, ich korrigiere \n\nmich \u2013, hat das noch viel mehr dazu beigetragen, dass die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nimmer wieder mit Beschimpfungen auch seitens der FDP \n\nzu leben haben. \n\n(Na, na! von der FDP) \n\nVon daher sehe ich doch eher, dass es auch in der CDU \n\nkluge K\u00f6pfe gibt. Leider sind diese meistens relativ alt \u2013 \n\nin dem Fall der Ex-Generalsekret\u00e4r Gei\u00dfler \u2013, der vor \n\nwenigen Tagen darauf hinwies, dass die arbeitnehmer-\n\nfeindliche Politik seitens der Liberalen auch die CDU \n\nnach unten dr\u00fccken k\u00f6nnte. Damit hat der Ex-\n\nGeneralsekret\u00e4r der CDU tats\u00e4chlich mehr als recht. \n\nIch will auch noch einmal darauf aufmerksam machen, \n\ndass wir seit vielen Jahren im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber \n\ndas Thema Fachkr\u00e4ftemangel sprechen \u2013 es wird auch \n\nimmer wieder seitens der CDU-Koalition-gef\u00fchrten \n\nRegierung angesprochen. Ich will nur darauf hinweisen, \n\ndass dies vor allen Dingen damit zu tun hat, dass Sie Ihre \n\nNiedriglohnstrategie bis zum heutigen Tag nicht mit \n\neinem My bzw. nur im Ansatz ge\u00e4ndert haben. Sie haben \n\nbis zum heutigen Tag nicht verstanden, dass das R\u00fcckgrat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7126 \n\ntats\u00e4chlich der Mittelstand ist. Sie palavern zwar dar\u00fcber, \n\naber Sie tun \u00fcberhaupt nichts daf\u00fcr. Sie wundern sich, \n\ndass Sie mittlerweile noch nicht einmal Ihre 300 hochge-\n\nfeierten Stellen bei der Polizei \u2013 wenn ich den Kollegen \n\nHartmann hier reden h\u00f6re \u2013 voll bekommen. Sie m\u00fcssen \n\ndie Standards absenken, damit die 300 Stellen voll wer-\n\nden. \n\nIch sage Ihnen: Das werden Sie auch in den anderen \n\nBereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes nicht so bekommen, \n\nwenn Sie dort nicht endlich gegensteuern und den Kolle-\n\nginnen und Kollegen die Bezahlung g\u00f6nnen, die sie \n\ntats\u00e4chlich verdient haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKlar war immer in den alten L\u00e4ndern, dass die IG Metall \n\nund auch der \u00f6ffentliche Dienst Vorreiter bei den Tarifab-\n\nschl\u00fcssen waren. Klar war immer, dass das notwendig \n\ngewesen ist, um in anderen Branchen Tarifabschl\u00fcsse \n\nhinzubekommen. Ihre Niedriglohnstrategie hat in den \n\nletzten Jahren dazu gef\u00fchrt, dass die Kaufkraft schwindet \n\nund die Binnennachfrage nicht gest\u00e4rkt wird. Wir haben \n\nals Sachsen einen gro\u00dfen Anteil daran, dass wir als \n\nExportweltmeister dazu beigetragen haben, dass wir in \n\nEuropa eine ganz sch\u00f6ne Schieflage erlitten haben, was \n\ndie Verschuldung einzelner L\u00e4nder betrifft. \n\nWir haben dazu vor Kurzem schon einmal eine Debatte \n\ngef\u00fchrt \u2013 ich darf Sie erinnern: im September 2012. \n\nDamals hat Kollege Krau\u00df \u2013 ich m\u00f6chte ihn zitieren und \n\nauch daf\u00fcr loben \u2013 gesagt: \u201eSch\u00f6n w\u00e4re es, wenn die \n\nInternetpr\u00e4sentation der Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft \n\neinmal aktualisiert werden k\u00f6nnte. Dar\u00fcber w\u00e4ren wir \n\nnicht traurig.\u201c \n\nBis zum heutigen Tag hat es die Wirtschaftsf\u00f6rderungsge-\n\nsellschaft Sachsen nicht durchschnittlich geschafft, den \n\nHinweis von ihrer Internetseite herunterzunehmen, dass \n\nein um 25,6 % niedrigerer Lohn gezahlt wird als in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, und aufzuh\u00f6ren, dies als Stand-\n\nortvorteil des Landes zu werten. \n\nHerr Morlok, ich glaube, wenn Sie ein Viertel Ihres \n\nGeldes abgeben w\u00fcrden, w\u00e4re das ein Standortvorteil f\u00fcr \n\ndie FDP. Ich kann nur feststellen: Eine Regierung, die \n\nbillige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben will, wird dieses \n\nLand auf Dauer teuer zu stehen kommen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist die einbrin-\n\ngende Fraktion DIE LINKE zu Wort gekommen. Es \n\nsprach Herr Kollege Gebhardt. Die Rednerreihenfolge in \n\nder ersten Runde lautet wie folgt: CDU, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD. \n\nDas Wort ergreift jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nPatt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Das ist ein Thema, welches die \n\nNation gelegentlich zerrei\u00dft. An vielen Stammtischen \n\nwird dar\u00fcber gesprochen: Verdient der \u00f6ffentliche Dienst \n\nzu viel? Verdient er zu wenig? Was ist angemessen? \n\nMit dieser Neiddebatte, die damit auftritt, tun wir dem \n\n\u00f6ffentlichen Dienst nichts Gutes. Wir schaffen Unfrieden \n\ninnerhalb seiner Reihen. Das tut uns nicht gut, weil wir \n\nloyale und engagierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nhaben und auch brauchen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nWenn wir dort permanent unterstellen, als ob es hier \n\nAusbeutung und \u00c4hnliches geben w\u00fcrde, Herr Kollege, \n\nvon dem Sie gerade gesprochen haben, kann ich das nicht \n\nnachvollziehen. \n\nIch glaube, dass man \u2013 weil wir hier auch in einem \n\n\u00f6ffentlichen Raum sind \u2013 durchaus einmal ein paar \n\nsachliche Grundlagen darstellen kann. Wie viel Verdienst \n\nist im \u00f6ffentlichen Dienst m\u00f6glich? Wenn wir das aufzei-\n\ngen und auch sagen, mit wie wenig manche auskommen \n\nm\u00fcssen, muss man \u00fcberlegen, was man tut. Wir stehen \n\nvor einer Dienstrechts- und Besoldungsreform, die das \n\naufgreifen will. \n\nDann gibt es andere Bereiche, bei denen man sich fragt: \n\nIst die Verteilung innerhalb dieses Systems angemessen, \n\ndas kaum jemand richtig durchschaut? Denn wenn er \n\ndanach fragt, was es denn \u00fcberhaupt f\u00fcr Einkommen gibt, \n\nwas ein Arzt, ein Lehrer, ein Fahrer im \u00f6ffentlichen \n\nDienst oder eine Sekret\u00e4rin verdienen, dann bekommt er \n\nimmense Tabellen, und in diesen Tabellen steht auch nicht \n\nalles drin. Da gibt es Lohnzuschl\u00e4ge, da gibt es Zus\u00e4tze, \n\nda gibt es weitere Bereiche. Da gibt es vor allem diesen \n\nbesonderen Bereich: Das sind die Alterseinkommen, die \n\nauch zu ber\u00fccksichtigen sind. \n\nIch will ein paar Dinge vortragen, die ich zusammenge-\n\nstellt habe: Nach der aktuellen Liste \u2013 g\u00fcltig f\u00fcr dieses \n\nJahr \u2013 verdienen Beamte zwischen 27 000 Euro und \n\n119 000 Euro im Jahr. Das sind aber noch keine Minister. \n\nAchtung! Das ist lebenslang. Es gibt keine Abz\u00fcge f\u00fcr \n\nArbeitslosen- oder Rentenversicherung und es gibt eine \n\naus Sicht der Bev\u00f6lkerung, die nicht in den Genuss \n\nkommt, sehr gro\u00dfz\u00fcgige Altersversorgung und sehr \n\ngeringe Krankenversorgungskosten. \n\nEs lohnt sich, wenn man einmal das Lebenseinkommen \n\nbetrachtet. Der h\u00f6here Dienst hat beispielsweise eine \n\ndurchschnittliche Pension von 3 610 Euro im Monat. Das \n\nbedeutet, der Steuerzahler bringt bei der durchschnittli-\n\nchen Lebenserwartung einen Kapitalstock von 866 000 \n\nEuro auf, die notwendig sind, um die verdiente Pension \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 im h\u00f6heren Dienst \u2013 zu finanzie-\n\nren. Im einfachen Dienst sind es durchschnittlich \n\n1 800 Euro Pension, das macht 432 000 Euro notwendi-\n\ngen Kapitalstock aus. \n\nDas hei\u00dft nicht, dass es nicht auch einfache Beamte gibt, \n\ndie sogar Grundsicherung ben\u00f6tigen, wo man durchaus \n\netwas \u00e4ndern muss. Aber es ist immer noch mehr als \u2013 ich \n\nvergleiche es einmal \u2013 die durchschnittliche Bruttorente \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7127 \n\nvon 1 263 Euro im Jahr 2012. Es lohnt sich also, das zu \n\nbetrachten. \n\nAngestellte \u2013 die zweite Gruppe im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 \n\nverdienen nach unserem Tarifsystem zwischen 24 000 und \n\n100 000 Euro im Jahr. Hier sehen die Sozialversiche-\n\nrungssysteme anders aus. Abgeordnete haben 60 000 \n\nEuro, Minister 151 000 Euro, der Ministerpr\u00e4sident \n\n187 000 Euro, \u00c4rzte zwischen 73 000 und 128 000 Euro, \n\nKraftfahrer zwischen 42 000 und 60 000 Euro. Die \n\nBandbreite ist gro\u00df. Das Akzeptanzproblem, das daraus \n\nerw\u00e4chst, ist ebenso gro\u00df. \n\nSie haben den Begriff \u201eMehrwert\u201c genommen. Er ist \n\ndoppeldeutig: Ist es mehr wert? Oder: Wie ist der Mehr-\n\nwert? Der Mehrwert wird hier besteuert \u2013 das f\u00e4llt mir als \n\nFinanzpolitiker sofort ein \u2013, aber nicht beim Hersteller, \n\nsondern beim Nutzer, der \u00fcber die Einkommensteuer, die \n\nLohnsteuer das zusammenbringen muss. Wir haben \n\ngelegentlich ein Akzeptanzproblem bei den Leistungen, \n\ndie daf\u00fcr erbracht werden. \n\nIch m\u00f6chte auf Ihre Frage \u2013 Was ist mehr wert? \u2013 erwi-\n\ndern: Ohne Beamte ist kein Staat zu machen. Dieses feste \n\nR\u00fcckgrat brauchen wir. Ich danke all denen, die ihre \n\nArbeit treu und zuverl\u00e4ssig machen. Das ist nicht jeder. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Dr. Johannes Beermann) \n\nDas ist nicht jeder; das wissen wir auch. Jeder von uns hat \n\nmit B\u00fcrokratie zu k\u00e4mpfen. Ich w\u00fcnsche mir auch, dass \n\nbei denjenigen, bei denen es noch nicht so der Fall ist, der \n\nDienstleistungsgedanke st\u00e4rker wird. \u00dcber die Produktivi-\n\nt\u00e4t kommt die Rechtfertigung f\u00fcr entsprechende Einkom-\n\nmen. \n\nLetzter Satz: Wir haben in Sachsen immer noch eine um \n\n26 % h\u00f6here Personalausstattung als in den alten Fl\u00e4chen-\n\nl\u00e4ndern, wobei ich den Bildungsbereich ausklammere. \n\nDas schl\u00e4gt auf die Produktivit\u00e4t durch und ist nicht \n\nbezahlbar. H\u00e4tten wir weniger Mitarbeiter bei gleicher \n\nProduktivit\u00e4t, k\u00f6nnten wir im Einzelnen mehr geben. Wir \n\nkommen mit dem Geld aus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. Johannes Beermann) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPatt f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die SPD-Fraktion ergreift \n\njetzt Kollege Brangs das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Nat\u00fcrlich freue ich mich als bekennender \n\nVerdianer, dass wir hier eine Debatte f\u00fchren, die exakt das \n\nMotto der anstehenden Tarifrunde zum Inhalt hat. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na so was!) \n\nDer \u00f6ffentliche Dienst ist mehr wert, aber zwei Punkte \n\nsind nat\u00fcrlich dabei zu ber\u00fccksichtigen. Das eine ist: Wir \n\nf\u00fchren hier keine Tarifverhandlung, denn ein Blick in die \n\nTarifautonomie hilft schon ein wenig weiter. Politik sollte \n\nsich immer sehr zur\u00fcckhalten, was die konkrete Einmi-\n\nschung in die anstehenden Runden anbelangt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aha! \u2013  \n\nBeifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nAber, was wir hier auch nicht f\u00fchren, ist eine Schelte \n\ngegen\u00fcber dem \u00f6ffentlichen Dienst, wie es mein Kollege \n\nvon der CDU gerade versucht hat. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nRolf Seidel, CDU: Na, na, na!) \n\nEs geht genau darum, dass wir keine Neiddebatte brau-\n\nchen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie hat er aufgemacht!) \n\nWir brauchen kein Aufrechnen von guten und schlechten \n\nStaatsdienern, sondern wir brauchen ein Grundverst\u00e4ndnis \n\nvon Daseinsvorsorge und ein Grundverst\u00e4ndnis von \n\neinem leistungsf\u00e4higen \u00f6ffentlichen Dienst. Daf\u00fcr m\u00fcssen \n\nwir auch gut bezahlen. Das ist die Grundbotschaft. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWer heute Morgen aus seiner Nobelkarosse ausgestiegen \n\nist, als er in die Tiefgarage wollte, der hat die M\u00fcllm\u00e4nner \n\ngesehen, als sie hier daf\u00fcr gesorgt haben, dass der Abfall \n\nabtransportiert wird. Er hat die Kolleginnen und Kollegen \n\nder Polizei gesehen, die hier einen guten Wachdienst \n\nmachen, und all die vielen Mitarbeiter der Landtagsver-\n\nwaltung, die daf\u00fcr sorgen, dass wir hier vern\u00fcnftig tagen \n\nk\u00f6nnen. Alles das ist der \u00f6ffentliche Dienst. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs ist mehr als angemessen, dass man f\u00fcr diese erbrachten \n\nDienstleistungen einen angemessenen Lohn zahlt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDeshalb ist die Forderung, die die Gewerkschaft Ver.di \n\nund der Deutsche Beamtenbund aufgemacht haben, \n\ndurchaus nachvollziehbar. Wenn man sich das Gehaltsge-\n\nf\u00fcge ansieht, muss man feststellen, dass vergleichbare \n\nT\u00e4tigkeiten in der freien Wirtschaft teilweise besser \n\nbezahlt werden. \n\nDie CDU \u2013 zusammen mit der FDP \u2013 war so freundlich, \n\ndas Weihnachtsgeld zu streichen. Das alles sind Signale, \n\ndie eindeutig sind. Jetzt wird wieder der Klassiker be-\n\nm\u00fcht, es gibt gute Beamte und es gibt weniger gute \n\nBeamte. Ich wei\u00df gar nicht, wo Sie das hernehmen, dass \n\nSie die Menschen so unterteilen k\u00f6nnen. Vielleicht sollten \n\nSie mal mit den Betroffenen reden. Vielleicht sollten Sie \n\nsich mal die M\u00fche machen, mit Betriebs- und Personalr\u00e4-\n\nten in den Einrichtungen zu sprechen, welchen Belastun-\n\ngen sie tagt\u00e4glich ausgesetzt sind und welches Gef\u00fchl sie \n\nhier im Freistaat eigentlich haben. \n\nSie haben n\u00e4mlich das Gef\u00fchl, dass sie immer das f\u00fcnfte \n\nRad am Wagen sind und immer daf\u00fcr herhalten m\u00fcssen, \n\nwenn es so ein Bashing f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst gibt. \n\nEs sind immer die Beamten und die \u00f6ffentlichen Dienst-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7128 \n\nleister, die es nicht verdient haben, aber alle anderen \n\nhaben es wahrscheinlich verdient. \n\nDas ist nicht meine Auffassung, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen. Ich denke, dass wir f\u00fcr eine gute Leistung im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst eine Anerkennung brauchen. Diese \n\nAnerkennung haben Sie in der Haushaltsdebatte und im \n\nBeschluss des Haushaltes den Besch\u00e4ftigten verweigert. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nInsofern kann eine solche Debatte, wie wir sie hier f\u00fch-\n\nren, Signale aussenden. Die Signale, die wir als Sozial-\n\ndemokratinnen und Sozialdemokraten aussenden, sind f\u00fcr \n\nalle deutlich. Das Grundproblem liegt nicht bei den \n\nBesch\u00e4ftigten, sondern bei der mangelnden Finanzausstat-\n\ntung des \u00f6ffentlichen Dienstes und der Kommunen. Dass \n\ndiejenigen, die daf\u00fcr Verantwortung tragen, dass es den \n\nKommunen so schlecht geht \u2013 n\u00e4mlich Schwarz-Gelb im \n\nBund \u2013, sich hier noch hinstellen und die berechtigten \n\nForderungen kritisieren, ist mehr als Hohn. Sie sollten \n\nlieber daf\u00fcr sorgen, die Kommunen in die Lage zu verset-\n\nzen, dass sie vern\u00fcnftige Gelder zahlen, eine vern\u00fcnftige \n\nInfrastruktur vorhalten und vern\u00fcnftige kommunale \n\nDaseinsvorsorge anbieten k\u00f6nnen und dass die Menschen \n\nin den Kommunen, die eine gute Leistung bringen, \n\nentsprechend entlohnt werden. \n\nEs geht darum, dass wir die Einnahmensituation des \n\nStaates verbessern m\u00fcssen. Wir d\u00fcrfen nicht an der \n\nStellschraube drehen, dass wir immer mehr Personal \n\nabbauen und bei den Tarifverhandlungen die Botschaft \n\naussenden wollen: Ihr verdient eigentlich viel zu viel. \n\nIch bin der Auffassung: Eine gute Arbeit im \u00f6ffentlichen \n\nDienst soll gut bezahlt werden. Ich kenne Tausende von \n\nMenschen in Krankenh\u00e4usern, bei der Polizei, in der \n\nVerwaltung, die eine gute Arbeit machen, und da ist in der \n\nTat der \u00f6ffentliche Dienst mehr wert. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Brangs \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die FDP spricht jetzt Kollege \n\nKarabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u00d6ffentli-\n\nche Dienste sind Mehrwert \u2013 ich glaube, keiner hier im \n\nRaum bestreitet das. Der \u00f6ffentliche Dienst ist ein Mehr-\n\nwert f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr Deutschland. \n\nDer \u00f6ffentliche Dienst sorgt f\u00fcr Rechtssicherheit. Der \n\n\u00f6ffentliche Dienst hilft beispielsweise dem Landtag, seine \n\nBeschl\u00fcsse und auch seine Gesetze durch- und umzuset-\n\nzen. Wir k\u00f6nnten hier Kopfst\u00e4nde machen, wir k\u00f6nnten \n\nauf und nieder h\u00fcpfen \u2013 ohne den \u00f6ffentlichen Dienst \n\nw\u00e4ren unsere Gesetze und Beschl\u00fcsse v\u00f6llig wirkungslos. \n\nMeine Damen und Herren, all das wissen wir. Wir brau-\n\nchen nur nach Griechenland oder in die Tschechische \n\nRepublik zu schauen, wo Korruption auf der Tagesord-\n\nnung steht, woran der \u00f6ffentliche Dienst nicht ganz \n\nunbeteiligt ist, wo man bei Auftr\u00e4gen den einen oder \n\nanderen Euro schon mit einrechnen muss, weil schlicht-\n\nweg der eine oder andere Beamte dort die Hand aufh\u00e4lt. \n\nDass das alles bei uns nicht so ist, das ist nat\u00fcrlich ein \n\nMehrwert. Das alles wissen wir und daf\u00fcr sind wir den \n\nAngestellten und Beamten auch dankbar. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir f\u00fchren hier aber eine \n\nDebatte, die doppeldeutig ist. Wir m\u00fcssen uns selbstver-\n\nst\u00e4ndlich die Frage stellen: Ist uns der \u00f6ffentliche Dienst \n\nauch mehr wert? Ist er uns auch noch mehr wert? \n\nKomischerweise findet diese Debatte ausgerechnet heute \n\nstatt, wo doch morgen die Tarifverhandlungen f\u00fcr \n\n780 000 Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst beginnen. \n\nObwohl Herr Brangs gesagt hat, die Politik soll sich aus \n\nden Tarifverhandlungen heraushalten, f\u00fchren wir jetzt hier \n\neine Debatte, sodass man den Eindruck hat, dass Sie sich \n\ndoch nicht ganz heraushalten m\u00f6chten. \n\nDas Ziel der Gewerkschaften sind 6,5 %. Der Abschluss \n\naus dem Jahr 2012 von Bund und Kommunen hat 6,3 % \n\nin drei Stufen f\u00fcr die Kommunen und Angestellten beim \n\nBund gebracht. Was hat das f\u00fcr Auswirkungen auf die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen? In meiner Heimatstadt Freiberg \n\nversucht man jetzt, die Angestellten in Teilzeit zu bringen, \n\ndamit man sich diese Tariferh\u00f6hungen auch leisten kann. \n\nWir m\u00fcssen nicht die Frage stellen, ob uns der \u00f6ffentliche \n\nDienst das wert ist \u2013 6,3 % \u2013, sondern ob wir uns das \n\nleisten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u00dcberlegen wir uns einmal, was mit dem s\u00e4chsischen \n\nHaushalt passiert. Jedes Jahr sinken die Einnahmen um \n\n200 Millionen Euro Solidarpaktmittel. Wir erwarten \n\nweniger EU-Finanzmittel. Die Einnahmen des Freistaates \n\nSachsen gehen unweigerlich zur\u00fcck. K\u00f6nnen wir uns vor \n\ndiesem Hintergrund einen Tarifabschluss von 6,3 % \n\nwirklich leisten? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! 6,3 % wie bei \n\nBund und Kommunen bedeuten etwa 240 Millionen Euro \n\npro Jahr mehr an Personalausgaben, das bedeutet auch \n\netwa 4 000 Lehrerstellen jedes Jahr. Mit 240 Millionen \n\nEuro kann ich 6 000 Kita-Erzieher komplett bezahlen. \n\nDas ist das Personal f\u00fcr \u00fcber 600 Kindertagesst\u00e4tten. Ich \n\nkann mit 6,3 % Tariferh\u00f6hung auch 600 Kitas komplett \n\nmit Personal ausstatten. Oder wenn ich 240 Millio-\n\nnen Euro jedes Jahr zus\u00e4tzlich f\u00fcr Personalkostensteige-\n\nrung ausgebe, wo fehlen die dann am Ende? Das sind \n\netwa 240 Kilometer Staatsstra\u00dfensanierung jedes Jahr. \n\nDas alles k\u00f6nnen wir uns dann unter Umst\u00e4nden nicht \n\nmehr leisten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Karabinski? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Brangs. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7129 \n\nStefan Brangs, SPD: Sie haben sich mit dieser Materie \n\nsehr ausf\u00fchrlich besch\u00e4ftigt. K\u00f6nnen Sie mir dann auch \n\neinmal sagen, wie Sie auf die 6,3 % Tarifforderung \n\nkommen? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Die Tarifforderung sind \n\n6,5 %. Ich sprach von der Forderung der Gewerkschaften \n\nvon 6,5 %. \n\nStefan Brangs, SPD: Weil Sie 6,3 % gesagt haben. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Ich sprach von dem Ab-\n\nschluss, der im letzten Jahr erreicht worden ist, von 6,3 %. \n\nDie 240 Millionen Euro entsprechen nur dem Abschluss \n\nvom letzten Jahr. Wir gehen einmal beide davon aus, dass \n\ndie 6,5 %, die die Gewerkschaften fordern, nicht kommen \n\nwerden. Aber wenn nur die 6,3 % kommen, hat das f\u00fcr \n\nden Staatshaushalt enorme Auswirkungen, und ich kann \n\nnur davor warnen, einen Abschluss in dieser H\u00f6he zu \n\nmachen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch betone hier, dass die Tarifverhandlungen nicht Sache \n\nder Politik sind. Es gilt die Tarifautonomie. Arbeitgeber \n\nund Arbeitnehmer m\u00fcssen das aushandeln. Wir sollten uns \n\nda raushalten. Deshalb ist diese Debatte hier auch schein-\n\nheilig, besonders dann, wenn Sie noch betonen, dass Sie \n\nsich nicht einmischen wollen. \n\nIch kann hier nur an den Finanzminister appellieren, der \n\nden Freistaat Sachsen bei den Verhandlungen vertreten \n\nwird: W\u00e4gen Sie genau ab, was sich der Freistaat Sachsen \n\nleisten kann! Bedenken Sie die zur\u00fcckgehenden Einnah-\n\nmen. Wir wollen langfristig ohne neue Schulden aus-\n\nkommen. Wir wollen langfristig eigenen Handlungsspiel-\n\nraum erhalten. Da darf es nicht passieren, dass die Perso-\n\nnalkosten durch die Decke schie\u00dfen. Wir erwarten jetzt \n\nschon, dass die Personalkosten, die momentan etwa 24 % \n\ndes Landeshaushalts ausmachen, ohne Weiteres auf 26 % \n\nim Jahr 2015/2016 steigen werden, auch ohne Tarifanpas-\n\nsungen, die jetzt hier geplant sind. \n\nLieber Herr Prof. Unland, zeigen Sie sich in den Tarifver-\n\nhandlungen genauso hart, wie Sie es uns gegen\u00fcber im \n\nletzten Jahr im Herbst bei den Haushaltsverhandlungen \n\ngetan haben! Geben Sie den Angestellten im \u00f6ffentlichen \n\nDienst das, was m\u00f6glich und was n\u00f6tig ist, aber denken \n\nSie daran, dass wir auch in zehn Jahren hier noch eigenen \n\nHandlungsspielraum haben wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Karabinski. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE spricht Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich musste gerade \n\nherzlich lachen, als mein Vorredner von der FDP \u00fcber die \n\nZur\u00fcckhaltung und die Strenge des Finanzministers zu \n\nden Haushaltsverhandlungen sprach; denn er musste ja \n\nzum Schluss Ihre millionenschweren ungedeckten Mehr-\n\nw\u00fcnsche aus seinem Portfolio finanzieren. An bestimmten \n\nStellen sind Sie nicht zur\u00fcckhaltend, und insofern sind \n\nsolche Appelle auch nicht glaubw\u00fcrdig. \n\nAber wir reden ja \u00fcber etwas sehr Ernsthaftes, \u00fcber die \n\nmorgen beginnenden Tarifverhandlungen zwischen den \n\nL\u00e4ndern und den Gewerkschaften. Auch wir wollen der \n\npolitischen \u00dcbung und dem Anspruch des Grundgesetzes \n\nfolgen, das jetzt den Tarifparteien \u00fcberlassen und uns \n\nnicht zur H\u00f6he von Verhandlungsforderungen positionie-\n\nren. Allein das Thema und die Ergebnisse sind sehr \n\nwichtig. \n\nGutes Personal ist gerade f\u00fcr die L\u00e4nder und f\u00fcr die \n\nKommunen, die in unserem F\u00f6deralstaat die meisten \n\n\u00f6ffentlichen Aufgaben erf\u00fcllen, die Investition in die \n\nZukunft, wo sie mit ihren Pfunden, mit ihren Einnahmen \n\nund sparsamen Ausgaben wuchern k\u00f6nnen. Es ist nat\u00fcr-\n\nlich klar, wir m\u00fcssen das finanzieren k\u00f6nnen, und zwar \n\ndauerhaft und konjunkturunabh\u00e4ngig. Das ist ja gerade \n\nder Grund, warum sich unsere Fraktion f\u00fcr eine Schul-\n\ndenbremse einsetzt, die konjunkturunabh\u00e4ngig funktio-\n\nniert und die zum Sparen auch bei den Sachkosten moti-\n\nviert, indem sie zum Beispiel Folgekosten bei Investitio-\n\nnen betrachtet, wozu Sie sich bisher noch nie haben \n\ndurchringen k\u00f6nnen. Der S\u00e4chsische Rechnungshof wie \n\nauch unsere GR\u00dcNE-Fraktion haben dazu Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht. \n\nEinseitiges Sparen beim Personal ist noch kein Sparen \n\nund erzeugt oft sogar Mehrausgaben. Vom einseitigen \n\nSparen sind zurzeit besonders schon schwer belastete \n\nBereiche oder niedrige Gehaltsgruppen betroffen. Wir \n\nm\u00fcssen sehen, wenn wir auf die Arbeitsbedingungen der \n\nLandesbediensteten in Sachsen schauen, dass diese \n\nteilweise schon schwierig sind, teilweise noch gut, aber \n\ndass ihnen k\u00fcnftig Verschlechterung droht. \n\nWir weisen in diesem Hohen Hause st\u00e4ndig darauf hin, \n\ndass der Altersdurchschnitt unserer Bediensteten hoch ist \n\nund steigt und dass wir in den n\u00e4chsten Jahren besonders \n\nhohe Abg\u00e4nge aus Altersgr\u00fcnden haben werden. Noch \n\neinmal zur Erinnerung: Bis 2030 wird uns jeder zweite \n\nBedienstete verlassen. Die Regierung hat sich nichtsdes-\n\ntotrotz ein Stellenabbauziel von 85 000 auf 70 000 ge-\n\nsetzt, das mit diesen Altersabg\u00e4ngen locker zu erreichen \n\nist. Das Problem ist dann aber, dass Sie mit Ihren Ans\u00e4t-\n\nzen keine Einstellungskorridore mehr au\u00dfer den festgeleg-\n\nten bei der Polizei haben, und das ist politisches Harakiri. \n\nWoher wollen Sie die jungen, hochqualifizierten Leute \n\nbekommen, die wir in der Finanzverwaltung, bei den \n\nGerichten, ganz besonders bei den Lehrern und in vielen \n\nanderen Bereichen auch brauchen, und zwar in Zeiten des \n\nFachkr\u00e4ftemangels? Wir bilden nicht gen\u00fcgend aus, und \n\nbei denen, die wir ausbilden, haben wir nicht einmal \n\nEinstellungskorridore, um sie einzustellen. Wenn das \n\nweiter so betrieben wird wie jetzt von der Regierung von \n\nCDU und FDP, wird man in einigen Jahren sagen, die \n\nhaben es nicht einmal geschafft, aus dem Dilemma bei \n\nden Lehrern zu lernen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7130 \n\nDaher meinen wir, dass Sachsen aus diesem Teufelskreis \n\nheraus muss. Wir brauchen ein Personalentwicklungskon-\n\nzept, unabh\u00e4ngig von den Tarifverhandlungen, aber \n\nimmer mit Blick auf die tariflichen Verh\u00e4ltnisse und die \n\nVerh\u00e4ltnisse beim Beamtenrecht. Wir m\u00fcssen die Berufe \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst attraktiv machen, das Personal \n\nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich finanzieren k\u00f6nnen, und in den \n\nunteren Gehaltsgruppen m\u00fcssen wir sie besonders attrak-\n\ntiv machen. In Ihrer Dienstrechtsreform schlagen Sie vor, \n\ndie oberen anzuheben, aber nicht die unteren. Das ist auch \n\neines dieser Probleme. \n\nWir m\u00fcssen die Motivation, die Leistungsf\u00e4higkeit der \n\nMitarbeiter erh\u00f6hen, und wir m\u00fcssen rechtzeitig f\u00fcr \n\nNachwuchs sorgen. Das m\u00fcssen Sie machen und nicht auf \n\ndie Forderungen der Gewerkschaften schelten, sonst \n\nwerden Sie einmal Kosten durch einen neuen Personal-\n\nmangel erzeugen wie bei den Lehrern, wo Sie noch froh \n\nsein werden, wenn Sie so wenig bezahlen m\u00fcssen, wie \n\njetzt die Gewerkschaften fordern. Sparen Sie jetzt falsch, \n\nerzeugen Sie in Zukunft Mehrkosten. Das wollen wir \n\nvermeiden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau J\u00e4hnigen sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht \n\nHerr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Deutschland ist in Europa schon lange das \n\nSchlusslicht in Sachen Lohnentwicklung. Dieser Befund \n\nkann nicht mehr bestritten werden, seit die Hans-B\u00f6ckler-\n\nStiftung eine Studie \u00fcber die Lohnentwicklung in der \n\nEurop\u00e4ischen Union vorgelegt hat. In dieser Studie wurde \n\nermittelt, dass in den Jahren zwischen 2000 und 2008 in \n\nallen Staaten der Europ\u00e4ischen Union au\u00dfer in Deutsch-\n\nland die Reall\u00f6hne teilweise betr\u00e4chtlich gestiegen sind, \n\nbeispielsweise in allen osteurop\u00e4ischen Beitrittsl\u00e4ndern \n\num mehr als 100 %, in Rum\u00e4nien sogar um mehr als \n\n330 %. Aber auch in entwickelten westeurop\u00e4ischen \n\nVolkswirtschaften, wie in Gro\u00dfbritannien, sind die L\u00f6hne \n\nim Betrachtungszeitraum um 26 % gestiegen, w\u00e4hrend sie \n\ngleichzeitig in diesem langen Zeitraum von fast zehn \n\nJahren in Deutschland um 0,8 % pro Kopf gefallen sind. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 Sicher, Herr Patt, in den letzten vier Jahren waren die \n\nZahlen der Reallohnentwicklung in Deutschland ein \n\nwenig besser, aber wenn man einen Blick auf die Zahlen \n\nf\u00fcr das Jahr 2012 wirft \u2013 und das sollten auch Sie zur \n\nKenntnis nehmen \u2013, dann steht da nur ein Reallohnplus \n\nvon 0,3 %, weswegen von einer Aufholjagd \u00fcberhaupt \n\nnicht gesprochen werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nIn dieser Situation sollte nach Auffassung der NPD ganz \n\nklar sein, dass sich auch der Freistaat Sachsen bei den \n\nanstehenden Tarifverhandlungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder \u2013 also auch der Freistaat \u2013 \n\nan dem Tarifplus von 6,3 % orientieren sollte bei zwei \n\nJahren Laufzeit, das im vergangenen Jahr f\u00fcr die Besch\u00e4f-\n\ntigten im \u00f6ffentlichen Dienst von Bund und Kommunen \n\nvereinbart wurde; denn eine abermalige Lohnzur\u00fcckhal-\n\ntung, wie wir das in den letzten 15 Jahren immer wieder \n\nerlebt haben, w\u00e4re aus Sicht der NPD wirklich unsinnig. \n\nDie NPD hat im Einklang mit zahlreichen Volkswirten \n\nimmer wieder darauf hingewiesen, dass in Deutschland \n\nvor allem die Ankurbelung der Binnenkonjunktur not-\n\nwendig ist, anstatt immer wieder nur auf die eine S\u00e4ule \n\nder Exportwirtschaft zu setzen. \n\nUnbedingt beachtet werden muss nach Auffassung der \n\nNPD, dass die Strompreise derzeit explodieren, und es \n\nmuss auch beachtet werden, dass es eine aus der unver-\n\nantwortlichen Geldpolitik der Europ\u00e4ischen Zentralbank \n\nherr\u00fchrende Inflationsgefahr gibt, die sicherlich in k\u00fcrzes-\n\nter Zeit m\u00f6gliche Reallohnzuw\u00e4chse bald wieder aufzeh-\n\nren wird. \n\nBeachten sollten wir gerade im Freistaat Sachsen, dass \n\nSachsen im harten Wettbewerb um junge Besch\u00e4ftigte im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst steht. \n\nEs bleibt doch dabei, dass sich Sachsen jetzt schon in \n\neiner Situation des faktischen Lehrermangels befindet und \n\nder Freistaat deshalb nicht nur \u00e4ltere Lehrer in Vollzeit-\n\nstellen halten, sondern auch aktiv versuchen muss, j\u00fcnge-\n\nre Lehrer dazuzugewinnen. Das wird uns nur dann gelin-\n\ngen, wenn wir diesen jungen Kr\u00e4ften einigerma\u00dfen \n\nattraktive Rahmenbedingungen bieten. \n\nVergessen wir doch an dieser Stelle nicht, dass ein Mit-\n\nbewerber um qualifizierte junge Fachkr\u00e4fte \u2013 n\u00e4mlich das \n\nBundesland Hessen \u2013 im Jahr 2008 eine Anwerbekam-\n\npagne gestartet hat und dabei mit dem Angebot schneller \n\nVerbeamtung und von Vollzeit- statt Teilzeitstellen f\u00fcr \n\nsich warb, w\u00e4hrend es bekannterma\u00dfen in Sachsen prak-\n\ntisch unm\u00f6glich f\u00fcr einen Lehrer ist, verbeamtet zu \n\nwerden. \n\nIch sage es hier ganz klar: Nach Auffassung der NPD darf \n\ndiese Demontage der s\u00e4chsischen Schullandschaft nicht \n\nweiter fortgesetzt werden. Ich darf daran erinnern, dass \n\nvor Kurzem beispielsweise selbst ein zur\u00fcckhaltender \n\nVertreter wie Frank Haubitz, der Vorsitzende der Vereini-\n\ngung der s\u00e4chsischen Gymnasiallehrer, im Interview mit \n\ndem Deutschlandfunk Sachsen als Niedriglohnland und \n\nals das Land in Deutschland, in dem die schlechtesten \n\nGeh\u00e4lter f\u00fcr Lehrer gezahlt werden, bezeichnet hat. Ich \n\nbin mit meinen Fraktionskollegen von der NPD der \n\nAuffassung, dass jetzt alle Alarmglocken bei der Staatsre-\n\ngierung schrillen sollten; denn wir alle wissen, dass auf \n\ndieser Basis Sachsen seinen PISA-Spitzenplatz nicht wird \n\nhalten k\u00f6nnen. \n\nGeben wir also angesichts betr\u00e4chtlicher Steuermehrein-\n\nnahmen einen Teil der Mehreinnahmen denjenigen \n\nzur\u00fcck, die sich jeden Tag in unserem Staatswesen ver-\n\ndient machen \u2013 von der Krankenschwester im Universi-\n\nt\u00e4tsklinikum bis hin zum Gymnasiallehrer \u2013, und sorgen \n\nwir daf\u00fcr, dass wir denjenigen eine Zukunft geben, die \n\ngerade im Bildungsbereich daf\u00fcr sorgen, dass unser \n\nGemeinwesen \u00fcberhaupt eine Zukunft hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7131 \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer sprach \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Wir sind am Ende der ersten \n\nRednerrunde angekommen und beginnen eine zweite. Das \n\nWort ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE \n\nHerr Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Manch einer ist \n\nwohl der Auffassung, dass mit der Verabschiedung des \n\nStaatshaushaltes die Welt auch im Personalbereich wieder \n\nin Ordnung ist. Dem ist mitnichten so; denn im Personal \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst haben wir es in Sachsen mit einer \n\nGro\u00dfbaustelle zu tun, und mit dieser Gro\u00dfbaustelle \n\nwerden wir uns noch die n\u00e4chsten Monate und wahr-\n\nscheinlich Jahre auseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nIch darf Ihnen zun\u00e4chst einige Punkte aufzeigen, bevor \n\nich dann noch zur Frage der Tarifverhandlungen komme. \n\nErstens ist es uns bis heute nicht gelungen \u2013 seit 1997 gibt \n\nes diese M\u00f6glichkeit; wir hatten diverse Debatten \u2013, eine \n\nDienstrechtsreform auf den Weg zu bringen. Bis heute \n\nliegt kein Gesetzentwurf vor. Diesen Gesetzentwurf \n\nwollen Sie aber noch bis Mitte des Jahres verabschieden \u2013 \n\ndas ist das Versprechen, das Sie den Besch\u00e4ftigten im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst in der Haushaltsberatung gegeben \n\nhaben. Ob Sie dieses Versprechen halten k\u00f6nnen und eine \n\nqualifizierte Debatte im Landtag erm\u00f6glichen, da habe ich \n\nernste Zweifel, meine Damen und Herren von der CDU. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Warten Sie es nur ab!) \n\nEs scheint mir ein geh\u00f6riges Ma\u00df an Faulheit zu sein, \n\ndass Sie es seit 1997 nicht auf die Reihe gebracht haben \n\nund uns immer noch warten lassen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nZweites Thema: die Sonderzahlungen \u2013 ewiges Thema \n\nauch und zu Recht immer weiter Thema, denn es liegt \n\nnicht an der finanziellen Notlage des Freistaates Sachsen, \n\ndass die Beamten in Sachsen keine Sonderzahlung be-\n\nkommen, sondern an der Sturheit der finanzpolitischen \n\nSprecher und auch des Finanzministeriums, sodass am \n\nEnde Gerichte dar\u00fcber entscheiden m\u00fcssen und die \n\nGro\u00dfbaustelle \u00f6ffentlicher Dienst im Freistaat Sachsen \n\nerhalten bleibt, auch in diesem Punkt. Diese Sturheit \n\nm\u00fcssen Sie langsam mal ablegen. \n\nDer dritte Punkt: Demokrafietarifvertrag. Dass es not-\n\nwendig ist, dass sich die Besch\u00e4ftigten, dass sich die \n\nLehrer das Recht erstreiken, mit ihren Dienstherren \n\n\u00fcberhaupt ein Gespr\u00e4ch dar\u00fcber f\u00fchren zu d\u00fcrfen, schl\u00e4gt \n\nmittlerweile dem Fass wirklich den Boden aus. Wir \n\nm\u00fcssen doch \u00fcberlegen, wie wir hier als Dienstherr mit \n\nden Mitarbeitern im \u00f6ffentlichen Dienst umgehen k\u00f6nnen, \n\nwie wir ihre Anliegen ernst nehmen, wie wir wenigstens \n\nmit ihnen kommunizieren. Das kann doch auch Ihnen, \n\nmeine Damen und Herren von der Union, nicht egal sein. \n\nImmerhin ist es erreicht worden: Ab dem 25. M\u00e4rz ist \n\ndieser Termin erstreikt und ich hoffe, dass die Verweige-\n\nrungshaltung aufseiten des SMF aufh\u00f6rt und dass die \n\nBediensteten, auch dort die Lehrerinnen und Lehrer, \n\nendlich die M\u00f6glichkeit haben, ihr Anliegen vorzutragen, \n\nund dass die Problemlagen, die in diesem Bereich vorlie-\n\ngen, auch ernst genommen werden. \n\nVierter Punkt: Verwaltungsreform seit 2008. Wir stellen \n\nmittlerweile fest, dass auf die kommunale Ebene nicht nur \n\nMitarbeiter, sondern auch eine Menge Probleme verlagert \n\nwurden, mit denen sie sich jetzt herumschlagen d\u00fcrfen. \n\nDie Fachkr\u00e4fte fehlen, viele gehen auch in den Ruhestand, \n\nsind entweder gar nicht erst \u00fcbergegangen oder es ist \n\n\u00fcberhaupt erst mal nachzuholen, dass man diese Fachkr\u00e4f-\n\nte hat. Damit hat der Freistaat offensichtlich nicht nur eine \n\nVerwaltungs- und Funktionalreform gemacht, sondern \n\nsich auch seiner eigenen Defizite entledigt. Er hat sie \n\nverlagert auf die kommunale Ebene. \n\nWenn wir also hier vom \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen \n\nsprechen, dann f\u00e4llt mir nicht mehr ein, als von einer \n\nGro\u00dfbaustelle zu sprechen, die dem Berliner Flughafen \n\nnicht viel nachsteht, meine Damen und Herren Abgeord-\n\nneten. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\n\u2013 Ja, das k\u00f6nnen Sie sich anh\u00f6ren. \n\nKommen wir zu den Tarifverhandlungen, die jetzt gerade \n\nanstehen. Da kommt ein Finanzminister Bullerjahn als \n\nVerhandlungsf\u00fchrer der L\u00e4nderebene daher und spricht \n\ndavon: Ich will die Schuldentilgungen erh\u00f6hen, nicht die \n\nPersonalausgaben. Welches Signal als Auftakt einer \n\nTarifverhandlung mit den Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen \n\nDienst der L\u00e4nder! Welch ein Signal! \n\nIst Ihnen eigentlich \u00fcberhaupt noch nicht bewusst, dass \n\nSie sich in einem immensen Wettbewerb um die besten \n\nK\u00f6pfe im \u00f6ffentlichen Dienst befinden? Nicht nur ein \n\nWettbewerb, den Sie mit der Privatwirtschaft um die \n\nbesten Leute zu f\u00fchren haben, nein, Sie m\u00fcssen ihn \n\nmittlerweile auch zum Beispiel mit den anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern f\u00fchren. Das ist doch der Grund, weshalb Sie \n\n\u00fcberhaupt bereit sind, \u00fcber bestimmte Einkommenssteige-\n\nrungen im Lehrerbereich nachzudenken und warum Sie \n\nauch bereit sein werden, \u00fcber andere Fragen von Anwer-\n\nbung im \u00f6ffentlichen Dienst nachzudenken. \u2013 Lassen Sie \n\nmich den letzten Punkt ansprechen, bevor ich Ihre Zwi-\n\nschenfrage \u2013 \u2013 \n\n(Thomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das muss ich Sie \n\nfragen, Kollege Scheel. \u2013 Also, Sie wollen dann eine \n\nZwischenfrage zulassen? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ja, wenn die Zeit ange-\n\nhalten wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Da k\u00f6nnen Sie sich \n\nschon freuen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7132 \n\n(Thomas Jurk, SPD: Ich freue mich! \u2013  \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE:  \n\nVorfreude ist die sch\u00f6nste Freude!) \n\nThomas Jurk, SPD: Mal sehen, was kommt! Herr \n\nPr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 Vielen Dank auch an Herrn \n\nScheel f\u00fcr die Genehmigung der Zwischenfrage. \n\nDa Sie die Verhandlungsf\u00fchrung der L\u00e4nder angespro-\n\nchen und den Finanzminister von Sachsen-Anhalt erw\u00e4hnt \n\nhaben: K\u00f6nnen Sie uns eigentlich sagen, wie die Haltung \n\ndes brandenburgischen Finanzministers Markov ist? Bei \n\naller Sympathie f\u00fcr Brandenburg muss man nat\u00fcrlich \n\nauch die jeweiligen l\u00e4ndertypischen Probleme ber\u00fccksich-\n\ntigen. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich wei\u00df, dass wir uns in \n\neinem Wettbewerb auch der L\u00e4nder befinden, dass jedes \n\nLand unterschiedliche Problemlagen hat. Nat\u00fcrlich \n\ninteressiert mich hier im S\u00e4chsischen Landtag zuallererst \n\ndie Position meiner eigenen Staatsregierung. Aber es ist \n\nschon ziemlich bezeichnend, dass man im Osten den \n\n\u00e4rmsten Schlucker zwischen den L\u00e4ndern zum Verhand-\n\nlungsf\u00fchrer in dieser Debatte macht und dass man \u00fcber-\n\nhaupt nicht bereit ist zu akzeptieren, dass es mittlerweile \n\neinen Musterabschluss im \u00f6ffentlichen Dienst gibt, \n\nn\u00e4mlich den zwischen Bund und Kommunen, und die \n\nhaben 6,3 % ausgehandelt. Es ist ja nicht so, als ob die \n\nIG Metall das ausgehandelt h\u00e4tte. Es war der \u00f6ffentliche \n\nDienst! Sie tun immer so, als g\u00e4be es insoweit frontale \n\nUnterschiede. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nAber nun zu Brandenburg!) \n\nDie Besch\u00e4ftigten erf\u00fcllen ihre Aufgaben. Sie sind Dienst-\n\nleister f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wenn wir das \n\nanerkennen, dann k\u00f6nnen wir auf den Mustertarifvertrag \n\nBezug nehmen. Es geht doch nicht darum, 6,5 % mehr auf \n\neinen Schlag zu zahlen. Wenn wir aber 6,5 % als Ergebnis \n\neines Aushandlungsprozesses akzeptieren, dann m\u00fcssen \n\nwir, die L\u00e4nder, \u00fcber die Finanzierbarkeit reden. Es ist \n\nauch die Frage zu beantworten, wie die Einnahmenseite \n\nder \u00f6ffentlichen Haushalte auf Landesebene gesichert \n\nwerden kann, und zwar in allen L\u00e4ndern, auch in Bran-\n\ndenburg und in Sachsen-Anhalt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wie ist das  \n\ndenn nun mit Brandenburg?) \n\nDamit komme ich gleich zum n\u00e4chsten Punkt; ich kann \n\nnahtlos anschlie\u00dfen. Die Spaltung der Tarifgemeinschaft \n\nmuss endlich beendet werden. Herr Friedrich von der \n\nCSU, seines Zeichens Bundesinnenminister, hat in diesem \n\nPunkt vollkommen recht: Auf der einen Seite ist ein \n\nDurchgriffsrecht des Bundes auf die kommunale Ebene \n\nnicht gewollt. Auf der anderen Seite wird gesagt: \u201eEs geht \n\nuns \u00fcberhaupt nichts an, wie die kommunale Ebene \n\nverhandelt.\u201c Das kann nicht sein. Es gibt einen \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst, und damit gibt es auch eine Tarifgemein-\n\nschaft. Die L\u00e4nder geh\u00f6ren gef\u00e4lligst wieder mit an den \n\nTisch, sodass wir einheitliche Ergebnisse bekommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ja. Lassen Sie mich \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie ist sogar schon zu \n\nEnde. \u2013 Einen Satz noch, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Danke. \u2013 Deshalb \n\nschlie\u00dfe ich jetzt: Die Drohung von Finanzminister \n\nBullerjahn, der Personalabbau werde nat\u00fcrlich umso \n\nsch\u00e4rfer ausfallen, je teurer der Abschluss f\u00fcr uns wird, ist \n\nGift f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis der Partner im \u00f6ffentlichen Dienst. \n\nIch kann nur hoffen, dass Herr Bullerjahn zur Einsicht \n\nkommt und dass schnell Tarifergebnisse erzielt werden. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde Fraktion DIE LINKE mit Herrn Kollegen Scheel. Als \n\nN\u00e4chster ergreift Kollege Hartmann das Wort. Er spricht \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nun ja, \n\nHerr Scheel ist uns zumindest die Antwort schuldig \n\ngeblieben, wie es tats\u00e4chlich in Brandenburg ist. \n\nZu der Frage nach Perspektive bzw. Zukunft des \u00f6ffentli-\n\nchen Dienstes eine banale Feststellung: Die brandenburgi-\n\nschen Polizisten sind schlechter bezahlt als die s\u00e4chsi-\n\nschen. In Berlin hat erst ein Regierungswechsel daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass die Geh\u00e4lter und die Besoldung der Polizei \n\nwieder angepasst worden sind. \n\n(Frank Heidan, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDer \u00f6ffentliche Dienst in den Kommunen und im Freistaat \n\nmit seinen Beamten und seinen Angestellten ist ein \n\nwesentlicher Faktor zur Aufrechterhaltung unseres gesell-\n\nschaftlichen Lebens und zur Organisation des Zusammen-\n\nlebens. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Freie Rede?) \n\nIhm obliegt die Umsetzung gesetzlicher Regelungen. Er \n\nist notwendig. Er erf\u00fcllt eine wesentliche gesellschaftliche \n\nAufgabe. Insoweit erbringt er in der Tat einen Mehrwert. \n\nDaf\u00fcr gelten ihm unser Dank und unser Respekt. In den \n\nRath\u00e4usern und Bauh\u00f6fen, bei der Polizei und der M\u00fcll-\n\nabfuhr, in den Schulen und allgemein in der Verwaltung \u2013 \n\n\u00fcberall erm\u00f6glicht der \u00f6ffentliche Dienst die Aufrechter-\n\nhaltung des gesellschaftlichen Lebens. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber der \u00f6ffentliche Dienst ist kein Selbstzweck. Er \n\nbesteht nicht wegen des \u00f6ffentlichen Dienstes, sondern \n\ngenau f\u00fcr diese Aufgabenwahrnehmung. Damit ist die \n\nVerantwortung der Politik gegeben, sich die Frage zu \n\nstellen: Wie soll der \u00f6ffentliche Dienst ausgestaltet sein? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7133 \n\nWie soll er organisiert sein? Wie viel Personal braucht er \n\nf\u00fcr die Aufgabenerf\u00fcllung, und wie k\u00f6nnen wir ihn \n\nbezahlen? \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss er angemessen bezahlt werden. \n\nAber es bedarf \u2013 wie bei allem \u2013 einer Betrachtung \n\ndessen, was finanziell m\u00f6glich und was n\u00f6tig ist. \n\nWir, Parlament und Staatsregierung, m\u00fcssen uns auf der \n\nEbene des Freistaates mit dem Thema besch\u00e4ftigen. Die \n\nLandr\u00e4te und Landkreistage m\u00fcssen sich f\u00fcr die Ebene \n\nder Landkreise und die Stadt- bzw. Gemeinder\u00e4te f\u00fcr die \n\nkommunale Ebene mit dem Thema besch\u00e4ftigen. Die \n\nstaatlichen Voraussetzungen sind zu bestimmen, die \n\nkommunalen Aufgaben zu formulieren und der Personal-\n\nbedarf festzulegen. Wie gesagt, das hat immer unter der \n\nMa\u00dfgabe zu erfolgen: Was ist n\u00f6tig, und was k\u00f6nnen wir \n\nuns leisten? \n\nDas ist eine schwere und undankbare Aufgabe. Ich m\u00f6ch-\n\nte an dieser Stelle meinen Dank und Respekt f\u00fcr das \n\nBem\u00fchen der Staatsregierung in diesem Prozess zum \n\nAusdruck bringen. Es ist relativ einfach, sich auf eine \n\nSeite zu stellen und das Ganze zu kritisieren. Aber es \n\nmuss auch jemand Verantwortung tragen. Vielleicht ist \n\nauch das Ausfluss der Frage, wie es denn nun in Branden-\n\nburg oder in Sachsen-Anhalt ist. \n\nWir stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen. Ein demogra-\n\nfischer Wandel steht an. Das bedingt ein flexibleres, \n\nkreativeres Dienst- und Arbeitsrecht. Diesem Prozess \n\nm\u00fcssen wir uns stellen. \n\nJetzt zu den Tarifverhandlungen und dem Mehrwert: Es \n\nist schon verwunderlich \u2013 einige Vorredner haben darauf \n\nhingewiesen \u2013, dass wir diese Debatte ausgerechnet heute, \n\neinen Tag vor Beginn der Tarifverhandlungen, f\u00fchren. Es \n\ngab das gro\u00dfe Bem\u00fchen, deutlich zu machen, dass nat\u00fcr-\n\nlich kein Einfluss auf die Verhandlungen genommen \n\nwerden solle. Aber die Antragsteller wollen durchaus \n\neinen politisch nutznie\u00dferischen Effekt erheischen. \n\nMorgen beginnen die Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen \n\nDienst. Arbeitgeber und Arbeitnehmer verhandeln mitei-\n\nnander, konkret: die Vertreter der L\u00e4nder bzw. der Lan-\n\ndesregierungen mit den Vertretern der Gewerkschaften. \n\nDas Ganze geschieht unter der Verhandlungsf\u00fchrung von \n\nHerrn Bullerjahn. Das Ergebnis der Verhandlungen wird \n\nein Tarifabschluss sein, den wir alle miteinander respek-\n\ntieren werden. Der Abschluss wird uns aber vor Heraus-\n\nforderungen stellen \u2013 in die eine oder in die andere \n\nRichtung \u2013, denen wir gerecht werden m\u00fcssen. Unsere \n\nPosition ist klar \u2013 um auch diese Frage zu beantworten \u2013: \n\nDie \u00dcbernahme solcher Tarifergebnisse f\u00fcr die Beamten \n\nmuss im Freistaat auch in der Folge m\u00f6glich sein. \n\nNoch eine Anmerkung zu der immer wieder aufgeworfe-\n\nnen Frage, ob denn der \u00f6ffentliche Dienst im Freistaat \n\nSachsen gut oder schlecht bezahlt ist. Das ist in gewisser \n\nWeise eine \u00c4pfel-Birnen-Diskussion; ein Vergleich ist \n\nschwer m\u00f6glich. \n\nZum Abschluss nenne ich einige Zahlen, damit Sie sich \n\nein konkretes Bild machen k\u00f6nnen: Eine Versuchsfeldar-\n\nbeiterin im Landesamt f\u00fcr Umwelt \u2013 die Stelle wird \n\ngerade ausgeschrieben \u2013 ist in E 5 eingruppiert. Wenn \n\ndiese Mitarbeiterin im Jahr 2006 eingestellt worden w\u00e4re, \n\nh\u00e4tte sie ca. 1 700 Euro verdient. Heute bek\u00e4me sie \n\nungef\u00e4hr 2 300 Euro. Das waren 700 Euro Gehaltsplus in \n\nden vergangenen sechs Jahren. \n\nEin Referent f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie im Landesamt f\u00fcr \n\nUmwelt \u2013 auch diese Stelle ist gerade ausgeschrieben \u2013 ist \n\nin der E 13 eingruppiert. Im Jahr 2006, bei der Einstel-\n\nlung, h\u00e4tte er 2 800 Euro verdient. Heute erhielte er \n\n4 388 Euro. Das sind 1 600 Euro mehr! \n\nTun Sie bitte nicht so, als ob im Freistaat Sachsen in den \n\nletzten Jahren keine Tarifanpassungen stattgefunden \n\nh\u00e4tten. Diese sind aber immer eine Frage der M\u00f6glichkei-\n\nten, der Ressourcen und der Verhandlungsf\u00fchrung von \n\nTarifpartnern. Das respektieren wir. Unsere Verantwor-\n\ntung besteht darin, die Rahmenbedingungen zu schaffen. \n\nDer Aufgabe stellen wir uns. Also bitte keine Polemik! In \n\nf\u00fcnf Minuten l\u00e4sst sich \u00fcber das Thema nicht abschlie-\n\n\u00dfend diskutieren. Wir sind gern bereit, die Debatte in den \n\nAussch\u00fcssen weiterzuf\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Hartmann \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikrofon 6 \n\nKollegen Patt mit einer Kurzintervention. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Jawohl. \u2013 Ich m\u00f6chte auf die \n\nAusf\u00fchrungen zur Lohnentwicklung in anderen L\u00e4ndern \n\neingehen. So wurde gesagt, in Rum\u00e4nien habe es massive \n\nSteigerungen gegeben. \n\nIn den n\u00e4chsten beiden Jahren wird die Lohnsumme der \n\nMitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes im Freistaat Sachsen \n\nvermutlich um 10 % zunehmen. Das sind Mehrkosten, mit \n\ndenen der Haushalt belastet wird. Bis zum Jahr 2020 wird \n\n\u2013 wenn wir annehmen, dass es in anderen Bereichen keine \n\nweiteren Kostensteigerungen gibt \u2013 der Anteil, den wir f\u00fcr \n\nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter ausgeben, von 28 auf 38 % des \n\nHaushalts des Freistaates steigen. Das m\u00fcssen wir im \n\nBlick behalten. \n\nWir m\u00fcssen den Mitarbeitern auch eine faire Chance \n\ngeben, im Dienst zu bleiben; denn andere L\u00e4nder, etwa \n\nItalien, senken ihre L\u00f6hne \u2013 von Griechenland ganz zu \n\nschweigen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nEs wurde wieder die Frage aufgeworfen, ob die Mitarbei-\n\nter des s\u00e4chsischen \u00f6ffentlichen Dienstes viel oder wenig \n\nverdienen. Dazu stelle ich fest: Anders als in anderen \n\nGegenden Deutschlands, hat in Ostdeutschland der \n\n\u00f6ffentliche Dienst die Lohnf\u00fchrerschaft inne. Das gilt \n\nnicht f\u00fcr jeden Bereich, aber es gilt im Durchschnitt. Hier \n\nliegt der \u00f6ffentliche Dienst vor dem Verarbeitenden \n\nGewerbe, vor dem Baubereich und vor den sonstigen \n\nDienstleistungen. In den alten L\u00e4ndern ist das anders. Ich \n\nverstehe, wenn man dort, weil man hinterherl\u00e4uft, sagt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7134 \n\nman m\u00fcsse sich auch an der Lohnentwicklung in der \n\nIndustrie orientieren. Das ist bei uns anders. Auf dieses \n\nPh\u00e4nomen m\u00fcssen wir bitte R\u00fccksicht nehmen. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Patt zum Beitrag von Herrn Kolle-\n\ngen Hartmann. Herr Hartmann, wollen Sie auf diese \n\nKurzintervention reagieren? \n\n(Kopfsch\u00fctteln des Abg.  \n\nChristian Hartmann, CDU) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir setzen entsprechend der Rednerreihenfolge fort. Die \n\nSPD hat keine Redezeit mehr. \n\nDie FDP hat noch zwei Minuten. Gibt es Redebedarf? \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: Nein!) \n\n\u2013 Kein Redebedarf. \n\nDie GR\u00dcNEN haben keine Redezeit mehr, die NPD auch \n\nnicht. Wir k\u00f6nnten also eine dritte Rednerrunde einleiten. \n\nHat die Fraktion DIE LINKE als einbringende Fraktion \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die CDU-Fraktion \n\nhat noch Redezeit. \u2013 Auch kein Redebedarf. \n\nGibt es noch Redebedarf aus den Fraktionen in dieser \n\n2. Aktuellen Debatte? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nDamit erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Das Wort \n\nergreift der Herr Staatsminister der Finanzen, \n\nProf. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDer erste Teil meiner Rede ist mehr oder weniger eine \n\nZusammenfassung dessen, was schon diskutiert worden \n\nist. Kompliment! Der Zeitpunkt der Debatte ist perfekt \n\ngew\u00e4hlt. Morgen beginnen offiziell die Verhandlungen. \n\nProphylaktisch haben wir schon zwei weitere Termine \n\nfestgelegt, n\u00e4mlich den 14. und 15. Februar und den 7. \n\nund 8. M\u00e4rz. \n\nDas Problem ist der Gegenstand der Debatte, im Grunde \n\ngenommen unpassend. Es wurde schon gesagt, in \n\nDeutschland gilt die Tarifautonomie, das hei\u00dft, wir \n\nk\u00f6nnen hier im Landtag nicht die Tarifergebnisse vorweg-\n\nnehmen. Die Tarifverhandlungen werden auf der einen \n\nSeite von der Tarifgemeinschaft der deutschen L\u00e4nder \n\ngef\u00fchrt. Hier sind alle Bundesl\u00e4nder organisiert, bis auf \n\nein Bundesland, n\u00e4mlich Hessen. Auf der anderen Seite \n\nstehen die Gewerkschaften ver.di und dbb, Beamtenbund \n\nund Tarifunion. Wir m\u00fcssen also \u2013 so leid es mir tut \u2013 erst \n\neinmal die Ergebnisse der Tarifverhandlungen abwarten. \n\nDamit k\u00f6nnte ich eigentlich aufh\u00f6ren, denn mehr kann \n\nman heute nicht sagen. Aber ich m\u00f6chte zumindest \n\nversuchen, einige Aspekte zu beleuchten, die bei diesen \n\nTarifverhandlungen zu ber\u00fccksichtigen sind. \n\nIch m\u00f6chte erst einmal die Haushaltssituation von heute \n\nbeleuchten. Schauen wir uns die direkten Personalausga-\n\nben an. Diese machen rund ein Viertel unserer Gesamt-\n\neinnahmen aus. Das ist aber nicht alles. Ich muss auch die \n\nindirekten Personalausgaben ber\u00fccksichtigen. Dazu \n\ngeh\u00f6ren beispielsweise die Personalausgaben der Hoch-\n\nschulen. Sie bekommen einen Zuschuss vom Land. Der \n\nHauptzuschussbedarf besteht bei den Personalausgaben \n\nder Hochschulen. Wenn man dies alles ber\u00fccksichtigt, \n\ndann machen die Personalausgaben heute einen Anteil \n\nvon rund einem Drittel unseres Haushaltes aus. \n\nWie wird das in der Zukunft, in circa zehn Jahren ausse-\n\nhen? Wir wissen es nicht zu 100 %, aber wir k\u00f6nnen es in \n\netwa absch\u00e4tzen. Viele Anteile unserer Einnahmen wer-\n\nden in den n\u00e4chsten Jahren sinken. Das kennen Sie, wir \n\nhaben das mehrmals hier diskutiert. Die Solidarpaktmittel \n\nund die EU-Mittel gehen zur\u00fcck. Real wird unser Haus-\n\nhalt in etwa zehn Jahren rund 2 bis 2,5 Milliarden Euro \n\nweniger umfassen. Nominal werden wir wahrscheinlich \n\ndie gleichen Zahlen sehen. Wir werden in den n\u00e4chsten \n\nJahren eine Inflation haben, sodass wahrscheinlich die \n\nZahlen als solche in etwa die gleichen sein werden. Die \n\nFrage ist jetzt: Was kann getan werden, um die Summe an \n\nReall\u00f6hnen auszuweiten? Die Frage ist relativ einfach zu \n\nbeantworten: Wir brauchen Wirtschaftswachstum und \n\neine steigende Wertsch\u00f6pfung. Nur dann haben die \n\nArbeitnehmer zwei M\u00f6glichkeiten, auf ihrer Seite einen \n\ngewissen Vorteil zu erlangen: Wir k\u00f6nnen mehr Arbeits-\n\npl\u00e4tze schaffen \u2013 das ist in den letzten Jahren passiert \u2013, \n\nund wenn wir das Ganze mit einer Effizienzsteigerung \n\nverbinden, k\u00f6nnen f\u00fcr jeden Einzelnen Lohnsteigerungen \n\nm\u00f6glich sein. \n\nAuf der Staatsebene sieht das Problem leider etwas \n\nkomplexer aus. Es ist eher unwahrscheinlich, dass unsere \n\nStaatseinnahmen in den n\u00e4chsten Jahren wachsen werden. \n\nIch habe das vorhin schon deutlich gemacht. Es wird eher \n\numgekehrt sein. Die Staatseinnahmen werden eher r\u00fcck-\n\nl\u00e4ufig sein. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nhaben Sie aber auch 2010 gesagt, und 2011  \n\nund 2012  ist das nicht eingetroffen!) \n\n\u2013 Ja, jetzt schauen wir uns die Jahre 2009 und 2010 an. \n\nDa ist es halt weniger gewesen. Das hei\u00dft, die Konjunktur \n\ngeht mal hoch und mal runter. Das sollte man nicht \n\n\u00fcberbewerten. \n\nLohnsteigerungen sind da nur m\u00f6glich, wenn die Effizi-\n\nenz auch im \u00f6ffentlichen Dienst steigt, und das hei\u00dft \n\nnichts anderes, als dass der Personalr\u00fcckgang weitergehen \n\nwird. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nVor allem im Lehrerbereich!) \n\n\u2013 Ja, ja, mit den Lehrern werden wir auch noch eine \n\nvern\u00fcnftige Regelung finden. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nWobei ich betonen m\u00f6chte, dass die Gewerkschaften das \n\nReden nicht unbedingt bef\u00f6rdert, sondern eher abgelehnt \n\nhaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7135 \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich machen, was f\u00fcr die \n\njetzige Lohnrunde zu beachten ist. Die Landeshaushalte \n\nm\u00fcssen im Gleichgewicht bleiben, und zwar in doppelter \n\nHinsicht. Erstens darf keine Neuverschuldung aufge-\n\nnommen werden \u2013 wir diskutieren ja zurzeit heftig, wie so \n\nein Neuverschuldungsverbot aussehen kann \u2013 und zwei-\n\ntens muss sichergestellt sein, dass in zuk\u00fcnftigen Landes-\n\nhaushalten f\u00fcr andere Aufgaben gen\u00fcgend Raum ver-\n\nbleibt. Ich denke an das Gesundheitssystem, an die \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung, an die Bildung und die Investitio-\n\nnen. Jeder Bereich hat ein berechtigtes Interesse und \n\nAnrecht, im Haushalt ber\u00fccksichtigt zu bleiben. Ich kann \n\nnur sagen: Der \u00f6ffentliche Dienst wird und kann auch \n\nnicht die Lohnf\u00fchrerschaft \u00fcbernehmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Meine Damen und Herren! Die 2. Aktuelle \n\nDebatte ist abgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des  \n\nGesetzes \u00fcber Sonn- und Feiertage im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/9968, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/11058, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: \n\nCDU, FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift f\u00fcr \n\ndie Fraktion der CDU Herr Kollege Frank Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sidenten! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Am 21. Juni 2012 hat uns \n\nder S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof mit seinem Urteil \n\nden Auftrag erteilt, die Regelungen zur \u00d6ffnung von \n\nWaschanlagen an Sonntagen im Rahmen des S\u00e4chsischen \n\nGesetzes \u00fcber die Sonn- und Feiertage nochmals zu \n\n\u00fcberdenken. Die eigentliche Absicht der klagef\u00fchrenden \n\nFraktionen, das Laden\u00f6ffnungsgesetz in G\u00e4nze zu kippen, \n\nwar damit erst einmal gescheitert. Das von der Koalition \n\nbeschlossene Laden\u00f6ffnungsgesetz ist damit vollumf\u00e4ng-\n\nlich mit der Verfassung vereinbar und besteht unver\u00e4ndert \n\nfort. Das m\u00f6chte ich hier in besonderer Weise betonen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nNicht verfassungskonform waren lediglich die bisherigen \n\nRegelungen zur \u00d6ffnung von Autowaschanlagen. Das \n\nGericht hat aber trotzdem festgestellt, dass eine differen-\n\nzierte Sonntags\u00f6ffnung von Waschanlagen grunds\u00e4tzlich \n\nm\u00f6glich ist. Wir haben nunmehr als Koalition eine aus-\n\ngewogene Abw\u00e4gung zwischen dem Schutz des Sonnta-\n\nges als solches und den sonnt\u00e4glichen Dienstleistungen \n\nverantwortlich zu treffen. Dem sind wir \u2013 und das kann \n\nich sicher f\u00fcr die Koalition sagen \u2013 mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf sehr gerecht geworden. Letztendlich haben \n\ndie weiteren Antr\u00e4ge in der Anh\u00f6rung noch einmal eine \n\nAusgewogenheit dahingehend gefordert, dass wir Ihnen \n\neine Ausdifferenzierung der \u00d6ffnungszeiten vorgelegt \n\nhaben. \n\nDies wurde letztendlich mit gro\u00dfer Mehrheit im Aus-\n\nschuss beschlossen. Wir als CDU-Fraktion legen gro\u00dfen \n\nWert auf die Einhaltung der sonnt\u00e4glichen Ruhe und den \n\nSchutz der Hauptgottesdienstzeiten. Mit der L\u00f6sung, dass \n\nWaschanlagen sonntags ab 8 Uhr nur betrieben werden \n\nd\u00fcrfen, wenn sie vollautomatisch und nur in Verbindung \n\nmit einer Tankstelle gebaut sind \u2013 und diese in geschlos-\n\nsener Bauform vorhanden ist \u2013, erf\u00fcllen wir die im \n\nGrundgesetz verankerte Regelung zur Sonntagsruhe und \n\nwollen diese auch nicht aufweichen. \n\nDennoch wird dem Dienstleistungsgedanken, den die \n\nTankstellen in der gesamten Bundesrepublik Deutschland \n\nbekannterma\u00dfen jeden Tag verwirklichen, mit diesen \n\nneuen Regelungen entsprochen. Deshalb haben wir auch \n\nden Waschanlagen, die als Selbstwaschanlagen fungieren, \n\nerm\u00f6glicht, von 12 bis 20 Uhr zu \u00f6ffnen, und die Wasch-\n\nanlagen in Gewerbe- und Industriegebieten ebenfalls so \n\nausdifferenziert, dass sie nach den Hauptgottesdienstzei-\n\nten ihr Gesch\u00e4ft \u00f6ffnen k\u00f6nnen. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nDa es nicht schwer ist, meinen Argumenten zu folgen, \n\nund wir hier eine sehr einfache Regelung gefunden haben, \n\nbitte ich um Zustimmung zu unserem ausgewogenen \n\nGesetzentwurf und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHeidan. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr Abg. Herbst. \n\nHerr Herbst, bitte. \n\n(Zurufe von der SPD: Hey! \u2013 Der King kommt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7136 \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich verstehe die Vorfreude, insbesondere bei der \n\nOpposition, denn es gibt eine gute Nachricht f\u00fcr Autofah-\n\nrer und Waschanlagenbetreiber in Sachsen: Mit dem \n\nheutigen Beschluss wird die Sonntags\u00f6ffnung von Auto-\n\nwaschanlagen wieder m\u00f6glich. Das ist eine gute Nach-\n\nricht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf von der SPD: Das  \n\nist der H\u00f6hepunkt Ihrer Regierungsbeteiligung!) \n\nDamit, meine Damen und Herren, wird ein aus unserer \n\nSicht unhaltbarer Zustand beendet, der die B\u00fcrger ver\u00e4r-\n\ngert hat, der den Waschanlagenbetreibern wirtschaftliche \n\nEinbu\u00dfen bescherte und der Sachsen gegen\u00fcber den \n\n\u00d6ffnungsm\u00f6glichkeiten in anderen Bundesl\u00e4ndern be-\n\nnachteiligte. \n\nIch m\u00f6chte vorab der CDU ausdr\u00fccklich danken, \n\n(Oh! von der SPD) \n\ndass wir diese L\u00f6sung gefunden haben, denn ich glaube, \n\nes ist ein vern\u00fcnftiger Kompromiss zwischen dem \n\nSchutzgut der Sonntagsruhe und der Entscheidungsfrei-\n\nheit von B\u00fcrgern und Unternehmen. Ich glaube, das zeigt, \n\ndass diese Koalition beides im Auge hat und eine sehr \n\nvern\u00fcnftige L\u00f6sung gefunden hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIm Gegensatz zu Ihnen von der LINKEN und von der \n\nSPD glauben wir nicht, dass es Aufgabe des Staates ist, \n\ndie B\u00fcrger vor dem vermeintlichen \u201eGefahrenpotenzial\u201c \n\neiner sonnt\u00e4glichen Autow\u00e4sche zu sch\u00fctzen. Wenn man \n\nsich in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 zum Teil auch dort, wo \n\ndie SPD regiert bzw. mitregiert: Brandenburg, Th\u00fcringen, \n\nBayern \u2013 oder in unseren Nachbarl\u00e4ndern umschaut \u2013 \n\nTschechien, Polen \u2013, dann stellt man fest: Auch dort \n\nglauben die Regierungen nicht, dass es notwendig ist, \n\ndem B\u00fcrger das Autowaschen am Sonntag zu verbieten. \n\nAuch deshalb, meine Damen und Herren, beschlie\u00dfen wir \n\ndie Wiedereinf\u00fchrung der Sonntags\u00f6ffnung hier in Sach-\n\nsen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Ich bin begeistert!) \n\nUnd, meine Damen und Herren, ob jemand am Sonntag \n\nsein Auto waschen m\u00f6chte, ist zun\u00e4chst einmal eine \n\nzutiefst private Entscheidung. Ob \u00fcberhaupt eine Wasch-\n\nanlage ge\u00f6ffnet wird, ist eine zutiefst private Entschei-\n\ndung des Anlageneigent\u00fcmers. Aus FDP-Sicht kann ich \n\nsagen: Wir respektieren private Entscheidungen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Oh! von der SPD) \n\nMan kann sich durchaus dar\u00fcber streiten, was man am \n\nSonntag alles machen kann. \n\n(Zuruf von der SPD: Oder was man lassen kann!) \n\nEs gibt unterschiedliche Auffassungen, wie man seinen \n\nSonntag gestaltet. Die einen gehen am Sonntag ins Kino, \n\nandere treiben Sport, wieder andere gehen mit ihrer \n\nFamilie in den Zoo oder arbeiten im Garten. Meine \n\nDamen und Herren, wir wollen nicht der Tugendw\u00e4chter \n\nsein und den B\u00fcrgern vorschreiben, wie sie ihr Leben \n\ngestalten sollen, denn das ist freiheitsfeindlich. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf von der SPD:  \n\nJawohl! FDP! Pluralit\u00e4t!) \n\nWenn ich Ihre Argumente h\u00f6re, frage ich Sie: Glauben Sie \n\ndenn ernsthaft, dass die Sonntagsruhe in Sachsen verbes-\n\nsert wird, wenn die B\u00fcrger ihr Auto in Th\u00fcringen oder in \n\nBrandenburg waschen? Glauben Sie, dass es ein Plus-\n\npunkt f\u00fcr die Umwelt ist, wenn die Leute ihr Auto auf der \n\nStra\u00dfe waschen? Oder glauben Sie, dass jemand vom \n\nKirchgang abgehalten wird, \n\n(Zuruf von der SPD: Oh!) \n\nweil er diesem schlimmen Reiz der Autow\u00e4sche am \n\nSonntag unterliegt? \u2013 Nein, meine Damen und Herren, \n\ndas glauben wir nicht. Deshalb ist dieses Gesetz eine \n\nL\u00f6sung mit Augenma\u00df und Vernunft. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZurufe von der SPD) \n\nNun kommen wir zur notwendigen Nachbesserung des \n\nurspr\u00fcnglichen Gesetzes. Ich habe die Debatten hier im \n\nPlenum alle verfolgt. Sie haben mit gro\u00dfem Get\u00f6se \n\nerkl\u00e4rt: Ja, das Laden\u00f6ffnungsgesetz und das Sonn- und \n\nFeiertagsgesetz ist alles richtig verfassungsfeindlich. Das \n\nwird alles vom Verfassungsgericht einkassiert. \n\n(Zuruf von der SPD: Ja!) \n\nSie von der Regierung werden das schon sehen! Sie haben \n\ndagegen geklagt, und Sie haben eine richtige Bauchlan-\n\ndung erlitten, meine Damen und Herren, weil das Verfas-\n\nsungsgericht das Laden\u00f6ffnungsgesetz ganz klar durch-\n\ngewunken hat und weil auch das Sonn- und Feiertagsge-\n\nsetz im Bereich der Videotheken Bestand hatte. Sie haben \n\nkrachend verloren, meine Damen und Herren. Nehmen \n\nSie das bitte einmal zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Gesetzes\u00e4nderung!) \n\n\u2013 Beim Laden\u00f6ffnungsgesetz braucht es keine Gesetzes-\n\n\u00e4nderung, weil genau dieses Gesetz beim Verfassungsge-\n\nricht butterweich durchgegangen ist. Im \u00dcbrigen, Herr \n\nBrangs: Sie haben vorher das Gegenteil behauptet, und \n\nSie haben verloren. Das wollen wir festhalten. \n\nIn einem einzigen Punkt hat das Verfassungsgericht uns \n\nangemahnt nachzubessern, und zwar bez\u00fcglich der \n\nSonntags\u00f6ffnung der Waschanlagen. Und zwar hat es \n\nnicht erkl\u00e4rt, dass die Sonntags\u00f6ffnung unm\u00f6glich ist. Es \n\nhat erkl\u00e4rt: Eine Sonntags\u00f6ffnung von Waschanlagen ist \n\naufgrund des Freizeitverhaltens der Bev\u00f6lkerung grund-\n\ns\u00e4tzlich m\u00f6glich, aber \u2013 jetzt kommt das gro\u00dfe Aber \u2013: Es \n\nist nicht rund um die Uhr erlaubt. Es muss eingeschr\u00e4nkt \n\nwerden, sodass die Ma\u00dfgabe der Sonntagsruhe beachtet \n\nist und kein \u201ewerkt\u00e4glicher Charakter\u201c entsteht. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, haben wir mit unse-\n\nrem jetzigen Gesetzentwurf die Kritik des Verfassungsge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7137 \n\nrichts aufgegriffen. Wir differenzieren ganz klar nach \n\nAnlagentyp, nach Standort und damit auch nach dem \n\nBeeintr\u00e4chtigungspotenzial f\u00fcr die Sonntagsruhe. Deshalb \n\ngibt es unterschiedliche \u00d6ffnungszeiten. Das ist vielleicht \n\nnicht das Allereinfachste, aber wir folgen nat\u00fcrlich dem \n\nAuftrag des Verfassungsgerichts. \n\n(Zuruf von der LINKEN: Genau!) \n\nMeine Damen und Herren, es gibt auch noch eine andere \n\nDimension. Ich wei\u00df, f\u00fcr DIE LINKE und f\u00fcr die SPD \n\nspielt das nie eine Rolle. Wir haben es bei der Anh\u00f6rung \n\nerlebt: Ja, es geht nat\u00fcrlich auch ein St\u00fcck weit um \n\nWirtschaft. Wir haben geh\u00f6rt, dass es allein beim Markt-\n\nf\u00fchrer der Tankstellen in Sachsen durch die vor\u00fcberge-\n\nhende Schlie\u00dfung der Waschanlagen einen Umsatzein-\n\nbruch um 8 % im Bereich der Waschanlageneinnahmen \n\ngab. Klar ist: Wenn man in eine moderne und umwelt-\n\nfreundliche Waschanlage investiert, kostet das viel Geld. \n\nDie wirtschaftliche Situation der Tankstellenp\u00e4chter ist \n\nnicht so, dass sie sich von ihren Einnahmen jede Woche \n\neine goldene T\u00fcrklinke kaufen k\u00f6nnen. Ich sage Ihnen \n\nganz klar: Wer den Unternehmen die Chance auf Einnah-\n\nmen verbieten will, der zeigt nicht nur seine Wirtschafts-\n\nfeindlichkeit. Denn von diesen Einnahmen, meine Damen \n\nund Herren \u2013 auch in Richtung LINKE \u2013, leben Mitarbei-\n\nter, werden Mitarbeiter bezahlt, werden Steuern bezahlt \n\nund m\u00fcssen Investitionen refinanziert werden. Dass Ihnen \n\ndas alles so egal ist, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen \n\nwir nicht nachvollziehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie wollen immer, dass Mitarbeiter besser bezahlt werden. \n\nWie sie bei geringeren Einnahmen besser bezahlt werden \n\nk\u00f6nnen, bleibt Voodoo-Mathematik nach linker Art. \n\nMeine Damen und Herren, sicher kann man aus liberaler \n\nSicht sagen, dass wir uns vorstellen k\u00f6nnten, dass die \n\nM\u00f6glichkeit zur Sonntags\u00f6ffnung \u00fcber den ganzen Tag \n\nbesteht. Dennoch glaube ich, dass das jetzt vorliegende \n\nGesetz ein richtig guter Kompromiss unter dem Gesichts-\n\npunkt des Schutzes der Sonntagsruhe ist. Die gute Nach-\n\nricht f\u00fcr die Autofahrer und Waschanlagenbesitzer ist: \n\nVoraussichtlich ab 10. Februar ist die sonnt\u00e4gliche Auto-\n\nw\u00e4sche in Sachsen wieder m\u00f6glich. Damit wird der \n\nFreistaat wieder ein kleines St\u00fcck freiheitlicher, und \n\ndarauf sind wir als Koalition stolz, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun hat die Fraktion DIE LINKE das Wort. Herr \n\nAbg. Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Jetzt brauche ich \n\nWasser. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Wasser kommt \n\ngleich. \n\n(Heiterkeit bei der LINKEN) \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nhaben es gerade erlebt: Wir erleben den gro\u00dfen Auftritt \n\nder kleinen s\u00e4chsischen FDP. Vor jedermanns Augen wird \n\njetzt also deutlich, wie die kleine FDP die gro\u00dfe CDU \n\nbeim Thema Waschanlagen im Nasenring durch das \n\nParlament zieht. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nicht nur hier!) \n\n\u2013 Zumindest heute. \u2013 2010, bei der Verabschiedung des \n\nGesetzes \u2013 Sie erinnern sich \u2013 hatten noch standhafte \n\nChristdemokraten uns allen bei der Beschlussfassung in \n\neiner pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung kundgetan, dass sie nur \n\nwegen zwangsverordneter Koalitionsdisziplin gegen ihre \n\nchristlich-soziale Grundeinstellung gestimmt haben. \n\nDaran werden sich hier im Raum noch einige erinnern. \n\nHeute geht es schon geschliffener: Unter F\u00fchrung der \n\nkleinen s\u00e4chsischen FDP wird Klientelpolitik in Reinkul-\n\ntur gepowert. Den letzten Wertkonservativen wurde von \n\nden Liberalen wohl ein Schweigegel\u00fcbde abgerungen, \n\nanscheinend damit, dass ohne die von Kollegen Herbst \n\nebenso gepriesene Sonntags\u00f6ffnung von Autowaschanla-\n\ngen wohl der Untergang des christlichen Abendlandes \n\nunmittelbar bevorsteht. \n\nIch kann mir schon vorstellen, dass den Autoschaum-\n\nschl\u00e4gern in der s\u00e4chsischen FDP bei der von Herrn \n\nHerbst genannten Zahl 8 % die Augen gl\u00e4nzen, ja, ihnen \n\ndas Blut in den Adern gerinnt. Aber damit die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger keine falschen R\u00fcckschl\u00fcsse ziehen: Das \n\nsind nat\u00fcrlich nicht die 8 %, Herr Herbst, die Sie sich f\u00fcr \n\ndie Bundestagswahl w\u00fcnschen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Wir wollen mehr!) \n\nDie sind es nicht. F\u00fcr solche Utopien k\u00f6nnten Sie die \n\nLINKEN niemals begeistern. Das wissen Sie selbst. \n\nNat\u00fcrlich meinen Sie den Umsatz, den der Kollege \n\nSachverst\u00e4ndige von Aral f\u00fcr die Autow\u00e4schen genannt \n\nhat. Liebe Kollegen, jetzt einmal ernsthaft: Halten wir \n\neinmal angesichts dieser segensreichen Erwartungen \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nder Waschanlagenfetischisten doch einmal kurz inne, \n\nKollege Piwarz, oder noch besser: Ich w\u00fcrde Ihnen \n\nvorschlagen, wir unterbrechen die Sitzung und gehen alle \n\neinmal ganz and\u00e4chtig in unsere eigene Tiefgarage. Wir \n\nschlie\u00dfen f\u00fcr einen Moment unsere Augen und tr\u00e4umen \n\ndavon, dass 8 % von den Autos, die jetzt dort unten stehen \n\nund nicht zwischen Montag und Samstag gereinigt wer-\n\nden konnten, blitzblank werden. Ein sch\u00f6nes Gef\u00fchl. Ich \n\nsage Ihnen auch, Herr Kollege Herbst, da k\u00f6nnen Sie \n\nmein Auto ruhig einbeziehen. Damit habe ich kein Prob-\n\nlem. \n\nAber es kommt noch besser. Kollege Herbst hat es auch \n\nangedeutet. Die s\u00e4chsischen Steuern sprudeln wie das \n\nKlarwasser nach der Schaumw\u00e4sche bei Aral, einfach nur \n\nsch\u00f6n, das Erlebnis der FDP. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7138 \n\nAber dann gibt es auch noch die Schwarzmaler, nicht \n\nwahr, Kollege Herbst, die alles schlecht machen wollen, \n\ndie von Werteverfall der Gesellschaft reden und die die \n\ngnadenlosen Marktmechanismen gei\u00dfeln, die Sie voran-\n\ntreiben! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie alle ahnen es \n\nbereits: Das kann auf keinen Fall DIE LINKE sein. Nein, \n\nKollege Herbst, wir sind doch die Guten! \n\nNehmen wir einmal die Evangelische Kirche, die der \n\nungez\u00fcgelten Marktwirtschaft gerade auf diesem Gebiet \n\nden Kampf angesagt hat. Dann, Kollege Herbst, starten \n\nsolche Leute auch noch so komische Initiativen. Wenn Sie \n\neinmal im Internetauftritt der EKD nachlesen, finden Sie \n\ndie Seite \u201eGott sei Dank, es ist Sonntag \u2013 zehn Argumente \n\nf\u00fcr den arbeitsfreien Sonntag\u201c. Das steht dort in gro\u00dfen \n\nLettern geschrieben. Daraus m\u00f6chte ich Ihnen einige \n\nAusz\u00fcge vorlesen, die zur heutigen Debatte passen. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nIch lese es langsam, damit es auch die FDP versteht. \u201eDer \n\nSonntag ist Ruhetag. Gott selbst hat es vorgemacht.\u201c \n\n(Holger Zastrow, FDP: Lesen Sie das  \n\ndoch den Krankenschwestern vor!) \n\n\u201eEs gibt Zeiten der Arbeit und Zeiten der Ruhe. Der \n\nSonntag ist der Tag, an dem nicht gearbeitet wird. Der \n\nSonntag gibt den Rhythmus. Ohne Rhythmus w\u00e4re das \n\nLeben Chaos. Ohne regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrende Abl\u00e4ufe \n\nw\u00fcrde der Mensch krank. Der Sonntag gibt der Woche \n\nden Takt an. Der Sonntag ist ein freier Tag f\u00fcr die ganze \n\nGesellschaft.\u201c \n\n(Holger Zastrow, FDP: Auch f\u00fcr  \n\ndie Krankenschwestern?) \n\n\u201eNach biblischer Tradition ist der Sonntag ein freier Tag \n\nf\u00fcr alle Menschen, nicht nur f\u00fcr die Mitglieder der Kir-\n\nche. Deshalb macht sich die Kirche f\u00fcr den arbeitsfreien \n\nSonntag stark. Sie dankt allen, die an diesem Tag arbeiten, \n\ndamit wir uns wohl und sicher f\u00fchlen. Unsere Kirche setzt \n\nsich aber daf\u00fcr ein, dass ihre T\u00e4tigkeiten Ausnahme \n\nbleiben und Arbeit am Sonntag nicht zur Regel wird. Der \n\nSonntag stellt den Menschen in den Mittelpunkt. Maschi-\n\nnen brauchen keine Erholungspausen. Sie laufen rund um \n\ndie Uhr. An Werktagen geben sie das Tempo vor. Der \n\nSonntag orientiert sich dagegen an den Menschen. Unser \n\nLeben ist mehr als Arbeit, Kaufen und Besitzen. Daf\u00fcr \n\nsteht der Sonntag.\u201c \n\nSoweit ein kleiner Auszug aus dem Internetauftritt der \n\nEKD. Ganz in diesem Sinne kann ich dieses Mal viel-\n\nleicht zum letzten Mal vern\u00fcnftige, wertorientierte Mit-\n\nglieder der CDU-Landtagsfraktion nur noch einmal \n\nauffordern, diesen Gesetzentwurf heute hier zu kassieren \n\nund dem Kulturkampf der FDP gegen den Schutz des \n\nSonntags eine klare Absage zu erteilen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSchmutzige Autos haben nicht den Stellenwert von \n\nkranken Menschen. Deshalb m\u00fcssen Krankenh\u00e4user auch \n\nsonntags arbeiten. F\u00fcr das Autowaschen m\u00f6gen sechs von \n\nsieben Wochentagen reichen. Es erh\u00f6ht nicht die Lebens-\n\nqualit\u00e4t, wenn der Sonntag St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zu einem Tag \n\nwie jeder andere gemacht wird. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, lehnt \n\ndie Linksfraktion diesen Gesetzentwurf ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Die \n\nLinksfraktion erweckt hier ein wenig den Eindruck, schon \n\nimmer der zutiefst \u00fcberzeugte Vork\u00e4mpfer der Sonntags-\n\nruhe gewesen zu sein. Deshalb m\u00f6chte ich einmal den \n\nAbg. Rico Gebhardt, der heute ihr Fraktionsvorsitzender \n\nist, mit seiner Rede vom 10. Dezember 2004, wo wir \u00fcber \n\ndieselbe Thematik abgestimmt haben, zitieren. \u201eTrotzdem \n\nist die Mehrheit meiner Fraktion daf\u00fcr, in Sachsen die \n\nM\u00f6glichkeit des Betriebes von vollautomatischen Auto-\n\nwaschanlagen an Sonn- und Feiertagen zu er\u00f6ffnen.\u201c In \n\nder Abstimmung haben Sie damals mehrheitlich zuge-\n\nstimmt. \n\nVielleicht kann Kollege Tischendorf noch einiges zum \n\nSinneswandel seiner Fraktion erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war, wenn ich es \n\nrichtig verstanden habe, eine Kurzintervention von Herrn \n\nHerbst. \u2013 Herr Tischendorf, Sie wollen erwidern? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich habe mir schon gedacht, dass Kollege Herbst \n\ndieses Zitat bringt. Jawohl, ich selbst habe meine Mei-\n\nnung nicht \u00e4ndern m\u00fcssen. Aber sehen Sie, das unter-\n\nscheidet die LINKEN von der FDP. Sie haben immer \n\nnoch die alten Parolen von 2004 im Kopf. Sie nehmen \n\n\u00fcberhaupt keine gesellschaftliche Debatte auf. Das unter-\n\nscheidet uns. Das ist gerade das Gegenteil von dem, was \n\ndie CDU macht. Sie gibt ihre Werte auf. Wir n\u00e4hern uns \n\ndem an. \n\n(Heiterkeit) \n\nSie pochen immer noch auf Ihre alten Parolen von 2004 \n\nund glauben, damit \u00fcber 5 % zu kommen. Aber da werden \n\nSie sich wahrscheinlich t\u00e4uschen. So viele Waschanla-\n\ngenbesitzer gibt es in Sachsen nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Torsten Herbst, FDP, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, das geht \n\nnicht. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Wir  \n\nhaben zwei Kurzinterventionen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7139 \n\n\u2013 Dann m\u00fcssten wir Herrn Tischendorf noch einmal nach \n\nvorn bitten. Dann k\u00f6nnen Sie auf seinen Redebeitrag \n\nerwidern, aber nicht auf die Kurzintervention. \n\nWir setzen die Aussprache fort. Herr Abg. Brangs, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Es war schon ein beeindruckendes Schau-\n\nspiel mit gl\u00e4nzenden Augen, das ich hier erleben durfte. \n\nEs h\u00e4tte nur noch die schwarz-rot-goldene Fahne im \n\nHintergrund wehen m\u00fcssen. Ich habe hier die Rede des \n\nFDP-Politikers Herbst zur Freiheit der Waschstra\u00dfen \n\ngeh\u00f6rt. Das erinnert einen schon fast an 1848! Es ist eine \n\nBewegung in diesem Saal, die f\u00fcr die Freiheitsrechte der \n\nSachsen endlich einmal klarmacht: Wir k\u00f6nnen die \n\nWaschstra\u00dfen \u00f6ffnen! \n\nWenn das alles ist, was bei Ihnen an Freiheit und Liberali-\n\nt\u00e4t \u00fcbrig geblieben ist, muss ich sagen: Es ist nicht gut um \n\nIhre Partei bestellt. Aber so, wie Sie sich hier f\u00fcr dieses \n\nThema einsetzen und engagieren, kann ich mich nicht des \n\nEindrucks erwehren, dass Sie bei der einen oder anderen \n\nVeranstaltung im Wahlkampf den einen oder anderen \n\nUnterst\u00fctzer vielleicht des Tankstellenverbandes Sachsen \n\nsehen, der Sie vielleicht bei der einen oder anderen \n\nWahlkampfveranstaltung unterst\u00fctzt, wie es bei M\u00f6ven-\n\npick der Fall war. \n\nIch erinnere an Ihren Bundesparteitag. Den haben Sie sich \n\nwunderbar sponsern lassen, als Sie danach die \u201eM\u00f6ven-\n\npick-Steuer\u201c eingef\u00fchrt haben. \n\nWorum geht es eigentlich bei diesem Gesetz? \u2013 Es geht \n\nbei diesem Gesetzentwurf darum, dass es hier im Wesent-\n\nlichen nur Verlierer gibt. Vor allem gibt es hier nur Verlie-\n\nrer. Wenn man sich die Anh\u00f6rung aus dem Monat Sep-\n\ntember anschaut, haben zum einen die Landeskirchen \n\ngesagt \u2013 beide Vertreter haben das gesagt \u2013, dass sie mit \n\ndem vorgelegten Gesetzentwurf nicht leben k\u00f6nnen und \n\ndass sie die Staatsregierung auffordern, ihn nicht umzu-\n\nsetzen. \n\nBeide kommunalen Spitzenvertreter \u2013 es reicht vielleicht \n\nder CDU noch nicht, wenn sie schon die Kirchen gegen \n\nsich haben, jetzt haben sie auch noch die beiden Spitzen-\n\nvertreter der kommunalen Seite gegen sich \u2013 haben \n\nebenfalls erkl\u00e4rt, dass dieser Entwurf nach ihrer Auffas-\n\nsung nicht der richtige Weg ist. \n\nDie Einzigen, die erkl\u00e4rt haben, dass er richtig sei, waren \n\ndie Tankstellenp\u00e4chter in Sachsen. Jetzt bitte ich die \n\nKolleginnen und Kollegen der CDU, einmal genau \n\nzuzuh\u00f6ren. In der Anh\u00f6rung hat der Vertreter des S\u00e4chsi-\n\nschen Tankstellenverbandes gesagt: Aber wenn, dann \n\nmuss eine \u00d6ffnung zwischen 10 und 12 Uhr m\u00f6glich sein, \n\nweil das der entscheidende wirtschaftliche Faktor ist. In \n\ndieser Zeit haben wir den meisten Umsatz. \u2013 Das zum \n\nThema, Kollege Herbst, wo denn dort der Umsatz gene-\n\nriert wird. \n\nWas Sie uns von einer wirtschaftlichen Notwendigkeit \n\nerz\u00e4hlen wollen, f\u00fchren Sie selbst mit dem vorgelegten \n\nGesetzentwurf ad absurdum. Sie m\u00f6chten genau in den \n\nBereich hineingehen, bei dem Ihnen der Tankstellenp\u00e4ch-\n\nterverband Folgendes sagte: bitte nicht zwischen 10 und \n\n12 Uhr, weil wir in dieser Zeit den gr\u00f6\u00dften Betrieb haben. \n\nEs ist ein Kompromiss gefunden worden. Man hat wahr-\n\nscheinlich versucht, etwas zusammenzuhalten, was \n\nvielleicht gar nicht mehr zusammenpasst. Man hat in der \n\nKoalition vielleicht Folgendes gesagt: Augen zu und \n\ndurch. Wir verteilen Geschenke an die FDP, damit wir so \n\neinen Teil des Koalitionsvertrages umsetzen k\u00f6nnen. \n\nEs gibt noch ein weiteres Problem. Ich spreche damit die \n\nKolleginnen und Kollegen der CDU an. Als wir die \n\nNovellierung des Laden\u00f6ffnungsgesetzes 2008 vorge-\n\nnommen haben, ist Folgendes erkl\u00e4rt worden \u2013 auch das \n\nist in den Protokollen nachzulesen \u2013: Nachdem wir die \n\n\u00d6ffnung f\u00fcr B\u00e4cker und Blumenl\u00e4den durchgef\u00fchrt \n\nhaben, warnten Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von \n\nder CDU, dass es f\u00fcr weitere Branchen keine \u00d6ffnung \n\ngeben d\u00fcrfe. Es d\u00fcrfe nicht sein, dass es f\u00fcr Autoh\u00e4user, \n\nWaschanlagen, Videotheken oder andere Branchen zu \n\neiner weiteren Liberalisierung der Sonntags\u00f6ffnung k\u00e4me. \n\nTats\u00e4chlich ist es so, dass es doch dazu kommt. Genau das \n\nist der Kern der Kritik meiner Fraktion. Es geht um die \n\nAush\u00f6hlung des Sonntags. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs geht dabei um folgenden Punkt: Arbeit trotz des \n\nSonntags oder Arbeit f\u00fcr den Sonntag? Das ist der ent-\n\nscheidende Punkt. Es geht darum, dass wir nach wie vor \n\nder Auffassung sind, dass wir nach unserer Verfassung, \n\ndem Kulturkreis, in dem wir leben, und der ausgepr\u00e4gten \n\nRolle des Sonntags eine besondere Schutzfunktion f\u00fcr \n\ndiesen Tag haben. Es geht um die Bedeutung der Familie. \n\nEs geht bei der Bedeutung darum, wie wir Familie und \n\nBeruf zusammenbringen k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich kann man Folgendes sagen: Es gibt eine Reihe \n\nvon Betrieben und Berufen, die an Sonntagen arbeiten \n\nm\u00fcssen. Genau diese befinden sich in folgendem Bereich: \n\nArbeit trotz des Sonntags. Wir brauchen ein vern\u00fcnftiges \n\nGesundheitswesen, die Polizei und Feuerwehr. Diese \n\nDinge brauchen wir. Die Frage lautet aber wie folgt: \n\nBen\u00f6tigen wir eine Aush\u00f6hlung des Sonntags, um private \n\nDinge zu befriedigen? Darunter f\u00e4llt nat\u00fcrlich auch das \n\nAutowaschen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank. Wenn ich h\u00f6re, dass \n\ndie \u00d6ffnung von Autowaschanlagen quasi kurz vor dem \n\nUntergang des Abendlandes steht, frage ich mich, lieber \n\nHerr Brangs, Folgendes: Warum haben Ihre Kollegen in \n\nden Landesparlamenten von Brandenburg und Th\u00fcringen \n\nkein Verbot f\u00fcr das \u00d6ffnen von Autowaschanlagen ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7140 \n\nh\u00e4ngt? Sind das alles Kulturbarbaren und Leute, die keine \n\nSonntagsruhe m\u00f6chten? \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege Herbst. Ich halte es \n\nwie mit dem von mir gesch\u00e4tzten Kollegen P\u00f6tzsch, falls \n\ner Ihnen etwas sagt. Er sagt Folgendes: Man kann den \n\nbenachbarten L\u00e4ndern durchaus das Recht eingestehen, \n\nFehler zu machen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oho!) \n\nDeshalb glaube ich, dass es keinen Sinn macht, darauf \n\nhinzuweisen, was in anderen Bundesl\u00e4ndern passiert. Es \n\ngeht darum, wie wir uns in Sachsen verhalten. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSchauen wir uns einmal das Urteil des Verfassungsge-\n\nrichts an. Ich zitiere einmal von Seite 31 Folgendes: \n\n\u201eSchon seit jeher werden an Sonn- und Feiertagen Arbei-\n\nten gestattet, die entweder aus gesellschaftlichen bzw. \n\ntechnischen Gr\u00fcnden notwendig sind oder den Freizeitbe-\n\nd\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung zugutekommen.\u201c Es geht \n\nwieder um die Frage: Arbeit trotz oder Arbeit f\u00fcr den \n\nSonntag. Die beiden Kirchenvertreter haben genau an \n\ndiesem Punkt angesetzt. Sie sagten, dass es aus ihrer Sicht \n\nnicht zu erkennen sei, dass die vom Gericht aufgeworfe-\n\nnen Kriterien dazu f\u00fchren d\u00fcrfen, dass wir bei dem \n\nThema im Hinblick auf die \u00d6ffnung der Waschstra\u00dfen \n\neine solche Anwendung brauchen. Deshalb geht es in der \n\nTat im Wesentlichen nur darum, ob wir eine Arbeit am \n\nSonntag brauchen, die keine typische sonnt\u00e4gliche T\u00e4tig-\n\nkeit ist. \n\nIch nehme zur Kenntnis, dass es eine Reihe von Abgeord-\n\nneten \u2013 auch in diesem Hause \u2013 gibt, die sagen, dass das \n\nvertretbar sei, weil eine Regelung gefunden wurde, die \n\nau\u00dferhalb der Hauptgottesdienste liegt. Es ist aber so, \n\ndass wir uns dar\u00fcber Gedanken machen m\u00fcssen, warum \n\nandere L\u00e4nder andere Regelungen haben. \n\nWir m\u00fcssen also dar\u00fcber nachdenken, ob es Sinn macht, \n\ndass wir in unserem Kulturkreis, in dem wir leben, in dem \n\nder Sonntag eine besondere Rolle hat, wirtschaftlichen \n\nInteressen nachgeben. So lautet die Aussage des Kollegen \n\nHerbst. \n\nIch m\u00f6chte Folgendes zum Abschluss sagen: Tats\u00e4chlich \n\nist es so, dass es sich bei den Tankstellen im Wesentlichen \n\num Familienbetriebe handelt. Es geht also nicht darum, \n\nneue Arbeitspl\u00e4tze zu generieren. Es geht vielmehr um \n\neine Verlagerung der Arbeit und des Umsatzes. Genau bei \n\ndem Punkt, bei dem Ihnen der Tankstellenverband sagte, \n\ndass der gr\u00f6\u00dfte Anteil des Umsatzes zwischen 10 und \n\n12 Uhr zu erzielen sei, gehen Sie nicht heran, weil Sie \n\neinen faulen Kompromiss in der Koalition erzielt haben. \n\nGenau diesen Vorwurf m\u00fcssen Sie sich gefallen lassen. \n\nOb mit diesem Kompromiss die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit \n\ndieses Gesetzes tats\u00e4chlich gegeben ist, muss man noch \n\nbewerten. \n\nIn der G\u00e4nze und der Entstehungsgeschichte des gesam-\n\nten Verfahrens mit Blick darauf, wie wir uns zum Sonntag \n\nverhalten, werden wir diesem Gesetzentwurf nicht zu-\n\nstimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBrangs. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht nun Herr Weichert. Sie haben das Wort, Herr \n\nWeichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! In Rede steht das Zweite Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Sonn- und Feiertage im \n\nFreistaat Sachsen. Eigentlich m\u00fcssten wir eine solche \n\nMarginalie ohne Aussprache durchwinken, denn was soll \n\nsich an den Argumenten der Fraktionen gegen\u00fcber dem \n\nErsten Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Sonn- und \n\nFeiertage im Freistaat Sachsen ge\u00e4ndert haben? \n\nPeinlich genug ist, dass die Koalition wider besseres \n\nWissen und trotz der Warnung der Experten w\u00e4hrend der \n\nAnh\u00f6rung und verschiedener vorgelagerter Fachgespr\u00e4che \n\ndiesen Entwurf im Dezember 2010 durchgedr\u00fcckt hat. \n\nNun kam, was kommen musste: Das S\u00e4chsische Verfas-\n\nsungsgericht kassierte im Juni 2012 einige Teile des \n\nGesetzes und stellte keine hinreichenden Sachgr\u00fcnde fest. \n\nAutowaschen als Form der Freizeitgestaltung war keine \n\nstichhaltige Begr\u00fcndung. Meine Damen und Herren! \n\nWieder einmal sagen uns die Verfassungsrichter, wie \n\nunser Job eigentlich funktioniert. Na ja, jeder tut, was er \n\nkann. Jeder blamiert sich auf seine Weise. \n\nMeine Damen und Herren! Nun wissen wir Folgendes: In \n\nSachsen geht es am Sonntag erst zum Gottesdienst und \n\ndanach zum Autowaschen. Na bitte. Nur bleibt folgende \n\nFrage offen: Was machen 80 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lke-\n\nrung, die nicht Mitglied einer Kirche sind? Vielleicht \n\nfahren sie zur Rastst\u00e4tte an der A 72 und trinken einen \n\nKaffee und essen eine Eierschecke. \n\nWenn wir also schon \u00fcber das Autowaschen am Sonntag \n\nin Sachsen nachdenken bzw. vor zwei Stunden \u00fcber \n\nNachhaltigkeitsindikatoren beim Thema Wirtschafts-\n\nwachstum und Innovation debattieren, stellt sich die Frage \n\nnach der Vermeidung oder Verringerung von Ressourcen-\n\nverbrauch und damit Autoverkehr. W\u00e4re es nicht besser, \n\nden \u00d6PNV intensiv zu f\u00f6rdern und besser zu vertakten? \n\nWarum? Das liegt auf der Hand. Wenn ich mein Auto \n\nnicht brauche, dann brauche ich es auch am Sonntag nicht \n\nzu waschen, oder? Jedoch w\u00fcrde der Ausfall des Sonn-\n\ntagsautowaschanlagenumsatzes des Freistaates unser \n\nstabiles Wirtschaftswachstum gef\u00e4hrden. Meine Damen \n\nund Herren! Ich vermute einmal, das k\u00f6nnten wir uns \n\nsogar leisten. Deshalb gibt es keinen Grund, sich beim \n\nZweiten Gesetz anders als beim Ersten Gesetz zu verhal-\n\nten. \n\nDas bedeutet Folgendes: Ich empfehle Ihnen die Ableh-\n\nnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7141 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht die NPD-\n\nFraktion; Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann mich relativ kurz \n\nfassen. Als wir Ende 2010 an dieser Stelle \u00fcber das neue \n\nLaden- und Sonntags\u00f6ffnungsgesetz der Staatsregierung \n\ndebattierten, habe ich f\u00fcr meine Fraktion bereits deutlich \n\ngemacht, dass wir den Teil des Gesetzes ablehnen, der \n\neine Ausweitung der Laden\u00f6ffnungszeiten an Sonn- und \n\nFeiertagen beinhaltet. \n\nMa\u00dfgeblich f\u00fcr uns als NPD ist n\u00e4mlich der \u00fcber Arti-\n\nkel 109 Abs. 4 der Verfassung des Freistaates Sachsen und \n\nArtikel 140 des Grundgesetzes geltende Artikel 139 der \n\nWeimarer Reichsverfassung, der wie folgt lautet: Der \n\nSonntag und die staatlich anerkannten Feiertage bleiben \n\nals Tage der Arbeitsruhe und der seelischen Erhebung \n\ngesetzlich gesch\u00fctzt. Wir haben uns damit strikt gegen \n\neine weitere Kommerzialisierung von Sonn- und Feierta-\n\ngen ausgesprochen, die nicht zuletzt auch der Erholung \n\nund nat\u00fcrlich auch dem Familienleben dienen sollen. \n\nGerade Letztgenanntes bleibt in dieser leider so schnellle-\n\nbigen Zeit immer mehr auf der Strecke und verdient \n\ndeshalb unseren besonderen Schutz. \n\nDem zweiten Teil des Gesetzes konnten wir nach reifli-\n\ncher \u00dcberlegung zustimmen, da die Videotheken\u00f6ffnung \n\nmit der Kino\u00f6ffnung am Sonntag vergleichbar ist und wir \n\nes durchaus nachvollziehen konnten und auch immer \n\nnoch nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn der Tankstellenbetrei-\n\nber es als unziemlich empfindet, dass er an Sonntagen \n\nzwar seine Tankstelle \u00f6ffnen kann, die Waschanlage \n\njedoch geschlossen bleiben muss. \n\nIch habe allerdings schon damals in meiner Rede darauf \n\nhingewiesen, dass eine zeitliche Begrenzung aus Sicht der \n\nNPD-Fraktion w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Dem ist die Koaliti-\n\non nun mit dem Gesetzentwurf nachgekommen, nachdem \n\nauch der Leipziger Verfassungsgerichtshof der Forderung \n\nnoch einmal Nachdruck verliehen hat. Insofern bleiben \n\nwir unserer damaligen Haltung treu und werden dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf aus \n\nden Fraktionen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Herr Tischendorf, Herr Herbst, wollten \n\nSie noch einmal eine Kurzintervention haben? \u2013 Es bleibt \n\ndabei, dass Sie nicht noch einmal das Wort ergreifen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nHerr Staatsminister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf das Urteil des Ver-\n\nfassungsgerichtes eingehen, das von einigen Vorrednern \n\nbereits zitiert worden ist. Kollege Michael Weichert hat \n\nausgef\u00fchrt, dass uns die Verfassungsrichter wieder einmal \n\nsagen mussten, wie es geht. \n\nJa, sehr geehrte Damen und Herren, sie haben uns gesagt, \n\nwie es geht. Sie haben uns n\u00e4mlich gesagt, dass ein \n\nzus\u00e4tzlicher ortsteilbezogener sogenannter Stadtfestsonn-\n\ntag, den wir im Rahmen des Laden\u00f6ffnungsgesetzes \n\neingef\u00fchrt haben, um mehr Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die Kommunen \n\nzu erreichen, verfassungskonform ist, so wie wir ihn \n\nIhnen hier vorgeschlagen haben. Die Verfassungsrichter \n\nhaben ferner festgestellt, dass die erweiterte Sonntags\u00f6ff-\n\nnung f\u00fcr B\u00e4ckereien und Blumenl\u00e4den, wie sie die Staats-\n\nregierung hier in das Hohe Haus eingebracht hat und wie \n\nsie von Ihnen verabschiedet wurde, verfassungskonform \n\nist. Die Verfassungsrichter haben dar\u00fcber hinaus festge-\n\nstellt, dass auch die Advents\u00f6ffnung, wie wir sie als \n\nStaatsregierung Ihnen, von CDU und FDP getragen, \n\nvorgeschlagen und wie Sie sie hier beschlossen haben, \n\nverfassungskonform ist. Genau das, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, haben uns die Verfassungsrichter gesagt. \n\nDas Laden\u00f6ffnungsgesetz, von der Staatsregierung \n\nvorgeschlagen und von Ihnen beschlossen, ist in vollem \n\nUmfang verfassungskonform. Das ist ein gutes Zeugnis \n\nf\u00fcr unsere Arbeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch bin auch sehr froh, dass wir zu diesem Ergebnis \n\ngekommen sind, denn wir haben seit der G\u00fcltigkeit dieses \n\nGesetzes nunmehr bereits zweimal Advents\u00f6ffnungen \n\ngehabt. Diese beiden Advente haben best\u00e4tigt, dass sich \n\ndas Gesetz auch in der Praxis bew\u00e4hrt hat. Wenn ich mir \n\n\u00fcberlege, wie es vorher gewesen ist \u2013 st\u00e4ndige Klagen \n\nvon Gewerkschaften, von Kirchen, Gerichtsurteile, \n\nkurzfristige Aufhebungen von Sonntags\u00f6ffnungen, Unter-\n\nnehmen mit bestellter Ware, Arbeitnehmer, die sich auf \n\nArbeiten eingestellt haben und die mit dem Zusatzver-\n\ndienst gerechnet haben, den sie dann nicht bekamen, hohe \n\nRechtsunsicherheit in der Vergangenheit \u2013, all das haben \n\nwir nicht mehr, und zwar dank des Laden\u00f6ffnungsgeset-\n\nzes von Schwarz-Gelb. \n\nDas Verfassungsgericht hat uns in einem Punkt eine \n\nHausaufgabe mitgegeben, n\u00e4mlich im Bereich der \u00d6ff-\n\nnungszeiten von Waschanlagen. Ich glaube, dass die \n\nKl\u00e4ger, die deswegen den Weg zum Verfassungsgerichts-\n\nhof gegangen sind, sich alles andere als gerade dies \n\nerhofft haben. Die Verfassungsrichter haben gesagt, eine \n\nSonntags\u00f6ffnung auch von Autowaschanlagen ist prob-\n\nlemlos mit der Verfassung vereinbar, sofern es klare \n\nKriterien hinsichtlich der Art der Waschanlagen und der \n\n\u00d6ffnungszeiten gibt. \n\nWenn ich mir anh\u00f6re, mit welchen Begr\u00fcndungen von der \n\nOpposition heute dieser Gesetzentwurf der Koalitions-\n\nfraktionen abgelehnt werden soll, kann ich nur sagen: \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, \n\nLesen bildet. \n\nIn dem Gesetzentwurf, wie er von der Koalition vorgelegt \n\nworden ist, wird von vollautomatischen, gemeinsam mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7142 \n\nTankstellen betriebenen Waschanlagen gesprochen. Ich \n\nbin auch jemand, der privat ein Auto hat und gelegentlich \n\nin eine solche vollautomatische Waschanlage f\u00e4hrt. Ich \n\nbitte Sie, wenn Sie das auch schon einmal getan haben, \n\neinfach einmal beim Fahren durch diese vollautomatische \n\nWaschanlage nachzuschauen, wo denn in dieser die \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer stehen, die am \n\nSonntag arbeiten m\u00fcssen. Ich habe in den vollautomati-\n\nschen Waschanlagen noch niemanden entdeckt, wenn ich \n\ndurchgefahren bin. Auch das, lieber Kollege Tischendorf, \n\nsollten Sie sich vielleicht einmal \u00fcberlegen, wenn Sie hier \n\ngro\u00dfe Zitate der Kirchen zum Thema Arbeitsschutz \n\nvortragen. Es geht genau darum, dass diese vollautomati-\n\nschen Waschanlagen betrieben werden k\u00f6nnen, bei denen \n\neben kein Mensch zus\u00e4tzlich arbeiten muss, weil ein \n\nanderer sein Auto waschen will. Das genau war das \n\nAnliegen von CDU und FDP. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 Herr Staatsminister, sind Sie bereit zur Kenntnis \n\nzu nehmen, dass es mir im Wesentlichen um die Sonn-\n\ntagsruhe ging und dass ich weniger von Arbeitnehmern \n\ngesprochen habe, als vielmehr von der Sonntagsruhe und \n\ndem, was wir als christliche Tradition haben? K\u00f6nnen Sie \n\ndazu noch ein paar Ausf\u00fchrungen machen? \n\n(Proteste von der CDU und der NPD) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich nehme zur Kenntnis, dass es Ihnen \n\ndarum gegangen ist. Ich m\u00f6chte aber aus meiner pers\u00f6nli-\n\nchen Sicht hinzuf\u00fcgen, dass das Zitat der Kirche, das Sie \n\nvorgetragen haben, zu dem, worum es Ihnen offensicht-\n\nlich ging, \u00fcberhaupt nicht passte. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch versuche, das an einer Analogie deutlich zu machen. \n\nWas passiert eigentlich in einer vollautomatischen Wasch-\n\nanlage? Es werden Gegenst\u00e4nde, n\u00e4mlich Autos, gewa-\n\nschen. Das passiert woanders auch, unter Umst\u00e4nden zu \n\nHause in Ihrer Sp\u00fclmaschine. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die ist zu klein f\u00fcr ein Auto! \n\n\u2013 Zurufe von den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDer Unterschied ist nur, dass die Gegenst\u00e4nde in Ihrer \n\nSp\u00fclmaschine sehr klein sind, sodass Sie diese Maschine \n\nzu Hause gegebenenfalls in Ihrer Wohnung haben, w\u00e4h-\n\nrend die gro\u00dfe Waschanlage zu Hause keinen Platz findet \n\nund Sie deswegen woandershin fahren m\u00fcssen. Das ist \n\nder einzige Unterschied. Die T\u00e4tigkeit des Waschens von \n\nGegenst\u00e4nden findet in einem Fall in Ihrer Wohnung statt \n\n\u2013 da ist es okay. Wenn Sie die gleiche T\u00e4tigkeit au\u00dferhalb \n\nIhrer Wohnung in einer Waschanlage durchf\u00fchren, ist es \n\nnicht mehr okay. Herr Tischendorf, das ist wirklichkeits-\n\nfremd und nicht mehr nachzuvollziehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Klaus \n\nTischendorf, DIE LINKE: F\u00fcr die FDP nicht!) \n\nIch bin sehr froh, dass wir hier eine praktikable und in der \n\nLebenswirklichkeit umsetzbare L\u00f6sung gefunden haben, \n\ndie dem Bed\u00fcrfnis unserer Fahrzeughalter Rechnung \n\ntr\u00e4gt, Fahrzeuge zu waschen. Wir haben aus Umweltge-\n\nsetzgr\u00fcnden Regelungen, nach denen das Waschen im \n\n\u00f6ffentlichen Stra\u00dfenraum eben nicht mehr in dem Umfang \n\nzul\u00e4ssig ist. Wenn man das auf der einen Seite festlegt, \n\nmuss man auf der anderen Seite entsprechende M\u00f6glich-\n\nkeiten schaffen, Fahrzeuge zu waschen. \n\nIch freue mich f\u00fcr die Verkehrsteilnehmerinnen und \n\nVerkehrsteilnehmer, ich freue mich f\u00fcr die Betreiber von \n\nWaschanlagen und ich freue mich, dass sich mit dem \n\nBeschluss heute das Menschenbild von CDU und FDP \n\nwieder ein bisschen mehr in der Gesetzgebung durchsetzt. \n\nDas bedeutet, dass wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in \n\nihrem tagt\u00e4glichen Tun und Lassen in allererster Linie \n\nvertrauen und nicht misstrauen. Sie sehen das als Opposi-\n\ntion anders. Wir werden aber unserer Linie treu bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache ist beendet. Wir kommen zur \n\nAbstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nliegen nicht vor. Ich schlage Ihnen die artikelweise Ab-\n\nstimmung vor, bevor wir dann zur Schlussabstimmung \n\nkommen. \n\nAufgerufen ist \u201eZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Geset-\n\nzes \u00fcber Sonn- und Feiertage im Freistaat Sachsen\u201c, \n\nDrucksache 5/9968, Gesetzentwurf der Fraktionen der \n\nCDU und der FDP. Abgestimmt wird auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr, Drucksache 5/11058. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer mit dem \n\nVorschlag einverstanden ist, hebt jetzt die Hand. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenenthaltung und Stimmen \n\ndagegen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich entsprochen \n\nworden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier eine Stimmenthaltung und zahl-\n\nreiche Gegenstimmen, dennoch mit Mehrheit beschlos-\n\nsen. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. \u2013 Wer m\u00f6chte zu-\n\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier eine Stimmenthaltung, \n\nzahlreiche Gegenstimmen, dennoch mit Mehrheit be-\n\nschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7143 \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun f\u00fcr die Schluss-\n\nabstimmung \u201eZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\n\u00fcber die Sonn- und Feiertage im Freistaat Sachsen\u201c in der \n\nin der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hierzu stelle ich fest: \n\neine Stimmenthaltung und Gegenstimmen. Dennoch ist \n\ndem Gesetzentwurf mit Mehrheit entsprochen worden. \n\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\nEs gibt eine Wortmeldung am Mikrofon 6. Bitte, Herr \n\nSchowtka. \n\nPeter Schowtka, CDU: Ja, verehrter Herr Pr\u00e4sident, ich \n\nm\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten \n\nabgeben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Schowtka. \n\nPeter Schowtka, CDU: Ich habe diesem Gesetz z\u00e4hne-\n\nknirschend zugestimmt. Eine Koalition verpflichtet einen \n\nnun einmal, seine eigene Meinung nicht immer lupenrein \n\nvertreten zu k\u00f6nnen. \n\nIch habe nichts dagegen, wenn Automaten arbeiten. Aber \n\nich denke an die Waschorgien, die Autofetischisten an \n\nSonntagnachmittagen durchf\u00fchren werden. Das wider-\n\nstrebt mir. Man kann seine Zeit so einteilen, dass man am \n\nSonntag frei hat. Daf\u00fcr hat man sechs \u00fcbrige Tage in der \n\nWoche. \n\nIn meiner Jugend haben die Machthaber einmal die \n\nLosung gepr\u00e4gt: \u201eOhne Gott und Sonnenschein fahren wir \n\ndie Ernte ein!\u201c \u2013 Wo sie geblieben sind, hat die Geschich-\n\nte gezeigt. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten des Abg. Schowtka. Es gibt \n\neine weitere Erkl\u00e4rung; Herr Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch habe diesem Vorschlag ebenfalls nicht zugestimmt \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 wie andere auch im Saal \u2013, weil ich eine Notwendigkeit \n\nf\u00fcr die \u00d6ffnung von Waschstra\u00dfen und eine Abweichung \n\nvom Sonntagsruhegebot nicht erkennen kann und weil in \n\nmeinem Wohnort \u2013 anders als m\u00f6glicherweise bei den \n\nKollegen, f\u00fcr deren Abstimmungsverhalten ich Verst\u00e4nd-\n\nnis habe \u2013 viele Waschstra\u00dfen in dicht besiedelten Wohn-\n\ngebieten liegen, die jetzt sogar schon Sonntagvormittag \n\nge\u00f6ffnet haben d\u00fcrfen. \n\nDas habe ich nicht mit meinem Gewissen vereinbaren \n\nk\u00f6nnen. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nErkl\u00e4rung, Herr Patt. \u2013 Es gibt eine weitere Wortmeldung \n\nam Mikrofon 1; Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Auch ich habe dieser Vorlage nicht zugestimmt, \n\nsondern ihr widersprochen. Nach der heute fr\u00fch stattge-\n\nfundenen Diskussion \u00fcber die Nachhaltigkeit in Sachsen \n\nbin ich der Meinung: Ab und an sollte man innehalten in \n\ndiesem Land. Dazu z\u00e4hlt f\u00fcr mich auch der Sonntag. \n\nDeshalb habe ich dagegen gestimmt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Pinka. \u2013 Meine Damen und Herren! Mir liegt ein \n\nAntrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes \n\nvor. Dem wird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung die Dring-\n\nlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch aus den \n\nReihen der Fraktionen gibt, w\u00fcrden wir dem so entspre-\n\nchen. \u2013 Meine Damen und Herren, ich sehe keinen Wider-\n\nspruch hiergegen. Damit wird dem entsprochen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Vergabegesetz \u2013 S\u00e4chsVergabeG) \n\nDrucksache 5/10276, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/10595, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nWir beginnen mit der Aussprache in gewohnter Weise: \n\nCDU, FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nWer spricht von der CDU-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Pohle, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201eDie CDU-Fraktion ist der \n\nfesten Meinung, dass Gesetz und Verordnung unserer \n\nmittelst\u00e4ndischen Wirtschaft das R\u00fcckgrat st\u00e4rken und \n\nden Vergabestellen im kommunalen und staatlichen \n\nBereich mehr Rechtssicherheit geben werden.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7144 \n\nMit diesen Worten, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, schloss der von mir hochgesch\u00e4tzte Kollege \n\nJ\u00fcrgen Petzold im Juli 2002 seine Rede anl\u00e4sslich der \n\nVerabschiedung des S\u00e4chsischen Vergabegesetzes in \n\ndiesem Hause. Die Erfahrungen der letzten zehn Jahre mit \n\ndiesem Gesetz haben gezeigt, dass die Meinung J\u00fcrgen \n\nPetzolds und der CDU-Fraktion, wie so oft, berechtigt \n\nwaren. \n\nUnser S\u00e4chsisches Vergabegesetz konnte den damals \n\ngesetzten Anspruch, eine neue Qualit\u00e4t im \u00f6ffentlichen \n\nAuftragswesen aller Bundesl\u00e4nder zu setzen, in vollem \n\nUmfang erf\u00fcllen. Es setzte ein einheitliches, gut handhab-\n\nbares und \u00fcberschaubares Regelwerk f\u00fcr die Vergabe \n\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge in unserem Freistaat und wurde zum \n\nQuell und Ideengeber f\u00fcr die Gesetzgebung in zahlreichen \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern. Mehr kann man von einem guten \n\nGesetz nicht erwarten. \n\nNun kommen freilich nicht nur wir selbst in die Jahre, \n\nsondern auch die besten Gesetze. Bedingt durch die \n\nmehrfachen \u00c4nderungen der VOL und der VOB \u2013 zuletzt \n\nim Wesentlichen in den Jahren 2009 und 2010 \u2013 ergaben \n\nsich Widerspr\u00fcche zu unserem Vergabegesetz, besonders \n\nzum Pr\u00fcf- und Wertungsschema in der Durchf\u00fchrungs-\n\nverordnung. Dieser Entwicklung gerecht werdend, ver-\n\npflichtete sich die Regierungskoalition im Jahr 2009 in \n\nihrem Koalitionsvertrag zur \u00dcberarbeitung des Vergabe-\n\ngesetzes. \n\nUnser Anspruch dabei war es, nicht nur eine Anpassung \n\nan das mittlerweile geltende Bundesrecht zu erreichen, \n\nsondern auch das hochqualitative s\u00e4chsische Vergaberecht \n\nfortzuentwickeln, Hinweise aus der Vergabepraxis aufzu-\n\nnehmen, dort, wo m\u00f6glich, eine Entschlackung und \n\nEntb\u00fcrokratisierung zu erreichen und unter Nutzung der \n\nbew\u00e4hrten Substanz einen zukunftsweisenden Standort zu \n\nschaffen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der uns heute abschlie-\n\n\u00dfend vorliegende Gesetzentwurf der Koalition wird aus \n\nmeiner Sicht diesem Anliegen vollumf\u00e4nglich gerecht. \n\nWie gelang uns das inhaltlich? In puncto B\u00fcrokratieabbau \n\nentledigen wir uns einiger gleichlautender Mehrfachrege-\n\nlungen zur VOB und zur VOL und erreichen damit eine \n\nStraffung, die uns den Verzicht auf eine separate Durch-\n\nf\u00fchrungsverordnung erm\u00f6glicht. \n\nDas einheitliche Pr\u00fcfungs- und Wertungsschema \u2013 das \n\nsich als genau das erwiesen hat, was es sein sollte: ein \n\nhandhabbares, einfaches und einheitliches Handwerks-\n\nzeug f\u00fcr die Vergabestellen \u2013 haben wir den Ver\u00e4nderun-\n\ngen der VOB hinsichtlich der zwingenden und fakultati-\n\nven Ausschlussgr\u00fcnde, der Nachforderung der Eignungs-\n\nnachweise, der Pr\u00fcfung der Angemessenheit der Preise \n\nund der Auswahl des wirtschaftlichen Angebots angepasst \n\nund dem Gesetz als Anlage angef\u00fcgt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMit der Regelung, den Vergabebericht des Freistaates nur \n\nnoch alle zwei Jahre zu ver\u00f6ffentlichen, passen wir uns \n\nder in Sachsen \u00fcblichen Haushaltsbeschlussfassung an \n\nund bekr\u00e4ftigen einerseits den Transparenzanspruch der \n\nB\u00fcrger, andererseits aber auch den verantwortungsvollen \n\nUmgang mit Steuermitteln. \n\nMit der moderaten Anhebung der Schwellenwerte f\u00fcr die \n\nfreih\u00e4ndige Vergabe, sowohl im Bereich der VOB als \n\nauch im Bereich der VOL, kommen wir dem als berech-\n\ntigt anerkannten Anliegen der Vergabestellen entgegen \n\nund leisten einen Beitrag zur Entb\u00fcrokratisierung, Trans-\n\nparenz und Rechtssicherheit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSchulb\u00fccher unterhalb der EU-Schwellenwerte v\u00f6llig frei \n\nzu vergeben folgt der gleichen Intention und entspricht \n\nangesichts der geltenden Buchpreisbindung der gesell-\n\nschaftlichen Realit\u00e4t. Eine Reihe von Ver\u00e4nderungen \n\ndient einzig dem Zweck, unsere Unternehmen, besonders \n\ndie mittelst\u00e4ndischen und kleinen heimischen Unterneh-\n\nmen, von teurem und nicht notwendigem b\u00fcrokratischem \n\nAufwand zu entlasten, ihnen Anreize zu liefern, sich an \n\n\u00f6ffentlichen Ausschreibungen zu beteiligen und so ihre \n\nwirtschaftliche Basis zu st\u00e4rken. Nur das schafft bekannt-\n\nlich Arbeit und soziale Sicherheit. So m\u00fcssen Nachunter-\n\nnehmer k\u00fcnftig erst auf Anforderung genannt werden, \n\nalso dann, wenn reale Chancen zur Erlangung des Auftra-\n\nges bestehen. Andererseits legen wir hier eine klare \n\nRechtsfolge fest, gegebenenfalls Auftragsverlust, wenn \n\ndie Benennung auf Anforderung nicht fristgem\u00e4\u00df erfolgt. \n\nDas ist eine klare Erh\u00f6hung der Rechtssicherheit f\u00fcr die \n\n\u00f6ffentlichen Auftraggeber. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBeim Nachweis der Eignung des Bieters orientieren wir \n\nuns wiederum am Ma\u00dfstab der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit. Vom \n\nBieter sind nur Unterlagen abzufordern, die durch den \n\nAuftrag notwendig werden. Obwohl wir der Pr\u00e4qualifizie-\n\nrung wegen der leichteren Pr\u00fcfbarkeit durch die Vergabe-\n\nstellen den Vorzug geben, behalten wir auch die M\u00f6glich-\n\nkeit der Einzelnachweise bei, wieder zugunsten der \n\nkleinen Unternehmen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr den Verzicht auf die Gew\u00e4hrleistungs-\n\nb\u00fcrgschaften bei Auftragswerten unter 250 000 Euro. Die \n\nbisher gewonnenen Erfahrungen, die \u00e4u\u00dferst seltene \n\nInanspruchnahme in der Praxis und die andererseits hohe \n\nfinanzielle und b\u00fcrokratische Last f\u00fcr unsere kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die meist an Eigenkapi-\n\ntalschw\u00e4che leiden, rechtfertigen diese Harmonisierung \n\nzum Bundesrecht eindeutig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEinen ganz besonderen Wert stellt aus meiner Sicht der \n\n\u00a7 8 unseres Gesetzentwurfes dar. Hier vollzieht sich ein \n\nQuantensprung hinsichtlich der Transparenz und der \n\nRechtssicherheit. Wir kommen hier einer seit langer Zeit \n\nzu Recht erhobenen und bundesweit diskutierten Forde-\n\nrung der Auftragnehmer nach einem verbesserten Rechts-\n\nschutz im sogenannten Unterschwellenbereich nach. \n\nDie Beanstandungsgrenze ebenso wie die von uns einge-\n\nf\u00fchrte Verpflichtung zur Information bei Aufhebung eines \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7145 \n\nAngebotes liegt k\u00fcnftig schon bei Auftragswerten \u00fcber \n\n75 000 bzw. 50 000 Euro. Das kommt den Unternehmen \n\nentgegen und h\u00e4lt den Mehraufwand f\u00fcr die Vergabestel-\n\nlen in vertretbaren Grenzen, wie uns erfahrene Verwal-\n\ntungspraktiker versicherten. \n\nEine ebenso fundamentale Neuerung stellt die Schaffung \n\nder zentralen Nachpr\u00fcfbeh\u00f6rde dar, die sich im Ober-\n\nschwellenbereich bereits bew\u00e4hrt hat. Sie schafft die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr hoch qualitative, einheitliche und \n\nvergleichbare Entscheidungen. Die Zusammenf\u00fchrung in \n\neiner Beh\u00f6rde schafft zudem bessere Voraussetzungen zur \n\nProfessionalisierung und Qualifizierung der Mitarbeiter. \n\nDie bisher zust\u00e4ndigen Kreisbeh\u00f6rden werden entspre-\n\nchend entlastet. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich auf das Herzlichste bei \n\nallen Sachverst\u00e4ndigen und Beratern bedanken, die mit \n\nhohem Engagement, gro\u00dfem Fachwissen und durch ihre \n\npraktischen Erfahrungen das Entstehen und die Fortent-\n\nwicklung dieses Gesetzentwurfes flankierten. Nicht \n\nzuletzt ihrer kritischen Lesart entspricht der von uns heute \n\neingebrachte \u00c4nderungsantrag zum Wertungsschema, der \n\neine Fehlinterpretation des \u00a7 6 hinsichtlich der Quantifi-\n\nzierung der Nachunternehmerleistungen ausschlie\u00dfen \n\nwird. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Gestatten Sie mir noch \n\neinige Worte zu dem, was wir nicht in unser Gesetz \n\ngeschrieben haben. In diesem Zusammenhang geht mein \n\nDank auch an die Kollegen der Oppositionsfraktionen f\u00fcr \n\ndie meist sehr konstruktive Diskussion im Ausschuss und \n\nin \u00f6ffentlichen Foren, die trotz programmatischer Unter-\n\nschiede eine sachorientierte Auseinandersetzung erm\u00f6g-\n\nlichte. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \n\nkeinen Bezug auf Fragen der Entlohnung genommen, \n\njedenfalls keinen, der \u00fcber bisher geltendes Bundesrecht \n\nhinausgeht. Dieser Verzicht ist vollkommen ideologiefrei. \n\nEr stellt keine Positionierung zur Einf\u00fchrung oder Nicht-\n\neinf\u00fchrung von Mindestl\u00f6hnen oder Lohnuntergrenzen \n\ndar, schon gar nicht zu deren H\u00f6he oder Ausgestaltung. \n\nWir haben darauf verzichtet, weil wir \u2013 wie die weit \n\n\u00fcberwiegende Mehrheit aller am Vergabeverfahren \n\nBeteiligten sowohl im \u00f6ffentlichen Bereich als auch in der \n\nWirtschaft \u2013 die Auffassung teilen, dass Lohn- und \n\nSozialpolitik eben doch vergabefremde Kriterien sind. \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nSoziale Problemstellungen m\u00fcssen auch im Arbeits- und \n\nSozialrecht gel\u00f6st werden. \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das ist ideologiefrei. \u2013 Hier wird der Bundesgesetzge-\n\nber in naher Zukunft seine Hausaufgaben zu machen \n\nhaben. Wir k\u00f6nnen es uns letzten Endes \u00fcberhaupt nicht \n\nleisten, in einem solch wichtigen Bereich wie der Vergabe \n\n\u00f6ffentlichen Geldes Stellvertreterkriege zu f\u00fchren. Das \n\nw\u00e4re ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrden wir in der Stra\u00dfenverkehrs-\n\nzulassungsordnung aufnehmen, dass nur noch Lkws \n\nzugelassen werden d\u00fcrfen, deren Fahrer einen von uns \n\nbestimmten Mindestlohn erhalten. Liebe Kollegen, solche \n\nHilfskonstruktionen sind letztendlich sogar feige. Sie \n\nw\u00fcrden uns der Verpflichtung entheben, die Probleme \n\ngenau dort zu l\u00f6sen, wo sie entstehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben auch darauf \n\nverzichtet, ein \u00f6kologisches bzw. Fair Trade bestimmtes \n\nRegelwerk in unser Gesetz aufzunehmen. Ich glaube, dass \n\nwir uns in diesem Haus fast alle dar\u00fcber einig sind, dass \n\nes unsere h\u00f6chste Aufgabe ist, an einer besseren zuk\u00fcnfti-\n\ngen Welt zu arbeiten. Wir sollten es aber so tun, dass wir \n\ndie Schritte, die zu ihrer irdischen und gegenw\u00e4rtigen \n\nVerwaltung notwendig sind, auch noch gehen k\u00f6nnen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Damit es  \n\nniemandem wehtut! \u2013 Heiterkeit bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte noch stellvertretend an die Worte des Gutach-\n\nters Herrn Nelle\u00dfen erinnern, der vollkommen zu Recht \n\ndarauf hinwies, dass es weder einem mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmer noch dem Mitarbeiter einer kommunalen \n\ns\u00e4chsischen Vergabestelle m\u00f6glich sein d\u00fcrfte, die Um-\n\nwelt- und Arbeitsbedingungen umfassend einzusch\u00e4tzen, \n\nunter denen das \u00d6l gef\u00f6rdert wurde, das im Bitumen f\u00fcr \n\nunsere Stra\u00dfen steckt oder das zu Sprit f\u00fcr unsere Schul-\n\nbusse raffiniert wurde. \n\nLiebe Kollegen! Das ist keine Stellungnahme gegen \n\nfairen Handel oder \u00f6kologisches Bauen. Die Forderung \n\nnach h\u00f6chster Wirtschaftlichkeit impliziert heute ohnehin \n\ndie Beachtung \u00f6kologischer Erfordernisse. Ein verantwor-\n\ntungsvoller und kompetenter Bauherr wird heute, wenn er \n\ndie Steuergelder verantwortungsbewusst einsetzt, selbst-\n\nverst\u00e4ndlich energetische und andere Umweltstandards \n\nvor Augen haben. \n\nEs sei denn, er baut vielleicht ein neues Museum in \n\nLeipzig. Dort hat man nicht so darauf geschaut und mit \n\ndem neuen Bildermuseum die gr\u00f6\u00dfte Energieschleuder \n\nder Neuzeit hingestellt. Selbst das Renaissancerathaus \n\nvon Hieronymus Lotter, Baujahr 1556, gleich nebenan \n\nd\u00fcrfte wohl \u00fcber eine bessere Energiebilanz verf\u00fcgen. \n\nAber glauben Sie mir, das Baudezernat Leipzigs ist \n\nkeinesfalls konservativ dominiert. Zu solchen Einsch\u00e4t-\n\nzungen braucht es einfach Fachwissen und Sachverstand, \n\nund beides k\u00f6nnen wir nicht gesetzlich dekretieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie um \n\nZustimmung zu dem von uns vorgelegten Gesetzentwurf \n\nund schlie\u00dfe meine Ausf\u00fchrungen voller \u00dcberzeugung \n\nmit den gleichen Worten J\u00fcrgen Petzolds, mit denen ich \n\nsie begonnen habe: Die CDU-Fraktion ist der festen \n\nMeinung, dass das Gesetz unserer mittelst\u00e4ndischen \n\nWirtschaft das R\u00fcckgrat st\u00e4rken und den Vergabestellen \n\nim kommunalen und staatlichen Bereich mehr Rechtssi-\n\ncherheit geben wird. \n\nRecht vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7146 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nPohle. \u2013 Jetzt die FDP-Fraktion; Herr Abg. Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nachdem mein ge-\n\nsch\u00e4tzter Kollege Ronald Pohle detailliert auf die einzel-\n\nnen Punkte des neuen S\u00e4chsischen Vergabegesetzes \n\neingegangen ist, m\u00f6chte ich auf die Punkte eingehen, die \n\nmir als praktizierendem Handwerker und Verantwortung \n\ntragendem Stadtrat besonders am Herzen liegen. \n\nNach langer und gr\u00fcndlicher Vorbereitung konnten wir \n\nIhnen ein extrem schlankes und trotzdem pr\u00e4gnantes und \n\nwegweisendes Gesetz vorlegen. Mit Mut zur unkompli-\n\nzierten Einfachheit haben wir ein Gesetz geschaffen, das \n\nsowohl der einfache Handwerker und Dienstleister als \n\nauch der unge\u00fcbte Verwaltungsmitarbeiter einer kleineren \n\nGemeinde fehlerfrei anwenden kann. \n\nMein Ziel war es, dass ebendiese Handwerker, Dienstleis-\n\nter und Verwaltungsmitarbeiter mit dem Gesetz Freude \n\nhaben und genau nicht die Anw\u00e4lte. Dies ist uns gelun-\n\ngen. Nur neun Paragrafen sind nach dem Inkrafttreten \n\nnoch \u00fcbrig, und die kann wirklich jeder kennen. \n\nAls Handwerksmeister liegt mein besonderes Augenmerk \n\nauf der Einfachheit der b\u00fcrokratischen Aufwendungen \n\nund der hohen Qualit\u00e4t der zu erbringenden Leistungen. \n\nDurch die Bestimmung, dass grunds\u00e4tzlich Eigenerkl\u00e4-\n\nrungen bei der Angebotsabgabe ausreichen, sind jetzt \n\nnoch m\u00f6gliche Formfehler und damit der Ausschluss vom \n\nBieterverfahren deutlich reduziert worden. Das hilft \n\nsowohl den Bietern als auch der Verwaltung, die nun \n\nUnmengen von Formularen weniger kontrollieren muss. \n\nSo funktioniert das mit dem B\u00fcrokratieabbau. \n\nWir alle wollen h\u00f6chste Qualit\u00e4t als Ergebnis eines \n\nAuftrages. Da hilft es wenig, die Preise zum Beispiel \n\ndurch politische Mindestl\u00f6hne festzulegen oder Auflagen \n\nzu erfinden, die zum Zeitpunkt der Auftragsvergabe gar \n\nnicht tats\u00e4chlich kontrollierbar sind, da sie erst beim \n\nErf\u00fcllen des Auftrages eintreten. \n\nIn den Diskussionen w\u00e4hrend der Erarbeitung des Geset-\n\nzes kam immer wieder das Beispiel des schadhaften \n\nDaches der Dresdner Eissporthalle zur Sprache. Auch in \n\neinem Artikel in einer heutigen Tageszeitung ist es wieder \n\nso. Dort steht, dass der Einsatz anderen Materials die \n\nUrsache war. Wenn Mindestl\u00f6hne irgendeinen Zusam-\n\nmenhang mit Qualit\u00e4t h\u00e4tten, wie passt denn dann der \n\ng\u00fcltige gesetzliche Dachdeckermindestlohn von 11 Euro \n\nmit der Forderung der Opposition von 8,50 Euro zusam-\n\nmen? Dann m\u00fcssten doch eher 15 Euro gefordert werden, \n\noder alle D\u00e4cher w\u00fcrden nur mit Gl\u00fcck halten. \n\nUnsere L\u00f6sungen f\u00fcr h\u00f6chste Qualit\u00e4t sind gute Planer, \n\ngute Auftragnehmer und eine fundierte Vergabe. Das \n\nschaffen Sie nicht durch Gesetzeskraft allein, sondern nur \n\ndurch Erfahrung, Verl\u00e4sslichkeit und Vertrauen in alle \n\nBeteiligten. Wir schaffen Freiheit, damit nicht sklavisch \n\nnach jedem Paragrafen geschielt wird, sondern die eige-\n\nnen Erfahrungen der Bau\u00e4mter wieder im Vordergrund \n\nstehen. \n\nDeshalb haben wir uns auch ganz bewusst daf\u00fcr entschie-\n\nden, Planungsb\u00fcros k\u00fcnftig nicht mehr im Vergabegesetz \n\nzu regulieren \u2013 sie sind schon durch die HOAI reglemen-\n\ntiert, und ihre Beauftragung muss nun nach ihren speziel-\n\nlen St\u00e4rken erfolgen und nicht nach Paragrafen. \n\nWir wollen die Qualit\u00e4t auch dadurch steigern, dass sich \n\nschwarze Schafe nicht auf den bisher \u00fcblichen Preiskrieg \n\nzur\u00fcckziehen k\u00f6nnen. Durch die Einschr\u00e4nkung, dass \n\nVertragserf\u00fcllungs- und Gew\u00e4hrleistungsb\u00fcrgschaften erst \n\nab 250 000 Euro gefordert werden d\u00fcrfen, wird die \n\nQualit\u00e4t der Ausf\u00fchrung immer wichtiger werden, denn \n\nnun wird die vergebende Stelle es sich dreimal \u00fcberlegen, \n\nob sie den Bieter nimmt, der schon immer nachgebessert \n\nhat und der billigste von seinen Mitbewerbern war, oder \n\nob sie dann wirklich den nimmt, der keine Nachbesserung \n\nbraucht. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nDas ist pure Lobby!) \n\n\u2013 Ja, das ist Lobby, ja, wir sind Lobbyisten f\u00fcr Qualit\u00e4t. \n\nDas stimmt. \n\nDas ist ein handfester Anreiz f\u00fcr qualitativ hochwertige \n\nAusschreibungen und eine immens wichtige Entlastung \n\nvor allem f\u00fcr kleine s\u00e4chsische Handwerksbetriebe und \n\nein wichtiges Argument f\u00fcr die Gemeinder\u00e4te, nach \n\nQualit\u00e4t zu vergeben und nicht vordergr\u00fcndig nach dem \n\nAngebotspreis. \n\nIch m\u00f6chte aber ganz klar sagen: Der Bieter mit dem \n\nniedrigsten Preis ist nicht automatisch ein Ausbeuter, ein \n\nLeuteschinder, ein Nachtragssozialkassenbetr\u00fcger. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nDas sagt doch gar keiner!) \n\nIch selbst bin ab und an der Bieter mit dem niedrigsten \n\nPreis mit meiner Firma, vor allem dann, wenn wir zum \n\nBeispiel im Ausland t\u00e4tig sind. Trotzdem bin ich stolz auf \n\ndie Qualit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit, die unser Team in meiner \n\n15-j\u00e4hrigen selbstst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit erfolgreich bei \n\njedem einzelnen Auftrag abliefern konnte. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas neue Vergabegesetz ist unb\u00fcrokratisch, da es keine \n\nvergabeunabh\u00e4ngigen Kriterien bei der Vergabe vor-\n\nschreibt. Vergabeunabh\u00e4ngige Auflagen, zum Beispiel \n\n\u00fcberzogene \u00d6kostandards oder die schon beschriebenen \n\npolitischen Mindestl\u00f6hne, sind nicht vorgeschrieben. \n\nNeue Vergabegesetze in anderen Bundesl\u00e4ndern machen \n\ndie Rechtsanwendung immer komplizierter, indem sie \n\nsachfremde, gesellschaftspolitische, soziale und \u00f6kologi-\n\nsche Standards verpflichtend vorschreiben. Unser Gesetz-\n\nentwurf konzentriert sich auf die wesentlichen Regelun-\n\ngen f\u00fcr Auftraggeber und Bieter und einen rechtssicheren \n\nVergabeprozess. Falls doch eine Vergabestelle, beispiels-\n\nweise eine Kommune, auftragsbezogen auf bestimmte \n\n\u00f6kologische Standards Wert legt, ist dies auch m\u00f6glich. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7147 \n\nist eben nur nicht landesrechtlich vorgeschrieben. Hier \n\nlassen wir den vergebenden Stellen freie Hand. \n\nWir haben Ihnen hier ein Gesetz vorgelegt, das w\u00fcrdig in \n\ndie Fu\u00dfstapfen des bisherigen Gesetzes, das ja anerkann-\n\nterma\u00dfen eines der besten Vergabegesetze Deutschlands \n\nist, treten wird. Es wird zu schnellen, rechtssicheren und \n\nfairen Vergaben f\u00fchren. Ich bitte um Ihre Stimme daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. Herr Abg. Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren des Hohen \n\nHauses! Ich habe das erste Mal eine \u00dcberschrift f\u00fcr \n\nmeinen heutigen Redebeitrag gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch will es Ihnen nicht verheimlichen: \u201eSachsens \n\nschwarz-gelbe Koalition w\u00e4hlt wieder und wieder die rote \n\nLaterne\u201c. Das Geschrei um Lohnuntergrenzen auch in der \n\ns\u00e4chsischen CDU \u2013 jeder erinnert sich noch \u2013 verblasst \n\nsofort, wenn es konkret wird. In einer Zeit, da in Europa \n\ndurch die Finanzkrise heftige Auseinandersetzungen \n\nanstehen, merken die B\u00fcrger, dass sie die Zeche der \n\nFinanzspekulationen zahlen werden. Das erzeugt nat\u00fcrlich \n\neinen Ruck an Mindestsolidarit\u00e4t, Entschlossenheit, und \n\nnicht wehrlos alles \u00fcber sich ergehen zu lassen. \n\n180 000 Neueintritte in die IG Metall, und das in einem \n\nJahr, mehr als GR\u00dcNE und FDP Parteimitglieder haben, \n\nberichtet die IG Metall stolz. Das sind nat\u00fcrlich klare \n\nBotschaften f\u00fcr die bevorstehenden Tarifverhandlungen. \n\nDie Tarifvertr\u00e4ge laufen Ende April aus. Die Forderungen \n\nnach 6,5 % Lohnsteigerung in der Energiewirtschaft und \n\ndie gegenw\u00e4rtig laufenden Urabstimmungen zum Streik \n\nunterstreichen die Entschlossenheit vieler Besch\u00e4ftigter. \n\nSelbst in der Abfallwirtschaft gibt es einen neuen Min-\n\ndestlohn: 8,62 Euro. Diese niedrige Lohnuntergrenze \n\nkommt nat\u00fcrlich aus dem Bundeskabinett, zeigt aber \n\nauch, dass Frau von der Leyen wei\u00df, was die politische \n\nSituation erfordert. \n\nSchlie\u00dflich signalisiert die Bundes-CDU nach der Nieder-\n\nsachsenwahl Gespr\u00e4chsbereitschaft f\u00fcr die Einf\u00fchrung \n\neines Mindestlohnes, wenn es auch noch leise klingt. Die \n\nMehrheiten im Bundesrat zwingen die CDU, sich im \n\nWahljahr zu bewegen. Die Dinge kommen voran, wenn \n\nauch langsam. Ganz in diesem Sinne haben die Oppositi-\n\nonsparteien im Mai 2012 zwei Gesetzentw\u00fcrfe einge-\n\nbracht, die bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge soziale \n\nund \u00f6kologische Kriterien verbindlich ber\u00fccksichtigen. \n\nJa, ich betone, soziale und \u00f6kologische Kriterien. Das ist \n\nAbsicht und bleibt auch eine Chance f\u00fcr die Zukunft in \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGemeinsam mit dem s\u00e4chsischen DGB wurde eine in \n\nSachsen allseits bekannte Kampagne unter dem Titel \n\n\u201eBillig kommt teurer\" \u2013 damit stehen unsere Gesetzent-\n\nw\u00fcrfe den Ihren entgegen \u2013 ins Leben gerufen. Viele \n\nB\u00fcrger zu erreichen war das Ziel, und es ist gelungen. \n\nDiese Bewegung wird heute nicht zu Ende sein, Herr \n\nHauschild und Herr Pohle. Sie hei\u00dft ab heute \u201eWir lassen \n\nnicht locker!\u201c, und wir werden die Wahljahre 2013 und \n\n2014 mit diesem Thema begleiten. \n\nIn zahlreichen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern m\u00fcssen sich Unter-\n\nnehmen, die \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge erhalten, verpflichten, \n\nTarifstandards und Mindestl\u00f6hne einzuhalten. Hervorzu-\n\nheben sind die skandinavischen L\u00e4nder, aber auch Eng-\n\nland. Dort gibt es eine Bewegung, bei der der Nachweis \n\nder Einhaltung lokaler Mindestl\u00f6hne durch die Unter-\n\nnehmen erbracht werden muss. \n\nNun frage ich Sie, meine Damen und Herren Koalition\u00e4-\n\nre: Mit welchen politischen Intentionen oder Erwartungen \n\nrennen Sie heute mit offenen Augen so hart an diese \n\npolitische Wand. Glauben Sie wirklich noch, diese euro-\n\npaweite Entwicklung aufhalten zu k\u00f6nnen? Ihre heutige \n\nGesetzesverabschiedung wird den Druck erh\u00f6hen, \u00f6ffent-\n\nliche Auftr\u00e4ge gesetzlich fair zu regeln. Nein, meine \n\nDamen und Herren, wir werden Sie in den n\u00e4chsten \n\nSitzungen des Landtages schon wieder zur Rede stellen. \n\nDieses Thema wird \u00f6ffentlichkeitswirksam bis zum \n\nErfolg auf der Tagesordnung bleiben. \n\nDie Zeit ist reif f\u00fcr Tariftreue, Herr Ministerpr\u00e4sident, und \n\nMindestl\u00f6hne in Deutschland. Das haben Sie ja auch \n\ndurch Ihr Interview zum Ausdruck gebracht, wenn Sie \n\nsich auch vor der kleineren Partei so z\u00f6gerlich zur\u00fcckzie-\n\nhen. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Ich habe  \n\nvon einer Lohnuntergrenze gesprochen!) \n\n\u2013 Ja, das habe ich am Anfang gesagt. Den Unterschied \n\nvon Lohnuntergrenze und Mindestlohn erkl\u00e4ren Sie mir \n\nbitte einmal beim Bier. \n\nNeben Sachsen werden nur noch Bayern und Hessen, \n\nHerr Tillich, nichts gegen Lohndumping unternehmen. \n\nDie Front br\u00f6ckelt, einzig die FDP h\u00e4lt noch irgendwie \n\ndie Entwicklung auf. Ich sage Ihnen schon vor der Be-\n\nschlussfassung, dass Ihr heutiges Vergabegesetz nur eine \n\nkurze politische Lebensdauer haben wird. \n\nWas ist nun an Ihrem Gesetz weiter kritisch zu vermer-\n\nken? Ich bin ehrlich, stelle es voran und will es nicht \n\nleugnen: Kollege Pohle und Kollege Hauschild haben sich \n\nangestrengt, um wenigstens zu erreichen, dass das wirt-\n\nschaftlichste und nicht das billigste Angebot in Sachsen \n\nden Zuschlag erh\u00e4lt. Ich meine, dass das misslungen ist. \n\nDieser Gesetzentwurf bietet keinen wirklichen Rechts-\n\nschutz f\u00fcr den Wirtschaftlichsten, weil es generell f\u00fcr \n\nBewerber und Bieter keinen prim\u00e4rrechtlichen Rechts-\n\nschutz bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge unterhalb des \n\nEU-Schwellenwertes in der Bundesrepublik gibt. \n\nDas ist Bundesangelegenheit. Deshalb, Herr Pohle und \n\nHerr Hauschild, haben Sie sich auf den Bund so zur\u00fcck-\n\ngezogen. Aber das ist falsch. Es ist aber wahr, dass es \n\nBundesangelegenheit ist. Dort findet bekanntlich gar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7148 \n\nnichts statt, obwohl es im Koalitionsvertrag des Bundes \n\nverankert ist. Es ist noch eine FDP- und CDU-\n\nGrablegung. Ergo verliert jede Kommune, Herr Pohle, \n\nHerr Hauschild, eine gerichtliche Auseinandersetzung, \n\nw\u00e4hlt sie nach Ihrem Gesetzestext das wirtschaftlichste \n\nAngebot. \n\nWarum sollen nun die Kommunen den Schwarzen Peter \n\n\u00fcbernehmen? Sie haben keine Antwort darauf, da auch \n\nder St\u00e4dtetag in der Anh\u00f6rung diese Forderung nicht \n\nerhoben bzw. Sie dar\u00fcber aufgekl\u00e4rt hat. Von den Baulob-\n\nbyisten als Sachverst\u00e4ndige ganz zu schweigen. Ihre \n\nAbsicht, liebe Kollegen, wird nicht mit Leben erf\u00fcllt, da \n\ndie Wirtschaftlichkeitskriterien meist \u2013 aufgrund ihrer \n\nStreitigkeiten vor Gericht \u2013 in den Kommunen vernach-\n\nl\u00e4ssigt werden. \n\nWir, die Opposition, haben Wirtschaftskriterien \u2013 und die \n\nstehen nicht in der Anlage, die stehen im Gesetz. Das ist \n\nder Tarif oder der Mindestlohn. Beide stehen f\u00fcr einen \n\nfairen, transparenten Wettbewerb von Bietern und Bewer-\n\nbern. Dieses Kriterium ist leicht kontrollierbar und auch \n\nleicht einklagbar. Sie m\u00fcssen es nur zum Gesetz erheben. \n\nSie eiern wie immer herum, f\u00fcllen das Gesetz mit sch\u00f6nen \n\nWorten \u2013 Beispiele: schwere Verfehlungen, unzutreffende \n\nErkl\u00e4rungen. Klagen Sie das doch mal ein als Stadtrat, \n\nHerr Hauschild, wenn es gar keine verbindlichen Erkl\u00e4-\n\nrungen gibt, die unterschrieben werden. Das ist doch \n\neinfach die Wahrheit in den Kommunen. Lesen Sie den \n\nBericht des Rechnungshofes. \n\nZweitens. Sie geben den Kommunen nicht einmal mehr \n\ndie M\u00f6glichkeit, bei Pfusch am Bau Regressanspr\u00fcche \n\ngeltend zu machen. Sie, Herr Hauschild, \u00fcbertreiben ja \n\nnoch und sagen, derjenige, der die Auftr\u00e4ge ausschreibt, \n\nwird sich genau \u00fcberlegen, weil wir die Sicherheitsleis-\n\ntungen nicht mehr im Gesetz haben, ob er demjenigen \n\noder demjenigen den Auftrag gibt. Sie schieben die \n\nVerantwortung auf die Kommune. Auf jeden Fall hat die \n\nKommune durch den Wegfall der Sicherheitsleistung nun \n\nkein wirksames Mittel mehr, Vertragstreue zu erzwingen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zais, Sie gestatten \n\neine Zwischenfrage? \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Zais, Sie haben in unserem \n\nGesetzentwurf gelesen, dass wir die Rechtsmittel des \n\nRegressanspruches abgeschafft haben. Mich w\u00fcrde \n\ninteressieren, auf welcher Seite, auf welcher Zeile Sie das \n\ngelesen haben, dass es nicht m\u00f6glich sei, Regress zu \n\nfordern. \n\nDer zweite Teil der Frage dazu: Sind Sie wirklich der \n\nMeinung, dass alle Unternehmer, alle Handwerker, alle \n\nDienstleister nur darauf bedacht sind, schlechte Leistun-\n\ngen und M\u00e4ngel zu produzieren? \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Zum letzten Teil \n\nsage ich Nein. Das ist eine Unterstellung; das habe ich \n\nnicht gesagt. \n\nDas Erste, die Sicherheitsleistung, haben Sie weggenom-\n\nmen. Erst \u00fcber 250 000 Euro sind die Sicherheitsleistun-\n\ngen wieder zu verlangen. Bei den kleinen Handwerkern \n\nhabe ich Verst\u00e4ndnis, dass sie diese hohen Leistungen, \n\ndiese B\u00fcrgschaften schlecht bringen k\u00f6nnen. Lassen wir \n\nsie aber generell weg, dann ist es so, dass im Bau \u2013 dazu \n\nkomme ich gleich noch \u2013 nat\u00fcrlich Streitigkeiten entste-\n\nhen, und es endet derzeit, weil dieses Druckmittel da ist, \n\nmit einem Vergleich bei fehlerhafter Ausf\u00fchrung. Habe \n\nich die nicht als Kommune, dann muss ich klagen, dann \n\nmuss ich Regressanspr\u00fcche \u00fcber Gericht einholen. Dann \n\nhat der Bauunternehmer seine Versicherung \u2013 das interes-\n\nsiert ihn gar nicht, das macht seine Versicherung, daf\u00fcr \n\nzahlt er sie. Die Kommune bleibt auf dem Pfusch sitzen. \n\nHerr Hauschild, Sie wissen praktisch, wie es l\u00e4uft, weil \n\nSie ein Mann sind, der solche Auftr\u00e4ge ausf\u00fchrt. Aber \n\ndamit wird es eigentlich schwerer f\u00fcr die Kommunen. Die \n\nArchitektenkammer Sachsen hat es uns schwarz auf wei\u00df \n\ngegeben, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zais, die Anfrage \n\nist beantwortet? \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: \u2013 Ja. \u2013 W\u00f6rtlich, \n\netwas verk\u00fcrzt, hei\u00dft es dort, dass Bauunternehmen nicht \n\nimmer ihren Leistungsverpflichtungen nachkommen. Hier \n\nmuss es ein Instrument zur Erzwingung der Vertragstreue \n\ngeben. Ansonsten wird der Fehlentwicklung weiter \n\nVorschub geleistet. Wo gebaut wird, gibt es Streit \u00fcber \n\nVerantwortung von Bauunternehmen und Architekten \u2013 \n\nauch das wei\u00df ich. Ja, sage ich auf solche Erwiderungen. \n\nAber Ihre einseitige Gesetzgebung, Herr Hauschild, f\u00fcr \n\ndie Baulobby stinkt auf jeder Seite dieses Gesetzes. Das \n\nkann den Freistaat viel Geld kosten. \n\nWeitere M\u00e4ngel sind der hohe Schwellenwert von \n\n25 000 Euro \u2013 bis zu dieser Grenze m\u00fcssen nicht einmal \n\nhausrechtliche Kriterien eingehalten werden; die Vergabe \n\nkann jetzt nach Gutd\u00fcnken durchgef\u00fchrt werden \u2013, \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \n\n\u2026 nach Gutsherrenart! \u2013  \n\nUta Windisch, CDU: So ein Quatsch!) \n\nkeine \u00d6ffentlichkeit bei der Vergabe, kaum eine Kontrol-\n\nle, weil keine Leute in den Kommunen vorhanden sind. \n\nSchauen Sie doch den Bericht des Rechnungshofes an. Da \n\nwird T\u00fcr und Tor f\u00fcr das Heuern und Feuern bei \u00f6ffentli-\n\nchen Auftr\u00e4gen ge\u00f6ffnet. Subunternehmen und Dumping-\n\nl\u00f6hne werden noch zahlreicher. \n\n(Zuruf des Abg. Mike Hauschild, FDP) \n\nBillig, Herr Hauschild, ist f\u00fcr Sie weiterhin wirtschaftlich. \n\nDer niedrigste Preis kommt zum Zuge. Baum\u00e4ngel zahlt \n\nder Steuerzahler \n\n(Uta Windisch, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7149 \n\nbei einem gesch\u00e4tzten Aufkommen von \u00f6ffentlichen \n\nAuftr\u00e4gen von mindestens 15 % des Bruttoinlandspro-\n\ndukts in Sachsen. \n\nLohnt es sich da nicht, eine Vorbildrolle einzunehmen, \n\nauch wenn es \u00f6konomisch den Freistaat mehr Geld \n\nkostet? Wie sagte j\u00fcngst der Unternehmer Christi-\n\nan Michel anl\u00e4sslich seiner Auszeichnung \u2013 das ist etwas \n\nf\u00fcr Sie, Herr Tillich \u2013: \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Ja!) \n\nEr m\u00f6chte mit seinem Unternehmen so eine Art Leucht-\n\nturm f\u00fcr soziale Gerechtigkeit sein. Er zahlt L\u00f6hne, von \n\ndenen seine Angestellten leben k\u00f6nnen. Die Presse kann \n\ndurch gute Einzelbeispiele Vorbilder f\u00fcr ein besseres \n\nSachsen bekannt machen, w\u00e4hrend die Politik von CDU \n\nund FDP knallhart die Interessen Tausender Besch\u00e4ftigter \n\nmit F\u00fc\u00dfen tritt. \n\nDeshalb an die Medien \u2013 jetzt sind sie weg, da haben Sie \n\nwieder Gl\u00fcck als Koalition \u2013 die Bitte, nicht zu schreiben: \n\nHeute hat der Landtag ein Vergabegesetz beschlossen. \n\nBleiben Sie bitte bei der Wahrheit. Berichten Sie bitte, die \n\nKoalition von CDU und FDP hat Lohndumping keine \n\nAbfuhr erteilt. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nF\u00fcr mich wurde eine Chance, soziale und \u00f6kologische \n\nKriterien aufzunehmen, wieder verpasst. Lohndumping \n\nbestimmt so weiterhin die s\u00e4chsische Wirtschaft. S\u00e4chsi-\n\nsche Politik bleibt f\u00fcr junge Menschen weiterhin ein \n\nAuswanderungsgrund. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt bei  \n\nder NPD \u2013 Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Zais f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \u2013 Nun die SPD-Fraktion. Herr \n\nAbg. Brangs, Sie haben das Wort; bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Man hat nat\u00fcrlich das Problem, wenn man \n\nbei einer solchen Debatte als dritter bzw. sogar vierter \n\nRedner auftritt, dass vieles schon gesagt worden ist. \n\n(Frank Heidan, CDU: Dann  \n\nkann man es k\u00fcrzer machen!) \n\nDennoch m\u00f6chte ich es noch einmal auf den Punkt \n\nbringen, dass hier eine gro\u00dfe Chance vertan worden ist, \n\nein deutliches Signal an die Menschen in Sachsen zu \n\nsenden, dass wir \u00fcberall dort, wo \u00f6ffentliche Vergabe \n\nstattfindet \u2013 da, wo Steuermittel eingesetzt werden \u2013, Wert \n\ndarauf legen, dass sie zu fairen, zu sozialen Bedingungen \n\nstattfindet und dass wir nicht wollen, dass es auf Dum-\n\npinglohn hinausl\u00e4uft und ausschlie\u00dflich das billigste \n\nAngebot den Zuschlag bekommt. \n\n(Befall bei der SPD) \n\nGenau diese Chance haben Sie verpasst. Es ist eben kein \n\nmodernes, sondern ein antiquiertes, verstaubtes Vergabe-\n\ngesetz. 13 L\u00e4nder haben sich auf den Weg gemacht \u2013 \n\nSachsen ist wieder einmal nicht dabei. Aber ich wei\u00df \n\nnat\u00fcrlich, dass es innerhalb der Koalition dazu Debatten \n\ngegeben hat, zum Beispiel beim Thema \u2013 die einen sagen \n\nLohnuntergrenze, die anderen sagen Mindestlohn. Im \n\nKern geht es darum, dass man Mindeststandards be-\n\nschreibt, unter die man bei einer Vergabe nicht gehen will. \n\nAm Ende hat es nicht gereicht, dass man sich darauf \n\nverst\u00e4ndigen konnte \u2013 auch das ist eine vergebene Chan-\n\nce. \n\nEs geht darum, zu benennen, wo die Probleme liegen. Sie \n\nliegen darin \u2013 am Beispiel der Vergabe unserer Polizeiuni-\n\nformen \u2013: Wir haben in Sachsen die Neuanschaffung von \n\nPolizeiuniformen ausgeschrieben. Und wer hat den \n\nZuschlag bekommen? Ein Textilunternehmen aus Maze-\n\ndonien. Die N\u00e4herin in diesem Textilunternehmen erh\u00e4lt \n\numgerechnet einen monatlichen Lohn von 101 Euro. \n\nWenn das die Antwort von Schwarz-Gelb darauf ist, dass \n\nwir hier Menschen im Land halten wollen, dass wir \n\nwettbewerbsf\u00e4hige mittelst\u00e4ndische Unternehmen haben \n\nwollen, die auch bei einer solchen Vergabe eine Chance \n\nhaben, dann ist das ein Armutszeugnis. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und der NPD) \n\nF\u00fcr meine Begriffe ist es ein Skandal, dass Sie sagen, das \n\nist ein Teil der freien Marktwirtschaft; es soll sich derje-\n\nnige bewerben, der es kann, und wenn es \u00fcber den Preis \n\nl\u00e4uft, dann ist es nun einmal so. So ist es nicht. Wir \n\nkennen die Vergabe, wir wissen, dass Vergabe transparent \n\nsein muss. Wir wissen auch, dass sie bestimmten Stan-\n\ndards unterliegt. Aber wir wissen auch, dass es viele, viele \n\nBeispiele gibt \u2013 auch in Sachsen \u2013, dass teilweise Land-\n\nkreise dazu \u00fcbergehen zu sagen, wir formulieren in \n\nunserer Ausschreibung zum Beispiel tarifliche Standards. \n\n(Mike Hauschild, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nIch wei\u00df, dass Kreistagsfraktionen dar\u00fcber diskutieren: \n\nWenn das Land es allein nicht schafft, dann m\u00fcssen wir es \n\neben machen. Es ist eine vergebene Chance und ein \n\nvollkommen falsches Signal an die Menschen in Sachsen, \n\ndas Sie hier aussenden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Brangs, ist Ihnen bekannt, \n\ndass das S\u00e4chsische Vergabegesetz nur bis zu einem \n\nSchwellenwert von 200 000 Euro f\u00fcr Liefer- und Dienst-\n\nleistungsauftr\u00e4ge gilt, dass die Uniformen selbstverst\u00e4nd-\n\nlich mehr als 200 000 Euro wert waren und der Auftrag \n\ndeswegen nicht nach dem S\u00e4chsischen Vergabegesetz \n\nvergeben wurde? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7150 \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, das ist mir bekannt. Und was \n\nhei\u00dft das f\u00fcr Sie? \n\nMike Hauschild, FDP: Das hei\u00dft, dass unser Vergabege-\n\nsetz in dem von Ihnen geschilderten Fall gar nicht An-\n\nwendung gefunden hat. Unser gutes Vergabegesetz ist \n\nalso insoweit nicht zu kritisieren. \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist nicht der Punkt. Der Punkt \n\nist, dass Sie in der politischen Verantwortung sind, auf \n\ndiese Missst\u00e4nde zu reagieren. Eine Antwort geben Sie \n\nmit dem vorliegenden Gesetzentwurf nicht. Sie versuchen \n\ngerade, sich mit dem Hinweis auf die Vergabeh\u00f6he \n\nherauszureden. Genau mit der Frage, die Sie gestellt \n\nhaben, verdeutlichen Sie das eigentliche Problem, dem \n\nSie sich nicht stellen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nMike Hauschild, FDP: Das ist Bundesrecht!  \n\nDas k\u00f6nnen wir gar nicht \u00e4ndern!) \n\n\u2013 Es geht nicht darum, ob das Bundesrecht ist, sondern es \n\ngeht darum, dass Sie die Chance gehabt h\u00e4tten, f\u00fcr s\u00e4chsi-\n\nsche Vergaben eine Vorbildfunktion wahrzunehmen, aber \n\ndarauf verzichten Sie. Sie h\u00e4tten die Chance gehabt, \n\nVergaben in Sachsen an Sozial- und Tarifstandards zu \n\norientieren. Gerade bei \u00f6ffentlichen Vergaben d\u00fcrfen \n\nDumpingl\u00f6hne nicht Einzug halten, und soziale Mindest-\n\nstandards m\u00fcssen eingehalten werden. Auf entsprechende \n\nRegelungen verzichten Sie jedoch in Ihrem Gesetzent-\n\nwurf. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAm Ende bleibt mir der Hinweis: Ich bin frohen Mutes, \n\ndass in diesem Land in absehbarerer Zeit andere Mehr-\n\nheitsverh\u00e4ltnisse daf\u00fcr sorgen werden, dass das, was uns \n\ndie Menschen auf den Marktpl\u00e4tzen im Rahmen der \n\nKampagne des DGB \u201eBillig kommt teurer!\u201c als Forde-\n\nrung mit auf den Weg gegeben haben, Wirklichkeit wird. \n\nIch habe im vergangenen halben Jahr auf den Pl\u00e4tzen mit \n\nvielen Menschen \u2013 auch mit vielen Unternehmern \u2013 \n\ngesprochen, die gesagt haben: Es ist ein Skandal, dass zu \n\ndiesen Bedingungen ausgeschrieben wird. Wir wollen, \n\ndass es endlich ein anderes Vergabegesetz gibt. Macht \n\neuch auf den Weg und bringt in diesen Landtag einen \n\nGesetzentwurf ein, der wirklich die Bezeichnung \u201emoder-\n\nnes Vergabegesetz\u201c verdient! \n\nDas werden wir tun. Wir haben einen Gesetzentwurf \n\nerarbeitet und werden dar\u00fcber in einer der n\u00e4chsten \n\nPlenarsitzungen debattieren. Wenn Sie sich dann immer \n\nnoch ablehnend verhalten sollten \u2013 wovon ich leider \n\nausgehen muss \u2013, werden wir es zum Thema der Land-\n\ntagswahl machen. Wir werden sehen, wie eine neue \n\nRegierung sich dazu verhalten wird. \n\nIch sage Ihnen: Das, was Sie uns vorlegt haben, ist ein \n\nGesetz, das eigentlich schon mit der Verabschiedung auf \n\nden Haufen der Geschichte geworfen werden m\u00fcsste. \n\nDenn es gibt auf die Herausforderungen, die wir zu \n\nbew\u00e4ltigen haben, keine Antwort. Es ist kein modernes \n\nVergabegesetz und gibt uns kein vern\u00fcnftiges Signal. Ich \n\nhoffe, dass wir in absehbarer Zeit auch in Sachsen die \n\nVergaben so regeln, wie es in 13 anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nbereits der Fall ist. Das ist ein richtiges Signal, das brau-\n\nchen wir. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun bitte die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Weichert, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Hier haben wir wieder ein typisches \n\nBeispiel daf\u00fcr, wie man Gesetze nicht mehr machen \n\nsollte. Alles begann mit dem schwarz-gelben Koalitions-\n\nvertrag in Sachsen. Dort hielten die \u2013 damals noch Traum- \n\n\u2013 Koalition\u00e4re fest, dass das inzwischen total veraltete \n\nS\u00e4chsische Vergabegesetz auf die Anwendbarkeit der von \n\nder EU 2004 vorgegebenen und durch den Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof 2008 h\u00f6chstrichterlich best\u00e4tigten neuen \n\nKriterien zu pr\u00fcfen sei. Diese europ\u00e4ischen Richtlinien \n\ngestatten es \u00f6ffentlichen Vergabestellen, \u00f6kologische und \n\nsoziale Aspekte bei Beschaffungen, Lieferungen und \n\nInvestitionen zu ber\u00fccksichtigen. \n\nSowohl die Bundesebene als auch die Mehrzahl der \n\nBundesl\u00e4nder haben inzwischen ihre Vergaberegelungen \n\nan die europ\u00e4ischen Normen angepasst und damit ihre \n\nVergabegesetze modernisiert. L\u00e4ngst hat es sich n\u00e4mlich \n\nherumgesprochen, dass die Ber\u00fccksichtigung \u00f6kologi-\n\nscher und sozialer Standards unter dem Strich bei volks-\n\nwirtschaftlicher Betrachtung die wirtschaftlichste und die \n\nnachhaltigste Form des \u00f6ffentlichen Bauens, Beschaffens \n\nund Einkaufens ist. Der sicherste Weg zur Nachhaltigkeit \n\nsind die Lebenszyklusbetrachtung, die Lebenszykluskos-\n\ntenbetrachtung und die Einhaltung von Tariflohn oder, wo \n\nnoch nicht vereinbart, von Mindestlohn f\u00fcr die Leistungs-\n\nerbringer. \n\nMeine Damen und Herren! Da bis heute, drei Jahre nach \n\nInkrafttreten des Koalitionsvertrages, von der angek\u00fcn-\n\ndigten Pr\u00fcfung nichts zu merken war \u2013 aus dem Ministe-\n\nrium waren sogar S\u00e4tze zu h\u00f6ren wie: \u201eDas fassen wir in \n\ndieser Legislatur nicht mehr an!\u201c \u2013, machten sich die \n\ndemokratischen Oppositionsfraktionen an die Arbeit. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie anschlie\u00dfend SPD \n\nund Linksfraktion erarbeiteten Gesetzentw\u00fcrfe, die die \n\nEU-Richtlinien umsetzen und das s\u00e4chsische Vergabewe-\n\nsen modernisieren w\u00fcrden. \n\nMeine Damen und Herren! Da es sich hierbei um die \n\nUmsetzung von europ\u00e4ischen Vorgaben handelt \u2013 es geht \n\nnicht um parteiprogramminduzierte Ideologie \u2013, h\u00e4tte die \n\nKoalition sich mit dem einen oder anderen \u00c4nderungsan-\n\ntrag an dieser Debatte beteiligen k\u00f6nnen, und wir h\u00e4tten \n\nheute gemeinsam ein Vergabegesetz beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, \n\ndas modern, europ\u00e4isch, nachhaltig und vor allen Dingen \n\ngut f\u00fcr Sachsen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7151 \n\nStattdessen hat man in den zust\u00e4ndigen Arbeitskreisen der \n\nKoalition fix die hei\u00dfe Nadel genommen und das bis jetzt \n\ng\u00fcltige Vergabegesetz \u2013 Kollege Pohle hat es schon als \n\n\u201ein die Jahre gekommen\u201c qualifiziert \u2013 etwas entschlackt, \n\nman hat Freibetr\u00e4ge nach oben gesetzt und \u2013 nach eigenen \n\nAngaben \u2013 \u201eauf den Zwang zu jeglichen sachfremden \n\ngesellschaftspolitischen, sozialen und \u00f6kologischen \n\nAuflagen bei der Auftragsvergabe verzichtet\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Damit isoliert sich die s\u00e4chsi-\n\nsche Regierungskoalition deutschland- und europaweit. \n\nIm Gegensatz dazu wird in Nordrhein-Westfalen, in \n\nBremen, in Mecklenburg-Vorpommern, in Brandenburg, \n\nin Berlin, in Hamburg, in Niedersachsen, in Th\u00fcringen, in \n\nSachsen-Anhalt, in Rheinland-Pfalz, im Saarland und in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg durch europakonforme, moderne \n\nVergaberegelungen eine hohe Qualit\u00e4t von Leistungen \n\nund Produkten gew\u00e4hrleistet, Nachhaltigkeit der Investiti-\n\nonen angestrebt und Lohndumping verhindert. Das \n\ns\u00e4chsische Gesetz ist also nicht nur in die Jahre gekom-\n\nmen, lieber Kollege Pohle, sondern auch geblieben. Alle \n\nanderen L\u00e4nder haben ihre Gesetze schon modernisiert. \n\nUnd wie reagiert der S\u00e4chsische Landtag? Heute Morgen \n\nhaben wir \u00fcber 300 Jahre Nachhaltigkeit \u2013 ein Begriff aus \n\nSachsen \u2013 geredet. Aber schon vier Stunden sp\u00e4ter m\u00fcs-\n\nsen wir zusehen, wie die Mehrheit des Hauses genau das \n\nGegenteil beschlie\u00dft. Immerhin geht es um rund 13 bis \n\n15 % des Bruttoinlandsproduktes, die j\u00e4hrlich durch die \n\n\u00f6ffentlichen H\u00e4nde in Sachsen vergeben werden. Das sind \n\ndeutlich mehr als 10 Milliarden Euro Steuergeld \u2013 also \n\nGeld der B\u00fcrger! \n\nIch kann mir nicht vorstellen, dass es den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern in Sachsen egal ist, wie ihr Geld ausgegeben \n\nwird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas werden wir ab heute sehr deutlich machen. \n\nSie haben demn\u00e4chst Gelegenheit, sich hier im Hohen \n\nHaus mit unseren Vorschl\u00e4gen f\u00fcr ein neues S\u00e4chsisches \n\nVergabegesetz auseinanderzusetzen, eben weil es uns \n\ndabei nicht um das Dekretieren geht, lieber Kollege \n\nPohle, sondern weil wir M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen. \n\nDamit sind wir bei dem Thema: \u201e\u00d6kologische, \u00f6konomi-\n\nsche und soziale Verantwortung\u201c. Den heute zur Abstim-\n\nmung stehenden Entwurf, der leider alle Chancen vergibt, \n\ndie h\u00e4tten genutzt werden k\u00f6nnen, kann ich Ihnen nur zur \n\nAblehnung empfehlen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Storr. Sie haben das Wort, Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Gleich drei Entw\u00fcrfe f\u00fcr ein neues \n\nVergabegesetz wurden in den Landtag eingebracht: von \n\nden GR\u00dcNEN, von SPD und LINKEN sowie von den \n\nRegierungskoalitionsfraktionen. W\u00e4hrend die Gesetzent-\n\nw\u00fcrfe der linken Oppositionsfraktionen gepr\u00e4gt sind von \n\n\u00dcberreglementierung und teilweise nur schwer erf\u00fcllba-\n\nren bzw. nachpr\u00fcfbaren Anforderungen, liegt heute ein \n\nGesetzentwurf der Regierungsfraktionen auf, der zwar \n\nweitaus weniger b\u00fcrokratisch strukturiert ist, aber eben \n\nauch mehr Spielraum f\u00fcr Missbr\u00e4uche l\u00e4sst. \n\nDas derzeit g\u00fcltige Vergabegesetz besteht aus acht Para-\n\ngrafen und einer Durchf\u00fchrungsverordnung mit 15 Para-\n\ngrafen. Der Entwurf der GR\u00dcNEN umfasst 30, der \n\nEntwurf von SPD und Linksfraktion 26 Paragrafen. Beide \n\nEntw\u00fcrfe beinhalten Regelungen, die nach menschlichem \n\nErmessen nahezu unerf\u00fcllbar w\u00e4ren. Die Gesetzentw\u00fcrfe \n\ngehen so weit ins Detail, dass die Firmen bei der Bewer-\n\nbung um einen Auftrag sicherzustellen h\u00e4tten, dass die \n\nArbeitskleidung ihrer Angestellten menschenrechts- und \n\numweltkonform hergestellt wurde. \n\nEs ist zwar gut gemeint, jedoch \u2013 wie so vieles, was gut \n\ngemeint ist \u2013 scheitert es an der Realit\u00e4t und hat oft \n\nandere, nicht beabsichtigte negative Auswirkungen. Das \n\nVergabegesetz der CDU- und FDP-Fraktion kommt mit \n\nzehn Paragrafen aus und streicht die Durchf\u00fchrungsver-\n\nordnung vollst\u00e4ndig. Nur ist es fraglich, ob dieser Entwurf \n\ntats\u00e4chlich eine Verbesserung zum Ist-Zustand darstellt. \n\nDie Grenze f\u00fcr freih\u00e4ndige Vergaben wird mit \n\n25 000 Euro hoch gesetzt. \n\nDurch die zentrale Pr\u00fcfung von Widerspr\u00fcchen durch die \n\nLandesdirektion Sachsen sollen die Rechtsanwendung \n\nvereinheitlicht und die Landrats\u00e4mter entlastet werden. \n\nDie Eignungsnachweise der Anbieter m\u00fcssen weniger \n\numfangreich sein, da nur noch Angaben gefordert werden, \n\ndie, wie es hei\u00dft, durch den Auftrag gerechtfertigt sind. \n\nNeu ist zudem der Verzicht auf Gew\u00e4hrleistungsb\u00fcrg-\n\nschaften bis zu einem Auftragswert von 250 000 Euro, \n\nwas insbesondere kleine Unternehmen von hohem Auf-\n\nwand und Kosten entlasten soll. \n\nDamit soll den in Sachsen ans\u00e4ssigen Firmen die Bewer-\n\nbung um \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge wieder schmackhafter \n\ngemacht werden. Es fehlt jedoch, wie \u00fcbrigens auch bei \n\nGR\u00dcNEN, SPD und LINKEN, jeglicher Passus, der es \n\ngarantiert, dass einheimische Unternehmen generell bei \n\nder Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge bevorzugt werden. Dies \n\nist jedoch aus Sicht der NPD-Fraktion zwingend erforder-\n\nlich, um zu gew\u00e4hrleisten, dass prim\u00e4r s\u00e4chsische Unter-\n\nnehmen und damit auch s\u00e4chsische Arbeitnehmer zum \n\nZuge kommen, wenn es um die Vergabe von Auftr\u00e4gen in \n\nSachsen geht. \n\nF\u00fcr uns Nationaldemokraten gilt es, die \u00fcberwiegend \n\nmittelst\u00e4ndische Struktur unserer Wirtschaft zu st\u00e4rken. \n\nDazu ist es eben nicht nur notwendig, ausufernde B\u00fcro-\n\nkratie abzubauen, was durch den vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf durchaus geschieht, sondern auch das Kredit- und \n\n\u00f6ffentliche Auftragswesen mittelstandsfreundlicher zu \n\ngestalten. Dem wird der vorliegende Gesetzentwurf der \n\nschwarz-gelben Koalition nicht gerecht. Deshalb werden \n\nwir als NPD-Fraktion dem Gesetzentwurf unsere Zu-\n\nstimmung nicht geben k\u00f6nnen und ihn ablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7152 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? Das \n\nkann ich sehen, somit setzen wir die Aussprache in einer \n\nzweiten Runde fort. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr \n\nAbg. Heidan. Herr Heidan, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich habe sehr aufmerksam zuge-\n\nh\u00f6rt, was der wirtschaftspolitische Sprecher der Links-\n\nfraktion hier als Fragestellung in den Raum geworfen hat. \n\nWo soll es denn nun hingehen, wo soll es hingehen, in \n\nwelche Richtung soll es denn gehen, was das Thema \n\nMindestlohn betrifft? Es ist auch genannt worden, dass \n\nbereits zehn Bundesl\u00e4nder Mindestl\u00f6hne in ihren Verga-\n\nbegesetzen festgeschrieben haben. Es sind sogar 13, wie \n\nheute eine gro\u00dfe Dresdner Zeitung festgestellt hat. Nur \n\nBayern, Hessen und Sachsen sperren sich gegen solche \n\nStandards, meine Damen und Herren. \n\nNun reden wir mal Tacheles und \u00fcber richtige Zahlen. In \n\nden 13 L\u00e4ndern sind Mindestl\u00f6hne zwischen 8 Euro und \n\n8,88 Euro festgeschrieben. Die GR\u00dcNEN fordern in \n\nihrem Gesetzentwurf einen Mindestlohn von 8,50 Euro. \n\nWas haben wir aber f\u00fcr Mindestl\u00f6hne, gerade im Bauge-\n\nwerbe? Im Bauhauptgewerbe haben wir Mindestl\u00f6hne \n\nvon 10,25 Euro, bei den Malern von 9,75 Euro. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Mindestl\u00f6hne!) \n\nIm Elektrohandwerk liegen wir bei 8,85 Euro, Herr \n\nBrangs. Das sollten Sie auch wissen. Wovon reden wir \n\ndenn nun? Nehmen wir hier das Placebo der GR\u00dcNEN \n\nbei 8,50 Euro, jubeln letztendlich die Tiefbaufirmen. Wir \n\nhaben sogar einen namhaften Tiefbauer, der schon den \n\nGesetzentwurf der GR\u00dcNEN parodiert und gesagt hat, \n\nwenn ich 8,50 Euro bezahlen muss, dann spare ich durch-\n\naus ein, weil ich bei \u00fcber 11 Euro liege. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Lieber Kollege Heidan, k\u00f6nnen Sie noch einmal \n\n\u00fcberlegen, ob Sie richtig gelesen haben, dass der Mindest-\n\nlohn nur dann gefordert wird, wenn es keinen tariflichen \n\nLohn gibt? \n\nFrank Heidan, CDU: Nat\u00fcrlich. Ich wei\u00df nicht, ob Sie \n\ndie Friseure meinen, aber dazu komme ich sp\u00e4ter noch \n\neinmal. Im Bauhauptgewerbe und den von mir genannten \n\nanderen Gewerken entspricht die Regelung nicht den \n\nTatsachen. Das m\u00fcssen Sie sich klar und deutlich vor \n\nAugen f\u00fchren. \n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD) \n\nSie wollen doch die Leute nur blenden. T\u00e4uschen und \n\ntarnen, das ist doch Ihre Ansage. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, bitte \n\nbeantworten Sie die Frage. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Das  \n\nTarifgesch\u00e4ft ist schwierig, nicht wahr! \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, aber wenn Sie hier Mindest-\n\nl\u00f6hne von 8,50 Euro fordern, dann ist das schon l\u00e4ngst \n\n\u00fcberholt, weil die Mindestlohnanspr\u00fcche doch wesentlich \n\nh\u00f6her sind. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nur dort! \u2013  \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, ist die \n\nZwischenfrage beantwortet? \u2013 Gestatten Sie eine weitere \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Freilich, ich habe ja Herrn Zais \n\nangesprochen. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Danke. \u2013 Herr \n\nHeidan, ich will nur helfen. Also vielleicht in die Rich-\n\ntung: Nat\u00fcrlich haben Sie recht, beim Bauhauptgewerbe \n\noder bei den Dachdeckern ist der vereinbarte Branchenta-\n\nrif-Mindestlohn 11,20 Euro. Wissen Sie von L\u00f6hnen in \n\nBranchen, die unter 8,50 Euro liegen? Kennen Sie wel-\n\nche? \n\nFrank Heidan, CDU: Nat\u00fcrlich. Die sind ja sogar mit \n\nden Tarifparteien verhandelt worden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \n\nNachfrage? \u2013 Bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Kennen Sie Tarife \n\n\u00fcber dem Mindestlohn von 8,50 Euro? Ich habe einmal \n\nnach dem Mindestlohn gefragt und einmal nach Tarif. \n\nFrank Heidan, CDU: Nat\u00fcrlich gibt es die. Aber Sie \n\nwissen auch, dass die Tarifautonomie seit 60 Jahren in \n\ndieser Bundesrepublik Deutschland ein hohes Gut ist und \n\ndie Politik am wenigsten dort zu suchen hat. Das ist Sache \n\nder Tarifparteien, auf der einen Seite die Arbeitgeber, auf \n\nder anderen Seite die Arbeitnehmer. Das ist \u00fcberhaupt \n\nnicht zu kritisieren. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nDanke f\u00fcr die Lehrstunde.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zais, Sie haben \n\nschon zwei Fragen gestellt. \u2013 Herr Heidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Das geht aber nicht von meiner \n\nRedezeit ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7153 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, nein. Sie haben \n\naber auch genug. Wollen Sie noch eine Zwischenfrage \n\nzulassen? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, wenn es die letzte ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich verstehe das jetzt \n\nals eine Nachfrage. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Herr Heidan, Sie sind Chef der Vergabestelle in \n\nPlauen gewesen. Haben Sie als Stadtrat bei der Vergabe \n\nvon Auftr\u00e4gen in Plauen nach Tarif gefragt? \n\nFrank Heidan, CDU: Und das nicht nur einmal, Herr \n\nZais. Das ist n\u00e4mlich die ureigenste Aufgabe einer Verga-\n\nbestelle, die Angebotspreise daraufhin zu pr\u00fcfen, ob die \n\ngesetzlichen Regelungen eingehalten werden. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Haben Sie nach Tarif \n\nvergeben? \n\nFrank Heidan, CDU: Wenn der Tarif unter dem Min-\n\ndestlohn liegt. Das ist ja das Problem, das wir hier haben. \n\nIch sage Ihnen noch eines: Wir haben im Reinigungsge-\n\nwerbe im Au\u00dfenbereich einen Mindestlohn von 9 Euro. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, ist die \n\nZwischenfrage beantwortet? \n\nFrank Heidan, CDU: Nein, die ist noch nicht beantwor-\n\ntet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, dass Sie hier meine Arbeit machen. \n\nFrank Heidan, CDU: Im ganzen Leben ist sie noch nicht \n\nbeantwortet. Ich wollte das gerade noch einmal ausf\u00fchren. \n\nWir haben einen Mindestlohn im Reinigungsgewerbe f\u00fcr \n\ndie Au\u00dfenreinigung von 9 Euro. Das ist die Lohngruppe \n\nVI, Herr Zais. Wir haben f\u00fcr die Innenreinigung einen \n\nMindestlohn von 7,56 Euro. Das entspricht ungef\u00e4hr der \n\ntariflichen Lohngruppe I im Geb\u00e4udereinigerhandwerk. \n\nSo, und nun erz\u00e4hlen Sie mir bitte, wo wir dieses Tohu-\n\nwabohu im Mindestlohnbereich einordnen. Ich komme da \n\ngern noch einmal auf Herrn Brangs zur\u00fcck. Sie haben \n\nmich regelrecht dazu herausgefordert, weil Sie den Leuten \n\ndrau\u00dfen erz\u00e4hlen wollen, dass Sie mit einem Gesetz diese \n\nDinge regeln wollen, die eigentlich tarifvertragliche \n\nVereinbarungen sind. Das ist doch die Wahrheit, meine \n\nDamen und Herren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt setzen Sie ihren \n\nRedebeitrag fort. \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, jetzt setze ich meinen Redebei-\n\ntrag fort. Jetzt komme ich auch gleich zu Herrn Brangs, \n\nweil das sehr gut passt. Herr Brangs, was Sie hier be-\n\nschrieben haben, ist doch das Versagen der Tarifparteien. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ach nein!) \n\n\u2013 Ja, doch! \u2013 Friseure werden wahrscheinlich nicht \u00fcber \n\ndie VOB oder \u00fcber die VOL angefragt. Sie haben jedoch \n\ntarifvertragliche Vereinbarungen unterzeichnet, in denen \n\nFriseure in der untersten Lohngruppe eine Verg\u00fctungvon \n\n3,82 Euro haben, Herr Brangs. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nDas sind Tarifvertr\u00e4ge. Und f\u00fcr die Friseure \u2013 das darf ich \n\nIhnen auch einmal sagen \u2013 ist in der oberen Tarifeingrup-\n\npierung 5,16 Euro Stundenlohn mit Ihren Gewerkschaften \n\nvereinbart worden. So sieht es aus. Das m\u00fcssen Sie auch \n\neinmal deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege Heidan, ich habe \n\nein kleines D\u00e9j\u00e0-vu. Wir hatten das schon einmal. Ich \n\nhabe schon einmal versucht, Ihnen das zu erkl\u00e4ren. Ich \n\nmache es noch einmal. \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nStefan Brangs, SPD: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass \n\nTarifautonomie immer das Ergebnis von Verhandlungen \n\nzwischen zwei Partnern ist, wobei man sich darauf ver-\n\nst\u00e4ndigt, was machbar ist und was nicht? K\u00f6nnen Sie sich \n\nvorstellen, dass neben der Lohnh\u00f6he auch die St\u00e4rke der \n\nGewerkschaften, Nichtma\u00dfregelungsklauseln, Streikrecht \n\nund Streikf\u00e4higkeit eine Rolle spielen? K\u00f6nnen Sie sich \n\nvorstellen, dass es dort, wo es solche Ergebnisse gibt, \n\ndann Sinn macht, dass der Staat dar\u00fcber nachdenkt, einen \n\nMindeststandard per Gesetz zu beschreiben? K\u00f6nnen Sie \n\nsich das vorstellen, sich dem gedanklich ann\u00e4hern? \n\nFrank Heidan, CDU: Ich kann mir das sehr gut vorstel-\n\nlen, Herr Brangs. Jedoch haben wir deswegen Tarifauto-\n\nnomie, und Sie tragen die Verantwortung. Um die k\u00f6nnen \n\nSie sich nicht herummogeln. Das Problem ist, dass es das \n\nist, was Sie auch den Leuten drau\u00dfen erz\u00e4hlen wollen. So \n\nsieht es doch aus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, hier muss \n\nnoch einmal nachgefragt werden. Wollen Sie das zulas-\n\nsen? \n\nFrank Heidan, CDU: Wenn es die letzte Frage ist. \n\nAnsonsten h\u00e4tte ich gern an meinem Redekonzept weiter-\n\ngearbeitet. \n\n(Heiterkeit bei der LINKEN) \n\nStefan Brangs, SPD: Sie haben ein Konzept? \u2013 Ach, das \n\nwar nicht meine Frage. \n\n(Heiterkeit bei der LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7154 \n\nFrank Heidan, CDU: Dann m\u00fcsste ich Ja sagen, und Sie \n\nk\u00f6nnten sich dann wieder hinsetzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich habe das Fragewort \n\nnicht geh\u00f6rt. Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass \n\nich hier meine Verantwortung als Landtagsabgeordneter \u2013 \n\ndenn der bin ich \u2013 wahrnehme, indem ich einen Gesetz-\n\nentwurf vorgelegt habe, der genau das regelt? \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von den LINKEN: \n\nKann er noch nicht!) \n\nFrank Heidan, CDU: Das kann ich mir gut vorstellen, \n\nHerr Brangs. \n\n(Heiterkeit bei der LINKEN) \n\nAber deswegen kommen Sie als Tarifvertragspartner aus \n\ndieser Nummer nicht heraus. Ich zitiere noch einmal \n\nw\u00f6rtlich, was heute in der Zeitung stand, was der Pr\u00e4si-\n\ndent der Handwerkskammer Dresden w\u00f6rtlich gesagt \n\nhatte: \u201eDer Mindestlohn hat uns nicht geschadet.\u201c \u2013 \n\nKlammer auf, Klammer zu: Dr. J\u00f6rg Dittrich. Ja, der hat \n\nuns mit Sicherheit nicht geschadet. Ich habe in meinen \n\nUnternehmen auch Mindestlohn \u2013 wir zahlen \u00fcber dem \n\nMindestlohn. Das ist auch klar. Aber was hat es gebracht, \n\nHerr Brangs? Was hat es gebracht? Mindestlohnregelung \n\ngilt nicht nur f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Auftraggeber, sondern \n\nauch im Privatbereich. Wir haben durch die Mindestlohn-\n\nregelung mehr in die Schwarzarbeit getrieben. Das sind \n\ndoch die Ergebnisse einer Mindestlohnregelung. So sieht \n\nes doch aus. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Was?) \n\nHerr Brangs, ich wei\u00df nicht \u2013 5,16 Euro f\u00fcr Friseure oder \n\n3,82 Euro in der untersten Verg\u00fctungsgruppe \u2013, ob das, \n\nwas Sie hier den Leuten erz\u00e4hlen wollen, eine Mindest-\n\nlohnregelung von 8,50 Euro \u2013 oder wie Sie es bez\u00fcglich \n\nder 13 Bundesl\u00e4nder gesagt haben: eine Mindestlohnrege-\n\nlung von 8,00 bis 8,88 Euro \u2013, zielf\u00fchrend ist. Sie haben \n\nsich ja drau\u00dfen Ihre Armada aufgebaut: Billig kommt \n\nteurer. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Zu viel der Ehre!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich. \u2013 Ich sch\u00e4tze die Gewerkschaften hoch \n\nein, aber sie sollen auch ihre Arbeit machen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie haben nicht unbedingt die Ergebnisse erzielt, die sich \n\nandere vielleicht w\u00fcnschen. \n\nIch will noch eines deutlich sagen: Jede vergebende Stelle \n\nhat eine Angebotspr\u00fcfung zu machen. Herr Zais, das lege \n\nich ganz besonders Ihnen ans Herz. In dieser Angebots-\n\npr\u00fcfung hei\u00dft es, Einheitspreisanfragen abzugleichen. Die \n\nEinheitspreisanfragen haben einen Lohnanteil, einen \n\nMaterialanteil, einen Fremdkostenanteil und eventuell \n\nsogar noch einen Gewinnanteil. Den kann man auch mal \n\nrausrechnen, wenn man einen Auftrag ohne Gewinne \n\nmachen will. Das soll ja vorkommen. Dann haben auch \n\ndie Vergabestellen verantwortlich zu schauen, ob die \n\nMindestl\u00f6hne gezahlt werden. Dann ist es eben nicht \n\nmehr das g\u00fcnstigste, sondern das wirtschaftlichste Ange-\n\nbot. Damit haben wir auch eine M\u00f6glichkeit, diese Dinge \n\nso zu gestalten, wie es eine Vergabestelle verantwortlich \n\nmachen muss. \n\nIch will noch einmal deutlich hervorheben, was auch die \n\nSicherheitsleistungen betrifft: Wir haben eine Untergrenze \n\nvon 250 000 Euro Sicherheitsleistungen. Wenn man nur \n\n1 % Avalzinsen f\u00fcr 250 000 Euro im Jahr als Firma zu \n\ntragen hat, hat man j\u00e4hrliche Kosten in H\u00f6he von \n\n2 500 Euro. Das multipliziert man mit vier, weil n\u00e4mlich \n\nvier Jahre in der VOB als Gew\u00e4hrleistung stehen \u2013 oder \n\nman multipliziert es mit f\u00fcnf \u2013 das k\u00f6nnen Sie sich selbst \n\nausrechnen \u2013, wenn man als Firma \u00fcber das B\u00fcrgerliche \n\nGesetzbuch Gew\u00e4hrleistungen gibt. Nehmen wir einmal \n\nden g\u00fcnstigsten Fall: Vier mal 2 500 Euro. Das sind \n\n10 000 Euro f\u00fcr die vierj\u00e4hrige Laufzeit. Das hei\u00dft, man \n\nmuss seine Kalkulation um 10 000 Euro verteuern, und \n\ndas zahlt letztendlich der \u00f6ffentliche Auftraggeber. Da ist \n\nes doch legitimes Recht zu sagen: Wir bauen hier diese \n\nUntergrenze ein, weil bei solch geringen Auftr\u00e4gen, die \n\ndas beschreiben \u2013 250 000 Euro \u2013, vielleicht nur \u00f6rtliche \n\nHandwerker, Baubetriebe, Firmen oder Unternehmen, die \n\nin der \u00d6rtlichkeit bekannt sind und wissen, wie leistungs- \n\nund wie qualit\u00e4tsf\u00e4hig sie sind, infrage kommen. Deswe-\n\ngen haben wir das hier eingef\u00fchrt. Das hat seine Gr\u00fcnde. \n\nIch muss noch einmal auf den Zeitungsartikel zur\u00fcck-\n\nkommen: Wenn der Handwerkskammerpr\u00e4sident, Herr \n\nDr. Dittrich, sagt \u201eVon eingesparten 20 000 Euro haben \n\nwir jetzt Mehrkosten von 2,1 Millionen Euro\u201c, dann sage \n\nich: Wer hat denn dort die Ursachen gesetzt? Doch sicher-\n\nlich nicht das jetzt wirkende Vergabegesetz und das \n\nkommende Vergabegesetz, das wir heute hier in diesem \n\nHohen Haus beschlie\u00dfen, sondern das waren diejenigen, \n\ndie das vergeben haben. Sie haben nicht gepr\u00fcft, ob es der \n\nwirtschaftlichste Anbieter ist, sondern sie haben vielleicht \n\nden billigsten gew\u00e4hlt \u2013 ich wei\u00df es nicht, ich kenne die \n\nZusammenh\u00e4nge nicht. Das ist ein hoch komplizierter \n\nProzess. Diesen hoch komplizierten Prozess k\u00f6nnen Sie \n\nnicht zerreden, indem Sie Mindestlohnforderungen und \n\n\u00c4hnliches stellen, was nicht zielf\u00fchrend ist, meine Damen \n\nund Herren. Das ist ein wichtiger Punkt. Wir wollen ein \n\nschlankes Vergabegesetz haben. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um \n\nIhre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Heidan \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Gibt es weiteren Redebedarf? \n\nFDP? \u2013 Das ist nicht der Fall. DIE LINKE? \u2013 M\u00f6chte \n\nnoch jemand aus den Reihen der Fraktionen sprechen? \u2013 \n\nHerr Pohle. Das ist jetzt schon die dritte Runde. \n\n(Ronald Pohle, CDU: Ja! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Wir haben ja die Zeit!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7155 \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, Herr Piwarz, das haben alle geh\u00f6rt. Sie haben \n\ndie Zeit. \u2013 Herr Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, hier noch einmal spre-\n\nchen zu d\u00fcrfen. Ich muss hier einiges glattziehen, meine \n\nDamen und Herren. Ich habe nicht den Eindruck gehabt \u2013 \n\nobwohl ich einige Kolleginnen und Kollegen, die mit uns \n\nvertrauensvoll zusammengearbeitet haben, bewusst gelobt \n\nhabe \u2013, dass der vorgelegte Gesetzentwurf wirklich \n\nverstanden wurde. Vielleicht hat man auch ein St\u00fcck weit \n\ngesagt: Verwirrt mich nicht mit Tatsachen, meine Mei-\n\nnung steht fest. Ich will das ein wenig glattziehen, lieber \n\nKarl Zais: Es ist einfach der Eindruck erweckt worden, \n\ndass in Sachsen alles schlecht sei. \n\nNoch einmal: Das Vergabegesetz 2002 \u2013 deswegen habe \n\nich so bewusst Wert darauf gelegt, das so an den Mann zu \n\nbringen \u2013 war ma\u00dfgeblich und richtungsweisend f\u00fcr \n\nDeutschland \u2013 f\u00fcr ganz Deutschland \u2013, sodass andere \n\nBundesl\u00e4nder nachgezogen haben. Das Zitat war: \n\n13 Bundesl\u00e4nder haben nachgezogen. \u2013 Ich habe zum \n\nBeispiel schon im Ausschuss mehrfach gesagt \u2013 das habe \n\nich damals schon notiert \u2013: Wir haben es vers\u00e4umt, ein \n\nmodernes Vergabegesetz zu machen. Wer entscheidet \n\ndenn das? Wer hat denn die Deutungshoheit in diesem \n\nLand? Wir haben einen W\u00e4hlerauftrag. Es ist gut so, Herr \n\nBrangs, dass Sie zum Beispiel sagen \u2013 auch vorhin, bei \n\nden Gewerkschaften, wir waren ja vier Redner, alle vier \n\nRedner waren vorhin bei den Gewerkschaften drau\u00dfen \u2013, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie auch!) \n\n\u2013 Das habe ich ja gesagt. Alle vier Redner waren drau\u00dfen \n\n\u2013: Wir ziehen den Schwanz nicht ein, denn wir haben \n\nVerantwortung f\u00fcr dieses Land. Das haben uns die W\u00e4hler \n\naufgetragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist gut, Herr Brangs, dass Sie den Hinweis gegeben \n\nhaben, dass dies ein Thema zur Landtagswahl werden \n\nwird, denn die Menschen sollen wissen, wes Geistes Kind \n\nSie durch die Ecke tragen und was wir mit dem Vergabe-\n\ngesetz machen wollen. Und genau in dieser Zeit wird \n\ndieses neue Vergabegesetz gewirkt haben. \n\nDann m\u00f6chte ich Sie in der \u00d6ffentlichkeit sehen, wie Sie \n\ndas durch die Landtagswahl tragen. Es wird mir eine \n\ngro\u00dfe Freude und Genugtuung sein, wenn die SPD die \n\nWirkungsweise des neuen Gesetzes bemerken wird. \n\nNoch einmal zur Deutungshoheit der GR\u00dcNEN,  \n\nMichael Weichert: Wer entscheidet denn, was modern ist? \n\n\u2013 Modern ist zum Beispiel Haute Couture. Ist das tragbar? \n\nWill das irgendjemand haben? \n\n(Heiterkeit) \n\nEs ist sch\u00f6n anzuschauen, aber es ist einfach nicht nutz-\n\nbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJetzt bin ich einmal ganz ehrlich: Mein Beitrag vorhin \n\nwar nur sachlich. Das Gesetz, das wir gemacht haben, ist \n\nsachbezogen und anwenderfreundlich. Aber ich bin \n\nwegen der Polemik noch einmal ans Rednerpult gegan-\n\ngen. Das ist mir wichtig. Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich \n\nbei dem Kollegen Hauschild. Wir beide verdienen n\u00e4m-\n\nlich unseren Lebensunterhalt immer noch mit unserer \n\nH\u00e4nde Arbeit. Ich finde es nicht gut, dass sich immer \n\nwieder Leute hier in dem Haus trauen, \u00fcber Dinge zu \n\nreden, von denen sie keine Ahnung haben. \n\nNoch einmal recht sch\u00f6nen Dank, Mike Hauschild, es war \n\neine tolle Arbeit mit dir. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt keine weiteren \n\nWortmeldungen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Es wurde bereits angesprochen: Die Koalition hat \n\nsich vorgenommen, im Rahmen des Koalitionsvertrages \n\ndas Vergabegesetz in dieser Legislaturperiode zu refor-\n\nmieren. Wir haben als Staatsregierung das klare Signal \n\nvon beiden Koalitionsfraktionen erhalten, dass sie in \n\ndieser Frage selbst gesetzgeberisch t\u00e4tig werden wollen. \n\nDeshalb haben wir auf die Vorlage eines eigenen Gesetz-\n\nentwurfes durch die Staatsregierung verzichtet. \n\nIch bin sehr froh, dass wir heute ein sehr schlankes Gesetz \n\nvorliegen haben, das CDU und FDP gemeinsam erarbeitet \n\nhaben. Wir m\u00fcssen uns, wenn wir \u00fcber das Vergabegesetz \n\nim Freistaat Sachsen reden, auch Gedanken \u00fcber die \n\nZielgruppe machen, f\u00fcr welche Zielgruppe das Gesetz \n\ngemacht ist. \n\nEs ist ein Unterschied, ob man ein Vergabegesetz macht \n\nf\u00fcr die Auftr\u00e4ge, f\u00fcr das Auftragsvolumen unterhalb der \n\nSchwellenwerte, f\u00fcr die wir im Freistaat Sachsen eine \n\nZust\u00e4ndigkeit haben, oder ob man eine Vergabe f\u00fcr alle \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen im Bereich Bau und im Bereich Leis-\n\ntung regelt, weil die Komplexit\u00e4t bei gr\u00f6\u00dferen Ausschrei-\n\nbungen wesentlich gr\u00f6\u00dfer ist und weil auch die M\u00f6glich-\n\nkeit der Teilnehmer an diesen gr\u00f6\u00dferen Ausschreibungen, \n\ndie gr\u00f6\u00dfere Unternehmen sind, mit den Regelungen \n\numzugehen und sie zu beherrschen, eine andere ist als bei \n\ndenjenigen, die sich bei den Schwellenwerten, \u00fcber die \n\nwir hier im Freistaat Sachsen reden, unter der Geltung des \n\nS\u00e4chsischen Vergabegesetzes bewerben. \n\nDas hei\u00dft, die Regularien m\u00fcssen f\u00fcr die Beteiligten \n\npassend sein. Das haben CDU und FDP aus meiner Sicht \n\nin hervorragender Weise geschafft, dass sie eben ein \n\nschlankes Vergabegesetz vorgelegt haben, das aus weni-\n\ngen Paragrafen besteht und das es erm\u00f6glicht, auf die \n\nDurchf\u00fchrungsverordnung zu verzichten. Damit wird eine \n\nerh\u00f6hte Transparenz erzeugt. Es ist einfacher anwendbar, \n\ninsbesondere f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen, gerade f\u00fcr die Unternehmen, die aus dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7156 \n\nHandwerk in Sachsen kommen und sich mit diesen \n\nRegularien auseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nEs ist auch aus meiner Sicht zu einer moderaten Anhe-\n\nbung der Schwellenwerte gekommen. Wenn man \u00fcber-\n\nlegt, aus welchem Jahr die Schwellenwerte stammen, und \n\ndie Inflation, die wir in den Jahren hatten, ber\u00fccksichtigt, \n\ndann ist die Anhebung der Schwellenwerte, wie sie hier \n\nvorgeschlagen wird, wahrlich nicht gro\u00df und aus meiner \n\nSicht auch vollkommen gerechtfertigt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Frage, ob eine \n\nVergabe an den wirtschaftlichsten oder an den billigsten \n\nBieter erfolgt ist, l\u00e4sst sich am besten feststellen, nachdem \n\ndie Vergabe erfolgt und \u2013 am besten noch \u2013 nachdem die \n\nGew\u00e4hrleistungsfrist lange abgelaufen ist. Dann wissen \n\nwir im Nachhinein relativ sicher, ob die Vergabe an den \n\nwirtschaftlichsten oder billigsten Bieter erfolgt ist. \n\nDas Problem, vor einer Vergabeentscheidung zu erken-\n\nnen, ob es der wirtschaftlichste oder der billigste Bieter \n\nist, wird immer bestehen bleiben. Dieses Problem k\u00f6nnen \n\nSie auch nicht dadurch l\u00f6sen, dass Sie eine Vielzahl von \n\nKriterien formulieren, die Sie dann in einer Gerichtsent-\n\nscheidung einem Gericht zur Kl\u00e4rung \u00fcberantworten nach \n\ndem Motto: Jetzt kl\u00e4re doch einmal du, liebes Gericht \u2013 \n\nalles Juristen, keine Betriebswirte \u2013, ob denn die Leute in \n\nder Vergabekammer, die eigentlich sachkompetent sein \n\nsollten, den Wirtschaftlichsten oder Billigsten ausgew\u00e4hlt \n\nhaben. \n\nIch glaube, diese \u00dcberlegung, durch noch so viele Rege-\n\nlungen, Gesetzlichkeiten, Teilbestimmungen hier eine \n\nWirtschaftlichkeit im Rahmen der Vergabe ex ante sicher-\n\nstellen zu wollen, wird in die Irre f\u00fchren. \n\nDa ist es schon eher wahrscheinlich, dass es aufgrund der \n\n\u00c4nderungen, die hier im Bereich der Gew\u00e4hrleistungs-\n\nb\u00fcrgschaften vorgeschlagen werden, zu der entsprechen-\n\nden \u00c4nderung kommt. Denn wenn ich eine Gew\u00e4hrleis-\n\ntungsb\u00fcrgschaft von meinem Auftragnehmer in den \n\nH\u00e4nden habe, ist es relativ einfach, das Thema Gew\u00e4hr-\n\nleistung und Nachbesserung bei der Vergabeentscheidung \n\nauszublenden, weil ich genau wei\u00df, ich habe die B\u00fcrg-\n\nschaft, und wenn es schief geht, kann ich die B\u00fcrgschaft \n\nziehen. In dem Ma\u00dfe, in dem diese B\u00fcrgschaft nicht mehr \n\nvorhanden ist, muss man sich im Rahmen der Vergabe \n\nschon einmal Gedanken machen, ob tats\u00e4chlich das \n\nAngebot, wie es vorgelegt wird, Gew\u00e4hr daf\u00fcr bietet, dass \n\ndie Leistung die Gew\u00e4hrleistungsfrist und m\u00f6glichst \n\ndar\u00fcber hinaus \u00fcbersteht. \n\nInsofern ist hier ein qualitativer Aspekt in die Vergabere-\n\ngelung eingef\u00fchrt worden. Au\u00dferdem erleichtert die \n\nRegelung \u2013 es wurde bereits angef\u00fchrt \u2013 den Umgang \n\ngerade f\u00fcr die kleinen Handwerksbetriebe. \n\nIch bin auch froh dar\u00fcber, dass wir die sogenannten \n\nvergabefremden Leistungen nicht im Vergabegesetz als \n\nzwingende Voraussetzung f\u00fcr den Zuschlag oder die \n\nVergabe stehen haben, sondern sollten sie im Einzelfall \n\naufgrund einer bestimmten Problematik einer Vergabe, \n\neines Auftrages sachgerecht sein, ist die vergebende Stelle \n\njederzeit in der Lage, entsprechende Kriterien auch in der \n\nAusschreibung zu formulieren. \n\nWas mich wundert, ist die Tatsache, dass wir drei Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe in der parlamentarischen Beratung haben. Zwei \n\ndavon sind aus dem Fr\u00fchjahr des letzten Jahres. Alle \n\nGesetzentw\u00fcrfe waren Gegenstand der Anh\u00f6rung. Wir \n\nhaben hier im Hohen Hause nur einen Gesetzentwurf zur \n\nBeratung vorgelegt bekommen. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert \n\ngewesen, alle Gesetzentw\u00fcrfe hier beraten zu k\u00f6nnen, um \n\ndas Thema ein f\u00fcr alle Mal durchzudiskutieren und auch \n\nzu entscheiden. Ich wundere mich, warum die anderen \n\nAntragsteller ihre Gesetzentw\u00fcrfe nicht vorgelegt haben. \n\nLag es vielleicht daran, dass sich aufgrund der Anh\u00f6rung \n\nso viel \u00dcberarbeitungsbedarf ergeben hat, dass man es bis \n\nzur jetzigen Plenarsitzung nicht mehr geschafft hat? \u2013 Das \n\nk\u00f6nnte ein Grund gewesen sein. \n\nIch freue mich ebenfalls auf die Ank\u00fcndigung von Herrn \n\nBrangs, diese Fragen zuk\u00fcnftig auch im Rahmen eines \n\nWahlkampfes zu diskutieren und zu debattieren, weil es \n\nwichtig ist, dass unterschiedliche politische Vorstellungen \n\nden W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern auch in dem Ma\u00dfe deut-\n\nlich werden, dass sie Unterschiede von politischen Partei-\n\nen erkennen. Dann k\u00f6nnen sie auch bewusst ihre Wahl-\n\nentscheidung treffen. Ich bin mir sicher, dass sich die \n\nParteien von CDU und FDP keine Sorgen machen m\u00fcs-\n\nsen, dass die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler aufgrund des \n\nVorschlages zu einem Vergabegesetz nicht CDU oder FDP \n\nw\u00e4hlen w\u00fcrden. Da bin ich mir ganz sicher. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bei der  \n\nFDP w\u00e4re ich mir nicht sicher!) \n\n\u2013 Herr Kollege Brangs, Sie haben in dem Zusammenhang \n\nformuliert, dass Sie irgendwann die Vergabe mit einem \n\nvermutlich aus Ihrer Sicht zukunftsweisenden Vergabege-\n\nsetz regeln werden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Richtig!) \n\nSehr geehrte Herr Kollege Brangs, wenn Sie der Auffas-\n\nsung sind, dass die Vergabe im Freistaat Sachsen dringend \n\nzukunftsweisend zu regeln w\u00e4re, \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bin ich!) \n\n\u2013 warum haben Sie in den f\u00fcnf Jahren Ihrer Regierungs-\n\nverantwortung der SPD keinerlei Versuch unternommen, \n\ngenau dasselbe zu tun? \u2013 Die Fraktionen von CDU und \n\nFDP haben einen Gesetzentwurf vorgelegt. Ich habe \n\nweder erkennen k\u00f6nnen, dass unter Beteiligung der SPD \n\nin der vergangenen Legislaturperiode ein entsprechender \n\nEntwurf vorgelegt wurde, noch habe ich erkennen k\u00f6n-\n\nnen, dass der zust\u00e4ndige Fachminister, Thomas Jurk, \n\neinen entsprechenden Gesetzentwurf vorgelegt hat. Also: \n\nWenn Sie etwas h\u00e4tten regeln wollen, h\u00e4tten Sie es l\u00e4ngst \n\ntun k\u00f6nnen. Sie haben es nicht hinbekommen! Das war \n\ndoch das Ergebnis Ihrer Politik, Kollege Brangs! Auch \n\ndas muss man hier einmal feststellen! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7157 \n\nHinbekommen haben es im Gegensatz dazu CDU und \n\nFDP. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass heute der aktuelle \n\nGesetzentwurf vorliegt, und empfehle Ihnen namens der \n\nStaatsregierung die Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich w\u00fcrde gern auf den Minister \n\nreagieren. Darf ich? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich m\u00f6chte Folgen-\n\ndes sagen: Die Debatte hat deutlich gemacht, worin die \n\npolitischen Unterschiede zwischen SPD und CDU beste-\n\nhen. Deshalb erkl\u00e4rt es sich sehr einfach, dass es kein \n\nVergabegesetz in der alten schwarz-roten Koalition geben \n\nkonnte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! Die Aussprache ist beendet. Wir \n\nkommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz \u00fcber \n\ndie Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Vergabegesetz) mit der Drucksache 5/10276 \n\nund den Austauschbl\u00e4ttern. Es handelt sich um einen \n\nGesetzentwurf der CDU- und FDP-Fraktion. Meine \n\nDamen und Herren! Abgestimmt wird auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr mit der Drucksache 5/10595. Herr \n\nWeichert, ich frage Sie als Berichterstatter, ob Sie noch \n\neinmal das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein \u00c4nderungsantrag \n\nmit der Drucksache 5/11171 vor. Es ist ein \u00c4nderungsan-\n\ntrag der CDU- und der FDP-Fraktion. Ich frage die \n\nDamen und Herren der Fraktionen, ob der Antrag noch \n\neinmal eingebracht werden soll. Oder hat sich dies mit \n\ndem Redebeitrag von Herrn Pohle schon erledigt, Herr \n\nHeidan? \n\n(Frank Heidan, CDU: Es hat sich erledigt!) \n\n\u2013 Vielen Dank. Ich habe aufmerksam zugeh\u00f6rt. \n\nDann bitte ich um die Stimmenabgabe. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich, dies anzuzeigen. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen dagegen ist der \u00c4nderungsantrag \n\ndennoch mehrheitlich beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Zur Gesetzesvorlage schlage \n\nich eine paragrafenweise Abstimmung vor. W\u00fcnscht \n\njemand etwas anderes? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nSomit lasse ich \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \n\ndagegen und keinen Stimmenthaltungen ist der \u00dcber-\n\nschrift dennoch mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 1 \u201eSachli-\n\ncher Anwendungsbereich\u201c. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Hierbei stelle ich ebenso fest, dass \n\nes keine Stimmenthaltungen gibt. Es gibt jedoch Stimmen \n\ndagegen. Dennoch ist der Paragraf mehrheitlich ange-\n\nnommen. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 2 \u201ePers\u00f6n-\n\nlicher Anwendungsbereich\u201c. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Hier gibt es Stimmen dagegen, \n\naber keine Stimmenthaltungen. Dennoch gibt es eine \n\nmehrheitliche Zustimmung. \n\nIch lasse nun \u00fcber den \u00a7 3 \u201eNachweis der Eignung\u201c \n\nabstimmen. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEs gibt keine Stimmenthaltungen, aber Stimmen dagegen. \n\nJedoch ist der Antrag mit Mehrheit angenommen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 4 \u201eFreih\u00e4ndige \n\nVergabe\u201c. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nHier gibt es auch keine Stimmenthaltungen, aber Gegen-\n\nstimmen. Die Mehrheit ist jedoch daf\u00fcr. \n\nWir kommen zu \u00a7 5 \u201ePr\u00fcfung und Wertung der Angebo-\n\nte\u201c. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Hierzu gibt es \n\nkeine Enthaltungen, aber Stimmen dagegen. Mehrheitlich \n\nist \u00a7 5 dennoch angenommen. \n\nWir kommen nun zu \u00a7 6 \u201eWeitergabe von Leistungen\u201c. \n\nWer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Hierzu gibt es keine \n\nStimmenthaltungen, jedoch Gegenstimmen. Dennoch ist \n\n\u00a7 6 mehrheitlich angenommen. \n\nNun kommen wir zu \u00a7 7 \u201eSicherheitsleistungen\u201c. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Trotz Gegen-\n\nstimmen bei keiner Stimmenthaltung ist \u00a7 7 mehrheitlich \n\nangenommen. \n\nKommen wir nun zu \u00a7 8 \u201eInformationspflicht und Nach-\n\npr\u00fcfungsverfahren\u201c. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier gibt es keine Enthaltungen, aber Gegenstim-\n\nmen. Mehrheitlich ist \u00a7 8 dennoch angenommen. \n\nWir kommen nun zu \u00a7 9 \u201eVergabebericht\u201c. Wer ist daf\u00fcr? \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Hierzu gibt es keine Enthaltungen, \n\naber Gegenstimmen. Dennoch kann ich eine mehrheitli-\n\nche Annahme des \u00a7 9 feststellen. \n\nNun kommen wir zu \u00a7 10 \u201e\u00dcbergangsvorschrift\u201c. Wer ist \n\ndaf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt keine Enthaltun-\n\ngen, aber Gegenstimmen. Mehrheitlich ist \u00a7 10 trotzdem \n\nangenommen. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 11 \u201eInkrafttreten \n\nund Au\u00dferkrafttreten\u201c. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7158 \n\nist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nHierzu stelle ich Folgendes fest: Es gibt keine Enthaltun-\n\ngen, aber Gegenstimmen. Mehrheitlich ist \u00a7 11 dennoch \n\nangenommen. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Anlage zu \u00a7 5 \n\nAbs. 1. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt \n\nes keine Enthaltungen. Ich habe zahlreiche Gegenstim-\n\nmen gesehen. Mehrheitlich ist dieser Anlage zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \n\nSchlussabstimmung. Ich stelle den Entwurf \u201eGesetz \u00fcber \n\ndie Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Vergabegesetz)\u201c mit der Drucksa-\n\nche 5/10276 \u2013 Gesetzentwurf der CDU-Fraktion und der \n\nFDP-Fraktion \u2013 in der in der 2. Lesung beschlossenen \n\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt keine Enthaltungen, aber \n\nzahlreiche Stimmen dagegen. Ich habe aber mehrheitlich \n\ngesehen, nein, ich habe gesehen, dass mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nder Entwurf als Gesetz angenommen wurde und damit \n\nbeschlossen ist. Meine Damen und Herren! Hat jemand \n\netwas anderes gesehen? Sie haben mich aber gut verstan-\n\nden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Mehrheitlich nein!) \n\nMit meiner Stimme habe ich gesehen, dass das Gesetz \n\nmehrheitlich angenommen wurde. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist somit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den  \n\nVerfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/10529, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11065, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nHierzu liegen Ihnen die Beschlussempfehlung und der \n\nBericht des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nals Drucksache 5/11065 vor. \n\nMeine Damen und Herren! Weil Sie im Saal Bewegung \n\nzulassen, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass keine Aus-\n\nsprache vorgesehen ist. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordne-\n\nter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Damit \n\nk\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. Aufgerufen ist \n\n\u201eZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \n\nVerfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen\u201c mit der \n\nDrucksache 5/10529 \u2013 Gesetzentwurf der Staatsregierung. \n\nAbgestimmt wird auf der Grundlage der Beschlussemp-\n\nfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschus-\n\nses. Ich frage zun\u00e4chst Sie, Herr Schowtka, ob Sie als \n\nBerichterstatter das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen die artikel-\n\nweise Abstimmung vor. M\u00f6chte jemand etwas anderes? \u2013 \n\nDas kann ich nicht sehen. Meine Damen und Herren! Wir \n\nkommen zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer der \n\n\u00dcberschrift des Gesetzentwurfes zustimmen m\u00f6chte, zeigt \n\ndas bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Meine Damen und \n\nHerren! Bei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstim-\n\nmen ist der \u00dcberschrift dennoch mehrheitlich zugestimmt \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1. Wer ist \n\ndaf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimment-\n\nhaltungen und keinen Gegenstimmen ist dem Artikel 1 \n\nzugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 a. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt es zahlreiche Stimment-\n\nhaltungen, keine Gegenstimmen. Artikel 1 a ist mehrheit-\n\nlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2. Wer stimmt \n\nzu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier ist bei Stimmenthaltungen und \n\nMenschen, die nicht mitmachen, dem Artikel 2 mehrheit-\n\nlich entsprochen worden. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Wir wollen Sie nicht \u2026) \n\nMeine Damen und Herren! Damit k\u00f6nnen wir zur \n\nSchlussabstimmung kommen. Ich stelle den Entwurf \n\n\u201eZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \n\nVerfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen\u201c, Druck-\n\nsache 5/10529, in der nun eben beendeten 2. Lesung zur \n\nAbstimmung. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist der \n\nEntwurf als Gesetz beschlossen, meine Damen und \n\nHerren, und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7159 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u00c4nderung der Rechtsform der S\u00e4chsischen Landesbibliothek \u2013  \n\nStaats- und Universit\u00e4tsbibliothek (SLUB) \n\nDrucksache 5/11063, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, FDP, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD, Staatsregierung. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion der CDU \n\nspricht Frau Abg. Fiedler. Frau Fiedler, Sie haben das \n\nWort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 \n\nStaats- und Universit\u00e4tsbibliothek (SLUB) steht als \n\nerfolgreiche Wissenschafts-, Forschungs-, Bildungs- und \n\nKultureinrichtung leider viel zu selten im Fokus unserer \n\nDebatten. Lassen Sie mich kurz aufzeigen, wof\u00fcr der \n\nName SLUB steht. Sie ist eine der erfolgreichsten, gr\u00f6\u00df-\n\nten und leistungsf\u00e4higsten Bibliotheken Deutschlands. Sie \n\nhat fast 75 000 angemeldete Besucher mit insgesamt \n\n2,2 Millionen Entleihungen, bietet 345 \u00d6ffnungstage, hat \n\ninsgesamt 405 Mitarbeiter und Gesamtausgaben von \n\n26,5 Millionen Euro. Sie ist als Partner des DRESDEN-\n\nconcept Teil der erfolgreichen Bewerbung im Rahmen der \n\nExzellenzinitiative und wirbt erfolgreich Drittmittelpro-\n\njekte ein. Beim Blick auf die Ver\u00e4nderungen, denen sich \n\nBibliotheken in den letzten Jahren stellen mussten, ist \n\ndiese Leistung umso h\u00f6her anzuerkennen. \n\nZwar geh\u00f6ren die klassischen Aufgaben wie Sammeln, \n\nArchivieren und Informationsversorgung nach wie vor \n\nzum Leistungsspektrum, mittlerweile aber nicht mehr nur \n\nf\u00fcr gedruckte, sondern zunehmend auch f\u00fcr elektronische \n\nMedien. Die digitalisierte Welt ist rasant in die Bibliothe-\n\nken eingezogen und hat deren Arbeitsaufgaben ver\u00e4ndert. \n\nSo ist, um zur SLUB zur\u00fcckzukehren, zwar die Anzahl \n\nder Entleihungen von B\u00fcchern leicht r\u00fcckl\u00e4ufig. Das wird \n\naber durch die Nutzung digitaler Medien mehr als ausge-\n\nglichen. Rund 3 Millionen Volltextzugriffe auf lizenzierte \n\nMedien belegen dies eindrucksvoll. \n\nDamit sind wir beim ersten Grund f\u00fcr den vorliegenden \n\nAntrag. Der schnelle Wandel der Aufgaben und Bedarfe \n\nerwartet flexible Reaktionen. Damit die SLUB diese \n\nAnforderungen erf\u00fcllen kann, darf sie nicht durch Regula-\n\nrien, die heute nicht mehr passen, aufgehalten werden. Sie \n\nmuss schneller und flexibler in ihren Handlungsm\u00f6glich-\n\nkeiten werden. Das betrifft insbesondere die Festlegungen \n\nim Bereich der Wirtschaftsf\u00fchrung und im Rechnungswe-\n\nsen. \n\nDie SLUB ist mit anderen gro\u00dfen Einrichtungen des \n\nGesch\u00e4ftsbereichs des SMWK mit Blick auf Etat und \n\nVerantwortung durchaus vergleichbar. Im Gegensatz zu \n\nden Staatlichen Kunstsammlungen oder der Semperoper \n\nwird sie bislang aber nur als nachgeordnete Einrichtung \n\ngef\u00fchrt. Das war lange durchaus sinnvoll. Der beschrie-\n\nbene Prozess macht aber heute andere Rahmenbedingun-\n\ngen notwendig. \n\nEin Staatsbetrieb bietet gr\u00f6\u00dfere Spielr\u00e4ume, mehr Hand-\n\nlungsfreiheit und damit die Voraussetzung f\u00fcr schnellere \n\nEntscheidungen. Wir wollen andererseits aber auch nicht \n\naus den Augen verlieren, dass die SLUB fast vollst\u00e4ndig \n\naus staatlichen Mitteln finanziert wird und hoheitliche \n\nAufgaben \u00fcbernimmt. Den Ausgleich zwischen flexiblen \n\nHandlungsm\u00f6glichkeiten einerseits und staatlicher Ver-\n\nantwortung andererseits sehen wir am besten in der \n\nvorgeschlagenen Organisationsform gew\u00e4hrleistet. \n\n2011 stand die Entwicklung der SLUB schon einmal \n\ndurch einen Antrag der Koalitionsfraktionen auf der \n\nTagesordnung des Landtages. Im Ergebnis des damaligen \n\nBeschlusses wurde das neue Steuerungsmodell f\u00fcr die \n\nBibliothek eingef\u00fchrt und damit eine wichtige Grundlage \n\nf\u00fcr die Einrichtung eines Staatsbetriebes gelegt. \n\nF\u00fcr die gute Arbeit in den letzten eineinhalb Jahren \n\nm\u00f6chte ich mich beim SMWK und dem SMF bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Prozess der \n\nDigitalisierung ver\u00e4ndert nicht nur die Arbeitsabl\u00e4ufe in \n\neiner Bibliothek, er er\u00f6ffnet zudem zahlreiche neue \n\nM\u00f6glichkeiten. So wird die Zug\u00e4nglichkeit zu den Medi-\n\nen erleichtert und verbreitert. Sammlungen und \u00dcberliefe-\n\nrungen, die bisher aufgrund konservatorischer Anforde-\n\nrungen kaum oder gar nicht in der \u00d6ffentlichkeit gezeigt \n\nwerden k\u00f6nnen, k\u00f6nnen heute digital und dadurch von \n\nviel mehr Menschen genutzt werden. \n\nDie Digitalisierung ist f\u00fcr die SLUB, unterst\u00fctzt durch \n\nForschungsprojekte, ein zentrales Thema geworden. Die \n\ndadurch erworbenen Kompetenzen kann sie gut an Biblio-\n\ntheken im gesamten Land weitergeben. Nicht jede Biblio-\n\nthek mit ein, zwei oder drei Mitarbeitern kann sich den \n\nimmer komplexer werdenden Fragestellungen umfassend \n\nwidmen. Die Kenntnisse und Erfahrungen der SLUB \n\nk\u00f6nnen beispielsweise bei den Lizenzverhandlungen f\u00fcr \n\nneue Software, durch die Aufarbeitung der digitalen \n\nMedien im Internet und Schulung der Medienkompetenz \n\nder Mitarbeiter an die s\u00e4chsische Bibliothekslandschaft \n\nweitergegeben werden. Das macht die SLUB teilweise \n\nschon. Wir fordern hier aber eine st\u00e4rkere Verbindlichkeit \n\nund Kooperation. Als Landesbibliothek kann und muss \n\nsie bestimmte Servicefunktionen f\u00fcr andere Bibliotheken \n\n\u00fcbernehmen. Diese Rolle soll nun definiert werden. \n\nDaf\u00fcr, dass die Zusammenarbeit zwischen wissenschaftli-\n\nchen und \u00f6ffentlichen Bibliotheken zum beiderseitigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7160 \n\nNutzen gut funktionieren kann, gibt es in Sachsen bereits \n\ngute Beispiele. Eines war in der letzten Ausgabe des \n\n\u201eMagazins der s\u00e4chsischen Bibliotheken\u201c nachzulesen. \n\nDort wurde die gute Zusammenarbeit zwischen der \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek in Chemnitz und der dortigen \n\nStadtbibliothek beschrieben. Deutlich wurde in diesem \n\nArtikel aber auch, dass die Anspr\u00fcche an die Bibliothek \n\nund ihre Mitarbeiter in den letzten Jahren enorm gewach-\n\nsen sind. Mit dieser Entwicklung Schritt zu halten ist \n\nohne Vernetzung, Schwerpunktsetzung und Austausch \n\nnicht mehr m\u00f6glich. Dies wollen wir deshalb f\u00fcr Sachsen \n\nregeln. \n\nEine Anpassung an die digitale Welt ist auch die Forde-\n\nrung des Antrags nach der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Regelung \n\nzur Langzeitarchivierung f\u00fcr digitale Medien. Bislang ist \n\ndie Abgabe von Pflichtexemplaren durch das Pressegesetz \n\nauf gedruckte Ausgaben beschr\u00e4nkt. Wir denken, dass es \n\nan der Zeit ist, die gesamte Vielfalt der s\u00e4chsischen \n\nMedienlandschaft zu erfassen. Deshalb soll die Abgabe-\n\npflicht auf elektronische Medien erweitert werden. Anlei-\n\ntung f\u00fcr die konkrete Ausgestaltung bietet beispielsweise \n\ndas Gesetz \u00fcber die Deutsche Nationalbibliothek, in dem \n\ndies bereits geregelt ist. \n\nSie sehen, meine sehr geehrten Damen und Herren, der \n\nvorliegende Antrag beinhaltet eine Vielzahl von notwen-\n\ndigen Handlungsschritten, die wir f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4hig-\n\nkeit unserer Landes- und Universit\u00e4tsbibliothek und \n\ndar\u00fcber hinaus f\u00fcr die gesamte Bibliothekslandschaft in \n\nSachsen gehen sollten. Deshalb bitten wir um Ihre Zu-\n\nstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die miteinreichende FDP-Fraktion ist Herr \n\nTippelt. Herr Tippelt, Sie haben das Wort. \n\nNico Tippelt, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Bibliotheken \n\nsind Orte des Wissens. Daher sind sie f\u00fcr den Hochschul- \n\nund Wissenschaftsstandort Sachsen elementarer Bestand-\n\nteil und nicht mehr wegzudenken. Der Freistaat verf\u00fcgt \n\nmit der S\u00e4chsischen Landesbibliothek \u2013 Staats- und \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek (SLUB) \u00fcber eine hervorragende \n\nBibliothek mit breitem Anwendungsfeld. Zum einen hat \n\nsie als Landesbibliothek das Pflichtexemplarrecht f\u00fcr in \n\nSachsen publizierte Literatur und sammelt Ver\u00f6ffentli-\n\nchungen f\u00fcr Sachsen. Zum anderen stellt sie als Universi-\n\nt\u00e4tsbibliothek einer Exzellenzuniversit\u00e4t deren Informati-\n\nonsversorgung sicher. Dar\u00fcber hinaus ist die SLUB das \n\nZentrum der s\u00e4chsischen Bibliothekenlandschaft und \n\nnimmt als solche die verschiedensten Koordinierungsauf-\n\ngaben wahr. Ein herausragendes Beispiel daf\u00fcr ist das \n\nDresdner Digitalisierungszentrum, mit dem die SLUB \n\ndeutschlandweit f\u00fchrend in der Digitalisierung und \n\nErschlie\u00dfung von Literatur aktiv ist. \n\nDie SLUB ist mit \u00fcber zwei Millionen Entleihungen von \n\ncirca 50 000 aktiven Nutzern die wichtigste Bibliothek in \n\nSachsen. Im Jahr 2011 wurde die Schwelle von \n\nf\u00fcnf Millionen B\u00e4nden im Bestand \u00fcberschritten. \n\nDennoch wollen wir uns nicht auf den Lorbeeren des \n\nbisher Erreichten ausruhen, sondern streben nach stetiger \n\nVerbesserung und Weiterentwicklung. Dabei ist beim \n\nBetrachten des Istzustandes zun\u00e4chst festzustellen, dass \n\nall dies bisher trotz kameraler Wirtschaftsf\u00fchrung erreicht \n\nwurde. Damit sind den Akteuren oftmals die H\u00e4nde \n\ngebunden, Eigenverantwortung und unternehmerisches \n\nHandeln wird gebremst. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir als CDU/FDP-Koalition die SLUB \n\nin einen Staatsbetrieb umwandeln. Denn diese Eigenver-\n\nantwortung und Freiheit im unternehmerischen Handeln \n\nsind notwendige Bedingungen f\u00fcr einen weiteren Fort-\n\nschritt in der Entwicklung der Landes- und Universit\u00e4ts-\n\nbibliothek. \n\nMit der Rechtsform\u00e4nderung und der kaufm\u00e4nnischen \n\nWirtschaftsf\u00fchrung muss \u2013 \u00fcberspitzt gesagt \u2013 k\u00fcnftig \n\nnicht mehr jede Anschaffung eines Bleistiftes bis zu zwei \n\nJahren im Voraus geplant werden. Die Mittel k\u00f6nnen \n\nflexibel eingesetzt werden und die SLUB kann schneller \n\nauf Ver\u00e4nderungen reagieren. Es gibt daf\u00fcr gute Beispie-\n\nle, wie die Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek Hamburg \n\noder die Universit\u00e4tsbibliotheken der FU Berlin und \n\nHeidelberg, die kaufm\u00e4nnisch wirtschaften. Mit dem \n\nneuen Steuerungsmodell kann die SLUB ihre vielf\u00e4ltigen \n\nAufgaben demn\u00e4chst zielgerichteter wahrnehmen, und die \n\nbeteiligten Akteure haben die M\u00f6glichkeit, zum Erreichen \n\nvon Vorgaben verst\u00e4rkt nach eigenem Ermessen vorzuge-\n\nhen. \n\nIm Land der Dichter und Denker z\u00e4hlt f\u00fcr uns nicht das \n\nsture Abarbeiten von Pflichtaufgaben, sondern die kreati-\n\nve Herangehensweise abseits bekannter Pfade. So k\u00f6nnen \n\nsich Wachstum und Fortschritt entfalten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben das Thema als \n\nCDU/FDP-Koalition vor fast genau zwei Jahren im \n\nLandtag angesto\u00dfen und dabei herrschte Einstimmigkeit \n\nzwischen den Fraktionen. Wir haben das Ganze nicht aus \n\nden Augen verloren und pr\u00e4sentieren mit unserem heuti-\n\ngen Antrag die Antwort auf die dr\u00e4ngende Frage, wie die \n\nSLUB ihren Platz unter den Spitzenbibliotheken halten \n\nund weiter ausbauen kann. Ganz im Sinne der Sache hoffe \n\nich erneut auf eine breite Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. K\u00fclow f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nvorliegende Antrag erzeugt sicherlich nicht nur bei mir \n\nein D\u00e9j\u00e0-vu-Erlebnis. Vor ziemlich genau zwei Jahren \u2013 \n\nFrau Fiedler und Herr Tippelt haben es angedeutet \u2013 \n\nreichten die Koalitionsfraktionen schon einmal einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7161 \n\nAntrag zur S\u00e4chsischen Landesbibliothek \u2013 Staats- und \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek Dresden ein. \n\nWie damals sind auch heute wieder die CDU und die FDP \n\nmit der vollst\u00e4ndigen und damit korrekten Bezeichnung \n\nder gr\u00f6\u00dften und wichtigsten Bibliothek Sachsens in der \n\nAntrags\u00fcberschrift \u00fcberfordert. An der Petitesse, die \n\nLandeshauptstadt kurzerhand aus dem Namen der SLUB \n\nzu eliminieren, will ich mich gar nicht lange aufhalten. \n\nViel fataler f\u00fcr die heutige Debatte ist der traurige Um-\n\nstand, dass man wieder einen handwerklich ziemlich \n\nlieblos zusammengestrickten Antrag ohne Antwort der \n\nzust\u00e4ndigen Ministerin sofort ins Plenum bringt. Anderer-\n\nseits kann man mit Blick auf die damalige Antwort der \n\nStaatsministerin sagen, dass damit das Niveau der Debatte \n\nauch nicht sonderlich angehoben w\u00fcrde. \n\nAm 16. M\u00e4rz 2011 versprach Frau Schorlemer f\u00fcr das \n\nJahr 2011 eine Pr\u00fcfung \u2013 ich zitiere \u2013; \u201eob die SLUB in \n\neinen Staatsbetrieb umgewandelt werden kann und \n\nsollte\u201c. Seitdem ruht still der See. F\u00fcr dieses Nichtstun, \n\nFrau Staatsministerin, m\u00f6chte ich Ihnen aber schon \n\nwieder dankbar sein, denn die Linksfraktion steht dem \n\nAnliegen des Koalitionsantrages sehr skeptisch gegen-\n\n\u00fcber. Warum? \n\nDie \u00c4nderung der Rechtsformen von s\u00e4chsischen Kultur-\n\neinrichtungen geh\u00f6rt mittlerweile zum Alltag der \n\nschwarz-gelben Politik; ich erinnere nur an die Landes-\n\nb\u00fchnen Sachsen und den Staatsbetrieb Staatliche Schl\u00f6s-\n\nser, Burgen und G\u00e4rten. Diese stets mit einer betriebswirt-\n\nschaftlichen Logik begr\u00fcndeten Ver\u00e4nderungen beweisen \n\nunsere These, dass die s\u00e4chsische Kulturpolitik leider \n\nimmer mehr unter der Kuratel von Finanzminister Unland \n\nsteht. Das ist eine bittere Entwicklung, die von uns strikt \n\nabgelehnt wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNun aber zur SLUB, die in den 17 Jahren ihres Bestehens \n\nzum Flaggschiff der wissenschaftlichen Bibliotheken des \n\nFreistaates wurde und dank des enormen Engagements \n\nder dort besch\u00e4ftigten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nzweifellos eine sehr positive Entwicklung genommen hat. \n\nDer Wandel vom klassischen Informationstr\u00e4ger zur \n\nBibliothek des 21. Jahrhunderts mit allen Herausforde-\n\nrungen des modernen Medienwandels \u2013 ich nenne nur die \n\nStichworte Digitalisierung und elektronische Langzeitar-\n\nchivierung \u2013 ist ihr \u00fcberzeugend gelungen, obwohl die \n\nSLUB allein zwischen den Jahren von 2002 bis 2010 mit \n\n129 Planstellen ein Drittel ihres Personals verlor, das \n\nheute wegen des fehlenden Einstellungskorridors inzwi-\n\nschen einen Altersdurchschnitt von 49 Jahren hat. \n\nDas Ende der Fahnenstange ist leider noch nicht erreicht, \n\nder Personalabbau geht \u2013 wenngleich ged\u00e4mpft \u2013 weiter, \n\nwie der Generaldirektor Prof. Dr. Thomas B\u00fcrger die \n\n\u00d6ffentlichkeit in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zu Recht \n\nalarmiert. \n\nAuch der Sach- und Erwerbungsetat ist seit Jahren drama-\n\ntisch unterfinanziert. Alle Vorzeigeprojekte der SLUB \n\nsind im Grunde drittmittelgetrieben und bed\u00fcrften einer \n\nviel nachhaltigeren Untersetzung durch die Landespolitik, \n\nwie auch die KSS heute in ihrer berechtigten Kritik am \n\ngeplanten Rechtsformwandel deutlich gemacht hat. \n\nDie Summe der genannten Kalamit\u00e4ten f\u00fchrt nun kurio-\n\nserweise dazu, dass zumindest aus der F\u00fchrungsetage der \n\nSLUB heraus die Umwandlung in einen Staatsbetrieb \n\nbegr\u00fc\u00dft wird, um den T\u00fccken der Haushaltskameralistik \n\nzu entfliehen und die begrenzten Ressourcen durch mehr \n\nFlexibilisierung noch effektiver nutzen zu k\u00f6nnen. Daraus \n\naber R\u00fcckenwind f\u00fcr die Rechtsform\u00e4nderung ableiten zu \n\nwollen w\u00e4re schon deshalb etwas k\u00fchn, denn in der \n\nAnh\u00f6rung zum Gesetz zur \u00c4nderung der hochschulrecht-\n\nlichen Bestimmungen im Wissenschaftsausschuss am \n\n8. Juni 2012 \u2013 Sie erinnern sich sicherlich, Frau Ministe-\n\nrin \u2013 favorisierte der stellvertretende Generaldirektor der \n\nSLUB, Michael Golsch, eindeutig einen anderen Weg. \n\nUm das neue Steuerungsmodell auf ein entsprechendes \n\njuristisches Fundament zu stellen, soll die SLUB ins \n\nsogenannte Hochschulfreiheitsgesetz einbezogen werden. \n\nDieser Wunsch \u2013 ambivalent sicherlich \u2013 wurde von der \n\nKoalition aber abgelehnt. \n\nNun beauftragt die Koalition die Staatsregierung \u2013 offen-\n\nkundig in Ermangelung eigener Kreativit\u00e4t und F\u00e4higkei-\n\nten \u2013, ein neues Gesetz \u00fcber die SLUB zu erarbeiten. \n\nWenn man die Begr\u00fcndung des Antrages liest, schwant \n\nuns nichts Gutes, denn sie scheint in ihrer \u00f6konomisti-\n\nschen Plattheit aus einem x-beliebigen BWL-Lehrbuch \n\nabgeschrieben zu sein. Eine Bibliothek ist eben kein \n\nUnternehmen wie eine Autofabrik, sondern noch immer \n\nein Kulturort und Medienspeicher sowie immer mehr \n\nauch ein Studien- und Kommunikationszentrum. Mit \n\n2,36 Millionen Bibliotheksbesuchen konnte die SLUB im \n\nJahr 2012 immerhin auf ein neues Rekordergebnis ver-\n\nweisen. \n\nDamit komme ich schon fast zum Ende meiner Rede. \n\nImmerhin fordert der vorliegende Antrag auch ein paar \n\nrichtige Dinge, wenn ich an die Neufassung der Abliefe-\n\nrungspflicht von Medienwerken denke, deren Anzahl \n\nimmer gr\u00f6\u00dfer wird. Damit sehen wir die M\u00f6glichkeit, uns \n\ntrotz der prinzipiellen Vorbehalte gegen\u00fcber dem ange-\n\nforderten neuen Gesetz, vor allem aus Respekt vor der \n\nengagierten Arbeit aller SLUB-Mitarbeiterinnen und  \n\n-Mitarbeiter, bei dem Antrag der Stimme zu enthalten. \n\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich der SLUB meine Referenz \n\nauf eine ganz spezielle Art erweisen: In Zusammenarbeit \n\nmit dem S\u00e4chsischen Landtag pr\u00e4sentiert die Landesbibli-\n\nothek bekanntlich historische Landtagsprotokolle digital. \n\nGegenstand des Digitalisierungsprojekts sind die gedruck-\n\nten Sitzungsprotokolle und die Registerb\u00e4nde f\u00fcr die Zeit \n\nvon 1833 bis 1952 in einem Gesamtumfang von circa \n\n215 000 Seiten. Hier lohnt sich wohl f\u00fcr jeden von uns \n\ndas gelegentliche St\u00f6bern, zumal es eine Volltexterken-\n\nnung und eine komplexe Erschlie\u00dfungsstrategie nach \n\nThemen, nach Personen und einzelnen Zeitsegmenten \n\ngibt. \n\nAufgrund der besonderen historischen Bedeutung des \n\nheutigen Tages habe ich mir erlaubt zu recherchieren, ob \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7162 \n\nes vor 80 Jahren, am 30. Januar 1933, gegebenenfalls eine \n\nDebatte im Landtag gegeben hat. Nicht auf den Tag \n\ngenau, aber immerhin am Dienstag, dem 31. Januar 1933, \n\nbesch\u00e4ftigte sich der S\u00e4chsische Landtag in seiner \n\n100. Sitzung mit einem Thema, das sich lohnt, aus der \n\nVergangenheit in die Gegenwart geholt zu werden. \n\nDer Landtag besch\u00e4ftigte sich n\u00e4mlich mit der gewaltsa-\n\nmen Beendigung einer antifaschistischen Versammlung in \n\neinem Dresdner Keglerheim am 25. Januar 1933 durch \n\ndie Polizei, bei der acht Menschen ums Leben kamen. Der \n\nKPD-Abgeordnete Rudolf Renner ergriff in dieser Debat-\n\nte das Wort und zitierte zun\u00e4chst den sozialdemokrati-\n\nschen \u201eVorw\u00e4rts\u201c vom Vortag, also vom 30. Januar, dem \n\nTag, als Hitler zum Reichskanzler ernannt worden war \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eHitler, das ist der Bandenf\u00fchrer gegen die \n\ndeutsche Arbeiterbewegung, der Chef des blutigen Fa-\n\nschismus.\u201c \n\nDann zitierte Renner den \u201eV\u00f6lkischen Beobachter\u201c vom \n\n31. Januar, also vom Folgetag, dem Tag der Debatte \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eWenn der \u201aVorw\u00e4rts\u2018, das Blatt der November-\n\nverbrecher, es sogar noch am 30. Januar 1933 wagte, \n\nAdolf Hitler den \u201aBandenf\u00fchrer gegen die deutsche \n\nArbeiterbewegung\u2018 zu nennen, so zeigt allein schon diese \n\nTatsache, wie frech sich die Feinde der deutschen Freiheit \n\nnach 14 Jahren ihrer Misswirtschaftsregierung noch \n\naufzuf\u00fchren wagten. Jetzt ist Schluss mit der Hetze dieser \n\nElemente, jetzt wird auf allen Gebieten das Saubermachen \n\nbeginnen, der Schutz der nationalen Ehre, der Schutz der \n\nNation soll wiederhergestellt werden.\u201c \u2013 So weit der \n\n\u201eV\u00f6lkische Beobachter\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \n\nLachen bei der NPD) \n\nWie viele andere s\u00e4chsische Landtagsabgeordnete \u2013 Herr \n\nBrangs, genau! \u2013 wurde der Renner sp\u00e4ter ins KZ ver-\n\nschleppt, zun\u00e4chst nach Sachsenburg, dann nach Bu-\n\nchenwald, wo er im Jahr 1940 ums Leben kam. \n\nIch danke der SLUB, dass wir mit ihrer Hilfe heute diesen \n\nbemerkenswerten Blick in die Geschichte unseres Hauses \n\nwerfen konnten, und Ihnen, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen \u2013 sogar Ihnen, Herr Brangs \u2013 danke ich f\u00fcr Ihr \n\naufmerksames Zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner in der ersten Runde der allgemeinen \n\nAussprache ist Herr Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: K\u00f6nnen Sie  \n\nmal eine halbe Minute die Klappe halten! \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Jetzt wissen wir,  \n\nwas der \u201eV\u00f6lkische Beobachter\u201c am  \n\n30. Januar 1933 geschrieben hat!) \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Erneut bringen \n\nSie, meine Damen und Herren von der Koalition, kurzfris-\n\ntig einen lapidaren Antrag zur Perspektive der SLUB in \n\nden Gesch\u00e4ftsgang, diesmal mit der Aufforderung, bis \n\nMai einen Gesetzentwurf zur Umwandlung in einen \n\nStaatsbetrieb vorzulegen. \n\nDas erstaunt uns durchaus; denn entweder, meine Damen \n\nund Herren von der Koalition, haben Sie uns einen \n\nSchaufensterantrag vorgelegt, weil der fertige Gesetzent-\n\nwurf bereits in der Schublade liegt, oder aber Sie miss-\n\ntrauen erneut der Expertise Ihres Fachministeriums, das \n\ndiplomatisch, aber dennoch mehrfach wahrnehmbar \n\nausgef\u00fchrt hat, dass die SLUB mit den vorhandenen \n\nHaushaltsmitteln und in der vorhandenen Struktur eine \n\nexzellente Arbeit macht. \n\nZur\u00fcck zur Forderung Ihres Antrages. Schon Ihr Auftrag \n\neiner Pr\u00fcfung zur zuk\u00fcnftigen Rechtsform vom Janu-\n\nar 2011 war sprachlich so unkorrekt wie unkonkret. In der \n\nzuk\u00fcnftigen Organisationsform soll die SLUB in der Lage \n\nsein, \u201ein der Zukunft flexibler auf die Herausforderungen \n\nin der Wissenschaftslandschaft zu reagieren\u201c und \u201eauf \n\nhohem Niveau einen Beitrag die die St\u00e4rkung des For-\n\nschungslandes Sachsen zu leisten\u201c. Das tut weh, oder? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die SPD war f\u00fcr \n\ndie Pr\u00fcfung und Bewertung unterschiedlicher Rechts- und \n\nOrganisationsformen der SLUB. Das aber, was uns \n\nseitdem auf ganzen drei Seiten vom Staatsministerium \n\nvorgelegt wurde und nun Grundlage der Entscheidung \n\nsein soll, erf\u00fcllt eher den Tatbestand der Verdunklung als \n\ndie Anforderungen an einen Bericht oder gar eine Bewer-\n\ntung zur Vorbereitung einer Strukturentscheidung von \n\ngro\u00dfer Tragweite. \n\nFast 90 % dieses Berichtchens sind Zitate aus der Rede \n\nder Ministerin acht Wochen zuvor. Im M\u00e4rz 2011 erfahren \n\nwir in gerade einmal einem Satz, dass das SMWK in \n\nZusammenarbeit mit dem SMF pr\u00fcfen will, ob die SLUB \n\nin einen Staatsbetrieb umgewandelt werden kann und soll. \n\nWeiterhin wird zwei Monate sp\u00e4ter in immerhin zwei \n\nS\u00e4tzen gesagt, dass eine Umwandlung in einen Staatsbe-\n\ntrieb langfristig erwogen wird, aber hierf\u00fcr ein deutlich \n\nl\u00e4ngerer Zeitraum als zwei Jahre vonn\u00f6ten sei. \u2013 Mehr \n\nnicht. \n\nNichts steht dort zu den Zielen und m\u00f6glichen Vor-, aber \n\nauch Nachteilen einer Rechtsform\u00e4nderung, nichts zum \n\nzuk\u00fcnftigen Auftrag der SLUB, zum Beispiel, wie zu-\n\nk\u00fcnftig die regionale Arbeit der Bibliotheken in Sachsen \n\nunterst\u00fctzt werden soll. Nichts zur von uns damals auch \n\ngeforderten Pr\u00fcfung der Folgen einer Rechtsform\u00e4nde-\n\nrung in Bezug auf Arbeitnehmerrechte der Besch\u00e4ftigten, \n\nauf die Tarifstruktur oder die Mitbestimmung. Nichts zur \n\nVerfasstheit der zuk\u00fcnftigen Steuerungsgremien. Wenn \n\nnicht mehr ein Kuratorium die SLUB begleitet, wer sitzt \n\ndann in einem Verwaltungsrat? Wie wird die Mitwirkung \n\nder Mehrheit der Nutzer gesichert? \n\nKurzum: Dieser Bericht \u2013 ich kann es nicht \u201eBewertung\u201c \n\nnennen \u2013 war und ist keine Grundlage f\u00fcr eine Entschei-\n\ndung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7163 \n\nSo, wie mit dem Parlament umgegangen wird, gehen Sie \n\nmit den Staatsbediensteten um. Der Hauptpersonalrat des \n\nSMWK erhielt noch im Dezember 2012 die Auskunft, \n\ndass kein neuer Stand zur zuk\u00fcnftigen Verfasstheit der \n\nSLUB vorliegen w\u00fcrde. Der Personalrat der SLUB wei\u00df \n\nauch nichts von einer Rechtsform\u00e4nderung, aber zu \n\nberichten, dass gestern die Mitarbeiter zu einer Personal-\n\nversammlung am morgigen Vormittag geladen worden \n\nsind. So, meine Damen und Herren, erzeugt man Unsi-\n\ncherheit, anstatt Strukturver\u00e4nderungen mit den Mitarbei-\n\ntern verantwortlich anzugehen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir m\u00fcssen weiterhin fragen: Was soll es denn nun \n\nbringen? Die knappe Begr\u00fcndung Ihres Antrages stellt \n\nangeblich auf zu enge Vorgaben der Kameralistik ab. Ich \n\naber muss feststellen, dass das neue Steuerungsmodell an \n\nder SLUB als Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts bereits seit \n\nzwei Jahren erfolgreich erprobt und praktiziert wird. \n\nKurzum: Des Pudels Kern, meine Damen und Herren, \n\nscheint uns zu sein, dass eine Rechtsform\u00e4nderung keine \n\nEntlastung bei der angespannten Personalsituation bringt. \n\nOb zu rigide Stellenk\u00fcrzungsvorgaben oder ein zu niedri-\n\nger Zuschuss des Landes, die beste Verwaltung des \n\nMangels wird auf Dauer keine Spitzenleistungen hervor-\n\nbringen. \u00c4ndern aber freilich w\u00fcrde sich mit der Rechts-\n\nform die Verantwortungsstruktur: eine Delegierung \n\nderselben auf die untere Ebene, bei weniger Transparenz \n\nf\u00fcr den Haushaltsgesetzgeber. \n\nAuch deshalb, meine Damen und Herren, wird die SPD-\n\nFraktion diesem Antrag nicht zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Dr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nmuss gestehen, dass ich diesen Antrag beim ersten Lesen \n\nals ein \u00c4rgernis empfunden habe. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Ich \n\nkann direkt an meinen Vorredner anschlie\u00dfen: Sie wollen \n\ndie Staatsregierung beauftragen, die SLUB in einen \n\nStaatsbetrieb umzuwandeln, und erwarten von uns Zu-\n\nstimmung. Eine plausible Begr\u00fcndung daf\u00fcr bieten Sie \n\njedoch nicht an. Wie sollen wir als Parlament ohne or-\n\ndentliche Grundlage entscheiden? Ein ganz wesentlicher \n\nZwischenschritt vor der Entscheidung fehlt doch: n\u00e4mlich \n\ndie Abw\u00e4gung, ob ein Rechtsformwechsel \u00fcberhaupt \n\nnotwendig ist, um eine flexiblere Wirtschaftsf\u00fchrung zu \n\nerreichen. \n\nUnserer Meinung nach liegt die Entscheidung f\u00fcr den \n\nStaatsbetrieb keinesfalls auf der Hand. Auch wir GR\u00dc-\n\nNEN wollen der SLUB einen flexibleren Umgang mit den \n\nzur Verf\u00fcgung gestellten Mitteln erm\u00f6glichen. Sie soll \n\nInvestitionsr\u00fccklagen bilden und neue Gesch\u00e4ftsfelder \n\nlangfristig entwickeln k\u00f6nnen. Insbesondere bei den \n\nAnstrengungen im Zuge der Digitalisierung ist das not-\n\nwendig. \n\nAber warum dieser Wechsel zum Staatsbetrieb? Die \n\nSLUB ist eine Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts. Sie sagen, \n\nin einem Staatsbetrieb kann sie flexibler wirtschaften, \n\nweil sie dann nicht mehr an die Kameralistik gebunden \n\nist. Sie vermischen hierbei jedoch Rechtsform und Rech-\n\nnungswesen. Die Vorschriften k\u00f6nnen auch im Rahmen \n\nder bestehenden Rechtsform ge\u00e4ndert werden. Das l\u00e4sst \n\ndie S\u00e4chsische Haushaltsordnung zu. Das Finanzministe-\n\nrium muss dies nat\u00fcrlich wollen. Beispielsweise arbeiten \n\ndie Universit\u00e4tsklinika als Anstalten des \u00f6ffentlichen \n\nRechts nach kaufm\u00e4nnischen Grunds\u00e4tzen. Auch diese \n\nRechtsform gibt eine umfassende Flexibilisierung her. \n\nNun ist die Umstellung auf das neue Steuerungsmodell in \n\nder SLUB ja l\u00e4ngst in vollem Gange. Wir h\u00f6rten es \n\nbereits. Frau Staatsministerin von Schorlemer hatte in \n\nihrer Stellungnahme von Mai 2011 bereits von der Um-\n\nstellung auf das NSM-Basiscontrolling berichtet. Das war \n\ndie erste Ausbaustufe. Seit 2012 werden die Schritte zu \n\neiner umfassenden Budgetierung gegangen und auch die \n\nUmgestaltung zum Staatsbetrieb wird vorbereitet. Viel-\n\nleicht brauchen Sie von den Koalitionsfraktionen den \n\nheutigen Antrag wirklich nur noch, um sich selbst wieder \n\neinmal auf die Schulter zu klopfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das wird sein!) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! In einem sind wir uns \n\naber einig: Das SLUB-Gesetz muss novelliert werden, \n\ninsbesondere um die in \u00a7 5 festgezurrte Haushaltsplan-\n\nbindung zu lockern und die umfassende Budgetierung \n\nzuzulassen. Au\u00dferdem ist durch die Abkehr vom engen \n\nStellenplanprinzip mehr Flexibilit\u00e4t beim Personaleinsatz \n\nm\u00f6glich, vor allem bei Nachwuchsf\u00f6rderung und Einstel-\n\nlung junger Fachkr\u00e4fte. \n\nWir stellen uns nicht prinzipiell gegen einen Staatsbetrieb, \n\nda die staatlichen Steuerungsm\u00f6glichkeiten erhalten \n\nbleiben w\u00fcrden. Aber handelt es sich hier wirklich um \n\neine von der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung f\u00fcr diesen \n\nFall vorgesehene \u201ebetriebs- und erwerbswirtschaftlich \n\nausgerichtete T\u00e4tigkeit\u201c? Was wird aus den besonderen \n\nVorteilen der aktuellen Rechtsform? Die SLUB gibt sich \n\nselbst eine Satzung. Ein Staatbetrieb erh\u00e4lt eine Satzung \n\nvom Ministerium. Ergeben sich hierbei nicht eher Nach-\n\nteile f\u00fcr die Selbststeuerung der SLUB? Was bedeutet die \n\nRechtsform Staatsbetrieb f\u00fcr die SLUB als Sonderkon-\n\nstruktion, die einerseits Aufgaben als Landes- und Staats-\n\nbibliothek, andererseits Aufgaben als Hochschulbiblio-\n\nthek der TU Dresden erf\u00fcllt? Bleibt der gleichberechtigte \n\nEinfluss der TU Dresden bestehen, wie er jetzt geregelt \n\nist? \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Sie \n\nsehen, Ihr Antrag wirft mehr Fragen auf, als er beantwor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7164 \n\ntet. Wir erwarten von Ihnen Aussagen zu den Konsequen-\n\nzen einer solchen Umstellung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag sieht \n\nweitere gesetzliche Regelungen vor. Auch hier w\u00e4re eine \n\nstichhaltige Begr\u00fcndung erforderlich gewesen. Unklar \n\nbleibt beispielsweise der Punkt Service- und Koordinie-\n\nrungsaufgaben f\u00fcr Bibliotheken und Informationseinrich-\n\ntungen in Sachsen. \n\nWir GR\u00dcNEN sehen die bisherige Zusammenarbeit mit \n\nden \u00f6ffentlichen Bibliotheken als sehr positiv, insbesonde-\n\nre die Fortbildungskoordination und die Digitalisierungs-\n\ndienste. Wir wissen aber auch, dass die Bibliotheken in \n\nSachsen als Bildungsorte noch ganz andere Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen, als sie die SLUB bieten kann. Hier leistet die \n\nLandesfachstelle f\u00fcr Bibliotheken seit Langem eine \n\nkompetente und von den Fachleuten hoch gesch\u00e4tzte \n\nArbeit. Gerade diese wird aber strukturell immer mehr ins \n\nAbseits gestellt. \n\nFrau Fiedler, was ist denn eigentlich aus Ihrer Ank\u00fcndi-\n\ngung geworden, die ich noch sehr gut in den Ohren habe, \n\ndass Sie angesichts der Ablehnung unseres Bibliotheksge-\n\nsetzes f\u00fcr das gesamte s\u00e4chsische Bibliothekensystem \n\nVerbesserungen \u00fcber das SLUB-Gesetz erreichen wollen? \n\nDieser Antrag und dessen Inhalt leisten das nicht. Sie \n\nm\u00fcssten doch ganz anders herangehen. Sie m\u00fcssten \n\nfragen: Was brauchen die s\u00e4chsischen Bibliotheken? Und \n\nnicht: Was bietet die SLUB? \n\nZum vorliegenden Antrag kann ich nur sagen: Wir GR\u00dc-\n\nNEN werden einem Rechtsformwechsel nicht blind \n\nzustimmen, ohne dass das Parlament die verschiedenen \n\nHandlungsm\u00f6glichkeiten sorgf\u00e4ltig beraten hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nK\u00e4me dieser Antrag von der Opposition, dann w\u00fcrden Sie \n\nsagen: Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, daf\u00fcr gibt \n\nes doch den Ausschuss und eine Anh\u00f6rung. Recht h\u00e4tten \n\nsie. Deshalb werden wir uns zumindest enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr Storr f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die S\u00e4chsische Landesbibliothek, Staats- und \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek in Dresden ist nicht nur die erste \n\nbibliothekarische Adresse im Freistaat Sachsen, sie ist \n\neine der gr\u00f6\u00dften und angesehensten wissenschaftlichen \n\nBibliotheken in Deutschland. Diese Stellung hat sie sich \n\ndurch die Leistung ihrer Mitarbeiter nicht nur, aber doch \n\nim Wesentlichen in den letzten 20 Jahren erworben. \n\nNeben ihrer Aufgabe als klassische Landesbibliothek \n\nversorgt die SLUB die Technische Universit\u00e4t Dresden, \n\ndie als forschungsstarke Volluniversit\u00e4t ein besonders \n\nbreites F\u00e4cherspektrum aufweist, mit den notwendigen \n\nInformationen und hat somit nicht unma\u00dfgeblich die \n\nExzellenz der Dresdner Alma Mater mit gef\u00f6rdert, alles \n\ndies bislang unter den begrenzten und eingrenzenden \n\nRahmenbedingungen der Kameralistik, unter denen es \n\nnicht gerade einfach war, Wettbewerbsf\u00e4higkeit bzw. \n\nAlleinstellungsmerkmale herauszuarbeiten. Dies wurde ja \n\nauch bereits in den Begr\u00fcndungen des Antrages der \n\nbeiden Regierungsfraktionen entsprechend gew\u00fcrdigt. \n\nDamit die SLUB in Zukunft nicht nur ein flexibleres und \n\nwirtschaftsorientiertes Personal- und Finanzmanagement \n\nvornimmt, sondern auch im Rahmen einer solchen Ein-\n\nrichtung behaupten kann, unternehmerisch handeln zu \n\nk\u00f6nnen, sollte sie von den Fesseln der jahrhundertealten \n\nKameralistik befreit werden. Die von den Fraktionen der \n\nCDU und FDP \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, ich bitte Sie, Ihre Gespr\u00e4che etwas einzustellen. \n\nWenn Sie noch Mitteilungsbed\u00fcrfnis haben, dann bitte ich \n\nSie, mit Ihrem Gespr\u00e4chspartner nach drau\u00dfen zu gehen. \n\nHerr Storr, fahren Sie bitte in Ihrer Rede fort. \n\nAndreas Storr, NPD: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDie von den Fraktionen der CDU und FDP vorgesehene \n\n\u00c4nderung der Rechtsform der S\u00e4chsischen Landesbiblio-\n\nthek in einen Staatsbetrieb erscheint auch meiner Fraktion \n\nsinnvoll und angemessen. W\u00e4hrend die NPD sonst bis-\n\nweilen auch kritisch bestimmten Aspekten der \u00f6ffentlich-\n\nprivaten Partnerschaften gegen\u00fcbersteht, so sehen wir hier \n\nim Bereich des Bucherwerbs, der Sammlungserg\u00e4nzun-\n\ngen, der Wissensvermittlung und der zahlreichen anderen \n\nAufgaben dieser Einrichtung w\u00fcnschenswerte Spielr\u00e4ume \n\nf\u00fcr derartige Partnerschaften. \n\nLassen Sie es mich kurz machen, meine Damen und \n\nHerren, denn ich glaube, die wesentlichen Argumente \n\nsind bereits alle erw\u00e4hnt worden und m\u00fcssen von mir \n\nnicht noch einmal benannt werden. \n\nNicht zugestimmt h\u00e4tte meine Fraktion einer Umwand-\n\nlung in eine private Organisationsform. Aber der in \n\ndiesem Antrag vorgeschlagenen Umwandlung in einen \n\nStaatsbetrieb, der mit einer betriebswirtschaftlichen \n\nAusrichtung eine Unternehmensf\u00fchrung nach kaufm\u00e4nni-\n\nschen Kriterien erm\u00f6glichen soll, stimmt die NPD-\n\nFraktion zu. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Gibt es noch Rednerbedarf in einer \n\nzweiten Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung. Zuvor noch Frau Fiedler in der zweiten \n\nRunde. Selbstverst\u00e4ndlich, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Ich m\u00f6chte gerne auf meine Vorred-\n\nner reagieren. Zum einen bin ich etwas \u00fcberrascht, dass \n\nSie \u00fcberrascht sind. Wir hatten am 8. Juni 2012 eine \n\nAnh\u00f6rung zum Hochschulgesetz. Bereits zu diesem \n\nZeitpunkt hatte die Universit\u00e4tsbibliothek, vertreten durch \n\nHerrn Golsch, gesagt, ich zitiere: \u201eKameralistik ist nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7165 \n\nwettbewerbstauglich.\u201c Ich denke, das war in dem Punkt \n\nan uns alle die Aufgabe, uns mit dem Thema SLUB \n\nweiter zu besch\u00e4ftigen. Das haben wir mit dem vorliegen-\n\nden Antrag auch getan. \n\nZweitens. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFiedler, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr Dr. \n\nGerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Fiedler, \n\nk\u00f6nnen Sie mir zustimmen, dass die Ausf\u00fchrungen von \n\nHerrn Golsch, die ich noch sehr gut in Erinnerung und \n\nauch noch einmal nachgelesen habe, \u00fcberhaupt nicht in \n\nRichtung einer Rechtsform\u00e4nderung gingen, sondern \n\ndavon ausgingen, die Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts zu \n\nerhalten? Was nach wie vor fehlt, ist doch eine Begr\u00fcn-\n\ndung f\u00fcr die Umwandlung in einen Staatsbetrieb. \n\nAline Fiedler, CDU: Ich kann Ihnen nicht recht geben. \n\nDie Ausf\u00fchrungen von Herrn Golsch stimmten damals \n\nnicht f\u00fcr den Erhalt einer Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts, \n\nsondern daf\u00fcr, die Rahmenbedingungen f\u00fcr die SLUB zu \n\nver\u00e4ndern. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Das steht \n\nschwarz auf wei\u00df in dem Vortrag. \n\nAline Fiedler, CDU: Zu dem damals Gesagten haben wir \n\nunterschiedliche Auffassungen. \n\nZweitens. Sie sagen, dass Sie \u00fcber bestimmte Dinge \n\ndiskutieren m\u00f6chten, zum Beispiel, wie das Kuratorium \n\nzusammengesetzt ist und welchen Einfluss die Technische \n\nUniversit\u00e4t hat. Das ist richtig. Unser Antrag beinhaltet \n\nauch keinen Gesetzentwurf, sondern er soll vorgelegt und \n\nhier im Landtag diskutiert werden, sodass wir auf alle \n\nDinge, die Sie hier angeregt haben, eingehen k\u00f6nnen. \n\nDrittens. Ich bin etwas verwundert, mit welchen Vorurtei-\n\nlen hier gegen Staatsbetriebe gearbeitet wird. Sie m\u00fcssten \n\nsich einmal mit den vorhandenen Staatsbetrieben im \n\nKulturbereich, zum Beispiel Staatliche Kunstsammlungen \n\noder Semperoper, unterhalten. Diese haben keinesfalls \n\nvor, wieder als nachgeordnete Einrichtung in das Wissen-\n\nschaftsministerium zur\u00fcckzukehren, weil sie n\u00e4mlich die \n\nM\u00f6glichkeiten, die sie jetzt im Rahmen eines Staatsbe-\n\ntriebes haben, sehr wohl zu sch\u00e4tzen wissen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBei all dem, was ich geh\u00f6rt habe, ist mehr oder weniger \n\nIdeologie dabei und eher weniger \u00fcberzeugende Argu-\n\nmente, die gegen den Staatsbetrieb sprechen. Deshalb \n\nwerden wir unseren Antrag aufrechterhalten, uns aber \n\nauch intensiv der Diskussion \u00fcber die Inhalte des Geset-\n\nzes hier im Landtag widmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMann, Sie m\u00f6chten sicher vom Instrument der Kurzinter-\n\nvention Gebrauch machen. Wenn das der Fall ist, haben \n\nSie jetzt dazu Gelegenheit. \n\nHolger Mann, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich will kurz \n\nund zeitsparend auch Frau Fiedler antworten. Wir haben \n\nfestgestellt, dass es einen Unterschied zwischen der Frage \n\nder Wirtschaftsf\u00fchrung, also zu dem neuen Steuerungs-\n\nmodell, und der Frage der Rechtsform\u00e4nderung gibt. Die \n\nSLUB beweist aus unserer Sicht derzeit, dass es durchaus \n\nm\u00f6glich ist, mit einem neuen Steuerungsmodell, mit der \n\nDoppik, flexibler zu wirtschaften, und das in Form einer \n\nAnstalt des \u00f6ffentlichen Rechts. \n\nZweitens. Wir haben hier keine Dogmatik vorgetragen. \n\nWir haben einzig und allein das Recht des Parlaments \n\nvorgetragen, \u00fcber den Bestand des Antrages, so wie er \n\nbeschlossen wurde, informiert zu werden, n\u00e4mlich eine \n\nPr\u00fcfung und Bewertung unterschiedlicher Rechtsformen. \n\nIch stelle noch einmal f\u00fcr die SPD-Fraktion fest: Diese \n\nliegen schlicht und einfach bis heute nicht vor, sondern \n\neine Position der Ministerien ohne sachliche Begr\u00fcndung, \n\nUntersetzung oder gar ein Konzept. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFiedler, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es noch weiteren Redebedarf \n\nvon den Fraktionen in der zweiten Runde? \u2013 Das ist auch \n\nnicht der Fall. Die dritte Runde war nicht angemeldet. Ich \n\nfrage die Staatsregierung. Frau Staatsministerin Prof. von \n\nSchorlemer, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- und \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek Dresden (SLUB) wurde 1996 auf \n\ngesetzlicher Grundlage gegr\u00fcndet, aus der S\u00e4chsischen \n\nLandesbibliothek und auch aus der Universit\u00e4tsbibliothek \n\nder Technischen Universit\u00e4t Dresden heraus. \n\nWir alle wissen, dass sich die SLUB seitdem zu einem \n\nau\u00dferordentlichen Erfolgsmodell entwickelt hat. Als \n\nStaatsbibliothek sammelt und archiviert sie m\u00f6glichst \n\numfassend Ver\u00f6ffentlichungen \u00fcber den Freistaat Sachsen \n\nsowie im Freistaat Sachsen erscheinende ablieferungs-\n\npflichtige Publikationen. Als Bibliothek der TU Dresden \n\npr\u00e4gt sie die Informationsversorgung einer der gr\u00f6\u00dften \n\ndeutschen Universit\u00e4ten, die 2012 in den Kreis der Exzel-\n\nlenzuniversit\u00e4ten von gesamtdeutscher Bedeutung aufr\u00fc-\n\ncken konnte. Dar\u00fcber hinaus koordiniert und unterst\u00fctzt \n\ndie SLUB die Arbeit der Bibliotheken im Freistaat Sach-\n\nsen vor allem bei zahlreichen Drittmittelobjekten. \n\nMit den s\u00e4chsischen Hochschulbibliotheken hat sich die \n\nSLUB zu einem Konsortium zusammengeschlossen, um \n\ndie Lizenzkosten f\u00fcr die landesweite Nutzung von Daten-\n\nbanken und elektronischen Zeitschriften zu optimieren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7166 \n\nund um auch infrastrukturelle Synergien f\u00fcr Bildung, \n\nAusbildung und Forschung zu nutzen und zu st\u00e4rken. \n\nEinen gro\u00dfen Raum nehmen zurzeit die weitere Optimie-\n\nrung von Routineprozessen, die Einl\u00f6sung anstehender \n\nPflichtaufgaben wie etwa die Langzeitarchivierung von \n\ndigitalen Medien, die immer anspruchsvollere Nutzerbe-\n\nratung und auch neue Herausforderungen innovativer \n\nForschungs- und Lernumgebung ein. \n\nDie spannende Entwicklung von der klassischen, \u00fcber-\n\nschaubaren Bibliothek hin zu einer vernetzten For-\n\nschungs- und Serviceeinrichtung schreitet rasch voran. \n\nBei der digitalen Transformation der kulturellen und \n\nwissenschaftlichen \u00dcberlieferung hat sich die SLUB mit \n\ninnovativen Projekten deutschlandweit bereits ein gro\u00dfes \n\nAnsehen verschafft. Sparten\u00fcbergreifende Kooperationen \n\n\u2013 zum Beispiel etwa der Digital Humanities \u2013 sind ent-\n\nstanden, die der TU Dresden auch im Rahmen der Exzel-\n\nlenzinitiative und des \u201eDRESDEN-concepts\u201c neue Per-\n\nspektiven er\u00f6ffnen. \n\nDie Bibliothek der Zukunft \u2013 wie sieht sie aus? Die \n\nBibliothek der Zukunft kann man sich vorstellen als einen \n\nzentralen Punkt im Netzwerk beschleunigter Informatio-\n\nnen mit ihren Dienstleistungen aus smartphone und i-\n\nPads, zunehmend raum- und zeitunabh\u00e4ngig. \n\nGleichzeitig aber bleibt die Bibliothek ein Ort der Ent-\n\nschleunigung, ein Ort der Konzentration, Hilfe beim \n\nStudium, beim lebenslangen Lernen und eben auch ein \n\nOrt pers\u00f6nlicher Kommunikation. Gerade junge Men-\n\nschen m\u00f6chten ihren Austausch in virtuellen Welten \n\nerg\u00e4nzt wissen durch reale Begegnungen. Insofern wird \n\ndie Bibliothek auch als ein \u00f6ffentlicher Ort immer wichti-\n\nger. \n\nVor wenigen Tagen, am 14. Januar, konnten wir das \n\nzehnj\u00e4hrige Bestehen des neuen Bibliotheksgeb\u00e4udes der \n\nSLUB feiern. Dieser architektonisch gelungene Bau ist \n\nzweifelsohne zu einem Markenzeichen f\u00fcr Bildung und \n\nWissenschaft im Freistaat Sachsen geworden. Diese \n\nInvestition hat sich auch nachhaltig gelohnt: t\u00e4glich bis zu \n\n8 000 Besucher \u2013 die Besucher via Internet nicht mitge-\n\nrechnet. \n\nMit dem Anwachsen der digitalen Bibliothek, also der \n\nelektronischen Zeitschriften und Datenbanken und der \n\nDigitalisierung auch historischer Best\u00e4nde, stand die \n\nSLUB in den letzten Jahren vor neuen gro\u00dfen Herausfor-\n\nderungen, und sie will das auch in Zukunft angehen. Mit \n\nleistungsstarken Partnern, F\u00f6rdermitteln von Bund und \n\nL\u00e4ndern m\u00f6chte sie die Digitalisierung weiter kraftvoll \n\nvoranbringen, und sie wird sich auch die Langzeitsiche-\n\nrung der digitalen Medien vornehmen. Diesen Weg wird \n\ndas Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst mit all \n\nseinen M\u00f6glichkeiten f\u00f6rdern. \n\nDer Freistaat Sachsen ist es sich und auch seiner Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit schuldig, auch bei den nationalen und \n\neurop\u00e4ischen Digitaloffensiven, insbesondere mit dem \n\n2014 beginnenden 8. EU-Forschungsrahmenprogramm \n\nHorizon 2020, ganz vorn dabei zu sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die soeben kurz \n\nskizzierten herausragenden Leistungen der SLUB bei der \n\nErf\u00fcllung ihres wissenschafts- und bildungspolitischen \n\nAuftrages f\u00fcr den Freistaat Sachsen wurden unter aner-\n\nkannt schwierigen Rahmenbedingungen der Kameralistik \n\nerzielt. Unzureichende Flexibilit\u00e4t, fehlende betriebswirt-\n\nschaftliche Komponenten eines kameralen Haushalts \n\nerlauben eben kein dynamisches Personal- und Finanz-\n\nmanagement. Genau dies schr\u00e4nkt die Eigenverantwor-\n\ntung, verantwortungsvolles Handeln ein, und vor allen \n\nDingen bringt es Wettbewerbsnachteile gegen\u00fcber kauf-\n\nm\u00e4nnisch agierenden Bibliotheken. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nGenau deswegen hat die SLUB selbst, auf eigene Initiati-\n\nve, ab 2010 die Instrumentarien des neuen Steuerungsmo-\n\ndells eingef\u00fchrt. 2011 wurde an der SLUB ein sogenann-\n\ntes NSM-Basiscontrolling auf kameraler Basis eingef\u00fchrt, \n\ndas zum 1. Januar 2012 erfolgreich produktiv gesetzt \n\nwurde. Das Basiscontrolling unterst\u00fctzt bereits jetzt die \n\noptimale Steuerung vor Ort und bringt auch Transparen-\n\nzertr\u00e4ge. \n\nAber im Rahmen des Basiscontrollings ist die SLUB \n\nweiterhin der Kameralistik verhaftet. Eine echte Kosten- \n\nund Leistungsrechnung ist auf dieser Grundlage nicht \n\nm\u00f6glich. Um ihr Potenzial aber aussch\u00f6pfen zu k\u00f6nnen, \n\nben\u00f6tigt die SLUB mehr Freir\u00e4ume, die M\u00f6glichkeit einer \n\nflexiblen F\u00fchrung sowie ein gr\u00f6\u00dferes Ma\u00df an haushalteri-\n\nscher Flexibilit\u00e4t. Eine Umstellung auf einen kaufm\u00e4n-\n\nnisch gef\u00fchrten Betrieb sowie eine umfassende Budgetie-\n\nrung erscheinen daher f\u00fcr die Sicherung des nachhaltigen \n\nErfolgs der Bibliothek auch in Zukunft notwendig. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDie SLUB ben\u00f6tigt eine Organisationsform, die ihr eine \n\nUnternehmensf\u00fchrung nach kaufm\u00e4nnischen Kriterien \n\nerm\u00f6glicht. Gem\u00e4\u00df Nr. 1 der Verwaltungsvorschrift zu \n\n\u00a7 26 S\u00e4chsische Haushaltsordnung werden Staatsbetriebe \n\nals kaufm\u00e4nnische Einrichtungen veranschlagt. Daher soll \n\nzum 1. Januar 2014 die \u00dcberf\u00fchrung der SLUB in einen \n\nStaatsbetrieb gem\u00e4\u00df \u00a7 26 S\u00e4chsische Haushaltsordnung \n\nerfolgen. \n\nMit dieser \u00dcberf\u00fchrung ist m\u00f6glich und geht einher die \n\nEinf\u00fchrung eines weiterf\u00fchrenden NSM-Aufbaucontrol-\n\nlings auf doppischer Basis. An der Umsetzung dieses \n\nAufbaucontrollings, das zum 1. Januar 2014 produktiv \n\ngesetzt werden soll, wird gegenw\u00e4rtig bereits intensiv \n\ngearbeitet. Die damit der SLUB zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nInstrumentarien des kaufm\u00e4nnischen Rechnungswesens \n\nund ein erh\u00f6htes Ma\u00df an Flexibilit\u00e4t bieten der Bibliothek \n\n\u00fcber das Basiscontrolling hinausgehende Handlungsspiel-\n\nr\u00e4ume. \n\nUm die \u00dcberf\u00fchrung in einen Staatsbetrieb im Haushalts-\n\nvollzug zu erm\u00f6glichen, wurden im Haushalt 2013/2014 \n\nbei Kapitel 12 50 Leertitel f\u00fcr die Zusch\u00fcsse zum laufen-\n\nden Betrieb und Investitionen veranschlagt. Die haus-\n\nhaltsrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr den Ihnen heute zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7167 \n\nBeschlussfassung vorgelegten Antrag sind also bereits \n\ngeschaffen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort f\u00fcr \n\ndie antragstellenden Fraktionen. Frau Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die Koalitionsfraktionen haben den \n\nAntrag vorgelegt, um sich mit der SLUB zusammen auf \n\nden Weg zu machen, die dynamische Entwicklung, die \n\nsich im Bibliothekswesen in den letzten Jahren vollzogen \n\nhat, mitzugehen, ihr die Rahmenbedingungen zu geben, \n\ndass sie sich entsprechend entwickeln kann und ihr \n\nInstrumente zur Verf\u00fcgung stehen, die es m\u00f6glich ma-\n\nchen, in diesem Umfeld weiter zu bestehen und die \n\nerfolgreiche Arbeit der letzten Jahre fortzusetzen. \n\nEs geht uns darum, der SLUB mehr Flexibilit\u00e4t zu geben \n\nund einen Gesetzentwurf vorzulegen, der unter Einbezie-\n\nhung des Landtages auch noch einmal diskutiert wird. Wir \n\nsehen damit durchaus M\u00f6glichkeiten, die sich f\u00fcr die \n\nSLUB in den n\u00e4chsten Jahren er\u00f6ffnen werden. \n\nDeshalb bitte ich noch einmal um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/11063 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Ohne Gegenstim-\n\nmen und mit zahlreichen Stimmenthaltungen ist die \n\nDrucksache 5/11063 mehrheitlich beschlossen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMa\u00dfnahmen gegen die Kinderarmut \n\nDrucksache 5/9109, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Einreicherin, der Linksfraktion \n\nmit Frau Werner, das Wort. Frau Werner, bitte sch\u00f6n. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion \n\nDIE LINKE hat heute einen Antrag eingebracht, der die \n\nwachsende Armut von Kindern und Jugendlichen in den \n\nMittelpunkt stellt. Wir setzen als einen Baustein die \n\nEinf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung und auf den Weg \n\ndahin die Reform des Bildungs- und Teilhabepaketes. \n\nLaut Familienreport 2010 der Bundesregierung sehen \n\n80 % der Bev\u00f6lkerung Kinderarmut als sehr gro\u00dfes \n\nProblem. Es ist nicht nur subjektiv gef\u00fchlt, sondern es \n\nentspricht den harten Tatsachen; denn Kinderarmut zieht \n\nvieles nach sich. Es hat Auswirkungen auf das ganz \n\npers\u00f6nliche Wohlbefinden und f\u00fchrt zu Mangelerschei-\n\nnungen. Es hat Auswirkungen auf die Entwicklungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten. Damit gibt es keine Chancengleichheit und es \n\nhat ganz konkrete Auswirkungen auf die Gesellschaft. Ich \n\nnenne nur steigende Kosten f\u00fcr die Hilfen zur Erziehung, \n\nfehlende Schulabschl\u00fcsse, Vererbung von Armut an die \n\nKinder. \n\nMeine Kollegin Edith Franke wird nachher etwas aus \n\nihrer jahrelangen praktischen Erfahrung dazu sagen. Das \n\nist alles leider nicht neu. \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nVielf\u00e4ltige Studien belegen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nWerner, einen kleinen Moment, bitte; die Zeit wird \n\nangehalten. \u2013 Es ist wirklich schon fast an der Grenze der \n\nZumutung; es ist eine Unruhe hier im Raum, und das wird \n\nSie alle treffen. Wir haben heute noch einige Antr\u00e4ge auf \n\nder Tagesordnung, und es ist ein Gebot der Fairness. Sie \n\nm\u00fcssen nicht jedem Redner zuh\u00f6ren, aber zumindest der \n\nGer\u00e4uschpegel \u2013 es betrifft alle Fraktionen und auch die \n\nStaatsregierung \u2013 sollte ein klein wenig niedriger sein. \u2013 \n\nFrau Werner, Sie d\u00fcrfen bitte fortfahren. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nLieber w\u00e4re es mir nat\u00fcrlich, Sie w\u00fcrden zuh\u00f6ren. \n\nIch m\u00f6chte gern auf Studien eingehen, die auch neueren \n\nDatums sind und die unsere Forderungen belegen. Zu-\n\nn\u00e4chst m\u00f6chte ich aus der Studie des Wirtschafts- und \n\nSozialwissenschaftlichen Institutes der Hans-B\u00f6ckler-\n\nStiftung zitieren, die sich mit der Armutssituation von \n\nKindern und Jugendlichen in Deutschland und den Bun-\n\ndesl\u00e4ndern besch\u00e4ftigt hat. \n\nDas Ergebnis ist erschreckend: In Deutschland hat sich \n\ndie Armutsquote von Minderj\u00e4hrigen auf hohem Niveau \n\nstabilisiert. Nach einem leichten R\u00fcckgang seit 2005 ist \n\nsie von 2010 zu 2011 wieder angestiegen und liegt derzeit \n\nbei 18,9 %. 2005 waren es 19,5 %. Das bedeutet, dass \n\nArmut unter Kindern und Jugendlichen gr\u00f6\u00dfer ist als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7168 \n\nunter der Gesamtbev\u00f6lkerung; deren Armutsquote liegt \n\n3,8 % darunter. Nicht verschweigen sollte man hier auch, \n\ndass die Armutsgef\u00e4hrdung von Minderj\u00e4hrigen mit \n\nMigrationshintergrund besonders hoch ist. \n\nWas uns aber alle besonders betroffen machen sollte, ist \n\ndie Untersuchung nach Bundesl\u00e4ndern. Ich finde es \n\nunertr\u00e4glich, wo das Musterland Sachsen sich in dieser \n\nFrage eingeordnet hat. Im bundesweiten Durchschnitt \n\nliegt Sachsen auf Platz 5. Vor uns finden sich nur noch \n\nBremen, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt und \n\nBerlin. Sachsens Armutsquote liegt bei 26,4 %. Das hei\u00dft, \n\n\u00fcber ein Viertel aller Kinder in Sachsen ist arm. Beson-\n\nders hoch ist diese Quote unter den 15- bis 18-J\u00e4hrigen; \n\nhier liegt die Armutsquote bei 31,4 %. \n\nWir wissen, was Armut bedeutet: Sie \u00e4u\u00dfert sich in einem \n\nMangel an Bildung, Gesundheit, Mobilit\u00e4t, Freizeitgestal-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten und Kultur bis hin zu einem Mangel \n\nan gesunder Ern\u00e4hrung. Real bedeutet das f\u00fcr jedes \n\neinzelne betroffene Kind einen Ausschluss von sozialer \n\nund gesellschaftlicher Teilhabe f\u00fcr den Moment, und es \n\nf\u00fchrt zur Verfestigung dieser Lebenssituation. \n\nMich besch\u00e4ftigt das sehr. Ich muss deswegen die letzte \n\nLandtagsdebatte dazu aufgreifen. Wir wissen \u2013 \u2013 \n\n(Internes Gespr\u00e4ch von Christian Piwarz, CDU, \n\nund Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n\u2013 Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sind ganz sch\u00f6n besch\u00e4ftigt. \n\nWir wissen, dass Armut Auswirkungen auf die Bildungs-\n\nchancen junger Menschen hat sowie auf die Perspektiven, \n\ndie junge Menschen f\u00fcr sich sehen. Mich hat deswegen \n\ndie Debatte um die Jugendstudie sehr besch\u00e4ftigt. Ich \n\nhabe Ihnen von der Koalition damals vorgeworfen, dass \n\nSie sich nur auf die Spitze fokussieren; Sie meinten, auf \n\ndie Mehrheit. Ich fragte, was mit den 15 % Jugendlichen \n\nist, die sich im sogenannten \u201eAbstiegsstrudel\u201c befinden. \n\nDarauf antwortete ein Kollege der CDU, dass das \u201eder \n\nRand\u201c sei. Ich finde das verachtend. Hat denn nicht jeder \n\nMensch das Recht, an Gesellschaft teilzuhaben? Wir \n\nk\u00f6nnen doch nicht in \u201eMehrheit\u201c und \u201eRand\u201c einteilen. \n\nZiel muss es doch sein, dass jeder an Gesellschaft teilha-\n\nben und einen eigenen Platz f\u00fcr sich finden kann, dass er \n\nsich wertgesch\u00e4tzt und willkommen f\u00fchlt. Den Wert einer \n\nGesellschaft macht doch aus, ob und wie sie es schafft, \n\nden Schw\u00e4cheren, den Benachteiligten Teilhabe zu \n\nerm\u00f6glichen. \n\nUm also Armut und den damit verbundenen Entwicklun-\n\ngen zu begegnen, braucht es eine Vielzahl politischer \n\nAktivit\u00e4ten. Kindliches Wohlergehen braucht Geld, \n\nInfrastruktur und Zeit mit Eltern. Wir greifen heute den \n\nAspekt \u201everf\u00fcgbares Einkommen\u201c auf, wohl wissend, \n\ndass viel mehr vonn\u00f6ten ist; an anderer Stelle haben wir \n\ndazu schon Antr\u00e4ge gestellt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte Sie auf den \n\nneuen Forschungsbericht \u201eZukunft mit Kindern\u201c hinwei-\n\nsen. Dieser ist unter anderem von der Nationalen Akade-\n\nmie der Wissenschaften Leopoldina und der Berlin-\n\nBrandenburgischen Akademie der Wissenschaften ange-\n\nfertigt worden. In den Empfehlungen hei\u00dft es: \n\n\u201eWir empfehlen, die Transferleistungen f\u00fcr Kinder in \n\nRichtung einer universellen Kindergrundsicherung wei-\n\nterzuentwickeln. Eine Kindergrundsicherung b\u00fcndelt \n\ns\u00e4mtliche kindbezogenen Transferleistungen in einer \n\neinzigen existenzsichernden und zu besteuernden Leis-\n\ntung f\u00fcr alle Kinder. [\u2026] Ziel ist die unmittelbare Siche-\n\nrung des materiellen Wohlbefindens von allen Kindern, \n\neine erw\u00fcnschte Folge ist die Gleichstellung unterschied-\n\nlicher familialer Lebensformen. Gleichzeitig hat die \n\nKindergrundsicherung den Vorteil, eine Stigmatisierung \n\nvon Familien durch Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfungen zu vermei-\n\nden, da grunds\u00e4tzlich alle Familien von der Leistung \n\nprofitieren und eine entsprechende Umverteilung \u00fcber die \n\nBesteuerung erfolgt.\u201c \n\nDas sieht DIE LINKE genauso. Die derzeitigen sozial-\n\nstaatlichen Antworten sind alles andere als ausreichend. \n\nInsbesondere Kindergeld, Kinderfreibetrag und Kinderzu-\n\nschlag sind \u2013 in ihrer gegenw\u00e4rtigen Form \u2013 zur Verhin-\n\nderung von Kinderarmut unzureichend, sie sind dringend \n\nreformbed\u00fcrftig. Das gegenw\u00e4rtige Leistungssystem wird \n\ndem Anspruch, das Existenzminimum von Kindern \n\neigenst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig vom sozialen Status der \n\nFamilie abzusichern, einfach nicht gerecht. Es ignoriert \n\ndar\u00fcber hinaus, dass Kinder eine eigenst\u00e4ndige Bev\u00f6lke-\n\nrungsgruppe sind mit einem eigenst\u00e4ndigen Anspruch auf \n\neinen Teil der gesellschaftlichen Ressourcen. \n\nIn der Antwort der Staatsregierung wird festgestellt, dass \n\nsich derzeit kein tragf\u00e4higes Konzept abzeichne, das \n\ngesellschaftlich umsetzbar und finanzierbar sei. Zudem \n\nwird nach der H\u00f6he gefragt. Ich kann dazu nur sagen: \n\nSchade, dass Sie die Initiativen der letzten Jahre \u2013 bei-\n\nspielsweise des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes, des \n\nZukunftsforums Familie oder des \u201eB\u00fcndnisses Kinder-\n\ngrundsicherung\u201c \u2013 nicht zur Kenntnis genommen haben. \n\nAber auch die vorhin von mir benannte Studie setzt sich \n\nmit Ausgestaltung und Finanzierung auseinander und \n\nverweist beispielsweise auf die Einsparm\u00f6glichkeiten \n\ndurch das Entfallen von Kinderfreibetr\u00e4gen im Einkom-\n\nmensteuerrecht sowie anderer kindbedingter Elemente. \n\nEinsparungen w\u00e4ren auch bei den Verwaltungskosten \n\nm\u00f6glich. Ferner wird festgestellt, dass man den Nutzen im \n\nSinne von nicht anfallenden gesellschaftlichen Folgekos-\n\nten in solch einer Rechnung ber\u00fccksichtigen muss. Bei \n\nBer\u00fccksichtigung aller Komponenten ist der Vorschlag \n\nalso keine Utopie. \n\nUns ist klar, dass die Einf\u00fchrung kein Schnellschuss sein \n\nkann. Aber es muss endlich begonnen werden. Zudem \n\nbraucht es \u00dcbergangsregelungen, um die derzeitige Armut \n\nvon Kindern und Jugendlichen endlich zu lindern. Damit \n\nsetzt sich Punkt 2 unseres Antrags auseinander. Das \n\nBildungs- und Teilhabepaket war insofern bemerkens-\n\nwert, als erstmals auch vonseiten der CDU \u00f6ffentlich \u00fcber \n\ndie schlechteren Bildungs- und Teilhabem\u00f6glichkeiten \n\nsozial benachteiligter Kinder gesprochen wurde. Frau von \n\nder Leyen wollte den Teufelskreis vererbter Armut durch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7169 \n\nbrechen und hat sehr richtig erkannt \u2013 besser gesagt: die \n\nForderung des Bundesverfassungsgerichts aufgegriffen \u2013, \n\ndass auch Bildung und Freiheit zur gesellschaftlichen \n\nTeilhabe geh\u00f6ren. Leider hat sie die falschen Konsequen-\n\nzen gezogen. Sie ist somit aus unserer Sicht gescheitert. \n\nDas Bildungs- und Teilhabepaket hat eben nicht die \n\nInfrastruktur ver\u00e4ndert. Es schafft weitere B\u00fcrokratie, \n\nkommt nicht bei allen an, kann wegen fehlender Angebote \n\noder fehlender Mobilit\u00e4t zum Teil nicht wirken und wird \n\nzum Teil auch zweckentfremdet. Ich will das am Beispiel \n\nder Schulsozialarbeit aufzeigen: Im Vermittlungsaus-\n\nschuss ist vereinbart worden, dass die Bundesbeteiligung \n\nan den Kosten der Unterkunft erh\u00f6ht wird, damit diese \n\nMittel f\u00fcr Schulsozialarbeit eingesetzt werden. Das ist nur \n\nzum Teil bis gar nicht geschehen. Stattdessen wurden \n\ndiese Mittel f\u00fcr die Sanierung kommunaler Haushalte \n\ngenutzt. Ich kann zwar die Not der Kommunen verstehen. \n\nAber es bleibt dabei: Die Mittel wurden zweckentfremdet. \n\nIch will als weiteres Beispiel die Lernf\u00f6rderung heraus-\n\ngreifen. Hierzu gab es in den Kommunen die meisten \n\nAblehnungen von Antr\u00e4gen. Das hei\u00dft aber auch, dass ein \n\nentsprechend hoher Bedarf besteht, den die Schule augen-\n\nscheinlich nicht kompensieren kann. Heute ist es gang \n\nund g\u00e4be, dass Eltern, die es sich leisten k\u00f6nnen, privat \n\nund gegen Geld Nachhilfe f\u00fcr ihre Kinder organisieren. \n\nDas hat Frau von der Leyen ebenso richtig erkannt wie \n\ndie Tatsache, dass auch arme Kinder diesen Bedarf haben. \n\nAber sie gesteht entsprechende Hilfe nur in eine Richtung \n\nzu, n\u00e4mlich um Versetzungsgef\u00e4hrdung zu vermeiden. Ich \n\nfrage: Wie verachtend ist das denn? Haben arme Kinder \n\nkeinen Anspruch auf h\u00f6here Schulabschl\u00fcsse? Sind sie \n\nnur dann interessant, wenn Sie durch Versetzungsgef\u00e4hr-\n\ndung gesellschaftliche Mehrkosten verursachen? \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nInsofern muss man sagen, dass auch f\u00fcr die Eltern dieses \n\nPaket eine Zumutung ist; denn ihnen wird per se unter-\n\nstellt, sie wollten das Geld nicht f\u00fcr ihre Kinder verwen-\n\nden. Deswegen gibt es die Ausreichung als Sachleistung. \n\nAber auch zu dieser Frage sind aus dem Bundesfamilien-\n\nministerium neue T\u00f6ne zu h\u00f6ren. Im \u201eFamilienreport\u201c \n\nwird n\u00e4mlich festgestellt: \n\n\u201eAuch unter schwierigen materiellen Voraussetzungen \n\nbem\u00fchten sich Eltern, gute Bedingungen f\u00fcr die Entfal-\n\ntung ihrer Kinder zu schaffen. Insbesondere M\u00fctter \n\nverzichteten daf\u00fcr oft auf die Realisierung eigener W\u00fcn-\n\nsche.\u201c \n\nDass das Gesetz auch handwerklich schlecht gemacht ist, \n\nerkennt man daran, dass selbst der Landkreistag Neurege-\n\nlungen, zum Beispiel zur Reduzierung von Verwaltungs-\n\naufwand, fordert. Auch der Deutsche Verein f\u00fcr \u00f6ffentli-\n\nche und private F\u00fcrsorge sagt, dass eine Vielzahl verfah-\n\nrensorientierter und organisatorischer Fragen gewachsen \n\nist. Er hat weitere Empfehlungen gegeben. Besonders \n\nhervorheben m\u00f6chte ich, dass beispielsweise die Beantra-\n\ngung im Rahmen eines Globalantrags angeregt wird. \n\nUnsere Forderung ist, das Bildungs- und Teilhabepaket \n\nlangfristig abzuwickeln. Stattdessen braucht es die Ein-\n\nf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung zur Verbesserung des \n\nWohlergehens von Kindern. \n\nKurzfristig notwendig w\u00e4re eine Reform des Bildungs- \n\nund Teilhabepakets, das nat\u00fcrlich realit\u00e4tsnah und finan-\n\nziell bedarfsdeckend ausgestaltet werden muss. Das gibt \n\nuns die Zeit, um an der Kindergrundsicherung zu arbeiten. \n\nWir brauchen eine bedarfsgerechte Anpassung der Re-\n\ngels\u00e4tze sowie tats\u00e4chlich einklagbare Teilhabe- und \n\nF\u00f6rderleistungen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es muss endlich \n\nSchluss damit sein, dass die \u00f6konomische Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit der Eltern die Teilhabem\u00f6glichkeiten der Kinder \n\nbestimmt. Kinder sind Tr\u00e4ger eines eigenen Rechtsan-\n\nspruchs. Sie haben eigene, individuelle Rechte. Sie bilden \n\neine eigenst\u00e4ndige Bev\u00f6lkerungsgruppe mit eigenem \n\nAnspruch auf gesellschaftliche Ressourcen und brauchen \n\nsomit eine eigenst\u00e4ndige \u00f6konomische Sicherung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df von der CDU-Fraktion ist der n\u00e4chste Redner. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich will zun\u00e4chst festhalten \n\n\u2013 das ist dem geneigten Zeitungsleser bekannt \u2013, dass die \n\nZahl der Kinder, die in Haushalten mit ALG-II-Bezug \n\nleben, abgenommen hat. Die immer wieder vorgetragene \n\nBehauptung, die Kinderarmut steige, ist falsch. Auch \n\nwenn das nicht in das Weltbild der Linken passt, muss es \n\ndoch klargestellt werden. \n\nIch will auch deutlich sagen: Nicht jeder, der Arbeitslo-\n\nsengeld II bezieht bzw. dessen Eltern Arbeitslosengeld II \n\nbeziehen, ist arm. Die Grundsicherungselemente sich \n\ndoch genau deshalb geschaffen worden, damit niemand \n\nvollkommen abrutscht. Das ist Sinn und Zweck unseres \n\nstaatlichen Systems: Niemand soll im Keller landen und \n\nmit nichts auskommen m\u00fcssen. \n\nLassen Sie mich zu den wesentlichen Punkten kommen! \n\nIch beginne mit der \u201eKindergrundsicherung\u201c. Das h\u00f6rt \n\nsich zun\u00e4chst ganz nett an. Ich finde, dass die Eltern eine \n\nVerantwortung haben. Wir haben in unserem Sozialstaat \n\nein Grundprinzip: das Subsidiarit\u00e4tsprinzip. Man sagt, es \n\nsorgt erst einmal jeder f\u00fcr sich und mit seiner Familie \n\ndaf\u00fcr, dass er zurechtkommt. Nach dem Motto, dass ein \n\nBaby schon ein Konto haben muss und ja nichts mit \n\nseinen Eltern zu tun hat, ist doch vollkommener Unsinn. \n\n(Heike Werner, DIE LINKE:  \n\nDas hat kein Mensch gesagt!) \n\nNat\u00fcrlich haben die Eltern Verantwortung, sich um ihr \n\nKind zu k\u00fcmmern. Das ist die Grundverantwortung. \n\nWenn die Eltern dazu nicht in der Lage sind, dann muss \n\nder Staat helfen. Aber der Grundsatz muss erst einmal \n\nsein: Jeder k\u00fcmmert sich um sich. Jeder sieht zu, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7170 \n\nseine Familie funktioniert. Das ist der Hauptansatzpunkt. \n\nAnsonsten w\u00fcrde unsere Gesellschaft kaputtgehen, wenn \n\nwir als Erstes nur auf den Staat setzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie Diskussionen mit Familien verfol-\n\ngen, wo die Mutter Krankenschwester oder der Vater in \n\nder Fabrik arbeitet. Denen wird meistens nicht die Kin-\n\ndergartengeb\u00fchr, die das meiste ausmacht im Familien-\n\nbudget, vom Staat bezahlt. Das m\u00fcssen die im Regelfall \n\nselber bezahlen, w\u00e4hrend die anderen befreit sind. Die \n\nfragen sich dann schon: Wie weit soll das eigentlich \n\ngehen? Wir m\u00fcssen ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis schaf-\n\nfen, dass die Krankenschwester nicht sagt, warum gehe \n\nich eigentlich arbeiten. Andererseits muss es nat\u00fcrlich so \n\nsein, dass bei demjenigen, der nicht in der Lage ist, f\u00fcr \n\nsich zu sorgen, der Staat einspringt und daf\u00fcr sorgt, dass \n\nsich Kinder gut entwickeln k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, mit den Hartz-IV-S\u00e4tzen sind wir genau an \n\ndem Punkt, dass das ordentlich funktioniert. Sie wissen, \n\nwie die Hartz-IV-S\u00e4tze zustande kommen. Wenn man sich \n\ndie Menschen anschaut, die jeden Morgen um 6 Uhr \n\naufstehen und auf Arbeit gehen, die unteren 20 % der \n\nEinkommensbezieher, und sagt, dass das, was diejenigen \n\nbekommen, jemand bekommen soll, der nicht arbeitet. \n\nDas halte ich f\u00fcr sehr gerecht. Also auf jeden Fall ist es \n\nnicht so, dass sie deutlich weniger bekommen. \n\nNochmal: Es gibt einen ganz gro\u00dfen Teil, die arbeiten den \n\nganzen Tag \u00fcber und bekommen das Gleiche wie jemand, \n\nder Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4nger ist. Das ist die Reali-\n\nt\u00e4t. Zu behaupten, dass die sozusagen zu wenig Geld \n\nbek\u00e4men, erschlie\u00dft sich f\u00fcr mich nicht. Dass man davon \n\nnicht auf gro\u00dfem Fu\u00df leben kann, ist klar, aber man kann \n\ndamit ausk\u00f6mmlich leben. \n\nKommen wir zum Bildungs- und Teilhabepaket. Ich h\u00f6re, \n\ndass es abgeschafft werden soll. Ich kann mich noch an \n\nDebatten erinnern, in denen gesagt wurde, dass man es \n\nunbedingt einf\u00fchren muss. CDU und FDP haben es \n\nzusammen auf Bundesebene eingef\u00fchrt, weil es uns ein \n\nwichtiges Thema war. Sie wissen, dass 2,5 Millio-\n\nnen Kinder in diesem Land von Leistungen, wie einem \n\nZuschuss zum Mittagessen, der Bezahlung von Nachhilfe, \n\nKlassenfahrten, der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung und Beitr\u00e4gen \n\nzum Sportverein, profitieren. Entschuldigung, nennen Sie \n\nmir ein Land auf dieser Welt, in dem es das noch gibt. \n\nMan kann \u00fcber das Sachleistungsprinzip streiten. Sie \n\nwissen ja, dass es die von mir aufgez\u00e4hlten Leistungen \n\nentweder als Gutschein gibt oder der Sportverein mit dem \n\nJobcenter den Beitrag abrechnet. Man kann dar\u00fcber \n\nstreiten, ob das richtig ist. Ich kann mich aber auch an \n\nDebatten erinnern, in denen es um die Kinderbetreuung \n\nging, wie da DIE LINKE argumentierte. Sie sagten, man \n\nkann den Eltern auf keinen Fall das Geld geben, das man \n\nf\u00fcr Kinderbetreuung ausgibt, denn sie w\u00fcrden es ja \n\nversaufen, wenn man die Kinder zu Hause l\u00e4sst. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nDas ist Ihre Argumentation. 150 Euro darf man den Eltern \n\nnicht in die Hand dr\u00fccken, weil sie das Geld versaufen \n\nw\u00fcrden. Sie w\u00fcrden es jedenfalls nicht f\u00fcr ihre Kinder \n\neinsetzen. Heute kommen Sie mit einem Antrag, der \n\nbeinhaltet, das Geld muss man der Familie geben, weil \n\ndie am besten damit umgehen kann. Ich halte das f\u00fcr eine \n\nleichte Doppelmoral. \n\n(Peter Schowtka, CDU:  \n\nWie man es gerade haben will!) \n\nHeute war ein interessanter Artikel vom Landtagspr\u00e4si-\n\ndenten von Baden-W\u00fcrttemberg, Guido Wolf, zu lesen. \n\nSie k\u00f6nnen die Farben gerne austauschen. Er hat folgen-\n\ndes gereimt: \u201eSagt ein Schwarzer mal zu dir, zwei und \n\nnochmal zwei gibt vier, musst als Roter du verneinen, dir \n\nzuliebe und den deinen.\u201c Ich habe den Eindruck, es wird \n\nso lange hin- und hergedreht bei Ihnen und man darf auf \n\nkeinen Fall der CDU recht geben, wenn die mal etwas \n\nsagt oder beschlie\u00dft. Es muss auf jeden Fall immer genau \n\ndas Gegenteil sein. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nW\u00e4re heute eine Geldzahlung beschlossen worden, h\u00e4tten \n\nSie gefordert, dass das unbedingt auf ein Gutscheinsystem \n\noder Direktzahlung umgestellt werden muss. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, es gibt das Begehr einer Zwischenfrage von \n\nDr. Pellmann. Lassen Sie diese zu? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, ich \n\nkomme auf Ihr Grundprinzip zur\u00fcck, dass Sie hier immer \n\nehrlich Ihre Meinung sagen. Deswegen m\u00f6chte ich Sie \n\nfragen: K\u00f6nnen Sie mir eine Protokollstelle aus den \n\nletzten zehn Jahren im S\u00e4chsischen Landtag nennen, aus \n\nder hervorginge, dass DIE LINKE, vorher PDS, irgend-\n\nwann ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tte, den Eltern kein Geld geben zu \n\nwollen, weil sie es blo\u00df versaufen? Ich finde, diese \n\nUnterstellung ist ehrenr\u00fchrig. Heute werden Sie es nicht \n\nk\u00f6nnen, aber ich warte darauf, dass Sie mir solche Stellen \n\nbenennen. Ansonsten muss ich Sie als L\u00fcgner bezeichnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Pellmann, ma-\n\nchen wir uns doch bei der Kinderbetreuung nichts vor. Sie \n\nhaben das in l\u00e4ngeren S\u00e4tzen ausgedr\u00fcckt, was ich in \n\neinem Satz gesagt habe. \n\n(Widerspruch und Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nIhr Ansatz ist: Man kann Eltern nicht 150 Euro geben, \n\nweil sie das Geld nicht ordnungsgem\u00e4\u00df verwenden \n\nw\u00fcrden, jedenfalls w\u00fcrden sie es nicht f\u00fcr ihre Kinder \n\nausgeben. Das ist Ihre Argumentation beim Betreuungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7171 \n\ngeld. Man kann doch hier einmal darauf hinweisen, dass \n\nSie eine vollkommen andere Argumentation verfolgen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann DIE LINKE:  \n\nSie sind jetzt auf der falschen F\u00e4hrte!) \n\nLassen Sie mich zum Bildungs- und Teilhabepaket zu-\n\nr\u00fcckkommen. Das ist ein relativ neues Instrument. Ich \n\nglaube, dass es dort Dinge gibt, die man noch besser \n\nmachen kann. Wir m\u00fcssen schauen, wie man das noch \n\nentb\u00fcrokratisieren kann. Vom Sozialministerium wird \n\ndaran mitgearbeitet, in die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \n\nVorschl\u00e4ge einflie\u00dfen zu lassen, wie wir noch unb\u00fcrokra-\n\ntischer werden k\u00f6nnen. Man sollte den Kommunen bzw. \n\nden Jobcentern die M\u00f6glichkeit lassen, die Zahlungsweise \n\nzu w\u00e4hlen. Das Gutscheinsystem kann an der einen oder \n\nanderen Stelle richtig sein, die Direktzahlung zwischen \n\ndem Leistungsanbieter und dem Jobcenter kann sinnvoll \n\nsein, aber beim Mittagessen kann ich mir vorstellen, dass \n\nman die Direktzahlung im Sinne einer Kostenerstattung \n\nan die Eltern pr\u00fcft. Derzeit zahlen die Eltern einen Euro \n\nan den Essensanbieter, den Rest bezahlt das Jobcenter \n\ndirekt an den Essensanbieter. Das bedeutet zwei Zah-\n\nlungsfl\u00fcsse an den Essensanbieter, was f\u00fcr diesen mit \n\neinem ungeheuren b\u00fcrokratischen Aufwand verbunden ist. \n\nIch halte es f\u00fcr nachdenkenswert, an dieser Stelle eine \n\nEntb\u00fcrokratisierung zu erreichen. \n\nEin anderer Punkt ist die Verteilung der Mittel zwischen \n\nder Bildung und der Teilhabe, wenn man so will. Ich \n\ndenke, dass der Aspekt der Bildung noch ein wenig \n\nunterbeleuchtet ist. Ich f\u00e4nde es sinnvoll, diesen zu \n\nverst\u00e4rken. Ich sage aber auch, dass die Abschaffung des \n\nBildungs- und Teilhabepaketes nicht dazu f\u00fchren w\u00fcrde, \n\ndass mehr Bildungsleistungen in Anspruch genommen \n\nwerden. Gerade das brauchen wir, weil Bildung der \n\nSchl\u00fcssel zur Teilhabe ist. Wir m\u00fcssen es schaffen, dass \n\ndie Sch\u00fcler, die sonst nicht dazu in der Lage w\u00e4ren, einen \n\nSchulabschluss machen. \u00dcbrigens ist der Schulbesuch \n\ninsgesamt dazu da, dass man einen Schulabschluss macht. \n\nDas will ich auch einmal sagen. Dazu ist Schule da. Wenn \n\nSch\u00fcler versetzungsgef\u00e4hrdet sind, gibt der Staat bzw. der \n\nSteuerzahler noch einmal Geld und sagt, wir wollen daf\u00fcr \n\nk\u00e4mpfen, dass derjenige einen Schulabschluss macht. \n\nHerr Kupfer hat heute in seiner Regierungserkl\u00e4rung \n\ngesagt, dass es uns ganz wichtig ist, dass jeder Sch\u00fcler \n\neinen Abschluss macht, auch diejenigen, die aus schwie-\n\nrigen sozialen Verh\u00e4ltnissen kommen. Wir m\u00fcssen uns der \n\nAufgabe stellen, den Bildungserfolg zu bef\u00f6rdern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie haben \n\ngesehen, wir haben in diesem Punkt leider keine \u00dcberein-\n\nstimmung mit den LINKEN. Wir sind anderer Ansicht. \n\nWir haben ein ganz gutes System, wenn es darum geht, \n\nKinder zu unterst\u00fctzen, die aus schwierigen sozialen \n\nVerh\u00e4ltnissen kommen. Deutschland tut hier schon eine \n\nganze Menge. Das sollte man auch einmal anerkennen. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn das auch einmal von den \n\nLINKEN anerkannt wird. \n\nWir k\u00f6nnen beim Bildungs- und Teilhabepaket das eine \n\noder andere besser machen, denn kein System ist so, dass \n\nman es nicht noch besser machen kann. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Pellmann, eine Kurzintervention, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Herr Krau\u00df, ich m\u00f6chte Sie auf zwei Dinge \n\naufmerksam machen, bei denen wir in der Tat keine \n\n\u00dcbereinstimmung haben. Sie haben heute erneut behaup-\n\ntet, wer Arbeitslosengeld II oder Sozialgeld oder \u2013 kurz \u2013 \n\nHartz IV bezieht \u2013 ob als Regelleistung oder als Auf-\n\nstocker sei dahingestellt \u2013, sei nicht arm, weil es sich um \n\ndie Mindestsicherung handeln w\u00fcrde. \n\nIch muss Sie erneut darauf hinweisen, dass die Kriterien \n\nund Statistiken f\u00fcr Einkommensarmut davon ausgehen \u2013 \n\ndas sind nicht meine, sondern das sind EU-Kriterien, das \n\nwissen Sie \u2013, grunds\u00e4tzlich bedeuten, dass alle, die diese \n\nLeistungen erhalten, als einkommensarm gelten \u2013 und \n\ndar\u00fcber hinaus noch einige weitere. \n\nZweite Bemerkung: Herr Krau\u00df, Sie haben wieder die \n\nFrau bedient, die um 6 Uhr aufsteht, w\u00e4hrend andere im \n\nBett liegen bleiben. Ich will Ihnen Folgendes sagen: Sie \n\nwerden von mir hier noch nie geh\u00f6rt haben, dass ich etwa \n\neine Gleichmacherei wollte. Wer arbeitet, wer arbeiten \n\ndarf, muss auch mehr in der Lohnt\u00fcte haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGenau das ist das Problem. Sie beklagen, dass Hartz-IV-\n\nEmpf\u00e4nger vielleicht sogar mehr bekommen \u2013 was so \n\nnicht stimmt \u2013 und die anderen ihren Rechtsanspruch \n\nnicht wahrnehmen. Zugleich verweigern Sie sich immer \n\nwieder \u2013 auch heute Nachmittag \u2013 gegen den gesetzlichen \n\nMindestlohn, der das, was Sie wollen, ausschlie\u00dft. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWerden Sie endlich einmal konsequent! Versuchen Sie \n\nnicht, uns hier immer die gleichen Kamellen aufzuti-\n\nschen! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, Sie m\u00f6chten darauf antworten? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Pellmann, ich \n\nkann mich nicht erinnern, dass DIE LINKE hier jemals \n\neinen Antrag eingebracht h\u00e4tte, der eine Krankenschwes-\n\nter gl\u00fccklich stimmen w\u00fcrde. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Oh!) \n\nWeil Sie bei den Leuten, die arbeiten, das ganze Gegenteil \n\nbetreiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7172 \n\nDas ist doch die Melkkuh, die Sie immer anf\u00fchren. \n\nNat\u00fcrlich muss man schauen, was man noch machen \n\nkann, damit sich Arbeiten mehr lohnt. Sie wissen viel-\n\nleicht, dass die CDU insgesamt f\u00fcr einen gesetzlichen \u2013 \n\nwenn Sie das Wort \u201egesetzlich\u201c noch nehmen \u2013 Mindest-\n\nlohn ist, den Arbeitgeber und Arbeitnehmer aushandeln \u2013 \n\nPunkt 1. \n\nPunkt 2: Wir sind nicht \u2013 ich glaube, das haben wir beim \n\nVergabegesetz deutlich gemacht \u2013 f\u00fcr ein \u00dcberma\u00df an \n\nB\u00fcrokratie. Das geh\u00f6rt nicht ins Vergabegesetz. Kollege \n\nPohle hat ein sch\u00f6nes Beispiel gebracht, als er gesagt hat: \n\nEs geh\u00f6rt nicht in eine F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung, dass man \n\nsagt: Ein Lkw-Fahrer muss soundso viel verdienen, damit \n\ner es macht. \u2013 Das regelt man dort nicht. Das regelt man \n\nan anderer Stelle. Sie neigen immer dazu, wahnsinnig viel \n\nB\u00fcrokratie zu erschaffen. \n\nNoch einmal zu Ihrem ersten Punkt, dem Armutsbegriff: \n\nIhr Armutsbegriff ist prozentual. Das ist auch in Ordnung. \n\nDen kann man auch so nehmen. Man muss blo\u00df wissen, \n\ndass sich das immer prozentual ableitet. Wenn man etwas \n\nprozentual berechnet, hie\u00dfe das zum Beispiel \u2013 nehmen \n\nwir das Beispiel, dass die Geh\u00e4lter der oberen Einkom-\n\nmensschichten gleich blieben und die, die wenig verdie-\n\nnen, bek\u00e4men mehr Geld \u2013, dass die Zahl der Armen nach \n\ndiesem Armutsbegriff steigt. Auf diesen Punkt sollte man \n\neinmal hinweisen. \n\nDeswegen finde ich, dass man Armut ein wenig in Relati-\n\non setzen muss. Was wir unter Armut verstehen, ist etwas \n\nvollkommen anderes, als man in vielen anderen L\u00e4ndern \n\nder Welt unter Armut versteht. Dass man dann nicht reich \n\nist, steht doch au\u00dfer Frage. Aber das Motto \u201eMan kommt \n\nnicht \u00fcber die Runden\u201c ist eben falsch. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nNeukirch hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zum wiederholten Mal \n\nreden wir heute im Landtag \u00fcber das Thema Kinderarmut \n\n\u2013 aus meiner Sicht auch v\u00f6llig zu Recht, hat sich doch an \n\ndem Problem seit der letzten Debatte nichts Gravierendes \n\nver\u00e4ndert. \n\nHerr Krau\u00df, es geht in der Debatte um die Kindergrundsi-\n\ncherung nicht darum, ob man zuallererst nach dem Staat \n\nruft. Es sollte darum gehen, dass wir die horrenden Mittel, \n\ndie wir f\u00fcr Kinder- und Familienf\u00f6rderung in diesem \n\nBereich einsetzen, zielgerichtet einsetzen und dass sie bei \n\nden Familien und Kindern ankommen, die diese Leistung \n\nbrauchen. Darum geht es in dieser Debatte. \n\n(Beifall bei der SPD und der LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU) \n\nSie stellen immer wieder auf das Subsidiarit\u00e4tsprinzip ab: \n\nProf. Hengsbach hat Ihnen das vor zwei Wochen in \n\nMei\u00dfen erkl\u00e4rt. Das ist ein Voraussetzungsprinzip. Der \n\nStaat hat die Rahmenbedingungen zu schaffen, damit der \n\nEinzelne dieser Eigenverantwortung nachkommen kann. \n\nDas ist das gro\u00dfe Plus des Subsidiarit\u00e4tsprinzips, wie es \n\naus der katholischen Soziallehre Eingang in unseren \n\nSozialstaat gefunden hat, und Sie reden das permanent \n\nklein. \n\nDer Antrag \u2013 um auf ihn zur\u00fcckzukommen \u2013 w\u00fcnscht \n\neine grunds\u00e4tzliche Befassung mit dem Thema. Dem \n\nm\u00f6chte ich gern nachkommen. Das derzeitige System in \n\nDeutschland \u2013 das der familienbezogenen F\u00f6rderung \u2013 ist \n\nsehr komplex und mit einer Summe von insgesamt \n\n200 Milliarden Euro, die daf\u00fcr aufgewendet werden, sehr \n\nteuer. Dennoch sind viele Kinder \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 \n\nin Sachsen stabil um zwischen 20 und 25 % von Armut \n\nbetroffen und auf Sozialleistungen angewiesen. \n\nNach wie vor gibt es den unmittelbaren Zusammenhang \n\nzwischen sozialer Lage, Bildungschancen, gesundheitli-\n\ncher Entwicklung und gesellschaftlicher Teilhabe. Das ist \n\nauch in Sachsen nach wie vor unver\u00e4ndert \u2013 und das, \n\nobwohl wir die Neuberechnung der Regels\u00e4tze und die \n\nEinf\u00fchrung des Bildungs- und Teilhabepakets hatten, wo \n\nmittlerweile als Erfolg verkauft wird, dass wenigstens \n\n79 % der Familien einen Antrag danach stellen. \n\nNach wie vor gibt es auch im Bildungsbereich keine \n\nguten Nachrichten oder Fortschritte. Wieder war zu lesen, \n\ndass in Sachsen 2012 10 % der Schulabg\u00e4nger die Schule \n\nohne Schulabschluss verlassen und damit f\u00fcr ihren weite-\n\nren Lebensverlauf die denkbar schlechtesten Chancen \n\nhaben. Das best\u00e4tigt auch der neueste Familienbericht der \n\nBundesregierung, in dem festgestellt wird, dass ein Anteil \n\nvon 37 % der deutschen Bev\u00f6lkerung der Meinung ist, \n\ndass es in Deutschland gerechte Chancen gibt. Das hei\u00dft \n\nim Umkehrschluss, dass fast zwei Drittel aller Einwohner \n\nin diesem Land der Meinung sind, dass es f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche bei der Chancengleichheit ungerecht zugeht. \n\nDas m\u00fcsste einem zu denken geben und dazu f\u00fchren, dass \n\nwir hierzu eine inhaltliche Debatte f\u00fchren. \n\nVon den genannten 200 Milliarden Euro familienbezoge-\n\nne F\u00f6rderung sind allein 75 Milliarden Euro ehebezogene \n\nLeistungen. Das hei\u00dft, 40 % der Gesamtsumme sind gar \n\nnicht auf Kinder und deren Chancen ausgerichtet, sondern \n\nan die Ehe gekn\u00fcpft. Umso mehr m\u00fcsste sich diesbez\u00fcg-\n\nlich gerade die S\u00e4chsische Staatsregierung in der Verant-\n\nwortung f\u00fchlen, eine Ver\u00e4nderung zu erreichen, weil der \n\ngleiche Familienbericht auch feststellt, dass Kinder in den \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern zu 62 % in Familien ohne Trau-\n\nschein geboren werden. Das hei\u00dft, diese milliardenschwe-\n\nre F\u00f6rderung geht fast komplett an Familien mit Kindern \n\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern vorbei. \n\nDie Realtransfers dagegen schlagen mit 27 Milliarden \n\nEuro zu Buche. Davon sind 7 Milliarden Euro f\u00fcr Grund-\n\nsicherungsleistungen und 9 Milliarden Euro f\u00fcr die \n\nJugendhilfe veranschlagt. Das hei\u00dft unter dem Strich: 8 % \n\nder Gesamtf\u00f6rdersumme sind f\u00fcr Kinder und Jugendliche \n\nmit dem gr\u00f6\u00dften Bedarf an Ausgleichsleistungen im Sinne \n\nder Herstellung von Chancengerechtigkeit. Dieses System \n\nist weder effizient noch zielgerichtet und in der Wirkung \n\ngerade nicht zielf\u00fchrend. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7173 \n\nWir unterscheiden in diesem System \u2013 nur einmal zur \n\nErinnerung \u2013 das Sozialgeld f\u00fcr Kinder, das Kindergeld, \n\nund wir unterscheiden den Kinderzuschlag f\u00fcr Eltern mit \n\ndem Kinderfreibetrag f\u00fcr Besserverdienende. Daneben \n\ngibt es den Kinderzuschlag f\u00fcr niedrigverdienende Eltern \n\nund das Bildungs- und Teilhabepaket. Dieses System ist \n\nschon vom Vorlesen her zutiefst ungerecht und behandelt \n\nKinder nicht gleich, sondern immer nur in Abh\u00e4ngigkeit \n\nvon den materiellen Voraussetzungen der Eltern. \n\nGenau an dieser Stelle hat sich die s\u00e4chsische SPD \u2013 vor \n\nmehreren Jahren mittlerweile schon \u2013 f\u00fcr eine Umsteue-\n\nrung dieses komplexen und in der Wirkung doch unge-\n\nrechten Systems der F\u00f6rderung hin zu einer Kindergrund-\n\nsicherung ausgesprochen. Wir wissen auch, dass dies \n\nnicht von heute auf morgen erreichbar ist. Die Bundes-\n\nSPD hat mit dem Konzept des neuen Kindergeldes einen \n\nWeg aufgezeigt, wie man einen ersten kleinen Schritt in \n\nRichtung zur Kindergrundsicherung gehen und daf\u00fcr \n\nsorgen kann, dass Eltern mit geringen Einkommen m\u00f6g-\n\nlichst ohne gro\u00dfe H\u00fcrden zu mehr Leistungen f\u00fcr ihre \n\nKinder kommen. \n\nErschwerend kommt hinzu, dass es in diesem System, das \n\ninsgesamt 160 verschiedene Leistungen beinhaltet, zu \n\neinem enormen b\u00fcrokratischen Aufwand kommt, der \n\nwiederum den Anteil der Mittel, die direkt bei Kindern \n\nankommen, schm\u00e4lert. Der Bundesrechnungshof hat \n\ndarauf hingewiesen, dass allein durch eine B\u00fcndelung von \n\nLeistungen f\u00fcr Kinder im Bereich des SGB II, n\u00e4mlich \n\nWohngeld und Unterhaltsvorschuss, Einsparungen in \n\nH\u00f6he von 160 Millionen Euro m\u00f6glich w\u00e4ren. \n\nDas f\u00fchrt mich sofort zum zweiten Punkt des Antrags, \n\ndem Bildungs- und Teilhabepaket, bei dem bereits bei der \n\nEinf\u00fchrung dieser Ma\u00dfnahme bei einem Gesamtvolumen \n\nvon Leistungen von 780 Millionen Euro allein f\u00fcr den \n\nVerwaltungsaufwand 160 Millionen Euro vorgesehen \n\nwaren. Es ist einfach unglaublich, wie viel Geld allein f\u00fcr \n\ndiesen Aufwand verschwendet wird. \n\nAber das Bildungs- und Teilhabepaket ist auch vom \n\nAnsatz her keine sachgerechte Zuordnung von Aufgaben \n\nund Finanzverantwortung. Die Finanzierung von au\u00dfer-\n\nschulischer Lernf\u00f6rderung zur Erreichung einer schul-\n\nrechtlich festgelegten Lernnorm ist schlicht und ergrei-\n\nfend eine Bankrotterkl\u00e4rung f\u00fcr das Schulsystem. Das \n\nkann \u00fcber ein Bildungs- und Teilhabepaket nicht ausge-\n\nglichen werden. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch kurz etwas zum Antrag \n\nsagen. Wir als SPD unterst\u00fctzen Punkt 1, wenn auch mit \n\nder verbalen Einschr\u00e4nkung, dass es nur schrittweise \n\nerfolgen kann. \n\nZu Punkt 2 ist zu sagen, dass es zur Finanzierung der \n\ndarin geforderten Leistungen notwendig sein wird, den \n\nersten Schritt auf dem Weg zur Kindergrundsicherung zu \n\ngehen, weil auch die Normkosten, die daf\u00fcr notwendig \n\nw\u00e4ren, irgendwoher kommen m\u00fcssen. Deshalb geht der \n\nPunkt 2 eigentlich nur als erster Schritt zum Punkt 1. Dass \n\nes daf\u00fcr aber Spielraum gibt, habe ich mit den Hinweisen \n\nauf die 200 Milliarden Euro, die derzeit f\u00fcr Familien \n\nausgegeben werden, deutlich gemacht. \n\nDeshalb wird es uns auch nicht abhalten, dem Antrag \n\nzuzustimmen. Wir m\u00fcssen aufh\u00f6ren, wie das Herr Krau\u00df \n\neben wieder gemacht hat, uns das Bildungs- und Teilha-\n\nbepaket sch\u00f6nzureden. Es n\u00fctzt im Endeffekt nichts, \n\nwenn nicht die Kinder und Jugendlichen wirklich davon \n\nprofitieren. Die Daten hatte ich genannt. Es ist keine \n\nIntegration erkennbar. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch auf die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung eingehen. Auch da finden sich diese \n\ngesammelten Halbwahrheiten und die Ablenkungsargu-\n\nmente. Es geht nicht wirklich um das grunds\u00e4tzliche \n\nUmorientieren in dem gesamten System. \n\nFest steht, dass die Regels\u00e4tze nach dem Urteil des \n\nBundesverfassungsgerichtes nicht transparent, nicht \n\nnachvollziehbar und schon gar nicht sachgerecht erfolgt \n\nsind. 89 Cent f\u00fcr Spielzeug und 1,70 Euro f\u00fcr Schulmate-\n\nrial sind offensichtlich nicht sachgerecht. \n\nDas wurde versucht, mit dem Bildungs- und Teilhabepa-\n\nket quasi etwas auszulagern. Aber bei diesem Paket ist es \n\neben auch nicht so, wie die Staatsregierung schreibt, dass \n\ndie Leistungen sofort direkt den Kindern zugutekommen. \n\nNein, es ist ein Antragsverfahren. Bei Antragsverfahren \n\nhei\u00dft es immer, dass Anspruchsberechtigte nicht in den \n\nGenuss dieser Leistungen kommen. Man geht derzeit \n\ndavon aus, dass noch immer 20 % aller anspruchsberech-\n\ntigten Kindern keine Leistungen aus diesem Bildungs- \n\nund Teilhabepaket erhalten. \n\nZum Konzept der Kindergrundsicherung wird angemerkt, \n\ndass es ein Systemwechsel ist. Ja, das ist einer, und ich \n\nfinde, das ist nicht nur gut so, sondern auch notwendig; \n\ndenn so sehr, wie der Leistungsgedanke, Herr Krau\u00df, im \n\ndeutschen Sozialstaat traditionell verankert ist und sozial-\n\nrechtlich organisiert wird, so wenig darf dieser Gedanke \n\nbei Kindern zur Geltung kommen, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nAber bei den Eltern nicht!) \n\nweil es bei Kindern darum geht, erst einmal gleiche \n\nStartchancen herzustellen und eben gerade nicht darum, \n\ndie Benachteiligung, die durch die Eltern gegeben ist, f\u00fcr \n\ndie Kinder fortzusetzen. Das ist ein ganz anderer Blick-\n\npunkt darauf. Deshalb d\u00fcrfen wir hier diesen Leistungs-\n\ngedanken, der ansonsten richtig ist, den ich auch unter-\n\nst\u00fctze, nicht zur Geltung kommen lassen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWenn wir denn wissen, dass zur besseren Umsetzung des \n\nBildungs- und Teilhabepaketes zum Beispiel Schulkonten \n\nnotwendig sind, m\u00fcssen wir sie einrichten. Das ist \u00fcber-\n\nhaupt kein Argument in der Stellungnahme zum Antrag, \n\ndas ich gelten lassen w\u00fcrde. \n\nZum Konzept hat Heike Werner schon etwas gesagt. Es \n\ngibt Konzepte, die umsetzbar w\u00e4ren. Wenn in der Stel-\n\nlungnahme steht, dass es ungekl\u00e4rt ist, in welcher H\u00f6he \n\ndiese Kindergrundsicherung zu erfolgen h\u00e4tte, stimmt das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7174 \n\nauch nicht. Es gibt im Steuerrecht sowohl das s\u00e4chliche \n\nExistenzminimum als auch den Aufwand f\u00fcr Betreuung \n\nund Ausbildung. Dann sind wir bei 370 plus 180 Euro. \n\nDas w\u00e4re sachgerecht, und das w\u00e4re anzustreben. Dar\u00fcber \n\nmuss man nicht lang und breit diskutieren. \n\nNach wie vor \u2013 das will ich an dieser Stelle der Vollst\u00e4n-\n\ndigkeit halber auch sagen \u2013 ist ein Instrument zur Verrin-\n\ngerung von Kinderarmut die Verringerung der Elternar-\n\nmut. Das ist und bleibt so. Deshalb muss beim Thema \n\nKinderarbeit auch die Forderung Mindestlohn mit in die \n\nDebatte. Es ist das Beste, wenn die Eltern in der Lage \n\nsind, den Lebensunterhalt selbst zu bew\u00e4ltigen, weil das \n\nf\u00fcr die Kinder auch von der Vorbildwirkung her das Beste \n\nist. \n\nAber auch bei diesem Thema verweigert sich Schwarz-\n\nGelb und das, obwohl Sachsen einer der Vorreiter im \n\nNiedriglohnbereich ist. Damit muss man feststellen, dass \n\nSie selbst das Problem Kinderarmut zumindest an der \n\nStelle in Kauf nehmen, wo Sie den Mindestlohn ablehnen. \n\nIch komme zum Schluss. Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen von der CDU und der FDP! Auch wenn Sie dem \n\nAntrag wahrscheinlich nicht zustimmen werden, \u00fcberden-\n\nken Sie die vorgetragenen Argumente, Ihren Handlungs-\n\nspielraum und vor allem Ihre Verantwortung. 20 % der \n\ns\u00e4chsischen Kinder und Jugendlichen in Armutslagen \n\nsollten Argument genug sein, hier etwas zu tun; denn \n\nletzten Endes sind genau diese Kinder und Jugendlichen \n\nauch ein Armutszeugnis f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir besprechen heute \n\nmit dem Thema Kinderarmut auch ein Bundesthema, und \n\ndass auch der Bundesregierung die Besserstellung von \n\nKindern sehr am Herzen liegt, zeigt, dass die Kinder und \n\nJugendlichen als eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten im \n\nSteuerrecht anerkannt wurden. Denn Schwarz-Gelb hat zu \n\nBeginn der Legislaturperiode auf Bundesebene den \n\nSteuerfreibetrag f\u00fcr Kinder in gleicher H\u00f6he wie f\u00fcr \n\nErwachsene eingef\u00fchrt. Ich denke, das war ein sehr \n\nwichtiges Zeichen. \n\nMittlerweile ist es so, dass die Forderung nach einer \n\nKindergrundsicherung eine bekannte Variante des lang-\n\nsamen Hineinwachsens in ein bedingungsloses Grundein-\n\nkommen in die Gesellschaft allgemein ist. Alle Modelle \n\ndes bedingungslosen Grundeinkommens bedeuten aber \n\neine Abkehr vom Status quo, n\u00e4mlich von der sozialen \n\nGrundabsicherung durch die steuerzahlende B\u00fcrgerge-\n\nmeinschaft, die sich an der aktuellen Bed\u00fcrftigkeit des \n\nEinzelnen orientiert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, mittlerweile darf ich \n\nauch sagen von links und der SPD: So stellen wir uns \n\neinen verantwortungsvollen Sozialstaat nicht vor. Wir \n\nwollen keinen bedingungslosen Anspruch auf eine st\u00e4ndi-\n\nge staatliche Versorgung, sondern wir stehen f\u00fcr eine \n\nstaatliche Hilfe dort, wo Menschen sie wirklich n\u00f6tig \n\nhaben und brauchen. \n\nIch kann an der Stelle nur darauf hinweisen, dass die \n\nKinder nat\u00fcrlich unter dem besonderen Schutz der Ge-\n\nmeinschaft stehen. Genau das beinhaltet das Sozialstaats-\n\nprinzip. Es sind Kinder, die der sozialen Sicherung \n\nbed\u00fcrfen, wobei Familie dort ist, wo Verantwortung \n\n\u00fcbernommen wird. Sie zu entlasten und denen, die sich \n\nder Kindererziehung widmen, zus\u00e4tzliche Kosten und Zeit \n\nanzuerkennen, daf\u00fcr gibt es die verschiedensten Leistun-\n\ngen. \n\nFrau Neukirch, hier gebe ich Ihnen recht, die gro\u00dfe \n\nVielfalt an Ma\u00dfnahmen ist f\u00fcr den Einzelnen heute kaum \n\nnoch durchschaubar. Es w\u00fcrde aus meiner Sicht sicherlich \n\nSinn machen, das gesamte Angebot an Steuererleichte-\n\nrungen, Zusch\u00fcssen und sonstigen Verg\u00fcnstigungen zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, zu verschlanken und der Lebenswirklichkeit \n\nanzupassen. Auch dazu gibt es Vorschl\u00e4ge, auch vonseiten \n\nder FDP im Rahmen des B\u00fcrgergeldes. \n\nAllerdings die linke Idee der Grundsicherung geht in eine \n\nganz andere Richtung als der Honorierung der Leistungen \n\nvon Familien und deren Lasten auszugleichen. Die linke \n\nKindergrundsicherung soll ein bisher nicht betiteltes \n\nfinanzielles Minimum sicherstellen, unabh\u00e4ngig von der \n\nLebenssituation, den Lebensformen und auch den Er-\n\nwerbskonstellationen in den Familien. Hier haben sich \n\nmittlerweile auch LINKE und SPD sehr angen\u00e4hert. Ich \n\nbin jetzt wirklich nur noch gespannt, in welchen Betr\u00e4gen \n\nwir die n\u00e4chste eBay-Versteigerung dabei erleben. \n\nEin Zur\u00fcckdr\u00e4ngen der Verantwortung der Familien \n\nallerdings zugunsten des direkten Durchgreifens des \n\nStaates, also der Durchwirkung auf das Kind direkt, ist \n\nnicht das, was wir uns als FDP unter verantwortungsvoller \n\nsozialstaatlicher Familienpolitik vorstellen. Wir verstehen \n\ndarunter tats\u00e4chlich die F\u00f6rderung der gelebten Verant-\n\nwortung. Familien \u00fcben eine soziale Schutzfunktion aus, \n\ndie kein Staat je ersetzen wird. Die Familie ist die kleinste \n\nsoziale Einheit in unserer Gesellschaft, die letztlich auch \n\nzusammenh\u00e4lt und aus unserer Sicht daher besonders \n\nsch\u00fctzenswert ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIhr Konzept der Kindergrundsicherung, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen der Linksfraktion und der SPD, erkl\u00e4rt \n\nweder, wie die Finanzierung erfolgen, noch wie die H\u00f6he \n\ndes Grundsicherungseinkommens ermittelt werden, noch \n\nwie die Grundsicherung im Verh\u00e4ltnis zu anderen Trans-\n\nfer- und Sozialleistungen stehen soll. Ihr Konzept ist \n\ndaher f\u00fcr uns nicht nur inhaltlich nicht tragbar, sondern \n\nauch aus formellen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir dem nicht \n\nzustimmen. \n\nZum Punkt 2, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\ndem Bildungs- und Teilhabepaket: Heute ist schon viel \n\ndazu gesagt worden. Es ist letzten Endes die Umsetzung \n\ndes Urteils des Bundesverfassungsgerichts zu den Arbeits-\n\nlosengeld-II-Regels\u00e4tzen. Darunter fallen auch Leistun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7175 \n\ngen, die nicht als Geldleistungen ausgezahlt werden, \n\nsondern die die Kinder auch als Sachleistungen erhalten, \n\nwie zum Beispiel die Kosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. \n\nIch denke, das Sach- und Dienstleistungsprinzip zum \n\nErstattungsprinzip in Barleistungen ist abw\u00e4genswert und \n\nauch an der einen oder anderen Stelle nachbesserbar. Aber \n\ndas eine ist sicherlich nicht schlechter als das andere. \n\nWichtig ist doch \u2013 dar\u00fcber sind wir uns sicherlich unisono \n\neinig \u2013, dass die Leistungen bei den Kindern tats\u00e4chlich \n\nankommen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWie das Bildungs- und Teilhabepaket wirkt, wird derzeit \n\nauf Bundesebene ausgewertet. Die verschiedenen Wege \n\nsind bereits aufgef\u00fchrt worden. Dass es gerade, was den \n\nB\u00fcrokratieaufwand anbelangt, noch Nachbesserungsbe-\n\ndarf gibt, steht an dieser Stelle au\u00dfer Frage. Gegen Ihre \n\nForderung in Punkt 2 b \u2013 Stellen des Grundantrags und \n\ndie damit verbundene Abdeckung aller Leistungen mehr \n\noder weniger im Kalender- bzw. im Schuljahr \u2013 sprechen \n\nauch die Bedenken des Bundesbeauftragten f\u00fcr Daten-\n\nschutz. Wenn Sie sich dem widersetzen wollen, ist das \n\nIhre Sache. Wir nehmen die Bedenken des Datenschutz-\n\nbeauftragten sehr ernst. Nach meinem Kenntnisstand \n\nwerden die tats\u00e4chlichen Kosten f\u00fcr Schulausfl\u00fcge, \n\nmehrt\u00e4gige Klassenfahrten und Lernf\u00f6rderung so bezahlt, \n\nwie sie anfallen. \n\nIn diesem Kontext steht auch die dritte Forderung, die \n\nunter Punkt 2 c zu finden ist: Die Kosten f\u00fcr das Mittag-\n\nessen sollen direkt mit den Schulen ausgeglichen werden. \n\nOb die Schulen dar\u00fcber viel gl\u00fccklicher sind, wird die \n\nFrage sein. Hier gilt es, mit den Anbietern des Mittages-\n\nsens in direkten Kontakt zu treten und auf Vertrauensbasis \n\neinen besseren Abrechnungsmodus zu finden. \n\nVielen Bedenken und Kritiken, die in Ihrem Antrag \n\nenthalten sind, k\u00f6nnen wir vonseiten der FDP nicht \n\nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nun \n\nspricht Frau Herrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Beim gro\u00dfen Thema Kinderarmut \n\nhat die schwarz-gelbe Koalition weder in Sachsen noch \n\nauf Bundesebene bislang eine geeignete Antwort gefun-\n\nden. Deshalb diskutieren wir heute \u00fcber den Antrag der \n\nLINKEN. \n\nDie Antwort wurde nicht gefunden, obwohl alle die \n\nPriorit\u00e4t dieses Themas beteuern. Erinnern Sie sich \n\neinmal bitte an Folgendes: Auch im Landtag gab es in der \n\nletzten Legislaturperiode einen Antrag unserer Fraktion \n\nzum Thema Kinderregelsatz. Dieser erhielt eine Mehrheit \n\n\u2013 auch von der Koalition. Einigkeit bestand damals in der \n\nErkenntnis. Leider sind weder auf Landes- noch auf \n\nBundesebene Strategien des Handelns erkennbar und \n\nviele der Ans\u00e4tze, \u00fcber die wir heute diskutiert haben, \n\nbleiben St\u00fcckwerk. \n\nAus sozialwissenschaftlicher Sicht ist hinreichend belegt, \n\ndass politische Strategien gegen Armut \u2013 auch gegen \n\nKinderarmut \u2013 mehrdimensional sein m\u00fcssen. Wir brau-\n\nchen die Absicherung des soziokulturellen Existenzmini-\n\nmums. Hierzu besteht dem Grunde nach Einigkeit mit der \n\nLINKEN, also Punkt 1 Ihres Antrags. Ebenso wollen die \n\nGR\u00dcNEN eine Kindergrundsicherung einf\u00fchren. In der \n\nPartei wird derzeit die H\u00f6he und Ausgestaltung diskutiert. \n\nDie Aussagen dazu werden sicherlich im Bundestags-\n\nwahlprogramm zu finden sein. Genauso sicher ist, dass es \n\nbei der konkreten Ausgestaltung Differenzen zu den \n\nVorstellungen der LINKEN geben wird. Der Be-\n\nschlusstext des heutigen Antrags ist allerdings so allge-\n\nmein, dass wir diesem zustimmen k\u00f6nnen. \n\nWas mir bei dem Redebeitrag des Kollegen Krau\u00df aufge-\n\nfallen ist, ist Folgendes: Er hat offenbar das Prinzip der \n\nKindergrundsicherung nicht verstanden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch bin deshalb sehr froh, dass meine Kollegin Dagmar \n\nNeukirch dies und auch welche derzeitigen finanziellen \n\nF\u00f6rderungen f\u00fcr Kinder und Familien dort hineinflie\u00dfen \n\numfassend erl\u00e4utert hat. Das derzeitige Prinzip f\u00fchrt dazu, \n\ndass nicht alle Kinder \u2013 vor allen Dingen Kinder, die \n\nbesonders bed\u00fcrftig sind \u2013 in den Genuss der F\u00f6rderung \n\nkommen und diese ungleich verteilt sind. Man denke nur \n\nan das Kindergeld und den Freibetrag, den die Eltern \u00fcber \n\ndie Steuer geltend machen k\u00f6nnen. \n\nWie ich schon ausgef\u00fchrt habe, muss dies mehrdimensio-\n\nnal geschehen. Es geht nicht nur um die Einkommensar-\n\nmut. Der im letzten Jahr erschienene Unicef-Bericht zur \n\nLage der Kinder in Deutschland macht als Fazit Folgen-\n\ndes deutlich: Das gelingende Aufwachsen von Kindern, \n\nihr Wohlbefinden und ihre Chancen lassen sich nachhaltig \n\nnicht durch Einzelma\u00dfnahmen verbessern. Es muss \n\ngelingen, die verschiedenen Ans\u00e4tze sowohl der Ebenen \n\nBund, L\u00e4nder und Kommunen und die Beteiligung der \n\nverschiedenen Ressorts zu erreichen und eine gemeinsa-\n\nme Politik zu entwickeln. Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Das ist unsere Aufgabe. \n\nEs ist ein Irrtum anzunehmen, dass die Arbeitsmarktpoli-\n\ntik bzw. ein verbesserter Zugang zum Arbeitsmarkt \n\nKinderarmut l\u00f6sen kann. Schon der \u00fcberproportional hohe \n\nAnteil von armen Kindern in den Haushalten von Allein-\n\nerziehenden macht dies v\u00f6llig klar. \n\nSomit muss die Infrastruktur eine entscheidende Rolle \n\nspielen. Wir m\u00fcssen uns deshalb Folgendes fragen: Wie \n\nmuss die Infrastruktur aussehen, um Kinder, Jugendliche \n\nund Familien in schwierigen Lebenslagen sozial zu \n\nintegrieren? In diesem Zusammenhang sprechen wir \u00fcber \n\ndie Kitas, die Schulen, eine entsprechende Bildungs- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7176 \n\nErziehungspartnerschaft mit den Eltern, die Jugendarbeit \n\nund sozialr\u00e4umlich verortete Angebote f\u00fcr Familien und \n\nEltern. Zu dieser Infrastruktur tr\u00e4gt das Bildungs- und \n\nTeilhabepaket eben nicht bei. \n\nHerr Kollege Krau\u00df, h\u00f6ren Sie bitte einmal zu. Es ist vor \n\nallem eines: ein b\u00fcrokratisches Monstrum. Es ist vor \n\nallem eines nicht: eine geeignete Ma\u00dfnahme gegen \n\nKinderarmut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch habe den Kollegen Krau\u00df direkt angesprochen, weil er \n\nimmer sagt, dass er gegen B\u00fcrokratie ist. In der Anh\u00f6rung \n\nwurde von einem Vertreter eines Landkreises, der f\u00fcr die \n\nUmsetzung des Bildungs- und Teilhabepakets zust\u00e4ndig \n\nist, gesagt, dass es sich um ein b\u00fcrokratisches Monstrum \n\nhandle. \n\nDer zweite Punkt Ihres Antrags zielt darauf, das Bildungs- \n\nund Teilhabepaket zu qualifizieren. Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, das ist zwar nachvollziehbar, wenn man \n\nbedenkt, dass der Antrag im Mai letzten Jahres geschrie-\n\nben wurde. Danach \u2013 am 21. Mai \u2013 wurde unser Antrag \n\n\u201eBildungs- und Teilhabepaket sinnvoll umsetzen \u2013 ver-\n\nl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen f\u00fcr Kommunen und \n\nBetroffene schaffen\u201c im Sozialausschuss angenommen. \n\nIch empfehle allen, die hier zuh\u00f6ren, sich dringend die \n\nAnh\u00f6rung noch einmal durchzulesen. Dort sind auch \n\nSchritte skizziert, die Sachsen gehen kann. Diese sind \n\nn\u00f6tig, um dem b\u00fcrokratischen Monster wenigstens etwas \n\nSinnvolles entspringen zu lassen. \n\nDeshalb verstehe ich nicht, wie Sie jetzt \u2013 ein gutes \n\nhalbes Jahr vor der Bundestagswahl \u2013 der Meinung sind, \n\ndass die Staatsregierung im Bund t\u00e4tig werden k\u00f6nnte, um \n\ndieses Bildungs- und Teilhabepaket zu qualifizieren. \n\nWeshalb sollten wir annehmen, dass eine schwarz-gelbe \n\nKoalition, die dieses Paket verbockt hat, es unseren \n\nVorstellungen entsprechend nachbessert? Das wurde auch \n\nin der Anh\u00f6rung deutlich: Sachsen steht im Vergleich gar \n\nnicht so schlecht da und ist nicht das Bundesland, dass im \n\nBund zuerst agieren k\u00f6nnte. \n\nBesser w\u00e4re es, danach zu fragen, wie die Staatsregierung \n\nmit den in der Anh\u00f6rung formulierten offenen Fragen und \n\nAufgaben umgegangen ist. Drei davon m\u00f6chte ich nen-\n\nnen. Frau Mohr vom St\u00e4dte- und Gemeindetag hatte \n\nmitgeteilt, dass sich das SMS mit den kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nden auf eine abgestimmte Landesstatistik \n\nund eine damit verbundene Datenerhebung verst\u00e4ndigt \n\nhat. Meine Frage dazu lautet: Liegt diese Statistik vor und \n\n\u2013 wenn sie vorliegt \u2013 welche Schlussfolgerungen wurden \n\ndaraus gezogen? \n\nEine zweite Aufgabe resultierend aus der Anh\u00f6rung ist die \n\nForderung nach einer umfassenden Einbeziehung und \n\nAbstimmung mit dem Kultusministerium. Diese wurde \n\nvon vielen Sachverst\u00e4ndigen erhoben. Dabei geht es um \n\ndie Lernf\u00f6rderung, die Verwaltungsvorschriften zu Schul- \n\nund Klassenfahrten und die Konten f\u00fcr die Schulen. \n\nAls dritte Aufgabe haben die Sachverst\u00e4ndigen Folgendes \n\nge\u00e4u\u00dfert: Rechtssicherheit f\u00fcr die Kommunen herzustel-\n\nlen. Es geht um das Mittagessen in den Horten oder die \n\nAbgrenzung der Leistungen f\u00fcr Lernf\u00f6rderung aus dem \n\nBildungs- und Teilhabepaket, die jede Schule f\u00fcr Kinder \n\nbereithalten muss. Das sind die Fragen, auf die wir Ant-\n\nworten brauchen. \n\nIch m\u00f6chte noch ein paar Zitate anf\u00fchren. Das sind Zitate \n\nvon jemandem, der nicht verd\u00e4chtig ist, den GR\u00dcNEN \n\nbesonders nahe zu stehen. Ich m\u00f6chte Herrn J\u00fcrgen \n\nNeumann vom Landkreistag zitieren. Er hat unter ande-\n\nrem Folgendes gesagt \u2013 es ging um die Schulkonten \u2013: \n\n\u201eKultus ist im Moment nicht bereit, sogenannte Schul-\n\nkonten einzurichten. Es ist nur dem Agieren der Vertreter \n\naus den Landrats\u00e4mtern, kreisfreien St\u00e4dten und Schulen \n\nvor Ort geschuldet, dass dort L\u00f6sungen gefunden wer-\n\nden.\u201c Das ist ein Punkt, den wir in Sachsen durchaus \n\nl\u00f6sen k\u00f6nnten. \n\nZur Lernf\u00f6rderung hat er Folgendes gesagt: Die Schule ist \n\nnach dem s\u00e4chsischen Schulgesetz zuv\u00f6rderst f\u00fcr die \n\nErreichung der Lernziele verantwortlich. Kann das nicht \n\nerreicht werden, muss man schauen, dass man mehr \n\nLehrer einstellt und Stunden zur Verf\u00fcgung hat, damit die \n\nSch\u00fcler das Lernziel erreichen. \n\nEs kann nicht angehen, dass, wenn ein zuvorderst Ver-\n\nantwortlicher seiner Pflicht aus verschiedensten Gr\u00fcnden \n\nnicht mehr nachkommt oder nachkommen kann, andere \n\nLeistungen daf\u00fcr herhalten m\u00fcssen. Zuallererst sind die \n\nSchulen f\u00fcr das Erreichen des Bildungsziels verantwort-\n\nlich. Das Bildungs- und Teilhabepaket, das die Lernf\u00f6rde-\n\nrung aufgrund bestimmter Punkte auch noch einengt, zum \n\nBeispiel Versetzungsgefahr, kann nur eine erg\u00e4nzende \n\nLeistung sein. \n\nDie anderen Sachverst\u00e4ndigen haben sich dem Grunde \n\nnach bei allen Punkten gleich ge\u00e4u\u00dfert, auch die, welche \n\nvon Ihnen eingeladen worden sind. Das w\u00e4re die Aufgabe \n\ngewesen, die Umsetzung des Bildungs- und Teilhabepa-\n\nketes in Sachsen zu qualifizieren. Der Aufgabe sind Sie \n\nbis jetzt nicht nachgekommen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Was uns die LINKEN hier vorgelegt \n\nhaben, ist ein Aufguss bekannter Themen, die sie unter \n\ndem Titel \u201eMa\u00dfnahmen gegen die Kinderarmut\u201c zusam-\n\nmengefasst haben. Dabei hat DIE LINKE in diesem Haus \n\ndie soziale Situation von Kindern bereits an anderer Stelle \n\nmit mehr Sachlichkeit und viel interessanter diskutiert. \n\nDieser Antrag hier wirkte auf uns wie eine schnell zu-\n\nsammengeschusterte Initiative, die nur das Ziel hat, die \n\nideenlose Politik der Bundesministerin Ursula von der \n\nLeyen aufs Korn zu nehmen und zum dritten Jahrestag \n\nder Entscheidung zum Hartz-IV-Regelsatz f\u00fcr Kinder \n\ndieses Thema noch einmal ins Plenum zu ziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7177 \n\nDabei sind wir inhaltlich voll auf Ihrer Seite. Die soziale \n\nSituation von Eltern und Kindern in Sachsen ist ein \n\nentscheidender Grund daf\u00fcr, warum wir demografisch auf \n\nder Strecke bleiben. Eine wirkliche Existenzsicherung f\u00fcr \n\njunge Familien, eine gesicherte Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, f\u00fcr \n\nalle bezahlbare Schulausfl\u00fcge und kostenfreie Mittages-\n\nsen sind die tagt\u00e4glichen Problemstellungen von Eltern \n\nund Kindern im Freistaat, deren wir uns annehmen \n\nm\u00fcssen. Umso verwerflicher ist es, wenn man diese \n\nThemen so nebenbei einbringt, um sie als Kritik Richtung \n\nBerlin zu benutzen, zumal Sie es der Staatsregierung auch \n\nziemlich leicht gemacht haben, Ihr inhaltlich wichtiges \n\nAnliegen mit wenigen Worten abzutun. \n\nEin bedingungsloses Grundeinkommen, wie es in der \n\nStellungnahme angenommen wird \u2013 Sie nennen es in \n\nIhrem Punkt 1 jedenfalls nicht so \u2013, k\u00f6nnen wir nicht \n\nmittragen, wohl aber die Kritik an dem verungl\u00fcckten \n\nTeilhabepaket. Schuldig geblieben sind Sie ein schl\u00fcssi-\n\nges Konzept zur Existenzsicherung von Kindern und \n\nJugendlichen. \n\nZum Punkt 2 a, diverse Leistungen in den Regelsatz \n\neinzuf\u00fchren, antwortet die Staatsregierung lapidar mit \n\nvorhandenen Anlaufschwierigkeiten, derzeit stattfinden-\n\nden Beobachtungen der anlaufenden Ma\u00dfnahmen oder der \n\nnoch ausstehenden Evaluation des Bildungs- und Teilha-\n\nbepakets. \n\nWenn Sie neben der NPD als soziale Opposition in \n\ndiesem Haus auftreten wollen, h\u00e4tten Sie genau hier \n\nnachlegen m\u00fcssen und der Regierung und den Koalitions-\n\nparteien an diesen Beispielen aufzeigen k\u00f6nnen, wie sie \n\ndie Menschen im Freistaat h\u00e4ngen lassen und immer \n\nwieder auf sp\u00e4ter vertr\u00f6sten. \n\nTrotz aller Fehler werden wir aber Ihrem Antrag zustim-\n\nmen, weil f\u00fcr uns nicht nur die soziale Kinderarmut in \n\nSachsen ein Thema ist, sondern uns auch die quantitative \n\nKinderarmut mit Sorge erf\u00fcllt. Sie kennen ja unsere \n\nzahlreichen Initiativen, die sich mit den Problemen rund \n\num den demografischen Wandel befassen, und unsere \n\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge dazu. \n\nDie soziale Situation von jungen Familien und die kinder-\n\nunfreundliche Politik der Bundes- und Staatsregierung \n\nwurden von uns schon vielfach thematisiert. Diese Kin-\n\nderunfreundlichkeit, die erst k\u00fcrzlich, zu Weihnachten, in \n\neiner Studie des Bundesinstituts f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsfor-\n\nschung best\u00e4tigt wurde, macht sich allerdings nicht allein \n\nan finanziellen Hilfen fest. Auch mit den von Ihnen \n\ngeforderten Ma\u00dfnahmen gegen Kinderarmut werden wir \n\nnicht aus der demografischen Falle herauskommen. \n\nWir stimmen dem Antrag nur deswegen zu, weil eine \n\nbundespolitische Initiative Sachsens zur Existenzsiche-\n\nrung von Kindern, einer geregelten Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, \n\nzu bezahlbaren Schulausfl\u00fcgen und kostenlosem Mittag-\n\nessen ein Schritt in die richtige Richtung w\u00e4re, auch wenn \n\nder vorgelegte Antrag handwerklich noch sehr ausbauf\u00e4-\n\nhig ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegt noch eine Wortmeldung f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor, Frau Dr. Franke f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten! \n\nDie Kinderarmut ist aktuell die am weitesten verbreitete \n\nund mit Abstand brisanteste Armutsform in der Bundesre-\n\npublik Deutschland. Rund ein Sechstel aller Kinder lebt in \n\nHaushalten mit Hartz IV. Rechnet man die \u00fcbrigen Be-\n\ntroffenen dazu, also Sozialhilfehaushalte und auch Fl\u00fccht-\n\nlinge, so leben 20 % aller Kinder unter Sozialhilfeniveau. \n\nDabei wird das Problem durch das Ost-West-Gef\u00e4lle auch \n\nf\u00fcr Sachsen noch weiter versch\u00e4rft. Das gr\u00f6\u00dfte Armutsri-\n\nsiko haben Kinder aus Hartz-IV-Familien und Eltern in \n\nprek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen. \n\nDie Armut der Kinder wird flankiert durch fortw\u00e4hrende \n\nDiskriminierung der Eltern und Ausgrenzung der Kinder, \n\ndurch Mangel an Schulmaterial und das zunehmende \n\nFehlen von sinnvollen Freizeitm\u00f6glichkeiten. In Dresden-\n\nProhlis gibt es zum Beispiel von vorher drei Freizeitein-\n\nrichtungen nur noch eine einzige. \n\nNicht wenige Familien bangen um ihre Mietwohnungen. \n\nDas ist eine Folge des Verkaufs des gesamten kommuna-\n\nlen Wohnungsbestandes in Dresden. Die Energiekosten \n\nf\u00fcr die Familien steigen. Stromabschaltungen sind bereits \n\nan der Tagesordnung. \n\nDie Deformation des Sozialstaates in den letzten zehn \n\nJahren hat zugleich einen strukturellen Wandel von der \n\nArmut ohne Arbeit zur Armut trotz Arbeit vollzogen. Hier \n\nsind die prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnisse gemeint, die in \n\nDeutschland und auch in Sachsen Einzug gehalten haben. \n\nDie H\u00f6he von Hartz IV deckt das Existenzminimum nicht \n\nann\u00e4hernd und entspricht nicht der Lebenswirklichkeit \n\nvon Familien mit Kindern. \n\nDie uns\u00e4gliche Praxis der Bedarfsgemeinschaften und \n\nSanktionen abzuschaffen muss der erste Schritt zur \n\nBeseitigung von Hartz IV sein. \n\nDie meisten Eltern in prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen k\u00e4mpfen \n\nverbissen um Normalit\u00e4t f\u00fcr ihre Kinder. Sie sichern ihre \n\nErn\u00e4hrung und Kleidung, auch mit Hilfe der Tafeln. Sie \n\nf\u00f6rdern Begabungen. Sie geben den Kindern W\u00e4rme und \n\nHalt. Sie sind so stolz, wenn ihre Kinder herausragende \n\nLeistungen vollbringen. Man kann es sich \u00fcberhaupt nicht \n\nvorstellen, mit welchem Hochgef\u00fchl sie dann daherkom-\n\nmen und es allen, die es wissen wollen oder auch nicht, \n\nerz\u00e4hlen. Das ist zum Beispiel der Fall, wenn ein Kind \n\naus einer solchen Familie mit Erfolg das Abitur erreicht \n\nhat. \n\nEs gibt zahlreiche Initiativen, vorwiegend im Ehrenamt, \n\ndie Hilfe leisten, ohne damit das Armutsproblem l\u00f6sen zu \n\nk\u00f6nnen. Auch die von mir vor 18 Jahren gegr\u00fcndete \n\nDresdner Tafel geh\u00f6rt dazu. Es ist f\u00fcr die Betroffenen ein \n\nSegen, dass es Tafeln gibt. Aber f\u00fcr das reiche Deutsch-\n\nland ist es eine Schande, dass es Tafeln geben muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7178 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn Dresden sind von den w\u00f6chentlich 12 000 bei der Tafel \n\nversorgten Bed\u00fcrftigen ein Drittel Kinder. Ihnen eine \n\nZukunft ohne Armut zu sichern erfordert Ver\u00e4nderungen \n\nund L\u00f6sungen aus gesamtgesellschaftlicher Sicht. Dazu \n\ngeh\u00f6rt der politische Wille aller Fraktionen in diesem \n\nLandtag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Sabine Friedel, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Abgeordneten: Gibt es noch Wortmeldungen in \n\nder zweiten Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Clau\u00df, \n\nSie haben das Wort. Bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Zum \n\nwiederholten Male fordern Sie eine Kindergrundsiche-\n\nrung. Zum wiederholten Male debattieren wir hier im \n\nPlenum dar\u00fcber. \n\nDas Primat der deutschen Sozialleistungen ist: Es wird \n\nzuerst geschaut, was der Einzelne hat. Wenn das nicht \n\nreicht, unterst\u00fctzt der Staat, eigentlich der Steuerzahler, \n\nmit Transferleistungen. Das ist solidarisch. \n\nIm Gegensatz dazu gehen die meisten Modelle des bedin-\n\ngungslosen Grundeinkommens davon aus, dass dies die \n\neinzige Einnahme w\u00e4re und andere Transferleistungen \n\nwie beispielsweise steuerliche Freibetr\u00e4ge und Kindergeld \n\nreduziert oder abgeschafft werden sollen. Das gilt auch im \n\nKontext der Kindergrundsicherung. \n\nSchauen wir noch einmal kurz auf das Bildungs- und \n\nTeilhabepaket, welches 2011 auf den Weg gebracht \n\nwurde. \n\nMit diesen wurde innerhalb der Transferleistungen eine \n\nneue Priorit\u00e4t gesetzt, hin zu den besonderen Bedarfen \n\nunserer Kinder, hin zu individuellen Bedarfen. Das war \n\nein wichtiger und auch ein richtiger Ansatz. Aber es gab \n\ngen\u00fcgend Rufer, die gesagt haben: Das Geld reicht nicht \n\nf\u00fcr Schul- und mehrt\u00e4gige Klassenfahrten, f\u00fcr schulische \n\nAngebote und erg\u00e4nzende Lernf\u00f6rderung, die Teilhabe an \n\nder gemeinschaftlichen Mittagsverpflegung und vieles \n\nandere mehr: eine hitzige Debatte hier bei uns, aber auch \n\nauf Bundesebene und in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern. \n\nFakt ist: Es ist gen\u00fcgend Geld da. Aber wir m\u00fcssen daf\u00fcr \n\nsorgen, dass das Geld bei den Kindern ankommt, wenn \n\nauch nicht immer als Geldfluss bzw. Geld zu den Eltern. \n\nEs ist kein Geheimnis, dass die Leistungen mit sehr viel \n\nVerwaltungsaufwand verbunden sind. Deshalb haben sich \n\nalle Bundesl\u00e4nder auf der vergangenen Arbeits- und \n\nSozialministerkonferenz im November 2012 entschieden, \n\neine Bundesratsinitiative zu starten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZiel des \u00c4nderungsgesetzes ist es, den Zugang zu diesen \n\nLeistungen zu erleichtern. Die Grunds\u00e4tze des Bildungs- \n\nund Teilhabepaketes werden dabei bewusst nicht infrage \n\ngestellt. Hierzu nenne ich kurz das Beispiel der Sch\u00fcler-\n\nbef\u00f6rderung. Es war bisher sehr schwierig, den Eigenan-\n\nteil zu ermitteln. Deshalb ist im \u00c4nderungsgesetz der \n\nEigenanteil in der Regel auf 5 Euro festgeschrieben. Das \n\nist zumutbar und erleichtert nun das Verwaltungsverfah-\n\nren. Es w\u00e4ren auch noch andere Beispiele zu nennen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich setzt sich die Staatsregierung auch \n\nweiterhin in den entsprechenden Gremien auf Bundesebe-\n\nne f\u00fcr die Verfahrenserleichterung und den Abbau von \n\nb\u00fcrokratischen Hemmnissen ein. Wir pr\u00fcfen weiterhin \n\nOptionen. Gemeinsam mit den Kommunen werden wir \n\nevaluieren und uns l\u00e4nder\u00fcbergreifend nochmals positio-\n\nnieren. \n\nMeine Damen und Herren! Eines steht fest: Im Zentrum \n\nunserer Politik stehen Familien mit Kindern, denn Kinder \n\nhaben Eltern. Wir unterst\u00fctzen unsere Familien dort, wo \n\nsie Unterst\u00fctzung brauchen, und handeln so zum Wohle \n\nunserer Kinder. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht Frau Abg. Werner, bitte. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte mir eine \n\ninhaltliche Debatte zur Kindergrundsicherung gew\u00fcnscht. \n\nIch muss sagen, dass ich diese Art von Ignoranz wirklich \n\nnicht erwartet habe. \n\nIch kann und will nicht auf alle Unterstellungen eingehen. \n\nHier wurden lauter Pappkameraden aufgebaut. Es w\u00fcrde \n\nsicherlich zu lange dauern, sich mit allem auseinanderzu-\n\nsetzen. Aber ich muss sagen, dass mich dieses niedrige \n\nNiveau von Ihnen, Herr Krau\u00df, heute sehr entt\u00e4uscht hat. \n\n\u00dcberrascht hat mich dagegen Ihre neue Maxime: Jeder \n\nk\u00fcmmert sich um sich! \u2013 Das finde ich sehr schwierig. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Als erster Schritt!) \n\nDas sagen Sie einmal einem Kind arbeitsloser Eltern. Das \n\nw\u00fcrde ich gern sehen wollen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ich sage das  \n\nden Eltern! Den Eltern sagen wir das!) \n\n\u2013 Wir haben jetzt \u00fcber die Kinder gesprochen. Ich emp-\n\nfinde es auch als Hohn gegen\u00fcber den Eltern. In meinem \n\nBekanntenkreis ist eine Mutter, die Aufstockerin ist. Ihr \n\nKind hat es in der Schule nicht einfach. Sie k\u00fcmmert sich \n\nwie verr\u00fcckt und st\u00f6\u00dft laufend an Grenzen. Gehen Sie zu \n\nder Frau hin und sagen Sie ihr: Jeder k\u00fcmmert sich um \n\nsich. \n\nZu Ihrem Ruf nach Gerechtigkeit interessiert mich sehr, \n\nwie Sie es einer Krankenschwester oder einem Fabrikar-\n\nbeiter gegen\u00fcber begr\u00fcnden, dass bei hohen Einkommen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7179 \n\ndie maximale Entlastung aufgrund von Freibetr\u00e4gen bei \n\n280 Euro liegt, w\u00e4hrenddessen der Fabrikarbeiter oder die \n\nKrankenschwester nur 184 Euro Kindergeld bekommen. \n\nWo ist dabei die Gerechtigkeit, Herr Krau\u00df? Der Grund \n\ndaf\u00fcr interessiert mich sehr. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Weil die vorher mehr \n\nSteuern gezahlt haben! Das ist der Grund daf\u00fcr!) \n\nDer n\u00e4chste Punkt betrifft die F\u00f6rderung der Kinder-\n\ngrundsicherung. Es gilt die Orientierung am Existenzmi-\n\nnimum. Das wissen Sie selbst. Das Existenzminimum \n\nliegt bei 320 Euro, bei Bildung und bei Erziehung bei \n\n180 Euro. Zusammenrechnen k\u00f6nnen Sie das sicherlich \n\nselbst. \n\nFrau Herrmann, Sie haben recht, wenn Sie sagen: ein \n\nhalbes Jahr vor der Bundestagswahl. Ich glaube aber, es \n\nist wichtig, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die w\u00e4hlen \n\ngehen, wissen, in welche Richtung die CDU und die FDP \n\ngehen. Herr Krau\u00df hat es sehr anschaulich gesagt: Jeder \n\nk\u00fcmmert sich um sich! \n\nAlles bleibt, wie es ist. Das finde ich sehr entt\u00e4uschend. \n\nIch bitte trotzdem um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in der \n\nDrucksache 5/9109 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei zwei Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/9109 mehrheit-\n\nlich nicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nL\u00e4rmschutz an Bahnstrecken und Schienenfahrzeugen verbessern \n\nDrucksache 5/10271, Antrag der Fraktion der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE LIN-\n\nKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nHerr Dulig hat f\u00fcr die einreichende Fraktion der SPD das \n\nWort. Bitte sch\u00f6n. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! L\u00e4rm macht krank. Das \n\nempfinden immer mehr Menschen, die sich in B\u00fcrgerini-\n\ntiativen zusammenschlie\u00dfen, weil das, was sie tagt\u00e4glich \n\nund in der Nacht erleben, f\u00fcr sie nicht mehr ertr\u00e4glich ist. \n\nDas Thema hat an Fahrt aufgenommen \u2013 im wahrsten \n\nSinne des Wortes. Daf\u00fcr gibt es unterschiedliche Gr\u00fcnde. \n\nVielleicht haben viele Menschen in den ersten zehn, \n\n15 Jahren des Aufbaus durchaus akzeptiert, auch Ein-\n\nschnitte hinzunehmen, wenn es darum geht, ihre Arbeits-\n\npl\u00e4tze zu sichern oder Aufbauleistungen zu t\u00e4tigen. \n\nSicherlich hat auch dazu beigetragen, dass das Thema \n\neigene Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr den Einzelnen an Bedeutung \n\ngewonnen hat. Dazu beigetragen hat auch, dass wir in \n\nunserer Infrastruktur inzwischen einen Modernisierungs-\n\ngrad erreicht haben, der dazu f\u00fchrt, dass unsere Infra-\n\nstruktur besser genutzt werden kann. Das hei\u00dft, auf \n\nunseren besser ausgebauten Stra\u00dfen und Schienen k\u00f6nnen \n\nauch mehr Z\u00fcge fahren. \n\nNur die Menschen sagen: Wir wollen hier leben. Welche \n\nAntwort geben wir denjenigen, die tagt\u00e4glich und in der \n\nNacht mit L\u00e4rmquellen konfrontiert sind? Eigentlich \n\nstehen alle nur da und sagen: Das m\u00fcssen mal andere \n\nregeln. Das soll der Bund regeln, das soll Europa regeln. \n\nIn der letzten Woche gab es nunmehr ein sehr aufschluss-\n\nreiches Ergebnis einer L\u00e4rmmessung. Bis zu 76 Dezibel \n\nwurden gemessen sowohl tags\u00fcber als auch in der Nacht. \n\nBereits ab einer Belastung von 65 Dezibel erh\u00f6ht sich das \n\nRisiko f\u00fcr Herz-Kreislaufst\u00f6rungen um 20 %. Ich selbst \n\nwar auf einem Grundst\u00fcck in Weinb\u00f6hla, an dem die \n\nStrecke Dresden \u2013 Berlin entlangf\u00fchrt. Dort fuhr alle \n\n30 Minuten ein Zug vorbei. \n\nIch war in einem Neubaugebiet in Coswig und sa\u00df dort \n\nauf einem Balkon. Wir mussten die Gespr\u00e4che einstellen, \n\nwenn dort ein G\u00fcterzug vorbeifuhr, weil man nichts mehr \n\nverstanden hat. Wenn man sich nun vergegenw\u00e4rtigt, dass \n\ndie Menschen sagen, dass das auch in der Nacht so ist, \n\ndann kann man sehr wohl die Aufregung von Menschen \n\nverstehen, die sagen: Helft uns endlich, es macht uns \n\nkrank! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese L\u00e4rmmessung hat \n\ndas SMUL bezahlt. Jetzt m\u00fcssen aber auch Konsequenzen \n\nfolgen. Es reicht nicht aus, regelm\u00e4\u00dfig mit der L\u00e4rm-\n\nschutzbeauftragten zu telefonieren, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nsondern hier muss es jetzt aktives Handeln geben. Wir \n\nstehen vor dem gro\u00dfen Problem, dass es keine kurzfristi-\n\ngen L\u00f6sungen gibt. Vor allem k\u00f6nnen wir es auch nicht \n\nallein machen. Wir sind darauf angewiesen, dass der Bund \n\nund dass Europa mitmacht. Es ist auch eine Chance, wie \n\nwir gemeinsam im S\u00e4chsischen Landtag agieren k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7180 \n\nIch erinnere an der Stelle an unsere gemeinsamen Auftrit-\n\nte vor der B\u00fcrgerinitiative in Coswig. Dort haben wir \n\ngesagt, dass wir es zu unserem Thema machen wollen. \n\nWir wollen uns nicht hinter dem Bund verstecken. \n\nEs muss mit L\u00f6sungswegen, die nicht kurzfristig zu \n\nerreichen sind, begonnen werden; denn wenn man nicht \n\nbeginnt, wird auch eine mittelfristige L\u00f6sung zu einer \n\nlangfristigen L\u00f6sung oder zu keiner L\u00f6sung. Ein Ma\u00df-\n\nnahmenpaket muss geschn\u00fcrt werden. \n\nWir wollen, dass laute G\u00fcterz\u00fcge schnellstm\u00f6glich \n\nverboten werden. Das fordert die EU. Wir haben es immer \n\nnoch nicht ratifiziert; der Bund hat uns vertr\u00f6stet. Wenn \n\ndie Deutsche Bahn ank\u00fcndigt, bis 2020 alle G\u00fcterz\u00fcge auf \n\nsogenannte Fl\u00fcsterbremsen umzur\u00fcsten, n\u00fctzt das wenig; \n\ndenn besonders im liberalisierten G\u00fcterverkehr gibt es \n\nneben der Deutschen Bahn zahlreiche, vor allem osteuro-\n\np\u00e4ische Wettbewerber, die ihre G\u00fcterz\u00fcge durch Sachsen \n\nfahren lassen. \n\nDas haben mir die vielen Familien erz\u00e4hlt. Das gro\u00dfe \n\nProblem sind meist die leeren G\u00fcterz\u00fcge, die auf einem \n\ntechnisch schlechten Niveau sind, die dann richtig schep-\n\npernd Lautst\u00e4rken erreichen, sodass man nachts wirklich \n\nnicht mehr schlafen kann. Deshalb gibt es ja auch eine \n\nSache, die \u00fcber den Antrag hinausgeht. Ich finde es \n\ndurchaus \u00fcberlegenswert, ob man auch f\u00fcr G\u00fcterz\u00fcge so \n\netwas wie den T\u00dcV macht. Bei unseren Autos verlangt \n\nman auch alle zwei Jahre eine technische \u00dcberpr\u00fcfung. \n\nIch finde das zumindest \u00fcberlegenswert, aber \u2013 wie schon \n\ngesagt \u2013 das geht jetzt \u00fcber den Antrag hinaus. \n\nViel n\u00fctzen w\u00fcrde es, wenn die Trassenpreise f\u00fcr G\u00fcter-\n\nz\u00fcge vom L\u00e4rm abh\u00e4ngig gemacht werden, und zwar von \n\ndem L\u00e4rm, den sie verursachen. Wer lauter ist, zahlt mehr. \n\nDas ist ein \u00f6konomischer Anreiz, der viele Unternehmen \n\nzum Umdenken bringen k\u00f6nnte. Denkbar ist auch, dass \n\ndas damit eingenommene Geld als F\u00f6rderung f\u00fcr die \n\nUmr\u00fcstung von G\u00fcterz\u00fcgen zur Verf\u00fcgung gestellt wird. \n\nSo m\u00fcssten wir eben nicht bis 2020 warten, bis die \n\nG\u00fcterz\u00fcge umger\u00fcstet sind, sondern es w\u00fcrde deutlich \n\nschneller gehen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEines der gravierendsten Probleme aus Sicht der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger ist aber: Sie haben \u00fcberhaupt keinen \n\nrechtlich geregelten Anspruch auf L\u00e4rmminderung an der \n\nStra\u00dfe, an der Sie wohnen, oder an der Schiene, die durch \n\nihre Stadt f\u00fchrt. Wer weniger L\u00e4rm will, muss sich Hilfe \n\nerbetteln. Es gibt keinen Rechtsanspruch. Mittel zur \n\nL\u00e4rmsanierung sind freiwillige Leistungen. L\u00e4rmgeplagte \n\nAnwohner sind ausschlie\u00dflich auf den guten Willen der \n\nRegierung angewiesen, und dieser Wille ist weder bei der \n\nderzeitigen Bundesregierung erkennbar noch \u2013 wir wer-\n\nden es sehen \u2013 bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Ich \n\nbin auf ihre Aussagen gespannt. \n\nWas wir brauchen, ist eine aktive L\u00e4rmschutzpolitik. Wir \n\nfordern, dass f\u00fcr die L\u00e4rmsanierung verbindliche Werte \n\nfestgeschrieben werden. F\u00fcr die Betroffenen muss ein \n\nRechtsanspruch her. Wir wollen, dass der L\u00e4rm dort \n\nbek\u00e4mpft wird, wo er entsteht, n\u00e4mlich an den Fahrzeu-\n\ngen selbst. Damit k\u00f6nnte man f\u00fcr die Betroffenen in \n\nCoswig, Radebeul, in all den unterschiedlichen Regionen, \n\ndie von dem Thema betroffen sind, den L\u00e4rm massiv \n\nmindern. Bitte lassen Sie uns hier gemeinsam ein sehr \n\nstarkes Signal aus Sachsen im Interesse der l\u00e4rmgeplagten \n\nMenschen senden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE, und Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSpringer f\u00fcr die CDU-Fraktion als n\u00e4chste Rednerin. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Dulig, Sie \n\nhaben sich hier auf eine L\u00e4rmmessung bezogen. Sie \n\nwissen aber schon, dass die L\u00e4rmmessung von anderen \n\nKollegen dieses Hohen Hauses in Szene gesetzt und \n\nveranlasst worden ist, aber nicht von Ihnen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Habe ich das gesagt? \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Oh, hallo!) \n\nIch muss dazusagen: Sie m\u00fcssten eigentlich wissen, das \n\nL\u00e4rmmessungen im Prinzip in der Gesetzgebung keine \n\nRolle spielen. \n\n(Martin Dulig, SPD:  \n\nWas wollen Sie mir jetzt sagen?) \n\nDas ist bei allen Verkehrstr\u00e4gern so. Fangen wir mal mit \n\ndem Thema ganz sachlich und n\u00fcchtern an: Zun\u00e4chst ist \n\nrichtig, dass L\u00e4rmschutz an Bahnstrecken und Schienen-\n\nfahrzeugen verbessert werden muss, dass es eine gute \n\nSache und ein wichtiges Ziel ist. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Nein, ich lasse keine Zwischenfrage zu. Sie k\u00f6nnen \n\ndann Ihre Redezeit nutzen. \u2013 Genau aus diesem Grund, \n\nHerr Dulig, nimmt die Koalition diese Forderung sehr \n\nernst und weist in geeigneter Form schon seit Jahren auf \n\nerforderliche L\u00e4rmsanierungen unterschiedlichster Ver-\n\nkehrstr\u00e4ger hin. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Es passiert aber nichts!) \n\nDie Eigent\u00fcmer der Schienenwege, die DB Netz AG und \n\nder Bund, einfach hier aufzufordern, bez\u00fcglich L\u00e4rmsa-\n\nnierung mehr zu tun als bisher, das kann man sicher \n\nmachen. Sinnvoll ist aber, zun\u00e4chst zu betrachten, was \n\nwird und was wurde von den Eigent\u00fcmern im Sinne der \n\nEU-Umgebungsrichtlinie bereits eingeleitet und umge-\n\nsetzt. So wurde bereits 2005 das Bundesimmissionsgesetz \n\nge\u00e4ndert. Seit 2005 wird an der Erarbeitung von L\u00e4rmkar-\n\nten und L\u00e4rmaktionspl\u00e4nen gearbeitet. Diese L\u00e4rmakti-\n\nonspl\u00e4ne m\u00fcssen der EU-Kommission alle f\u00fcnf Jahre zur \n\nPr\u00fcfung und gegebenenfalls aktualisiert zur Pr\u00fcfung \n\nvorgelegt werden und dienen als Grundlage f\u00fcr die \n\nFeststellung der Priorit\u00e4t von Sanierungsma\u00dfnahmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7181 \n\nDamit verbunden ist auch, dass die Berechnung des \n\nUmgebungsl\u00e4rms von Schienenwegen nicht mehr nach \n\nder Schall 03 erfolgt, sondern nach der vorl\u00e4ufigen \n\nBerechnungsvorschrift des Umgebungsl\u00e4rms an Schie-\n\nnenwegen. Abweichend von der EU-Umgebungsrichtlinie \n\nwerden danach nicht nur zwei, sondern drei L\u00e4rmindizes \n\nnach Tageszeit berechnet und mit unterschiedlichen \n\nGewichtungsfaktoren versehen. Das hei\u00dft, diese Berech-\n\nnungen werden deutlich versch\u00e4rft. \n\nMit Einf\u00fchrung dieser Berechnungsmethode findet der \n\nSchienenbonus seit Mai 2006 keine Anwendung mehr. \n\nDie endg\u00fcltige gesetzliche Regelung wird gegenw\u00e4rtig \n\nmit einem Gesetzentwurf von CDU/CSU und der FDP im \n\nBund, Drucksache 17/1077, bearbeitet. \n\nF\u00fcr weitere Ma\u00dfnahmen, die vonseiten der DB AG und \n\nvom Bund bereits umgesetzt werden, nenne ich hier nur \n\nBeispiele. So gelten seit 2007 f\u00fcr alle neuen Schienen-\n\nfahrzeuge einheitliche Grenzwerte f\u00fcr Ger\u00e4uschemissio-\n\nnen. Diese Grenzwerte k\u00f6nnen nur mit neuen Technolo-\n\ngien und Verbundwerkstoffen erreicht werden. Dazu gibt \n\nes umfangreiche Forschungsvorhaben. Ein Beispiel eines \n\nsolchen Forschungsvorhabens ist \u201eLeiser Zug auf realem \n\nGleis\u201c. Mit diesem und anderen Forschungsvorhaben \n\nverfolgt die Bahn die Reduzierung des L\u00e4rms an der \n\nQuelle, also die Senkung der L\u00e4rmemission. Damit \n\nunterscheidet sich die Strategie der Bahn von der EU-\n\nUmgebungsl\u00e4rmrichtlinie, die die L\u00e4rmbelastung der \n\nUmgebung, also die Immissionsseite bei den Anwohnern, \n\ndarstellt und berechnet. \n\nVolkswirtschaftlich ist die L\u00e4rmvermeidung weit effekti-\n\nver als der L\u00e4rmschutz allein. Die Forschungsprojekte f\u00fcr \n\nEmissionsvermeidungen sind allerdings sehr kosten- und \n\nzeitintensiv. Die Umsetzung kann demzufolge nur \n\nschrittweise erfolgen. Aus diesem Grund gibt es f\u00fcr \n\nSofortma\u00dfnahmen seit 2007 das freiwillige L\u00e4rmsanie-\n\nrungsprogramm. Damit stellt der Bund j\u00e4hrlich 100 Mil-\n\nlionen Euro bereit. Bisher konnten rund 900 Streckenki-\n\nlometer und Ortsdurchfahrten saniert und 320 Kilometer \n\nSchallschutzw\u00e4nde gebaut werden. Passivma\u00dfnahmen \n\nwie Schallschutzfenster werden auch aus diesem Pro-\n\ngramm bezahlt. \n\nIn Sachsen werden und wurden auch Ma\u00dfnahmen aus \n\ndiesem Programm und dem Konjunkturprogramm II zum \n\nImmissionsschutz umgesetzt. Dazu sind als Beispiele das \n\nElbtal und die Bahnstrecke zwischen Kottewitz und \n\nWeinb\u00f6hla zu nennen. Sie ist in diesem Programm jetzt \n\nenthalten. \n\nRichtig ist auch, dass der Bedarf an Schallschutzsanierung \n\nweitaus gr\u00f6\u00dfer ist, als gegenw\u00e4rtig realisiert werden kann. \n\nAuf Basis der eingangs benannten L\u00e4rmaktionspl\u00e4ne wird \n\neine Priorisierung der zu sanierenden Strecken unter \n\nEinbeziehung der Kommunen vorgenommen. \n\nNoch ein Wort zum Thema Sanierungsgrenzwerte.  \n\nIhre Forderungen liegen im Durchschnitt f\u00fcr Grenzwerte \n\nder 16. Bundesimmissionsschutzverordnung f\u00fcr Neubau-\n\nstrecken. Die jetzigen Sanierungsziele liegen bei \n\n70 Dezibel (A) bzw. nachts bei 60 Dezibel (A). \n\nDamit sind die g\u00fcltigen Grenzwerte identisch mit den \n\nGrenzwerten der allgemeinen L\u00e4rmsanierung. Wir m\u00fcssen \n\nden Fokus darauf richten, dass es nur um L\u00e4rmsanierung \n\ngeht, nicht um Neubau. \n\nSo w\u00fcnschenswert Ihre Forderungen nach Senkung der \n\nSanierungsgrenzwerte auch scheinen, so realit\u00e4tsfern sind \n\nsie, denn die Umsetzung der L\u00e4rmsanierung \u00fcber die \n\naktuellen Grenzwerte hinaus ist technisch so anspruchs-\n\nvoll, dass mit einer explosionsartigen Kostenmehrung \n\nzugunsten von Einzelma\u00dfnahmen gerechnet werden muss. \n\nEine ausgewogene L\u00e4rmsanierung an den zu sanierenden \n\nStrecken w\u00e4re damit wesentlich sinnvoller und auch \n\nwesentlich besser und w\u00fcrde f\u00fcr mehr B\u00fcrger eine Er-\n\nleichterung schaffen. \n\nUnser aller Ziel muss es doch sein, die Akzeptanz des \n\nSchienenverkehrs in Summe zu erh\u00f6hen, denn kein \n\nanderes Verkehrsmittel eignet sich so gut, G\u00fcter und \n\nMenschen \u00fcber lange Strecken zu transportieren wie \n\nschienengebundene Verkehre. Damit sind Schienenwege \n\nauch in der Zukunft eine gute Grundlage f\u00fcr Mobilit\u00e4t bei \n\nst\u00e4rker wachsendem Verkehrsaufkommen. \n\nIn Anbetracht der langfristig weiter steigenden Verkehrs-\n\naufkommen ist es erforderlich, dass der Bund im Dezem-\n\nber 2012 ein l\u00e4rmabh\u00e4ngiges Trassenpreissystem be-\n\nschlossen hat. Das begr\u00fc\u00dfen wir sehr. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \n\nSPD beinhaltet Forderungen, die bereits umgesetzt sind \n\noder sich als wirklichkeitsfremd erweisen. Aus diesem \n\nGrund lehnen wir den Antrag ab. Einen solchen in der \n\nForm eher nachl\u00e4ssig formulierten Antrag hat das System \n\nRad-Schiene nicht verdient. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Frau Kollegin Springer. F\u00fcr DIE LINKE spricht \n\njetzt Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau \n\nSpringer, herzlichen Dank, dass Sie gesprochen haben. Da \n\nbekommt man doch wieder die n\u00f6tige Betriebstemperatur \n\nf\u00fcr den eigenen Beitrag. Offen gestanden, es ist auch \n\nwieder dunkel geworden, wenn wir hier in diesem Hohen \n\nHause \u00fcber das Thema s\u00e4chsische Verkehrspolitik bera-\n\nten, \u00fcber die Folgen oder \u00fcber die Unterlassungen. Lassen \n\nwir uns also darauf ein, eine Facette zum vorliegenden \n\nAntrag auszuleuchten. \n\nIn gewisser Weise schlie\u00dft sich auch der Kreis der heute \n\nVormittag mit der Fachregierungserkl\u00e4rung des Staatsmi-\n\nnisters Kupfer begonnenen Debatte um das Prinzip der \n\nNachhaltigkeit; denn Eisenbahnverkehr, ja, Frau Springer, \n\nist dringend durch uns gewollt und eigentlich auch noch \n\nin viel st\u00e4rkerem Ma\u00dfe gewollt, muss aber selbstverst\u00e4nd-\n\nlich die gesundheitlichen Belange der Anwohner ber\u00fcck-\n\nsichtigen. Das hei\u00dft, dass die Verhinderung von L\u00e4rmbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7182 \n\nlastung durch den Eisenbahnverkehr eben ein Teil konkre-\n\nter Nachhaltigkeitspolitik ist. \n\nDabei handelt es sich, anders als bei der Nachhaltigkeits-\n\nstrategie der Staatsregierung \u2013 das ist heute ausgef\u00fchrt \n\nworden \u2013, in Fragen des L\u00e4rmschutzes, der L\u00e4rmsanie-\n\nrung und der L\u00e4rmvermeidung um eine konkrete Situati-\n\non, die \u2013 Kollege Dulig hat es gesagt \u2013 krank macht, also \n\nnicht die L\u00e4rmvermeidung, sondern die L\u00e4rmbelastung, \n\nund zu einer schweren und nicht hinzunehmenden Belas-\n\ntung f\u00fcr jeden Leidtragenden geworden ist. \n\nDiese Belastung hat mittlerweile \u2013 auch darauf hat Kolle-\n\nge Dulig hingewiesen \u2013 eine hohe Mobilisierungswirkung \n\ngezeigt. Demonstrationen und Kundgebungen fanden in \n\nSelbstorganisationen der Betroffenen statt, und zugleich \n\nkonnten wir ein Stelldichein der Politik verzeichnen. Wer \n\nwar nicht alles in Weinb\u00f6hla und anderenorts und ver-\n\nsprach, sich zu k\u00fcmmern? Liebe Kollegin Springer, ja, \n\nauch wenn die Messung durch andere initiiert wurde, \n\ndarauf hinzuweisen, welche Ergebnisse sie hatte, sollte es \n\nwohl legitim sein, egal, aus welcher Fraktion wir kom-\n\nmen. \n\nLandtagspr\u00e4sident Matthias R\u00f6\u00dfler war anwesend, der \n\nParlamentarische Staatssekret\u00e4r Jan M\u00fccke, Bundesminis-\n\nter Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister a. D. Geert Ma-\n\nckenroth, aber auch Kolleginnen und Kollegen der Oppo-\n\nsitionsparteien \u2013 ein hochrangiger Reigen der Verantwor-\n\ntungstr\u00e4ger, die sich um die Sorgen k\u00fcmmern wollten und \n\nAbhilfe versprachen. Staatssekret\u00e4r M\u00fccke hat \u2013 um es \n\neinmal ganz bildlich zu machen \u2013 seine L\u00e4rmschutzwand \n\nnicht abgeliefert, auch Minister de Maizi\u00e8re nicht. Die \n\nVerantwortungstr\u00e4ger z\u00fcckten mehr oder weniger die \n\nsch\u00e4rfste Waffe des Parlamentariers, die Kleine Anfrage. \n\nDass es ein bew\u00e4hrtes Mittel der Opposition ist, darf als \n\nbekannt vorausgesetzt werden. Aber was dann in den \n\nAntworten durch ein und denselben Minister, den Herrn \n\nMorlok, zu lesen war, was da kundgetan wurde, spiegelt \n\ndie Widerspr\u00fcchlichkeit s\u00e4chsisch-liberaler Verkehrspoli-\n\ntik und Regierungskultur wider. \n\nW\u00e4hrend die Antwort an den Oppositionspolitiker Pecher \n\nmit einem Verweis auf die Verfassung eingeleitet wird, \n\ndamit er auch gleich erf\u00e4hrt, wie zu antworten man gerade \n\nbereit sein wird, erh\u00e4lt CDU-Politiker Mackenroth aus-\n\nf\u00fchrlich unter gesonderter Bitte um Zuarbeit an den \n\nBahnkonzern Antwort, obwohl alles nicht in die Zust\u00e4n-\n\ndigkeit des Ministers f\u00e4llt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nInhaltlich wird es auch interessant. In der Antwort an \n\nKollegen Mackenroth steht Folgendes: \u201eObgleich die \n\nStaatsregierung auf konkrete Einzelf\u00e4lle keine M\u00f6glich-\n\nkeiten der Einflussnahme hat, steht sie allen zweckm\u00e4\u00dfi-\n\ngen und wirtschaftlich vertretbaren Bem\u00fchungen zur \n\ngenerellen Reduzierung von Schienenverkehrsl\u00e4rm \n\naufgeschlossen gegen\u00fcber. Dies gilt sowohl f\u00fcr strecken-\n\ninfrastrukturelle und fahrzeugseitige Ma\u00dfnahmen als auch \n\nf\u00fcr die vorgesehene Einf\u00fchrung einer l\u00e4rmabh\u00e4ngigen \n\nDifferenzierung des Trassenpreissystems, das insbesonde-\n\nre die Umr\u00fcstung bzw. Au\u00dferdienststellung l\u00e4rmintensiver \n\nG\u00fcterwagen beschleunigen soll. In diesem Zusammen-\n\nhang sei erneut auf den auch vom Freistaat Sachsen \n\ngetragenen Beschluss des Bundesrates vom \n\n15. April 2011 verwiesen.\u201c Und praktisch? \n\nDa, wo Sie etwas h\u00e4tten tun k\u00f6nnen, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen der Koalitionsfraktionen, haben Sie abge-\n\nlehnt. Bei den Haushaltsverhandlungen zum Doppelhaus-\n\nhalt 2013/2014 wurden die sinnvollen Vorschl\u00e4ge, Geld \n\nf\u00fcr L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen an Bahnstrecken einzustellen \n\n\u2013 viele von denen, liebe Kollegin Springer, k\u00f6nnen nicht \n\ndie n\u00e4chsten zehn Jahre warten, bis eventuell bei ihnen \n\ndie L\u00e4rmimmissionen so sind, dass sie nicht mehr krank \n\nwerden oder gesunden k\u00f6nnen \u2013, da haben Sie gekniffen, \n\nund unter dem Hinweis, das sei ja alles Aufgabe der Bahn \n\noder des Bundes, die Antr\u00e4ge abgeb\u00fcgelt. Andererseits \n\nfinanziert der Freistaat mit 10 Millionen Euro eine Vor-\n\nstudie zur Realisierung der Bahnstrecke Leipzig \u2013 Chem-\n\nnitz ohne jegliche verbindliche Folge. Das ist Messen mit \n\nzweierlei Ma\u00df, liebe Kolleginnen und Kollegen, vor allem \n\naber ein Votum wider Landesma\u00dfnahmen gegen den \n\nBahnl\u00e4rm. \n\nDiese Staatsregierung hat offenbar f\u00fcr die Belange der \n\nBetroffenen nicht wirklich etwas \u00fcbrig. Das alles h\u00e4tte \n\nzentraler Gespr\u00e4chsstoff auch beim Bahngipfel in Chem-\n\nnitz sein m\u00fcssen mit entsprechenden Folgen, Zusagen und \n\npraktischen Konsequenzen. Da haben Sie zwar \u00fcber den \n\ngenannten Elektrifizierungswunsch gesprochen. Was aber \n\nhaben Sie dar\u00fcber hinaus in Sachen Bahnl\u00e4rm tats\u00e4chlich \n\nAbrechenbares mitgebracht? \n\nWie wollen die s\u00e4chsischen Protagonisten der Bundeskoa-\n\nlition\u00e4re denn die schwarz-gelbe Bundesvereinbarung \n\nvom 20. Oktober 2009, Koalitionsvertrag genannt, umset-\n\nzen, in der all das noch freiwillige Aufgabe des Bundes \n\nist? Wie? Zudem will ich unter Verweis auf das Grundge-\n\nsetz darauf aufmerksam machen \u2013 das ist eine Sichtweise, \n\ndie sicherlich auch gerichtlich durchaus interessant w\u00e4re  \n\n\u2013, dass Verhinderung von Bahnl\u00e4rm die erforderliche \n\nL\u00e4rmsanierung aus dem Verst\u00e4ndnis des Schutzes von \n\nLeben und k\u00f6rperlicher Unversehrtheit Artikel 2.2 wohl \n\nnicht nur freiwillige Aufgabe, sondern vielmehr Ver-\n\npflichtung aller staatlichen Gewalt sein kann und muss, \n\nund das eben auch bei Schwellenwerten, liebe Kollegin \n\nSpringer. \n\nWir werden uns, weil er erwartungsgem\u00e4\u00df wohl heute \n\ndurch Schwarz-Gelb abgelehnt wird, diesen Antrag auf \n\nWiedervorlage legen und nach der Bundestagswahl \n\nwieder aufrufen, um dann zu pr\u00fcfen, wie dann agiert wird. \n\nIch hoffe \u2013 das sei, liebe Kolleginnen und Kollegen, zu \n\nsp\u00e4ter Stunde doch gestattet \u2013, dass dann die W\u00e4hlerinnen \n\nund W\u00e4hler mittels ihres eigenen M\u00fcckent\u00f6tolins in \n\nGestalt des Kreuzes auf dem Wahlschein dem Bund \n\nandere Gestaltungsmehrheiten geschaffen und zugleich \n\nder heutigen Lesart s\u00e4chsisch liberaler Verkehrspolitik \n\nund Gesundheitsschutzpolitik ein deutliches Stoppzeichen \n\nentgegengesetzt haben werden. Wir stimmen diesem \n\nAntrag ohne Wenn und Aber zu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7183 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Stange f\u00fcr \n\nDIE LINKE. F\u00fcr die FDP spricht jetzt Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Wirtschaft brummt und \n\ndie internationale Arbeitsteilung nimmt zu, und das \n\nbedeutet, dass auch mehr G\u00fcter transportiert werden \n\nm\u00fcssen. Wenn wir ehrlich sind, wird das G\u00fcterverkehrs-\n\naufkommen in Sachsen in Zukunft noch weiter zulegen. \n\nDas ist in Teilen eine gute Nachricht f\u00fcr den Arbeits-\n\nmarkt, aber es ist eine Herausforderung f\u00fcr unsere Stra\u00dfen \n\nund Schienen. \n\nIch habe volles Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Anlieger an stark \n\nfrequentierten Bahntrassen, die bereits heute \u00fcber die \n\nL\u00e4rmbelastung der Z\u00fcge und insbesondere der G\u00fcterz\u00fcge \n\nklagen. Es ist eine Aufgabe der Politik, die Anliegen der \n\nAnwohner ernst zu nehmen. Daran besteht \u00fcberhaupt kein \n\nZweifel. \n\nZweifel habe ich dagegen daran, ob der SPD-Antrag \n\ntats\u00e4chlich hilft, den Betroffenen Linderung zu verschaf-\n\nfen; denn die geforderten Ma\u00dfnahmen laufen zum \u00fcber-\n\nwiegenden Teil bereits, andere befinden sich in der \n\nUmsetzung. \n\nIch will nur einige erw\u00e4hnen: Der Bund gibt j\u00e4hrlich um \n\ndie 100 Millionen Euro f\u00fcr Schallschutzma\u00dfnahmen an \n\nBestandsstrecken aus. Die Abschaffung des Schienenbo-\n\nnus \u2013 Frau Springer hat es bereits erw\u00e4hnt \u2013 ist auf den \n\nWeg gebracht. Am 25. September des letzten Jahres haben \n\nCDU/CSU und FDP eine entsprechende \u00c4nderung des \n\nBundesimmissionsschutzgesetzes eingebracht. Es ist jetzt \n\naktuell; am Freitag ber\u00e4t der Bundesrat dar\u00fcber. Ich hoffe \n\nsehr, dass die SPD diese \u00c4nderung nicht \u2013 wie bei vielen \n\nanderen Gesetzen \u2013 blockiert, meine Damen und Herren. \n\nBereits jetzt stellt der Bund knapp 80 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung, um neue Technologien f\u00fcr den L\u00e4rm- und \n\nErsch\u00fctterungsschutz zu erproben. Dazu z\u00e4hlen l\u00e4rmarme \n\nSchienenprofile und die sogenannten Isolierst\u00f6\u00dfe. Ziel ist \n\nes, die L\u00e4rmentwicklung direkt an den Gleisen zu redu-\n\nzieren. \n\nIm Leitbild des neuen Landesverkehrsplanes des Freistaa-\n\ntes Sachsen ist die Minderung der Verkehrsl\u00e4rmbelastung \n\nexplizit festgeschrieben. Ein l\u00e4rmabh\u00e4ngiges Trassenbe-\n\nreichssystem im G\u00fcterverkehr wurde im letzten Dezember \n\nbeschlossen; und, meine Damen und Herren, insbesondere \n\nf\u00fcr das Obere Elbtal ist es eine wichtige Nachricht: Wir \n\nsetzen uns nachdr\u00fccklich gemeinsam als Koalition daf\u00fcr \n\nein, dass es zu einem Neubau der Strecke Dresden \u2013 Prag \n\nkommt mit der Untertunnelung von Teilen des Erzgebir-\n\nges. Das w\u00fcrde gerade das Obere Elbtal erheblich von \n\nSchienenl\u00e4rm entlasten. \n\n(Beifall des Abg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP,  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nDaraus wird ersichtlich, es ist ein ganzes B\u00fcndel an \n\nMa\u00dfnahmen zur Reduzierung des Schienenl\u00e4rms in \n\nAngriff genommen. Unser Ziel ist es tats\u00e4chlich, die \n\nL\u00e4rmminderung f\u00fcr die Anwohner zu erreichen. \n\nMan muss aber in der ganzen Diskussion auch ehrlich \n\nsein: All diese Ma\u00dfnahmen werden nicht \u00fcber Nacht \n\nsofort Linderung bringen. Wenn wir uns allein \u00fcberlegen, \n\nwie viele G\u00fcterwaggons europaweit im Einsatz sind \u2013 und \n\ndiese G\u00fcterwaggons fahren durch alle L\u00e4nder. Bis die alle \n\nauf Fl\u00fcsterbremsen umger\u00fcstet sind, wird es Jahre dauern. \n\nDas muss man leider so sagen. \n\nWir sind in Sachsen auch nicht auf einer Insel, dass wir \n\nentscheiden, welche Technik hier zugelassen wird und \n\nwelche Technik durch Sachsen rollt. Wir haben eine \n\ninternationale Arbeitsteilung, und das bedeutet grenz\u00fcber-\n\nschreitenden G\u00fcterverkehr. Wenn, wie von SPD und \n\nvonseiten der GR\u00dcNEN gefordert, deutlich mehr G\u00fcter-\n\nverkehr auf die Schiene verlagert wird, dann bedeutet das \n\nauch mehr L\u00e4rm. An dieser Stelle muss man so ehrlich \n\nsein. \n\nMeine Damen und Herren! Ein leistungsf\u00e4higer G\u00fcterver-\n\nkehr ist f\u00fcr das Funktionieren der Wirtschaft unverzicht-\n\nbar. Genauso haben die Anwohner einen Anspruch darauf, \n\nvor \u00fcberm\u00e4\u00dfigem L\u00e4rm gesch\u00fctzt zu werden. Wir m\u00fcssen \n\nbeides unter einen Hut bringen. Das ist Ziel dieser Regie-\n\nrungskoalition. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch eines anmerken; ich \n\nhatte ja vorhin einige Ma\u00dfnahmen aufgez\u00e4hlt, was alles \n\ngetan wird f\u00fcr den L\u00e4rmschutz. Ich glaube, wenn man das \n\nalles zusammen betrachtet, dann sieht man eines sehr, \n\nsehr deutlich: Die aktuelle CDU/CSU- und FDP-\n\nBundesregierung tut mehr, deutlich mehr f\u00fcr den L\u00e4rm-\n\nschutz, als es die fr\u00fchere rot-gr\u00fcne Bundesregierung \n\njemals getan hat. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Herbst sprach f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE ergreift jetzt \n\nFrau J\u00e4hnigen das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gerade weil wir aus \n\nKlimaschutzgr\u00fcnden, aber auch aus Gr\u00fcnden der Wirt-\n\nschaftlichkeit und steigender Benzinpreise mehr G\u00fcter-\n\nverkehr auf die Schiene bringen m\u00fcssen, glauben wir, \n\ndass wir uns dem L\u00e4rmproblem ernsthaft widmen m\u00fcssen \n\nund nicht die Betroffenen beruhigen und vertr\u00f6sten \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass die SPD mit ihrem Antrag heute \n\ndieses Thema ins Plenum bringt. Denn wir fanden es \n\npeinlich, aber auch bezeichnend, wie lange die Betroffe-\n\nnen in Weinb\u00f6hla und Coswig auf Unterst\u00fctzung durch \n\ndas Land warten mussten; dass sie erst demonstrieren \n\nmussten, bis \u00fcberhaupt L\u00e4rmmessung angesagt wurde. \n\nFrau Springer, L\u00e4rmmessung/L\u00e4rmkartierung ist eine \n\nstaatliche Aufgabe. Es ist schlimm, wenn B\u00fcrger und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7184 \n\nAbgeordnete selbst messen m\u00fcssen und dar\u00fcber erst \n\neinmal aufgekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. \n\nWir finden es auch inakzeptabel, dass L\u00e4rmbetroffenen im \n\nOberen Elbtal gesagt wird: Wenn die Neubautrasse \n\nkommt, wird alles besser; denn erstens wissen wir nicht, \n\nwann sie kommt \u2013 fr\u00fchestens in Generationen \u2013; zweitens \n\nwissen wir nicht, ob der Tunnel durch das Erzgebirge f\u00fcr \n\nden G\u00fcterverkehr geeignet ist. Wir wissen eines: Sie wird \n\nkurz- und mittelfristig keine Milderung bringen. Also bitte \n\nkeine Beruhigungstabletten. Deshalb finden die Punkte 1 \n\nbis 3 auch unsere volle Unterst\u00fctzung. \n\nBei Punkt 4 ist es etwas schwieriger, das m\u00f6chte ich gern \n\netwas differenzierter darstellen. Sicher ist die Abschaf-\n\nfung des veralteten L\u00e4rmprivilegs Schienenbonus eine \n\nMa\u00dfnahme f\u00fcr den L\u00e4rmschutz. Allerdings muss man sich \n\ngenauer anschauen, was diesbez\u00fcglich zurzeit l\u00e4uft. Das, \n\nwas auf Bundesebene l\u00e4uft, ist ausgesprochen unzu-\n\nreichend. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich gestatte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Kollegin, es ist ja \n\nsowohl von Frau Springer als auch von Herrn Herbst \n\nsignalisiert worden: Alles in Butter, der Bund hat reagiert, \n\nes wurde noch nie so viel getan, wir brauchen eigentlich \n\nnichts zu tun. Jetzt ist der Schienenbonus als Beispiel \n\ngenannt worden. Wie bewerten Sie denn die Politik auf \n\nBundesebene und vor allem deren Wirkung? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die Koalitionsfraktionen haben \n\nsich f\u00fcr die Abschaffung des Schienenbonus eingesetzt \u2013 \n\n2012. Allerdings ist der Gesetzentwurf, auf den sich Frau \n\nSpringer bezogen hat, eine echte Mogelpackung; denn er \n\nsieht vor, dass erst mit dem n\u00e4chsten Bundesverkehrs-\n\nwegeplan und mit dem n\u00e4chsten Schienenausbaugesetz \n\nder Bonus abgeschafft wird, und das tritt fr\u00fchestens 2017 \n\nund sp\u00e4testens 2020 in Kraft, und zwar nur f\u00fcr neue \n\nProjekte. Alle Altprojekte \u2013 unsere Trassen hier, insbe-\n\nsondere Coswig \u2013 Weinb\u00f6hla, eben erst saniert \u2013 sind \n\ndavon nicht betroffen und d\u00fcrfen nach altem Recht gebaut \n\nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAu\u00dferdem ist es so, dass auch die Trassenpreise nicht \n\ngreifen werden, denn die Erh\u00f6hung, die jetzt l\u00e4rmabh\u00e4n-\n\ngig geplant ist, ist viel zu niedrig: 2 bis 3 % Erh\u00f6hung, \n\neine viel zu geringe Spreizung, und die DB Netz plant die \n\nErh\u00f6hung erst 2021/2022, also in neun Jahren. \n\nEine Alternative w\u00e4re aus Sicht auf Bundesebene, was \n\njetzt die rot-gr\u00fcne Regierung von Bremen im Bundesrat \n\nbeantragt; es wird \u00fcbermorgen verhandelt. Sie haben \n\nvorgeschlagen, den L\u00e4rmbonus ab 01.01.2015 abzuschaf-\n\nfen \u2013 das ist dann deutlich mehr in die gleiche Richtung. \n\nAber was die Bundestagsfraktion jetzt vorgeschlagen hat, \n\nist eine Mogelpackung, und das bedeutet f\u00fcr die Betroffe-\n\nnen hier in Sachsen: Kurzfristig \u00e4ndert sich gar nichts; sie \n\nwerden weiter demonstrieren m\u00fcssen. Die Bundesmittel \n\nsind ja auch noch gek\u00fcrzt worden. Also statt der geplanten \n\n300 Millionen Euro gibt es bis 2017 nur 152 Millio-\n\nnen Euro. Sie sehen also \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, diesmal von Herrn Kollegen \n\nHerbst? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aber gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Wenn die Frage des L\u00e4rmbonus \n\nschon seit so vielen Jahren bekannt und so dringend ist, \n\ndann m\u00f6chte ich Sie einmal fragen, warum die rot-gr\u00fcne \n\nBundesregierung damals nicht die Initiative ergriffen und \n\ndas Gesetz ge\u00e4ndert hat. Dann w\u00e4re es vielleicht jetzt \n\nschon in Kraft. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Richtig. Wir m\u00fcssen alle daran \n\narbeiten. Aber jetzt geht es um Ihre Regierung und ich \n\nwill keine Altreflexion von vergangenen Regierungen \n\nmachen, sondern es geht um die Frage, was jetzt ge-\n\nschieht und wof\u00fcr sich Sachsen einsetzen muss. Genau \n\ndazu habe ich gesprochen. \n\nIch habe hier immer ausgedr\u00fcckt, dass wir als GR\u00dcNE \n\nbahnpolitisch nicht alles durchsetzen konnten, was wir \n\ndurchsetzen wollten, und dazu stehe ich auch, und da \n\nverpasse ich den B\u00fcrgern keine Beruhigungstabletten. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Und die SPD?) \n\n\u2013 Die SPD m\u00f6ge f\u00fcr sich sprechen; wir sind die GR\u00dc-\n\nNEN. \n\nKurzfristig haben die von L\u00e4rm Betroffenen nichts zu \n\nerwarten. Das ist ein Grund, warum wir meinen, dass die \n\nStaatsregierung und der Landtag entsprechend Druck \n\nmachen m\u00fcssen. \n\nBezogen auf das Elbtal und Coswig-Weinb\u00f6hla haben wir \n\nvorgeschlagen, dass das Land 2 Millionen Euro aus \n\nStra\u00dfenbaumitteln f\u00fcr den L\u00e4rmschutz an Bahnstrecken \n\numwidmet. Das haben Sie von der Koalition abgelehnt \n\nund stattdessen auf die Verantwortung des Bundes ver-\n\nwiesen. Sie verweisen immer den einen auf den anderen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Kollegen Mackenroth? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Gern, Herr Kollege. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Kollegin, Sie sagen so \n\nvehement, dass kurzfristig etwas geschehen m\u00fcsse, und \n\nwecken bei den Menschen die Illusion, der Freistaat habe \n\ndie M\u00f6glichkeit, kurzfristig zu reagieren. Dann aber \n\nnennen Sie einen Betrag von 2 Millionen Euro. Wissen \n\nSie eigentlich, was diese L\u00e4rmschutzw\u00e4nde kosten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7185 \n\nWissen Sie, dass eine L\u00e4rmschutzwand mit einer L\u00e4nge \n\nvon 1,5 bis 2 Kilometern bis zu 200 Millionen Euro \n\nkosten kann? Wollen Sie das Geld wirklich dem s\u00e4chsi-\n\nschen Steuerzahler anlasten und die Deutsche Bahn aus \n\nihrer Verantwortung entlassen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nein, Herr Kollege, das will ich \n\nnicht. Genau deshalb meine ich, dass Sie die Bundesregie-\n\nrung zum Handeln treiben m\u00fcssen. Hier in Sachsen sind \n\nL\u00e4rmmessungen zu veranlassen. Auf Bundesebene ist \n\nrichtig Druck zu machen, weil wir es nicht allein finanzie-\n\nren k\u00f6nnen. Aber passiver L\u00e4rmschutz w\u00e4re mit \n\n2 Millionen Euro zu machen gewesen. Das w\u00e4re zus\u00e4tz-\n\nlich m\u00f6glich gewesen. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Mit  \n\n2 Millionen Euro? Das ist nicht zu fassen!) \n\nDann h\u00e4tte man immer noch beim Bund Druck machen \n\nk\u00f6nnen. Aber ich halte es f\u00fcr falsch, die Leute von Ponti-\n\nus zu Pilatus zu verweisen. \n\nNoch einmal: Das, was wir hier machen k\u00f6nnen, reicht \n\nnicht aus. Wir m\u00fcssen auf Bundesebene Druck machen, \n\naber wir m\u00fcssen auch das Unsrige tun, und das tun Sie \n\nnicht. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nAu\u00dfer wortreichen Versprechungen haben l\u00e4rmbelastete \n\nMenschen zurzeit leider kaum Verbesserungen zu erwar-\n\nten. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Deshalb werden wir dem \n\nparlamentarischen Signal zustimmen. Wir setzen uns aber \n\nweiterhin f\u00fcr die schnelle Abschaffung des Schienenbo-\n\nnusses \u2013 auch auf Altstrecken! \u2013 sowie f\u00fcr L\u00e4rmschutz-\n\nma\u00dfnahmen des Bundes, der Bahn und des Landes ein. \n\nWir werden auch dabei helfen, die Situation nicht sch\u00f6n-\n\nzureden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau J\u00e4hnigen; \n\nSie sprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr die NPD spricht \n\njetzt Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wenn es in diesem Haus in \n\nder Vergangenheit um L\u00e4rmschutz ging, waren meist der \n\nFlughafen Leipzig/Halle oder die Autobahnen gemeint. Es \n\nkann also wahrlich nicht verkehrt sein, sich dieser Prob-\n\nlematik im Zusammenhang mit der Bahn zu n\u00e4hern. \n\nEin Beispiel: Wer sich im idyllischen K\u00f6nigstein aufh\u00e4lt, \n\ndas sich nicht nur im oberen Elbtal, sondern auch an einer \n\nextrem vielbefahrenen Eisenbahnstrecke befindet, kann \n\nkaum sein eigenes Wort verstehen, wenn die G\u00fcterz\u00fcge \n\ndort hindurchdonnern. Kein Wunder also, wenn sich die \n\nB\u00fcrgerproteste gegen diese Zust\u00e4nde mehren. Aus diesem \n\nGrund wird meine Fraktion dem vorliegenden Antrag \n\nselbstverst\u00e4ndlich zustimmen. \n\nIch m\u00f6chte dennoch einiges zu bedenken geben. Der \n\nAntrag fordert die Deutsche Bahn auf, ihr L\u00e4rmsanie-\n\nrungsprogramm aufzustocken. Weiter sollen l\u00e4rmmin-\n\ndernde Ma\u00dfnahmen an Schienenfahrzeugen und Strecken \n\nsowie l\u00e4rmabh\u00e4ngige Trassenpreissysteme f\u00fcr den G\u00fcter-\n\nverkehr eine Besserung der Lage einleiten. \n\nHier muss ich die Frage stellen: Wer setzt diese Vorgaben \n\nf\u00fcr alle, also auch f\u00fcr die privaten Anbieter und die vielen \n\nausl\u00e4ndischen Nutzer unserer Bahnstrecken, wirklich \n\neffektiv durch? Ich denke dabei an einen Beitrag in der \n\nAnh\u00f6rung vom 8. November 2011 zu dem Thema: \u201eRan-\n\ngierbahnhof Dresden-Friedrichstadt muss erhalten blei-\n\nben!\u201c Der Sachverst\u00e4ndige Thilo Gro\u00df, Einzelbeauftragter \n\nund Technischer Angestellter der DB Schenker Rail \n\nDeutschland AG in Dresden, kritisierte u. a. den techni-\n\nschen Zustand vieler osteurop\u00e4ischer Eisenbahnwaggons. \n\nEr sprach von eingeschliffenen Radsatzwellen, Ladema\u00df-\n\n\u00fcberschreitungen, defekten Bremsventilen, Handbremsen, \n\ndie nicht locker gemacht worden sind, und von gebroche-\n\nnen Federn. W\u00f6rtlich: \u201eIch bin einmal probehalber mit \n\neinem solchen Zug mitgefahren, um mir das anzuschauen. \n\nObwohl wir nur mit 60 Kilometern pro Stunde gefahren \n\nsind, ist mir himmelangst geworden.\u201c \n\nUnd weiter: \u201eDass hier noch nicht mehr passiert ist, ist ein \n\ngro\u00dfes Gl\u00fcck.\u201c \n\nNoch einmal die Frage: Wer setzt gesetzliche Forderun-\n\ngen \u2013 nicht nur an den L\u00e4rmschutz \u2013 wirklich effektiv \n\ndurch? Erfahrungen mit laxen Grenzkontrollen lassen \n\nmich an einer wirklichen Verbesserung der L\u00e4rmsituation \n\nan den s\u00e4chsischen Bahnstrecken ernsthaft zweifeln. Ich \n\nwerde die Entwicklung weiter beobachten. \n\nDem vorliegenden Antrag werden wir, wie gesagt, gern \n\nzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Delle sprach f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nWir k\u00f6nnten eine weitere Rednerrunde er\u00f6ffnen. Jetzt \n\ngeht meine Frage an die Fraktionen: Gibt es in einer \n\nzweiten Runde noch Redebedarf? \u2013 Den kann ich nicht \n\nerkennen. \n\nDie Staatsregierung hat jetzt das Wort. Es spricht Herr \n\nStaatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Debatten in diesem Hohen Hause \n\nk\u00f6nnen manchmal sehr bildend sein; die gerade laufende \n\nDebatte ist ein Beispiel daf\u00fcr. \n\nWir erfahren in dieser Landtagsdebatte, wie rot-gr\u00fcne \n\nKoalitionen funktionieren \u2013 besser: wie sie nicht funktio-\n\nnieren. Deshalb sollten wir Ihnen von Rot-Gr\u00fcn weder auf \n\nBundes- noch auf Landesebene Verantwortung \u00fcbertra-\n\ngen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nSie nicht, aber die W\u00e4hler!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7186 \n\nUns liegt hier ein Antrag der SPD-Fraktion vor, genau \n\njener SPD-Fraktion, die auf der Bundesebene elf Jahre \n\nlang das Amt des Bundesverkehrsministers verantwortete. \n\nK\u00f6nnen Sie sich noch daran erinnern, wie der Verkehrs-\n\nminister hie\u00df, der 2009 aus dem Amt schied? Es war ein \n\ngewisser Wolfgang Tiefensee \u2013 aus Ihrem Landesverband, \n\nlieber Martin Dulig! \u2013, der diese Politik verantwortete. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nGanz offensichtlich wollte sich die SPD in der rot-gr\u00fcnen \n\nBundesregierung massiv gegen die b\u00f6sen Gr\u00fcnen durch-\n\nsetzen, um endlich L\u00e4rmminderung auf der Schiene zu \n\nerreichen; sie hat es aber nicht geschafft. Die Gr\u00fcnen \n\nwiederum \u2013 damals Koalitionspartner \u2013 wollten sich \n\ndemnach gegen den Willen der SPD in der Bundesregie-\n\nrung vehement f\u00fcr l\u00e4rmmindernde Ma\u00dfnahmen einsetzen, \n\nhaben es aber auch nicht geschafft. Angesichts von so viel \n\nrot-gr\u00fcnem Versagen auf der Bundesebene kann ich nur \n\nsagen: Diese Koalition darf in Deutschland nicht mehr \n\nregieren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nRot-Gr\u00fcn hat in dieser Frage auf der Bundesebene sieben \n\nJahre lang nichts hinbekommen. Es waren sieben Jahre \n\nrot-gr\u00fcnen Versagens auf diesem Gebiet. Und dann f\u00fchren \n\nSie hier solch eine Debatte! Ich freue mich auf den \n\nWahlkampf. Wir werden das den Menschen erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nGab es heute Freibier, oder was?  \n\nEines Ministers unw\u00fcrdig!) \n\n\u2013 Sehr geehrter Herr Kollege Brangs \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist ja Krawall! Das ist \n\nwie auf dem Karneval! \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nDas ist wie bei Dir! Keinen Deut besser!) \n\n\u2013 Sehr geehrter Herr Kollege Brangs, dass es Ihnen nicht \n\ngef\u00e4llt, wenn ich Ihnen Ihr Versagen auf der Bundesebene \n\nzu Recht vorhalte, kann ich gut und gern nachvollziehen. \n\nWenn Sie sich aber die j\u00fcngsten Landtagswahlen an-\n\nschauen, die in Deutschland stattfanden, werden auch Sie \n\nzur Kenntnis nehmen, dass die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \n\nsehr intelligent mit der Vergabe ihrer Stimme umgehen. \n\n(Lachen bei der SPD \u2013 Zurufe von der SPD:  \n\nSieht das die CDU genauso?) \n\nWeil sie das tun, sind wir, CDU und FDP im Freistaat \n\nSachsen, vollkommen beruhigt. Wir sind uns sicher, dass \n\nIhnen die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler Ihre Krokodilstr\u00e4nen, \n\ndie Sie heute im Zusammenhang mit der L\u00e4rmproblema-\n\ntik beim Schienenverkehr vergossen haben, nicht mehr \n\nabnehmen. Sie hatten es sieben Jahre in der Hand, etwas \n\nzu tun. Sie haben nichts getan. Sie haben versagt! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiejenigen, die das Thema angepackt haben, waren die \n\nvon Schwarz-Gelb. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Schwarz-Gelb \u2013 wo?) \n\nSchwarz-Gelb ist initiativ geworden hinsichtlich eines \n\nl\u00e4rmabh\u00e4ngigen Trassenpreissystems. Sie beklagen hier, \n\ndass es zu sp\u00e4t zustande gekommen ist. Okay, man h\u00e4tte \n\nes vielleicht fr\u00fcher bzw. schneller umsetzen k\u00f6nnen. Aber \n\nman muss der Wirtschaft die Chance geben, sich auf \n\ngewisse Gegebenheiten einzustellen. Wenn Sie aber vor \n\nsieben Jahren angepackt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir es jetzt \n\nschon! Das ist Ihr Versagen, und das werfe ich Ihnen vor. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Gleiche gilt auch f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Schienenbo-\n\nnusses. Man kann sich gern mehr w\u00fcnschen. Wir werden \n\ndar\u00fcber am Freitag im Bundesrat debattieren. Nach den \n\nErgebnissen der Ausschussabstimmungen ist zu erwarten, \n\ndass Rot-Gr\u00fcn im Bundesrat den Vermittlungsausschuss \n\nanrufen wird und wir gerade nicht zu der Abschaffung des \n\nSchienenbonusses kommen werden. Auch hier gilt: \n\nUnsere Position als CDU und FDP im Freistaat Sachsen \n\nist klar. Im Bundesrat werden wir dem Vorschlag der \n\nBundesregierung zustimmen. Sie lehnen ihn ab. Sie \n\nbrauchen uns nicht aufzufordern, uns auf Bundesebene \n\ndaf\u00fcr einzusetzen, dass der Schienenl\u00e4rm abnimmt. Wir \n\ntun das bereits. Sie sind es, die im Bundesrat eine entspre-\n\nchende Beschlussfassung am Freitag wahrscheinlich \n\nverhindern werden, sehr geehrte Damen und Herren von \n\nSPD und GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir wissen nat\u00fcrlich auch, dass wir bei baulichen Ma\u00df-\n\nnahmen an Grenzen sto\u00dfen, insbesondere ist das in \n\nSachsen im Elbtal der Fall. Wer schon einmal mit der \n\nBahn die Strecke von Dresden nach Prag gefahren ist, der \n\nwei\u00df, wie eng es im Elbtal ist und dass es hier kaum \n\nRaum f\u00fcr passive Schallschutzma\u00dfnahmen gibt. \n\nIch freue mich daher, dass der Landtag einstimmig be-\n\nschlossen hat, sich f\u00fcr einen neuen Schienenkorridor \n\nzwischen Dresden und Prag und einen entsprechenden \n\nTunnel durch das Erzgebirge einzusetzen. Ich bedauere \n\naber, dass die GR\u00dcNEN sich inzwischen von dieser \n\nEinstimmigkeit verabschiedet haben, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nie! Nie!) \n\nwie wir inzwischen durch die entsprechenden Stellung-\n\nnahmen \u00f6ffentlich von Frau J\u00e4hnigen lesen konnten. In \n\ndiesem Parlament ist in einer Priorit\u00e4tensetzung der \n\nSchienenausbauprojekte genau jene Verbindung von \n\nDresden nach Prag einstimmig beschlossen worden. Ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe das. Ich bedauere, dass die GR\u00dcNEN heute \n\ndavon nichts mehr wissen wollen. So viel zur Frage der \n\npolitischen Ehrlichkeit. Man kann nicht auf der einen \n\nSeite im Parlament etwas beschlie\u00dfen und auf der anderen \n\nSeite beim Bundestagswahlkampf in der \u00d6ffentlichkeit \n\netwas anderes behaupten. Das werden die W\u00e4hlerinnen \n\nund W\u00e4hler bei den anstehenden Wahlen zur Kenntnis \n\nnehmen und sachgerechte Entscheidungen treffen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Hauptproblem beim \n\nSchienenl\u00e4rm entsteht nicht durch den Personenverkehr, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7187 \n\nsondern eigentlich durch den Fahrzeugl\u00e4rm beim G\u00fcter-\n\nverkehr. Das Problem, als Freistaat Sachsen f\u00f6rdertech-\n\nnisch aktiv zu werden liegt darin, dass diese G\u00fcterwagen \n\nnicht, wie wenn wir eine Ausschreibung haben, meinet-\n\nwegen im Regionalverkehr auf einer bestimmten Regio-\n\nnalstrecke im Freistaat Sachsen eingesetzt werden, wo \n\nman sehr wohl als Freistaat Sachsen durch Bereitstellung \n\nvon F\u00f6rdermitteln entsprechende l\u00e4rmmindernde Fahr-\n\nzeuge f\u00f6rdern kann, weil sie im Freistaat Sachsen unter-\n\nwegs sind. Diese M\u00f6glichkeit ist im G\u00fcterbereich ver-\n\nwehrt, weil diese Wagen in ganz Europa unterwegs sind. \n\nIch denke, es ist \u00fcberhaupt nicht akzeptabel, dass wir als \n\nFreistaat Sachsen die Herstellung von G\u00fcterwagen f\u00f6r-\n\ndern, die irgendwo in Europa unterwegs sind und nur zu \n\neinem ganz geringen Bruchteil zur L\u00e4rmminderung im \n\nFreistaat Sachsen beitragen, wenn sie n\u00e4mlich gerade mal \n\nzuf\u00e4llig im Freistaat Sachsen fahren \u2013 ich denke, da sind \n\nwir uns einig \u2013, dass wir f\u00fcr diesen Zweck keine entspre-\n\nchenden F\u00f6rdermittel ausgeben sollten. \n\nDie Krux liegt tats\u00e4chlich in der entsprechenden Umr\u00fcs-\n\ntung der G\u00fcterfahrzeuge. Entsprechende technologische \n\nKonzepte gibt es sowohl im Bereich der Bremsen als auch \n\nim Bereich der Fahrgestelle. Gerade die DB Waggonbau \n\nin Niesky hat hier entsprechende Forschungsarbeit geleis-\n\ntet. Man verf\u00fcgt \u00fcber die entsprechende technologische \n\nKompetenz, aber diese Drehgestelle sind um ein erhebli-\n\nches teurer als die momentan hergestellten Drehgestelle. \n\nEs ist \u2013 und das muss man auch sagen \u2013 eine bundespoli-\n\ntische, wenn nicht sogar eine europapolitische Schwer-\n\npunktsetzung, ob man beim n\u00e4chsten Bundeshaushalt \n\noder in der n\u00e4chsten EU-Strukturfondsperiode Geld daf\u00fcr \n\nin die Hand nehmen m\u00f6chte, dass es europaweit zu einer \n\nentsprechenden Umr\u00fcstung kommt. Nur dies f\u00fchrt nach-\n\nhaltig zu einer Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nWir setzen uns daf\u00fcr ein. F\u00fcr die anderen Punkte, die Sie \n\nangesprochen haben, setzen wir uns auch ein. Sie haben \n\nsieben Jahre Zeit gehabt und haben es verpennt. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Morlok. \u2013 Jetzt sehe ich am \n\nMikrofon 3 Frau J\u00e4hnigen wegen einer Kurzintervention. \n\nBitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich m\u00f6chte gern etwas richtigstellen, was der \n\nMinister hier behauptet hat. Richtig ist, dass der Landtag \n\nbeschlossen hat, dass wir uns daf\u00fcr einsetzen, dass die \n\nNeubaustrecke Dresden \u2013 Prag in die TEN-Korridore \n\naufgenommen, die Planung in Angriff genommen und \n\nnach einer Finanzierung gesucht wird. Dem haben wir \n\ngern zugestimmt, weil wir meinen, dass man das langfris-\n\ntig betreiben muss. \n\nBis heute liegen dem Parlament weder ein Ansatz zur \n\nFinanzierung noch eine echte Machbarkeitsuntersuchung \n\nnoch Aussagen vor, die kl\u00e4ren lassen, ob die Untertunne-\n\nlung des Gebirges m\u00f6glich ist, ob dort G\u00fcterverkehr auf \n\neiner Hochgeschwindigkeitsstrecke wird fahren k\u00f6nnen \n\nund wenn ja, zu welchem Preis und wann das \u00fcberhaupt \n\nrealisiert werden k\u00f6nnte. Sie wollen zwar auf Basis der \n\nfehlenden Planung, dass wir den vordringlichen Bedarf \n\ndes Bundesverkehrswegeplanes noch vor dem Ausbau \n\nvorhandener Strecken wie Dresden \u2013 G\u00f6rlitz und Chem-\n\nnitz \u2013 Leipzig anmelden, aber Sie haben keinerlei konkre-\n\nte Planung. Aufgrund dieses Ansatzes den Betroffenen zu \n\nversprechen, dass hier kurz- oder mittelfristig eine Entlas-\n\ntung eintreten k\u00f6nnte, halten wir f\u00fcr hochgradig unseri\u00f6s. \n\nWir stehen zu unseren Beschl\u00fcssen, aber wir wollen keine \n\nfalschen Versprechungen machen wie Sie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau J\u00e4hnigen, ich habe \n\ndas als Kurzintervention eingeordnet, denn Sie haben von \n\neiner Richtigstellung gesprochen, und habe das so ver-\n\nstanden, dass Sie gegen das von Herrn Staatsminister \n\nGesagte interveniert haben. Er hat jetzt die M\u00f6glichkeit \n\neiner Reaktion. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Von dieser \n\nM\u00f6glichkeit m\u00f6chte ich gern Gebrauch machen. Wir \n\nhaben als Staatsregierung nie davon gesprochen, dass wir \n\nkurzfristig die entsprechende Verbindung zwischen \n\nDresden und Prag gebaut bekommen werden. Wir haben \n\nimmer darauf hingewiesen, dass auch auf der europ\u00e4i-\n\nschen Ebene grunds\u00e4tzliche Entscheidungen \u00fcber das \n\nKernnetz getroffen werden. Nur wenn man mit seinem \n\nProjekt in dem Kernnetz verankert ist, hat man Zugriff auf \n\ndie entsprechenden Finanzierungsm\u00f6glichkeiten der \n\nEurop\u00e4ischen Union. Voraussetzung, um in dieses Kern-\n\nnetz aufgenommen zu werden, ist die Aufnahme in den \n\nBundesverkehrswegeplan. Das, Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \n\nmacht es so wichtig, dass wir es schaffen, in diesen \n\nBundesverkehrswegeplan aufgenommen zu werden. \n\nDarum geht es uns. Daf\u00fcr werden wir weiterhin planeri-\n\nsche Vorarbeiten leisten und uns gemeinsam mit den \n\nKollegen aus Tschechien finanziell engagieren, damit wir \n\nweiter an die Konkretisierung dieser Ma\u00dfnahme heran-\n\nkommen. Aber das, was Sie hier gerade gesagt haben, ist, \n\nDresden \u2013 Prag ist Ihnen zu teuer, wir sollen uns auf \n\nandere Projekte konzentrieren, das macht jetzt alles \n\n\u00fcberhaupt keinen Sinn. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nWir wissen nicht, was es kostet!) \n\nWenn wir dies tun w\u00fcrden, was Sie gerade vorschlagen, \n\nalso uns nicht f\u00fcr das Projekt Dresden \u2013 Prag im Rahmen \n\ndes Bundesverkehrswegeplanes einsetzen, w\u00fcrden wir es \n\nnicht in das europ\u00e4ische Kernnetz schaffen und das EU-\n\nGeld nicht zur Verf\u00fcgung haben. Deswegen ist es wichtig, \n\njetzt die Voraussetzung daf\u00fcr zu schaffen, dass wir im \n\nKernnetz verankert sind \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Jaha!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7188 \n\nals ersten Schritt und anschlie\u00dfend die entsprechenden \n\nweiteren Fragen, die Sie zu Recht angesprochen haben, zu \n\nkl\u00e4ren. Das ist unser Ziel. Wir wollen den Menschen \n\nkeine Versprechungen machen. Es geht um eine strategi-\n\nsche Grundsatzentscheidung, ob der Verkehr an Sachsen \n\nvorbeigeht oder nicht. Wir wollen, dass er in Sachsen \n\nbleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nauf eine Kurzintervention. \n\nDas Schlusswort hat jetzt Kollege Dulig f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion der SPD. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Art und Weise der Ausei-\n\nnandersetzung macht mich w\u00fctend und \u00e4rgerlich, weil es \n\nIhnen, Herr Morlok, wichtiger ist, die Schuldfrage zu \n\nkl\u00e4ren. Wissen Sie, ich habe kein Problem damit, Kritik \n\nanzunehmen. Ich habe auch kein Problem damit, \u00fcber \n\nVers\u00e4umnisse, die da vielleicht in der damaligen rot-\n\ngr\u00fcnen Bundesregierung passiert sind, zu reden und \n\neinzugestehen, dass man aus Fehlern lernen muss. Nur \n\ndass Sie sich hier hinstellen und mit dem Finger auf \n\nandere zeigen, anstatt den Leuten zu sagen, wie Sie es \n\nmachen, ist keine richtige Antwort. Die ganze Auseinan-\n\ndersetzung vonseiten Schwarz-Gelb l\u00e4uft unter dem \n\nMotto \u201eViel L\u00e4rm um nichts\u201c. Sie tun so, als w\u00fcrde es \n\nkein Problem geben. Es ist alles in Butter, alles geregelt. \n\nDas zeigt Ihre Ignoranz vor den Problemen der Leute, die \n\nnun wirklich mit dem Bahnl\u00e4rm besch\u00e4ftigt sind und f\u00fcr \n\ndie das keine Bagatelle ist. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nReden Sie doch mit Ihrem Nachbarn Geert Mackenroth, \n\nsprechen Sie mit dem Landtagspr\u00e4sidenten Herrn R\u00f6\u00dfler. \n\nAls wir bei den Demonstranten waren, gab es auf einmal \n\neine gro\u00dfe Einheit, auch in den Instrumenten. Nur dann \n\nseien Sie hier ehrlich. Dann sagen Sie, Sie wollen den \n\nAntrag ablehnen, weil er von der SPD ist. Dann sagen Sie \n\ndas. Ich bin mir nicht sicher, ob die Menschen Ihre Argu-\n\nmente verstehen, wenn sie Ihre Rede nachlesen. Sie haben \n\neigentlich nur gesagt, dass alles in Ordnung ist und alles \n\ngetan wird. Das hat mit der Realit\u00e4t nichts zu tun. Sie \n\nm\u00fcssen Antworten geben auf die Herausforderungen, die \n\nvor der T\u00fcr liegen. Nehmen Sie doch einmal die K\u00e4seglo-\n\ncke \u00fcber dem Landtag weg! Sie haben wirklich das \n\nGef\u00fchl f\u00fcr die Probleme verloren. Das sind ganz handfes-\n\nte Probleme und die Leute wollen nicht, dass wir dar\u00fcber \n\nstreiten, wer schuld ist. \n\nDie wollen eine L\u00f6sung. Die meisten wissen doch, dass es \n\nkeine kurzfristigen L\u00f6sungen gibt. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie L\u00f6sungen, die Sie anbieten, sind im Jahr 2020. Sie \n\nm\u00fcssen umsteuern, damit die L\u00f6sungen schneller an den \n\nTag gelegt werden. Vor allem m\u00fcssen Sie verstehen, dass \n\ndas keine nationale Sache ist. Gerade Sachsen als Grenz-\n\nland muss das europ\u00e4isch diskutieren. Nennen Sie mir \n\ndoch einen Punkt, den Sie als \u00fcberfl\u00fcssig erachten. Ist es \n\n\u00fcberfl\u00fcssig, die Bahn aufzufordern, mehr zu investieren, \n\nsich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr mehr L\u00e4rmschutz einzu-\n\nsetzen. Finden Sie das \u00fcberfl\u00fcssig? Also ich bin gespannt. \n\nDa spreche ich ganz bewusst die Leute an, die mit auf den \n\nDemonstrationen waren, wie sie sich heute verhalten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDenn die Menschen wollen konkrete Antworten. Sie \n\nwollen keine Ablenkungsman\u00f6ver, wie Sie sie heute \n\nveranstaltet haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort zum Antrag der SPD-Fraktion, meine Damen und \n\nHerren. \n\nIch stelle nun die Drucksache 5/10271 zur Abstimmung \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Damit ist die Drucksache 5/10271 nicht beschlos-\n\nsen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAbschiebestopp von Roma, Ashkali und Balkan-\u00c4gyptern  \n\nin die Staaten der Balkanhalbinsel \n\nDrucksache 5/11064, Antrag der Fraktionen  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, DIE LINKE und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Au\u00dfer-\n\ndem hat der Ausl\u00e4nderbeauftragte, Herr Prof. Gillo, um \n\ndas Wort gebeten. Ich schlage Ihnen vor, dass dies nach \n\nder ersten Runde der Fraktionen eingeordnet wird.  \n\nDie Reihenfolge der ersten Runde ist wie folgt: GR\u00dcNE, \n\nDIE LINKE, SPD, CDU, FDP, NPD, dann der S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte und anschlie\u00dfend die Staatsregie-\n\nrung. \n\nMeine Damen und Herren, das Wort ergreift zun\u00e4chst f\u00fcr \n\ndie Fraktion der GR\u00dcNEN Frau Kollegin Herrmann. \n\nBitte, Frau Herrmann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7189 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden Antrag \n\nfordern die Fraktionen GR\u00dcNE, SPD und LINKE die \n\nStaatsregierung auf, umgehend die Abschiebung von \n\nMinderheiten in die Balkanl\u00e4nder einzustellen. Mit dem \n\nAntrag erkennen wir die katastrophalen, menschenunw\u00fcr-\n\ndigen Lebensbedingungen von Minderheitenangeh\u00f6rigen, \n\ninsbesondere der Roma, Ashkali und Balkan-\u00c4gypter, in \n\ndiesen Staaten und damit die Diskriminierung dieser \n\nMenschen in ihren Heimatl\u00e4ndern an. \n\nWir unterst\u00fctzen damit auch das Anliegen des s\u00e4chsischen \n\nNetzwerks \u201eAsyl, Migration und Flucht\u201c, dem wir f\u00fcr \n\nseine Initiative dankbar sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nUnsere Forderung dient der Wahrung der Menschenw\u00fcr-\n\nde, zu deren Schutz wir verpflichtet sind. Ebenso sehen es \n\n\u00fcbrigens die Regierungen von Schleswig-Holstein, \n\nTh\u00fcringen, Mecklenburg-Vorpommern, Bremen und \n\nRheinland-Pfalz, die ohne Not und ohne gro\u00dfes Gezeter \n\nganz selbstverst\u00e4ndlich einen Abschiebestopp \u00fcber die \n\nWintermonate ausgesprochen haben. \n\nDie Zunahme der Zahl der Fl\u00fcchtlinge als Asylmiss-\n\nbrauch zu diffamieren verkennt vor allem die Lage vor \n\nOrt. Angeh\u00f6rige der Roma, Ashkali und Balkan-\u00c4gypter \n\nsind Opfer massiver Diskriminierung, die dazu f\u00fchrt, dass \n\nsie ihre Existenz nicht eigenst\u00e4ndig bestreiten k\u00f6nnen. \n\nDamit sind ihre elementaren Lebenschancen faktisch \n\nverhindert. Zudem werden sie immer wieder zur Ziel-\n\nscheibe von Hass und rassistischer Gewalt, zum Teil auch \n\ndurch die Staatsorgane, die sie eigentlich sch\u00fctzen sollten. \n\nEin Gro\u00dfteil der Roma lebt in sogenannten informellen \n\nSiedlungen, von denen in Serbien 30 % \u00fcber keinen \n\nZugang zu Trinkwasser und 70 % \u00fcber keinen Anschluss \n\nan Abwasserentsorgungssysteme verf\u00fcgen. Die serbische \n\nRegierung geht selbst davon aus, dass 270 000 Roma dort \n\nin gesundheitsgef\u00e4hrdenden Verh\u00e4ltnissen leben. In \n\nMazedonien dr\u00fcckt sich die allumfassende Diskriminie-\n\nrung dadurch aus, dass 70 % aller Roma arbeitslos sind; \n\ndas hat die Europ\u00e4ische Kommission festgestellt. \n\nInsgesamt haben Kinder der Roma keinen gleichen \n\nZugang zu Bildung und Gesundheitsleistungen. Nur das \n\naber w\u00fcrde ihre Chancen verbessern. Romakinder gehen \n\n\u00fcberproportional h\u00e4ufig in Sonderschulen, und ihr Zugang \n\nzu medizinischen Dienstleistungen ist eingeschr\u00e4nkt, weil \n\nsie sich Medikamente und Zuzahlungen nicht leisten \n\nk\u00f6nnen. \n\nIm Winter, liebe Kolleginnen und Kollegen, wird die Not \n\nnoch st\u00e4rker, weil Einkommensm\u00f6glichkeiten, zum \n\nBeispiel Saisonarbeit, fehlen und gleichzeitig die Kosten \n\nf\u00fcr Brennmaterial und Lebensmittel steigen. Ich k\u00f6nnte \n\ndie Aufz\u00e4hlung noch wesentlich fortsetzen. \n\nMeine Frage lautet allerdings, ob Sie sich vorstellen \n\nk\u00f6nnen, was direkt es f\u00fcr die Menschen bedeutet. Viel-\n\nleicht haben manche noch erlebt, in unsanierten Altbau-\n\nwohnungen zu DDR-Zeiten zu leben, und sich dar\u00fcber zu \n\nRecht aufgeregt. Und diese Situation ist gar nicht mit den \n\nVerh\u00e4ltnissen zu vergleichen, die die Angeh\u00f6rigen dieser \n\nMinderheiten in den L\u00e4ndern der Balkanhalbinsel vorfin-\n\nden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLeider f\u00fchrt die derzeitige Politik in Europa dazu, dass \n\nFl\u00fcchtlinge bei ihrer R\u00fcckkehr in diese L\u00e4nder staatlichen \n\nRepressionen ausgesetzt sind und daf\u00fcr abgestraft wer-\n\nden, dass sie es gewagt haben, einen Asylantrag zu \n\nstellen, damit das Ausland auf ihre Situation in den \n\nHerkunftsl\u00e4ndern aufmerksam zu machen und zu Ausei-\n\nnandersetzungen mit genau dieser Diskussion zu zwingen. \n\nIn Belgrad werden abgeschobene Asylbewerberinnen und \n\nAsylbewerber polizeilich vorgeladen, und zuk\u00fcnftig droht \n\nihnen sogar Haft. In Mazedonien drohen der Entzug des \n\nReisepasses und das Versagen der Sozialhilfe. Es f\u00fchrt \n\neben nicht zum Erfolg, wenn die europ\u00e4ische Politik \n\neinzig das Ziel abnehmender Fl\u00fcchtlingszahlen verfolgt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDieses Ziel, liebe Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnen die \n\nHerkunftsl\u00e4nder auf unterschiedliche Art erreichen, eben \n\nauch durch zunehmende Repressionen und Nichtachtung \n\nder Menschenrechte. So nimmt der Druck auf die Bev\u00f6l-\n\nkerungsgruppen seit der Diskussion um den angeblichen \n\nAsylmissbrauch und der Forderung nach der R\u00fccknahme \n\nder Visafreiheit sogar noch zu. Die hier in Deutschland \n\ngef\u00fchrten Diskurse werden auch in Serbien und Mazedo-\n\nnien aufgenommen. Dort entsteht die Angst, dass die \n\nVisaerleichterung wegen \u201edieser Menschen\u201c, n\u00e4mlich der \n\nMinderheiten, f\u00fcr alle wieder versch\u00e4rft werden k\u00f6nnte. \n\nDadurch nehmen die Ablehnung durch die dortige Bev\u00f6l-\n\nkerung, die Ausgrenzung und Diskriminierung noch zu. \n\nVielmehr muss sich europ\u00e4ische und auch s\u00e4chsische \n\nPolitik an Menschenrechten orientieren und Diskriminie-\n\nrung in den Herkunftsl\u00e4ndern abbauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen Sie Verantwortung \u00fcbernehmen, Herr \n\nUlbig. Die Zunahme der Zahl der Fl\u00fcchtlinge pauschal als \n\nAsylmissbrauch abzustempeln sch\u00fcrt hier und dort \n\nverbreitete Vorurteile gegen\u00fcber Roma. Eine \u00e4hnliche \n\nDebatte f\u00fchrte Anfang der Neunzigerjahre zu einer \n\nVielzahl von Pogromen und \u00dcbergriffen auf Fl\u00fcchtlinge. \n\nWir m\u00fcssen uns auf die menschenrechtlichen Grundlagen \n\ndes Asylrechts besinnen. Diese sollten in den \u00f6ffentlichen \n\nDiskurs eingebracht werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDas fordert die EU mit ihrer Richtlinie vom April 2004, \n\nindem sie dort Mindestnormen f\u00fcr die Anerkennung von \n\nFl\u00fcchtlingen formuliert und die Diskriminierung als \n\nFluchtgrund ausdr\u00fccklich nennt, gleich so auch das UN-\n\nFl\u00fcchtlingswerk, indem es eine Diskriminierung darin \n\nsieht, wenn dadurch eine Person nur begrenzt in der Lage \n\nist, ihren Lebensunterhalt zu bestreiten. Daneben stellt das \n\nUN-Fl\u00fcchtlingswerk auch fest, dass rassistische Diskri-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7190 \n\nminierung \u2013 davon sprechen wir \u2013 eine der deutlichsten \n\nMenschenrechtsverletzungen darstellt und folglich bei der \n\nFestlegung des Fl\u00fcchtlingsstatus ber\u00fccksichtigt werden \n\nmuss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nNoch einige Worte zu der Diskussion hier in Sachsen: \n\nNat\u00fcrlich sind die Zahlen im Vergleich zu 2008 angestie-\n\ngen. Das wollen wir nicht leugnen. Aber hier von \u201edrama-\n\ntisch\u201c zu sprechen ist mehr als \u00fcbertrieben, gemessen an \n\nden Zahlen in der Vergangenheit. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir \n\nim Blick haben, dass die Kommunen jetzt vor Unterbrin-\n\ngungsschwierigkeiten stehen. Der Grund daf\u00fcr liegt aber \n\ndarin, dass sie in den letzten Jahren ihre Asylunterk\u00fcnfte \n\ndem Bedarf entsprechend reduziert haben. Es w\u00e4re ein \n\nabsoluter Irrweg, jetzt neue Gro\u00dfunterk\u00fcnfte zu schaffen. \n\nVielmehr m\u00fcssen wir Asylsuchende in Zukunft st\u00e4rker \n\ndezentral unterbringen. Das m\u00fcssen Sie, geehrter Herr \n\nInnenminister, unterst\u00fctzen. Lassen Sie die Kommunen \n\nnicht l\u00e4nger im Regen stehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLeipzig nimmt in Sachen dezentraler Unterbringung eine \n\nVorreiterrolle ein. Den Vorbehalten gegen\u00fcber Asylbe-\n\nwerbern, die es auch in Leipzig gab und gibt, kann nur \n\ndurch st\u00e4rkere Einbeziehung der Bev\u00f6lkerung in die \n\nPlanung und durch Kommunikation begegnet werden. \n\nGenau das geschieht jetzt in Leipzig. \n\nDie Zeit der Heime fernab von jeglicher Infrastruktur \n\nmuss endlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Eine Unter-\n\nbringung im Gemeindegebiet in kleineren Unterk\u00fcnften \n\nund Wohnungen l\u00e4sst das Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander wach-\n\nsen und sorgt f\u00fcr Weltoffenheit, von der wir ja hier immer \n\nreden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWillkommenskultur kann sich nicht in freundlichem \n\nUmgang mit Fachkr\u00e4ften ersch\u00f6pfen, sondern ein freund-\n\nliches Klima gegen\u00fcber allen Menschen, die hier ankom-\n\nmen, wirkt sich auch auf die Menschen aus, die f\u00fcr sich \n\n\u00fcberlegen, hier k\u00fcnftig als Fachkr\u00e4fte zu arbeiten. Hier \n\nm\u00fcssen Sie, Herr Ulbig, als Innenminister und Sie, Frau \n\nClau\u00df, die im Moment zumindest nicht auf der Regie-\n\nrungsbank sitzt, als amtierende Vorsitzende der Integrati-\n\nonsministerkonferenz den Kommunen unter die Arme \n\ngreifen, auf der Bundesebene durch eine Verankerung der \n\ndezentralen Unterbringung und hier in Sachsen, indem Sie \n\ndie Kommunen entsprechend finanziell unterst\u00fctzen. \n\nDie jetzt im Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz genannte Summe, \n\nder Pauschalbetrag, den der Freistaat den Kommunen f\u00fcr \n\ndie Aufnahme und die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen \n\nzahlt, reicht hinten und vorn nicht f\u00fcr eine menschenw\u00fcr-\n\ndige Unterbringung. Wenn Sie das nicht anfassen, Herr \n\nUlbig, tragen Sie auch dazu bei, dass in den Kommunen \n\ndie Diskussion fremdenfeindliche Z\u00fcge annimmt. Auf \n\ndieser Basis k\u00f6nnen wir nicht mehr ernsthaft und sachlich \n\ndie Situation der hier Schutz Suchenden diskutieren und \n\nauf Verbesserungen in den Herkunftsl\u00e4ndern hinwirken. \n\nWas ist denn unser Ziel? Was treibt uns? Einzig, dass die \n\nMenschen hier im Land bei uns nicht auf der Matte \n\nstehen, oder wollen wir, dass sie in ihren Herkunftsl\u00e4n-\n\ndern ohne Diskriminierung und Verfolgung leben k\u00f6nnen? \n\n\u2013 Ich jedenfalls bin gegen die Pilatusvariante: Wir wa-\n\nschen unsere H\u00e4nde in Unschuld. Das ist keine L\u00f6sung, \n\nf\u00fcr die Menschen nicht, die in Sachsen Schutz suchen, \n\nund auch nicht f\u00fcr die Umsetzung der Menschenrechte, \n\nzumal nicht in unserem Haus Europa. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE war das Frau Kollegin Herrmann. \u2013 Als N\u00e4chste \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Klinger. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In \n\nArtikel 14 der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrech-\n\nte hei\u00dft es: \u201eJedermann hat das Recht, in anderen L\u00e4ndern \n\nvor Verfolgung Asyl zu suchen und zu genie\u00dfen.\u201c Das \n\nRecht auf Asyl ist also ein Menschenrecht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das wird in  \n\nDeutschland gew\u00e4hrleistet!) \n\nDie Bundesrepublik ist 1973 dem Internationalen Pakt \n\n\u00fcber die b\u00fcrgerlichen und politischen Rechte beigetreten. \n\nDieser beinhaltet die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Men-\n\nschenrechte. Das hat Gesetzesrang. \n\nWie steht es aber nun tats\u00e4chlich um das Asylrecht in \n\nDeutschland? \u2013 Mit dem Asylkompromiss 1993, mit der \n\nEinf\u00fchrung der sogenannten Drittstaatenregelung, mit der \n\nRegelung zu den sicheren Herkunftsstaaten und der \n\nEinf\u00fchrung des Flughafenverfahrens wurde das Grund-\n\nrecht auf Asyl in Deutschland faktisch abgeschafft. \n\nDamals wurde auch begleitend das Asylbewerberleis-\n\ntungsgesetz eingef\u00fchrt, ein Gesetz, das Fl\u00fcchtlinge und \n\nMenschen im laufenden Asylverfahren sozial schlechter-\n\nstellt. Dazu hat das Bundesverfassungsgericht letztes Jahr \n\nein Urteil gesprochen. Es hat festgestellt, dass diese \n\nSchlechterstellung gegen das Gleichbehandlungsgebot \n\nverst\u00f6\u00dft und verfassungswidrig ist. \n\nNichtsdestotrotz wird derzeit wieder kr\u00e4ftig daran gear-\n\nbeitet, weitere Einschr\u00e4nkungen und eine Versch\u00e4rfung \n\nder Asylgesetzgebung vorzunehmen, sei es auf europ\u00e4i-\n\nscher Ebene, wo sich Deutschland daran beteiligt, aus der \n\ngemeinsamen Asylverfahrensrichtlinie, die eigentlich \n\ndazu gedacht war, gemeinsame europ\u00e4ische Standards f\u00fcr \n\ndas Asylverfahren in der EU zu schaffen, eine Inhaftie-\n\nrungsrichtlinie zu machen, sei es auf Bundesebene, wo \n\nbeispielsweise Innenminister Friedrich eine populistische \n\nDebatte um den sogenannten Asylmissbrauch befeuert. \n\nDamit liefert er rassistische Scheinargumente, die nur zu \n\ngern von Neonazis aufgegriffen werden. Wir haben das \n\nauch letztes Jahr hier in Sachsen erleben d\u00fcrfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7191 \n\nDas erinnert schon stark an die Situation vor gut \n\n20 Jahren. Steigende Zahlen von Fl\u00fcchtlingen und Debat-\n\nten um Asylmissbrauch gab es damals und gibt es heute. \n\nWieder sind es Roma und andere Minderheiten, die nun \n\nals S\u00fcndenb\u00f6cke herhalten m\u00fcssen. Wieder wird Frem-\n\ndenfeindlichkeit und Rassismus auf dem R\u00fccken von \n\nFl\u00fcchtlingen ausgetragen. \n\nSehen wir uns die derzeitige Situation etwas genauer an. \n\nEs stimmt, die Zahlen der Asylerstantr\u00e4ge sind im ver-\n\ngangenen Jahr auf fast 65 000 deutschlandweit angestie-\n\ngen. Das ist tats\u00e4chlich der h\u00f6chste Stand seit zehn \n\nJahren. Es stimmt auch: Im Herbst 2012 kam ein \u00fcberpro-\n\nportional hoher Anteil von Menschen aus Serbien und \n\nMazedonien nach Deutschland, 90 % davon Angeh\u00f6rige \n\nder Roma. Auf die Situation vor Ort ist meine Kollegin \n\nFrau Herrmann gerade eingegangen. 13 000 Asylantr\u00e4ge \n\nwurden von Menschen aus Serbien und Mazedonien \n\ngestellt. Aber ich m\u00f6chte noch einmal kurz einen Blick \n\nauf die anderen Hauptherkunftsl\u00e4nder werfen. \n\nAn zweiter Stelle ist Afghanistan zu nennen, an dritter \n\nStelle der Irak, an vierter Stelle Syrien. Warum kommen \n\ndiese Menschen? \u2013 Weil in ihren Heimatl\u00e4ndern Krieg \n\ngef\u00fchrt wird. Von dort, wo Kriege gef\u00fchrt werden, kom-\n\nmen auch Fl\u00fcchtlinge. Kriege sind Fluchtursachen. Wann \n\nsprechen wir einmal dar\u00fcber, dass Mittel- und Westeuropa \n\ndaf\u00fcr mitverantwortlich ist, dass diese Kriege gef\u00fchrt \n\nwerden? Haben Sie denn geglaubt, meine Damen und \n\nHerren, dass diese Menschen einen Bogen um Deutsch-\n\nland machen w\u00fcrden? \n\nWir stehen mit in der Verantwortung f\u00fcr diese Menschen \n\nund daf\u00fcr, die Fluchtursachen in diesen L\u00e4ndern zu \n\nbek\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLassen Sie mich wieder zu den Menschen und den Fl\u00fccht-\n\nlingen aus den Balkanl\u00e4ndern zur\u00fcckkommen. Die Bun-\n\ndesregierung antwortet auf eine Kleine Anfrage der \n\nFraktion DIE LINKE, dass grunds\u00e4tzlich eine Asylaner-\n\nkennung in Bezug auf Menschen aus Serbien und Maze-\n\ndonien nicht ausgeschlossen ist. Es gibt die Anerken-\n\nnungsm\u00f6glichkeit aufgrund der sogenannten kumulativen \n\nVerfolgung, das hei\u00dft aufgrund von Diskriminierungen, \n\ndie f\u00fcr sich genommen keine Anerkennung rechtfertigen \n\nw\u00fcrden, im Gesamtbild und in den Auswirkungen auf die \n\nBetroffenen aber dennoch den Charakter einer Menschen-\n\nrechtsverletzung haben, und das ist der Fall. \n\nDie Europ\u00e4ische Union, die Vereinten Nationen und der \n\nEuroparat best\u00e4tigen, dass in den Gebieten Ex-Jugos-\n\nlawiens massive Diskriminierungen vorliegen. Die Aner-\n\nkennungsquote von Menschen aus Serbien liegt EU-weit \n\nzumindest bei 2 % und nicht bei null, wie es in Deutsch-\n\nland der Fall ist. \n\nTrotz der gestiegenen Antragszahlen muss jeder Einzelfall \n\nsorgf\u00e4ltig und unvoreingenommen gepr\u00fcft werden. Wir \n\nbrauchen keine politisch gewollten Schnellverfahren, \n\ndenn die Realit\u00e4t in Serbien und Mazedonien steht in \n\neinem krassen Gegensatz zur extrem niedrigen Anerken-\n\nnungsquote f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus diesen Staaten. \n\nUnd wer behauptet, eine niedrige Anerkennungsquote \n\nhei\u00dft automatisch, dass in den betreffenden Staaten keine \n\nrelevanten Fluchtgr\u00fcnde vorliegen, der argumentiert \n\ngef\u00e4hrlich verantwortungslos. Nur weil wir vielleicht die \n\nAugen verschlie\u00dfen, weil wir die Augen abwenden, hei\u00dft \n\ndas nicht, dass die massiven rassistischen Diskriminie-\n\nrungen, dass der gesellschaftliche Ausschluss, von dem \n\nauch Frau Herrmann berichtet hat, nicht stattfinden. \n\nDas Verdr\u00e4ngen von Problemen hat Anfang der Neunzi-\n\ngerjahre dazu gef\u00fchrt, dass Asylunterk\u00fcnfte brannten. Ich \n\nm\u00f6chte erinnern und mahnen, dass es dazu nicht wieder \n\nkommen darf. Wir brauchen keine Neuauflage von 1992. \n\nWir brauchen keine Unterstellung. Wir brauchen keine \n\nHetze. \n\nWir brauchen eine sachliche Debatte, anstatt Neofaschis-\n\nten Munition f\u00fcr ihre rassistische Hetze zu liefern. Wir \n\nbrauchen ein entsprechendes s\u00e4chsisches Handeln. Wir \n\nbrauchen die Bereitstellung von Aufnahmekapazit\u00e4ten, \n\ndenn diese wurden in den letzten zehn Jahren kontinuier-\n\nlich abgebaut. Aber wir brauchen keine Panikmache wie \n\nzum Beispiel mit der Containeraufstellung in der Erstauf-\n\nnahmeeinrichtung in Chemnitz vorletzte Woche. Wir \n\nbrauchen ein Problembewusstsein und einen unaufgereg-\n\nten Umgang damit, und wir brauchen interkulturelle \n\nOffenheit und einen menschenw\u00fcrdigen Umgang mit \n\ndenen, die Schutz bei uns suchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Asylrecht \n\nund unser Umgang mit Fl\u00fcchtlingen sind Indikatoren \n\ndaf\u00fcr, wie es insgesamt um die Menschenrechte in unserer \n\nGesellschaft bestellt ist. Es ist unsere Pflicht, die W\u00fcrde \n\nder Asylsuchenden genauso zu sch\u00fctzen, wie wir die \n\nW\u00fcrde aller Menschen in Deutschland und in Sachsen \n\nsch\u00fctzen m\u00fcssen. Rechte von Fl\u00fcchtlingen zu verteidigen \n\nhei\u00dft deshalb auch, insgesamt Menschenrechte zu vertei-\n\ndigen. Dazu muss Sachsen seinen Beitrag leisten; denn \n\nMenschenrechte sind unteilbar, hier und \u00fcberall. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu dem vorliegen-\n\nden Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Klinger \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht Frau Friedel f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte auf einen Punkt \n\nunseres gemeinsamen Antrags besonders eingehen. Das \n\nist der erste Punkt unserer drei Forderungen. Er betrifft \n\ndas Thema Wintererlass \u2013 Abschiebestopp im Winter. \n\nNat\u00fcrlich haben wir eine bestehende Gesetzeslage. Diese \n\nm\u00fcssen wir erf\u00fcllen. Sie besagt, dass derjenige abgescho-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7192 \n\nben werden kann, bei dem die Ausreisepflicht vollziehbar \n\nist und der nicht freiwillig ausreist. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Gesetze gelten nicht  \n\nnur im Sommer, sondern auch im Winter!) \n\n\u2013 So ist es, Herr Krau\u00df. Deswegen m\u00f6chte ich noch \n\neinmal wiederholen, was ich gerade gesagt habe: abge-\n\nschoben werden kann. Unsere Aufgabe als Gesetzgeber ist \n\nes, der Exekutive m\u00f6gliche Spielr\u00e4ume zu lassen, sodass \n\nsie die Gesetze mit Augenma\u00df anwenden kann. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das machen Sie!) \n\nDie Aufgabe der Exekutive ist es, dieses Augenma\u00df auch \n\nanzuwenden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die machen das!) \n\nDas macht die Exekutive beispielsweise in Th\u00fcringen, wo \n\nes einen solchen Wintererlass und Abschiebestopp gibt. \n\nDas macht die Exekutive in Schleswig-Holstein, wo es \n\neinen solchen Abschiebestopp im Winter gibt. Das wird in \n\nNordrhein-Westfalen so gemacht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Warum soll man  \n\nden Vollzug eines Gesetzes aufschieben?!) \n\nIch kann Sie leider nicht verstehen, weil ich gerade reden \n\nmuss. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Warum soll man  \n\nden Vollzug eines Gesetzes aufschieben?!) \n\nIn Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg ist dies der Fall. In all diesen Bundesl\u00e4ndern \n\nist die Regierung bereit, zumindest im Winter nicht \n\nabzuschieben. Wir haben gerade geh\u00f6rt, unter welchen \n\nLebensbedingungen diejenigen, die hier Schutz und Hilfe \n\ngesucht haben, in ihrer Heimat leben m\u00fcssen \u2013 n\u00e4mlich \n\nso, dass es f\u00fcr sie keine Heimat mehr sein kann. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wenn es  \n\ndanach geht, m\u00fcssten Millionen nach  \n\nDeutschland kommen! Das ist doch Wahnsinn!) \n\nWir haben diesen Antrag am 16. Januar gestellt. Es war \n\nschon etwas bedr\u00fcckend, am 17. Januar eine Pressemittei-\n\nlung lesen zu m\u00fcssen. Es war eine Pressemitteilung des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern. In dieser \n\nwurde uns gesagt, dass 31 mazedonische und 47 serbische \n\nStaatsangeh\u00f6rige abgeschoben wurden. Wir hatten gerade \n\ndie Unterschriften frisch unter das Papier gesetzt. \n\nIch wei\u00df gar nicht, ob Sie die Zahl im Kopf haben. Das \n\nSMI war so freundlich, diese noch einmal aufzuschreiben. \n\nEs waren im Jahr 2012 498 Menschen. Sie sind am \n\n17. Januar in ein Land abgeschoben worden, in welchem \n\nsie nicht willkommen sind, unter f\u00fcrchterlichen Bedin-\n\ngungen leben, sie diskriminiert werden und keine Heizung \n\noder Wohnung haben. Dort herrschen Temperaturen unter \n\nnull Grad Celsius. Darum geht es. \n\nEs geht wenigstens um diesen einen ersten Punkt. Ich \n\nsehe ein, dass man sich \u00fcber einen bundesweiten Ab-\n\nschiebestopp trefflich streiten kann. Dabei m\u00fcssen wir \n\nnicht einer Meinung sein. Das Thema der Bek\u00e4mpfung \n\nder Diskriminierung in den Herkunftsl\u00e4ndern ist auch \n\netwas sperrig. Mit Blick auf diesen ersten Punkt, wenigs-\n\ntens im Winter die Abschiebungen auszusetzen, bitte ich \n\nSie, dar\u00fcber nachzudenken, ob dieser kleine Ermessens-\n\nspielraum nicht genutzt werden sollte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat etwas mit Humanit\u00e4t zu tun \u2013 mit nichts anderem. \n\nEs geht um die Anerkennung der gesetzlichen Vorschrif-\n\nten und die Humanit\u00e4t beim Erf\u00fcllen dieser Vorschriften. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist nicht  \n\nHumanit\u00e4t. Das ist einfach D\u00e4mlichkeit!) \n\nDie Th\u00fcringer Ministerpr\u00e4sidentin, Frau Lieberknecht, hat \n\nvor wenigen Tagen aus anderem Anlass einen sehr klugen \n\nSatz gesagt. Sie sagte Folgendes: Das Unheil f\u00e4ngt stets \n\nim Kleinen an. Wir haben schon oft im Landtag \u00fcber das \n\nUnheil geredet, was aus dieser Ecke im Hinblick auf \n\nRassismus, Fremdenfeindlichkeit, Intoleranz und Diskri-\n\nminierung kommt. Diesem Unheil zu begegnen, f\u00e4ngt \n\nimmer im Kleinen an. Es f\u00e4ngt auch ein wenig mit der \n\nVorbildwirkung des Staates an, der dieses Unheil versucht \n\nabzuwenden. \n\nDeswegen bitte ich Sie herzlich, wenn wir punktweise \n\nabstimmen sollten, wenigstens diesem ersten Punkt \n\nzuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Friedel \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die CDU ergreift nun \n\nHerr Kollege Hartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eAbschie-\n\nbestopp von Roma, Ashkali und Balkan-\u00c4gyptern in die \n\nStaaten der Balkanhalbinsel\u201c lautet der Antrag. Frau \n\nKlinger hat eine sachliche und unaufgeregte Debatte zu \n\ndiesem Thema angeraten und empfohlen. Ich bedaure \n\ninsoweit, dass dieser Antrag, den man in Ruhe sachlich \n\ndiskutieren sollte, nicht als Erstes den Weg in die Aus-\n\nsch\u00fcsse gefunden hat, um dort eine sachliche und ruhige \n\nDebatte zu f\u00fchren. Vielmehr ist er gleich in das Plenum \n\ngetragen worden, um doch die \u00f6ffentliche, kurze Land-\n\ntagsdiskussion zu w\u00e4hlen. Nun gut. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir machen es uns mit der Frage nach dem Asylrecht \n\nnicht leicht. Ja, es gilt der Artikel 16 a des Grundgesetzes. \n\nJa, f\u00fcr uns sind die Genfer Menschenrechtskonvention \n\nund auch die EU-Menschenrechtsrichtlinie verbindlich. \n\nSie sind Grundlage unseres Handelns. Gerade deswegen \n\nmachen wir es uns mit diesem Thema nicht leicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn es um die \n\nFrage geht, wer als Asylbewerber in unserem Land \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7193 \n\nAufnahme finden soll und f\u00fcr wen die Regeln und die \n\nUnterbringung gelten sollen, ist das ein sehr harter und \n\nsehr intensiv an Regeln zu bewertender Ma\u00dfstab. Wenn in \n\neinem Land wie Syrien, Afghanistan und anderen L\u00e4ndern \n\nKrieg herrscht, ist es unbenommen eine Verantwortung \n\nunserer Gesellschaft, Asylbewerbern hier eine Unterkunft \n\nzu geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSie haben leider in diesem Plenum noch die Zeit, Ihre \n\nSpr\u00fcche abzulassen. Vielleicht verschonen Sie mich in \n\ndieser Zeit vor unqualifizierten Bemerkungen. Danke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs st\u00f6rt mich einfach nur beim Reden. Ansonsten ist es \n\nunerheblich, was Sie hier zum Besten geben. \n\nEs liegt etwas anders bei der Frage der Balkanstaaten und \n\nderen Anerkennung. Das ist nicht so einfach zu bewerten. \n\nUnbenommen sind die Lebensverh\u00e4ltnisse dort andere als \n\nbei uns. Unbenommen ist es so, dass es tats\u00e4chlich Dis-\n\nkriminierungen und Handlungsbedarfe mit Blick auf \n\nRoma, Ashkali und Balkan-\u00c4gyptern in dieser Region \n\ngibt. Die Frage der politischen und gesellschaftlichen \n\nVerfolgung ist an dieser Stelle nicht so einfach zu beant-\n\nworten. In erster Linie liegt die Verantwortung sicherlich \n\nbei Deutschland und der Europ\u00e4ischen Union \u2013 auch im \n\nProzess mit den Staaten, die Ver\u00e4nderung herbeizuf\u00fchren. \n\nIch glaube eben nicht, dass die L\u00f6sung darin besteht, Asyl \n\nzu gew\u00e4hren und jeden anzuerkennen. Das halten wir in \n\nunserer Gesellschaft nicht aus. Das \u00fcbersteigt die Rege-\n\nlungen des Asylrechts. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs geht beim Asylrecht um mehr als nur um die Frage, \n\nnach au\u00dfen einen edlen und guten Anspruch zu tragen. Es \n\ngeht um die sachliche Bewertung, was eine Gesellschaft \n\nleisten kann, wie sie mit den Menschen und Grundrechten \n\numgeht und wie sie ihr gesellschaftliches Zusammenleben \n\ngestaltet. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns eine Zuwanderungs- und \n\nIntegrationspolitik, die aber auch eine Akzeptanz in \n\nunserer Gesellschaft finden muss. Das ist ein Prozess, den \n\nunsere Gesellschaft aktiv gestalten muss. Gerade deswe-\n\ngen ist es wichtig, bei den Fragen des Asylrechts darauf \n\nzu achten, dass die Regeln normativ eingehalten, aber \n\ngleichwohl auch der Verdacht von Asylmissbrauch nicht \n\naufkommen darf. Das konterkariert alle Bem\u00fchungen \n\neines vern\u00fcnftigen und fairen Asylrechts. Es konterkariert \n\ndie Bem\u00fchungen um Zuwanderung, Integration und \n\nToleranz. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Entscheidung dar\u00fcber, ob ein Asylverfahren aner-\n\nkannt wird oder nicht, liegt im Rahmen des Schnellver-\n\nfahrens beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. \n\nEs bestehen hierbei die Pr\u00fcfungsm\u00f6glichkeiten. Es \n\nwerden hier die Abschiebehindernisse gepr\u00fcft. Es k\u00f6nnen \n\nindividuelle Gr\u00fcnde angegeben werden, die bewertet \n\nwerden. Wenn nach einem rechtlichen Verfahren in der \n\nBewertung die Entscheidung zur Abschiebung steht, ist \n\ndas zu akzeptieren. Diese Abschiebung ist zu vollziehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeswegen \u2013 mit allem Respekt vor den betroffenen \n\nMenschen und Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass es dort Leid und \n\nNot gibt \u2013 kann es nicht Aufgabe unserer Gesellschaft \n\nsein, \u00fcber die geltenden Regelungen hinaus hier allen \n\nMenschen eine Perspektive zu geben. Das wird nicht \n\nfunktionieren. Dazu ist auch unsere Gesellschaft nicht in \n\nder Lage. Wenn wir diese Diskussion mit Blick auf den \n\nBalkan f\u00fchren, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\ndann fallen mir viele Regionen dieser Welt ein, wo wir \n\nauch diese Verantwortung wahrnehmen k\u00f6nnten oder \u2013 in \n\nder Folge auch \u2013 m\u00fcssten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wohl wahr!) \n\nWir stehen \u2013 damit m\u00f6chte ich zum Ende meiner Ausf\u00fch-\n\nrungen kommen \u2013 klar zu den geltenden Regelungen. Wir \n\nstehen zum Asylrecht. Wenn ein Asylverfahren abgelehnt \n\nwurde, dann steht an dieser Stelle die Entscheidung der \n\nAbschiebung. Diese ist zu vollziehen. \n\nAusdr\u00fccklich m\u00f6chte ich sagen: Ja, wir m\u00fcssen in Sach-\n\nsen, wir m\u00fcssen in der Bundesrepublik mit der Europ\u00e4i-\n\nschen Union einen Diskussionsprozess dar\u00fcber f\u00fchren, \n\nwie wir mit Unterst\u00fctzung, mit F\u00f6rderung in diesen \n\nRegionen umgehen, wie wir auch konkret etwas f\u00fcr die \n\ndort herrschenden Minderheiten tun, wie wir uns mit den \n\nim \u00dcbrigen ja nicht erst seit drei oder vier Jahren schlech-\n\nten Situationen der Roma in diesen Regionen auseinan-\n\ndersetzen. Das sind historische Bez\u00fcge. Da ist die Diskus-\n\nsion notwendig und zwingend geboten. Aber bitte vermi-\n\nschen Sie nicht alles in eine Debatte. An der Stelle werden \n\nwir den Antrag ablehnen. Wir haben es uns damit nicht \n\neinfach gemacht, aber staatliche Regeln gelten letzten \n\nEndes f\u00fcr alle und in jedem Entscheidungsprozess. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. Die FDP-Fraktion ist \n\njetzt am Zuge. Das Wort ergreift Herr Kollege Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Zahl \n\nder aus Mazedonien, dem Kosovo und Serbien nach \n\nDeutschland und damit auch nach Sachsen gekommenen \n\nAsylbewerber hat im letzten Jahr deutlich zugenommen \n\nund ist 2012 dreimal so hoch gewesen wie im Jahr 2007. \n\nAllein im November 2012 waren es nach Angaben der \n\nLandesdirektion 400 Menschen aus den genannten L\u00e4n-\n\ndern, die in Sachsen einen Asylantrag gestellt haben. \n\nDas Asyl- und Fl\u00fcchtlingsrecht als universelles Men-\n\nschenrecht ist als Grundrecht in unserer Verfassung \n\nverankert. Die Wiedereinf\u00fchrung der Visumspflicht f\u00fcr \n\nSerbien und Mazedonien ist daher ebenso abzulehnen wie \n\nsogenannte Schnellverfahren. Jeder Asylbewerber \u2013 und \n\nich betone das: jeder Asylbewerber \u2013 hat das Recht auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7194 \n\neine individuelle Pr\u00fcfung seines Asylantrages. Das ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Uns eint die \n\nFeststellung, dass Angeh\u00f6rige der Volksgruppen der \n\nRoma, der Ashkali oder auch der Balkan-\u00c4gypter in den \n\nL\u00e4ndern auf dem Balkan teilweise prek\u00e4ren Lebensbedin-\n\ngungen ausgesetzt sind. Das betrifft Fragen der Beteili-\n\ngung am Arbeitsmarkt, das betrifft die Wohnverh\u00e4ltnisse \n\noder auch die Teilhabe am Gesundheitswesen. \n\nAnders als Sie, meine Damen und Herren von der Opposi-\n\ntion, stellt f\u00fcr mich aber ein sogenannter Wintererlass, mit \n\ndem Abschiebungen von Angeh\u00f6rigen der Volksgruppen \n\nder Roma, Ashkali und der Balkan-\u00c4gypter in die Balkan-\n\nl\u00e4nder ausgesetzt werden sollen, keine L\u00f6sung der Prob-\n\nleme dar. An den schwierigen Lebensverh\u00e4ltnissen der \n\nRoma-V\u00f6lker, die \u00fcbrigens auch in anderen Staaten \n\nvorherrschen \u2013 denken Sie an die Slowakei, an Bulgarien \n\noder Rum\u00e4nien \u2013, \u00e4ndert ein solcher Erlass rein gar \n\nnichts. Deswegen w\u00e4re ein solcher Erlass auch ein reines \n\nPlacebo. \n\nAuch ein generelles Abschiebeverbot f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen \n\nder genannten Volksgruppen in den Kosovo, wie von \n\nIhnen im Weiteren gefordert, ist nicht der richtige Weg. \n\nZuallererst ist die Sicherheitslage dort eine andere wie \n\nnoch 2004 oder 2005. Laut den aktuellen Sicherheitshin-\n\nweisen des Ausw\u00e4rtigen Amtes ist die Lage in Kosovo \n\nheute grunds\u00e4tzlich ruhig. Die Verfassung des Kosovo \n\ngarantiert ausdr\u00fccklich einen umfassenden Schutz von \n\nallen im Kosovo anerkannten Minderheiten. Dies betrifft \n\nauch Roma, Ashkali und \u00c4gypter. Laut Ausw\u00e4rtigem Amt \n\nist eine Wiederholung der interethnischen Ausschreitun-\n\ngen vom M\u00e4rz 2004 unwahrscheinlich. \n\nEin Abschiebestopp f\u00fcr Roma-Angeh\u00f6rige in Deutschland \n\nbringt den Minderheiten im Kosovo mittel- und langfris-\n\ntig wenig. Die Lebensbedingungen dort vor Ort m\u00fcssen \n\nverbessert werden. Die Regierenden im Kosovo m\u00fcssen \n\nauf die Einhaltung des verfassungsrechtlichen Minderhei-\n\ntenschutzes verpflichtet werden. Angeh\u00f6rigen aller \n\nVolksgruppen muss ein Zugang zum Arbeitsmarkt oder zu \n\nBildungseinrichtungen ohne Diskriminierung m\u00f6glich \n\nsein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Alle Staaten des \n\nBalkans dr\u00e4ngen auf einen schnellen Beitritt zur Europ\u00e4i-\n\nschen Union. Hier liegt auch der Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung des \n\nProblems. Kosovo, Serbien oder Mazedonien m\u00fcssen auf \n\ndem Weg zu einem EU-Beitritt die Lage ihrer nationalen \n\nMinderheiten entschieden verbessern. Ein Wintererlass \n\noder gar ein Abschiebestopp sind der falsche Weg, um die \n\nLebensverh\u00e4ltnisse auf dem Balkan zu ver\u00e4ndern. \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, eine \n\nDiskussion im Ausschuss w\u00e4re w\u00fcnschenswert gewesen. \n\nEine Diskussion gemeinsam mit dem Innenministerium \n\ndar\u00fcber, wie die einzelnen F\u00e4lle betrachtet werden, wie \n\nman damit umgeht, w\u00e4re im Ausschuss sinnvoll und \n\nrichtig gewesen. Sie aber haben die \u00d6ffentlichkeit ge-\n\nsucht. Sie waren nicht an der besten L\u00f6sung interessiert. \n\nDeswegen werden wir Ihren Antrag hier auch ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Karabinski sprach \n\nf\u00fcr die FDP. F\u00fcr die NPD spricht nun Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Zun\u00e4chst einmal herzlichen Dank an die drei \n\nLinksfraktionen f\u00fcr diese kostenlose Steilvorlage. Dieser \n\nAntrag ist nicht nur eine komprimierte Zusammenfassung \n\nder volksfeindlichen Ziele Ihrer Fraktionen, er ist auch \n\neine geradezu meisterhafte Verdichtung aller Unver-\n\nsch\u00e4mtheiten, gegen die sich die Mehrheit der noch \n\nnormalen Sachsen mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen wehren wird. \n\nW\u00e4hrend ein guter Teil der GR\u00dcNEN beispielsweise die \n\ndeutsche Nation oder das deutsche Volk f\u00fcr eine Kon-\n\nstruktion h\u00e4lt, betreiben Sie hier in diesem Antrag gerade-\n\nzu ethnologische Differenzierungsverrenkungen, um \n\ndiesen Haufen ungebetener G\u00e4ste in seiner feinsten \n\nStammesver\u00e4stelung aufzudr\u00f6seln, als w\u00e4re es nicht \n\nschon genug des nur uns deutschen aufgezwungenen \n\nSprachterrorismus, dass wir Zigeuner nicht mehr beim \n\nNamen nennen d\u00fcrfen, sondern als Roma bezeichnen \n\nsollen. \n\nNun zum Antrag. Unter Punkt I wollen Sie den Landtag \n\nglatt dazu verleiten, dreist zu l\u00fcgen und den offenkundi-\n\ngen Asylmissbrauch \u2013 laut Statistik null Prozent Anerken-\n\nnung \u2013 durch die Personengruppe zu leugnen, die man \n\nenglisch als Gypsies bezeichnet, franz\u00f6sisch als Tzigane, \n\nitalienisch als Zingaro sowie russisch und polnisch als \n\nZigan, bei uns aber als Roma. \n\nDie Staatsregierung hat Ihnen bereits die gesetzlichen \n\nVoraussetzungen der Asylgew\u00e4hrung auseinandergesetzt. \n\nSie hat auch deutlich gemacht, warum eine Wiedereinf\u00fch-\n\nrung der Visumspflicht f\u00fcr Serbien und Mazedonien aus \n\nder Perspektive vernunftbegabter Menschen unbedingt \n\ngeboten ist. \n\nSie fordern des Weiteren unter Punkt II schon wieder f\u00fcr \n\ndiese Gruppierungen Sonderrechte, hier einen Winterer-\n\nlass. Das ist einer der vielen Versuche der Asyllobby, die \n\nhiesige Gesetzgebung zu unterlaufen und eine Einladung \n\nan die Zigeuner, es sich hier ein paar Monate auf Kosten \n\nder Deutschen gutgehen zu lassen. \n\nSie fordern ein generelles und bundesweites Verbot von \n\nAbschiebungen in den Kosovo. Auch da widersprechen \n\nIhnen 95 % aller Sachsen heftig und fordern nicht nur die \n\nsofortige Abschiebung ziganiner Asylbetr\u00fcger, sondern \n\nauch der hier abgetauchten und untergekommenen Koso-\n\nvo-Albaner. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr, m\u00e4\u00dfigen Sie \n\nsich jetzt in Ihren Ausf\u00fchrungen, sonst erteile ich Ihnen \n\neinen Ordnungsruf. \n\n(Holger Apfel, NPD: Pauschal oder konkret?) \n\nAndreas Storr, NPD: Unfreiwillig weisen Sie in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung n\u00e4mlich darauf hin, dass es im Kosovo \n\nimmer wieder zu interethnischen Zwischenf\u00e4llen \u2013 in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7195 \n\nUSA nennt man so etwas Rassenkonflikte \u2013 kommt, was \n\ndurchaus der Wahrheit entspricht. Warum aber nun diese \n\ninterethnischen Zwischenf\u00e4lle, also Diebst\u00e4hle, Messer-\n\nstechereien, Vergewaltigungen und Morde zwischen \n\nZigeunern und Albanern, ausgerechnet nach Sachsen \n\nimportiert werden sollen \u2013 denn alle Gruppen treffen sich \n\nja hier in Deutschland wieder \u2013, das ist den Deutschen \n\nweder klarzumachen noch zuzumuten. \n\nSie beklagen, dass selbst zw\u00f6lf Jahre nach dem angebli-\n\nchen Ende des Krieges im Kosovo immer noch kein \n\nFrieden herrscht. Das liegt daran, meine Damen und \n\nHerren von den GR\u00dcNEN und der SPD, dass Sie in Ihrer \n\nau\u00dfen- und milit\u00e4rpolitischen Einfalt ohne Grund Kriege \n\nlostreten, die kein Kriegsziel kennen, den Gegner sowieso \n\nnicht und schon gar keine L\u00f6sung, und die deswegen \n\nschon doppelt so lange dauern wie der Zweite Weltkrieg. \n\nZuletzt fordern Sie noch auf Bundesebene Ma\u00dfnahmen \n\nzur Bek\u00e4mpfung der Diskriminierung von Zigeunern in \n\nRum\u00e4nien, im Kosovo und in Bulgarien. Was f\u00fcr Ma\u00df-\n\nnahmen sollen das denn sein? Sollen wir wieder das \n\ndeutsche Euro-F\u00fcllhorn in ein Fass ohne Boden aussch\u00fct-\n\nten? Ma\u00dfnahmen h\u00e4tten Sie ergreifen k\u00f6nnen, indem Sie \n\nden Beitritt dieser L\u00e4nder so lange herausgeschoben \n\nh\u00e4tten, bis die interethnischen Verh\u00e4ltnisse dort gekl\u00e4rt \n\nworden w\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nJetzt k\u00f6nnen Sie keine Drohkulisse mehr aufbauen. Ganz \n\nim Gegenteil, zu Beginn des n\u00e4chsten Jahres werden sich \n\nHunderttausende mit dem Billigticket der Freiz\u00fcgigkeit \n\nauf den Weg nach Deutschland und Europa machen. \n\nAllein in den letzten zehn Jahren hat sich die Zahl der \n\nRum\u00e4nen um 12 % vermindert. Fast eine Million Zigeu-\n\nner leben in Italien, Frankreich und England. Die Franzo-\n\nsen haben erst k\u00fcrzlich mal eben in einer Aktion 10 000 \n\nvon ihnen abgeschoben. \n\nDiese mobile ethnische Minderheit kommt umso eher \n\nnach Sachsen, wenn man hier f\u00fcr sie Hotels anmietet, wie \n\netwa in Plauen das Hotel \u201eZum Kronprinzen\u201c, in dem \n\n43 Personen in netten Einzel- und Doppelzimmern mit \n\nHeizung, Fernsehen, Dusche und einem angenehmen \n\nRestaurant mit Vollpension monate-, wenn nicht jahrelang \n\nden lieben Gott einen guten Mann sein lassen k\u00f6nnen. \n\nSie schreiben in Ihrer Begr\u00fcndung, dass auch in Serbien \n\nund Mazedonien sowie im Kosovo die hier in Deutsch-\n\nland gef\u00fchrten Diskurse \u00fcber die Asylfrage aufgenommen \n\nwerden. Ja, das werden sie, und zwar im Internet. Denn \n\ndie im Hotel \u201eZum Kronprinzen\u201c untergebrachten Sozial-\n\nschmarotzer werden ihren Leuten \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr, ich erteile \n\nIhnen f\u00fcr den \u201eSozialschmarotzer\u201c einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 die Netzseite ab-in-den-urlaub.de \n\nzumailen, wo das herrliche Pl\u00fcschzimmer des Hotels \n\n\u201eZum Kronprinzen\u201c angepriesen wird, wahrlich eines \n\nK\u00f6nigs der Zigeuner w\u00fcrdig. \n\n\u00c4hnlich attraktiv sind die Unterbringungsm\u00f6glichkeiten \n\nin Gro\u00dfenhain und in anderen Gemeinden, die in h\u00f6chster \n\nEile und f\u00fcr teures Geld bezugsfertige Unterk\u00fcnfte \n\nanmieten m\u00fcssen. \n\nObwohl der Antrag noch druckfrisch ist \u2013 eingegangen \n\nam 16. Januar \u2013, sind die von Ihnen angegebenen Zahlen \n\nder Fl\u00fcchtlinge aus Serbien und Mazedonien l\u00e4ngst \n\n\u00fcberholt. Sie sprechen von 138. Im Pressespiegel vom \n\n25. Januar gibt die Staatsregierung f\u00fcr den Zeitraum von \n\nAugust bis November bereits 400 Personen aus diesen \n\nbeiden Staaten an. \n\nF\u00e4lschlicherweise schreibt die Staatsregierung \u2013 politisch \n\nsicherlich korrekt \u2013, es handele sich dabei um Serben und \n\nMazedonier. Nein, es handelt sich weder um Serben noch \n\num Mazedonier, noch um Rum\u00e4nen oder um Bulgaren. Es \n\nhandelt sich immer wieder um Roma, vulgo um Zigeuner. \n\n\u00dcbrigens, falls Sie sich einmal ein Bild von dem rasanten \n\nZuzug von Zigeunern machen m\u00f6chten, dann fahren Sie \n\neinfach mal nach Duisburg. Dort sind allein im letzten \n\nJahr 10 000 Zigeuner aufgeschlagen, die jetzt von den \n\ndort in der Mehrzahl befindlichen T\u00fcrken heftig bek\u00e4mpft \n\nwerden. Man wei\u00df als Deutscher dort nicht mehr, zu wem \n\nman eigentlich noch halten soll. \n\nNoch einen Zahn m\u00f6chte ich Ihnen, meine Damen und \n\nHerren, ziehen. Sie schreiben in der Begr\u00fcndung frecher-\n\nweise: Die Bev\u00f6lkerung sch\u00fcre Vorurteile und Stereotype \n\ngegen\u00fcber diesen Menschen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nNein, diese sogenannten Vorurteile basieren auf jahrhun-\n\ndertealter Erfahrung. Das Problem dabei ist, dass die \n\nZigeuner selbst jeden Tag jedes dieser Vorurteile hundert-\n\nfach best\u00e4tigen. \n\nIm letzten Jahr brach im \u201eFocus\u201c ein K\u00f6lner Staatsanwalt \n\ndas sonstige beh\u00f6rdliche Schweigen und erz\u00e4hlte von \n\ngro\u00dffl\u00e4chigen Raubz\u00fcgen von Banden mit bis zu \n\n100 Mitgliedern. Eduard Zimmermann von \u201eAktenzei-\n\nchen XY\u201c brachte es einmal auf den Punkt, indem er \n\nsagte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas schlechte Gewissen der Nation \n\nwegen der Behandlung der Zigeuner im Dritten Reich \n\nd\u00fcrfe nicht dazu f\u00fchren, dass sich die heutigen Deutschen \n\nungestraft ausrauben lassen m\u00fcssen.\u201c \n\nGestatten Sie mir zu guter Letzt, Ihnen Ihren verlogenen \n\nHeiligenschein vom Haupt zu ziehen. Sie gerieren sich in \n\ndiesem Antrag als humanit\u00e4re Retter einer unschuldig \n\nverfolgten Minderheit. Sie bezichtigen direkt oder indi-\n\nrekt alle anderen Menschen, die sich diesem Ansinnen \n\nentgegenstellen, als hartherzige Unmenschen. Dabei sind \n\ndiese Forderungen ziemlich banal. Sie fordern \u00e4u\u00dferst \n\nkostenintensive Hilfsma\u00dfnahmen und sonnen sich in Ihrer \n\nSelbstgerechtigkeit. Bezahlen aber und die Folgen ertra-\n\ngen sollen andere. Sie versorgen damit Ihre Klientel, die \n\nAsyllobby, mit frischem Nachschub und damit mit weite-\n\nren steuerfinanzierten Mandaten f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7196 \n\nABM-Stellen f\u00fcr Sozialarbeiter und die gesamte Misch-\n\npoke. \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion! Sie \n\nhaben \u00fcber 15 000 Mitglieder. Im vergangenen Jahr sind \n\nhier 3 503 Asylbewerber aufgeschlagen. Wenn nun jeder \n\nF\u00fcnfte von Ihnen bei sich zu Hause einen aufn\u00e4hme, dann \n\nw\u00e4re das Problem gel\u00f6st und Ihr Anliegen auch politisch \n\nund menschlich ernster zu nehmen. Ein weiterer Vorteil \n\nw\u00e4re, dass Sie dann unmittelbar die Liebensw\u00fcrdigkeit, \n\ndie Dankbarkeit, die kulturelle Bereicherung und die \n\nvielen, vielen anderen Segnungen, von denen Sie sonst \n\nimmer gerne reden, einer solchen Begegnung am eigenen \n\nLeib erleben d\u00fcrften. \n\nNach einigen Tagen g\u00e4be es nur noch zwei M\u00f6glichkei-\n\nten: Entweder Sie werden heiliggesprochen oder aber Sie \n\nwerden als geheilt entlassen. \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr sprach f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion. Als N\u00e4chster hat der S\u00e4chsische Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragte das Wort. Bitte, Herr Kollege Gillo. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Auf die Auslassungen meines \n\nVorg\u00e4ngers m\u00f6chte ich nicht eingehen. Ich glaube, jeder \n\nmerkt den tiefen menschenfeindlichen Zynismus, der aus \n\nden Worten spricht. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nDann nehmen Sie doch einen auf!) \n\nDer vorliegende Antrag w\u00fcnscht den Verbleib der Sinti, \n\nAshkali und Balkan-\u00c4gypter in Sachsen. Wie bei allen \n\nFl\u00fcchtlingen, so wird auch hier jeder Asylantrag einer \n\nEinzelpr\u00fcfung durch das Bundesamt f\u00fcr Migration und \n\nFl\u00fcchtlinge unterzogen. Dabei gelten \u2013 wie mein Kollege \n\nschon gesagt hat \u2013 Artikel 16a des Grundgesetzes, unser \n\nBekenntnis zur Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention der UNO \n\nund die EU-Menschenrechte. \n\nDie Antr\u00e4ge der Betroffenen wurden einzeln gepr\u00fcft. Sie \n\nwurden alle rechtm\u00e4\u00dfig abgelehnt. Es steht aber die Frage \n\nim Raum: Sollen die R\u00fcckf\u00fchrungen aus humanit\u00e4ren \n\nGr\u00fcnden f\u00fcr eine vielleicht befristete Zeit \u2013 wie das die \n\nKollegin von der SPD gesagt hat \u2013 ausgesetzt werden? \n\nDie Situation ist menschlich sehr komplex. Die Frage der \n\nR\u00fcckf\u00fchrung wurde von den Aussch\u00fcssen verschiedener \n\nLandtage vor Ort untersucht, und die Aussch\u00fcsse kamen \n\nzu unterschiedlichen Ergebnissen. Th\u00fcringen zum Bei-\n\nspiel entschied sich f\u00fcr die Aussetzung der R\u00fcckf\u00fchrung. \n\nBerlin entschied sich vor einigen Tagen f\u00fcr die R\u00fcckf\u00fch-\n\nrung. Die unterschiedlichen Perspektiven gehen durch die \n\ngleiche Partei. In einigen L\u00e4ndern ist die CDU f\u00fcr eine \n\nR\u00fcckf\u00fchrung, in anderen L\u00e4ndern, zum Beispiel in \n\nTh\u00fcringen, ist sie gegen eine R\u00fcckf\u00fchrung. Das Gleiche \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN, aber auch f\u00fcr andere Parteien. Wir \n\nm\u00fcssen einfach akzeptieren, dass hierbei eine sehr \n\nschwierige Situation vorliegt. \n\nAls Ausl\u00e4nderbeauftragter habe ich deshalb Respekt vor \n\nbeiden Positionen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nEs gibt sowohl gute Gr\u00fcnde, die Menschen nicht zur\u00fcck-\n\nzuf\u00fchren, als auch zu respektierende Gr\u00fcnde f\u00fcr diejeni-\n\ngen, die sie zur\u00fcckf\u00fchren wollen. \n\nWie stehe ich als Person jetzt zu diesem Thema? Als \n\nOmbudsmann f\u00fcr die in Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder, also \n\nauch f\u00fcr die betreffenden Gruppen, habe ich zwei Anre-\n\ngungen zu machen: Erstens geht die Anregung an die \n\nAntragsteller. Dem S\u00e4chsischen Landtag liegen zum Teil \n\nwiderspr\u00fcchliche Informationen \u00fcber die Situation vor. \n\nEine Alternative zur jetzigen Abstimmung w\u00e4re, dass Sie \n\nbeantragen, diesen Antrag in den Innenausschuss zu \n\n\u00fcberweisen, in dem er beraten werden kann, wie das zum \n\nBeispiel die Kollegen Christian Hartmann und Benja-\n\nmin Karabinski erw\u00e4hnt haben. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie das tun, dann kann der Innenausschuss dar\u00fcber \n\nin Ruhe beraten, und er kann zum Beispiel auch dar\u00fcber \n\nnachdenken, ob und wie man sich Informationen vor Ort \n\nholen kann, damit Sie im Innenausschuss zu einer ausge-\n\nwogenen Beurteilung kommen, zu der Sie dann auch \n\nstehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nDanach k\u00f6nnen Sie eine Empfehlung an den Landtag \n\ngeben. \n\nMeine zweite Anregung lautet: Ich unterst\u00fctze den \n\nPunkt II Abs. 3 des Antrages und sehe ihn sogar auf \n\nbreiter Basis. Mit anderen Worten: Wir fordern den \n\nmenschenw\u00fcrdigen Umgang mit allen Minderheiten, und \n\nzwar \u00fcberall in der EU. \n\nMazedonien und Serbien sind EU-Beitrittskandidaten. Sie \n\nbekennen sich im Wort zu den EU-Menschenrechten. Ich \n\ndenke, wir haben das Recht, von Ihnen zu verlangen, auch \n\nTaten zu zeigen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir in der EU m\u00fcssen jedem Verdacht auf m\u00f6gliche \n\nMenschenrechtsverletzungen in der EU nachgehen, wenn \n\nwir weiterhin auch au\u00dferhalb der EU fordern wollen und \n\nd\u00fcrfen, dass sich andere L\u00e4nder an die Menschenrechte \n\nhalten. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen bei uns anfangen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAuch die Sinti, die Ashkali und die Balkan-\u00c4gypter haben \n\nein Recht auf Heimat. Auch Sie m\u00fcssen weiterhin dort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7197 \n\nmenschenw\u00fcrdig leben k\u00f6nnen, wo sie \u00fcber Jahrhunderte \n\nihre Heimat gehabt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass die Menschen unter Druck \n\naus ihren Heimaten vertrieben werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \u00dcberweisen Sie diesen \n\nAntrag an den Innenausschuss. Leisten wir uns dort einen \n\noffenen Blick und kommen Sie dann mit Empfehlungen \n\nins Plenum zur\u00fcck! Ich appelliere an uns alle, wie bei \n\nallen Ausl\u00e4nderangelegenheiten so auch hier: Suchen wir, \n\nwo immer m\u00f6glich, den partei\u00fcbergreifenden Konsens. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Wir haben sowohl aus den Koalitions-\n\nfraktionen als auch jetzt vom Ausl\u00e4nderbeauftragten den \n\nVorschlag geh\u00f6rt, \u00fcber diesen Antrag noch einmal in einer \n\nruhigen und ausf\u00fchrlichen Form im Ausschuss zu disku-\n\ntieren. Wir halten das in Abstimmung mit allen drei \n\neinbringenden Fraktionen f\u00fcr einen sehr guten Vorschlag. \n\nIch beantrage deshalb die \u00dcberweisung an den Innenaus-\n\nschuss. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke. Ich habe \n\ndas jetzt als Antrag so entgegengenommen. Ich muss \n\ndennoch noch einmal fragen, ob jemand von seinem \n\nRederecht Gebrauch machen m\u00f6chte. \u2013 Das sieht nicht so \n\naus. Ich muss auch zur Staatsregierung schauen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Vor dem \n\nHintergrund dieses Vortrages ist eine eigene \n\nDarbietung nicht mehr erforderlich!) \n\nGut, dann lasse ich jetzt \u00fcber den Antrag der \u00dcberweisung \n\nan den Ausschuss abstimmen. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung und wenigen Gegenstimmen \n\nist dieser Antrag der \u00dcberweisung an den Ausschuss mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit angenommen wurden. \n\nMeine Damen und Herren, damit hat sich alles andere, \n\nAbstimmung und Schlussworte, erledigt und ich schlie\u00dfe \n\nden Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nKein weiteres deutsches Geld ins Mittelmeer werfen: Nein zum \n\nRettungspaket f\u00fcr Pleite-Zyprioten und russische Schwarzgeldmafia! \n\nDrucksache 5/11082, Antrag der Fraktion der NPD \n\nAuch hier k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen \n\nund es beginnt die einreichende Fraktion, die NPD-\n\nFraktion; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Man fragt sich: Was ist das? 224 Kilometer lang, \n\n97 Kilometer breit, \u00fcberwiegend gebirgig, politisch und \n\nmilit\u00e4risch seit 1974 geteilt. Formal wird es von einem \n\nkommunistischen Pr\u00e4sidenten regiert und geh\u00f6rt geogra-\n\nfisch zu Asien, ist aber dennoch seit 2004 Mitglied der \n\nEurop\u00e4ischen Union und seit 2008 gar Mitglied der \n\nEurop\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion. Weiterhin ist es Steueroa-\n\nse, Briefkastenparadies, Sitz vieler Stiftungen, wichtiger \n\nBankenstandort mit minimaler Finanzmarktaufsicht und  \n\n -regulierung. \n\nRichtig, es geht um Zypern, ein Land, das Ausl\u00e4ndern \n\nsystematisches Unterlaufen der Steuergesetzgebung ihrer \n\nHerkunftsl\u00e4nder gestattet. Ein Land, das zur Grundlage \n\nseiner finanziellen und seiner staatlichen Existenz finanz-\n\npolitisches Schiebertum gemacht hat, und zwar auf dem \n\nR\u00fccken der \u00fcbrigen Staatengemeinschaft. \n\nStaaten wie Zypern, meine Damen und Herren, w\u00e4ren \n\ndeshalb eigentlich L\u00e4nder, die viel mehr das Pr\u00e4dikat \n\nSchurkenstaat verdient h\u00e4tten als Staaten wie der Iran \n\noder Syrien \u2013 jenen Staaten, deren einzige Verbrechen \n\nbekanntlicherweise darin bestehen, gegen den Widerstand \n\nder USA und der westlichen Wertlosengemeinschaft ihre \n\nnationale Souver\u00e4nit\u00e4t zu bewahren. Zypern lebt jeden-\n\nfalls sehr gut in der kriminellen Nische, die das Land im \n\nGlobalisierungsprozess vor allem nach dem Verfall der \n\nSowjetunion als gesuchter Fluchtpunkt f\u00fcr russische \n\nSchwarzgelder f\u00fcr sich gefunden hat. \n\nEs ist eine besondere Ironie der Geschichte, dass in \n\nZypern Dimitris Christofias \u2013 seit 2008 der Kandidat der \n\nFortschrittspartei des werkt\u00e4tigen Volkes, also der kom-\n\nmunistischen Partei Zyperns \u2013 als Staats- und Minister-\n\npr\u00e4sident regiert, womit zum ersten Mal ein Mitgliedsland \n\nder Europ\u00e4ischen Union von Kommunisten regiert wird. \n\nNun, vielleicht ist diese Entwicklung auch gar kein \n\nWiderspruch; denn Kommunismus ist, wenn man mal die \n\nganzen humanit\u00e4ren Phrasen wegl\u00e4sst, ohnehin Diebstahl \n\n\u2013 nur mit dem Unterschied, dass die Regierung in Zypern \n\neine ganz neue Variante des Kommunismus erfunden hat; \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7198 \n\ndenn man bestiehlt hier nicht etwa die Werkt\u00e4tigen des \n\neigenen Volkes, sondern die Werkt\u00e4tigen fremder V\u00f6lker. \n\nDieses Unterfangen hat die kommunistische Regierung \n\nbewerkstelligt, indem sie Gesetze erlie\u00df, die eher zum \n\nManchester-Kapitalismus Gro\u00dfbritanniens des 19. Jahr-\n\nhunderts als zu einem EU-Mitgliedsstaat des 21. Jahrhun-\n\nderts passen. So sind zum Beispiel in Zypern Gewinne \n\naus dem Wertpapier steuerfrei, Kapitalgewinnsteuern \n\nwerden mit der Ausnahme des Verkaufs von in Zypern \n\nbefindlichen Immobilien nicht erhoben und Teilhaber von \n\nGesellschaften werden \u00fcblicherweise steuerfrei gestellt. \n\nDie Folge ist: In Zypern bl\u00fcht die Schattenwirtschaft. Die \n\nInsel beherbergt bei einer Zahl von circa 750 Einwohnern \n\nmehr als 45 000 sogenannte Offshore-Firmen, also Brief-\n\nkastenfirmen, die sich bei nur minimaler Gesch\u00e4ftsaktivi-\n\nt\u00e4t aus steuerlichen Gr\u00fcnden an einem Standort niederlas-\n\nsen. Das brachte dem Westteil der Insel eine Scheinbl\u00fcte \n\nund einen Zuzug von 15 000 Russen, die auf Zypern ein \n\nsorgenloses, luxuri\u00f6ses und vor allem vom Fiskus unge-\n\nst\u00f6rtes Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nAber all der Luxus kann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, \n\ndass der offen zur Schau gestellte Reichtum eben nicht \n\nauf der Insel selbst erwirtschaftet wurde. Nein, das ge-\n\nsamte Gesch\u00e4ftsmodell Zyperns besteht aus der Bereit-\n\nstellung einer Verschleierungsinfrastruktur f\u00fcr Betrug und \n\nSteuerhinterziehung, weshalb Zypern umgangssprachlich \n\noft als Flugzeugtr\u00e4ger der russischen Geldw\u00e4sche im \n\nMittelmeer bezeichnet wird. Russische Exporteure, die in \n\nihrem Heimatland keine Gewinnsteuern entrichten wol-\n\nlen, gr\u00fcnden oft Strohmannunternehmen auf Zypern und \n\nlegen ihre zum Teil aus Steuerhinterziehung gewonnenen \n\nGelder bevorzugt im zypriotischen Bankensystem an. Der \n\ndurch den st\u00e4ndigen Zufluss von Schwarzgeld aus Russ-\n\nland und Griechenland aufgebl\u00e4hte Bankensektor, dessen \n\nBilanzsumme \u00fcber 150 Milliarden Euro und damit \u00fcber \n\ndas Neunfache des zypriotischen Bruttoinlandsproduktes \n\nbetr\u00e4gt, ist durch die Spekulation mit griechischen Staats-\n\nanleihen in eine solche Schieflage geraten, dass Zypern \n\nschon im Juni 2012 einen Antrag auf EU-Hilfen stellen \n\nmusste. \n\nZu dieser Zeit redeten die Diplomaten der EU noch \n\ndavon, dass die damals nach ersten Medienberichten \u00fcber \n\ndie Zypernkrise kolportierte Summe von 10 Milliar-\n\nden Euro, die Zypern angeblich ben\u00f6tige, eine \u00dcbertrei-\n\nbung sei. Heute wissen wir, dass Zypern Hilfen in H\u00f6he \n\nvon 17,5 Milliarden Euro ben\u00f6tigt \u2013 eine Summe, die dem \n\ngesamten j\u00e4hrlichen Bruttoinlandsprodukt der kleinen \n\nRepublik entspricht. 17,5 Milliarden Euro zumindest \n\nvorl\u00e4ufig, denn weitere b\u00f6se \u00dcberraschungen sind ja nicht \n\nauszuschlie\u00dfen, da das Bankensystem Zyperns sehr \n\nundurchsichtig ist. \n\n\u00dcbrigens, die von Zypern vorl\u00e4ufig angeforderten \n\n17,5 Milliarden Euro entsprechen einer Summe von \n\n22 500 Euro pro Kopf, die jetzt an ein Land flie\u00dfen \n\nsollen, das als Schwarzgelddepot f\u00fcr russische Steuerbe-\n\ntr\u00fcger fungiert und deshalb eben keine Solidarit\u00e4t verdient \n\nhat. \n\nMeine Damen und Herren! Im November 2011 kam \n\nheraus, dass selbst der Bundesnachrichtendienst in einem \n\nGeheimpapier vor Hilfszahlungen an Zypern warnt, da \n\nvon diesen vor allem die Inhaber russischer Schwarzgeld-\n\nkonten profitieren w\u00fcrden, die nach BND-Informationen \n\n26 Milliarden Dollar bei Banken in Zypern deponiert \n\nhaben. \n\nEurorettung nennt man es jetzt mittlerweile, wenn vor-\n\nwiegend deutsche Steuergelder verwendet werden, russi-\n\nsches und griechisches Schwarzgeld zu retten, wobei \n\nLetzteres bekannterma\u00dfen dringend zur Haushaltssanie-\n\nrung in Griechenland ben\u00f6tigt w\u00fcrde. Sollen jetzt ernst-\n\nhaft deutsche Steuergelder zweckentfremdet werden, die \n\nFinanzinfrastruktur f\u00fcr Griechenlands Staatspl\u00fcnderer \n\naufrechtzuerhalten? \n\nWir als Nationaldemokraten sagen ganz im Gegensatz zur \n\nBundesregierung, zu Herrn Sch\u00e4uble, der gerade heute \n\nsein Jawort gegeben hat, entschieden Nein. Wenn irgend-\n\neine Branche der europ\u00e4ischen Wirtschaft ganz bestimmt \n\nkeine Rettung mit europ\u00e4ischen Steuergeldern verdient \n\nhat, dann sind das Zyperns Banken, die im Grunde ge-\n\nnommen nichts anderes als einen alten Herd der globalen \n\norganisierten Kriminalit\u00e4t darstellen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMit Blick auf Zypern sollte man sich am isl\u00e4ndischen \n\nBeispiel orientieren, das aus der Finanzkrise die richtigen \n\nLehren gezogen hat und seinen hochverschuldeten Ban-\n\nkensektor untergehen lie\u00df, anstatt ihn auf Steuerzahlers \n\nKosten zu retten. Das, meine Damen und Herren, w\u00e4re \n\nauch in Zypern m\u00f6glich; denn der dortige Bankensektor \n\nist zu klein, als dass er zum Ausgangspunkt f\u00fcr globale \n\nKreditausfallszenarien werden k\u00f6nnte. \n\nLassen wir also die Schwarzgeldmafiosi bluten und nicht \n\netwa die vielen ehrlichen Steuerzahler in Deutschland, in \n\nganz Europa, die oftmals nicht mehr wissen, wie sie mit \n\nehrlicher Arbeit noch \u00fcber die Runden kommen sollen! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. N\u00e4heres wird \n\nmein Kollege Arne Schimmer in der zweiten Runde \n\nausf\u00fchren. Herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der n\u00e4chste \n\nRedner ist Sven Liebhauser. \n\nSven Liebhauser, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Rede von der NPD hat gerade gezeigt, in welcher \n\nSchublade sie denken, und macht eine sachliche Diskus-\n\nsion nahezu unm\u00f6glich. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDennoch m\u00f6chte ich gern eine sachliche Diskussion \n\neinleiten. Sehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Um \n\nes kurz und knapp auf den Punkt zu bringen: Die Koaliti-\n\nonsfraktionen lehnen den Antrag der NPD-Fraktion \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7199 \n\nrundweg ab, weil dieser Antrag politisch verschwendete \n\nZeit und diplomatisch eine Frechheit ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMan hat es gerade wieder gesehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Was sagen Sie zu den \n\nTatsachen, die hier genannt worden sind?) \n\nWarum verschwendete Zeit? Wir Abgeordneten des \n\nS\u00e4chsischen Landtages besch\u00e4ftigen uns mit s\u00e4chsischen \n\nFrage, beispielsweise mit dem Haushalt, Bildung, mit \n\nKultur. F\u00fcr Entscheidungen zu EU-Finanzhilfen ist in \n\nDeutschland zun\u00e4chst einmal die Bundesebene zust\u00e4ndig, \n\nalso die Bundesregierung und der Bundestag. Die Regie-\n\nrung legt einen Entwurf vor, der Bundestag ber\u00e4t dar\u00fcber, \n\nund erst danach stimmen die L\u00e4nder im Bundesrat ab. Es \n\ngibt aber derzeit noch keinen Vorschlag f\u00fcr EU-Hilfen f\u00fcr \n\nZypern, und es ist daher Unsinn, die s\u00e4chsische Regierung \n\nzwingen zu wollen, eine derartige Bundesratsinitiative auf \n\nden Weg zu bringen. \n\nSeien Sie versichert: Diejenigen, die sich mit dem Thema \n\nZypern besch\u00e4ftigen, haben gerade dort ein wachsames \n\nAuge. Ich verweise auf Bundesfinanzminister Wolf-\n\ngang Sch\u00e4uble, der vorige Woche der \u201eS\u00fcddeutschen \n\nZeitung\u201c ein Interview gab und was er darin betonte: Vor \n\neiner Entscheidung \u00fcber Hilfe m\u00fcsse zun\u00e4chst gepr\u00fcft \n\nwerden, ob ein Hilfspaket \u00fcberhaupt n\u00f6tig sei. Daran \n\n\u00e4ndern auch diese medialen Wasserstandsmeldungen, dass \n\neine Hilfe kurz bevorst\u00fcnde, was heute auch in der Zei-\n\ntung stand, nichts. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das hat  \n\nman bei Griechenland auch gesagt!) \n\nAlso in Kurzform: Bisher ist noch nicht einmal klar, ob \n\n\u00fcberhaupt und wenn in welcher H\u00f6he EU-Hilfen flie\u00dfen \n\nwerden. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass eine Bundesregie-\n\nrung, die schon in diesem Stadium erhebliche Bedenken \n\nzeigt \u2013 siehe Herrn Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble \u2013, \n\nsehr verantwortungsbewusst handelt, \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das w\u00e4re neu!) \n\nauch f\u00fcr den Fall, dass eine nachgehende Pr\u00fcfung Hilfe \n\ngew\u00e4hrleistet. \n\nZum zweiten Punkt. Warum ist der Antrag diplomatisch \n\neine Frechheit? Als Pleite-Zyprioten bezeichnen Sie ein \n\ngesamtes Staatsvolk. Das sind 885 000 Menschen, die \n\nwenig f\u00fcr diese Verfehlungen der Finanzpolitik k\u00f6nnen, \n\nwie es beispielsweise auch in Island der Fall war, dessen \n\nBewohner Sie auch nicht als Pleite-Isl\u00e4nder bezeichnen, \n\nso hoffe ich. \n\nRichtig ist, dass Zypern nach eigenem Bekunden Kredite \n\nin H\u00f6he von 17,5 Milliarden Euro beantragt hat, davon \n\nrund 12 Milliarden Euro zur St\u00fctzung eines Bankensek-\n\ntors, den man durchaus als, ja, marode bezeichnen kann \n\nund der alles andere als transparent ist. Der Bankensektor \n\ndes Landes ist zweifellos aufwendig \u00fcberdimensioniert \u2013 \n\ndas steht au\u00dfer Frage \u2013, und erstaunlich viel Geld russi-\n\nscher B\u00fcrger flie\u00dft \u00fcber die zypriotischen Konten nach \n\nRussland zur\u00fcck. Aber Belege daf\u00fcr, dass es sich um \n\nGeldw\u00e4sche handelt, gibt es einfach derzeit nicht. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nDer BND spricht doch davon!) \n\nAuch wenn Sie noch so sehr von omin\u00f6sen Oligarchen \n\nund Mafiosi schwadronieren, auf der Basis von Mutma-\n\n\u00dfungen l\u00e4sst sich eine seri\u00f6se Finanzpolitik nicht betrei-\n\nben. \n\nDie Bundesregierung w\u00e4re sogar schlecht beraten, wenn \n\nsie Ihren Ratschl\u00e4gen folgen w\u00fcrde. Mit diesen Argumen-\n\nten lie\u00dfe sich ein eventuelles Hilfsprogramm f\u00fcr Zypern \n\nnicht aufrechterhalten. Deshalb nein, lassen wir die \n\nKirche im Dorf und halten uns an die durch das Grundge-\n\nsetz vorgegebene Aufgabenteilung. Der Deutsche Bundes-\n\ntag und die deutsche Bundesregierung schauen beim \n\nThema Zypern genau hin, vor allem unser Bundesfinanz-\n\nminister, Herr Sch\u00e4uble. Aber eines verbitten sich meine \n\nKolleginnen und Kollegen in Berlin mit Sicherheit: Das \n\nsind Belehrungen von Rechtsextremen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt jetzt \n\nau\u00dfer von der NPD-Fraktion keine Wortmeldung mehr \n\nvor. Ich denke, dass das so richtig ist. Dann Herr Schim-\n\nmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Angesichts der derzeit laufenden Debatte um \n\nFinanzhilfen f\u00fcr Zypern fragt man sich wirklich, in \n\nwelchem Deutschland und in welchem Europa wir eigent-\n\nlich leben. Da wird sowohl in der linken als auch in der \n\nkonservativen politischen Szenerie der Begriff der euro-\n\np\u00e4ischen Solidarit\u00e4t dazu missbraucht, um die Quersub-\n\nventionierung von Steuerbetr\u00fcgern zu rechtfertigen und \n\nkriminelle Steuerhinterzieher zu unschuldigen Opfern der \n\n\u00fcber sie angeblich hereinbrechenden europ\u00e4ischen Schul-\n\ndenkrise umzudeuten. \n\nDa wird konsequent am eigentlichen Thema, das jetzt im \n\nZusammenhang mit Zypernhilfen eigentlich debattiert \n\nwerden m\u00fcsste, vorbeigeredet, denn vergessen wir nicht: \n\nDie hinterzogenen Steuerbetr\u00e4ge, die in Zypern selbst \n\nnach Information des BND eine H\u00f6he von 26 Milliar-\n\nden Dollar erreicht haben, m\u00fcssen von den ehrlichen \n\nSteuerzahlern in den L\u00e4ndern, in denen Steuern hart und \n\nkonsequent eingetrieben werden, wieder ausgeglichen \n\nwerden. \n\nEs kann doch einfach nicht sein, dass der deutsche Steu-\n\nerzahler jetzt \u00fcber den permanenten Rettungsschirm ESM \n\njene L\u00e4nder subventioniert, die eine viel niedrigere \n\nSteuer- und Abgabenquote aufweisen. Ich habe mir \n\neinfach einmal die M\u00fche gemacht, in Eigenarbeit einige \n\nStatistiken der EU-Kommission auszuwerten. \n\nNach den aktuellen Zahlen der EU-Kommission lag die \n\nsogenannte Abgabenquote, also der relative Anteil der \n\nSteuern und Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge am Bruttoin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7200 \n\nlandsprodukt, f\u00fcr das Jahr 2011 in Deutschland bei 20 %, \n\nin Zypern aber nur bei 11 %. Griechenland weist nach der \n\ngleichen Statistik f\u00fcr das Jahr 2011 \u00fcbrigens auch nur eine \n\nAbgabenquote von 12 % aus, in Irland waren es 2011 \n\nnach Angaben der EU-Kommission sogar nur 6 %. Das \n\nhei\u00dft aber im Umkehrschluss gar nichts anderes, als dass \n\ngerade unsere deutschen Steuerzahler alle jene fehlenden \n\nAbgaben finanzieren, die in Hilfe suchenden L\u00e4ndern wie \n\nZypern, Irland und Griechenland erst gar nicht erhoben \n\nwerden. \n\nMachen wir doch einfach einmal mit einigen anderen \n\nBeispielen aus Zypern weiter. Der H\u00f6chsteinkommenssatz \n\naus der Einkommenssteuer betr\u00e4gt dort 30 %, in Deutsch-\n\nland hingegen 42 %. An Mehrwertsteuern werden in \n\nZypern nur 15 % erhoben, in Deutschland sind es 19 %. \n\nWeiter: Zypern erhebt mit 10 % die niedrigsten K\u00f6rper-\n\nschaftssteuers\u00e4tze in der Europ\u00e4ischen Union, in Deutsch-\n\nland sind es 15 %. \n\nSelbst dieser rein formale Vergleich, wie hier vorgenom-\n\nmen, zeigt noch nicht das wahre Gef\u00e4lle der Steuer- und \n\nAbgabenlast zwischen Deutschland und Zypern; denn \n\nSteuerhinterziehung wird ja in vielen F\u00e4llen durch das \n\nzypriotische Bankensystem von dem zypriotischen Staat \n\nnicht bek\u00e4mpft, sondern erst erm\u00f6glicht. Zwar musste \n\nZypern im Jahr 2004 formal einige Gesetze gegen Geld-\n\nw\u00e4sche und Korruption erlassen, um sich so den Beitritt \n\nzur Europ\u00e4ischen Union zu erschleichen. Diese Gesetze \n\nsind aber nie Teil der zypriotischen Rechtspraxis gewor-\n\nden und werden selbst nach Erkenntnis des Bundesnach-\n\nrichtendienstes schlicht und einfach nicht angewendet. \n\nMeine Damen und Herren! Es kann doch nicht Aufgabe \n\ndes deutschen Steuerzahlers sein, indirekt Steuerparadiese \n\nund Staaten zu finanzieren, die die Steuern nicht mit der \n\ngebotenen H\u00e4rte von Privatpersonen und Unternehmen \n\neintreiben. Dies gilt \u2013 das will ich hier ganz offen sagen, \n\nwir wollen nicht auf ein Land einpr\u00fcgeln \u2013 f\u00fcr das Bei-\n\nspiel Irland, das auch ein wichtiger Standort im Gesch\u00e4ft \n\nder globalen Steuerhinterziehung ist und dessen Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodell darin besteht, Gewinne von gro\u00dfen Kon-\n\nzernen \u00fcber Lizenzakrobatik und Scheinaktivit\u00e4ten \n\nhinweg von den realen Leistungs- und Produktionsorten \n\nund hin zu Steueroasen wie den Cayman-Inseln, wie im \n\nFalle Facebook, oder den Bermudas, wie im Falle Google, \n\nzu verlagern. \n\nIrland dient dabei sozusagen als Zwischenlager solcher \n\nGewinner, da eine Verschiebung auf direktem Wege \n\nregulatorisch unterbunden ist \u2013 eine auch aus Sicht der \n\nNPD infame Konstruktion, die als double irish bekannt \n\ngeworden ist und den Steuerhinterziehern jedes Jahr \n\nGewinne in zweistelliger Milliardenh\u00f6he garantiert. \n\nWieder dr\u00e4ngt sich die Frage auf, in welchem Deutsch-\n\nland und in welchem Europa wir eigentlich leben. W\u00e4h-\n\nrend in Deutschland f\u00fcr jeden in Not geratenen Hartz-IV-\n\nEmpf\u00e4nger, f\u00fcr jeden in die Altersarmut abgest\u00fcrzten \n\nRentner und f\u00fcr jedes Kindergartenkind jeder Cent und \n\njeder Euro zu viel ist und gebetsm\u00fchlenartig behauptet \n\nwird, daf\u00fcr sei kein Geld da, werden \u00fcber deutsche \n\nSteuergelder, erstens, spanische Banken rekapitalisiert, \n\ndie eine der gr\u00f6\u00dften Immobilienblasen aller Zeiten verur-\n\nsacht und sich daran \u00fcber ein geschlagenes Jahrzehnt eine \n\ngoldene Nase verdient haben. \n\nZweitens wird mit B\u00fcrgschaften, die \u00fcber deutsche \n\nSteuergelder abgesichert sind, einer winzigen Schicht, den \n\ngriechischen Multimilliard\u00e4ren, Zeit verschafft, damit \n\ndiese ihre Milliarden ins Ausland verschieben k\u00f6nnen. \n\nDrittens wird auch jetzt mit deutschen Steuermilliarden \n\nZypern gerettet, damit dort auch in Zukunft jeder \u00d6lmilli-\n\nard\u00e4r aus Moskau steuerfrei residieren kann. Wundern Sie \n\nsich eigentlich wirklich noch, dass die europ\u00e4ische Idee \n\nbei all dem Schaden nimmt und immer weniger B\u00fcrger \n\nVertrauen in die Institution der Europ\u00e4ischen Union \n\nhaben? \n\nWenn jetzt auch noch die Republik Zypern mit deutschen \n\nSteuermilliarden gerettet werden sollte, die einem Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodell der sizilianischen Mafia gleicht und das auf \n\nKorruption, Steuerhinterziehung und Geldw\u00e4sche beruht, \n\ndann ist das ein weiterer Schritt in der Selbstdemontage \n\nund Selbstdemaskierung dieser Europ\u00e4ischen Union, der \n\ndiesmal vielleicht das Fass zum \u00dcberlaufen bringen wird. \n\nAber der Wind dreht sich. \n\nIn der vergangenen Woche k\u00fcndigte Gro\u00dfbritanniens \n\nPremierminister David Cameron an, die B\u00fcrger seines \n\nLandes nach 2015 \u00fcber den Verbleib in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion abstimmen zu lassen. Nicht nur aus britischer Sicht \n\nherrschen in Europa Zust\u00e4nde, die mit Unabh\u00e4ngigkeit, \n\nDemokratie und Freiheit nichts mehr zu tun haben, \n\nweshalb sich die Briten in \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit ihrer \n\nnationalen Demokratie zu- und von der Zwangsbegl\u00fc-\n\nckung der vereinigungsbesoffenen EU-Fanatiker mit \n\nGrausen aber abwenden. \n\nDie Rede Camerons war aber auch ein Signal an Deutsch-\n\nland: Fragt doch endlich mal das Volk! Macht aus EU-\n\nUntertanen endlich B\u00fcrger, die ihr politisches Schicksal in \n\ndie Hand nehmen k\u00f6nnen. Wir Nationaldemokraten haben \n\nuns in dieser Frage auch schon l\u00e4nger als politische \n\nAvantgarde erwiesen und fordern schon seit langen \n\nJahrzehnten, dass auch in Deutschland Volksabstimmun-\n\ngen auf nationaler Ebene erm\u00f6glicht werden und die \n\nDeutschen \u00fcber ihren Verbleib in der Europ\u00e4ischen Union \n\nund der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion abstimmen k\u00f6n-\n\nnen. Wir sagen Ja zu einem Europa der Demokratie, des \n\nSelbstbestimmungsrechts und der Freiheit, aber Nein zum \n\nBr\u00fcsseler Sowjeteuropa. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \n\nm\u00f6chten Sie gleich das Schlusswort noch halten? \u2013 Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Es hat mich jetzt ja nicht gewun-\n\ndert, dass in der heutigen Debatte zum Thema Zypern nur \n\nder Kollege Liebhauser das Wort ergriffen hat, denn alle \n\nanderen Fraktionen in diesem Hause waren einfach zu \n\nfeige, zu diesem Thema eine Position einzunehmen. \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7201 \n\nHerr Dulig nickt schon, er gibt mir also recht; denn seine \n\nFraktion vertritt ja ungef\u00e4hr das Gleiche, was wir jetzt \n\nsagen. Deswegen sind Sie jetzt n\u00e4mlich gar nicht aus dem \n\nBusch gekommen, lachen sich jetzt eins, aber Sie wissen \n\nganz genau, dass unsere Kritik an der Steuerhinterziehung \n\nin Zypern, unsere Kritik an der Steuerhinterziehung in \n\nIrland nat\u00fcrlich voll fundiert ist und dass wir nat\u00fcrlich \n\ndamit sozusagen in eine offene Flanke von Ihnen hinein-\n\nsto\u00dfen; denn Sie wissen ja um die ganzen Schweinereien, \n\ndie in diesen Steueroasen vor sich gehen. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nNehmen Sie eine Beruhigungspille!) \n\nAber Sie sind niemals mutig genug, die SPD ist niemals \n\nmutig genug, auch im Bundestag einfach mal ein soge-\n\nnanntes Euro-Rettungspaket abzulehnen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nHaben Sie doch mal gen\u00fcgend Mumm, sehr geehrte \n\nDamen und Herren von der SPD, auch einfach mal im \n\nBundestag wirklich Frau Merkel auflaufen zu lassen und \n\nso ein europ\u00e4isches Rettungspaket abzulehnen. \n\nNun erst einmal weiter zu Herrn Liebhauser. Es handelt \n\nsich hier eben nicht nur um eine s\u00e4chsische Frage; denn \n\nwir sind uns sicher, dass die Verluste, die der Bankensek-\n\ntor jetzt in Zypern macht, irgendwann alle Steuerzahler \n\nbetreffen, und deswegen ist die Bundesratsinitiative von \n\nSachsen sehr wohl angebracht. \n\nUns geht es auch nicht darum, jeden Zyprioten irgendwie \n\nzu diskriminieren oder ihm zu unterstellen, dass er ir-\n\ngendwie kriminell w\u00e4re; aber uns geht es darum, darauf \n\nhinzuweisen, dass dieser Staat seit dem Jahr 2004 \u2013 seit \n\ndem Beitritt zur Europ\u00e4ischen Union \u2013 und auch seit dem \n\nJahr 2008 \u2013 seit dem Beitritt zur Europ\u00e4ischen W\u00e4h-\n\nrungsunion \u2013 kein einziges der Gesetze gegen Korruption \n\nund Steuerhinterziehung wirklich konsequent durchge-\n\nsetzt hat. \n\nInsofern ist das ein ganz anderes Beispiel als das von \n\nIsland, das Herr Liebhauser auch angef\u00fchrt hat. Island ist \n\nwirklich ein leuchtendes Beispiel, das jetzt mittlerweile \n\nsogar wieder Wachstumsraten vorweisen kann; denn \n\nIsland hat einfach diesen ganzen aufgebl\u00e4hten, vor allem \n\ndurch Spekulationen aufgebl\u00e4hten Finanzsektor pleitege-\n\nhen lassen. \n\nUnser Vorschlag, der Vorschlag der NPD hier ist doch \n\neinfach, dass wir es genauso machen. Dann soll doch das \n\nSchwarzgeld der Russen, das Schwarzgeld der Libanesen \n\n\u2013 das ja auch in Zypern gebunkert ist \u2013 und das Schwarz-\n\ngeld der Griechen einfach mal dazu herhalten, die Verlus-\n\nte der Banken auszugleichen, die mittlerweile aufgelaufen \n\nsind. Das w\u00e4re unseres Erachtens eine marktwirtschaftli-\n\nche L\u00f6sung: dass wirklich einmal diejenigen, die ein \n\nRisiko eingegangen sind, jetzt auch daf\u00fcr bluten m\u00fcssen; \n\naber eben nicht der deutsche, der franz\u00f6sische oder der \n\n\u00f6sterreichische Steuerzahler, sondern dass man jetzt \n\nwirklich einmal den Steuerzahler au\u00dfen vor l\u00e4sst und das \n\ngebunkerte Schwarzgeld, das nach BND-Angaben eine \n\nH\u00f6he von 26 Milliarden Dollar hat, dazu herhalten muss, \n\num die Verluste des zyprischen Bankensektors auszuglei-\n\nchen. \n\nEs ist schon klar, dass Sie keinen Widerspruch leisten, \n\nweil Sie es argumentativ gar nicht k\u00f6nnen. \n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache der NPD-Fraktion. Wer m\u00f6chte die Zustim-\n\nmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Ich \n\nschlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \u00fcber die Einnahmen  \n\nund Ausgaben des Einzelplanes 11 f\u00fcr das Haushaltsjahr 2010 \n\nEntlastung des Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Rechnungshofs hinsichtlich  \n\nder Haushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2010 nach \u00a7 101 S\u00e4HO \n\nDrucksache 5/8310, Unterrichtung durch den Pr\u00e4sidenten des  S\u00e4chsischen Rechnungshofs \n\nDrucksache 5/11043, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter das Wort zu nehmen? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke!) \n\n\u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann stimmen wir jetzt \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses in der Druck-\n\nsache 5/11043 ab. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe, dass \n\ndas einstimmig war. Damit ist der Beschlussempfehlung \n\nzugestimmt und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7202 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung  \n\ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 5/10923 und 5/10928, Unterrichtungen  \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/11044, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch ein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. M\u00f6chte der Berichterstatter \n\nsprechen? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke!) \n\n\u2013 M\u00f6chte er auch nicht. Dann k\u00f6nnen wir jetzt \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen ist dennoch der Beschlussemp-\n\nfehlung mehrheitlich zugestimmt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nZweite Anmeldung des Freistaates Sachsen zum Rahmenplan 2012 bis 2015 \n\nund Anmeldung zum Rahmenplan 2013 bis 2016 der Gemeinschaftsaufgabe \n\n\u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c (GAK) \n\nDrucksache 5/10597, Unterrichtung durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 5/11047, Beschlussempfehlung des \n\n Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nGestatten Sie mir zu diesem Tagesordnungspunkt eine \n\nVorbemerkung: Diese Unterrichtung besteht aus zwei \n\nTeilen: Zum einen der zweiten Anmeldung des Freistaates \n\nSachsen zum Rahmenplan der Gemeinschaftsaufgabe \n\n\u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c \n\n2012 bis 2015, und zum anderen der Anmeldung des \n\nFreistaates Sachsen zum Rahmenplan der Gemeinschafts-\n\naufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcsten-\n\nschutzes\u201c 2013 bis 2016. \n\nDurch ein Versehen in der Verwaltung wurde als Titel der \n\nUnterrichtung nur die erstgenannte zweite Anmeldung f\u00fcr \n\ndie Jahre 2012 bis 2015 aufgef\u00fchrt; der Ausschuss hat \n\nsich aber mit der gesamten Drucksache befasst. Seine \n\nBeschlussempfehlung bezieht sich somit auf beide An-\n\nmeldungen. Das korrigierte Deckblatt f\u00fcr die Unterrich-\n\ntung in Drucksache 5/10597 haben Sie mittlerweile auch \n\nf\u00fcr Ihre Unterlagen erhalten. \n\nEs ist auch hier keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch ein Abgeordneter oder der Berichterstatter zu \n\nreden? \u2013 Das sieht alles gar nicht so aus. \n\nDamit kommen wir jetzt zur Abstimmung. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe hier Einstimmig-\n\nkeit. Damit ist der Beschlussvorlage zugestimmt. \n\nJetzt kommen wir zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7203 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage des ZDF \n\nDrucksache 5/9028, Unterrichtung durch den Intendanten des ZDF \n\nDrucksache 5/11035, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage  \n\nder Landesrundfunkanstalten \u2013 April 2012 \n\nDrucksache 5/9157, Unterrichtung durch die Vorsitzende der ARD \n\nDrucksache 5/11036, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Zusammenfassung der wesentlichen Ergebnisse der Pr\u00fcfung ausgew\u00e4hlter \n\nTeilbereiche der Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des ARD-\n\nHauptstadtstudios Berlin f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsjahre 2011 bis 2006 durch den \n\nRechnungshof von Berlin und den Landesrechnungshof Brandenburg \n\nDrucksache 5/5077, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11037, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht zur Information \u00fcber die wirtschaftliche Lage  \n\ndes Deutschlandradios 2012 \n\nDrucksache 5/9596, Unterrichtung durch den Intendanten des Deutschlandradios \n\nDrucksache 5/11038, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Zusammenfassung der wesentlichen Ergebnisse der Pr\u00fcfung der  \n\nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des Deutschlandradios im Jahr 2009 \n\ndurch die Rechnungsh\u00f6fe der L\u00e4nder Berlin und Nordrhein-Westfalen  \n\neinschlie\u00dflich der Stellungnahme des Deutschlandradios  \n\nzur Unterrichtung der Parlamente der L\u00e4nder \n\nDrucksache 5/9814,Unterrichtung durch den Landesrechnungshof  \n\nNordrhein-Westfalen und den Rechnungshof von Berlin \n\nDrucksache 5/11039, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der  \n\nWirtschaftsf\u00fchrung der MDR-Werbung GmbH \n\nDrucksache 5/9992, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11040, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung \u00fcber die Marktkonformit\u00e4t  \n\nder kommerziellen T\u00e4tigkeiten von Beteiligungsunternehmen  \n\ndes MDR f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2010 \n\nDrucksache 5/10183, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/11041, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7204 \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der Geb\u00fchreneinzugszentrale  \n\nder \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten in der Bundesrepublik \n\nDeutschland (GEZ) durch den Landesrechnungshof Nordrhein-Westfalen \n\nDrucksache 5/9530, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11042, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nW\u00fcrde es Ihnen reichen, wenn ich Ihnen sage, es geht um \n\ndie Drucksachen 5/11035 bis 5/11042? \n\n(Zurufe: Ja!) \n\n\u2013 Gut. Auch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. \u2013 Es \n\nm\u00f6chte niemand sprechen, auch kein Berichterstatter? \u2013 \n\nDamit kommen wir jetzt zur Abstimmung. Wir stimmen \n\nab \u00fcber die Beschlussempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \u00fcber \n\ndie Drucksachen 5/11035, 5/11036, 5/11037, 5/11038, \n\n5/11039, 5/11040, 5/11041 und 5/11042. Wer gibt diesen \n\nDrucksachen seine Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen ist den genannten Drucksachen mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/11059 \n\nEntsprechend \u00a7 52 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen die genannte Drucksache vor. Wird dazu das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \n\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest. Wird ein \n\nanderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt? \u2013 Auch das ist \n\nnicht der Fall. Damit wurde das so angenommen und der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/11103 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen als Drucksache 5/11103 die Sammeldrucksache \n\n\u201eBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\u201c vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE und NPD ihre abweichende Meinung bekundet. \n\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen \n\nliegt Ihnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schrift-\n\nlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \n\ndas so beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7205 \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \n\nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung in Verbindung mit \n\nAnlage 6 zur Gesch\u00e4ftsordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa vom  \n\n29. Oktober 2012, Az.: 4110E-III.2-3202/12) \n\nDrucksache 5/11066, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nDa die Beschlussempfehlung des Ausschusses nicht \n\neinstimmig ergangen ist, ist die Behandlung und Ent-\n\nscheidung der Angelegenheit im Plenum erforderlich. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung erfolgt die \n\nAbstimmung im Plenum ohne Aussprache. \n\nIch stelle nun die Beschlussempfehlung in der Drucksa-\n\nche 5/11066 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \n\nStimmen dagegen ist der Beschlussempfehlung dennoch \n\nmit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben die 69. Sitzung \n\nabgearbeitet. Der Termin der 70. Sitzung ist auf morgen, \n\nDonnerstag, den 31. Januar, 10 Uhr, festgelegt worden. \n\nDie Einladung liegt Ihnen vor. \n\nIch beende diese Sitzung und w\u00fcnsche Ihnen noch einen \n\nangenehmen Abend. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:52 Uhr) \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 30. Januar 2013 \n\n 7206 \n\nAnlage \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zur Frage Nr. 4 des  \n\nAbg. Thomas Jurk, SPD, aus der 68. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die im \n\nRahmen der oben genannten Fragestunde aufgeworfene \n\nFrage, ob es in Sachsen Pl\u00e4ne gebe, den privaten Einsatz \n\nvon k\u00fcnstlicher DNA staatlicherseits dadurch zu forcie-\n\nren, dass gegen\u00fcber Herstellerfirmen um Gew\u00e4hrung von \n\nRabatten gegen\u00fcber Erwerbern geworben wird, beantwor-\n\nte ich wie folgt: \n\nDie s\u00e4chsische Polizei f\u00fchrt im ersten Halbjahr 2013 ein \n\nPilotprojekt durch, in dessen Rahmen verschiedene \n\nAspekte des polizeilichen Umgangs mit k\u00fcnstlicher DNA \n\nbeleuchtet werden sollen. Es ist vorgesehen, hierbei auch \n\ndie in anderen Bundesl\u00e4ndern vorhandenen Erfahrungen \n\neinzubeziehen und deren Umsetzbarkeit in Sachsen zu \n\npr\u00fcfen. \n\nDie Frage, ob bzw. in welcher Form der private Einsatz \n\nvon k\u00fcnstlicher DNA k\u00fcnftig gef\u00f6rdert werden kann und \n\nsoll, wird Gegenstand dieser Betrachtungen sein. Eine \n\nAussage hierzu kann daher erst nach Vorliegen der Ergeb-\n\nnisse des Pilotprojektes getroffen werden. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}