{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-04-28T06:47:59Z",
        "Last-Modified": "2014-04-28T07:49:00Z",
        "Last-Save-Date": "2014-04-28T07:49:00Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1001",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-04-28T06:47:59Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-04-28T07:49:00Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-04-28T06:47:59Z",
        "dcterms:modified": "2014-04-28T07:49:00Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-04-28T06:47:59Z",
        "meta:save-date": "2014-04-28T07:49:00Z",
        "modified": "2014-04-28T07:49:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1840",
            "3023",
            "3059",
            "2476",
            "373",
            "4711",
            "5064",
            "3644",
            "5634",
            "5153",
            "4901",
            "5573",
            "5834",
            "5263",
            "4641",
            "4877",
            "4209",
            "4512",
            "4771",
            "4634",
            "5622",
            "5008",
            "5121",
            "5411",
            "4689",
            "4934",
            "5120",
            "4080",
            "5385",
            "4752",
            "5731",
            "4968",
            "4898",
            "5158",
            "5709",
            "5440",
            "5383",
            "5456",
            "5283",
            "5112",
            "5649",
            "5232",
            "5239",
            "4795",
            "5434",
            "5752",
            "5164",
            "5313",
            "5134",
            "4156",
            "5612",
            "5912",
            "5723",
            "5826",
            "5361",
            "5653",
            "5482",
            "5815",
            "5911",
            "5182",
            "5833",
            "5545",
            "5207",
            "4080",
            "5176",
            "5554",
            "5355",
            "4882",
            "5387",
            "5178",
            "5229",
            "5578",
            "5719",
            "5790",
            "5185",
            "5254",
            "5058",
            "5108",
            "5818",
            "5202",
            "5223",
            "5003",
            "5208",
            "4956",
            "5608",
            "4670",
            "5105",
            "5437",
            "5216",
            "5438",
            "5188",
            "5578",
            "5647",
            "5433",
            "4796",
            "5553",
            "5069",
            "5064",
            "5215",
            "5054",
            "5508",
            "4946",
            "5005",
            "5312",
            "5515",
            "5695",
            "4950",
            "5596",
            "5683",
            "5385",
            "3989",
            "4655",
            "5159",
            "4654",
            "5457",
            "5823",
            "5762",
            "4609",
            "5035",
            "5836",
            "4582",
            "4605",
            "4817",
            "113",
            "264"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-04-28T06:47:59Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-04-28T07:49:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_95_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:495695bd-f83d-40a8-8d7e-ae5310b80fb0",
        "xmpTPg:NPages": "125"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/95 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n95. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 10. April 2014, Plenarsaal Schluss: 20:19 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9889 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich  9889 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9889 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9889 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 9890 \n\n Christian Piwarz, CDU 9890 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9891 \n\n Stefan Brangs, SPD 9891 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Autoland Sachsen \u2013 Motor f\u00fcr \n\nBesch\u00e4ftigung und Wachstum  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU und \n\nder FDP 9891 \n\n Frank Heidan, CDU 9891 \n\n Holger Zastrow, FDP 9892 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 9893 \n\n Holger Zastrow, FDP 9893 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 9893 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9894 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9895 \n\n Alexander Delle, NPD 9896 \n\n Frank Heidan, CDU 9897 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9898 \n\n Frank Heidan, CDU 9898 \n\n Holger Zastrow, FDP 9899 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9900 \n\n Robert Clemen, CDU 9901 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9901 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9902 \n\n \n\n \n\n \n\n Frank Heidan, CDU 9902 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9903 \n\n Frank Heidan, CDU 9903 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9903 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Ja zu Europa, Nein zu dieser EU \u2013 \n\nein anderes Europa ist m\u00f6glich!  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 9905 \n\n Holger Szymanski, NPD 9905 \n\n Torsten Herbst, FDP 9906 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nDIE LINKE 9907 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9907 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nDIE LINKE 9908 \n\n Holger Szymanski, NPD 9908 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 9909 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9911 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Musterverfahren in \n\nKommunalabgabenstreitigkeiten  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/14073, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 9912 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 9912 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9913 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das Ver-\n\nbandsklagerecht f\u00fcr Tierschutzver-\n\neine (S\u00e4chsisches Tierschutzver-\n\nbandsklagegesetz \u2013 S\u00e4chsTVG)  \n\n Drucksache 5/14108,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9913 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9913 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9914 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung der Kostenfrei-\n\nheit der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung f\u00fcr \n\nEltern und Sch\u00fcler in Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Schulwegekostenfrei-\n\nheitsgesetz \u2013 S\u00e4chsSchulKostFreihG)  \n\n Drucksache 5/14109, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 9915 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9915 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9916 \n\n5 Das S\u00e4chsische Handwerk:  \n\nBestandsaufnahme und Perspektiven  \n\n Drucksache 5/12522,  \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP, und  \n\ndie Antwort der Staatsregierung 9916 \n\n Ronald Pohle, CDU 9916 \n\n Mike Hauschild, FDP 9917 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9920 \n\n Ronald Pohle, CDU 9921 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9922 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9922 \n\n Mike Hauschild, FDP 9923 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9923 \n\n Mike Hauschild, FDP 9923 \n\n Ronald Pohle, CDU 9924 \n\n Alexander Delle, NPD 9924 \n\n Frank Heidan, CDU 9925 \n\n Stefan Brangs, SPD 9927 \n\n Mike Hauschild, FDP 9927 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 9927 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9928 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \n\nFraktionen der CDU und der FDP, \n\nDrucksache 5/14179 9931 \n\n Frank Heidan, CDU 9931 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 9932 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9932 \n\n \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der \n\nSPD, Drucksache 5/14227 9932 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 9932 \n\n Frank Heidan, CDU 9932 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9932 \n\n6 \u2013 Operationelles Programm des \n\nFreistaates Sachsen f\u00fcr den  \n\nEurop\u00e4ischen Sozialfonds (ESF) im \n\nF\u00f6rderzeitraum 2014 \u2013 2020  \n\n Drucksache 5/13982, Unterrichtung \n\ndurch den Staatsminister f\u00fcr  \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr  \n\n Drucksache 5/14070 Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr  \n\n \u2013 Operationelles Programm des \n\nFreistaates Sachsen f\u00fcr den  \n\nEurop\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale \n\nEntwicklung (EFRE) in der  \n\nF\u00f6rderperiode 2014 \u2013 2020  \n\n Drucksache 5/13983, Unterrichtung \n\ndurch den Staatsminister f\u00fcr  \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr  \n\n Drucksache 5/14071, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9933 \n\n Frank Heidan, CDU 9933 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 9934 \n\n Holger Mann, SPD 9936 \n\n Torsten Herbst, FDP 9938 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9938 \n\n Arne Schimmer, NPD 9940 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9943 \n\n Holger Mann, SPD 9945 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9945 \n\n Abstimmung und Zustimmung \n\nDrucksache 5/14070 9946 \n\n Abstimmung und Zustimmung \n\nDrucksache 5/14071 9946 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 5/14189 9946 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9946 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 9946 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9946 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14228 9946 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9946 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 5/14188 9947 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9947 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14229 9947 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9947 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 9947 \n\n Torsten Herbst, FDP 9947 \n\n7 Illegale Graffiti sind Straftaten \u2013 \n\nBek\u00e4mpfung verst\u00e4rken \u2013  \n\nEigentum respektieren!  \n\n Drucksache 5/13724, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 9948 \n\n Ronald Pohle, CDU 9948 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9949 \n\n Ronald Pohle, CDU 9950 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 9950 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9950 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9951 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9951 \n\n Stefan Brangs, SPD 9952 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 9954 \n\n Stefan Brangs, SPD 9954 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9954 \n\n Andreas Storr, NPD 9955 \n\n Ronald Pohle, CDU 9956 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 9957 \n\n Marko Schiemann, CDU 9958 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9958 \n\n8 Nachbarschaftsschule Leipzig \n\n(NaSch) und Chemnitzer  \n\nSchulmodell unbefristet fortf\u00fchren!  \n\n Drucksache 5/12202, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 9959 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9959 \n\n Rolf Seidel, CDU 9960 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 9960 \n\n Rolf Seidel, CDU 9960 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9961 \n\n Rolf Seidel, CDU 9961 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9961 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9963 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9963 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 9964 \n\n Rolf Seidel, CDU 9965 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9965 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9965 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9965 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9966 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 9966 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9966 \n\n9 Sch\u00fclerbef\u00f6rderung neu gestalten \u2013 \n\nBeitragsfreiheit f\u00fcr Eltern  \n\nsichern, landesweites Bildungsticket \n\neinf\u00fchren  \n\n Drucksache 5/14148, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 9967 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9967 \n\n Lothar Bienst, CDU 9968 \n\n Stefan Brangs, SPD 9969 \n\n Lothar Bienst, CDU 9969 \n\n Stefan Brangs, SPD 9969 \n\n Lothar Bienst, CDU 9969 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9970 \n\n Lothar Bienst, CDU 9970 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9970 \n\n Lothar Bienst, CDU 9970 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9971 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9972 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9973 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9973 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9973 \n\n Torsten Herbst, FDP 9974 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9974 \n\n Torsten Herbst, FDP 9974 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9974 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 9975 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9976 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9977 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 9977 \n\n10 Kostenerstattung f\u00fcr Schulen  \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft f\u00fcr das  \n\nverfassungswidrige vierte  \n\nJahr der Wartefrist  \n\n Drucksache 5/14144,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9978 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9978 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9979 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9980 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9981 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9981 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9981 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9982 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9983 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9984 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9985 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9985 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9985 \n\n11 Dialog und Kooperation statt  \n\nS\u00e4belrasseln: Keine EU-Sanktionen \n\ngegen Russland!  \n\n Drucksache 5/14142, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 9986 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller 9986 \n\n Peter Schowtka, CDU 9987 \n\n Henning Homann, SPD 9989 \n\n Arne Schimmer, NPD 9990 \n\n Henning Homann, SPD 9990 \n\n Arne Schimmer, NPD 9990 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 9992 \n\n Arne Schimmer, NPD 9994 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9994 \n\n12 Waldzustandsbericht 2013  \n\n Drucksache 5/13545, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft  \n\n Drucksache 5/13726, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9995 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9995 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 9995 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9996 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 9996 \n\n Carsten Biesok, FDP 9997 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9997 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9997 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9997 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9998 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 9998 \n\n Carsten Biesok, FDP 9998 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9998 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 10000 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10000 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Unterrichtung gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 5 \n\nS\u00e4HO Gemeinsame Justizvollzugs-\n\nanstalt der L\u00e4nder Sachsen und \n\nTh\u00fcringen in Zwickau-Marienthal  \n\n hier: Vorunterrichtung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtages zum Staats-\n\nvertrag und zu den zugeh\u00f6rigen \n\nVerwaltungsvereinbarungen  \n\n Drucksache 5/13895, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14106, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 10001 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10002 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10002 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10002 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 10002 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10002 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10003 \n\n13 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/14152 10004 \n\n \u2013 Au\u00dfenstellen bei der s\u00e4chsischen \n\nPolizei (Frage Nr. 1)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10004 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 10004 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10005 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 10005 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10005 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 10005 \n\n \u2013 Umsetzung der Pr\u00e4ventionsstrategie \n\nzum Schutz vor der Droge \u201eCrystal\u201c \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10005 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 10005 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10005 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 10005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 10006 \n\n \u2013 Verordnungserm\u00e4chtigung zum \n\nSchutz von frei lebenden Katzen \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 13 b Tierschutzgesetz \n\n(TierSchG) (Frage Nr. 3)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10006 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10006 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 10006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9889 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 95. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst darf ich unserem Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn \n\nStanislaw Tillich, ganz herzlich zum Geburtstag gratulie-\n\nren. \n\nIch erhebe mich von meinem Sitz \u2013 damit ist die Sitzung \n\nkurz unterbrochen \u2013, damit wir die Geschenke \u00fcbergeben \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit und Beifall \u2013 Die Mitglieder der \n\nFraktionen der CDU und der FDP, zahlreiche \n\nMitglieder der Fraktionen DIE LINKE und \n\nGR\u00dcNE sowie die Mitglieder der Staatsregierung \n\nerheben sich. \u2013 Die Fraktionsvorsitzenden Steffen \n\nFlath, CDU, Rico Gebhardt, DIE LINKE, Martin \n\nDulig, SPD, Holger Zastrow, FDP, und Antje \n\nHermenau, GR\u00dcNE, gratulieren Ministerpr\u00e4sident \n\nStanislaw Tillich und \u00fcberreichen Pr\u00e4sente.) \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nDamen und Herren! Folgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr \n\ndie heutige Sitzung entschuldigt: Herr Heinz, Herr \n\nDr. K\u00fclow, Herr Bandmann, Frau Dombois, Herr H\u00e4hnel, \n\nHerr Schmidt, Herr Jennerjahn und Herr Scheel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 5 und 7 bis 11 folgende Rede-\n\nzeiten festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE 66 \n\nMinuten, SPD 40 Minuten, FDP 40 Minuten, GR\u00dcNE 35 \n\nMinuten, NPD 35 Minuten, Staatsregierung 64 Minuten. \n\nDie Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung \n\nk\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 14, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nFerner liegen mir folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser \n\nTagesordnung vor: Aus den Reihen der Parlamentarischen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer wurde ich dar\u00fcber informiert, dass es im \n\nNachgang zur Pr\u00e4sidiumssitzung nochmals eine Verst\u00e4n-\n\ndigung hinsichtlich der Aufnahme der Beschlussempfeh-\n\nlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nzum Thema \u201eGemeinsame Justizvollzugsanstalt der \n\nL\u00e4nder Sachsen und Th\u00fcringen in Zwickau-Marienthal \u2013 \n\nVorunterrichtung des S\u00e4chsischen Landtags zum Staats-\n\nvertrag und zu den zugeh\u00f6rigen Verwaltungsvereinbarun-\n\ngen\u201c, die Ihnen in der Drucksache 5/14106 vorliegt, in die \n\nTagesordnung gegeben habe. Es wird angeregt, dies heute \n\nvor der Fragestunde einzuordnen. Die Redezeit betr\u00e4gt \n\n10 Minuten je Fraktion; die 10 Minuten m\u00fcssen aber nicht \n\nzwingend ausgesch\u00f6pft werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ist das!) \n\nDer Landtag kann, soweit nichts anderes bestimmt ist, \n\nnach \u00a7 79 Abs. 5 vor Sitzungsbeginn auch auf Vorschlag \n\ndes amtierenden Pr\u00e4sidenten die Tagesordnung erweitern. \n\nBez\u00fcglich der Beschlussempfehlungen von Aussch\u00fcssen \n\nzur Unterrichtung gibt es in der Gesch\u00e4ftsordnung keine \n\neinschr\u00e4nkenden Festlegungen, sodass ich hier einen \n\nsolchen Vorschlag machen kann. \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch stelle somit den Vorschlag auf Erweiterung der Tages-\n\nordnung zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \n\nTagesordnung um diesen \u2013 neuen \u2013 Punkt 13 erweitert. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, \n\nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Herr M\u00fcller, was ist Ihr Begehr? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \n\neine kurze Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten der \n\nNPD-Fraktion \u2013 oder: zu meinem Abstimmungsverhalten, \n\ndas dem der Fraktion entspricht \u2013 abgeben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das steht Ihnen zu. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wir haben uns \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bei Gesch\u00e4ftsordnungs-\n\nantr\u00e4gen \u2013 ich muss mich korrigieren, Herr M\u00fcller \u2013 gibt \n\nes das nicht. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Gut. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dazu k\u00f6nnen Sie nach \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung das Abstimmungsverhalten \n\nnicht erkl\u00e4ren. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nEinem PGF passiert so etwas nicht! \u2013  \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Es geht um Kollegiali-\n\nt\u00e4t, Herr Brangs, aber das ist nicht Ihre St\u00e4rke!) \n\nAber es geht gleich weiter, meine Damen und Herren: Ein \n\nals dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, eingereicht am 07.04.2014, unter dem Titel \n\n\u201eVerantwortungs\u00fcbernahme der Staatsregierung f\u00fcr ihr \n\ngescheitertes Fondsbetreibermodell V.I.A Infrastrukur-\n\nfonds GmbH & Co. Fonds Nr. 1 \u2013 Projekt Beilrode/ \n\nArzberg \u2013 Entschuldung des ZV Beilrode/Arzberg jetzt!\u201c \n\nliegt Ihnen in der Drucksache 5/14183 vor. \n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit des vorliegenden \n\nAntrags festzustellen; dann m\u00fcsste der Antrag noch in der \n\nheutigen Sitzung abschlie\u00dfend behandelt werden. Voraus-\n\nsetzung f\u00fcr eine Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \n\n\u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entscheidung des \n\nLandtags \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar w\u00e4re. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9890 \n\nJetzt \u2013 ich sehe schon Frau Kollegin Roth am Mikrofon \u2013 \n\nwird die Dringlichkeit des Antrags aus der Sicht der \n\neinbringenden Fraktion begr\u00fcndet. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sie werden gleich sehen, dass dieser Antrag genau \n\nden Anforderungen, die Sie soeben benannt haben ent-\n\nspricht. \n\nMeine Damen und Herren! Vor 20 Jahren konnte sich die \n\ndamalige Staatsregierung unter Ministerpr\u00e4sident Bieden-\n\nkopf zufrieden die H\u00e4nde reiben: Sie hatte endlich das \n\nV.I.A.-Fondsbetreibermodell im Abwasserzweckverband \n\nBeilrode/Arzberg durchgedr\u00fcckt. Die Privatisierung der \n\nAbwasserentsorgung in Ostelbien sollte ein Mustermo-\n\ndell, ein Modellprojekt f\u00fcr \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zur Dringlichkeit!) \n\n\u2013 Das ist alles dringlich. Sie m\u00fcssen nur sch\u00f6n zuh\u00f6ren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein, \n\ndas ist nicht zur Dringlichkeit!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zur Dringlichkeit, bitte. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Es sollte als Modellprojekt \n\nf\u00fcr Sachsen und die gesamte Bundesrepublik gelten. Die \n\n20-j\u00e4hrige Laufzeit des f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmer in \n\nOstelbien uns\u00e4glichen Vertrages zwischen der V.I.A. und \n\ndem Zweckverband endet in diesem Jahr. Mit ihm wur-\n\nden, wie schon der damalige Finanzminister Georg \n\nMilbradt im Untersuchungsausschuss \u201eBeilrode/Arzberg\u201c \n\nim Februar 1998 sagte, die Gewinne privatisiert und die \n\nVerluste sozialisiert. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist \n\nnicht zur Dringlichkeit, sondern \n\neine Sachverhaltsbewertung!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie Frau Kolle-\n\ngin Roth bitte zur Dringlichkeit sprechen. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Das geh\u00f6rt alles zur Dring-\n\nlichkeit, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Also: Die Gewinne wurden \n\nprivatisiert, die Risiken und Verluste sozialisiert. \n\nAm 24. M\u00e4rz ver\u00f6ffentlichte die \u201eTorgauer Zeitung\u201c \n\neinen Bericht \u00fcber das Gespr\u00e4ch von Staatsminister \n\nKupfer mit Vertretern der BIKO \u2013 der B\u00fcrgerinitiative \u2013 \n\nund den B\u00fcrgermeistern von Beilrode und Arzberg. In \n\nihm wird der Minister wie folgt zitiert: Eine gro\u00dfe und \n\numfassende L\u00f6sung f\u00fcr den Verband sei in greifbare N\u00e4he \n\nger\u00fcckt. Die Staatsregierung plane, die Umlagenh\u00f6he der \n\nMitgliedsgemeinden deutlich zu senken und eine Teilent-\n\nschuldung durchzuf\u00fchren. \n\nDann folgt der ministerielle Satz: \u201eWas jetzt geplant ist, \n\nist endg\u00fcltig.\u201c \n\nDas hei\u00dft konkret: Der Zweckverband wird nur teilent-\n\nschuldet, und die Kommunen m\u00fcssen weiter Umlagen \n\nzahlen. \n\nKein Wort zur Abwicklung des VIA-Vertrags, kein Wort \n\nzum R\u00fcckkauf der Wasser- und Abwasseranlagen, zur \n\nNeuausrichtung des Abwasserbeseitigungskonzepts usw. \n\n(Uta Windisch, CDU: Das ist nicht dringlich!) \n\nAus dem Artikel, Frau Windisch, erfahren wir auch von \n\nder unmittelbar bevorstehenden Kabinettsentscheidung \n\nzur abschlie\u00dfenden L\u00f6sung der finanziellen Schwierigkei-\n\nten des Zweckverbandes Beilrode-Arzberg, obwohl noch \n\nviel zu viele Probleme und Fragen offen sind. Um noch \n\nkorrigierend vor dem Beschluss des Kabinetts im Interes-\n\nse der Einwohner im Einzugsbereich des Zweckverbandes \n\neingreifen zu k\u00f6nnen, ist heute eine Beschlussfassung des \n\nLandtags dringend geboten. Andernfalls werden mit dem \n\nendg\u00fcltigen Kabinettsbeschluss unumkehrbare Tatsachen \n\ngeschaffen, die bereits jetzt absehbar f\u00fcr die k\u00fcnftige \n\nEntwicklung und f\u00fcr die Menschen im Einzugsbereich \n\ndes Zweckverbandes Beilrode-Arzberg von erheblichem \n\nNachteil sein werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcn-\n\ndung der Dringlichkeit aus Sicht der einbringenden \n\nFraktion DIE LINKE. Jetzt gibt es eine Gegenrede von \n\nKollegen Piwarz, CDU-Fraktion, am Mikrofon 5. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch kann mich kurzfassen. Der Antrag ist nicht dringlich. \n\nDie Begr\u00fcndung dessen bringt uns die Einreicherin selbst, \n\nindem sie auf einen Zeitungsartikel der \u201eTorgauer Zei-\n\ntung\u201c vom 24. M\u00e4rz abstellt. Ich rufe hier noch einmal in \n\nErinnerung, dass die Frist zur Einreichung von Antr\u00e4gen \n\nf\u00fcr diese Tagesordnung im Plenum am 31. M\u00e4rz, 12 Uhr, \n\nausgelaufen ist. Mithin hatte die Antragstellerin mehr als \n\neine Woche Zeit, einen entsprechenden Antrag zu formu-\n\nlieren und ihn im ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verfahren einzubrin-\n\ngen. Ganz offensichtlich war es der Antragstellerin \n\nwichtig, Landeslisten zu erstellen und sich nicht der \n\nSacharbeit zu widmen. Deswegen hat man eine Woche \n\nlang geschlafen \n\n(Lachen der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nbei diesem Dringlichen Antrag. Das ist aber nicht unser \n\nProblem. \n\nIn den letzten viereinhalb Jahren bin ich selten in die \n\nVerlegenheit gekommen, Herrn Prof. Besier recht zu \n\ngeben. Aber in dem Artikel in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \n\nam Dienstag wird er zitiert mit den Worten: \u201eDie Frak-\n\ntion\u201c \u2013 damit ist die Linksfraktion gemeint \u2013 \u201eals Ganze \n\nist jetzt schon kaum arbeitsf\u00e4hig.\u201c Wir haben gerade ein \n\nBeispiel daf\u00fcr belegt bekommen. Das ist aber nicht das \n\nProblem des Plenums. Wir sind kein Reparaturbetrieb f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Deshalb ist der Antrag nicht \n\ndringlich und wir werden ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9891 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Gegenre-\n\nde. Jetzt am Mikrofon 2 Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Fraktion sieht \n\ndie Entschuldung des Zweckverbandes Beilrode-Arzberg \n\nals eine sehr wichtige Aufgabe an und wir haben auch viel \n\nSympathie f\u00fcr den im Antrag der Linksfraktion skizzier-\n\nten L\u00f6sungsweg. Aber, wie Kollege Piwarz schon sagte, \n\nes ist offensichtlich, dass dieser Antrag nicht der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags entspricht. Im \n\nAntrag selbst schreibt die Linksfraktion mehrfach, dass \n\nsp\u00e4testens seit 24. M\u00e4rz dieses Problem bekannt ist. Sie \n\nhatten also mindestens acht Tage Zeit, um einen Antrag in \n\nden Gesch\u00e4ftsgang zu bringen. Sie haben die Entschei-\n\ndung gescheut, sich f\u00fcr einen ihrer beiden Plenarantr\u00e4ge \n\nzugunsten von Beilrode-Arzberg zu entscheiden. Ich \n\nbedauere das sehr, weil damit dieses Problem nicht \n\ndiskutiert werden kann und damit auch die Menschen in \n\nBeilrode-Arzberg nicht die Unterst\u00fctzung im Landtag \n\nfinden, aber das war eine Entscheidung der Linksfraktion, \n\nund wir k\u00f6nnen nicht die Gesch\u00e4ftsordnung des Landtags \n\ndaf\u00fcr vergewaltigen. \n\n(Beifall bei der GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der \n\nCDU \u2013 Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Brangs am \n\nMikrofon 3. Bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte etwas f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nerkl\u00e4ren, damit nicht der Eindruck entsteht, wir w\u00fcrden \n\nuns des eigentlichen Themas nicht annehmen wollen. Es \n\nist ein wichtiges Thema, was aber auch an anderer Stelle \n\nschon seit Jahren bekannt ist. Was mein Kollege Gersten-\n\nberg gerade ausgef\u00fchrt hat, ist richtig. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben hier ganz enge Bindungen an die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung. Dieser Antrag ist nach den Regeln unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung nicht dringlich. Insofern k\u00f6nnen wir ihm \n\nauch nicht zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Brangs. \u2013 Wir kommen jetzt zur Abstimmung \n\ndar\u00fcber, ob wir die Dringlichkeit bejahen. Wer f\u00fcr die \n\nDringlichkeit des Antrags ist, den bitte ich um sein \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen?\u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist die Dringlichkeit des Antrags abgelehnt. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 95. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Autoland Sachsen \u2013 Motor f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und \n\nWachstum \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Ja zu Europa, Nein zu dieser EU \u2013 \n\nein anderes Europa ist m\u00f6glich! \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP \n\n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 15 Minuten, \n\nStaatsregierung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nAutoland Sachsen \u2013 Motor f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Wachstum \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP das Wort. Das Wort ergreift der Kollege \n\nFrank Heidan f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Sachsen ist die Wiege des Auto-\n\nmobilbaus und seit mehr als 100 Jahren werden hier \n\nFahrzeuge produziert. Unsere Region geh\u00f6rt mit zu den \n\nSpitzenstandorten der deutschen Wirtschaft und aus den \n\ns\u00e4chsischen Werkhallen rollt fast jedes zehnte in Deutsch-\n\nland produzierte Auto. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9892 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben in den letzten 25 Jahren mit diesem Automo-\n\nbilstandort in Sachsen f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Wachstum \n\ngesorgt, meine Damen und Herren. Ich m\u00f6chte Ihnen das \n\ngern in Zahlen verdeutlichen. Die Automobilindustrie ist \n\ndas R\u00fcckgrat des verarbeitenden Gewerbes im Freistaat \n\nmit rund 70 000 Besch\u00e4ftigten, davon arbeiten \u00fcber \n\n60 000 in der Zulieferindustrie. Genau diese 70 000 \n\nerwirtschaften ein Viertel unserer Industrieproduktion. \n\nDer Umsatz in der s\u00e4chsischen Automobilindustrie betrug \n\nim Jahr 2012 \u00fcber 13 Milliarden Euro, meine Damen und \n\nHerren. Wir haben im Wettbewerb innerhalb Deutsch-\n\nlands, aber auch innerhalb der Weltproduktion durchaus \n\nmitgehalten. So produzierte Deutschland im Jahr 2000 \n\nrund 4 Millionen Fahrzeuge, w\u00e4hrend heute 5,4 Millionen \n\nFahrzeuge in Deutschland produziert werden. Davon hat \n\nSachsen mit seinen drei Standorten und den Zulieferern \n\npartizipiert. Allein in Leipzig mit BMW und Porsche \n\nwerden \u00fcber 300 000 Fahrzeuge hergestellt. \n\nDie breite Basis f\u00fcr die Automobilindustrie in Sachsen \n\nbilden rund 750 Zulieferer, Ausr\u00fcster und Dienstleister in \n\ndieser Branche. Das sind in der Regel mittelst\u00e4ndische \n\nKfz-Zulieferunternehmen. Das sind zuverl\u00e4ssige Partner \n\nf\u00fcr die gro\u00dfen Automobilhersteller BMW und Porsche in \n\nLeipzig und Volkswagen in Zwickau/Mosel, die hier in \n\nSachsen eigene Fertigungsst\u00e4tten unterhalten. \n\nUnser Altministerpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf sagte einmal \n\n\u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013 Folgendes: \u201eWir sind das indus-\n\ntrielle Herz in Europa aus der Geschichte von Sachsen \n\nheraus.\u201c Recht hatte er. Wenn Sachsen keine zwei Dikta-\n\nturen erlebt h\u00e4tte, w\u00e4ren wir heute ein noch gr\u00f6\u00dferes \n\nIndustrieland, an dem der Automobilbau an vorderster \n\nStelle stehen w\u00fcrde. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Sachsen der Welt!) \n\nDer Krieg zerst\u00f6rte vieles und brachte sehr viel Leid auch \n\n\u00fcber unser Land. Am Ende kam es zu Abwanderungen der \n\nUnternehmen. Am Ende konnte \u2013 das, was heute in \n\nIngolstadt steht \u2013 nicht f\u00fcr die Zeit nach 1945 akquiriert \n\nwerden. Wir haben eine zweite Diktatur erlebt, die schon \n\nallein aus ihrer Ideologie heraus mit Innovation und \n\nEntwicklung nicht Schritt halten konnte. Sie wissen es: Es \n\nwar eine Mangelwirtschaft. \n\nHeute nach 25 Jahren erfolgreichen Automobilbaus in \n\nSachsen k\u00f6nnen wir uns an neuer Besch\u00e4ftigung und \n\nWachstum erfreuen. Im zweiten Teil meiner Rede komme \n\nich darauf zu sprechen und m\u00f6chte einige Herausforde-\n\nrungen, vor die uns der Automobilbau heute stellt, vortra-\n\ngen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine einbringende \n\nFraktion hatte gerade das Wort. F\u00fcr die CDU sprach Herr \n\nKollege Heidan. Nun spricht f\u00fcr die einbringende FDP-\n\nFraktion Herr Kollege Zastrow. Bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Lieber Klaus Tischendorf, die \n\nDebatte passt nahezu ideal in diese Woche. Wir erleben in \n\ndieser Woche eine Woche der Mobilit\u00e4t. Wir feiern \n\n175 Jahre Deutsche Ferneisenbahn zwischen Leipzig und \n\nDresden. Das war am Montag. 100 Jahre Busverkehr \n\nfeierten wir am Sonntag in Dresden. Die DVB feierte ein \n\ngro\u00dfes Fest. Vorgestern \u2013 dort waren wir gemeinsam \u2013 \n\nfand die Verleihung des Claus-K\u00f6pcke-Preises in Rade-\n\nbeul statt. Er wurde von der Stiftung S\u00e4chsische Schmal-\n\nspurbahnen verliehen. F\u00fcr das Verkehrsministerium steht \n\nin dieser Woche das Thema Motorradsicherheit ganz oben \n\nauf der Agenda. Weitere zehn Kilometer Leitblanken, mit \n\ndem aus unserer Sicht sinnvollen Unterfahrschutz ausge-\n\nstattet, wurden befestigt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs wird h\u00f6chste Zeit. \u00dcber Radwege haben wir uns \n\nzumindest lokal in dieser Woche ebenfalls unterhalten. \n\nEs wird h\u00f6chste Zeit, dass wir uns mit der Automobil-\n\nindustrie besch\u00e4ftigen und das nicht nur, weil wir in \n\ndiesem Jahr schon sehr erfreuliche Ereignisse feiern \n\nkonnten: die Er\u00f6ffnung der Macan-Fabrik von Porsche in \n\nLeipzig, die Ank\u00fcndigung, was f\u00fcr viele sicherlich eine \n\n\u00dcberraschung war, dass die Panamera-Produktion von \n\nHannover nach Leipzig verlegt wird und f\u00fcr die Zukunft \n\ndes Standortes ein weiteres Wachstumspotenzial bringt. \n\n\u00dcber diese Nachrichten kann sich jeder in diesem Haus \n\nwirklich nur freuen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Alles dank der FDP!) \n\nDie Automobilbranche ist vielleicht die typischste Bran-\n\nche in Deutschland, die die Qualit\u00e4t Made in Germany \n\nverk\u00f6rpert. Es ist der Exportschlager schlechthin. Es ist \n\nder Job- und Wachstumsmotor f\u00fcr die Bundesrepublik seit \n\nvielen Jahren. Wenn man im Ausland jemanden nach \n\nDeutschland fragt, fallen ihm immer \u2013 das finde ich \n\nrichtig gut \u2013 zuallererst deutsche Autos ein. \n\nPositiv ist Folgendes: Inzwischen bedeutet ein Auto aus \n\nDeutschland nicht nur Made in Germany, sondern zuneh-\n\nmend Made in Saxony. Frank Heidan hatte es bereits \n\ngesagt: Jedes zehnte deutsche Auto wird inzwischen in \n\nSachsen hergestellt. Was die wenigsten wissen, ist Fol-\n\ngendes: Ein Porsche spricht weit weniger schw\u00e4bisch als \n\ns\u00e4chsisch. Die meisten Porsche werden inzwischen in \n\nLeipzig, hier in Sachsen, gebaut. Man muss in Deutsch-\n\nland dem einen oder anderen auch einmal sagen, woher \n\ndiese tollen Autos kommen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben eine unheimlich gro\u00dfe wirtschaftliche Bedeu-\n\ntung mit der Automobilindustrie in Sachsen erreicht. Ich \n\nm\u00f6chte die Zahlen, die Frank Heidan bereits nannte, nicht \n\nwiederholen. Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass es \n\neben \u2013 das gef\u00e4llt sicherlich jedem \u2013 richtig gute Arbeits-\n\npl\u00e4tze f\u00fcr hoch qualifizierte Facharbeiter sind, die gut \n\ndotiert sind. Wir haben alle in der Zeitung lesen k\u00f6nnen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9893 \n\nwas aufgrund der Unternehmenserfolge von BMW, \n\nPorsche sowie Volkswagen an Jahresendpr\u00e4mien an die \n\nMitarbeiter ausgesch\u00fcttet wurde. Es ist wichtig f\u00fcr unse-\n\nren Standort, dass wir solche Leuchtt\u00fcrme haben. \n\nDavon profitieren auch die vielen anderen Unternehmen \n\nund Zulieferbetriebe, die es in Sachsen gibt. Die Automo-\n\nbilindustrie in Sachsen wird nicht nur durch Porsche, \n\nBMW und Volkswagen, sondern auch durch die vielen \n\nZulieferbetriebe und Spezialisten gepr\u00e4gt: der Busherstel-\n\nler NEOPLAN in Plauen, Magnetto in Treuen, die Toyo-\n\nta-Tochter in Stra\u00dfgr\u00e4bchen, der Aufliegerhersteller \n\nSAXAS in Werdau, der Anh\u00e4ngerspezialist STEMA aus \n\nGro\u00dfenhain oder Capron Reisemobile aus Neustadt in \n\nSachsen seien beispielsweise genannt. Das ist eine inte-\n\nressante Mischung, die Sachsen auch gut in die Zukunft \n\nbringen wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Zastrow, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Vom Herrn Kollegen Kind gestat-\n\nte ich eine Zwischenfrage immer gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Kollege Zastrow, Sie und \n\nder Kollege von der CDU haben gerade ausgef\u00fchrt, dass \n\njedes zehnte Auto in Sachsen produziert wird. K\u00f6nnen Sie \n\nmir sagen \u2013 bekannterma\u00dfen existieren in Sachsen die \n\ngeringsten Durchschnittseinkommen im Vergleich zu ganz \n\nDeutschland \u2013, das wievielte Auto in Sachsen gekauft \n\nwird? Das kann doch nur jedes 30. oder 40. produzierte \n\nAuto sein. \n\nHolger Zastrow, FDP: Was meinen Sie genau? Sie \n\nmeinen, dass in Sachsen weniger dieser Autos gekauft \n\nwerden. Das ist so. Lieber Herr Kind, das ist volkswirt-\n\nschaftlich nicht \u00fcberraschend. Wir sind eine Exportnation. \n\nDeutschland lebt  nicht nur in der Automobilindustrie, \n\nsondern auch in anderen Branchen davon, dass wir mehr \n\nproduzieren, als wir selbst bei uns vor Ort, in unserem \n\nDorf, in unserer Stadt oder in unserem Land verbrauchen. \n\nDas schafft unseren Wohlstand. Deswegen ist es gut, dass \n\nwir Autos f\u00fcr die gesamte Welt bauen. \n\n(Frank Heidan, CDU: Es gibt keine \n\nstaatliche Plankommission mehr!) \n\nJa, ich bin stolz darauf, dass die Porscheautos, die woan-\n\nders in der Welt, zum Beispiel in Europa, fahren, Made in \n\nLeipzig sind. Das ist ein gutes Ergebnis. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Wir machen uns Sorgen um \n\nMZ aus Zschopau \u2013 wie immer. Das ist leider eine trauri-\n\nge Geschichte und das seit vielen Jahren. Der Freistaat hat \n\nimmer wieder geholfen. Ich sehe aber auch, dass sich dort \n\nandere Unternehmen im Umfeld herausgebildet haben. \n\nWer wie ich auf der Sachsenbike in Dresden gewesen ist, \n\nkonnte beispielsweise die kleine Motorradmanufaktur \n\nZPmoto kennenlernen, die das Erbe von MZ auf eine \n\nandere Art und Weise angetreten hat. Wir sehen Folgen-\n\ndes: In Sachsen ist viel Bewegung. Das ist auch gut so. \n\nDie Geschichte ist au\u00dferordentlich erfolgreich. Es ist eine \n\nnachhaltige Entwicklung, \u00fcbrigens nachhaltiger als manch \n\nandere Industrie, \u00fcber die wir so oft sprechen, die vom \n\nSteuerzahler mit viel Geld subventioniert wird und \n\nvielleicht mehr zum Zeitgeist als unsere Autos passen. \n\nDas sollte man einmal erw\u00e4hnen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiese Entwicklung ist kein Zufall. Sie ist gew\u00fcnscht und \n\nsie wird vom Freistaat nachhaltig gef\u00f6rdert. Dies liegt \n\nnat\u00fcrlich an der hohen Kompetenz, der Technikbegeiste-\n\nrung und dem Charakter unseres Landes. Wir haben \n\neinfach gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte. Es gibt diese Tech-\n\nnikbegeisterung in Sachsen. Wir haben eine gro\u00dfartige \n\nTradition. In wenigen Tagen feiern wir den 110. Geburts-\n\ntag der Gr\u00fcndung des Autolandes Sachsen anl\u00e4sslich der \n\nGr\u00fcndung der Horch-Werke in Zwickau. Das erste s\u00e4chsi-\n\nsche Auto ist wohl noch \u00e4lter. Das wei\u00df kaum einer. Es ist \n\ndie Coswiga, die in Coswig bereits vier Jahre vorher von \n\ndem Autopionier Emil Nacke gegr\u00fcndet wurde. Das ist \n\nunsere Tradition. \n\nWas viele im Westen nicht wissen, ist Folgendes: Die \n\nvier Ringe, die am Audi vorn befestigt sind, sind \n\nvier s\u00e4chsische Ringe. Sie kommen von Horch, Audi, \n\nDKW und Wanderer, die im Jahr 1932 in Chemnitz in den \n\nWanderer-Werken zur Autounion zusammengeschlossen \n\nwurden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist unsere Tradition. Das ist \n\ns\u00e4chsische Tradition. Wie wir weiter in die Zukunft gehen \n\nk\u00f6nnen, werde ich in der zweiten Runde sagen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren die einbrin-\n\ngenden Fraktionen. Zuletzt sprach f\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nHerr Kollege Zastrow. Wir gehen in der Rednerrunde \n\nweiter: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staats-\n\nregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht nun Kollege Gebhardt. Bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ja, f\u00fcr mich ist das \n\nAuto ein individuelles Fortbewegungsmittel. Es gibt mir \n\ngewisse Freiheiten und Unabh\u00e4ngigkeiten. Ja, ich bin \n\nauch allen dankbar, die dies nicht so sehen wie ich. \n\nDiese Freiheit muss man sich aber auch leisten k\u00f6nnen, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen vor allem von der CDU-\n\nFraktion. Seit dem Jahr 2009 hat sich die Einkommens-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9894 \n\nentwicklung in Sachsen nicht fortentwickelt. Wir liegen \n\n18 % unter dem Bundesdurchschnitt. \n\nWenn ich mir das BIP in Sachsen angucke, stelle ich fest, \n\ndass es gerade einmal um 0,3 % steigt, w\u00e4hrend es in \n\nDeutschland 2013 um 0,4 % gestiegen ist. Also, von einer \n\nwirtschaftsfreundlichen Staatsregierung, wie mir hier \n\nimmer erz\u00e4hlt wird, sind wir noch meilenweit entfernt. \n\nZwischen Schein und Sein klafft eine riesengro\u00dfe L\u00fccke. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Na ja, Herr Zastrow, auf mehr als 100 Jahre Automobil-\n\nproduktion in Sachsen haben Sie ja gerade hingewiesen. \n\n110 Jahre feiern wir demn\u00e4chst. Was ist da jetzt so aktuell \n\nam Autoland Sachsen? Die Autoproduktion hier in Sach-\n\nsen hat einen langen Bart. Wir k\u00f6nnen auch daran erin-\n\nnern, dass 3 Millionen Trabis produziert worden sind. Da \n\nmuss man nicht sagen, dass es ein gutes Auto gewesen ist, \n\naber es war ein Fahrzeug, mit dem sich viele fortbewegt \n\nhaben. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\n\u2013 Na ja, Sie wahrscheinlich nicht, aber es haben sich viele \n\ndamit fortbewegt. Herr Zastrow, ich sehe Trabis vor allen \n\nDingen auf Oldie-Treffen. Ich habe das Gef\u00fchl, dass Ihre \n\nDebatte genau dorthin passen w\u00fcrde, n\u00e4mlich zu einem \n\nOldie-Treffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Automobilindustriedebatte, die Sie hier f\u00fchren, hat \n\ntats\u00e4chlich einen unwahrscheinlich langen Bart. Sie \n\nschm\u00fccken sich also mit fremden Federn. Es ist doch \n\nnicht eine Erfindung der CDU oder der FDP, dass in \n\nSachsen Autos produziert werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBei Recherchen habe ich nachgeschaut, was \u00fcber den \n\nfr\u00fcheren Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf gesagt wurde. \n\nHerr Heidan hat vorhin schon ein Zitat von ihm gebracht. \n\nIch habe etwas anderes gefunden, Herr Heidan. Am \n\n13. September 1996 berichtete die \u201eZEIT\u201c dar\u00fcber, dass \n\nsich der damalige Ministerpr\u00e4sident mit der EU angelegt \n\nhat wegen der Subventionen f\u00fcr VW. Dazu schreibt die \n\n\u201eZEIT\u201c \u2013 dieses Zitat darf ich Ihnen vorlesen \u2013: \u201eDass \n\nDeutschland das Br\u00fcsseler Entgegenkommen noch lange \n\nbraucht, ist v\u00f6llig klar. Weit und breit ist zwischen Ostsee \n\nund Th\u00fcringen nichts von einem selbsttragenden Auf-\n\nschwung zu erkennen. Die Wachstumsraten sind auf \n\nwestdeutsches Niveau gefallen. Der Aufholprozess findet \n\nnicht mehr statt.\u201c \n\nDas war \u00fcbrigens vor 18 Jahren. Hat sich daran irgendet-\n\nwas ge\u00e4ndert? Ich habe Ihnen gerade gesagt, wie die \n\nWirtschaftsentwicklung im Freistaat Sachsen ist. Sie liegt \n\nunter dem Bundesdurchschnitt. \n\n(Unruhe) \n\nJa, wir sagen Ja zu VW, BMW und Porsche. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP \u2013 \n\nZurufe von der FDP) \n\n\u2013 Ja, auch zu Porsche, auch wenn ich selbst den Porsche \n\nwegen meiner Familie nicht nutzen werde. Aber mein \n\nehemaliger Parteivorsitzender fand gro\u00dfes Gefallen an \n\ndiesem Fahrzeug. \n\n(Heiterkeit) \n\nSie sehen also, auch wir LINKEN haben nichts dagegen. \n\nIch w\u00fcrde ihm nur empfehlen, sich einmal einen neuen zu \n\nkaufen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch ein paar sch\u00f6ne S\u00e4tze vorlesen, \n\ndieses Mal aus der CDU-Fraktion. Es f\u00e4llt mir schwer, \n\naber ich finde wirklich manchmal sch\u00f6ne S\u00e4tze. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Wir sind jetzt bei der CDU-Fraktion, Herr Zastrow! \n\nDas Zitat stammt aus der Klausur der CDU-Fraktion im \n\nFr\u00fchjahr dieses Jahres: \u201eGleichwohl m\u00fcssen wir aber zur \n\nKenntnis nehmen, dass die Wirtschaftskraft und die \n\nEigenkapitalausstattung der s\u00e4chsischen Unternehmen \n\nnoch nicht ausreichend ist, um einen selbsttragenden \n\nAufschwung zu garantieren. Auch die Produktivit\u00e4t liegt \n\nin Sachsen noch gegen\u00fcber den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern insbeson-\n\ndere im S\u00fcden der Bundesrepublik zur\u00fcck.\u201c Letzter Satz: \n\n\u201eKaufkraft und Steueraufkommen bieten noch keine \n\nGew\u00e4hr f\u00fcr eine stabile Binnennachfrage bzw. einen \n\nausgeglichenen Landeshaushalt.\u201c \n\nDas stammt nicht etwa aus dem Wahlprogramm der \n\nLINKEN \u2013 dort steht das auch \u2013, sondern aus Ihrer \n\nFr\u00fchjahrsklausur. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAlso, ich wei\u00df gar nicht, was Sie miteinander so richtig \n\nfeiern. Der Kollege Flath \u2013 jetzt ist er nicht da \u2013 will uns \n\nnach 20 Jahren Landespolitik verlassen. Das g\u00f6nne ich \n\nihm. Aber vielleicht sollte er die ganze Staatsregierung \n\ninklusive seiner CDU-Kollegen einfach mitnehmen, weil \n\nIhr Tunnelblick auf die Leutturmpolitik in Sachsen kein \n\nrealistischer Blick ist. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nWeil das so ist, lieber Kollege Piwarz, w\u00fcrde ich Ihnen \n\ng\u00f6nnen, dass Sie Ihren Blick \u00f6ffnen. Wir werden Ihnen \n\ndas in der n\u00e4chsten Runde beweisen. Man kann in diesem \n\nLand auch \u00fcber Eisenbahnen reden. Das wird Kollege \n\nStange \u00fcbernehmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die LINKE hatte eben \n\ndurch Herrn Kollegen Gebhardt das Wort. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie SPD Frau Kollegin K\u00f6pping. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe \n\nnat\u00fcrlich auch in den ersten Seiten meiner Recherche \n\nnachgeguckt, wie sich das Automobilland Sachsen entwi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9895 \n\nckelt hat. Dabei bin ich \u2013 und das ist selten \u2013 auf die \n\ngleichen Zahlen wie Sie, Herr Heidan, gekommen. Aber \n\nder Ursprung ist nun einmal der Gleiche, und zu \n\n110 Jahren Autoland Sachsen k\u00f6nnen wir beide die \n\ngleiche Historie erz\u00e4hlen. \n\nTrotzdem habe ich mich nat\u00fcrlich gefragt, wieso wir \n\nheute in einer Aktuellen Debatte \u00fcber das Autoland \n\nSachsen sprechen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, ich habe ja gerade gelernt, dass wir in den letzten \n\n14 Tagen Feiertage begangen haben. Ich kann noch eines \n\ndraufsetzen: Auch die SPD-Fraktion hat im Dezember \n\n2013 ihre j\u00e4hrliche Arbeitnehmerkonferenz im Werk \n\nPorsche in Leipzig durchgef\u00fchrt. Allerdings haben wir \n\nuns dort mit dem Thema \u201eZukunft der Arbeit \u2013 Leiharbeit \n\nund Werksvertr\u00e4ge beschr\u00e4nken, Tarifbindung ausweiten \n\nund faire Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c besch\u00e4ftigt. Wir haben also \n\nnicht nur dem Auto gehuldigt, obwohl jeder, der mich \n\nkennt, wei\u00df, dass ich sehr gern Auto fahre und auch sehr \n\ngern ein sch\u00f6nes Auto fahre. \n\nNat\u00fcrlich haben wir davon gesprochen, dass wir in \n\nSachsen durch die Autoindustrie und die Zulieferindustrie \n\njede Menge Arbeitspl\u00e4tze haben. Ich habe dabei die \n\nRegion Chemnitz besonders hervorgehoben. In der \n\nRegion Chemnitz arbeiten immerhin 21 000 Menschen in \n\nder Automobilbranche. Im Gegensatz zu Dresden, wo in \n\ndieser Branche 3 200 Menschen arbeiten, ist Chemnitz \n\ntats\u00e4chlich ein Zentrum, was die Automobilindustrie und \n\ndie Besch\u00e4ftigung in dieser Branche betrifft. \n\nWir wissen auch \u2013 auch das ist schon erw\u00e4hnt worden \u2013, \n\ndass gerade in der Automobilindustrie hoch qualifizierte \n\nBesch\u00e4ftigte zu einem guten Lohn arbeiten und dass auch \n\ndie Vollzeitbesch\u00e4ftigung in der Automobilindustrie einen \n\nsehr guten Durchschnitt aufweist. \n\nDas war die positive Seite. Trotzdem habe ich mir \u00fcber-\n\nlegt, was man in so einer Aktuellen Debatte tun kann, um \n\nsie \u00fcberhaupt aktuell zu gestalten. Da ist mir ein Artikel in \n\nder \u201eFreien Presse\u201c mit dem Titel \u201eAusbau der Elektro-\n\nmobilit\u00e4t in Sachsen stockt\u201c aufgefallen. Ich dachte, das \n\npasst eigentlich ganz gut zur Automobilindustrie, weil wir \n\nerst vor Kurzem von Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Tillich \n\ngeh\u00f6rt haben, dass wir die E-Mobilit\u00e4t in Sachsen als \n\nPilotprojekt f\u00fcr ganz Deutschland ausweiten wollen. Herr \n\nDudenh\u00f6ffer schreibt in der \u201eFreien Presse\u201c: \u201eDas Schau-\n\nfenster Elektromobilit\u00e4t zwischen Bayern und Sachsen ist \n\ngescheitert. Es ist nicht mehr als Absichtserkl\u00e4rung und \n\nein netter Internetauftritt.\u201c So viel zur tats\u00e4chlichen \n\nRealit\u00e4t von f\u00fcnf Jahren FDP und CDU in Sachsen, was \n\ndie Automobilindustrie betrifft. \n\nIch m\u00f6chte aber in diesem Zusammenhang auch noch auf \n\nzwei andere Aspekte hinweisen. Auch das ist andeu-\n\ntungsweise heute schon gekommen. Ich meine die fehlen-\n\nde eigene Industriepolitik des Freistaates bzw. der aktuel-\n\nlen Regierung. Wenn ich mir anschaue, wie sich die \n\nVerbindung zwischen Innovationsstrategie, Fortentwick-\n\nlung des Forschungs- und Technologiestandorts, aktiver \n\nMittelstandspolitik sowie auf Nachhaltigkeit ausgerichte-\n\nter Rohstoff- und Energiepolitik zur Weiterentwicklung \n\ndes Industriestandorts ausrichtet, muss ich sagen, dass \n\nman danach in Sachsen vergeblich sucht. Wir wissen, dass \n\nsich das auch in aktuellen Zahlen niederschl\u00e4gt: 75 % des \n\nBIP, das hei\u00dft 70 % Bruttoentgelt bei den Arbeitnehmern, \n\n35 % bei den F-und-E-Aufwendungen. Da m\u00fcssen wir \n\nuns nicht wundern, wenn Sachsen hier eigentlich noch \n\neine Zuschauerrolle in der deutschen Industriepolitik \n\nspielt. \n\nZum Letzten m\u00f6chte ich auch noch das Netzwerk Auto-\n\nmobilzulieferer Sachsen ansprechen. Seit 13 Jahren war \n\ndas ein zuverl\u00e4ssiger und engagierter Partner. 2012, 2013 \n\nhat sich die schwarz-gelbe Regierung aus den Cluster- \n\nund Verbundinitiativen zur\u00fcckgezogen. Au\u00dferdem wurde \n\ndie F\u00f6rderung eingestellt. Das nenne ich nachhaltige \n\nWirtschaftspolitik von Schwarz-Gelb. \n\nUnd da komme ich zuletzt noch einmal auf die Fr\u00fchjahrs-\n\nklausur der CDU-Fraktion zu sprechen, auf der Herr Flath \n\nerkl\u00e4rt hat, die CDU habe sich in den letzten Jahren sehr \n\nwenig um die Wirtschaftspolitik gek\u00fcmmert. Ich glaube, \n\ndas sagt mehr als die heutige Diskussion in der Aktuellen \n\nDebatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollegin \n\nK\u00f6pping, SPD-Fraktion. Es folgt jetzt Kollege Weichert. \n\nEr spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Nach ein wenig Geschichtsunterricht \n\nvon Herrn Zastrow nun ein kleiner Blick in die Zukunft. \n\nKlar, die Automobilbranche, die Automobilindustrie ist \n\neine der wichtigsten Branchen in Sachsen. Die Zahlen \n\nsind schon genannt worden. Sie deckt die gesamte Pyra-\n\nmide ab, n\u00e4mlich vom Hersteller \u00fcber die Systemlieferan-\n\nten bis hin zu den Modulherstellern. Deswegen war die \n\nAnsiedlung gro\u00dfer Automobilproduzenten ein wichtiger \n\nBeitrag f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung Sachsens und \n\nein positiver Impuls f\u00fcr die gesamte Branche. Das hei\u00dft, \n\ndas Werben und auch das F\u00f6rdern haben sich f\u00fcr uns \n\ngelohnt. \n\nDass diese Branche in Sachsen ist, ist sicher ein Erfolg \n\nder Wirtschaftsf\u00f6rderung der Kommunen und auch des \n\nFreistaates. Aber dass die Branche erfolgreich arbeitet, \n\nh\u00e4ngt nicht von der Politik ab \n\n(Beifall der Abg. Thomas Kind, DIE LINKE, \n\nund Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nund nat\u00fcrlich auch nicht von den beantragenden Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung, sondern davon, dass sie ihre \n\nStellung im Markt erreicht hat, beh\u00e4lt, verteidigt und auch \n\nverbessert. \n\nDie Produzenten greifen Trends auf oder noch besser: Sie \n\nsetzen Trends; denn die Anforderungen an das Produkt, an \n\ndas Automobil, sind im Wandel begriffen und die M\u00e4rkte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9896 \n\nnat\u00fcrlich auch. Wir sehen das. Es gibt einen Zuwachs im \n\nExportsektor, vor allen Dingen in Asien, und es gibt eine \n\nStagnation in Europa und Deutschland. \n\nMeine Damen und Herren! Mobil zu sein ist ein Muss in \n\neiner modernen Gesellschaft. Allerdings muss man auch \n\nsagen, dass Mobilit\u00e4t von heute teuer erkauft ist. Wir \n\nerkaufen sie mit Umweltbelastung, mit Klimaerw\u00e4rmung, \n\nmit Verkehrsinfarkt, mit L\u00e4rm, mit Feinstaub, mit Unf\u00e4l-\n\nlen, und es gibt einen neuen Trend: Die junge Generation \n\nempfindet ein Automobil nicht mehr als Statussymbol. Da \n\nist es wichtiger, ein modernes Smartphon-Kommunikati-\n\nonsger\u00e4t zu haben. Man k\u00f6nnte sagen, es gibt einen \n\nTrend, den man Demotorisierung nennen kann. Nat\u00fcrlich \n\ngibt es gro\u00dfe Unterschiede zwischen Stadt und Land. \n\nHinzu kommt, dass das Automobil wie viele Industrie-\n\nprodukte haupts\u00e4chlich erd\u00f6lbasiert ist. Erd\u00f6l ist ein \n\nfossiler Brennstoff, der nicht mehr unbegrenzt vorhanden \n\nist. Trotzdem steigt der weltweite Verbrauch. Wenn die \n\nVorr\u00e4te zur Neige gehen \u2013 und es ist v\u00f6llig egal wann, ob \n\ndas in zehn oder 20 oder 50 Jahren ist \u2013, werden die \n\nPreise explodieren. Deshalb muss man sich heute schon \n\ndie Frage stellen: Was passiert mit meiner Innovation, mit \n\nmeiner Produktion, mit meinem Produkt, wenn sich \n\nbeispielsweise der \u00d6lpreis verdoppelt hat? Ist dann die \n\njetzige Investition noch sinnvoll? \n\nDeshalb ist es wichtig und angesagt \u2013 und jetzt komme \n\nich zum modernen Zukunftsteil \u2013, sich nach g\u00fcnstigeren \n\nAlternativen umzusehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Auto der Zukunft muss weitestgehend ohne \u00d6l \n\nauskommen. Den Herstellern ist das \u00fcbrigens bewusst. Es \n\ngibt einen Bericht des Beratungsunternehmens KPMG, \n\ndas in der Automobilbranche eine Umfrage gemacht hat, \n\nbei der festgestellt wurde, dass die Branche zunehmend \n\nverunsichert ist. Weil die Hersteller nicht wissen, wohin \n\ndie Fahrt geht \u2013 das liegt an der Politik, weil wir nicht in \n\nder Lage sind, Zukunft vorzustellen \u2013, forschen sie in \n\nverschiedene Richtungen. Bei der Forschung in der \n\nAutomobilindustrie gibt es eine Art F\u00e4cherstrategie. Das \n\nist die Diversifizierung des verwendeten Materials, also \n\nleichte Materialien, dadurch Gewichts- und Energieein-\n\nsparung, Kombination von Magnesium, Aluminium, \n\nkohlefaserverst\u00e4rkten Kunststoffen. Es gibt die Diversifi-\n\nzierung der Modellpallette mit ganz neuen Varianten von \n\nKarosserien bis zu Klein- und Kleinstfahrzeugen. Es gibt \n\neine Diversifizierung der Wertsch\u00f6pfung, weg vom \n\nProduzenten hin zum Dienstleister f\u00fcr Mobilit\u00e4t. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Man bietet den Kunden \n\nkeine Produkte mehr an, sondern man bietet L\u00f6sungen \n\nvon Mobilit\u00e4t an. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die GR\u00dcNEN war \n\ndas Herr Weichert. Jetzt spricht Herr Delle f\u00fcr die NPD. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Auch mir erschlie\u00dft sich die \n\nAktualit\u00e4t der Aktuellen Debatte nicht wirklich. Aber ich \n\nsage einmal so: Sei es drum! Die s\u00e4chsische Automobil-\n\nindustrie und damit auch die deutsche Automobilindustrie \n\n\u2013 man kann das nicht wirklich getrennt voneinander \n\nbetrachten \u2013 sind wichtig genug, dass wir uns heute hier \n\neinmal dar\u00fcber unterhalten, auch wenn es vielleicht \n\nkeinen ganz aktuellen Anlass daf\u00fcr gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wir als NPD-Fraktion \n\nsind froh dar\u00fcber, dass wir hier in Sachsen eine so gut \n\naufgestellte Automobilindustrie haben. Mit rund 26 000 \n\nBesch\u00e4ftigten und vielen weiteren Tausenden Besch\u00e4ftig-\n\nten bei den Zulieferern ist diese Branche eine wichtige \n\nSt\u00fctze der s\u00e4chsischen Wirtschaft. 750 Firmen inklusive \n\nDienstleister und Ausr\u00fcster sind in dieser Branche t\u00e4tig. \n\nWir sehen also, das ist eine wichtige Branche, die in \n\nSachsen f\u00fcr Arbeit, Wohlstand, Sicherheit und Ausbildung \n\nsorgt. Deshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen gerade \n\nwir Sachsen, m\u00fcssen gerade wir Deutschen ein Interesse \n\ndaran haben, dass diese wichtige Industrie in Deutsch-\n\nland, in Sachsen weiter bl\u00fcht und gedeiht und nicht immer \n\nwieder Angriffen ausgesetzt wird. \n\nDoch genau dies geschieht immer wieder. Von verschie-\n\ndenster Seite m\u00f6chte man \u2013 meistens ideologisch moti-\n\nviert \u2013 die Automobilindustrie schlechtreden, am liebsten \n\nteilweise kaputt machen. Ich nenne nur einen kleinen \n\nMosaikstein, wie das vor sich gehen kann: Da wurde \n\nunter dem Mantel der Sicherheit usw. zum Beispiel von \n\nden GR\u00dcNEN als eines der Lieblingsthemen, aber mitt-\n\nlerweile auch von der SPD als ehemaliger Arbeiter- und \n\nIndustriepartei ein Tempolimit auf deutschen Autobahnen \n\ngefordert. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt nat\u00fcrlich viele gute \n\nGr\u00fcnde, ein deutsches Auto zu kaufen. Einer der Gr\u00fcnde \n\nist der, dass man mit einem \u2013 ich sage einmal \u2013 BMW \n\noder Audi als Beispiel recht z\u00fcgig und gleichzeitig kom-\n\nfortabel und sicher von Punkt A nach B fahren k\u00f6nnte. \n\nSollte aber in Deutschland, wie von dieser Seite gefordert, \n\nein Tempolimit auf den deutschen Autobahnen durchge-\n\nsetzt werden, bin ich sicher \u2013 und da brauche ich keine \n\nwissenschaftlichen Untersuchungen anzustellen, sondern \n\ndas sagt mir der gesunde Menschenverstand \u2013, dass dies \n\ndirekt Auswirkungen auf viele Zehntausende von Kunden \n\nh\u00e4tte, die sich sagen w\u00fcrden, wenn ich nur noch mit \n\n100 Stundenkilometern \u00fcber die Autobahn tuckeln kann, \n\nbrauche ich kein hochwertiges, hochpreisiges deutsches \n\nAuto. Da tut es dann \u2013 und das meine ich jetzt nicht \n\nunbedingt wertend \u2013 vielleicht auch ein Koreaner oder ein \n\nJapaner. Es h\u00e4tte somit direkte Auswirkungen auf viele \n\nTausend Arbeitspl\u00e4tze hier bei uns in Sachsen und nat\u00fcr-\n\nlich auch in Deutschland. \n\nAber, meine Damen und Herren, noch viel schlimmer als \n\ndas, was hier von SPD und GR\u00dcNEN immer wieder \n\ngefordert wird, ist das, was uns seitens Br\u00fcssel aufs Auge \n\ngedr\u00fcckt wird. Hier k\u00f6nnte man \u2013 wenn man es b\u00f6sartig \n\nausdr\u00fccken m\u00f6chte \u2013 sagen: Was in den letzten Jahren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9897 \n\nimmer wieder durchgedr\u00fcckt und gefordert wurde, ist ein \n\ndirekter Angriff auf die deutsche Automobilindustrie. Das \n\nSchlimme ist, man wei\u00df noch gar nicht, was diese ver-\n\nr\u00fcckten Br\u00fcsseler B\u00fcrokraten noch alles weiter planen. \n\nAber das, was schon geplant ist, ist schlimm genug. \n\nKomischerweise ist es so, meine Damen und Herren, es \n\ntrifft fast ausschlie\u00dflich die deutsche Automobilindustrie. \n\nEs wird selten und manchmal gar nicht die franz\u00f6sische, \n\ndie italienische, die spanische Autoindustrie betroffen, \n\nsondern es sind, wie gesagt, meist die Deutschen, die \n\nunter den Wahnsinnspl\u00e4nen leiden m\u00fcssen, die immer \n\nwieder in Br\u00fcssel verabschiedet werden. F\u00fcr mich hat das \n\nden Anschein \u2013 und das sage ich jetzt durchaus etwas \n\npolemisch und zugespitzt, aber ich denke, so weit bin ich \n\nvon der Wahrheit nicht weg, wenn man sagen kann, das \n\ndeutsche Geld wird in Europa gern gesehen, sei es f\u00fcr die \n\nHilfe f\u00fcr irgendwelche Pleitestaaten, sei es f\u00fcr den EU-\n\nHaushalt, wo wir jedes Jahr 25 Milliarden Euro bezahlen, \n\n12 Milliarden Euro davon sind Nettozahlungen. Das hei\u00dft \n\nalso, wir zahlen 12 Milliarden Euro mehr nach Br\u00fcssel, \n\nals wir von dort zur\u00fcckbekommen. Aber deutscher Ein-\n\nfluss \u2013 und sei es nur auf dem Automarkt \u2013 wird in \n\nBr\u00fcssel und in Europa nicht gern gesehen. \n\nAber da denken die Br\u00fcsseler Demokraten doch etwas zu \n\nkurz; denn, meine Damen und Herren, Tatsache ist, dass \n\ngerade die deutsche Automobilindustrie wesentlich dazu \n\nbeitr\u00e4gt, dass wir in Deutschland, in Sachsen verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig gesehen einen durchaus besser gef\u00fcllten Steuers\u00e4-\n\nckel haben, als das in vielen anderen L\u00e4ndern der Fall ist.  \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, sagen wir als NPD \n\nganz klar: Wir m\u00fcssen uns vor die Automobilindustrie \n\nstellen. Sie ist der Garant f\u00fcr viele Hunderttausende \n\nArbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr viele Familien, die davon leben k\u00f6nnen, \n\nf\u00fcr hochwertige, hoch bezahlte, hochtechnologische \n\nArbeitspl\u00e4tze. Das ist unsere Aufgabe als Politiker. Ich \n\nfordere die Staatsregierung auf, sich endlich vor die \n\nAutomobilindustrie zu stellen, weitere Belastungen zu \n\nverhindern, im Gegenteil, endlich f\u00fcr eine Entlastung in \n\ndiesem Bereich zu sorgen. Das ist Ihre verdammte Pflicht, \n\nund dazu fordere ich Sie, wie gesagt, auf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Delle, der f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion gesprochen hat, haben wir die erste \n\nRunde beendet und er\u00f6ffnen eine zweite Runde. Zun\u00e4chst \n\nerteile ich wieder den einbringenden Fraktionen das Wort. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift das Wort erneut Herr \n\nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Es war sehr aufschlussreich zu \n\nverfolgen, wie hier die Redebeitr\u00e4ge der linken Opposi-\n\ntion vorgetragen wurden. Ich muss einmal die Frage in \n\nden Raum stellen, Herr Gebhardt, an Sie und ebenfalls an \n\nSie, Frau K\u00f6pping: Wer hat denn die Voraussetzungen \n\ngeschaffen, dass sich drei Automobilstandorte hier in \n\nSachsen, hier in unserer Heimat etablieren konnten? Das \n\nwar den klugen Politikern in den Neunzigerjahren unter \n\nF\u00fchrung der CDU geschuldet und niemandem anders. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Deshalb sind Sie \n\nauch in Leipzig, das passt wunderbar! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Da warst du noch gar \n\nnicht da! \u2013 Zurufe von den LINKEN und der SPD \n\n\u2013 Starke Unruhe im Saal) \n\nEs ging darum, hier innovative Produkte herzustellen, die \n\nRahmenbedingungen in Sachsen zu schaffen. Das hat die \n\nCDU-Mehrheit Anfang der Neunzigerjahre geschafft, \n\nmeine Damen und Herren. Das muss ich Ihnen deutlich \n\nins Stammbuch schreiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nProteste bei den LINKEN und der SPD) \n\nWenn Sie heute schon meinen Fraktionsvorsitzenden so \n\noft zitieren, dann weise ich darauf hin, dass auch er daran \n\nals Umweltminister Anteil hat, zum Beispiel bei der \n\nUmweltallianz mit VW. Das war vorausschauende Politik, \n\ndie wir als CDU hier betrieben haben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ach? \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN) \n\nHerr Gebhardt, ich w\u00fcrde Ihnen schon empfehlen, sich \n\ndie Berichte des Statistischen Landesamtes anzuschauen. \n\nSie haben hier von Niedriglohn, von Mindestlohn und \n\nwas wei\u00df ich alles gesprochen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Hungerlohn!) \n\nDie Lohnentwicklung in Sachsen ist ma\u00dfgeblich mit der \n\nAutomobilindustrie gewachsen. Wie hat sich denn die \n\nKaufkraft in den letzten Jahren entwickelt? \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nVergleichen Sie es mal bitte mit dem Preis eines Trabants \n\nim Jahre 1988 und die damals vorherrschenden Stunden-\n\nl\u00f6hne mit den heutigen Stundenl\u00f6hnen und den heutigen \n\nAutopreisen. \n\nLieber Herr Gebhardt, ich gebe noch nicht alle Hoffnun-\n\ngen auf. Wenn Sie sich schon mit einem wirtschaftspoliti-\n\nschen Papier der CDU so intensiv besch\u00e4ftigen, dann \n\nf\u00e4rbt es vielleicht irgendwann einmal ab, sodass Sie in \n\nkleinen Teilen marktwirtschaftliche Elemente bei Ihren \n\npolitischen \u00dcberlegungen im Hohen Haus vortragen \n\nk\u00f6nnen. \n\nFrau K\u00f6pping, danke, dass Sie in Leipzig waren. Danke, \n\ndass Sie \u00fcber Leiharbeit mit den Automobilherstellern \n\ngesprochen haben. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nAber Sie haben sicher auch zur Kenntnis genommen, dass \n\naus Leiharbeit in Leipzig Festanstellungen geworden sind. \n\nDas ist der Erfolg unserer Wirtschaftspolitik hier in \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Holger Mann, SPD: \n\nUnd unserer Arbeitnehmervertreter!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9898 \n\n\u2013 Sicherlich, dagegen gibt es nichts einzuwenden. \n\nWas war denn letztendlich der Erfolg? Der Erfolg war, \n\ndass es eine vern\u00fcnftige Tarifautonomie hier in Sachsen \n\ngab, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Genau, ohne euch!) \n\ndie soziale Reformen eben nicht von West nach Ost \n\nabgekupfert hat, sondern hier eigenst\u00e4ndige Tarifvertr\u00e4ge \n\ngemacht hat. \n\n(Zuruf von der SPD: Auch ohne euch!) \n\nDa will ich Ihre Gewerkschaft \u00fcberhaupt nicht au\u00dfen vor \n\nlassen. Das war auch das Verdienst der Arbeitnehmerin-\n\nnen und Arbeitnehmer in der Automobilindustrie, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Aber ohne euch!) \n\nDie Automobilindustrie steht vor gro\u00dfen Herausforderun-\n\ngen. Das haben wir erst vor Kurzem deutlich geh\u00f6rt. Ich \n\nnenne nur noch Stichworte, weil meine Redezeit sehr \n\nbegrenzt ist. \n\n(Zuruf: Gott sei Dank! \u2013 Lachen bei \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEmissionsaussto\u00df, neue Antriebe, Elektro- oder Wasser-\n\nstofftechnologie \u2013 das f\u00fchrt alles zu hohen Forschungs- \n\nund Entwicklungskosten, die letztendlich in Sachsen \n\nrealisiert werden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDas f\u00fchrt auch zu Wachstum, weil wir damit in die Fl\u00e4che \n\nhineinwirken k\u00f6nnen. \n\nIch muss es noch einmal deutlich sagen: Mit dem, was Sie \n\nhier \u2013 und das sage ich besonders den Kolleginnen und \n\nKollegen der SPD \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Oh!) \n\nmit Ihrer Mindestlohndebatte immer wieder in Rede \n\nstellen, wird die Zulieferindustrie sicher gr\u00f6\u00dfere Proble-\n\nme haben, weil wir in der Automobilindustrie ein sehr \n\nhohes Lohnniveau haben. Aber bei der Zulieferindustrie \n\nwerden Sie mit Ihrem Mindestlohn zu verantworten \n\nhaben, wenn Arbeitspl\u00e4tze an andere Orte verlegt werden. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Ach! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich denke, die Automobilindustrie \n\nhat es gezeigt: Hier gibt es Wachstum, hier gibt es Be-\n\nsch\u00e4ftigung. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nCDU war das Herr Heidan. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikro-\n\nfon 7 eine Kurzintervention. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit zu einer Kurzinter-\n\nvention nutzen, weil Herr Heidan wieder gewohnt blu-\n\nmenreich das Lied vom Autoland Sachsen angestimmt \n\nhat. Da muss man auf einige Faktoren hinweisen, die den \n\nAutofahrern das Leben in Sachsen ziemlich verleiden. \n\nEs ist nicht populistisch, sondern eine Alltagserfahrung \n\nder Menschen, dass immer mehr Landkreise in Sachsen \n\naufgrund der finanziell schlechten Ausstattung, f\u00fcr die \n\nauch diese Staatsregierung verantwortlich ist, die Auto-\n\nfahrer mit immer mehr station\u00e4ren Blitzern abzocken. \n\nAllein der Landkreis Mei\u00dfen plant beispielsweise die \n\nAufstellung von drei weiteren station\u00e4ren Blitzern und \n\nerwartet in diesem Jahr Mehreinnahmen an Bu\u00dfgeldern in \n\nder Gr\u00f6\u00dfenordnung von 175 000 Euro. \n\nDie Landkreise w\u00fcrden nicht zwingend die Autofahrerab-\n\nzocke betreiben, wenn die Finanzausstattung der Land-\n\nkreise durch die Staatsregierung etwas besser w\u00e4re. \n\nInsofern geben die Landkreise durch die Blitzerabzocke \n\nihre Geldnot an die Autofahrer weiter. Da gibt es nat\u00fcrlich \n\nauch hier im Landtag klare Verantwortlichkeiten. \n\nDa bekannterweise auch die Asylantenunterbringung \n\nAufgabe der Landkreise ist, \n\n(Lachen bei der CDU,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nf\u00fchrt selbstverst\u00e4ndlich auch die logistischen und finan-\n\nzielle \u00dcberforderung durch die Asylantenschwemme \n\ndazu, dass die Landkreise besonders erfindungsreich \n\nwerden, wenn es darum geht, die l\u00f6chrigen Landkreiskas-\n\nsen aufzuf\u00fcllen. \n\nInsofern ist das, was mit der Blitzerabzocke Alltagserfah-\n\nrung der Autofahrer ist, selbstverst\u00e4ndlich auch ein \n\nProdukt der schlechten Finanzausstattung der Landkreise. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion reagiert Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Gansel, man muss sich schon \n\nziemlich stark verbiegen, um auf solche Gedanken zu \n\nkommen, wie Sie sie eben hier vorgetragen haben. \n\nSie brauchen ja nicht wie eine Wildsau durch das Land zu \n\nfahren, dann werden Sie auch nicht geblitzt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nFahren Sie ordentlich, halten Sie die Stra\u00dfenverkehrsord-\n\nnung ein, dann haben Sie den meisten Einfluss darauf, \n\ndass solche Bu\u00dfgelder nicht erhoben werden. \n\nIch wei\u00df nicht, was das mit dieser Debatte zu tun hat, in \n\nder es um Besch\u00e4ftigung und Wohlstand durch die Auto-\n\nmobilindustrie geht. Das erschlie\u00dft sich mir durch Ihren \n\nRedebeitrag nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9899 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das \n\nist Ihr beschr\u00e4nkter Horizont!) \n\nVielen herzlichen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren weiter fort in \n\nder Rednerrunde mit der einbringenden Fraktion der FDP. \n\nEs spricht wieder zu uns Kollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Herr Gansel, ich habe gerade eine Wette \n\nverloren. Das war eine Wette mit Michael Weichert. Er \n\nhatte mir gerade zugeraunt: \u201ePass auf, die bringen das \n\nThema Asyl auch noch in diese Debatte hinein.\u201c \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSie haben es geschafft, selbst in diese Debatte noch dieses \n\nSchlagwort zu bringen. Es fehlte noch Ihre \u00fcbliche Kritik \n\nan der EU, die auch noch schuld ist. Das haben Sie \n\nvergessen. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Das kommt gleich! \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel NPD) \n\nDas machen Sie vielleicht im n\u00e4chsten Beitrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nTrotzdem freue ich mich \u00fcber die Debatte und die Er-\n\nkenntnisse, die ich daraus gewonnen habe. \n\nAuch der Ministerpr\u00e4sidentenkandidat der Linkspartei \u2013 \n\nes kann ja sein, dass er demn\u00e4chst, der Platz ist gerade \n\nfrei, hier sitzen m\u00f6chte \u2013 hat f\u00fcr Erkenntnisgewinn bei \n\nmir gesorgt. Nein, Herr Gebhardt, ich habe nicht die \n\ns\u00e4chsische Automobilindustrie erfunden. Nein, das waren \n\ndie Herren Horch, Nacke, Gl\u00e4ser. Auch Herr Rasmussen, \n\nDKW in Zschopau, hat damit eine ganze Menge zu tun. \n\nWir k\u00f6nnen uns ja einmal auf die Fakten konzentrieren. \n\nWie war das noch einmal genau, als Sie hier in Sachsen \n\nregiert haben? Da sind die Leute in der Regel was noch \n\neinmal gefahren? Trabant. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nManchmal auch Lada!) \n\nDie gr\u00f6\u00dferen Barkas und zum Teil auch Robur. \n\nWenn man sich einen Trabant geholt hatte, konnte man \n\nw\u00e4hlen zwischen S f\u00fcr Standard, de luxe, einen Kombi \n\ngab es und einen Hycomat. Dann konnten Sie weiter \n\naussuchen, ob sie ihn in polarwei\u00df wollten \n\n(Frank Heidan, CDU: \n\nOder t\u00fctengrau! \u2013 Heiterkeit) \n\noder in tigergr\u00fcn oder \u2013 meine Lieblingsfarbe \u2013 in biber-\n\nbraun. \n\n(Heiterkeit \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEs gab auch hellblau, will ich nur mal sagen!) \n\nDas waren die Zeiten, als hier noch Ihre Vorg\u00e4nger, die \n\nKollegen von der SED, regiert haben. \n\n(Zuruf von der SPD: Mit der LDPD!) \n\nJetzt ist das anders. Jetzt werden in Sachsen andere Autos \n\ngebaut, Golf und Passat zum Beispiel, Neoplan, auch \n\nPorsche, \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nEs gibt auch wieder biberbraun!) \n\nhier in Dresden sogar Phaeton. Im Moment montieren sie \n\nsogar Bentley. \n\nLassen wir also die Fakten stehen. Da bin ich ganz froh, \n\ndass ich f\u00fcr diese Politik ein St\u00fcck weit mit verantwort-\n\nlich bin, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nZu Ihrer Theorie mit dem BIP: Sind wir wenigstens \n\nehrlich, Sie geh\u00f6ren ja zu denjenigen in der Linksfraktion, \n\ndie f\u00fcr das Neuverschuldungsverbot der Verfassung \n\ngestimmt haben, Herr Gebhardt. Sie wissen genau, welche \n\nAuswirkungen auch ein Schuldenstand auf das Bruttoin-\n\nlandsprodukt hat. H\u00e4tten wir denselben Schuldenstand im \n\nDurchschnitt wie die anderen L\u00e4nder in Deutschland, \n\ndann w\u00e4re unser BIP auf einen Schlag einfach mal 0,3 % \n\nh\u00f6her. Das ist eben so, wenn man nachhaltige Politik \n\nmacht und nicht alles verfrisst. Dann hat das auch eine \n\nnegative Wirkung auf das BIP, und das sollten wir ehrli-\n\ncherweise mit sagen. Das ist etwas, was die meisten hier \n\nim Raum genau so gewollt haben, meine Damen und \n\nHerren. \n\nWir haben nat\u00fcrlich noch viel zu tun. Denn so stolz wir \n\nsind, dass jedes zehnte Auto aus Deutschland inzwischen \n\ns\u00e4chsisch spricht, m\u00fcssen wir sagen, dass uns das nicht \n\ngenug sein kann; denn bis zum Krieg war es ja jedes \n\nvierte Auto. Wir hatten schon einmal ein ganz anderes \n\nNiveau. Bis zum Krieg kam jedes vierte Auto aus \n\nDeutschland. Deshalb ist es so wichtig, dass wir auch in \n\ndie Zukunft blicken und Zukunftskonzepte machen. \n\nDeswegen bin ich sehr dankbar, dass wir als Sachsen \n\nbeispielsweise in der Schaufensterregion Elektroenergie \n\nein St\u00fcck Zukunft auch des Individualverkehrs so gut \n\nmitgestalten. \n\nDass die besten Autos, die innovativsten Autos von BMW \n\ngerade hier in Leipzig gebaut werden, ist eine gute Ent-\n\nwicklung. Dass wir uns weiterhin mit der Frage intelli-\n\ngente Leitsysteme, Navigation, Telematik besch\u00e4ftigen \n\nm\u00fcssen und dass das gerade f\u00fcr die s\u00e4chsischen For-\n\nschungseinrichtungen eine wichtige Aufgabe sein kann, \n\nsieht man auch an der Entscheidung dieser Koalition, das \n\nInstitut f\u00fcr Neue Mobilit\u00e4t am Sachsenring anzusiedeln. \n\nDas wird dort den Effekt haben, in der modernen Ver-\n\nkehrspolitik nach vorn zu gehen. \n\nIch verstehe \u00fcberhaupt nicht, wenn hier davon gefaselt \n\nwird, dass es \u2013 wie Michael Weichert sagte \u2013 zu einer \n\nDemotorisierung unserer Gesellschaft kommt. Eines muss \n\nman der Stadtpartei B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN einmal \n\nsagen: Nicht jeder Sachse lebt in Leipzig, Dresden oder \n\nChemnitz. Es gibt Regionen, in denen man auch in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9900 \n\nZukunft ein Auto brauchen wird. Auch f\u00fcr diese Regionen \n\nm\u00fcssen wir Politik machen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZurufe der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, \n\nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nSeien Sie bitte ehrlich: Wie hoch subventioniert der \n\n\u00f6ffentliche Nahverkehr in den Gro\u00dfst\u00e4dten ist, auch \n\ndar\u00fcber kann man einmal sprechen. Von allein w\u00fcrde er \n\nso nicht funktionieren. Davon profitieren einzig und allein \n\ndie St\u00e4dter und niemand anderes. Deshalb braucht man \n\nauch weiterhin ein klares Bekenntnis zum Individualver-\n\nkehr, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin letzter Satz sei mir gestattet: Herr Gebhardt, Mensch, \n\nich dachte, Sie sind Sachse! Ein Auto ist doch nicht nur \n\nein Fortbewegungsmittel, ein Auto ist doch kein Ding! \n\nEin Auto hat eine Seele! \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nWir Sachsen haben Benzin im Blut, meine Damen und \n\nHerren. Das ist etwas Besonderes. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nSp\u00e4testens seit Wolfgang Stumph, als er mit seinem Trabi \n\ndurch Rom gefahren ist, m\u00fcssten Sie wissen, dass wir \n\nSachsen ein besonderes Verh\u00e4ltnis zum Auto haben. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nManche von uns geben ihrem Auto sogar, wie Wolfgang \n\nStumph, einen Namen. Er nannte seinen Trabi \n\n\u201eSchorsch\u201c, meine Damen und Herren. Deshalb passen \n\nAutos zu Sachsen. Wir sind das richtige Autoland und das \n\nwird auch so bleiben \u2013 zumindest solange Schwarz-Gelb \n\nhier regiert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFDP-Fraktion war das Kollege Zastrow. Jetzt kommt die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wie hei\u00dft \n\ndein Auto? \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nKollege Stange, Sie schreiten zum Rednerpult. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe schon in \n\nder ersten Runde gedacht, ich komme gar nicht auf Puls. \n\nDas hat sich \u2013 Gott sei Dank! \u2013 gegeben. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der FDP) \n\nJetzt r\u00fccken wir mal ein paar Bilder gerade. Erstens. Es ist \n\nkeine Aktuelle Debatte, sondern ein historischer Abriss. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nDamit w\u00e4re schon die Frage gestellt, ob dies nach der \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages zul\u00e4ssig ist. \n\nDas habe aber nicht ich zu kl\u00e4ren. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nZweitens. Die sogenannte Aktuelle Debatte \u201eAutoland \n\nSachsen\u201c ist an Einfallslosigkeit kaum zu \u00fcbertreffen. \n\nIhnen f\u00e4llt nichts mehr ein, also m\u00fcssen Sie Ihr Mantra, \n\ndieses Autoland Sachsen, vor sich herschleifen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Auto ist \n\ngut! \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nDas ist Ihre Politik! Meine Damen und Herren, die \n\nzentralen Entscheidungen sind vor 25 Jahren gefallen. Vor \n\n25 Jahren! \n\n(Torsten Herbst, FDP: \n\nPorsche hat vor 25 Jahren \u2026!) \n\nDavon zehren Sie \u2013 gerade Sie als FDP, die damals gar \n\nnicht beteiligt war \u2013 offenbar heute noch. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wir haben \n\ngearbeitet und Steuern gezahlt!) \n\nNoch etwas sei gesagt: Trotz dieses FDP-Ministers und \n\ndieses Fraktionsvorsitzenden der FDP entscheidet die \n\nAutomobilindustrie in Sachsen ohne Sie. Ohne Sie, aus \n\neigener Kraft! Daf\u00fcr brauchen sie die gelbe Umetikettier-\n\ntruppe nicht, um es ganz klar zu sagen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie entscheiden auch die Tarifpolitik autonom, Herr \n\nHeidan. Dazu brauchen sie Sie erst recht nicht. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sie \n\nbrauchen keinen Staat dazu!) \n\nAuch die Zulieferindustrie braucht das Gebabbel von \n\nKollegen Heidan an dieser Stelle \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJetzt sage ich Ihnen noch etwas: Wenn Sie sagen, der \n\nMindestlohn sei eine Gefahr, dann haben die S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen im Endeffekt kein bisschen mehr Lebens-\n\nqualit\u00e4t, weil sie sich n\u00e4mlich dann diese Automobile \n\nnicht mehr leisten k\u00f6nnen. Das ist das Ende vom Lied \n\nIhrer Lohnpolitik. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und \n\ndes Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE \u2013 \n\nOh-Rufe von der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nGott sei Dank machen sie die Tarifpolitik hoffentlich auch \n\nohne Sie! \n\nN\u00e4chster Punkt, Autoland Sachsen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Wer hatte \n\ndie 25 % Rabatt bei Daimler-Benz?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9901 \n\nAutoland Sachsen h\u00f6rt sich ja so toll an. Herr Zastrow, \n\nwenn \u201eAutoland Sachsen\u201c aus Ihrem Mund kommt, dann \n\ngilt das f\u00fcr mich eher als Drohung, und zwar f\u00fcr jene \u2013 \n\ndas haben Sie soeben bewiesen \u2013, die nicht in den Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten wohnen. Wenn Sie sagen, sie sind auf das Auto-\n\nmobil angewiesen, dann ist das Ausdruck der verfehlten \n\nVerkehrspolitik in Sachsen \u2013 und nicht nur in Sachsen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Unsinn! \u2013 \n\nRobert Clemen, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nWenn Sie sich die Karten aus dem Landesverkehrsplan \n\nanschauen hinsichtlich der Erreichbarkeit der s\u00e4chsischen \n\nRegionen 1995 mit dem Fernverkehr und mit dem \u00d6PNV, \n\ndann waren dort wenige Stellen dunkellila, also ziemlich \n\ndunkel. Heute sind es fast zwei Drittel Sachsens, die \n\nl\u00e4nger als eine Stunde vom Fernverkehr abgeh\u00e4ngt sind. \n\nDas ist Realit\u00e4t im sogenannten Autoland Sachsen, um es \n\nganz deutlich zu sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Kollege Stange, das war \n\nalso der Grund, warum Ihr ehemaliger Fraktionsvorsit-\n\nzender Peter Porsch mit Daimler-Benz solch einen inte-\n\nressanten Fraktionsrabatt f\u00fcr Mercedes-Benz ausgemacht \n\nhatte, oder welchen Hintergrund hatte das? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sie werden mir nachsehen, \n\ndass ich die betriebswirtschaftlichen Entscheidungen \n\nvorangegangener Zeiten nicht wirklich nachvollziehen \n\nkann. Vielleicht k\u00f6nnen wir nachher dar\u00fcber sprechen. Ich \n\nwei\u00df es nicht, und ich kenne diese Story nicht. \n\n(Robert Clemen, CDU: Weil Sie Wein saufen \n\nund Wasser predigen, das ist das Problem!) \n\n\u2013 Ach, wissen Sie, Herr Clemen, um es klar zu sagen: Ich \n\nfahre auch gern Auto. Die Frage ist nur, ob man in diesem \n\nLand gern Auto fahren muss oder gern Auto fahren kann \n\naus freiwilligen Gr\u00fcnden. Immer mehr Regionen werden \n\nvom \u00d6PNV abgeh\u00e4ngt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJetzt sage ich Ihnen noch etwas: Die \u00e4lteren Leute vor \n\nallem auf dem Land werden es Ihnen irgendwann danken, \n\nweil sie aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht mehr Auto \n\nfahren k\u00f6nnen und vom \u00d6PNV abgeh\u00e4ngt sind. Ich hoffe, \n\ndann wird diese gelbe Hungertruppe dort dr\u00fcben endlich \n\nmal aufs Land fahren und mit den Leuten dar\u00fcber reden, \n\nwie diese Situation verbessert werden kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nBenjamin Karabinski, FDP: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nDas ist die Wahrheit. Wenn man schaut, was dieser \n\nStaatsminister f\u00fcr Verkehr \u2013 es geh\u00f6rt n\u00e4mlich zu seinem \n\nRessort \u2013 mit der \u00d6PNVFinVO verbrochen hat, die ab \n\n2015 g\u00fcltig wird, dann stellt man fest: Wir werden mehr \n\nStrecken abh\u00e4ngen, weil wir n\u00e4mlich nicht wissen, wie \n\nviel Geld wir aus den Regionalisierungsmitteln hereinho-\n\nlen und wie viel Regionen in Zukunft abgeh\u00e4ngt sein \n\nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nNoch etwas zu Ihnen als FDP \u2013 mein Kollege Panter sagt \n\nimmer, Gott sei Dank werden wir Sie nicht mehr lange \n\nertragen m\u00fcssen \u2013: \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: \n\nAbwarten, das entscheiden andere!) \n\nWie viel Lebensqualit\u00e4t haben Sie mit Ihrem Minister den \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen \u00fcberhaupt gebracht? Jetzt nenne \n\nich Ihnen vier Punkte: \n\nErstens, wegen Umetikettiertruppe, Regionalkennzeichen: \n\nWas hat Herr Zastrow gesagt? Ein Auto hat eine Seele. \n\nToll, jetzt k\u00f6nnen wir uns vorn dranschreiben, woher \n\nunsere Seele kommt. Sehr sch\u00f6n! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZweitens, Oberschulen: Wie viel Bildungsqualit\u00e4t ist denn \n\ndamit zus\u00e4tzlich gekommen, \n\n(Torsten Herbst, FDP: Was hat das \n\nmit der Aktuellen Debatte zu tun?) \n\nau\u00dfer dass ein n\u00e4chster Sprachkurs kommen muss, ohne \n\nzus\u00e4tzliche Lehrer und ohne zus\u00e4tzliches Geld? \n\n(Robert Clemen, CDU: Was hat \n\ndenn der genommen heute fr\u00fch?) \n\nNichts an Lebensqualit\u00e4t und schon gar nichts an Bil-\n\ndungsqualit\u00e4t! \n\nDrittens, Autobahn-Smileys: Wie bekloppt muss man \n\ndenn eigentlich sein, dem Autofahrer freudestrahlend zu \n\nverk\u00fcnden, dass vorn die Baustelle zu Ende ist? Liebe \n\nLeute, wo leben wir denn?! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nViertens, Umweltplakette: Das ist ja der aktuelle Rohr-\n\nkrepierer dieses Ministers. Leute, wo leben wir denn?! \n\nWie viel Lebensqualit\u00e4t habt ihr versprochen und wie viel \n\nhabt ihr gebracht? Nichts, um es ganz klar zu sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Redezeit ist zu Ende. Sch\u00f6nen Tag noch! \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Stange f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9902 \n\n(Robert Clemen, CDU: Wer \n\nhat den Pausenclown bestellt?) \n\nJetzt kommt die SPD. Wer spricht f\u00fcr die SPD? \u2013 Gibt es \n\nRedebedarf bei der SPD? \u2013 Anscheinend nicht. \n\n(Zuruf von der FDP: Macht \n\nmal eine Flasche Wein auf!) \n\nGR\u00dcNE erneut? \u2013 Herr Kollege Weichert. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Autoland Sachsen \u2013 mir kommt es so \n\nvor, als w\u00e4ren die Vorstellungen der Staatsregierung vom \n\nAutoland Sachsen auf dem Stand von 1886. Das war das \n\nJahr, in dem der Benz-Patent-Motorwagen puffend und \n\nstinkend auf die Stra\u00dfe kam. Warum f\u00e4llt mir das ein? \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident Tillich hat Ende M\u00e4rz die Rote \n\nKarte der Deutschen Umwelthilfe f\u00fcr seinen Dienstwagen \n\nbekommen. \n\n(Oooh! und vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZum Geburtstag habe ich gern gratuliert, zu dieser roten \n\nLaterne eher nicht. Vielleicht kann man dieses Auto dann \n\nals Oberstinker bezeichnen. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nDie Staatsregierung und die Landesverwaltung haben \n\naktuell 4 500 Pkw. Wenn man dem Autoland Sachsen \n\neinen Entwicklungsschub bescheren will, k\u00f6nnte man \n\ndiese Landesflotte auf umweltfreundliche Dienstwagen \n\numstellen. Das w\u00fcrde den Produzenten einen riesigen \n\nInnovationsschub geben. Zum Beispiel gibt es einen \n\ns\u00e4chsischen Golf, der auf Platz 5 der Umweltliste des \n\nVCD steht. Der erreicht heute schon mit 92 g/km CO2-\n\nAussto\u00df das Ziel der EU-Kommission von 2020. \n\nDa sind wir schon beim Thema \u201eModerne Form der \n\nAutomobilit\u00e4t\u201c. F\u00fcr mich ist ein Beispiel, weil ich es \n\nselbst sehr, sehr gern nutze, das Carsharing. Dahinter steht \n\ndie Philosophie \u201eNutzen statt Besitzen\u201c. Carsharing gibt \n\nes seit 20 Jahren; seit f\u00fcnf Jahren gibt es ein ganz starkes \n\nWachstum, j\u00e4hrlich um 20 %. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU \u2013 \n\nStarke Unruhe im Saal) \n\nDie Autoindustrie reagiert. Zum Beispiel hat Peugeot mit \n\nseinem \u201eMu by\u201c inzwischen in 13 deutschen St\u00e4dten und \n\n23 L\u00e4ndern ein Angebot, BMW i, MINI und Sixt machen \n\nein Angebot, bei dem man per App ein Auto suchen und \n\nw\u00e4hlen kann, und zwar v\u00f6llig stationsunabh\u00e4ngig. Dabei \n\nist ganz wichtig, dass man diese Mobilit\u00e4t immer mit dem \n\n\u00d6PNV vernetzt. \n\nIch fahre in Leipzig mit dem Fahrrad zum Bahnhof, mit \n\ndem Zug nach Dresden, und wenn ich einen Termin auf \n\ndem Wei\u00dfen Hirsch habe, mit einem Teil-Auto, das ich \n\nmir unterwegs im Zug \u00fcber meine App bestelle und \n\nschaue, ob es in Dresden-Neustadt oder am Dresdner \n\nHauptbahnhof ein Auto gibt. Das geht wunderbar. Bezahlt \n\nwird am Monatsende, und die Mobilit\u00e4tskosten sind \n\nwesentlich geringer als zu der Zeit, als das Auto noch vor \n\nder T\u00fcr stand. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich finde die Debatte \u00fcber die \n\nwirtschaftliche Bedeutung der Autoindustrie in Sachsen \n\nsehr sch\u00f6n. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir das n\u00e4chste \n\nMal \u00fcber die Wirtschaftskraft von Bahn und Bus reden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAllein in diesen Unternehmen besch\u00e4ftigen wir in Sach-\n\nsen 13 000 Mitarbeiter und erwirtschaften eine Milliarde \n\nUmsatz. Das Verr\u00fcckte an der Sache ist, dass f\u00fcr beide \n\nBranchen, also f\u00fcr die Bahntechnik und f\u00fcr die Automo-\n\nbilbranche, die Staatsregierung die F\u00f6rderung der Ver-\n\nbundinitiativen gekappt hat. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das ist falsch!) \n\nDeswegen kann diese Aktuelle Debatte nicht ganz ehrlich \n\ngemeint sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN war das Herr Kollege Weichert. Gibt es noch \n\nRedebedarf bei der NPD in dieser Runde? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann er\u00f6ffnen wir jetzt eine dritte Runde, und \n\ndie einreichende CDU-Fraktion hat erneut das Wort. Bitte, \n\nHerr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Gott sei Dank haben wir heute andere politische \n\nVerh\u00e4ltnisse, sodass die Politik nicht mehr in Unterneh-\n\nmensentscheidungen hineinreden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nGott sei Dank k\u00f6nnen die Unternehmer heute frei und \n\nunter betriebswirtschaftlichen Bedingungen arbeiten, \n\nk\u00f6nnen ihre Produkte auf dem Markt anpreisen und \n\nverkaufen und so entwickeln und herstellen, wie sie es f\u00fcr \n\ngut und richtig empfinden. Gott sei Dank ist es so, lieber \n\nHerr Gebhardt. Wir haben nicht die besten Erfahrungen \n\ngemacht in den letzten Jahren bis 1989. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nDie Geschichte Mitteldeutschlands wird \n\nim Fernsehen gebracht, meist abends.) \n\nDamals hat die Politik hineinregiert, unter anderem, \n\nwelcher Pkw-Typ in welcher Zeit mit welcher Preisent-\n\nwicklung gebaut wird. Das Ergebnis ist dann so, wie Herr \n\nZastrow es gesagt hat. Ich wei\u00df nicht, in welcher Zeit Sie \n\ngelebt haben oder heute noch leben. Gerade hier hat die \n\nAutomobilindustrie in unserem Land durchaus gro\u00dfe \n\nErfolge erreicht. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAuch Sie werden sich den Herausforderungen der Zu-\n\nkunft stellen m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9903 \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja!) \n\nDie Herausforderungen der Zukunft sind sicherlich mit \n\nneuen Technologien und Produkten verbunden. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDaf\u00fcr braucht man gut ausgebildete Facharbeiter, kluge \n\nIngenieure, Entwicklungspotenziale, mit denen wir uns \n\nheute noch gar nicht besch\u00e4ftigen: neue Materialien mit \n\nneuen Technologien \u2013 ich hatte es in meinem zweiten \n\nRedebeitrag angedeutet: \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nWasserstofftechnologien, Elektrotechnologien, Antriebs-\n\ntechnologien. Das sind Dinge, mit denen wir uns zuk\u00fcnf-\n\ntig auseinandersetzen. Deshalb sind wir als CDU-Fraktion \n\nsehr froh dar\u00fcber, dass drei Standortfertigungsst\u00e4tten in \n\nSachsen existieren. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Vier! \u2013 \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Von mir aus auch vier, aber drei Pkw-Standorte. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, hat sich die Debatte \n\ngelohnt. F\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung hat \n\ndieser Industriezweig in Sachsen deutlich gesorgt. Die \n\nPolitik hat die Grundlagen daf\u00fcr geschaffen, n\u00e4mlich die \n\nInfrastrukturvoraussetzungen Anfang der Neunzigerjahre. \n\nDiese Grundlagen wird sie auch weiterhin schaffen \n\nm\u00fcssen. Dieses Miteinander und F\u00fcreinander ist gut. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Deshalb ist es wichtig, dass das \n\nThema zum Gegenstand der Aktuellen Debatte gemacht \n\nwird. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Stange, m\u00f6ch-\n\nten Sie die Gelegenheit einer Kurzintervention nutzen? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Kollege Heidan hat mich \n\nder M\u00f6glichkeit einer Zwischenfrage beraubt. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDeshalb wird mir nur dieser Weg \u00fcbrig bleiben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte tragen Sie Ihre \n\nKurzintervention vor. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Danke. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass \n\nSie, Kollege Heidan, zumindest am Ende der Debatte auf \n\ndas Thema Entwicklung der Automobilbranche in der \n\nZukunft zu sprechen kommen. Dabei gibt es ein Problem: \n\nDie tats\u00e4chliche Forschungsleistung wird nicht bei uns in \n\nSachsen erbracht. Das hei\u00dft, wir sind und bleiben mehr \n\noder weniger die verl\u00e4ngerte Werkbank der Unternehmen. \n\nKollege Heidan, es w\u00e4re die Aufgabe Ihrer Regierung \n\ngewesen, daf\u00fcr die Voraussetzungen zu schaffen. Das hat \n\nsie aber nicht getan. Sie feiern sich hier ohne tats\u00e4chli-\n\nchen Grund. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterven-\n\ntion kann reagiert werden. Das passiert auch. Am Mikro-\n\nfon 6 steht Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Stange, ich m\u00f6chte meinen \n\nKollegen Krau\u00df von gestern zitieren: \u201eMan kann so lange \n\nmit dem Kopf sch\u00fctteln, bis man das Haar in der Suppe \n\ngefunden hat.\u201c \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Da muss \n\nich sehr lange sch\u00fctteln! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nSie haben jetzt genau dieses Haar gefunden. Es hat \n\nUrsachen, dass wir in den Neunzigerjahren vor einem \n\nScherbenhaufen standen und dass Forschungskapazit\u00e4ten, \n\nsprich die Konzernzentralen, woanders waren. Das hat \n\ndoch Ihre Vorg\u00e4ngerpartei durchaus mit zu verantworten. \n\nSie m\u00fcssen doch einmal deutlich sagen, dass jetzt auch in \n\nder Forschung und Entwicklung Prozesse im Gang sind, \n\nwie es vorhin schon in Redebeitr\u00e4gen deutlich wurde. Das \n\nist unsere Aufgabe, da haben Sie durchaus recht und ich \n\nwill Ihnen auch recht geben. Aber das ist ein harter und \n\nsteiniger Weg und wir werden es schaffen, dass das mit \n\nhier in Sachsen verortet wird. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen in der dritten \n\nRednerrunde weiter. Die FDP? \u2013 Nicht noch einmal. \n\nDIE LINKE, Herr Stange, noch einmal? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nVielleicht nach dem Kollegen Minister!) \n\n\u2013 Gut. SPD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 NPD? \u2013 Es gibt aus den \n\nFraktionen keinen Redebedarf mehr. Damit hat die Staats-\n\nregierung das Wort. Bitte, Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! In der Tat ist die Automobilindustrie \n\nein wichtiger, einer der zentralen Wirtschaftsfaktoren f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen. Ich m\u00f6chte jetzt aber nicht noch \n\neinmal die vielen richtigen Zahlen, die in der Aktuellen \n\nDebatte bereits vorgetragen wurden, wiederholen, son-\n\ndern eher auf langfristige wirtschaftliche, technologische \n\nEffekte eingehen. \n\nWir hatten vor Kurzem bei BMW und bei Porsche we-\n\nsentliche Werkserweiterungen. Beide Erweiterungen \u2013 \n\nsowohl die Macan-Produktion bei Porsche als auch die \n\nEntscheidung von BMW, ihren Elektro-Flitzer i3 in \n\nLeipzig zu bauen \u2013 wurden in intensiven Gespr\u00e4chen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9904 \n\ndurch die Staatsregierung begleitet. Wir hatten \u2013 nicht im \n\nBereich Pkw, aber im Bereich Lkw \u2013 einen wichtigen \n\nAnsiedlungserfolg mit der Firma Ebersp\u00e4cher in Wils-\n\ndruff, die inzwischen erweitert hat. Auch hier hat sich die \n\nStaatsregierung intensiv in die Frage der Ansiedlung \n\neingebracht. \n\nNat\u00fcrlich spielen in dem einen oder anderen Fall Investi-\n\ntionsf\u00f6rderungen eine Rolle. Aber, sehr geehrte Damen \n\nund Herren, das immer zentralere, das immer wichtigere \n\nArgument f\u00fcr die Gro\u00dfen, also f\u00fcr die OEMs, aber auch \n\nf\u00fcr die Zulieferer wird der Zugang zu neuen Technolo-\n\ngien. Nicht umsonst entscheiden sich die Platzhirsche bei \n\nuns, dass sie neue Modelle, neue Technologien genau in \n\nihren Werken im Freistaat Sachsen einf\u00fchren, und das hat \n\nnat\u00fcrlich eine Ursache: Das liegt daran, dass wir durch die \n\nEntscheidungen, die hier im Freistaat Sachsen in der \n\nVergangenheit getroffen wurden, die entsprechenden \n\nAnkn\u00fcpfungspunkte haben durch gut ausgebildete Fach-\n\nkr\u00e4fte, durch entsprechende Forschungseinrichtungen. \n\n\u00dcber 50 Forschungsinstitute \u2013 universit\u00e4r oder au\u00dferuni-\n\nversit\u00e4r \u2013 befassen sich mit dem Bereich Automobil. \n\nDiese Voraussetzungen, die vor vielen Jahren hier im \n\nFreistaat Sachsen geschaffen wurden, bewegen die \n\nUnternehmen dazu, zu uns zu kommen. \n\nDas gilt zum Beispiel im Bereich technische Textilien, \n\nweil wir hier eine breite Basis vorfinden, und das gilt \n\ninsbesondere auch f\u00fcr das Thema Leichtbau. Wir haben \n\ndie entsprechenden Kompetenzen hier in der TU Dresden, \n\naber auch in der TU Chemnitz. Aus diesen Instituten \n\nwurden auch schon Produkte in Serienfertigung \u00fcberf\u00fchrt. \n\nWenn man deutschlandweit mit Automobilisten \u00fcber das \n\nThema Leichtbau spricht, dann sucht man die N\u00e4he zu \n\ndieser Fachkompetenz, die wir hier im Freistaat Sachsen \n\nhaben. Da die Automobilindustrie Technologietreiber ist, \n\nist es wichtig, diejenigen bei uns zu haben, damit wir von \n\ndiesen technologischen Entwicklungen profitieren. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir als Freistaat Sachsen die Voraus-\n\nsetzungen f\u00fcr diese Prozesse schaffen und gerade im \n\nBereich Automobile in kompletten Wertsch\u00f6pfungsketten \n\ndenken. \n\nWenn man sich \u00fcberlegt, dass in einem modernen Auto \n\nungef\u00e4hr 70 sogenannte Embedded Systems stecken, also \n\nMikroelektronik, ist es wichtig, dass wir die Vorausset-\n\nzungen daf\u00fcr schaffen, dass wir in Sachsen \u00fcber eine \n\nMikro- und Nanoelektronikindustrie verf\u00fcgen, die an der \n\nSpitze mithalten kann. \n\nGenau deswegen haben wir uns als Staatsregierung \n\nentschieden, 200 Millionen Euro als Kofinanzierung \n\nbereitzustellen, um uns an dem europ\u00e4ischen Programm \n\nECSEL beteiligen zu k\u00f6nnen, damit die Technologie im \n\nFreistaat Sachsen entwickelt wird und damit Erkenntnisse \n\naus Wissenschaft und Hochschulen in Pilotlinien umge-\n\nsetzt werden. Wir wissen, dass wir dort noch ein Defizit \n\nhaben, aber wir legen nicht die H\u00e4nde in den Scho\u00df, \n\nsondern arbeiten daran, dieses Defizit zu \u00fcberwinden, \n\nsehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir sind bei einem weiteren Zukunftsfeld, das f\u00fcr die \n\nAutomobilindustrie wichtig ist, gut aufgestellt, n\u00e4mlich \n\nbeim Thema Batterien: Johnson Controls, Hoppecke, Li-\n\nTec. Beim Thema Li-Tec m\u00f6chte ich deutlich anf\u00fchren, \n\ndass es im Zusammenhang mit der \u00dcbernahme der Evo-\n\nnik-Anteile durch Daimler in der Frage des Standortes \n\nKamenz intensive Gespr\u00e4che gegeben hat. Die Staatsre-\n\ngierung, der Ministerpr\u00e4sident und ich selbst haben uns \n\naktiv in diesen Prozess eingebracht, und ich bin sehr froh, \n\ndass es gelungen ist, eine Entscheidung von Daimler f\u00fcr \n\nden Standort Kamenz und f\u00fcr die Zellfertigung in \n\nDeutschland herbeizuf\u00fchren. \n\nWir hatten am Dienstag dieser Woche die M\u00f6glichkeit, \n\neinen F\u00f6rderbescheid an die Firma Skeleton aus Estland \n\nzu \u00fcbergeben. Diese Firma stellt Kondensatoren her und \n\nstartet ihre Produktion bei uns im Freistaat Sachsen. Diese \n\nKondensatoren sind wichtig gerade im Zusammenhang \n\nmit der Elektromobilit\u00e4t, wo man starke Energiedichten in \n\nkurzen Zeitr\u00e4umen zur Verf\u00fcgung hat, zum Beispiel beim \n\nBeschleunigen, aber auch bei der Rekuperation, der \n\nUmwandlung der Fremdenergie in Strom. Wir sind froh, \n\ndass wir diese Technologie auch im Freistaat Sachsen \n\nhaben. Ich wei\u00df, dass sich nicht nur das Wirtschaftsminis-\n\nterium, sondern auch der Ministerpr\u00e4sident aktiv um diese \n\nAnsiedlung bem\u00fcht haben. \n\nIch m\u00f6chte den Dank, den ich am Dienstag gegen\u00fcber \n\ndem estnischen Honorarkonsul unserem Kollegen Sebas-\n\ntian Gemkow ausgesprochen habe, hier ausdr\u00fccklich \n\nwiederholen. Er hat sich ma\u00dfgeblich daf\u00fcr eingesetzt, \n\ndass dieses Unternehmen jetzt in Sachsen produzieren \n\nwird. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDiese positive Entwicklung hat nat\u00fcrlich Auswirkungen \n\nauf den Arbeitsmarkt. Wir sehen das ganz deutlich am \n\nBeispiel Leipzig: Bei BMW gab es 500 neue Arbeitspl\u00e4t-\n\nze im Zusammenhang mit der i3-Produktion, bei Porsche \n\n1 000 neue Arbeitspl\u00e4tze im Zusammenhang mit der \n\nProduktion des Macan. \n\nDie Arbeitslosenquote im Freistaat Sachsen ist im Ver-\n\ngleich von M\u00e4rz 2014 zu M\u00e4rz 2013 um 0,8 Prozentpunk-\n\nte gesunken. Die beiden Landkreise in Leipzig \u2013 n\u00e4mlich \n\nder Landkreis Leipzig mit um 1,2 % und der Landkreis \n\nNordsachen mit um 1,3 % gesunkener Arbeitslosenquote \n\n\u2013 liegen an der Spitze beim R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit \n\nim Freistaat Sachsen. Das hei\u00dft, die Menschen im Frei-\n\nstaat Sachsen profitieren davon, dass langfristige Voraus-\n\nsetzungen daf\u00fcr geschaffen werden, dass diese Unter-\n\nnehmen in unserem Freistaat sind. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs sind nat\u00fcrlich nicht nur die direkten Arbeitspl\u00e4tze und \n\ndie Arbeitspl\u00e4tze, die im Zuliefererbereich dadurch \n\ngeschaffen werden; es ist noch vieles mehr. Wenn man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9905 \n\nsich \u00fcberlegt, wie die Verdienste in der Automobilindus-\n\ntrie sind, dann flie\u00dfen allein in diese 1 500 zus\u00e4tzlichen \n\nArbeitspl\u00e4tze, an diese Mitarbeiter jedes Jahr \u00fcber \n\n60 Millionen Euro Verg\u00fctungen \u2013 60 Millionen Euro, die \n\ndiese Mitarbeiter zur Verf\u00fcgung haben, die sie nutzen \n\nk\u00f6nnen, um vor Ort in der Region als Nachfrager aufzu-\n\ntreten, zum Beispiel beim Handwerk, in Gastst\u00e4tten oder \n\nim Zusammenhang mit dem Tourismus und anderen \n\nBereichen. Das sind die Folgeeffekte dieser positiven \n\nEntwicklung. \n\nWir werden als Staatsregierung die Unternehmen weiter \n\nunterst\u00fctzen. Wir wissen aber auch, dass wir insbesondere \n\ndie FuE-Anteile erh\u00f6hen m\u00fcssen; aber in diesem Bereich \n\ngibt es erfolgreiche Ans\u00e4tze. \n\nBosch, einer der gro\u00dfen Zulieferer, hat sich entschieden, \n\nhier in Dresden Forschung und Entwicklung zu betreiben. \n\nAuch ThyssenKrupp ist inzwischen mit Forschung und \n\nEntwicklung hier in Sachsen pr\u00e4sent. Das sind, zugege-\n\nben, noch zarte Pfl\u00e4nzchen, die wir hegen und pflegen \n\nm\u00fcssen, damit aus denen einmal richtig starke B\u00e4ume \n\nwerden. \n\nWir haben bei der Elektromobilit\u00e4t bewusst nicht auf \n\nMasse gesetzt, sondern wir haben aufgrund der Probleme \n\nim FuE-Bereich darauf gesetzt, in unseren F\u00f6rderprojek-\n\nten Erkenntnisgewinne zu organisieren, also die F&E-\n\nPosition im Freistaat Sachsen zu st\u00e4rken; alle Projekte \n\nsind bewilligt. Ich wei\u00df, dass Herr Dudenh\u00f6ffer gern \n\nMasseunterst\u00fctzung haben m\u00f6chte. Hier werden wir als \n\nFreistaat Sachsen nicht nachgeben. Wir setzen weiter auf \n\ndas Thema Technologief\u00f6rderung, damit wir den Techno-\n\nlogiestandort auch im Zusammenhang mit der Automobil-\n\nindustrie weiter st\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Morlok. Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, gibt es jetzt noch weiteren Redebedarf in \n\ndieser 1. Aktuellen Debatte? \u2013 Trotz Ank\u00fcndigung vom \n\nHerrn Kollegen Stange ist das nicht der Fall. Die \n\n1. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. \n\nWir kommen jetzt zur \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nJa zu Europa, Nein zu dieser EU \u2013 ein anderes Europa ist m\u00f6glich! \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die NPD das Wort. Das \n\nWort ergreift Herr Szymanski. \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Nach der zumindest teilweise eher humoristi-\n\nschen 1. Aktuellen Debatte der Koalition kommen wir \n\njetzt wieder zu einem ernsthaften Thema, das im Gegen-\n\nsatz zu der anderen Debatte auch zwei aktuelle Bez\u00fcge \n\nhat: zum einen die bevorstehende Europawahl am \n\n25. Mai, zum anderen die Tatsache, dass wir gleich zwei \n\numfangreiche Debatten in dieser Plenarwoche \u00fcber die \n\nOperationellen Programme der Europ\u00e4ischen Union in \n\nSachsen f\u00fchren. Es ist in diesem Haus leider nur die \n\nNPD-Fraktion, die die Sinnhaftigkeit dieses b\u00fcrokrati-\n\nschen Monsters Europ\u00e4ische Union infrage stellt, \n\n(Zuruf von der CDU: Frei reden! Nicht ablesen! \u2013 \n\nGegenruf von der NPD: Das kann er schon!) \n\nobwohl Millionen Menschen in Europa \u2013 auch hier in \n\nSachsen \u2013 der EU kritisch gegen\u00fcberstehen. \n\nWor\u00fcber wird denn eigentlich bei den Operationellen \n\nProgrammen, \u00fcber die wir gestern schon debattiert haben \n\n\u2013 heute gibt es noch eine weitere Debatte zu EFRE und \n\nESF \u2013 gesprochen? Wir reden \u00fcber Geld, das Deutschland \n\nnach Br\u00fcssel \u00fcberwiesen hat, und das \u2013 zumindest teil-\n\nweise \u2013 nach Sachsen zur\u00fcckflie\u00dfen soll. Ich habe durch-\n\naus Respekt vor der Arbeit der Beamten, die sich darum \n\nk\u00fcmmern; es ist uns zuletzt in den Aussch\u00fcssen vorge-\n\nstellt worden, auch deshalb habe ich Respekt vor dieser \n\nArbeit: weil es zum Teil sehr kompliziert und sehr \n\nschwierig ist, dieses EU-Sprech, diese EU-Sprache in \n\nnormales Deutsch zu \u00fcbersetzen, das ist von den Beamten \n\neinger\u00e4umt worden. \n\nWenn dann zum Beispiel die Einrichtung eines Rastplat-\n\nzes f\u00fcr Radwanderer unter der Armutsbek\u00e4mpfung sub-\n\nsumiert wird, zeigt das nat\u00fcrlich, mit welchem Unfug wir \n\nes zu tun haben. Aber dieser Unsinn dieser Verfahrens-\n\nweisen wird von den etablierten Parteien schon l\u00e4ngst \n\nnicht mehr grunds\u00e4tzlich hinterfragt, sondern sie haben \n\nsich l\u00e4ngst im Hamsterrad der Br\u00fcsseler EU-B\u00fcrokratie \n\nverfangen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass sich dieser Unmut \u00fcber \n\ndiese Entwicklung bei der Europawahl am 25. Mai nicht \n\nnur \u00fcberall in Deutschland zeigen wird. \n\nMeine Damen und Herren, im Herbst 2013 vertrauten laut \n\ndem Eurobarometer nur 31 % der EU-B\u00fcrger den euro-\n\np\u00e4ischen Institutionen \u2013 genau gesagt: den EU-Instituti-\n\nonen; denn wir sollten die EU nicht mit Europa gleichset-\n\nzen. Im Herbst 2009 sollen es immerhin noch 48 % \n\ngewesen sein. Nicht nur das, zwei Drittel der EU-B\u00fcrger \n\nsind heute der Auffassung, dass sie bei der Europawahl \n\neigentlich gar nichts zu sagen haben, dass eine Stimmab-\n\ngabe eigentlich ziemlich sinnlos ist. \n\nNur die NPD hat diese fehlende demokratische Legitima-\n\ntion von Entscheidungen der Europ\u00e4ischen Union in den \n\nletzten 10 Jahren hier im Haus immer wieder angepran-\n\ngert. Mit den haneb\u00fcchensten Argumenten wurde dann \n\ndarauf reagiert. Nat\u00fcrlich \u2013 das erleben wir immer wieder, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9906 \n\nwir haben es auch gestern erlebt, es kommt heute be-\n\nstimmt auch noch \u2013 darf die Nazikeule nicht fehlen; der \n\nHerr Karabinski hatte gestern wieder ein Paradebeispiel \n\ngeliefert. \n\nGelegentlich thematisiert auch die politische Linke die \n\nDemokratie und die Legitimationsdefizite, doch ihre \n\nAlternative ist im Grunde noch abschreckender als der \n\njetzige Zustand, den wir in Br\u00fcssel erleben. Sie wird mit \n\nihrem gleichmacherischen Politikansatz eher Armut f\u00fcr \n\nalle Europ\u00e4er erreichen, aber kein besseres Leben f\u00fcr die \n\nMenschen in Europa und schon gar nicht in Deutschland, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nMit den zahlreichen rechtspopulistischen \u2013 um einmal in \n\nIhrer Sprache zu bleiben \u2013 und rechtsextremistischen \n\nParteien in Europa, die \u00fcberall im Aufwind sind, seien \n\n\u201edie politischen Bestatter der europ\u00e4ischen Idee l\u00e4ngst \n\naufmarschiert\u201c, jammerte neulich der ehemalige DGB-\n\nBezirkschef von Berlin-Brandenburg, Dieter Scholz, in \n\nseinem Vorwort zu einem Beiheft der aktuellen Ausgabe \n\nder Zeitschrift \u201eSozialismus\u201c unter dem Titel \u201eIst Europa \n\nnoch zu retten?\u201c. Ja, meine Damen und Herren, diese \n\nFrage stellen wir uns auch: Ist Europa noch zu retten? \n\nAber von welchem Europa und von welcher europ\u00e4ischen \n\nIdee sprechen wir denn eigentlich? Die EU ist es f\u00fcr uns \n\nNationaldemokraten jedenfalls nicht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWie es zu den skizzierten Fortentwicklungen kam, werde \n\nich in einem zweiten Redebeitrag skizzieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Antragstel-\n\nlerin, die NPD-Fraktion, f\u00fcr die Herr Szymanski sprach. \n\nJetzt treten wir in die Rednerrunde ein. Das Wort ergreift \n\njetzt f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ja, auch wir von der Koali-\n\ntion wollen ein besseres Europa, aber eines wollen wir \n\nnicht: Ihr Europa, wie die NPD, meine Damen und \n\nHerren. Wir wollen kein Europa des Fremdenhasses. Wir \n\nwollen kein Europa des Nationalismus. Wir wollen kein \n\nEuropa, in dem Minderheiten diskriminiert und unter-\n\ndr\u00fcckt werden, und wir wollen kein Europa, wo Grenz-\n\nz\u00e4une wieder hochgezogen werden. Deshalb haben wir \n\neine grunds\u00e4tzlich andere Vorstellung von Europa als Sie, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIn diesem Jahr \u2013 das wissen wir \u2013 j\u00e4hrt sich der Jahrestag \n\ndes Ausbruchs des Ersten Weltkriegs zum 100. Mal. Wenn \n\nes eine Lehre aus diesem Krieg, aus nachfolgenden \n\nKriegen, aus Dramen, die in Europa stattgefunden haben, \n\ngibt, dann muss es doch diese Lehre sein: Kooperation ist \n\nimmer besser als Konfrontation. Auch deshalb brauchen \n\nwir die EU, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf von der NPD: Aber nicht diese!) \n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, bei allen Problemen, \n\ndie es in der EU gibt, gibt es auch Dinge, die uns als \n\nFreistaat \u00e4rgern \u2013 auch uns als FDP oder als Koalition. \n\nTrotzdem ist die EU im globalen Ma\u00dfstab eine Erfolgsge-\n\nschichte; viele andere Regionen beneiden uns darum. \n\nEs wird darum gehen, dass sich Europa auf seine grund-\n\ns\u00e4tzlichen Erfolgsprinzipien besinnt. Es geht darum, dass \n\nwir Wohlstand f\u00fcr m\u00f6glichst viele auf diesem Kontinent \n\nschaffen, dass wir Freiheiten gew\u00e4hren, die weit \u00fcber die \n\nuniversellen Menschenrechte hinausgehen, und dass wir \n\nuns auch um Sicherheit k\u00fcmmern, weil Europa eine \n\nWertegemeinschaft ist, und die Zusammenarbeit in \n\nEuropa macht uns sicherer \u2013 auch kleinere L\u00e4nder, meine \n\nDamen und Herren, das sehen wir jetzt in der Ukraine-\n\nKrise. \n\n(Beifall bei der FDP und den LINKEN) \n\nWir als Sachsen profitieren von Europa genauso wie \n\nDeutschland. Das kann man nicht nur an den Zahlungen \n\nf\u00fcr die EU ablesen, sondern auch an den wesentlichen \n\nwirtschaftlichen Effekten, die wir erzielen, weil etwa \n\n60 % unserer Exporte in die EU gehen. Das ist der Grund \n\ndaf\u00fcr, warum wir eine Riesenrendite zur\u00fcckbekommen \n\nund warum wir wirtschaftlich von der EU profitieren, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nIn Sachsen haben wir allein \u00fcber 15 Milliarden F\u00f6rdermit-\n\ntel seit der Wende bekommen. Auch das ist Europa. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist doch \n\nunser eigenes Europageld, Sie L\u00fcgner!) \n\nMeine Damen und Herren, Europa sind aber nicht nur \n\nZahlen oder abstrakte Wertsch\u00f6pfungsrechnungen. Es \n\ngeht auch um pers\u00f6nliche Begegnungen. Ich selbst konnte \n\ndank Europa, n\u00e4mlich dank des ERASMUS-Programms, \n\nim Ausland studieren, musste dort keine Studiengeb\u00fchren \n\nzahlen, konnte meinen Lebensunterhalt bestreiten, und \n\ngenauso geht es 35 000 deutschen Studenten, die in \n\ndiesem Jahr ihr Praktikum oder ihr Studium im Ausland \n\nmachen. Auch deshalb m\u00f6chte ich Europa nicht missen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den LINKEN) \n\nIhr Bundesvorsitzender, Herr Past\u00f6rs, hat eine andere \n\nAuffassung von Europa. Er hat gesagt, man m\u00fcsse die \n\nStaatsgrenzen nach kulturell-rassischen Gesichtspunkten \n\nneu ziehen, Europa sei das Land der wei\u00dfen Rasse. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind f\u00fcr ein Europa des \n\nWohlstands, wir sind f\u00fcr ein besseres Europa, aber wir \n\nsagen Nein zu einem rassistischen Europa nach den \n\nVorstellungen der NPD. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9907 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die FDP-Fraktion hatte \n\ngerade das Wort; es wurde von Herrn Kollegen Herbst \n\nergriffen. \n\nJetzt gehe ich weiter in der Rednerrunde. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE ergreift Herr Prof. Besier das Wort. \n\n(Zurufe von der NPD: Abschiedsrede? \u2013 \n\nJetzt aber als Freigeist!) \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Man sagt ja, \n\nSchadenfreude sei die sch\u00f6nste Freude. Aber lassen Sie \n\nmich altmodisch sagen: Das ist eine Charakterfrage. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will der \n\nVersuchung widerstehen, Ihnen die Mythen und Meister-\n\nerz\u00e4hlungen, die die Menschen in Europa von der Antike \n\nbis zur Gegenwart befasst haben, vorzutragen; das w\u00e4re \n\nkeine Aktuelle Debatte. \n\nWie Kollege Herbst sollten wir bei den beiden Weltkrie-\n\ngen anfangen. Den Politikern, die nun die europ\u00e4ische \n\nB\u00fchne betraten, war eines sehr wichtig: Nie wieder Krieg \n\nin Europa! Nie wieder Hass zwischen den V\u00f6lkern Euro-\n\npas! \u2013 Nicht zuletzt dieses Motiv stand hinter dem fr\u00fchen \n\nBem\u00fchen, Europa zu vereinigen, zu einem politischen \n\nSubjekt neuen Typs zu entwickeln. \n\nDie Sehnsucht nach einem vereinigten Europa trieb viele \n\njunge Menschen beispielsweise zu n\u00e4chtlichen Aktionen. \n\nSie r\u00e4umten symbolisch die Grenzb\u00e4ume zwischen \n\nDeutschland und Frankreich beiseite, um zu verdeutli-\n\nchen, dass beide L\u00e4nder in einem Europa liegen. Unter \n\ndiesen Demonstranten war \u00fcbrigens der junge Helmut \n\nKohl. Viele Jahrzehnte sp\u00e4ter, Anfang 2002, war es dem \n\nalten Helmut Kohl verg\u00f6nnt, die Euro-Scheine, die man \n\nihm vorgelegt hatte, zufrieden zu signieren. Er hatte \n\ndamals den Eindruck, seinem Lebensziel, die Auss\u00f6hnung \n\nmit den europ\u00e4ischen Nachbarn voranzubringen, ein \n\ngro\u00dfes St\u00fcck n\u00e4her gekommen zu sein. Ich war damals \n\neher skeptisch und habe ihm nicht zugeraten, das zu \n\nmachen. Er hat sich davon nicht abbringen lassen. \n\nIn den 1990er Jahren und zu Beginn des 21. Jahrhunderts \n\nverbanden sich mit dem Europa-Gedanken noch eine \n\nEmphase und eine Leidenschaft, die heute \u2013 machen wir \n\nuns nichts vor \u2013 weithin verschwunden ist. Statt Euphorie \n\nmacht sich so etwas wie Europa-Verdrossenheit breit, der \n\ndie gro\u00dfen Ideen fremd sind und die nur noch auf die \n\nhandwerklichen Fehler sieht. Diese wurden sicherlich \n\ngemacht, gar keine Frage. \n\nDabei ist die wirtschaftliche Integration Europas weit \n\ngediehen. An den finanzpolitischen Schritten \u2013 bis hin zur \n\nBankenunion \u2013 l\u00e4sst sich erkennen, dass die Europ\u00e4er aus \n\nihren Fehlern gelernt haben. \n\nMit der politischen Integration hapert es noch im ge-\n\nschichtsbeladenen, buntscheckigen Europa mit seinen \n\nunterschiedlichen Geschwindigkeiten, Arbeitskulturen \n\nund auch Mentalit\u00e4ten. Es gibt noch viel Zerrissenheit \n\nund sogar separatistische Str\u00f6mungen; denken Sie etwa \n\nan das kleine Belgien. \n\nAber das alles ist doch kein Grund, EU-Europa den \n\nAbschied zu geben. Die Europ\u00e4ische Union ist das prakti-\n\nzierte Europa, nicht die himmelst\u00fcrmende Idee, sondern \n\nder m\u00fchsame Pfad durch die Niederungen des Alltags. \n\nWir werden mehr f\u00fcr die politische und kulturelle Integra-\n\ntion der EU tun m\u00fcssen; das ist wahr. Aber die EU und \n\nEuropa wollen wir uns doch nicht auseinanderdividieren \n\nlassen, wom\u00f6glich mit dem Ziel, in eine enge Nationalit\u00e4-\n\ntenpolitik zur\u00fcckzufallen. \n\nDie deutsche Politik \u2013 \u00fcber die verschiedenen Bundesre-\n\ngierungen hinweg \u2013 hat bisher an sich gar nicht so viel \n\nfalsch gemacht. Zum Besten z\u00e4hle ich, dass Deutschland \n\ntrotz Dr\u00e4ngens, etwa des polnischen Au\u00dfenministers \u2013 \n\nwas an sich schon ein Vertrauensbeweis ist \u2013, der Versu-\n\nchung widerstanden hat, sich als europ\u00e4ische F\u00fchrungs-\n\nmacht zu inszenieren. Ich hoffe, dabei bleibt es. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Prof. Besier sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt tr\u00e4gt Herr Gansel eine \n\nKurzintervention vor. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, ich \n\nm\u00f6chte in der Tat kurzintervenieren. \u2013 Ich muss zugeben, \n\ndass der Redebeitrag von Herrn Besier sachlich und \n\nakademisch, aber in der Sache unserer Auffassung nach \n\nnichtsdestotrotz falsch gewesen ist. \n\nDie real existierende Europ\u00e4ische Union ist mitnichten \n\nein Friedensprojekt, sondern, gelinde gesagt, ein Kon-\n\nfliktprojekt. \n\nVor allem ist sie ein Umverteilungsprojekt, mit dem vor \n\nallem deutsches Steuergeld in s\u00fcdeurop\u00e4ische Pleitestaa-\n\nten umgeleitet wird und mit dem der deutsche Steuerzah-\n\nler letztlich sogar noch marode Privatbanken in den \n\ns\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten subventioniert. Insofern ist die \n\nEU ein Umverteilungsregime vor allem deutschen Steuer-\n\ngeldes. \n\nDas ist nicht einfach eine platte NPD-Parole. Ich m\u00f6chte \n\nbei dieser Gelegenheit daran erinnern, was der emeritierte \n\nVolkswirtschaftsprofessor Franz-Ulrich Willeke aus \n\nHeidelberg errechnet hat. In einem seiner vielen B\u00fccher \n\nist nachzulesen, dass Deutschland in den Jahren von 1991 \n\nbis 2008 die Summe von 146 Milliarden Euro an Netto-\n\nzahlungen geleistet hat. 146 Milliarden Euro Nettozah-\n\nlungen! Das ist Geld, dass Deutschland nicht aus irgend-\n\nwelchen EU-T\u00f6pfen zur\u00fcckbekommen hat. Insofern \n\nhaben wir es eindeutig mit einer Ausbeutung des deut-\n\nschen Steuerzahlers zu tun. Diese Ausbeutung des deut-\n\nschen Steuerzahlers \u2013 f\u00fcr eine verblasene, abstrakte \n\nEuropa-Idee \u2013 macht die NPD nicht mit. \n\nWohin krampfhaft geschaffene Vielv\u00f6lkerstaaten, die \n\nauch noch bundesstaatlich organisiert sind, f\u00fchren, zeigt \n\ndoch das Staatsmodell des fr\u00fcheren Jugoslawiens, das \n\nnach dem Zusammenbruch auch der Vielv\u00f6lkerrepublik \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9908 \n\nSowjetunion bedauerlicherweise in Blut und Boden \n\nauseinandergesprengt wurde. Die V\u00f6lker Jugoslawiens \n\nwollten n\u00e4mlich nach dem Zusammenbruch des War-\n\nschauer Paktes und der Garantiemacht Sowjetunion in \n\nihre nationale Freiheit zur\u00fcck. \n\nInsofern ist doch der jugoslawische B\u00fcrgerkrieg das beste, \n\naber gleichzeitig auch das traurigste Beispiel daf\u00fcr, was \n\npassiert, wenn V\u00f6lker gegen ihren Willen, gegen ihre \n\nNatur in ein supranationales Staatsgebilde hineingepresst \n\nwerden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, ich komme zum Ende. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Deswegen ist ein Bundesstaat, ein \n\neurop\u00e4ischer Vielv\u00f6lkerstaat nicht ein Projekt der Kriegs-\n\nverhinderung, sondern der direkte Weg in blutige V\u00f6lker-\n\nkonflikte. Das wollen wir als NPD gerade nicht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00f6chten reagieren, \n\nHerr Prof. Besier? \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ich bedaue-\n\nre das. Herr Gansel, Sie befeuern Vorurteile. Sie schaffen \n\nGrenzen, wo keine sind. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sagen \n\nSie etwas zu Jugoslawien!) \n\nIch fand es sehr sch\u00f6n, wie Herr Herbst erz\u00e4hlt hat, wie er \n\nEuropa erlebt hat. \n\nWir hatten neulich einen Besucherdienst. Da fragte ein \n\nCDU-Abgeordneter den NPD-Abgeordneten: \u201eWaren Sie \n\ndenn schon mal irgendwo in Europa?\u201c, und dieser sagte: \n\n\u201eNein.\u201c Das ist das Problem. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Was soll denn das \n\nGerede? Quatsch! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Welcher \n\nAbgeordnete soll denn das gewesen sein?) \n\nSie m\u00fcssen es erfahren, sie m\u00fcssen diese neue Offenheit \n\nerleben. Dann werden Sie vielleicht anders urteilen. Das \n\nhat also mit Erfahrung, mit Emotionen zu tun. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Welcher \n\nAbgeordnete soll das gewesen sein?) \n\n\u2013 Dar\u00fcber rede ich doch nicht. Ich stelle doch nicht einen \n\nIhrer Abgeordneten blo\u00df. Das tue ich nicht. Aber diejeni-\n\ngen, die dabeigewesen sind, k\u00f6nnen sich gut daran erin-\n\nnern. \n\n(Holger Szymanski, NPD: \n\nSie sind ein frecher L\u00fcgner!) \n\nAber verstehen Sie? Das ist der Punkt, der den Kollegen \n\nHerbst mit mir verbindet. Wir haben Europa erlebt. Von \n\ndaher haben wir ein ganz anderes Verh\u00e4ltnis dazu. Beden-\n\nken Sie das doch einmal! \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es in der ersten \n\nRunde weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Den \n\nsehe ich nicht. \n\nWir er\u00f6ffnen die zweite Runde. Die Antragstellerin, die \n\nNPD-Fraktion, ergreift erneut das Wort. Bitte, Herr \n\nSzymanski. \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Prof. Besier und Herr Herbst haben es \n\nerw\u00e4hnt: Ja, nachdem Europa nach dem Zweiten Welt-\n\nkrieg in Tr\u00fcmmern lag, lag der Gedanke einer intensiven \n\nZusammenarbeit der europ\u00e4ischen Staaten mit dem Ziel \n\neines Ausgleichs verschiedener Interessen in der Luft und \n\ntraf auf gro\u00dfe Zustimmung in der Bev\u00f6lkerung. Nie \n\nwieder sollten zum Beispiel Deutsche und Franzosen in \n\neinem Krieg aufeinander losgehen, sondern sie sollten \n\ngemeinsam an dem Projekt Europa arbeiten. Von dem \n\n\u201eFriedensprojekt der europ\u00e4ischen Einigung\u201c war die \n\nRede. Das war so. \n\nEs ging der Mehrheit damals allerdings nicht darum, die \n\nverschiedenen Staaten zu vereinheitlichen und alle in \n\neinem Zwangskorsett zusammenzupferchen. Man war \n\ndamals noch meilenweit entfernt von dem Dirigismus und \n\nZentralismus, wie wir ihn heute in Br\u00fcssel erleben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEinen Trend dazu gab es allerdings schon damals. Es  \n\nwar einer der V\u00e4ter der sozialen Marktwirtschaft, \n\nProf. Wilhelm R\u00f6pke, der vor den gef\u00e4hrlichen Tendenzen \n\neiner Zwangsvereinigung von Volkswirtschaften warnte, \n\ndie heute den Kern des Problems der Europ\u00e4ischen Union \n\nausmachen. Wilhelm R\u00f6pke wies darauf hin, dass zum \n\nBeispiel die Schweizer Eidgenossenschaft auch nicht mit \n\neiner \u201ekantonalen Union der K\u00e4sereien\u201c begonnen habe, \n\n\u201esondern mit einem Akt trotziger Selbstbehauptung gegen \n\ndie \u00e4u\u00dfere Bedrohung der Freiheit und mit dem sich \n\nausbreitenden Gemeinschaftsgeist, der dieser Lage ent-\n\nsprang.\u201c \n\nF\u00fcr R\u00f6pke lag also das Wesen Europas in seiner Vielfalt \n\nund nicht in einer k\u00fcnstlichen Einheit, wie wir sie heute \n\nerleben und wie sie angestrebt wird. Auch der bekannteste \n\nVater der sozialen Marktwirtschaft, Ludwig Erhard, war \n\nkein Freund einer Zentralisierung und stand der EWG \n\ndeshalb damals skeptisch gegen\u00fcber. Ich wei\u00df nicht, ob er \n\ndie heutige EU vor Augen hatte, als er in seinem sehr \n\nbekannten Buch \u201eWohlstand f\u00fcr alle\u201c schrieb: \u201eEs ist aber \n\nv\u00f6llig illusionistisch anzunehmen, dass man in dieser \n\nWelt, das hei\u00dft in einer konkurrierenden, im Wettbewerb \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9909 \n\nstehenden Welt in Bezug auf die einzelnen Kostenfakto-\n\nren gleiche Startbedingungen herbeif\u00fchren k\u00f6nnte. Dieses \n\nZiel auch nur anstreben zu wollen m\u00fcsste einen Dirigis-\n\nmus und Dilettantismus sondergleichen ausl\u00f6sen.\u201c \u2013 Kein \n\nNPD-Politiker, sondern Ludwig Erhard von der CDU. \n\nGenau das, was Ludwig Erhardt bef\u00fcrchtete, erleben wir \n\naber heute insbesondere beim Euro und bei der Euro-\n\nRettung. Genau das merken die Menschen in Europa und \n\nsie sind w\u00fctend, dass sie dar\u00fcber nicht mitbestimmen \n\nk\u00f6nnen. Wenn sie n\u00e4mlich gefragt werden, wie vor \n\neinigen Jahren bei der Abstimmung \u00fcber die EU-\n\nVerfassung in Frankreich und in den Niederlanden, dann \n\nsagen sie Nein. Damit war die EU-Verfassung zun\u00e4chst \n\nGeschichte. Deshalb kehrte man auf EU-Ebene wieder \n\nzur\u00fcck zur Politik der sogenannten kleinen Schritte in \n\nGestalt des Lissabon-Vertrags und befragte mit einer \n\nAusnahme die B\u00fcrger gar nicht erst, ob sie dem zustim-\n\nmen oder nicht. \n\nWie diese perfide Politik der kleinen Schritte funktioniert, \n\nhat Jean-Claude Juncker in einem Interview mit dem \n\n\u201eSpiegel\u201c beschrieben: Wir beschlie\u00dfen etwas, stellen das \n\ndann in den Raum und warten einige Zeit ab, was passiert. \n\nWenn es dann kein gro\u00dfes Geschrei gibt und keine Auf-\n\nst\u00e4nde, weil die meisten gar nichts begreifen, was da \n\nbeschlossen wurde, dann machen wir weiter. Schritt f\u00fcr \n\nSchritt, bis es kein Zur\u00fcck mehr gibt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Eine \n\nsehr demokratische Philosophie!) \n\nMa\u00dfgeblich entwickelt hat diese Politik der vielen kleinen \n\nUnumkehrbarkeiten der franz\u00f6sische Politiker Jean \n\nMonnet, wie auch die \u00f6sterreichische FP\u00d6-Abgeordnete \n\nBarbara Rosenkranz in ihrem soeben erschienenen Buch \n\n\u201eWie das Projekt EU Europa zerst\u00f6rt\u201c detailliert nach-\n\nweist. Dieser Jean Monnet besa\u00df \u00fcbrigens \u2013 auch das \n\npasst zur heutigen EU \u2013 nie eine demokratische, parla-\n\nmentarische Legitimation. Die erw\u00e4hnte Frau Rosenkranz \n\nbringt noch ein weiteres Zitat von Ludwig Erhard in \n\nihrem Buch: \u201eDie soziale Harmonisierung steht nicht am \n\nAnfang, sondern am Ende der Integration. Sie ist nicht \n\ndurch gequ\u00e4lte Konstruktionen zu verwirklichen, sondern \n\ndurch eine Angleichung der Lebensformen und Lebens-\n\nvorstellungen.\u201c Das kann man eben nicht k\u00fcnstlich \n\nerzwingen, wie wir das heute in Europa erleben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir m\u00fcssen uns \u00fcber diese zum Teil gewaltt\u00e4tigen \n\nDemonstrationen, wie zum Beispiel in Athen auf dem \n\nSyntagmaplatz, wo ich \u00fcbrigens auch schon gewesen bin, \n\nHerr Prof. Besier, nicht wundern. Nein, diese Politik f\u00fchrt \n\nzu Neid und Verdruss. Das ist das, was wir in Europa \n\nnicht wollen, auch wir nicht als NPD. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Alternative zu dieser EU ist das Europa der Vaterl\u00e4n-\n\nder, wie es urspr\u00fcnglich Charles de Gaulle einmal vorge-\n\nschlagen hat. Das wurde allerdings nach seinem R\u00fccktritt \n\nals Staatspr\u00e4sident nicht weiter verfolgt. Diesen Trend zur \n\nVereinheitlichung, der zum Untergang der europ\u00e4ischen \n\nV\u00f6lker und Kulturen f\u00fchren kann, werden wir als NPD \n\nnicht widerstandslos hinnehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHolger Szymanski, NPD: Wir sind uns dabei einig mit \n\nMillionen von Europ\u00e4ern. Wer Europa wirklich liebt, der \n\nkann diese Europ\u00e4ische Union nur ablehnen. Vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr  \n\nSzymanski f\u00fcr die einbringende NPD-Fraktion. Gibt es \n\nvon den Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Damit hat die Staatsregierung das Wort. \n\nDas Wort ergreift Herr Staatsminister Dr. Martens. \n\n(Holger Szymanski, NPD: \n\nNicht nur zu Protokoll geben!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Holger Szymanski, NPD: Der gro\u00dfe Europ\u00e4er!) \n\nIn dieser Debatte versucht die NPD-Fraktion in deutlich \n\nleiseren T\u00f6nen als in der Vergangenheit gleichwohl ihre \u2013 \n\nwie ich finde \u2013 nur schwer ertr\u00e4glichen Ansichten \u00fcber \n\nEuropa unters Volk zu bringen, und dabei werden nat\u00fcr-\n\nlich all jene sattsam bekannten Klischees wieder hervor-\n\ngeholt, die benutzt werden, um die Idee der europ\u00e4ischen \n\nEinigung und die Europ\u00e4ische Union zu diskreditieren. \n\n(Holger Szymanski, NPD: \n\nTatsachen, keine Klischees!) \n\nDa wird von einem b\u00fcrokratischen Monster gesprochen, \n\nmal wieder das Bild vom armen Michel bem\u00fcht, der f\u00fcr \n\ndie EU-B\u00fcrokraten zahlt und dann, wie hei\u00dft es, die \n\n\u201eAusbeutung der Steuerzahler durch die Europ\u00e4ische \n\nUnion\u201c angeprangert. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerr Gansel, der schon wieder dazwischenkreischt, \n\nmeinte dann, 146 Milliarden Euro h\u00e4tte jemand ausge-\n\nrechnet, die f\u00fcr die EU netto zwischen 1991 und 2008 \n\ngezahlt worden w\u00e4ren. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \n\nProf. Willeke von der Uni Heidelberg!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, Sie berufen sich immer auf irgendwelche \n\nangeblich neutralen Experten, und am Ende stellt man \n\nfest, dass es ein Zitat des bedeutenden Historikers David \n\nIrving ist. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Ich habe \n\nLudwig Erhard und Wilhelm R\u00f6pke \n\nzitiert. Die sollten Sie auch kennen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9910 \n\n146 Milliarden von 1991 bis 2008 stellen Sie in den \n\nRaum. Die \u00f6ffentlichen Haushalte in der Bundesrepublik \n\nhaben in diesem Zeitraum nicht 146 Milliarden, sondern \n\n5 100 Milliarden ausgegeben. Um die Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nzurecht zu schieben: Diese 5 100 Milliarden der \u00f6ffentli-\n\nchen Haushalte sind zum gro\u00dfen Teil auch im Ausland \n\nerwirtschaftet worden. Die \u00f6ffentlichen Haushalte leben \n\nvon dem Geld, das die deutsche Wirtschaft im Ausland \n\nverdient. Wir stellen mehr Autos her, auch in Sachsen, als \n\nwir in Deutschland oder in Sachsen brauchen. Wir verdie-\n\nnen Geld damit, dass Franzosen, Italiener, Niederl\u00e4nder, \n\nBelgier, Briten, Schweden, D\u00e4nen, Polen und Tschechen \n\ndeutsche Autos kaufen, neben den USA, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist doch okay!) \n\nAber der gro\u00dfe Teil des Handels findet mit der Europ\u00e4i-\n\nschen Union statt und dort verdienen wir Geld. Das ist in \n\ndem genannten Zeitraum ein Vielfaches dessen, was wir \n\nan die Europ\u00e4ische Union gezahlt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir sind nicht nur das gr\u00f6\u00dfte Land in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, wir sind bei Licht betrachtet auch der gr\u00f6\u00dfte \n\nwirtschaftliche Gewinner der Europ\u00e4ischen Union. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nBeifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nAber das k\u00f6nnen Sie nicht erkennen, weil Sie Europa \n\nnach wie vor mit der Perspektive eines Blickes durch den \n\nSehschlitz eines Panzers wahrnehmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nHolger Szymanski, NPD: Wer hat \n\nIhnen das aufgeschrieben?) \n\nBei den Zwischenrufen von Herrn Gansel ist ihm dann \n\nauch noch der Stahlhelm in die Stirn gerutscht, da hat er \n\ngar nichts mehr gesehen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\nDie Alternative, die Sie darbieten, ist angeblich ein \n\nEuropa der Vaterl\u00e4nder, wie Sie es hier formulieren. Aha, \n\nwenn man bei Ihnen in die Programme schaut, dann wird \n\nes eine v\u00f6lkische Gemeinschaft. Aha. Oder etwas sch\u00e4rfer \n\nformuliert: Wenn Sie unter sich sind, wird von rassischen \n\nGrenzen gesprochen. Dann stelle ich die Frage: In wel-\n\nchen Grenzen denn? H\u00e4tten Sie einmal eine Jahreszahl, \n\nwelche Grenzen Sie haben m\u00f6chten? Es sind bestimmt \n\nnicht die Grenzen von heute. Oder sagen Sie: Ja, es ist in \n\nOrdnung, wir leben in den Grenzen von heute und die \n\nwerden nicht ohne gegenseitiges Einvernehmen ver\u00e4n-\n\ndert? Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie sich hierzu bekennen \n\nw\u00fcrden. Das w\u00e4re einmal ein Angebot f\u00fcr Europa, wenn \n\ndie NPD sagt: Ja, wir akzeptieren die Grenzen, wie sie in \n\nEuropa bestehen, zumindest werden sie nicht ohne gegen-\n\nseitiges Einvernehmen aller Beteiligten ver\u00e4ndert. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Das \n\nsteht bei uns im Parteiprogramm!) \n\nDas w\u00e4re doch mal eine Ma\u00dfnahme. Das trauen Sie sich \n\naber nicht, weil Sie genau wissen, dass hinterher die \n\nKameraden wegbleiben, die f\u00fcr Sie die Plakate kleben. \n\n(Holger Szymanski, NPD: \n\nErz\u00e4hlen Sie nicht so einen Quatsch!) \n\nDie Klischees, die Sie bem\u00fcht haben, meine Damen und \n\nHerren, tragen nicht weiter. Wenn Sie Nein zu dieser EU \n\nsagen, bleiben Sie die Antwort nach der Alternative \n\nschuldig. Sie bleiben sie nicht nur uns schuldig, sondern \n\nauch Ihren Mitgliedern wie auch den erhofften W\u00e4hlern. \n\nAu\u00dfer einem allgemeinen Gemaule und relativ unsubstan-\n\ntiierten Angriffen bringen Sie in der Europapolitik nichts \n\nzustande. \n\n(Beifall bei der FDP und den LINKEN) \n\nDie Europ\u00e4ische Union ist nicht nur ein Friedensb\u00fcndnis \n\nzwischen den Mitgliedsstaaten. Das klingt profan, aber \n\nman muss sich die Ausgangslage wirklich einmal vor \n\nAugen halten. Vor 100 Jahren ist der Erste Weltkrieg \n\nausgebrochen, die Urkatastrophe des 20. Jahrhunderts. Ich \n\nwei\u00df, damit haben Sie weniger Probleme. Eine solche Art \n\nder Konfliktl\u00f6sung ist Ihnen wahrscheinlich n\u00e4her als den \n\nanderen hier im Hause. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Erz\u00e4hlen \n\nSie nicht solchen Mist! Haben Sie \n\nnicht geh\u00f6rt, was ich gesagt habe?) \n\nGleichwohl erforderte dieser \u201eWaffengang\u201c, dieses \n\n\u201eV\u00f6lkerringen\u201c, um im damaligen Sprech zu bleiben, \n\n60 000 Tote. \n\n(Zuruf von der NPD: 60 000?) \n\n60 000 Tote: Jeden Tag vom 1. August 1914 bis zum \n\n9. November 1918. \n\nDas muss man sich einmal vorstellen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Liberalen \n\nim Reichstag haben den Kriegskrediten \n\nauch zugestimmt, Ihre Vorg\u00e4nger!) \n\n\u00dcberlegen Sie einmal, wie viele Einwohner in der Stadt \n\nwohnen, in der Sie leben, und stellen Sie diese Zahlen \n\neinmal gegen\u00fcber. Nun wissen Sie ungef\u00e4hr, mit welchen \n\nAusgangspositionen dieses 20. Jahrhundert, welches zum \n\nGl\u00fcck hinter uns liegt, gestartet ist. Unabh\u00e4ngig von \n\ndieser wirklich gro\u00dfartigen Leistung der Schaffung einer \n\nFriedensordnung in Europa gibt es ganz konkrete Vorteile, \n\nf\u00fcr Deutschland, Sachsen und jeden B\u00fcrger in Sachsen. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Wir sehen den Frieden \n\nauf Europas Stra\u00dfen bei den Demonstrationen!) \n\nIch habe es bereits gesagt: Deutschland lebt vom Export. \n\nAllein deswegen hat sich die Europ\u00e4ische Union mehr als \n\neinmal bezahlt gemacht. Wir k\u00f6nnen unsere Waren ohne \n\nZollabgaben und Steuerbelastungen in die anderen L\u00e4nder \n\nder Europ\u00e4ischen Union ausf\u00fchren. Meine Damen und \n\nHerren, das sichert auch in Sachsen Arbeitspl\u00e4tze. Wir \n\nhaben es einmal \u00fcberschlagen. Es sind rund 40 000 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9911 \n\nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen, die unmittelbar mit dem Export \n\nin die L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union verbunden sind. \n\nNat\u00fcrlich ist diese Europ\u00e4ische Union nicht perfekt. Die \n\nKrisen und Haushaltskrisen der s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4nder \n\nhatten dies gezeigt. Es wird in der Tat noch Regelungen \n\nbrauchen, mit denen wir die gegenseitigen Haushalts- und \n\nWirtschaftspolitiken koordinieren k\u00f6nnen. Wir brauchen \n\nein Regelwerk, welches Sanktionen vorsieht, die auch \n\ntats\u00e4chlich angewendet werden. \n\nWir Deutsche haben nicht unbedingt Grund, als Erster mit \n\nerhobenem Zeigefinger an die anderen heranzutreten. Die \n\nMaastrichtkriterien in H\u00f6he von 3 % maximaler Netto-\n\nkreditaufnahme des Bruttoinlandsprodukts sind von \n\nDeutschland als erstem Land gebrochen worden. Hat es \n\nSanktionen gegeben? Nein, hat es nicht. Insgesamt 60 \n\nMal haben die Mitglieder der Europ\u00e4ischen Union gegen \n\ndiese Regelungen versto\u00dfen. Keinem ist etwas passiert.  \n\nDazu sage ich Folgendes ganz deutlich: Meine Damen \n\nund Herren, das muss sich \u00e4ndern. Das hei\u00dft aber noch \n\nlange nicht, dass ich eine Position zur Europ\u00e4ischen \n\nUnion einnehme, wie Sie dies tun. Ich m\u00f6chte die Euro-\n\np\u00e4ische Union nicht abschaffen. Ich m\u00f6chte sie besser \n\nmachen, und zwar f\u00fcr alle B\u00fcrger. Sie sollen noch mehr \n\nVorteile haben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Studenten und Auszubildende \n\nsind angesprochen worden. Gegenw\u00e4rtig sind es \u00fcber \n\n1 800 Sachsen, die pro Jahr im Ausland studieren. Wenn \n\ndiese aus dem Ausland zur\u00fcckkommen, werden sich die \n\nwenigsten dort eine Gesinnung zulegen wie die Ihre. Ich \n\nglaube, dass Auslandserfahrung tats\u00e4chlich ein gutes \n\nMittel ist, um von bestimmten Klischees, \u00c4ngsten und \n\nVorstellungen wegzukommen, meine Damen und Herren. \n\nWir danken der Europ\u00e4ischen Union, dass sie diese \n\nProgramme erm\u00f6glicht hat. \n\nSchlie\u00dflich komme ich noch auf ein Thema zu sprechen; \n\ndas wiederhole ich immer wieder gern. Wir haben im \n\nmehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen von 2014 bis 2020 erneut \n\ndaf\u00fcr gesorgt, dass Sachsen mehr Mittel der Europ\u00e4ischen \n\nUnion als andere L\u00e4nder und Regionen in der Bundesre-\n\npublik Deutschland erh\u00e4lt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2026 die \n\nzur\u00fcckflie\u00dfen ins deutsche Steuergeld!) \n\nVon 2007 bis 2013 sind rund 4 Milliarden Euro in Sach-\n\nsen aus den Mitteln der Europ\u00e4ischen Union ausgegeben \n\nworden. Das ist weit mehr, als der s\u00e4chsische Steueranteil \n\nan den Beitr\u00e4gen Deutschlands f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union \n\nausmacht. Das muss man auch einmal zur Kenntnis \n\nnehmen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und den LINKEN) \n\nLassen Sie mich das Ganze noch einmal in einen gr\u00f6\u00dferen \n\nZusammenhang stellen. Bis zum Jahr 2004 befand sich \n\nSachsen in einer Randlage in der Europ\u00e4ischen Union. \n\nDurch den Beitritt der mittel- und osteurop\u00e4ischen Staaten \n\nhat sich dies ge\u00e4ndert. Sachsen befindet sich jetzt wieder \n\nin einer europ\u00e4ischen Zentrallage. Das ist nicht ohne \n\nProbleme. Es b\u00fcrgt f\u00fcr Sachsen aber gewaltige Chancen. \n\nWir m\u00fcssen sie nutzen. Diese Staatsregierung ist ent-\n\nschlossen, diese Vorteile und Chancen, die sich bieten, aus \n\nder Einigung Europas f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr alle Menschen \n\nin Sachsen zu nutzen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Zeitalter  \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2026 der FDP ist vor\u00fcber!) \n\nder reinen Nationalstaaten oder v\u00f6lkischen Gemeinschaf-\n\nten, die sich gegenseitig am Lagerfeuer besingen, ist \n\nvorbei. Sie wird nicht wiederkommen. Das ist auch gut \n\nso, meine Damen und Herren. Die Europ\u00e4ische Union ist \n\nnicht problemfrei. Sie ist aber eine L\u00f6sung f\u00fcr viele \n\nProbleme, an denen wir sonst zu knabbern h\u00e4tten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich w\u00fcrde gern vom Instrument \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie hatten bereits zwei \n\nKurzinterventionen in diesem Tagesordnungspunkt. \n\nDamit ist es nicht mehr m\u00f6glich, eine weitere Kurzinter-\n\nvention vorzutragen. \n\nMeine Damen und Herren! Die 2. Aktuelle Debatte ist \n\nabgeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9912 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Musterverfahren in Kommunalabgabenstreitigkeiten  \n\nim Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/14073, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht nur die \n\nEinreicherin, die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht die Abg. Roth. \u2013 Bitte, Frau Roth, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Kommunalabgaben sind \n\neine streitige Rechtsmaterie, zugegebenerma\u00dfen nicht nur \n\nhier in Sachsen. Seit Inkrafttreten des S\u00e4chsischen Kom-\n\nmunalabgabengesetzes am 1. September 1993 ist eine \n\nVielzahl von \u00dcberpr\u00fcfungen durch Widerspruchsbeh\u00f6r-\n\nden und Verwaltungsgerichte in Sachsen zu verzeichnen, \n\nderen Verfahrensgegenstand Fragen aus dem Kommunal-\n\nrecht ber\u00fchren. \n\nAllein in der Datenbank \u201ejuris\u201c sind 194 Entscheidungen \n\nbeim 5. Senat des S\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichtes \n\nmit dem Verfahrensgegenstand S\u00e4chsisches Kommunal-\n\nabgabengesetz seit September 1995 dokumentiert. Da \n\naber selbstverst\u00e4ndlich nicht alle Entscheidungen ver\u00f6f-\n\nfentlicht werden, liegt die Anzahl der rechtlichen Ausei-\n\nnandersetzungen am obersten Verwaltungsgericht Sach-\n\nsens zu Fragen der Kommunalabgaben nat\u00fcrlich h\u00f6her. \n\nBei \u201ejuris\u201c finden sich weiterhin insgesamt 140 Entschei-\n\ndungen der s\u00e4chsischen Verwaltungsgerichte zu dieser \n\nProblematik. Diese Ergebnisse erfassen selbstverst\u00e4ndlich \n\nnicht die Gesamtzahl der tats\u00e4chlich durchgef\u00fchrten \n\nVerfahren insgesamt, die erheblich h\u00f6her liegen d\u00fcrfte. \n\nMit diesen Verfahren sind nicht nur betr\u00e4chtliche Kosten-\n\nrisiken f\u00fcr die betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \n\nsondern auch f\u00fcr die Beh\u00f6rden, sprich die Steuerzahler, \n\nverbunden. Sie f\u00fchrten und f\u00fchren zu einer zeitlichen und \n\npersonellen Belastung der zust\u00e4ndigen Gerichte und \n\nBeh\u00f6rden. Das ist allein schon an der oft mehrj\u00e4hrigen \n\nVerfahrensdauer erkennbar. Aus unserer Sicht ist das eine \n\nunzumutbare Situation f\u00fcr alle Beteiligten. \n\nAus den eben erl\u00e4uterten Gr\u00fcnden hat die Fraktion DIE \n\nLINKE den Entwurf eines Gesetzes \u00fcber Musterverfahren \n\nin Kommunalabgabenstreitigkeiten im Freistaat Sachsen \n\neingereicht. Mit unserem Gesetz greifen wir die fast \n\nzehnj\u00e4hrigen guten Erfahrungen mit Musterverfahren aus \n\nMecklenburg-Vorpommern auf. Den b\u00fcrgerfreundlichen \n\nund den Rechtsstaat st\u00e4rkenden Grund unserer Gesetzes-\n\ninitiative m\u00f6chte ich im Folgenden kurz erl\u00e4utern. \n\nBei der Erarbeitung von kommunalen Abgabensatzungen \n\nhaben die Einwohnerinnen und Einwohner der jeweiligen \n\nKommune kein Mitsprache- und Entscheidungsrecht. \n\nSehr h\u00e4ufig kommt es nach Inkrafttreten der Satzungen \n\nund dem Zustellen der Geb\u00fchren- und Beitragsbescheide \n\nzu Streitigkeiten. Die B\u00fcrger legen Widerspr\u00fcche ein. \n\nDiese werden zun\u00e4chst verwaltungsintern von der Beh\u00f6r-\n\nde selbst gepr\u00fcft. In den allermeisten F\u00e4llen wird den \n\nWiderspr\u00fcchen \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 nicht abgeholfen. Nun \n\nbesteht f\u00fcr die B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit, gegen den Verwal-\n\ntungsakt zu klagen, um die Bescheide gerichtlich \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen zu lassen. Dass viele B\u00fcrger von einer Klage wegen \n\ndes hohen Kostenrisikos zur\u00fcckschrecken, ist allgemein \n\nbekannt. Da nach dem Erlass einer kommunalen Satzung \n\neine Vielzahl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger betroffen sind, \n\nkommt es in der Mehrheit der F\u00e4lle auch zu einer Vielzahl \n\nvon Widerspr\u00fcchen. Diese Widerspr\u00fcche greifen in der \n\nRegel gleich gelagerte Rechtsf\u00e4lle auf und richten sich oft \n\ngegen die Wirksamkeit der Satzung selbst.  \n\nGenau an dieser Stelle setzt unser Gesetzentwurf an. \n\nGesetzlich soll die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werden, in einem \n\nVerfahren \u2013 Musterverfahren \u2013 \u00fcber die im Grunde \n\ninhaltlich gleich gelagerten Widerspr\u00fcche einheitlich zu \n\nentscheiden. \n\nW\u00e4hrend des Verlaufs des Musterverfahrens ruhen alle \n\nanderen Widerspruchsverfahren zu dieser Problematik. \n\nAuf diesem Wege erreichen wir eine einheitliche Rechts-\n\nanwendung und die Minimierung der Verfahrenskosten. \n\nAu\u00dferdem wird durch die gerichtlichen Entscheidungen, \n\ndie auch auf die ruhenden Verfahren verbindlich ange-\n\nwendet werden, sehr viel schneller Rechtssicherheit und \n\nRechtsfrieden erreicht als bisher. Das tr\u00e4gt auch zur \n\nAkzeptanz der jeweiligen Satzung bei. \n\nWie haben wir nun in unserem Gesetzentwurf dieses \n\nAnliegen konkret umgesetzt? Durch die \u00c4nderung von \n\n\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 7 des S\u00e4chsischen Kommunalabgabenge-\n\nsetzes soll zuk\u00fcnftig gesetzlich geregelt werden, dass \n\nWiderspruchsverfahren zu einer Abgabensatzung ruhen a) \n\nbis zum rechtskr\u00e4ftigen Abschluss eines Verfahrens zu \n\ndieser Satzung beim S\u00e4chsischen Oberverwaltungsge-\n\nricht, bei einem obersten Bundesgericht oder beim Euro-\n\np\u00e4ischen Gerichtshof, b) wenn bei den genannten Gerich-\n\nten, den Verwaltungsgerichten des Freistaates Sachsen, \n\ndem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof oder dem \n\nBundesverfassungsgericht eine Rechtsfrage anh\u00e4ngig ist, \n\ndie in einem Widerspruchsverfahren entscheidungserheb-\n\nlich ist. Au\u00dferdem soll c) die Widerspruchsbeh\u00f6rde in \n\ngleich gelagerten F\u00e4llen geeignete Verfahren als Muster-\n\nverfahren ausw\u00e4hlen und vorrangig entscheiden.Und d) \n\nruhen auch in diesen F\u00e4llen die verbleibenden Wider-\n\nspruchsverfahren bis zur Rechtskraft der Entscheidung im \n\nMusterverfahren. Schlie\u00dflich wird im Buchstaben e) \n\ngesetzlich normiert, dass die Widerspruchsbeh\u00f6rde und \n\ndie in einer Prozessgemeinschaft zusammengeschlossenen \n\nWiderspruchsf\u00fchrer die Durchf\u00fchrung des Musterverfah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9913 \n\nrens und die sich f\u00fcr alle Beteiligten daraus ergebenden \n\nRechte und Pflichten schriftlich vereinbaren. \n\nMit unserem Gesetzentwurf er\u00f6ffnen wir aber nicht nur \n\ndie M\u00f6glichkeit von Musterverfahren. In Punkt 2 legen \n\nwir die Neufassung des \u00a7 3 Abs. 4 vor. Diese soll nun \n\nendlich verbindlich den Rechtsanspruch der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger auf Akteneinsicht regeln. In den meisten \n\nBundesl\u00e4ndern ist das Akteneinsichtsrecht in den Infor-\n\nmationsfreiheitsgesetzen festgelegt. Wie immer hinkt \n\nSachsen in puncto Demokratie und B\u00fcrgerfreundlichkeit \n\nden anderen Bundesl\u00e4ndern hinterher. Das hat auch die \n\nAblehnung des Entwurfs der Fraktion DIE LINKE eines \n\nS\u00e4chsischen Transparenzgesetzes am 10. Juli 2013 hier im \n\nHohen Haus deutlich demonstriert. \n\nMit der Zustimmung zu unserem Gesetzentwurf, meine \n\nDamen und Herren, k\u00f6nnen Sie ein starkes Signal an die \n\nMenschen in Sachsen senden, dass Sie in den vergange-\n\nnen zwei Jahren gelernt haben, dass Geheimniskr\u00e4merei \n\nund sogenanntes Herrschaftswissen unser Land nicht \n\nweiterbringen. Nicht gegeneinander, nur miteinander sind \n\ndie Probleme l\u00f6sbar. Voraussetzung daf\u00fcr ist allerdings \n\nder gleiche Wissensstand. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \n\nFraktionen, ich denke, dass der Gesetzentwurf eine gro\u00dfe \n\nMehrheit an Unterst\u00fctzern finden wird, da er vern\u00fcnftig \n\nist. Er tr\u00e4gt demokratische Z\u00fcge, er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit, \n\nKommunalabgabenstreitigkeiten effektiv zu kl\u00e4ren, und \n\nf\u00fchrt zu Kosteneinsparungen bei den damit befassten \n\nGerichten, den Verwaltungen und den Geb\u00fchren- und \n\nBeitragszahlern. Es ist ein Gesetzentwurf, der f\u00fcr alle \n\nBeteiligten nur Vorteile bringt. \n\nMeine Damen und Herren, unsere Fraktion freut sich auf \n\ndie Beratung mit Ihnen zu unserer Drucksache 5/14073 \n\nim federf\u00fchrenden Innenausschuss sowie im mitberaten-\n\nden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss und im \n\nmitberatenden Haushalts- und Finanzausschuss. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nRoth. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Entwurf Gesetz \u00fcber Musterverfahren in Kom-\n\nmunalabgabenstreitigkeiten im Freistaat Sachsen an den \n\nInnenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss und an den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss \u2013 mitberatend \u2013 zu \u00fcberweisen. \n\nWer diesem Vorschlag der \u00dcberweisung an die genannten \n\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, hebe bitte jetzt die Hand. \n\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist das einstimmig so beschlossen, meine Damen \n\nund Herren, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das Verbandsklagerecht f\u00fcr Tierschutzvereine \n\n(S\u00e4chsisches Tierschutzverbandsklagegesetz \u2013 S\u00e4chsTVG) \n\nDrucksache 5/14108, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht  \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. F\u00fcr die Fraktion \u00fcbernimmt das Frau Abg. \n\nHerrmann. Frau Herrmann, Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir legen Ihnen heute \n\neinen Gesetzentwurf zur Verbandsklage f\u00fcr Tierschutz-\n\nvereine vor. Seit dem 1. August 2002 steht der Arti-\n\nkel 20 a im Grundgesetz. Das Grundgesetz wurde damals \n\num drei Worte erweitert und der Staat verpflichtet sich \n\nseitdem, \u201edie nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und\u201c \u2013 jetzt \n\ndie neuen Worte \u2013 \u201edie Tiere zu sch\u00fctzen\u201c. Das Staatsziel \n\nTierschutz darf allerdings keine Verfassungslyrik bleiben, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nBei seiner Antrittsrede hat der Bundesagrarminister \n\nChristian Schmidt im Februar dieses Jahres erkl\u00e4rt, dass \n\ner sich f\u00fcr eine Verbesserung des Tierwohls einsetzen und \n\nauch entsprechende Ma\u00dfnahmen einleiten will. Genannt \n\nwurden in diesem Zusammenhang die m\u00e4nnlichen K\u00fcken \n\nvon Legehennen, die relativ fr\u00fchzeitig vernichtet werden. \n\nEs ist von dem sogenannten Muser die Rede. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Die \n\nwerden lebendig geschreddert!) \n\n\u2013 Genau! \u2013 Erste Schritte wurden am Wochenende ge-\n\nmacht, indem sich die Agrarminister von Bund und \n\nL\u00e4ndern vorgenommen haben, diese Praxis abzuschaffen. \n\nIn Sachsen fehlt allerdings immer noch ein entscheiden-\n\ndes Instrument zur Umsetzung des von mir zitierten \n\nStaatsziels Tierschutz. Derzeit stehen Tierschutzverb\u00e4nde \n\nVerst\u00f6\u00dfen gegen den Tierschutz \u2013 denken Sie zum Bei-\n\nspiel an die Einhaltung der im Tierschutzgesetz festgeleg-\n\nten Haltungsbedingungen \u2013 fast machtlos gegen\u00fcber. \n\nTieren werden unn\u00f6tige Qualen zugef\u00fcgt, ohne dass \n\ndagegen rechtlich zufriedenstellend vorgegangen werden \n\nkann. \n\nIm deutschen Rechtssystem kann nur klagen oder einen \n\nWiderspruch in einem Verwaltungsverfahren einlegen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9914 \n\nwer in seinen eigenen Interessen ber\u00fchrt ist. Das ist \n\nausschlie\u00dflich bei den Tiernutzern der Fall. Tiere sind \n\ndavon naturgem\u00e4\u00df ausgeschlossen. Das bedeutet, es kann \n\ngegen ein vermeintliches Zuviel an Tierschutz, aber nicht \n\ngegen ein Zuwenig geklagt werden. Das ist ein rechtliches \n\nUngleichgewicht, das sich in der Praxis auswirkt. Es hat \n\neine Durchsetzungsschw\u00e4che des Tierschutzes zur Folge. \n\nNach nunmehr zw\u00f6lf Jahren muss also auch in Sachsen \n\nTierschutz einen rechtlichen Rahmen bekommen. Andere \n\nBundesl\u00e4nder haben das schon gemacht. Bei einigen \n\nweiteren steht das im Koalitionsvertrag. \n\nIn unserem Gesetzentwurf wird das Verbandsklagerecht \n\numfassend geregelt. Der Entwurf sieht neben dem Klage-\n\nrecht mehr Transparenz vor. Anerkannte Tierschutzver-\n\nb\u00e4nde m\u00fcssen k\u00fcnftig bei der Planung von Verordnungen \n\nund Rechtsvorschriften sowie bei Genehmigungsverfah-\n\nren, die den Tierschutz betreffen, von der Verwaltung \n\ninformiert werden. Sie haben dann das Recht, sich zu \n\n\u00e4u\u00dfern und Stellungnahmen anderer einzusehen. Tier-\n\nschutzorganisationen bekommen damit ein sogenanntes \n\nMitwirkungsrecht. Sie sind danach verpflichtet, mit der \n\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde zusammenzuarbeiten, aber sie \n\nbekommen eben auch die rechtlich gesicherte M\u00f6glichkeit \n\ndazu. \n\nDie Nutzung dieser Mitwirkungsrechte ist der erste \n\nSchritt. Nur wenn die Beh\u00f6rde den Eingaben nicht folgt, \n\nist eine Klage \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich. Beh\u00f6rden wie \n\nVeterin\u00e4ramt, Ordnungsamt, Bauamt sind es, die die \n\ngesetzlichen Anspr\u00fcche der Tiere durchsetzen. Damit \n\nsteckt der Gesetzentwurf den Rahmen f\u00fcr ein faires \n\nrechtsstaatliches Verfahren ab, damit k\u00fcnftig auf der Basis \n\ndes Tierschutzgesetzes ein fundierter Abw\u00e4gungsprozess \n\nzwischen Tier- und anderen Interessen \u00fcberhaupt erst \n\nm\u00f6glich ist. In besonderen F\u00e4llen, zum Beispiel bei \n\nTierversuchen, er\u00f6ffnet das Gesetz die M\u00f6glichkeit, \n\ngrunds\u00e4tzliche tierschutzrechtliche Fragestellungen \n\nanhand eines sogenannten Musterverfahrens gerichtlich \n\nkl\u00e4ren zu lassen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich kann nur immer \n\nwieder betonen, dass aufgrund der fr\u00fchzeitigen Beteili-\n\ngungen der Tierschutzverb\u00e4nde in tierschutzrelevanten \n\nGenehmigungsverfahren keine Gefahr einer Klageflut \n\nbesteht. Durch die Beteiligung der anerkannten Tier-\n\nschutzverb\u00e4nde sind die gesetzlichen Vorgaben des \n\nTierschutzes in das Verfahren eingeflossen. \n\nIm Gegenteil, solch ein fachlich untersetztes und transpa-\n\nrentes Verfahren sorgt f\u00fcr mehr Akzeptanz der getroffenen \n\nEntscheidungen. Es werden auch keine zus\u00e4tzlichen \n\nForderungen gestellt, sondern die schon festgelegten \n\nNormen im Tierschutzgesetz umgesetzt. Das Gesetz wird \n\nalso eine starke pr\u00e4ventive Wirkung entfalten. Es ist zu \n\nvermuten, dass die Beh\u00f6rden zur Vermeidung von Ver-\n\nwaltungsaufwand durch Widerspruch der Tiernutzer die \n\ntiersch\u00fctzerischen Bedenken bisher hintangestellt haben. \n\nAus dieser Richtung hatten und haben aktuell die Beh\u00f6r-\n\nden \u2013 au\u00dfer in juristischer Hinsicht nicht bedeutsamem \n\nProtest \u2013 nichts zu bef\u00fcrchten. \n\nMit unserem Gesetz werden Amtstier\u00e4rzte wohl fr\u00fchzeiti-\n\nger und auch effizienter handeln, weil von der Tierschutz-\n\nseite rechtliche Schritte eingeleitet werden k\u00f6nnen. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Denken Sie dabei nicht nur an \n\ndie Anlagen der Massentierhaltung. Ein zunehmendes \n\nProblem stellt in Sachsen auch Animal Hoarding dar. Das \n\nist in den USA neuerdings als Krankheit anerkannt. \n\nGenau hier ist schnelles und nachhaltiges Handeln der \n\nBeh\u00f6rden wichtig, also die Kontrolle des angezeigten \n\nSachverhalts, die Erteilung von Auflagen, die Kontrolle \n\nder Auflagen bis hin zur Untersagung der Tierhaltung. \n\nEinem Alkoholiker, liebe Kolleginnen und Kollegen, stellt \n\nman auch keinen Kasten Bier hin. Nur schadet der in \n\nerster Linie sich selbst. Bei Animal Hoarding sind unsere \n\nMitgesch\u00f6pfe betroffen, die unter unglaublichen Bedin-\n\ngungen gehalten werden. \n\nOder denken Sie als Zweites an unerlaubte Zucht, besser \n\ngesagt: Vermehrung zum Zwecke des Verkaufs von \n\nWelpen an unbedarfte Tierfreunde. Ohne Sachkunde-\n\nnachweis und Erlaubnis nach \u00a7 11 Tierschutzgesetz wird \n\nda gewissenlos gehandelt. Dem wollen wir einen Riegel \n\nvorschieben, indem wir auf der Grundlage des Tier-\n\nschutzgesetzes das Handeln der entsprechenden Beh\u00f6rden \n\neinfordern und notfalls durch Klage durchsetzbar machen. \n\nViele Beispiele, liebe Kolleginnen und Kollegen, w\u00e4ren \n\nnoch zu nennen. Denken Sie an die Pelzfarm in Seelitz, \n\ndie die aktuellen Vorgaben des Tierschutzgesetzes f\u00fcr die \n\nK\u00e4figgr\u00f6\u00dfe nach wie vor nicht einh\u00e4lt. Auch an Sie alle \n\nhaben sich die Tierschutzverb\u00e4nde in der Vergangenheit \n\nmit weiteren F\u00e4llen und der Bitte gewandt, Unterst\u00fct-\n\nzungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir brauchen ein \n\nVerbandsklagerecht f\u00fcr die anerkannten Tierschutzver-\n\nb\u00e4nde. Wir definieren in unserem Gesetz auch, welche \n\nKriterien anzulegen sind, damit Verb\u00e4nde anerkannt sind. \n\nEine Gruppe von sieben Leuten kann sich nicht als Verein \n\nbezeichnen und \u00fcberall in Sachsen klagen. Daf\u00fcr gibt es \n\nKriterien. Das Verbandsklagerecht brauchen wir, um dem \n\nStaatsziel Tierschutz gerecht zu werden. Ich hoffe, dass \n\nwir uns im parlamentarischen Verfahren auf die Einf\u00fch-\n\nrung verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium \n\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber \n\ndas Verbandsklagerecht f\u00fcr Tierschutzvereine (S\u00e4chsi-\n\nsches Tierschutzverbandsklagegesetz) an den Ausschuss \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und \n\nden Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 mitberatend \u2013 zu \n\n\u00fcberweisen. \n\nWer diesem Vorschlag zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Enthal-\n\ntungen? \u2013 Auch das ist einstimmig beschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9915 \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung der Kostenfreiheit der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung f\u00fcr Eltern \n\nund Sch\u00fcler in Sachsen (S\u00e4chsisches Schulwegekostenfreiheitsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsSchulKostFreihG) \n\nDrucksache 5/14109, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hier, meine Damen und Herren, liegt keine Empfeh-\n\nlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aussprache \n\ndurchzuf\u00fchren. Von daher spricht allein die Fraktion \n\nDIE LINKE und f\u00fcr die Fraktion Frau Abg. Falken. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auch wenn der \n\nTitel einen sehr komplizierten Namen hat, glaube ich \n\naber, dass dieses Gesetz sehr zielf\u00fchrend sein wird. Die \n\nSchulschlie\u00dfungspolitik der Staatsregierung unter Ver-\n\nantwortung der CDU hat dazu gef\u00fchrt, dass 1 226 Schulen \n\nseit dem Schuljahr 1992/93 ihren Betrieb einstellen \n\nmussten. Das sind fast genauso viele Schulen, wie wir \n\nheute noch in Bestand haben, n\u00e4mlich 1 365 Schulen. Vor \n\n20 Jahren hatten wir im Freistaat Sachsen noch doppelt so \n\nviele Schulen, wie wir zurzeit haben. Das bedeutet, dass \n\nes diese Staatsregierung geschafft hat, in zwei Jahrzehn-\n\nten die H\u00e4lfte der s\u00e4chsischen Schulen zu schlie\u00dfen. Das \n\nist eigentlich eine ganz dramatische Situation. \n\nDaraus ergibt sich die Notwendigkeit der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Schulwege werden \n\nl\u00e4nger und l\u00e4nger. Wir haben hier im Parlament sehr \n\nh\u00e4ufig dar\u00fcber diskutiert. Unter Umst\u00e4nden dauert der \n\nSchulweg l\u00e4nger als 45 Minuten, da die Busse \u00fcber die \n\nD\u00f6rfer fahren m\u00fcssen und erst in 20 Kilometer Entfer-\n\nnung der Schulort zu erreichen ist. \n\nMerket auf! Erst seit dem 01.01.1996 haben die Landkrei-\n\nse und kreisfreien St\u00e4dte als Tr\u00e4ger die M\u00f6glichkeit, die \n\nH\u00f6he und das Verfahren zur Erhebung eines Eigenanteils \n\nf\u00fcr Sch\u00fcler oder Erziehungsberechtigte festzulegen. Erst \n\nseit dem 01.01.1996! Vorher war die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \n\nim Freistaat Sachsen f\u00fcr die Eltern kostenfrei. \n\nDerzeit ist die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung in vielen anderen \n\nBundesl\u00e4ndern nach wie vor kostenfrei. Ich will hier nur \n\ndie beiden Beispiele Bayern und Th\u00fcringen nennen. Im \n\nFreistaat Sachsen gibt es einen einzigen Landkreis, in \n\ndem die Eltern nicht f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zur Kasse \n\ngebeten werden. Das ist der Vogtlandkreis. In allen \n\nanderen Kreisen werden die Eigenanteile von den Eltern \n\nerhoben. Diese werden von Jahr zu Jahr h\u00f6her. \n\nIch m\u00f6chte einmal ein Beispiel nennen: In den Landkrei-\n\nsen Mittelsachsen, Zwickau und Erzgebirgskreis m\u00fcssen \n\ndie Eltern 145 Euro f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zahlen. \n\nDiese Beitr\u00e4ge werden in der Regel monatlich gezahlt. \n\nNun gibt es einen Beschluss \u2013 viele von Ihnen haben das \n\nvielleicht schon geh\u00f6rt \u2013, dass im Landkreis Mei\u00dfen die \n\nEltern diesen Beitrag auf einmal, also f\u00fcr das gesamte \n\nJahr, zahlen m\u00fcssen, und zwar immer, bevor das Schul-\n\njahr beginnt. Das bedeutet f\u00fcr diesen Landkreis, dass die \n\nEltern auf einmal 239,25 Euro zahlen m\u00fcssen. Wenn die \n\nEltern zwei Kinder haben, erh\u00f6ht sich die Summe extrem. \n\nDie Eltern m\u00fcssen fast 500 Euro auf einmal finanzieren, \n\num den Kindern die M\u00f6glichkeit zu geben, zur Schule zu \n\nfahren. \n\nBei den Eltern w\u00e4chst die Unzufriedenheit und der \n\nWunsch der Entlastung von diesen Summen. Die Unzu-\n\nfriedenheit, die hier w\u00e4chst, geht auch in Aktivit\u00e4ten \u00fcber. \n\nWir halten das f\u00fcr richtig, wenn das Parlament nicht in \n\nder Lage ist, klar und deutlich Entscheidungen zu treffen. \n\nIn der S\u00e4chsischen Verfassung, Artikel 102 Abs. 4, gilt \n\neine verfassungsrechtlich garantierte Unentgeltlichkeit \n\ndes Unterrichts. So, wie der Freistaat Sachsen f\u00fcr die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auch die kostenlosen Schulb\u00fc-\n\ncher zur Verf\u00fcgung stellt \u2013 zwar auch erst nach hartem \n\nKampf, aber jetzt wird es ja gemacht \u2013, sind wir der \n\nAuffassung, dass wir die Verfassung so verstehen, dass \n\ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\naufgrund der Festlegung in der Verfassung kostenfrei sein \n\nmuss. \n\nUnser Gesetz sieht vor, das Schulgesetz in \u00a7 23 Abs. 3 \n\nNr. 2, also die Erm\u00e4chtigung der Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte zur Erhebung von Elternbeitr\u00e4gen, zu \n\nstreichen. F\u00fcr das kommende Schuljahr 2014/2015 soll es \n\nkeinerlei Eigenanteile f\u00fcr Sch\u00fcler bzw. Eltern zur Sch\u00fc-\n\nlerbef\u00f6rderung mehr geben. Im Artikel 2 dieses Gesetzes \n\nregeln wir den Mehrbelastungsausgleich. Viele von Ihnen \n\nwerden sagen: Wie sollen das die Kommunen finanzie-\n\nren? Das haben wir in unserer neugeregelten Verfassung, \n\ndie zum 01.01.2014 hier in diesem Hohen Haus beschlos-\n\nsen wurde, ganz klar geregelt. \n\nSollten Mehrbelastungen durch ein Gesetz entstehen, ist \n\nden kommunalen Tr\u00e4gern in jedem Fall ein direkter \n\nfinanzieller Ausgleich zu gew\u00e4hren. Wir haben das sehr \n\ndirekt und bewusst in dieses Gesetz hineingeschrieben, \n\nweil wir heute im Laufe des Tages schon einmal erlebt \n\nhaben, dass das, was wir in der Verfassung vereinbart \n\nhaben, nicht unbedingt in Gesetzen fixiert wird und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9916 \n\numgesetzt werden soll. Demzufolge haben wir es hier \n\nnoch einmal ganz klar fixiert, sodass den Kommunen \n\nkeinerlei zus\u00e4tzliche Belastungen entstehen d\u00fcrfen. \n\nDaher sind die Mittel, die die kommunalen Tr\u00e4ger dann \n\nnicht \u00fcber die Eltern erhalten, durch den Freistaat Sachsen \n\nzu \u00fcbernehmen. Eine sofortige rechtliche Regelung halten \n\nwir f\u00fcr sinnvoller als die Aufforderung an die Staatsregie-\n\nrung, einen Gesetzentwurf zu erarbeiten. Denn diese \n\nL\u00f6sung, die Aufforderung zur Erarbeitung eines Gesetz-\n\nentwurfs, wird noch einmal Zeit kosten und das Problem \n\nweiter verz\u00f6gern. Das wollen wir nicht. \n\nDaher m\u00f6chte ich den Pr\u00e4sidenten bitten, unseren Gesetz-\n\nentwurf in die Aussch\u00fcsse zur Diskussion zu \u00fcberweisen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFalken, ich werde darauf zur\u00fcckkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Entwurf Gesetz zur Regelung der Kostenfreiheit \n\nder Sch\u00fclerbef\u00f6rderung f\u00fcr Eltern und Sch\u00fcler in Sach-\n\nsen, S\u00e4chsisches Schulwegekostenfreiheitsgesetz, an den \n\nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport (federf\u00fchrend), an den \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss, an den \n\nInnenausschuss, an den Haushalts- und Finanzausschuss \n\nsowie an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit (mitbe-\n\nratend) zu \u00fcberweisen. \n\nMeine Damen und Herren! Wer diesem Vorschlag zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Ich danke \n\nIhnen. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Damit ist die \u00dcberweisung \n\nbeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nDas S\u00e4chsische Handwerk: Bestandsaufnahme und Perspektiven \n\nDrucksache 5/12522, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktionen der CDU und der FDP,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer sprechen zuerst die Fraktionen CDU und \n\nFDP, anschlie\u00dfend DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nWort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. Zu-\n\nn\u00e4chst spricht f\u00fcr die Fraktion der CDU wie angezeigt \n\nHerr Abg. Pohle. Herr Pohle, Sie haben das Wort. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ein altes deutsches Sprich-\n\nwort sagt: Handwerk hat goldenen Boden. Da ist etwas \n\ndran, denn es wird immer und \u00fcberall ben\u00f6tigt. Ich \u2013 \n\nselbst Handwerker, wie Sie wohl wissen \u2013 glaube aber \n\nmanchmal, dass in der gesellschaftlichen und politischen \n\nWahrnehmung etwas mit dem deutschen Sprichwort-\n\nschatz durcheinanderger\u00e4t und man das Handwerk ledig-\n\nlich als das Huhn betrachtet, das die goldenen Eier zu \n\nlegen hat. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage meiner Fraktion und der FDP-Frakti-\n\non zum Thema \u201eDas s\u00e4chsische Handwerk \u2013 Bestands-\n\naufnahme und Perspektiven\u201c liefert ein umfassendes \n\nWissensfundament f\u00fcr die Bedeutung des Handwerks f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsische Wirtschaft. \n\nAllein die Tatsache, dass 22,2 %, im Bundesdurchschnitt \n\naber nur 15,9 %, der s\u00e4chsischen Unternehmen Hand-\n\nwerksbetriebe sind, macht die besondere Situation in \n\nSachsen deutlich. Mit 19,6 % Anteil an der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaftsleistung liegt dieser Anteil mehr als doppelt so \n\nhoch wie im Bundesdurchschnitt. Wie nicht anders zu \n\nerwarten, tr\u00e4gt in Sachsen das Handwerk einen \u00fcber-\n\ndurchschnittlichen Anteil zur Berufsausbildung bei. Liegt \n\nder Anteil an der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4f-\n\ntigung bei 20,3 %, so liegt der Anteil bei den Azubis bei \n\n25 %. \n\nDie Zahlen sind eindrucksvoll, haben aber verschiedene \n\nUrsachen und Folgen. Die starke Verankerung des Hand-\n\nwerks hat mit Sicherheit dazu beigetragen, dass Sachsen \n\nbeispielsweise die Folgen der schweren Finanzkrise von \n\n2009 besser bew\u00e4ltigen konnte als andere Regionen in \n\nDeutschland und Europa. Sichtbares Zeichen daf\u00fcr ist, \n\ndass die Insolvenzrate bei den Handwerksbetrieben auch \n\nim Krisenjahr 2009 genau 3 % unter der durchschnittli-\n\nchen Insolvenzrate in Sachsen lag. Die meist kleineren, \n\nvon Familien und selbsthaftenden Unternehmern gef\u00fchr-\n\nten Firmen reagieren auf die Schwankungen globaler \n\nM\u00e4rkte ruhiger als Gro\u00dfunternehmen. Handwerker fahren \n\nsozusagen auf Sicht. Umso mehr sind sie auf wirtschafts-\n\nfreundliche Bedingungen auf dem Binnenmarkt angewie-\n\nsen. \n\nWerfen wir noch einmal einen Blick auf die von mir \n\nschon kurz angesprochenen Betriebsgr\u00f6\u00dfen. Zwei Drittel \n\naller Betriebe besch\u00e4ftigen weniger als f\u00fcnf Mitarbeiter, \n\nnur 6,4 % haben mehr als 20 Besch\u00e4ftigte. Das hat Fol-\n\ngen. Forschung, Entwicklung und Produktinnovationen \n\ngehen an den meisten Kleinbetrieben naturgem\u00e4\u00df vorbei. \n\nWenigstens die Innovationspr\u00e4mienf\u00f6rderung, die auch \n\ndie M\u00f6glichkeit kleinerer F\u00f6rder- und Innovationsbetr\u00e4ge \n\nbeinhaltet, hat sich als ein Instrument erwiesen, das der \n\nhandwerksspezifischen Betriebsstruktur gerecht zu \n\nwerden scheint. Mit der Innovationsstrategie des Freistaa-\n\ntes Sachsen hat sich die Staatsregierung diesem Themen-\n\nkreis gestellt und sich dazu bekannt, dem Gr\u00f6\u00dfennachteil \n\nentgegenzuwirken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9917 \n\nDamit sind wir wieder beim sprichw\u00f6rtlichen goldenen \n\nBoden. Das Handwerk ben\u00f6tigt viel mehr fruchtbaren \n\nBoden, einen Boden, der es ihm erlaubt, seine Vorteile \n\nwie Marktn\u00e4he und Flexibilit\u00e4t zu entfalten. Kleine \n\nUnternehmen leiden beispielsweise mehr noch als andere \n\nunter \u00fcberbordender B\u00fcrokratie und unn\u00f6tigen wirtschaft-\n\nlichen Restriktionen. Mit seinem B\u00fcrokratieabbaupro-\n\ngramm hat Sachsen hier einen Anfang gemacht. Das muss \n\nund wird weitergehen. Auch um diesen Prozess zu unter-\n\nst\u00fctzen, bringen die Fraktionen von CDU und FDP den \n\nIhnen heute vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag zur \n\nGro\u00dfen Anfrage ein. \n\nViele Aufgaben liegen noch vor uns. Viele Belastungen, \n\ndie das Handwerk, aber auch andere kleine und mittel-\n\nst\u00e4ndische Unternehmen dr\u00fccken, geh\u00f6ren auf den Pr\u00fcf-\n\nstand. Die Vorf\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge \n\ngeh\u00f6rt dazu. Einst, in schlechten Zeiten, den Versiche-\n\nrungstr\u00e4gern als sozusagen zinsloser Kredit zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt, belasten sie bis heute die Eigenkapitalausstattung \n\nder Unternehmen und verursachen eine in der jetzigen \n\nguten wirtschaftlichen Situation der Sozialversicherungen \n\nunzumutbare b\u00fcrokratische Last, vor allem eben f\u00fcr \n\nkleine Betriebe. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Einf\u00fchrung des Mindestlohns ben\u00f6tigt Rahmenbedin-\n\ngungen, die es dem Huhn erm\u00f6glicht, auch weiter goldene \n\nEier zu legen. Die davon zu erwartenden Einnahmen im \n\nSteuers\u00e4ckel und bei den Sozialversicherungstr\u00e4gern \n\nm\u00fcssen wenigstens teilweise an jene zur\u00fcckflie\u00dfen, die \n\nsie ma\u00dfgeblich erarbeiten. Eine Besch\u00e4ftigung mit kalter \n\nProgression und Mittelstandsbauch halte ich f\u00fcr l\u00e4ngst \n\n\u00fcberf\u00e4llig, und das nicht nur im Sinne der Unternehmen, \n\nsondern auch im Sinne der Arbeitnehmer. \n\n(Alexander Delle, NPD: \n\nDann machen Sie es doch!) \n\nAuch sie m\u00fcssen merklich von ihrem h\u00f6heren Einkom-\n\nmen profitieren k\u00f6nnen. Letztlich bilden gerade sie den \n\ngesunden Binnenmarkt, den das Handwerk besonders \n\ndringend ben\u00f6tigt. Diskussionen wie etwa zur Abschaf-\n\nfung der steuerlichen Abzugsf\u00e4higkeit von Handwerker-\n\nleistungen sind da eher unproduktiv. \n\nAber auch bew\u00e4hrte und in ihrer Zeit berechtigte Institu-\n\ntionen geh\u00f6ren auf den Pr\u00fcfstand. Ich denke da an die \n\nzahlreichen Sonderversorgungs- und Versicherungssyste-\n\nme. Aufgaben m\u00fcssen auf Zeitgem\u00e4\u00dfheit \u00fcberpr\u00fcft \n\nwerden. F\u00fcr die Mittelverwendung sollten allgemeine \n\nTransparenzregeln gelten. \n\nBeim Thema B\u00fcrokratie sei mir ein Blick auf Europa \n\ngestattet. Auch das Handwerk profitiert vom europ\u00e4ischen \n\nMarkt. Ich stehe vollumf\u00e4nglich zur europ\u00e4ischen Integra-\n\ntion, auch wenn sie gelegentlich notwendige schmerzliche \n\nNebenwirkungen hat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Obwohl \n\nder Meisterbrief gef\u00e4hrdet wird!) \n\nAber auch hier ben\u00f6tigt das Handwerk Schutz vor zu \n\ngro\u00dfer Regelungswut. Die Diskussionen um den deut-\n\nschen Meisterbrief sind ein Beispiel daf\u00fcr. Erfolgsge-\n\nschichten d\u00fcrfen nicht aufgegeben werden. Einigungen \n\nd\u00fcrfen nicht auf unterstem Niveau oder dem kleinstm\u00f6g-\n\nlichen Nenner erzielt werden. \n\nEin anderes Beispiel scheint sich mit dem Gez\u00e4nk \u00fcber \n\ndie Marke Made in Germany aufzutun, \u00fcber das die \n\n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c vorgestern berichtete. Eine \n\nMarke, die auch f\u00fcr das Handwerk steht und deren Ruf \n\nvom Handwerk mit erarbeitet wurde, darf nicht ohne Not \n\nzur Disposition gestellt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGesamtgesellschaftliche Aufgaben wie die Energiewende \n\nm\u00fcssen so ausgestaltet sein, dass die Lasten fair verteilt \n\nwerden. Einerseits m\u00fcssen Versorgungssicherheit und \n\nZukunftsf\u00e4higkeit des Energietr\u00e4germixes gew\u00e4hrleistet \n\nwerden, andererseits muss bei der Verteilung der Kosten \n\nund derzeitigen Ausgestaltung des Wandels Augenma\u00df \n\nwalten. Es stimmt mich nachdenklich zu h\u00f6ren, dass \n\nenergieintensive Produktionsprozesse wie etwa die \n\nProduktion von Karbonfasern f\u00fcr die Automobilindustrie \n\nschon jetzt in die Vereinigten Staaten ausgelagert werden. \n\nEnergie darf aber auch f\u00fcr die Konsumenten und die \n\nkleinen und mittleren Unternehmen nicht zum Luxusgut \n\nwerden, nur weil sie ihren Standort nicht schnell nach \n\n\u00dcbersee verlagern k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es g\u00e4be noch vieles \n\nzum s\u00e4chsischen Handwerk zu sagen. Mit Blick auf die \n\nUhr und meinen Fraktionskollegen Frank Heidan, der \n\ngewiss weitere Aspekte ausleuchten wird, bitte ich Sie um \n\nZustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag, damit das \n\ns\u00e4chsische Handwerk goldenen Boden beh\u00e4lt und zum \n\nWohle der Allgemeinheit weiterhin goldene Eier legen \n\nkann. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Hauschild. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen! Wenn ich so ins Rund schaue, sehe ich, \n\ndass der Anteil der anwesenden Abgeordneten ungef\u00e4hr \n\nso hoch ist wie auch der Anteil der Handwerker an der \n\nGesamtanzahl der arbeitenden Bev\u00f6lkerung. Insofern \n\nkann ich das gar nicht so schlecht finden. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Die Wichtigsten sind da!) \n\n\u2013 Ja, das ist richtig. Die Wichtigen, die tats\u00e4chlich f\u00fcr das \n\nHandwerk einstehen, sind anwesend. Frau K\u00f6pping, \n\ndamit gebe ich Ihnen recht. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. Marko \n\nSchiemann, CDU, und Stefan Brangs, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9918 \n\nMit den guten Nachrichten geht es auch weiter; denn in \n\nder vergangenen Woche erreichte uns die Nachricht des \n\nStatistischen Landesamtes, dass das s\u00e4chsische Handwerk \n\nmit fast 24 Milliarden Euro Umsatz im Jahr 2011 \u2013 und \n\ndamit \u00fcber 9 % mehr als im Vorjahr \u2013 abgeschlossen hat. \n\nDas ist doch eine Zahl, die sich sehen lassen kann. Die \n\nguten Rahmenbedingungen in Sachsen haben dazu sicher-\n\nlich ma\u00dfgeblich beigetragen. \n\nSachsen, meine Damen und Herren, ist Handwerkerland. \n\nUnser s\u00e4chsisches Handwerk ist mit rund 59 000 Betrie-\n\nben und circa 320 000 Besch\u00e4ftigten ein sehr wichtiger \n\nMotor f\u00fcr Wachstum und Wohlstand in unserem Freistaat. \n\nDie Handwerksunternehmen schaffen Arbeitspl\u00e4tze und \n\nbeteiligen sich mit hohem Engagement an der Berufsaus-\n\nbildung und der Nachwuchsgewinnung. Die Betriebsin-\n\nhaber tragen pers\u00f6nlich Verantwortung, sind regional \n\nverankert und pr\u00e4gen so ihr eigenes Unternehmen. Im \n\nGegensatz zu vielen anderen Unternehmensformen haften \n\ndie Inhaber der Handwerksbetriebe in der Regel mit ihrem \n\npers\u00f6nlichen Verm\u00f6gen \u2013 wie es so sch\u00f6n hei\u00dft: mit \n\nihrem Haus und Hof f\u00fcr das Unternehmen. \n\nDer Anteil des Handwerks an der Gesamtwirtschaft liegt \n\nbundesweit bei nur 15,9 %, in Sachsen sind es 22,2 %. \n\nEine weitere positive Besonderheit finden wir in Sachsen: \n\nDer Anteil des produzierenden Gewerbes liegt gegen\u00fcber \n\ndem Dienstleistungsanteil bei erstaunlichen 70,9 %. \n\nWir als FDP-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag haben uns \n\nin Zusammenarbeit mit unserem Koalitionspartner in den \n\nletzten Jahren f\u00fcr die weitere St\u00e4rkung der Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit des s\u00e4chsischen Handwerkes eingesetzt, und zwar \n\ndurch den Abbau von B\u00fcrokratie, den Einsatz f\u00fcr ein \n\nfaires Steuersystem \u2013 auch die Stromsteuer geh\u00f6rt dazu \u2013, \n\ndie Unterst\u00fctzung bei Innovationen, bei der Fachkr\u00e4fte-\n\ngewinnung und der \u00fcberregionalen Markterschlie\u00dfung \n\nund bei der \u00dcberpr\u00fcfung der F\u00f6rderpolitik in Sachsen mit \n\nBlick auf \u00fcbersichtlichere Gestaltung von F\u00f6rderangebo-\n\nten. Bei all den genannten Punkten sind wir in den zu-\n\nr\u00fcckliegenden Jahren entscheidend vorangekommen. \n\nSo haben wir beispielsweise ein \u2013 wie ich finde \u2013 gran-\n\ndioses neues Vergabegesetz mit schlanken und transparen-\n\nten Regelungen verabschiedet. Es beinhaltet statt den \n\nbisherigen 23 nur noch elf Paragrafen. Wenn ich richtig \n\ninformiert bin, hat NRW  \u2013 als Vergleich, dort sind wir \n\ngerade nicht in der Regierung \u2013 darin 60 Paragrafen. \n\nUnser Gesetz ist kurz, klar, regelt nur das N\u00f6tige, enth\u00e4lt \n\nkeine auftragsfremden Regelungen und schreibt die \n\nAuftragsvergabe an den wirtschaftlichsten und nicht an \n\nden billigsten Anbieter vor. \n\nMit dem Weiterbildungsscheck Sachsen wurde eine \n\nunkomplizierte F\u00f6rderung der berufsbegleitenden Weiter-\n\nbildung zus\u00e4tzlich eingef\u00fchrt und bereits von 8 800 \n\nTeilnehmern in Anspruch genommen. Die Innovations-\n\npr\u00e4mie erm\u00f6glicht Kleinbetrieben, Dienstleistungen f\u00fcr \n\nForschung und Entwicklung zus\u00e4tzlich zu finanzieren. \n\nDas S\u00e4chsische Laden\u00f6ffnungsgesetz enth\u00e4lt weniger \n\nVorschriften und ist konsequent auch auf Handwerkerl\u00e4-\n\nden ausgerichtet; denn es erlaubt beispielsweise vor allem \n\nden B\u00e4ckern, den Fleischern, den Kunsthandwerkern und \n\neben nicht den Discountern und den Gro\u00dfanbietern, ihre \n\nGesch\u00e4fte bei Ortsfesten am Sonntag zu \u00f6ffnen. \n\nDie Mittelstandsrichtlinie wurde durch den Wegfall von \n\nAuflagen und die Zusammenf\u00fchrung von bestehenden \n\nRichtlinien vereinfacht und entb\u00fcrokratisiert. Unterneh-\n\nmensnachfolgen und -gr\u00fcndungen sind zwei der wichtigs-\n\nten Punkte aus dieser Richtlinie, die den Handwerkern \n\ndirekt helfen. \n\nDie Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs unterst\u00fctzen wir \n\nbisher mit einer F\u00f6rderung der \u00fcberbetrieblichen Lehr-\n\nunterweisung in H\u00f6he von 3 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Die \n\nAnzahl der Ausbildung zum Meister blieb in den letzten \n\nJahren konstant und wurde ebenfalls mit dem Meister-\n\nBAf\u00f6G unterst\u00fctzt. Dies bedeutet eine F\u00f6rderung von \n\n6 650 Euro bei einer Vollzeitqualifikation. \n\nIn dieser Legislatur hatten wir beinahe 1 600 mehr An-\n\nmeldungen als Betriebsschlie\u00dfungen. Die Anzahl der \n\nInsolvenzen sank von 335 im Jahr 2009 auf 185 im letzten \n\nJahr. Das zeigt, dass unser Handwerk nicht nur stabil ist, \n\nsondern eine funktionierende Wachstumsbranche darstellt. \n\nWir haben die Mittelschule zur Oberschule weiterentwi-\n\nckelt und damit die wichtigste Nachwuchsquelle des \n\nHandwerks aufgewertet und ihr neue Instrumente f\u00fcr die \n\nBerufsorientierung dazugegeben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nDie haben auch gejubelt!) \n\n\u2013 H\u00e4tten Sie mal gejubelt, das w\u00e4re berechtigt. \n\nDas s\u00e4chsische Handwerk brummt. Kaum ein Betrieb \n\nklagt derzeit \u00fcber mangelnde Auftr\u00e4ge. Mehr noch: Es \n\nwird wieder schwieriger, ausgezeichnete Handwerker zu \n\nbekommen. Das zeigt auch der Gesch\u00e4ftsklimaindex, der \n\nderzeit nur eine Richtung kennt, und zwar vorw\u00e4rts. \n\nDamit dies auch so bleibt, werden wir uns weiterhin f\u00fcr \n\ndas Handwerk und damit unseren Freistaat starkmachen. \n\nSo hat Sachsen im Bundesrat nicht f\u00fcr die Einf\u00fchrung des \n\nfl\u00e4chendeckenden Mindestlohnes gestimmt. Die H\u00f6he der \n\nL\u00f6hne soll von den Inhabern der Handwerksunternehmen \n\nund ihren Mitarbeitern ausgehandelt werden. Nur so \n\nk\u00f6nnen regionale Besonderheiten wirklich ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. \n\nWir Liberale scheuen uns nicht, weiterhin auf die Gefah-\n\nren eines fl\u00e4chendeckenden Mindestlohnes f\u00fcr Sachsen \n\nund gerade auch f\u00fcr das Handwerk hinzuweisen. Was \n\nbringt der Mindestlohn, wenn dadurch Handwerksleistun-\n\ngen verteuert werden, w\u00e4hrend auf der anderen Seite die \n\nsozialdemokratische Koalition in Berlin den Mittelstand \n\nlangsam, aber stetig ausblutet? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKommen Sie mir bitte nicht mit dem Argument, durch \n\nden Mindestlohn h\u00e4tten alle mehr Geld, und damit w\u00fcr-\n\nden auch mehr Handwerksleistungen nachgefragt werden. \n\nDas ist Unsinn. Handwerksleistungen werden beispiels-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9919 \n\nweise beim Eigenheimbau vom Mittelstand nachgefragt. \n\nDiese B\u00fcrger haben jetzt schon oft einen deutlich h\u00f6heren \n\nMindestlohn als 8,50 Euro. Sie haben also nicht mehr \n\nGeld in der Tasche, aber sie m\u00fcssen mehr bezahlen. \n\nAuch beim Lebensmittelhandwerk wird sich Ihr Wunsch-\n\ndenken ins Gegenteil verkehren. Der Gro\u00dfb\u00e4cker kann \n\nden Mindestlohn sicherlich verkraften; er kauft sich auch \n\nviele Sachen au\u00dferhalb dazu. Der B\u00e4cker um die Ecke \n\nmuss dagegen die Preise erh\u00f6hen. Lassen Sie uns einmal \n\n\u00fcberlegen, wohin die B\u00fcrger dann ihr Br\u00f6tchengeld \n\nbringen. Der Mindestlohn ist eine scharfe Waffe, die Sie \n\nder Industrie gegen das Handwerk in die Hand geben. Sie \n\nist zutiefst handwerkerfeindlich, ob Sie es einsehen oder \n\nnoch nicht. \n\nDie sarkastische Frage m\u00fcssen Sie mir noch erlauben: \n\nWenn der Mindestlohn f\u00fcr Sie das Allheilmittel gegen \n\nArmut darstellt, warum dann 8,50 Euro? Warum f\u00fchren \n\nSie nicht gleich 20 Euro ein? Nach Ihrer Logik m\u00fcsste \n\ndamit das Elend der Welt mit einem Schlag beendet sein. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nOder ist Wirtschaft und Arbeitsmarkt vielleicht doch nicht \n\nganz so einfach, Herr Brangs? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich habe \n\nschon bessere Reden vor dir geh\u00f6rt!) \n\n\u00c4hnlich sieht es mit den Rundfunkgeb\u00fchren aus. Wir \n\nwollen uns nicht damit zufrieden geben, dass Handwerks-\n\nbetriebe durch die Berechnungsmethoden Mehrfachbelas-\n\ntungen tragen m\u00fcssen, die einem \u00fcberteuerten und nicht \n\nmehr zeitgem\u00e4\u00dfen \u00f6ffentlichen Rundfunk zugutekommen \n\nund den Sie nie in dem Umfang nutzen k\u00f6nnen, wie er zu \n\nbezahlen ist. Das m\u00fcssen wir mit Blick auf die finanzielle \n\nAusstattung der Betriebe einfach angehen. \n\nAuch im Handwerk sind noch Spielr\u00e4ume f\u00fcr mehr \n\nWettbewerb. Das betrifft weniger die Handwerksbetriebe \n\nselbst. Sie sind schon immer im Wettbewerb gepr\u00fcft und \n\ngereift. Aber gerade in Bezug auf die Sozialkassen sehen \n\nwir Entwicklungschancen, wie man Kosten senken kann, \n\nohne Leistungen abzubauen. Man muss nur offen f\u00fcr neue \n\nIdeen sein und nicht an alten Z\u00f6pfen festhalten. \n\nF\u00fcr das produzierende Handwerk im Besonderen und \n\nauch f\u00fcr alle anderen wirtschaftlichen Bereiche stellt das \n\nEEG eine besondere finanzielle Belastung dar. Der \n\nFreistaat Sachsen hat bereits 2012 ein mengengesteuertes \n\nQuotenmodell der erneuerbaren Energien vorgelegt und \n\neinen entsprechenden Gesetzesantrag \u00fcber den Bundesrat \n\neingebracht. Auch das 2013 f\u00fcr Sachsen beschlossene \n\nF\u00f6rderprogramm f\u00fcr Investitionen in dezentrale Speicher \n\nund Stromerzeugungstechnologien bremst den Anstieg \n\nder EEG-Umlage, wenn es denn auch von anderen L\u00e4n-\n\ndern \u00fcbertragen werden w\u00fcrde. \n\nDer s\u00e4chsische Vorschlag zur Einf\u00fchrung eines sogenann-\n\nten Netz-Soli, mit dem die Betreiber von erneuerbaren \n\nEnergien-Anlagen sich an den Ausbaukosten der Ener-\n\ngiewende beteiligen, stie\u00df auch auf Interesse beim Bund, \n\naber es wird dort nicht weiter verfolgt. \n\nMit dem Entschlie\u00dfungsantrag zur Gro\u00dfen Anfrage setzen \n\nwir uns weiter f\u00fcr die Entb\u00fcrokratisierung, den Abbau \n\nvon steuerlichen Belastungen und den Erhalt bestehender \n\nRegelungen, wie der steuerlichen Absetzbarkeit von \n\nHandwerksleistungen, ein. \n\nWir sehen auch weiterhin unsere Priorit\u00e4ten in der Unter-\n\nst\u00fctzung von Unternehmensnachfolgen, der Aus- und \n\nWeiterbildung und insbesondere der Meisterausbildung. \n\nHier werden wir uns weiterhin f\u00fcr die Erhaltung des \n\nMeisterbriefes einsetzen. Er ist das Qualit\u00e4tssiegel des \n\ns\u00e4chsischen Handwerks. Die durch die EU beabsichtigte \n\n\u00c4nderung beim Zugang zu reglementierten Berufen ist f\u00fcr \n\nuns das falsche Signal. Auch deshalb werden wir die \n\nF\u00f6rderung der Meisterausbildung in Sachsen fortf\u00fchren. \n\nDas duale Ausbildungssystem basiert auf der hohen \n\nQualifikation der Meister. Dieses Ausbildungssystem \n\nwerden wir weiter st\u00e4rken. Die Schulnetzplanung der \n\nBerufsschulen, inklusive der Fachklassenstandorte, soll \n\ngemeinsam mit der kommunalen Ebene st\u00e4rker als bisher \n\ndurch den Freistaat Sachsen koordiniert werden, \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe der Abg. Cornelia \n\nFalken und Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wir machen viele gute Dinge! \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\num damit eine fl\u00e4chendeckende Berufsschulausbildung \n\nbesonders im l\u00e4ndlichen Bereich sicherzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen auch um die \n\nGefahren, denen sich das s\u00e4chsische Handwerk in den \n\nn\u00e4chsten drei Jahren durch die sozialdemokratische \n\nKoalition im Bund stellen muss. Die d\u00fcnne Kapitaldecke, \n\ndie unsere kleinen Handwerksbetriebe zwangsl\u00e4ufig \n\nhaben, und die starke Ausrichtung auf den regionalen \n\nMarkt machen jedes Abw\u00fcrgen der Binnennachfrage zu \n\neinem best\u00e4ndigen Angriff auf die Handwerkerschaft. \n\nWenn Lohnnebenkosten erh\u00f6ht und Mautpl\u00e4ne erweitert \n\nwerden sowie st\u00e4ndig neue Ideen aufkommen, wie man \n\ndie B\u00fcrger zur Kasse bitten kann, fehlt dem Markt das \n\nGeld, um gut ausgebildete Handwerker zu bezahlen. Wir \n\nwerden uns weiterhin dagegen wehren, dass unsere \n\nMa\u00dfnahmen, die wir in Regierungsverantwortung f\u00fcr das \n\ns\u00e4chsische Handwerk gemeinsam mit unserem Koali-\n\ntionspartner durchgesetzt haben, durch falsche Entschei-\n\ndungen im Bund \u201everfressen\u201c werden. Hier in Sachsen, \n\nim Handwerkerland, machen wir Politik f\u00fcr ein starkes \n\nHandwerk mit starker Nachfrage in dieser Legislatur \u2013 \n\nheute und in Zukunft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE m\u00f6chte erst in der \n\nzweiten Runde reden. Deshalb rufe ich jetzt die Fraktion \n\nder SPD auf. Frau Abg. K\u00f6pping, bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9920 \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Abgeordneten! Liebe FDP-\n\nAbgeordnete, man muss sich nun einmal entscheiden: \n\nSind wir nun ein Autoland oder ein Handwerkerland? \n\nIrgendwo kann man da mal eine klare Linie zeigen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir sind vor  \n\nallen Dingen ein gutes Bundesland!) \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich als Erstes mit einem Lob an das \n\nSMWA beginnen. Das ist au\u00dfergew\u00f6hnlich \u2013 Herr Morlok \n\nschaut gleich auf. Ich finde schon, dass die Beantwortung \n\nder Gro\u00dfen Anfrage au\u00dferordentlich gr\u00fcndlich und \n\numf\u00e4nglich ist und dies zum Standard f\u00fcr k\u00fcnftige Anfra-\n\ngen werden sollte. \n\nIch habe j\u00fcngst erst eine Anfrage zum Thema \u201eBarriere-\n\nfreie Zug\u00e4nge am Citytunnel\u201c gestellt. Darauf bekam ich \n\nzur Antwort: Das kennt das SMWA nicht. \u2013 So lauten also \n\ndie Antworten an uns auch. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es wird auch auf Fragen \n\ngeantwortet, die gar nicht gestellt wurden!) \n\nIch denke, dass diese Art der Beantwortung, wie es bei \n\ndieser Gro\u00dfen Anfrage der Fall war, zum Standard f\u00fcr alle \n\nFraktionen werden sollte. Das k\u00f6nnte eine Aufgabe f\u00fcr \n\ndie Zukunft sein. \n\nAber nun zum eigentlichen Thema. Das Handwerk hat \n\ngoldenen Boden, Herr Pohle hat das schon gesagt. Das ist \n\nrichtig. \u201eDas Handwerk ist eine unentbehrliche S\u00e4ule der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft.\u201c So beginnen oft die Reden, wenn \n\nes um das Handwerk geht. Aber die s\u00e4chsischen Hand-\n\nwerksbetriebe brauchen wirkliche Unterst\u00fctzung statt \n\nvielstimmiges Lob in Sonntagsreden oder Scheinantr\u00e4ge \n\nohne jegliche Konsequenz. \n\nEs ist schon beachtlich, dass die Koalition kurz vor der \n\nWahl eine Gro\u00dfe Anfrage zur Bestandsaufnahme und der \n\nPerspektive des Handwerks stellt. Die Gro\u00dfe Anfrage ist \n\nzeitlich so gelegt, dass ganz sicher keine Handlungen \n\nmehr zu erwarten sind. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Na ja!) \n\nWenn es in den vergangenen Jahren in Sachsen um \n\nwirtschaftspolitische Schwerpunkte ging, hat die Koali-\n\ntion das Handwerk gern komplett ignoriert. \n\nBeispiel 1: Aktuelle wirtschaftspolitische Thesen der \n\nCDU vom M\u00e4rz 2014. Neben der \u00fcberraschenden Er-\n\nkenntnis, dass Sachsens Wirtschaft trotz der mantraartigen \n\nBeschw\u00f6rung der letzten Jahre doch nicht so gut dasteht, \n\nwie immer behauptet \u2013 das ist ein Verweis des VSW \u2013 \u2013 \n\nDie Kennzahlen sind also keine SPD-Propaganda. Ich \n\nnenne einmal ein paar Punkte: 70 % des Bundesniveaus \n\nbei den Bruttoentgelten je Arbeitnehmer, 70 % des Bun-\n\ndesniveaus bei der Bruttowertsch\u00f6pfung je Arbeitnehmer, \n\n35 % des Bundesniveaus bei der internen FuE-Auf-\n\nwendung, 41 % des Bundesniveaus bei den bilanzierten \n\nEigenmitteln. Kaufkraft, bei Steueraufnahmen, BIP bei \n\nallen zentralen Wirtschaftsindikatoren \u2013 es gab in den \n\nvergangenen Jahren keinerlei Aufholprozess zu den \n\nwestdeutschen Bundesl\u00e4ndern. Das ist die Realit\u00e4t. \n\nNach dem Ankommen der CDU in der wirtschaftlichen \n\nRealit\u00e4t: Wie so oft kommt das Handwerk in den wirt-\n\nschaftspolitischen Thesen der CDU erst dann vor, wenn in \n\nder Antwort keinerlei, also null Erw\u00e4hnung ist. Am Rande \n\nsei angemerkt: Interessant ist die Einsicht der CDU, sich \n\nin den letzten Jahren um das Thema Wirtschaft nicht \n\ngek\u00fcmmert zu haben. Ich habe das heute in der Aktuellen \n\nDebatte schon einmal ausgef\u00fchrt. Diese Bankrotterkl\u00e4-\n\nrung kam nicht von irgendwem, sondern vom Fraktions-\n\nvorsitzenden der CDU-Fraktion, Herrn Flath, in der \n\nRegierungszeit und ist seine Bilanz der letzten f\u00fcnf Jahre. \n\nBeispiel 2: Enquetekommission \u2013 Strategien f\u00fcr eine \n\nzukunftsorientierte Technologie- und Innovationspolitik \n\nim Freistaat Sachsen. Wie wird das Handwerk dort \n\npositioniert? Antwort der CDU/FDP-Koalition: Das \n\nHandwerk wurde auch hier vollkommen vergessen oder, \n\ngenauer gesagt, bewusst ignoriert. Es bedurfte erst eines \n\numfassenden Minderheitenvotums, um das f\u00fcr Sachsens \n\nWirtschaft wichtige Handwerk entsprechend zu positio-\n\nnieren. Auf die zentralen Forderungen komme ich zu \n\neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt zur\u00fcck. \n\nWenn das Handwerk nicht gerade ignoriert wurde, gab es \n\nScheinantr\u00e4ge. Aktivit\u00e4ten wurden vorget\u00e4uscht, wie \n\nimmer ohne jegliche Relevanz. Als Beispiel nenne ich die \n\nDrucksache 5/10651: \u201eB\u00fcrokratie abbauen und Liquidit\u00e4t \n\nf\u00fcr Handwerker sichern, Vorverlagerung der F\u00e4lligkeit f\u00fcr \n\nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge r\u00fcckg\u00e4ngig machen\u201c. Das \n\nwar im Dezember 2012. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Das finde ich auch! Gro\u00dfe Reden, und dann sp\u00e4ter? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das stimmt nicht!) \n\nDie Antwort des SMWA: Man pr\u00fcft die Sinnhaftigkeit \n\nund erw\u00e4gt gegebenenfalls eine Initiative. Umsetzung \n\nseither: Fehlanzeige! \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \n\nSie m\u00fcssen mal Zeitung lesen!) \n\n\u00dcberraschung: Die Forderung findet sich wieder im \n\nheutigen Entschlie\u00dfungsantrag, der auch nur mit viel \n\nHumor genie\u00dfbar ist. Das ist aus der Sicht der FDP \n\nverst\u00e4ndlich, da sie sonst nirgends mehr etwas zu sagen \n\nhat und man schreibt einmal, wogegen man alles ist. Aber \n\nvon der CDU h\u00e4tte ich das nicht erwartet. Ich dachte, Sie \n\nstellen die Kanzlerin und den Finanzminister und sind \n\nTeil der Gro\u00dfen Koalition im Bundestag. Sie stellen \n\nForderungen auf, zu denen vielleicht ein kurzes Telefonat \n\noder etwas politischer Gestaltungswillen gen\u00fcgt h\u00e4tten. \n\nAber wie immer: vollkommene Fehlanzeige! \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Wir haben in den \n\nvergangenen Jahren einen engen Dialog mit den s\u00e4chsi-\n\nschen Handwerkskammern gef\u00fchrt und gemeinsame \n\nVeranstaltungen zu Themen wie der Rohstoffsicherheit, \n\nder Energiewende oder dem Vergabegesetz durchgef\u00fchrt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9921 \n\nDeshalb m\u00f6chte ich die Debatte nutzen, um auf unsere \n\nzentralen Ans\u00e4tze und Forderungen zur St\u00e4rkung der \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit im s\u00e4chsischen Handwerk einzuge-\n\nhen. \n\nDie einzelnen Punkte in dem Ihnen vorliegenden Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag m\u00f6chte ich aus Zeitgr\u00fcnden nicht \n\nausf\u00fchren und nur auf einige wenige Punkte eingehen. \n\nDrei Ansatzpunkte m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen. \n\nErstens \u2013 neuer handwerksgerechter Innovationsbegriff: \n\nDas Prognos-Institut hat in einer Studie zur Innovationst\u00e4-\n\ntigkeit von Handwerksbetrieben herausgearbeitet, dass \n\njeder zweite Handwerksbetrieb in den letzten Jahren \n\nmindestens in einem Projekt innovativ war. Die Rolle der \n\nHandwerksbetriebe im Innovationsprozess ist \u00e4u\u00dferst \n\nvielschichtig. Sie sind nicht nur eigenst\u00e4ndige Innovato-\n\nren, sondern auch Ideengeber f\u00fcr Industrie und For-\n\nschung, sie sind Technologieanwender und Multiplikato-\n\nren bzw. Mittler zum Markt. Deshalb muss in dem jewei-\n\nligen F\u00f6rderprogramm ein breiterer Innovationsbegriff \n\neingef\u00fchrt werden. \n\nNeben den technischen Innovatoren gibt es auch Dienst-\n\nleistungs- und soziale Innovatoren, die dem s\u00e4chsischen \n\nHandwerk deutlich st\u00e4rker zugute kommen. Damit sind \n\nviele F\u00f6rderprogramme mit ihren faktischen Mindestvo-\n\nlumina innerhalb des Handwerks realit\u00e4tsfremd. \n\nZweitens \u2013 st\u00e4rkere Bestandspflege und Vor-Ort-Bera-\n\ntung: Die Insolvenzzahlen sind r\u00fcckl\u00e4ufig und die Gr\u00fcn-\n\ndungsraten eher gering. Deshalb muss die Bestandspflege, \n\nbezogen auf die Erhaltung der betrieblichen Substanz, \n\nLiquidit\u00e4t und St\u00e4rkung der Innovationskraft, mit zu \n\neinem zentralen Ansatzpunkt f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der \n\nHandwerker werden. Deshalb muss die einzelbetriebliche \n\nBeratung in allen Lebenslagen des Handwerksbetriebs vor \n\nOrt ausgebaut werden; gerade mit Blick auf die Erstellung \n\nvon Personalentwicklungskonzepten als Vorsorgema\u00df-\n\nnahme f\u00fcr den Fachkr\u00e4ftemangel oder die gezielte Inan-\n\nspruchnahme von F\u00f6rderung. \n\nDrittens \u2013 die Fachkr\u00e4ftesicherung selbst. Die Sicherstel-\n\nlung des Fachkr\u00e4ftebedarfs muss auf Landesebene endlich \n\nzur Chefsache gemacht werden, um den s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen zum Erhalt und bei der Suche nach qualifi-\n\nzierten Fachkr\u00e4ften aktive Unterst\u00fctzung zu geben. \n\nSachsen muss eine gemeinsame Fachkr\u00e4ftebilanz mit \n\nallen beteiligten Akteuren ziehen und dabei Sachsen zum \n\nVorreiter f\u00fcr gute und faire Arbeit machen. Der Freistaat \n\nhat eine Fachkr\u00e4ftestrategie mit \u00fcber 150 Ma\u00dfnahmen \n\nerarbeitet. Auf die j\u00fcngste Nachfrage, was denn bisher \n\ngeschehen ist, gab es ein gro\u00dfes Schulterzucken. \n\nWir setzen auf die weitere St\u00e4rkung der dualen Ausbil-\n\ndung und die verbesserte Anpassung des Schulunterrichts \n\nan die Bed\u00fcrfnisse des Handwerks, indem eine praxisnahe \n\nBerufsorientierung im Lehrplan fest zu verankern ist. Es \n\nist eine Berufs- und Studienorientierung mit einer durch-\n\ngreifenden Systematisierung, Koordinierung und Transpa-\n\nrenz s\u00e4mtlicher Ma\u00dfnahmen vorzunehmen. F\u00fcr die neue \n\nF\u00f6rderperiode sollte die Wirksamkeit von Projekten und \n\nderen Praxisn\u00e4he in den Mittelpunkt ger\u00fcckt werden. \n\nSachsen braucht eine Verbesserung des \u00dcbergangsma-\n\nnagements Schule \u2013 Ausbildung \u2013 Beruf durch eine \n\nqualitativ hochwertige und bedarfsgerechte Berufsbera-\n\ntung und nicht nur eine Berufsorientierung, einen koordi-\n\nnierten Ausbau des bestehenden Dialogs zwischen der \n\nSchule und der Wirtschaft, die Integration von berufsprak-\n\ntischer Bildung in den Schulalltag sowie eine st\u00e4rkere \n\nOrientierung und Unterst\u00fctzung f\u00fcr mehr projektorientier-\n\nte Lernphasen. \n\nBis zum Jahr 2020 muss die Zahl der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler ohne Schulabschluss auf maximal 4 % sinken. \n\nDie Qualit\u00e4t der Schulabschl\u00fcsse und die Ausbildungsf\u00e4-\n\nhigkeit m\u00fcssen deutlich verbessert werden. Sachsen muss \n\nendlich seine Potenziale nutzbar machen, um dem Fach-\n\nkr\u00e4ftemangel wirksam entgegenzutreten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich zum \n\nSchluss noch auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Koali-\n\ntionsfraktionen eingehen. In ihm finden sich drei Arten \n\nvon Forderungen: Erstens. \u00dcber die H\u00e4lfte der Punkte ist \n\nTeil des aktuellen Koalitionsvertrages auf Bundesebene. \n\nSie haben die Forderungen einfach abgeschrieben, die \n\nUmsetzung wird folgen. \n\n(Mike Hauschild, FDP: Ganz bestimmt!) \n\nDaf\u00fcr werden die SPD-Minister schon sorgen. \n\nZweitens, zur Infragestellung von Beschl\u00fcssen des Bun-\n\ndes. Hier kommen die zwei Gesichter des Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten leider zum Tragen. Er sitzt in Berlin bei den \n\nVerhandlungen zum Mindestlohn, zur Energiewende oder \n\nzur Rente, findet es gut oder sagt gar nichts. Kurze Zeit \n\nsp\u00e4ter \u2013 wieder in Dresden angekommen \u2013 wird gesagt: \n\nDas sind Vorschl\u00e4ge der SPD. \n\nDrittens. Alle Forderungen, die Sachsen selbst angehen \n\nm\u00fcssten, bleiben sehr vage. Die Schlagworte sind \u201eB\u00fcro-\n\nkratieabbau\u201c, \u201eKampf gegen Schwarzarbeit\u201c oder \u201eUnter-\n\nnehmensnachfolge\u201c. Wir haben hierzu entsprechende \n\nAntr\u00e4ge im Plenum gestellt. \n\nKurzum: Das Handwerk ist ein zentraler Wirtschaftsfaktor \n\nim Freistaat, der viel gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit und Unter-\n\nst\u00fctzung verdient h\u00e4tte, als ihm die aktuelle Regierung in \n\nden letzten Jahren zukommen lie\u00df. Es wird endlich Zeit, \n\ndass es wieder eine wirklich aktive Wirtschafts- und damit \n\nauch konkrete Mittelstands- und Handwerkspolitik im \n\nFreistaat geben wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Am Mikrofon 6 gibt es \n\neine Wortmeldung. Herr Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte bitte eine Kurzintervention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann, bitte, machen Sie \n\ndas. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9922 \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank. \u2013 Sehr geehrte \n\nFrau K\u00f6pping, ich komme mit einem Zitat aus Ihrem \n\nVortrag nicht klar. Sie haben gesagt, Sie k\u00f6nnten unseren \n\nEntschlie\u00dfungsantrag nur mit Humor lesen bzw. er w\u00e4re \n\nnur mit Humor lesbar. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Ja!) \n\nIch verstehe das nicht: In Ihrem Redebeitrag werfen uns \n\nvor, dass wir nicht stringent das auswerten w\u00fcrden, was \n\nwir mit der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage vorliegen \n\nhaben. Wenn ich eine Gro\u00dfe Anfrage stelle, dann muss \n\ndanach etwas folgen und es muss doch zumindest in \n\neinem Entschlie\u00dfungsantrag m\u00fcnden. \n\nDas N\u00e4chste ist: Eine zentrale Forderung des Handwerks \n\n\u2013 das umfahren Sie \u2013 bezieht sich auf die Vorf\u00e4lligkeit der \n\nSozialkassenbeitr\u00e4ge. Wer ist denn daf\u00fcr verantwortlich? \n\nWer ist denn verantwortlich daf\u00fcr gewesen, dass dieser \n\nRaub, der da vorgenommen wird, weitergef\u00fchrt wird? Die \n\nAntwort habe ich in Ihrem Redebeitrag leider vermisst. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Pohle. Frau K\u00f6pping m\u00f6chte erwidern. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Zur ersten Frage ganz einfach: Ich \n\nh\u00e4tte in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag erwartet, dass Sie \n\ndort konkrete Ma\u00dfnahmen vorschlagen, was Sie tun \n\nwollen, und nicht nur auflisten, was zu tun w\u00e4re. Das ist \n\nPunkt 1. \n\nZum Punkt 2: Dazu hat die SPD-Fraktion hier im Plenum \n\ngemeinsam einen Antrag eingebracht. Wir haben nun \n\neinmal in den letzten vier Jahren in Berlin nicht regiert. \n\nWir haben den Antrag hier gemeinsam eingebracht. \n\nInsofern ist die Frage v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig, was wir zu der \n\nVorf\u00e4lligkeit sagen. Wir sind absolut Ihrer Meinung, dass \n\nsie nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist und abgeschafft geh\u00f6rt. Das \n\nist eine ganz klare Antwort. \n\n(Mike Hauschild, FDP: Das steht  \n\nnicht im Koalitionsvertrag! War \n\nwohl doch nicht so wichtig!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6pping. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir setzen die \n\nAussprache fort. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Weichert. Bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die s\u00e4chsischen Handwerksbetriebe \n\nleisten einen wichtigen Beitrag zur Schaffung von Aus-\n\nbildungs- und Arbeitspl\u00e4tzen und tragen zur \u00f6kologischen \n\nModernisierung unseres Landes bei. Standorttreue, \n\n\u00fcberschaubare Organisationsformen und eine nachhaltige \n\nFirmenpolitik sind typische positive Merkmale der im \n\nHandwerk besonders verbreiteten Familienunternehmen. \n\nOft seit mehreren Generationen vor Ort pr\u00e4sent, st\u00e4rken \n\nHandwerksbetriebe regionale Wertsch\u00f6pfungsketten. \n\nMeine Damen und Herren! Das alles wurde schon mehr-\n\nfach gesagt und mit Zahlen untermauert. So pr\u00e4zise man \n\ndie Bedeutung des Handwerks f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaft beziffern kann, so unpr\u00e4zise sind ein Gro\u00dfteil der \n\nim Entschlie\u00dfungsantrag von CDU und FDP nachgescho-\n\nbenen Bitten an die Staatsregierung. Ich m\u00f6chte mich mit \n\neinigen von ihnen etwas n\u00e4her besch\u00e4ftigen. \n\nErstens. Mit dem Verzicht auf die \u00c4nderung der Renten-\n\nregelung wollen Sie das Problem des Fachkr\u00e4ftemangels \n\nl\u00f6sen. Tja, was hei\u00dft das denn? Es ist eine Kampfansage \n\nan die Rente mit 63. Sie machen hier eine Debatte auf, die \n\nvon den eigentlichen Problemen ablenkt. In vielen Beru-\n\nfen ist schon lange vor dem 63. Lebensjahr Schluss. All \n\ndiese Personen werden von der neuen Rentenart ausge-\n\nschlossen. Statt die Menschen personenunabh\u00e4ngig in \n\nRente zu schicken \u2013 ob sie noch arbeiten k\u00f6nnen oder \n\nnicht \u2013, bedarf es individueller L\u00f6sungen. K\u00f6nnen Perso-\n\nnen aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht mehr arbeiten, \n\nm\u00fcssen die Abschl\u00e4ge endlich abgeschafft werden. \n\nAu\u00dferdem brauchen wir flexible Renten\u00fcberg\u00e4nge sowie \n\ndeutlich mehr Anstrengungen, \u00e4lteren Arbeitnehmern ein \n\nl\u00e4ngeres Arbeiten im Betrieb zu erm\u00f6glichen. Dies geht \n\ndie s\u00e4chsische Politik und die s\u00e4chsischen Unternehmen \n\netwas an. Diesbez\u00fcglich k\u00f6nnen Sie die Verantwortung \n\nnicht einfach auf den Bund schieben und sich zufrieden \n\nzur\u00fccklehnen. \n\nZweitens. Sie wollen, dass die Lohnnebenkosten nachhal-\n\ntig unter 40 % des Bruttolohnes bleiben. Das klingt gut. \n\nAber haben Sie, liebe MdL-Handwerksmeister, auch \n\neinmal recherchiert, wie hoch die Lohnnebenkosten \n\ntats\u00e4chlich sind? Laut Statistischem Bundesamt liegen die \n\ndurchschnittlichen Lohnnebenkosten in Europa bei 32 %, \n\nin Deutschland liegen sie bei 27 %. Da bleibt viel Luft, \n\nbis Ihre 40 % geknackt w\u00fcrden. Viel hei\u00dfe Luft enth\u00e4lt \n\ndemnach auch diese Forderung, meine Damen und Her-\n\nren. \n\nDrittens. Weiterhin r\u00fchmen Sie sich der Minderung des \n\nb\u00fcrokratischen Aufwands durch das neue S\u00e4chsische \n\nVergabegesetz und das Ladenschlussgesetz. Da habe ich \n\nschallend lachen m\u00fcssen. Ich h\u00e4tte es Ihnen nicht zuge-\n\ntraut, dass Sie noch einmal mit diesem Ladenschlussge-\n\nsetz kokettieren. \n\n(Zuruf des Abg. Mike Hauschild, FDP) \n\nDiesen Ladenh\u00fcter als Meilenstein Ihres Tuns zu verkau-\n\nfen, ist doch wohl ein versp\u00e4teter Aprilscherz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Flath hat es bereits erkannt und medial verbreitet: \n\nDie CDU hat zehn Jahre lang keine Wirtschaftspolitik \n\ngemacht und das Thema als Spielwiese dem Juniorpartner \n\n\u00fcberlassen. So etwas kommt dabei heraus, wenn man die \n\nKleinen unbeaufsichtigt spielen l\u00e4sst. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und FDP! Ihr \n\nschlankes Vergabegesetz, wie Sie es nennen, bietet den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9923 \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen keinen Schutz vor Dumping. \n\nSo, wie es gestrickt ist, wird weiterhin das billigste und \n\nnicht das wirtschaftlichste Angebot den Zuschlag erhal-\n\nten, weil es f\u00fcr Bieter keinen prim\u00e4rrechtlichen Rechts-\n\nschutz bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge unterhalb des \n\nEU-Schwellenwertes gibt. \n\nIm Klagefall wird die Kommune verlieren, wenn sie den \n\nin der Gesamtbilanz des Lebenszyklus wirtschaftlichsten \n\nAnbieter gew\u00e4hlt hat. Das, meine Damen und Herren, ist \n\nPolitik gegen das s\u00e4chsische Handwerk. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Weichert, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Kollege Weichert, Sie sagten \n\ngerade, dass der Auftragnehmer die \u00f6ffentliche Hand \n\nverlieren w\u00fcrde, wenn er nicht das billigste Angebot \n\nabgibt. Nun haben wir explizit den Satz drin, dass der \n\nniedrigste Preis allein nicht entscheidend ist. Seit \u00fcber \n\neinem Jahr ist das Gesetz nun in Kraft. Ist Ihnen bekannt, \n\ndass es ein Widerspruchsverfahren im Unterschwellenbe-\n\nreich vor der Vergabekammer gegeben hat, da der billigste \n\nAnbieter nicht genommen und demzufolge die Entschei-\n\ndung gekippt wurde? Mir pers\u00f6nlich ist dazu nichts \n\nbekannt. Ich hatte dazu auch nachgefragt. Ist Ihnen ein \n\nFall bekannt, in dem es so ist, was Sie es gerade gesagt \n\nhaben? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Das ist mir nicht bekannt. \n\nIch habe mich allerdings auch nicht kundig gemacht, \n\nmuss ich dazu sagen. Ich bedauere es nach wie vor, dass \n\nes nicht um die Gesamtbilanz in einer Lebenszykluskos-\n\ntenbetrachtung geht. Das ist der eigentliche Punkt des \n\nVorwurfs. \n\n(Mike Hauschild, FDP: \n\nAber erst einmal behaupten!) \n\nViertens. Wie die CDU mit ihrer Politik die Strompreis-\n\nexplosion stoppen will, habe ich nicht verstanden. Ge-\n\nmeinsam mit der SPD haben Sie im Bund gerade am \n\nErneuerbaren-Energien-Gesetz gebastelt und dabei ma\u00df-\n\ngeblich zur Verschlimmbesserung beigetragen. Laut einer \n\nBerechnung des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und \n\nEnergie w\u00fcrde die EEG-Umlage nach dem bisherigen \n\nModell auf 6,9 Cent im Jahr 2020 steigen. Mit den aktuel-\n\nlen \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen wird von 7,7 Cent im Jahr \n\n2020 ausgegangen. Die Umlage wird noch h\u00f6her, je \n\ngro\u00dfz\u00fcgiger Sie die Industrieausnahmen verteilen, die \n\nn\u00e4mlich noch nicht eingerechnet sind. \n\n65 Branchen werden Verg\u00fcnstigungen in Aussicht gestellt. \n\nInzwischen ist klar, dass die Bundesregierung zus\u00e4tzli-\n\nchen Unternehmen Zugang zu verbilligtem Strom erm\u00f6g-\n\nlichen will. Das hei\u00dft konkret: Trotz gegenteiliger Beteue-\n\nrung wird die privilegierte Industriestrommenge steigen. \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher m\u00fcssen k\u00fcnftig wohl \n\n1 bis 3 Milliarden Euro mehr daf\u00fcr bezahlen. Das ist \n\nPolitik gegen das Handwerk, denn die kleinen Betriebe \n\nschlucken die Mehrbelastung, da sie nicht privilegiert \n\nsind. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin auch skeptisch, ob die \n\nSenkung der Stromsteuer eine Entlastung bringt. Auf-\n\ngrund des fehlenden Wettbewerbs ist es wahrscheinlich, \n\ndass der Effekt nicht an den Verbraucher weitergegeben \n\nwird. Au\u00dferdem geht die Stromsteuer zu 100 % in den \n\nBundeshaushalt. Diese Einnahmen flie\u00dfen \u00fcberwiegend in \n\nunsere Rentenkassen. Das stabilisiert die Versicherungs-\n\nbeitr\u00e4ge und reduziert die Arbeitskosten. \n\nDeshalb w\u00e4re es ein Schildb\u00fcrgerstreich, die Stromsteuer \n\nzu senken, denn das Geld fehlt im Haushalt und muss \n\nwoanders eingenommen werden. Wer also eine Senkung \n\nder Stromsteuer fordert, muss auch sagen, wie wegfallen-\n\nde Steuereinnahmen ersetzt werden sollen. Ohne Gegen-\n\nfinanzierung m\u00fcssten die Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge \n\nsteigen, w\u00fcrde Arbeit teurer und am Ende w\u00e4re nichts \n\ngewonnen. \n\nLiebe Koalition\u00e4re! Einen Teil Ihrer Forderungen tragen \n\nwir selbstverst\u00e4ndlich mit. Damit meine ich die steuerli-\n\nche Absetzbarkeit von Handwerksleistungen oder auch \n\ndie R\u00fccknahme der Vorf\u00e4lligkeit der Sozialbeitr\u00e4ge. \n\nLetzteres ist allerdings ein alter Hut, den Sie sich schon \n\noft aufgesetzt haben, ohne dass irgendetwas geschehen \n\nist. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Stimmt!) \n\nErz\u00e4hlen Sie uns doch einfach einmal, wie Sie es mit \n\nIhren Parteifreunden im Bundestag machen wollen. Das \n\nbleiben Sie uns bis jetzt schuldig. \n\nAuch wir wollen den Meisterbrief erhalten, und auch wir \n\nsind f\u00fcr die Koordinierung von Schulnetzplanungen f\u00fcr \n\ndie Berufsschulen durch den Freistaat, damit sich nicht \n\ngegenseitig Konkurrenz gemacht wird und eine sinnvolle \n\nAngebotssteuerung erfolgen kann. \n\nMeine Damen und Herren! Vielleicht sollten Sie nicht erst \n\nkurz vor der Wahl an das Handwerk denken, sondern auch \n\ndann, wenn es nicht darum geht, Stimmen zu fangen. \n\nSelbst in den wirtschaftspolitischen Thesen der CDU-\n\nFraktion des S\u00e4chsischen Landtags kommt das Handwerk \n\nnicht vor. Das wird sich hoffentlich \u00e4ndern, jetzt, wo die \n\nGro\u00dfe Anfrage so viele Beweise f\u00fcr die Bedeutung dieses \n\nWirtschaftszweiges zutage gef\u00f6rdert hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt zwei Wortmel-\n\ndungen. \u2013 Herr Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nmachen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9924 \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Weichert, Sie haben gerade \n\ngesagt, dass man die Stromsteuer gegenfinanzieren m\u00fcsse \n\nund ein Gegenfinanzierungsvorschlag nicht vorliege. Ich \n\nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass ein Gegenfinanzierungs-\n\nvorschlag sehr wohl vorliegt. Es ist so, dass die EEG-\n\nUmlage als Nettobetrag in der Rechnung erscheint und \n\ndarauf Umsatzsteuer zu zahlen ist. Unser Gegenfinanzie-\n\nrungsvorschlag war, dass es keine doppelte Bestrafung \n\ngeben darf und die Stromsteuer zumindest in der H\u00f6he \n\ngesenkt werden soll, wie sie die Menschen durch die \n\nUmsatzsteuer auf die EEG-Umlage zus\u00e4tzlich belastet. \n\nDamit w\u00fcrde n\u00e4mlich der Effekt, dass irgendwo das \n\nberechtigt eingenommene Geld im Staatss\u00e4ckel fehlt, \n\nnicht eintreten. Wenn Sie das nachvollziehen k\u00f6nnen, was \n\nich jetzt gesagt habe, w\u00fcrde ich gern wissen, ob ich \n\nrichtig in der Annahme gehe, dass Sie uns dann zustim-\n\nmen und eine Stromsteuerabsenkung in H\u00f6he der zu \n\nzahlenden Umsatzsteuer auch in Ihrem Interesse w\u00e4re. \n\n(Der Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE, \n\nantwortet dem Abg. Mike Hauschild, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Hauschild. Herr Weichert, Sie haben \n\ndie Antwort im Dialog mit ihm gekl\u00e4rt und wollen das \n\nnicht \u00fcber das Mikrofon machen. \n\nEs gibt eine weitere Wortmeldung. Herr Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte eine Kurzintervention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist die zweite. \n\nBitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Ja. \u2013 Herr Weichert, ein gutes \n\nBeispiel, das Sie in Ihrem Redebeitrag gebracht haben, \n\nwar: \u201eEs ist in der Tat so, wenn Kleine ohne Aufsicht \n\nspielen \u2026\u201c Dann h\u00e4tten Sie belegen m\u00fcssen, dass Sie \n\nnicht recherchiert haben. Wenn Sie aufmerksam meinem \n\nRedebeitrag gefolgt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie vernommen: \n\nWenn wir uns um das s\u00e4chsische Handwerk k\u00fcmmern, \n\ndann geht es um Arbeitgeber und um Arbeitnehmer. Wenn \n\nwir die 40-%-Regelung bei den Lohnnebenkosten deckeln \n\nwollen, h\u00e4ngt das damit zusammen, dass der Arbeitgeber-\n\nanteil etwa 21 % des Bruttolohns beinhaltet, w\u00e4hrenddes-\n\nsen der Arbeitnehmer derzeit 20,6 % zahlen muss. Das \n\nsind nach Adam Ries weit \u00fcber 40 %. Das ist wichtig, um \n\nder kalten Progression zu begegnen. Das ist der Ansatz \n\nunseres Antrages. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pohle hat kurz-\n\ninterveniert. Herr Weichert, m\u00f6chten Sie antworten? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nEs geht weiter in der Aussprache. Herr Delle spricht f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. Bitte, Herr Abgeordneter, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Beim Durchlesen der vorlie-\n\ngenden Gro\u00dfen Anfrage und der Antworten der Staatsre-\n\ngierung beschleicht einen das ungute Gef\u00fchl, dass es sich \n\ndabei um eine reine Propagandashow handelt. Das ist \n\nallerdings auch nicht weiter verwunderlich; sieht man sich \n\neinmal die Rollenverteilung bei diesem Schauspiel an. Es \n\nfragt die Koalition aus CDU und FDP, und es antwortet \n\ndie Koalitionsregierung, die von CDU und FDP gebildet \n\nwird. Der Erkenntnisgewinn dieses lustigen Frage-und-\n\nAntwortspiels ist relativ gering. Daf\u00fcr merkt man von \n\nPunkt zu Punkt immer mehr, worum es eigentlich geht. \n\nStatt wirklich ernsthafte und in die Tiefe gehende Fragen \n\nzu stellen, wird diese Anfrage von der Union und der FDP \n\ndazu genutzt, der Staatsregierung die B\u00e4lle zuzuspielen, \n\ndamit diese in gewohnter Sch\u00f6nf\u00e4rberei in Propaganda-\n\nfloskeln ihren wahrscheinlich vorher schon l\u00e4ngst abge-\n\nsprochenen Text herunterspulen kann. Denn wie wenig \n\nneben den sicherlich vielen positiven Aspekten im Zu-\n\nsammenhang mit dem s\u00e4chsischen Handwerk die Proble-\n\nme der Branche zur Sprache kommen oder kommen \n\nsollen, merkt man schon allein an den zahlreichen Frage-\n\nstellungen. \n\nDa wird zum Beispiel im Punkt 5.4 gefragt: Welchen \n\nEinfluss hat die Umsetzung der Europ\u00e4ischen Dienstleis-\n\ntungsrichtlinie auf m\u00f6gliche B\u00fcrokratieerleichterungen \n\nf\u00fcr das Handwerk? Die Frage, welche nachteiligen Aus-\n\nwirkungen diese EU-Richtlinie auf die heimischen Hand-\n\nwerksbetriebe haben k\u00f6nnte, f\u00e4llt hingegen gleich einmal \n\nkomplett unter den Tisch. \n\nInsbesondere im Grenzbereich zu Polen und zu Tsche-\n\nchien, aber auch dar\u00fcber hinaus stellt es unsere Hand-\n\nwerksbetriebe n\u00e4mlich zunehmend vor Probleme, mit der \n\nDumping-Konkurrenz aus Osteuropa Schritt halten zu \n\nk\u00f6nnen. Stattdessen muss sich der s\u00e4chsische Hand-\n\nwerksmeister den in der Antwort der Staatsregierung \n\nenthaltenen freudigen Spruch anh\u00f6ren, dass die EU-\n\nDienstleistungsrichtlinie es den Dienstleistern erleichtere, \n\nau\u00dferhalb ihres Herkunftsmitgliedsstaates Dienstleistun-\n\ngen anbieten und erbringen zu k\u00f6nnen. \n\nDass dies aber ohne jegliche nennenswerte Beschr\u00e4nkun-\n\ngen m\u00f6glich ist, ist doch genau das Problem, und zwar \n\nnicht f\u00fcr den tschechischen oder den polnischen Malerbe-\n\ntrieb, der nat\u00fcrlich davon profitiert, sondern f\u00fcr die \n\nBetriebe auf s\u00e4chsischer Seite. \n\nEin anderes Beispiel: Unter Punkt 6.9 hei\u00dft es: \u201eWelche \n\nChancen ergeben sich f\u00fcr das Handwerk in Sachsen durch \n\ndie Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit und mit welchen Ergebnis-\n\nsen ist hier zu rechnen?\u201c Es wird aber wieder einmal nicht \n\nnach den Gefahren gefragt, die sich aus der EU-\n\nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit ergeben. So kann die Staatsre-\n\ngierung munter drauflosagitieren und verk\u00fcnden, dass die \n\n\u00d6ffnung des Arbeitsmarktes f\u00fcr Lohndr\u00fccker aus Ost-\n\neuropa und Armutsmigranten vom Balkan ganz tolle \n\nChancen bietet, um bei der Stellenbesetzung auf einen \n\ngr\u00f6\u00dferen Bewerberkreis zugreifen zu k\u00f6nnen. \n\nNa, das wird die deutschen Arbeitnehmer und vor allem \n\ndie Arbeitslosen so richtig freuen, denn dieser Satz \n\nbedeutet doch letztendlich nichts anderes als zunehmende \n\nArbeitsplatzkonkurrenz mit ausl\u00e4ndischen Dumpingl\u00f6h-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9925 \n\nnern. Ob das s\u00e4chsische Handwerk allerdings gut beraten \n\nist, auf Billigdiscountarbeiter statt auf deutsche Fach-\n\narbeiter, die dann auch von ihrem Lohn leben m\u00fcssen, \n\nzur\u00fcckzugreifen, steht auf einem anderen Blatt Papier. \n\nApropos Fachkr\u00e4fte: Nat\u00fcrlich darf in diesem Frage-und-\n\nAntwortspiel auch der Gillo-Faktor nicht fehlen, denn \u2013 \n\nso verr\u00e4t uns die Staatsregierung unter Punkt 6.6 \u2013 das \n\nheimische Fachkr\u00e4fteangebot sei nur eine Quelle zur \n\nDeckung des Bedarfs der Unternehmen. \u201eDeshalb\u201c \u2013 so \n\nhei\u00dft es weiter \u2013 \u201eist der Freistaat offen f\u00fcr die Zuwande-\n\nrung qualifizierter Fachkr\u00e4fte auch aus dem au\u00dfereurop\u00e4i-\n\nschen Ausland.\u201c \n\nDann kommt der erhobene Zeigefinger in Gillo-Manier, \n\ndenn es hei\u00dft im Folgenden: \u201eNach der Liberalisierung \n\ndes Zuwanderungs- und Aufenthaltsrechts braucht es eine \n\nentsprechende Willkommenskultur auch in den Unter-\n\nnehmen selbst. Der s\u00e4chsische Mittelstand ist gefordert, \n\nsich qualifizierten Fachkr\u00e4ften aus dem Ausland zu \n\n\u00f6ffnen.\u201c \n\nAn dieser Stelle ist der s\u00e4chsische Handwerksmeister \n\ndann erneut vollauf begeistert, dass ihm eben \u2013 vorsichtig \n\nformuliert \u2013 nahegelegt wird, doch bitte demn\u00e4chst ein \n\npaar Maurer aus Nigeria oder Tischler aus Tunesien \n\neinzustellen. Interessanterweise teilt die Staatsregierung \n\naber nicht mit, welchen Sinn diese \u00dcbung eigentlich \n\nhaben soll. Ich wage, ganz ehrlich gesagt, auch zu be-\n\nzweifeln, dass sich eine nennenswerte Anzahl von Fach-\n\nkr\u00e4ften f\u00fcr das s\u00e4chsische Handwerk aus der au\u00dfereuro-\n\np\u00e4ischen Zuwanderung akquirieren lie\u00dfe. \n\nDiese wenigen von mir nur beispielhaft genannten Punkte \n\nzeigen schon, welchem Zweck diese Gro\u00dfe Anfrage in \n\nWirklichkeit dienen soll. Wir als NPD-Fraktion ziehen \n\ndeshalb das Fazit, dass das vorliegende Papier zwar ein \n\neindrucksvolles Beispiel schwarz-gelber Eigenwerbung \n\nund Propaganda ist, aber dem s\u00e4chsischen Handwerk \n\nnicht ein St\u00fcck weiterhilft. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Ich rufe auf zur zweiten \n\nRunde. Mir liegt eine Wortmeldung von der CDU-Frakti-\n\non vor. Herr Abg. Heidan, bitte, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Selbst wenn es 0 : 0 steht, haben wir zwei Tore \n\ngemacht: \n\n(Zuruf von den LINKEN: Echt?) \n\ndas Handwerk, die Wirtschaftsmacht von nebenan. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE: \n\nSo logisch ist Politik?) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nSie kennen sicherlich die auff\u00e4lligen Werbespr\u00fcche des \n\ndeutschen Handwerks. Es ist sch\u00f6n, dass das Handwerk \n\nso toll Werbung f\u00fcr sich macht, denn, was Handwerker \n\nt\u00e4glich herstellen, wird t\u00e4glich gebraucht. Es besteht \n\nst\u00e4ndig Bedarf an Nachschub. Der Schuster repariert \n\nabgelaufene Sohlen, der B\u00e4cker backt Brot, die Schneide-\n\nrin n\u00e4ht Kleider. \n\nFast hundert anerkannte Handwerksberufe in Deutschland \n\n\u2013 viele von ihnen sind hoch spezialisiert \u2013 tragen zu \n\nunserem Wirtschaftswachstum bei. Keine andere Berufs-\n\nsparte bietet eine solche Vielf\u00e4ltigkeit. Viele der Hand-\n\nwerksberufe k\u00f6nnen auf eine jahrhundertealte Tradition \n\nzur\u00fcckgreifen. Viele Handwerksberufe sind teilweise \n\nausgestorben, doch einige gibt es bis heute in fast unver-\n\n\u00e4nderter Weise. \n\nDer Einzug der Technik und moderner Produktionsweisen \n\nhat vieles ver\u00e4ndert. Maschinen \u00fcbernehmen heute den \n\ngr\u00f6\u00dften Teil der urspr\u00fcnglichen Handarbeit und ersetzen \n\ndiese fast v\u00f6llig, zum Beispiel beim Tischler. Doch \n\nbesonders in einer hoch technisierten Welt gelangt Hand-\n\narbeit immer wieder zu neuen Ehren. Wir brauchen den \n\nHandwerker mehr denn je, denn das Handwerk von heute \n\nhat sich hoch entwickelt. Wer kann heute noch einen \n\nAutoschlosser oder einen Heizungsbauer mit dem vor \n\n50 Jahren vergleichen, meine Damen und Herren? \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nMit der Ihnen heute vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage hat die \n\nKoalition die Leistungsf\u00e4higkeit sowie die Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr das s\u00e4chsische Handwerk deutlich analysiert. \n\nFrau K\u00f6pping, bez\u00fcglich Ihres Redebeitrages kann ich \n\neines sagen: Wir haben nicht nur ein wirtschaftspoliti-\n\nsches Papier f\u00fcr das Jahr 2014 erstellt, sondern wir haben \n\nbereits im Jahr 2010 dem Wirtschaftsarbeitskreis unserer \n\nFraktion die wirtschaftspolitischen Thesen vorgelegt und \n\nin das Grundsatzprogramm der CDU unsere Wahlaussa-\n\ngen hineingeschrieben. Deshalb brauchen wir Ihre Hin-\n\nweise wei\u00df Gott nicht. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Aber Sie haben sie nicht \n\numgesetzt! \u2013 Stefan Brangs, SPD: Toll! Toll! Da \n\nhabt ihr viel geschrieben! Was ist rausgekommen?) \n\n\u2013 Das sage ich Ihnen gleich, Herr Brangs. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Gar nichts!) \n\nDas Handwerk in Sachsen konnte nach der Wirtschafts- \n\nund Finanzkrise einen wichtigen Beitrag zum Konjunk-\n\nturaufschwang \n\n(Stefan Brangs, SPD: Schwung!) \n\n\u2013 Konjukturaufschwung in der s\u00e4chsischen Wirtschaft \n\nleisten. So beurteilen viele Handwerker in Sachsen laut \n\neiner Umfrage von \u201eCreditreform\u201c, dass drei Viertel der \n\nFirmen ihre Gesch\u00e4ftslage mit \u201egut\u201c bis \u201esehr gut\u201c ein-\n\nsch\u00e4tzen. Das sind 12 % mehr als im Vorjahr und weit \n\nmehr als 63 % des deutschen Mittels, so der Handwerks-\n\nkammerpr\u00e4sident Dietmar Mothes in der \u201eSZ\u201c am \n\n08.04.2014. \n\nAuch das sind Erfolge einer mittelstandsfreundlichen \n\nWirtschaftspolitik in den letzten 25 Jahren in Sachsen \n\ndurch eine b\u00fcrgerliche Regierung, meine Damen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9926 \n\nHerren. Ich will nur zwei Ma\u00dfnahmen nennen: Wir haben \n\nf\u00fcr das Handwerk und den Mittelstand eine Politik ge-\n\nmacht, die das Handwerk unterst\u00fctzt. Ich will Ihnen gern \n\ndabei auf die Spr\u00fcnge helfen. Jetzt spitzen Sie die Ohren, \n\nmeine Damen und Herren von den Sozialdemokraten, \n\nwenn ich Ihnen sage, was wir getan haben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Oh! \u2013 \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: \n\nWir sind ganz Ohr!) \n\nWir haben in den neuen Bundesl\u00e4ndern den Handwerks-\n\nbetrieben mit viel Unterst\u00fctzung gut ausgebildete Fach-\n\narbeiter zugef\u00fchrt, indem wir mit unserer Mittelschule \n\noder jetzt Oberschule, mit unseren Zulassungsbedingun-\n\ngen zum Abitur und mit der St\u00e4rkung der naturwissen-\n\nschaftlichen F\u00e4cher und mit dem Berufswahlpass einiges \n\ngetan haben. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: Das \n\nsieht die Handwerkskammer aber anders!) \n\nWir haben die Notenabwahl verhindert, was Ihre Partei in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern wie eine Monstranz vor sich \n\nhergetragen hat. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nWo haben wir noch geholfen? Ich sehe hierzu die Regeln \n\n\u2013 dazu haben meine Vorredner schon Ausf\u00fchrungen \n\ngemacht \u2013 zum Vergabegesetz. \n\nVergleichen Sie einmal die Vergabegesetze anderer \n\nBundesl\u00e4nder mit unseren Vergabekriterien, das die \n\nAnbieter nicht g\u00e4ngelt, dann sehen Sie, was notwendig \n\nund wichtig ist. Das Wichtigste will ich nicht vergessen \n\nzu erw\u00e4hnen: Wir haben im Haushalt f\u00fcr das s\u00e4chsische \n\nHandwerk gute Ausgangsbedingungen geschaffen. Wo \n\nwird eine Investitionsquote von 18 % erreicht? \u2013 Hier in \n\nSachsen mit einer vern\u00fcnftigen Haushalts- und Wirt-\n\nschaftspolitik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJa, an der Stelle kann man schon einmal klatschen. Das ist \n\nsicherlich ein Verdienst der b\u00fcrgerlichen Regierungspar-\n\nteien in den letzten Jahren. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nOh ja! Vor allen Dingen der CDU!) \n\nDas muss man auch einmal deutlich sagen: Wir haben \n\neben nicht die Verschuldungspolitik gemacht, so wie es \n\nIhre Partei in anderen Bundesl\u00e4ndern gemacht hat. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ach!) \n\nWir haben mit der Gro\u00dfen Anfrage auch festgestellt, dass \n\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr das s\u00e4chsische Handwerk, \n\ninsbesondere hinsichtlich der B\u00fcrokratie und der Kosten-\n\nbelastung, zunehmend schwieriger geworden sind. Das \n\nwill ich \u00fcberhaupt nicht verheimlichen. \n\nVor diesem Hintergrund hat sich die Koalition auf einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag geeinigt, in welchem die Staatsre-\n\ngierung gebeten wird, sich f\u00fcr die Verbesserung der \n\nSituation des Handwerks einzusetzen. Wir d\u00fcrfen es nicht \n\nzulassen, dass zum Beispiel die Berufsnachfolge und der \n\nFachkr\u00e4ftemangel durch zus\u00e4tzliche \u00c4nderungen in der \n\nRentenregel versch\u00e4rft werden. \n\nAuch der Mindestlohn \u2013 das haben meine Vorredner \n\nschon gesagt \u2013 wird die Ausbildungsbedingungen deutlich \n\nversch\u00e4rfen. Wir appellieren f\u00fcr eine Mindestlohnrege-\n\nlung erst ab einer abgeschlossenen Berufsausbildung, also \n\nnicht vor Beendigung des 18.  Lebensjahres. Frau Nahles \n\nhat es begr\u00fcndet, aber wir sehen das etwas anders. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nAuch das Thema der Schulabbrecher ist bez\u00fcglich der \n\nDemografieentwicklung in Sachsen noch lange nicht zu \n\nden Akten zu legen. Durch die individuelle F\u00f6rderung und \n\nden Einsatz von Praxisberatern muss es uns gelingen, \n\nunsere jungen Menschen f\u00fcr eine Ausbildung zu interes-\n\nsieren, die ihren Interessen und Neigungen entspricht. Die \n\nErfolgsaussichten am Arbeitsmarkt sind f\u00fcr viele eine \n\nMotivation, sich intensiver als bisher um einen Schul- und \n\nAusbildungsabschluss zu bem\u00fchen. \n\nDie praxisnahe Schulausbildung, besonders im Bereich \n\nder Oberschulen, sollten wir noch intensiver als bisher \n\ngemeinsam mit der s\u00e4chsischen Wirtschaft und mit dem \n\nHandwerk entwickeln. \n\nEin weiteres Problem sehen wir als Wirtschaftspolitiker in \n\ndem Angriff der Bundes-SPD auf die bestehenden steuer-\n\nlichen Regelungen. Auch das wurde hier schon angespro-\n\nchen. Wir hoffen, dass uns unsere Vertreter in der Bundes-\n\ntagsfraktion von CDU und CSU bei den Bem\u00fchungen um \n\nden Erhalt der bestehenden Regelungen zur steuerlichen \n\nAbsetzbarkeit von Handwerksleistungen unterst\u00fctzen \n\nwerden. Wenn Frau Nahles meint, mehr Z\u00f6llner und \n\nFahnder zur Verhinderung von Schwarzarbeit einsetzen zu \n\nm\u00fcssen, sollte sie sich \u00fcberlegen, ob es nicht besser w\u00e4re, \n\ndieses Geld f\u00fcr die Steuerersparnis den B\u00fcrgern zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen, meine Damen und Herren. Ich \n\nglaube, das w\u00e4re die bessere Variante, die auch die \n\nSchwarzarbeit reduzieren l\u00e4sst. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE: \n\nSie wollen es doch auch!) \n\nZu den vorgezogenen Sozialabgaben haben meine Vor-\n\nredner schon einiges gesagt. Ich glaube, dieses Hohe Haus \n\nhat sich deutlich daf\u00fcr ausgesprochen und dem mehrheit-\n\nlich zugestimmt. Sie wissen aber auch, wie schwierig es \n\nist, sich im Bundesrat f\u00fcr die Beschaffung von Mehrhei-\n\nten einzusetzen. Deshalb bitte ich die Staatsregierung \n\nnoch einmal, daf\u00fcr im Bundesrat Mehrheiten zu organi-\n\nsieren. Es wurde auch schon erw\u00e4hnt, wie wichtig der \n\nMeisterbrief f\u00fcr das Handwerk und f\u00fcr den Kunden ist. \n\nF\u00fcr den Kunden ist der Meisterbrief besonders wichtig, \n\nweil der Meisterbrief unter anderem garantiert, dass eine \n\nmeisterliche und qualit\u00e4tsgerechte Arbeit abgeliefert wird. \n\nDeswegen d\u00fcrfen wir es aufgrund der geplanten EU-\n\nRegeln nicht zulassen, dass an unserem Meisterbrief \n\n\u201egefummelt\u201c wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9927 \n\nNachfolge- und Unternehmens\u00fcbernahmen m\u00fcssen in den \n\nn\u00e4chsten Jahren gelingen, jungen Unternehmern eine \n\nChance zu geben; auch ein finanzieller Anreiz ist hierzu \n\nin der n\u00e4chsten Legislaturperiode sicherlich zu \u00fcberlegen. \n\nWir sehen, wie wichtig die Unterst\u00fctzung des Handwerks \n\nist, und deshalb werden wir uns weiterhin f\u00fcr das s\u00e4chsi-\n\nsche Handwerk einsetzen. Gott sch\u00fctze unsere ehrbaren \n\nHandwerker in Sachsen hier und heute. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Stefan Brangs, SPD, und \n\nMike Hauschild, FDP, stehen am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, Sie \n\nwollen sich jetzt schon anstellen f\u00fcr den n\u00e4chsten Rede-\n\nbeitrag? \u2013 Dann ist zun\u00e4chst einmal Herr Brangs an der \n\nReihe; er steht am Mikrofon 2. Was ist Ihr Begehr? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich h\u00e4tte gern von dem Mittel der \n\nKurzintervention Gebrauch gemacht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Oh, bitte gern. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich bedanke mich, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nDa ich meinen gesch\u00e4tzten Kollegen Heidan ja schon ein \n\npaar Jahre kenne und wei\u00df, dass Wiederholungen immer \n\nwieder dazu f\u00fchren, dass er vielleicht einmal die richtigen \n\nZusammenh\u00e4nge begreift, w\u00fcrde ich gern ein paar Punkte \n\nanmerken. \n\nDas Erste ist, dass er davon spricht, dass seit 25 Jahren \n\neine b\u00fcrgerliche Partei regiert. Da scheinen ihm irgendwie \n\n10 Jahre abhandengekommen zu sein. Denn seit 25 Jahren \n\nregiert ja nicht die CDU allein, sondern in den letzten \n\n10 Jahren in einer Koalition. Auch wenn das schmerzt \n\noder wenn der eine oder andere das noch immer nicht \n\nverwunden hat, ist festzustellen: In diesen 10 Jahren gab \n\nes auch eine Zeit, in der es eine Koalition mit den Sozial-\n\ndemokraten in diesem Land gegeben hat. \n\nZweitens. Uns vorzuwerfen, wir w\u00fcrden Verschuldungs-\n\npolitik betreiben, ist ja aberwitzig. Den ersten schulden-\n\nfreien Haushalt in diesem Land hat es 2006 gemeinsam \n\nmit der SPD gegeben. \u2013 Das noch einmal zur Erinnerung, \n\nlieber Kollege Heidan. \n\nDrittens. Sie sind der Auffassung, dass wir als Sozialde-\n\nmokraten nichts, auch keine konkreten Projekte vorzu-\n\nweisen h\u00e4tten. Das ist falsch. Wir haben in der gemeinsa-\n\nmen Regierung mit Ihnen \u2013 insofern f\u00e4llt es ja auf Sie \n\nzur\u00fcck, Kollege Heidan, wenn Sie das nicht anerkennen \u2013 \n\nein F\u00f6rderprogramm \u201eRegionales Wachstum\u201c ins Leben \n\ngerufen mit \u00fcber 30 Millionen Euro, womit wir ganz \n\ngezielt den Mittelstand und das Handwerk gef\u00f6rdert \n\nhaben. \n\nIn diesem Zusammenhang haben wir auch versucht, ganz \n\nkonkrete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, wie man Handwerk \n\nund Mittelstand st\u00e4rker auch mit Unis vernetzen kann und \n\nwie man Clusterbildung mit Mittelstand erzielen kann, um \n\ndamit st\u00e4rker im Wettbewerb zu sein und aus dieser Kraft \n\nheraus mehr Potenzial zu sch\u00f6pfen. Auch das ist in der \n\nZeit passiert, in der wir gemeinsam mit Ihnen regiert \n\nhaben. \n\nDas wollte ich Ihnen noch einmal mitteilen; vielleicht \n\nhaben Sie es vergessen. \n\n(Frank Heidan, CDU: Nein!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Brangs. Herr Heidan, Sie m\u00f6chten \n\nnicht erwidern? \n\n(Frank Heidan, CDU: Nein!) \n\nDann fahren wir in der Aussprache fort. Herr Abg.  \n\nHauschild; Sie haben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte auf einen \n\nUmstand kurz hinweisen. Es wurde gesagt, dass es ein \n\nwirklich wichtiges Thema ist, da es fraktions\u00fcbergreifend \n\nist. Es ist auch f\u00fcr uns ein sehr wichtiges Thema. \n\nDann schaue ich mir die Fraktion der GR\u00dcNEN an. Dort \n\nsitzt niemand mehr. \n\n(Die Sitzpl\u00e4tze der Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN sind leer.) \n\nEs scheint also doch nicht so wichtig zu sein. Ich frage \n\nmich: Wo sind sie denn? \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch erinnere an das Zitat von Herrn Weichert von vorhin: \n\n\u201eDa werden die Kleinen doch nicht etwa spielen sein?\u201c \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE hatte angek\u00fcndigt, in \n\nder zweiten Runde aufzutreten. \u2013 Herr Brangs. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es war ja ein Redebeitrag!) \n\n\u2013 Ja, aber ich war ja schon bei der Ank\u00fcndigung des \n\nn\u00e4chsten Redners. \u2013 Herr Abg. Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\n(Unruhe bei der SPD und der FDP) \n\n\u2013 Ja, Sie k\u00f6nnen gleich weitermachen, Herr Brangs und \n\nHerr Hauschild. \u2013 Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst mitteilen, dass \n\nunser Vorredner leider pl\u00f6tzlich ernsthaft erkrankt ist. Als \n\nzweiter Redner der LINKEN \u2013 so war es urspr\u00fcnglich \n\ngedacht \u2013 schlie\u00dfe ich mich den Rednern der Opposition \n\nan. Durch SPD und GR\u00dcNE ist das in der Analyse sehr \n\ngut gemacht worden. \n\nEin kurzer R\u00fcckblick: Wir haben jetzt in k\u00fcrzester Zeit \n\ndie dritte Debatte \u00fcber das Handwerk, Herr Heidan. Wir \n\nhaben schlie\u00dflich zwei \u201egro\u00dfe\u201c Handwerker hier mit im \n\nPlenarsaal. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9928 \n\nDas Erste war der EU-Meisterbrief. Dazu muss man \n\nsagen: Die EU hat ausdr\u00fccklich bekannt gegeben, sie \n\nwolle die Meisterbriefe in Deutschland nicht abschaffen. \n\nSie reden immer von Meisterbriefen, ohne das zur Kennt-\n\nnis zu nehmen. \n\nHerr Heidan, es gibt keinen Vorschlag in Ihrem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag \u2013 ich greife vor \u2013, wie wir die Meisterbriefe \n\nin Zukunft sichern. Sie haben angedeutet, man muss sich \n\ndem in Zukunft stellen. Vielleicht k\u00f6nnen wir den Meis-\n\nterbrief in Zukunft nicht so teuer belassen. Der Meister-\n\nbrief ist ja f\u00fcr alle, die ihn im Handwerk erlangen, sehr \n\nteuer. Vielleicht kann man dort etwas tun. Denken wir mal \n\ndaran, wenn man den Bachelor oder den Master macht, \n\nwelche Kosten man dann hat. Also, da sind wir bei Ihnen, \n\naber das h\u00e4tten Sie ja konkret so schreiben k\u00f6nnen. \n\nDes Weiteren hatten wir die Debatte zum Schutz seltener \n\nBerufe. Ich habe nur zugeh\u00f6rt, weil es mich gewundert \n\nhat. Die seltenen Berufe sind ja nur zu erhalten, wenn es \n\neine Nachfrage dazu gibt. Sie sind doch die Marktwirt-\n\nschaftler. Wie wollen wir denn die Nachfrage f\u00fcr diese \n\nseltenen Berufe steigern? Das haben Sie, Herr Hauschild, \n\nnicht beantwortet. Also werden Sie weiterhin durch die \n\nGegend schwirren und sagen, Sie wollen das Handwerk, \n\ndie Handarbeit \u2013 Herr Heidan, wie Sie es traditionell \n\ndargelegt haben \u2013 sch\u00fctzen. \n\nNun zu den wirklichen Herausforderungen, die in Ihrem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag auch benannt sind. Das sind fehlen-\n\nde Lehrlinge f\u00fcr die Zukunft, die \u00dcbernahme bestehender \n\nHandwerksbetriebe, die schwache Eigenkapitalquote und \n\n\u2013 wie Sie alle sagten \u2013 die Energiepreise, die die Hand-\n\nwerksbetriebe wie den Verbraucher in Zukunft vor hohe \n\nKosten stellen. Antworten \u2013 Fehlanzeige! \n\nDann kommen Sie mit den alten, typisch liberalen Din-\n\ngen, Herr Hauschild. Nehmen wir Punkt 6 des Entschlie-\n\n\u00dfungsantrages. Mit der Novelle des S\u00e4chsischen Vergabe-\n\ngesetzes wurde ein modernes, flexibles, anwenderfreund-\n\nliches Gesetz ohne unn\u00f6tige b\u00fcrokratische Kriterien \n\ngeschaffen. \n\n(Mike Hauschild, FDP: Genau!) \n\nDas halten Sie so schon ein Jahr. Jetzt haben wir einj\u00e4hri-\n\nges Jubil\u00e4um. Vorsicht, Sie haben nichts weiter gemacht \n\nmit diesem Gesetz, als den Wettbewerb auf die L\u00f6hne \n\ngesetzt statt auf die Qualit\u00e4t der Arbeit. Wenn die \u00f6ffentli-\n\nche Auftragsvergabe durch die Kommune erfolgt, dann \n\nwird das nicht mal kontrolliert. Man nimmt weiterhin den \n\nBilligsten. \n\nAnders bei uns und SPD: F\u00f6rdermittelvergabe sollte sich \n\nan Kriterien fairer Arbeit orientieren. Das w\u00e4re eine \n\nAufgabe f\u00fcr die Zukunft \u2013 unser volles Ja daf\u00fcr im SPD-\n\nAntrag. \n\nZu Punkt 4. Der Landtag ersucht die Staatsregierung, sich \n\ndaf\u00fcr einzusetzen, dass die Lohnnebenkosten nachhaltig \n\nunter 40 % des Bruttolohnes bleiben. Jetzt haut es mich \n\num. Was f\u00fcr ein \u00f6konomisches Kriterium ist das? Es gibt \n\nBranchenmindestl\u00f6hne, abgeschlossen durch die Hand-\n\nwerksbranchen. Die kann ja niemand unterschreiten, denn \n\ndie Branchenmindestl\u00f6hne sind ja Gesetz. Was daran \n\ninteressant ist, ob es 42 oder 38 % sind, das m\u00fcssen Sie \n\nmir \u00f6konomisch erkl\u00e4ren. Vielleicht macht das dann der \n\nHerr Minister. Das sind solche \u00f6konomische Kriterien, die \n\ngegen die selbst durch das Handwerk beschlossenen \n\nBranchenmindestl\u00f6hne versto\u00dfen. Das ist Ihre Auffassung \n\nvon fairer Arbeit. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nWenn es denn im Handwerk Diskussionen gibt, dann geht \n\nes nur darum: Kann ich mit dem Auftrag Gewinn ma-\n\nchen? Die Kommunen sichern, wenn sie den Billigsten \n\nnehmen, den Handwerksbetrieben ja nicht wirklich eine \n\nRendite, um Investitionen oder ihre Eigenkapitalquote zu \n\nerh\u00f6hen. \n\nDas sind die Probleme, und dazu sage ich eindeutig: Das, \n\nwas Sie hier vorgetragen haben, ist Wahlkampf. Es ist \n\nrichtig, das Handwerk ist wohl keiner Fraktion in diesem \n\nHohen Haus fremd. Das Handwerk ist aber eine regionale \n\nFrage, weil es die Binnennachfrage betrifft. \n\nDeshalb ist das Handwerk f\u00fcr das Land Sachsen mit \n\nkonkreten Ma\u00dfnahmen zu untersetzen, die hei\u00dfen: Das \n\nHandwerk muss faire Auftr\u00e4ge von den Kommunen \n\nbekommen. Das Handwerk braucht Unterst\u00fctzung in der \n\ndualen Ausbildung. Das Handwerk braucht beim Meister-\n\nbrief eine Entlastung, sodass weiterhin Nachfolgemeister \n\nvorhanden sind f\u00fcr die Betriebe, die \u00fcbernommen werden \n\nsollen. Wir brauchen deshalb einen Wettbewerb, der nicht \n\n\u00fcber L\u00f6hne, sondern \u00fcber Qualit\u00e4t geht. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nDeshalb ist die beste L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft eine Ange-\n\nbotsorientierung. Es w\u00e4re gut, es g\u00e4be Produkte, die \n\nHandwerkern zum Beispiel wieder eine Reparatur gestat-\n\nten. Jetzt haben wir eine Produktion, die uns nach weni-\n\ngen Jahren das Produkt meist wegwerfen l\u00e4sst. Wer \n\nrepariert denn beispielsweise noch eine Waschmaschine? \n\nDie LINKE hat, weil es ein Bundesthema ist, auch diese \n\nSonderstellung des Handwerks schon immer im Auge und \n\nsagt: Wir m\u00fcssen f\u00fcr bessere Nachfragepolitik auch \n\neinmal die Mehrwertsteuer senken und damit das Hand-\n\nwerk entlasten. Sie reden aus Tradition, aber f\u00fcr die \n\nZukunft des Handwerks tun Sie nichts. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister Morlok; Sie haben \n\ndas Wort, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Das s\u00e4chsische Handwerk ist in der Tat ein \n\nwichtiger Bestandteil der Wirtschaft im Freistaat Sachsen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9929 \n\n60 000 Handwerksbetriebe mit 350 000 Besch\u00e4ftigten \n\nsind ein betr\u00e4chtlicher Anteil. Die Handwerksdichte im \n\nFreistaat Sachsen ist deutlich h\u00f6her als im bundesdeut-\n\nschen Durchschnitt. Im Freistaat Sachsen haben wir \n\n14,4 Betriebe pro 1 000 Einwohner. Das zeigt, dass der \n\nFreistaat Sachsen stark durch sein Handwerk gepr\u00e4gt ist. \n\nDie Bedeutung des Handwerks macht sich aber nicht nur \n\nan diesen nackten Zahlen fest. Im Handwerk finden wir \n\nauch ein betr\u00e4chtliches ehrenamtliches Engagement, das \n\nvon den Handwerksbetrieben, von den Personen in \n\nKammern geleistet wird oder im gesamten Pr\u00fcfungswesen \n\nim Bereich des Handwerks, aber auch in den Innungen. \n\nIch m\u00f6chte mich namens der Staatsregierung f\u00fcr dieses \n\nehrenamtliche Engagement im Bereich des Handwerks \n\nganz ausdr\u00fccklich bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Handwerker \u2013 das ist in der Debatte bereits angespro-\n\nchen worden \u2013 ist jemand, der in aller Regel pers\u00f6nlich \n\nf\u00fcr das Unternehmen, f\u00fcr das Schicksal des Unterneh-\n\nmens haftet. Deswegen werden unternehmerische Ent-\n\nscheidungen im Handwerk auch anders getroffen als in \n\nGro\u00dfbetrieben. In der Regel sind sie wesentlich langfristi-\n\nger orientiert, als man sie in Kapitalgesellschaften oder im \n\nExtremfall in b\u00f6rsennotierten Kapitalgesellschaften trifft. \n\nDeshalb leistet das Handwerk einen wesentlichen Beitrag \n\nf\u00fcr eine stabile wirtschaftliche Entwicklung im Freistaat \n\nSachsen. \n\nDer Handwerksmeister, sehr geehrte Damen und Herren, \n\nkennt in aller Regel seine Mitarbeiter pers\u00f6nlich. Auch \n\ndas unterscheidet einen Handwerksbetrieb von einem \n\ngro\u00dfen Konzern. Das hei\u00dft, Personalentscheidungen \n\nwerden im Handwerk auch unter einem anderen Fokus \n\ngetroffen. Da \u00fcberlegt man sich sehr lange, ob man sich in \n\neiner schwierigen Zeit von einem qualifizierten, von \n\neinem guten Mitarbeiter trennt oder versucht, im Unter-\n\nnehmen gerade in diesen schwierigen Zeiten L\u00f6sungen zu \n\nfinden, damit man weiter gut zusammenarbeiten kann. \n\nDeshalb, sehr geehrte Damen und Herren, braucht aber \n\nauch das Handwerk gerade flexible L\u00f6sungen im Bereich \n\ndes Tarif- und Arbeitsrechts, damit dieses enge Verh\u00e4ltnis \n\nvon Handwerker, von Unternehmer und Mitarbeiter auch \n\nweiter im Freistaat Sachsen erfolgreich gestaltet werden \n\nkann. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nAbg. Steffen Flath, CDU) \n\nDas s\u00e4chsische Handwerk bildet eine wichtige Basis f\u00fcr \n\ndie Ausbildung von jungen Menschen im Freistaat Sach-\n\nsen. Ich m\u00f6chte in dem Zusammenhang ausdr\u00fccklich \n\nhervorheben, dass das Handwerk, die Handwerksbetriebe, \n\naber auch insbesondere die Kammern sich daf\u00fcr engagie-\n\nren, wenn es darum geht, Jugendlichen, die es beim ersten \n\nMal vielleicht nicht gepackt haben, eine zweite Chance zu \n\ngew\u00e4hren. Das ist angesichts der sozialen Situation dieser \n\njungen Menschen, aber auch angesichts des Fachkr\u00e4fte-\n\nbedarfs, den wir im Freistaat Sachsen insbesondere im \n\nHandwerk haben, wichtig. \n\nWir als Staatsregierung sch\u00e4tzen das duale System in der \n\nBundesrepublik Deutschland. Wir haben Ma\u00dfnahmen \n\nergriffen, um dieses duale System zu st\u00e4rken. Diese \n\nkommen insbesondere auch dem Handwerk zugute. Ich \n\nbin der Kollegin Kurth ausdr\u00fccklich dankbar daf\u00fcr, dass \n\nes gemeinsam m\u00f6glich war, das duale System zulasten der \n\nsogenannten landesrechtlich geregelten Berufe zu st\u00e4rken, \n\nweil es eben nicht Auffassung der Staatsregierung ist, dass \n\nwir in Konkurrenz treten m\u00fcssen zu Handwerksunter-\n\nnehmen, die dasselbe Berufsbild anbieten k\u00f6nnen. Dazu \n\nbrauchen wir keine vollzeitschulische Ausbildung im \n\nFreistaat Sachsen. Auch das hat die Situation des Hand-\n\nwerks in Sachsen nachhaltig gest\u00e4rkt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie wissen, dass Handwerksbetriebe in ihrer Gr\u00f6\u00dfe oft \n\nSchwierigkeiten haben, in einer Ausbildung auch alle \n\nAusbildungsinhalte anzubieten. Deswegen kommt der \n\n\u00fcberbetrieblichen Ausbildung im Handwerk eine so gro\u00dfe \n\nBedeutung zu. Der Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt Investi-\n\ntionen in diese \u00fcberbetrieblichen Ausbildungseinrichtun-\n\ngen mit 500 000 Euro j\u00e4hrlich und die Kurs- und Inter-\n\nnatskosten mit 3 Millionen Euro j\u00e4hrlich, damit diese \n\n\u00fcberbetriebliche Ausbildung gew\u00e4hrleistet werden kann. \n\nGanz entscheidend f\u00fcr das Handwerk, f\u00fcr die Kleinbetrie-\n\nbe in diesem Bereich ist auch die Aufstiegsfortbildung, \n\ndie wir im Freistaat Sachsen unterst\u00fctzen. \u00dcber 9 000 Ge-\n\nf\u00f6rderte waren es im letzten Jahr; 35 Millionen Euro \n\nstanden daf\u00fcr bereit, und ein Viertel dieses Geldes ist in \n\ndas s\u00e4chsische Handwerk geflossen. \n\nBei der Entwicklung von Fachkr\u00e4ften, beim Erhalt eines \n\nguten Fachkr\u00e4fteniveaus, leistet beispielsweise der Wei-\n\nterbildungsscheck im Freistaat Sachsen einen wertvollen \n\nDienst genauso wie das einzelbetriebliche F\u00f6rderverfah-\n\nren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Unternehmen im Freistaat Sachsen profitieren gerade \n\nim Bereich des Handwerks insbesondere von der Mittel-\n\nstandsf\u00f6rderung, die wir \u00fcber die Mittelstandsrichtlinie \n\ngew\u00e4hren. In der Tat ist es richtig, Kollege Brangs, wir \n\nhaben die sogenannte kleine GA, die Sie angesprochen \n\nhaben, in dieser Legislaturperiode nicht weitergef\u00fchrt, \n\nweil sie volkswirtschaftlich nicht die entsprechenden \n\nEffekte f\u00fcr den Freistaat Sachsen bringt. Es geht in der \n\nF\u00f6rderung darum, zu organisieren, dass unsere Unter-\n\nnehmen nicht gef\u00f6rdert werden, um untereinander zu \n\nkonkurrieren, sondern insgesamt einen Mehrwert f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen zu erreichen. Die Staatsregierung sieht \n\nsich in dieser Position durch die j\u00fcngst ge\u00e4u\u00dferte Forde-\n\nrung des CDU-Fraktionsvorsitzenden Flath, von der \n\nKleinteiligkeit der F\u00f6rderungen wegzukommen, aus-\n\ndr\u00fccklich best\u00e4rkt. \n\nWir wissen, dass steigende Energiepreise f\u00fcr das Hand-\n\nwerk eine Bedrohung darstellen. Mit unserem Gewerbe-\n\nenergiepass bieten wir gerade Handwerksbetrieben die \n\nM\u00f6glichkeit, ihre Unternehmen auf Energieeffizienz \n\nuntersuchen zu lassen. Ich hatte letzte Woche die Gele-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9930 \n\ngenheit, in Hartha an eine Vielzahl von Handwerksbetrie-\n\nben diese Gewerbeenergiep\u00e4sse zu \u00fcberreichen. In der \n\nDiskussion mit diesen Handwerksbetrieben ist deutlich \n\ngeworden, dass steigende Energiekosten immer mehr zu \n\neinem Problem im Handwerk werden. \n\nBei diesen Diskussionen mit Handwerksbetrieben, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren, werden auch andere Proble-\n\nme deutlich, die die gute wirtschaftliche Lage des Hand-\n\nwerks tr\u00fcben und dadurch zu einer Gefahr f\u00fcr das Hand-\n\nwerk gerade auch im Freistaat Sachsen werden k\u00f6nnten. \n\nDer Pr\u00e4sident der Handwerkskammer zu Dresden hat im \n\nZusammenhang mit dem EEG-Beschluss der Bundesre-\n\ngierung festgestellt, dass das Handwerk dadurch \u00fcber \n\nGeb\u00fchr belastet wird. Das sieht die Staatsregierung \n\ngenauso. Deshalb haben wir uns auf der Bundesebene f\u00fcr \n\ndie Senkung der Strompreise und insbesondere \u2013 Minis-\n\nterpr\u00e4sident Tillich und ich \u2013 f\u00fcr eine Senkung der Strom-\n\nsteuer eingesetzt, damit private Verbraucher und Hand-\n\nwerksbetriebe entsprechend entlastet werden. \n\nEin weiteres Thema, das in der Debatte schon angespro-\n\nchen wurde, ist der Mindestlohn. Die Staatsregierung ist \n\nsich mit den sie tragenden Fraktionen einig, dass ein \n\nMindestlohn, wenn er branchen\u00fcbergreifend und fl\u00e4chen-\n\ndeckend gleich ausgestaltet ist, den Bed\u00fcrfnissen der \n\nmittleren und kleinen Unternehmen und insbesondere der \n\nHandwerksbetriebe im Freistaat Sachsen eben nicht \n\ngerecht wird. Das ist eine Situation, die sich im Freistaat \n\nSachsen deutlich unterscheidet von einem westdeutschen \n\nBundesland, zum Beispiel Baden-W\u00fcrttemberg oder \n\nNordrhein-Westfalen. Deshalb ist es wichtig, dass wir \n\ndiese Situation und Gefahr deutlich artikulieren. \n\nSchauen wir uns die Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum an: \n\nDer B\u00e4cker, der Fleischer, das sind alles Handwerksbe-\n\ntriebe. Wenn ich mit diesen Handwerkern diskutiere, zum \n\nBeispiel mit dem B\u00e4cker, dann wird deutlich \u2013 auch Herr \n\nErmer, der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Handwerkstages, \n\nbest\u00e4tigte das in all den Gespr\u00e4chen \u2013, dass genau dieser \n\nMindestlohn dazu f\u00fchren wird, dass B\u00e4ckereifilialen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum geschlossen werden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, ja! Wir reden in ein \n\npaar Jahren weiter! \u2013 Petra K\u00f6pping, SPD: \n\nDas ist jetzt schon so! \u2013 Interne Wortwechsel \n\nzwischen Abgeordneten der FDP und der SPD.) \n\nDas ist jetzt schon so, sehr geehrte Frau K\u00f6pping, weil \n\nauch andere negative Einfl\u00fcsse auf diese B\u00e4ckereien \n\neinwirken. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Na also!) \n\nIch hatte gestern in der Debatte bereits betont, dass auch \n\ndas B\u00e4ckerhandwerk im internationalen Wettbewerb steht, \n\nwenn es um die Vorprodukte geht. Leider ist das im \n\nRahmen der Diskussion um das EEG nicht deutlich \n\ngeworden. Energiepreise \u2013 Backen ist energieintensiv \u2013 \n\nspielen auch f\u00fcr diese Unternehmen eine Rolle. Wenn die \n\nTeiglinge halbfertig gebacken aus Afrika kommen, dann \n\nist das internationaler Wettbewerb im Bereich der Ener-\n\ngiekosten. \n\nDaf\u00fcr hatte Ihr Parteivorsitzender Gabriel leider kein \n\noffenes Ohr. Deswegen ist das, was die SPD hier in Berlin \n\nmacht, eine Politik, die auf dem R\u00fccken des Mittelstandes \n\nund des Handwerkes ausgetragen wird. \n\n(Beifall bei der FDP und ganz vereinzelt \n\nbei der CDU \u2013 Fortdauernde Zurufe der \n\nAbg. Stefan Brangs und Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nWenn ich Ihre Reaktion sehe, Herr Kollege Brangs und \n\nFrau K\u00f6pping, dann f\u00e4llt mir \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das \n\nvon einem Wirtschaftsminister \u2013 \n\nda f\u00e4llt mir nichts mehr ein!) \n\n\u2013 Wissen Sie, wenn Ihnen dazu nichts mehr einf\u00e4llt, dann \n\nzeigt es nur, dass Sie, Herr Brangs, zun\u00e4chst einmal \n\nkeinen Anstand haben, weil Sie nicht zuh\u00f6ren k\u00f6nnen \u2013 \u2013 \n\n(Fortw\u00e4hrender aufgeregter Zuruf \n\ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Sind Sie jetzt fertig, Herr Brangs? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein, noch nicht \u2013 \n\nkommt darauf an, was Sie noch erz\u00e4hlen!) \n\nSie haben ganz offensichtlich \u00fcberhaupt keine Ahnung \n\nund es kann mit dem intensiven Kontakt, den Frau K\u00f6p-\n\nping Richtung Handwerk formuliert hat, gar nicht so weit \n\nher sein; denn wenn Sie einmal mit Herrn Ermer gespro-\n\nchen h\u00e4tten, \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Habe ich!) \n\ndann h\u00e4tten Sie erfahren, dass genau das ein wesentliches \n\nProblem der B\u00e4ckerinnung im Freistaat Sachsen ist. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSie haben keine Ahnung und spielen sich hier als Interes-\n\nsenvertreter des Handwerks auf! Das ist glatte Polemik, \n\nwas Sie hier betreiben! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch wei\u00df, dass die Handwerker wissen, dass sie von Ihnen \n\nnicht vertreten werden, sehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs gibt weitere Probleme, die f\u00fcr das Handwerk bedroh-\n\nlich sind. Herr Dr. Dittrich, Pr\u00e4sident der Handwerks-\n\nkammer zu Dresden, hat darauf hingewiesen, dass auch \n\ndie Ausweitung der Lkw-Maut von 12-Tonnern auf die \n\n7,5-Tonner problematisch ist f\u00fcr das Handwerk, und auch \n\ndas wurde vom Handwerk deutlich kritisiert. Deswegen \n\nhaben wir als Staatsregierung den entsprechenden \u00dcber-\n\nlegungen auf der Verkehrsministerkonferenz nicht zuge-\n\nstimmt, sehr geehrte Damen und Herren. \n\nDie Frage der Rente mit 63 ist ebenfalls bereits angespro-\n\nchen worden, und in der Tat versch\u00e4rft nat\u00fcrlich eine \n\nm\u00f6gliche Fr\u00fchverrentung das Fachkr\u00e4fteproblem gerade \n\nauch f\u00fcr das Handwerk im Freistaat Sachsen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9931 \n\nDas Handwerk, die kleinen Unternehmen sind insbeson-\n\ndere von B\u00fcrokratie betroffen. Ich bin den Fraktionen von \n\nCDU und FDP ausdr\u00fccklich dankbar, dass sie ein Verga-\n\nbegesetz erarbeitet haben, das schlank und einfach ist, das \n\nes erlaubt, von unseren Handwerkern im Freistaat Sach-\n\nsen, die keine Rechtsabteilung in ihrem Unternehmen \n\nhaben und das alles nebenher machen m\u00fcssen, verstanden \n\nund gehandhabt zu werden. F\u00fcr diese Unternehmen ist \n\ndieses Vergaberecht, das CDU und FDP hier in Sachsen \n\nerarbeitet haben, exzellent und ich h\u00f6re immer wieder \n\nLob aus den Kammern. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nBei der Vorverlegung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge \n\nteilen wir die Auffassung, wie sie hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag im Rahmen eines Beschlusses bereits manifes-\n\ntiert wurde. Wir gingen als Staatsregierung davon aus, \n\ndass die Einigkeit, wie wir sie hier im Hohen Hause \n\nhatten, innerhalb der Diskussion \u00fcber eine neue Regie-\n\nrungsbildung in Berlin ganz automatisch dazu f\u00fchren \n\nw\u00fcrde \u2013 egal, wer in Berlin regiert \u2013, dass genau dieses \n\nThema angepackt wird. Es bestand ja parteipolitisch \n\nEinigkeit zu diesem Thema. \n\n(Zuruf von der SPD: Na ja!) \n\nEs ist auch wichtig, hier entsprechend zu handeln. Allein \n\nder Korrekturbedarf f\u00fcr die Unternehmen im Freistaat \n\nSachsen betr\u00e4gt jedes Jahr 23 Millionen Euro \u2013 nur \n\naufgrund der Tatsache, dass diese Abrechnungen zw\u00f6lf-\n\nmal im Jahr korrigiert werden m\u00fcssen. \n\nNachdem dieses Thema bei der Regierungsbildung in \n\nBerlin leider nicht aufgegriffen wurde \u2013 ich darf erg\u00e4n-\n\nzend anf\u00fcgen: In meiner Partei hat es den Weg bis ins \n\nWahlprogramm geschafft; ich wei\u00df nicht, wie es in \n\nanderen Parteien gewesen ist, auf jeden Fall ist es nicht in \n\nden Koalitionsvertrag aufgenommen worden \u2013, haben wir \n\nuns als Staatsregierung entschieden \u2013 und das haben wir \n\nbereits \u00f6ffentlich bekannt gemacht; insofern w\u00e4re es bei \n\nLekt\u00fcre der Zeitung auch bekannt gewesen \u2013, dass wir \n\neine Bundesratsinitiative starten werden. Wir sind gerade \n\nin der Vorbereitung darauf und werden diese Bundesrats-\n\ninitiative im Mai-Plenum im Bundesrat einbringen. \n\nWir haben das Thema des \u00d6fteren auch schon in Fachmi-\n\nnisterkonferenzen diskutiert \u2013 zuletzt bei der Wirt-\n\nschaftsministerkonferenz hier in Dresden. Wir haben uns \n\ndort leider nicht durchsetzen k\u00f6nnen, sehr geehrte Damen \n\nund Herren; aber interessant war, dass unter den Unter-\n\nst\u00fctzern sowohl CDU-gef\u00fchrte als auch SPD-gef\u00fchrte \n\nBundesl\u00e4nder waren, und das gibt mir die Hoffnung, dass \n\nwir mit unserer Initiative im Bundesrat eine Chance \n\nhaben. \n\nMeine Bitte an die Fraktionen des Hohen Hauses: Nutzen \n\nSie in Ihren Parteien die Kan\u00e4le, die Sie dort haben. \n\nWerben Sie bei den Gespr\u00e4chspartnern in den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern daf\u00fcr. Das hilft, dass wir gemeinsam in \n\ndieser wichtigen Frage im Bundesrat erfolgreich sein \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war Staatsminister Morlok \u2013 obwohl mir \n\nnicht immer klar war, ob der Staatsminister oder der \n\nAbgeordnete gesprochen hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Das steht Ihnen nicht \n\nzu, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, ich denke schon, wenn ich hier \n\ndie Staatsregierung auffordere, dann ist auch die Staatsre-\n\ngierung gefragt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das \n\nist ungeh\u00f6rig, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Ich habe mich jetzt nicht in die Debatte einzumischen. \n\nWir haben den Tagesordnungspunkt noch nicht beendet. \n\nEs ist noch \u00fcber zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zu entschei-\n\nden, zun\u00e4chst den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und FDP in der Drucksache 5/14179. Ich gehe \n\ndavon aus, dass er schon mehrfach eingebracht wurde \u2013 \n\naber Herr Heidan, Sie wollen dennoch das Wort dazu \n\nergreifen. Bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich denke, es ist \n\nwichtig, noch einmal das Wort zu ergreifen. \n\nDie Debatte hat gezeigt, dass es durchaus \u00dcbereinstim-\n\nmung darin gibt, unserem Entschlie\u00dfungsantrag die \n\nZustimmung zu geben. Wir sind zu dem gleichen Ergeb-\n\nnis gekommen. Unser Antrag ist der weiterf\u00fchrende. Wir \n\nhaben die Staatsregierung aufgefordert, zum Beispiel bis \n\nzum 30.06. zu berichten, wie die Eind\u00e4mmung von \n\nKriminalit\u00e4t und von Eigentumsdelikten weiter voran-\n\nschreiten kann. \n\nWir haben unter III 2. die Aufforderung, die duale Ausbil-\n\ndung noch einmal zu beleuchten. Viele Dinge sind hier \n\ngenannt worden und ich muss deutlich sagen: Was Herr \n\nZais zu II 4. vorgetragen hat, hat mir gezeigt, dass er von \n\nLohnnebenkosten \u00fcberhaupt keine Ahnung hat. Er wei\u00df \n\ngar nicht, wovon die Rede ist. \n\nMeine Damen und Herren, Lohnnebenkosten sind die \n\nKosten, die wir in die Sozialkassen einzahlen. Mit jedem \n\nEuro Lohnerh\u00f6hung ist der Arbeitgeber mit dabei, den \n\nAnteil entsprechend in die Sozialkassen einzuzahlen. \n\nVielleicht w\u00e4re es einmal angebracht, Herr Zais, zu \n\nschauen, wie \u00fcberhaupt so etwas wie ein Preis kalkuliert \n\nwird oder wie Lohnnebenkosten entstehen. Ich gebe auch \n\ngern Nachhilfe. Sie haben gezeigt, dass Sie noch ziemli-\n\nche Wissensl\u00fccken haben. \n\nDeshalb fordern wir die Staatsregierung auf, sich daf\u00fcr \n\neinzusetzen, dass die Lohnnebenkosten unter 40 % des \n\nBruttolohnes bleiben, weil das auch in die Sozialkassen \n\nhineinflie\u00dft. \n\nWir sehen auch in der Berufsnachfolge und im Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf deutliche Verbesserungen als erforderlich an, und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9932 \n\ndeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Heidan. \u2013 \n\nEs gibt eine Wortmeldung von Herrn Zais; bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte noch etwas zum Einbringen des Entschlie\u00dfungs-\n\nantrages durch Herrn Heidan sagen: Herr Heidan, wenn \n\ndie Lohnkosten, also die L\u00f6hne, steigen, dann steigen \n\nauch die Lohnnebenkosten. \u2013 Sie nicken. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Aber nicht prozentual!) \n\nDann kann ich ja beruhigt sein; dann war Ihre Rede jetzt \n\nnur eine einfache, jedoch falsche Lust. \n\nNoch etwas Grunds\u00e4tzliches zum Entschlie\u00dfungsantrag \n\nder CDU \u2013 dem DIE LINKE nicht zustimmt \u2013: Allein das \n\nProblem \u2013 auch hierzu ein Beispiel \u2013 der Regelungen zur \n\nVorf\u00e4lligkeit der SV-Beitr\u00e4ge, die die Betriebe zus\u00e4tzlich \n\nbelasten, wie Sie in dem Entschlie\u00dfungsantrag feststellen \n\n\u2013 Entschuldigung, wer hat denn eine Bundesregierung? \n\nWer hat denn einen Finanzminister? Wir wissen, da hat \n\nsich Eichel mal Geld geholt. Das zur\u00fcckzudrehen \u2013 \n\ndar\u00fcber diskutieren wir schon drei Jahre lang. Es ist doch \n\njetzt wohl Ihre Mehrheit; mit 80 % im Bundestag, die das \n\nmit einem Handstrich \u00e4ndern kann. Wer hindert sie daran? \n\nStellen Sie doch nicht nur fest, sagen Sie doch einfach, \n\ndie Bundesregierung \u2013 Ihr Finanzminister \u2013 wird aufge-\n\nfordert, diese Regelung zur\u00fcckzunehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nIhr Entschlie\u00dfungsantrag ist eine reine Feststellerei, ohne \n\ndass Sie wirklich etwas f\u00fcr das Handwerk bewerkstelli-\n\ngen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich lasse \u00fcber die Drucksache 5/14179, Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der CDU- und FDP-Fraktion, abstim-\n\nmen. Wer daf\u00fcr ist, hebt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei Stimmenthaltungen, Stimmen dagegen \n\nist dem Entschlie\u00dfungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit ent-\n\nsprochen worden. \n\nWir kommen zur Beratung und Entscheidung \u00fcber den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag in Drucksache 5/14227, ein Antrag \n\nder SPD-Fraktion; Frau K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben in \n\n15 Punkten noch einmal aufgelistet, was uns besonders \n\nwichtig ist, um das Handwerk in Sachsen zu st\u00e4rken. Ich \n\nw\u00fcrde gern noch einmal ganz kurz auf drei Punkte einge-\n\nhen, und zwar, Herr Pohle, zuerst auf Punkt 11. Wenn Sie \n\nunseren Antrag gelesen haben, werden Sie festgestellt \n\nhaben, dass Sie dort den Satz finden: Die Vorf\u00e4lligkeit \n\nvon Sozialbeitr\u00e4gen muss zur\u00fcckgenommen werden. \u2013 \n\nDas noch einmal zur Best\u00e4tigung des von mir vorhin \n\nGesagten, dass wir das auch in die Tat umsetzen. \n\nZweitens: Wir haben in Punkt 12 noch einmal die kalte \n\nProgression angesprochen, und \u2013 drittens \u2013 in Punkt 13 \n\ndie Einf\u00fchrung der Regionalbudgets, die wir schon \n\nmehrfach hier im Landtag beantragt haben. Ich bitte \n\nhiermit um Zustimmung. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6pping. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Der Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nSPD ist ein bunter Kr\u00e4merladen. Ich empfehle der SPD-\n\nFraktion, einmal den Punkt 6 den Bundestagsabgeordne-\n\nten der SPD zukommen zu lassen. Sie wollen hier die \n\nbestehenden steuerlichen Regelungen zur Absetzbarkeit \n\nder Handwerksleistung sogar noch erh\u00f6hen. Dem k\u00f6nnte \n\nich mich gern anschlie\u00dfen. Das m\u00fcssen Sie aber einmal \n\nIhrer Ministerin erkl\u00e4ren, die das jetzt gerade kippen will. \n\nIch hatte es in meinem Redebeitrag gesagt: Das sind \n\nDinge, die der Bund kl\u00e4ren muss. Es sind genauso Dinge \n\nder Sozialbeitr\u00e4ge. Wir haben hier im Hohen Haus einen \n\ngemeinsamen Beschluss gefasst, der mehrheitlich die \n\nStaatsregierung beauftragt, sich daf\u00fcr einzusetzen. Aber \n\nwir m\u00fcssen auch einmal sehen, dass wir zwar die gr\u00f6\u00dften \n\nSachsen auf der Welt sind, wir jedoch nur ein Sechzehntel \n\naller Bundesl\u00e4nder sind und auch die dementsprechende \n\nKraft im Bundesrat haben. Wenn Sie daf\u00fcr werben, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren von der SPD-Fraktion, sich \n\nauch im Bundesrat daf\u00fcr starkzumachen, dann wird es \n\nauch gelingen, mit Mehrheit die Vorf\u00e4lligkeit der Sozial-\n\nbeitr\u00e4ge wieder abzuschaffen; \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nes war ja letztendlich 2005 durch den damaligen Finanz-\n\nminister, Herrn Eichel, eingef\u00fchrt worden, das wissen Sie. \n\nZu Punkt 13: Kommen Sie nicht immer wieder mit den \n\nalten Kamellen. Wir werden dem nicht zustimmen k\u00f6n-\n\nnen, dass wir im Vergabegesetz noch die Tariftreue und \n\nalles M\u00f6gliche hineinschreiben. Das wollen wir so nicht. \n\nWir haben ein gutes Vergabegesetz, und deswegen werden \n\nwir den Antrag ablehnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHeidan. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich lasse \u00fcber die Drucksache 5/14227 abstim-\n\nmen. Wer daf\u00fcr ist, hebt bitte die Hand. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache 5/14227 dennoch nicht \n\nbeschlossen worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9933 \n\nMeine Damen und Herren, die Aussprache zur Gro\u00dfen \n\nAnfrage ist beendet und dieser Tagesordnungspunkt \n\nebenfalls. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Operationelles Programm des Freistaates Sachsen f\u00fcr den Europ\u00e4ischen \n\nSozialfonds (ESF) im F\u00f6rderzeitraum 2014 \u2013 2020 \n\nDrucksache 5/13982, Unterrichtung durch den  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDrucksache 5/14070 Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\n\u2013 Operationelles Programm des Freistaates Sachsen f\u00fcr den Europ\u00e4ischen \n\nFonds f\u00fcr regionale Entwicklung (EFRE) in der F\u00f6rderperiode 2014 \u2013 2020 \n\nDrucksache 5/13983, Unterrichtung durch den  \n\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDrucksache 5/14071, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 15 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der Aussprache: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Heidan. Herr Heidan, Sie haben das \n\nWort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Wir hatten bereits im Januar \n\ndieses Jahres das Vergn\u00fcgen, hier im Hohen Haus \u00fcber \n\ndie Ausgestaltung der Operationellen Programme zu \n\ndiskutieren und die Ans\u00e4tze europ\u00e4ischer F\u00f6rderpolitik zu \n\ner\u00f6rtern. Damals hat mein Kollege Jan Hippold f\u00fcr unsere \n\nFraktion Stellung bezogen. \n\nZum damaligen Zeitpunkt haben wir uns hier \u00fcber die \n\ninhaltliche Ausgestaltung verst\u00e4ndigt, wohlwissend, dass \n\nder Finanzrahmen noch nicht feststeht und somit die \n\nOperationellen Programme nicht vollst\u00e4ndig zur Geneh-\n\nmigung vorgelegt werden konnten. \n\nNunmehr ist uns der finanzielle Rahmen bekannt, er steht \n\nfest. Sachsen wird f\u00fcr EFRE und ESF rund 2,7 Milliarden \n\nEuro erhalten, 2 Milliarden Euro f\u00fcr EFRE, 0,7 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr ESF. Das sind zwar 1,3 Milliarden Euro \n\nweniger als in der alten F\u00f6rderperiode, allerdings \n\n600 Millionen Euro mehr als urspr\u00fcnglich erwartet. Es \n\ngilt daher, mit den Mitteln noch gezielter als bisher auf \n\nBesch\u00e4ftigung und Wachstum, aber auch auf Innovation \n\nzu setzen. \n\nDie Operationellen Programme bilden den Rahmen f\u00fcr \n\ndie Ausgestaltung unserer F\u00f6rder- und Finanzierungspro-\n\ngramme. Es ist die Aufgabe der Staatsregierung, diese \n\nProgramme in enger Abstimmung mit den Sozialpartnern, \n\nmit der Wirtschaft und Verb\u00e4nden unter Beachtung der \n\nstrategischen Vorgaben der Europ\u00e4ischen Kommission \n\nvorzubereiten und soweit zur Beschlussfassung zu brin-\n\ngen. \n\nNoch im Januar konnten Anregungen und Hinweise \n\neingereicht werden. Im Rahmen dieses Dialogs wurden \n\nviele Hinweise gepr\u00fcft und in nicht unerheblichem Ma\u00dfe \n\nim Zuge der weiteren Programmierung ber\u00fccksichtigt. \n\nDer Landtag wurde von Staatsminister Morlok bereits zu \n\nBeginn dieses Jahres im federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr zum Zeitplan und der \n\ngeplanten Vorlage der Operationellen Programme infor-\n\nmiert, und auch in den Ausschusssitzungen Ende M\u00e4rz \n\ndieses Jahres ist die Staatsregierung ihrer Informations-\n\npflicht nachgekommen und hat den Landtag \u00fcber die \n\nfinanzielle Ausgestaltung und Schwerpunktsetzung der \n\nOperationellen Programme in Kenntnis gesetzt und offene \n\nFragen beantwortet. Daf\u00fcr unseren herzlichen Dank. \n\nDie Schwerpunktsetzung sehen wir dabei mit Blick auf \n\ndas n\u00f6tige Gr\u00f6\u00dfenwachstum unserer Unternehmen und \n\ndie St\u00e4rkung der Innovationsf\u00e4higkeit als richtig ange-\n\nsetzt. Auch die schulische Bildung, die bessere Aus- und \n\nWeiterbildung von Fachkr\u00e4ften sowie die Reduzierung \n\nder Zahl von Schul- und Ausbildungsabbrechern sehen \n\nwir vor dem Hintergrund des demografischen Wandels \n\nund des Fachkr\u00e4ftebedarfs als richtige Weichenstellung \n\nan; ich hatte in Tagesordnungspunkt 4 schon darauf \n\nhingewiesen. \n\nUnternehmensnahe Forschung und Entwicklung, die \n\nSt\u00e4rkung des Technologietransfers und die Schaffung \n\neines innovationsorientierten Umfelds durch Forschungs-\n\ninstitute und leistungsf\u00e4hige Hochschulen bilden den \n\nRahmen f\u00fcr die Sicherung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und \n\ndie Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Unternehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9934 \n\nMeine Damen und Herren, die F\u00f6rderperiode 2014 bis \n\n2020 wird f\u00fcr die wirtschaftliche und gesellschaftliche \n\nEntwicklung unseres Freistaats zu einem der entschei-\n\ndendsten Zeitr\u00e4ume z\u00e4hlen, sollten wir doch bedenken, \n\ndass mit der weiteren Entwicklung und dem Wachsen der \n\nEurop\u00e4ischen Union die Mittel k\u00fcnftig auch anderen zu \n\nentwickelnden Regionen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nGenauso, wie wir in der Vergangenheit Solidarit\u00e4t erhal-\n\nten haben, m\u00fcssen wir uns f\u00fcr die Zukunft solidarisch \n\nverhalten, weil wir an einem gesamten und gut entwickel-\n\nten Europa interessiert sind und dieses weiterentwickeln \n\nwerden. Vor uns steht die Aufgabe, die noch vorhandenen \n\nMittel effizient und effektiv f\u00fcr Wachstum, Besch\u00e4ftigung \n\nund gesamtgesellschaftlichen Wohlstand im Interesse \n\nunserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einzusetzen. \n\nDie zuk\u00fcnftige F\u00f6rderung aus dem Europ\u00e4ischen Fonds \n\nf\u00fcr Regionale Entwicklung \u2013 EFRE \u2013 ist eng mit der EU-\n\n2020-Strategie verkn\u00fcpft. St\u00e4rkung von Forschung, \n\ntechnologischer Entwicklung und Innovation, St\u00e4rkung \n\nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit von kleinen und mittleren \n\nUnternehmen, F\u00f6rderung der Verringerung von CO2-\n\nEmissionen, Risikopr\u00e4vention und nachhaltige Stadtent-\n\nwicklung \u2013 so lauten die Schwerpunkte. \n\nF\u00fcr den Europ\u00e4ischen Sozialfonds \u2013 ESF \u2013 in Sachsen \n\ngeht es vor allem darum, eine Reihe von zentralen He-\n\nrausforderungen auf dem Feld der Besch\u00e4ftigungspolitik \n\nanzugehen. So wird die Besch\u00e4ftigung im technologi-\n\nschen, wirtschaftlichen und demografischen Wandel \n\nerhalten und ausgebaut. Existenzgr\u00fcndungen und Unter-\n\nnehmergeist werden gest\u00e4rkt. Individuelle Bildungspoten-\n\nziale sollen besser ausgesch\u00f6pft und die Qualit\u00e4t von \n\nBildungssystemen noch weiter verbessert werden. Zu \n\ndiesen Herausforderungen z\u00e4hlt auch, die Langzeitarbeits-\n\nlosigkeit zu reduzieren und die Langzeitarbeitslosen \n\nsozial zu integrieren. \n\nIch bin der Staatsregierung au\u00dferordentlich dankbar, dass \n\nsie den breiten Dialog mit den Sozialpartnern, Kammern, \n\nVerb\u00e4nden, Gewerkschaften und Interessengruppen \n\ngef\u00fchrt und verantwortungsvoll die Programmierung f\u00fcr \n\nden Zeitraum 2014 bis 2020 vorgenommen hat. Ich \n\nglaube, dass wir in diesen Dialog auch als Landtag umfas-\n\nsend einbezogen wurden und auf Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge \n\nhierzu gut verzichten k\u00f6nnen; zumal es Aufgabe der \n\nRegierung ist und bleibt, die Operationellen Programme \n\nzu erarbeiten und zur Genehmigung zu f\u00fchren. Politische \n\nGrabenk\u00e4mpfe werden uns hier nicht weiterhelfen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um \n\nZustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin ist Frau Meiwald f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Es ist geschafft: \n\nWir haben heute eine wichtige Etappe auf dem Weg zur \n\nF\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen und Projekten in Sachsen mit \n\nMitteln der EU-F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 erreicht \u2013 \n\nleider etwas sp\u00e4t; wir befinden uns im April des Jahres \n\n2014. \n\nIch erspare es mir, an dieser Stelle noch einmal auf alle \n\nGr\u00fcnde, die zu dieser sp\u00e4ten Fertigstellung der Pro-\n\ngrammentw\u00fcrfe gef\u00fchrt haben, im Detail einzugehen. \n\nAber eines ist sicher: Den Freistaat Sachsen trifft diesmal \n\nnicht die Schuld, auch wenn es nat\u00fcrlich nicht zutrifft, \n\ndass es, wie Staatsminister Kupfer gestern sagte, schneller \n\ngegangen w\u00e4re, wenn die Beamten in Br\u00fcssel so gearbei-\n\ntet h\u00e4tten wie seine. \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\n\u2013 Nein, Herr Kupfer. \u2013 Vielmehr waren es das lange \n\nRingen um den EU-Haushalt und den Mittelfristigen \n\nFinanzrahmen, an dem zum ersten Mal das Europ\u00e4ische \n\nParlament beteiligt war, und die Diskussionen um die \n\nMittelverteilung unter den Mitgliedsstaaten und innerhalb \n\nDeutschlands. Hinzu kamen die z\u00e4hen Koalitionsverhand-\n\nlungen nach der Bundestagswahl im vergangenen Jahr. \n\nWir haben hier im Hohen Haus bereits mehrfach \u00fcber die \n\nneue F\u00f6rderperiode, die Strukturfonds und die Operatio-\n\nnellen Programme debattiert. Bislang war es mehr oder \n\nweniger eine Phantomdebatte; denn der tats\u00e4chliche \n\nRahmen von rund 2,75 Milliarden Euro und die Vertei-\n\nlung der Mittel zwischen den Fonds waren uns lange nicht \n\ngenau bekannt. \n\nVor allem die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nnamens Frau Kallenbach verwies immer wieder auf die \n\nmangelnde Beteiligungs- und Informationspolitik der \n\nStaatsregierung und mahnte Verbesserungen an. Das ist \n\neine Kritik, die man durchaus teilen kann, wenn auch \n\nnicht in G\u00e4nze. Beteiligt waren wir als Landtag nicht; das \n\nmuss man feststellen. \n\nAber in der Pressemitteilung des Verfassungsgerichtsho-\n\nfes vom 23.04.2008 zum ergangenen Urteil hei\u00dft es, dass \n\nder Verfassungsgerichtshof den Landtag in seinen Infor-\n\nmationsrechten verletzt sehe, da die Staatsregierung den \n\nLandtag nicht vollst\u00e4ndig und rechtzeitig \u00fcber die Vor-\n\nschl\u00e4ge zu den Operationellen Programmen unterrichtet \n\nhabe, bevor sie die erarbeiteten Vorschl\u00e4ge bei der Kom-\n\nmission eingereicht hatte. \n\nIn seinem Urteil von 2008 stellte der Verfassungsge-\n\nrichtshof zudem fest, dass eine Verletzung der Mitwir-\n\nkungs- und Beschlussfassungsrechte nicht vorgelegen \n\nhabe, da es sich bei den Formulierungen zu den Pro-\n\ngrammvorschl\u00e4gen um ein eigenst\u00e4ndiges Planungsver-\n\nfahren au\u00dferhalb der Haushaltsgesetzgebung handele. \n\nEine Mitwirkung des Landtages sei also weder geboten, \n\num Vorwirkungen der Programmplanung zu kompensie-\n\nren und das parlamentarische Budgetrecht zu sichern, \n\nnoch sei dies mit dem verfassungsrechtlichen Kernbereich \n\nexekutiver Eigenverantwortung vereinbar. Die Erarbei-\n\ntung der Programme unterfalle der Befugnis der Staatsre-\n\ngierung zur Leitung eines Staates. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9935 \n\nNun kann man sich anderes w\u00fcnschen. Bislang war die \n\nErstellung der Operationellen Programme reinstes exeku-\n\ntives Handeln. Ich f\u00fcrchte, meine Damen und Herren, das \n\nwird sich auch nicht mehr \u00e4ndern lassen; denn diese \n\nOperationellen Programme sind m\u00f6glicherweise die \n\nletzten, die \u00fcberhaupt in dieser Form erstellt werden, da \n\nabzusehen ist, dass wir in der F\u00f6rderperiode nach 2020 \n\nnicht einmal mehr ansatzweise so \u00fcppig in den Genuss \n\neurop\u00e4ischer F\u00f6rdergelder kommen werden. \n\nAber das ist Zukunftsmusik; zun\u00e4chst zur\u00fcck zum Verfah-\n\nren. Beteiligt wurden die Wirtschafts- und Sozialpartner \u2013 \n\nHerr Heidan hat darauf verwiesen \u2013, unter anderem die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde, die LIGA der Freien \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nde und die Gewerkschaften. Auch an \n\ndieser Stelle kann man durchaus Kritik \u00fcben. Die Entw\u00fcr-\n\nfe, die den WiSos im Sommer vergangenen Jahres vorla-\n\ngen und die von ihnen genau unter die Lupe genommen \n\nsowie mit zahlreichen \u00c4nderungen und Anregungen \n\nversehen wurden, haben leider keine deutliche Ver\u00e4nde-\n\nrung erfahren. Vielmehr war es so, dass es der gleiche \n\nStand der Entw\u00fcrfe war, der auf der Herbstkonferenz der \n\nStrukturfonds vorlag. Auch f\u00fcr die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung, \n\ndie danach auf der Homepage der Strukturfonds erm\u00f6g-\n\nlicht wurde, gab es leider keinen zweiten oder ge\u00e4nderten \n\nEntwurf, sondern immer noch die Entw\u00fcrfe mit Stand \n\nSommer 2013. \n\nMeine Damen und Herren! Die M\u00f6glichkeit zu einer \n\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung, an der sich neben jeder B\u00fcrgerin \n\nund jedem B\u00fcrger auch jeder einzelne Landtagsabgeord-\n\nnete beteiligen konnte, hat eher einen Placeboanschein \n\nerweckt. Vier Wochen Anh\u00f6rungszeit \u00fcber Weihnachten \n\nsind nun wahrlich nicht \u00fcppig. \n\nAber sei es drum! Die Vertreterinnen der Verwaltungsbe-\n\nh\u00f6rden der Strukturfonds konnten zumindest im federf\u00fch-\n\nrenden Ausschuss \u00fcber die B\u00fcndelung der Weiterbil-\n\ndungsma\u00dfnahmen als Resultat der Anh\u00f6rung der Wirt-\n\nschafts- und Sozialpartner berichten. Die vielen restlichen \n\nAnregungen seien auf F\u00f6rdergegenst\u00e4nde und die Ausge-\n\nstaltung der Richtlinien ausgerichtet und w\u00fcrden so im \n\nErarbeitungsverfahren ber\u00fccksichtigt bzw. die Wirt-\n\nschafts- und Sozialpartner in diese einbezogen. \n\nInformiert f\u00fchle ich mich dennoch \u00fcber den gesamten \n\nZeitraum. Bereits vor zwei, drei Jahren wurden die neue \n\nF\u00f6rderperiode vorbereitet und uns kontinuierlich der \n\naktuelle Stand bei den Tagungen der Verwaltungsbeh\u00f6r-\n\nden zu EFRE und ESF mitgeteilt. Struktur und wesentli-\n\nche Inhalte der Operationellen Programme waren f\u00fcr uns \n\nsomit keine gro\u00dfen Geheimnisse und \u00dcberraschungen; \n\nlediglich die tats\u00e4chliche Ausrichtung, die tats\u00e4chliche \n\nPriorit\u00e4tensetzung und die Mittelausstattung waren hier, \n\nwie schon erw\u00e4hnt, die Variablen. \n\nWer aber nun glaubt, die F\u00f6rderung k\u00f6nne demn\u00e4chst \n\nbeginnen, der irrt. Uns liegen hier als Unterrichtung die \n\nEntw\u00fcrfe der Operationellen Programme vor, wie sie in \n\nBr\u00fcssel eingereicht werden. Sofern alles gut geht und die \n\nOperationellen Programme tats\u00e4chlich den Anspr\u00fcchen \n\nund Anforderungen der EU gen\u00fcgen, also kein Nachbes-\n\nserungsbedarf besteht, k\u00f6nnen sie genehmigt werden. \n\nDamit wirklich das erste Geld flie\u00dfen kann, ben\u00f6tigen wir \n\naber zun\u00e4chst einmal einen Haushaltsentwurf und dann \u2013 \n\nf\u00fcr die Umsetzung \u2013 die entsprechenden F\u00f6rderrichtli-\n\nnien. \n\nNun k\u00f6nnte man glauben, das sei reine Formsache und \n\ndiese l\u00e4gen bereits in den Schubladen. \u2013 Er sch\u00fcttelt den \n\nKopf. Vielleicht, sogar bestimmt ist das so, weil das \n\nGer\u00fcst ja feststeht. Aber die WiSos wollen und m\u00fcssen \n\ngerade an der Erarbeitung beteiligt werden. \n\nDoch, meine Damen und Herren, was n\u00fctzen uns die \n\nF\u00f6rderrichtlinien ohne Haushalt? Wir m\u00fcssen uns wohl \n\noder \u00fcbel noch ein wenig gedulden. Ohne Ihnen allen den \n\nMut nehmen zu wollen: Dieser Landtag wird das nicht \n\nmehr erleben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Damit hat die F\u00f6rderl\u00fc-\n\ncke, \u00fcber die wir bereits im Plenum diskutiert haben, \n\nimmer noch Zeit zu wachsen. Schon jetzt gibt es Projekte, \n\ndie dringend darauf angewiesen sind, eine klare Aussage \n\nf\u00fcr die Zukunft zu erhalten. Es geht hierbei nat\u00fcrlich auch \n\num die Projekte, die an das Schuljahr gekoppelt sind, wie \n\ndie Projekte f\u00fcr die Berufs- und Studienorientierung. \n\nNun hat Ministerin Kurth gestern Abend einen 5-\n\nMillionen-Deal mit der Bundesagentur f\u00fcr die Zwischen-\n\nfinanzierung von Projekten der Berufs- und Studienorien-\n\ntierung angek\u00fcndigt. Das ist f\u00fcr alle Tr\u00e4ger, die in diesem \n\nBereich arbeiten, eine langersehnte und wichtige Bot-\n\nschaft. F\u00fcr die ESF-Projekte, die leider nicht in das Raster \n\npassen, reicht das aber nicht aus. Lehnen Sie sich also \n\nbitte nicht zur\u00fcck, weil Sie einen Teilerfolg erreicht \n\nhaben! Es gibt nach wie vor jede Menge zu tun! \n\nDas Problem des fehlenden Bundeshaushalts ist schon \n\nerw\u00e4hnt worden. \n\nEinen Fortschritt k\u00f6nnen wir allerdings doch erkennen: \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie sind anscheinend endlich \n\nerwacht und haben die Brisanz der Situation erkannt. Den \n\nMedien konnte man entnehmen, dass Sie auf die Umset-\n\nzung der milliardenschweren Versprechen aus dem \n\nKoalitionsvertrag pochen. Sie wollen Planungssicherheit, \n\nund das schnell. So wie Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\ngeht es vielen Projekttr\u00e4gern, die dringend auf verbindli-\n\nche Zusagen angewiesen sind. Jetzt, da Sie wissen, wie \n\nviel Geld es von der EU und vom Bund geben wird, kann \n\nes doch nicht so schwer sein, die F\u00f6rderl\u00fccke auch mit \n\neigenem Geld zu \u00fcberbr\u00fccken. \n\nLassen Sie mich ganz kurz auf die Fonds eingehen. Ich \n\nk\u00f6nnte in epischer Breite darlegen, was aus meiner Sicht \n\nund aus Sicht meiner Fraktion in den Operationellen \n\nProgrammen fehlt. Ich wei\u00df, die Entscheidung ist gefal-\n\nlen. Ich wei\u00df auch, dass eine Entscheidung f\u00fcr einen \n\nneuen Schwerpunkt gleichzeitig eine Entscheidung gegen \n\neinen anderen ist. Das uns zur Verf\u00fcgung stehende Geld \n\nkann leider nur einmal ausgegeben werden. \n\nDer Freistaat hat sich in den letzten Jahren zu sehr auf das \n\nGeld aus Europa verlassen. Er hat sogar ganz bewusst \n\nbislang landesfinanzierte Programme in die reine EU-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9936 \n\nF\u00f6rderung gegeben. Nur dass 2020 sowohl die EU-\n\nF\u00f6rderung, die Solidarpaktmittel und die Zuweisungen \n\naus dem L\u00e4nderfinanzausgleich auslaufen, scheint noch \n\nnicht einmal Herr Unland echt verinnerlicht zu haben. \n\nMeine Damen und Herren, auf der Zielgeraden der \n\nErstellung der Entw\u00fcrfe kam es noch einmal zu einer \n\nUmschichtung zwischen ESF und EFRE. So wurden aus \n\n955 Millionen Euro, was 40 % der Gesamtsumme ausge-\n\nmacht h\u00e4tte, f\u00fcr den ESF noch rund 636 Millionen Euro, \n\nnur noch 24 %. Die Mittel finden sich nun im EFRE, vor \n\nallem f\u00fcr Technologief\u00f6rderung und Forschung und \n\nEntwicklung wieder. Im EFRE stehen damit knapp \n\n2,1Milliarden Euro. Herr Heidan hatte die Zahlen ge-\n\nnannt. Nicht dass ich falsch verstanden werde: Technolo-\n\ngief\u00f6rderung und Innovation, die Schwerpunkte im \n\nEFRE, sind wichtige Felder, doch das Soziale und vor \n\nallem der Arbeitsmarkt d\u00fcrfen nicht vernachl\u00e4ssigt wer-\n\nden. Nicht mehr finanzierte Programme m\u00fcssen eben \n\ndurch eigenes Geld erhalten werden. \n\nIn der Perspektive kommt der Freistaat nicht umhin, dies \n\nzu tun, da er sich jetzt schon mit eigenem Geld aus vielen \n\nDingen, wie beispielsweise der Berufsausbildung von \n\njugendlichen Strafgefangenen, zur\u00fcckgezogen hat. Der \n\nFreistaat muss \u00fcber die Operationellen Programme hinaus \n\neigene Initiativen ergreifen, die zur Schaffung \u00f6ffentlicher \n\nBesch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Personengruppen mit \n\nerheblichem Unterst\u00fctzungsbedarf und enormen Vermitt-\n\nlungsschwierigkeiten, die eine Integration in den ersten \n\nArbeitsmarkt nicht realisierbar erscheinen lassen, f\u00fchren. \n\nDas l\u00e4sst das OP so nicht zu. Aber wer verbietet uns, \n\neigene Programme aufzulegen? \n\nZudem muss Sachen gegen\u00fcber dem Bund schnellstm\u00f6g-\n\nlich anmelden, dass strukturschwache und benachteiligte \n\nStadt- und Ortsteile mit modellhaften Strukturen unter-\n\nst\u00fctzt werden. Ich k\u00f6nnte noch mehr ausf\u00fchren, was es in \n\nder Partnerschaftsvereinbarung zwischen Deutschland \n\nund der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr die Umsetzung der ESI-\n\nFonds f\u00fcr Vorschl\u00e4ge gibt. Frau Pinka hat gestern darauf \n\nverwiesen. Sachsen muss dar\u00fcber hinaus alles tun, um \n\nvon dem Anteil aus dem ESF, der f\u00fcr Bundesprogramme \n\nreserviert ist, zu partizipieren. \n\nMeine Damen und Herren! Das Beispiel Leipzig zeigt, \n\ndass die alleinige Beurteilung einer ganzen Region \u00fcber \n\ndas Bruttoinlandsprodukt arg realit\u00e4tsfern ist, denn \n\nLeipzig steht nur rein statistisch besser da als Dresden \n\nund Chemnitz und ist gleichzeitig die Armutshauptstadt \n\ndes Freistaates Sachsen. Der Kompensationsgedanke der \n\nStaatsregierung f\u00fcr die Region Leipzig muss voll umf\u00e4ng-\n\nlich auf beide Fonds angewandt werden, da der Mittelan-\n\nsatz im ESF in keiner Weise in Relation zum tats\u00e4chlichen \n\nBedarf steht. Beim EFRE kann konstatiert werden, dass \n\ndie gro\u00dfen Infrastrukturprojekte vor\u00fcber sind. Sachsen \n\ngeht neue Wege, konzentriert sich prim\u00e4r auf die F\u00f6rde-\n\nrung von Technologie und Innovation. Wie vorhin bereits \n\nerw\u00e4hnt, sind das wichtige Bausteine, doch Forschung, \n\nTechnologie und Innovation l\u00f6sen nicht alle Probleme, \n\nmit denen wir es zu tun haben. \n\nMeine Damen und Herren, gerade im flachen Land gibt es \n\nnoch viel zu tun. Ob es zielf\u00fchrend ist, einzig das EPLR \n\nanzuwenden, bleibt fraglich. Anzuerkennen ist die Ver-\n\neinheitlichung der F\u00f6rderung im l\u00e4ndlichen Raum, dass \n\nalso die bisher bestehenden Probleme zwischen ILE und \n\nLEADER-Regionen abgebaut werden konnten. Die \n\n\u00dcbertragung der Verantwortung auf die LEADER-\n\nAktionsgruppen entspricht unseren Vorstellungen von \n\nRegionalbudgets und regionaler Verantwortung. \n\nDie Staatsregierung hat sich bem\u00fcht, den Handlungsemp-\n\nfehlungen der Enquete-Kommission gerecht zu werden. \n\nDar\u00fcber hinausgehende Handlungsempfehlungen aus dem \n\nMinderheitenvotum, beispielsweise die Einf\u00fchrung von \n\nRegionalbudgets und Regionalfonds auch beim EFRE als \n\nneues Finanzierungsinstrument f\u00fcr eine zielgerichtete \n\nUnterst\u00fctzung des heimischen Mittelstands und des \n\nHandwerks \u2013 wor\u00fcber wir vorhin gesprochen haben \u2013, \n\nwerden aber nicht aufgegriffen, wie vorhin schon er-\n\nw\u00e4hnt. \u2013 Beim LEADER geht es ja auch. \n\nMeine Damen und Herren, der Freistaat steht vor Heraus-\n\nforderungen, die allein mit europ\u00e4ischem Geld nicht zu \n\nl\u00f6sen sind. In unseren Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen zeigen wir \n\ndie Probleme und L\u00f6sungen auf, was in den n\u00e4chsten \n\nWochen und Monaten zu tun ist und wie wir die n\u00e4chsten \n\nsieben Jahre dazu nutzen k\u00f6nnen, uns auf die Zeit nach \n\ndem Auslaufen der EU-F\u00f6rderung vorzubereiten. \n\nDaher bitten wir um Zustimmung, auch wenn Herr \n\nHeidan gesagt hat, sie sind nicht wichtig. Doch, sie sind \n\nwichtig. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMann als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal \n\nm\u00f6chte ich auch Danke sagen, Danke an die Verwaltun-\n\ngen in den einzelnen Ministerien, insbesondere den \n\nReferaten der beiden Verwaltungsbeh\u00f6rden im SMWK \n\nsowie f\u00fcr die fachkundige Unterst\u00fctzung der Wirtschafts- \n\nund Sozialpartner bei der Erarbeitung der Operationellen \n\nProgramme. Ich kann Ihnen versichern, auch wir nehmen \n\nden Rahmen, den diese OP bilden, sehr gern auf und \n\nwerden dabei sein, diese ab Herbst in sinnvolle F\u00f6rder-\n\nprogramme umzusetzen. \n\nDanke ist auch zu sagen an die s\u00e4chsischen EU-\n\nAbgeordneten aller Fraktionen, die sich gemeinsam f\u00fcr \n\neine deutliche Erh\u00f6hung des Finanzrahmens f\u00fcr den \n\nFreistaat eingesetzt haben. Ich habe mit Freude aus der \n\nhier vorliegenden Beschlussempfehlung das ausdr\u00fcckli-\n\nche Lob des Staatsministers f\u00fcr unsere SPD-Europa-\n\nabgeordnete Constanze Krehl herausgelesen, ohne deren \n\nEinsatz es sicher keine \u00dcbergangsf\u00f6rderung mehr f\u00fcr die \n\nRegion Leipzig gegeben h\u00e4tte. Dies zeigt einmal mehr, \n\ndass der breite Interessenkonsens pro Europa unserem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9937 \n\nLand nutzt und nicht, wie es auch heute im Plenum eine \n\nFraktion wieder unterstellt hat, schadet. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNun zum Rahmen und damit zu den Inhalten. In keinem \n\nOperationellen Programm in den vergangenen F\u00f6rderpe-\n\nrioden waren die Vorgaben der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber \n\ndie Festlegung von Priorit\u00e4tenachsen und Mindestpro-\n\nzentf\u00f6rderung bis hin zu den Konditionalit\u00e4ten wie der \n\nErstellung einer Innovationsstrategie so restriktiv wie \n\ndieses Mal. Dabei hat die EU aus unserer Sicht mit den \n\nEU-2020-Zielen die richtigen Schwerpunkte gesetzt. Ich \n\nwill sie nur kurz nennen: Innovation, Forschung und \n\nEntwicklung, Wettbewerbsf\u00e4higkeit von KMU, Verringe-\n\nrung der CO2-Emission, F\u00f6rderung von Besch\u00e4ftigung \n\nund nicht zuletzt das lebenslange Lernen und die Be-\n\nk\u00e4mpfung von Armut. \n\nDabei wird die in der letzten Periode noch freiwillige \n\nSchwerpunktsetzung \u2013 damals von SPD-Wirtschafts-\n\nminister Thomas Jurk eingeleitet \u2013 auf Innovation nun \n\nverstetigt und nicht zuletzt auch best\u00e4tigt, dies \u00fcbrigens in \n\nklarer Abgrenzung zu traditionellen Infrastrukturma\u00df-\n\nnahmen wie dem Stra\u00dfenbau. \n\n\u00dcber diesen Punkt hatten wir uns bereits in der Debatte \n\num unseren Antrag im Januar auseinandergesetzt. Nat\u00fcr-\n\nlich gibt es in Sachsen noch Akteure, die neue Stra\u00dfen f\u00fcr \n\nsinnvoll und notwendig halten, aber im Ma\u00dfstab der EU-\n\nF\u00f6rderstrategie kann Sachsen im Vergleich mit s\u00fcdlichen \n\noder \u00f6stlichen Staaten wirklich nicht davon sprechen, hier \n\nInfrastrukturdefizite zu haben. \n\nWo Sachsen wirklich Defizite hat, wird in der gemeinsa-\n\nmen Stellungnahme der Kammern und des VSW gut \n\nzusammengefasst. Auch hier nenne ich nur Stichpunkte. \n\nWir liegen bei 70 % des Bundesniveaus bei der Brutto-\n\nwertsch\u00f6pfung je Arbeitnehmer, analog 70 % bei den \n\nBruttoentgelten pro Arbeitgeber, 41 % des Bundesniveaus \n\nbei den bilanzierten Eigenmitteln der Unternehmen und \n\ngar nur 35 % des Niveaus bei den internen Forschungs- \n\nund Entwicklungsausgaben der Unternehmen. Auch beim \n\nBruttoinlandsprodukt, der Kaufkraft oder dem Steuerein-\n\nkommen hinken wir in Sachsen im Deutschlandvergleich \n\nnoch weit hinterher. \n\nIn allen zentralen Wirtschaftsindikatoren hat Sachsen \n\nnoch erheblichen Nachholbedarf. Hier muss deshalb aus \n\nunserer Sicht angesetzt werden, denn diese F\u00f6rderperiode \n\nist sicher die letzte, in der wir f\u00fcr den Freistaat noch \u00fcber \n\n2,6 Milliarden Euro aus EU-T\u00f6pfen verf\u00fcgen k\u00f6nnen. \n\nIch will noch einmal kurz auf unseren SPD-Antrag \n\n\u201eRichtige Weichenstellung f\u00fcr Sachsens Zukunft \u2013 Opera-\n\ntionelle Programme neu ausrichten\u201c vom Januar verwei-\n\nsen und dessen Groblinien skizzieren. Wo sehen wir die \n\nzentralen Ans\u00e4tze? Zun\u00e4chst in der Erh\u00f6hung der Wett-\n\nbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Unternehmen und der \n\n\u00dcberwindung der strukturellen Nachteile. Ein Haupt-\n\nHandicap, da sind wir uns zunehmend einig, sind die \n\nkleinen betrieblichen Unternehmensstrukturen. Sie \n\nschr\u00e4nken die Wettbewerbs- und Innovationsf\u00e4higkeit \n\ns\u00e4chsischer Unternehmen ein. Insbesondere gegen\u00fcber \n\nf\u00fchrenden Wirtschaftsregionen hat dies Nachteile, weil \n\nkleine Betriebsgr\u00f6\u00dfen eine deutlich geringe Produktivit\u00e4t \n\nund vor allem Forschungs- und Innovationst\u00e4tigkeit nach \n\nsich ziehen. \n\nVon den rund 160 000 s\u00e4chsischen Unternehmen weisen \n\nnicht einmal 1 000 kontinuierliche Forschungs- und \n\nEntwicklungsaktivit\u00e4ten auf. Doch genau auf die  innova-\n\ntiven Produkte und zukunftsweisenden Technologien \n\nkommt es in diesem Jahrhundert an. Die Investitionsf\u00f6r-\n\nderung sollte vorrangig auf den Ausbau von betrieblichen \n\nForschungs- und Entwicklungskapazit\u00e4ten gerichtet sein. \n\nIm Mittelpunkt dieser Anstrengungen und gezielten \n\nAusrichtungen sollten aus unserer Sicht vorwiegend \n\nUnternehmen mit 50 bis 250 Besch\u00e4ftigten stehen. Um \n\ndie strukturellen Nachteile der heimischen Wirtschaft \n\nabzubauen, m\u00f6chten wir zudem eine geeignete Gr\u00f6\u00dfen-\n\nwachstumsstrategie f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand \n\nerarbeiten. Unser Ziel ist es, das Unternehmenswachstum \n\nund die Unternehmenskooperation aktiv zu unterst\u00fctzen \n\nund dadurch Gr\u00f6\u00dfenwachstum anzuregen. \n\nZweitens brauchen wir weiterhin eine Bildungs- und \n\ninsbesondere Weiterbildungsinitiative sowie eine wirkli-\n\nche Fachkr\u00e4ftestrategie. Einige Stichpunkte m\u00f6chte ich \n\ndabei nennen: Eine qualifizierte Fachkr\u00e4ftestudie f\u00fcr \n\nSachsen liegt immer noch nicht vor. Diese m\u00fcsste mit der \n\nBerufsschul- und Hochschulentwicklungsplanung korres-\n\npondieren. Wir m\u00fcssten mehr Anstrengungen unterneh-\n\nmen, um die Schulabbrecherquote von 10 % zu senken. \n\nHierbei sind wir uns vielleicht einig. Aber nicht nur das. \n\nEs geht ebenfalls darum, der nicht geringen Gruppe, die \n\nkeinen Schulabschluss erreicht hat, eine zweite oder dritte \n\nChance einzur\u00e4umen. Das w\u00e4re mit diesen Programm \n\nauch m\u00f6glich. Ich denke auch an Initiativen, um die bis zu \n\n300 000 funktionalen Analphabeten in Sachsen zu qualifi-\n\nzieren, Schrift zu verstehen und zu schreiben. Dies sollte \n\nuns aller M\u00fche wert sein. \n\nDrittens, schon angedeutet, geht es um die St\u00e4rkung der \n\nForschung und Entwicklung entlang der gesamten Wert-\n\nsch\u00f6pfungskette unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der \n\nbetrieblichen Forschung und Entwicklung. Wir brauchen \n\ndabei eine Forschungs- und Technologief\u00f6rderung, die zu \n\neiner besseren Kooperation zwischen der Wissenschaft \n\nund Wirtschaft beitr\u00e4gt. Auf die Vorschl\u00e4ge der Enquete-\n\nKommission hatte die Kollegin bereits richtigerweise \n\nverwiesen. \n\nWir brauchen auch Landesprogramme zur Erg\u00e4nzung \n\nentlang der Key Enabling Technologies. Als wichtige \n\ns\u00e4chsische Branchen sind hier unter anderem die Textil-\n\nindustrie, die Rohstoffwirtschaft, der Bergbau und die \n\nUmwelttechnik oder industrienahe Dienstleistungen zu \n\nnennen. \n\nZu guter Letzt ben\u00f6tigen wir, was sich aber aus unserer \n\nSicht in den Operationellen Programmen nicht ausrei-\n\nchend wiederfindet, einen Paradigmenwechsel, weg vom \n\nrein quantitativen Wachstum hin zu einem qualitativen \n\nWachstum. Es muss schlichtweg gelingen, Wachstum und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9938 \n\nRessourcenverbrauch voneinander zu entkoppeln. Eine \n\n\u00f6kologische Industriepolitik anzuregen, w\u00e4re aus unserer \n\nSicht lohnenswert. \n\nZur kritischen W\u00fcrdigung der OPs m\u00f6chte ich Folgendes \n\nausf\u00fchren: Erstens fehlt uns innerhalb der Programme \n\neine breitere Interpretation des Innovationsbegriffs. Er ist \n\naus unserer Sicht zu technologisch orientiert. Es fehlen \n\nsoziale Innovationen und somit auch betriebliche Innova-\n\ntionsprozesse, Arbeitsorganisationsprozesse oder Dienst-\n\nleistungsinnovation. Mit einem breiteren Innovationsbe-\n\ngriff k\u00f6nnten Handwerk, Kultur sowie Kreativwirtschaft \n\nst\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. \n\nZweitens haben \u2013 im Gegensatz zu anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, unter anderem mit SPD-Regierung \u2013 Indikatoren \n\nwie faire Arbeitsbedingungen im aktuellen Entwurf \n\nkeinerlei Bedeutung. Dies bedauern wir ausdr\u00fccklich. Wir \n\nsehen uns hier auch durch Stellungnahmen der Sozial-\n\npartner best\u00e4tigt. \n\nDrittens brauchen wir definitiv Kompensationsleistungen \n\nf\u00fcr den Landesdirektionsbezirk Leipzig \u00fcber eigene \n\nProgramme des Landes, insbesondere im EFRE-Bereich. \n\nIch m\u00f6chte hier einmal aus der Beschlussempfehlung \n\nzitieren, weil Sprache manchmal verr\u00e4terisch ist. Die \n\nStaatsregierung ist sich noch nicht sicher, wohin die Reise \n\ngehen soll \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Staatsregierung habe sich \n\nallerdings vorgenommen, zu versuchen, ohne hier jetzt \n\nquasi Kompensationszusagen zu machen, mit Landesmit-\n\nteln dort, wo es m\u00f6glich und sinnvoll ist, in einzelnen \n\nPunkten auszugleichen, wo EU-Mittel in der Region nicht \n\nzur Verf\u00fcgung st\u00fcnden.\u201c Meine Damen und Herren! Sie \n\nwerden mir zustimmen, dass hier vor allen Dingen der \n\nKonjunktiv Konjunktur hat. Glauben Sie mir, dass das \n\nnicht nur der Region Leipzig nicht ausreichen wird. Es \n\nsollte auch dem Freistaat und seiner Staatsregierung nicht \n\ngenug sein. Nur 316 Millionen Euro f\u00fcr die kommende \n\nF\u00f6rderperiode und damit nur grob ein Viertel der Mittel, \n\ndie in den anderen beiden Landesdirektionsbezirken zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, werden nicht ausreichen, um Innova-\n\ntionen und Entwicklung ausreichend voranzutreiben. \n\nZu guter Letzt komme ich noch auf das Thema Entb\u00fcro-\n\nkratisierung vieler EU-Programme zu sprechen. Es \n\nbesch\u00e4ftigt regelm\u00e4\u00dfig das Haus und wird hier durchaus \n\nkonkret diskutiert. Nicht zuletzt im Bereich der Forschung \n\nund Entwicklung waren diese bisher zu b\u00fcrokratisch, um \n\neine volle Wirksamkeit entfalten zu k\u00f6nnen. Das gilt \n\ngerade f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. \n\nLeider besteht noch die Gefahr, dass es auch in der neuen \n\nF\u00f6rderperiode nicht anders aussehen wird. Immerhin \n\nfinden sich in der Beschlussempfehlung die von uns \n\nschon seit Langem geforderten Pauschalen bei der F\u00f6r-\n\ndermittelabrechnung und der Hinweis, dass die EU diesen \n\noffen gegen\u00fcbersteht. \n\nSchlussendlich m\u00f6chten wir deshalb auch das Vorhaben \n\neines einheitlichen Regelwerks, in dem es kein Nebenei-\n\nnander zwischen S\u00e4chsischer Haushaltsordnung und EU-\n\nBestimmungen mehr gibt, unterst\u00fctzen. Hier werden wir \n\nuns aktiv in die Umsetzung der Programme einbringen. \n\nDeshalb werden wir, trotz der Teilkritik, der Beschluss-\n\nempfehlung zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHerbst ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion. Herr \n\nHerbst, Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Erstens m\u00f6chte ich der \n\nStaatsregierung danken, insbesondere f\u00fcr die Mittelaus-\n\nstattung, die \u00fcber den Erwartungen liegt. Zweitens m\u00f6ch-\n\nte ich ganz herzlich den Mitarbeitern der Verwaltung \n\ndanken, dass sie sich in sehr schneller Zeit mit der \n\nschwierigen Materie der neuen Operationellen Program-\n\nme besch\u00e4ftigt haben und uns zeitnah einen Entwurf \n\nvorlegten. Dieser versetzt uns in die Lage, die Operatio-\n\nnellen Programme schnell nach Br\u00fcssel zu geben und \n\ndiese hoffentlich z\u00fcgig umzusetzen. \n\nDen Rest meiner Rede m\u00f6chte ich zu Protokoll geben, \n\nweil die Argumente zu diesem Thema in der Vergangen-\n\nheit schon hinreichend ausgetauscht wurden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Herr Herbst. N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist Frau Kallenbach. Frau \n\nKallenbach, Sie haben das Wort. Sie sind schneller an der \n\nReihe, als Sie gedacht haben. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Vielleicht sind Sie \n\nauch schneller zu Ende, als Sie gedacht haben!) \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und \n\nKollegen! Es freut mich, dass wir die Gelegenheit haben, \n\nheute \u00fcber die Operationellen Programme diskutieren zu \n\nk\u00f6nnen. Dass wir \u00fcber den Stand der Planung besser \n\ninformiert sind als je zuvor, feiern wir nat\u00fcrlich auch ein \n\nbisschen als GR\u00dcNEN-Erfolg, den wir im Jahr 2008 vor \n\ndem Landesverfassungsgericht erstritten haben. Hinzu \n\nkommt aber auch Folgendes: Steter Tropfen h\u00f6hlt den \n\nStein. \n\nMein Gesamteindruck ist folgender: Die Dokumente \n\nhaben sich in der Qualit\u00e4t, Struktur und Aussagekraft im \n\nVergleich zu fr\u00fcheren F\u00f6rderperioden klar verbessert. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich einen ganz besonderen Dank an die \n\nbeteiligten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den \n\nMinisterien aussprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Konzentration auf weniger Ziele und ein hoher \n\nStellenwert f\u00fcr den Klimaschutz sind die Markenzeichen \n\nder neuen F\u00f6rderperiode \u2013 das allerdings vorrangig dank \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9939 \n\nder Europ\u00e4ischen Union. Endlich erfolgt ein gr\u00f6\u00dferer \n\nFokus auf den Klimaschutz, die Energieeinsparung und \n\ndie energetische Sanierung. Allerdings sollten Struktur-\n\nfondsmittel den n\u00f6tigen Strukturwandel bef\u00f6rdern und \n\nnicht Technologien ohne Zukunft wie zum Beispiel die \n\nKohlewirtschaft \u00fcber Forschungsgelder weiter beatmen. \n\nIch werte es als Erfolg, dass die noch im November 2013 \n\nenthaltenen 160 Millionen Euro f\u00fcr den Stra\u00dfenneubau \n\nauf Druck der EU-Kommission gestrichen wurden. Daher \n\nschlagen wir Ihnen vor, die nun freien Mittel teilweise in \n\ndie Verbesserung des Radverkehrs zu stecken. \n\nKurzum l\u00e4sst sich Folgendes feststellen: Das EFRE-OP ist \n\ngr\u00fcner als je zuvor. Sie k\u00f6nnen es sich sicherlich denken: \n\nEs ist uns l\u00e4ngst nicht gr\u00fcn genug. Trotz vieler guter \n\nAns\u00e4tze wurde manche Chance nicht genutzt. Folgendes \n\nStichwort m\u00f6chte ich hierbei nennen: der Fl\u00e4chenver-\n\nbrauch. Machen wir uns nichts vor, mit dem Gro\u00dfteil des \n\nGeldes aus dem EFRE-Topf wird gebaut, Boden versie-\n\ngelt, werden Energie und Ressourcen verbraucht. Wir \n\nerwarten, dass der Einsatz der EFRE-Mittel so gesteuert \n\nwird, dass keine oder eine m\u00f6glichst geringe negative \n\nUmweltwirkung entsteht. Dass dies m\u00f6glich ist, beweist \n\ndas OP des Landes Mecklenburg-Vorpommern. Nach dem \n\nMotto \u201eWer die Musik bezahlt, der bestimmt, was gespielt \n\nwird\u201c nutzt die dortige Landesregierung zur Steuerung \n\ndes F\u00f6rdermitteleinsatzes ein Bonussystem. Wenn das \n\nUmweltmanagement eines gef\u00f6rderten Unternehmens zu \n\nmehr Ressourcen- und Energieeffizienz f\u00fchrt, bekommt es \n\neinen h\u00f6heren F\u00f6rdersatz. \n\nDas sollte auch in Sachsen m\u00f6glich sein. Wer keine \n\nFl\u00e4chen neu versiegelt, bekommt einen Zuschlag. Wer auf \n\nder gr\u00fcnen Wiese baut, muss einen Abschlag in Kauf \n\nnehmen. Offenkundig geht es n\u00e4mlich nicht ohne Anreize. \n\nNach j\u00fcngsten Angaben des S\u00e4chsischen Landesamtes f\u00fcr \n\nStatistik lag der Anteil von Investitionen s\u00e4chsischer \n\nUnternehmen in den Umweltschutz 2012 bei ganzen 9 % \n\nder Gesamtinvestitionen. \n\nStichwort energetische Sanierungen: Europ\u00e4isches Ziel ist \n\ndie Reduzierung der CO2-Emissionen um 20 % bis 2020. \n\nWir wissen, 40 % der Energie und 30 % aller Treibhaus-\n\ngase werden f\u00fcr Heizung und K\u00fchlung von Geb\u00e4uden \n\naufgewendet. Daher begr\u00fc\u00dfen wir nat\u00fcrlich die energeti-\n\nsche Geb\u00e4udesanierung. Aber wir wissen auch, dass die \n\nsehr h\u00e4ufig eingesetzten Styroporplatten leicht brennen, \n\ngiftige Kleber enthalten und sich letztlich nur als Sonder-\n\nm\u00fcll entsorgen lassen. Wir wollen daher vorrangig lang-\n\nlebige und umweltvertr\u00e4gliche Baustoffe einsetzen. Ein \n\nanderer Weg w\u00e4re, dem Eigent\u00fcmer das Erreichen der \n\nCO2-Energiesparziele zu honorieren. Das haben wir \n\nbereits mehrfach vorgeschlagen. \n\nBei aller Freude \u00fcber die energetische Sanierung von \n\nGeb\u00e4uden geh\u00f6rt auch dazu, Naturschutzaspekte zu \n\nbeachten, beispielsweise Nistm\u00f6glichkeiten f\u00fcr wild \n\nlebende Tiere in diesen Geb\u00e4uden. Klimaschutz und \n\nErhalt der Artenvielfalt m\u00fcssen also Hand in Hand gehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nStichwort Hochwasser: Wir wollen, dass mit den geplan-\n\nten Mitteln im Hochwasserschutz mindestens jene 7 500 \n\nHektar Retentionsfl\u00e4chen geschaffen werden, die das \n\nMinisterium nach 2002 bereits selbst vorgesehen hatte, \n\nwobei es bisher allerdings nur zwei der 49 geplanten \n\nMa\u00dfnahmen wirklich umgesetzt hat. Auch im Kirchbach-\n\nBericht konnten wir lesen: \u201eHinsichtlich der Gewinnung \n\nvon \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen ist ein schnelleres Vorge-\n\nhen angezeigt.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, die Strukturfonds sind die \n\nChance, beim s\u00e4chsischen Hochwasserschutz umzusteu-\n\nern und ihn \u00f6kologisch und \u00f6konomisch nachhaltiger zu \n\ngestalten. \n\nStichwort Verkehr: Positiv bewerten wir alle Ma\u00dfnahmen \n\nzur F\u00f6rderung umweltfreundlicher Mobilit\u00e4t. Wir lehnen \n\nes aber ab, dass als Beitrag zur Vermeidung von CO2-\n\nEmissionen EFRE-Mittel in Binnenh\u00e4fen investiert \n\nwerden. Am Beispiel Hafenausbau Riesa wurde durch \n\nmeine Kleinen Anfragen deutlich, dass ohne Kosten-\n\nNutzen-Analysen j\u00e4hrlich Millionen in Hafenbecken \n\nversenkt werden. Deutlich sinnvoller ist die F\u00f6rderung \n\nmultimodaler G\u00fcterverkehrszentren. Wir sind f\u00fcr Binnen-\n\nschifffahrt, aber diese muss den Fluss als Lebensraum \n\nrespektieren. Fl\u00fcsse wie die Elbe, die teilweise noch frei \n\nflie\u00dfen, d\u00fcrfen nicht ausgebaut, begradigt, gestaut oder \n\nverbaut werden, gerade auch wegen des Hochwasser-\n\nschutzes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme zum Operationellen Programm f\u00fcr den Euro-\n\np\u00e4ischen Sozialfonds. Sachsen hat sich dem demografi-\n\nschen Wandel und dem Fachkr\u00e4ftemangel zu stellen. Wir \n\nhaben 10 % Schulabbrecher, 5 % Langzeitarbeitslose, und \n\ndie Besch\u00e4ftigungsquote \u00e4lterer Arbeitnehmer betr\u00e4gt nur \n\n60 %. Dazu kommen viele Menschen mit Behinderungen \n\nund Migrationshintergrund, ja sogar 200 000 Analphabe-\n\nten, die, wie es so \u2013 nicht wirklich \u2013 sch\u00f6n hei\u00dft, alle \n\nmiteinander \u201earbeitsmarktfern\u201c sind. \n\nNun kann der ESF nicht retten, was in der Bildungs- und \n\nSozialpolitik seit Langem schiefl\u00e4uft. Es wird an den \n\nSymptomen gedoktert, an die Wurzeln geht es nicht. Wer \n\nmeint, man k\u00f6nne in der Fr\u00fchf\u00f6rderung von Kindern und \n\nJugendlichen sparen, muss ein Vielfaches an Mitteln in \n\ndie Qualifizierung der Erwachsenen stecken, weil sie als \n\nFachkr\u00e4fte fehlen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSch\u00f6n, dass der ESF die berufliche Qualifizierung jugend-\n\nlicher Straft\u00e4ter f\u00f6rdert. Die Frage bleibt doch aber, \n\nwarum immer wieder in der Jugendhilfe und in der \n\nPr\u00e4vention gek\u00fcrzt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch bedaure es, dass Fl\u00fcchtlinge als Zielgruppe im ESF \n\nnicht erw\u00e4hnt werden, obwohl wir die Probleme mit den \n\nh\u00f6heren Aufnahmequoten und den Defiziten bei Personen \n\nkennen, die schon lange bei uns leben. Dabei k\u00f6nnen sich \n\nAsylsuchende ohne Zugang zur deutschen Sprache nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9940 \n\nwirklich integrieren, und viele kommen aus den verschie-\n\ndensten Gr\u00fcnden nicht in den Genuss der F\u00f6rderm\u00f6glich-\n\nkeiten des Bundes. Deshalb wollen wir, dass ESF-Mittel \n\nf\u00fcr Sprachkurse eingesetzt werden. Das l\u00e4sst die Partner-\n\nschaftsvereinbarung zwischen der Bundesrepublik \n\nDeutschland und der EU ausdr\u00fccklich zu. \n\nEin letztes Wort zum ESF: Meine Fraktion h\u00e4lt es weder \n\nf\u00fcr sinnvoll noch f\u00fcr begr\u00fcndbar, die F\u00f6rderung von \n\nNachwuchsforschergruppen auf die sogenannten MINT-\n\nF\u00e4cher zu begrenzen. Herausforderungen wie der demo-\n\ngrafische Wandel erfordern eine verst\u00e4rkte F\u00f6rderung der \n\nGeistes- und Sozialwissenschaften. Das sollte im OP \n\nexplizit benannt werden, zumal 200 Millionen Euro daf\u00fcr \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. \n\nLeider muss ich auch sagen, dass die Staatsregierung auch \n\nmanche Chance in der Programmsteuerung bzw.  \n\n-verwaltung verpasst. \n\nErstens. Es h\u00e4tte die Option gegeben, die Programme als \n\nMultifondsprogramme zu f\u00fchren und damit eine Mittel-\n\nkombination zu erm\u00f6glichen. Die Kommission hat vorge-\n\nschlagen, \u00fcber Ressortgrenzen hinweg alle Fonds, die zur \n\nsozio\u00f6konomischen Entwicklung einer Region beitragen, \n\nmit gemeinsamen Regeln und Abrechnungsmodi unter ein \n\nDach zu bringen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDas scheint sich mit der S\u00e4ulenarchitektur unserer Minis-\n\nterien nicht zu vertragen. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSchade drum! Synergieeffekte w\u00e4ren damit gerade bei der \n\nintegrierten Stadtentwicklung und im l\u00e4ndlichen Raum \n\nerreichbar gewesen. Niedersachsen hat das getan. Warum \n\nkann Sachsen das nicht? \n\nZweitens. Die Staatsregierung bleibt allein am Steuerrad. \n\nDas m\u00fcsste sie nicht. Die Kommission ermutigt die \n\nRegionen, Kompetenzen f\u00fcr die Programmplanung und  \n\n-umsetzung auch abzugeben. Sie kann den Kommunen \n\nzum Beispiel einen Teil der Verantwortung f\u00fcr die Priori-\n\nt\u00e4tsachse Nachhaltige Stadtentwicklung \u00fcbertragen. Sie \n\nwill es nicht. Soziale Integrationsma\u00dfnahmen im ESF \n\nwerden in Th\u00fcringen und in Niedersachsen von sogenann-\n\nten EU-B\u00fcros der Wohlfahrtsverb\u00e4nde \u00fcbernommen. Sie \n\nplanen und verwalten die Budgets sogar selbst. Auch in \n\nSachsen gab es derartige Angebote. Leider keine Chance \n\nf\u00fcr die Verb\u00e4nde. \n\nDrittens. In nur drei Bereichen, n\u00e4mlich in der Stadtent-\n\nwicklung, bei Risikokapitalfonds und im Nachrangdarle-\n\nhen f\u00fcr KMU, werden die sogenannten Finanzinstrumente \n\ngenutzt. Das ist insofern unverst\u00e4ndlich, weil die Hebel-\n\nwirkung revolvierender Fonds f\u00fcr private Investitionen \n\ninzwischen anerkannt ist. Sie w\u00e4ren auch ein guter \n\nGrundstock f\u00fcr die Zeit nach 2020, wenn wir davon \n\nausgehen m\u00fcssen, dass keine F\u00f6rdermittel mehr flie\u00dfen. \n\nMan h\u00e4tte dann weiter Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten. \n\nDer b\u00fcrokratische Aufwand bei der Abrechnung von \n\nF\u00f6rdermitteln bleibt offenkundig in betr\u00e4chtlichem \n\nUmfang erhalten. Entlastung scheint es nur durch die \n\nEinf\u00fchrung gewisser Pauschalen zu geben. Die Staatsre-\n\ngierung verweist dabei gern auf Br\u00fcssel. Fakt ist aber, sie \n\nh\u00e4tte die S\u00e4chsische Haushaltsordnung l\u00e4ngst mit dem \n\nEU-F\u00f6rderrecht synchronisieren k\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\nDie Staatsregierung deutet nunmehr an, sie wolle ein \n\neigenes Regelwerk finden. Warum einfach, wenn es auch \n\nkompliziert geht? \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSchlie\u00dflich ein Wort zum Abschluss: Ich denke, wir \n\nk\u00f6nnen froh und dankbar sein, dass wir auch in den \n\nkommenden Jahren trotz verbesserter wirtschaftlicher \n\nEntwicklung wieder viele europ\u00e4ische F\u00f6rdermittel \n\nbekommen. Seit 1990 sind das mehr als 12 Milliar-\n\nden Euro allein bei der Strukturfondsf\u00f6rderung, andere \n\nProgramme gar nicht erst erw\u00e4hnt. Vergessen wir aber \n\nbitte nicht, dass 27 % der Bewohner der EU in Regionen \n\nleben, deren Bruttoinlandsprodukt weit unter diesen 75 % \n\nDurchschnittswert in der EU liegt. \n\nLassen Sie uns auch aus Sachsen eine Botschaft der \n\nSolidarit\u00e4t senden, wenn es um das Verteilen von Geldern \n\ngeht. Herr Heidan, au\u00dferordentlichen Dank, Ihre Bot-\n\nschaft habe ich vernommen. Sie sehen es offensichtlich \n\nauch so. Denken wir daran: Die Europ\u00e4ische Union ist \n\nweit mehr als Geld aus Br\u00fcssel. Das ist meine pers\u00f6nliche \n\nBotschaft und die meiner Fraktion an die n\u00e4chste Legisla-\n\nturperiode: Es steht Sachsen bestimmt gut zu Gesicht, \n\nendlich wieder einen eigenst\u00e4ndigen Europaausschuss zu \n\nhaben. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Heute haben wir einmal mehr die ehrenvolle \n\nAufgabe, als Abgeordnete zu Beschlussvorlagen Stellung \n\nzu nehmen, die zwar aufs engste unser Land betreffen, die \n\naber weder aus unseren eigenen Reihen noch \u2013 was die \n\nwesentlichen Inhalte betrifft \u2013 von der Staatsregierung \n\nstammen, sondern von dieser lediglich zusammengestellt \n\nwurden, und zwar in ungekl\u00e4rter Kooperation mit exter-\n\nnen Stellen und im Auftrag sowie nach detaillierten \n\nVorgaben der EU-Kommission in Br\u00fcssel, einer Institu-\n\ntion, die weder in Sachsen noch in ganz Deutschland auch \n\nnur den Hauch einer demokratischen Legitimation besitzt, \n\nzumindest nicht im Sinne von Artikel 20 Grundgesetz \n\nunserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung. Wir \n\nfordern eine R\u00fcckf\u00fchrung aller Gesetze auf demokrati-\n\nsche Entscheidungen. \n\nNein, im Ernst, meine Damen und Herren von der Staats-\n\nregierung, f\u00fcr ehrenvoll halte ich diese Aufgabe nicht. \n\nGanz im Gegenteil. Ich halte es einer Regierung f\u00fcr \n\nunw\u00fcrdig, in fremdem Auftrag, nach fremden Vorgaben \n\nund mit Rechenschaftspflicht gegen\u00fcber einer fremden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9941 \n\ndemokratisch nicht legitimierten Institution weichenstel-\n\nlende Pl\u00e4ne f\u00fcr die Gestaltung des eigenen Landes aus-\n\narbeiten zu m\u00fcssen. \n\nMeine Fraktion h\u00e4lt es eines Parlamentes f\u00fcr unw\u00fcrdig, \n\ndurch einen an sich redundanten formellen Akt einem \n\nsolchen Vorgang einen Anstrich von demokratischer \n\nLegitimation zu geben. Wir Abgeordneten des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages k\u00f6nnen heute im Zuge dieses Vorganges \n\nzwar einige Worte \u00fcber die Operationellen Programme \n\nEFRE und ESF reden und formell dar\u00fcber abstimmen, \n\naber keineswegs entscheiden, genauso wenig wie der \n\nHaushalts- und Finanzausschuss \u00fcber l\u00e4ngst beantragte \n\nund in Br\u00fcssel genehmigte Umschichtungen von soge-\n\nnannten EU-Geldern im Haushalt entscheiden kann, \n\nobwohl er formenwahrend dar\u00fcber gerade noch einmal \n\nabzustimmen hat. \n\nHier kann man mit Blick auf unsere Volksvertretung, auf \n\nunseren S\u00e4chsischen Landtag besch\u00e4menderweise von \n\nmehr Schein als Sein sprechen. Das wissen Sie so gut wie \n\nich, meine Damen und Herren, nur dass die NPD die \n\neinzige Partei in diesem Hause ist, die dieses sch\u00e4bige \n\nSpiel nicht mehr mitspielt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir wissen auch, dass wir heute wie zuvor der federf\u00fch-\n\nrende Ausschuss mehrheitlich nur mit Ja stimmen k\u00f6nnen. \n\nWir w\u00fcrden uns sonst nur blamieren, da die Operationel-\n\nlen Programme auch ohne unsere Zustimmung gelten. \n\nSollte dies hypothetischerweise nicht der Fall sein, w\u00fcrde \n\nein Nein nur dazu f\u00fchren, dass wir unsere Br\u00fcssel \u00fcber-\n\nantworteten deutschen Steuergelder nicht mehr zur\u00fcckbe-\n\nkommen w\u00fcrden. Die NPD-Fraktion h\u00e4lt dies in staats-, \n\nverfassungs- und demokratierechtlicher Hinsicht f\u00fcr \n\nskandal\u00f6s, aber die wirkliche Katastrophe ist, dass der \n\nVorgang wichtigste innere Angelegenheiten unseres \n\nLandes betrifft, bei denen unser engagiertes, beherztes \n\nund vor allem eigenverantwortliches Handeln dringend \n\nerforderlich w\u00e4re. \n\nJeder halbwegs Informierte in diesem Plenum wei\u00df doch, \n\ndass wir in fast allen Landesteilen mit nicht metropolarti-\n\ngen Strukturen \u2013 das sind in Sachsen 90 % der Landesfl\u00e4-\n\nche mit 70 % der Bev\u00f6lkerung \u2013, trotz zum Teil idylli-\n\nscher Fassaden eine seit dem Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg in \n\ndeutschen Landen nicht mehr erlebte demografische \n\nImplosion haben. Dennoch \u2013 und auch das wissen wir zur \n\nGen\u00fcge \u2013 laufen alle Pl\u00e4ne der Staatsregierung nur darauf \n\nhinaus, diesen Prozess, den man menschenverachtend \n\n\u201edemografischer Wandel\u201c nennt, lediglich zu verwalten, \n\nnicht aber einzud\u00e4mmen oder vielleicht sogar umzukeh-\n\nren. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist ein politischer Skandal \n\nunerh\u00f6rten Ausma\u00dfes, eine regelrechte Sabotage gegen \n\ndie Interessen unseres Freistaates und seiner Menschen. \n\nWoran liegt das? Ganz offensichtlich an einem Mangel an \n\nfunktionierenden demokratischen Strukturen. Den deut-\n\nschen Volksvertretungen auf allen Ebenen ist zum Bei-\n\nspiel sowohl die Budgethoheit als auch die echte legislati-\n\nve Kompetenz zur strukturpolitisch-\u00f6konomischen \n\nGestaltung unseres Landes mittlerweile abhandengekom-\n\nmen bzw. sie haben sich dieser Kompetenzen einfach \n\nselbst entledigt. \n\nNichts zeigt uns das deutlicher als die Operationellen \n\nProgramme, \u00fcber die wir heute debattieren sollen. Es sind \n\nHausaufgaben, die unsere vom Landtag gew\u00e4hlte und \n\neigentlich nur dem Landtag gegen\u00fcber verantwortliche \n\nRegierung f\u00fcr die nicht gew\u00e4hlten Br\u00fcsseler Kommissare \n\nzu erledigen hat, um nachzuweisen, wie sie deren Ziele \n\nmit deutschen Steuergeldern f\u00f6rdern will. V\u00f6llig absurd \n\ndas Ganze! \n\nSie haben richtig geh\u00f6rt, meine Damen und Herren, unser \n\nSteuergeld, nicht etwa Geld, das uns die EU schenkt. Die \n\nNPD-Fraktion hat das in einem anderen Zusammenhang \n\nhier im Plenum schon einmal festgestellt, und ich wieder-\n\nhole es gern: Seit der Wiedervereinigung hat Deutschland \n\n\u00fcber 200 Milliarden Euro netto an die EU gezahlt, also \n\nnach Abzug der Gelder, die wir zur\u00fcckbekommen. Im \n\nJahr 2010 zahlte Deutschland zum Beispiel 23,8 Milliar-\n\nden Euro und erhielt ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte zur\u00fcck, n\u00e4mlich \n\n11,8 Milliarden Euro. Das ist eine Nettozahlung von \n\n12 Milliarden Euro. \n\nBei den Geldern, die die Deutschen zur\u00fcckerhalten, sind \n\ninsbesondere auch die s\u00e4chsischen Strukturfondsmittel \n\ndabei, also jene Gelder, \u00fcber die wir heute reden. Es reicht \n\noffenbar nicht, dass Deutschland die Gr\u00f6\u00dfenordnung von \n\n12 Milliarden Euro pro Jahr an andere L\u00e4nder zahlt \u2013 \n\nneben den Rettungsschirmen und den kumulierten Hun-\n\nderten Milliarden gr\u00f6\u00dftenteils unwiederbringlich verlore-\n\nnen Targettransfers. Nein, zus\u00e4tzlich m\u00fcssen wir j\u00e4hrlich \n\nnoch weitere 12 Milliarden Euro geben, die wir dann mit \n\nAuflagen von der EU-Kommission zur\u00fcckbekommen, \n\ndamit diese mit unserem eigenen Geld als Hebel die \n\nWirtschafts-, Sozial- und Bildungs- und Strukturpolitik im \n\neigenen Land fremdbestimmen kann. \n\nF\u00fcr die Umsetzung der Auflagen in Sachsen ist der \n\ns\u00e4chsische Wirtschaftsminister verantwortlich. Er muss zu \n\ndiesem Zweck wie ein Schuljunge vorab der von den \n\ns\u00e4chsischen W\u00e4hlern nicht legitimierten EU-Kommission \n\ndetaillierte Berichte vorlegen, wie er gedenkt, im Rahmen \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschafts- und Strukturpolitik die von \n\nder EU-Kommission festgelegten Ziele umzusetzen. Wir \n\nreden heute \u00fcber diese Operationellen Programme. Erst \n\nwenn diese von der EU-Kommission genehmigt sind, \n\nwozu sich die Kommission reichlich Zeit nimmt, gibt es \n\nsogenanntes EU-Geld, in Wirklichkeit also deutsches \n\nGeld, zur\u00fcck. Erst dann kann dieses nach strengen Br\u00fcs-\n\nseler Kriterien in Sachsen eingesetzt werden; aber, wie \n\ngesagt, politisch fremdbestimmt und unter Auflagen. \n\nNiemand braucht sich aber einzubilden, dass die nach \n\ngenauen Br\u00fcsseler Vorgaben erstellten Operationellen \n\nProgramme zum Ziel haben, die gewaltigen Ungleichge-\n\nwichte zwischen Stadt und Land zu beseitigen, eine \n\ngleichm\u00e4\u00dfige Verteilung der Wirtschaftsaktivit\u00e4ten und \n\ndamit der Einkommen innerhalb Sachsens zu beg\u00fcnsti-\n\ngen, den katastrophalen Geburtenr\u00fcckgang zu stoppen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9942 \n\noder die R\u00fcckwanderung in die sch\u00f6nen s\u00e4chsischen \n\nRegionen zu f\u00f6rdern \u2013 nein, weit gefehlt! \n\nDie thematischen Schwerpunkte der EU-Kommission \n\ngelten in erster Linie der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft im Sinne des Funktionierens der \n\neurop\u00e4ischen und globalen M\u00e4rkte. Ob Sachsen dabei \n\naber deutsch und s\u00e4chsisch bleibt, ob alte Siedlungskultu-\n\nren und Industrielandschaften wie das Erzgebirge oder die \n\nOberlausitz reanimiert werden oder aber weiter verfallen, \n\nob s\u00e4chsische Fachkr\u00e4fte, die in Rente gehen, durch junge \n\nSachsen oder durch Migranten ersetzt werden, die wiede-\n\nrum in ihren Herkunftsl\u00e4ndern fehlen, ist der EU alles \n\negal. Das w\u00e4re aber die ureigene Aufgabe der nicht \n\ngegen\u00fcber der EU-Kommission, sondern nach der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung und dem Grundgesetz gegen\u00fcber dem \n\nLandtag verantwortlichen S\u00e4chsischen Staatsregierung, \n\ninsbesondere des s\u00e4chsischen Wirtschaftsministers \u2013 eine \n\nAufgabe, die ihm nun einmal keiner abnehmen kann, am \n\nallerwenigsten eine b\u00fcrokratische, nicht vom deutschen \n\nVolk legitimierte Kommission in Br\u00fcssel. \n\nDiese will das auch gar nicht, meine Damen und Herren, \n\nweil sie ganz andere Ziele hat, n\u00e4mlich Sachsen zu einem \n\npassenden Baustein eines imperialen EU-Staates zu \n\nmachen. Das eigentliche Problem ist aber auch, dass sich \n\ndie Staatsregierung und der Beh\u00f6rdenapparat nicht in \n\nerster Linie dem Land, sondern der EU verpflichtet f\u00fchlen \n\nund von ihr im Zuge der zunehmenden Fremdbestimmung \n\nauch zunehmend verpflichtet werden. \n\nSo sind etwa seit Ende 2012 im s\u00e4chsischen Wirtschafts-\n\nministerium ganze St\u00e4be und etliche externe Evaluatoren \n\nund Berater damit besch\u00e4ftigt, nach den Regeln der \n\neinschl\u00e4gigen EU-Verordnungen zum Zwecke der Erf\u00fcl-\n\nlung der von der EU-Kommission vorgegebenen Ziele die \n\nOperationellen Programme vorzubereiten und zu erstel-\n\nlen. Ihrem nach unserer \u00dcberzeugung verfassungswidri-\n\ngen Wesen entsprechend ist dabei die Vorgehensweise \n\nv\u00f6llig unklar. \n\nSchon am 10. Oktober 2012 schrieb die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN in einem Antrag zum Thema \u201eOperationelle \n\nProgramme 2014 bis 2020\u201c Folgendes \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs \n\nist davon auszugehen, dass seitens der Staatsregierung die \n\nArbeiten an den Programmvorschl\u00e4gen abgeschlossen \n\nsind. Vertreterinnen und Vertreter der Wirtschaft und \n\nSozialpartner sind dem Vernehmen nach bereits in die \n\nredaktionelle Arbeit involviert. Der Landtag hingegen \n\nwird nicht unterrichtet. Das ist nach Auffassung der \n\nAntragstellerin nicht hinnehmbar.\u201c An diesen Feststellun-\n\ngen sind zwei Dinge bemerkenswert, erstens, dass nach \n\nBeobachtung der Fraktion der GR\u00dcNEN im Okto-\n\nber 2012, also vor anderthalb Jahren, die Arbeiten der \n\nStaatsregierung an den Programmvorschl\u00e4gen schon \n\nabgeschlossen gewesen seien, und zweitens der Hinweis, \n\ndass der Landtag nicht unterrichtet werde und dass dies \n\nauch nicht hinnehmbar sei, was vor diesem Hintergrund \n\nnur allzu nachvollziehbar ist und von uns als NPD-\n\nFraktion geteilt wird. \n\nMeine Damen und Herren! So besch\u00e4mend die Degradie-\n\nrung der Regierung zu einem ausf\u00fchrenden Organ frem-\n\nder, demokratisch nicht legitimierter Machtzentren ist, so \n\nverfassungswidrig ist es, das Parlament seiner f\u00fcr die \n\nDemokratie notwendigen Kontrollfunktion zu berauben. \n\nGenau das trifft in der Tat zu. Ganz abgesehen vom Sinn \n\noder Unsinn der vor uns liegenden Abstimmung an sich \n\nverf\u00fcgen wir nicht einmal \u00fcber die f\u00fcr eine qualifizierte \n\nMeinungsbildung erforderlichen Informationen und \n\nUnterlagen. \n\nWenn Sie einen Blick in den von der EU-Kommission \n\nherausgegebenen Leitfaden f\u00fcr die Ex-ante-Evaluierung \n\nf\u00fcr die europ\u00e4ische Koh\u00e4sionspolitik, Programmpla-\n\nnungszeitraum 2014 bis 2020, werfen, werden Sie fest-\n\nstellen, dass mit der Erstellung der Operationellen Pro-\n\ngramme ein ganzer Wust von Vorg\u00e4ngen und zus\u00e4tzlichen \n\nDokumenten einhergeht, die m\u00f6glicherweise f\u00fcr die \n\ntats\u00e4chlichen Vereinbarungen mit Br\u00fcssel genauso rele-\n\nvant sind wie die Dokumente, die uns heute als eigentli-\n\nchem Gesetzgeber vorliegen. \n\nMeine Mitarbeiter und ich haben uns das im Vorfeld der \n\nheutigen Debatte etwas genauer angesehen und dabei \n\nfestgestellt, dass die uns vorliegenden Operationellen \n\nProgramme tats\u00e4chlich nur ein Teil der Vereinbarungen \n\nmit Br\u00fcssel ausmachen und dass der Rest bei noch so \n\nintensiven Recherchen einfach nicht auffindbar ist. Um \n\ndiese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, wandten wir uns zun\u00e4chst an \n\ndas s\u00e4chsische Wirtschaftsministerium mit der Bitte, uns \n\ndie fehlenden Unterlagen und Informationen zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen. Wir wiesen dabei ausdr\u00fccklich darauf \n\nhin, dass wir sonst kaum eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr den Land-\n\ntag s\u00e4hen, eine seri\u00f6se und zugleich angemessen kritische \n\nDebatte \u00fcber die Operationellen Programme zu f\u00fchren. \n\n\u00dcberraschenderweise oder auch wenig \u00fcberraschender-\n\nweise erhielten wir am Telefon die lapidare Antwort, die \n\nerbetenen Informationen w\u00fcrden den Abgeordneten nicht \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Daraufhin k\u00fcndigten wir eine \n\nschriftliche Eilanfrage an den Wirtschaftsminister an, die \n\ninzwischen verschickt und auch beantwortet wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Um Ihnen mitzuteilen, was \n\nuns hier an Informationen als S\u00e4chsischem Landtag \n\ninsgesamt vorenthalten wird, werde ich die Fragen der \n\nNPD und einige Antworten kurz vortragen. Ich zitiere aus \n\nmeinem Brief und aus der Antwort des Ministeriums. \n\nIch schrieb: \u201eSehr geehrter Herr Minister, bei der Vorbe-\n\nreitung f\u00fcr die Plenardebatte \u00fcber EFRE und ESF ist mir \n\naufgefallen, dass ich f\u00fcr die Erf\u00fcllung meiner Abgeordne-\n\ntenpflichten im Hinblick auf eine kritische W\u00fcrdigung \n\nIhrer Vorlagen bzw. der entsprechenden Beschlussvorla-\n\ngen des Wirtschaftsausschusses zus\u00e4tzlich zu den eigent-\n\nlichen Operationellen Programmen noch folgende Infor-\n\nmationen ben\u00f6tige:\u201c. Beispielsweise habe ich gefragt \n\nnach Informationen zu laufenden interaktiven Beteiligun-\n\ngen der EU-Kommission, ihrer Beauftragten oder Be-\n\nrichterstatter an der Entstehung der Operationellen Pro-\n\ngramme des Freistaates Sachsen, das hei\u00dft, nach Angaben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9943 \n\nzu bereits erfolgten faktischen Abstimmungen mit der \n\nEU-Kommission. \n\nDas Haus von Minister Morlok schickte mir folgende \n\nAntwort: \u201eBisher haben informelle Sondierungsgespr\u00e4che \n\nohne Bindungscharakter stattgefunden.\u201c \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Genau!) \n\n\u201eDie formelle faktische Abstimmung erfolgt ab Einrei-\n\nchung der OP-Entw\u00fcrfe bei der EU-Kommission.\u201c \n\nDie NPD-Fraktion stellt hierzu fest: Der NPD-Fraktion \n\ngeht es darum, festzustellen, ob die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung den Einsatz deutscher Steuergelder f\u00fcr existen-\n\nziell wichtige Strukturma\u00dfnahmen in Sachsen zuerst mit \n\nder demokratisch legitimierten s\u00e4chsischen Volksvertre-\n\ntung abstimmt und dann der EU-Kommission zur Pr\u00fcfung \n\nvorlegt, wobei schon Letzteres absurd und verfassungs-\n\nwidrig w\u00e4re, oder aber ob auch sie sich zun\u00e4chst mit \n\ndieser Kommission abstimmt und dann dem Landtag \n\ndiese abgestimmten Pl\u00e4ne zur Scheinlegitimation vorlegt. \n\nWenn ich die Antwort von Herrn Morlok richtig verstehe, \n\nd\u00fcrfte Letzteres, also die schlimmstm\u00f6gliche Vermutung, \n\nder Fall sein. \n\nMeine Damen und Herren! Sie wissen es alle ganz genau, \n\nes wird nur nicht so offen ausgesprochen wie von der \n\nNPD: Diese gesamte sogenannte EU-Integration ist \n\nzutiefst undemokratisch und verfassungswidrig. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie EU will sich erkl\u00e4rterma\u00dfen zu einem staats\u00e4hnlichen \n\nGebilde entwickeln. Das bedeutet zwangsl\u00e4ufig eine \n\nerhebliche Gef\u00e4hrdung des Bestandes der Bundesrepublik \n\nDeutschland als souver\u00e4ner Staat. Parteien, die dies \n\nunterst\u00fctzen, sind nach Artikel 21 Abs. 2 Grundgesetz \n\nverfassungswidrig. Die NPD geh\u00f6rt jedenfalls nicht dazu. \n\n(Lachen der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nDie EU ma\u00dft sich Gesetzgebungsbefugnisse an und ist \n\nbereits Urheberin des \u00fcberwiegenden Teils der heute in \n\nder Bundesrepublik beschlossenen Gesetze. Das verst\u00f6\u00dft \n\nin krassester Weise gegen Artikel 20 Abs. 2 Grundgesetz, \n\nin dem es hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAlle Staatsgewalt geht \n\nvom Volke aus. Sie wird vom Volk in Wahlen und Ab-\n\nstimmungen und durch besondere Organe der Gesetzge-\n\nbung, der vollziehenden Gewalt und der Rechtsprechung \n\nausge\u00fcbt.\u201c Parteien, die eine solche Entwicklung unter-\n\nst\u00fctzen, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 beeintr\u00e4chtigen die freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung und sind damit gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 21 Abs. 2 Grundgesetz verfassungswidrig. Auch \n\ndazu geh\u00f6rt die NPD nicht. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Das war die erste \n\nRunde der allgemeinen Aussprache. Mir lag noch eine \n\nWortmeldung von der SPD-Fraktion vor. Frau K\u00f6pping \n\nwar gemeldet. \u2013 Das f\u00e4llt aus. Damit frage ich die Staats-\n\nregierung. \u2013 Herr Staatsminister Morlok, Sie haben das \n\nWort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte aufgrund des gerade eben \n\ngeh\u00f6rten Redebeitrages seitens der Staatsregierung \n\nausdr\u00fccklich deutlich machen, dass wir die hier in der \n\nDebatte von verschiedenen Vertretern ge\u00e4u\u00dferte Auffas-\n\nsung, wonach die Europ\u00e4ische Union weit mehr ist als das \n\nVerteilen von Finanzmitteln, ausdr\u00fccklich teilen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Gerade f\u00fcr ein Bundes-\n\nland in Ostdeutschland war es von enormem Vorteil, nach \n\nder deutschen Einheit Bestandteil des vereinigten Europas \n\nzu werden, und zwar schnell zu werden. Wir freuen uns, \n\ndass im Rahmen der EU-Osterweiterung auch weiteren \n\nStaaten dieser Vorteil zuteil geworden ist. Wir als Frei-\n\nstaat Sachsen, als Bundesland mit langen Au\u00dfengrenzen \n\nzur Tschechischen Republik und zur Polnischen Republik \n\nprofitieren insbesondere von der Integration dieser Staa-\n\nten in das vereinigte Europa, in die Europ\u00e4ische Union. \n\nDie Vorteile der Europ\u00e4ischen Union, der Zusammen-\n\narbeit mit unseren Nachbarn in Europa sind weit mehr als \n\ndie Gelder, die wir aus Br\u00fcssel erhalten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dennoch sind die \n\nGelder aus Br\u00fcssel nat\u00fcrlich wichtig f\u00fcr die Weiterent-\n\nwicklung des Freistaates Sachsen. Ich m\u00f6chte mich \n\nausdr\u00fccklich daf\u00fcr bedanken, wie Sie in den Debattenbei-\n\ntr\u00e4gen die Arbeit der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in \n\nmeinem Haus, in den Verwaltungsbeh\u00f6rden, aber auch in \n\nden anderen Ministerien gew\u00fcrdigt haben. Sie haben das \n\nbei Ausschussberatungen auch schon getan. Das ist bei \n\nden Kollegen auch so angekommen. Sie nehmen wahr, \n\nwie ihre Arbeit hier im S\u00e4chsischen Landtag gew\u00fcrdigt \n\nwird. Ich werde auch den Dank, der heute ge\u00e4u\u00dfert \n\nwurde, an die Kolleginnen und Kollegen weitergeben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte mich auch f\u00fcr die \u2013 bis auf eine Ausnahme \u2013 \n\nsehr konstruktive und sachliche Debatte bedanken, die wir \n\nheute zu diesem Thema gef\u00fchrt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nIch denke, es ist klar, dass man in einem Parlament, das \n\ndas gesamte Meinungsspektrum in einem Bundesland \n\nwiderspiegelt, zu Operationellen Programmen und deren \n\nSchwerpunktsetzung keine Einigkeit in allen Fragen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9944 \n\nherstellen kann. Es ist aber, meine ich, bei allen Unter-\n\nschieden im Einzelfall deutlich geworden, dass in der \n\nZielrichtung, die wir im ESF und im EFRE vorgenommen \n\nhaben, eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung besteht. \n\nIch habe mich bereits im Ausschuss ausdr\u00fccklich bei den \n\nEU-Abgeordneten aus Sachsen bedankt, insbesondere bei \n\nFrau Dr. Krehl. Herr Dr. Martens, der Europaminister, und \n\nich haben pers\u00f6nlich mehrere Gespr\u00e4che mit Frau Krehl \n\ngef\u00fchrt, und ohne diese enge, gute Abstimmung w\u00e4re \n\nsicherlich das Ergebnis, das wir f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nerzielt haben, nicht m\u00f6glich gewesen. \n\nWir haben weniger Mittel aus der Europ\u00e4ischen Union \n\nerhalten als in der letzten Strukturfondsperiode. Das ist \n\nauch nicht besonders \u00fcberraschend, da wir uns als Frei-\n\nstaat Sachsen weiterentwickelt und verbessert haben. \n\nDeshalb ist es normal, dass die F\u00f6rdermittel in einem \n\nsolchen F\u00f6rderprozess sinken. \n\nWir als Staatsregierung des Freistaates Sachsen haben nie \n\nein Geheimnis daraus gemacht, dass uns insbesondere die \n\nMittelausstattung f\u00fcr den EFRE f\u00fcr die weitere Entwick-\n\nlung des Freistaates Sachsen wichtig ist. Wir haben \u2013 das \n\nwurde in der Debatte bereits angesprochen \u2013 die M\u00f6g-\n\nlichkeit genutzt, nachdem die starren Bindungen der EU \n\nhinsichtlich der Aufteilung zwischen ESF und EFRE \n\nweggefallen waren, eine klare Schwerpunktsetzung im \n\nBereich EFRE vorzunehmen. \n\nEs ist in der Debatte bereits angesprochen worden: Die \n\nEU-Strukturfondsmittel sollen dazu dienen, Defizite, die \n\nja in bestimmten Regionen vorhanden sind, zu beseitigen. \n\nDeshalb haben wir hinsichtlich der zus\u00e4tzlichen, aber \n\nauch der umgeschichteten Mittel einen deutlichen \n\nSchwerpunkt im Bereich Forschung und Entwicklung und \n\nim Bereich Innovation gesetzt. \n\nEs ist bereits heute im Rahmen der Aktuellen Debatte zur \n\nAutomobilwirtschaft im Freistaat deutlich geworden, dass \n\ngerade im Bereich FuE und im Bereich Innovationen noch \n\nDefizite im Freistaat Sachsen vorhanden sind. Deshalb ist \n\nes wichtig, dass wir Gelder auf diesen Bereich konzentrie-\n\nren. \n\nZum Innovationsbegriff. Herr Mann, Sie hatten es ange-\n\nsprochen: In der Innovationsstrategie des Freistaates \n\nSachsen wird der Innovationsbegriff so weit gefasst, dass \n\nausdr\u00fccklich Prozessinnovationen im Unternehmen, aber \n\nauch Dienstleistungsinnovationen von diesem Innova-\n\ntionsbegriff umfasst werden. Die Innovationsstrategie \n\nhaben wir uns ja auch im Zusammenhang mit dem EU-\n\nF\u00f6rderverfahren als Ex-ante-Konditionalit\u00e4t quasi erarbei-\n\ntet. Dieser weite Innovationsbegriff ist tats\u00e4chlich Grund-\n\nlage f\u00fcr die F\u00f6rderung im Rahmen der kommenden \n\nStrukturfondsperiode. \n\nBedauerlich ist die Mittelausstattung in der Region \n\nLeipzig, auch wenn sie besser ausgefallen ist, als wir es \n\nuns anfangs vorgestellt hatten. Ich bitte aber, darauf zu \n\nachten \u2013 wie es auch in der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses bereits ausgef\u00fchrt ist \u2013, dass der Bund im \n\nBereich des ESF einen erheblichen Vorwegabzug gemacht \n\nhat. Circa 50 Millionen Euro an ESF-Geldern muss der \n\nBund in der Region Leipzig tats\u00e4chlich ausgeben. Ich \n\nhalte es f\u00fcr wichtig, dass wir relativ schnell Klarheit \n\ndar\u00fcber bekommen, welche Schwerpunkte der Bund in \n\ndiesem Zusammenhang setzt, damit wir unsere Aktivit\u00e4-\n\nten mit denen des Bundes gut verzahnen k\u00f6nnen und es \n\nnicht zu F\u00f6rderl\u00fccken oder Doppelf\u00f6rderungen kommt. \n\nDas w\u00e4re im Interesse des Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im Bereich des EFRE \n\nflie\u00dfen deutlich \u00fcber 800 Millionen Euro in den Bereich \n\nWirtschaft und Infrastruktur. Im Bereich Wirtschaft sind \n\nes im Wesentlichen die Gebiete der Investitionsf\u00f6rderun-\n\ngen und 400 Millionen Euro im Bereich der FuE-F\u00f6rde-\n\nrungen. Hier sind im Rahmen des Diskussionsprozesses \n\n270 Millionen Euro zus\u00e4tzlich bereitgestellt worden. Das \n\nist eine ganz klare Schwerpunktsetzung im Bereich \n\nForschung und Entwicklung, im Bereich Kooperation \n\nzwischen Wissenschaft und Unternehmen. \n\nWir wollen auch die Infrastruktur im Freistaat Sachsen \n\nweiter verbessern. Schwerpunktsetzung in diesem Bereich \n\nist das Thema umweltfreundliche Verkehrstr\u00e4ger, aber \n\nauch die Breitbandf\u00f6rderung, schnelles Internet im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, ist eine zentrale Aufgabe. Sie wird \n\nimmer wichtiger, gerade auch f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndi-\n\nsche Unternehmen, f\u00fcr Dienstleistungsunternehmen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Mit \u00fcber 300 Millionen Euro wollen \n\nwir die Wissenschaft, die Universit\u00e4ten f\u00fcr Ausr\u00fcstungen \n\nund Anlagen, aber auch f\u00fcr die Modernisierung von \n\nGeb\u00e4uden unterst\u00fctzen. \n\nAus dem ESF flie\u00dfen circa 100 Millionen Euro in den \n\nBereich Wirtschaft. Mikrodarlehen ist dazu ein Stichwort, \n\naber auch die entsprechende Kooperation zwischen \n\nForschung und Wirtschaft. \u00dcber 200 Millionen Euro \n\nflie\u00dfen in das Themenfeld Integration, wo es um die \n\nIntegration von Langzeitarbeitslosen in den Arbeitsmarkt \n\ngeht. Das Thema ist bereits angesprochen worden. Es geht \n\naber auch um Besch\u00e4ftigung und soziale Integration in \n\nden Arbeitsmarkt und um das Thema Alphabetisierung. \n\n\u00dcber 300 Millionen Euro aus dem Bereich des ESF \n\nflie\u00dfen in Bildung, Aus- und Weiterbildung. Stichworte \n\nhierf\u00fcr sind der Weiterbildungsscheck und die im Haus \n\nschon oft diskutierte bessere Berufsorientierung im \n\nFreistaat Sachsen \u2013 wo wir sicherlich noch Handlungsbe-\n\ndarf haben \u2013, aber auch wiederum Wissenschaft, For-\n\nschung und Entwicklung, wenn es darum geht, Nach-\n\nwuchswissenschaftler im Freistaat Sachsen zu unterst\u00fct-\n\nzen. \n\nHinsichtlich der Frage der B\u00fcrokratie mussten wir zur \n\nKenntnis nehmen, dass es mit Br\u00fcssel nicht einfacher \n\ngeworden ist. Weil dem so ist, sollten wir zumindest die \n\nDinge, die wir im Freistaat Sachsen selbst l\u00f6sen k\u00f6nnen, \n\nwenn es um B\u00fcrokratie geht, in Angriff nehmen. Deshalb \n\nwurde die Initiative initiiert, ein eigenes Regelwerk f\u00fcr \n\ndie EU-F\u00f6rderprogramme zu schaffen, weil wir immer die \n\nKofinanzierung mit EU-Geld und Landesgeld haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9945 \n\nDas Nebeneinanderhergelten von EU-F\u00f6rderrichtlinien, \n\nF\u00f6rderprogrammen und der S\u00e4chsischen Haushaltsord-\n\nnung f\u00fchrt dazu, dass gleiche Sachverhalte teilweise nur \n\nin Nuancen unterschiedlich geregelt sind. Das f\u00fchrt \n\nwiederum dazu, dass beide Regularien beachtet werden \n\nm\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir von Br\u00fcssel \u00fcber-\n\npr\u00fcft werden, wenn es darum geht, ob wir unsere Richtli-\n\nnien im Rahmen der F\u00f6rderung einhalten, gibt es gele-\n\ngentlich \u2013 das l\u00e4sst sich gar nicht vermeiden \u2013 einen \n\nFehler. Interessant ist aber, dass die Fehler nicht dabei \n\nauftreten, dass wir gegen EU-Richtlinien versto\u00dfen, \n\nsondern gegen unsere eigenen, zus\u00e4tzlich geltenden \n\nRichtlinien. Auch das ist ein Fingerzeig daf\u00fcr, dass wir in \n\ndiesem Bereich eine Vereinfachung erreichen sollten. \n\nHierzu gibt es entsprechende Gespr\u00e4che mit den H\u00e4usern, \n\naber auch mit dem S\u00e4chsischen Rechnungshof, der in \n\neinigen Punkten nat\u00fcrlich eine andere Sichtweise der \n\nDinge hat. Ich hoffe, dass wir hier zu vern\u00fcnftigen L\u00f6-\n\nsungen kommen werden. \n\nBez\u00fcglich des weiteren Verfahrens werden wir die ent-\n\nsprechenden Operationellen Programme, wie angek\u00fcn-\n\ndigt, Ende des Monats in Br\u00fcssel einreichen. Wir hoffen, \n\ndass wir relativ z\u00fcgig zu einer Einigung kommen. Bei der \n\nFrage, ob wir die Fachf\u00f6rderrichtlinien schon in der \n\nSchublade haben, habe ich mit dem Kopf gesch\u00fcttelt, weil \n\ndie fertigen F\u00f6rderrichtlinien zum jetzigen Zeitpunkt \n\nnat\u00fcrlich noch nicht existieren k\u00f6nnen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird in allen Ministerien, innerhalb der \n\nStaatsregierung parallel zum Prozess an F\u00f6rderrichtlinien \n\ngearbeitet. Je weiter der Erkenntnisprozess fortschreitet, \n\ndesto konkreter werden die F\u00f6rderrichtlinien. Es ist auch \n\nnotwendig, dass wir nicht erst mit der Genehmigung der \n\nOperationellen Programme anfangen, die Richtlinien zu \n\nerarbeiten, sondern dass wir sie dann fast fertig haben, \n\ndamit m\u00f6glichst schnell das entsprechende F\u00f6rdergeld \n\nflie\u00dfen kann. \n\nIch denke, wir haben insgesamt mit dem ESF und dem \n\nEFRE durch die Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union \n\neine M\u00f6glichkeit erhalten, den Freistaat Sachsen in der \n\nGeltungsperiode dieser F\u00f6rderprogramme weiter voran-\n\nzubringen \u2013 \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMorlok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: \u2013 und nachhaltiges Wachstum im Freistaat \n\nSachsen zu realisieren. \u2013 Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nMinister Morlok, ich hatte es ja in meiner Rede gesagt \n\nund Sie haben es jetzt angedeutet: Sie selbst haben im \n\nAusschuss darauf hingewiesen, dass insbesondere beim \n\nEFRE im Landesdirektionsbezirk Leipzig ein deutlicher \n\nSchwund der Mittel vorherrschen wird. Sie haben die \n\nZahl von 32 % der Mittel der Fondsf\u00f6rderperiode angege-\n\nben, sicherlich noch nicht einmal inflationsbereinigt. Das \n\nProblem ist erkannt. \n\nTrotzdem w\u00fcrde ich der Staatsregierung \u2013 also Ihnen oder \n\nauch dem Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 noch einmal Gelegenheit \n\ngeben zu sagen, in welchen Bereichen die Staatsregierung \n\ndurch eigene Landesmittel einspringen will bzw. wie die \n\nLinie der Staatsregierung insgesamt zu diesem Problem \n\naussieht. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Mann, darauf will ich gern antworten. \n\nSie haben auf die vielen Konjunktive in meinen Ausf\u00fch-\n\nrungen im Fachausschuss hingewiesen. Diese Konjunkti-\n\nve lassen sich nun einmal nicht ganz vermeiden. Daf\u00fcr \n\ngibt es zwei Gr\u00fcnde. \n\nZum einen ist der Einsatz der Landesmittel insbesondere \n\ndavon abh\u00e4ngig, wie wir im Rahmen der weiteren Haus-\n\nhalte die entsprechenden Schwerpunkte setzen und wie \n\nsich der S\u00e4chsische Landtag dazu tats\u00e4chlich positioniert. \n\nZum anderen k\u00f6nnen wir nicht in allen Bereichen eine \n\nKompensation durch Geld erreichen. \n\nIch m\u00f6chte zum Beispiel auf die Gebiete der Investitions-\n\nf\u00f6rderung oder FuE-F\u00f6rderung hinweisen, wo neben der \n\nMittelausstattung der Operationellen Programme auch das \n\nBeihilferecht limitierend wirkt. Wenn aufgrund dieses \n\nBeihilferechtes zum Beispiel eine bestimmte F\u00f6rderquote \n\nin einem Unternehmen nicht \u00fcberschritten werden darf, \n\ndann kann ich dieses EU-Geld nicht durch Landesgeld \n\nerg\u00e4nzen, sondern diese F\u00f6rderquote darf nicht \u00fcber-\n\nschritten werden. Deshalb auch die Formulierung, \u201ewo es \n\neben m\u00f6glich ist\u201c. In dem Bereich ist es beispielsweise \n\nnicht m\u00f6glich. \n\nIn anderen Bereichen ist es m\u00f6glich. Einen Bereich in \n\nmeinem Hause habe ich im Rahmen des Ausschusses \n\nschon angesprochen: die Breitbandf\u00f6rderung. Hier wissen \n\nwir, dass Landesgeld zur Verf\u00fcgung steht, weil der Ge-\n\nsetzgeber sich bereits entsprechend positioniert hat. Wir \n\nk\u00f6nnen es realisieren, weil die Entscheidung hier im \n\nLandtag gefallen ist, dass 80 Millionen Euro f\u00fcr Breit-\n\nband zur Verf\u00fcgung stehen. Darum konnte ich zu dem \n\nPunkt eine klare Aussage treffen. In den anderen Punkten \n\nm\u00fcssen wir leider noch bis zur Beschlussfassung des \n\nDoppelhaushaltes im Herbst dieses Jahres mit den Kon-\n\njunktiven leben. \n\n(Holger Mann, SPD: Danke sch\u00f6n!) \n\nIch denke aber, dass wir \u2013 das ist sicherlich eine Aussage, \n\ndie ich f\u00fcr die Staatsregierung insgesamt treffen kann, \n\nsehr geehrte Damen und Herren \u2013 versuchen werden, \n\nauch weiterhin eine gleichm\u00e4\u00dfige Entwicklung des \n\nFreistaates Sachsen zu erreichen, das hei\u00dft, sowohl die \n\nRegionen Dresden und Chemnitz auf der einen Seite als \n\nauch die Region Leipzig auf der anderen Seite. Das hei\u00dft \n\naber auch, st\u00e4dtische Gebiete wie Dresden, Chemnitz, \n\nLeipzig gleichm\u00e4\u00dfig zu entwickeln sowie insbesondere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9946 \n\nl\u00e4ndliche Gebiete, die noch gewisse Infrastrukturnachteile \n\nhaben. Das ist das Ziel der Staatsregierung. Ich denke, wir \n\nk\u00f6nnen das Ziel, wie in der Anlage \u201eOperationelles \n\nProgramm\u201c ausgewiesen, auch gemeinsam erreichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Als Erstes stimmen wir \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr in der Drucksache 5/14070 ab. Ich \n\nbitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\nkeinen Gegenstimmen ist der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr in der \n\nDrucksache 5/14070 zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr in der Drucksache 5/14071 ab. Ich bitte Sie \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neinigen Stimmenthaltungen ist damit mehrheitlich der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr, Drucksache 5/14071, zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen jetzt noch vier \n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor. Ich rufe zuerst den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 5/14189, zur Drucksache 5/13982 auf. \u2013 \n\nWollen Sie das noch einmal einbringen, Frau Kallenbach? \n\n\u2013 Bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ist \n\nes m\u00f6glich, dass gleich beide Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge von \n\nuns eingebracht werden k\u00f6nnen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nk\u00f6nnen Sie tun, das spart uns Zeit. Aber ich werde dar\u00fc-\n\nber getrennt abstimmen lassen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Neben der in meiner Rede \n\nbereits vorgenommen ausdr\u00fccklichen W\u00fcrdigung zum \n\nVerfahren bleibe ich Optimistin und m\u00f6chte der Staatsre-\n\ngierung noch einige Hinweise zur Optimierung auf den \n\nWeg geben. Herr Morlok, Sie haben es gerade gesagt, \n\ndass Ende April die Programme eingereicht werden. Ich \n\ndenke, es w\u00e4re sehr gut, wenn Sie hier und da noch etwas \n\nver\u00e4ndern w\u00fcrden. \n\nZu dem EFRE-Programm \u2013 das ist der Antrag Drucksa-\n\nche 5/14188 \u2013 habe ich bereits in meiner Rede einige \n\nHinweise gegeben, unter anderem zum Hochwasserschutz \n\nund zur Fl\u00e4chenversiegelung. Ich m\u00f6chte Sie dringend \n\nbitten, den integrierten Mitteleinsatz, diese Multifonds-\n\nprogramme und den verst\u00e4rkten Einsatz der Finanzins-\n\ntrumente, also revolvierende Fonds, zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nF\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag, Drucksache 5/14189, zum \n\nProgramm Europ\u00e4ischer Sozialfonds m\u00f6chte ich bei aller \n\nAnerkennung der Einbeziehung der Wirtschafts- und \n\nSozialpartner und der Verb\u00e4nde daran erinnern, das Sie \n\nbei der Erstellung der F\u00f6rderrichtlinie auch auf deren \n\nKnow-how setzen. \n\nDas Thema der \u00dcbergangsfinanzierung wurde jetzt noch \n\neinmal genannt. Gestern Abend war es schon ein Thema. \n\nErfreulich war, dass Frau Ministerin Kurth gesagt hat, \n\ndass manche Projekte mit einer \u00dcbergangsfinanzierung \n\nrechnen k\u00f6nnen. Das w\u00fcrden wir uns auch in allen ande-\n\nren davon direkt betroffenen Projekten w\u00fcnschen. \n\nMeine werten Kolleginnen und Kollegen, seien Sie wie \n\nich optimistisch und stimmen Sie unseren zwei Entschlie-\n\n\u00dfungsantr\u00e4gen zu! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nW\u00fcnscht noch jemand das Wort zu den Entschlie\u00dfungsan-\n\ntr\u00e4gen? \u2013 Frau Meiwald, bitte. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Frau Kallenbach, es gibt einige Dinge in den \n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4gen, die wir inhaltlich nicht teilen \n\nk\u00f6nnen, nicht nur, weil wir zwei eigene Entschlie\u00dfungs-\n\nantr\u00e4ge haben. Richtlinien zu erlassen zum 01.07.2014 \n\nfinde ich mutig, auch wenn schon das eine oder andere \n\nGer\u00fcst in der Schublade liegt. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, \n\ndass die Operationellen Programme so schnell wie m\u00f6g-\n\nlich in der vorliegenden Fassung eingereicht werden. Je \n\nmehr Zeit vergeht, desto sp\u00e4ter wird das Geld im Freistaat \n\nSachsen ankommen. Insofern k\u00f6nnen wir uns bei ihren \n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4gen nur enthalten. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Wenn Sie gestatten \u2013 unsere eigenen \n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge habe ich mit meiner Rede bereits \n\neingebracht \u2013, muss ich das nicht noch einmal tun. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Danke. \n\nSehr gut. Ich gehe davon aus, dass es keine Wortmeldun-\n\ngen mehr gibt. Damit stimmen wir einzeln \u00fcber die vier \n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge ab. \n\nDer erste Entschlie\u00dfungsantrag von der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/14189, bezieht sich \n\nauf die Drucksache 5/13982, ESF. Wer dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag nicht angenommen. \n\nJetzt kommen wir zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14228; er bezieht sich auch \n\nauf die Drucksache 5/13982. Wer seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. \n\nBei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9947 \n\nStimmen ist mehrheitlich die Drucksache 5/14228 nicht \n\nbeschlossen. \n\nWir kommen jetzt wieder zu einem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\n\nche 5/14188; er bezieht sich auf EFRE, das ist die Druck-\n\nsache 5/13983. Wer seine Zustimmung geben will, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\nmehrheitlich die Drucksache 5/14188 nicht beschlossen. \n\nWir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/14229, EFRE; er bezieht sich auf \n\ndie Drucksache 5/13983. Wer seine Zustimmung geben \n\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei \n\neinigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist mehrheitlich die Drucksache 5/14299 nicht \n\nbeschlossen. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nTorsten Herbst, FDP: Durch die Operationellen \n\nProgramme werden wichtige Weichen f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche F\u00f6rderlandschaft der kommenden Jahre gestellt. \n\nDie Weichen wurden richtig gestellt. Daf\u00fcr geb\u00fchrt der \n\nStaatsregierung und den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern der Ministerien unser Dank.  \n\nEs ist beeindruckend, was hier in so kurzer Zeit auf die \n\nBeine gestellt wurde. Das Ergebnis der Verhandlungen \n\num die Mittelausstattung ist deutlich besser ausgefallen \n\nals urspr\u00fcnglich angenommen. Insgesamt stehen f\u00fcr die \n\nneue Strukturfondsperiode 2,7 Milliarden Euro zur Ver-\n\nf\u00fcgung. Europaminister Martens und der gesamten \n\nStaatsregierung vielen Dank f\u00fcr den Verhandlungs-\n\nerfolg! \n\nDanken m\u00f6chte ich aber auch den Kolleginnen und \n\nKollegen der anderen Fraktionen; auch \u2013 und das ist \n\nselten \u2013 den Kolleginnen und Kollegen der Opposition. \n\nWir waren uns darin einig, dass das parlamentarische \n\nVerfahren schnellstm\u00f6glich abgeschlossen werden muss. \n\nNur so k\u00f6nnen die Unterlagen z\u00fcgig bei der EU einge-\n\nreicht werden; denn je schneller wir einreichen, umso \n\nschneller kann die Genehmigung erfolgen. Dann \n\nk\u00f6nnen wir die entsprechenden F\u00f6rderrichtlinien in \n\nKraft setzen und die Mittel ausreichen. Insofern schafft \n\nein schnelles Verfahren Planungssicherheit f\u00fcr die \n\npotenziellen Antragsteller. \n\nIch hatte es bereits erw\u00e4hnt: Wir werden k\u00fcnftig weniger \n\nF\u00f6rdermittel als bisher zur Verf\u00fcgung haben. Daher ist \n\nes wichtig, die verbleibenden Mittel \u2013 im Rahmen der \n\nEU-Vorgaben \u2013 m\u00f6glichst sinnvoll einzusetzen, um in \n\nSachsens Zukunft zu investieren. Hier wurden die \n\nWeichen klug gestellt: Die Mittel f\u00fcr die Technologief\u00f6r-\n\nderung sollen aufgestockt werden.  \n\nIn Sachsen, dem Land der T\u00fcftler und Ingenieure, hat \n\ntechnologischer Fortschritt nicht nur eine lange Tradi-\n\ntion. Auch in der j\u00fcngeren Vergangenheit haben wir \n\nSachsen es geschafft, an alte Traditionen anzukn\u00fcpfen \n\nund neue Wege zu gehen. Wir sind die Ingenieur-\n\nschmiede Deutschlands, Autoland und einer der \n\nbedeutendsten Mikroelektronikstandorte Europas. \n\nUm die Hochschulen gr\u00fcnden sich zukunftstr\u00e4chtige \n\nHigh-Tech-Unternehmen aus und die mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Zulieferer, zum Beispiel in der Automobil-\n\nindustrie, sind innovativ. Es ist also eine richtige \n\nEntscheidung, an diese Erfolge anzukn\u00fcpfen und weiter \n\nauf Technologie und Innovationen zu setzen. \n\nSachsen muss wieder einer der bedeutendsten Techno-\n\nlogie- und FuE-Standorte in Europa werden. Gleichzei-\n\ntig m\u00fcssen die s\u00e4chsischen KMU weiter wachsen, um in \n\neiner der oberen Ligen mitspielen zu k\u00f6nnen. Daher soll \n\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Mittelstandes gezielt \n\nunterst\u00fctzt werden. \n\nWeiterhin m\u00fcssen wir die Investitionen in die K\u00f6pfe im \n\nBlick behalten: Ein Schwerpunkt ist die F\u00f6rderung von \n\nAusbildung und lebenslangem Lernen \u2013 durch eine gute \n\nBerufsorientierung und die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Weiterbil-\n\ndungsangebote. Wir setzen auf Technologie, auf Innova-\n\ntionen, gut ausgebildete Sachsen und einen starken \n\nMittelstand. Die Operationellen Programme im EFRE \n\nund im ESF bieten daf\u00fcr in den kommenden Jahren \n\neinen guten Rahmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9948 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nIllegale Graffiti sind Straftaten \u2013 Bek\u00e4mpfung verst\u00e4rken \u2013  \n\nEigentum respektieren! \n\nDrucksache 5/13724, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile den einreichenden \n\nFraktionen das Wort. Herr Pohle f\u00fcr die CDU-Fraktion, \n\nbitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Tourismus-\n\nMarketinggesellschaft Sachsen b\u00fcndelt gegenw\u00e4rtig alle \n\ntouristischen Marketingma\u00dfnahmen f\u00fcr Sachsen unter der \n\ntouristischen Dachmarke \u201eSachsen \u2013 Land von Welt. \n\nMarkenkern im Sinne eines relativen Alleinstellungs-\n\nmerkmals sind Kultur, Geschichte und Internationalit\u00e4t \n\nSachsens.\u201c \n\nDieses Zitat entstammt der Tourismusstrategie 2020 des \n\nFreistaates und umschreibt kurz und knapp einen gro\u00dfen \n\nTeil des Selbstverst\u00e4ndnisses unseres Landes. Erreichen \n\ndie von uns umworbenen Touristen Sachsen, bietet sich \n\nihnen zun\u00e4chst ein anderes Bild: Es ist zunehmend \n\ngepr\u00e4gt von zumeist illegalen Graffiti auf Hausw\u00e4nden, \n\nMauern, Denkm\u00e4lern, Br\u00fccken, Verkehrsmitteln, Hin-\n\nweis- und Verkehrsschildern. \n\nDie Schadensbilanz wird gut erfasst. Allein die Deutsche \n\nBahn AG beziffert ihren sich daraus ergebenden bundes-\n\nweiten Schaden f\u00fcr das Jahr 2012 auf 33 Millionen Euro. \n\nWer wie ich am 14. Dezember 2013 die Gelegenheit \n\nnutzte, an der Er\u00f6ffnung des Leipziger City-Tunnels \n\nteilzunehmen, der sah, dass bereits gro\u00dfe Teile der neuen \n\nTunnelr\u00f6hren verunstaltet waren. Bereits am 10. Januar \n\nberichtete die \u201eBild\u201c-Zeitung \u00fcber die Graffitieentfernung \n\nan den eben erst in Dienst gestellten Talent-2-Z\u00fcgen. \n\nKeine zwei Monate sp\u00e4ter, am 5. M\u00e4rz, zitiert die \u201eLeip-\n\nziger Volkszeitung\u201c einen Bahnsprecher: \u201eAllein im \n\nJanuar mussten wir 800 Quadratmeter Graffiti entfernen.\u201c \n\nDie Leipziger Verkehrsbetriebe registrierten 2012 \n\n9 897 Graffitiattacken \u2013 1 314 oder 15,3 % mehr als im \n\nVorjahr. Die Kosten f\u00fcr die Schadensbeseitigung beziffert \n\ndas Unternehmen auf circa 300 000 Euro. \n\nMeine Heimatstadt Leipzig \u2013 leider als Kriminalit\u00e4ts-\n\nhochburg bekannt \u2013 wandte im gleichen Jahr \n\n276 000 Euro f\u00fcr die Reinigung \u00f6ffentlichen Eigentums \n\nauf, wobei sie sich auf das dringend Notwendige zu \n\nbeschr\u00e4nken scheint. Die Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich unendlich \n\nfortsetzen. Eine neu errichtete Eisenbahnbr\u00fccke quasi vor \n\nmeiner Haust\u00fcr war innerhalb einer Woche nach ihrer \n\nFreigabe restlos verunstaltet. Der Verband \u201eHaus und \n\nGrund\u201c sch\u00e4tzt den j\u00e4hrlichen Schaden an Immobilien \n\nallein im Stadtgebiet von Leipzig auf 1,8 bis \n\n2,1 Millionen Euro, die H\u00f6he der Aufwendungen f\u00fcr die \n\nSchadensbeseitigung auf etwa 1 Million Euro pro Jahr \u2013 \n\nwas einen j\u00e4hrlichen Schadensaufwuchs von \n\n1 Million Euro bedeutet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir besch\u00e4ftigten uns \n\nschon mehrfach mit dem Thema Graffiti in diesem Hause. \n\nAllein die von mir kurz umrissenen volkswirtschaftlichen \n\nSch\u00e4den liefern daf\u00fcr eine ausreichende Begr\u00fcndung. \n\nMillionen und Abermillionen Euro gehen f\u00fcr die Scha-\n\ndenseind\u00e4mmung verloren \u2013 Millionen, die wir f\u00fcr \n\nsinnvolle Investitionen verlieren. \n\nDabei haben wir noch nicht \u00fcber die psychologischen \n\nWirkungen gesprochen, die diese Art der Kriminalit\u00e4t \n\nerzeugt \u2013 etwa bei Hauseigent\u00fcmern, die oft glauben, \n\neinen Kampf gegen Windm\u00fchlen zu f\u00fchren, bei B\u00fcrgern, \n\ndie der Verwahrlosung \u00fcberdr\u00fcssig sind, und bei Polizis-\n\nten, die sich in ihrer ohnehin schweren Arbeit allzu oft an \n\ndas M\u00e4rchen von Hase und Igel erinnert f\u00fchlen. Hier \n\nhelfen die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung zur Kamera\u00fcber-\n\nwachung und der damit einhergehende gesellschaftliche \n\nSchulterschluss von Polizei, Justiz und aktiver B\u00fcrger-\n\nschaft, die mit konzertierten Aktionen den Schmierern \n\nEinhalt gebieten. \n\nHierzu passt, dass die Aggressivit\u00e4t der Sprayer stetig \n\nw\u00e4chst. Herr Nowak, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Vereins \u201eHaus \n\nund Grund\u201c Leipzig, verwies darauf, dass die Spr\u00fchatta-\n\ncken zunehmend auf Schadensmaximierung ausgerichtet \n\nwerden. Kostet die Reinigung eines Quadratmeters \n\nbespr\u00fchter Hausfassade den Eigent\u00fcmer etwa 80 bis \n\n90 Euro, so werden f\u00fcr den Austausch der immer h\u00e4ufiger \n\nbevorzugten Klingeltafeln gleich um die 800 Euro f\u00e4llig. \n\nIn der Nacht vom 20. auf den 21. Februar dieses Jahres \n\nwurde das wei\u00df Gott nicht versteckt gelegene Hauptpost-\n\namt am Leipziger Augustusplatz vollst\u00e4ndig bespr\u00fcht. \n\nNur um Haaresbreite konnte in diesem Zusammenhang \n\nein Gro\u00dfbrand verhindert werden. \n\nAuch immer neue aggressive Zerst\u00f6rungstechniken wie \n\nScratching, das Zerkratzen von Oberfl\u00e4chen, oder Etching \n\nbelegen diese Entwicklung. Bei letzterer Methode werden \n\nOberfl\u00e4chen mit Flusss\u00e4ure zerst\u00f6rt. Kommen Unbeteilig-\n\nte, etwa Kinder, mit dieser S\u00e4ure in Kontakt, drohen \n\nenorme gesundheitliche Sch\u00e4den. \n\nWir geben uns nicht der Vorstellung hin, das Problem mit \n\nunserem Antrag l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Wir sind aber der \n\nAuffassung, dass die B\u00fcrger von uns erwarten k\u00f6nnen, \n\ndass wir uns dem Problem stellen und alle M\u00f6glichkeiten \n\nzur Eind\u00e4mmung dieser gesellschaftlichen Pest beleuch-\n\nten und nutzen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Dr. Hans-J\u00fcrgen Schuster, FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9949 \n\nMit dem 39. Strafrechts\u00e4nderungsgesetz von 2005 wurden \n\nder Justiz M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, sich offensiv mit dieser \n\nKriminalit\u00e4tsform auseinanderzusetzen und die notwendi-\n\nge Pr\u00e4ventionsarbeit durch wirksame Restriktion zu \n\nbegleiten. Die \u00a7\u00a7 303 und 304 des Strafgesetzbuches \n\nerlauben ein Strafma\u00df von bis zu zwei Jahren; bei der \n\nBesch\u00e4digung von Grabm\u00e4lern, Denkm\u00e4lern und Kultur-\n\ng\u00fctern sogar bis zu drei Jahren Haftstrafe. \n\nUmso verbl\u00fcffender fand ich deshalb ein Interview mit \n\nPatrick Gau, einem auf die Verteidigung von Sprayern \n\nspezialisierten und der Szene bestens bekannten Rechts-\n\nanwalt. Auf die Frage, wie lange und warum er sich \n\ngerade auf die Verteidigung von Sprayern spezialisiert \n\nhabe, antwortet Gau wie folgt: \u201eDie Spezialisierung auf \n\nGraffitiverfahren kommt durch mein Interesse an Kunst, \n\nnicht zuletzt an revolution\u00e4rer. Einige meiner Bekannten \n\nhaben au\u00dferdem gemalt und da war es nur eine kurze \n\nFrage der Zeit, bis die ersten Graffitif\u00e4lle auf dem Tisch \n\nlagen. Die Ergebnisse waren wirklich sehr gut und so \n\nkamen die ersten Empfehlungen, die sich in kurzer Zeit \n\nvervielfachten. Dazu kam, dass Graffiti ein Strafrechtsge-\n\nbiet ist, auf dem sich wenige Polizisten und kaum Richter \n\nauskennen. Die meisten Entscheidungen sind nicht \n\nver\u00f6ffentlicht, ernsthafte Arbeiten zu dem Thema gibt es \n\nauch kaum. Wer sich daher in dieser Materie auskennt \n\noder einen Anwalt hat, der wei\u00df, wovon er redet, hat \n\nenorm viele M\u00f6glichkeiten. Diese \u00dcberlegenheit reizt \n\nmich, zumal Maler als Mandanten auch sehr angenehm \n\nsind. Der gemeinsame Kampf gegen den Goliath der \n\nStaatsgewalt macht Spa\u00df, und jedes Mal, wenn der David \n\nder Stra\u00dfe den Kampf gewinnt, wei\u00df ich, dass ich das \n\neinzig Richtige tue.\u201c \n\nEr beantwortet auch die Frage nach der h\u00f6chsten jemals \n\nausgesprochenen Strafe in diesem Interview: Um auf die \n\nFrage zur\u00fcckzukommen, was das h\u00f6chste Urteil, das einer \n\nmeiner Mandanten jemals erhalten hat, war: eine dritte \n\nparallele Bew\u00e4hrung. Bislang hat noch keiner meiner \n\nMandanten wegen Graffiti eine Freiheitsstrafe ohne \n\nBew\u00e4hrung bekommen. \n\nBei solcherlei Auskunft muss man sich schon fragen, ob \n\ntats\u00e4chlich das M\u00f6gliche zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung \n\ngetan wird. Wenn gut honorierte Juristen sich nach fast \n\neinem Jahrzehnt noch nicht so richtig auskennen sollten, \n\ndann weckt das auch bei mir Zweifel an deren Verst\u00e4ndnis \n\nvon Rechtsstaatlichkeit und ihrer gesellschaftlichen \n\nVerantwortung. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Torsten Herbst, \n\nFDP \u2013 Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nHier also die Ermutigung und Ermunterung an die s\u00e4chsi-\n\nsche Justiz, die seit 2005 ver\u00e4nderte Rechtslage im \n\nInteresse der Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\numzusetzen: Neben der Evaluierung und Fortsetzung der \n\nPr\u00e4ventionsarbeit muss auch die gesetzeskonforme \n\nBestrafung zur Abschreckung der T\u00e4ter offensiver ange-\n\nwandt werden. \n\nWie kann es denn sein, dass die von mir schon zitierte \n\n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c am 21. M\u00e4rz, einen Tag nach \n\nder Meldung \u00fcber die Verhaftung des sogenannten Leip-\n\nziger Graffitik\u00f6nigs und Chefs der \u201eORG\u201c-Crew, des 28-\n\nj\u00e4hrigen Rene E., die Frage stellt, ob die betroffene \n\nSprayerbande jetzt zur\u00fcckschlagen werden? F\u00fcr mich ist \n\ndas ein ernst zu nehmendes Zeichen, dass wir es hier \n\nweder mit harmloser Protestkunst noch mit Bagatellkri-\n\nminalit\u00e4t zu tun haben, sondern mit einer gezielten ag-\n\ngressiven Herausforderung des Rechtsstaates und des \n\ngesellschaftlichen Friedens, der es sich zu stellen gilt. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Dr. Hans-J\u00fcrgen Schuster, FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist eben gerade \n\nunsere Aufgabe, uns den Problemen zu stellen, auch wenn \n\nschnelle und einfache L\u00f6sungen nicht zu erreichen sind. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten von uns zu Recht, \n\ndass wir alles uns M\u00f6gliche zu ihrem und zum Schutze \n\nprivaten und \u00f6ffentlichen Eigentums unternehmen und \n\nRechtsstaatlichkeit durchsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Dr. Hans-J\u00fcrgen \n\nSchuster, FDP, und bei der Staatsregierung) \n\nIch bitte Sie daher um Unterst\u00fctzungen dieses Antrages. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Dr. Hans-J\u00fcrgen \n\nSchuster, FDP, und bei der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die miteinreichende FDP-Fraktion ist Herr \n\nAbg. Karabinski. \u2013 Es gibt jetzt noch den Wunsch nach \n\neiner Kurzintervention. Herr Gansel, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte in der \n\nTat eine Kurzintervention anbringen und vorausschicken, \n\ndass die NPD-Fraktion den Redebeitrag von Herrn Pohle \n\nau\u00dferordentlich zustimmungsf\u00e4hig findet. Wir finden \n\ndarin kein einziges kritikw\u00fcrdiges Wort. \n\nIch m\u00f6chte allerdings Herrn Pohles Einsch\u00e4tzung wider-\n\nsprechen, dass hier und heute erstmals dieses wichtige \n\nThema auf der Ebene des S\u00e4chsischen Landtages disku-\n\ntiert wird. Das mag f\u00fcr die CDU zwar richtig sein, aber \n\nich m\u00f6chte daran erinnern, dass erst im Oktober letzten \n\nJahres die NPD einen sinnidentischen Antrag in den \n\nLandtag eingebracht hat, und die Abgeordneten, die schon \n\ndem vorherigen Landtag angeh\u00f6rten \u2013 das ist bei Herrn \n\nPohle in der Tat nicht der Fall \u2013, m\u00f6chte ich daran erin-\n\nnern, dass die NPD bereits im Jahr 2006 auch wiederum \n\neinen sinnidentischen Antrag in den Landtag eingebracht \n\nhat, um wirksam gegen Graffitikriminalit\u00e4t vorzugehen. \n\nWenn die CDU jetzt hier das Thema bringt, freut uns das \n\nnach dem Motto \u201ebesser sp\u00e4t als nie\u201c, aber man muss an \n\ndie Doppelmoral und die Heuchelei der CDU erinnern, \n\ndenn \u00e4hnliche Antr\u00e4ge h\u00e4tten Sie bereits 2006 \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir stimmen  \n\nAntr\u00e4gen von Neonazis grunds\u00e4tzlich nicht zu!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9950 \n\n\u2013 Entscheiden Sie endlich mal nach Inhalten und nicht \n\nnach dem Absender von irgendwelchen Antr\u00e4gen! \n\nSie h\u00e4tten bereits 2006 einem sinnidentischen Antrag \n\nzustimmen k\u00f6nnen und im Oktober letzten Jahres h\u00e4tten \n\nSie auch einem sinnidentischen NPD-Antrag zustimmen \n\nk\u00f6nnen. Insofern ist das heute ein Beispiel f\u00fcr die Verlo-\n\ngenheit der CDU. Aber Sie kennen ja das alte NPD-\n\nMotto: Es muss nicht \u00fcberall NPD draufstehen, wo NPD \n\ndrin ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPohle, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\nRonald Pohle, CDU: Aber selbstverst\u00e4ndlich, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich bin nat\u00fcrlich darauf vorbereitet, und ich \n\nm\u00f6chte Herrn Gansel darauf hinweisen, dass es auch vor \n\nseiner Zeit in diesem Parlament bzw. vor dieser uns\u00e4gli-\n\nchen Zeit, dass diese Fraktion unser Parlament bel\u00e4stigte, \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Oh! von der NPD) \n\nbereits im Jahre 2000 der von mir sehr verehrte Herr \n\nBandmann mit einem Antrag der CDU-Fraktion vorstellig \n\ngewesen ist. Also das Copyright auf Graffiti und dessen \n\nBek\u00e4mpfung liegt eindeutig bei der CDU, nicht bei Ihnen. \n\nDas m\u00f6chte ich nur festgestellt haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKarabinski, Sie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! \u201eGraffiti-\n\nSprayer gestellt, Sachschaden auf circa 500 Euro bezif-\n\nfert.\u201c Oder: \u201eZwei Graffiti-Sprayer auf frischer Tat \n\nertappt, Sachschaden auf circa 5 000 Euro beziffert.\u201c So \n\nlauteten zwei Pressemitteilungen der Polizei zu Vorf\u00e4llen \n\nder letzten Zeit in Zittau und Ottendorf-Okrilla. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nach wie vor ist \n\nSachbesch\u00e4digung durch illegale Graffiti bei uns im \n\nFreistaat Sachsen ein gro\u00dfes Problem. So lag 2012 allein \n\nin der Stadt Leipzig der gesch\u00e4tzte Schaden bei rund \n\n2 Millionen Euro. Die Bezifferung des Gesamtschadens \n\nist schwierig, weil hier von einer gro\u00dfen Dunkelziffer \n\nausgegangen werden muss, da viele Graffitibesch\u00e4digun-\n\ngen mittlerweile teilweise nicht mehr gemeldet und \n\nangezeigt werden und keine gesonderte statistische \n\nErfassung bei verschiedenen Tatbestandsvarianten des \n\n\u00a7 303 des Strafgesetzbuches erfolgt. \n\nDas Graffitibek\u00e4mpfungsgesetz von 2005 mit den Nach-\n\nweiserleichterungen und den \u00c4nderungen \u2013 auch an \u00a7 304 \n\ndes Strafgesetzbuches \u2013 hat die Rechtsverfolgung durch \n\nStaatsanwaltschaften und Gerichte bei dieser Form der \n\nSachbesch\u00e4digung einfacher gemacht, da nun keine \n\nSubstanzverletzung mehr notwendig ist, um strafrechtlich \n\nals Sachbesch\u00e4digung eingestuft zu werden. Das hat \n\nschon geholfen. \n\nDoch ist die Verfolgung von Graffitistraftaten nur eine \n\nSeite. F\u00fcr weitaus wichtiger halte ich die Pr\u00e4vention. Die \n\nseit L\u00e4ngerem stark verbreiteten Graffitischmierereien \n\nsind ein Spiegelbild der gesellschaftlichen Entwicklung. \n\nEinem Teil der Gesellschaft sind der Respekt und die \n\nAchtung vor \u00f6ffentlichem oder privatem Eigentum \n\nverloren gegangen. Oft ist auch kein Bewusstsein mehr \n\ndaf\u00fcr vorhanden, dass durch illegales Bespr\u00fchen in \n\nfremde Eigentumsrechte eingegriffen wird. \n\nDie mangelnde Achtung vor \u00f6ffentlichem Eigentum zeigt \n\nsich auch an den immer wieder auftretenden Sachbesch\u00e4-\n\ndigungen an oder in \u00f6ffentlichen Einrichtungen, zum \n\nBeispiel in Parkanlagen. Die Achtung von fremdem \n\nEigentum wieder verst\u00e4rkt ins Bewusstsein zu r\u00fccken ist \n\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Da sind viele \n\nAkteure gefragt, unter anderem das Elternhaus, die \n\nSchulen oder Vereine und Verb\u00e4nde. Aber nat\u00fcrlich muss \n\nauch die Politik mit gutem Beispiel vorangehen und die \n\nAchtung von Recht und Gesetz vormachen. Das gilt \n\nbeispielsweise auch f\u00fcr das Versammlungsgesetz. \n\nZur\u00fcck zu den Graffitis: Nat\u00fcrlich muss aber auch den \n\nAnh\u00e4ngern der verschiedenen Jugendsubkulturen Raum \n\ngegeben werden, um sich auszuleben. Es gibt bereits \n\netliche Kommunen, in denen geeignete Spr\u00fchfl\u00e4chen zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt wurden, damit Jugendliche ihr Bed\u00fcrf-\n\nnis nach Kreativit\u00e4t ausleben k\u00f6nnen. Es zeigt sich, dass \n\ndort, wo entsprechende Freir\u00e4ume f\u00fcr Kids geschaffen \n\nwurden, auch die Zahl der Sachbesch\u00e4digungen niedriger \n\nist. \n\nKeine Frage, das allein wird nat\u00fcrlich illegale Graffitis \n\nund Textschmierereien nicht verhindern. Pr\u00e4vention ist \n\nnur ein Teil der L\u00f6sung des Problems, aber es ist ein \n\nbedeutsamer Teil. Ein Teil der Pr\u00e4vention muss es auch \n\nsein, m\u00f6gliche Ziele vor der Anbringung illegaler Graffiti \n\nzu sch\u00fctzen. Aktionsb\u00fcndnisse wie der Leipziger Verein \n\n\u201eSTATTBILD e.V.\u201c als Zusammenschluss von zahlrei-\n\nchen Privateigent\u00fcmern, Unternehmern oder Handwer-\n\nkern leisten hier eine \u00fcberaus wichtige Arbeit und sollten \n\nf\u00fcr andere Kommunen ein Vorbild sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, bei der Bek\u00e4mp-\n\nfung von illegalen Graffitis m\u00fcssen Strafverfolgung \n\neinerseits und Pr\u00e4vention und Eigenvorsorge andererseits \n\nHand in Hand gehen. Ein entsprechendes Signal ist der \n\nvorliegende Antrag. Ich werbe deshalb ausdr\u00fccklich um \n\nIhre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \n\nAntrag hat heute noch einmal eine besondere Aktualit\u00e4t \n\nerfahren. Die dpa hatte heute eine Meldung mit \u201eKunst \n\nstatt Kriminalit\u00e4t\u201c \u00fcberschrieben. Erster Satz: \u201eF\u00fcr den \n\neinen ist es Kunst, f\u00fcr den anderen Schmiererei. Graffitis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9951 \n\nsind im \u00f6ffentlichen Raum umstritten, die Sprayer in \n\nSachsen w\u00fcnschen sich mehr legale Fl\u00e4chen.\u201c \u2013 Genau \n\ndas beschreibt das eigentliche Problem. \n\nDas Antragsthema, das Sie gew\u00e4hlt haben \u2013 da meine ich \n\njetzt, nach den Redebeitr\u00e4gen, vor allem die Fraktion der \n\nCDU, speziell Herrn Pohle, nebenbei bemerkt: ich w\u00fcrde \n\nmir w\u00fcnschen, dass wir uns noch einmal in Ruhe dar\u00fcber \n\nverst\u00e4ndigen, welches Bild Sie vom Beruf des Strafver-\n\nteidigers, seiner Aufgabe und Herangehensweise haben \u2013, \n\n(Beifall bei den LINKEN und der FDP) \n\nist zum einen offensichtlich auf popul\u00e4re Effekteinwer-\n\nbung im Wahljahr angelegt, \n\n(Zuruf von der CDU: Na, na!) \n\nzum anderen vereinfacht es ein gesellschaftliches Ph\u00e4no-\n\nmen. Das beginnt unisono bei der \u00dcberschrift: \u201eIllegale \n\nGraffiti sind Straftaten \u2013 Bek\u00e4mpfung verst\u00e4rken \u2013 \n\nEigentum respektieren!\u201c, basta! \n\nGraffiti ist ein Oberbegriff f\u00fcr ganz Unterschiedliches. \n\nGraffitis gliedern sich grob in Politikspr\u00fcche, in Schablo-\n\nnengraffiti, in Graffiti-Writing und in, wie es einer der \n\nbekanntesten Graffiti-K\u00fcnstler der sogenannten zweiten \n\ndeutschen Generation, mit K\u00fcnstlernamen Helge Bomber, \n\nunl\u00e4ngst in einem Interview formulierte: in Sachbesch\u00e4-\n\ndigung auf der Ebene von Klospr\u00fcchen. \n\nSie aber setzen alles \u2013 das ist das Problem, Kollege Pohle \n\n\u2013, was als Graffiti nicht legal beauftragt, bezahlt, gef\u00f6r-\n\ndert und genehmigt worden ist, unisono mit krimineller \n\nSachbesch\u00e4digung gleich. \n\n(Zuruf von der CDU: Nur die Straftaten!) \n\n\u2013 Das geht ja noch. \u2013 Sie rufen dann in dem Antrag zu 75 \n\nbis 80 % nach Repression, Strafe, Straferh\u00f6hung, Straf-\n\nrahmenversch\u00e4rfung. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSie werben sogar bei Delikten, die allenfalls zur mittleren \n\nKriminalit\u00e4t z\u00e4hlen k\u00f6nnen, f\u00fcr Akzeptanz von Kamera-\n\n\u00fcberwachung. \n\n(Zuruf von der CDU: Die \n\nist vorhanden, Herr Bartl!) \n\nSie k\u00f6nnen doch aber um Gottes willen diese Kategorie \n\nvon Straftaten dieser Art \u2013 wenn man als B\u00fcrger, Eigen-\n\nt\u00fcmer, Eigent\u00fcmer einer Speditionsfirma, Eigent\u00fcmer der \n\nBundesbahn betroffen ist, ist das alles begreiflich \u2013 nicht \n\neinfach in die N\u00e4he von Terrorstraftaten r\u00fccken und \n\nletzten Endes erkl\u00e4ren: Jetzt kommen Touristen nicht \n\nmehr nach Dresden, Chemnitz oder Leipzig, weil sie \n\nGraffitis abhalten. \u2013 Das hilft doch nicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, gestatten Sie eine Zwischenfrage? M\u00f6chten Sie eine \n\nZwischenfrage zulassen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. Herr Gansel, \n\nbitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Bartl, ich h\u00e4tte eine Frage. \n\nSie haben eben sehr bem\u00fcht zwischen Graffiti-Kunst und \n\nkrimineller Schmiererei zu differenzieren versucht. \n\nK\u00f6nnten Sie mir und uns vielleicht noch einmal in Erin-\n\nnerung rufen, wie entsprechende Schmierereien nach dem \n\nStrafgesetzbuch der DDR geahndet wurden? \n\n(Oh! von den GR\u00dcNEN) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sorry, mein Langzeitged\u00e4cht-\n\nnis funktioniert im Gro\u00dfen und Ganzen ganz gut, doch \n\ndas l\u00e4sst im Alter nach. Ich kann jetzt beim besten Willen \n\nnicht mehr sagen, dass wir einen Tatbestand hatten, der \n\nsich speziell \u2013 wie der \u00a7 303 Abs. 2 \u2013 Graffitis zugewandt \n\nhat. Den Tatbestand gab es nicht. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Gegenruf des Abg. \n\nStefan Brangs, SPD \u2013 Zuruf von den LINKEN: \n\nWir hatten doch gar keine Spraydosen!) \n\n\u2013 Wir hatten doch gar keine Spraydosen. Wir hatten einen \n\nimmensen Mangel an Spraydosen. Ich sage das, weil der \n\nMinister sagt, dass allein schon der Besitz von Spraydo-\n\nsen strafbar war. Wir hatten keine. Das ist doch alles \n\nUnfug, was Sie jetzt erz\u00e4hlen, Herr Minister. Wollen wir \n\ndoch einmal der Wahrheit die Ehre geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder CDU \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nMein Problem mit diesem Antrag ist, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren Kollegen, \u2013 - \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich w\u00fcrde Sie bitten, die Auseinan-\n\ndersetzungen \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielleicht gab es in der \n\nLausitz welche beim Ostereieranmalen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, warten Sie bitte einmal. \u2013 Halten Sie einmal die \n\nRedezeit an. \u2013 Herr Bartl, Sie halten einmal kurz inne. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das mache ich gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nk\u00f6nnen wir uns sammeln, und dann w\u00fcrde ich Sie bitten, \n\ndie Rede fortzuf\u00fchren. Die Bemerkung, dass es keine \n\nSpraydosen gab, hat jetzt nat\u00fcrlich f\u00fcr Heiterkeit gesorgt, \n\naber ich bitte, dass wir uns dem Tagesordnungspunkt \n\nwieder zuwenden. Herr Bartl, fahren Sie bitte mit Ihrer \n\nRede fort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Das Problem ist, dass der Antrag \u2013 sosehr ich die \n\nSensibilit\u00e4t, sosehr wir die umstrittene Problematik bei \n\nden Betroffenen sehen \u2013 falsch ansetzt. Das Leben hat \n\ndoch gezeigt, dass uns dieses 39. Strafrechts\u00e4nderungsge-\n\nsetz, das sogenannte Graffiti-Bek\u00e4mpfungsgesetz, mit der \n\nVereinfachung der Verfolgung von Graffitiaufbringung, \n\nauch wenn die Substanz der Sache nicht besch\u00e4digt ist \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9952 \n\nallein die Ver\u00e4nderung des \u00e4u\u00dferen Erscheinungsbildes \n\nmacht es strafbar, und es gibt die Heraufsetzung des \n\nStrafrahmens auf immerhin zwei Jahre Freiheitsstrafe, \n\nAndrohung f\u00fcr Graffitiaufbringung, ohne Besch\u00e4digung \n\nder Substanz \u2013, eben nicht eine Verringerung der Anzahl \n\nder Straftaten bzw. der Handlungen gebracht hat. Wenn \n\nman die Statistik bem\u00fcht, stellt man fest: Es hat zu keiner \n\nVerringerung gef\u00fchrt. Jedenfalls wird das in Ihrem eige-\n\nnen Antrag, dem Antrag der Koalitionsfraktionen, so \n\ndargestellt. \n\nDas Problem ist, dass wir mit der gesellschaftlichen \n\nDebatte bzw. dem Streit um dieses Ph\u00e4nomen nicht \n\nvorankommen, wenn wir nur vordergr\u00fcndig reagieren und \n\netwa nur auf Repression bzw. Strafverfolgung setzen nach \n\ndem Motto \u2013 ich will es vereinfacht sagen \u2013, es m\u00fcsse nur \n\nsch\u00e4rfer vorgegangen werden. Dazu hat Herr Kollege \n\nKarabinski eine wesentlich differenziertere Auffassung \n\ndargestellt, die in mancherlei Hinsicht f\u00fcr mich durchaus \n\nakzeptabel ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der FDP) \n\nH\u00f6rt man in die Insiderszene hinein, so bekommt man auf \n\ndie Frage, weshalb weder die Absenkung der Schwelle \n\nder Strafbarkeit noch die Strafma\u00dferh\u00f6hung Sprayer \n\nabhielten, zu spr\u00fchen \u2013 auch illegal \u2013, folgende Erkl\u00e4-\n\nrung: \n\nErstens. Eine gro\u00dfe, auch international strukturierte Szene \n\nagiert oft illegal, weil sie mangels ausreichender legaler \n\nAlternativen dazu gezwungen wird. \n\n(Oh! bei der CDU) \n\nDie zweite Erkl\u00e4rung: Graffiti \u2013 auch solche, die illegal \n\nauf H\u00e4user, Anlagen, Transportmittel etc. gespr\u00fcht wer-\n\nden \u2013 werden von den Menschen, die diese Subkultur \n\nvertreten bzw. verteidigen, f\u00fcr sich angenommen \u2013 bitte \n\nsch\u00f6n! \n\n(Marko Schiemann, CDU: \u201eSubkultur\u201c! \u2013  \n\nWeiterer Zuruf von der CDU:  \n\nDas ist doch keine Subkultur! \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Doch! Mensch,  \n\nSie verstehen ja gar nichts von dem Thema!) \n\nGraffiti werden als Antwort auf die t\u00e4gliche Markenbom-\n\nbardierung gesehen. Graffiti gelten als Widerstand gegen \n\ndie Werbewelt \u2013 besser: als Persiflage auf die Werbung \u2013, \n\nweil mit den gleichen Mitteln gearbeitet wird: Der \u00f6ffent-\n\nliche Raum wird mit Werbung zugepflastert; Graffiti \n\nnimmt sich den Raum selbst und gibt sich einen Marken-\n\nraum als Gegenangriff. M\u00f6glichst oft und \u00fcberall auftau-\n\nchen, Elemente der Wiederholung \u2013 genau wie bei der \n\nWerbung. \n\nDas alles ist nachzulesen in dem schon in Bezug genom-\n\nmenen Interview mit dem Graffiti-K\u00fcnstler Helge \u201eBom-\n\nber\u201c, ver\u00f6ffentlicht \u00fcbrigens unter der \u00dcberschrift: \u201eGraf-\n\nfiti \u2013 legal, illegal, schei\u00dfegal\u201c. Das habe ich nur zitiert. \n\nDrittens. Graffiti werden von einem erheblichen Teil von \n\nMenschen \u2013 meist j\u00fcngeren Alters \u2013 unver\u00e4ndert als \n\nKunst, ob in einer Ausstellung im geschlossenen Raum \n\noder auf Freifl\u00e4chen gespr\u00fcht, sozusagen als Stra\u00dfenkunst \n\neingestuft. \n\nGraffiti-Crews sehen sich als Vertreter einer Subkultur \u2013 \n\ndas k\u00f6nnen wir als Hohes Hohes Haus gern zur Kenntnis \n\nnehmen; wir k\u00f6nnen es aber auch ignorieren \u2013 und wollen \n\nmit dieser Kunstform ihren Idealismus, ihre Identit\u00e4t, ihre \n\nkulturelle Auffassung ausdr\u00fccken. \n\nDas bringt, nebenbei bemerkt, ein ausgewiesener Sozio-\n\nloge, Hartmut Salzwedel von der Technischen Universit\u00e4t \n\nBerlin, auf den Punkt, indem er einsch\u00e4tzt \u2013 nachzulesen \n\n\u00fcbrigens auf der Internetseite des Goethe-Instituts unter \n\nder \u00dcberschrift \u201eTrends \u2013 Junge Szene \u2013 Popkultur\u201c \u2013: \n\n\u201eGraffiti ist ein soziales Problem, weil die Sprayer keine \n\nanderen Regeln als ihre eigenen akzeptieren. Ihr gr\u00f6\u00dfter \n\nWiderspruch besteht zwischen dem Bed\u00fcrfnis, von \n\nm\u00f6glichst vielen Menschen wahrgenommen zu werden, \n\nund der gleichzeitigen Codierung ihrer Botschaften.\u201c \n\nAuf dieser Ebene m\u00fcssen wir debattieren, umso mehr, als \n\ndie Nazi-Fraktion das Thema auf die Ebene des Kriminel-\n\nlen oder sogar Schwerstkriminellen heruntertransformie-\n\nren will. \n\nIch will es noch einmal ausdr\u00fccklich sagen: Wir sind auf \n\nder Seite der Teile des Antrags, die darauf setzen, mit \n\n\u00dcberlegung an das Problem heranzugehen, mehr legale \n\nFl\u00e4chen zu schaffen, wo immer diese M\u00f6glichkeit gege-\n\nben ist, den Graffiti-K\u00fcnstlern, die wirklich als solche \n\ngelten k\u00f6nnen, einen Raum zu geben, in dem sie entspre-\n\nchend kommunizieren k\u00f6nnen, gemeinsam mit den \n\nGraffiti-K\u00fcnstlern, die solche tats\u00e4chlich sind, gegen die \n\nblanken Schmierereien vorzugehen, die in keiner Weise \n\nvertretbar sind, und vor allem dar\u00fcber nachzudenken, wie \n\nman auf die Art und Weise, in der es Leipzig und Dresden \n\ntun, im Gespr\u00e4ch mit den jungen Leuten zu einer Ver\u00e4n-\n\nderung der Situation kommen kann. \n\nDort, wo tats\u00e4chlich strafbare Handlungen begangen \n\nwerden, soll logischerweise das Gesetz seine Geltung \n\nerhalten und durchgesetzt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN, vereinzelt  \n\nbei der SPD und Beifall des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Am besten einen runden \n\nTisch bilden! Graffiti als Eigentumsveredelung!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBrangs f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Als der Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang kam \n\nund ich davon Kenntnis erhielt, erinnerte ich mich an eine \n\nZeit, in der wir auch innerhalb der SPD \u00fcber das Thema \n\ndiskutierten. Grundlage war schon damals ein Antrag; \n\nKollege Pohle hat es bereits gesagt. \n\nAm 28.01.2000 hatten wir einen \u00e4hnlichen Antrag \u2013 es \n\nwar ebenfalls ein Berichtsantrag \u2013 auf der Tagesordnung. \n\nDie Staatsregierung wurde in mehreren Punkten aufgefor-\n\ndert, \u00fcber die Situation zu berichten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9953 \n\nHeute liegt uns wieder ein Berichtsantrag vor. Sieben der \n\nacht Punkte betreffen erneut Berichtsantr\u00e4ge. \n\nAngesichts dessen stellen sich mir einige Fragen: Warum \n\ndauert es 14 Jahre, bis man sich erneut mit einem Be-\n\nrichtsantrag besch\u00e4ftigt? Wenn man etwas regeln will, soll \n\nman konkrete Vorschl\u00e4ge unterbreiten. \n\nDass es so lange gedauert hat, kann daran liegen, dass \n\nman nicht mehr so richtig wei\u00df, welche Themen man \n\nsetzen soll. Dann geht man in das EDAS und schaut, was \n\nschon einmal Gegenstand der Debatte war. Man sollte \n\nsich aber genau anschauen, wie damals die Debatte lief. \n\nIch will einen Exkurs machen: Im M\u00e4rz 2000 gab es dazu \n\neine Debatte zwischen Volker Bandmann und meinem \n\nVorvorvorvorvorg\u00e4nger als PGF, dem Urgestein Peter \n\nAdler. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich herzliche Genesungsw\u00fcnsche \n\nan Volker Bandmann \u00fcbermitteln. Ich hoffe, dass es ihm \n\nbald besser geht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPeter Adler war morgens mit der S-Bahn hierhergefahren \n\nund sah Schmierereien. Dann gab es eine Debatte zwi-\n\nschen Volker Bandmann und ihm \u00fcber die Frage: Ist das \n\nalles kriminell? Ist das Sachbesch\u00e4digung? Ist das \n\nSchmiererei oder Kunst? \n\nIch muss sagen: Selbst nach 14 Jahren sind wir nicht viel \n\nweiter gekommen. Damals gab es den Versuch, sich an \n\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung abzuarbeiten. Es war \n\nn\u00e4mlich der Vorwurf erhoben worden, man sch\u00fctze mit \n\ndem Erscheinungsbild-Paragrafen 303 des Strafgesetzbu-\n\nches nicht das, was eigentlich gesch\u00fctzt werden m\u00fcsse. \n\nMittlerweile hat es eine \u00c4nderung gegeben, und zwar mit \n\nden Stimmen der damals oppositionellen CDU im Bund. \n\nHeute kommt das Thema wieder auf die Tagesordnung. \n\nIch frage: Was hat Sie von Schwarz-Gelb daran gehindert, \n\nin einem Antrag konkret zum Ausdruck zu bringen, was \n\nSie wollen? \n\n(Heiterkeit des Abg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nM\u00f6chten Sie Heiko Maas, den sozialdemokratischen \n\nBundesjustizminister, zum Thema machen, weil er mit der \n\nMietpreisbremse die Eigentumssch\u00fctzer und die auf den \n\nMarkt Vertrauenden hier im Landtag vielleicht ge\u00e4rgert \n\noder herausgefordert hat? \n\nWarum passiert \u00fcbrigens nichts beim Thema Pr\u00e4vention? \n\nWelches Verhalten f\u00fchrt zu so \u201eschrecklicher\u201c Verwahrlo-\n\nsung und fortw\u00e4hrender Spr\u00fcht\u00e4tigkeit? Was sind die \n\nGr\u00fcnde daf\u00fcr, und warum setzt man sich nicht mit ihnen \n\nauseinander? \n\nWie reagieren die Koalitionsfraktionen? Sie versuchen in \n\nihrem Antrag, die Stadt Leipzig als negatives Beispiel \n\nanzuf\u00fchren. Oops! Kann es sein, dass wir bald Kommu-\n\nnalwahl haben? Die Koalition versucht, beides zu vermi-\n\nschen: einen Angriff auf den Bundesjustizminister mit \n\neiner unzutreffenden Darstellung der Situation in Leipzig. \n\nNach Auffassung der Koalition gibt es dort den gr\u00f6\u00dften \n\nAnstieg an Kriminalit\u00e4t im Zusammenhang mit Graffiti. \n\nDer Anstieg ist aber nur minimal im Vergleich zu anderen \n\nSt\u00e4dten. \n\n(Ronald Pohle, CDU: Auf hohem Niveau!) \n\nDann tritt Kollege Pohle auf den Plan und sagt: Wir \n\nm\u00fcssen schnell reagieren! Wir brauchen eine Botschaft \n\nf\u00fcr den Kommunalwahlkampf! Unser sch\u00f6nes Leipzig \n\nverwahrlost wegen sozialdemokratischer Unt\u00e4tigkeit! \u2013 \n\nSoll das das Thema sein? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZustimmung des Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\n\u2013 Ach, Sie nicken auch noch? Wunderbar. Dann ist klar, \n\nwelches Schauspiel gerade abl\u00e4uft. Vielen Dank, dass Sie \n\ngenickt haben. \n\nDie Frage ist: Was wollen Sie wirklich? Wie wollen Sie \n\nmit diesem Thema umgehen? Was ist denn genau Ihr \n\nProblem? Warum soll man nicht dar\u00fcber diskutieren, ob \n\nes sinnvoll ist, eine solche Subkultur in bestimmtem \n\nMa\u00dfe zu f\u00f6rdern? \n\n(Zurufe von der CDU: Eben! Zu f\u00f6rdern!) \n\nWo ist das Problem? Es kommt doch auf die Form der \n\nF\u00f6rderung an. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich den Aspekt des \n\nEigentums im Blick haben. Aber wir m\u00fcssen auch zum \n\nThema machen, inwieweit wir bereit sind, auch solche \n\nFormen von Kultur in unserer Gesellschaft zu akzeptieren \n\nund ihnen einen Freiraum zu geben. Das muss doch \n\nm\u00f6glich sein. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAber ich vermute etwas anderes \u2013 das haben Sie best\u00e4-\n\ntigt \u2013: Es geht Ihnen nur um Wahlkampfgerassel. Sie \n\nm\u00f6chten heute hier erleben, dass die Opposition \u2013 in dem \n\nFall: die SPD \u2013 den Antrag ablehnt, damit Sie dann zu \n\nden Eigent\u00fcmerverb\u00e4nden ziehen und ihnen sagen k\u00f6n-\n\nnen: \u201eDie b\u00f6se SPD tut nichts dagegen! Die b\u00f6se Opposi-\n\ntion will nicht dagegen k\u00e4mpfen, dass H\u00e4user vollge-\n\nschmiert werden!\u201c Damit versuchen Sie Wahlkampf zu \n\nbetreiben. \n\nWir werden einen Strich durch Ihre Rechnung machen, \n\nweil das so einfach nicht funktionieren wird. Wir werden \n\ndiesem Antrag zustimmen, weil nicht mehr darin steht als \n\nim Jahr 2000. Das hei\u00dft, 14 Jahre haben Sie gebraucht, \n\num einen neuen Berichtsantrag zu schreiben, der sich in \n\nder Sache keinen Millimeter nach vorn bewegt. Sie \n\nversuchen wieder nur populistisch so zu tun, als h\u00e4tten Sie \n\nsich dieser Probleme angenommen. Dann h\u00e4tte man \n\ndaraus einen vern\u00fcnftigen Antrag machen sollen. \n\nUm das Ganze auf die Spitze zu treiben, kann ich nur \n\nnoch meinen Kollegen Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrern Herbst und Piwarz empfehlen: \u00dcberweisen Sie den \n\nAntrag doch an den Ausschuss zur\u00fcck. Dann k\u00f6nnen Sie \n\neine Anh\u00f6rung durchf\u00fchren und noch mehr Fragen stellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9954 \n\nund noch mehr Berichtswesen f\u00fchren. Das k\u00f6nnen Sie \n\ndann alles denjenigen vorlegen, denen Sie vorgaukeln \n\nwollen, Sie h\u00e4tten etwas getan. In Wirklichkeit besch\u00e4fti-\n\ngen Sie sich nicht mit den Dingen, die wir aus unserer \n\nSicht eigentlich mit dem Thema verbinden sollten, son-\n\ndern Sie z\u00fcnden Nebelkerzen. Das machen Sie seit \n\n14 Jahren. Das ist wenig \u00fcberzeugend. Wir wollen uns \n\nnicht den Vorwurf gefallen lassen, dass wir bei Berichts-\n\nantr\u00e4gen unsere Zustimmung verweigern. Deshalb werden \n\nwir einem weiteren Bericht zustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Ich m\u00f6chte gern vom \n\nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Machen Sie das. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: \u2013 und mich auf die Rede \n\nvon Herrn Brangs beziehen, der davon gesprochen hat, \n\nwas im Jahr  2000 hier im Landtag passiert ist. Ich war \n\ndamals nicht dabei, als Ihr Vorvorg\u00e4nger Herr Adler und \n\nHerr Bandmann sich damals ein Wortgefecht geliefert \n\nhaben. Sie haben sich damals gefetzt, so haben Sie es \n\ngesagt, ob die Schmierereien, die man sieht, wenn man \n\nmit der Bahn nach Dresden hineinf\u00e4hrt, Kunst oder \n\nSachbesch\u00e4digung sind. Heute sind wir uns doch einig, \n\ndass das ganz eindeutig Sachbesch\u00e4digung ist. Wenn \n\njemand das Eigentum fremder Leute beschmiert, ohne \n\ndass die Eigent\u00fcmer das wollen, dann brauchen wir nicht \n\ndar\u00fcber zu diskutieren, ob das Kunst ist oder Sachbesch\u00e4-\n\ndigung, das ist Sachbesch\u00e4digung. Das ist das eine. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas andere. Herr Pohle hat genickt. Ich denke, er hat \n\ndeswegen genickt, weil Sie beschrieben haben, warum die \n\nZahl der Sachbesch\u00e4digungen in Leipzig nach oben geht: \n\nweil die Sozialdemokraten wegsehen und nichts tun. \n\nDeswegen hat Herr Pohle genickt und damit hat er v\u00f6llig \n\nrecht. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nJetzt m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Brangs, doch noch zustim-\n\nmen. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber Gedanken machen, was die \n\nUrsachen sind. Diesen Ansto\u00df soll der Antrag geben. Es \n\nist eine Jugendsubkultur und Jugendliche wollen Raum. \n\nWir m\u00fcssen uns Gedanken dar\u00fcber machen, wie sich \n\nJugendliche ausleben k\u00f6nnen. Das geh\u00f6rt selbstverst\u00e4nd-\n\nlich dazu, aber deswegen k\u00f6nnen wir noch lange nicht \n\nzulassen, dass sachsenweit Sachbesch\u00e4digungen durch \n\nGraffiti zunehmen. Deswegen haben wir diesen Antrag \n\ngestellt. \n\n(Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \n\nStefan Brangs, SPD: Sehr gern, Herr Pr\u00e4sident. Lieber \n\nKollege, was Sie zum Schluss ausgef\u00fchrt haben, steht \n\nnicht in dem Antrag. Das ist mein Vorwurf: dass Sie nicht \n\nkonkret geworden sind. Was Sie gerade getan haben, w\u00e4re \n\nmal ein konkreter Punkt gewesen, den man in einen \n\nAntrag h\u00e4tte gie\u00dfen k\u00f6nnen. Das haben Sie nicht getan. \n\nIch frage mich, warum das der Fall ist. Warum n\u00e4hern Sie \n\nsich dem Thema durch immer weitere Berichtsantr\u00e4ge? \n\nDes Weiteren w\u00fcrde ich vorsichtig sein, wenn Sie dar\u00fcber \n\nsprechen, dass die Sozialdemokraten in Leipzig es toll \n\nfinden, wenn irgendwelche Leute Sachbesch\u00e4digungen \n\nbegehen und W\u00e4nde vollschmieren. Das ist auch eine \n\nKlatsche gegen\u00fcber der Polizei, die dort ermitteln muss, \n\nund eine Klatsche gegen\u00fcber denjenigen, die das in \n\nLeipzig zu verantworten haben. Ich kann mich nicht \n\nerinnern, dass der Kollege Merbitz in unsere Partei \n\neingetreten w\u00e4re. Insofern ist das abstrus, was Sie hier zu \n\nkonstruieren versuchen. Es geht hier im Wesentlichen \n\ndarum, bei einem sehr komplexen schwierigen Thema, zu \n\ndem es bei den Menschen ganz unterschiedliche Empfin-\n\ndungen gibt, mit einfachen populistischen Botschaften \n\netwas zu verkl\u00e4ren, was dieser Antrag nicht enth\u00e4lt. Was \n\nSie dort hineininterpretieren, ist nicht Gegenstand Ihres \n\nAntrags, sondern Sie lassen sich erneut \u2013 ich sage es noch \n\neinmal \u2013 nach 14 Jahren berichten und sagen nicht, was \n\nSie \u00e4ndern wollen. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir setzen mit der Aussprache fort. F\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. \n\nDr. Gerstenberg. Sie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eigent-\n\nlich sind die Dinge klar. Straftaten m\u00fcssen von Strafver-\n\nfolgungsbeh\u00f6rden ermittelt und verfolgt werden. Das ist \n\ndie gesetzliche Aufgabe von Staatsanwaltschaft und \n\nPolizei. Illegale Graffiti sind Straftaten, wenn sie einen \n\nStraftatbestand erf\u00fcllen. Einer Sachbesch\u00e4digung macht \n\nsich strafbar, wer eine fremde Sache besch\u00e4digt oder \n\nzerst\u00f6rt. Die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden werden dann auf \n\nAntrag oder von Amts wegen aktiv, wenn sie ein besonde-\n\nres \u00f6ffentliches Interesse bejahen. \n\nWir kennen auch die mitunter schwierige Abgrenzung, \n\nwann tatbestandlich eine Straftat vorliegt, aber dabei hilft \n\nuns doch diese Debatte nicht weiter. Daf\u00fcr braucht es \n\ndoch keine politische Willensbildung hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag. Daf\u00fcr gibt es Staatsanwaltschaften und Gerichte. \n\nWozu also diese Debatte? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Doch!) \n\nOffensichtlich geht es der Koalition aus CDU und FDP \n\ndoch und wieder einmal darum, sich als Garant f\u00fcr Law \n\nand Order zu pr\u00e4sentieren. \n\n(Ronald Pohle, CDU: Richtig!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9955 \n\nDa ist Ihnen der gro\u00dfe Topf von \u201eGraffitischmierereien\u201c \n\ngerade recht. Sie lassen Ihren Sorgen um eine sichere und \n\nsaubere Stadt freien Lauf und im Zweifel m\u00fcsse man eben \n\n\u00fcber sch\u00e4rfere Gesetze nachdenken. So kann man es \n\nsinngem\u00e4\u00df aus Ihrer Begr\u00fcndung herauslesen. Allein \u2013 \n\nIhnen fehlt die Tatsachengrundlage. Ihnen fehlen Zahlen, \n\nTatmotive und Tatmittel. Die wollen Sie sich mit Ihrem \n\nAntrag erst verschaffen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU: Das sieht doch jeder!) \n\nSie geben vor, aufkl\u00e4ren zu wollen, aber Sie haben Ihr \n\nUrteil bereits getroffen. Sie fordern schon mal in der \n\n\u00dcberschrift die Bek\u00e4mpfung zu verst\u00e4rken, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich nur von illegalen Graffiti, auch wenn Ihnen, das \n\nzeigt die Debatte, Kollege Pohle, generell Schmierereien \n\nvon \u00dcbel sind. Sie bem\u00fchen die moralisierende Kategorie \n\ndes Respekts vor dem Eigentum. Von wem meinen Sie \n\neigentlich diesen Respekt einfordern zu m\u00fcssen? Auch \n\nvon Graffitik\u00fcnstlern und von denjenigen, die nicht von \n\nvornherein stigmatisieren, sondern die legale Entfal-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten schaffen wollen? Auch von den \n\nPolizisten, die das \u00f6ffentliche Interesse nicht bejahen \n\nk\u00f6nnen, weil sie bei immer ausged\u00fcnnteren Besetzungs-\n\nzahlen alle H\u00e4nde voll zu tun haben, wenigstens Gefahr \n\nf\u00fcr Leib und Leben abzuwenden? \n\nIch habe heute auch nichts von Ihnen geh\u00f6rt, dass Sie sich \n\nan menschenverachtenden, diskriminierenden Botschaften \n\nst\u00f6ren, die Stadtteile \u00fcberziehen und Schw\u00e4rzungen nach \n\nsich ziehen, weil B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das so nicht vor \n\nihrem Haus stehen lassen wollen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Pr\u00e4ventionsbeispiel geben. Die \n\nGR\u00dcNE-Stadtratsfraktion hat in Dresden einen Antrag \n\neingebracht, der Graffiti als Street Art ernst nimmt und \n\nauf einen Interessenausgleich abzielt. Wir wollen errei-\n\nchen, dass sich die Stadt Gedanken macht, an welchen \n\nst\u00e4dtischen Objekten und Liegenschaften, Schulen, Kitas \n\nund Orts\u00e4mtern geeignete Fl\u00e4chen vorhanden sind, die f\u00fcr \n\nUrban Art freigegeben werden k\u00f6nnen. Daraufhin soll \n\neine \u00dcbersicht erarbeitet und ver\u00f6ffentlicht werden, in der \n\ndie Nutzungsart und -dauer beschrieben wird, n\u00e4mlich \n\nzum Beispiel die Gestaltung als Kunstprojekt, eine freie \n\nlegale Nutzung, aber eben auch eine Gestaltung als \n\nProjekt der Graffitipr\u00e4vention, die Tabus und Tabuzonen \n\nfestlegt. \n\nWir wollen, dass die Stadt mit den Eigent\u00fcmern, zum \n\nBeispiel der Bahn, der VVO, den Wohnungsgenossen-\n\nschaften, den privaten Eigent\u00fcmern, Verhandlungen f\u00fchrt \n\n\u00fcber geeignete W\u00e4nde und Fl\u00e4chen, die f\u00fcr eine legale \n\nNutzung durch Street Artists freigegeben werden k\u00f6nnen. \n\nKollege Karabinski, es ist schon verwunderlich, wenn wir \n\naus der Lokalpresse entnehmen m\u00fcssen, dass im Ortsbei-\n\nrat Prohlis gerade vom FDP-Vertreter Staudinger die \n\nsch\u00e4rfste Kritik an einem solchen Pr\u00e4ventionsprojekt \n\nerfolgt. \n\nKollege Pohle, Sie sprachen am Anfang davon, Graffiti \n\nw\u00e4re sch\u00e4dlich f\u00fcr den Tourismus. Sie haben offensicht-\n\nlich nicht die Vorstellung, dass Graffitis Kunstwerke sein \n\nk\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte Ihnen helfen. Graffitis sind auch \n\ntourismusf\u00f6rdernd. \n\n(Lachen bei der CDU und der NPD) \n\nDas zeigt zum Beispiel das Angebot in der Stadt Dresden \n\nmit beliebten Graffiti- und Urban-Art-Touren. Es gibt dort \n\nzum Beispiel \u2013 gut geeignet f\u00fcr Sie \u2013 Street Art und \n\nWandmalerei als Angebot f\u00fcr 15 Euro zu haben. Ich \n\nw\u00fcrde es Ihnen gern spendieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNein, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, \n\nwir werden heute Ihrem Antrag nicht zustimmen, nicht \n\nweil wir Eigentum nicht respektieren w\u00fcrden, sondern \n\nweil wir nicht darauf setzen, mit Stimmungsmache f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche Sicherheit zu sorgen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie sind f\u00fcr uns nur glaubhaft in Ihrem Einsatz f\u00fcr \u00f6ffent-\n\nliche Sicherheit, wenn Sie sich solchen Konzepten, wie \n\nwir sie gerade als Stadtratsfraktion in Dresden vorge-\n\nschlagen haben, nicht verschlie\u00dfen, wenn Sie die Polizei-\n\npr\u00e4senz nicht immer weiter zur\u00fcckfahren und die Sicher-\n\nheitslage in Gro\u00dfst\u00e4dten umfassend betrachten. \n\nLassen Sie mich einmal einen anderen Gesichtspunkt der \n\nSicherheit bringen. Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass \n\ndie Zahl der Fahrraddiebst\u00e4hle in Sachsen seit 2010 um \n\nbis zu 50 % gestiegen ist. Das hat meine Kollegin Eva \n\nJ\u00e4hnigen in einer Kleinen Anfrage erfahren. Es ist doch \n\nwohl keine Frage, dass Diebstahl zu bestrafen ist, genau \n\nwie Sachbesch\u00e4digung durch Graffiti. Damit das gelingt, \n\nm\u00fcssen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der regie-\n\nrungstragenden Fraktionen, verhindern, dass die Ent-\n\nscheidung s\u00e4chsischer Polizisten mangels Ressourcen \n\nnicht lauten muss: entweder-oder. Sie m\u00fcssen sich f\u00fcr \n\neine ordentliche Ausstattung der s\u00e4chsischen Polizei \n\nstarkmachen und hier im Plenum nicht die rhetorische \n\nLaw-and-order-Keule schwingen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist Herr Abg. Storr \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion an der Reihe. Herr Storr, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich k\u00f6nnte mich am Anfang meiner Ausf\u00fchrun-\n\ngen zun\u00e4chst f\u00fcr die Einsicht der Koalition, die der \n\nEinbringung dieses Antrages zugrunde zu liegen scheint, \n\nbedanken. Es ist die Einsicht, dass der Antrag mit der \n\nDrucksache 5/12859 der NPD-Fraktion vom Oktober des \n\nvergangenen Jahres mit dem Titel \u201eBek\u00e4mpfung der \n\nGraffiti-Kriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen\u201c doch beden-\n\nkenswerter ist, als man damals einr\u00e4umen wollte. Unser \n\ndamaliger Antrag wurde vom CDU-Abgeordneten  \n\nHartmann als \u2013 Zitat \u2013 \u201eentbehrlich\u201c bezeichnet, weil er \u2013 \n\nZitat \u2013 \u201eeinen Bericht fordert, den wir in den entspre-\n\nchenden Pr\u00e4sentationspublikationen auch des S\u00e4chsischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9956 \n\nStaatsministeriums des Innern und des Landeskriminal-\n\namtes nachlesen k\u00f6nnen\u201c. \u00dcberdies konstatierte Herr \n\nHartmann, dass er keinen Handlungsbedarf in dieser \n\nSache erkennen k\u00f6nne. \n\nEin halbes Jahr sp\u00e4ter kommen nun die CDU und FDP \n\nselbst mit einem Berichtsantrag um die Ecke, der die \n\nBek\u00e4mpfung illegaler Graffiti zum Inhalt hat. Einen Dank \n\nwird es vonseiten meiner Fraktion jedoch nicht geben. \n\nDie einzige Einsicht, die diesem Antrag zugrunde liegt, ist \n\ndie Erkenntnis, dass es sich im beginnenden Wahlkampf \n\nganz gut macht, den H\u00fcter der \u00f6ffentlichen Ordnung zu \n\nspielen. Deshalb fordert der Antrag auch keinerlei konkre-\n\nte Ma\u00dfnahmen, die dem Graffitiunwesen Einhalt gebieten \n\nk\u00f6nnten. \n\nEr steht damit in einer Reihe mit dem Antrag 3/0831 der \n\nCDU aus dem Jahr 2000, der auch schon \u00f6fters erw\u00e4hnt \n\nwurde. Dieser beinhaltete lediglich sechs Fragen zu \n\ndiesem Thema. Die seinerzeit von Innenminister Hardraht \n\nin der Antwort aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen enthielten zwar \n\neine erstaunliche F\u00fclle konkreter Projekte im Rahmen der \n\npolizeilichen Pr\u00e4vention, Sensibilisierung der Bev\u00f6lke-\n\nrung und erh\u00f6hten Ermittlungsdrucks; sie sind aber \n\nseither nach und nach im Sande verlaufen. \n\n14 Jahre CDU-gef\u00fchrter Staatsregierung, in denen auch \n\ndas Innenministerium in den gleichen H\u00e4nden lag, haben \n\nan dem bestehenden Problem nichts, aber auch gar nichts \n\nge\u00e4ndert. Warum? Das Problem ist Ihnen im Prinzip \n\nwurscht, solange es nicht die eigenen vier W\u00e4nde sind, \n\ndie versch\u00f6nert werden. Ansonsten ist das Thema f\u00fcr Sie \n\nnicht mehr als ein Wahlkampfvehikel, mit dem Sie sich \n\nals Ordnungskraft aufspielen wollen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnseren Antrag vom letzten Herbst haben Sie ebenso wie \n\nden NPD-Antrag aus dem Jahr 2006 mit der Drucksa-\n\nchennummer 4/6582, der den Titel \u201eBek\u00e4mpfung von \n\nunerlaubten Ver\u00e4nderungen des Erscheinungsbildes \n\nfremder Sachen (Graffiti-Kriminalit\u00e4t) in Sachsen\u201c trug, \n\nabgelehnt. Letzteren haben Sie sogar in namentlicher \n\nAbstimmung und unter Verzicht auf jegliche Art der \n\nStellungnahme abgelehnt. Die Sicherheit der B\u00fcrger im \n\nFreistaat Sachsen ist f\u00fcr Sie bestenfalls Nebensache. Die \n\nGraffitischmierereien bilden dabei keine Ausnahme. \n\nWas tut man nicht alles, um dem W\u00e4hler zu gefallen? \n\nInnenminister Ulbig geht sogar so weit, dass er in der \n\nAsylfrage derzeit einen recht harten Kurs f\u00e4hrt, um so auf \n\ndie Forderungen der B\u00fcrger einzugehen, denen die NPD \n\nihre Stimme verleiht. Das Spiel ist jedoch f\u00fcr jeden \n\npolitisch interessierten B\u00fcrger durchschaubar: Wahl \n\nvorbei, Aktionismus auch vorbei. Aus diesem Grunde \n\nwird sich die NPD-Fraktion, obwohl sie das inhaltliche \n\nAnliegen an sich teilt, der Stimme trotzdem enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Herr Pohle, bitte. Herr Abg. Pohle \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nZun\u00e4chst einmal freue ich mich \u00fcber die lebhafte Debatte \n\nund den Austausch von Meinungen und Standpunkten. Ich \n\nbin jedoch \u00fcberrascht, wie dieser von uns zur Debatte \n\ngestellte Antrag diskutiert wird. Die Art und Weise, wie \n\neinige Kollegen mit einer vorgefertigten Meinung in die \n\nB\u00fctt gehen, ohne auf das vorher Gesagte R\u00fccksicht zu \n\nnehmen, \u00fcberrascht mich sehr. Man schl\u00e4gt und tr\u00e4gt \n\neinen Antrag im Plenum vor und w\u00fcnscht sich einen \n\nAustausch von Argumenten. \n\nHerr Gerstenberg, Sie sprachen von einer Tourismusf\u00f6r-\n\nderung. Ich m\u00f6chte das anhand eines Beispiels belegen. \n\nGraffiti und Schmierereien sind ein weltweites Problem. \n\nEs ist Jahrhunderte alt. Vor wenigen Monaten ereignete \n\nsich in \u00c4gypten folgender Vorfall: Ein kleiner Chinese \n\nbeschmierte den Lendenschurz von Alexander dem \n\nGro\u00dfen auf chinesisch mit dem Graffiti \u201eDing Jinhao war \n\nhier\u201c. Der Direktor des dortigen Museums behandelte dies \n\nsehr locker, obwohl der Schaden mehrere Tausend Euro \n\nbetrug. Er sagte, dass in den 1890er Jahren bereits jemand \n\nden Lendenschurz beschmiert hatte. Wissen Sie, worin \n\njedoch der Unterschied liegt? Die Eltern dieses kleinen \n\nChinesen haben sich stellvertretend f\u00fcr ihren Sch\u00fctzling \n\nund f\u00fcr die Chinesen bei den \u00c4gyptern entschuldigt. \n\nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass sich die Jugendlichen \n\noder die Eltern der Straft\u00e4ter jemals f\u00fcr ihre Taten oder \n\nSch\u00fctzlinge entschuldigen? Wie weit sind wir in dieser \n\nGesellschaft gekommen? \u2013 Ich wollte dieses Beispiel nur \n\neinmal anf\u00fchren. \n\nIch versuche, die Punkte r\u00fcckw\u00e4rts abzuarbeiten. Herr \n\nBrangs, Sie haben Folgendes festgestellt: Nat\u00fcrlich \n\nbefinden wir uns im Wahlkampf. Sie befinden sich auch \n\nim Wahlkampfmodus. Das ist doch selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDieser Antrag hat jedoch mitnichten damit zu tun. Das ist \n\neine reine Feststellung. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWenn Sie meinen Redebeitrag verarbeitet h\u00e4tten und fair \n\ngewesen w\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie gemerkt, dass ich einen \n\nbreiten gesellschaftlichen Schulterschluss angemahnt \n\nhabe. Darin war eine eindeutige Ermunterung an die \n\nJustiz enthalten. \n\nHerr Bartl, nat\u00fcrlich war es ein Missverst\u00e4ndnis. Nat\u00fcr-\n\nlich habe ich in voller Bewunderung des Strafverteidigers \n\ndas Beispiel genannt. Es ist seine Aufgabe, seine Klienten \n\nzu verteidigen. Das ist Bestandteil unseres Rechtsstaates. \n\nDas ist auch in Ordnung. Ich habe gleicherma\u00dfen daran \n\nerinnern wollen, dass die Justiz die Verpflichtung hat, die \n\nbestehenden Gesetze umzusetzen. Wenn zu wenig gerich-\n\ntet wurde, ist es eine gesamtdeutsche Aufgabe der Justiz, \n\nnachzuarbeiten. Das ist die Intention der Bev\u00f6lkerung. \n\nWir ben\u00f6tigen keine sch\u00e4rferen Gesetze. Die Gesetze \n\nm\u00fcssen nur eingehalten und ausgef\u00fchrt werden. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch ein paar Beispiele nennen. Im Jahr \n\n2005 \u2013 zu diesem Zeitpunkt war ich noch nicht Mitglied \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9957 \n\ndes Landtages \u2013 fand eine Diskussion mit Barbara H\u00f6ll in \n\nmeinem jetzigen Wahlkreis im Leipziger Osten statt. \n\nDieser Wahlkreis ist sehr stark von Schmierereien betrof-\n\nfen. In dem B\u00fcrgerverein bzw. B\u00fcrgerforum haben die \n\nB\u00fcrger klar und deutlich zum Ausdruck gebracht, dass \n\n\u00dcberwachungskameras akzeptiert werden. Das geschah \n\nauch im Zuge dessen, dass dort eine hohe Drogenkrimina-\n\nlit\u00e4t vorherrschte. Es war eine hohe Akzeptanz f\u00fcr \u00dcber-\n\nwachungskameras gegeben. Es war die Akzeptanz der \n\nBev\u00f6lkerung. Es war die Akzeptanz der Leute, die zu \n\ndiesem Forum kamen. Sie haben Folgendes gesagt: Es sei \n\nihnen vollkommen gleich, wenn tempor\u00e4r zum Beispiel \n\neine \u00dcberwachungskamera installiert werden w\u00fcrde. \n\nWenn dadurch eine Eind\u00e4mmung der Drogenkriminalit\u00e4t \n\nund Schmierereien stattf\u00e4nde, akzeptieren sie dies. \n\nIch habe \u00fcber viele Jahre zum Beispiel in Jugendklubs in \n\nmeinem Wahlkreis, in dem die Graffiti-Szene sehr stark \n\nist, in vielen verschiedenen Workshops mitgearbeitet. \n\nZuletzt hat die Mittelstandsvereinigung Leipzig, deren \n\nVorsitzender ich bin, im vorigen Jahr eine Versteigerung \n\neines Bildes eines internationales K\u00fcnstlers, welches eine \n\nForm des Graffitis darstellte, durchgef\u00fchrt. Svend-Gunnar \n\nKirmes hat dies ersteigert. Er hat dieses ersteigerte Bild \n\ndem Jugendklub geschenkt. Dazu gab es Geld f\u00fcr Graffi-\n\ntiprojekte, damit den Jugendlichen Raum und Platz \n\ngegeben werden konnte. Die Stadt Leipzig hat mit der \n\nPolizei Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen angeboten, an denen wir \n\nauch teilgenommen haben. Wir haben in diesem Zusam-\n\nmenhang ebenfalls Bilder ersteigert. Sie sehen, dass die \n\nVielfalt sehr gro\u00df ist. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich Ihnen einen Do-\n\nkumentarfilm ans Herz legen. Er ist wirklich sehr se-\n\nhenswert. Er hei\u00dft \u201eUnlike U \u2013 Betreten verboten\u201c. Dieser \n\nFilm taucht sehr tief in die Sprayerszene in Berlin ein. Sie \n\nsehen, wie gef\u00e4hrlich das ist. Erst vor wenigen Wochen ist \n\nein Jugendlicher bei dem Besteigen eines G\u00fcterwaggons \n\nvon einem Stromschlag von einer Hochspannungsleitung \n\ngetroffen wurden. Es ist mitnichten so, dass das, was die \n\nJugendlichen oder die Szene macht, unkommentiert \n\nstehen gelassen werden kann. Es ist unsere Verpflichtung, \n\ndie Leute darauf hinzuweisen, dass es Sachen gibt, die \n\nman machen kann oder eben nicht. Ob es sich nun um \n\neine Subkultur handelt oder nicht, muss man nicht hin-\n\nnehmen. Ich freue mich \u00fcber den Konsens, der gemein-\n\nsam mit den Juristen herrscht: Es ist nicht nur eine Sach-\n\nbesch\u00e4digung, sondern auch eine Missachtung des per-\n\ns\u00f6nlichen Eigentums. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Pohle f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird? \u2013 Herr Staatsminister \n\nUlbig. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Eigentlich w\u00e4re die Staatsregierung erst \n\nim Ergebnis des Beschlusses in Form des Berichtes \n\ngefordert. Trotzdem will ich aus der Sicht der Staatsregie-\n\nrung ein paar Anmerkungen machen und auf ein paar \n\nPunkte aus der Diskussion eingehen. \n\nWenn man sich die Zahlen nicht f\u00fcr eine Stadt, sondern \n\nf\u00fcr das ganze Land anschaut, kann man zumindest sagen, \n\ndass wir im letzten Jahr eine leicht gesunkene Anzahl von \n\nF\u00e4llen und eine verbesserte Aufkl\u00e4rungsquote hatten. Das \n\nzu dem Thema in Richtung Polizei. Von etwas mehr als \n\n1 000 F\u00e4llen im Jahr davor ist die Anzahl im letzten Jahr \n\nauf 1 200 aufgekl\u00e4rte F\u00e4lle gestiegen. Das sind immerhin \n\nfast 20 %. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich sagen, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren: Es ist eine tolle Leistung der Polizei, \n\nin diesem Deliktfeld so aktiv zu sein. Denn das ist durch-\n\naus keine leichte Aufgabe, und es macht deutlich, dass es \n\ndoch ein wichtiger Punkt im Bereich der s\u00e4chsischen \n\nPolizei ist. Es ist n\u00e4mlich durchaus nicht einfach, die \n\nStraft\u00e4ter zu \u00fcberf\u00fchren. Am besten w\u00e4re es, man w\u00fcrde \n\nsie auf frischer Tat ertappen, was nicht immer funktio-\n\nniert. \n\nTrotz alledem ist die Anzahl der F\u00e4lle und die Schadens-\n\nsumme nat\u00fcrlich nach wie vor eindeutig zu hoch. Deshalb \n\nwill ich auch aus der Sicht der Staatsregierung deutlich \n\nsagen: Diese illegalen Graffiti sind kein Kavaliersdelikt. \n\nGerade in den betroffenen Innenst\u00e4dten ist es doch ein \n\nechtes Riesenproblem. Das sehen wir durchaus selber, \n\nund zwar leider nicht nur in den Innenst\u00e4dten, sondern wir \n\nmerken es auch ganz besonders an den Autobahnbr\u00fccken. \n\nEs gibt ja kaum noch eine Autobahnbr\u00fccke, die nicht \n\nbeschmiert ist. \n\nDeshalb will ich den Aspekt \u201eKunst oder Straftat\u201c aus der \n\nDiskussion noch einmal aufgreifen. Es geht aus meiner \n\nSicht nicht darum, das Thema K\u00fcnstler als Problem \n\ndarzustellen, sondern ich will es an einem Beispiel deut-\n\nlich machen: \n\nIch habe den Beitrag von Spiegel-TV gesehen, in dem es \n\num den sogenannten Graffitikrieg in Leipzig ging. Da war \n\nder O-Ton des interviewten Sprayers auf die Frage, ob er \n\ndenn an die betroffenen Eigent\u00fcmer denke, folgender: \n\n\u201eDas ist mir egal!\u201c Das ist, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, aus meiner Sicht das Kernproblem. Das ist \n\nf\u00fcr mich an Respektlosigkeit nicht zu \u00fcberbieten und hat \n\nauch nichts mehr mit Kunst zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHier geht es in Wahrheit um Ruhm in der Szene \u2013 und das \n\nauf unser aller Kosten. \n\nDeshalb geht es nicht darum, was die Kommunen gege-\n\nbenenfalls noch mehr tun k\u00f6nnen. Es kann durchaus eine \n\nLeistung sein, mehr Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nAber es geht eben nicht \u2013 ich glaube, das ist in der Debat-\n\nte deutlich geworden \u2013, dass das private, das staatliche \n\noder das kommunale Eigentum ignoriert und gesagt wird: \n\nWenn ich nicht gen\u00fcgend Fl\u00e4chen habe, gehe ich an eine \n\nsolche Hauswand oder an eine solche Br\u00fccke ran, um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9958 \n\nmeiner Neigung wie auch immer nachzugehen. Das kann \n\nnicht akzeptiert werden, und das muss auch in der Gesell-\n\nschaft deutlich ausgesprochen werden. \n\nDas Zweite, was ich ansprechen m\u00f6chte, ist das Alter der \n\nStraft\u00e4ter. Es ist immer gesagt worden, das seien \u00fcberwie-\n\ngend junge Straft\u00e4ter. Die Zahlen, die mir vorliegen, \n\nsehen wie folgt aus, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren: Mehr als die H\u00e4lfte aller Tatverd\u00e4chtigen ist \n\nimmerhin \u00fcber 18 Jahre alt, und 37 % sind sogar \u00fcber \n\n21 Jahre alt. Vor diesem Hintergrund muss man davon \n\nausgehen, dass wir hier nicht mehr im Jugendstrafrecht \n\nsind. An dieser Stelle kann ich auch nicht mehr von \n\njugendlichem Leichtsinn sprechen. \n\nDrittens ist aus meiner Sicht die Eigeninitiative zu st\u00e4r-\n\nken. Ich habe dar\u00fcber gesprochen, dass es denjenigen, die \n\nda aktiv sind, durchaus um Ruhm geht, auch um Wettbe-\n\nwerb mit anderen Gangs. Deshalb finde ich es gut, dass \n\nauch Ideen entwickelt werden, die sich damit auseinan-\n\ndersetzen. \n\nHerr Pohle hat schon etwas in dieser Richtung angedeutet. \n\nEinerseits gibt es Antigraffiti-Flatrates. Das ist aus meiner \n\nSicht gut f\u00fcr die Eigent\u00fcmer, deren Immobilien wieder-\n\nholt verschandelt werden. Da \u00fcbernehmen Firmen die \n\nGarantie, dass die Schmierereien in sp\u00e4testens zwei Tagen \n\nbeseitigt werden. Sie sind dann also weg. Genauso ist das \n\neine Angelegenheit f\u00fcr die Stra\u00dfenbaumeistereien, an der \n\nsie im Moment dran sind. Das ist eine Herkulesaufgabe, \n\naber ich denke, das ist wichtig. \n\nAuch das Engagement der Menschen vor Ort ist wichtig. \n\nIm Antrag ist Leipzig \u201eSTATTBILD e. V.\u201c angesprochen \n\nworden. Ich finde das richtig gut: Aufkl\u00e4ren, Ideen entwi-\n\nckeln und die Zusammenarbeit mit der Leipziger Immobi-\n\nlienwirtschaft und der Polizei. Angesprochen wurden \n\nauch die Hausmeisterseminare, bei denen Leipziger \n\nPolizisten beraten. \n\nIch kann weder f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei noch f\u00fcr den \n\nBereich der Leipziger Polizei so stehen lassen, dass man \n\nsich aus diesem Bereich zur\u00fcckziehen w\u00fcrde, sondern wir \n\nsind da tats\u00e4chlich aktiv. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch etwas in Richtung NPD \n\nsagen. Herr Storr, Sie haben die NPD quasi als die Anti-\n\ngraffiti-Typen dargestellt. Wenn man sich aber die Zahlen \n\nder Graffitistraftaten im ersten Halbjahr 2013 anschaut, \n\ndann kann man immerhin erkennen, dass mehr als 10 % \n\nrechtsmotiviert gewesen sind. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das k\u00f6nnen \n\nSie doch nicht der NPD zuschreiben! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Holger Szymanski, NPD) \n\nWenn ich solche Zahlen anschaue, kann ich mich nur \n\nwundern, wie Sie sich hier hinstellen. Sie schreien wieder \n\nam lautesten. Schauen Sie erst einmal, dass man in Ihrer \n\nKlientel f\u00fcr die \u00f6ffentliche Ordnung und Sicherheit \n\neintritt, bevor Sie \u00fcber andere Leute reden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, wir kommen \n\nzum Schlusswort. Wer m\u00f6chte es halten? \u2013 Herr  \n\nSchiemann; bitte, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, die \n\nDebatte hat deutlich gezeigt, dass die einreichenden \n\nbeiden Fraktionen viel von Kunst und Kultur halten, aber \n\nnichts von Straftaten und Sachbesch\u00e4digungen fremden \n\nEigentums. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDieser Aspekt ist in den St\u00e4dten unterschiedlich zu \n\nbewerten. Ich glaube, Kollege Ronald Pohle aus der \n\nsch\u00f6nen Stadt Leipzig hat hier seine Umwelt dargestellt, \n\ndie eben sehr viel nicht mit Kunst und Kultur zu tun hat, \n\nsondern mit kriminellen Handlungen an fremdem Eigen-\n\ntum. Das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wollen mit diesem Antrag als Koalitionsfraktionen \n\neine Neubewertung einer Sachlage anstreben, die f\u00fcr uns \n\neben nicht hinnehmbar ist. Wir regen dabei an, nat\u00fcrlich \n\nauch Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die man hier in Dresden \n\ndiskutiert. Wenn die Stadt Dresden der Meinung ist, dass \n\nsie Fl\u00e4chen f\u00fcr Kunst und Kultur zur Verf\u00fcgung stellt, \n\ndann ist das eine Entscheidung der Kommune, der Lan-\n\ndeshauptstadt Dresden. Ich glaube, das ist legitim, wenn \n\nich Stellen habe, die ich zur Verf\u00fcgung stelle. \n\nAber die neu gebauten Br\u00fccken an den Autobahnen, die \n\nsch\u00f6nen H\u00e4user, die es in Leipzig gibt, oder die Bahn-\n\nhofsgeb\u00e4ude sind eben nicht freigegebene Fl\u00e4chen, und \n\ndort haben illegale Graffiti \u00fcberhaupt nichts zu suchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wollen ein Handeln der kommunalen Ebene. Wir \n\nwollen sie mit diesem Antrag best\u00e4rken. Wir wollen aber \n\nauch, dass der Staat klar zeigt, dass er Sachbesch\u00e4digung \n\nvon Kunst und Kultur unterscheidet und entsprechend \n\nverfolgt. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Debatte und hoffe, dass wir mit \n\ndiesem Antrag einen guten Weg zur Verfolgung dieser \n\nStraftaten geebnet haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung. Wer der Drucksache 5/13724 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei sehr vielen Stimment-\n\nhaltungen und keinen Gegenstimmen ist die Drucksa-\n\nche 5/13724 beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9959 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nNachbarschaftsschule Leipzig (NaSch) und  \n\nChemnitzer Schulmodell unbefristet fortf\u00fchren! \n\nDrucksache 5/12202, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \n\nFalken. Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Thema l\u00e4nge-\n\nres gemeinsames Lernen hat im Freistaat Sachsen unter \n\nder Staatsregierung \u2013 gef\u00fchrt von der CDU \u2013 keine \n\nChance. Im Freistaat Sachsen werden auch unter dieser \n\nRegierung Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nach der 4. Klasse \n\nnach guten und schlechten getrennt, obwohl die P\u00e4dago-\n\ngik, das europ\u00e4ische Ausland und auch die ersten L\u00e4nder \n\nin Deutschland dabei sind, auf diesem Weg voranzu-\n\nschreiten, sprich: das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen punk-\n\ntuell einzuf\u00fchren. \n\nIn der letzten Legislaturperiode hatten wir einen kleinen \n\nzaghaften Versuch im Freistaat Sachsen \u2013 dieser war der \n\nSPD geschuldet, daf\u00fcr noch einmal einen herzlichen Dank \n\n\u2013, die Gemeinschaftsschule in Sachsen einzuf\u00fchren. Es \n\nhie\u00df \u201eSchulmodellversuch \u2013 Schule mit besonderem \n\np\u00e4dagogischen Profil \u2013 Gemeinschaftsschule\u201c. Neun \n\nSchulen haben sich bis zum Ende der letzten Legislatur-\n\nperiode dazu bereit erkl\u00e4rt und aktiv gestaltet, diesen Weg \n\nder Gemeinschaftsschule mit besonderem Profil wirklich \n\nzu gehen. Das Interesse der Eltern war sehr gro\u00df. \n\nIch m\u00f6chte nur ein Beispiel nennen: Die Gemeinschafts-\n\nschule in Geithain hatte damals Anmeldezahlen f\u00fcr bis zu \n\nf\u00fcnf Klassen pro Klassenstufe, die sie nicht alle aufneh-\n\nmen konnten. Daf\u00fcr w\u00e4re die Gemeinschaftsschule viel zu \n\ngro\u00df gewesen. \n\nMit dem Regierungswechsel von CDU und FDP 2009 \n\nwurde der Modellversuch sofort eingestellt. Ich formulie-\n\nre das besonders und bewusst so scharf und so hart; denn \n\ndie erste Amtshandlung des damaligen Kultusministers \u2013 \n\ndas war Herr W\u00f6ller \u2013 war, eine Verwaltungsvorschrift f\u00fcr \n\nneun Schulen herauszugeben \u2013 so etwas hat es vorher \n\nnoch nicht gegeben und danach auch nicht mehr \u2013, um \n\nden Schulversuch zu beenden und vor allen Dingen keine \n\nweiteren Schulen dazu zu bringen, in den Schulversuch \n\nmit einzusteigen. \n\nDie Nachbarschaftsschule in Leipzig und das Chemnitzer \n\nSchulmodell sind die einzigen Schulen, die nach wie vor \n\nin einem besonderen Konzept im Freistaat Sachsen \n\nunterrichten. Diese Schulen arbeiten bereits seit Anfang \n\nder Neunzigerjahre, weil sie in der Wendezeit aus p\u00e4da-\n\ngogischem Interesse heraus entstanden sind, in einem \n\nbesonderen Konzept. Von der Nachbarschaftsschule in \n\nLeipzig \u2013 Sie wissen, dass ich von dort komme, da kenne \n\nich mich besonders gut aus \u2013 wei\u00df ich, dass dieses beson-\n\ndere p\u00e4dagogische Konzept an der Schule seit 24 Jahren \n\nerfolgreich praktiziert wird. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen einige Beispiele aus dem Konzept der \n\nNachbarschaftsschule in Leipzig nennen: Unterricht von \n\nder 1. bis zur 10. Klasse in einer Schule, Kennenlernwo-\n\nchenenden, Morgenkreis, altersgemischte Klassenstufen \n\nvon 1 bis 3, von 4 bis 6, also \u00fcber die Grundschule \n\nhinaus, von 7 bis 9, Partnerschaft spielt eine gro\u00dfe Rolle, \n\nWochenplanarbeit und Projektarbeit spielen eine gro\u00dfe \n\nRolle. F\u00e4cherverbindender Unterricht wurde dort in klarer \n\nAnsage \u00fcber Jahre praktiziert, Hort bis zur Klasse 6, \n\nNotenfreiheit bis zur Klasse 6. Ich wiederhole es \u2013 wir \n\nhaben hier im Landtag schon heftig zu diesem Thema \n\ndiskutiert \u2013: Notenfreiheit bis zur Klasse 6, Klassenspre-\n\ncher ab der Klasse 4. Das soziale Lernen spielt eine gro\u00dfe \n\nRolle, Berufsorientierung, Binnendifferenzierung, \u00fcber \n\ndie wir schon bei der Integration sehr heftig gestritten \n\nhaben, Traditionen, Integration an sich. Auch die Lern-\n\nwerkstatt spielt an dieser Schule in dem bestehenden \n\nKonzept eine sehr gro\u00dfe Rolle. Das waren nur einige \n\nBeispiele, die ich nennen m\u00f6chte. \n\nSeit diesem Schuljahr wird es f\u00fcr die Nachbarschaftsschu-\n\nle immer schwieriger und komplizierter, in diesem Kon-\n\nzept zu arbeiten. Das hat etwas mit den Klassenst\u00e4rken zu \n\ntun. Die Nachbarschaftsschule muss auch bis zu \n\n28 Sch\u00fcler pro Klasse aufnehmen. Am Ende des vergan-\n\ngenen Schuljahres gab es einen gro\u00dfen Aufschrei, sodass \n\nnicht ganz bis 28 Sch\u00fcler aufgef\u00fcllt wurde, sondern zum \n\nTeil nur bis 26 oder 27 Sch\u00fcler. Das bedeutet aber, dass \n\ndas Konzept an vielen Stellen nicht mehr so funktioniert, \n\nwie man es eigentlich angedacht hat. Trotzdem engagie-\n\nren sich die Lehrerinnen und Lehrer vor Ort sehr stark, \n\num ihre Ziele umzusetzen, die sie dort verfolgen. \n\nJetzt haben wir dazu einen Antrag gestellt, der heute auf \n\nder Tagesordnung steht. In der Stellungnahme der Staats-\n\nregierung \u2013 \u00fcbrigens ist es auch in einer Kleinen Anfrage \n\nso formuliert \u2013 steht: Genehmigungsbescheid f\u00fcr das \n\nChemnitzer Schulmodell bis 31. Juli 2018, f\u00fcr die Nach-\n\nbarschaftsschule bis 31. Juli 2014 ist befristet. Daraus \n\nentnehme ich, dass f\u00fcr die Schulen keine Sicherheit \u00fcber \n\nden Zeitraum hinaus besteht; daher unser Antrag. Wir \n\nm\u00f6chten nicht nur, dass es das l\u00e4ngere gemeinsame \n\nLernen auch im zuk\u00fcnftigen Schulgesetz gibt, indem klar \n\nformuliert ist, dass Schulen, die es wollen, auch das \n\nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen durchf\u00fchren k\u00f6nnen; sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9960 \n\nwir wollen wenigstens, wenn Sie schon dazu nicht bereit \n\nsein werden, dass diese beiden Schulen einen Bestand \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSchulen, die seit 24 Jahren erfolgreich arbeiten, haben \n\nschon durch die T\u00e4tigkeit und \u00fcber den Zeitraum hinaus \n\nihren Bestand bewiesen. Sie sollten nun endlich diesen \n\nStatus bekommen. Frau Ministerin, ich hoffe sehr, dass \n\nSie, wenn Sie hier heute dazu Stellung nehmen, den \n\nSchulen eine klare Perspektive und eine klare Sicherheit \n\ngeben, nicht nur f\u00fcr den Bestand, sondern vor allen \n\nDingen auch f\u00fcr die Umsetzung des Konzeptes. Es deutet \n\nsich jetzt schon an, dass im kommenden Schuljahr in \n\nChemnitz und in Leipzig die Sch\u00fclerzahlen so aussehen \n\nwerden, dass die Wahrscheinlichkeit sehr gro\u00df ist, dass \n\ndie 28 Sch\u00fcler pro Klasse auf jeden Fall erreicht werden, \n\nauch in diesen beiden Schulen. Das, glaube ich, m\u00fcssen \n\nwir aufgrund dieser erfolgreichen Arbeit verhindern. \n\nWir fordern Sie auf, wenigstens f\u00fcr diese beiden Schulen \n\nschon jetzt eine klare Perspektive zu benennen und sie \n\nnicht weiter in Unsicherheit zu belassen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. \n\nSeidel. Bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nDer grunds\u00e4tzliche Unterschied in der Schulpolitik wurde \n\ndurch die Kollegin noch einmal recht deutlich benannt. \n\nDie eher linke Seite in unserem Haus m\u00f6chte die Gemein-\n\nschaftsschule. Wir halten an dem gegliederten Schulsys-\n\ntem fest, und wir haben damit wunderbare Erfolge er-\n\nreicht \u2013 nicht wir, sondern die Lehrerinnen und Lehrer \n\nund die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas best\u00e4tigen uns nicht nur die internationalen Studien, \n\ndie wir alle kennen, die PISA hei\u00dfen und \u00c4hnliches. Das \n\nbest\u00e4tigen uns auch die nationalen Studien des Instituts \n\nf\u00fcr neue soziale Marktwirtschaft, bei denen gerade die \n\ns\u00e4chsischen Schulen immer und immer wieder vordere \n\nPl\u00e4tze einnehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Seidel, ich \n\nm\u00f6chte Sie fragen: Wie erkl\u00e4ren Sie sich, wenn wir mit \n\nunserem Schulsystem so erfolgreich sind, dass wir mit \n\neiner Abiturientenquote von 29 % unter dem Bundes-\n\ndurchschnitt liegen und mit einer Quote von 10 % Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fclern ohne Abschluss \u00fcber dem Bundes-\n\ndurchschnitt? \n\nRolf Seidel, CDU: Dazu kann man nat\u00fcrlich Ausf\u00fchrun-\n\ngen machen. Erst einmal haben wir ein leistungsorientier-\n\ntes Schulsystem. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Genau!) \n\nWir verschenken keine Abschl\u00fcsse, in keinem Punkt. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: \n\nAber die anderen Bundesl\u00e4nder? \u2013 Weitere \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nWir haben ein sachsenweites Abitur und streben sogar ein \n\nbundesweites an, damit die anderen L\u00e4nder die gesamte \n\nLeistungsbereitschaft, die unsere Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler haben, ebenfalls beweisen k\u00f6nnen. \n\nZu dem unteren Bereich m\u00fcssen wir uns gesondert \n\nunterhalten. Dort werden sehr unterschiedliche Auswer-\n\ntungsklauseln in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern angewen-\n\ndet. Das wissen Sie auch, meine Damen und Herren. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Das \n\nhei\u00dft, alles Hauptschulabschluss?) \n\nNun kommen wir zur Nachbarschaftsschule Leipzig und \n\ndem Chemnitzer Schulmodell, wie es Kollegin Falken in \n\nihrem Antrag begehrt. \n\nDiese beiden Schulmodelle sind im Sinne des \u00a7 15 des \n\nS\u00e4chsischen Schulgesetzes festgelegt. Ich darf aus dem \n\nAbs. 1 zitieren: \u201eZur Weiterentwicklung des Schulwesens \n\nund zur Erprobung neuer p\u00e4dagogischer und organisatori-\n\nscher Konzeptionen k\u00f6nnen Schulversuche durchgef\u00fchrt \n\nwerden.\u201c In Abs. 2 steht: \u201eSchulversuche bed\u00fcrfen der \n\nGenehmigung der obersten Schulaufsichtsbeh\u00f6rde und \n\nsind in der Regel wissenschaftlich zu begleiten.\u201c \n\nNun haben die beiden hier genannten Schulversuche \n\ngenau die Aufgabe, neue p\u00e4dagogische und organisatori-\n\nsche Konzeptionen durchzuf\u00fchren, deren Wirksamkeit, \n\nderen Vor- und Nachteile f\u00fcr den Bildungsprozess und \n\nderen Vereinbarkeit mit dem s\u00e4chsischen Schulsystem zu \n\nerproben. Eine j\u00e4hrliche Evaluation durch die Fakult\u00e4t f\u00fcr \n\nErziehungswissenschaften bei der hiesigen TU Dresden \n\nstellt sicher, dass diese Schulmodelle wissenschaftlich \n\nbegleitet werden und dass die Bildungsergebnisse analy-\n\nsiert und verallgemeinerungsf\u00e4hige Ans\u00e4tze dokumentiert \n\nwerden. Insofern erf\u00fcllt die Staatsregierung hier die \n\nexakte Umsetzung des \u00a7 15 unseres Schulgesetzes. \n\nNun sind Schulversuche von der Sache her nicht darauf \n\nangelegt, unbegrenzt fortgef\u00fchrt zu werden. Zu einem \n\ngewissen Zeitpunkt sind die Erkenntnisse aus p\u00e4dagogi-\n\nschen Ans\u00e4tzen und didaktischen Versuchen auch er-\n\nsch\u00f6pft. Daher sind die beiden hier angesprochenen \n\nSchulversuche auf 2017 bzw. 2018 begrenzt. Das hei\u00dft \n\naber nicht, dass diese Schulen ihre Arbeit dann einstellen \n\nm\u00fcssten. Sie erscheinen mir, sie erscheinen uns auf der \n\nWiese der staatlichen Schulen wie bunte Blumen, die \n\nunsere Schullandschaft wie auch andere Schultypen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9961 \n\nbereichern und alternative Angebote f\u00fcr Kinder und \n\nEltern bereitstellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Seidel, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Seidel, was meinen \n\nSie, wie lange sollte nach Ihrer Auffassung ein Schulver-\n\nsuch laufen? Sind 24 Jahre genug oder muss das noch \n\nl\u00e4nger gehen? \n\nRolf Seidel, CDU: Wir haben jetzt das Jahr 2017 bzw. \n\n2018 geplant. Dann sind 27 und 28 Jahre um. Ich denke, \n\ndann sollte man einen Schulversuch beenden und in eine \n\nregul\u00e4re Schule \u00fcberf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Es ist \u00fcbrigens sehr erfreulich, wenn sich Eltern \n\nintensiv mit Schule auseinandersetzen und sich mit um \n\nderen Gestaltung k\u00fcmmern, was in diesen beiden Schulen \n\nsehr erfolgreich durchgef\u00fchrt wird. \n\nNat\u00fcrlich muss man diese Art von Schule auch von \n\nganzem Herzen wollen. Das gilt f\u00fcr Lehrer, f\u00fcr Eltern und \n\nganz besonders f\u00fcr die Kinder. Gemeinsamer jahrgangs-\n\n\u00fcbergreifender Unterricht in drei Stufen wie beispielswei-\n\nse in Leipzig, keine Notengebung bis zur 7. Klasse, \n\nsondern verbale Jahresberichte \u00fcber die Entwicklung \n\njedes einzelnen Sch\u00fclers, kein Schulbezirk und daher \n\nSch\u00fcler aus dem gesamten Stadtgebiet, die genau das \n\nwollen: Projektunterricht, Wochenplanarbeit und anderes. \n\nDas ist durchaus nicht von jedem gewollt und auch nicht \n\nf\u00fcr jedes Kind geeignet. Aber das ist eben f\u00fcr manchen \n\ndie richtige Schulform, die wir hier geschaffen haben. \n\nDass die Erfahrungen aus den Schulversuchen auch in die \n\nt\u00e4gliche Praxis unseres erfolgreichen gegliederten Schul-\n\nsystems \u00fcberf\u00fchrt wurden, geht aus der Antwort der \n\nStaatsregierung auf diesen Antrag hervor. Im Zuge der \n\nWeiterentwicklung der s\u00e4chsischen Mittelschule zur \n\nOberschule haben wir auch Erkenntnisse aus diesen \n\nModellschulen eingebracht. Die Angebote f\u00fcr besonders \n\nleistungsbereite Sch\u00fcler und die M\u00f6glichkeit der Abwei-\n\nchung von der \u00e4u\u00dferen Differenzierung sind daf\u00fcr Belege, \n\ngenauso wie die Einf\u00fchrung der Leistungsgruppen ab \n\nKlassenstufe 5 und der zweiten Fremdsprache ab Klas-\n\nsenstufe 6. \n\nWir haben vor zwei Wochen im Rahmen eines schulpoli-\n\ntischen Forums unserer Fraktion hier in Dresden mit \n\nVertretern der s\u00e4chsischen Lehrerverb\u00e4nde, der P\u00e4dago-\n\ngen aus dieser Schulart und auch Elternvertretern die \n\nWeiterentwicklung der Mittelschule zur Oberschule \n\numfassend und teils auch kontrovers diskutiert. Einig sind \n\nwir uns alle dar\u00fcber, dass die Oberschule das zentrale \n\nElement unseres gegliederten s\u00e4chsischen Schulsystems \n\nist und auch weiterhin bleibt und mit den neuen p\u00e4dagogi-\n\nschen Ans\u00e4tzen \u2013 nat\u00fcrlich unter Sicherung der notwendi-\n\ngen Ressourcen \u2013 weiterentwickelt werden wird. Praxis-\n\nn\u00e4he der Ausbildung und Erh\u00f6hung der Durchl\u00e4ssigkeit \n\nsind dabei Elemente, welche wir auch mit Blick auf den \n\nFachkr\u00e4ftebedarf unserer s\u00e4chsischen Wirtschaft beson-\n\nders im Fokus haben und weiter haben werden. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, und damit \n\nkomme ich auf den vorliegenden Antrag zur\u00fcck, diese \n\nWeiterentwicklung findet im Rahmen unseres Schulgeset-\n\nzes und unserer durch das Schulgesetz festgelegten \n\nSchulstrukturen statt. Wir werden in Sachsen keine \n\nfl\u00e4chendeckende Einheitsschule, keine Gesamtschulen \n\nzulassen, auch nicht durch die Hintert\u00fcr! \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Niemals!) \n\nDamit werden wir auch diesen Antrag ablehnen. So ist \n\ndas. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Genau!) \n\nGleichwohl gilt es aber auch, eine klare Botschaft an die \n\nbeiden hier zur Rede stehenden Schulstandorte zu richten. \n\nDabei beziehe ich mich wiederum auf die Stellungnahme \n\nder Staatsregierung. Beide Standorte sind in der Schul-\n\nnetzplanung sowohl in Leipzig als auch in Chemnitz als \n\ngesicherte Standorte festgeschrieben. In beiden Standor-\n\nten sind vom jeweiligen Schultr\u00e4ger viele Mittel einge-\n\nsetzt worden, um diese Schule in einen vorzeigenswerten \n\nZustand zu versetzen, bzw. ist den Schulen ein Neubau \n\nzugewiesen worden. Niemand muss sich also, wie ich hier \n\nschon betont habe, um deren Fortbestand sorgen. Ich \n\nverweise dar\u00fcber hinaus auf den als Schulschlie\u00dfungsmo-\n\nratorium bekannten Beschluss, den wir hier eingebracht \n\nhaben. \n\nMeine Damen und Herren! Zum guten Schluss m\u00f6chte ich \n\nan dieser Stelle neben den Eltern auch ganz besonders den \n\nLehrerinnen und Lehrern der Nachbarschaftsschule \n\nLeipzig und des Chemnitzer Schulmodells danken, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Danke!) \n\ndie sich f\u00fcr andere konzeptionelle Ans\u00e4tze und deren \n\nUmsetzung aufgeschlossen zeigen und mit hohem pers\u00f6n-\n\nlichem und fachlichem Einsatz f\u00fcr gute p\u00e4dagogische \n\nErgebnisse sorgen und so den ihnen anvertrauten Kindern \n\nihren Weg ins Leben ebnen helfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt die SPD-Fraktion, \n\nFrau Abg. Dr. Stange. Frau Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nIch wei\u00df es nicht. Herr Seidel, waren Sie schon einmal an \n\nder Nachbarschaftsschule? \n\n(Rolf Seidel, CDU: Ja!) \n\n\u2013 Sehr sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9962 \n\nIch rate es allen Kolleginnen und Kollegen hier im Land-\n\ntag, sich wirklich einmal in der Nachbarschaftsschule und \n\nim Chemnitzer Schulmodell umzuschauen, um sich ein \n\neigenes Bild zu machen. Die Einladung von den beiden \n\nSchulen d\u00fcrfte an alle Abgeordneten gegangen sein. \n\nIch war vor wenigen Tagen zum wiederholten Male in der \n\nNaSch und bin fasziniert davon, wie sie sich in den \u00fcber \n\n20 Jahren, seitdem sie existiert, entwickelt hat. Sie ist eine \n\nwirkliche Stadtteilschule mit Kindertagesst\u00e4tte, mit Hort \n\nbis zur 6. Klasse, mit Grundschule und weiterf\u00fchrender \n\nSchule, mit Durchl\u00e4ssigkeit, mit wundersch\u00f6n hergerich-\n\nteten Geb\u00e4uden. Die Stadt steht zu ihrer Schule, genauso \n\nwie das in Chemnitz der Fall ist. Es ist eine Schule, die \n\nrundherum eigentlich auch ein Kultusministerium stolz \n\nmachen m\u00fcsste, weil sie genau das verwirklicht, was man \n\nvon allen Schulen erwartet, sie entwickelt n\u00e4mlich ein \n\nunverwechselbares eigenes Profil. Das ist ein unverwech-\n\nselbares eigenes Schulprofil, das sich an alle Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler dieses Stadtteils richtet, das also nicht vorher \n\nin irgendeiner Weise aussortiert. Das ist ein unverwech-\n\nselbares Profil, das ernst macht mit dem, Frau Ministerin, \n\nwas Sie gestern gesagt haben: \u201eJedes Kind z\u00e4hlt\u201c oder \u2013 \n\nbesser gesagt \u2013 kein Kind zur\u00fccklassen. Kein Sch\u00fcler an \n\nder Nachbarschaftsschule hat bisher einen Schulabbruch \n\nhinter sich gehabt. Das ist schon beachtlich. \n\nDas sind zwei Schulen, die schon bestanden, bevor wir im \n\nFreistaat, bevor wir in der Bundesrepublik insgesamt \u00fcber \n\nGemeinschaftsschulen diskutiert haben, weil sie es mit \n\nden reformp\u00e4dagogischen Ans\u00e4tzen im staatlichen Schul-\n\nsystem und nicht in einer freien Schule ernst genommen \n\nhatten und sie in ihrem Schulkonzept eingesetzt haben. Es \n\nwar die gl\u00fcckliche Stunde nach der friedlichen Revolution \n\n1989, die so etwas erm\u00f6glicht hat. \n\nAls ich damals Anfang der Neunzigerjahre von der \n\nNachbarschaftsschule und vom Chemnitzer Schulmodell \n\nerfahren habe, kannte ich schon eine andere Landesmo-\n\ndellschule, weil die in Deutschland insgesamt sehr be-\n\nkannt war. Das ist die Offene Gesamtschule Kassel-\n\nWaldau. Die Offene Gesamtschule Kassel-Waldau ist seit \n\nmehr als 30 Jahren Landesmodellschule. Man kann also, \n\nwenn man will, dass sich im staatlichen Schulsystem \n\netwas Progressives, etwas Reformp\u00e4dagogisches entwi-\n\nckelt, das in andere Schulen ausstrahlt, einen Modellver-\n\nsuch, der evaluiert und begleitet und nat\u00fcrlich vom \n\nSchultr\u00e4ger und vom Kultusministerium unterst\u00fctzt wird, \n\nsehr wohl als Vorzeige- und Reformschule im staatlichen \n\nSystem \u2013 ich betone das immer wieder \u2013 vorantreiben. \n\nDenn ansonsten haben wir die reformp\u00e4dagogischen \n\nAns\u00e4tze vor allen Dingen in ihrer vollen Auspr\u00e4gung, wie \n\nwir es bei der NaSch oder beim Chemnitzer Schulmodell \n\nhaben, bei den freien Schulen. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wenn Sie \n\neinmal in die Evaluierung schauen, die gerade erst wieder \n\nin der x-ten Stufe vorgelegt worden ist, dann werden Sie \n\nsehen, dass beide Schulen wie unsere anderen Gemein-\n\nschaftsschulen von den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sehr \n\npositiv eingesch\u00e4tzt werden hinsichtlich der Lernqualit\u00e4t \n\nund der Motivation, die an diesen Schulen existiert, aber \n\nauch bez\u00fcglich der Leistungsentwicklung, auch auf den \n\nverschiedenen Niveaustufen der einzelnen Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler. \n\nWarum gibt es \u00fcberhaupt einen Zweifel an solchen \n\nSchulen? Warum gibt es \u00fcberhaupt diesen Zweifel nicht \n\nnur am Schulstandort \u2013 nicht, dass ich falsch verstanden \n\nwerde; denn ich habe ja geh\u00f6rt, sie d\u00fcrften nicht in \n\nZweifel gestellt werden \u2013, sondern an diesen Schulkon-\n\nzepten? \n\nHerr Seidel, wenn man es mit einem Schulversuch ernst \n\nmeint, dann nimmt man auch die Evaluierung ernst. Die \n\nEvaluierung sagt: Diese Schulkonzepte funktionieren. \n\nWenn die Schulkonzepte funktionieren, dann lassen Sie \n\ndoch, bitte sch\u00f6n, die Schulen nach diesen Schulkonzep-\n\nten arbeiten. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Wer macht denn das nicht?) \n\nWas wurde aber gemacht? Man \u00fcbernimmt wesentliche \n\nElemente der p\u00e4dagogischen Konzepte \u2013 so hei\u00dft es in der \n\nAntwort der Staatsregierung \u2013, man pickt sich einzelne \n\nPunkte heraus. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, vor allem die Bildungs-\n\npolitiker unter Ihnen, wer schon einmal in einer Schule \n\ngewesen ist, der wei\u00df, dass das ein komplexes Gesamtge-\n\nbilde ist. Da k\u00f6nnen Sie nicht an der einen Stelle eine \n\nSchraube drehen und an der anderen Stelle eine Schraube \n\ndrehen, gleichzeitig mehr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nhineinstecken, den Schulleiter nach Gutd\u00fcnken einsetzen \n\nund die R\u00e4umlichkeiten sehr, sehr eng beschneiden, denn \n\nsolche Schulen brauchen viel Raum zum Arbeiten. Das \n\nhei\u00dft, ein Schulkonzept ist etwas Ganzes. \n\n\u00dcbrigens hatte das Kultusministerium diese Erkenntnis \n\nschon einmal, als es um die Genehmigung der Gemein-\n\nschaftsschulen ging. Als es damals um das Genehmi-\n\ngungsverfahren unserer neuen Gemeinschaftsschulen \n\nging, wurde von den Schulen immer wieder verlangt, dass \n\nsie ein umfassendes Gesamtkonzept f\u00fcr die Entwicklung \n\nder Schulen vorlegen, das mit dem Schultr\u00e4ger und der \n\nSchulkonferenz abgestimmt ist. Richtig so! Genau des-\n\nhalb darf man aus solchen Schulkonzepten keine Rosinen \n\nherauspicken, sondern die Schulkonzepte k\u00f6nnen nur als \n\nGanzes funktionieren. \n\nDazu geh\u00f6rt der Ganztagsbetrieb. Dazu geh\u00f6rt die Durch-\n\nl\u00e4ssigkeit von der Grundschule in die weiterf\u00fchrenden \n\nSchulen. Ob Sie das Kind nun Einheitsschule oder Ge-\n\nmeinschaftsschule nennen, Herr Seidel, das ist mir ziem-\n\nlich egal. Das p\u00e4dagogische Konzept funktioniert; denn \n\nam Ende kommen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler heraus, die \n\nihre Schule erfolgreich verlassen und trotzdem noch Lust \n\nam Lernen haben. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich w\u00e4re \n\nes sch\u00f6n, \u00fcber diese Schulen einmal ausf\u00fchrlicher \u2013 \n\nvielleicht auch im Schulausschuss \u2013 zu reden, die Schulen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9963 \n\neinmal einzuladen, damit sie ihre Konzepte vorstellen \n\nk\u00f6nnen und sich alle ein Bild davon machen k\u00f6nnen. \n\nIch hoffe nur, dass das Kultusministerium so klug ist \u2013 \n\nwie es das Land Hessen \u00fcber 18 Minister hinweg gewesen \n\nist \u2013 und diese beiden Modellschulen weiterhin f\u00fcr das \n\nLand als Schmuckst\u00fccke laufen l\u00e4sst mit ihren Konzepten \n\nund den vern\u00fcnftigen Rahmenbedingungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion; \n\nHerr Abg. Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der Anspruch des s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungssystems ist zu Recht sehr hoch. Wir \n\ngeh\u00f6ren beim Bildungserfolg zu den besten Bundesl\u00e4n-\n\ndern in Deutschland, aber wir ruhen uns darauf nicht aus. \n\nDie Koalition und die Staatsregierung sind stets darum \n\nbem\u00fcht, das s\u00e4chsische Schulsystem weiterzuentwickeln, \n\nund dazu geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich neue p\u00e4dagogische \n\nAns\u00e4tze. Individuelle F\u00f6rderung hei\u00dft, den einzelnen \n\nSch\u00fcler entsprechend seinen Begabungen und M\u00f6glich-\n\nkeiten bestm\u00f6glich zu unterst\u00fctzen. \n\nDieses Ziel haben wir in Sachsen in verschiedenen Berei-\n\nchen erprobt. Es wurde der Modellversuch genannt. Es \n\nsind die Schulen, um die es heute geht, genannt worden. \n\nEs gibt noch viele weitere Beispiele in Sachsen, wo das \n\ngeschehen ist. Besonders diese beiden Schulen, die \n\nNachbarschaftsschule Leipzig und das Chemnitzer \n\nSchulmodell, geh\u00f6ren zu diesen Schulen, die sich seit \n\nJahren, ja, seit Jahrzehnten verdient gemacht haben, neue \n\nAns\u00e4tze zu erproben. Der Mut und das Engagement der \n\nP\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen sind deshalb nicht hoch \n\ngenug einzusch\u00e4tzen. \n\nDie im Rahmen der wissenschaftlichen Begleitung \n\nerfolgte Evaluation hat dazu gef\u00fchrt, dass viele Elemente \n\n\u2013 Sie haben gesagt Rosinenpickerei oder Schr\u00e4ubchen \n\ndrehen \u2013 hilfreiche Ma\u00dfnahmen gewesen sind, die unser \n\nSchulsystem besser gemacht haben. Auch das ist ein \n\nVerdienst dieser Schulen, und das muss hier gew\u00fcrdigt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAllerdings habe ich mich gefragt, warum dieser Antrag \n\ngestellt wurde. Die Antwort darauf habe ich in der Dis-\n\nkussion bekommen. Ihnen ging es vielleicht um die \n\nbeiden Schulen, aber es ist doch v\u00f6llig unstrittig \u2013 mein \n\nKollege Seidel hat es gesagt \u2013: Im Jahr 2017 steht die \n\nEntscheidung an. Vorher gibt es eine Schulgesetz\u00e4nde-\n\nrung. Er hat gesagt und wir sagen es genauso: Diese \n\nSchulen haben alle Aussicht, in den Regelbetrieb \u00fcber-\n\nf\u00fchrt zu werden, sodass es kein Schulversuch mehr ist und \n\nsie so, wie sie jetzt sind, zuk\u00fcnftig bestehen bleiben. Es \n\ngibt \u00fcberhaupt keinen Dissens in dieser Frage, und des-\n\nhalb wei\u00df ich nicht, warum wir heute dar\u00fcber sprechen. \n\nIch habe den Verdacht, Ihnen ging es wieder darum, das \n\nThema Gemeinschaftsschule gegen das differenzierte \n\nSchulsystem hier im Plenum zu behandeln. Wir k\u00f6nnen \n\ndas Spiel gern mitmachen. Ich sage Ihnen aber: Das \n\nThema und diese beiden Schulen sind daf\u00fcr \u00e4u\u00dferst \n\nungeeignet. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nEin Satz dazu: Wenn ich sehe, was in Baden-W\u00fcrttemberg \n\ngemacht wurde, wo Gr\u00fcn und Rot zusammen regieren: \n\nDort werden Gemeinschaftsschulen und die dortigen \n\nGymnasien und Realschulen gegeneinander ausgespielt. \n\nGemeinschaftsschulen bekommen mehr Geld und andere, \n\nbessere Bedingungen als der Rest der Schulen mit dem \n\nZiel, dass Gymnasien und Realschulen unattraktiv wer-\n\nden. \n\nDas ist eine Politik, die wir nicht mitmachen. Wir spielen \n\nSchularten nicht gegeneinander aus. Wir bewahren das, \n\nwas wir in Sachsen erfolgreich aufgebaut haben, nehmen \n\npositive Erkenntnisse mit und lassen Schulen wie denen \n\nin Leipzig und Chemnitz auch in Zukunft ihren Raum. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. Giegengack. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auch ich muss \n\nehrlich zugeben, ich konnte die Aufregung nicht ganz \n\nverstehen, die dazu gef\u00fchrt hat, dass der Antrag gerade zu \n\ndiesem Zeitpunkt ins Plenum gebracht wurde. Er ist ja \n\nvon 2013. Es ist zum einen der Zeitpunkt und zum ande-\n\nren auch der Inhalt. \n\nDer Antrag fordert die Gew\u00e4hrleistung der erforderlichen \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die NaSch und das CSM \u00fcber die Jahre \n\n2017 und 2018 hinaus. Diese Forderung zielt auf ein \n\nBekenntnis der Staatsregierung zu diesen beiden Schulen. \n\nDamals hatte bereits Herr W\u00f6ller deutlich gemacht, dass \n\ndiese beiden Schulen etwas ganz Besonderes darstellen \n\nund weiter arbeiten k\u00f6nnen. \n\nGerade angesichts der Stellungnahme zu diesem Antrag \n\nwar f\u00fcr uns klar, dass an diesem Bekenntnis wohl auch \n\nnicht ger\u00fcttelt wird. Es ist sicher verklausuliert, und ich \n\nerwarte auch nichts anderes vom SMK. \n\nDie Ministerin f\u00fchrt in ihrer Stellungnahme aus: \u201eDie \n\nunbefristete Fortf\u00fchrung von Sonderregelungen bedarf \n\neiner schulrechtlichen Grundlage,\u201c \u2013 d\u2019accord \u2013 \u201eund die \n\ngegen\u00fcber den anderen Schulversuchsformen wesentlich \n\nl\u00e4ngere Laufzeit der Genehmigungsbescheide tr\u00e4gt dem \n\nRechnung und erm\u00f6glicht eine Anpassung zum gegebe-\n\nnen Zeitpunkt, um die Fortf\u00fchrung beider Schulkonzepte \n\nzu gew\u00e4hrleisten.\u201c Ich denke, das Anliegen der Ministerin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9964 \n\nist in diesem Fall durchaus deutlich. Wir nehmen Sie beim \n\nWort. \n\nFrau Dr. Stange, ich teile auch nicht ganz Ihre Auffas-\n\nsung. Ich denke nicht, dass es erstrebenswert ist, Schul-\n\nmodelle \u00fcber 30 oder noch mehr Jahre fortzuf\u00fchren. Ich \n\nfinde es durchaus sinnvoll, sie in einen regul\u00e4ren Betrieb \n\nzu \u00fcberf\u00fchren. Wir sind uns einig, dass sie eine gute \n\nArbeit machen. Ich muss das nicht alles noch einmal \n\nauff\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nEs ist doch in Ordnung, wenn man das im Schulgesetz \n\nvorhat. \n\nTrotzdem muss ich auf Gemeinschaftsschule eingehen; \n\ndenn ich denke, wir sollten, wenn das neue Schulgesetz \n\nkommt, nicht nur darauf achten, dass die NaSch und das \n\nSchulmodell aufgenommen werden, sondern dass eine \n\nOption zur Errichtung von Gemeinschaftsschulen in \n\nSachsen gegeben wird. \n\nIch sehe es etwas anders als Sie, Herr Bl\u00e4sner. In Baden-\n\nW\u00fcrttemberg hat man ja die M\u00f6glichkeit gegeben, und \n\nauch diese Gemeinschaftsschulen bed\u00fcrfen meiner  \n\nMeinung nach mehr Mittel. Das sehen wir s\u00e4chsischen \n\nGR\u00dcNEN genauso, weil sie eine gr\u00f6\u00dfere Differenzierung \n\nleisten m\u00fcssen. Dass dieses Modell recht gut ankommt, \n\nsieht man daran, dass in sich Baden-W\u00fcrttemberg insbe-\n\nsondere die CDU-B\u00fcrgermeister von dem Kurs ihrer \n\neigenen Landtagsfraktion distanzieren und sehr wohl f\u00fcr \n\nGemeinschaftsschulen streiten. \n\nWir halten das \u2013 jetzt einmal jenseits von allen ideologi-\n\nschen Streiterein in Bezug auf Schulpolitik \u2013 ganz sach-\n\nlich f\u00fcr eine wesentliche Alternative f\u00fcr die Schule im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Ich bin sehr gespannt auf die Schulge-\n\nsetznovelle, wie wir uns darin positionieren wollen \n\nbez\u00fcglich der Erhaltung der Schule im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nWollen wir dann auf Schulen mit zehn Sch\u00fclern pro \n\nKlasse gehen? Das halte ich nicht f\u00fcr erstrebenswert. Da \n\nist die Gemeinschaftsschule die Alternative, die Schule \n\nauf dem Land zu belassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nVor diesem Hintergrund werden wir als GR\u00dcNE sehr \n\ndarauf achten, ob die Option Gemeinschaftsschule ins \n\nneue Schulgesetz kommt. Wir gehen davon aus, NaSch \n\nund das Schulmodell sind auf jeden Fall dabei. \n\nVor diesem Hintergrund stimmen wir dem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die NPD-Fraktion, Herr Abg. L\u00f6ffler. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Nach dem Lesen dieses Antrages und der Antwort \n\nder Staatsregierung habe ich mir die Frage gestellt, \n\nwelchen Zweck die heutige Debatte hierzu erf\u00fcllen soll. \n\nEigentlich stehen beide Schulen bis 2017 bzw. 2018 \n\ngesichert da, und die Ministerin hat das weitere Bestehen \n\n\u00fcber diesen Zeitpunkt hinaus nicht in Zweifel gezogen. \n\nIch glaube auch nicht, dass k\u00fcnftige Kultusminister daran \n\netwas \u00e4ndern werden, stehen doch gen\u00fcgend Personal- \n\nund andere Probleme vor der T\u00fcr des Hauses. \n\nZwar habe ich im Schulausschuss wie im Plenum die \n\nErfahrung machen d\u00fcrfen, dass manche Bildungspolitike-\n\nrin besondere Freude an der epischen Verbreitung ihrer \n\npers\u00f6nlichen Ansichten findet. Das allein kann jedoch \n\nnicht der Grund f\u00fcr die Einbringung dieses Antrages sein. \n\nVielleicht liegt er in der Zielrichtung der beiden Schulen \n\nselbst. \n\nBeim Blick auf ihre Seiten im Netz sind mir einige \n\nFormulierungen aufgefallen, die zu denken geben. So lese \n\nich beim Chemnitzer Schulmodell Folgendes: \u201eEs geht \n\nnicht darum, Mathematik und Sprachen zu lernen. Es ist \n\nwichtiger, dass die Kinder lernen, miteinander zu leben.\u201c \n\nWie bitte? Sollten Kinder nicht lange vor der Einschulung \n\ngelernt haben, miteinander zu leben? \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nZum Gl\u00fcck scheinen die Lehrer dann doch andere Priori-\n\nt\u00e4ten zu setzen; denn sonst w\u00fcrde es nicht einige Abs\u00e4tze \n\nweiter unten hei\u00dfen, dass regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber 60 % der \n\nSch\u00fcler der 10. Klassen an weiterf\u00fchrende Gymnasien \n\ngehen. \n\nF\u00fcr uns als NPD-Fraktion w\u00e4re es allerdings interessant \n\nzu erfahren, wie gut sich diese Sch\u00fcler anschlie\u00dfend auf \n\ndem Weg zum Abitur schlagen und ob und wie viel privat \n\nfinanzierte Nachhilfe sie dabei brauchen. Aber danach \n\nfragt der Antrag leider nicht. \n\nDas Leitbild der NaSch in Leipzig quillt geradezu \u00fcber \n\nvor Zielsetzungen, die dem gr\u00fcnen Gutmenschentum \n\nentsprungen sind. Ich frage mich, ob die Sch\u00fcler dort vor \n\nlauter Wertevermittlung \u00fcberhaupt noch zum Lernen \n\nkommen. In Morgenkreisen, in offenen Arbeitskreisen \n\nwie Wochenplan und Freiarbeit und fl\u00e4chen\u00fcbergreifen-\n\ndem Projektunterricht werden sie bis zur 6. Klasse von \n\njeglichen Zensuren verschont. Ich will nicht bestreiten, \n\ndass es Sch\u00fcler gibt, die so am besten lernen. Doch kann \n\nes Aufgabe eines staatlichen Schulsystems sein, derart aus \n\ndem Rahmen fallende Schulversuche zu erm\u00f6glichen? \n\nGenau das scheint aber Ziel dieses Antrages zu sein. Es \n\nwerden einzelne Versuchsprojekte genehmigt und gef\u00f6r-\n\ndert, dann wohlwollend evaluiert und schlie\u00dflich auf \n\ngesetzlichem Wege f\u00fcr alle Schulen angeordnet. Aus \n\ndiesem Grunde wird die NPD-Fraktion diesen Antrag \n\nablehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr L\u00f6ffler \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. Wir sind jetzt am Ende der ersten \n\nRednerrunde angekommen. Gibt es Bedarf an einer \n\nzweiten Rednerrunde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Oh, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9965 \n\nEntschuldigung! Ich sehe eine Kurzintervention am \n\nMikrofon 6. Bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Danke sch\u00f6n. Ich m\u00f6chte mit Ihrer \n\nGenehmigung einen kleinen Redebeitrag nachschieben, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\nNat\u00fcrlich ist die Nachbarschaftsschule in Leipzig schon \n\nl\u00e4ngst aus dem Feld des Stadtteils herausgewachsen. Es \n\nsind aus ganz Leipzig Kinder \u2013 M\u00e4dchen und Jungen \u2013 an \n\ndieser Schule. Diese Schule wird von Eltern ganz bewusst \n\nausgesucht, die sich auch sehr, sehr f\u00fcr diese Schule \n\neinsetzen. Zum anderen \u2013 ich hatte es vorhin schon gesagt \n\n\u2013 m\u00fcssen die Kinder, die Lehrerinnen und Lehrer dieses \n\nKonzept wollen. Es ist nicht so einfach, meine Damen \n\nund Herren, auch Lehrerinnen und Lehrer zu finden, die \n\ndieses Schulkonzept mittragen. \n\nUnd nun zu Ihnen, Frau Stange. Es ist nicht so einfach, \n\nneue Schulleiter zu finden, wenn ein alter Schulleiter, hier \n\nbeispielsweise Frau Schulze, das Rennen verl\u00e4sst und sich \n\neiner anderen Aufgabe widmet. Wenn sich dann nur eine \n\nPerson auf die Schulleiterstelle bewirbt, dann kann ich \n\nnicht davon sprechen, dass diese Schulleiterin der Schule \n\n\u201eaufs Auge gedr\u00fcckt wurde\u201c. Man kann immer nur mit \n\nden Ochsen pfl\u00fcgen, die einem der Herrgott gegeben hat. \n\nDa wir nur eine Bewerbung hatten, konnte auch nur diese \n\neine Dame die Stelle bekommen. Ich denke, das wissen \n\nSie, und wir sollten uns nicht mit Falschdarstellungen \n\nbombardieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt habe ich ein \n\nProblem, lieber Kollege Seidel. War das jetzt eine Kurz-\n\nintervention? Dann h\u00e4tte man auf den vorhergehenden \n\nRedebeitrag eingehen m\u00fcssen. Aber es liegt an mir. Ich \n\nhatte eine zweite Runde er\u00f6ffnet und gehe davon aus, dass \n\ndas ein Redebeitrag war, nicht gehalten von hier vorn, \n\nsondern von dort am Mikrofon. Es war also keine Kurz-\n\nintervention. Au\u00dferdem haben Sie Ihre Ausf\u00fchrungen als \n\nRedebeitrag angek\u00fcndigt. \n\nLiebe Frau Kollegin Dr. Stange, ich gehe davon aus, dass \n\ndas auch bei Ihnen jetzt ein Redebeitrag in der zweiten \n\nRednerrunde ist und keine Reaktion auf die Kurzinterven-\n\ntion, weil das keine war. K\u00f6nnen wir das so halten? \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Pr\u00e4sident, wenn Herr \n\nSeidel, so wie er es gesagt hat, einen Redebeitrag gehalten \n\nhat, dann werde ich eine Kurzintervention machen, wenn \n\nSie gestatten. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist noch besser, \n\nmachen Sie eine Kurzintervention. \n\n(Beifall und Heiterkeit) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nSeidel, was Sie beschrieben haben, ist genau der Grund, \n\nwarum das Schulgesetz dringend ge\u00e4ndert werden muss \n\nund die Schulen die M\u00f6glichkeit erhalten m\u00fcssen \u2013 wie \n\nzum Beispiel in Nordrhein-Westfalen \u2013, durch schulschar-\n\nfe Ausschreibungen ein Mitspracherecht zu bekommen, \n\nwer an diesen Schulen unterrichten und wer Schulleiter \n\nsein soll. Das geht nach dem derzeitigen Schulgesetz \n\nnicht. Das geht nur, wenn die Schulen selbst ein Mitspra-\n\ncherecht, also eine Eigenverantwortung bei der Besetzung \n\nder Lehrerstellen haben. Das ist bei solchen Schulen mit \n\neinem ganz besonderen Schulprofil sehr wichtig, weil es \n\nvon den Kolleginnen und Kollegen \u2013 Sie haben sich \n\nvorhin auch bedankt \u2013 ein besonderes Engagement \n\nerfordert. Das \u00fcber den Unterricht hinaus zu leisten ist \n\nnicht jede Lehrerin, jeder Lehrer bereit. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Sch\u00f6n, \n\ndass Sie das auch einsehen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Dr. Stange, ausgel\u00f6st durch den Rede-\n\nbeitrag von Herrn Kollegen Seidel. Der k\u00f6nnte jetzt auf \n\ndiese Kurzintervention reagieren. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Nein, danke! \u2013 \n\nAllgemeine Heiterkeit) \n\nWir sind nach wie vor in der zweiten Rednerrunde. Gibt \n\nes aus den Fraktionen heraus weiteren Redebedarf? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Damit hat die Staatsregierung das Wort. \n\nBitte, Frau Staatsministerin Kurth, Sie nehmen jetzt \n\nStellung f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ich habe meinen schriftlichen \n\nAusf\u00fchrungen nichts hinzuzuf\u00fcgen und gebe meine Rede \n\nzu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt w\u00e4re f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE als Einreicherin die M\u00f6glichkeit \n\neines Schlusswortes. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich halte an der \n\nStelle die Unsitte, die Rede zu Protokoll zu geben, f\u00fcr \n\nsehr, sehr bedenklich. Vielleicht sollte man die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung beim n\u00e4chsten Parlament diesbez\u00fcglich \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Marko Schiemann, \n\nCDU: Das ist ein Recht f\u00fcr jedermann! \u2013 Rico \n\nGebhardt, DIE LINKE: Auch f\u00fcr jede Frau!) \n\n\u2013 Ich habe nicht gesagt, dass es nicht rechtens ist. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Aber es klingt so!) \n\nIch habe gesagt, dass ich das an dieser Stelle f\u00fcr eine \n\nUnsitte halte \u2013 das ist ein ganz anderer Vorgang \u2013, weil \n\nSie uns nicht die M\u00f6glichkeit geben, darauf zu reagieren, \n\nwas Sie in Ihrer Rede jetzt schriftlich zu Protokoll gege-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9966 \n\nben haben. Aber gut, wir werden es nachlesen. Insofern \n\nhaben wir noch die M\u00f6glichkeit, aber ich halte diese \n\nVerfahrensweise an dieser Stelle f\u00fcr eine Unsitte. \n\nIch m\u00f6chte auf die Redebeitr\u00e4ge meiner Vorredner, \n\nmeiner Kollegen gern noch ein wenig eingehen. Herr \n\nSeidel, dass der Standort der Nachbarschaftsschule in \n\nLeipzig nicht gef\u00e4hrdet ist, dar\u00fcber sind wir uns doch \n\neinig. Die Stadt Leipzig kann es sich gar nicht leisten, \n\nirgendeinen Schulstandort in irgendeiner Weise \u00fcberhaupt \n\nzu gef\u00e4hrden. Deshalb ist Ihr Anhang zum Moratorium \n\ntotal sinnlos gewesen; denn das Moratorium hat damit \n\nmeines Erachtens \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\nEs geht uns doch genau darum, dass wir das Konzept, was \n\ndie Schulen erarbeitet haben, an diesem Standort erhalten. \n\nSie haben es an vielen Stellen genauso begr\u00fcndet wie ich. \n\nSie kennen die Schule genauso gut wie ich, weil Sie sehr \n\nh\u00e4ufig an dieser Schule sind und sich zumindest informie-\n\nren. Das ist der erste Punkt. Es geht also um dieses \n\nSchulkonzept, was an der Schule existiert, und nat\u00fcrlich \n\nauch im Chemnitzer Schulmodell. \n\nHerr Bl\u00e4sner, selbstverst\u00e4ndlich geht es uns auch um das \n\nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen; das habe ich auch in meinem \n\nRedebeitrag deutlich gesagt. Aber es geht uns in diesem \n\nAntrag vorrangig um diese beiden Schulen, weil wir \n\nwissen: Solange Sie regieren \u2013 es wird ja nicht mehr so \n\nlange sein \u2013, werden wir gar keine Chance haben, das \n\nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen in Sachsen wirklich umzu-\n\nsetzen, und wenn es nur punktuell ist. Wir haben es ja \n\ngerade erlebt; deshalb habe ich auch das von der letzten \n\nLegislaturperiode dargestellt. \n\nFrau Giegengack, Sie waren leider nicht da. Wir haben \n\nden Antrag auf die Tagesordnung gesetzt; wir wollten ihn \n\neigentlich in den Ausschuss nehmen. Er ist ja nicht mehr \n\nso neu; er ist schon etwas \u00e4lter. Wir haben ihn deshalb auf \n\ndie Tagesordnung genommen, weil Elternvertreter beider \n\nSchulen anwesend waren, als der Landeselternrat die \n\nBildungspolitischen Sprecher am 15. M\u00e4rz eingeladen \n\nhatte. Beide Elternvertreter dieser Schulen haben in der \n\nRunde, als die Fragestellungen an die Ministerin dran \n\nwaren \u2013 also nicht in der Podiumsdiskussion, sondern als \n\nsie die Ministerin fragen konnten \u2013, ganz massiv danach \n\ngefragt: Wie geht es weiter mit unseren Schulen? Sie \n\nhaben uns Materialien \u00fcberreicht, um ihre Schulen noch \n\neinmal vorzustellen und zu erl\u00e4utern. Das war f\u00fcr uns \u2013 \n\noder f\u00fcr mich pers\u00f6nlich \u2013 der Anlass, meine Fraktion zu \n\n\u00fcberzeugen: Lasst uns das noch einmal ins Plenum holen. \n\nWir m\u00fcssen es noch einmal bewusst machen, dass hier \n\nnur eine befristete Genehmigung gegeben ist. Ich m\u00f6chte \n\nsie auch in den Regelbereich f\u00fchren, aber mit dem Kon-\n\nzept, das sie haben, und nicht damit, die Mittelschule \n\naufgedr\u00fcckt zu bekommen. \n\nDeshalb war es uns wichtig, hierzu klare Antworten zu \n\nbekommen \u2013 auch von der Ministerin, wof\u00fcr sie sich jetzt \n\nverweigert hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. Ihr letzter Satz, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das war er schon. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich m\u00f6chte der Voll-\n\nst\u00e4ndigkeit halber noch einmal darauf hinweisen, dass \n\nauch das Schlusswort eine Zeitbegrenzung hat, n\u00e4mlich \n\n3 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12202 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Herr Seidel, \n\nwarum stimmen Sie jetzt nicht zu? Christian \n\nPiwarz, CDU: Schlechte Argumente, Frau Falken!) \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. \n\nDamit ist diese Drucksache nicht beschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Die \n\nNachbarschaftsschule Leipzig, die ihre Wurzeln in der \n\nB\u00fcrgerbewegung von 1989 hat, und das aus der ehemali-\n\ngen Albrecht-D\u00fcrer-Schule hervorgegangene Chemnitzer \n\nSchulmodell genie\u00dfen im Schulversuch \u201eSchule mit \n\nbesonderem p\u00e4dagogischen Profil/Gemeinschaftsschule\u201c \n\neinen herausgehobenen Status. \n\nDas zeigt sich nicht zuletzt in der wesentlich l\u00e4ngeren \n\nLaufzeit des Schulversuchs im Vergleich zu den anderen \n\nSchulen. Dessen Durchf\u00fchrung ist bei der Nachbar-\n\nschaftsschule Leipzig vorerst bis zum 31. Juli 2017 und \n\nbeim Chemnitzer Schulmodell vorerst bis zum 31. Juli \n\n2018 genehmigt. Beide Schulen werden \u2013 wie die anderen \n\nTeilnehmer des Schulversuchs auch \u2013 kontinuierlich von \n\nder TU Dresden wissenschaftlich begleitet. \n\nDie umfangreichen Zwischenergebnisse der einzelnen \n\nSchuljahre k\u00f6nnen auf dem s\u00e4chsischen Bildungsserver \n\nnachgelesen werden. Ich m\u00f6chte deshalb davon absehen, \n\nIhnen diese hier im Einzelnen vorzutragen.  \n\nMit der \u00c4nderung der Schulordnung Mittel- und Abend-\n\nmittelschulen (SOMIA) zum 1. August 2011 und zum \n\n1. August 2013 haben wir wesentliche Elemente der \n\np\u00e4dagogischen Konzepte der am Schulversuch teilneh-\n\nmenden Schulen in das Regelschulsystem \u00fcbertragen. \n\nDazu z\u00e4hlen beispielsweise, von der \u00e4u\u00dferen Differenzie-\n\nrung abzuweichen und das fl\u00e4chendeckende Angebot von \n\nLeistungsgruppen ab Klassenstufe 5 sowie der zweiten \n\nFremdsprache ab Klassenstufe 6. \n\nIch habe \u00fcber dies und die p\u00e4dagogischen Konzepte der \n\nNachbarschaftsschule Leipzig und des Chemnitzer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9967 \n\nSchulmodells bereits in meiner Antwort auf die Kleine \n\nAnfrage von Herrn Abg. Dr. K\u00fclow vom April 2013 \n\nberichtet. Seine Frage nach der Fortf\u00fchrung der beiden \n\nEinrichtungen \u00fcber den Schulversuch hinaus spiegelt sich \n\nin Punkt 2 des vorliegenden Antrags wider. \n\nDazu sei erneut gesagt, dass die Schulen des Schulver-\n\nsuchs ihre besonderen p\u00e4dagogischen Konzepte im \n\nWesentlichen auch nach Ende des Schulversuchs weiter-\n\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Die p\u00e4dagogischen Konzepte der Nach-\n\nbarschaftsschule Leipzig und des Chemnitzer Schulmo-\n\ndells gehen jedoch aus der Historie gewachsen seit An-\n\nfang der Neunzigerjahre \u00fcber die genannten Elemente \n\nhinaus. \n\nSo nehmen beide Schulen bereits Sch\u00fcler in der Grund-\n\nschule auf. Die gegen\u00fcber den anderen Schulen des \n\nSchulversuchs wesentlich l\u00e4ngere Laufzeit der Genehmi-\n\ngungsbescheide tr\u00e4gt dem Rechnung und erm\u00f6glicht eine \n\nAnpassung zum gegebenen Zeitpunkt, um die Fortf\u00fch-\n\nrung beider Schulkonzepte auch \u00fcber die Jahre 2017 bzw. \n\n2018 hinaus zu gew\u00e4hrleisten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung neu gestalten \u2013 Beitragsfreiheit  \n\nf\u00fcr Eltern sichern, landesweites Bildungsticket einf\u00fchren \n\nDrucksache 5/14148, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen \u2013 die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE  \n\nLINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Als Einbringerin hat die SPD-Fraktion \n\ndas Wort; das Wort ergreift Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich \n\ngleich vorab, weil es die Grundlage f\u00fcr diesen Antrag ist, \n\neinen Fehlerteufel berichtigen: Der Artikel 102 \u2013 und \n\nnicht Artikel 120; der aufmerksame Leser hat es mitbe-\n\nkommen \u2013 Abs. 4 der S\u00e4chsischen Verfassung besagt: \n\n\u201eUnterricht und Lernmittel an den Schulen in \u00f6ffentlicher \n\nTr\u00e4gerschaft sind unentgeltlich.\u201c \n\nDie SPD-Fraktion ist der Auffassung, dass es an der Zeit \n\nist \u2013 so wie wir es schon einmal, als die Verfassung in \n\nKraft gesetzt wurde, hatten \u2013, diesen Verfassungsgrund-\n\nsatz wieder mit Leben zu erf\u00fcllen und auf die Erreichbar-\n\nkeit des Unterrichts, also der Schulen, auszudehnen. Das \n\nist \u00fcbrigens in den meisten anderen Bundesl\u00e4ndern bereits \n\nheute der Fall und deswegen k\u00f6nnen wir uns an ihnen \n\norientieren. \n\nZur Chancengleichheit in der Bildung geh\u00f6rt \u2013 und ich \n\ndenke, zuv\u00f6rderst \u2013 die Erreichbarkeit der verpflichtenden \n\nBildungseinrichtung Schule. Die Eltern machen mit Recht \n\nseit 2013 verst\u00e4rkt Druck und sind unzufrieden mit den \n\nstetig steigenden finanziellen Belastungen. Hinzu kom-\n\nmen regionale Ungleichheiten, die durch die elf verschie-\n\ndenen Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzungen bestehen. W\u00e4hrend \n\nim Vogtland die Geb\u00fchren f\u00fcr Eltern null Euro betragen \u2013 \n\ndas liegt sicherlich an den benachbarten L\u00e4ndern Th\u00fcrin-\n\ngen und Bayern \u2013, liegen sie in Mittelsachsen bei \n\n145 Euro. Hier wird Chancengleichheit im Land massiv \n\nverletzt. \n\nDer Freistaat verabschiedet sich Schritt f\u00fcr Schritt aus der \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung. Seit 2010 stammen die \u00fcber das \n\n\u00d6PNV-Finanzausgleichsgesetz zugewiesenen Mittel voll-\n\nst\u00e4ndig aus den vom Bund finanzierten Regionalisie-\n\nrungsmitteln \u2013 also nicht ein Euro mehr aus Landesmit-\n\nteln. Da diese Mittel lediglich f\u00fcr den Schienenpersonen-\n\nnahverkehr verwendet werden sollten, muss unter ande-\n\nrem der freigestellte Sch\u00fclerverkehr \u2013 sprich: die guten \n\nalten Schulbusse \u2013 allein von den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten sowie den Elternbeitr\u00e4gen geschultert \n\nwerden. \n\nAktuell sind im Haushalt 57 Millionen Euro eingestellt, \n\ndie an die Gebietsk\u00f6rperschaften zugewiesen werden. Im \n\nJahr 2015 sollen es dann nur noch 54 Millionen Euro sein \n\n\u2013 wie gesagt: Bundesmittel. 2012 hatten aber nach Anga-\n\nben des S\u00e4chsischen Landkreistages die Landkreise ohne \n\ndie kreisfreien St\u00e4dte bereits 59 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen. Dazu \n\nkommen noch 12 bis 13 Millionen Euro Elternbeitr\u00e4ge \n\nohne kreisfreie St\u00e4dte. \n\nDie von uns befragten Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nmonierten damit zu Recht eine stetig steigende Unterfi-\n\nnanzierung des \u00d6PNV und des Sch\u00fclerverkehrs im \n\nBesonderen. Die Schulschlie\u00dfungen durch den Freistaat \n\nhaben einen nicht unerheblichen Beitrag zur Verl\u00e4ngerung \n\nder Schulwege und damit zur Ausweitung des Sch\u00fcler-\n\nverkehrs geleistet. \n\nDer S\u00e4chsische Landkreistag verlangt daher zuk\u00fcnftig \n\nvom Freistaat deutlich mehr Mittel f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6r-\n\nderung, insbesondere nat\u00fcrlich im l\u00e4ndlichen Raum. Da \n\nder Sch\u00fclerverkehr das R\u00fcckgrat des \u00d6PNV darstellt \u2013 im \n\nl\u00e4ndlichen Raum sind es nahezu 90 % des \u00d6PNV \u2013 und \n\nMobilit\u00e4t der Menschen eine Zukunftsfrage f\u00fcr jede \n\nRegion ist, muss die Landesregierung vor allem daf\u00fcr \n\nSorge tragen, dass die Unterfinanzierung des Sch\u00fclerver-\n\nkehrs beendet wird und die Landkreise und die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte ausreichend finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt bekommen, um eine elternbeitragsfreie Sch\u00fclerbe-\n\nf\u00f6rderung zu erm\u00f6glichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9968 \n\nWas in unseren Nachbarl\u00e4ndern seit Jahrzehnten Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit ist, muss auch f\u00fcr die Kinder und Eltern \n\nin Sachsen machbar sein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nUm diese Finanzierung auf sichere F\u00fc\u00dfe zu stellen, \n\nfordern wir von der Landesregierung, ein entsprechendes \n\nGesetz zur Finanzierung des Sch\u00fclerverkehrs vorzulegen, \n\nnat\u00fcrlich auch das Schulgesetz zu \u00e4ndern \u2013 die LINKEN \n\nhatten ja heute Morgen den Gesetzentwurf eingebracht \u2013, \n\nwelches gleicherma\u00dfen landesweit einheitliche Standards \n\nauch f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung definiert, und nicht \u00fcber \n\nelf verschiedene Satzungen. Auch hier hilft ein Blick \u00fcber \n\ndie Landesgrenzen hinweg. Was andere Bundesl\u00e4nder \n\nschaffen, d\u00fcrfte in Sachsen kein Zauberwerk sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! So weit, so gut, \n\nvielleicht auch nichts Neues. Unser Antrag geht aber \n\neinen Schritt weiter, weil sich aus der Anh\u00f6rung heraus-\n\nkristallisiert hat, dass wir ein noch weitergehendes Pro-\n\nblem im Land haben. Unser Antrag greift ein Problem \n\nauf, das Eltern und deren Kinder sehr bedr\u00fcckt: Das ist \n\nnicht nur die Erreichbarkeit von Schulen, die laut Sch\u00fc-\n\nlerbef\u00f6rderungssatzung als n\u00e4chstgelegene definiert \n\nwerden, sondern die tats\u00e4chlich \u2013 so wie es gesetzlich \n\nm\u00f6glich ist \u2013 frei gew\u00e4hlt werden, so zum Beispiel \n\nGymnasien mit vertieftem Profil oder auch freie Schulen. \n\nDas sind aber auch die Kosten von und zu den Ganztags-\n\nangeboten, die durch den Sch\u00fclerpersonenverkehr nicht \n\nabgedeckt werden. Das sind die Kosten zu Sportst\u00e4tten, \n\nzu den Musikschulen, Kultureinrichtungen, zu Kinder- \n\nund Jugendzentren, die nicht \u00fcber das Sch\u00fclerverkehrsti-\n\ncket abgedeckt werden k\u00f6nnen. \n\nBesonders in den l\u00e4ndlichen Regionen werden immer \n\nmehr Kinder und Jugendliche abgeh\u00e4ngt, da sie kein \n\nSch\u00fclerticket haben, weil sie entweder innerhalb der \n\nMindestentfernungsgrenze von drei Kilometern Schulweg \n\nwohnen oder weil die Reichweite des Sch\u00fclertickets nicht \n\n\u00fcber den Landkreis hinausgeht. Die Eltern sprechen \n\ndeshalb auch von einer Doppelfinanzierung: Sch\u00fclerticket \n\neinerseits und Fahrten zum Sch\u00fclerpraktikum anderer-\n\nseits. \n\nWir schlagen Ihnen deshalb mit unserem Antrag vor, ein \n\nkosteng\u00fcnstiges Bildungsticket mit sachsenweiter Nut-\n\nzung einzuf\u00fchren, das nicht nur zu einer besseren Auslas-\n\ntung des ohnehin vorhandenen \u00d6PNV f\u00fchrt und damit \n\nauch zu seiner Sicherung gerade im l\u00e4ndlichen Raum \n\nbeitr\u00e4gt, sondern das auch endlich Chancengleichheit f\u00fcr \n\nalle Kinder schafft, auch \u00fcber den engen Bildungsbegriff \n\nder Schule hinaus. \n\nKinder, die das Gl\u00fcck haben, dass Eltern oder Gro\u00dfeltern \n\nmit einem Auto und mit flexibler Zeit mobil sind und \u00fcber \n\nein ausreichendes Einkommen verf\u00fcgen, haben heute \n\ndeutlich mehr Chancen im Freistaat, eine umfassende \n\nBildung wahrzunehmen \u2013 vor allem im l\u00e4ndlichen Raum \n\n\u2013, als Kinder aus Familien, in denen zum Beispiel die \n\nalleinerziehende Mutter fr\u00fch das Haus verlassen muss, um \n\nim 30 Kilometer entfernten Betrieb zu arbeiten, und erst \n\nin den Abendstunden wieder zu Hause ist. Dort reicht oft \n\nweder die Zeit noch das Geld, um auch noch Elterntaxi zu \n\nspielen. Diese Kinder werden unverschuldet abgeh\u00e4ngt, \n\nda sie selbst nicht mobil sein k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich glaube, \n\nMobilit\u00e4t \u2013 das hat die gestrige Diskussion bez\u00fcglich des \n\nl\u00e4ndlichen Raums gezeigt \u2013 ist das A und O \u2013 nicht nur \n\nf\u00fcr Familien und deren Kinder \u2013, wenn wir \u00fcber die \n\ndemografische Entwicklung in unserem Land reden. \n\nStimmen Sie deshalb unserem Antrag zu, weil er nicht nur \n\ndie kostenfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, sondern auch die \n\nMobilit\u00e4t von Kindern und Jugendlichen in einem umfas-\n\nsenden Bildungssinne enth\u00e4lt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der einbringenden \n\nFraktion, der SPD, vertreten durch Frau Dr. Stange, \n\nkommt jetzt die CDU, vertreten durch Herrn Bienst, zu \n\nWort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegen der SPD-\n\nFraktion! Ich bin vielleicht manchmal etwas blau\u00e4ugig. \n\nNach der Anh\u00f6rung hatte ich eigentlich gedacht \u2013 nach-\n\ndem ich die Sachverst\u00e4ndigen geh\u00f6rt habe \u2013, dass das \n\nThema vom Tisch sei. Aber ich wurde eines Besseren \n\nbelehrt: Wir haben es heute hier, in diesem Hohen Haus, \n\nund werden dieses Thema diskutieren. \n\nIch zitiere einen Sachverst\u00e4ndigen aus dieser Anh\u00f6rung: \n\n\u201eWenn ich einen kostenfreien Sch\u00fclerverkehr anbiete, \n\nbesteht das Risiko, dass die folgenden Fragen gestellt \n\nwerden: Warum gilt das nur f\u00fcr die n\u00e4chstgelegene \n\nSchule? Warum kann ich mir nicht die Schule meiner \n\nWahl im gesamten Landkreis aussuchen und entsprechend \n\ndorthin fahren? \u2013 Ich muss nicht deutlich machen: Das \n\nh\u00e4tte erhebliche Kostenaufw\u00fcchse zur Folge, und das \n\nh\u00e4tte auch Auswirkungen auf die Sch\u00fclerstr\u00f6me. Die \n\nSch\u00fclerstr\u00f6me werden durch die Schulnetze geregelt, \n\nsodass wir erhebliche Probleme h\u00e4tten, was die Schul-\n\nnetzplanung in den Landkreisen angeht.\u201c \n\nMeine Damen und Herren der SPD-Fraktion, Sie waren \n\ndoch bei dieser Anh\u00f6rung anwesend. Die Aussagen der \n\nSachverst\u00e4ndigen waren doch eindeutig. Sollten Sie \n\nwissentlich mit Ihrem Antrag funktionierende Schulnetz-\n\npl\u00e4ne konterkarieren? Diskontinuit\u00e4ten in vorhandenen \n\nSchulnetzen w\u00e4ren n\u00e4mlich die Folge. Schulschlie\u00dfungen \n\nim l\u00e4ndlichen Raum w\u00e4ren unabdingbar. Haben Sie bei \n\nder Einbringung Ihres Antrags daran gedacht? \n\n(Zuruf von der SPD: Ja, das haben wir!) \n\nIch sage es Ihnen vorab: Das geht weit an solider Schul-\n\npolitik in Sachsen vorbei. \n\nAber das Gedankenexperiment geht noch weiter. Bei einer \n\ngenerellen Kostenfreiheit, also nicht nur Beitragsfreiheit \n\nf\u00fcr reine Schulwege, nein, auch bei Inanspruchnahme \n\nweiterer Angebote \u2013 in Ihrem Antrag geht es um landes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9969 \n\nweite Regelungen \u2013 h\u00e4tte das Auswirkungen vor allen \n\nDingen auf die Linienverkehre in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. \n\nJa, meine Damen und Herren, die Tickets f\u00fcr den \u00d6PNV \n\nw\u00fcrden teurer werden, die Verkehre f\u00fcr unsere Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler m\u00fcssten \u00fcber den freigestellten Verkehr \n\nabgesichert werden, die Stabilit\u00e4t unserer \u00d6PNVs w\u00e4re \n\nnicht mehr gew\u00e4hrleistet. Ich stelle mir schon die Frage, \n\nwer diese zus\u00e4tzlichen Leistungen \u2013 Sie wissen ganz \n\ngenau: der \u00d6PNV ist eine Pflichtaufgabe unserer Land-\n\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte \u2013 bezahlen soll. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Ach ja, da war ja wieder mal das Land gefragt. Das \n\nk\u00f6nnte man laut Ihrem Antrag machen, aber welche \n\nLeistungen w\u00fcrden wir dann aus dem Haushalt streichen? \n\nSoziale Leistungen? Leistungen aus dem Bildungsbe-\n\nreich? Wirtschaftsf\u00f6rderma\u00dfnahmen? Oder vielleicht \n\nk\u00fcrzen wir die innere Sicherheit, den Umweltschutz oder \n\nden Hochwasserschutz; ich k\u00f6nnte viele Bereiche aufz\u00e4h-\n\nlen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel nennen, anhand dessen Sie \n\nsehen k\u00f6nnen, was passiert, wenn man in Strukturen des \n\n\u00d6PNV eingreift. In meiner damaligen Funktion als \n\nVorsitzender des Schul-, Kultur- und Sportausschusses im \n\nniederschlesischen Ortskreis wollten wir 1997 den \n\nSchulweg in unserer F\u00f6rderschule in Niesky um 10 oder \n\n15 Minuten nach hinten verlegen; Niesky liegt zentral im \n\nLandkreis. Diese Ver\u00e4nderung h\u00e4tte enorme Auswirkun-\n\ngen auf den Arbeiterverkehr im Norden unseres Landkrei-\n\nses gehabt und stabile Bef\u00f6rderungen massiv gest\u00f6rt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nLothar Bienst, CDU: K\u00f6nnte ich das Beispiel noch kurz \n\nzu Ende bringen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Dann k\u00f6nnen wir das machen. \u2013 \n\nZus\u00e4tzliche Verkehre w\u00e4ren notwendig gewesen, weil \n\nAnschlusslinien nicht mehr erreicht w\u00fcrden, und stabil \n\nausgelastete Linien h\u00e4tte man in der Folge infrage stellen \n\nm\u00fcssen \u2013 und das wegen einer f\u00fcnfzehnmin\u00fctigen Ver\u00e4n-\n\nderung an einer Schule im Landkreis, und auf die Men-\n\nschen, die den \u00d6PNV nutzen, um zur Arbeit, zum Arzt \n\noder zum Einkaufen in die Stadt zu kommen, h\u00e4tten wir \n\nkeine R\u00fccksicht genommen. Ich betone: Ich spreche von \n\nden Verkehren in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, und da bringen Sie \n\neinen Antrag zur beitragsfreien Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ein. \n\nDas kann ich einfach nicht verstehen, oder h\u00f6re ich da \n\nvielleicht Wahlkampfaktionismus? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Oh! von den LINKEN) \n\nNicht mit uns! Wir f\u00fchlen uns f\u00fcr alle Menschen in \n\nSachsen verantwortlich. Das sind neben unseren Kindern \n\nund Jugendlichen in der s\u00e4chsischen Bildungslandschaft \n\nauch unsere s\u00e4chsischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt eine \n\nZwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Brangs, Sie kom-\n\nmen jetzt zum Zuge. \n\nStefan Brangs, SPD: Das war aber ein langer Satz. \u2013 \n\nLieber Kollege, k\u00f6nnten Sie mir einmal erl\u00e4utern, wie wir \n\nnach Ihrer Auffassung in die Struktur des \u00d6PNVs eingrei-\n\nfen, wenn wir mit einem Antrag eine zus\u00e4tzliche Leistung \n\ngleichzeitig durch zus\u00e4tzliches Landesgeld honorieren? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nLothar Bienst, CDU: Das kann ich Ihnen erkl\u00e4ren. Ich \n\ngreife jetzt meiner Rede vor, aber ich kann es trotzdem \n\neinmal versuchen. Wenn man eine zus\u00e4tzliche Leistung \n\nanbietet und damit Wahlfreiheit bei den Betroffenen in \n\ndas Land hineintr\u00e4gt, dann wird man nat\u00fcrlich stabile \n\nSchulnetze aushebeln, weil es n\u00e4mlich die Wahlfreiheit \n\nder Betroffenen erm\u00f6glicht, entweder auf den \u00d6PNV \n\nzur\u00fcckzugreifen \u2013 oder auch nicht \u2013, und mit dieser \n\nWahlfreiheit werden Schulnetze \u2013 das sagte ich bereits \u2013 \n\ninfrage gestellt bzw. auch stabile Linien, die von dem \n\n\u00d6PNV leben, instabil. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nNachfrage, Herr Kollege Bienst? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nBrangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Herr Kollege, k\u00f6nnen Sie \n\nmir einmal erl\u00e4utern, von welcher Wahlfreiheit Sie \n\nsprechen, wenn wir \u00fcber die Bestellung der Sch\u00fclerbef\u00f6r-\n\nderung reden? \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nOb zu Fu\u00df oder mit dem Bus?) \n\nLothar Bienst, CDU: \u2013 Sowohl als auch. Man kann \n\nnat\u00fcrlich auch zu Fu\u00df in die Schule laufen \u2026 \n\nStefan Brangs, SPD: Dann braucht es ja keinen Bus. \n\nLothar Bienst, CDU: \u2026 oder logischerweise von Eltern \n\ngebracht werden. Das k\u00f6nnte man unter anderem machen. \n\nStefan Brangs, SPD: Danke. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nLothar Bienst, CDU: \u2013 Was? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich habe Sie gefragt, von welcher \n\nWahlfreiheit Sie bei der Bestellung der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung sprechen. \n\nLothar Bienst, CDU: Ich sprach von der Wahlfreiheit der \n\nSchule. Wenn man diese Wahlfreiheit hat, in die n\u00e4chstge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9970 \n\nlegene Schule oder in eine andere Schule innerhalb des \n\nLandkreises oder \u00fcber Landkreisgrenzen hinaus zu \n\nfahren, dann muss nat\u00fcrlich auch der \u00d6PNV umgestellt \n\nwerden. Denn dann ist die Auslastung bestimmter Linien \n\noder des Sch\u00fclerverkehrs nicht mehr gegeben. Das w\u00e4re \n\njetzt meine Antwort. \n\nVielleicht sollten wir einmal n\u00e4her untersuchen, wor\u00fcber \n\nwir hier eigentlich reden. Ja, wir reden \u00fcber eine momen-\n\ntane Kostenbeteiligung der Eltern von circa 20 bis \n\n37 Cent pro Fahrt und Kind. Um die Gesamtbef\u00f6rde-\n\nrungskosten einmal mit Zahlen im Freistaat zu beleuchten \n\n\u2013 Frau Dr. Stange hat es bereits getan \u2013: Circa \n\n59 Millionen Euro gaben die Landkreise 2012 f\u00fcr den \n\nSch\u00fclerverkehr aus, Geld, das der Freistaat der kommuna-\n\nlen Ebene zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Einen Satz noch. \u2013 Hinzu kommen \n\ndie Kosten der \u00d6PNV-Mitfinanzierung. Es ist sicherlich \n\nschwierig, eine Zahl zu nennen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie gestatten noch eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Vielen Dank, Herr Bienst! Ich muss auf den vorher-\n\ngehenden Punkt zur\u00fcckkommen. Nirgendwo in dem \n\nAntrag steht \u2013 wenn Sie etwas anderes behaupten, sagen \n\nSie mir bitte, wo das zu lesen ist \u2013, dass mit der Kosten-\n\nfreiheit des Sch\u00fclerverkehrs gleichzeitig die Wahlfreiheit \n\nverbunden sei. Haben Sie das in dem Antrag gelesen? \n\nLothar Bienst, CDU: Das ist aber die logische Schluss-\n\nfolgerung aus Ihrem Antrag. Wenn ich Kostenfreiheit \n\nhabe, stellt sich sofort die Frage nach der Wahlfreiheit f\u00fcr \n\nden Sch\u00fclerverkehr bzw. den Schulnetzplan. Diese Wahl-\n\nfreiheit wollen wir nicht geben. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Nur zur Verst\u00e4ndigung \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Frage? \n\nLothar Bienst, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Es ist nur eine Nachfrage. \n\n\u2013 Sie haben das in dem Antrag nicht gelesen? \n\nLothar Bienst, CDU: Das ist die notwendige Schlussfol-\n\ngerung. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Das ist Ihre Schlussfolge-\n\nrung. \n\nLothar Bienst, CDU: Ich setze fort. \u2013 Von sozial schwa-\n\nchen Familien werden keine Eigenbeteiligungen erhoben, \n\nkinderreiche Familien erhalten Verg\u00fcnstigungen. Dem \n\ngegen\u00fcber stehen 12 Millionen Euro Finanzierungsbeitr\u00e4-\n\nge von Eltern und Landkreisen; dazu hat Frau Dr. Stange \n\nschon ausgef\u00fchrt. \n\nAber nun konkret zu Ihrem Antrag: Es gibt volle \u00dcberein-\n\nstimmung mit Punkt 2 Ihres Antrags. Genau das haben die \n\nSachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung deutlich gemacht. \n\nInhaltlich m\u00fcssen wir \u00fcber Punkt 3 nachdenken; die \n\nFormulierung in dem Antrag ist aber total daneben. Ich \n\nm\u00f6chte jedoch der Diskussion \u00fcber den Doppelhaushalt \n\n2015/2016 nicht vorgreifen. Dennoch gilt \u2013 darin waren \n\nsich die Sachverst\u00e4ndigen mehrheitlich einig \u2013: \u00dcber eine \n\nausk\u00f6mmliche Finanzierung des \u00d6PNV in den l\u00e4ndlichen \n\nRegionen und \u00fcber die Finanzierung des freigestellten \n\nSch\u00fclerverkehrs m\u00fcssen wir nachdenken. Welche Aus-\n\nwirkungen das letztlich auf die Finanzierung des Sch\u00fcler-\n\nverkehrs und auf die Elternbeitr\u00e4ge, also auf die Eigenbe-\n\nteiligung in G\u00e4nze hat, kann ich heute nicht sagen. \n\nDie Feststellung unter Punkt 4 des Antrags ist einfach \n\nfalsch. Ja, bis 1996 hatte der Freistaat den Zuschuss zur \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung extra ausgewiesen. Danach wurde \n\ndieser Zuschuss \u00fcber das FAG der kommunalen Ebene \n\n\u00fcbertragen. Wie kommen Sie zu der Behauptung, der \n\nFreistaat habe \u201esich aus der Finanzierung des Sch\u00fclerver-\n\nkehrs zur\u00fcckgezogen\u201c? \n\nUnter Punkt 5 unterstellen Sie, dass aufgrund der Schlie-\n\n\u00dfung von Schulstandorten und r\u00fcckl\u00e4ufiger Sch\u00fclerzahlen \n\ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten \u201eerheblich gestiegen\u201c \n\nseien. Von welcher Zeit reden Sie? Ich erinnere an das \n\nSchulschlie\u00dfungsmoratorium und die Initiativen von Frau \n\nStaatsministerin Kurth und Herrn Staatsminister Kupfer \n\nzum Erhalt von Schulen im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nWir haben in Sachsen unterschiedlich organisierte \u00d6PNV-\n\nStrukturen, die zum Teil sogar l\u00e4nder\u00fcbergreifend sind. \n\nInsofern kann es bei den Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzungen \n\neben keinen Einheitsbrei geben. Von Chancengleichheit \n\nkann man \u00fcbrigens nur dann sprechen, wenn zur gleichen \n\nZeit an gleicher Stelle gleiche Angebote vorhanden sind. \n\nMeine Damen und Herren! Unterschiede zwischen ver-\n\nschiedenen Ballungsr\u00e4umen, aber auch zwischen l\u00e4ndli-\n\nchen Strukturen und urbanen Zentren wird es auch in \n\nZukunft geben. \n\nZum Schluss: Ich lese in Artikel 102 Abs. 4 unserer \n\nVerfassung \u2013 sch\u00f6n, dass Sie es auch gemerkt haben \u2013, \n\ndass \u201eUnterricht und Lernmittel an den Schulen in \u00f6ffent-\n\nlicher Tr\u00e4gerschaft \u2026 unentgeltlich\u201c sind. Sie behaupten \n\nin Ihrem Antrag, der Freistaat erf\u00fclle die Vorgaben dieses \n\nArtikels nicht. Ich dagegen bin der festen \u00dcberzeugung, \n\ndass wir den Vorgaben in Artikel 102 Abs. 4 unserer \n\nVerfassung voll gerecht werden. Der Besuch der Schule \n\nim Rahmen der Schulpflicht ist von den Eltern sicherzu-\n\nstellen. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich \u2013 zu Ihrer Information \u2013 auf die \n\nrichterliche Entscheidung des Verwaltungsgerichts Pots-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9971 \n\ndam vom 12.08.2004 in der betreffenden Sache eingehen. \n\nIch habe die Entscheidung auf die s\u00e4chsischen Rahmen-\n\nbedingungen bezogen: \n\nErstens. Der Erhebung eines Eigenanteils an den Kosten \n\nf\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung steht auch nicht Artikel 102 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung entgegen. Danach ist das \n\nLand verpflichtet, \u00f6ffentliche Bildungseinrichtungen zu \n\nschaffen. Jeder hat das Recht auf gleichen Zugang zu \n\n\u00f6ffentlichen Bildungseinrichtungen unabh\u00e4ngig von \n\nseiner wirtschaftlichen und sozialen Lage. Zu dem da-\n\ndurch gew\u00e4hrleisteten Zugang zu \u00f6ffentlichen Bildungs-\n\neinrichtungen z\u00e4hlt jedoch nicht die kostenlose Bef\u00f6rde-\n\nrung zu ihnen. Die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung z\u00e4hlt nicht zu den \n\nverfassungsrechtlich normierten Verpflichtungen der \n\nLandkreise. \n\nZweitens. Im \u00dcbrigen begr\u00fcnden weder die staatlichen \n\nVerpflichtung zum besonderen Schutz der Familie aus \n\nArtikel 6 Abs. 1 des Grundgesetzes noch das durch \n\nArtikel 6 Abs. 2 Satz 1 des Grundgesetzes gew\u00e4hrleistete \n\nRecht der Eltern, den Bildungsweg ihrer Kinder zu \n\nbestimmen, einen Anspruch darauf, dass die \u00f6ffentliche \n\nHand die Kosten der notwendigen Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \n\nvollst\u00e4ndig \u00fcbernimmt. Entsprechendes gilt f\u00fcr das \n\nGrundrecht des Sch\u00fclers aus Artikel 2 Abs. 1 des Grund-\n\ngesetzes und das in Artikel 20 Abs. 1 des Grundgesetzes \n\nverankerte Sozialstaatsprinzip. \n\nNein, meine Damen und Herren, einem solchen Antrag \n\nk\u00f6nnen wir nicht zustimmen. Wir stehen f\u00fcr eine modera-\n\nte und kosteng\u00fcnstige Elternbeteiligung am Sch\u00fclerver-\n\nkehr. Wir greifen nicht in die kommunale Selbstverwal-\n\ntung ein und sind gegen eine Beitragsfreiheit. Wir stehen \n\nf\u00fcr eine gerechte Lastenverteilung. Gleiche Angebote und \n\neine Gleichbehandlung im Hinblick auf Verkehre in \n\nl\u00e4ndlichen und in Ballungsr\u00e4umen wird es auch in Zu-\n\nkunft nicht geben. \n\nAber eines ist auch uns bewusst: Wir m\u00fcssen auf die sich \n\nver\u00e4ndernden Strukturen und Gegebenheiten reagieren. \n\nKommunale Selbstverwaltung hei\u00dft eben auch, Schul-\n\nnetzpl\u00e4ne mit den notwendigen Sch\u00fclerverkehren abzu-\n\ngleichen, zu evaluieren und \u00fcber die zust\u00e4ndigen Gremien \n\n\u2013 Kreistag oder Stadtrat \u2013 die Regularien f\u00fcr bestimmte \n\nZeitr\u00e4ume festzulegen. Aber gerade das machen diese \n\nkommunalen Gremien momentan mit hoher Verantwor-\n\ntung. Dazu braucht es einen solchen Antrag nicht. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir, wie bereits \n\nerw\u00e4hnt, diesem Antrag nicht zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bienst sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nkommt jetzt Herr Stange zum Zug. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nBienst, ich bin von Ihren Redebeitr\u00e4gen immer wieder so \n\n\u201eangetan\u201c, dass ich mir an mancher Stelle Ihren Vorg\u00e4n-\n\nger als Fachsprecher zur\u00fcckw\u00fcnsche. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nBei ihm war meist wesentlich mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und auch f\u00fcr die Eltern anzu-\n\ntreffen als bei Ihnen. \n\nWenn Sie von Schwierigkeiten sprechen, Schulbeginn \n\nund Sch\u00fclerbef\u00f6rderung aufeinander abzustimmen, so \n\nkann ich Ihnen sagen: Das war im MDV-Gebiet bei der \n\nEinf\u00fchrung des PlusBus-Systems nicht anders, aber man \n\nhat miteinander gesprochen, um diese Schwierigkeiten zu \n\n\u00fcberwinden. Insofern halte ich Ihre Einwendungen f\u00fcr \n\nvorgeschoben. \n\nWir haben es insgesamt mit der Grundfrage zu tun, ob \n\nneben der Unentgeltlichkeit des Unterrichts auch der Weg \n\nzu diesem unentgeltlich sein soll. Das ist die Gretchenfra-\n\nge an dieser Stelle. \n\nWenn Sie mit Ihrer Schulpolitik der letzten Jahrzehnte \n\ndaf\u00fcr gesorgt haben, dass die Wege zu den Schulen immer \n\nl\u00e4nger geworden sind, dann m\u00fcssen Sie sich \u2013 als wohl-\n\nsorgende Staatspartei in diesem Freistaat \u2013 die Frage \n\ngefallen lassen, ob Sie mit Ihrer Auffassung zur Sch\u00fcler-\n\nverkehrsfinanzierung noch up to date sind. Diese Frage ist \n\nmehr als nur berechtigt. \n\nErstens. Fakt ist, dass auch \u00fcber das FAG die Finanzie-\n\nrung des freigestellten Sch\u00fclerverkehrs nicht ausreichend \n\ngesichert ist. \n\nZweitens. Fakt ist, dass sich der Freistaat bei der Finan-\n\nzierung der Ausbildungsverkehre nur noch ausschlie\u00dflich \n\nauf die Regionalisierungsmittel bezieht. \n\nDas sind Fakten, die Sie nicht wegbeten oder wegschwa-\n\ndronieren k\u00f6nnen; die sind knallhart. \n\nZum Antrag: Wir unterst\u00fctzen den Grundgedanken \n\nvollkommen \u2013 darin sind wir uns einig \u2013, dass die Sch\u00fc-\n\nlerbef\u00f6rderung unentgeltlich sein muss. Wir sind auch der \n\nfesten \u00dcberzeugung, dass es Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nm\u00f6glich sein muss, \u00fcber die Unterrichtsangebote hinaus \n\nauch zu Freizeitangeboten \u2013 sprich: zu Bildungsangeboten \n\nim weiteren Sinne \u2013 mindestens zu g\u00fcnstigen Preisen \n\nunterwegs zu sein. \u00dcber die Systematik, wie wir das \n\nl\u00f6sen, wenn wir gemeinsam an einer solchen Gesetzesini-\n\ntiative arbeiten, k\u00f6nnen wir noch sprechen. Ich glaube, \n\ndass die Struktur in Sachsen hinsichtlich der Aufgaben-\n\ntr\u00e4gerschaft einerseits der Zweckverb\u00e4nde und anderer-\n\nseits \u2013 f\u00fcr den Sch\u00fclerverkehr \u2013 der Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte eine Neuordnung erfahren muss. \n\nDarin sind wir uns einig, wenn ich den Tenor Ihres An-\n\ntrags betrachte. Wie gesagt, wir h\u00e4tten uns an dieser Stelle \n\ngew\u00fcnscht, es \u00fcber eine Gesetzesinitiative zu machen. \n\nDennoch vereint uns dieser Grundgedanke und den \n\nsollten wir uns auch nicht wegreden lassen. \n\nWir werden diesem Antrag in G\u00e4nze zustimmen, weil wir \n\nder Auffassung sind, es ist endlich an der Zeit, das anzu-\n\npacken. Allerdings werden wir \u00fcber den Antrag hinaus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9972 \n\nauch gemeinsam an den entsprechenden Gesetzen arbei-\n\nten m\u00fcssen, und das sollten wir uns, wenn wir es in dieser \n\nLegislatur nicht mehr schaffen, auf jeden Fall f\u00fcr die \n\nn\u00e4chste Legislatur vornehmen. Das ist kein Wahlkampf, \n\nKollege Bienst. Das ist kein Wahlkampf. Fragen Sie die \n\nElternbeir\u00e4te da drau\u00dfen in diesem Land, dann sehen Sie, \n\ndass das ein sehr, sehr akutes Problem ist und den Eltern \n\ndie Sache mittlerweile bis hier steht \u2013 auch deswegen, mit \n\nwelcher Arroganz Sie an dieses Thema herangehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Stange \n\nspricht jetzt der Kollege Bl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Sch\u00fclerver-\n\nkehr und dessen Finanzierung ist ohne Zweifel ein wich-\n\ntiges Thema. Deswegen haben wir uns auch um L\u00f6sungen \n\nbem\u00fcht, um die Situation im Freistaat Sachsen zu verbes-\n\nsern. Wir haben Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt und den \n\nSchulschlie\u00dfungen im l\u00e4ndlichen Raum endlich ein Ende \n\ngesetzt. Wir k\u00f6nnen zusammenfassen: lieber kurze Wege \n\nzur Schule als lange kostenlose Busfahrten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP \u2013 \n\nWiderspruch der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nMit dem Moratorium zuerst f\u00fcr die Oberschulen und jetzt \n\nauch f\u00fcr die Grundschulen im l\u00e4ndlichen Raum haben wir \n\ndie Schulschlie\u00dfungspolitik beendet. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Nur ausgesetzt!) \n\nMit den \u00c4nderungen des Schulgesetzes, die in der n\u00e4chs-\n\nten Legislaturperiode kommen sollen, werden wir dauer-\n\nhaft Schulen im l\u00e4ndlichen Raum sichern. Die Schule im \n\nDorf und in der Kleinstadt zu lassen ist f\u00fcr uns ein we-\n\nsentlicher Beitrag daf\u00fcr, kurze Wege zu garantieren und \n\ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung kindgerecht zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nWas wir als s\u00e4chsische FDP nicht wollen, sind Verh\u00e4ltnis-\n\nse wie in Sachsen-Anhalt, welche die dortige Regierung \n\nvon SPD und CDU zu verantworten hat, wobei vor allem \n\nder SPD-Kultusminister zu Felde gezogen ist. Ja, dort gibt \n\nes eine kostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Ja, dort gibt es \n\njetzt eine Schulschlie\u00dfungswelle f\u00fcr Grundschulen. 27 \n\noder 23 Grundschulen \u2013 dar\u00fcber l\u00e4sst sich streiten \u2013 \n\nsollen jetzt mit einer rigorosen Politik geschlossen wer-\n\nden, die wir in Sachsen jetzt f\u00fcr Grundschulen gerade \n\nbeendet haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP \u2013 \n\nWiderspruch von den LINKEN) \n\nDas ist typisch sozialdemokratische Politik. Lieber ein \n\nkostenfreies Angebot als ein gutes Angebot. Wir erinnern \n\nuns, auch in Sachsen wurden unter SPD-Mitregierung \n\n166 Schulen geschlossen. Diese Politik zu beenden ist gut \n\nf\u00fcr das Bildungsland und ist auch gut daf\u00fcr, dass die \n\nKosten im Bereich der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung nicht weiter \n\nanwachsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP \u2013 \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nGerade beim Thema Schulschlie\u00dfung sieht man den \n\nUnterschied zwischen SPD und FDP. Wir betrachten das \n\nThema Sch\u00fclerbef\u00f6rderung im Kontext mit dem lokalen \n\n\u00d6PNV. Wenn Sie aus der Anh\u00f6rung im Schulausschuss \n\ndie richtigen Schl\u00fcsse gezogen h\u00e4tten \u2013 mein Kollege \n\nLothar Bienst hat es gesagt \u2013, dann h\u00e4tten Sie heute einen \n\nanderen Antrag gestellt. Dennoch ist es gut, dass wir uns \n\nmit diesem Thema befassen, zeigt es doch auch ein paar \n\nunterschiedliche Ans\u00e4tze. Wir sollten dabei aber sachlich \n\nbleiben. Sie schreiben in Ihrem Antrag, der Freistaat habe \n\nsich aus der Finanzierung des Sch\u00fclerverkehrs zur\u00fcckge-\n\nzogen. Das ist nicht richtig. Wir geben mehr Mittel f\u00fcr \n\nden Ausbildungsverkehr aus als noch unter dem SPD-\n\nVerkehrsminister Thomas Jurk. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nHeute stehen 4 Millionen Euro mehr zur Verf\u00fcgung als zu \n\ndem Zeitpunkt, zu dem wir in Regierungsverantwortung \n\ngekommen sind. Das sind 7,5 % mehr als unter SPD-\n\nVerantwortung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Quatsch!) \n\n3 Millionen Euro sind reine Landesmittel, also nicht nur \n\ndie Mittel von der Bundesebene. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP \u2013 \n\nWortwechsel zwischen Abgeordneten \n\nder LINKEN, der SPD und der FDP) \n\n\u2013 3 Millionen sind 3 Millionen, haben oder nicht haben, \n\ndas ist schon eine Frage. \n\nZudem haben wir auch den Verteilungsschl\u00fcssel \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich ja sp\u00e4ter auseinandersetzen, vielleicht \n\nbilateral im Foyer. Ich bin auch gern mit dabei. Es ist \n\ndennoch gut, dass Sie so lebhaft diskutieren. Das Thema \n\nist durchaus geeignet. Aber zur\u00fcck zum Text. \n\nWir haben auch den Verteilungsschl\u00fcssel zugunsten des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes ge\u00e4ndert, weil uns klar ist, dass der \n\nAusbildungsverkehr gerade dort eine wichtige S\u00e4ule des \n\n\u00d6PNV ist. Der Ausbildungsverkehr ist pro Kopf teurer. \n\nWir haben dies in einem neuen Verteilungsmechanismus \n\nbesser als vorher ber\u00fccksichtigt. Gerade der l\u00e4ndliche \n\nRaum hat davon enorm profitiert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nSie behaupten, dass die unterschiedlichen Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrungssatzungen der Landkreise eine Chancenungleichheit \n\nf\u00fcr die Sch\u00fcler darstellen. Das ist sehr plakativ. So ein-\n\nfach kann man es sich nicht machen. Die Organisation der \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung ist eine kommunale Angelegenheit. \n\nEs ist zuerst Sache der Kommunen, f\u00fcr sich eine akzep-\n\ntable Regelung zu finden. Da der Freistaat die Problema-\n\ntik erkannt hat, unterst\u00fctzt er die Landkreise dabei, aber \n\ndie Verteilung ist deren Sache. Wenn ein Landkreis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9973 \n\nentscheidet, ein Ausbildungsticket anzubieten, mit dem \n\ndie Sch\u00fcler nicht nur zur Schule fahren k\u00f6nnen und \n\nzur\u00fcck, sondern im gesamten Landkreis eine Netzkarte \n\neinf\u00fchren, dann ist das seine Entscheidung. Dass es \n\ndadurch teurer wird, steht auch au\u00dfer Frage. \n\n(Widerspruch der Abg. Eva J\u00e4hnigen, \n\nGR\u00dcNE \u2013 Eva-Maria Stange, SPD, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Bl\u00e4sner? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. Herr Bl\u00e4sner, \n\nk\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wieso L\u00e4nder wie Th\u00fcringen, \n\nBayern, Hessen und Niedersachsen \u2013 ich erw\u00e4hne jetzt \n\nnicht Sachsen-Anhalt \u2013 seit Jahrzehnten eine kostenfreie \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung haben und das in Sachsen nicht \n\nm\u00f6glich sein soll? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Es ist grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich. Im \n\nVogtland wird zwar gerade dar\u00fcber diskutiert, dass man \n\nes abschafft, aber es ist grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich. Wir haben \n\neine klare Zust\u00e4ndigkeit der Landkreise. Ich bin selbst \n\nKreisrat und mir liegt es als Landtagsabgeordneter fern, \n\njeden einzelnen Kreistag zu belehren, was richtig und was \n\nfalsch ist. Daf\u00fcr gibt es eine kommunale Hoheit mit \n\neigenen Verantwortlichkeiten. Zu den Entscheidungen in \n\ndem einen oder anderen Landkreis habe ich meine Mei-\n\nnung, aber mir steht es als Landtagsabgeordneter nicht zu, \n\ndar\u00fcber zu richten. \n\nAuch der Vorschlag der SPD-Fraktion, ein sachsenweites \n\nSch\u00fclerticket einzuf\u00fchren, w\u00e4re f\u00fcr einige Sch\u00fcler sicher \n\nein attraktives Angebot. Das ist nicht von der Hand zu \n\nweisen. Aber wer soll es bezahlen? Sie klagen bereits jetzt \n\n\u00fcber hohe Elternbeitr\u00e4ge. Sie wollen zwar den Betrag auf \n\n120 Euro begrenzen, aber trotzdem fallen Kosten an. Wer \n\nsoll es bezahlen? Die anderen Verkehrsteilnehmer? Das \n\nw\u00e4re eine logische Konsequenz. Der Steuerzahler? \n\nIrgendwer muss es bezahlen. F\u00fcr mich steht eindeutig die \n\nQualit\u00e4t im Vordergrund. Es gibt da Problemf\u00e4lle. Ich war \n\nvor Kurzem im Landkreis Leipzig. Dort wird die eine \n\nfreie Schule nicht bedient, der Sch\u00fclerverkehr f\u00e4hrt \n\nvorbei. Ich m\u00f6chte fragen, ob das \u00fcberhaupt rechtm\u00e4\u00dfig \n\nist. Das muss man kontrollieren. Das sind die Herausfor-\n\nderungen, die wir angehen m\u00fcssen; wir sollten uns weni-\n\nger \u00fcber ein 120 Euro-Sachsenticket unterhalten. Wir \n\nhaben andere Herausforderungen im \u00d6PNV, die anzuge-\n\nhen sind, statt \u00fcber Kostenfreiheit zu diskutieren. Das ist \n\neine Phantomdebatte. Das w\u00fcrde zwar die Eltern entlas-\n\nten, bringt aber letztendlich der Qualit\u00e4t der Sch\u00fclerbe-\n\nf\u00f6rderung und der Wohnortn\u00e4he nichts. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Bl\u00e4sner von \n\nder FDP-Fraktion spricht jetzt Frau J\u00e4hnigen f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir GR\u00dcNE sehen, \n\ndass bei der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung die Gleichbehandlung \n\naller Kinder und Eltern und eine sehr deutliche Kostenent-\n\nlastung durch den Freistaat Sachsen dringend nottut, \n\ngerade mit Blick darauf, dass Familien mit Kindern \n\ndurchschnittlich niedrigere Einkommen als andere in \n\nSachsen haben. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\n\u2013 Die Statistiken der Regierung k\u00f6nnen Sie nachpr\u00fcfen, \n\nwenn Sie das anzweifeln, liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der FDP-Fraktion. Es ist kein Zustand, dass die Eltern \n\nim Vogtland aktuell keinen Anteil f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung innerhalb des Landkreises bezahlen m\u00fcssen. Dort ist \n\nder Landkreis Zweckverband und kann die Tarife selbst \n\nfestlegen \u2013 es ist der einzige im ganzen Land \u2013, w\u00e4hrend \n\nsie in Dresden mit mehr als 200 Euro und im Landkreis \n\nMittelsachsen mit 145 Euro j\u00e4hrlich zur Kasse gebeten \n\nwerden. \n\nAngesichts der verschieden langen \u2013 teilweise sehr langen \n\n\u2013 Wege zu den einzelnen Schulstandorten k\u00f6nnen wir das \n\nZiel einer kostenfreien Bef\u00f6rderung von Sch\u00fclern als \n\nlangfristiges Ziel teilen. Der Freistaat Sachsen ist auch \n\ndeshalb in der Pflicht, weil er Schulschlie\u00dfungswellen, \n\ngerade im d\u00fcnner besiedelten Raum, zu verantworten hat. \n\nHerr Kollege Bienst, Sie sprechen so sch\u00f6n von den \n\nSelbstverwaltungsaufgaben. Schule ist eine Pflichtaufga-\n\nbe, bei der die Kommunen nur in dem Ma\u00dfe selbst ent-\n\nscheiden k\u00f6nnen, wie es die Spielr\u00e4ume erlauben. Bei der \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung sind sie angehalten, die Entscheidun-\n\ngen des Landes umzusetzen. Dies ist zwar eine Pflicht-\n\naufgabe, aber keine Selbstverwaltung mehr. Das sollten \n\nSie unterscheiden. Selbstverwaltung bedeutet, dass man \n\n\u00fcber Schulen selbst entscheiden muss und kann. Das ist \n\nhier nicht gegeben. Das und die Tatsache, dass wir zurzeit \n\nin Sachsen immer noch f\u00fcnf kommunale Nahverkehrstari-\n\nfe haben, ist der Grund f\u00fcr die derzeitige Ungerechtigkeit. \n\nDie Mehrheit von CDU und FDP sollte sie nicht l\u00e4nger \n\nverdr\u00e4ngen. \n\nDer offenbar eilig erarbeitete Antrag der SPD bietet \n\nallerdings noch keine L\u00f6sungsans\u00e4tze. Das beginnt bei \n\nden Rechtsgrundlagen. In der Verfassung selbst findet \n\nsich dieser Anspruch nicht. St\u00fcnde er aber in der Verfas-\n\nsung, w\u00fcrde es wiederum hei\u00dfen  \u2013 er ist nicht enthalten \n\n\u2013, dass zwingend alle Bef\u00f6rderungskosten \u2013 auch die mit \n\ndem Pkw \u2013 ersetzt werden m\u00fcssten. M\u00f6chten Sie das \n\nwirklich? Ich glaube nicht. Wir GR\u00dcNEN sind der Auf-\n\nfassung, dass wir in Sachsen grunds\u00e4tzlich kl\u00e4ren m\u00fcssen, \n\nwie wir die Kostenfrage auf Landesebene l\u00f6sen und \n\nzudem einen \u00f6ffentlichen Verkehr zur Mobilit\u00e4t aller \n\nKinder \u2013 unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern und \n\nnicht nur zur Schule \u2013 schaffen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9974 \n\nWir kommen um einen Gesetzentwurf nicht herum. Bei \n\ndiesem reicht es jedoch nicht aus, wir werden dar\u00fcber \n\nnoch diskutieren, liebe LINKE, die Kostenfreiheit zu \n\nerkl\u00e4ren. Man muss ebenso die Erstattung regeln. Derzeit \n\nist die Feststellung der \u00d6PNV-Tarifbestimmung eine \n\nAngelegenheit der kommunalen Zweckverb\u00e4nde und \n\nnicht der Landkreise. \n\nKollegen von der FDP, wir m\u00fcssen kl\u00e4ren, welche Kosten \n\nentstehen und wem sie erstattet werden. Aus Sicht unserer \n\nFraktion muss dies immer ein eigener Erstattungsan-\n\nspruch der Kinder bzw. ihrer Eltern, wenn diese bezahlt \n\nhaben, sein. \n\nDie SPD m\u00f6chte in ihrem Antrag weiterhin festgestellt \n\nwissen, dass der Sch\u00fclerverkehr das R\u00fcckgrat des \u00f6ffent-\n\nlichen Verkehrs im l\u00e4ndlichen Raum ist. Wenn Sie einmal \n\nselbst im l\u00e4ndlichen Raum mit dem Bus fahren, sehen Sie, \n\ndass das gerade das Problem ist. Ein reiner Sch\u00fclerbus-\n\nverkehr rentiert sich wegen der Direktf\u00f6rderung der \n\nSch\u00fcler zwar f\u00fcr kreiseigene und private Busunternehmen \n\nrelativ gut. F\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die zur \n\nArbeit in die Stadt fahren, oder den Rentner, der auf das \n\nB\u00fcrgeramt m\u00f6chte, ist dies schlichtweg unattraktiv. \n\nSch\u00fcler brauchen ebenso den Bahnverkehr. \n\nWenn ich Ihren Antrag richtig verstehe, erwarten Sie sich \n\noffenbar von einer Direktf\u00f6rderung der sch\u00fclerbef\u00f6rdern-\n\nden Unternehmen eine Verbesserung des \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrs. Das ist gut gemeint. Erfahrungsgem\u00e4\u00df geht es \n\naber nicht auf. So w\u00fcrden sich vor allem die Busangebote \n\ndes \u00d6PNV noch st\u00e4rker auf den Sch\u00fclerverkehr orientie-\n\nren und nicht auf Angebote f\u00fcr verschiedene Zielgruppen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der \u00f6ffentliche Verkehr \n\nist nur dann gut, wenn er Mobilit\u00e4t f\u00fcr Alte, Junge und \n\nBerufst\u00e4tige zu allen \u00f6ffentlichen Einrichtungen und \n\nOber- und Mittelzentren absichert \u2013 ganzt\u00e4gig und mit \n\nzumutbaren Reise- und Umstiegszeiten. Er muss solida-\n\nrisch von dem Land, den St\u00e4dten und den Landkreisen \n\nfinanziert werden. Weil die Wege l\u00e4nger werden, muss \n\ndas Land auch st\u00e4rker in die Pflicht eintreten. \n\nHierbei muss ich \u2013 Sie alle ahnen es schon mit Blick auf \n\ndie kommenden Haushaltsverhandlungen \u2013 erneut den \n\nFinger in die bekannte Wunde legen. Ab dem Jahr 2015 \n\nsollen nach der Finanzierungsverordnung, die diese \n\nRegierung festgelegt hat, 54 Millionen Euro f\u00fcr den \n\nAusbildungsverkehr vollst\u00e4ndig aus den Regionalisie-\n\nrungsmitteln des Bundes finanziert werden. Mit der \n\ndadurch reduzierten Weiterleitung von nur noch 73 % der \n\neigentlich f\u00fcr die Bestellung von Schienenverkehren \n\nvorgesehenen Mittel des Bundes an die Zweckverb\u00e4nde \n\nliegt Sachsen bundesweit an der letzten Stelle und ver-\n\ndirbt sich damit die Konditionen bei den Verhandlungen \n\nin Bezug auf die Regionalisierungsmittel im Bund. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nHerbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Gesch\u00e4tzte Frau Kollegin, habe \n\nich Ihre Aussage richtig vernommen: Sie sagen, dass der \n\nAusbildungsverkehr, den wir als Freistaat mitfinanzieren, \n\nzu 100 % aus Regionalisierungsmitteln finanziert wird? \n\nWar das Ihre Aussage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, ich hatte Ihnen \n\ndie Zahlen aus dem Haushalt genannt. Sie kennen diese. \n\nDas Problem ist, dass Sie das Geld von der linken in die \n\nrechte Tasche verteilen. Sie nehmen einerseits dem \n\nSchienenpersonennahverkehr Geld weg, mit dem Sie \n\ndann den Sch\u00fclerverkehr finanzieren. Andererseits ver-\n\nderben Sie sich die Verhandlungen in Bezug auf die \n\nRegionalisierungsmittel. Bundesweit wundert man sich \n\n\u00fcber die \u2013 ich m\u00f6chte es nicht als Strategie bezeichnen \u2013 \n\nVorgehensweise unserer Regierung und prognostiziert, \n\ndass wir deutlich weniger Regionalisierungsmittel als \n\nbisher und wie eingeplant bekommen. \n\nDeshalb entsteht durch Ihr Verhalten ein gro\u00dfes Finanzie-\n\nrungsrisiko im \u00d6PNV. Sie k\u00f6nnen zwar sagen, dass dies \n\nin den Sch\u00fclerverkehr investiert wird. Sie nehmen damit \n\naber dem gesamten \u00d6PNV die Finanzierungsquelle. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie mir mit Ihrer Nachfrage oder in der \n\nDebatte erkl\u00e4ren, wie Sie erreichen m\u00f6chten, dass wir \n\ntrotz dieser K\u00fcrzungen und dieses Problems immer noch \n\nso viele Regionalisierungsmittel erhalten, wie wir sie \n\nbisher erhalten und eingeplant haben. Es tut sich dem-\n\nn\u00e4chst ein Loch auf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehen wir einmal davon ab, dass \n\ndies auch die Praxis in vielen anderen Bundesl\u00e4ndern  \n\nist: Wie erkl\u00e4ren Sie sich den Fakt, woher die 3 Millio-\n\nnen Euro \u2013 als Differenz zwischen 54 und 57 Millio-\n\nnen Euro \u2013, die definitiv keine Regionalisierungsmittel \n\nsind, kommen? F\u00e4llt das Geld vom Himmel? Sind es \n\nvielleicht doch Landesmittel? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das sind Landesmittel. \n\n(Zurufe von der FDP \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Erwischt!) \n\nEs sind aber viel zu wenig, Herr Herbst. Nennen Sie mir \n\nbitte ein Bundesland, das so viel Geld aus den Regionali-\n\nsierungsmitteln abzweigt. Nennen Sie es mir bitte, falls \n\nSie k\u00f6nnen. Ich kann es nicht. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich darf es nicht. Ich darf Ihnen \n\nnicht antworten. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9975 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \n\ner kann die Fragen stellen. Sie m\u00fcssen antworten. Ansons-\n\nten m\u00fcssen Sie die Front wechseln. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBitte fahren Sie mit Ihrem Redebeitrag fort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ihm steht die Kurzintervention \n\nzur Verf\u00fcgung. Er k\u00f6nnte erkl\u00e4ren, wie damit zuk\u00fcnftig \n\numgegangen werden soll. \n\nFakt ist Folgendes: Sie rei\u00dfen mit der Stopfung dieses \n\nLochs f\u00fcr den Sch\u00fclerverkehr ein anderes Loch im \u00d6PNV \n\nauf. Damit begr\u00fcnden Sie ganz erhebliche Risiken. \n\nUngeachtet dessen gilt Folgendes: Unser \u00f6ffentlicher \n\nVerkehr braucht eine Qualit\u00e4tsoffensive und eine zuver-\n\nl\u00e4ssige Finanzierung in ganz Sachsen. Damit k\u00f6nnen wir, \n\ndas ist der entscheidende Punkt, neue Fahrgastpotenziale \n\nund neue Einnahmen erschlie\u00dfen. Wir haben Ihnen dazu \n\nmit unserem Masterplan \u201eSachsenpakt 21\u201c gute Vorschl\u00e4-\n\nge vorgelegt, in denen sich Bahn- und Busverkehr nicht \n\nwie in Ihrem Konzept Konkurrenz machen, sondern \n\nsinnvoll erg\u00e4nzen. Dazu brauchen wir nat\u00fcrlich eine \n\nlandesweite Bahnplanung. Die Zust\u00e4ndigkeit der kommu-\n\nnalen Zweckverb\u00e4nde f\u00fchrt Bus und Bahn zusammen. \n\nAuf die Agenda geh\u00f6rt endlich ein sachsenweiter Tarif. \n\nDas bekommen die Sch\u00fcler, die \u00fcber die Tarifgrenzen \n\nfahren m\u00fcssen, bereits jetzt zu sp\u00fcren. \n\nWir m\u00f6chten ebenfalls, dass in den Gebieten, in denen es \n\nheute schon keine klassischen \u00d6PNV-Linienverbindungen \n\nmehr gibt, eine alternative Bedienform installiert wird: \n\nTakt-, Anruf-, B\u00fcrger- oder Omnibusse. Dies m\u00fcsste dann \n\nnat\u00fcrlich im Rahmen der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung erstattungs-\n\nf\u00e4hig sein. Das ist ein Thema, dem wir uns, liebe linke \n\nund rote Fraktion, noch stellen m\u00fcssen. In anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern gibt es solche Angebote. Schlie\u00dflich \u2013 ich \n\nm\u00f6chte es noch einmal ausdr\u00fccklich betonen \u2013 ben\u00f6tigen \n\nwir ein sachsenweites Mobilit\u00e4tsticket f\u00fcr Einkommens-\n\nschwache. Sie sind von den steigenden Mobilit\u00e4tskosten \n\nhart betroffen. \n\nKommen wir zur Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zur\u00fcck. Wer es mit \n\nGleichbehandlung der Eltern im ganzen Land ernst meint, \n\nder braucht, wie schon gesagt, eine Erstattungsregelung \n\nf\u00fcr die Betroffenen. \u00dcber die Unternehmensf\u00f6rderung \n\nallein k\u00f6nnen Sie es nicht gen\u00fcgend regeln. Aus unserer \n\nSicht sollte neben den realen Kosten des Bahn- und \n\nBusverkehrs in l\u00e4ndlichen Regionen auch der Einsatz von \n\nAnruf- und B\u00fcrgerbussen oder b\u00fcrgerschaftlich organi-\n\nsierten Fahrgemeinschaften finanziert werden. \n\nDie Vorschl\u00e4ge im Punkt 1 und 2 der SPD \u00fcberzeugen uns \n\nnicht. Wir werden uns dazu heute enthalten. Wir werden \n\nuns in die kommende Diskussion, die Sie heute bereits \n\ner\u00f6ffnet haben, kr\u00e4ftig einbringen. Der Vorschlag eines \n\nlandesweiten Tickets unter Punkt 3 geht jedoch in die \n\nrichtige Richtung. Mit solch einem Ticket, \u00e4hnlich dem \n\nSemesterticket, k\u00f6nnen Kundenpotenziale erschlossen \n\nund Heranwachsende mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln \n\nvertraut und selbstst\u00e4ndig mobil gemacht werden. In \n\nunserem Nachbarland \u00d6sterreich wird dies von Gr\u00fcnen \n\nund Sozialdemokraten gemeinsam realisiert. Diesem \n\nPunkt wird meine Fraktion gern zustimmen. Wir sind der \n\nAuffassung, dass dieses Thema ein Dauerthema bleiben \n\nwird. Liebe Koalition, je l\u00e4nger Sie sich dem Thema \n\nverweigern, umso gr\u00f6\u00dfer wird der Druck der Eltern, aber \n\nauch der \u00d6PNV-Nutzer werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau J\u00e4hnigen, \n\nFraktion DIE GR\u00dcNEN. Jetzt spricht Herr L\u00f6ffler f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es ist beeindruckend, wie lernf\u00e4hig Sozialdemo-\n\nkraten sein k\u00f6nnen, wenn sie es nur wollen. Im M\u00e4rz-\n\nPlenum brachte die NPD-Fraktion ihr kommunalpoliti-\n\nsches Programm mit Initiativen, Ideen und L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4gen unter dem Titel: \u201eHeimat im Herzen, Zukunft im \n\nBlick\u201c ins Plenum ein. Darin fordert sie unter anderem \n\nauch eine kostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung in der im \n\nvorliegenden Antrag formulierten Form. Ohne eine \n\nernsthafte inhaltliche Auseinandersetzung wurden die \n\nForderungen und Vorschl\u00e4ge der NPD-Fraktion nat\u00fcrlich \n\nauch mit den Stimmen der SPD abgelehnt. \n\nMit den von Ihnen vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen ist es \n\nallerdings nicht getan. Es bedarf eines wettbewerbsneutra-\n\nlen, in kommunaler Hand verbleibenden \u00d6PNV, den die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nutzen k\u00f6nnen. Dazu im \n\nWiderspruch wird aber das \u00d6PNV-Netz stetig ausged\u00fcnnt, \n\nund die Bundespolitik, gef\u00fchrt von Union und der antrag-\n\nstellenden SPD, streicht immer weitere Zusch\u00fcsse in \n\ndiesem Bereich. \n\nAuch aus diesem Grund haben wir bereits im letzten \n\nMonat in unserer Initiative vorgeschlagen, die vom Bund \n\nerhaltenen Regionalisierungsmittel hundertprozentig f\u00fcr \n\nden \u00d6PNV-Betrieb zu verwenden und die Landeszusch\u00fcs-\n\nse zu erh\u00f6hen. Nur so kann ein Nahverkehr geschaffen \n\nwerden, der sich nicht nur an den Bed\u00fcrfnissen der \n\nSch\u00fcler orientiert, sondern f\u00fcr alle B\u00fcrger im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zur attraktiven Alternative wird. Eine solche \n\nEntscheidung w\u00e4re nicht nur eine logistische und finan-\n\nzielle Entlastung f\u00fcr die Kommunen; sie w\u00fcrde auch \n\nzahllose Endlosdebatten in den verschiedenen Landestei-\n\nlen beenden. \n\nDurch die chronische Unterfinanzierung kommunaler \n\nLeistungstr\u00e4ger werden die Landkreise in Refinanzie-\n\nrungszw\u00e4nge gebracht, die sie politisch m\u00f6glicherweise \n\ngar nicht wollen. \n\nUnter den als Folge zahlreicher Schlie\u00dfungen von Schu-\n\nlen in den vergangenen Jahren verursachten deutlich \n\nl\u00e4ngeren Schulwegen d\u00fcrfen weder die Kinder noch die \n\nEltern leiden. Wir als NPD-Fraktion sagen deutlich: \n\nKinder als Zukunftsgaranten unseres Landes d\u00fcrfen kein \n\nBenachteiligungsfaktor und Armutsrisiko sein, sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9976 \n\nFamilien m\u00fcssen sozial gefordert und finanziell entlastet \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDabei d\u00fcrfen wir Familien mit geringem Einkommen, das \n\nknapp \u00fcber den Freigrenzen oder Zuschussanspr\u00fcchen \n\nliegt, nicht aus den Augen verlieren. \n\nBesonders bemerkenswert finde ich die Doppelz\u00fcngigkeit \n\nder FDP. Am 20. M\u00e4rz dieses Jahres fand in Annaberg-\n\nBuchholz eine vom Kreiselternrat initiierte Podiumsdis-\n\nkussion zum Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten statt. \n\nHier sprach sich der Vertreter der FDP, Herr Dr. Jasper, \n\nimmerhin ehrenamtlicher stellvertretender Landrat im \n\nErzgebirgskreis, ohne Wenn und Aber f\u00fcr eine kostenlose \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung aus. Hier sei das Land in der Pflicht. \n\nMan k\u00f6nne nicht aufgrund von Landesgesetzen die \n\nSchulen schlie\u00dfen und die Kreise und Eltern mit den \n\nFolgen alleinlassen. Auch lasse die UN-Kinderrechtskon-\n\nvention keinen Zweifel an der Unentgeltlichkeit des \n\nSchulbesuchs, und dazu geh\u00f6re eben auch der Schulweg. \n\nDumm nur, dass die FDP-Fraktion im Landtag in Sachen \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung bisher jeder Bestrebung in dieser \n\nRichtung eine Abfuhr erteilt hat und es auch heute wieder \n\ntun wird. \n\nDer Vertreter der CDU rechtfertigte die derzeitige Rege-\n\nlung mit dem Hinweis auf nicht vorhandenes Geld, \n\nworauf ich ihn darauf hinwies, dass der Erzgebirgskreis \n\ngerade 13,2 Millionen Euro aufgebracht hat f\u00fcr den \n\nR\u00fcckkauf seiner Sparkasse aus der Sachsen-Finanzgruppe \n\nmit deren Beteiligung an der Pleite gegangenen Sach-\n\nsen LB. Weitere rund 5 Millionen Euro muss der Kreis \n\nnoch in die Hand nehmen, um das Finanzdesaster abzu-\n\nschlie\u00dfen. Der Freistaat selbst hat bisher, wie wir alle \n\nwissen, mehr als 1 Milliarde Euro in diesen Gabentopf \n\neingezahlt. \n\nDer Fraktionsvorsitzende der SPD im Kreistag fehlte \n\n\u00fcbrigens ganz, fand auch keinen Vertreter aus der eigenen \n\nPartei und lie\u00df sich von einem GR\u00dcNEN vertreten. So \n\nviel zu politischer Ernsthaftigkeit und Glaubw\u00fcrdigkeit. \n\nWir sind bereits jetzt gespannt, welche Rolle der \u00d6PNV \n\nim Doppelhaushalt 2015/2016 spielen wird und ob die \n\nStaatsregierung endlich bereit ist, die Bedeutung des \n\nNahverkehrs f\u00fcr zahlreiche Regionen mit einer ausrei-\n\nchenden F\u00f6rderung zu w\u00fcrdigen. Wir als NPD-Fraktion \n\nwerden jedenfalls diesem Antrag zustimmen, greift er \n\ndoch auch eine Forderung auf, die wir in einem unserer \n\nletzten Antr\u00e4ge erhoben hatten. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, mir liegt jetzt keine Wortmeldung f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem: W\u00fcnscht ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin \n\nKurth, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die meisten Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler vor allem in unseren l\u00e4ndlichen Regionen besu-\n\nchen nicht mehr wie fr\u00fcher eine Schule am Wohnort oder \n\nin dessen unmittelbarer N\u00e4he. Sie legen vielfach l\u00e4ngere \n\nWege zur Schule als fr\u00fcher zur\u00fcck. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind \n\neinmal die gesunkenen Sch\u00fclerzahlen und die damit \n\neinhergegangenen erforderlichen Schulschlie\u00dfungen, die \n\njetzt dem Ende angeh\u00f6ren; weiterhin ein ver\u00e4ndertes \n\nWahlverhalten vieler Eltern bei der Bestimmung des \n\nBildungsweges ihres Kindes und die Differenzierung \n\nunserer Schulen aufgrund immer vielf\u00e4ltiger werdender \n\nSchulprofile. \n\nDie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung muss unter diesen Gegebenheiten \n\nalso so organisiert werden, dass sich daraus resultierende \n\nBelastungen f\u00fcr Sch\u00fcler und Eltern in zumutbaren Gren-\n\nzen halten. Seit 1995 wird die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \u00fcber \n\ndas Finanzausgleichsgesetz finanziert. Mindereinnahmen \n\nvon Verkehrsbetrieben, die aufgrund von erm\u00e4\u00dfigten \n\nZeitfahrausweisen des Ausbildungsverkehrs entstanden, \n\nwurden bis 2008 kompensiert. Im Jahr 2008 waren das \n\nknapp 49 Millionen Euro. \n\nSeit 2009 werden die Mittel zum Ausgleich dieser Min-\n\ndereinnahmen im Rahmen des Gesetzes zur Finanzierung \n\ndes Ausbildungsverkehrs im \u00f6ffentlichen Personennah-\n\nverkehr zur Verf\u00fcgung gestellt. Daf\u00fcr waren zun\u00e4chst \n\n53 Millionen Euro veranschlagt. Im laufenden Doppel-\n\nhaushalt \u2013 wir h\u00f6rten es bereits \u2013 sind jeweils 57 Millio-\n\nnen Euro eingestellt, um den erh\u00f6hten Aufwendungen der \n\nVerkehrsbetriebe infolge der allgemeinen Kostensteige-\n\nrung sowie der demografischen Entwicklung in den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen angemessen Rechnung zu tragen. \n\nDie Kosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zwischen Bef\u00f6rde-\n\nrungstr\u00e4ger und Eltern gestuft zu verteilen, ist zul\u00e4ssig \n\nund von der Rechtsprechung anerkannt. Die Satzungs- \n\nund Finanzhoheit der Kreise erlaubt, diesen Eigenanteil \n\nzu erheben, wenn dieser zumutbar ist und soziale Fakto-\n\nren ber\u00fccksichtigt. F\u00fcr sozial bed\u00fcrftige Familien ist es \n\ndar\u00fcber hinaus auch m\u00f6glich, Leistungen aus dem Bil-\n\ndungs- und Teilhabepaket f\u00fcr Kosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung zu beziehen. \n\nIm \u00dcbrigen hat sich die Landr\u00e4tekonferenz im Februar \n\ndieses Jahres mit diesem Thema befasst. Sie hat per \n\nBeschluss festgestellt, auch k\u00fcnftig an der Erhebung von \n\nElternbeitr\u00e4gen zum Sch\u00fclerverkehr festzuhalten. \n\nSehr geehrte Abgeordnete, mit der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \n\nsollen in erster Linie regelm\u00e4\u00dfig auftretende Bed\u00fcrfnisse, \n\nwie sie mit der schulischen Grundversorgung verbunden \n\nsind, abgedeckt werden, und zwar mit einer vertretbaren \n\nfinanziellen Beteiligung der Familien. \n\nSinn und Zweck des Sch\u00fclerbef\u00f6rderungsrechts ist es, \n\neine gewisse Planungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten und die \n\nKosten f\u00fcr den Aufgabentr\u00e4ger damit zu begrenzen und \n\nkalkulierbar zu machen. Ob die Verkehrsverb\u00fcnde, wie \n\nbereits beim Mitteldeutschen Verkehrsverbund und beim \n\nVerkehrsverbund Vogtlandkreis geschehen, sogenannte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9977 \n\nSch\u00fclertickets anbieten, steht den Verkehrsverb\u00fcnden \n\njeweils frei. Diese Sch\u00fclertickets erm\u00f6glichen kosten-\n\ng\u00fcnstige Fahrten beispielsweise zu Vereinen, Bibliotheken \n\nund anderen kulturellen und sportlichen Einrichtungen. \n\nDie Preisbindung f\u00fcr solche Tickets obliegt den \u00f6rtlich \n\nzust\u00e4ndigen Verkehrsunternehmen. \n\nUnsere Landr\u00e4te haben sich auf ihrer Konferenz eindeutig \n\nzu der bisherigen Regelung bekannt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen jetzt zum Schlusswort. \n\nF\u00fcr die einreichende Fraktion hat Frau Dr. Stange das \n\nWort. Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen \n\nsich die Landr\u00e4te gar nicht anders entscheiden; denn sie \n\nm\u00fcssten ansonsten die Kosten selbst tragen. Wie Sie \n\nwissen, sind die Kommunen nicht in der Lage, ohne \n\nWeiteres die Elternbeitr\u00e4ge zu kompensieren. Genau \n\ndeshalb zielt unser Antrag darauf ab, dass das Land in die \n\nFinanzierung der Elternbeitr\u00e4ge einsteigen muss, so wie \n\ndas in anderen Bundesl\u00e4ndern auch der Fall ist. Das ist \n\nkeine Argumentation. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mir ist klar \n\ngeworden, dass SPD, GR\u00dcNE und LINKE vermutlich \n\neine vern\u00fcnftige Regelung hinbekommen w\u00fcrden, um \n\ntats\u00e4chlich Chancengleichheit in der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \n\n\u2013 und nicht nur in der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, sondern im \n\nSinne unseres Bildungs- und Mobilit\u00e4tstickets \u2013 zu \n\nerreichen. Das bekommen wir leider zurzeit mit CDU und \n\nFDP nicht gebacken, weil man hier, Herr Bienst, eine \n\nVorstellung von Chancengleichheit hat \u2013 ich will nachher \n\nnoch einmal im Protokoll nachlesen \u2013, die schon abenteu-\n\nerlich ist. Pech gehabt, wenn du im l\u00e4ndlichen Raum \n\nwohnst, wo keine Kultureinrichtung ist, wo deine Schule \n\n30 Kilometer entfernt ist und deine Eltern nicht das Geld \n\nhaben und auch nicht zu den Leistungsempf\u00e4ngern \n\ngeh\u00f6ren und keine Leistungen aus dem Bildungs- und \n\nTeilhabepaket bekommen k\u00f6nnen. Pech gehabt! Chan-\n\ncengleichheit k\u00f6nnen wir als Landesregierung nicht \n\nherstellen. Das kann nicht wirklich Ihre Vorstellung von \n\nChancengleichheit sein! \n\nInteressant fand ich \u00fcbrigens, Herr Bienst, dass Sie auf \n\nden zweiten Teil unseres Antrages, der von den GR\u00dcNEN \n\nausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt wird, gar nicht eingegangen sind. \n\nIch vermute einmal, der Antrag wurde nicht komplett \n\ngelesen. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nDieser zweite Teil, liebe Kollegen von CDU und FDP, ist \n\ngenau das, was wir aus der Anh\u00f6rung mitgenommen \n\nhaben. Das kostenfreie Sch\u00fclerticket wird von den Eltern \n\nund den Sch\u00fclern gew\u00fcnscht und \u2013 auch das muss der \n\nEhrlichkeit halber gesagt werden \u2013 von Landkreistag und \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag nur dann abgelehnt, wenn sie \n\ndie Kosten selbst tragen m\u00fcssen, und nicht grunds\u00e4tzlich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer zweite Teil greift genau den Punkt auf, den die Eltern \n\nimmer wieder moniert haben und bei dem auch der \n\nLandkreistag sagt, f\u00fcr Ganztagsangebote und Horte sind \n\nwir nicht zust\u00e4ndig. Da gilt auch die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrungssatzung nicht. Genau dort schl\u00e4gt es aber zu. Ges-\n\ntern haben wir \u00fcber Berufs- und Studienorientierung \n\ngesprochen. Wie kommen denn die Sch\u00fcler zu den Prak-\n\ntika? Nicht \u00fcber ihr Sch\u00fclerticket, wenn der Praktikums-\n\nplatz nicht in dem Verbund ist. Wie kommen die Sch\u00fcler \n\nzu Kultureinrichtungen? Wir haben vor einiger Zeit \u00fcber \n\ndie kulturelle Bildung gesprochen. Da wurde genau dieses \n\nThema angesprochen. Das versuchen wir mit einer prag-\n\nmatischen L\u00f6sung im zweiten Teil hinzubekommen. Zwei \n\nVerkehrsverb\u00fcnde, die hier waren, n\u00e4mlich Mittelsachsen \n\nund Vogtland, haben uns gesagt: Das machen wir schon \n\nbei dem Ferienticket. Also, es geht. Wenn man es will, \n\ngeht es mit einheitlicher Satzung oder einheitlicher \n\ngesetzlicher Regelung und auch zu einem kosteng\u00fcnstigen \n\nTarif. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Sie \n\nm\u00fcssen sich bewegen! Wir werden immer weitere Wege \n\nim l\u00e4ndlichen Raum haben. Der \u00d6PNV wird immer \n\nweiter ausged\u00fcnnt. Wenn Sie auf Ihrer Position stehen \n\nbleiben, wie Sie sie heute hier dargestellt haben, h\u00e4ngen \n\nSie die Kinder und ihre Familien im l\u00e4ndlichen Raum ab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/14148 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Punktweise! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Punkt-\n\nweise war der Antrag. Zu diesem Zeitpunkt hatte ich noch \n\nnicht die Sitzungsleitung. Dann werden wir so verfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle trotzdem die Druck-\n\nsache 5/14148 zur Abstimmung. Es war punktweise \n\nAbstimmung beantragt. Ich rufe auf Punkt I. Wer dem \n\nPunkt I seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltun-\n\ngen, zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt I mehrheitlich \n\nabgelehnt. \n\nIch rufe auf Punkt II. Wer dem Punkt II seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen, zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist mehrheitlich Punkt II nicht zugestimmt. \n\nIch rufe auf Punkt III. Wer Punkt III seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist mehrheitlich Punkt III nicht angenommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9978 \n\nMeine Damen und Herren! Keiner der einzelnen Punkte \n\nhat eine Mehrheit bekommen. Damit er\u00fcbrigt sich eine \n\nSchlussabstimmung. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nKostenerstattung f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft f\u00fcr  \n\ndas verfassungswidrige vierte Jahr der Wartefrist \n\nDrucksache 5/14144, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nFrau Giegengack, Sie haben das Wort \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sieben Schulen \n\nstehen im Mittelpunkt unseres Antrages heute Abend. Das \n\nist angesichts der insgesamt 1 483 allgemeinbildenden \n\nSchulen im Freistaat eine kleine Geschichte, k\u00f6nnte man \n\nmeinen. Aber es geht bei diesen sieben Schulen um ein \n\ngr\u00f6\u00dferes Thema, ein Thema, das uns hier im Haus in den \n\nverschiedensten Zusammenh\u00e4ngen immer wieder begeg-\n\nnet, gestern bei der Debatte um die M\u00fctterrente und heute \n\nbeim Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Es geht um das Thema \n\nGerechtigkeit. \n\nWir als Politiker sind mit der Erwartung konfrontiert, \n\ndurch Recht Gerechtigkeit herstellen zu sollen. Im Osten \n\nDeutschlands war gerade in den Nachwendejahren diese \n\nErwartung an die Politik fast erdr\u00fcckend. Doch wir \n\nwissen alle, die wir hier im Saal sind: Recht und Gerech-\n\ntigkeit fallen leider allzu oft auseinander, zum einen, weil \n\ndie Vorstellungen, was gerecht ist, in einer pluralen \n\nGesellschaft auseinandergehen, und zum anderen, weil \n\nRecht die Individualit\u00e4t des Einzelfalls nicht immer \n\nad\u00e4quat ber\u00fccksichtigen kann. \n\nNun sind wir bei den sieben Schulen, um die es heute \n\ngeht, genau mit diesem Dilemma konfrontiert, dem \n\nAuseinanderfallen von Recht und Gerechtigkeit. Warum? \n\nZum einen erkl\u00e4rte der Verfassungsgerichtshof die Ver-\n\nl\u00e4ngerung der Wartefrist f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nzwischen ihrer Genehmigung und ihrer Finanzierung von \n\ndrei auf vier Jahre f\u00fcr verfassungswidrig. Zum anderen \n\nlegte der Verfassungsgerichtshof aber auch fest \u2013 ich \n\nzitiere aus dem Urteil: \u201eDie f\u00fcr unvereinbar mit der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen erkl\u00e4rten Regelungen \n\nk\u00f6nnen bis zum Inkrafttreten einer verfassungsgem\u00e4\u00dfen \n\nNeuregelung, l\u00e4ngstens aber bis zum 31.12.2015, weiter \n\nangewendet werden.\u201c \n\nDas hei\u00dft, es gibt Regelungen, die nachweisbar nicht mit \n\nunseren Verfassungsgrunds\u00e4tzen \u00fcbereinstimmen. Auf-\n\ngrund des Umfangs der n\u00f6tigen Anpassungen im Gesetz \n\nund angesichts der anstehenden Landtagswahlen d\u00fcrfen \n\nsie jedoch f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit bis knapp zwei Jahre \n\nweiter angewendet werden. \n\nNun, meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen dieses \n\nDilemma einmal ganz konkret an der Situation der Freien \n\nWaldorfschule in Leipzig verdeutlichen. Diese Schule \n\nwird im kommenden Jahr genau 34,72 Euro pro Sch\u00fcler \n\nund Monat, das hei\u00dft insgesamt 49 996 Euro, aus der \n\nSachkosten\u00fcbergangsregelung erhalten. Durch die verfas-\n\nsungswidrige Verl\u00e4ngerung der Wartefrist muss diese \n\nSchule jedoch gleichzeitig auf mehr als eine halbe Million \n\nEuro, genau 648 000 Euro, verzichten. \n\nHand aufs Herz, liebe Kollegen, das mag rechtens sein, \n\naber als gerecht wird dies wohl niemand empfinden, ganz \n\nsicher nicht die Eltern und Lehrer dieser Schule, die \n\nletztlich dieses Geld selbst aufbringen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Wir haben \n\nin diesem Haus schon oft Gnade vor Recht ergehen \n\nlassen. Die gr\u00f6\u00dfte Nummer \u2013 das wurde heute schon \n\nangesprochen \u2013 war das Schulmoratorium. Hier haben wir \n\neinfach festgelegt, dass den Schulen, die die im Schulge-\n\nsetz vorgegebenen Mindestsch\u00fclerzahlen nicht erf\u00fcllen, \n\ndie staatliche Mitwirkung nicht entzogen werden soll. Es \n\nist juristisch gesehen nicht die beste L\u00f6sung und zeitlich \n\nbegrenzt bis zur Novellierung des Schulgesetzes. \n\nNun, wenn wir uns einig sind, dass Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft genauso einen wichtigen unverzichtbaren \n\nBeitrag zur Bildung und Erziehung unserer Kinder im \n\nFreistaat leisten wie staatliche Schulen \u2013 jedenfalls steht \n\ndas so in unserer Verfassung, und ich denke, daran sollten \n\nwir uns halten \u2013, warum k\u00f6nnen wir nicht auch f\u00fcr diese \n\nsieben Schulen eine zeitlich begrenzte Ausnahme gew\u00e4h-\n\nren? \n\nDie Summe, die noch f\u00fcr dieses Haushaltsjahr zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt werden m\u00fcsste, ist \u00fcberschaubar und liegt \n\nbei 1,2 Millionen Euro. Damit w\u00e4ren wir auch beim \n\nneuralgischen Punkt, dem Geld. Ich muss ehrlich geste-\n\nhen, ich kann Ihr Finanzgebaren nicht mehr nachvollzie-\n\nhen, meine Damen und Herren von der Koalition, und \n\nIhre Argumentation bei den Schulen auch nicht. \n\nWir haben eine Verfassung und Schulgesetze. Darin \n\nwurden Anspr\u00fcche formuliert wie Lernmittelfreiheit und \n\nPrivatschulfreiheit. Ich halte es f\u00fcr einen schlechten Stil, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9979 \n\nsich selbst auf die Schulter zu klopfen nach dem Motto: \n\nMensch, sind wir toll, was haben wir f\u00fcr fortschrittliche \n\nRegelungen in unserem sch\u00f6nen Sachsen!, und gleichzei-\n\ntig den daraus erwachsenden finanziellen Verpflichtungen \n\nnicht nachzukommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nSie haben so \u00fcber die Jahre Geld in dreistelliger Millio-\n\nnenh\u00f6he eingespart und Eltern, Tr\u00e4ger und die Opposition \n\ndie Umsetzung der von Ihnen selbst \u2013 Sie hatten immer \n\ndie Mehrheit \u2013 beschlossenen gesetzlichen Regelungen \n\n\u00fcber Gerichte einklagen lassen. Das ist eine ganz \u201etolle\u201c \n\nLeistung. \n\nIch habe mittlerweile nach den f\u00fcnf Jahren, die ich hier \n\nbin, das Gef\u00fchl, das Sparen, das Geld-Zusammenhalten \n\nhat sich bei Ihnen verselbstst\u00e4ndigt. Die Devise lautet: \n\nJede Mehrausgabe abweisen, sei sie auch noch so berech-\n\ntigt, bis ein Gericht uns dazu zwingt. Nun, im vorliegen-\n\nden Fall zwingt Sie ein Gericht dazu, diese Schulen zu \n\nfinanzieren, allerdings erst sp\u00e4testens zum 31.12.2015. \n\nBerechtigt sind die Anspr\u00fcche zumindest dieser sieben \n\nSchulen bereits ab dem kommenden Schuljahr. Auch das \n\nhat das Gericht festgestellt. Geben Sie diesen sieben \n\nSchulen, was ihnen zusteht. Sie machen etwas sehr \n\nSinnvolles damit, n\u00e4mlich Unterricht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchreiber f\u00fcr die CDU-Fraktion kommt als n\u00e4chster \n\nRedner. Herr Schreiber, Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Giegengack, das \n\nist ein sch\u00f6ner Antrag. Der Antrag ist vor allem deshalb \n\nsch\u00f6n, weil ich auch Ihre Rolle verstehen kann. Sie sind \n\nOppositionsfraktion. Nat\u00fcrlich sollte man als Opposi-\n\ntionsfraktion hier nicht m\u00fcde werden, das Thema freie \n\nSchulen und das Gerichtsurteil des Verfassungsgerichts-\n\nhofes vom 15. November 2013 immer wieder anzuspre-\n\nchen und darauf hinzuweisen, wie ungerecht die Gegen-\n\nwart ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber wenn Sie das tun, was ich, wie gesagt, aus Ihrer \n\nOppositionssicht heraus durchaus nachvollziehen kann, \n\ndann sollten Sie vielleicht auch sagen, dass sich in der \n\nZwischenzeit die Welt weitergedreht hat und eine \u00dcber-\n\ngangsregelung zwischen dem Freistaat Sachsen, dem \n\nKultus- und dem Finanzministerium und den freien \n\nSchulen gefunden worden ist, auch wenn das vielleicht an \n\nder einen oder anderen freien Schule argumentativ noch \n\nnicht so angekommen ist und immer noch \u00c4ngste be-\n\nstehen, dass beispielsweise die freie Schule in Naunhof \n\nnicht von dieser \u00dcbergangsregelung profitieren w\u00fcrde. \n\nIch kann Ihnen sagen \u2013 und das ist der Schule auch \n\nmitgeteilt worden \u2013, dem ist mitnichten so. Von diesen \n\n640 Euro, die es jetzt pro Sch\u00fcler und Schuljahr \u00fcber \n\ndiesen Kompromiss von 35 Millionen Euro \u00fcber die zwei \n\nSchuljahre mehr gibt, profitieren auch die von Ihnen \n\nangesprochenen sieben Schulen; das sollte man der \n\nEhrlichkeit halber sagen. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: \n\nDas habe ich gesagt!) \n\nFakt ist eins: Frau Giegengack, das Ansinnen ist berech-\n\ntigt. Das Gericht hat aber nicht so einfach gesagt, wie Sie \n\nes hier dargelegt haben, dass die Wartezeit unrechtm\u00e4\u00dfig \n\nist. Das Gericht hat vielmehr ganz deutlich gesagt: Nat\u00fcr-\n\nlich kann man eine Wartezeit miteinander vereinbaren, die \n\nsogar l\u00e4nger sein kann als die jetzt im Gesetz stehenden \n\nvier Jahre. Es geht eben nur nicht, in dieser Zeit des \n\nWartens diesen Schulen s\u00e4mtliche finanziellen H\u00e4hne \n\nzuzudrehen bzw. \u00fcberhaupt keine finanzielle Unterst\u00fct-\n\nzung zu leisten. \n\nDeshalb sagen wir, dass nicht nur in dem Fall das Gesetz \n\n\u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft angepasst und \n\nge\u00e4ndert wird, sondern in vielen anderen Punkten auch. \n\nIch sage Ihnen auch ganz deutlich, warum wir Ihrem \n\nAntrag, der jetzt auf einen Bereich von den vielen The-\n\nmen, die im Rahmen dieses Verfassungsgerichtsurteils zu \n\nbesprechen sind, abzielt, nicht zustimmen werden. Was \n\nw\u00fcrde denn passieren, wenn wir uns heute hinstellen und \n\nIhnen Zugest\u00e4ndnisse beim Thema Wartezeit machen und \n\ndiese Schulen aus der vierj\u00e4hrigen Wartezeit herausneh-\n\nmen oder ihnen innerhalb des letzten Jahres die Gelder \n\nerstatten \u2013 ich bin ganz ehrlich auch ein Fan der IBB, wo \n\nich pers\u00f6nlich sofort daf\u00fcr w\u00e4re? Ich verspreche Ihnen \n\neines: Wenn Sie es nicht sind, dann kommt in der n\u00e4chs-\n\nten Plenardebatte Frau Dr. Stange oder Frau Falken und \n\ndann reden wir zum Beispiel dar\u00fcber, dass das Gericht \n\ngesagt hat, dass die Schulgelderstattung f\u00fcr finanziell \n\nschlechter gestellte Familien rechtswidrig ist. Wir sollten \n\ndann bitte schnell und von heute auf morgen, damit Max \n\nM\u00fcller und Johannes G\u00e4rtner die Schule besuchen k\u00f6n-\n\nnen, das Streichen der Schulgelderstattung zur\u00fcckneh-\n\nmen. \n\nIch glaube nicht, dass das der Weg ist, wie wir ein solides \n\nGesetz und solide Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr freie Schulen im \n\nFreistaat Sachsen auf den Weg bringen. Das glaube ich \n\neinfach nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDass Sie das in Ihrer Rolle als Opposition anders sehen, \n\nist aus meiner Sicht nat\u00fcrlich verst\u00e4ndlich. Sie nehmen \n\nsich Teile heraus, um zu sagen: Wir sind die, die es euch \n\ngern geben wollen. Dort sind die b\u00f6se Staatsregierung, die \n\nb\u00f6se CDU und die b\u00f6se FDP, die euch das nicht g\u00f6nnen. \n\nDem ist mitnichten so. Wir haben ganz klar gesagt: All \n\ndiese Themen geh\u00f6ren auf den Pr\u00fcfstand. All die Themen, \n\ndie das Gericht f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt hat, m\u00fcssen mitei-\n\nnander diskutiert werden. Daf\u00fcr m\u00fcssen Wege gefunden \n\nwerden. Ich habe bereits gesagt, dass der Kompromiss \n\n\u00fcber die 35 Millionen Euro auch f\u00fcr die Schulen gilt, die \n\nsich jetzt noch in der Wartefrist befinden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9980 \n\nWie genau das ganze Thema Wartefrist ausgestaltet sein \n\nwird, ob es k\u00fcnftig \u00fcberhaupt eine Wartefrist geben wird, \n\nwie die Finanzierung innerhalb einer eventuellen Warte-\n\nfrist ausgestaltet wird, dar\u00fcber kenne ich bis zum heutigen \n\nTag noch nicht wirklich die Vorstellungen der freien \n\nSchulen, au\u00dfer nat\u00fcrlich der Vorstellung, dass sofort alles \n\nbezahlt werden soll, was auch klar ist. Eine konstruktive \n\nVorstellung ist mir aber dazu im Moment noch nicht \n\nbekannt. Wenn das Kultusministerium mit entsprechenden \n\nVorschl\u00e4gen mit den freien Schulen am Tisch gesessen \n\nhat, dann ist es an der Zeit, dar\u00fcber zu reden. \n\nWir lehnen, wie gesagt, Ihren Antrag ab, weil wir sicher \n\nsein k\u00f6nnen, dass danach als N\u00e4chstes andere Themen \n\nkommen, ob das die Schulgelderstattung ist, ob das das \n\nAbsenken des Faktors von 0,9 auf 0,8 f\u00fcr die Schulen ist, \n\ndie sich nicht an die Vorgaben der Sch\u00fcler-Lehrer-\n\nRelation oder der Klassenanzahl pro Jahrgangsstufe \n\nhalten. Das ist auch ein Thema, was zu besprechen ist. Da \n\ngibt es sicher Schulen, die davon auch betroffen sind. Das \n\nw\u00e4re das n\u00e4chste Thema, wor\u00fcber man im Hause reden \n\nw\u00fcrde. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nGeben Sie uns die Chance, das Gesetz \u00fcber die Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft entsprechend dem Urteil aus Leipzig \n\nauf die F\u00fc\u00dfe zu stellen. Geben Sie uns die Chance und die \n\nZeit, dieses Gesetz ordentlich auszugestalten, es mit den \n\nfreien Schulen gemeinsam so zu gestalten, dass alle mit \n\ndiesen Kompromissen leben k\u00f6nnen. Daf\u00fcr brauchen wir \n\nkeine Schnellsch\u00fcsse, auch wenn sie vielleicht gerecht \n\nsein m\u00f6gen. Helfen w\u00fcrde uns das an dieser Stelle nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD, \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, eine Kurzintervention? \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich will reden!) \n\n\u2013 Sie sind noch nicht dran. Zuerst ist Frau Falken an der \n\nReihe. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Es \n\nwird sie nicht auf dem Stuhl halten!) \n\nFrau Falken, Sie haben das Wort. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Normalerweise spricht \n\nman von Hahnenk\u00e4mpfen! \u2013 Zuruf von den \n\nLINKEN: Hahnenk\u00e4mpfe gibt es bei uns nicht!) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bei dem Redebei-\n\ntrag, Frau Stange, ist es wirklich schwierig, auf dem Stuhl \n\nsitzen zu bleiben. Insofern kann ich Ihre Reaktion eindeu-\n\ntig verstehen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nSie haben lange gebraucht!) \n\nHerr Schreiber, ich kann Sie nicht wirklich ganz verste-\n\nhen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nSie sollen zuh\u00f6ren, das hilft!) \n\n\u2013 Ich habe sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt. Trotzdem kann ich \n\nIhre Argumentation nicht wirklich nachvollziehen und \n\nauch nicht wirklich verstehen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nH\u00f6ren und verstehen wollen!) \n\nDas Verfassungsgericht im Freistaat Sachsen hat ganz klar \n\ngesagt: Keine Schule darf aufgrund dieses verfassungs-\n\nwidrigen Gesetzes, das wir nun einmal hier im Freistaat \n\nSachsen haben, gef\u00e4hrdet werden. Das ist doch der An-\n\nsatz, den wir von der Opposition immer wieder auf die \n\nTagesordnung setzen, dieses Mal durch die GR\u00dcNEN, \n\nund zwar auf sehr berechtigte Art und Weise. Das ist ganz \n\nklar. Hier liegt m\u00f6glicherweise wirklich eine Gef\u00e4hrdung \n\nder Schulen vor. Genau das muss verhindert werden. \n\nHerr Schreiber, es geht hier nicht darum, dass wir das \n\nThema immer wieder mal aus Spa\u00df auf die Tagesordnung \n\nsetzen, um einfach das Thema zu benennen, sondern es \n\ngeht hier um Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die an Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft auch gute, optimale Bedingungen \n\nerhalten sollen, wie Sie es ja in Ihren Redebeitr\u00e4gen auch \n\nimmer wieder und wieder fordern. \n\nDort sehen wir aber ganz eindeutig die Gefahr. Wir reden \n\nhier \u00fcber die Wartefrist von vier Jahren. Wir haben, als \n\ndamals die Haushaltsdiskussionen waren und im Haus-\n\nhaltsbegleitgesetz dieses verfassungswidrige Gesetz von \n\nIhnen beschlossen worden ist, lang und breit diskutiert, \n\ndass eine Wartefrist von vier Jahren zu viel ist. Meine \n\nFraktion hat damals eine Wartefrist von zwei Jahren in die \n\nDiskussion gebracht. \n\nSie haben ja recht: Selbstverst\u00e4ndlich, die Wartefrist ist \n\nnicht die entscheidende Gr\u00f6\u00dfe. Die entscheidende Gr\u00f6\u00dfe \n\nist die Finanzierung der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \u2013 \n\nauch schon in der Wartefrist. Es gibt Bundesl\u00e4nder, in \n\ndenen die Wartefrist r\u00fcckwirkend bezahlt wird. Das w\u00e4re \n\nf\u00fcr die freien Schulen auch eine ganz tolle Geschichte, \n\nwenn diese Variante hier im Freistaat Sachsen wirklich \n\ngreifen w\u00fcrde, aber es muss finanziert werden, in welcher \n\nForm auch immer. \n\nF\u00fcr diese sieben Schulen, die die GR\u00dcNEN heute in dem \n\nAntrag klar benannt haben, wird genau das nicht reali-\n\nsiert, und deshalb f\u00fchlen sie sich nicht nur benachteiligt, \n\nsondern sie sind im Verh\u00e4ltnis zu den anderen Schulen \n\nbenachteiligt. Das ist ganz klar. \n\nFrau Giegengack, genau diesen Gedanken hatte ich in der \n\nVorbereitung zu diesem Antrag auch. Das Schulmorato-\n\nrium war ohne eine gesetzliche Grundlage, mit einem \n\nAntrag hier im Haus \u2013 die Minister waren zu dem Zeit-\n\npunkt gar nicht dazu befugt, in der \u00d6ffentlichkeit bekannt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9981 \n\nzu geben, dass der Landtag jetzt mal so einen Antrag zum \n\nMoratorium beschlie\u00dft \u2013, ohne einen Rechtsanspruch und \n\n\u2013 jetzt kommt es \u2013 ohne dass Sie hier im Landtag auch \n\nnur irgendeine finanzielle Grundlage genannt haben, was \n\ndas kosten wird. \n\nWir sind absolut daf\u00fcr. Wir haben dem auch zugestimmt; \n\nSie wissen das. Aber Sie haben hier im Landtag \u00fcberhaupt \n\nnicht gesagt, wie viele Lehrer mehr Sie daf\u00fcr brauchen, \n\nwas es mehr kostet f\u00fcr diese ein oder zwei Jahre, bis das \n\nSchulgesetz kommt. Aber vielleicht ist es ja wirklich nur \n\nf\u00fcr den Wahlkampf gedacht, wie wir es schon zweimal \n\nhier im Land erlebt haben. Aber wenn es nicht f\u00fcr den \n\nWahlkampf gedacht ist \u2013 und ich gehe davon aus, dass Sie \n\nes jetzt wirklich umsetzen, mit den Schulschlie\u00dfungen im \n\nFreistaat Sachsen aufzuh\u00f6ren \u2013, so haben Sie dazu gar \n\nnichts vorgelegt. \n\nDie Lehrer kosten Geld, die Schulen m\u00fcssen weiter \n\nerhalten werden usw. usf. Alle diese Kosten spielen hier \n\nkeine Rolle. Sie werden einfach bezahlt und umgesetzt. \n\nWenn es um die freien Schulen geht, dann sagen Sie: \n\nNein, wir brauchen ein ganzes Konzept, und da m\u00fcssen \n\nwir hier und da schauen. \u00dcbrigens hat mir die Ministerin \n\nneulich erkl\u00e4rt, Schulgelderstattung ist in dem Topf schon \n\nmit drin, als ich danach gefragt habe. Sie sagen jetzt: Es \n\nist nicht mit drin, da muss man einen neuen Antrag \n\nmachen. Selbstverst\u00e4ndlich machen wir das gern. Wir \n\nhaben ja noch gen\u00fcgend Zeit bis zum Ende der Legisla-\n\nturperiode. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nZuh\u00f6ren, das habe ich nicht gesagt!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich haben Sie das gesagt. Es kommt der \n\nn\u00e4chste Antrag zur Schulgelderstattung. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\nDas ist unser Thema gewesen und deshalb haben wir \n\n\u00fcberhaupt die Normenkontrollklage mitgemacht. Das ist \n\neindeutig. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Diese Schulen \n\nsind bei den 35 Millionen mit ber\u00fccksichtigt \n\nund deswegen kommen Sie beim \n\nn\u00e4chsten Mal mit dem Schulgeldersatz!) \n\n\u2013 Wenn Sie noch einmal reden wollen, Herr Schreiber, \n\nk\u00f6nnen Sie gern noch einmal nach vorn kommen. Sie \n\nk\u00f6nnen auch eine Frage stellen, wenn Sie wollen. Ansons-\n\nten lassen Sie mich bitte meinen Redebeitrag weiter \n\nausf\u00fchren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Er hat aber \n\ndas Recht auf einen Zwischenruf!) \n\nWir erwarten von Ihnen \u2013 deshalb werden wir diesem \n\nAntrag auch zustimmen \u2013, dass diese Schulen, die be-\n\nnachteiligt werden, von Ihnen entsprechend ausgestattet \n\nwerden, bezogen auf die Wartefrist. Das unterst\u00fctzt ein \n\nGro\u00dfteil dieses Parlamentes und auch die Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler und die Eltern \u2013 nicht nur an den betroffenen \n\nSchulen, sondern auch dar\u00fcber hinaus. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nspricht Frau Dr. Stange f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich werde gar nicht so viel zu diesem Antrag sagen, \n\nweil er selbsterkl\u00e4rend ist und weil Annekathrin vorhin \n\nalles dargestellt hat, was dazu notwendig ist. \n\nHerr Schreiber, es geht nicht um das Vorgreifen der \n\ngrunds\u00e4tzlichen Gesetzesnovellierung. Das haben wir nun \n\nverstanden. Wir haben eine \u00dcbergangsphase. Die Landes-\n\nregierung ist \u201egro\u00dfz\u00fcgig\u201c und gibt 35 Millionen Euro f\u00fcr \n\nzwei Jahre, bis das Gesetz tats\u00e4chlich zustande kommt. \n\nDeshalb geht es bewusst nicht um das Vorziehen der \n\ngesetzlichen Regelung, weil dazu mehr zu bedenken ist. \n\nEs geht darum, dass diese sieben Schulen in einem \n\nZustand sind, der f\u00fcr sie existenzbedrohend sein kann. Sie \n\nsind vom Vertrauensgrundsatz ausgegangen, dass ihre \n\nAuslagen f\u00fcr die Errichtung und den Betrieb der Schule \n\nim vierten Jahr zumindest zu einem Teil abgefangen \n\nwerden k\u00f6nnen. Dieser Vertrauensgrundsatz wird jetzt \n\nverletzt. \n\nVon daher finde ich in dem Antrag vollkommen konse-\n\nquent, dass der Landesregierung noch einmal aufgegeben \n\nwird, aus diesem \u00dcbergangstopf oder zus\u00e4tzlich zu \n\ndiesem \u00dcbergangstopf \u2013 so ist es vermutlich gemeint \u2013 \n\ndiesen Schulen im vierten Jahr eine finanzielle Unterst\u00fct-\n\nzung zukommen zu lassen, auf die sie auch vertraut \n\nhatten. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank. Frau Dr. Stange, \n\nmich w\u00fcrde mal interessieren, von welcher dieser sieben \n\nSchulen in Leipzig, G\u00f6rlitz, Coswig, Dresden, Naunhof, \n\nRiesa und Chemnitz Sie die wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse \n\nkennen. Bei welchen Schulen sind Sie gewesen und haben \n\nsich die wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse dieser Schulen \n\nangeschaut oder das, was bei der einen oder anderen \n\nSchule momentan gebaut wird, wenn Sie behaupten, dass \n\nalle diese sieben Schulen sozusagen kurz vor dem wirt-\n\nschaftlichen Tod stehen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Das habe ich so nicht \n\ngesagt, Herr Schreiber. Die Karl-Schubert-Schule in \n\nLeipzig hat, glaube ich, alle angeschrieben, wenn ich es \n\nrichtig sehe. Vom Evangelischen Schulzentrum in Chem-\n\nnitz ist mir das gleicherma\u00dfen bekannt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Was denn?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9982 \n\n\u2013 Dass beide Schulen in Schwierigkeiten sind \u2013 nicht im \n\nSinne von existenziell, dass sie Insolvenz anmelden \n\nm\u00fcssen. Ich glaube auch nicht, Herr Schreiber, dass Sie \n\ndas wirklich so verstanden haben. Diese Schulen, die ja \n\neine hohe Verpflichtung eingegangen sind, bei denen die \n\nEltern eine hohe Verpflichtung eingegangen sind, konnten \n\ndarauf vertrauen, einen vern\u00fcnftigen Schulbetrieb fortset-\n\nzen zu k\u00f6nnen und dass im vierten Jahr die Finanzierung \n\nkommt. Genau das passiert jetzt nicht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nWann? Zu welchem Zeitpunkt?) \n\n\u2013 Herr Schreiber, Sie machen der Opposition den Vor-\n\nwurf, dass sie sich f\u00fcr die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\neinsetzt. Dann setzen Sie sich doch selber daf\u00fcr ein, denn \n\ndann braucht es die Opposition nicht zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist ein ganz einfaches Problem. Ich denke, das, was \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hier beantragt haben, ist ein \n\nvern\u00fcnftiger Weg, um ein wenig Gerechtigkeit in einer \n\nGerechtigkeitsl\u00fccke entstehen zu lassen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nSie waren mit den 35 Millionen schnell bei der Hand. Ich \n\ndenke, es sollte jetzt nicht so kompliziert sein, auch diese \n\nGerechtigkeitsl\u00fccke zumindest im \u00dcbergang zu kl\u00e4ren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, wollen Sie noch eine Nachfrage zulassen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich bin zwar fertig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nd\u00fcrfen Sie das nicht mehr. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Er kann ja eine Kurzinter-\n\nvention machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP Herr Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich versuche \n\neinmal, obwohl es im Plenum immer etwas schwierig ist, \n\neine sachliche Diskussion zu f\u00fchren, auch wenn das \n\nThema an sich hoch emotional ist \u2013 auf der Grundlage des \n\nUrteils, auf der Grundlage dessen, um was es f\u00fcr die \n\neinzelnen Schulen geht, und auf der Grundlage dessen, \n\ndass wir uns schon in der Vorwahlzeit befinden. Ich \n\ndenke, wir m\u00fcssen uns diesem Thema sachlich n\u00e4hern \n\nund L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten aufzeigen. \n\nWir alle haben das Verfassungsgerichtsurteil gelesen und \n\nwir kennen die Konsequenzen daraus. Wir alle sind dabei, \n\nzumindest die Bildungspolitiker und die Finanzpolitiker, \n\ndas neue Gesetz vorzubereiten. \n\nDass die Situation dieser sieben Schulen sehr unbefriedi-\n\ngend ist, kann man nicht leugnen. Sie sind zu einer Zeit \n\ngegr\u00fcndet worden, in der sie in maximal m\u00f6glichem \n\nAusma\u00df von den verfassungswidrigen Gesetzgebungen \n\nbetroffen waren, nicht nur in der Frage der Sachkosten \n\noder in der Frage des Schulgeldersatzes, sondern auch auf \n\nder Grundlage der Wartefrist. Es ist schon mal schnell \n\neine halbe Million pro Schule, die das ausmacht. Deshalb \n\nsind wir in der Pflicht, uns um diese sieben Schulen zu \n\nk\u00fcmmern. \n\nNun hat diese \u00dcbergangsregelung zwar zu einem gewis-\n\nsen Ausgleich f\u00fcr diese Schulen im vierten Jahr gef\u00fchrt. \n\nDennoch ist das Thema Wartefrist, was f\u00fcr diese Schulen \n\neinen sehr starken Anteil ausmacht, dort nicht aufgenom-\n\nmen worden. \n\nIch sehe es genauso wie mein Kollege Patrick Schreiber, \n\nder sagt, jetzt jeden Einzelfall zu betrachten. Es gibt \n\neinzelne Problemf\u00e4lle in der \u00dcbergangszeit, die nicht \n\nber\u00fccksichtigt wurden. Das wissen wir alle. Jetzt aber \n\naufzumachen und auch wieder einzeln zu regeln, wird \n\ndem Gesamtanliegen, die Finanzierung der freien Schule \n\nauf eine neue Grundlage zu stellen, und dann vielleicht \n\ndort genau diese Einzelf\u00e4lle zu ber\u00fccksichtigen, nicht \n\ngerecht. Ich wei\u00df, das ist f\u00fcr die sieben Schulen, die jetzt \n\nins vierte Jahr gehen, nur ein schwacher Trost. Aber ich \n\nglaube, gerade die Neufassung des Gesetzes bietet auch \n\nf\u00fcr diese sieben Schulen die M\u00f6glichkeit, hier eine \n\nKompensation zu treffen. Diese sieben Schulen d\u00fcrfen in \n\nder Endkonsequenz bei der zuk\u00fcnftigen Wartefristrege-\n\nlung nicht schlechtergestellt werden als alle anderen \n\nSchulen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDann sind sie schon fertig!) \n\nEs wurde vorhin das Thema angefragt: Inwieweit sind \n\ndiese Schulen in finanziellen Schwierigkeiten? Wie l\u00e4uft \n\ndenn so eine Genehmigung, dass sie einen Schulbetrieb \n\naufnehmen k\u00f6nnen? Sie l\u00e4uft auf der Grundlage eines \n\nFinanzierungsplanes, der nat\u00fcrlich auch \u2013 damals recht \n\nschnell; das war eine Belastung f\u00fcr die Tr\u00e4ger \u2013 auf vier \n\nJahre zugeschnitten wurde. Das war Genehmigungsvo-\n\nraussetzung einer solchen Schule. Dass das ganz schwer \n\nzu schultern ist, ist klar; aber es ist m\u00f6glich, im Rahmen \n\neines Gesetzgebungsverfahrens eine klare und rechtssi-\n\nchere Regelung f\u00fcr diese sieben Einzelf\u00e4lle zu finden, und \n\nsicherlich gibt es noch den einen oder anderen Einzelfall, \n\nden man in diesem Gesetzentwurf betrachten muss. Wir \n\nhaben den Gesetzentwurf noch nicht vorliegen, aber ich \n\nhalte es dort f\u00fcr den richtigen Zeitpunkt, genau \u00fcber diese \n\nsieben Schulen zu sprechen. \n\nJetzt eine Einzelfallregelung innerhalb der \u00dcbergangsre-\n\ngelung zu schaffen w\u00e4re f\u00fcr alle anderen Einzelf\u00e4lle, die \n\nes noch gibt, nicht zielf\u00fchrend, zumal wir hier, wenn es \n\nauch im Nachhinein ist, diese Sache heilen k\u00f6nnen, wenn \n\nwir es wollen. Ich m\u00f6chte mich pers\u00f6nlich daf\u00fcr starkma-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9983 \n\nchen, dass wir diese Einzelf\u00e4lle in dem jeweiligen Gesetz \n\nheilen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nNPD-Fraktion hatte keinen Redebedarf angezeigt. Damit \n\nist die erste Runde der Aussprache beendet. Ich frage: \n\nW\u00fcnscht ein Abgeordneter in der zweiten Runde das \n\nWort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Kurth, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Der S\u00e4chsische Verfassungsge-\n\nrichtshof hat mit seinem Urteil vom 15. November 2013 \n\nfestgestellt, dass das Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft und die zugeh\u00f6rigen Verordnungen samt und \n\nsonders \u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftig sind. Auch die bislang \n\ngeltende Regelung zur Wartefrist hielt dieser \u00dcberpr\u00fcfung \n\nnicht stand. \n\nF\u00fcr die Neuregelungen wurde dem Gesetzgeber sehr \n\nbewusst eine Frist bis 31.12.2015 gesetzt. Der Verfas-\n\nsungsgerichtshof hat dem Gesetzgeber aus gutem Grund \n\nzwei Jahre Zeit einger\u00e4umt, um die umfangreiche Neu-\n\nausrichtung der Finanzierung der Schulen in freier Tr\u00e4-\n\ngerschaft umzusetzen. Die Neufassung kann nicht ohne \n\ngr\u00fcndliche Vorarbeit geleistet werden; dennoch ist es \n\nmein Ziel, bereits in das Schuljahr 2015/2016 mit dem \n\nneugefassten Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nzu starten und nicht erst nach dem 31.12.2015. Bis zum \n\nInkrafttreten einer Neuregelung ist die vierj\u00e4hrige Warte-\n\nfrist ohne finanziellen Ausgleich, aber geltendes Recht, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nAuch eine isolierte Anpassung der Finanzierungsregelun-\n\ngen in Bezug auf das vierte Jahr der Wartefrist k\u00f6nnte \n\nnicht ohne Gesetzes\u00e4nderung erfolgen. Die \u00c4nderung des \n\nGesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft in nur einem \n\nPunkt \u2013 in diesem Fall der Wartefrist der vom S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshof beanstandeten Regelung \u2013 \n\nw\u00fcrde aber erneut zu einem verfassungswidrigen Zustand \n\nf\u00fchren. Die Regelungen, meine Damen und Herren, \n\nm\u00fcssen insgesamt \u00fcberarbeitet und aufeinander abge-\n\nstimmt werden, damit ein in sich schl\u00fcssiges und ange-\n\nmessenes Finanzierungssystem erreicht wird. Das Vor-\n\nwegnehmen einzelner Punkte ist im Sinne einer ausgewo-\n\ngenen Gesamtsystematik der Finanzierung nicht zielf\u00fch-\n\nrend. \n\nZudem bleiben auch in Bezug auf die Wartefrist nach der \n\nEntscheidung des Verfassungsgerichtshofes viele Fragen \n\noffen, die der Kl\u00e4rung bed\u00fcrfen. Die denkbaren Varianten \n\nstehen allesamt in Bezug zu anderen Regelungen im \n\nGesetz. Die Frage, welche Wartefrist angemessen ist, \n\nkann nicht ohne Betrachtung der H\u00f6he der sp\u00e4ter nach \n\nAblauf der Wartefrist einsetzenden staatlichen Finanzhilfe \n\noder eines m\u00f6glicherweise schon w\u00e4hrend der Wartefrist \n\nbestehenden Finanzierungsanspruchs beurteilt werden. \n\nJegliche Neuregelung muss den hohen Anforderungen der \n\nTransparenz und Nachvollziehbarkeit \u2013 die das Gericht im \n\nUrteil gestellt hat \u2013 gen\u00fcgen. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus nimmt die \n\nEntscheidung des Verfassungsgerichtshofes sehr ernst. \n\nDie gemeinsame Arbeitsgruppe aus Vertretern des SMK \n\nund Interessenvertretern freier Schultr\u00e4ger sowie Vertre-\n\ntern der Eltern \u2013 so habe ich in der vorigen Woche ent-\n\nschieden \u2013 arbeitet bereits an den Grundlagen f\u00fcr eine \n\ngesetzliche Neuregelung. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKurth, lassen Sie eine Zwischenfrage zu? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte weiter ausf\u00fchren. \n\nDie \u00dcberarbeitung des Gesetzes wird weite Teile der \n\nbisher geltenden Regelungen erfassen, so auch die Rege-\n\nlung der Wartefrist. \n\nUm w\u00e4hrend des \u00dcbergangszeitraums bis zum Inkrafttre-\n\nten der Neuregelung unbillige H\u00e4rten zu vermeiden, \n\nschafft die Staatsregierung eine \u00dcbergangsregelung in \n\nForm einer F\u00f6rderrichtlinie. Herr Schreiber erw\u00e4hnte \n\ndiese \u00dcbergangsregelung bereits. \n\nDie zus\u00e4tzliche finanzielle Unterst\u00fctzung, die f\u00fcr die \n\nSchuljahre 2013/2014 und 2014/2015 erfolgen wird \u2013 ab \n\n01.08.2015 wird das neue Gesetz G\u00fcltigkeit erlangen  \n\n\u2013, kommt uneingeschr\u00e4nkt auch den Schultr\u00e4gern zugute, \n\nderen Schulen sich in diesem Zeitraum im vierten Jahr der \n\nWartefrist befinden. Die Schulen erhalten also einen \n\nfinanziellen Beitrag zum vierten Jahr der Wartefrist und \n\nerfahren dadurch eine Entlastung. Im M\u00e4rz-Plenum habe \n\nich darauf bereits ausdr\u00fccklich hingewiesen. \n\nDas Geld, meine Damen und Herren, das den freien \n\nTr\u00e4gern \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinie ausgezahlt wird, kann \n\nweitgehend frei eingesetzt werden. Das F\u00f6rderverfahren \n\nwird so einfach wie m\u00f6glich ausgestaltet. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchreiber, m\u00f6chten Sie eine dritte Runde oder eine \n\nKurzintervention? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nIch habe es vorhin verschlafen!) \n\n\u2013 Das macht nichts, dann er\u00f6ffne ich eine dritte Runde. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWir haben ja genug Redezeit! \u2013  \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: M\u00fcsste  \n\nman nicht irgendwie eine Reihenfolge einhalten?) \n\nHerr Schreiber, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9984 \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 M\u00fcssen muss man gar nichts. \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident, ich hatte vorhin mit \n\nKollegen Bienst dar\u00fcber philosophiert, wann wir den \n\nHaushalt 2011/2012 beschlossen haben; und weil ich \n\ndavon ausgegangen bin, dass es eine zweite Runde gibt \n\nund Frau Giegengack anfangen wird und die NPD noch \n\nnicht gesprochen hatte, war es v\u00f6llig an mir vorbeigegan-\n\ngen, und auf einmal stand Frau Kurth vorn. Deswegen \n\nbitte ich daf\u00fcr um Nachsehen. \n\nEs ist nat\u00fcrlich so, dass man ein, zwei Dinge, die hier vor \n\nallem von Frau Falken und von Frau Stange gesagt \n\nwurden, schon einmal gerade- bzw. ins rechte Licht \n\nr\u00fccken muss. \n\nFrau Falken, Sie haben zwei W\u00f6rter in den Mund ge-\n\nnommen: zum einen \u201eGef\u00e4hrdung\u201c und zum anderen \n\n\u201eBenachteiligung\u201c. Zum Schluss Ihrer Ausf\u00fchrungen sind \n\nSie nur noch bei dem Wort Benachteiligung geblieben \n\nund deshalb sage ich Ihnen einmal ganz deutlich, dass es \n\nsehr wohl zwischen Gef\u00e4hrdung, also existenzieller \n\nBedrohung, und einer Benachteiligung einen riesigen \n\nUnterschied gibt. Dass diese sieben Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft im Vergleich zu allen anderen, die die \n\nWartezeit durchschritten haben oder fr\u00fcher nur drei Jahre \n\nWartezeit hatten, in diesem letzten Jahr der Wartezeit \n\nbenachteiligt sind, ist ganz klar. Aber das hei\u00dft noch lange \n\nnicht, dass diese Schulen, wie Sie es immer gern darzu-\n\nstellen versuchen, in ihrer Existenz gef\u00e4hrdet sind. \n\nIch gehe davon aus \u2013 sollte es dazu kommen, dass eine \n\ndieser sieben Schulen im vierten Jahr der Wartefrist \n\naufgrund dieser Regelungen in irgendeiner Art und Weise \n\ntats\u00e4chlich in der Existenz bedroht werden sollten \u2013 \n\nnachweislich wirklich bedroht werden sollten \u2013, dass so \n\nbetriebsblind oder so sozial kalt oder wie auch immer das \n\nKultusministerium definitiv nicht ist und dass sich das \n\nKultusministerium nicht einfach so anschaut, wie diese \n\nSchule stirbt, sondern dass es f\u00fcr den Einzelfall entspre-\n\nchende L\u00f6sungen geben kann, wenn das Konzept funktio-\n\nniert, wenn nachweislich die Sch\u00fcler da sind etc. pp. Ich \n\nglaube, wir k\u00f6nnen sehr wohl davon ausgehen, dass wir \n\nuns nicht ansehen m\u00fcssen, dass wegen dieses einen \n\nletzten Wartejahres hier eine dieser sieben Schulen ster-\n\nben muss. Davon gehe ich definitiv aus. \n\nSie haben kritisiert, dass die beiden Minister ohne Befug-\n\nnis sich hier hingestellt \u2013 also hier haben sie sich sowieso \n\nnicht hingestellt \u2013, aber zumindest \u00f6ffentlich hingestellt \n\nund gesagt haben: Wir wollen jetzt einmal eine Lanze f\u00fcr \n\nden \u00f6ffentlichen Raum brechen und sagen ganz deutlich, \n\ndass die Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum, wie sie sich \n\nweiter vollzieht, nicht mehr dazu f\u00fchren kann, dass \n\nweitere Schulen geschlossen werden. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch frage mich, Frau Falken, was daran so schlimm ist. \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich: Ich bin diesen beiden Minis-\n\ntern dankbar, dass sie das, was ich schon seit geraumer \n\nZeit propagiere, nicht von mir aufgegriffen haben, son-\n\ndern von selbst auf die Idee bzw. zu dem Schluss gekom-\n\nmen sind, \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\ndass wir auch im l\u00e4ndlichen Raum, Frau Falken, keine \n\nSchule mehr schlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass es unverantwortlich \n\nw\u00e4re, im l\u00e4ndlichen Raum weitere Schulen zu schlie\u00dfen. \n\nIch bin sehr froh dar\u00fcber, dass Mitglieder der Staatsregie-\n\nrung da die Initiative ergriffen haben. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nNat\u00fcrlich sind Sie als Politiker und als verantwortliche \n\nMinister f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum und den Bereich Kultus \n\nsehr wohl dazu befugt, hier entsprechende Vorschl\u00e4ge zu \n\nunterbreiten, sodass wir als Abgeordnete uns mit solchen \n\nVorschl\u00e4gen besch\u00e4ftigen. Diesbez\u00fcglich noch einmal \n\nganz herzlichen Dank an beide Minister. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Wunderbar!) \n\nFakt ist \u2013 Frau Falken, das vergessen Sie auch bzw. \n\nstellen es immer sch\u00f6n hintan \u2013, ich sage es noch einmal: \n\nVon den 35 Millionen Euro, von denen hier in der \u00dcber-\n\ngangsregelung die Rede ist, profitieren eben auch diese \n\nsieben Schulen. Deswegen ist der Vergleich mit der \n\nSchulgelderstattung \u2013 weil Sie ausgef\u00fchrt haben, ich h\u00e4tte \n\ngesagt, das w\u00e4re nicht enthalten \u2013 v\u00f6lliger Quatsch. \n\nFrau Stange, an Sie habe ich noch eine Frage, die Sie \n\nvielleicht in einer Kurzintervention beantworten k\u00f6nnen: \n\nSie haben hier vorhin gesagt, diese sieben Schulen h\u00e4tten \n\nsich Hoffnung auf finanzielle Unterst\u00fctzung im vierten \n\nWartejahr gemacht bzw. man h\u00e4tte ihnen Hoffnung \n\ngemacht. Jetzt w\u00fcrde mich interessieren \u2013 Hoffnung hat \n\nman immer auf irgendetwas \u2013: Wer hat zu welchem \n\nZeitpunkt diesen sieben Schulen Hoffnungen gemacht, \n\ndass \u2013 durch welche Entscheidungen auch immer \u2013 dieses \n\nvierte Jahr der Wartefrist f\u00fcr diese sieben Schulen auf \n\neinmal aufgehoben ist? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDie des Verfassungsgerichts!) \n\nDiese Hoffnung h\u00e4tte ich gern einmal begr\u00fcndet. Die \n\nHoffnung, Frau Falken, hat zu keinem Zeitpunkt bestan-\n\nden, weil das Verfassungsgericht am 15. November \n\ndeutlich gesagt hat, dass das Gesetz, so wie es heute \n\nbesteht, bis sp\u00e4testens 31.12.2015 \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nweiterhin g\u00fcltig ist, und der Staatsregierung und dem \n\nLandtag, dem Parlament, aufgetragen hat, dieses Gesetz \n\nmit diesen verfassungswidrigen Dingen bis zu diesem Tag \n\nzu ver\u00e4ndern. Aber bis dahin ist das Gesetz g\u00fcltig. An-\n\nsonsten h\u00e4tte der Verfassungsgerichtshof auch ganz \n\ndeutlich erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, dass sie sofort von dieser \n\nWartefrist zu befreien und sofort in die Regelfinanzierung \n\nvon Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft zu \u00fcberf\u00fchren sind. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9985 \n\nDas hat das Gericht aber eben nicht getan. Das k\u00f6nnen \n\nSie auch nicht herbeireden, auch wenn Sie noch so oft \n\nund so laut hier etwas dazu hineinartikulieren. \n\nFakt ist \u2013 das muss man deutlich sagen, wobei ich den \n\nSchulen auch sehr nahe bin, auch die Not an dieser Stelle \n\nverstehen kann \u2013: Sie kommen jetzt auch in den Genuss \n\nvon Geld. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWir haben den Haushalt, in dem wir diese Wartefrist von \n\ndrei auf vier Jahre verl\u00e4ngert haben, im Dezember 2010 \n\nhier im Landtag beschlossen. Wann sind die Schulen ans \n\nNetz gegangen, Frau Falken und Frau Stange? Sie sind \n\nzum Schuljahr \u2013 so schreibt es selbst Frau Giegengack im \n\nAntrag \u2013 2011/2012 ans Netz gegangen, wohl wissend, \n\ndass ein Antragsverfahren zeitlich vorgelagert ist. Fakt ist: \n\nDiese Schulen haben in dem vollen Bewusstsein, dass sie \n\nin eine Wartefrist von vier Jahren gehen, den vollen \n\nSchulbetrieb aufgenommen. Wie Herr Bl\u00e4sner schon \n\nsagte: Die Schulen konnten glaubhaft machen, dass sie \n\ndiese vier Jahre Wartefrist finanziell durchstehen. Deshalb \n\nhaben sie auch eine Genehmigung f\u00fcr den Schulbetrieb \n\nbekommen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWie gesagt, sollte es da tats\u00e4chlich existenzgef\u00e4hrdende \n\nProbleme geben, dann wird denen auch abgeholfen. \n\nIn diesem Sinne: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzinter-\n\nvention Gebrauch machen? \u2013 Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Pr\u00e4sident, wenn ich so \n\nfreundlich aufgefordert werde, dann werde ich das tun. \n\nHerr Schreiber, ich muss mich korrigieren: Die Schulen \n\nhaben sich in der Tat keine Hoffnungen gemacht, denn sie \n\nwussten, dass zu dem Zeitpunkt, als die K\u00fcrzungen und \n\ndie Verl\u00e4ngerung beschlossen wurden, eine Koalition \n\ndieses Land regiert, die ihnen keine Unterst\u00fctzung gibt, \n\nund das haben Sie heute noch einmal best\u00e4tigt. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nGiegengack folgt mit dem Schlusswort. Sie haben das \n\nWort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Zu \n\nden Argumenten, die Herr Patrick Schreiber gebracht hat: \n\nIch glaube schon \u2013 das k\u00f6nnen Sie noch einmal nachlesen \n\n\u2013, dass ich die Leistungen aus der \u00dcbergangsregelung, die \n\nan diese sieben Schulen gehen, erw\u00e4hnt habe. Ich habe \n\nsogar die ganz konkrete Summe erw\u00e4hnt; f\u00fcr die eine \n\nSchule waren es 49 000 Euro. \n\nZweitens: Sie haben gesagt, es geht doch nicht, dass wir \n\nhier in jedes Plenum einen Antrag zu den freien Schulen \n\neinbringen. Also, wer eine solche \u00dcbergangsregelung \n\nverabschiedet, die all die gesetzlichen Ver\u00e4nderungen \n\nau\u00dfen vor l\u00e4sst, die das Verfassungsgericht als verfas-\n\nsungswidrig angesehen hat, braucht sich nicht dar\u00fcber zu \n\nwundern, wenn wir Antr\u00e4ge im Plenum dazu stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDrittens: Auch das Geld ist kein Argument. Die Summe \n\nkann sich sowieso niemand mehr vorstellen. Wir haben \n\n\u00fcber 1 Milliarde Euro in der R\u00fccklage und einen dreistel-\n\nligen Millionenbetrag im Zukunftssicherungsfonds. Da \n\nk\u00f6nnen Sie mir nicht erz\u00e4hlen, dass Sie in diesem Jahr \n\nnicht 1,2 Millionen Euro f\u00fcr diese Schulen zur Verf\u00fcgung \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nVielen Dank, Herr Bl\u00e4sner, f\u00fcr die warmen Worte. Das \n\nwird sicher an den Schulen mitgenommen werden. Wenn \n\nman nur 10 % von dem Geld bekommt, das einem zu-\n\nsteht, dann n\u00fctzen einem diese warmen Worte auch \n\nnichts. \n\n(Zuruf des Abg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\nFrau Ministerin, Sie haben gesagt, eine solche Regelung \n\nw\u00e4re ohne Gesetz nicht m\u00f6glich. Dann m\u00fcssen wir das \n\nFass zum Schulmoratorium noch einmal aufmachen, denn \n\nda haben wir n\u00e4mlich auch keine gesetzliche Regelung. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Genau!) \n\nSie haben des Weiteren gesagt, man k\u00f6nne einzelne \n\nPunkte nicht einfach so regeln, wir brauchen ein Gesamt-\n\nkonzept. \u2013 Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Ich w\u00fcnsche \n\nIhnen viel Spa\u00df im Rechts- und im Schulausschuss. Da \n\nmachen Sie mit dem Normenbereinigungsgesetz, das \n\nGesetz f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, auf und \u00e4ndern \n\ndort einfach einmal eine Regelung bei den Sachkosten. \n\nAlso, wenn Sie da eine Zustimmung von irgendjemandem \n\nin diesem Hause erwarten, dann ist das abenteuerlich. \n\nAu\u00dferdem sagen Sie, dass einzelnen \u00c4nderungen auch \n\nwieder Klagen nach sich ziehen w\u00fcrden. Jetzt frage ich \n\nSie: Wer soll denn klagen, wenn wir die freien Schulen \n\nbesserstellen, die \u00fcber Jahre in diesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nbenachteiligt worden sind? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/14144 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen, zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksa-\n\nche 5/14144 nicht beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9986 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nDialog und Kooperation statt S\u00e4belrasseln:  \n\nKeine EU-Sanktionen gegen Russland! \n\nDrucksache 5/14142, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Es \n\nbeginnt Herr Dr. M\u00fcller f\u00fcr die einreichende NPD-\n\nFraktion. Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Am 16. M\u00e4rz votierten \u00fcber 96 % in einer Volks-\n\nabstimmung f\u00fcr eine Losl\u00f6sung der Krim von der Ukraine \n\nund einen Beitritt zur Russischen F\u00f6deration \u2013 und das \n\nbei 80 % Wahlbeteiligung. \n\n(Zuruf von der CDU: Solche \n\nWahlen kennen wir aus der DDR-Zeit!) \n\nDie Feststellung, dass es sich dabei um einen v\u00f6lkerrecht-\n\nlich umstrittenen Vorgang handelt, ist zwar zutreffend, \n\ndoch die EU und insbesondere die USA sind definitiv \n\nnicht in der Position, Russland hier irgendwelche Vorhal-\n\ntungen zu machen; denn schlie\u00dflich haben sie mit der \n\nUnabh\u00e4ngigkeit des Kosovo einen nicht minder umstritte-\n\nnen Pr\u00e4zedenzfall geschaffen, auf den sich Russlands \n\nStaatspr\u00e4sident Putin nun berufen kann. \n\nEs gibt allerdings noch einen gravierenden Unterschied \n\nzwischen der Sezession der Krim und jener des Kosovo: \n\nLetztere wurde mit milit\u00e4rischer Gewalt, mit den Bom-\n\nbern der NATO, mit einem v\u00f6lkerrechtswidrigen An-\n\ngriffskrieg ohne UNO-Mandat herbeigef\u00fchrt, w\u00e4hrend die \n\nLosl\u00f6sung der Krim Ergebnis eines friedlichen Prozesses \n\nohne Waffengewalt war. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Lachen bei der CDU) \n\nDoch nicht nur die Schaffung dieses Pr\u00e4zedenzfalls, auch \n\nder Bruch von Zusagen, die den Russen nach dem Zu-\n\nsammenbruch der Sowjetunion im Hinblick auf die \n\nNichtausdehnung der NATO auf ehemalige Sowjetrepu-\n\nbliken und Staaten des ehemaligen Warschauer Pakts \n\ngegeben wurden, f\u00e4llt dem Westen nun auf die F\u00fc\u00dfe. Man \n\nkann doch nicht ernsthaft erwarten, dass Moskau nach \n\nsolchen Vertrauensbr\u00fcchen nun auch noch in aller Seelen-\n\nruhe zuschaut, wie NATO-Truppen und -Raketen bis an \n\ndie Grenzen des russischen Staatsterritoriums verlegt \n\nwerden. Milit\u00e4rische Drohgeb\u00e4rden k\u00f6nnen aber ebenso \n\nwenig eine Antwort auf die internationale Krise sein wie \n\nSanktionen gegen Russland, die Altkanzler Helmut \n\nSchmidt zu Recht als \u201edummes Zeug\u201c bezeichnete. \n\nDoch Bundeskanzlerin Angela Merkel unterst\u00fctzt nicht \n\nnur die von den USA und der Europ\u00e4ischen Union bereits \n\nerlassenen Sanktionen der Stufe 2 \u2013 wie Kontensperrun-\n\ngen und Einreiseverbote \u2013, sondern scheint auch treibende \n\nKraft hinter den geplanten Wirtschaftssanktionen gegen \n\nRussland zu sein. Offenbar hat Frau Merkel keinen \n\nblassen Schimmer von der Bedeutung der Handelsbezie-\n\nhungen zwischen Deutschland und Russland. \n\nDer deutsche Warenverkehr mit Russland stieg in den \n\nvergangenen Jahren fast ununterbrochen an. Zwischen \n\n2010 und 2012 meldeten die deutschen Exporteure sogar \n\nWachstumsraten von bis zu 30 %. Allein im Jahr 2013 \n\nwurden Waren \u2013 vor allem Kraftwagen und Zubeh\u00f6r, \n\nMaschinen und chemische Erzeugnisse \u2013 im Wert von \n\n\u00fcber 36 Milliarden Euro aus der Bundesrepublik in die \n\nRussische F\u00f6deration exportiert. Damit ist Deutschland \n\nder mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Russland-Exporteur Europas; \n\ndenn unsere Ausfuhren machen knapp ein Drittel aller \n\nExporte aus der EU nach Russland aus. Im Gegenzug \n\nbetrugen die Importe aus dem Riesenreich \u2013 vor allem \n\nErd\u00f6l und Erdgas, aber auch Metalle, Kokerei- und \n\nMineral\u00f6lerzeugnisse \u2013 \u00fcber 40 Milliarden Euro. \n\nInsgesamt sind rund 6 300 deutsche Unternehmen in \n\nRussland aktiv, darunter nicht nur Dax-Schwergewichte \n\nwie Volkswagen, Daimler, E.ON und Metro, sondern auch \n\nviele gr\u00f6\u00dfere mittelst\u00e4ndische Unternehmen wie die \n\nMolkerei Ehrmann, die in Raos s\u00fcdlich von Moskau mit \n\neinem Umsatz von j\u00e4hrlich 100 Millionen Euro Joghurts \n\nund andere Desserts produziert, oder der Gipshersteller \n\nKnauf, der als gr\u00f6\u00dfter Investor der Baustoffbranche in \n\nRussland 22 Produktionsst\u00e4tten unterh\u00e4lt. \n\nAn den Gesch\u00e4ften mit Russland h\u00e4ngen sch\u00e4tzungsweise \n\n350 000 Arbeitspl\u00e4tze. F\u00fcr VW ist das Riesenreich noch \n\nvor China die derzeit wichtigste Wachstumsregion. \n\nSiemens baut in Russland den neuen Hochgeschwindig-\n\nkeitszug Sapsan. F\u00fcr unseren Maschinenbau ist Russland \n\nder viertwichtigste Exportmarkt weltweit. Und im Unter-\n\nschied zu Pleitestaaten wie den USA, die mit wertlosem \n\nPapiergeld bezahlen, werden unsere Ausfuhren nach \n\nRussland letztendlich mit Rohstoffen wie \u00d6l und Gas \n\nbeglichen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese sind f\u00fcr die Energieversorgung Deutschlands \u2013 \n\ngerade auch vor dem Hintergrund der von Ihnen so \n\ngewollten sogenannten \u201eEnergiewende\u201c und des geplan-\n\nten Ausstiegs aus der Atomkraft \u2013 unverzichtbar. \n\nIm Gegensatz zur Bundesregierung und auch zur S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung haben f\u00fchrende Vertreter deutscher \n\nWirtschaftsverb\u00e4nde und Unternehmen die Gefahr er-\n\nkannt, die das S\u00e4belrasseln und die Boykottforderungen \n\ngegen\u00fcber Russland mit sich bringen. Ich nenne als \n\nBeispiele Siemens-Chef Joe Kaeser, den Vorsitzenden des \n\nOst-Ausschusses der Deutschen Wirtschaft und fr\u00fcheren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9987 \n\nDaimler-Benz-Vorstand Eckhard Cordes, den VW-\n\nVorstandschef Martin Winterkorn, den Chef der DZ-Bank, \n\nWolfgang Kirsch, und den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des weltweit \n\nf\u00fchrenden Kunststoffherstellers Profine, Peter Mrosik. Es \n\nsind aber noch viele andere mehr. \n\nWir Nationaldemokraten lehnen die Eskalationsspirale \n\nvon Sanktionen und Gegensanktionen, die das mit sich \n\nbringen d\u00fcrfte, mit aller Vehemenz ab. Immer dann, wenn \n\nsich das russische und das deutsche Volk feindlich gegen-\n\n\u00fcberstanden, hatte es f\u00fcr beide V\u00f6lker verheerende \n\nFolgen, w\u00e4hrend die Zeiten von Partnerschaft und Koope-\n\nration zwischen Deutschland und Russland stets Zeiten \n\nwaren, in denen beide V\u00f6lker profitierten. \n\n(Peter Schowtka, CDU: \n\nWie beim Hitler-Stalin-Pakt?) \n\n\u2013 Solche bl\u00f6den Zwischenrufe sind ganz typisch f\u00fcr Sie. \n\nSie k\u00f6nnen sich nur auf irgendwelche Dinge aus irgend-\n\nwelchen zw\u00f6lf Jahren zur\u00fcckziehen. Es ist wirklich \n\nerb\u00e4rmlich! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Carsten Biesok, FDP: \n\nDa haben Sie doch Ihre Wurzeln!) \n\nIch erinnere an die Konvention von Tauroggen aus dem \n\nJahr 1812, die die Befreiung von der napoleonischen \n\nFremdherrschaft f\u00fcr ganz Europa brachte; an den von \n\nOtto von Bismarck ausgehandelten R\u00fcckversicherungs-\n\nvertrag des Jahres 1887; an den Vertrag von Rapallo des \n\nJahres 1922, der immerhin einen gewissen Ausgleich zu \n\nden schweren Auflagen des Versailler Diktats lieferte. Ich \n\nm\u00f6chte schlie\u00dflich daran erinnern \u2013 ich hoffe, dass Sie \n\nalle sich daran erinnern \u2013, dass Deutschland auch bei der \n\nWiedervereinigung vom Wohlwollen der Russen profitier-\n\nte, w\u00e4hrend vermeintliche Partner wie Gro\u00dfbritannien und \n\nFrankreich, die heute an vorderster Linie gegen Putins \n\nRussland stehen, diese Vereinigung zun\u00e4chst mit aller \n\nMacht verhindern wollten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAuch aus den Gr\u00fcnden dieser historisch gewachsenen \n\nVerbundenheit zu Russland fordert die NPD-Fraktion \n\nheute die Staatsregierung auf, sich auf Bundes- und auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene f\u00fcr die R\u00fccknahme der bisherigen \n\nSanktionen und gegen weitere Wirtschaftssanktionen \n\neinzusetzen. Das ist ein wichtiges Anliegen auch Sach-\n\nsens; denn aufgrund der Tradition unserer Wirtschaftsver-\n\nflechtungen betrifft das auch sehr viele s\u00e4chsische Unter-\n\nnehmen, die von den Sanktionen und potenziellen Gegen-\n\nsanktionen betroffen w\u00e4ren. Deswegen liegt es auch in \n\nder Verantwortung unserer Staatsregierung, da etwas zu \n\ntun. \n\nStattdessen sollte Deutschland sein Renommee und seinen \n\nguten Ruf als Handelspartner Russlands dazu nutzen, im \n\nukrainisch-russischen Konflikt als Vermittler und als \n\nehrlicher Makler im Sinne Bismarcks aufzutreten, um \n\nVertreter Moskaus und Kiews an den Verhandlungstisch \n\nzu bringen. \n\nWir Nationaldemokraten m\u00f6chten, dass dieser Konflikt \n\ngel\u00f6st wird. Folgen Sie unserem Appell! Wenden Sie sich \n\ngegen die Ma\u00dfnahmen, die von der Bundesrepublik und \n\nder Europ\u00e4ischen Union bereits beschlossen wurden! \n\nVersuchen Sie, weitere Ma\u00dfnahmen abzuwenden! Stim-\n\nmen Sie f\u00fcr unseren Antrag! Zeigen Sie so, dass Sie sich \n\nnicht zum willf\u00e4hrigen Erf\u00fcllungsgehilfen Br\u00fcssels oder \n\nWashingtons degradieren lassen und eine eigene Meinung \n\nauch offensiv vertreten k\u00f6nnen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht nun Herr Abg. \n\nSchowtka. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Kommen Sie jetzt wieder \n\nmit Adolf? Immer der gleiche Redenschreiber!) \n\nHerr Schowtka, Sie haben das Wort. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Im Budapester Memorandum \n\nvom 5. Dezember 1994 verpflichteten sich die USA, \n\nGro\u00dfbritannien und Russland gegen\u00fcber Kasachstan, \n\nWei\u00dfrussland und der Ukraine, als Gegenleistungen f\u00fcr \n\neinen Nuklearwaffenverzicht die Souver\u00e4nit\u00e4t und die \n\nbestehenden Grenzen der L\u00e4nder sowie deren politische \n\nund wirtschaftliche Unabh\u00e4ngigkeit zu achten. Die \n\nUkraine wie auch die beiden anderen Staaten waren im \n\nZuge der Aufl\u00f6sung der UdSSR in den Besitz von Nu-\n\nklearwaffen gekommen. Das Budapester Memorandum \n\nwar Vorbedingung f\u00fcr den Beitritt zum Atomwaffensperr-\n\nvertrag und zum Atomteststoppvertrag und damit ein \n\nMeilenstein auf dem Weg in eine friedlichere Welt. \n\nMit der Annexion der Krim hat Russland einen v\u00f6lker-\n\nrechtlich bindenden Vertrag gebrochen \u2013 ein Vertrags-\n\nbruch, den die UNO-Vollversammlung am 27. M\u00e4rz \n\ndieses Jahres in einer Resolution mit einer Mehrheit von \n\n100 Stimmen verurteilte. Die elf Gegenstimmen kamen \n\nunter anderem von Kuba, Nordkorea, Syrien und Wei\u00df-\n\nrussland \u2013 Kommentar \u00fcberfl\u00fcssig. China enthielt sich \n\nbezeichnenderweise der Stimme. \n\nDer russische Pr\u00e4sident Wladimir Putin nutzte skrupellos \n\ndas infolge der Revolution auf dem Maidan und der \n\nFlucht des Pr\u00e4sidenten Janukowitsch in der Ukraine \n\nentstandene innenpolitische Vakuum aus, um seinen Plan \n\nvon der Wiederherstellung der vermeintlichen Gr\u00f6\u00dfe \n\nRusslands in Angriff zu nehmen. Er wartete nur noch das \n\nEnde der Olympischen Winterspiele in Sotschi ab, wo er \n\nsich als Veranstalter der Friedenspflicht nach antiker \n\nTradition verpflichtet f\u00fchlte. \n\nDann war es, der mit dem S\u00e4bel rasselte \u2013 genauer gesagt: \n\nPanzer auffahren lie\u00df \u2013, nicht die EU und nicht die \n\nNATO. Auch die schwerbewaffneten Uniformierten ohne \n\nHoheitsabzeichen, die die ukrainischen Milit\u00e4rbasen und \n\nSchiffe auf der Krim blockierten, sprachen weder Eng-\n\nlisch noch Franz\u00f6sisch noch Deutsch, sondern Russisch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9988 \n\nMit der Besetzung der Krim hat Wladimir Putin die nach \n\ndem Fall des Eisernen Vorhangs geschaffene Friedensord-\n\nnung in Europa nachdr\u00fccklich verletzt und entstandenes \n\nVertrauen ernsthaft besch\u00e4digt. Seine Vergleiche mit der \n\nHerbeif\u00fchrung der Einheit Deutschlands oder der Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit des Kosovo sind unzutreffend. Der deutschen \n\nWiedervereinigung haben die ehemaligen Siegerm\u00e4chte \n\nund alle Nachbarstaaten Deutschlands zugestimmt. Im \n\nKosovo fand ein Genozid statt, dem die V\u00f6lkergemein-\n\nschaft nicht tatenlos zusehen konnte \u2013 wie vor 20 Jahren \n\nin Ruanda. \n\nAls sich 1991 die Sowjetunion aufl\u00f6ste, erkl\u00e4rte sich die \n\nUkraine f\u00fcr unabh\u00e4ngig. \n\nBei der Abstimmung votierten 54 % der Krimbev\u00f6lkerung \n\nf\u00fcr die Zugeh\u00f6rigkeit zur Ukraine. Die Krim erhielt einen \n\nAutonomiestatus innerhalb des neues Staates. Von den \n\n2,5 Millionen Einwohnern der Krim waren zu diesem \n\nZeitpunkt 60 % Russen und 25 % Ukrainer. Eine tats\u00e4ch-\n\nliche ethnische Minderheit bildeten die Krimtataren mit \n\ncirca 12 % der Bev\u00f6lkerung, die nach dem Zwei-\n\nten Weltkrieg von Stalin nach Zentralasien deportiert \n\nwurden, weil sie angeblich mit der Naziherrschaft kolla-\n\nboriert h\u00e4tten und die sich nach der R\u00fcckkehr in ihre \n\nangestammte Heimat mit der Ukraine verbunden f\u00fchlen. \n\nDass jetzt 96,77 % der Krimbev\u00f6lkerung f\u00fcr die Losl\u00f6-\n\nsung von der Ukraine und die Heimkehr in das russische \n\nReich gestimmt haben sollen, wird jeder von uns zu \n\nwerten wissen, der \u00e4hnliche Wahlergebnisse aus der Zeit \n\ndes realen Sozialismus kennt. \n\nMeine Damen und Herren, inzwischen mehren sich die \n\nAnzeichen, dass das von Russland auf der Krim so \n\nerfolgreich praktizierte Szenario auch im Osten der \n\nUkraine wiederholt werden k\u00f6nnte, wo es am vergange-\n\nnen Wochenende zu schweren Ausschreitungen gekom-\n\nmen ist. Prorussische Aktivisten besetzten die Gebiets-\n\nverwaltung der Millionenst\u00e4dte Rakhiv und Donezk. Auf \n\nden D\u00e4chern hissten sie jeweils die russische Fahne. Die \n\nAngreifer forderten Referenden \u00fcber eine Abspaltung von \n\nKiew. In Donezk riefen sie sogar eine unabh\u00e4ngige \n\nVolksrepublik aus. \n\nNur 30 Kilometer von der Grenze entfernt, hat Russland \n\nbis zu 40 000 Soldaten zusammengezogen, die in der \n\nUkraine als permanentes Bedrohungspotenzial angesehen \n\nwerden. Dabei hat Putin der Bundeskanzlerin den R\u00fcck-\n\nzug dieser Truppen zugesagt. Bedroht f\u00fchlen sich auch \n\ndie Nachbarn Russlands, wie die ehemaligen Sowjetrepu-\n\nbliken Estland, Lettland, Litauen und Moldawien, in \n\ndenen es teilweise betr\u00e4chtliche russische Minderheiten \n\ngibt. Auch in Polen und Rum\u00e4nien schaut man mit Sorge \n\nnach Russland, mit dem man seine geschichtlichen \n\nErfahrungen hat. \n\nUnterdessen steuern die Ukraine und Russland auf einen \n\nneuen Gaskonflikt zu. Der ukrainische Regierungschef \n\nArsenij Jazenjuk warf dem Nachbarland wirtschaftliche \n\nAggression vor. Kiew werde die massiv erh\u00f6hten Preise \n\nf\u00fcr russisches Gas nicht bezahlen. Das ist kein wirtschaft-\n\nlicher, sondern ein politischer Preis, so Jazenjuk. \n\nEs scheint, dass es Russland nicht nur um eine Verschie-\n\nbung der Grenzen geht, sondern dass die Lage in der \n\nUkraine so destabilisiert werden soll, dass die Pr\u00e4sident-\n\nschaftswahlen scheitern. Meine Damen und Herren! In \n\ndieser angespannten Situationen hei\u00dft es f\u00fcr Deutschland, \n\ndie EU und die NATO, einen k\u00fchlen Kopf zu bewahren \n\nund alle diplomatischen Kan\u00e4le zu nutzen, um zu deeska-\n\nlieren. Wenn Putin 100 Jahre nach dem Ausbruch des \n\nErsten Weltkrieges immer noch die gescheiterten Denk-\n\nmodelle des vorherigen Jahrhunderts verfolgt, muss ihm \n\nmit abgestuften nicht milit\u00e4rischen Sanktionen klarge-\n\nmacht werden, dass Russland viel zu sehr in die interna-\n\ntionalen Beziehungen eingebunden ist, als dass es seinen \n\ntrotzk\u00f6pfigen Alleingang gegen alle getroffenen Vereinba-\n\nrungen auf lange Zeit erfolgreich fortsetzen k\u00f6nne. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn der ehemalige KGB-Offizier Wladimir Putin, der \n\ndabei ist, sich als russischer Pr\u00e4sident auf Lebenszeit \n\neinzurichten, der Meinung ist, Russland m\u00fcsse an Gr\u00f6\u00dfe \n\ndurch Ver\u00e4nderungen der bestehenden Grenzen wachsen, \n\nf\u00fchrt dies zu Destabilisierung und Vertrauensverlust auf \n\ndem politischen Parkett. Mit einem solchen Russland \n\nm\u00f6chten wir unsere Beziehungen nicht ausweiten, wie es \n\ndie NPD in ihrem Antrag fordert. Vielmehr muss \n\nDeutschland sich bem\u00fchen, seine zu starke Abh\u00e4ngigkeit \n\nvon russischen Erdgaslieferungen zu reduzieren, die \n\nimmerhin 36 % der deutschen Gasimporte ausmachen. \n\nDessen ungeachtet wird die Bundesregierung weiterhin \n\nden Weg der Verhandlung mit Russland beschreiten, um \n\neine milit\u00e4rische Auseinandersetzung zu verhindern und \n\neine T\u00fcr offen zu halten, um die gesichtswahrende R\u00fcck-\n\nkehr Russlands in das Beziehungsgeflecht der freien Welt \n\nzu erm\u00f6glichen. Das leidgepr\u00fcfte russische Volk hat alles \n\nandere als die R\u00fcckkehr zum Stalinismus oder gar Zaris-\n\nmus verdient. \n\nDer antragstellenden NPD m\u00f6chte ich aber noch einen \n\nguten Rat mit auf den Weg geben: Wenn Sie einen Dialog \n\nund Kooperation mit Russland fordern, w\u00e4re es besser, \n\nSie unterst\u00fctzen nicht weiterhin die faschistoiden und \n\ngewaltt\u00e4tigen Gruppierungen in der Ukraine, deren \n\nTreiben von Russland als Vorwand f\u00fcr seine annexionisti-\n\nschen Bestrebungen genutzt wird. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIhren erlogenen Antrag werden wir selbstverst\u00e4ndlich \n\nablehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Homann \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. Sie haben das Wort, Herr \n\nHomann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9989 \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, dass \n\nwir alle in den letzten Wochen mit gro\u00dfer Sorge in die \n\nUkraine und insbesondere auf die Krim schauen. Die \n\nschlimmen Bilder vom Maidan, die Gewalt, die rollenden \n\nPanzer und die Bilder aus Donezk sind f\u00fcr uns eine \n\ndeutliche Warnung. Die Krim liegt gerade einmal \n\n2 000 Kilometer von Dresden entfernt. Das ist im globa-\n\nlen Ma\u00dfstab eine relativ kleine Entfernung. Es steht auch \n\ndiesem Hause gut an, dass wir heute unser Mitgef\u00fchl f\u00fcr \n\nalle Opfer und Familien, die in diesen bedauernswerten \n\nKonflikten betroffen waren oder ihr Leben gelassen \n\nhaben, ausdr\u00fccken. Das macht uns nat\u00fcrlich bewusst, wie \n\nzerbrechlich Frieden auch in einem vermeintlich geeinten \n\nEuropa ist. Meine Generation kann es sich gar nicht mehr \n\nvorstellen. Diese Bilder bringen es wieder sehr nahe. Es \n\nzeigt uns, wie wichtig ein geeintes Europa ist und die \n\nVereinten Nationen sind. Das sind zwei wichtige Institu-\n\ntionen, die gerade von Ihnen, von der NPD, massiv \n\nbek\u00e4mpft werden. Diese Situation verlangt von der \n\nBundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union vor allem \n\nbesonnenes Handeln. Sie fordert ein besonnenes, ent-\n\nschlossenes und gemeinsames Handeln. \n\nGenau in dieser Situation bringt die NPD einen Antrag \n\nmit dem Titel \u201eDialog und Kooperation statt S\u00e4belrasseln: \n\nKeine EU-Sanktionen gegen Russland!\u201c ein. Dialog und \n\nKooperation \u2013 dazu habe ich eine Frage: Was ist das f\u00fcr \n\nein Muschebubu? Der F\u00fchrer w\u00fcrde sich im Grabe \n\nherumdrehen, wenn er w\u00fcsste, welche Muschebubuantr\u00e4-\n\nge Sie hier stellen. Das kann wirklich nicht sein. \n\n(Zurufe von der NPD und Unruhe bei der NPD) \n\nBei extra 3 haben Sie die Redezeit bereits besetzt. Als \n\ndemokratische Abgeordnete kommen wir nicht mehr \n\nhinein. \n\nWenn man sich auch noch einmal mit den Inhalten ausei-\n\nnandersetzt und nicht nur damit, dass dieser Antrag \n\nunversch\u00e4mt ist, kommt man als Allererstes an dem Punkt \n\nan, dass schon die Grundannahme dieses Antrages \n\nschlichtweg falsch ist. Sie sagen n\u00e4mlich, dass die An-\n\ngliederung der Krim an Russland nicht v\u00f6lkerrechtswidrig \n\nw\u00e4re. Das ist absolut falsch. Die Angliederung ist v\u00f6lker-\n\nrechtswidrig. Das wird auch von Georg Nolte, dem \n\nVorsitzenden der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationa-\n\nles Recht, klargestellt. Er sagt Folgendes: \u201eEine Abstim-\n\nmung, die durch eine v\u00f6lkerrechtswidrige Gewaltanwen-\n\ndung russischer Truppen erm\u00f6glicht und international \n\nnicht \u00fcberwacht wird, hat keine v\u00f6lkerrechtliche Wir-\n\nkung.\u201c Die Grundannahme Ihres Antrages ist somit auf \n\nalle F\u00e4lle falsch. \n\nWenn man sich die weiteren sachlichen Argumente \n\nanschaut, beweisen Sie auch kein besonders gro\u00dfes \n\nau\u00dfenpolitisches Geschick. Sie fordern zum Beispiel die \n\nbedingungslose Aufhebung der EU-Sanktionen. Sie \n\nstellen Putin einen Persilschein aus. Sie m\u00f6chten ihn aber \n\nanschlie\u00dfend dazu bringen, in einen kritischen Dialog \n\neinzutreten. Das m\u00f6chte ich gern einmal sehen. Sie stellen \n\nihm einen Persilschein aus. Das bedeutet jedoch, dass er \n\n\u00fcberhaupt keine Anreize mehr hat. Er f\u00fchlt sich nicht \n\ngezwungen, sich an einen dringend notwendigen Tisch zu \n\nsetzen. Sie fordern nat\u00fcrlich eine umfangreiche wissen-\n\nschaftliche und wirtschaftliche Zusammenarbeit. Sie \n\nwissen wahrscheinlich nicht, dass \u2013 angefangen mit Herrn \n\nJurk und fortgesetzt von Herrn Morlok \u2013 in diesem \n\nZusammenhang viel passiert. Als Mittelsachse wei\u00df ich \n\nnat\u00fcrlich, wie toll die Kooperation zwischen der Bergaka-\n\ndemie in Freiberg und der Universit\u00e4t in Sankt Petersburg \n\nl\u00e4uft. Das alles wissen Sie nicht, weil Sie es eigentlich \n\nauch gar nicht wissen m\u00f6chten. \n\nEin weiterer Punkt \u2013 ich finde, dass dies eine Erw\u00e4hnung \n\nwert ist \u2013 sind die Stilbl\u00fcten in Ihrem Antrag. Man muss \n\nabsolut schmerzfrei sein, sich den ganzen Tag hinzusetzen \n\nund eine antikapitalistische Rhetorik und Antiglobalisie-\n\nrungsrhetorik an den Tag zu legen, sich aber anschlie\u00dfend \n\nzum Anwalt von Siemens, VW und der Deutschen Bank \n\nmachen zu wollen. Das ist ein starkes St\u00fcck. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMein pers\u00f6nlicher Lieblingssatz ist der zum kritischen \n\nDialog. Sie sagen unter Drittens Folgendes: Sie fordern \n\ndie Aufnahme eines kritischen Dialogs mit der russischen \n\nund ukrainischen Konfliktpartei. Deutschland sollte hier \n\n(unter s\u00e4chsischer Beteiligung) die Rolle eines Vermittlers \n\neinnehmen. \n\n(Lachen bei der SPD und der FDP \u2013 \n\nZurufe von der NPD \u2013 Zurufe des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nIch wei\u00df, wer sich hier zum Regieren berufen f\u00fchlt. Herr \n\nMartens, wenn Sie das machen w\u00fcrden, okay. Aber ich \n\nwei\u00df ja, wer sich hier in Sachsen zum Regieren berufen \n\nf\u00fchlt. Ich bin grunds\u00e4tzlich gegen Gewalt. Ich bin grund-\n\ns\u00e4tzlich gegen jede Form von Gewalt. Aber mich w\u00fcrde \n\nschon grunds\u00e4tzlich aus reinem Interesse interessieren, \n\nwie das wohl ausgehen w\u00fcrde, wenn Herr Szymanski als \n\nTeil einer s\u00e4chsischen Delegation in den Kreml gehen und \n\nversuchen w\u00fcrde, dem Nahk\u00e4mpfer Wladimir Putin die \n\nHand zu sch\u00fctteln. \n\n(Heiterkeit bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs w\u00fcrde mich durchaus interessieren, wie Sie da wieder \n\nrauskommen wollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, bitte entschuldi-\n\ngen Sie meinen zynischen Unterton. Ein solcher Antrag \n\nvon der NPD ist wirklich schwer zu ertragen in Anbe-\n\ntracht der mindestens 25 Millionen toten Sowjetb\u00fcrger, \n\ndie, durch die deutschen Nationalsozialisten angestiftet, \n\n(Lebhafter Widerspruch bei der NPD) \n\nzum gr\u00f6\u00dften Teil Zivilisten, Juden und Judenfrauen und \n\nKinder, von Ihren Vorfahren ermordet wurden. \n\nIch kann nur hoffen, dass die Bem\u00fchungen der Bundesre-\n\ngierung und der Europ\u00e4ischen Union etwas bringen. Ich \n\nhoffe sehr, dass die sehr viel beschworene und stark \n\nbef\u00f6rderte Kontaktgruppe zwischen USA, Russland, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9990 \n\nUkraine und der EU-Au\u00dfenbeauftragten Ashton n\u00e4chste \n\nWoche zustande kommt. Das w\u00e4re ein wirklicher Beitrag. \n\nIhr Antrag ist das Gegenteil davon. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde gern vom Mittel der \n\nKurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Homann, ich sehe davon ab, \n\nauf die satirischen Elemente in Ihrem Vortrag zu antwor-\n\nten. Allerdings sollte es doch auch aus Ihrer Sicht v\u00f6llig \n\nselbstverst\u00e4ndlich sein, auch die Interessen von VW und \n\nSiemens mitzudenken. \n\n(Henning Homann, SPD: Aber Sie doch nicht!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich f\u00fcr uns auch! Denn daran h\u00e4ngen in Deutsch-\n\nland sehr viele Arbeitspl\u00e4tze. Siemens hat 800 Millio-\n\nnen Euro in Russland investiert, ist mittlerweile seit \n\n160 Jahren in Russland t\u00e4tig. Dementsprechend sollte \n\nman vorsichtiger agieren. \n\nSelbst Frank Schirrmacher hat in der \u201eFrankfurter Allge-\n\nmeinen Zeitung\u201c festgestellt, dass mittlerweile die Vater-\n\nlandsverratsrhetorik gegen Siemenschef Joe Kaeser \n\nschlimmere Formen angenommen habe als im Kalten \n\nKrieg, nur weil er Putin im Kreml besucht und dort \n\nversucht hat, die Interessen seines Unternehmens und \n\ndamit auch die Interessen seiner Mitarbeiter zu sch\u00fctzen. \n\nDas sollte selbstverst\u00e4ndlich sein. Es geht mit unserem \n\nAntrag eben nicht um v\u00f6lkerrechtliche Auslegungen. Es \n\ngeht hier um die Frage von Wirtschaftssanktionen, die \n\nvon Ihrem Ehrenvorsitzenden Helmut Schmidt als \u201edum-\n\nmes Zeug\u201c bezeichnet wurden, denn wir sollten unsere \n\nInteressen nicht besch\u00e4digen. Die jetzige Situation ist eine \n\ngute Chance, dass wir das au\u00dfenpolitische Verh\u00e4ltnis \n\nDeutschlands ausbalancieren. Wir sind zu stark abh\u00e4ngig \n\nvon den Vereinigten Staaten, und wir sollten jetzt als \n\nverl\u00e4sslicher Partner in einer Krise auch weiterhin f\u00fcr die \n\nRussen ein Ansprechpartner sein und damit die Rolle des \n\nehrlichen Maklers spielen, die Bismarck schon Ende des \n\n19. Jahrhunderts gespielt hat. Das ist das Gegenteil eines \n\naggressiven Expansionismus oder von Aggression \u00fcber-\n\nhaupt. Das ist das wohlabgewogene Verfolgen von Inte-\n\nressen. \n\nWir sehen da durchaus auch bei der SPD B\u00fcndnispartner, \n\nbeispielsweise Gerhard Schr\u00f6der, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 der auch zugegeben hat, dass er \n\nan einem Angriffskrieg beteiligt war. Das ist doch zumin-\n\ndest Ehrlichkeit, das ist ein erster Anfang, und das begr\u00fc-\n\n\u00dfen wir. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Homann, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nHenning Homann, SPD: Ich m\u00f6chte sagen, dass interna-\n\ntionaler Handel ohne Frage in der Regel, wenn er fair \n\nl\u00e4uft, Fortschritte und Gewinnbringendes f\u00fcr beide bringt. \n\nDeshalb ist Globalisierung auch per se nichts Schlechtes. \n\nWas den internationalen Handel angeht, so waren wir im \n\n\u00dcbrigen vor dem Ersten Weltkrieg auf einem gar nicht so \n\nun\u00e4hnlichen Niveau wie heute, bevor wir durch zwei \n\nWeltkriege, vor allem motiviert durch einen \u00fcbertriebenen \n\ndeutschen Nationalismus, den Sie in Ihrer Tradition \n\nfortsetzen, \n\n(Lebhafter Widerspruch bei der NPD) \n\nauch was die globale wirtschaftliche Zusammenarbeit auf \n\nder Welt angeht, wieder ins 19. Jahrhundert zur\u00fcckgewor-\n\nfen wurden. \n\nDas hei\u00dft, wenn wir \u00fcber erfolgreichen Handel auf \n\ninternationaler Ebene sprechen, der heute ohne Frage \n\nstattfindet, dann findet der nicht aufgrund Ihrer Ideen \n\nstatt, sondern trotz Ihrer Ideen. Wir w\u00e4ren im Bereich der \n\nGlobalisierung, des Austausches nicht nur im Bereich der \n\nWirtschaft, sondern auch in dem der Politik wesentlich \n\nweiter, h\u00e4tten Sie uns nicht das dunkelste Kapitel der \n\ndeutschen Geschichte eingebrockt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, in der ersten Runde liegen mir keine weiteren \n\nWortmeldungen vor. Gibt es Redebedarf f\u00fcr eine zweite \n\nRunde? \u2013 Das ist der Fall. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht \n\nHerr Abg. Schimmer. Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Die im Jahr 2005 zwischen dem damaligen \n\ndeutschen Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der und Russ-\n\nlands Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin vertraglich vereinbarte \n\ndeutsch-russische Ostseepipeline Nord Stream ist aus \n\nSicht der NPD nicht nur Garant einer sicheren und kos-\n\nteng\u00fcnstigen Versorgung Deutschlands mit Erdgas, sie \n\nsteht auch symbolisch f\u00fcr die erfolgreiche und zukunfts-\n\ntr\u00e4chtige Energiekooperation unseres Landes mit Russ-\n\nland. Genau diese Frage \u2013 ich wiederhole es hier noch-\n\nmals \u2013 m\u00fcssen wir doch dringend mit ber\u00fccksichtigen, \n\nwenn wir in der jetzigen Situation klug handeln wollen. \n\nDeswegen werde ich in den n\u00e4chsten Minuten hier in \n\ndiesem Haus \u00fcber Energiepolitik reden. \n\nDie NPD bekennt sich schon in ihrem Parteiprogramm \n\nunmissverst\u00e4ndlich zur deutsch-russischen Energiepart-\n\nnerschaft. Daran \u00e4ndert selbstverst\u00e4ndlich auch die \n\nTatsache nichts, dass wir zur ukrainischen Regierungspar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9991 \n\ntei Swoboda oder dem au\u00dferparlamentarischen Rechten \n\nSektor freundschaftliche Kontakte pflegen. \n\nIm Gegensatz zu den tonangebenden Politikern in diesem \n\nLande setzen wir Nationaldemokraten eben nicht auf \n\neinseitige Parteinahme, sondern auf den Dialog mit \n\nbeiden Seiten. Wir haben auch einen Ansprechpartner in \n\nRussland. \n\nSeit 2011 transportiert die Ostseepipeline Nord Stream \n\netwa 55 Milliarden Kubikmeter russischen Gases unter \n\nUmgehung von Transitstaaten wie Wei\u00dfrussland, die \n\nUkraine und Polen vom russischen Wyborg durch die \n\nOstsee ins pommersche Lubmin. 2012 wurde der zweite \n\nStrang der rund 1 220 Kilometer langen Trasse verlegt. \n\nDerzeit gibt es Planungen, noch ein oder zwei weitere \n\nLeitungen zu verlegen, um die Kapazit\u00e4t von Nord \n\nStream auf 110 Milliarden Kubikmeter Gas pro Jahr \n\nverdoppeln zu k\u00f6nnen. \n\nBekanntlich trifft die deutsch-russische Ostseepipeline auf \n\nSachsen direkt, denn schlie\u00dflich endet die Leitung OPAL, \n\ndie das Gas von Lubmin aus in Richtung S\u00fcden weiterlei-\n\ntet, im osterzgebirgischen Olbernhau an der Grenze zu \n\nTschechien, von wo aus eine Anbindung an das europ\u00e4i-\n\nsche Erdgasfernleitungsnetz stattfindet. \n\nIch kann mich noch gut an die Bilder vom ersten Spaten-\n\nstich der OPAL-Verlegung durch Sachsen erinnern. \n\nDamals konnten Ministerpr\u00e4sident Tillich und Wirt-\n\nschaftsminister Morlok nicht genug in die Kameras \n\nl\u00e4cheln und betonen, wie wichtig das Gesamtprojekt f\u00fcr \n\nunsere Energieversorgung ist und wie stolz man ist, als \n\nFreistaat Sachsen eine derart wichtige Rolle dabei zu \n\nspielen. \n\nDoch das nun von der Bundesregierung und leider auch \n\nvon der S\u00e4chsischen Staatsregierung unterst\u00fctzte S\u00e4bel-\n\nrasseln gegen Moskau und die drohenden Wirtschafts-\n\nsanktionen gef\u00e4hrden nicht nur den Ausbau von Nord \n\nStream, sondern die Ostseegasdurchleitung an sich \n\nzusehends. \n\nWir von der NPD warnen daher vor den Folgen der \n\nmomentan betriebenen antirussischen Boykottpolitik \n\ngerade f\u00fcr Deutschland. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNein, meine Damen und Herren, man kann es doch \n\ndrehen und wenden, wie man will: Wir werden k\u00fcnftig bei \n\nder Erdgasversorgung nicht ohne die selbst zu Sowjetzei-\n\nten und damit zu Zeiten des Kalten Krieges stets vertrags-\n\ntreuen und zuverl\u00e4ssigen Russen auskommen. Nach \n\nAnsicht der NPD besteht auch gar kein Grund dazu, sich \n\nin irgendwelche Fantasiealternativen wie Schiefergas, das \n\naus den USA zu noch gar nicht existierenden LNG-\n\nTerminals verschifft werden soll, auszudenken, denn die \n\nDeutsch-Russische-Energieallianz ist ein Projekt mit \n\nZukunft und \u2013 hier muss man dieses Wort wirklich einmal \n\nverwenden \u2013 alternativlos, zumindest f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nJahrzehnte. \n\nKnapp ein Drittel der Erdgaseinfuhr in die Europ\u00e4ische \n\nUnion kommt aus Russland, und Deutschland liegt mit \n\nfast 40 % russischem Importanteil sogar noch \u00fcber dem \n\nEU-Durchschnitt. \n\nDoch ausgerechnet die GR\u00dcNEN, deren f\u00fchrende Vertre-\n\nter derzeit noch st\u00e4rker gegen Russland schie\u00dfen als die \n\nBundeskanzlerin, wollen nicht begreifen, dass mit der \n\nGef\u00e4hrdung der Gaslieferungen aus Russland auch ihre \n\nhei\u00df geliebte Energiewende inklusive des geplanten \n\nAtomausstiegs bis 2022 zur Disposition steht. \n\nDas M\u00fcnchner ifo-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung hat \n\nanhand der Einspeisungen von Wind- und Sonnenstrom \n\nw\u00e4hrend der 8 760 Stunden des Jahres 2011 die zur \n\nGl\u00e4ttung dieses Stroms notwendige Speicherkapazit\u00e4t \n\nberechnet. Die installierte Nennleistung beider Energie-\n\nquellen betrug 54 Gigawatt, die durchschnittliche Erzeu-\n\ngung lag bei 7,3 Gigawatt, die gesicherte Leistung, die \n\n99,5 % der Stunden verf\u00fcgbar war, betrug aber lediglich \n\n0,9 Gigawatt. \n\nDer Pr\u00e4sident des ifo Instituts, Prof. Hans-Werner Sinn, \n\nkommt daher zu dem Schluss, \u201edass die einzige wirt-\n\nschaftlich halbwegs vertretbare L\u00f6sung zur Realisierung \n\nder Energiewende in der deutsch-russischen Erdgaspart-\n\nnerschaft liegt\u201c. In einem Gastbeitrag f\u00fcr die \u201eWirt-\n\nschaftswoche\u201c schrieb Sinn dazu w\u00f6rtlich: \u201eDer Strom \n\naus den Wind- und Solaranlagen kommt herbeigezappelt \n\nund wird mit Strom aus Methanspeichern gegl\u00e4ttet, die \n\nvon Putins Leuten gef\u00fcllt und dann intermittierend geleert \n\nwerden. So entsteht in der Summe ein gleichm\u00e4\u00dfig \n\nverf\u00fcgbarer Strom. Nur dieser Weg geht. Alles andere \n\nsind Hirngespinste.\u201c \n\nWenn Sie schon Prof. Sinn nicht glauben m\u00f6gen, meine \n\nDamen und Herren, dann h\u00f6ren Sie doch wenigstens auf \n\njemanden, der als eingefleischter Transatlantiker in Ihren \n\nAugen \u00fcber jeden Zweifel erhaben sein d\u00fcrfte, n\u00e4mlich \n\nden fr\u00fcheren CDU-Politiker und heutigen Direktor des \n\nEuropean Centre for Energy & Resource Security, Fried-\n\nbert Pfl\u00fcger, der in einem Gastbeitrag f\u00fcr das \u201eHandels-\n\nblatt\u201c k\u00fcrzlich eindringlich davor warnte, die deutsch-\n\nrussische Energiepartnerschaft wegen des Ukrainekon-\n\nflikts aufs Spiel zu setzen. Pfl\u00fcger w\u00f6rtlich: \u201eAlle M\u00f6g-\n\nlichkeiten, die Gaslieferung zu diversifizieren, stehen erst \n\ngegen Ende des Jahrhunderts zur Verf\u00fcgung, und auf-\n\ngrund der zur Neige gehenden europ\u00e4ischen Gasreserven \n\nwird auch 2030 immer noch russisches Gas in gro\u00dfen \n\nMengen in Europa ben\u00f6tigt.\u201c \n\nEntsprechende Diversifizierungsm\u00f6glichkeiten wie \n\naserbaidschanisches Gas aus der Trans Adriatic Pipeline, \n\nErdgas aus dem Nordirak, aus Zypern, dem gewaltigen \n\nSouth-Pars-Gasfeld im Iran oder auch Schiefergas aus \n\nNordamerika \u2013 wobei hier sehr unklar ist, ob das wirklich \n\nin einem Volumen zur Verf\u00fcgung steht, wie sich das viele \n\njetzt vielleicht noch vorstellen \u2013 seien allenfalls mittel- bis \n\nlangfristige Optionen und zudem nur Erg\u00e4nzungen, die \n\ndie Gaslieferungen aus Russland nicht ersetzen k\u00f6nnen. \n\nDaher zieht Pfl\u00fcger das Res\u00fcmee: Ob wir es wollen oder \n\nnicht, es wird zwar gelingen, die Gasabh\u00e4ngigkeit von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9992 \n\nRussland etwas zu reduzieren, im Kern aber wird sie noch \n\nlange bestehenbleiben. Das allerdings sei aber auch gar \n\nnicht weiter schlimm; denn, so der fr\u00fchere CDU-Politiker: \n\n\u201eDiese gegenseitige Abh\u00e4ngigkeit hat sich \u00fcber Jahrzehn-\n\nte als ein stabilisierender Faktor in der Au\u00dfen- und Si-\n\ncherheitspolitik bew\u00e4hrt. Die Politik solle sich davor \n\nh\u00fcten, eine Situation zu schaffen, in der das Gut einer \n\nf\u00fcnfzigj\u00e4hrigen verl\u00e4sslichen Energiepartnerschaft zwi-\n\nschen der EU und Russland zerredet wird.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn wir sonst kaum \n\nmit einem Herrn Pfl\u00fcger \u00fcbereinstimmen, hier hat er \n\njedoch absolut recht. Auch wir Nationaldemokraten \n\nstreben eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Diversifizierung bei den \n\nEnergielieferungen an und wollen auch heimische Ener-\n\ngietr\u00e4ger verst\u00e4rkt nutzen, um \u00fcberhaupt Abh\u00e4ngigkeiten \n\nzum Ausland zu verringern. Doch f\u00fcr uns ist dabei klar, \n\ndass zu einem zukunftsf\u00e4higen Energiemix auch russi-\n\nsches Erdgas geh\u00f6rt, gerade wenn ein Ausstieg aus der \n\nAtomenergie finanziell ertr\u00e4glich und versorgungstech-\n\nnisch gelingen soll. \n\nDaher fordern wir mit unserem heutigen Antrag nicht nur \n\neinen Stopp bzw. eine R\u00fccknahme der Sanktionsma\u00df-\n\nnahmen, sondern auch einen Ausbau der deutsch-\n\nrussischen Energiepartnerschaft, mit dem es gleichzeitig \n\nau\u00dfenpolitisch gelingen k\u00f6nnte, m\u00e4\u00dfigend auf die russi-\n\nsche F\u00fchrung im schwelenden Ukrainekonflikt einzuwir-\n\nken. NATO-Man\u00f6ver und NATO-Truppen an Russlands \n\nGrenzen k\u00f6nnen keine Option zur Friedenssicherung in \n\nEuropa sein. \n\nBitte vollziehen Sie doch einmal das Gedankenspiel des \n\nGeopolitikers Carlo Masala nach, der zuletzt in der \n\n\u201eJungen Freiheit\u201c interviewt wurde und dabei in den \n\nRaum gestellt hat, was jetzt wohl weltweit los w\u00e4re, wenn \n\nRussland versuchen w\u00fcrde, Mexiko aus dem amerikani-\n\nschen Einflussbereich zu l\u00f6sen. Daf\u00fcr sind die russischen \n\nReaktionen darauf immer noch zumindest nachvollzieh-\n\nbar. Deshalb sind wir der Auffassung, dass man jetzt kein \n\nweiteres Benzin ins Feuer gie\u00dfen, sondern deeskalierend \n\nwirken sollte. \n\nWir als NPD sagen: Nur eine intensive Handels- und \n\nWirtschaftspartnerschaft mit Russland kann die Wogen \n\ngl\u00e4tten und die Russen dazu bringen, auch das Selbstbe-\n\nstimmungsrecht der Ukraine, das wir selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch verteidigen und f\u00fcr das wir einstehen, vollumf\u00e4ng-\n\nlich anzuerkennen. Helfen Sie also mit uns Nationalde-\n\nmokraten, den Druck aus dem Kessel zu nehmen, und \n\nstimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. \n\nW\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein Abgeordne-\n\nter, das Wort zu ergreifen? \u2013 Das vermag ich nicht festzu-\n\nstellen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Dieser Antrag der NPD ist in seiner Inkonsistenz, \n\nin seinem Hin und Her eher verst\u00f6rend als erhellend. In \n\nden Debatten \u00fcber die Europ\u00e4ische Union wollen Sie die \n\nEurop\u00e4ische Union abschaffen, ungeachtet der wirtschaft-\n\nlichen Auswirkungen, die dies f\u00fcr VW und Siemens h\u00e4tte. \n\nIm Fall Russlands machen Sie sich zum Anwalt der \n\nwirtschaftlichen Interessen der genannten Firmen, obwohl \n\ndas wirtschaftliche Interesse dieser im Gegensatz zu der \n\nEU an Russland doch deutlich geringer sein m\u00fcsste. Man \n\nversteht diesen Antrag nicht richtig. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Sie verstehen manches \n\nnicht. Das wundert mich bei Ihnen auch nicht!) \n\nWas wollen Sie hier? Wollen Sie hier \u2013 ich sage einmal \u2013 \n\nden bedeutenden Szymanski-Putin-Pakt vorbereiten? \n\nOder was ist Zweck dieses Antrages? So werden Sie \n\nK\u00f6nigsberg bestimmt nicht wiederbekommen, meine \n\nDamen und Herren. Das wird nicht klappen. \n\nDas Problem sehen Sie in einem angeblichen S\u00e4belrasseln \n\nder EU, aber nicht in der russischen Annexion der Krim. \n\nDieser Antrag richtet sich gegen die Europ\u00e4ische Union. \n\nEr ist im Grunde genommen nicht f\u00fcr Russland, aber \n\ngegen die Europ\u00e4ische Union und gegen ein geschlosse-\n\nnes Handeln der Europ\u00e4ischen Union. Die Ereignisse auf \n\nder Krim f\u00fchren uns vor Augen, dass auch rund 70 Jahre \n\nnach Ende des Zweiten Weltkrieges und \u00fcber 20 Jahre \n\nnach dem Ende des Kalten Krieges der Prozess der \n\nFriedenssicherung in Europa noch nicht abgeschlossen ist. \n\nDer Grundgedanke der Europ\u00e4ischen Union war es, \n\nkriegerische Auseinandersetzungen in Europa faktisch \n\nunm\u00f6glich zu machen. Diese friedenssichernde Funktion \n\nerf\u00fcllt die EU seit Langem. Aber wie wir wissen und jetzt \n\nsehen, gilt dies nur f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union selbst, aber \n\nnicht f\u00fcr die \u00fcbrigen Staaten in Europa. \n\nIm Fall der Krim liegt mit Sicherheit kein freiwilliger \n\nAnschluss der Krim an Russland vor, auch wenn die \n\nrussische Propaganda und die NPD alles versuchen, uns \n\ndas glaubhaft zu machen. Es handelt sich hierbei schlicht \n\num eine v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion eines Teils des \n\nsouver\u00e4nen Staates der Ukraine durch den russischen \n\nStaat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nRussland, meine Damen und Herren, steht folglich inter-\n\nnational isoliert da. Das Referendum, von Ihnen als \n\nfriedlicher Prozess beschrieben, erf\u00fcllt weder die Voraus-\n\nsetzungen der ukrainischen Verfassung noch des V\u00f6lker-\n\nrechts. Die ukrainische Verfassung sieht zwar Volksab-\n\nstimmungen auch \u00fcber Gebiets\u00e4nderungen vor, aber diese \n\nh\u00e4tten im gesamten Land und nicht nur in einem Landes-\n\nteil stattfinden m\u00fcssen. Das \u00fcbersehen Sie geflissentlich \n\noder \u2013 besser gesagt \u2013 wissentlich. \n\nEine v\u00f6lkerrechtlich wirksame Aus\u00fcbung des Selbstbe-\n\nstimmungsrechts der Bev\u00f6lkerung war zudem schon \n\nangesichts der faktischen Verh\u00e4ltnisse nicht m\u00f6glich. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9993 \n\ndenke hier an die Besatzung durch russische Streitkr\u00e4fte \n\noder durch von ihnen versorgte bewaffnete Einheiten, \n\nmeine Damen und Herren, oder auch das v\u00f6llige Fehlen \n\njeglicher Vorbereitungszeit f\u00fcr ein Referendum. Meine \n\nDamen und Herren, das war kein friedlicher Prozess. Das \n\nwar ein extrem kurzer Prozess nach russischer Machart. \n\nDaran bestehen keine vern\u00fcnftigen Zweifel, und auch das \n\nReferendumsergebnis von angeblich 97 % kann daran \n\nwirklich nichts \u00e4ndern. Genauso friedlich und genauso \n\nlegitimiert ist etwa der Anschluss \u00d6sterreichs verlaufen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDas kann ich verstehen, dass Sie diese Annexion als \n\ndurchaus friedlich und gelungen bezeichnen. Das zeigt die \n\nKategorien, in denen Sie historische Prozesse einordnen, \n\nmeine Damen und Herren. Aber in dieser Lage ist ein \n\nbesonnenes Handeln gerade wichtig. Stufenweise will die \n\nEurop\u00e4ische Union den Druck auf Russland erh\u00f6hen. Ein \n\ndeutscher Alleingang, vor allen Dingen noch ein Allein-\n\ngang in der entgegengesetzen Richtung, w\u00e4re nicht der \n\nrichtige Weg. Die Mitgliedsstaaten der EU m\u00fcssen im \n\nSchulterschluss mit der internationalen Gemeinschaft ihre \n\nPosition gegen\u00fcber Russland behaupten, auch wenn dies \n\nZeit braucht. \n\nMeine Damen und Herren! Die EU hat immer ein Ange-\n\nbot f\u00fcr Gespr\u00e4che offengehalten. Russland hat bisher jede \n\nMitwirkung in einer Kontaktgruppe abgelehnt. Eine \n\nmilit\u00e4rische Eskalation auf der Krim wird es nicht geben. \n\nEs gibt auch kein milit\u00e4risches S\u00e4belrasseln oder milit\u00e4ri-\n\nsche Drohungen der NATO, die Sie hier angef\u00fchrt haben. \n\nDer Einzige, der hier milit\u00e4risch droht, ist Russland mit \n\nseinen Truppenmassierungen \u2013 zuerst auf der Krim und \n\njetzt an der Ostgrenze der Ukraine. \n\nIch sage hier ganz klar f\u00fcr die Staatsregierung: Es darf \n\nnicht geduldet werden, dass sich ein Staat in Europa \n\nungeahndet Teilen eines anderen souver\u00e4nen Staates \n\nEuropas bem\u00e4chtigt, vor allen Dingen auf diese Art und \n\nWeise. Wir k\u00f6nnen dies nicht hinnehmen. Die v\u00f6lker-\n\nrechtswidrige Annexion der Krim darf sich am Ende f\u00fcr \n\nRussland nicht lohnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNat\u00fcrlich gibt es in einigen Teilen der Wirtschaft Sorge, \n\nihre Gesch\u00e4fte mit Russland k\u00f6nnten beeintr\u00e4chtigt \n\nwerden. Aber die H\u00e4lfte seines Au\u00dfenhandels wickelt \n\nRussland mit der EU ab. Umgekehrt gehen nur 7 % der \n\nEU-Exporte nach Russland. Nur knapp 12 % der EU-\n\nImporte stammen aus Russland. Die Bedeutung des \n\nHandels mit der EU ist f\u00fcr Russland also ungleich gr\u00f6\u00dfer \n\nals umgekehrt. \n\nIch sage aber auch: Wir m\u00fcssen bereit sein, Nachteile f\u00fcr \n\ndie eigene Wirtschaft in Kauf zu nehmen, wenn wir die \n\nPrinzipien, die den Frieden in Europa sichern sollen, \n\nlangfristig verteidigen wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ja, die EU ist von Gas- und \n\n\u00d6llieferungen aus Russland abh\u00e4ngig. Aber umgekehrt ist \n\nRussland \u2013 und das wohl in st\u00e4rkerem Ausma\u00df \u2013 auf die \n\nEinnahmen aus den Energielieferungen angewiesen. \n\nRussland hat ein gro\u00dfes Eigeninteresse an einer Aufrecht-\n\nerhaltung des Handels mit \u00d6l und Gas. Auch w\u00e4hrend der \n\neisigsten Zeiten des Kalten Krieges ist Russland seinen \n\nLieferverpflichtungen nachgekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Es gilt, diese gegenseitigen \n\nVerflechtungen zu nutzen, und zwar intelligent zu nutzen, \n\nohne dabei seine Prinzipien und die v\u00f6lkerrechtlichen \n\nPrinzipien, f\u00fcr die die Europ\u00e4ische Union steht, aufzuge-\n\nben. \n\nMeine Damen und Herren! Ein R\u00fcckfall in Nationalstaa-\n\nterei und isolierte L\u00f6sungen w\u00e4re nicht der richtige Weg. \n\nDie Zukunft liegt hier in einem gemeinsamen Vorgehen \n\nder Europ\u00e4ischen Union und ihrer Mitgliedsstaaten. Das \n\nist \u00fcbrigens auch das, was unsere \u00f6stlichen Nachbarn \n\ngerade vor dem Hintergrund ihrer historischen Erfahrun-\n\ngen von uns erwarten. Die Situation und die Befindlich-\n\nkeiten im Baltikum, in Estland, Lettland und Litauen, aber \n\nauch in Polen, in Ungarn oder in der Slowakei kann man \n\nnur verstehen, wenn man sich die historischen Erfahrun-\n\ngen dieser L\u00e4nder vor Augen h\u00e4lt. Dabei sind wir als \n\nDeutsche in der Pflicht, als Teil der Europ\u00e4ischen Union \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass diese Prinzipien, die Prinzipien, die \n\nden Frieden in Europa erhalten sollen, aufrechterhalten \n\nbleiben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas hei\u00dft, erst muss Russland das V\u00f6lkerrecht anerken-\n\nnen und die Annexion der Krim r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Erst \n\ndann k\u00f6nnen wir \u00fcber die Verst\u00e4rkung der wirtschaftli-\n\nchen Kooperation mit Russland nachdenken. \n\nKurzfristige Erfolge werden die Sanktionen sicherlich \n\nnicht haben. Aber es hat sich zum Beispiel im Fall Iran \u2013 \n\nder Ihnen ja besonders nahe steht \u2013 gezeigt, dass Wirt-\n\nschaftssanktionen langfristig ihre Wirkung nicht verfeh-\n\nlen. Ohne solche Sanktionen w\u00e4re der Iran wohl tats\u00e4ch-\n\nlich nicht zum Einlenken in der Atomfrage bereit gewe-\n\nsen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen Russland dazu \n\nbewegen, seine v\u00f6lkerrechtswidrige Politik aufzugeben \n\nund die Krim wieder freizugeben. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nur die Amis  \n\nd\u00fcrfen das V\u00f6lkerrecht brechen, wie sie wollen!) \n\nAnnexionen d\u00fcrfen sich nicht lohnen. Das habe ich schon \n\ngesagt. Die Position der Staatsregierung wie auch, so \n\nglaube ich, der Bundesregierung ist insofern unmissver-\n\nst\u00e4ndlich. Deswegen wird es Sie nicht verwundern, dass \n\nwir dazu raten, Ihren Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Herr Schimmer, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9994 \n\nArne Schimmer, NPD: Vielen Dank. \u2013  Herr Schowtka, \n\nSie haben heute einen f\u00fcr Ihre Verh\u00e4ltnisse verhaltenen \n\nDebattenbeitrag gebracht, ohne auf das Dritte Reich \n\nBezug zu nehmen. Das fand ich schon einmal ganz gut. \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nDr. Martens, ich w\u00fcrde Ihre Ausf\u00fchrungen zur v\u00f6lker-\n\nrechtswidrigen Politik und zur angeblichen Annexion der \n\nKrim mit viel mehr Interesse verfolgen, wenn ich dabei \n\nnicht immer an den Kosovo denken m\u00fcsste. Wir m\u00fcssen \n\nganz klar sehen, dass der Westen diese B\u00fcchse der Pando-\n\nra aufgemacht hat. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Wor\u00fcber reden wir hier? Das muss man sich wirklich \n\nfragen. \n\nWir alle wissen, dass es im Jahr 1999 eine Aggression \n\ngab, einen v\u00f6lkerrechtswidrigen NATO-\u00dcberfall auf \n\nJugoslawien, was jetzt auch der damalige Regierungschef \n\nzugibt. Schr\u00f6der hat eingestanden, dass es damals ein \n\n\u00dcberfall auf Jugoslawien war, ein reiner Angriffskrieg. \n\nAls Folge daraus wurde im Jahr 2008 der Kosovo aus \n\nJugoslawien herausgel\u00f6st und dann von der Bundesrepu-\n\nblik Deutschland anerkannt. \n\nDazu schreibt der V\u00f6lkerrechtler Reinhard Merkel in der \n\n\u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c, der in einem Grund-\n\nsatzartikel das Problem beleuchtet hat \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eBei \n\naller Emp\u00f6rung \u00fcber das russische Vorgehen ist auch \n\nhierzulande nicht ernsthaft bezweifelt worden, dass im \n\nErgebnis des Referendums der authentische Wille einer \n\ngro\u00dfen Mehrheit der Krim-Bev\u00f6lkerung zum Ausdruck \n\nkam. Ob die amtlichen Ergebnisse im Einzelnen korrekt \n\nwaren, ist daf\u00fcr ohne Belang. Die wirklichen Zahlen \n\nlagen jedenfalls weit \u00fcber der Marke von 50 %. Freilich \n\nm\u00fcssen sich die emp\u00f6rten westlichen Staaten\u201c, so der \n\nV\u00f6lkerrechtler Reinhard Merkel in der \u201eFrankfurter \n\nAllgemeinen Zeitung\u201c, \u201enun an ihre eigene Nase fassen. \n\nVor sechs Jahren, am 17. Februar 2008, erkl\u00e4rte die \n\nprovisorische Zivilverwaltung im Kosovo dessen Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit vom serbischen Zentralstaat. Das verstie\u00df, \n\nwiewohl der Internationale Gerichtshof das zwei Jahre \n\nsp\u00e4ter verneint hat, gegen einschl\u00e4giges spezielles V\u00f6l-\n\nkerrecht, n\u00e4mlich die Resolution 1244 des UNO-\n\nSicherheitsrates vom Juni 1999, die den Kosovo nach der \n\nNATO-Intervention unter die Hoheitsgewalt der Vereinten \n\nNationen gestellt und zugleich die Unverletzlichkeit der \n\nserbischen Grenzen garantiert hat. Einen Tag nach dieser \n\nSezession haben England, Frankreich und die Vereinigten \n\nStaaten, drei Tage sp\u00e4ter Deutschland den Kosovo als \n\nunabh\u00e4ngigen Staat anerkannt.\u201c \n\nDas zeigt ganz klar, dass hier mit zweierlei Ma\u00df gemes-\n\nsen wird. Das nehmen wir so nicht hin, das ist Heuchelei \n\nund nicht in Ordnung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch wollte noch ein Wort an Herrn Homann richten. Der \n\nbeste B\u00fcndnispartner f\u00fcr die Swoboda, f\u00fcr diese radikalen \n\nFaschisten, die hier wieder mal bem\u00fcht wurden, ist doch \n\nSPD-Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier. Der hat \n\ndoch in der Deutschen Botschaft am 20. Februar den \n\nSwoboda-Vorsitzenden Oleh Tjahnybok empfangen. \n\n(Zuruf von der NPD: Der Fascho-Freund!) \n\nHier flie\u00dfen doch Gelder an die neue ukrainische Regie-\n\nrung, in der eben auch Swoboda-Vertreter sitzen. So viel \n\nUnterst\u00fctzung wie die SPD k\u00f6nnen wir denen gar nicht \n\ngeben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAuch das ist Heuchelei, uns hier irgendetwas zu unterstel-\n\nlen. \n\nSteinmeier fliegt da hin und sch\u00fcttelt ihnen die Hand. Die \n\nsind radikaler als wir. Das sollten Sie sich auch hinter die \n\nOhren schreiben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nArne Schimmer, NPD: Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Wer der Drucksa-\n\nche 5/14142 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebt jetzt \n\ndie Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen, aber Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9995 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nWaldzustandsbericht 2013 \n\nDrucksache 5/13545, Unterrichtung durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 5/13726, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das Wort wird \n\ngew\u00fcnscht. Dann m\u00f6chte ich Ihnen mitteilen, dass das \n\nPr\u00e4sidium eine Redezeit von 10 Minuten je Fraktion \n\nfestgelegt hat. Die Reihenfolge ist bekannt: CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU beginnt \n\nHerr Abg. von Breitenbuch. Sie m\u00fcssen die Zeit ja nicht \n\naussch\u00f6pfen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie haben das Wort. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich \n\nschlie\u00dfe mich dem Vorschlag an!) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Zustand der s\u00e4chsi-\n\nschen W\u00e4lder hat die Staatsregierung, hat das Plenum und \n\nhat die \u00d6ffentlichkeit j\u00e4hrlich zu interessieren. So steht es \n\nim Waldgesetz, das unsere Vorg\u00e4nger hier im Landtag \n\nverabschiedet haben. Ihnen war der Zustand der W\u00e4lder \n\n1990 vor Augen, ver\u00e4tzt durch schwefelnde Rauchgase, \n\ngesch\u00e4digt von \u00fcberh\u00f6hten Wildbest\u00e4nden, mit geringen \n\nHolzvorr\u00e4ten in den Best\u00e4nden. \n\nWie sehen die W\u00e4lder heute aus? Sowohl die staatlichen \n\nW\u00e4lder als auch die Privat- und K\u00f6rperschaftsw\u00e4lder sind \n\ngepflegt, gut bevorratet und bringen in der Holzernte \n\nRohstoffmengen, die im wahrsten Sinne der Energiewen-\n\nde nachwachsend und nachhaltig sind. \n\nDazu haben viele beigetragen, die Entschwefelung und \n\ndie Modernisierung der Industrie, die verringerte Emis-\n\nsion der Autos, die Waldkalkung, neue Waldbaumethoden \n\nund neue Technologien der Holzernte. Eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Aufgabe ist hier in den letzten 25 Jahren \n\ngeschultert und einfach durchgearbeitet worden. Daf\u00fcr \n\ngilt allen Beteiligten unser herzlicher Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDer Waldzustandsbericht 2013 spiegelt das Wetter des \n\nJahres 2013 wider: langer Winter, kalter Winter, genug \n\nFeuchte und Hochwasser bis zum Sommer, danach \n\ntrocken. Unsere W\u00e4lder konnten gut und gesund wachsen. \n\nDie B\u00e4ume waren vital genug, Sch\u00e4den von Pilzen oder \n\nSch\u00e4dlingen abzuwehren. Gleichzeitig stellen wir in den \n\nAuswertungen Sch\u00e4den fest, die teilweise sowohl in der \n\nAlterung, aber auch in der \u00dcberalterung der Best\u00e4nde \n\nliegen. \n\nTotholzb\u00e4ume sind das eine, die rechtzeitige und ent-\n\nschlossene Holzernte das andere. Hierbei k\u00f6nnen wir \n\nmutiger sein und Risiken von kranken und \u00fcberalterten \n\nBest\u00e4nden vermeiden. Der Zuwachs ist da, es kann \n\ngrunds\u00e4tzlich mehr entnommen werden, was auch im \n\nSinne der Einnahmenseite unserer Haushalte ist. \n\nIm Auge haben wir die klimatischen Herausforderungen, \n\ndenen die Kiefer in Nordsachsen und in der Lausitz \n\nausgesetzt ist. Hier sind vermehrt Nadelverluste und \n\nSch\u00e4dlingszunahmen festzustellen. Nicht umsonst haben \n\nwir das Waldgesetz in diesem Punkt ge\u00e4ndert, um die \n\nReaktion auf Sch\u00e4dlinge mit Pflanzenschutzmitteln zu \n\nstraffen. Nennen m\u00f6chte ich hierzu die Nonne und den \n\nKiefernspinner. \n\nInsgesamt sind die H\u00f6henlagen in einem guten und immer \n\nbesseren Zustand, w\u00e4hrend die leichten Standorte bei \n\nWassermangel mit Welken, Schw\u00e4chung der B\u00e4ume und \n\nAnf\u00e4lligkeiten zu tun haben. Entsprechende waldbauliche \n\nMa\u00dfnahmen sind hierbei gefragt. Der gr\u00fcne Beruf des \n\nForstmannes ist langfristig gefragt. Wir sind uns sicher, \n\ndass uns das mit der Forstuniversit\u00e4t in Tharandt und den \n\ngut ausgebildeten Forstleuten im Lande gelingen wird. \n\nDer bunt gefasste Bericht fasst in seinen Bildern die \n\nSituation von Sachsens W\u00e4ldern im Jahr 2013 zusammen: \n\ndurch Nassschnee umgebogene Ahorn- und Buchenbe-\n\nst\u00e4nde, durch Hagel gesch\u00e4digte Kiefern und Buchen, \n\ndurch Hochwasser besch\u00e4digte Waldwege und Br\u00fccken, \n\nBilder von Insekten, gesch\u00e4digte Eichenbest\u00e4nde, aber \n\nauch sch\u00f6ne, gesunde Waldbilder. Zusammen mit den gut \n\ndargestellten Karten und den entsprechenden Analysefl\u00e4-\n\nchen ergibt sich eine transparente und wissenschaftlich \n\nfundierte Darstellung, mit deren Ergebnissen die Waldbe-\n\nsitzer und Verwaltungen weiterarbeiten k\u00f6nnen. Daf\u00fcr \n\nherzlichen Dank. \n\nIch beantrage die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfeh-\n\nlung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr von \n\nBreitenbuch. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau \n\nAbg. Kagelmann. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Wenn Herr von \n\nBreitenbuch spricht, dann muss ich \u2013 es tut mir leid \u2013 \n\nnat\u00fcrlich auch sprechen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Stressfaktor f\u00fcr den Wald ist der Klimawandel. \n\nDer aktuelle Sachstandsbericht des Weltklimarates er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9996 \n\nkennt den Wald als besonders vom Klimawandel bedroht \n\nan, weil seine Anpassung an die Umweltver\u00e4nderungen \n\nJahrhunderte ben\u00f6tigt. Der Bericht warnt vor D\u00fcrren, \n\nVerschiebungen von Niederschl\u00e4gen, Wetterextremen und \n\nst\u00e4rkeren Schadinsektenvermehrungen. Ferner wird im \n\nBericht zu gr\u00f6\u00dferer Eile gemahnt. Weiterhin werden mehr \n\nGeld und mehr Personal f\u00fcr das Generationenprojekt \n\nWaldumbau gefordert. \n\nWeil das so ist, muss die Politik eine Doppelstrategie \n\nfahren, und zwar einerseits bez\u00fcglich einer aktiven \n\nKlimaschutzpolitik, um die Erderw\u00e4rmung zumindest \n\nabzubremsen, und andererseits hinsichtlich solcher An-\n\npassungsma\u00dfnahmen wie dem Waldumbau. \n\nDie Klima- und Energiepolitik der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung hingegen ist das Gegenteil von Generationenver-\n\nantwortlichkeit und Nachhaltigkeit. Sie torpedieren die \n\ndringend erforderliche Energiewende, bremsen die Ent-\n\nwicklung erneuerbarer Energien aus und setzen auf die \n\nklimasch\u00e4dlichste Energieerzeugung. Ganz nebenbei \n\ngeben Sie gro\u00dfe Waldfl\u00e4chen zur Abholzung frei, unter \n\nanderem das einzige Naturschutzgebiet \u201eUrwald Wei\u00df-\n\nwasser\u201c mit vielen mehrere hundert Jahre alten Eichen \n\nund Buchen. Das alles geschieht in der \u201eSandb\u00fcchse \n\nSachsens\u201c, die aufgrund der geologischen Bodenstruktur \n\nohnehin besonders gebeutelt ist und den Wald dringend \n\nals Wasserspeicher braucht. \n\nNach dem aktuellen Waldzustandsbericht verschlechtert \n\nsich der Kronenzustand im \u00f6stlichen Tiefland, wozu auch \n\nder Norden des Landkreises G\u00f6rlitz geh\u00f6rt. Das wird auf \n\ndie Trockenphase in den Jahren von 2003 bis 2008 zu-\n\nr\u00fcckgef\u00fchrt. Die Trockenphasen aber \u2013 das ist unser \n\nProblem \u2013 werden in meiner Region zur Normalit\u00e4t. Das \n\nist keine neue Erkenntnis, die wir hier gewonnen haben, \n\nsondern das wird gest\u00fctzt von \u00e4lteren regionalen Klima-\n\nmodellen des LfULG. \n\nWas n\u00fctzt uns also die parlamentarische Selbstbeweihr\u00e4u-\n\ncherung auf der Grundlage der Waldzustandsberichte, \n\nwenn die eigentlichen Ursachen von ung\u00fcnstigen Ent-\n\nwicklungen fortgesetzt ignoriert werden? \u2013 Nichts, meine \n\nDamen und Herren! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDa ich gerade bei den eigentlichen Ursachen bin, m\u00f6chte \n\nich als Stichwort die Waldkalkung nennen. Die Stickstoff-\n\neintr\u00e4ge in das \u00d6kosystem Wald verlangen auch zuk\u00fcnftig \n\nerhebliche Anstrengungen und finanzielle Mittel f\u00fcr die \n\nKalkung, und zwar \u2013 folgt man der Waldstrategie des \n\nFreistaates \u2013 bis wenigstens zur Mitte des Jahrhunderts. \n\nWesentlicher Verursacher der Stoffeintr\u00e4ge ist derzeit die \n\nLandwirtschaft. Sachsen liegt seit Jahren unver\u00e4ndert und \n\ngro\u00dffl\u00e4chig \u00fcber der kritischen Belastungsgrenze bei \n\nAmmoniumstickstoff. \u2013 So weit der Waldzustand 2012! \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU, stand \n\nam Mikrofon und geht wieder zu seinem Platz.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung! M\u00f6ch-\n\nten Sie Ihre Zwischenfrage noch stellen? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ich wollte nur den \n\nGedanken zu Ende bringen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Gedanke musste zu \n\nEnde gebracht werden. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: So ist es. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt hat Herr von \n\nBreitenbuch das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich w\u00fcsste gern \n\nden Zusammenhang zwischen Kalkung und Stickstoff. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Wir haben es hier \u2013\n\n das habe ich an anderer Stelle bereits gesagt \u2013 mit Am-\n\nmoniumstickstoff zu tun, der bei der landwirtschaftlichen \n\nProduktion entsteht, in den Stoffkreislauf hineingetragen \n\nwird und damit den Wald belastet, im \u00dcbrigen auch das \n\nGrundwasser. \n\n(Zurufe des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAber wenn Sie sich, Herr von Breitenbuch, einmal mit \n\n\u00e4lteren Waldzustandsberichten besch\u00e4ftigt haben: Der \n\nWaldzustandsbericht aus dem Jahr 2012 besch\u00e4ftigt sich \n\ndezidiert mit Stoffeintr\u00e4gen, und zwar in der negativen \n\nDiktion mit Schadstoffeintr\u00e4gen. Dort wird diese von mir \n\nhier vorgetragene Analyse vorgenommen. Das ist, wie \n\ngesagt, eine Zustandsanalyse aus dem 2012er Waldzu-\n\nstandsbericht. \n\nHerr von Breitenbuch, weil Sie es immer wieder bringen \n\n\u2013 ich wei\u00df gar nicht, wie lange Sie das noch anbringen \n\nwollen \u2013: Diese Belastung hat nichts mehr mit den Ein-\n\ntr\u00e4gen aus der Luft zu tun, wie sie noch bis Ende des \n\nvorigen Jahrhunderts vorrangig zur Versauerung des \n\nBodens beigetragen haben. Aber wozu braucht man neue \n\nErkenntnisse, wenn man ein festgef\u00fcgtes, unersch\u00fctterli-\n\nches Weltbild besitzt? \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Danke!) \n\nSolange ich dem S\u00e4chsischen Landtag angeh\u00f6re, mahnt \n\nmeine Fraktion an, st\u00e4rker sektoren\u00fcbergreifende Schluss-\n\nfolgerungen zu ziehen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nur \n\nweil Sie dem Landtag angeh\u00f6ren?) \n\nIm \u00dcbrigen ist das eine Forderung des damaligen Wald-\n\nzustandsberichts. \n\nEs bedarf einer umfassende Gesamtbilanz der Stickstoff-\n\neintr\u00e4ge in die \u00d6kosysteme Wald, Wasser und Luft, die \n\nklar aufzeigt, welche Sektoren in welchem Umfang f\u00fcr \n\ndie grenzwert\u00fcberschreitenden Eintr\u00e4ge verantwortlich \n\nsind. \n\nDann kann man langfristig gegensteuern, und zwar \n\njenseits der reinen Symptombek\u00e4mpfung durch Waldkal-\n\nkung. Dazu muss man allerdings bereit sein, politisch die \n\nDaumenschrauben anzuziehen, wenn man feststellt, dass \n\nmit netten Brosch\u00fcren des LfULG und Weiterbildungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9997 \n\nveranstaltungen dem Problem der Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse \n\nganz offensichtlich nicht beizukommen ist. \n\nIm Einzelfall ist dazu durchaus jede Menge Durchset-\n\nzungsverm\u00f6gen vonn\u00f6ten. Der S\u00e4chsische Landesbauern-\n\nverband baut schon einmal vor und fordert von der \n\nStaatsregierung, keine fachrechtlichen Versch\u00e4rfungen bei \n\nder Novelle der D\u00fcngeverordnung des Bundes zuzulas-\n\nsen. In dieser geht es \u2013 wie kann es anders sein \u2013 um die \n\nEinf\u00fchrung einer Stickstoffsteuer oder um die Einf\u00fchrung \n\nvon D\u00fcngeobergrenzen. Herr von Breitenbuch, auch \n\nhierbei finden Sie wieder den Zusammenhang. \n\nZu guter Letzt: Sie danken an dieser Stelle immer gern \n\nden Forstleuten. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Genau!) \n\nDiese machen tats\u00e4chlich einen Knochenjob. Der Job ist \n\nnicht unbedingt leichter geworden, seit im Zuge der \n\nReform im \u201eSachsenforst\u201c Arbeitskr\u00e4fte abgebaut wurden \n\nbei gleichzeitiger Erh\u00f6hung des finanziellen Konsolidie-\n\nrungsdrucks \u00fcber die Holzverwertung. Als K\u00f6nigsweg in \n\ndieser Situation gilt unter anderem die Fremdvergabe von \n\nLeistungen an Dritte, beispielsweise im Bereich der \n\nAufforstung, und dort am besten zu Dumpingl\u00f6hnen, \n\ndenn es muss sich ja irgendwie rechnen. Dass diese Praxis \n\nauch in Sachsen traurige Realit\u00e4t ist, haben uns k\u00fcrzlich \n\ndie Vertreter der IG BAU in einem Gespr\u00e4ch mit der \n\nFraktion best\u00e4tigen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist ein weiteres Indiz f\u00fcr \n\ndie dringende Notwendigkeit eines fl\u00e4chendeckenden \n\ngesetzlichen Mindestlohns. \n\nDas alles, meine Damen und Herren finden Sie nat\u00fcrlich \n\nnicht im Waldzustandsbericht 2013, aber genau dar\u00fcber \n\nsollten wir reden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kagel-\n\nmann, Fraktion DIE LINKE. Die SPD hat keinen Rede-\n\nbedarf. Die FDP? \u2013 Herr Biesok, Sie sprechen jetzt gleich \n\nzum s\u00e4chsischen Wald. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin sehr froh, einmal zu \n\neinem nicht juristischen Thema hier sprechen zu k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nGleichwohl denke ich, dass es zu dieser Zeit besser ist, \n\nwenn ich die Rede zu Protokoll gebe. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jawohl! \u2013  \n\nBeifall bei der FDP, der CDU und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Biesok. \u2013 Jetzt kommt f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nFrau Kallenbach. Sie schreitet nach vorn \u2013 mal sehen, was \n\nsie jetzt tut. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Lassen Sie sich mal \n\n\u00fcberraschen, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Business as usual \u2013 der \n\nWaldzustandsbericht steht auf der Tagesordnung. Da wir \n\nheute nicht \u00fcber eine Strategie sprechen, wie man den \n\njetzt mehrfach genannten Dauerstress unserer s\u00e4chsischen \n\nW\u00e4lder wirklich entscheidend beheben kann, gebe ich \n\nmeine Hinweise, die ich dem Herrn Staatsminister sehr \n\nintensiv zum Lesen anempfehle, zu Protokoll. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bewundere Sie, Frau \n\nKollegin. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nAls N\u00e4chstes nach Frau Kallenbach ist die NPD-Fraktion \n\nam Zuge. Bitte, Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen \n\nm\u00f6chte ich mich bei den Mitarbeitern des SMUL und von \n\nSachsenforst f\u00fcr die Erarbeitung des Waldzustandsberich-\n\ntes 2013 bedanken. \n\nDie \u00dcberwachung des Waldzustandes im Rahmen des \n\nforstlichen Umweltmonitorings ist eine wichtige Aufgabe \n\nder Landesforstverwaltungen, denn sie erm\u00f6glicht durch \n\nStichproben und gezielte Untersuchungen Aussagen zur \n\nEntwicklung der W\u00e4lder. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Bericht ist im Aus-\n\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zur Kenntnis \n\ngenommen worden, und den Rest meiner Rede gebe ich \n\nebenfalls zu Protokoll. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr gut!) \n\nDas war Frau Sch\u00fc\u00dfler, NPD-Fraktion. Jetzt freuen wir \n\nuns auf den Beitrag der Staatsregierung. Herr Staatsminis-\n\nter, wir sind gespannt, wie Sie verfahren werden. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Verehrte Abgeordnete! Die Staatsregierung \n\nredet sehr gern \u00fcber den Wald, aber die Staatsregierung \n\ntut auch gern etwas f\u00fcr den Wald. Ich werde morgen \n\nB\u00e4ume pflanzen und meine Rede heute zu Protokoll \n\ngeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf \n\nder Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. W\u00fcnscht die Berichterstatterin des Aus-\n\nschusses, Frau Kagelmann, das Wort? \u2013 Nein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9998 \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses in Drucksache 5/13726 ab. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Keine Gegenstimmen und einige Stimmenthal-\n\ntungen. Damit ist der Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses, Drucksache 5/13726, zugestimmt und der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nCarsten Biesok, FDP: Die Zahlen des Waldzustandsbe-\n\nrichts 2013 sind ebenso wie im letzten Jahr sehr erfreu-\n\nlich. Knapp 40 % der B\u00e4ume haben keine erkennbaren \n\nSchadensmerkmale oder keine erkennbare Beeinflussung. \n\nDies entspricht einer leichten Verschlechterung des \n\nZustands gegen\u00fcber den Werten des letzten Jahres. \n\n46 % sind schwach gesch\u00e4digt. Weiterhin sind 17 % des \n\nWaldes stark gesch\u00e4digt. Insgesamt bleibt der Wald in \n\ndem guten Zustand, wie ihn uns auch der letzte Waldzu-\n\nstandsbericht bereits bescheinigte. Die Verbesserung des \n\nKronenzustands der B\u00e4ume h\u00e4lt an. War der Wald zu \n\nBeginn des Jahrzehnts noch st\u00e4rker gesch\u00e4digt, so neh-\n\nmen die Sch\u00e4den schrittweise ab. \n\nDer Waldzustandsbericht hat immer einen gewissen \n\nBezug zu anderen Themen, die hier im Plenum behandelt \n\nwerden. Letztes Mal, als wir \u00fcber ihn sprachen, stand er \n\nganz im Zeichen des Jahres der Nachhaltigkeit. Dieses \n\nJahr steht er im Schatten des Entwicklungsprogramms f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum. Gestern hatten wir \u00fcber die Ma\u00df-\n\nnahmen gesprochen, die das EPLR erm\u00f6glicht.  \n\nMit dem neuen Entwicklungsprogramm werden auch \n\nzuk\u00fcnftig vielf\u00e4ltige Unterst\u00fctzungsleistungen zur Hege \n\ndes Waldes er\u00f6ffnet. 31 Millionen Euro stehen f\u00fcr die \n\nErschlie\u00dfung fortwirtschaftlicher Fl\u00e4chen, f\u00fcr den Schutz \n\ngegen Waldbr\u00e4nde und f\u00fcr den Waldumbau zur Verf\u00fc-\n\ngung. Verj\u00fcngungen \u00e4lterer Kulturen werden ebenso \n\ngef\u00f6rdert wie Bodenschutzkalkungen oder die Planung \n\nvon Waldbewirtschaftungspl\u00e4nen. \n\nDoch nicht allein die staatlichen F\u00f6rderprogramme dienen \n\nder Waldbewirtschaftung. Im letzten Plenum haben wir \n\ndas neue Waldgesetz verabschiedet. Der eigenverantwort-\n\nliche Umgang privater Waldbesitzer mit ihren Fl\u00e4chen \n\nschafft Anreize, selbst in die W\u00e4lder zu investieren. \n\nDie Eigent\u00fcmer streben dann ebenso die Verj\u00fcngung der \n\nW\u00e4lder an und ergreifen alle weiteren notwendigen \n\nMa\u00dfnahmen. Wir m\u00f6chten es betonen: Nicht allein die \n\nF\u00f6rderprogramme sichern die Vitalit\u00e4t und Widerstands-\n\nf\u00e4higkeit der W\u00e4lder, sondern es sind das private Enga-\n\ngement und der Einsatz der vielen kleinen und privaten \n\nWaldbesitzer, die unseren Wald wachsen und gedeihen \n\nlassen. \n\nDem Wald kommen laut Gesetz zahlreiche Funktionen zu. \n\nEr soll der Erholung ebenso dienen, wie er ein Bestandteil \n\ndes Landschaftsbildes darstellt. Er muss wirtschaftlichen \n\nAnspr\u00fcchen gen\u00fcgen, aber auch seiner Bedeutung f\u00fcr den \n\nWasserhaushalt gerecht werden. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich noch einmal wiederholen, was wir \n\nletztes Jahr zum Thema Wald ausgef\u00fchrt haben. Das mag \n\njetzt vielleicht profan klingen: Seine Funktionen kann der \n\nWald nur erf\u00fcllen, wenn es ihn auch l\u00e4sst. Das hei\u00dft \n\nkonkret: Wir m\u00fcssen ihn in eine Naturschutzkonzeption \n\neinbinden. Wir d\u00fcrfen ihn hingegen nicht f\u00fcr vision\u00e4ren \n\nKlimaschutz missbrauchen.  \n\nEs k\u00e4me ja keinem nachhaltig denkenden Menschen oder \n\nUmweltsch\u00fctzer in den Sinn, den Wald abzuholzen, um \n\nBetonfundamente hineinzusetzen. Der Wald kann seinen \n\nFunktionen nur nachkommen, wenn er vital und wider-\n\nstandsf\u00e4hig ist, und nicht, wenn man ihn abholzt. Jegliche \n\nPlanungen zu Windenergienutzung im Forst lehnen wir \n\ndaher ab, und jeder, der denkt, man k\u00f6nne den Wald \n\nabholzen und damit Umweltschutzziele verfolgen, dem \n\nsei gesagt: Er sieht den Wald vor lauter B\u00e4umen nicht! \n\nAll diese Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Waldgesundheit werden \n\ndurch das gro\u00dfe langfristige Ziel flankiert, den Anteil des \n\nWaldes an der Landesfl\u00e4che zu erh\u00f6hen. Im Landesent-\n\nwicklungsplan hat dieses Ziel Eingang gefunden. Dort \n\nwird es auch mit entsprechenden Ma\u00dfgaben untersetzt. \n\nSachsen besitzt einen umfangreichen Katalog an Ma\u00df-\n\nnahmen, um seine W\u00e4lder zu sch\u00fctzen. Der Waldzu-\n\nstandsbericht bietet ein Kontrollinstrument, mit dem sich \n\npr\u00fcfen l\u00e4sst, ob die Qualit\u00e4t stimmt. Wir befinden uns hier \n\nauf einem guten Weg, und den werden wir auch weiterhin \n\nbeschreiten. Wir m\u00f6chten an dieser Stelle unser Lob \n\nbekr\u00e4ftigen f\u00fcr die Anstrengungen der privaten Waldbe-\n\nsitzer und die Mitarbeiter von Sachsenforst, die in den \n\nletzten Jahren sehr gute Arbeit geleistet haben! \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Der j\u00e4hrliche Waldzu-\n\nstandsbericht steht auf der Tagesordnung, offenbar Busi-\n\nness as usual. Ja, es ist erm\u00fcdend, jedes Jahr unver\u00e4ndert \n\nfesthalten zu m\u00fcssen: Der s\u00e4chsische Wald ist im Dauer-\n\nstress. Sein Gesundheitszustand hat sich seit Jahren auf \n\neinem niedrigen Niveau eingependelt. Laut Waldzu-\n\nstandsbericht sind nur ein reichliches Drittel der s\u00e4chsi-\n\nschen Waldfl\u00e4che als gesund einzustufen, 46 % werden \n\nals schwach gesch\u00e4digt (Schadstufe 1) und 17 % der \n\nWaldfl\u00e4che als deutlich gesch\u00e4digt (Schadstufe 2 bis 4) \n\nbewertet. Es gibt also keinen Grund zur Entwarnung. \n\nIn Sachsen dominieren noch immer meist gleichaltrige, \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig artenarme Monokulturen von Nadelb\u00e4u-\n\nmen. Auf der H\u00e4lfte der rund 200 000 Hektar des Staats-\n\nwaldes wachsen Fichten au\u00dferhalb ihres nat\u00fcrlichen \n\nVerbreitungsgebietes. Damit sind wir immer noch weit \n\nvon naturnahen W\u00e4ldern mit entsprechender Artenzu-\n\nsammensetzung entfernt. \n\nGerade die dominierenden Fichten sind als Flachwurzler \n\nviel anf\u00e4lliger f\u00fcr Trockenheit, St\u00fcrme und Schadinsek-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 9999 \n\ntenbefall. Ihre Klimaschutzbilanz f\u00e4llt zus\u00e4tzlich im \n\nVergleich zu Laub- und Mischw\u00e4ldern viel schlechter aus, \n\nIm Unterschied zu Nadelw\u00e4ldern wird in Laubw\u00e4ldern \n\nder Kohlenstoff st\u00e4rker in den unteren Bodenschichten \n\ngespeichert. Der Umbau reiner Nadelw\u00e4lder hin zu \n\nMischw\u00e4ldern kann deshalb die Speicherkapazit\u00e4t der \n\nB\u00f6den f\u00fcr Kohlenstoff verdoppeln und ist als Klimaan-\n\npassungsma\u00dfnahme dringend n\u00f6tig. \n\nMit 38 bzw. 42 % \u201edeutlichen Sch\u00e4den\u201c (Schadstufen \n\n2 bis 4) geht es allerdings ausgerechnet den dringend \n\nben\u00f6tigten Laubbaumarten Buchen und Eichen in Sachsen \n\nauch 2013 schlecht. Daf\u00fcr hauptverantwortlich sind die \n\nEintr\u00e4ge von Stickstoffverbindungen. Diese zentrale \n\nErkenntnis ist nicht neu und wird erneut im Jahre 2013 \n\nbest\u00e4tigt: Die Eintr\u00e4ge von Ammoniumstickstoff liegen in \n\nSachsen unver\u00e4ndert \u00fcber der kritischen Belastungsgren-\n\nze, und zwar gro\u00dffl\u00e4chig. Die Stickstoffeintr\u00e4ge haben \n\nsich in den letzten zehn Jahren nur wenig ver\u00e4ndert, \n\nsodass die sogenannten kritischen Belastungsraten (Criti-\n\ncal Loads) f\u00fcr eutrophierenden Stickstoff stets \u00fcberschrit-\n\nten sind.  \n\nDie beiden gr\u00f6\u00dften Verschmutzer der Luft mit Stickstoff-\n\nverbindungen sind dabei die Landwirtschaft und der \n\nAutoverkehr. Die Landwirtschaft ist mit ihren vor allem \n\naus der Tierproduktion stammenden Ammoniakausgasun-\n\ngen aus G\u00fclle und Stallmist f\u00fcr einen Teil der Stickstoff-\n\nSchadgase verantwortlich. Beim Stra\u00dfenverkehr tr\u00e4gt vor \n\nallem der Schwerlastverkehr zu einer Stickoxidbelastung \n\naus den Auspuffrohren bei.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann es nur j\u00e4hrlich \n\nwiederholen: Der s\u00e4chsische Wald der Zukunft muss der \n\nnaturnahe, standortgerechte Laub- und Mischwald sein, in \n\ndem einheimische Arten wachsen. Wenn die Staatsregie-\n\nrung dieses Ziel mit uns teilen w\u00fcrde, dann m\u00fcsste sie \n\nallerdings beim Waldumbau deutlich entschlossener \n\nhandeln. Wir brauchen W\u00e4lder, die den Ausfall vieler \n\nIndividuen oder ganzer Arten m\u00f6glichst gut verkraften \n\nund ausgleichen k\u00f6nnen. Bei der Erh\u00f6hung der biologi-\n\nschen Vielfalt geht es auch um die genetische Variabilit\u00e4t \n\ninnerhalb der Populationen. \n\nWir GR\u00dcNEN wollen den Waldumbau beschleunigen, \n\ndas hei\u00dft, mehr als aktuell j\u00e4hrlich 1 300 Hektar Nadel-\n\nmonokulturen zu Mischw\u00e4ldern entwickeln. \n\nWaldumbau kann aber nur ein Schritt sein, den s\u00e4chsi-\n\nschen Wald f\u00fcr den Klimawandel fit zu machen. Die \n\nneuen, wachsenden Belastungen durch extremere Klima-\n\nereignisse erfordern mehr Reaktions- und Anpassungsf\u00e4-\n\nhigkeit der Natur. Die erreichen wir nur durch m\u00f6glichst \n\nungest\u00f6rte \u00d6kosysteme und nat\u00fcrliche Prozesse. Schaut \n\nman in die s\u00e4chsische \u201eWaldstrategie 2050\u201c, liegt der \n\nTeufel aber im Detail: Wie \u00fcblich, setzt das SMUL auch \n\nhier wieder die Alibi-Zertifizierung \u201eProgramme for the \n\nEndorsement of Forest Certification Schemes\u201c (PEFC) \n\nmit dem wesentlich strengeren Forest Stewardship Coun-\n\ncil (FSC)-Siegel gleich.  \n\nAus unserer Sicht haben wir damit keine \u00f6kologischen \n\nMindeststandards f\u00fcr eine naturnahe Waldwirtschaft. Das \n\nPEFC-Siegel wurde von der Holzindustrie Mitte der \n\n1990er Jahre eingef\u00fchrt, weil ihr die (auf die Initiative \n\nvon Umweltverb\u00e4nden zur\u00fcckgehende) FSC-Zertifizie-\n\nrung zu \u00f6kologisch-anspruchsvoll und zu teuer war. \n\nInsofern ist PEFC faktisch als Alibi-Zertifizierung zu \n\nbetrachten.  \n\nWir fordern, dass mittelfristig 50 % der s\u00e4chsischen \n\nStaatsw\u00e4lder endlich nach den internationalen Kriterien \n\nf\u00fcr verantwortungsvolle Waldwirtschaft des Forest Ste-\n\nwardship Council (FSC) bewirtschaftet werden. Nach den \n\nanspruchsvollen \u00f6kologischen und sozialen Qualit\u00e4tsstan-\n\ndards wurde bisher allerdings erst 1 % der s\u00e4chsischen \n\nWaldfl\u00e4che zertifiziert. Das sind circa 5 000 Hektar. Zum \n\nVergleich: Die H\u00e4lfte des Staatswaldes im Bundesland \n\nRheinland-Pfalz \u2013 immerhin 110 000 Hektar \u2013 ist bereits \n\nnach dem Standard des FSC zertifiziert. \n\nAktuell befinden sich die Landesw\u00e4lder von Hessen und \n\nBaden-W\u00fcrttemberg im Zertifizierungsprozess. Die \n\nW\u00e4lder der Bundesl\u00e4nder Nordrhein-Westfalen, Ham-\n\nburg, Schleswig-Holstein und Berlin sowie zahlreiche \n\nGemeinde- und Privatw\u00e4lder sind bereits nach den Stan-\n\ndards des FSC zertifiziert. \n\nLeitbild der angestrebten Wirtschaftsw\u00e4lder beim FSC-\n\nSiegel sind naturnahe Wald\u00f6kosysteme, die sich bez\u00fcglich \n\nBaumartenzusammensetzung, Vorrat, Dynamik und \n\nStruktur den nat\u00fcrlichen Waldgesellschaften ann\u00e4hern. \n\nMit einem Wechsel zu FSC w\u00e4ren unter anderem folgen-\n\nde Konsequenzen verbunden: j\u00e4hrliche Fl\u00e4chenpr\u00fcfung, \n\nMitsprache der beteiligten Umweltverb\u00e4nde bei der \n\nZertifizierung, Ausweisung von 5 % unbewirtschafteter \n\nWaldfl\u00e4che als Referenzbereiche, mindestens zehn tote \n\nB\u00e4ume pro Hektar belassen, nur nat\u00fcrlicherweise im \n\nGebiet vorkommende Baumarten, also keine Douglasien \n\noder Roteichen. \n\nDie geplante Steigerung des Holzeinschlags im Staats-\n\nwald von derzeit circa einer Million Kubikmeter pro Jahr \n\nauf 1,4 Millionen Kubikmeter sehen wir kritisch.  \n\nAktuell zeigt sich immer mehr, dass die s\u00e4chsische \n\nForstwirtschaft voll auf Rationalisierung setzt \u2013 mit \n\nimmer gr\u00f6\u00dferen Maschinen, mit immer gr\u00f6\u00dferen Revie-\n\nren und offenbar auch wieder mit mehr Kahlschl\u00e4gen. \n\nDie nationale Strategie zur biologischen Vielfalt gibt als \n\nZiel aus, mindestens 5 % der W\u00e4lder aus Naturschutz-\n\ngr\u00fcnden aus der Bewirtschaftung herauszunehmen. Von \n\nsolch einem ersten Schritt sind wir noch weit entfernt. \n\nDas bedeutet konkret: Naturschutz und Erhalt der Biodi-\n\nversit\u00e4t m\u00fcssen im s\u00e4chsischen Wald eine viel gr\u00f6\u00dfere \n\nRolle als bisher spielen. Wenn wir das \u00d6kosystem Wald \n\nauch in Zeiten des Klimawandels erhalten wollen \u2013 und \n\ndas wird schwer genug \u2013, dann m\u00fcssten wir der Regenera-\n\ntionsf\u00e4higkeit und Stabilit\u00e4t des Waldes wesentlich mehr \n\nRaum einr\u00e4umen. \n\nAber auch hier zeigt sich wieder das eingeschr\u00e4nkte \n\nNaturschutzverst\u00e4ndnis der s\u00e4chsischen Forstpolitik. \n\nProzessschutz wird in der \u201eWaldstrategie 2050\" nur auf \n\nwenige gro\u00dfe Schutzgebiete sowie die verschwindend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 10000 \n\ngeringen Naturwaldzellen begrenzt. Wichtig w\u00e4re aber ein \n\nklares Prozentziel, wie viel Totalreservatsschutz garantiert \n\nwerden soll. Ebenso fehlen Zielvorgaben f\u00fcr das \u201ezu \n\nerarbeitende Konzept Altholzinseln und Totholz\u201c. Es gibt \n\nauch keine Aussagen zu sonstigen Biotopen, die f\u00fcr die \n\nbiologische Vielfalt in W\u00e4ldern wichtig sind (Gew\u00e4sser, \n\nWaldwiesen, Moore usw.).  \n\nWir GR\u00dcNEN wollen den Anteil der Waldfl\u00e4chen, in \n\ndenen nat\u00fcrliche Prozesse ungest\u00f6rt ablaufen k\u00f6nnen, \n\nmittelfristig, im Staatswald auf 10 % erh\u00f6hen. \n\nMeine Damen und Herren! Es w\u00e4re an der Zeit, dieses \n\nj\u00e4hrliche Vorstellungsritual auszusetzen und als Staatsre-\n\ngierung endlich deutlich die Verursacher der Waldsch\u00e4den \n\nzu benennen. Nach einer solchen Analyse w\u00e4re es h\u00f6chste \n\nZeit f\u00fcr eine nachhaltigkeitsorientierte Verkehrs- und \n\nLandwirtschaftspolitik. Sie sind am Zuge, den Begriff der \n\nNachhaltigkeit des Oberberghauptmanns Hanns Carl von \n\nCarlowitz nicht nur als s\u00e4chsische Erfindung zu verein-\n\nnahmen, sondern endlich mit Leben zu f\u00fcllen. Sollten Sie \n\nAnregungen ben\u00f6tigen: Auf der Webseite der Landtags-\n\nfraktion der GR\u00dcNEN finden Sie sowohl mit dem \n\n\u201eSACHSENTAKT 21\u201c als auch mit unserer Biodiversi-\n\nt\u00e4tsstrategie Sachsen jede Menge an konkreten Ma\u00dfnah-\n\nmenvorschl\u00e4gen. Eine ernsthafte Besch\u00e4ftigung mit \n\nbeiden Konzepten w\u00e4re mehr als n\u00f6tig in Sachsen. Ich \n\nbef\u00fcrchte allerdings, dass dies mit dieser CDU/FDP-\n\nKoalition in Sachsen, die auf Stra\u00dfenneubau und Massen-\n\ntierhaltung setzt, wohl nur Wunschdenken bleibt. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen \n\nm\u00f6chte ich mich bei den Mitarbeitern des SMUL und von \n\nSachsenforst f\u00fcr die Erarbeitung des Waldzustandsberich-\n\ntes 2013 bedanken. Die \u00dcberwachung des Waldzustandes \n\nim Rahmen des forstlichen Umweltmonitorings ist eine \n\nwichtige Aufgabe der Landesforstverwaltungen, denn sie \n\nerm\u00f6glicht durch Stichproben und gezielte Untersuchun-\n\ngen Aussagen zur Entwicklung der W\u00e4lder. \n\nDer Bericht ist im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft zur Kenntnis genommen worden. Auf die in ihm \n\ndargelegten Fakten m\u00f6chte ich jetzt nicht noch einmal \n\neingehen.  \n\nLeider sitzen wir auch in diesem Jahr zu sp\u00e4ter Stunde \n\nzusammen, um den aktuellen Waldzustandsbericht zu \n\nbesprechen. Weder wurde die Anregung von Frau Kallen-\n\nbach, einen anderen Zeitpunkt zu finden, aufgegriffen \n\nnoch die \u00dcberlegung von Frau Kagelmann, ob eine \n\nsinnvolle Aussprache nicht besser in den Fachausschuss \n\npassen w\u00fcrde, ins Auge gefasst. Schade! \n\nIn den beiden vergangenen Jahren hatte mein Kollege \n\nDelle bereits die Einrichtung eines Kalamit\u00e4ten-Fonds aus \n\nMitteln des Waldklimafonds ins Gespr\u00e4ch gebracht. \n\nAnlass war urspr\u00fcnglich die Agrarministerkonferenz vom \n\nOktober 2011 in Suhl. Im letzten Jahr griff die Arbeitsge-\n\nmeinschaft Deutscher Waldbesitzerverb\u00e4nde (AGDW) in \n\nihren \u201eArgumentarium\u201c f\u00fcr die Bundestagswahl das \n\nThema erneut auf, nachdem es zwischenzeitlich etwas \n\nruhiger darum geworden war. \n\nIn dieser Schrift wird unter anderem der von der Bundes-\n\nregierung eingerichtete Waldklimafonds, aus dem Ma\u00df-\n\nnahmen f\u00fcr die Anpassung des Waldes an den Klimawan-\n\ndel finanziert werden sollen, heftig kritisiert. F\u00fcr 2013 \n\nwaren rund 7,2 Millionen Euro vorgesehen, was gerade \n\neinmal 0,65 Euro pro Hektar deutscher Waldfl\u00e4che \n\nj\u00e4hrlich sind. Avisiert waren urspr\u00fcnglich einmal 50 Mil-\n\nlionen Euro pro Jahr. \n\nMit aller Deutlichkeit wurde die Einrichtung eines Kala-\n\nmit\u00e4ten-Fonds gefordert. Man geht seitens der Waldbesit-\n\nzer davon aus, dass das Gef\u00e4hrdungspotenzial der W\u00e4lder \n\ngegen\u00fcber Naturkatastrophen und anderen Katastrophen-\n\nereignissen aufgrund des Klimawandels weiter zunehmen \n\nwird. Hierf\u00fcr sei eine langfristige finanzielle Vorsorge und \n\nUnterst\u00fctzung dringend n\u00f6tig. Als Waldeigent\u00fcmer h\u00e4tten \n\nsie keinen Einfluss auf die Schadensursachen, m\u00fcssten \n\naber deren Auswirkungen allein tragen. Aus ihrer Sicht ist \n\nin Kombination mit den bisher von den Waldeigent\u00fcmern \n\ngeleisteten, nicht honorierten Wohlfahrtsleistungen die \n\nSozialpflichtigkeit nach Artikel 14 des Grundgesetzes \n\n(Eigentumsfreiheit) \u00fcberschritten, da es hierdurch immer \n\nmehr zu gravierenden betriebswirtschaftlichen Belastun-\n\ngen kommt. Dar\u00fcber sollten wir einmal nachdenken. \n\nUnabh\u00e4ngig davon, welche Ursachen in erster Linie f\u00fcr \n\ndie Erscheinungen im Zusammenhang mit dem Klima-\n\nwandel verantwortlich sind \u2013 es ist Zeit zu handeln. Ich \n\nmuss deshalb zum wiederholten Male eine unb\u00fcrokrati-\n\nsche Gesetzgebung einfordern, die im Kalamit\u00e4tsfall den \n\nWaldbesitzern zur Seite steht. Ein finanziell schmalbr\u00fcsti-\n\nger Waldklimafonds kann bestenfalls ein erster Schritt in \n\ndiese Richtung sein. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend betonen, dass alle Ma\u00dfnahmen \n\nzum Schutz unserer Umwelt und somit auch unserer \n\nW\u00e4lder auf den Erfahrungen der vor Ort t\u00e4tigen Fachleute \n\naufbauen sollten. Ideologisch bedingte Scheuklappen sind \n\nabzulegen und auf Gesch\u00e4ftemacherei ausgerichtete \n\nAktivit\u00e4ten wie der ber\u00fcchtigte CO2-Handel m\u00fcssen ein \n\nEnde finden! Und noch etwas: Wo Wald w\u00e4chst, haben \n\nWindr\u00e4der nichts zu suchen! \n\nZuk\u00fcnftige Waldzustandsberichte d\u00fcrfen kein Chronik des \n\nVersagens werden. Das sind wir kommenden Generatio-\n\nnen schuldig. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Auch wenn die Opposition es nicht f\u00fcr \n\nnotwendig gehalten hat, den Waldzustandsbericht im \n\nPlenum zu er\u00f6rtern, m\u00f6chte ich Ihnen auch in diesem Jahr \n\ndie Erfolge s\u00e4chsischer Forstpolitik nicht vorenthalten; \n\ndenn die Waldzustandserhebung 2013 weist ebenso wie in \n\nden vergangenen Jahren eine insgesamt stabile Vitalit\u00e4t \n\nunserer Waldb\u00e4ume aus.  \n\nBesonders freue ich mich, dass das kein vor\u00fcbergehendes \n\nPh\u00e4nomen ist. Seit 2008 befindet sich der Zustand des \n\ns\u00e4chsischen Waldes auf einem gleichbleibend guten \n\nNiveau \u2013 ein Ergebnis der konsequenten Luftreinhalte-\n\npolitik des Freistaates Sachsen, aber auch unseres Wald-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 10001 \n\numbaus sowie der im Auftrag der Staatsregierung konti-\n\nnuierlich durchgef\u00fchrten Bodenschutzkalkung.  \n\nWer heute vom Kahleberg im Osterzgebirge auf die \n\ngr\u00fcnen Fichtenw\u00e4lder schaut, wird keine \u00c4hnlichkeit \n\nmehr finden mit den entnadelten, verdorrten und gespens-\n\ntisch in die Luft ragenden Baumskeletten, die mit einem \n\nWald rein gar nichts mehr zu tun hatten. Mittlerweile nun \n\nschon 24 Jahre deutsche Einheit tun auch dem s\u00e4chsi-\n\nschen Wald sehr gut.  \n\nIch freue mich als Umweltminister \u00fcber diese Entwick-\n\nlung, denn der Wald ist einer unserer wichtigsten Natur-\n\nr\u00e4ume in Sachsen. Nur stabile, vitale W\u00e4lder k\u00f6nnen \n\nLebensraum f\u00fcr eine vielf\u00e4ltige Flora und Fauna sein, \n\nausgleichend auf das Klima wirken, als zuverl\u00e4ssiger \n\nWasserspeicher dienen, dem Menschen Erholung bieten, \n\nwertvolles Holz produzieren und dar\u00fcber hinaus gleich-\n\nzeitig Wertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen \n\nRaum garantieren. Meine Damen und Herren, so ein \n\nMultitalent ist es allemal wert, hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag gew\u00fcrdigt zu werden! \n\nWas sagt nun der Waldzustandsbericht 2013 im Detail? \n\n37 % der B\u00e4ume in unseren W\u00e4ldern sind gesund. An \n\nihnen sind keine Kronenverlichtungen oder Blatt- bzw. \n\nNadelverf\u00e4rbungen zu erkennen. 46 % zeigen einen \n\nschwach beeinflussten Kronenzustand und nur 17 % eine \n\ndeutliche Beeinflussung. Eine etwas ung\u00fcnstigere Ent-\n\nwicklung hatten die W\u00e4lder im Vogtland, wohingegen \n\nsich f\u00fcr das waldreiche Erzgebirge, das Zittauer Gebirge \n\nund das Elbsandsteingebirge der positive Trend der \n\nvergangenen Jahre verstetigte. \n\nAuch bei den Baumarten ist das Bild differenziert. Die \n\nFichten und die Rotbuchen haben einen im Durchschnitt \n\nverbesserten Kronenzustand, w\u00e4hrend sich der Zustand \n\nvon Kiefern und Eichen 2013 etwas verschlechtert hat. \n\nAufmerksam beobachten m\u00fcssen wir die Entwicklung der \n\nForstsch\u00e4dlinge. So haben 2013 die Sch\u00e4den an den \n\nEichenbest\u00e4nden durch Eichenwickler, Schwammspinner \n\nund Frostspanner-Arten zugenommen. Das \u00dcbergreifen \n\ndes w\u00e4rmeliebenden Eichenprozessionsspinners nach \n\nSachsen ist ein Indikator f\u00fcr den Klimawandel, an den wir \n\nunsere W\u00e4lder weiterhin durch einen gezielten Waldum-\n\nbau anpassen werden. Dazu wurden allein im Staatswald \n\nin 2013 \u00fcber 5 Millionen B\u00e4ume gepflanzt. Das tun \n\nandere Bundesl\u00e4nder in dieser Intensit\u00e4t nicht! \n\nWir bleiben beim Waldumbau auch weiterhin am Ball. \n\nFrau Kagelmann hat im Bericht des Ausschusses moniert, \n\ndass \u201edie Waldstrategie des Freistaates Sachsen dem \n\nParlament bis dato noch nicht offiziell zugleitet wurde\u201c. \n\nDas stimmt nicht. Die Waldstrategie wurde dem Landtag \n\nim Februar offiziell \u00fcbersandt, aber noch nicht verteilt. \n\nDie S\u00e4chsische Waldstrategie sieht vor, dass wir in \n\nSachsen bis 2050 zumindest im \u00f6ffentlichen Wald und auf \n\nm\u00f6glichst gro\u00dfen Teilen des Privatwaldes auf den kriti-\n\nschen Standorten naturnahe, stabile, artenreiche und \n\nleistungsf\u00e4hige Mischbest\u00e4nde erreichen.  \n\nDazu m\u00fcssen im Landeswald weiterhin anspruchsvolle \u2013 \n\nrund 1 300 Hektar \u2013 pro Jahr umgebaut werden. Im nicht \n\nstaatlichen Wald streben wir mindestens 500 Hektar an. \n\nMit diesen ehrgeizigen Zielen wollen wir den Wald nicht \n\nnur erhalten, sondern so umbauen, dass er weiterhin \n\noptimal seine Leistungen erbringen kann. Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung hat daf\u00fcr \u2013 auch Dank der Unterst\u00fctzung \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags \u2013 mit einer soliden Finanzie-\n\nrung des Waldumbaus im Staatswald, mit ausreichend \n\ndotierten F\u00f6rderprogrammen zum Waldumbau und zur \n\nBodenschutzkalkung im Privat- und K\u00f6rperschaftswald \n\nsowie durch ein neues S\u00e4chsisches Jagdgesetz zur effekti-\n\nven Jagd und Wildbestandsregulierung die Voraussetzun-\n\ngen geschaffen.  \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn wir f\u00fcr unsere W\u00e4lder auch \n\nk\u00fcnftig an einem Strang ziehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nUnterrichtung gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 5 S\u00e4HO Gemeinsame Justizvollzugsanstalt \n\nder L\u00e4nder Sachsen und Th\u00fcringen in Zwickau-Marienthal \n\nhier: Vorunterrichtung des S\u00e4chsischen Landtages zum Staatsvertrag  \n\nund zu den zugeh\u00f6rigen Verwaltungsvereinbarungen \n\nDrucksache 5/13895, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14106, Beschlussempfehlung  \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nFalls das Wort gew\u00fcnscht wird, hatten wir vereinbart, \n\ndass eine Redezeit von 10 Minuten je Fraktion nicht \n\n\u00fcberschritten werden soll. Sie muss \u2013 das hatten wir heute \n\nfr\u00fch schon deutlich gesagt \u2013 nicht unbedingt ausgesch\u00f6pft \n\nwerden. Gibt es Redebedarf? \u2013 Bitte, Herr Kollege Bartl. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt muss er reden! \u2013 \n\nBuh-Rufe und Heiterkeit bei der CDU) \n\nKollege Bartl ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das \n\nWort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 10002 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die Letzten \n\nwerden nicht unbedingt die Ersten sein!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich merke, dass ich hier auf \n\ngro\u00dfe Freude und Aufmerksamkeit sto\u00dfe. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es ist wie immer!) \n\nIch halte es f\u00fcr nicht ganz unproblematisch, dass ein \n\nProjekt, das insgesamt 149,5 Millionen Euro Kostenauf-\n\nwand bereiten soll, wovon 82 Millionen Euro dem Frei-\n\nstaat Sachsen zufallen, ohne Debatte \u00fcber die Runden \n\ngeht. Die Unterrichtung ist letztendlich angelegt, um sich \n\nauf der Grundlage der S\u00e4HO eine Meinung zu bilden. \n\nDeshalb hatten wir den Redebedarf angemeldet. Ich will \n\naber niemanden \u00fcber Geb\u00fchr strapazieren und gebe \n\nmeinen Redebeitrag ebenfalls zu Protokoll. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, der FDP \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Oh-Rufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \n\nKollege Bartl f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Bitte, Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das war nicht angesagt!) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Nach der Debatte im Ausschuss \n\nhatte ich nicht unbedingt Redebedarf. Aber da er von \n\nanderen Kollegen hier angezeigt wurde, habe ich mir \n\nnoch einmal Gedanken gemacht und einige Punkte \n\naufgeschrieben. Aber ich denke, ich kann sie zu Protokoll \n\ngeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Ich sehe \n\nkeine weiteren Wortmeldungen aus den Fraktionen, aber \n\nich bin mir nicht sicher, was die Staatsregierung in diesem \n\nZusammenhang vorhat. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Nein!) \n\nDer Herr Staatsminister hat keinen Redebedarf. W\u00fcnscht \n\ndie Berichterstatterin des Ausschusses, Frau Friedel, das \n\nWort? \u2013 Das ist auch nicht Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/14106 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen \n\nGegenstimmen und zahlreichen Stimmenthaltungen \n\nwurde der Beschlussempfehlung des Ausschusses, Druck-\n\nsache 5/14106, zugestimmt und der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir sind schon mal dankbar, \n\ndass wir nach dem Procedere des heutigen Morgens jetzt \n\ndie Chance haben, noch einmal \u00fcber die Unterrichtung \n\ndes Staatsministers der Justiz und f\u00fcr Europa zur geplan-\n\nten gemeinsamen JVA der L\u00e4nder Sachsen und Th\u00fcringen \n\nhier im Plenum reden zu k\u00f6nnen. \n\nImmerhin handelt es sich um ein Projekt, f\u00fcr das von \n\ngeplanten Gesamtbaukosten von 149,5 Millionen Euro \n\nausgegangen wird, wobei der Anteil Sachsens bei \n\n82 Millionen Euro liegen soll. So ersichtlich nicht aus der \n\nUnterrichtung selbst \u2013 merkw\u00fcrdigerweise nicht \u2013, \n\nsondern aus der Stellungnahme der Staatsregierung zu \n\ndem Antrag unserer Fraktion zu Drucksache 5/13744, der \n\nam gleichen Tag wie die Unterrichtung, n\u00e4mlich am \n\n26. M\u00e4rz, im federf\u00fchrenden VREA behandelt und \n\ngestern in der Sammeldrucksache beschlossen worden ist. \n\nDer Bau dieser Gemeinsamen JVA Sachsen/Th\u00fcringen ist \n\nbekanntlich nicht unumstritten \u2013 dies nicht allein wegen \n\ndes leidigen Gezerres um die Standortfrage, die zuletzt in \n\neiner Art Schnellverfahren zugunsten des von der Stadt \n\nZwickau selbst von Beginn an favorisierten Standortes \n\nZwickau-Marienthal (Stadtratsbeschluss vom 30.08.2012) \n\nentschieden wurde und damit gegen den urspr\u00fcnglich \n\ndurch Beschluss der Kabinette von Sachsen und von \n\nTh\u00fcringen vom 15. Januar 2013 einvernehmlich ausge-\n\nw\u00e4hlten Standort Zwickau-P\u00f6hlau. \n\nDie Erkl\u00e4rung hierf\u00fcr, dass ein, wenn auch aus unserer \n\nSicht unerkl\u00e4rlich sp\u00e4t, von beiden Staatsregierungen \n\nnochmals eingeholter Wirtschaftlichkeitsvergleich f\u00fcr \n\nMarienthal streitet, hat uns letztlich \u00fcberzeugt. Wenn-\n\ngleich: Der Widerstand und die Proteste erheblicher Teile \n\nder Anwohner im Bereich des nunmehrigen Standortes \n\nMarienthal, der sich in der Sammlung von fast 10 000 \n\nUnterschriften zu einem B\u00fcrgerbegehren ausdr\u00fcckt, das \n\nnur aus rechtsformalen Gr\u00fcnden scheiterte, w\u00e4re bei \n\nfr\u00fchzeitiger, transparenter und entsprechend kommuni-\n\nzierter Entscheidung der beteiligten Staatsregierungen \n\nund der Stadt Zwickau vermeidbar gewesen. \n\nDer Streit ging und geht auch um die Gr\u00f6\u00dfe der JVA, den \n\ntats\u00e4chlichen Haftpl\u00e4tzebedarf, den die Rechnungsh\u00f6fe \n\nbeider L\u00e4nder in eigenen Modellberechnungen als zu \n\nhoch angesetzt bewerten; ein Standpunkt, den wir nicht \n\nteilen. \n\nDer Bund der Strafvollzugsbediensteten Deutschlands \n\n(BSBD) hingegen behauptet, dass die geplante Haftpl\u00e4t-\n\nzezahl nach \u00a7 1 des mit der Unterrichtung vorgelegten \n\nStaatsvertragsentwurfs zu niedrig gehalten seien. Der \n\nVorsitzende des Bundesvorstandes des BSBD, Anton \n\nBachl, erkl\u00e4rte Mitte M\u00e4rz auch \u00fcber die Medien, dass \n\nnach ihren Berechnungen bei Einstellung des in den \n\nStrafvollzugsgesetzen beider L\u00e4nder verankerten Grund-\n\nsatzes der Einzelhaftraumunterbringung von einem \n\nBedarf von 60 Haftpl\u00e4tzen im M\u00e4nnervollzug allein f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 10003 \n\nSachsen anstelle der jetzt im Vertrag vorgesehenen \n\n450 auszugehen sei. F\u00fcr Th\u00fcringen setzt der BSBD den \n\nBedarf mit 400 Pl\u00e4tzen an. \n\nDem muss man nicht folgen, jedoch h\u00e4tten wir heute gern \n\nnoch einmal eine Stellungnahme des Staatsministers \n\nhierzu, eingeschlossen auch zur Forderung des BSBD, je \n\neine neue gro\u00dfe JVA in Sachsen und Th\u00fcringen zu bauen, \n\njedenfalls aber im Falle der Errichtung der gemeinsamen \n\nJVA Zwickau-Marienthal jetzt bestehende Haftanstalten \n\nnicht, wie geplant, zu schlie\u00dfen. \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus zum Inhalt des mit der Unter-\n\nrichtung vorgelegten Entwurfs des Staatsvertrages und der \n\nihm angeschlossenen Verwaltungs- und Finanzierungs-\n\nvereinbarung noch einige Fragen, einen gewissen Kl\u00e4-\n\nrungsbedarf. \n\nDa w\u00e4re erstens die Rechtsstellung und die gesetzliche \n\nKompetenzgrundlage des S\u00e4chsischen Staatsvertrages, \n\nder in Artikel 6 des Staatsvertrages vorgesehenen Ge-\n\nmeinsamen Vollzugskommission, besetzt mit je zwei \n\nVertretern der zust\u00e4ndigen Ministerien von Sachsen und \n\nTh\u00fcringen. \n\nIn der dem Staatsvertragsentwurf angeh\u00e4ngten Verwal-\n\ntungsvereinbarung soll nach \u00a7 5 Abs. 4 diese gemeinsame \n\nVollzugskommission erm\u00e4chtigt sein, im Rahmen ihrer \n\nAufgaben nach Abs. 1 und unter Beachtung der gesetzli-\n\nchen Regelungen des Freistaates Sachsen \u201eVollzugs- und \n\nBehandlungsrichtlinien\u201c aufzustellen und Empfehlungen \n\nan den Leiter der gemeinsamen JVA auszusprechen. Diese \n\nVollzugs- und Behandlungsrichtlinien sollen zudem \n\nexpressis verbis \u201eermessensleitenden Charakter\u201c haben. \n\nNun sieht aber das S\u00e4chsische Strafvollzugsgesetz weder \n\nein derartiges Gremium vor, noch l\u00e4sst sich aus diesem \n\neine derartige Kompetenz zur Vollzugs- und Behand-\n\nlungsrichtlinienfestsetzung herleiten.  \n\nZweitens sehen wir eine Regelungsl\u00fccke dahin gehend, \n\ndass der Staatsvertragsentwurf nichts dazu aussagt, \n\nwelche Strafvollstreckungskammer f\u00fcr entsprechende \n\nVollzugsentscheidungen \u2013 von \u00a7 109-Antr\u00e4gen bis zur \n\nBew\u00e4hrungsaussetzung \u2013 zust\u00e4ndig ist. Ist immer die \n\nSTVK beim Landgericht Zwickau zust\u00e4ndig oder gibt es \n\nf\u00fcr s\u00e4chsische bzw. Th\u00fcringer Gefangene eine gesonderte \n\nZust\u00e4ndigkeit? \n\n\u00a7 78 a Gerichtsverfassungsgesetz besagt im Abs. 3 ein-\n\ndeutig: \u201eUnterh\u00e4lt ein Land eine Anstalt, in der Freiheits-\n\nstrafe oder freiheitsentziehende Ma\u00dfnahmen der Besse-\n\nrung und Sicherung vollzogen werden, auf dem Gebiet \n\neines anderen Landes, so k\u00f6nnen die beteiligten L\u00e4nder \n\nvereinbaren, dass die Strafvollstreckungskammer bei dem \n\nLandgericht zust\u00e4ndig ist, in dessen Bezirk die f\u00fcr die \n\nAnstalt zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde ihren Sitz hat.\u201c \n\nDass in Artikel 2 des Staatsvertragsentwurfes bestimmt \n\nist, dass f\u00fcr die gemeinsame JVA \u201edas Recht des Straf-\n\nvollzugs des Freistaates Sachsen\u201c gelten soll, soweit nicht \n\nBundesrecht Anwendung findet, erfasst o. E. die notwen-\n\ndig eindeutige Bestimmung der zust\u00e4ndigen STVK \n\nim Sinne von \u00a7 78 s GVG nicht. \n\nDer Staatsvertrag zwischen den L\u00e4ndern Berlin und \n\nBrandenburg \u00fcber die Errichtung und den Betrieb der \n\ngemeinsamen JVA Heidering hingegen hat hier einen \n\nklaren Artikel zur gerichtlichen Zust\u00e4ndigkeit (Artikel 2). \n\nFazit: Die Unterrichtung, \u00fcber die wir jetzt reden, hat der \n\nStaatsminister der Justiz und f\u00fcr Europa mit seinem \n\nSchreiben vom 18. Februar 2014 an den Pr\u00e4sidenten des \n\nLandtages mit der Bitte um Behandlung nach \u00a7 10 Abs. 5 \n\nS\u00e4HO \u00fcbersandt. Dieser wiederum besagt: \u201eDie Staatsre-\n\ngierung gibt dem Landtag vor der Unterzeichnung von \n\nStaatsvertr\u00e4gen oder sonstigen Vereinbarungen mit dem \n\nBund oder mit einem Land, soweit sie erhebliche haus-\n\nhaltsm\u00e4\u00dfige Auswirkungen haben k\u00f6nnen, rechtzeitig \n\nGelegenheit zur Stellungnahme.\u201c \n\nVielleicht w\u00e4ren wir als Landtag hier besser beraten, eine \n\ntats\u00e4chliche Stellungnahme abzugeben, als die Unterrich-\n\ntung nur, wie die Beschlussempfehlung des VREA in \n\n\u00dcbereinstimmung mit der des HFA lautet: \u201ezur Kenntnis \n\nzu nehmen\u201c. \n\nWenn da etwas holpert, w\u00e4re das, wenn der Staatsvertrag \n\neinmal unterzeichnet ist, der Landtag ohne Nachbesse-\n\nrungsm\u00f6glichkeit. Vielleicht sind wir in den Ausschussbe-\n\nratungen \u2013 das sage ich durchaus selbstkritisch \u2013 wirklich \n\netwas zu lax mit dieser Unterrichtung umgegangen und \n\nlassen mangels tats\u00e4chlicher inhaltlicher Stellungnahme \n\ndie eigene Staatsregierung im Regen stehen.  \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE:  Nach langem Hin und Her \n\n\u00fcber Standort, Haftplatzbedarf sowie generellen Bedarf \n\nnach einer neuen Justizvollzugsanstalt in Sachsen wurden \n\nnun offensichtlich die grundlegenden Entscheidungen \n\ngetroffen, und die Unterzeichnung des Staatsvertrages \n\nsowie der zugeh\u00f6rigen Verwaltungsvereinbarungen steht \n\nunmittelbar bevor. Den Inhalt des Staatsvertrages nehmen \n\nwir mit dieser Unterrichtung zur Kenntnis. \n\nDer Staatsvertrag sieht die Einsetzung einer Baukommis-\n\nsion sowie einer Haushaltskommission vor. Es verwun-\n\ndert etwas, dass gem\u00e4\u00df Artikel 3 Abs. 5 des Staatsvertrags-\n\nentwurfes die Baukommission parit\u00e4tisch eingerichtet \n\nwerden soll, aber die Haushaltskommission gem\u00e4\u00df Artikel 5 \n\nAbs. 4 des Staatsvertragsentwurfes hingegen nicht. Die \n\nVerwaltungsvereinbarung, die Bestandteil der Unterrich-\n\ntung ist, sieht wiederum die parit\u00e4tische Besetzung beider \n\nKommissionen vor. Der Rechtsklarheit wegen sollte dies \n\nauch schon im Staatsvertrag eindeutig geregelt werden. \n\nWeiterhin sieht der Staatsvertrag die Einsetzung einer \n\ngemeinsamen Vollzugskommission vor. N\u00e4heres soll auch \n\nhier eine Verwaltungsvereinbarung regeln. Diese ist \n\nallerdings nicht Gegenstand der Unterrichtung \u2013 im \n\nGegensatz zur Verwaltungsvereinbarung f\u00fcr die Errichtung \n\nder Bau- und Haushaltskommission. Warum nicht? \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 3 Abs. 3 des Staatsvertragsentwurfs \n\nerstellen die Vertragspartner einvernehmlich eine quantita-\n\ntive und qualitative Bedarfsanforderung. Mit der quantita-\n\ntiven Bedarfsanforderung haben wir uns nun schon \n\nausgiebig besch\u00e4ftigt. Ich erinnere an die Unterrichtung des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes zum Haftplatzbedarf mit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 10004 \n\nZielrichtung, einen Neubau zu verhindern. Ich erinnere \n\nauch an eine Anh\u00f6rung im VREA zum Thema Haftplatzbe-\n\ndarf. Nicht ganz nachvollziehbar erscheint mir nun die \n\nZahl der f\u00fcr Sachsen geplanten Haftpl\u00e4tze von 400 im \n\ngeschlossenen Vollzug sowie 50 Haftpl\u00e4tzen im offenen \n\nVollzug unter Verzicht auf die Erweiterungsoption von 100. \n\nWar es doch vor einem Jahr noch so wichtig, sich die \n\nErweiterungsoption offenzuhalten, wird jetzt sang- und \n\nklanglos darauf verzichtet. Das erschlie\u00dft sich mir nicht \n\nwirklich. (Stellungnahme Antrag DIE LINKE \u201eGemein-\n\nsame JVA Sachsen und Th\u00fcringen\u201c, Drucksache 5/11205, \n\nM\u00e4rz 2013: 330 im geschlossenen und 40 im offenen \n\nVollzug plus Erweiterungsoption um 100 Haftpl\u00e4tze: \n\nStellungnahme Antrag DIE LINKE \u201eGemeinsame JVA f\u00fcr \n\nSachsen und Th\u00fcringen in Zwickau Marienthal\u201c, Druck-\n\nsache 5/13744, Februar 2014: 400 Haftpl\u00e4tze im ge-\n\nschlossenen und 50 Haftpl\u00e4tze im offenen Vollzug; \n\nTh\u00fcringen bleibt bei den urspr\u00fcnglich geplanten 370 \n\nHaftpl\u00e4tzen.) \n\nAnscheinend schaffen die jetzt gleich das h\u00f6here Kontin-\n\ngent, anstatt nur bei Bedarf von der Erweiterungsoption \n\nGebrauch zu machen. Au\u00dferdem sollen deshalb nur \n\n50 Pl\u00e4tze im offenen Vollzug vorgesehen werden, weil \n\nansonsten auf die Abteilung f\u00fcr den offenen Vollzug in \n\nChemnitz zur\u00fcckgegriffen werden k\u00f6nne. Wenn ich mich \n\nrecht erinnere, wurde ebendiese Abteilung \u2013 das Freig\u00e4n-\n\ngerhaus mit 60 Pl\u00e4tzen \u2013 schon im 2013 geschlossen. Wir \n\nbrauchen in Zwickau dringend mehr Pl\u00e4tze im offenen \n\nVollzug. \n\nAnsonsten sprechen wir uns grunds\u00e4tzlich f\u00fcr einen \n\nGef\u00e4ngnisneubau aus. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/14152 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages vor. Die Fragen wurden auch der Staatsregie-\n\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge \n\nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\n\nmacht worden. \n\nWir kommen zu Frage Nr. 1 von Frau Eva J\u00e4hnigen, \n\nFraktion GR\u00dcNE. Bitte sch\u00f6n, Frau J\u00e4hnigen, Mikro-\n\nfon 3. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um Au\u00dfenstellen bei \n\nder s\u00e4chsischen Polizei. \n\nIn der Antwort auf meine Kleine Anfrage 5/13900 hat der \n\nInnenminister im Bezug auf die Organisationsgrundlage \n\ndes neuen Polizeistandorts in Leipzig-Connewitz geant-\n\nwortet, dass es sich dabei um eine Au\u00dfenstelle des Poli-\n\nzeireviers Leipzig-S\u00fcdost handele. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Existierte bereits vor der Umsetzung des Organisa-\n\ntionskonzeptes \u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c die Organisations-\n\nform der Au\u00dfenstelle f\u00fcr die Standortestruktur der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei? \n\n2. Welche weiteren Au\u00dfenstellen von Polizeirevieren \n\nexistieren in Sachsen in der Zuordnung zu welchen \n\nRevieren seit welchem Zeitpunkt? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Antwort durch die \n\nStaatsregierung gibt Herr Staatsminister Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen! \n\nIch m\u00f6chte Ihnen eine zusammenfassende Antwort zu den \n\nFragen 1 und 2 geben. Den Polizeirevieren sind gem\u00e4\u00df \n\nVerwaltungsvorschrift Polizeiorganisation Polizeistandor-\n\nte nachgeordnet. Demgegen\u00fcber sind Au\u00dfenstellen von \n\nPolizeirevieren keine Organisationseinheiten im Sinne der \n\nVerwaltungsvorschrift Polizeiorganisation. \n\nSie sind eine Kategorie der liegenschaftlichen Nutzung, \n\nnicht der Organisation. Sie wurden bzw. werden einge-\n\nrichtet, wenn die Liegenschaft des Polizeireviers f\u00fcr den \n\nPersonalbestand nicht ausreichend ist oder wenn eine \n\nUnterbringung von Beamten in einem r\u00e4umlich eng \n\numgrenzten Schwerpunktbereich in der Gemeinde, in der \n\ndas Revier ans\u00e4ssig ist, erforderlich ist. \n\nAu\u00dfenstellen von Polizeirevieren existierten bereits vor \n\nder Umsetzung des Projektes \u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c. So \n\nist zum Beispiel der Kriminaldienst des Polizeirevieres \n\nHoyerswerda seit vielen Jahren in einer circa zwei Kilo-\n\nmeter entfernten Au\u00dfenstelle untergebracht. Auch in Pirna \n\nhat der Kriminaldienst seinen Sitz in einer Au\u00dfenstelle. In \n\nden Gro\u00dfst\u00e4dten Chemnitz, Dresden und Leipzig nutzen \n\ndie Polizeireviere zum Teil zwei Au\u00dfenstellen. So hat das \n\nPolizeirevier Dresden-S\u00fcd neben seinem Hauptsitz zwei \n\nAu\u00dfenstellen in Dresden-Leuben und der S\u00fcdvorstadt. \n\nDas Polizeirevier Chemnitz-Nordost mit Hauptsitz Hart-\n\nmannstra\u00dfe 24 hat eine Au\u00dfenstelle auf der Dresdner \n\nStra\u00dfe 122. \n\nEine umfassende Auflistung aller Au\u00dfenstellen von \n\nPolizeirevieren kann ich in diesem Rahmen nicht ver-\n\nlesen. Falls Sie diese \u00dcbersicht w\u00fcnschen, reiche ich sie \n\ngerne schriftlich nach. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau J\u00e4hnigen, m\u00f6chten \n\nSie Nachfragen stellen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 10005 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja. Vielen Dank, Herr Minister. \n\nDie schriftliche Nachreichung w\u00fcrde sicher das ganze \n\nParlament gern sehen. \n\n(Nein-Rufe von der CDU \u2013 \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Es gab eine \n\nKleine Anfrage, da steht alles drin!) \n\nJetzt kommt meine Nachfrage: Gehen trotz der Au\u00dfenstel-\n\nlen die f\u00fcr das \u201ePolizeikonzept 2020\u201c f\u00fcr 2025 festgeleg-\n\nten Sollstellen f\u00fcr die Polizeiposten tats\u00e4chlich auf? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nD\u00fcrfen wir Ihnen die Beantwortung dieser Frage schrift-\n\nlich nachreichen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Dann m\u00f6chte ich die zweite \n\nm\u00f6gliche Nachfrage stellen: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin, Sie \n\nd\u00fcrfen Ihre Nachfrage stellen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sind die Kosten f\u00fcr die Bildung \n\nder vorhandenen und weiterer Au\u00dfenstellen im Polizei-\n\nkonzept mit kalkuliert worden? Und wenn ja, in welcher \n\nH\u00f6he? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDarf ich Ihnen das auch schriftlich beantworten? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die n\u00e4chste Anfrage \n\nkommt von Frau Kollegin Elke Herrmann, Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Frage Nr. 2. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch habe Fragen zur Umsetzung der Pr\u00e4ventionsstrategie \n\nzum Schutz vor Crystal. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern hat am \n\n16. Dezember 2013 in einer Pressemitteilung bekannt \n\ngegeben, dass eine \u00fcbergreifende Strategie zur besseren \n\nVorbeugung vor dem Missbrauch der Droge \u201eCrystal\u201c \n\nerstellt wird. Daf\u00fcr wurde zwischen den Staatsministerien \n\nf\u00fcr Inneres, Soziales, Kultus und Justiz eine Arbeitsge-\n\nmeinschaft zur Pr\u00e4vention von \u201eCrystal\u201c gegr\u00fcndet. \n\nDaran sollen neben den Stellen der Suchtberatung und  \n\n-behandlung auch die Bereiche Schule, Jugendhilfe, \n\nWirtschaft und Kommunen beteiligt werden. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen wurden durch die \n\nArbeitsgemeinschaft zur Pr\u00e4vention von \u201eCrystal\u201c bereits \n\nerarbeitet? \n\n2. In welcher Form wurden Stellen der Suchtberatung und \n\n-behandlung, Schulen, Einrichtungen der Jugendhilfe und \n\ndie Kommunen an der Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen, wie \n\nunter 1. abgefragt, beteiligt? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Staatsminis-\n\nter, Sie haben auch diese Anfrage \u00fcbernommen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Herr-\n\nmann! Ich m\u00f6chte Ihre zwei Fragen beantworten. Zur \n\nersten Frage: Gem\u00e4\u00df Artikel 51 Abs. 2 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen kann die Staatsregierung die Beant-\n\nwortung von Fragen ablehnen, wenn diese den Kernbe-\n\nreich exekutiver Eigenverantwortung ber\u00fchren. Der \n\nKernbereich exekutiver Eigenverantwortung schlie\u00dft \n\neinen nicht ausforschbaren Initiativ-, Beratungs- und \n\nHandlungsbereich der Regierung ein. Hierzu geh\u00f6ren \n\ns\u00e4mtliche internen Abstimmungs- und Willensbildungs-\n\nprozesse sowie Planungen innerhalb der Staatsregierung, \n\ndie der Vorbereitung von Regierungsentscheidungen \n\ndienen. \n\nDie Frage ber\u00fchrt den Kernbereich exekutiver Eigenver-\n\nantwortung, weil die Konzeption der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung zur Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung des Crystal-\n\nKonsums in Sachsen derzeit erarbeitet und zwischen den \n\nRessorts SMI, SMS, SMK, SMJus und SMWA abge-\n\nstimmt wird. \n\nZu Ihrer zweiten Frage m\u00f6chte ich Ihnen folgende Ant-\n\nwort geben: In Vorbereitung sowie Auswertung der \n\n5. Plenarsitzung des Landespr\u00e4ventionsrates Sachsen am \n\n16. Dezember 2013 zum Schwerpunktthema Crystal \n\nwurden alle Mitglieder des Plenums zur Mitwirkung an \n\nder Landesstrategie aus der jeweiligen Handlungs- und \n\nArbeitsfeldsicht aufgefordert. Alle Zuarbeiten wurden in \n\nder Erarbeitung ber\u00fccksichtigt. \n\nInnerhalb der Strukturen des Landespr\u00e4ventionsrates ist \n\nder Landesfachausschuss f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention eingebettet. \n\nIn diesem wirken die Fachstellen f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention \n\nChemnitz, Dresden und Leipzig, die S\u00e4chsische Landes-\n\nstelle gegen die Suchtgefahren e. V., die S\u00e4chsische \n\nLandesvereinigung f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung e. V. und \n\ndie Aktion Jugendschutz e. V. mit. Auch die Expertenposi-\n\ntionen des Landesfachausschusses f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention \n\nflie\u00dfen in die Landesstrategie ein. \u2013 So weit meine Ant-\n\nworten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Haben Sie noch Nach-\n\nfragen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. Ich habe die Nachfrage, \n\nwann diese Landesstrategie voraussichtlich vorgelegt \n\nwird. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nD\u00fcrfen wir Ihnen das auch schriftlich mitteilen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Die \n\nFrage Nr. 3 wird schriftlich beantwortet \u2013 sie wurde ja \n\nauch von Ihnen, Frau Kollegin Herrmann, gestellt \u2013; das \n\nist so vereinbart worden. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 10006 \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Verordnungserm\u00e4chtigung \n\nzum Schutz von frei lebenden Katzen gem\u00e4\u00df \u00a7 13 b \n\nTierschutzgesetz (TierSchG) \n\nIn dem im TierSchG aufgenommenen \u00a7 13 b werden die \n\nLandesregierungen erm\u00e4chtigt, zum Schutz frei lebender \n\nKatzen durch Rechtsverordnung bestimmte Gebiete \n\nabzugrenzen bzw. festzulegen. Das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz ist in einer \n\nAuswertung der Berichte der Beh\u00f6rden zu dem Schluss \n\ngekommen, dass die Voraussetzungen zu \u00a7 13 b TierSchG \n\nin nicht allen Regionen in Sachsen erf\u00fcllt werden und \n\nsomit eine Festlegung von Schutzgebieten vorrangig auf \n\nkommunaler Ebene ausgewiesen werden soll. In einem \n\nAntwortschreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz an die Tierschutzorgani-\n\nsation \u201eMenschen f\u00fcr Tierrechte\u201c bez\u00fcglich dieses The-\n\nmas wurde mitgeteilt, dass das Ministerium eine entspre-\n\nchende Verordnung auf den Weg bringen will, die es den \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten im Freistaat Sachsen \n\nerm\u00f6glicht, in ihren \u00dcberwachungsgebieten Katzen-\n\nschutzgebiete festzulegen, sofern die Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr vorliegen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Hat das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz vor, eine Verordnung zu erlassen, die \n\nden Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten im Freistaat \n\nSachsen erm\u00f6glicht, in ihren \u00dcberwachungsgebieten \n\nKatzenschutzgebiete festzulegen, und wenn ja, wann soll \n\ndiese Verordnung in Kraft treten? \n\n2. Inwieweit unterst\u00fctzt die Staatsregierung bisher Kastra-\n\ntionsprogramme, die laut oben genannten Antwortschrei-\n\nben als geeignet angesehen werden, die Situation von \n\nKatzen in bestimmten Regionen zu verbessern? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu Frage 1 nehme ich wie folgt \n\nStellung: Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz hat eine Abfrage bei den Lebens-\n\nmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mtern gemacht. Diese \n\nsind in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten f\u00fcr den \n\nVollzug des Tierschutzgesetzes zust\u00e4ndig. Gefragt wurde, \n\nob in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich Gebiete liegen, die die \n\nVoraussetzungen des \u00a7 13 b des Tierschutzgesetzes \n\nerf\u00fcllen. \n\nDas hei\u00dft erstens: In diesem Gebiet wurden an frei leben-\n\nden Katzen erhebliche Schmerzen, Leiden oder Sch\u00e4den \n\nfestgestellt, die auf die hohe Anzahl der Katzen in diesem \n\nGebiet zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Das hei\u00dft zweitens, dass \n\ndurch eine Verringerung der Katzen innerhalb des Gebie-\n\ntes deren Schmerzen, Leiden oder Sch\u00e4den verringert \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nAcht der 13 befragten Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nhaben mitgeteilt, dass sie keinen Bedarf f\u00fcr eine solche \n\nRegelung sehen. Beziehungsweise, dass ihnen keine \n\nRegion in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsgebiet bekannt ist, bei der \n\ndiese Voraussetzungen vorliegen w\u00fcrden. \n\nIn zwei Landkreisen gibt es bereits Polizeiverordnungen \n\nf\u00fcr bestimmte Gebiete, die Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \n\nKatzen festgelegt haben. Zwei Landkreise haben gemel-\n\ndet, dass es Gebiete gibt, in denen der Wunsch besteht, \n\neine Verordnungserm\u00e4chtigung zu erhalten. Konkrete \n\nDaten, die die Notwendigkeit zur Ausweisung von \n\nSchutzgebieten belegen, wurden jedoch nicht vorgelegt. \n\nSie sehen, die vom Gesetzgeber geforderten Vorausset-\n\nzungen zum Erlass einer landesweiten Verordnung sind \n\nderzeit nicht gegeben. Sollten uns Daten vorgelegt wer-\n\nden, die die Voraussetzungen f\u00fcr den Erlass einer Verord-\n\nnung erf\u00fcllen, bin ich gern bereit, eine Verordnung auf \n\nden Weg zu bringen. \n\nZu Frage 2: Der Freistaat Sachsen f\u00f6rdert eingetragene \n\nTierschutzvereine in diesem Jahr wieder mit 560 000 \n\nEuro. Davon werden 280 000 Euro f\u00fcr die Investitions-\n\nf\u00f6rderung von Tierheimen zur Verf\u00fcgung gestellt, sodass \n\nKatzen in Tierheimen aufgenommen werden k\u00f6nnen. \n\nWeitere 280 000 Euro werden f\u00fcr sogenannte Sachmittel \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Diese werden vor allem f\u00fcr die \n\nKastration und Sterilisation von Katzen und f\u00fcr die \n\nBereitstellung von Futtermitteln von den S\u00e4chsischen \n\nTierschutzvereinen verwendet. Die Tierschutzvereine \n\nsetzen diese Mittel zielgerichtet f\u00fcr die Gebiete ein, die \n\neine hohe Populationsdichte bei Katzen aufweisen. Dies \n\nsind Ma\u00dfnahmen, die auch der Bundesgesetzgeber als \n\npriorit\u00e4r gegen\u00fcber einer Verordnung sieht, die Eingriffe \n\nin die Haltung der Katzen vorsieht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit sind wir mit den \n\nFragen unserer Fragestunde fertig, und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der \n\n95. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 96. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 21. Mai 2014, 10:00 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nDie 95. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 20:19 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 10007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 10. April 2014 \n\n 10008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}