{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-05-21T12:31:12Z",
        "Last-Modified": "2012-05-21T12:31:12Z",
        "Last-Save-Date": "2012-05-21T12:31:12Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "930",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-05-21T12:31:12Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-05-21T12:31:12Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-05-21T12:31:12Z",
        "dcterms:modified": "2012-05-21T12:31:12Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-05-21T12:31:12Z",
        "meta:save-date": "2012-05-21T12:31:12Z",
        "modified": "2012-05-21T12:31:12Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1891",
            "3064",
            "2807",
            "602",
            "3774",
            "4900",
            "5503",
            "5204",
            "5244",
            "5700",
            "5644",
            "5115",
            "5491",
            "5783",
            "4526",
            "5118",
            "4889",
            "5553",
            "5515",
            "4886",
            "5051",
            "3911",
            "5746",
            "4643",
            "5198",
            "4877",
            "5620",
            "4827",
            "5861",
            "5636",
            "5704",
            "5728",
            "5707",
            "5663",
            "5573",
            "4531",
            "5828",
            "5585",
            "5470",
            "5485",
            "5400",
            "4985",
            "4948",
            "4911",
            "5757",
            "5608",
            "5254",
            "5408",
            "4660",
            "4903",
            "5568",
            "5465",
            "5169",
            "5351",
            "5679",
            "5004",
            "5128",
            "4932",
            "5117",
            "4584",
            "5017",
            "5639",
            "5434",
            "5200",
            "5434",
            "5334",
            "5111",
            "5014",
            "5317",
            "4532",
            "5854",
            "5420",
            "5031",
            "5251",
            "5816",
            "5159",
            "5689",
            "5552",
            "5457",
            "5785",
            "5272",
            "4888",
            "5494",
            "5366",
            "5084",
            "4142",
            "5010",
            "5648",
            "4765",
            "5586",
            "5447",
            "5725",
            "5312",
            "5661",
            "4324",
            "4735",
            "5274",
            "3689"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-05-21T12:31:12Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-05-21T12:31:12Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_56_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/56 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n56. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 10. Mai 2012, Plenarsaal Schluss: 18:33 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5627 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 5627 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n \n\nSchicksale anerkennen \u2013  \n\nDDR-Unrecht in Kinderheimen \n\naufarbeiten  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 5628 \n\n Karin Strempel, CDU 5628 \n\n Anja Jonas, FDP 5628 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5629 \n\n Hanka Kliese, SPD 5630 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5631 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 5632 \n\n Karin Strempel, CDU 5633 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5634 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5635 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 5635 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5635 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5637 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5637 \n\n \n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5637 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Kein Hafturlaub f\u00fcr Schwerver-\n\nbrecher \u2013 Weitere Liberalisierung \n\ndes Strafvollzugs stoppen  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 5637 \n\n Holger Apfel, NPD 5637 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5638 \n\n Carsten Biesok, FDP 5639 \n\n Sabine Friedel, SPD 5640 \n\n  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 5641 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 5642 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5643 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5643 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5644 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Ausschreibung und \n\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nVergabegesetz \u2013 S\u00e4chsVergG)  \n\n Drucksache 5/9002, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 5644 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5644 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5646 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neufassung des Vergabe-\n\nrechts im Freistaat Sachsen und zur \n\n\u00c4nderung weiterer Vorschriften  \n\n Drucksache 5/9013, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen DIE LINKE  \n\nund der SPD 5646 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 5646 \n\n Stefan Brangs, SPD 5647 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5647 \n\n Stefan Brangs, SPD 5648 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5648 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit der \n\nVerwaltung und die Freiheit des \n\nInformationszugangs im Freistaat \n\nSachsen (S\u00e4chsisches Verwaltungs-\n\ntransparenzgesetz)  \n\n Drucksache 5/9012, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 5648 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 5648 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 5649 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5650 \n\n5 Kindertagespflege im  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/8279, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 5650 \n\n Iris Firmenich, CDU 5650 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5652 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5652 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5654 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5655 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5656 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 5656 \n\n Iris Firmenich, CDU 5657 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5658 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9087 5658 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5658 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/8279 5658 \n\n6 Bildungslandschaft Sachsen  \n\nsichern und weiterentwickeln  \n\n Drucksache 5/8987, Antrag der \n\nFraktionen DIE LINKE, der SPD \n\nund B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5658 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 5658 \n\n Holger Mann, SPD 5659 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5660 \n\n Iris Firmenich, CDU 5661 \n\n Holger Mann, SPD 5662 \n\n Iris Firmenich, CDU 5662 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5663 \n\n Iris Firmenich, CDU 5663 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5664 \n\n Iris Firmenich, CDU 5664 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5664 \n\n Iris Firmenich, CDU 5664 \n\n Holger Mann, SPD 5664 \n\n Iris Firmenich, CDU 5664 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5665 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5666 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5666 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 5667 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5668 \n\n Holger Mann, SPD 5670 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5671 \n\n Holger Mann, SPD 5671 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5672 \n\n Holger Mann, SPD 5672 \n\n Thomas Colditz, CDU 5673 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 5674 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5675 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 5675 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5675 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5676 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 5676 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 5677 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 5679 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5679 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 5680 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5680 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 5681 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 5681 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5681 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 5681 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5682 \n\n7 BRKG-Novelle \u2013 nicht  \n\nohne Feuerwehrthemen!  \n\n Drucksache 5/8971, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 5682 \n\n Sabine Friedel, SPD 5682 \n\n Christian Hartmann, CDU 5683 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 5684 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 5685 \n\n Sabine Friedel, SPD 5686 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 5686 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5686 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 5686 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5687 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 5687 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5688 \n\n Andreas Storr, NPD 5688 \n\n Sabine Friedel, SPD 5689 \n\n Christian Hartmann, CDU 5690 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5690 \n\n Christian Hartmann, CDU 5690 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5690 \n\n Christian Hartmann, CDU 5690 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5691 \n\n Thomas Jurk, SPD 5692 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5692 \n\n8 Quantifizierung des kommunalen \n\nInvestitionsbedarfes  \n\n Drucksache 5/8977,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5692 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5692 \n\n Gernot Krasselt, CDU 5694 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 5695 \n\n Gernot Krasselt, CDU 5695 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 5695 \n\n Gernot Krasselt, CDU 5696 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 5696 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5697 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5698 \n\n Arne Schimmer, NPD 5698 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5699 \n\n Gernot Krasselt, CDU 5700 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5700 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 5701 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5701 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5702 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5702 \n\n Arne Schimmer, NPD 5703 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5703 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/9088 5704 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5704 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/8977 5704 \n\n9 Grenzkriminalit\u00e4t jetzt stoppen \u2013 \n\nschnell und effektiv Grenzen sichern  \n\n Drucksache 5/8965, Antrag der \n\nFraktion der NPD 5704 \n\n Holger Apfel, NPD 5704 \n\n Volker Bandmann, CDU 5705 \n\n Andreas Storr, NPD 5706 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 5707 \n\n Andreas Storr, NPD 5708 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5708 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 19. T\u00e4tigkeitsbericht 2010/2011 des \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \n\ndie Unterlagen des Staatssicherheits-\n\ndienstes der ehemaligen Deutschen \n\nDemokratischen Republik \u2013  \n\nBerichtszeitraum: 1. Juli 2010 bis \n\n30. Juni 2011 \u2013  \n\n Drucksache 5/7786, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landes-\n\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen  \n\ndes Staatssicherheitsdienstes der  \n\nehemaligen Deutschen  \n\nDemokratischen Republik  \n\n Drucksache 5/8923, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 5709 \n\n Peter Schowtka, CDU 5709 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 5710 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5711 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 5711 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5711 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 5711 \n\n Hanka Kliese, SPD 5711 \n\n Carsten Biesok, FDP 5712 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5713 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 5714 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 5715 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 5716 \n\n Volker Bandmann, CDU 5717 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE \n\nLINKE 5717 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5717 \n\n11 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/9010 5717 \n\n \u2013 Geplante Produktionsstilllegung und \n\ndrohender Arbeitsplatzverlust an \n\ns\u00e4chsischen Standorten der MAXAM-\n\nGruppe (Frage Nr. 1)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5717 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5718 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5718 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5718 \n\n Stefan Brangs, SPD 5718 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5718 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 5719 \n\n \u2013 Umsetzung des IMK-Beschlusses \n\nzum Resettlement (Frage Nr. 2)  \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 5719 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 5719 \n\n \u2013 Planungsstand des Autobahn-\n\nzubringers B 96n Hoyerswerda\u2013A 13  \n\n(Frage Nr. 3)  \n\n Thomas Jurk, SPD 5719 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5719 \n\n \u2013 F\u00f6rderung der Sanierung des  \n\nEisstadions Niesky (Frage Nr. 4)  \n\n Thomas Jurk, SPD 5719 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5720 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5720 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5627 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 56. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Heinz, Herr Neubert, Frau Dr. Franke, \n\nFrau Klinger, Herr Lichdi, Herr Hirche, Frau Nicolaus, \n\nHerr Otto, Frau Dr. Runge, Herr Nolle und Herr Panter. \n\n(Zahlreiche Mitglieder der Fraktionen DIE LINKE \n\nund der SPD tragen an ihren Revers einen Button \n\nmit der Aufschrift \u201eBilliger kommt teurer!\u201c) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, bevor ich in die \n\nTagesordnung eintrete, bitte ich diejenigen von Ihnen, die \n\ndiesen Button angesteckt haben, diesen abzunehmen. Es \n\nist ganz einfach nicht erlaubt \u2013 wir haben das auch schon \n\ngutachterlich untersuchen lassen \u2013, dass man in dieser Art \n\nund Weise Aufmerksamkeit erregt bzw. auf bestimmte \n\npolitische Dinge aufmerksam macht. Das k\u00f6nnen Sie \n\ndurchaus vor der T\u00fcr \u2013 oder wo auch immer \u2013 machen. \n\nIch darf Sie bitten, diesen Button abzunehmen. \n\n(Die betreffenden Abgeordneten  \n\nkommen dieser Aufforderung nicht nach.) \n\nWenn das nicht der Fall ist, schlage ich vor, dass ich die \n\nSitzung so lange unterbreche, bis wir das mit den zust\u00e4n-\n\ndigen Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern gekl\u00e4rt haben. \n\nIch bitte sie zu mir nach vorn. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Darum bitte ich! \u2013  \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE, Stefan Brangs, \n\nSPD, Torsten Herbst, FDP, und Dr. Karl-\n\nHeinz Gerstenberg, GR\u00dcNE, erheben sich.) \n\n\u2013 Die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktionen, \n\ndie davon betroffen sind. \n\n(Heiterkeit \u2013 Torsten Herbst, FDP, und Dr. Karl-\n\nHeinz Gerstenberg, GR\u00dcNE, nehmen wieder Platz \n\n\u2013 Klaus Tischendorf, DIE LINKE, und \n\nStefan Brangs, SPD, begeben sich zu Pr\u00e4sident \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler; dort erfolgt eine kurze \n\nBeratung unter Hinzuziehung des Leiters des \n\nJuristischen Dienstes, Thomas Gey. \u2013 Nach Ende \n\ndieser Beratung begeben sich Klaus Tischendorf \n\nund Stefan Brangs zu ihren Fraktionen; die \n\nanwesenden Mitglieder der Fraktion DIE LINKE \n\nund der Fraktion der SPD kommen in den hinteren \n\nReihen des Plenarsaals zu einer kurzen Beratung \n\nzusammen. \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nHerr Pr\u00e4sident, wir k\u00f6nnen weitermachen! \u2013  \n\nNach Ende ihrer Beratung entfernen die Mitglieder \n\nder Fraktion DIE LINKE und der Fraktion der \n\nSPD den Button von ihren Revers.) \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nhaben den gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen Zustand, so meine \n\nich, wiederhergestellt und k\u00f6nnen in der Tagesordnung \n\nfortfahren. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 5 bis 9 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 75 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n50 Minuten, SPD bis zu 30 Minuten, FDP bis zu 30 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 25 Minuten, NPD bis zu 25 Minuten, \n\nStaatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesord-\n\nnungspunkte \u2013 Sie wissen das \u2013 je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nIch sehe in dieser Runde keine weitere Wortmeldung zur \n\nTagesordnung. Ich sehe auch keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge \n\noder Widerspruch. Die Tagesordnung der 56. Sitzung ist \n\ndamit ohne \u00c4nderungen best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Schicksale anerkennen \u2013  \n\nDDR-Unrecht in Kinderheimen aufarbeiten \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Kein Hafturlaub f\u00fcr Schwerverbrecher \u2013  \n\nWeitere Liberalisierung des Strafvollzugs stoppen \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE \n\n10 Minuten, NPD 15 Minuten; Staatsregierung zwei Mal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5628 \n\n  \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSchicksale anerkennen \u2013  \n\nDDR-Unrecht in Kinderheimen aufarbeiten \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP das Wort. Die weitere Reihenfolge in der \n\nersten Runde lautet: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU ergreift Frau \n\nKollegin Strempel das Wort, die hier vorn mit einer \n\nganzen Reihe von Zitaten \u2013 so sehe ich das \u2013 agieren \n\nm\u00f6chte. Ansonsten in freier Rede! \n\n(Heiterkeit) \n\nBitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Die Koalition hat f\u00fcr die heutige \n\nAktuelle Debatte ein Thema beantragt, das w\u00fcrdig ist, in \n\ndiesem Hause diskutiert zu werden. Es betrifft Menschen, \n\ndie nicht vor diesem Haus demonstrieren. Es betrifft \n\nMenschen, die aus der inneren gedem\u00fctigten Seele heraus \n\nseit vielen Jahren und Jahrzehnten mit ihrem eigenen \n\nLeben nicht mehr klarkommen. Diese Menschen verdie-\n\nnen es, dass wir heute \u00fcber sie sprechen und auf ihre \n\nSituation bzw. ihre Probleme aufmerksam machen. \n\nLassen Sie mich deshalb mit einem Zitat beginnen: \u201eIch \n\nhabe mich nie getraut, meiner Mutter zu sagen, wie \n\nbeschissen es mir geht, welches Heimweh ich habe, was \n\ndie hier mit mir im Heim machen, dass sie mich schlagen. \n\nIch wusste, das hei\u00dft nur, ich bekomme danach noch mehr \n\nPr\u00fcgel von der Gruppe. Ich habe mir nie was anmerken \n\nlassen bei den Besuchen, alles unterdr\u00fcckt. Das war sehr \n\nschwer, denn mir war zum Heulen zumute.\u201c Mit \n\n14 Jahren kam dieser Junge in einen Jugendwerkhof. Es \n\nsteht im Bericht: \u201eEr hat sich genommen, was er wollte, \n\negal wozu, ob zum Putzen, zum W\u00e4schewaschen, zum \n\nKochen, Backen oder um seine Gel\u00fcste, seine eigene \n\nSexualit\u00e4t einfach auch zu erleben.\u201c Ein Zitat aus dem \n\nZDF-Morgenmagazin vom 28.11.2001 von einer Be-\n\ntroffenen, Heidemarie Puls. Als Einleitung spricht das \n\ndaf\u00fcr, was viele zahlenm\u00e4\u00dfig noch nicht erfasste Men-\n\nschen an Schicksal teilen. \n\n1989 gab es in Sachsen circa 6 000 Heimpl\u00e4tze. Davon \n\nwaren 1 300 in sogenannten Spezialkinderheimen und \n\nJugendwerkh\u00f6fen. Von 1949 bis 1990 gab es in der DDR \n\nungef\u00e4hr 600 000 Heimunterbringungen, in Torgau allein \n\n\u2013 die \"H\u00f6lle\", wie sie genannt wurde \u2013 4 000 Jugendliche. \n\nDer Bericht, im Auftrag der Bundesregierung erarbeitet, \n\nwurde im M\u00e4rz dieses Jahres vorgestellt. Hier geht mein \n\nDank an unsere Staatsministerin, die sich gemeinsam mit \n\nihren Kollegen der neuen Bundesl\u00e4nder daf\u00fcr eingesetzt \n\nhat, dass nicht nur die Aufarbeitung, sondern auch die \n\n\u00dcberlegung zu einem finanziellen Fonds kommt, der jetzt \n\ntats\u00e4chlich umgesetzt werden soll. Der Bericht spricht \n\nB\u00e4nde, denn er weist Gewalt und Zwang an Kindern, \n\nJugendlichen und \u2013 man h\u00f6re \u2013 an S\u00e4uglingen nach. \n\nIn den Spezialheimen f\u00fcr Jugendliche, wie sie genannt \n\nwurden, sind Menschenrechtsverletzungen, Bildungsver-\n\nweigerung und Arbeitszwang nachgewiesen worden. Das \n\nalles erfolgte unter der Leitung des Ministeriums f\u00fcr \n\nVolksbildung. Ab 1963 stand diesem Ministerium Frau \n\nMargot Honecker vor. Der Zynismus an der ganzen Sache \n\nwird deutlich in einem Bericht im Fernsehen \u00fcber Torgau. \n\nDort wurde sie zu Torgau befragt und sinngem\u00e4\u00df hat sie \n\ngesagt: Was wollen Sie? Ich habe davon keine Kenntnis. \n\nDen Jugendlichen ging es gut. Sie sind nach unseren \n\nPrinzipien erzogen worden. Ich bin mir keiner Schuld \n\nbewusst, dass dort irgendwelche Nachteile f\u00fcr sie entstan-\n\nden sind. \u2013 Ich habe nicht w\u00f6rtlich zitiert, sondern sinn-\n\ngem\u00e4\u00df, und die Antwort noch ziemlich harmlos interpre-\n\ntiert. \n\nDas Ganze passierte auch noch unter Leitung der Abtei-\n\nlung Jugendhilfe und Heimerziehung gemeinsam mit \n\nMargot Honecker unter einem sp\u00e4teren Professor f\u00fcr \n\nSozialp\u00e4dagogik an der Humboldt-Universit\u00e4t, der im-\n\nmerhin bis 1994 dort Sozialp\u00e4dagogik unterrichtete, bis er \n\nabgewickelt wurde. Das ist eigentlich die Deckung und \n\nLegitimierung dieses ganzen Systems. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nKollegin. \n\nKarin Strempel, CDU: Ja, vielen Dank. \n\nDas Ganze nannte sich kollektivistische Erziehung, \n\nsozialistische Familien, sozialistische Formung von \n\nPers\u00f6nlichkeiten. \n\nIch setze in der zweiten Runde fort. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nvereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU sprach Frau Kollegin Strempel. \u2013 F\u00fcr \n\ndie miteinbringende Fraktion der FDP spricht Frau Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Wie meine Vor-\n\nrednerin schon sagte, handelt es sich hierbei um ein \n\nhochemotionales Thema und es verdient eine sehr res-\n\npektvolle Betrachtung. Circa 6 000 Kinder und Jugendli-\n\nche lebten im Zeitraum von 1949 bis 1990 in Sachsen in \n\nEinrichtungen der Jugendhilfe: in Normalheimen, in \n\nSpezialheimen und in Jugendwerkh\u00f6fen. \n\nAufgrund einer Petition, die im Jahr 2009 an den Bundes-\n\ntag gerichtet wurde, ging es vorerst nur darum, Unrecht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5629 \n\nim Bereich der alten Bundesl\u00e4nder bei der Heimerziehung \n\nder F\u00fcnfziger- und Sechzigerjahre aufzuarbeiten. Dort \n\ngab es \u00dcbergriffe, k\u00f6rperliche und psychische Gewalt, \n\nsexuelle Missbr\u00e4uche und massive Traumatisierung von \n\nKindern und Jugendlichen. Man bildete einen Runden \n\nTisch, um gemeinsam mit Wissenschaftlern, Betroffenen, \n\nmit Verb\u00e4nden und Vertretern von Bund und Land diese \n\nBereiche aufzuarbeiten. Nat\u00fcrlich stand die zentrale Rolle \n\nder Opferentsch\u00e4digung, der Rehabilitierung und der \n\nAufarbeitung im Vordergrund. \n\nNachfolgend gab es am 26. November 2008 einen frakti-\n\nons\u00fcbergreifenden Antrag im Bundestag, der das Anlie-\n\ngen hatte, auch auf Opfer in DDR-Heimen aufmerksam \n\nzu machen, dass es darum geht, Unrecht zu rehabilitieren, \n\nunabh\u00e4ngig davon, ob es in Ost oder West, in den alten \n\noder neuen Bundesl\u00e4ndern, stattgefunden hat. Es darf \n\nnicht Opfer erster oder zweiter Klasse geben. Kein per-\n\ns\u00f6nliches Schicksal ist weniger schlimm oder weniger \n\ndramatisch. Es gilt immer, den Blick auf die individuelle \n\nBetroffenheit zu lenken. \n\nDie politische Seite muss ihren Beitrag zur Aufarbeitung \n\nleisten und hat sich entschieden, einen Fonds mit einem \n\nGesamtvolumen von 40 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. Daran beteiligt sich auch Sachsen. Das Ziel dieses \n\nFonds besteht in der Milderung der Sp\u00e4tfolgen wie \n\npsychische Traumatisierung, die aufgrund der permanen-\n\nten Stigmatisierung von Heimkindern bis weit in die \n\nberufliche Laufbahn hinein immer wieder zu verzeichnen \n\nist. Es ist festzustellen, dass heute sehr viele ehemalige \n\nHeimkinder im Hartz IV-, also SGB II-Bezug leben. \n\nSachsen wird in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren 6 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung stellen und diesem Fonds zuf\u00fch-\n\nren. Wir werden eine Beratungsstelle beim Kommunalen \n\nSozialverband einrichten, der erster Ansprechpartner sein \n\nsoll. \n\nDie Aufgaben sind ziemlich klar umfasst. Es geht um \n\ntherapeutische Behandlungen, wo sie notwendig sind. Es \n\ngeht um Beratungsangebote und um die Bearbeitung und \n\nBereitstellung von Sozialleistungen wie Rentenersatzleis-\n\ntungen dort, wo es notwendig ist. Es geht um die Frage \n\nvon Bildungsangeboten, wo Chancen aufgrund dieser \n\nStigmatisierung nicht m\u00f6glich waren. Wir k\u00f6nnen nur den \n\nRahmen bilden, wir k\u00f6nnen nur versuchen, die Vorausset-\n\nzungen niederschwellig anzubieten. Es liegt aber in der \n\nEntscheidung jedes Betroffenen selbst, die Chancen zu \n\nergreifen, das Schweigen zu brechen, unsere Angebote \n\nanzunehmen. Sie selbst haben keine Schuld f\u00fcr das, was \n\nihnen widerfahren ist. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\nPolitik hat die klare Aufgabe, diesen Aufarbeitungspro-\n\nzess zu begleiten, die notwendigen Rahmenbedingungen \n\nzur Rehabilitation zu schaffen. Der erste Schritt ist die \n\nBereitstellung dieser Gelder. Ich bin davon \u00fcberzeugt, \n\ndass die Beratungsstelle, die in diesem Sommer noch die \n\nArbeit aufnehmen wird, umfassend und sehr gut t\u00e4tig sein \n\nwird. Ich danke an dieser Stelle all jenen, die sich f\u00fcr die \n\nAufarbeitung und Betreuung, meist auch ehrenamtlich, \n\nzur Verf\u00fcgung stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD, den \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nwar das Frau Kollegin Jonas. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht als N\u00e4chste Frau Kollegin Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u201eSchicksale aner-\n\nkennen \u2013 DDR-Unrecht in Kinderheimen aufarbeiten\u201c ist \n\nder Titel der Aktuellen Debatte. Ich glaube, wir hier im \n\nSaal sind uns in dem Punkt einig, dass es Opfer von \n\nMisshandlung und Missbrauch von Schutzbefohlenen gab \n\nund dass diese Opfer Anerkennung und Hilfe ben\u00f6tigen. \n\nUnd, werte Kollegen der Koalition, ich sage auch: Die \n\nDebatte ist richtig, aber sie kommt aus meiner Sicht ein \n\nJahr zu sp\u00e4t. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nWarum haben Sie sie nicht beantragt?) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, Sie k\u00f6nnen dann reden. \u2013 Im vergangenen \n\nJuni, 2011, hat der Bundestag beschlossen, dass die \n\nAufarbeitung der DDR-Heimopfer infolge der Petition \n\nvon westdeutschen Heimopfern an den Bundestag im Jahr \n\n2008 erfolgen soll. \n\nAls ich vor einem Jahr die Staatsregierung angefragt \n\nhabe, von welchen Heimen wir denn in Sachsen reden \n\nund \u00fcber wie viele Menschen wir dort vermutlich spre-\n\nchen, hatte die Staatsregierung zu diesem Zeitpunkt noch \n\nkeine Daten. Zum Gl\u00fcck ist das inzwischen anders. Man \n\nhat also bei den Kommunen nachgefragt. Man hat im \n\nStaatsarchiv recherchiert, und inzwischen wissen wir \n\nauch, \u00fcber welche Einrichtungen dort zu sprechen ist. \n\n(Zuruf von der CDU: Ihre Partei  \n\nm\u00fcsste da besser Bescheid wissen!) \n\nIch stelle es voran: Aus heutiger Sicht handelt es sich \n\nganz klar um ein politisches Versagen der damaligen \n\nRegierungs- und Staatspartei. Warum? Die damalige \n\nStaatspartei, die SED \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013, hat \n\neben nicht nach innen geh\u00f6rt. Es gab Berichte. Die Arbei-\n\nter-und-Bauern-Inspektionen haben bereits in den Sechzi-\n\nger- und Siebzigerjahren bei der Kontrolle von \u00fcber \n\n500 Heimen festgestellt, welches Versagen zu verzeich-\n\nnen war, das ganz klar gegen DDR-Recht verstie\u00df. \n\nSelbst der Generalstaatsanwalt hatte bereits 1966 an das \n\nMinisterium f\u00fcr Volksbildung, an Margot Honecker \n\ngeschrieben, und offenbar wurde es dort ignoriert, wie die \n\nSituation vor allen Dingen in den Jugendwerkh\u00f6fen und \n\nin den Spezialkinderheimen f\u00fcr schwer erziehbare Kinder \n\nund Jugendliche war. Das kann man alles in dem Bericht \n\nnachlesen. Es ist also eine Auseinandersetzung mit einem \n\nsehr traurigen Kapitel deutsch-deutscher Geschichte, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5630 \n\nn\u00e4mlich der Heimgeschichte in den Jahrzehnten der \n\nNachkriegszeit. \n\nDer Aufarbeitung f\u00fcr den Osten ist der \"Runde Tisch der \n\nF\u00fcnfziger- und Sechzigerjahre\" im Westen vorangegan-\n\ngen. Man muss feststellen, dass es Opfer von Heimerzie-\n\nhung in beiden deutschen Staaten gab. Das ist ein trauri-\n\nges und sensibles Thema. Symptomatisch \u2013 das stellen \n\nbeide Berichte deutlich heraus \u2013 f\u00fcr die Heimerziehung in \n\nOst wie West \u2013 aber sehr unterschiedlich in jedem einzel-\n\nnen Heim \u2013 waren die Erziehungsvorstellungen der \n\nNachkriegszeit, Erziehungsvorstellungen aus der ersten \n\nH\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts: Repressive und schwarze \n\nP\u00e4dagogik war an der Tagesordnung. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nZum Gl\u00fcck sind wir heute weiter. Zum Gl\u00fcck haben wir \n\nheute andere p\u00e4dagogische Vorstellungen. Sp\u00e4testens \n\nmich \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \n\nSED-Brutalit\u00e4t war das! Ganz klar!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, ich versuche sachlich zu bleiben. Das \n\nerwarte ich auch von Ihnen. \n\n(Oh! bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt einen eindeutigen Unterschied: Im Westen gab es \n\ndie 68er-Bewegung. Es gab eine unabh\u00e4ngige Medien-\n\nlandschaft, die \u00fcberhaupt erst aufgegriffen hat, welche \n\nMissst\u00e4nde es in Heimen gab, die letztendlich zu einer \n\nReformierung des Kinder- und Jugendhilferechts gef\u00fchrt \n\nhat. In der DDR, muss man konstatieren, gab es diese \n\nPressefreiheit nicht. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nAuch deswegen konnten viele traurige Dinge in den \n\nHeimen geschehen. Zum Gl\u00fcck haben wir seit 1990 das \n\nKinder- und Jugendhilfegesetz im SGB VIII verankert. \n\nDort ist ganz klar der Priorit\u00e4tenwechsel von der Objekt-\n\norientierung zur Subjektorientierung auf das Kind, auf \n\nden Jugendlichen gelungen. Erst dadurch konnte \u00fcber-\n\nhaupt Heimerziehung in der ganzen Bundesrepublik \n\nreformiert werden. \n\nF\u00fcr diejenigen, die es nicht wissen, erkl\u00e4re ich es gern \n\nnoch einmal: Grundlage f\u00fcr den jetzigen Bericht, der seit \n\nM\u00e4rz vorliegt \u2013 er ist wirklich spannend zu lesen \u2013, waren \n\ndrei Expertisen, die im Auftrag der Arbeitsgemeinschaft \n\nKinder- und Jugendhilfe unter der Arbeitsgruppe der f\u00fcnf \n\nostdeutschen Landesministerien und des Bundesfamili-\n\nenministeriums entstanden sind. Die erste Expertise \n\nwidmet sich den Rechtsfragen der Heimerziehung. Man \n\nhatte also ganz klar eine andere Rechtsauffassung. Das \n\nProblem war: Man konnte auch Heimeinweisung nicht \n\nverwaltungsgerichtlich einklagen, sondern nur beim Rat \n\ndes Bezirkes Widerspruch einlegen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte achten Sie auf Ihre \n\nRedezeit, Frau Kollegin. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Die zweite Expertise \n\nwidmet sich den Erziehungsvorschl\u00e4gen der DDR; die \n\ndritte Expertise besch\u00e4ftigt sich mit der Frage: Was \n\nbrauchen die Opfer bei der Aufarbeitung? \n\nIch werde in der zweiten Runde auf weitere Punkte zu \n\nsprechen kommen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Frau \n\nAbg. Klepsch f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die \n\nSPD spricht jetzt Frau Kollegin Kliese. Auch hier wird es \n\nwieder viele Zitate geben. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Am vergangenen \n\nWochenende trafen sich die Hohenecker Frauen. Viele der \n\nFrauen von Hoheneck sind \u00fcber das damalige Stasige-\n\nf\u00e4ngnis in Karl-Marx-Stadt in den Westen freigekauft \n\nworden und haben ihr Treffen zum Anlass genommen, \n\ndieses Gef\u00e4ngnis das erste Mal seit ihrer Haftzeit zu \n\nbesichtigen. \n\nWir standen gemeinsam mit den Frauen von Hoheneck in \n\nder Nacht vom Samstag zum Sonntag in den Zellen, in \n\ndenen sie mehr oder weniger Zeit zugebracht haben. Ich \n\nhabe eine der Frauen gefragt, wie lange sie dort, in diesem \n\nAbschiebegef\u00e4ngnis war, bis sie freigekauft wurde, und \n\nsie sagte: Viereinhalb Monate. \u2013 Das hat mich sehr \n\nverwundert, denn die meisten Frauen waren nur ungef\u00e4hr \n\nzwei Wochen dort. Es dauerte immer nur eine kurze Zeit, \n\nbis die Freik\u00e4ufe stattfanden. Ich fragte sie, warum sie so \n\nlange Zeit dort zugebracht hat. Sie sagte mir: Weil ich \n\nmeine Kinder mitnehmen wollte. \u2013 Das war das Problem. \n\nIch habe sie dann gefragt, ob es geklappt hat, ob sie mit \n\nihren Kindern freigekauft wurde. Das war nicht der Fall. \n\nSie hat ihre Kinder erst viele Jahre sp\u00e4ter wiedergesehen. \n\nKinder wie die der Frauen von Hoheneck, aber auch \n\nandere Kinder, die ganz normale Kinder und Jugendliche \n\nwaren, die andere \u2013 westliche \u2013 Musik h\u00f6rten, lange \n\nHaare trugen, solche Kinder sind in DDR-Kinder- und \n\nJugendheimen aufbewahrt und dort misshandelt worden. \n\nWie konkret dort Misshandlungen stattfanden und was in \n\ndiesen Heimen passiert ist, wurde durchaus in der DDR \n\naufgearbeitet. Und zwar liegt mir ein Schreiben des \n\nGeneralstaatsanwalts Genossen Funke aus dem Jahr 1966 \n\nvor, das er an den stellvertretenden Minister f\u00fcr Volksbil-\n\ndung richtete. Darin benennt er die Straftaten, die in \n\ndiesen Kinderheimen stattfanden. \n\nIch werde jetzt aus diesem Schreiben vortragen, welche \n\nDelikte den dortigen Heimerziehern zu DDR-Zeiten zur \n\nLast gelegt wurden: \n\nErstens: Kinder wurden mit der Hand wiederholt und hart \n\noder mit Gegenst\u00e4nden in das Gesicht geschlagen. \n\nZweitens: Kinder wurden mit dem Kopf auf den Fu\u00dfbo-\n\nden gesto\u00dfen. \n\nDrittens: Erzieher lie\u00dfen Kinder durch andere Kinder mit \n\neiner Peitsche schlagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5631 \n\nViertens: Bei Essensannahmeverweigerung wurden \n\nKindern die Speisen gewaltsam eingef\u00fchrt; bei einem \n\nsechs Monate alten S\u00e4ugling trat hierdurch der Ersti-\n\nckungstod ein. \n\nDas lie\u00dfe sich noch fortsetzen. Das m\u00f6chte ich uns jetzt \n\njedoch ersparen. Ich denke, dass man durch die genannten \n\nPunkte einen ganz guten \u00dcberblick dar\u00fcber erh\u00e4lt, was \n\ndort alles stattgefunden hat. \n\nIch m\u00f6chte aber nicht nur die Staatsanwaltschaft der DDR \n\nzu Wort kommen lassen, sondern vor allen Dingen die \n\nOpfer, weil sie lange Zeit nicht geh\u00f6rt worden sind. \n\nMeine Damen und Herren, ich bin mir dar\u00fcber im Klaren, \n\ndass wir hier nicht alles aus der Opferperspektive regeln \n\nk\u00f6nnen, weil das unseren Rechtsstaat am Ende sch\u00e4digen \n\nw\u00fcrde. Jedoch glaube ich zumindest, dass wir sie h\u00f6ren \n\nm\u00fcssen, dass wir ihnen Respekt und Aufmerksamkeit \n\nzukommen lassen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig! \u2013 Beifall bei der \n\nSPD, der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe hier ein Zitat einer Betroffenen bzw. eines \n\nBetroffenen \u2013 das wissen wir nicht \u2013: \u201eDie Erzieher \n\nmeinten, ich sollte eine sozialistische Pers\u00f6nlichkeit \n\nwerden. Ich sollte begreifen und akzeptieren, dass die \n\nGruppe, also das Kollektiv und die Arbeit, die h\u00f6chsten \n\nG\u00fcter der DDR seien.\u201c \n\nDas Kollektiv und die Arbeit, die h\u00f6chsten G\u00fcter der \n\nDDR \u2013 man m\u00f6chte doch meinen, das h\u00f6chste Gut sei die \n\nMenschenw\u00fcrde. Auch die DDR hat mit ihrem Beitritt zur \n\nUNO im Jahr 1973 die UN-Menschenrechtskonvention \n\nanerkannt. Doch in solchen Heimen galt diese eben wenig \n\nund wurde mit F\u00fc\u00dfen getreten. \n\nEs ist an der Zeit, dass wir heute diese Debatte f\u00fchren \u2013 \n\nf\u00fcr manche ist es sogar schon zu sp\u00e4t, egal ob beim \n\nFrauentreffen in Hoheneck oder beim Bautzen-Forum, \n\ndas heute er\u00f6ffnet wird. Die Betroffenen werden immer \n\n\u00e4lter und verschwinden irgendwann f\u00fcr immer. \n\nWas w\u00fcnschen sich diese Betroffenen? Auch dazu m\u00f6chte \n\nich Ihnen etwas vortragen, das zeigt, wie vielf\u00e4ltig die \n\nW\u00fcnsche derer sind, die dort gelitten haben. Eine Person \n\nw\u00fcnscht sich Folgendes: \u201eEine wichtige Rolle wird \n\nunabh\u00e4ngig von der ganzen Frage ums Geld spielen, wie \n\ndie Gesellschaft mit der Tatsache, dass solche Einrichtun-\n\ngen existiert haben und was dort genau passiert ist, als \n\nmahnendes Gedenken umgehen.\u201c \n\nEin zweiter Wunsch geht in eine ganz andere Richtung: \n\n\u201eIch habe schlechte Z\u00e4hne, und die Z\u00e4hne wurden im \n\nHeim nie behandelt. Ich hatte mit 18 Jahren schon keine \n\neigenen Z\u00e4hne mehr. Sich eine Zahnbehandlung leisten zu \n\nk\u00f6nnen, das w\u00e4re sch\u00f6n.\u201c \n\nWir sehen, dass es mehrere Dimensionen der Aufarbei-\n\ntung gibt. Es geht einmal um eine gesundheitliche Reha-\n\nbilitation. Es geht aber auch um eine gesellschaftliche \n\nDebatte. \n\nMeine Damen und Herren! Ich muss ebenso sagen, dass \n\nwir in den letzten Jahren kaum vers\u00e4umt haben, die \n\nfriedliche Revolution und die Wiedervereinigung mit all \n\nihren Helden und allem, was dazugeh\u00f6rt, zu feiern. Wir \n\nhaben aber vielleicht diejenigen, die nicht im Licht stehen \n\nund sich heute nicht mehr lautstark artikulieren k\u00f6nnen, \n\nzu wenig beachtet. \n\nIch w\u00fcnsche mir von dieser Debatte, dass sie nicht zur \n\nBeweihr\u00e4ucherung Einzelner und zur Aufz\u00e4hlung be-\n\nstimmter Verdienste von Parteien dient. Ich pers\u00f6nlich \n\ndenke Folgendes: Wenn es um die Entsch\u00e4digung und \n\nRehabilitation von Opfern der SED-Diktatur geht, sollten \n\nwir alle vor dem Hintergrund der Vers\u00e4umnisse der \n\nletzten 20 Jahre in Demut schweigen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKliese f\u00fcr die SPD. \u2013 F\u00fcr die GR\u00dcNEN spricht nun Frau \n\nKollegin Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich habe nicht den Eindruck, dass \n\ndie heutige Debatte dazu dient, die Verdienste Einzelner \n\nherauszustellen. Ich habe eher den Eindruck, dass wir \n\nbeginnen, \u00fcber die Situationen in DDR-Kinderheimen \n\nnachzudenken und \u00f6ffentlich dar\u00fcber zu sprechen. Das \n\nhalte ich f\u00fcr ungeheuer wichtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nMan darf an dieser Stelle sagen, dass es nat\u00fcrlich auch ein \n\nVerdienst der Staatsministerin und der anderen ostdeut-\n\nschen Ministerinnen und Minister ist, dass dieses Thema \n\nnun \u00f6ffentlich behandelt und ein Fonds zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt wird, der zumindest einen Teil der Sp\u00e4tfolgen zu \n\nlindern versucht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nWir haben alle viel \u00fcber die Stadt Torgau geh\u00f6rt. Es sind \n\nviele Zitate genannt worden. Die Diskussion jedoch auf \n\ndie Gewaltanwendung in Kinderheimen zu reduzieren \n\nhalte ich nicht f\u00fcr richtig. Es ist vorgetragen worden, dass \n\nes in der DDR durchaus Hinweise darauf gab, was pas-\n\nsiert ist. Die Diskussion darauf zu reduzieren ist mir zu \n\nwenig. \n\nNat\u00fcrlich stand hinter dem System der Erziehung ein ganz \n\nbestimmtes Menschenbild. Es stand vor allen Dingen \n\ndahinter, dass das Kind oder der Jugendliche als Individu-\n\num keine Rechte hatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der FDP und der SPD) \n\nEr hatte zumindest dann keine Rechte, wenn er in dieses \n\nSystem hineingeraten war. Dahinter stand, Kinder und \n\nJugendliche zu sozialistischen Personen zu erziehen. \n\nIm Sinne dieses Kollektivgeistes wurde das Leben in den \n\nEinrichtungen gestaltet. Ich m\u00f6chte dazu einen Betroffe-\n\nnen zitieren, der Folgendes sagt: \u201eAlles wurde gemeinsam \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5632 \n\nin der Gruppe erledigt: das Aufstehen, das Fr\u00fchst\u00fcck, der \n\nWeg zur Schule, Aktivit\u00e4ten auf dem Heimgel\u00e4nde, das \n\nMittagessen, gemeinsam zwei Stunden Hausaufgaben, \n\nzwei Stunden Freizeit, im Gruppenbereich gemeinsam \n\nAktuelle-Kamera-Nachrichten schauen, anschlie\u00dfend \n\npolitische Diskussionen \u00fcber Themen der Zeit f\u00fchren, \n\ndanach Schlafengehen im Acht-Mann-Schlafraum und \n\nzwischendurch noch eine Schrankkontrolle, dass alles auf \n\nden Zentimeter genau lag.\u201c Es ist keine Rede von Miss-\n\nbrauch und Gewaltanwendung. Es ist von einer allt\u00e4glich \n\nempfundenen Situation die Rede, in der der Einzelne als \n\nIndividuum keine Rolle mehr gespielt hat. \n\nWenn wir dar\u00fcber nachdenken, wird uns klar, dass diese \n\nSituation sicher nur zu einem geringen Teil mit einem \n\nEntsch\u00e4digungsfonds aufgefangen werden kann. Was wir \n\nbrauchen, ist Folgendes: Wir m\u00fcssen \u00f6ffentlich dar\u00fcber \n\nsprechen, dass Menschen \u00fcber ihre Vergangenheit reden \n\nk\u00f6nnen. Das konnten sie bisher nicht, weil sie nach wie \n\nvor stigmatisiert werden, wenn sie in einem Kinderheim \n\naufgewachsen sind. Wir brauchen in erster Linie keine \n\nSchuldzuweisungen an die Erzieherinnen und Erzieher. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gab es \u2013 wie \u00fcberall \u2013 auch welche, die \n\nversucht haben, sich in diesem System als Menschen zu \n\nverhalten und den Kindern Liebe zu schenken, die sie so \n\ndringend gebraucht haben. \n\nIch habe, als ich mit der Debatte konfrontiert wurde, \u00fcber \n\nFolgendes nachgedacht: In der Stadt, aus der ich komme, \n\ngab es vier Kinderheime. Wenn ich die Zahlen insgesamt \n\nbetrachte, denke ich, dass wir \u00fcberproportional repr\u00e4sen-\n\ntiert waren. Als Kind war ich in zwei dieser Kinderheime \n\nzu den Ferienspielen. Ich hatte nicht den Eindruck, der \n\nhier so allgemein geschildert wird. Das sage ich ehrlich-\n\nkeitshalber dazu. In einem Kinderheim war ich allerdings \n\nnie. Dies war ein Kinderheim f\u00fcr behinderte Kinder. \n\nDiese Kinder haben heute hier in der ganzen Diskussion \n\nh\u00f6chstens am Rande eine Rolle gespielt. Das sind die \n\nMenschen, die ihre Rechte und ihre Verletzungen nach-\n\ntr\u00e4glich kaum noch einklagen werden oder es k\u00f6nnen. \n\nEs gab in unserer Stadt zudem ein S\u00e4uglings- und Dauer-\n\nkinderheim. Es wird schwierig sein, die Sch\u00e4den, die \n\ndurch die Trennung von den Familien \u2013 aus welchen \n\nGr\u00fcnden auch immer \u2013 entstanden sind, heute in Form \n\neiner Entsch\u00e4digung zu behandeln. \n\nDeshalb sollten wir dar\u00fcber nachdenken, ob wir dem \n\nLand Th\u00fcringen folgen. Dieses hat zus\u00e4tzlich zu diesem \n\nFonds seit vielen Jahren einen Runden Tisch eingerichtet, \n\nan dem \u00fcber solche Dinge gesprochen wird und somit der \n\n\u00d6ffentlichkeit gezeigt wird, dass es ein Thema ist. Wir \n\nwissen, dass die Menschen noch heute unter diesen \n\nSituationen leiden. Wir wissen ebenso, dass das mit Geld \n\nallein nicht zu reparieren sein wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Herrmann \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Auch wenn das Thema der Aktuellen Debatte \n\nrecht sp\u00e4t festgelegt wurde, begr\u00fc\u00dfen wir es au\u00dferor-\n\ndentlich, dass wir heute innerhalb der Aktuellen Stunde \n\n\u00fcber dieses Thema sprechen k\u00f6nnen. Es ist bedauerlich \n\ngenug, dass die Betroffenen lange Zeit warten mussten, \n\num endlich Geh\u00f6r f\u00fcr das erlittene Unrecht zu finden. \n\nGelegentliche Berichte \u00fcber den sexuellen Missbrauch \n\noder die Ausbeutung der Arbeitskraft gingen durch die \n\nMedien. Wir alle wissen aber auch ganz genau: In den \n\nSchlagzeilen ist ein Thema sehr schnell, und genauso \n\nschnell ist das Thema aus den Schlagzeilen heraus. \n\nDie Geschichte der Heime und der Jugendwerkh\u00f6fe in der \n\nDDR wurde in der \u00d6ffentlichkeit weitgehend unber\u00fcck-\n\nsichtigt gelassen. Gerade der geschlossene Werkhof in \n\nTorgau brauchte zwei Jahrzehnte, bis er \u00fcberhaupt die \n\nBeachtung fand, die seiner Bedeutung entsprach. Dabei \n\nsollte nicht nur \u00fcber Missbrauchsf\u00e4lle in sexueller Hin-\n\nsicht gesprochen werden, sondern nat\u00fcrlich auch \u00fcber die \n\nAusbeutung der Arbeitskraft selbst. Betroffene kommen \n\nnun nach Jahrzehnten oder nach vor Jahrzehnten erlitte-\n\nnem Unrecht endlich zu Wort und mussten per Gerichts-\n\nurteil erzwingen, dass sie ein Anrecht auf eine Entsch\u00e4di-\n\ngung haben. \n\nIn der Presse, beispielweise in der \"Mitteldeutschen \n\nZeitung\" kann man jetzt Ver\u00f6ffentlichungen finden wie \n\ndiese \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eMit einem System aus 401 Kinder-\n\nheimen, 42 Spezialkinderheimen und 31 Jugendwerk-\n\nh\u00f6fen wurde in der DDR die Betreuung von Kindern und \n\nJugendlichen sichergestellt, deren Herkunft oder Verhal-\n\nten problematisch erschien.\u201c So richtig diese Feststellung \n\nist, so pauschal ist sie eben auch. Es gab durchaus Kinder \n\nund Jugendliche, f\u00fcr die die Unterbringung und Erziehung \n\nin einem Heim der richtige Weg war. Dabei muss man \n\nnat\u00fcrlich zwischen den Kinder- und Spezialheimen \n\nunterscheiden. Es bringt \u00fcberhaupt nichts, eine durchaus \n\nkorrekte p\u00e4dagogische Betreuung in den Kinderheimen \n\netwa mit denen in den Spezialheimen oder in den Haftan-\n\nstalten gleichzusetzen. \n\nDabei ist es leider eine Ausnahme, dass die P\u00e4dagogen, \n\ndie seinerzeit Verantwortung trugen und auch Schuld auf \n\nsich geladen haben, sich heute einmal selbstkritisch zu \n\nWort melden. Zu gro\u00df ist offenbar die Gefahr, Fehler der \n\nVergangenheit einzugestehen und dadurch m\u00f6glicher-\n\nweise auch Nachteile in der Gegenwart in Kauf nehmen \n\nzu m\u00fcssen. \n\nEs gibt jedoch Ausnahmen. Es handelt sich um  \n\nHolger B\u00f6wing, der seit 20 Jahren Leiter der F\u00f6rderschule \n\nder Gemeinde Herrnhut ist. Erste Berufserfahrungen \n\nmachte er im Spezialkinderheim in Stolpe im Oderbruch. \n\nEr beschreibt die Atmosph\u00e4re in diesem Heim wie folgt: \n\nDie Atmosph\u00e4re war gepr\u00e4gt von milit\u00e4rischen Umgangs-\n\nformen und physischer Gewalt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5633 \n\nIch zitiere aus einem Interview, das er dem Stadtkultur-\n\nmagazin f\u00fcr Rostock und Umgebung im August 2009 \n\ngab: \u201eDas Heim war ein Spezialkinderheim mit einer \n\neigenen Schule. Es wohnten dort lauter halbw\u00fcchsige \n\nJungen, die lernbehindert und schwererziehbar waren, so \n\nwie man das damals nannte. Ich hatte gerade die Uni \n\nabgeschlossen, kam aus Rostock mit vielen positiven \n\nGrunds\u00e4tzen, dass man den Sch\u00fclern mit sonniger Konse-\n\nquenz gegen\u00fcbertreten und ihnen ein schonendes Regime \n\nbieten sollte. Ich hatte ethisch hohe Anspr\u00fcche. Was dort \n\npassierte, war jedoch das Gegenteil.\u201c Weiter schreibt er: \n\n\u201eDie meisten Mitarbeiter dort waren schon viele Jahre \n\ndabei. Ihr erzieherischer Ansatz war, dass sich die Jugend-\n\nlichen nicht in einem F\u00f6rderheim befanden, sondern dort \n\nzur Strafe sa\u00dfen; und diese Strafe durfte sich nicht ange-\n\nnehm anf\u00fchlen, sondern sie sollte wehtun.\u201c \n\nAuf die Frage, warum die Methoden der Erzieher damals \n\nso hart waren, obwohl doch an der Uni ein ganz anderes \n\np\u00e4dagogisches Bild vermittelt wurde, gab B\u00f6wing zu \n\nProtokoll \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Erzieher und P\u00e4dagogen \n\nwaren in diesem Heim einer permanenten \u00dcberforderung \n\nausgesetzt. Das ist ganz nat\u00fcrlich, wenn in einer Klasse \n\noder Wohngruppe ausschlie\u00dflich Sch\u00fcler mit Verhaltens-\n\nauff\u00e4lligkeiten zu finden sind. Nicht nur die Kinder \n\nwurden durch die Erwachsenen \u00fcberfordert, sondern eben \n\nauch umgekehrt. Das Heim galt dabei eigentlich als eine \n\nArt Verwahr- und Strafanstalt, in dem den Kindern eigent-\n\nlich nur beigebracht werden sollte, wie sie sich innerhalb \n\ndes Heimes angemessen zu verhalten und zu betragen \n\nhatten.\u201c Er schreibt dazu weiter: \u201eAber es wurde zum \n\nBeispiel\" \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: \u2013 \"\u00fcberhaupt nicht mit dem Eltern-\n\nhaus gearbeitet. Diese Kinder wurden dazu erzogen, \n\ninnerhalb des Heimes zurechtzukommen, aber auf die \n\nWelt drau\u00dfen wurden sie nicht vorbereitet.\u201c \n\nIch fahre dann im zweiten Teil fort. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nwar das Herr L\u00f6ffler. \u2013 In dieser ersten Runde hat die \n\nStaatsregierung nicht um das Wort gebeten. Wir treten in \n\neine zweite Rednerrunde ein und beginnen wieder mit den \n\neinbringenden Fraktionen. Zun\u00e4chst spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion erneut Frau Kollegin Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Liebe Kollegen von den LIN-\n\nKEN, f\u00fcr diese Debatte ist es nie zu sp\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs wird auch k\u00fcnftig nie zu sp\u00e4t sein, dar\u00fcber zu reden. \n\nIch kann es klar sagen: Man kann die beiden Systeme, die \n\ndamalige Bundesrepublik und die DDR, mitnichten \n\nvergleichen, was diese Fragen der gesetzlichen Grundla-\n\ngen, \u00fcberhaupt des Leitbildes, angeht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch habe vorhin damit geschlossen, dass ich sagte: Die \n\nDDR hatte ein sozialistisches Leitbild. Sie hat sogar 1968 \n\neinen Ratgeber f\u00fcr ihre Jugendhilfekommission herausge-\n\ngeben. Darin wird vorgegeben, dass man sich rund um \n\ndas Elternhaus \u2013 nat\u00fcrlich ohne Kenntnis des Elternhau-\n\nses \u2013 informieren soll, ob das Elternhaus \u00fcberhaupt mit \n\nden sozialistischen Prinzipien konform geht. Das hei\u00dft, \n\nman hat in die privaten Lebensverh\u00e4ltnisse hineinge-\n\nhorcht. Wehe dem, sie stimmten nicht mit dem sozialisti-\n\nschen Pers\u00f6nlichkeits- und Familienbild \u00fcberein. Das war \n\nnach Bericht der Kommission unter anderem auch ein \n\nGrund f\u00fcr die Einweisung in Heime. \n\nDas war nicht nur Mitte der Sechzigerjahre ein Bericht \n\ndes Generalstaatsanwaltes. Nein, das gab es bereits 1961 \n\nbis 1964 nach dem sogenannten Kahlschlagplenum des \n\nZK der SED gegen die sogenannten Beataufst\u00e4nde. \n\nDamals kam die Beatbewegung, die westliche Musik. \n\nJeder, der sich dem widmete, war gef\u00e4hrdet. Es ist auch \n\nnachgewiesen, dass er in Heime kommen konnte. 1965 \n\nkam der Rowdybeschluss. Das bedeutete, man musste nur \n\nlange Haare haben, Beatfan sein, als Gammler gelten, \n\ndann ging es ab ins Arbeitslager. 1973 fanden die Interna-\n\ntionalen Weltfestspiele statt. Ich wusste es nicht und habe \n\nes auch erst im Bericht gelesen: Hunderte von Jugendli-\n\nchen sind vorbeugend in Jugendwerkh\u00f6fe weggesperrt \n\nworden. Das war DDR-Realit\u00e4t. \n\nKinder zu aktiven Erbauern des Sozialismus zu erziehen \n\nwar das Leitbild nach \u00a7 3 Abs. 1 des Familiengesetzbu-\n\nches der DDR. In die Heime, oftmals in die ber\u00fcchtigten \n\nSpezialheime, zu denen \u2013 und jetzt h\u00f6ren Sie bitte genau \n\nzu \u2013 ein Kombinat der Sonderheime geh\u00f6rte, kamen auch \n\npsychisch auff\u00e4llige Kinder hinein, die unter Pharmaka \n\nstanden bzw. gesetzt wurden. In die ber\u00fcchtigten Jugend-\n\nwerkh\u00f6fe kamen teilweise Kinder und Jugendliche hinein, \n\ndie \u2013 oft politisch motiviert \u2013 mit dem System kollidier-\n\nten. Das ist Aussage des Berichts. Das ist ein riesiger \n\nUnterschied zur BRD in der damaligen Zeit. Diese Sys-\n\nteme sind nicht vergleichbar. Die DDR war in diesen \n\nFragen krank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDiesbez\u00fcglich krank waren die systemtragenden Leute, an \n\nder Spitze Margot Honecker mit ihrem Abteilungsleiter. \n\nSie k\u00f6nnen gern den Namen nachlesen. Ich m\u00f6chte ihn \n\nnicht in den Mund nehmen. Er steht im Bericht. Es ist \n\nbedauerlich und eigentlich pervers, dass dieser Professor \n\nsogar noch nach der Wende ein Buch ver\u00f6ffentlichen \n\ndurfte, in dem er \u00fcber die Jugendhilfe in der DDR schrieb. \n\nIch war entsetzt. Es ist eine Verniedlichung. Er hat es \n\nnegiert, dass in diesen Heimen oder Spezialheimen \n\ntats\u00e4chlich Arbeitszwang stattfand. Es steht in diesem \n\nBuch \u2013 ich kann nachher gern daraus zitieren \u2013, dass man \n\ndie Jugendlichen so bilden bzw. dahin f\u00fchren wollte, dass \n\nsie bei der R\u00fcckkehr in die normale Welt wieder einer \n\nberuflichen Arbeit nachgehen und sich normal in die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5634 \n\nGesellschaft einf\u00fcgen k\u00f6nnen. Es ist pervers, wenn man \n\nso etwas liest. \n\nIch bin froh, dass wir die heutige Zeit haben. Ich bin auch \n\nfroh, dass endlich dieses Thema so in der \u00d6ffentlichkeit \n\ndebattiert wird. \n\nDa ich jetzt in der zweiten Runde nicht mehr viel Zeit \n\nhabe, aber hier schon viele Worte gesagt wurden, m\u00f6chte \n\nich zumindest eines noch einmal sagen: Das zu verniedli-\n\nchen l\u00e4sst keiner zu. Dieses Thema ist unw\u00fcrdig, in der \n\nVersenkung zu verschwinden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Debatte heute im S\u00e4chsischen Landtag ist ein Beginn. \n\nWir werden das fortsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion war das Frau Kollegin Strempel. \u2013 Bei der mit-\n\neinbringenden Fraktion der FDP sehe ich keinen Redebe-\n\ndarf. Wir kommen jetzt in der Rednerrunde zur Fraktion \n\nDIE LINKE. Das Wort ergreift Frau Kollegin Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich will mich zun\u00e4chst bei Hanka Kliese und \n\nElke Herrmann bedanken, weil sie sehr sachlich versucht \n\nhaben, dieses schwierige Kapitel DDR-Geschichte darzu-\n\nstellen. \n\nIch sage es ganz bewusst: Es gibt da nichts sch\u00f6nzureden, \n\naber wir brauchen eine sachliche Auseinandersetzung in \n\nder Debatte. Da m\u00fcssen wir auch \u00fcber das Personal reden, \n\ndas dort besch\u00e4ftigt war, \u00fcber Erziehungsvorstellungen, \n\nwas andere Kollegen schon angedeutet haben. \n\nIch m\u00f6chte dem Sozialministerium empfehlen, die Exper-\n\ntisen, die es gibt, und vor allem den Heimbericht auf die \n\neigene Internetseite zu stellen. Der Bericht \u00fcber SED-\n\nOpfer und Unrechtsbereinigung steht ja auch dort. Beim \n\nTh\u00fcringer Sozialministerium kann man die ganzen Exper-\n\ntisen finden und sich auch vertieft damit besch\u00e4ftigen. \n\nDas w\u00e4re eine Anregung f\u00fcr Sachsen. \n\nFrau Strempel, ich habe mitnichten versucht, Recht \n\ngleichzusetzen, da es selbstverst\u00e4ndlich unterschiedliche \n\nRechtssysteme mit einer unterschiedlichen Rechtsauffas-\n\nsung waren. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Das war \u00fcberhaupt kein \n\nRechtssystem, das war ein Unrechtssystem!) \n\nEs ist sicher auch berechtigt, Kritik an den p\u00e4dagogischen \n\nVorstellungen der DDR zu \u00fcben, genauso wie wir auch im \n\nR\u00fcckblick kritisch auf die p\u00e4dagogischen Vorstellungen \n\nder Heime der F\u00fcnfziger- und Sechzigerjahre der alten \n\nBundesrepublik schauen. Nicht umsonst gab es dort die \n\nAufarbeitung. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das ist \u00fcberhaupt nicht \n\nvergleichbar, das hat nichts miteinander zu tun!) \n\nFrau Strempel, ich muss Sie dann doch fragen: Was \n\nwollen Sie mit dieser Debatte? Frau Strempel, liebe CDU, \n\nwollen Sie den Opfern helfen oder wollen Sie sich nur an \n\nder DDR abarbeiten? \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nWenn wir hier dar\u00fcber diskutieren, muss es uns darum \n\ngehen, den Opfern zu helfen und dar\u00fcber zu sprechen, wie \n\nwir ein Hilfe- oder Therapiesystem aufbauen k\u00f6nnen und \n\nwie wir rentenrechtlich endlich f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung \n\nsorgen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nDas Arbeitslager R\u00fcdersdorf, auf das Sie abgezielt haben, \n\nin das tats\u00e4chlich nach dem Bericht Anh\u00e4nger der Beat-\n\nbewegung eingesperrt wurden, wurde nach einem Jahr, \n\n1967, wieder aufgel\u00f6st. \n\nIch will noch auf ein paar Fakten kommen. Was waren \n\ndenn Gr\u00fcnde f\u00fcr die Heimeinweisung? Ich zitiere da aus \n\ndem Katalog \u201eAnalyse Einweisungsgr\u00fcnde 1964\u201c: \u201eAm \n\nh\u00e4ufigsten waren es Disziplinschwierigkeiten, Schulver-\n\nweigerungen und Arbeitsbummeleien, als Zweith\u00e4ufigstes \n\nDiebstahl, Sachbesch\u00e4digung und unberechtigte Kfz-\n\nBenutzung. Punkt 3 waren sexuelle Delikte, Punkt 4 \n\nK\u00f6rperverletzung, und nat\u00fcrlich wurden leider auch junge \n\nMenschen wegen Passvergehen und Staatsverleumdung in \n\nSpezialheime und Jugendwerkh\u00f6fe eingewiesen.\u201c \n\nWir m\u00fcssen aber bei den Heimformen noch ein wenig \n\ndifferenzieren. Es gab die normalen Kinderheime f\u00fcr \n\nKinder, die zu Hause verwahrlost sind oder keine Eltern \n\nhatten und normale Schulen besucht haben. Es gab dann \n\ndie problematische Einrichtung der Spezialheime f\u00fcr \n\nSchwererziehbare mit den Jugendwerkh\u00f6fen wie in \n\nTorgau, und ich glaube, wir sind uns darin einig: Torgau \n\nwar wirklich die Endstation vor dem Gef\u00e4ngnis, eine \n\nEndstation repressiver Erziehung. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDie moralische Endstation war das!) \n\n\u2013 Ja, dann sind wir uns ja einig. \n\nEs gab Durchgangsheime, es gab das Kombinat der \n\nSonderheime f\u00fcr psychisch Kranke. Es gab Dauerheime \n\nf\u00fcr S\u00e4uglinge und Kleinkinder, und es gab 14 % konfessi-\n\nonelle Heime, in denen \u00fcberwiegend behinderte Kinder \n\nbetreut wurden, weil andere Kinder kaum noch in die \n\nHeime eingewiesen wurden. \n\nIch hatte angedeutet, dass ich gern noch einmal \u00fcber die \n\nschwierige Personalsituation dort sprechen m\u00f6chte. Das \n\nist wirklich etwas, von dem man auch f\u00fcr die Zukunft \n\nnoch etwas in Sachen Heimerziehung lernen kann. Der \n\nBeruf des Heimerziehers wurde n\u00e4mlich erst nach Kriegs-\n\nende geschaffen, und wenn man sich Statistiken anschaut, \n\nso haben 1954 nur 20 % der besch\u00e4ftigten Heimerzie-\n\nher(innen) \u00fcberhaupt \u00fcber eine p\u00e4dagogische Ausbildung \n\nverf\u00fcgt, 80 % waren angelernt. Erst Ende der Siebziger-\n\njahre waren \u00fcber 94 % der Heimerzieher ausgebildete \n\nFachkr\u00e4fte. Allerdings musste dort das Ministerium f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5635 \n\nVolksbildung konstatieren, dass die wenigsten ausgebilde-\n\nten Erzieher, die an den Instituten f\u00fcr Lehrerbildung \n\nstudiert haben, \u00fcberhaupt in den Spezialheimen arbeiten \n\nwollten. Wissen Sie, warum? Sie wurden schlechter \n\nbezahlt, und sie wurden nur mit Zwangsabordnung und \n\nZwangsverpflichtung in diese Spezialheime geschickt. \n\nDas war problematisch f\u00fcr die dortige Situation, da es \n\nnat\u00fcrlich zu Demotivationen gef\u00fchrt hat, und es gab eine \n\nhohe Personalfluktuation. \n\nWenn wir heute von Beziehungsarbeit in Einrichtungen \n\nder Kinder- und Jugendhilfe sprechen, dann ist so etwas \n\nsehr zu ber\u00fccksichtigen. \n\nEs muss uns nun also vor allem darum gehen zu kl\u00e4ren: \n\nWie k\u00f6nnen die 6 Millionen Euro, die Sachsen zur Verf\u00fc-\n\ngung stellt, in Therapieangebote sowie in den Rentenaus-\n\ngleich flie\u00dfen, und ist es m\u00f6glich, auch im Nachhinein \n\nden Teilfacharbeiter als Berufsabschluss anzuerkennen? \n\nDenn die meisten fr\u00fcheren Heimkinder leiden darunter, \n\ndass sie nicht einmal einen anerkannten Berufsabschluss \n\nin der Bundesrepublik haben und von Hartz IV leben \n\nm\u00fcssen. Das ist die Aufgabe, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Abg. \n\nSabine Friedel, SPD \u2013 Peter Schowtka, CDU:  \n\nSeid bereit! \u2013 Immer bereit!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE war das Frau Klepsch. \u2013 Nun sehe ich am Mikro-\n\nfon 2 Bedarf f\u00fcr eine Kurzintervention. Bitte, Frau Kolle-\n\ngin Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte etwas aus der Rede der Kollegin Klepsch \n\naufgreifen, da ein wenig das Thema anklang: In welcher \n\nSituation sind jetzt eigentlich die Erzieherinnen und \n\nErzieher aus diesen Kinderheimen \u2013 aus welchen auch \n\nimmer? Wir geraten nat\u00fcrlich in die Gefahr, einesteils \n\netwas zu relativieren, andererseits m\u00fcssen wir auch den \n\nErzieherinnen und Erziehern die Gelegenheit bieten, sich \n\nmit ihrer Vergangenheit zu besch\u00e4ftigen, ohne daraus eine \n\nSchuldzuweisung zu machen. \n\nDeshalb, denke ich, ist es wichtig, dass sich die Einrich-\n\ntungen, die es heute noch gibt \u2013 ich wei\u00df, dass die Stadt, \n\naus der ich komme, die \"Kinderarche\" macht \u2013, ihrer \n\nVergangenheit \u00f6ffnen. Das ist besser m\u00f6glich als in den \n\nalten Bundesl\u00e4ndern, da meist ein Tr\u00e4gerwechsel stattge-\n\nfunden hat und man sich relativ unbelastet der Vergan-\n\ngenheit stellen kann. Aber ich denke, es ist notwendig, \n\n\u00fcber die Vergangenheit in den Einrichtungen auch inner-\n\nhalb dieser zu sprechen. Manchem Betroffenen, manchem \n\nKind oder Jugendlichen, das bzw. der in einer solchen \n\nEinrichtung war, w\u00fcrde es wahrscheinlich schon helfen, \n\nmit seiner eigenen Vergangenheit zurechtzukommen, dass \n\ner sie heute besuchen und sehen kann, wie das Leben in \n\ndieser Einrichtung ist, und aus dieser Sicht nochmals \n\nreflektieren kann. Es geht nicht um Schuldzuweisungen, \n\nauch nicht an die Erzieherinnen und Erzieher. Es geht \n\ndarum, eine gute Situation zu schaffen, um sich mit \n\ndiesen Fragen in der Gesellschaft breit auseinanderzuset-\n\nzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie vereinzelt bei der \n\nCDU, den LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Herrmann. \u2013 Frau Klepsch, \n\nwollen Sie reagieren? \u2013 Nein. Damit fahren wir weiter in \n\nder Rednerreihe fort. Meine Frage an die SPD, Frau \n\nKollegin Kliese: Wollen Sie nochmals das Wort ergreifen? \n\n\u2013 Das sehe ich nicht. Die GR\u00dcNEN, Frau Herrmann? \u2013 \n\nDie NPD? \u2013 Bitte. Der Abg. L\u00f6ffler ergreift erneut das \n\nWort f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es bleibt nat\u00fcrlich die Frage der Verantwortlich-\n\nkeit. Ja, es ist richtig, Margot Honecker war Ministerin f\u00fcr \n\nVolksbildung. Aber um ein gewisses System umzusetzen \n\nund durchzusetzen, braucht man einen entsprechenden \n\nApparat. Zu diesem Apparat geh\u00f6rten nat\u00fcrlich die \n\nFunktion\u00e4re der SED-Kreis- und -Bezirksleitungen \n\ngenauso wie die Funktion\u00e4re auf der Ebene der R\u00e4te der \n\nKreise und der R\u00e4te der Bezirke mit den Verantwortlichen \n\nf\u00fcr Jugendhilfe und Volksbildung. Die Frage steht: Hatten \n\nSie Kenntnis von den Fehlentwicklungen, und, wenn ja, \n\nwarum haben Sie nicht auf diese Fehlentwicklungen \n\nreagiert? Vielleicht k\u00f6nnten uns die heutigen Abgeordne-\n\nten einmal dar\u00fcber Aufkl\u00e4rung geben, warum sie damals \n\nnicht gegen diese Fehlentwicklungen das Wort erhoben \n\nhaben. \n\nWir sollten nicht nur bei der Aufarbeitung weit zur\u00fccklie-\n\ngenden Unrechts bleiben; denn sexuellen Missbrauch und \n\nGewalt in der Erziehung gibt es leider auch heute noch im \n\n\u00dcberma\u00df. Haftentsch\u00e4digungen f\u00fcr Sexualstraft\u00e4ter und \n\nForderungen nach Straffreiheit bei Inzest sind allerdings \n\ngenau die falschen Signale. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr L\u00f6ffler \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Wir sind am Ende der zweiten \n\nRunde angekommen und k\u00f6nnten in eine dritte Runde \n\neintreten. Aber ich sehe schon, Frau Strempel hat keinen \n\nRedebedarf mehr. Gibt es aus den Fraktionen noch weite-\n\nre Rednerinnen und Redner, die das Wort ergreifen \n\nwollen? \u2013 Das sehe ich nicht. Damit hat die Staatsregie-\n\nrung das Wort. Es ergreift Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ver-\n\nschiedene Ereignisse der letzten Wochen haben mich sehr \n\nbewegt. Dazu geh\u00f6rt der Bericht zur DDR-\n\nHeimerziehung, dessen Vorstellung in Berlin und die \n\nGespr\u00e4che mit den ehemaligen Heimkindern genauso, wie \n\nmich die Ausstrahlung der Dokumentation \u201eHoneckers \n\nSturz\u201c von Eric Friedler aufgeregt hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5636 \n\nMargot Honecker kommt da als ehemalige Ministerin f\u00fcr \n\nVolksbildung der DDR zu Wort und hat an der Richtigkeit \n\nihrer Politik bis heute keinerlei Zweifel, vor allem keine \n\nSelbstzweifel. \u2013 Erschreckend, denn gerade in dieser Zeit, \n\nals Margot Honecker die Verantwortung trug, war der \n\nUmgang mit den Schutzbefohlenen von Zwang und \n\nGewalt gepr\u00e4gt. Kinder und Jugendliche sollten entspre-\n\nchend der marxistischen-leninistischen Ideologie umerzo-\n\ngen werden, auch das zeigt der bereits genannte Bericht \n\neindeutig, und wie sehr der Alltag auch in den Spezial-\n\nheimen, den Durchgangsheimen und Jugendwerkh\u00f6fen in \n\nder DDR von Zwang, Gewalt und Willk\u00fcr gepr\u00e4gt war. \n\nAuftrag war die Beseitigung individualistischer Gerichtet-\n\nheit, Ziel war die Umerziehung zur sozialistischen Per-\n\ns\u00f6nlichkeit. Wer dies nicht erlebt hat, kann nur versuchen, \n\ndas Erlittene nachzuvollziehen. \n\nGl\u00fccklicherweise \u2013 das m\u00f6chte ich bewusst betonen \u2013 hat \n\nnicht jedes Kind und nicht jeder Jugendliche in den \n\nnormalen Kinderheimen die Erfahrungen machen m\u00fcssen, \n\ndie in diesem Bericht geschildert wurden; ich habe dazu \n\nauch Briefe erhalten. Aber die pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4che \n\nmit den Betroffenen, die in Kindheit und Jugend uner-\n\nmessliches Leid und unermessliches Unrecht erfahren \n\nmussten, zeigen, wie wichtig dieses Anliegen ist. Lesen \n\nSie diesen Bericht, fahren Sie nach Torgau und schauen \n\nSie sich die Ausstellung \"Ziel: Umerziehung\" an, dann \n\nwissen Sie, was ich meine. \n\nMeine Damen und Herren, unsere Aufgabe ist es, die \n\nAufarbeitung, die pers\u00f6nliche und auch die historische, zu \n\nunterst\u00fctzen. Der in Berlin vorgestellte Bericht tr\u00e4gt einen \n\ngro\u00dfen Teil zur Aufarbeitung bei. Deshalb habe ich \n\ngesagt, der 26. M\u00e4rz 2012 ist ein gerechter Tag und l\u00e4sst \n\ndie Betroffenen auch im Blick auf die Diskussion Heim-\n\nkinder West keine Opfer zweiter Klasse sein. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWichtig ist auch, die Betroffenen an der Aufarbeitung und \n\nam Aufbau der Hilfestrukturen zu beteiligen. Es ist richtig \n\nund wichtig, dass in der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur \n\nEinrichtung des ostdeutschen Fonds auch ehemalige \n\nHeimkinder vertreten sind und ihre Erfahrungen bei der \n\nErarbeitung der Leistungsrichtlinie einbringen k\u00f6nnen. \n\nAuch an diesem Montag hat die Arbeitsgruppe wieder in \n\nBerlin getagt. Die Bem\u00fchungen, den Fonds zum \n\n1. Juli 2012 einzurichten, laufen auf Bundes- und L\u00e4nder-\n\nebene auf Hochtouren. Die Verwaltungsvorschrift und die \n\nSatzung befinden sich in der Endabstimmung. Die Richt-\n\nlinien und die Handreichungen f\u00fcr die Leistungsvergabe \n\nwerden derzeit erarbeitet. Der Erfahrungsaustausch vor \n\nallen Dingen auch mit den westdeutschen L\u00e4ndern \u2013 der \n\nentsprechende Fonds l\u00e4uft ja schon ein halbes Jahr fr\u00fcher \n\n\u2013 wird intensiv gepflegt. \n\nBei uns im Freistaat arbeiten wir ebenfalls intensiv. Mein \n\nHaus pr\u00fcft gerade, wie wir die Gedenkst\u00e4tte Torgau mit \n\ndem dargelegten Ansatz der Selbsthilfe auch perspekti-\n\nvisch weiter unterst\u00fctzen k\u00f6nnen; denn unsere Zusam-\n\nmenarbeit \u2013 und es ist wichtig, das hier noch einmal zu \n\nsagen \u2013 hat eine lange Tradition. Wir haben im Freistaat \n\nSachsen bereits Anfang der Neunzigerjahre mit der \n\nAufarbeitung der Geschehnisse vor allen Dingen in dem \n\ngeschlossenen Jugendwerkhof begonnen, und die Torgau-\n\ner waren uns dabei eine gro\u00dfe Hilfe. Sie waren es auch, \n\ndie es letztlich mit ihrer Stimme geschafft haben, dass wir \n\nin den westlichen und in den \u00f6stlichen L\u00e4ndern Geh\u00f6r \n\ngefunden haben. Letztlich haben sie damit die Debatte um \n\ndie Heimkinder \u00fcberhaupt erst ins Rollen gebracht und \n\ndazu beigetragen, dass unsere Gesellschaft sensibel und \n\naufmerksam auf die Vergangenheit in den ost- und west-\n\ndeutschen Heimen schaut. Daf\u00fcr allen mein Respekt, \n\nmeine Anerkennung und mein Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei den \n\nLINKEN, der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas SMS hat bereits fr\u00fchzeitig den Aufbau der Gedenk-\n\nst\u00e4tte unterst\u00fctzt, ideell, aber auch mit einer Anschubfi-\n\nnanzierung. Wir werden Torgau selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nweiter unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAufgrund der Aufmerksamkeit f\u00fcr dieses Thema ist in den \n\nletzten Wochen die Zahl der Anrufe in meinem Haus \n\nextrem gestiegen. Immer mehr Ehemalige trauen sich, \n\n\u00fcber ihr Schicksal zu sprechen, ihre Erfahrungen mitzutei-\n\nlen und auch um Hilfe zu bitten. Deshalb war es wichtig, \n\ndass das s\u00e4chsische Kabinett am 17. April dieses Jahres \n\n\u00fcber den Fonds \u201eHeimerziehung in der DDR in den \n\nJahren 1949 bis 1990\u201c entschieden hat. Der Freistaat \n\nSachsen wird in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren 5,9 Millio-\n\nnen Euro in den Fonds einspeisen und eine Anlauf- und \n\nBeratungsstelle aufbauen. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, am 1. Juli 2012 wird der Fonds der \n\nostdeutschen L\u00e4nder bereitstehen und die Anlauf- und \n\nBeratungsstelle, ausgestattet mit Fachkr\u00e4ften, ihre Arbeit \n\nbei uns im Freistaat Sachsen aufnehmen. Die Anlauf- und \n\nBeratungsstelle wird beim Kommunalen Sozialverband \n\nSachsen angesiedelt. Die Stellen f\u00fcr juristische und \n\npsychologische bzw. sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte sind \n\nbereits ausgeschrieben. Weitere Details werden gerade mit \n\ndem KSV besprochen. Auch die strategische Vernetzung \n\nmit den Aktiven des F\u00f6rdervereins in Torgau wird dabei \n\nein wichtiger Aspekt sein. Wir waren gemeinsam mit dem \n\nDirektor des KSV zur Ausstellungser\u00f6ffnung vor Ort, und \n\ner hat sich dort auch die Intention angeh\u00f6rt. Auch die \n\nstrategische Vernetzung mit den Aktiven des F\u00f6rderver-\n\neins in Torgau wird dabei ein wichtiger Aspekt sein. Es \n\nwar mir wichtig, Ihnen das nochmals mitzuteilen. \n\nSo ist uns die Vergangenheit Mahnung und Verpflichtung \n\nzugleich \u2013 Mahnung und Verpflichtung f\u00fcr eine verant-\n\nwortungsbewusste Kinder- und Jugendhilfe in Gegenwart \n\nund Zukunft. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP sowie vereinzelt \n\nbei den LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5637 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Frau Staatsministerin Clau\u00df. \u2013 Wir sind jetzt \n\nnicht ganz am Ende unserer Aktuellen Debatte. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, und \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE, stehen an Mikrofonen.) \n\nJetzt wei\u00df ich nicht, wer von den Damen zuerst am \n\nMikrofon stand. Ich h\u00f6re gerade, es war Frau Kollegin \n\nHerrmann. Sie wollen Ihre zweite Kurzintervention \n\nvortragen? \u2013 Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDie Frau Staatsministerin hat deutlich gemacht, dass die \n\nBeratungsstelle eingerichtet wird. Ich kann nur, so wie es \n\nauch die Frau Ministerin getan hat, allen Kollegen ans \n\nHerz legen, diesen Bericht zu lesen. \n\nIch m\u00f6chte aber an dieser Stelle eine kleine Warnung \n\naussprechen: Ich glaube, es reicht nicht aus, in der Ausei-\n\nnandersetzung mit diesem Thema und in seiner Aufarbei-\n\ntung auf die Beratungsstelle und auf den Fonds zu ver-\n\nweisen. Wir m\u00fcssen an dieser Stelle wirklich in die \n\nGesellschaft kommen. \n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel geben, wie ich das meine: Viele \n\nvon uns hatten als Kinder Kontakt mit Menschen aus \n\nKinderheimen. Auch wir sind da nicht frei von Schuld. \n\nIch kann mich sehr gut erinnern, dass in meiner Klasse \n\nniemand neben denen sitzen wollte, denn die waren ja aus \n\ndem Kinderheim. So etwas wird kaum in eine solche \n\nBeratungsstelle getragen werden. Das ist etwas, was wir \n\nim Gespr\u00e4ch, im Kontakt mit denjenigen, die in Kinder-\n\nheimen gelebt haben und die sich heute erstmals trauen, \n\ndiese Fragen zu stellen, kl\u00e4ren m\u00fcssen. Es reicht eben \n\nnicht, mit dem Finger nur in eine Richtung zu zeigen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich nochmals daf\u00fcr werben, diese Debat-\n\nte in der Gesellschaft zu f\u00fchren, in den Einrichtungen, die \n\nes heute noch gibt, aber auch dort, wo wir alle die Gele-\n\ngenheit haben, \u00fcber solche Dinge zu sprechen. Das darf \n\nnicht verstummen; denn nicht alle Menschen haben \n\nZugang, und diese Beratungsstelle ist auch nicht f\u00fcr alle \n\nMenschen der richtige Ort. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \u2013 Das war ein zustimmendes \n\nNicken, denke ich. \n\nFrau Klepsch, bitte Ihre Kurzintervention. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Genau, eine Kurzin-\n\ntervention zu den Ausf\u00fchrungen der Frau Staatsministe-\n\nrin. \n\nIch m\u00f6chte mich auch f\u00fcr die sehr sachliche Darstellung \n\ndessen bedanken, was die Staatsregierung an dieser Stelle \n\ntut. Ich m\u00f6chte aber nochmals feststellen, dass es wichtig \n\nist, sich in den n\u00e4chsten Jahren bei der Aufarbeitung nicht \n\nnur auf den Jugendwerkhof Torgau als Extremfall zu \n\nfokussieren, sondern insbesondere auch die Situation der \n\nSpezialheime und der Heime f\u00fcr psychisch kranke Kinder \n\nzu beleuchten, weil man sonst nicht allen Opfern gerecht \n\nwerden kann, weil es doch sehr vielschichtig, sehr kom-\n\nplex und sehr unterschiedlich war. Ich glaube, es ist in den \n\nn\u00e4chsten Jahren notwendig, auch die verschiedenen \n\nSituationen aufzuarbeiten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die zweite \n\nKurzintervention von Frau Kollegin Klepsch. Nach diesen \n\nbeiden Interventionen ist die 1. Aktuelle Debatte jetzt \n\nwirklich abgeschlossen. \n\nIch darf, bevor wir zur 2. Aktuellen Debatte kommen, \n\netwas erg\u00e4nzen, was ich vorhin vergessen hatte. Man \n\nm\u00f6ge mir das nachsehen. Der Tagesordnungspunkt 12, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen, weil er sich schlicht \n\nerledigt hat. \n\nFrau Kollegin Friedel, ich darf Sie um eine kleine Amts-\n\nhilfe f\u00fcr den amtierenden Pr\u00e4sidenten bitten. Kollege \n\nMann ist gerade nicht im Raum. Wenn Sie den demonst-\n\nrativ aufgeklebten Button seines Laptops ein bisschen \n\nzur\u00fcckklappen w\u00fcrden, w\u00fcrde uns das bei der Durchset-\n\nzung der Gesch\u00e4ftsordnung sehr helfen. Vielen Dank. \n\n(Sabine Friedel, SPD, klappt den Deckel des \n\nLaptops des Abg. Holger Mann, SPD, nach vorn.) \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKein Hafturlaub f\u00fcr Schwerverbrecher \u2013  \n\nWeitere Liberalisierung des Strafvollzugs stoppen \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zuerst die Fraktion der NPD das \n\nWort. Das Wort ergreift der Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es war Altbundespr\u00e4sident Roman Herzog, der \n\nsagte: \u201eEs kann doch nicht sein, dass sich der B\u00fcrger, der \n\nsich gesetzesgem\u00e4\u00df verh\u00e4lt, wie ein Idiot vorkommen \n\nmuss.\u201c Um genau so eine Idiotie handelt es sich, wenn der \n\nJustizminister von Sachsen wochenlang dar\u00fcber schw\u00e4tzt, \n\nden ohnehin lauwarmen Strafvollzug f\u00fcr Schwerverbre-\n\ncher durch immer mehr Sonderrechte weiter aufweichen \n\nzu wollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5638 \n\nDie FDP, die l\u00e4ngst von einer freiheitlich-patriotischen \n\nPartei eines Erich Mende zum Club der Spa\u00dfmacher und \n\nrosaroten Brillentr\u00e4ger mutiert ist, bringt es heute fertig, \n\nM\u00f6rder und Vergewaltiger mit Hafturlaub belohnen zu \n\nwollen. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nWenn man bedenkt, wie hoch die Latte in der bunten \n\nRepublik der BRD heute ist, um \u00fcberhaupt zu Freiheits-\n\nstrafen ohne Bew\u00e4hrung verurteilt zu werden, wird das \n\nAusma\u00df der geplanten Aufweichung des Strafvollzugs \n\nerst richtig deutlich. \n\nSelbst T\u00f6tungsdelikte, selbst schwere Raubstraftaten \n\nf\u00fchren oftmals nur zu Bew\u00e4hrungsstrafen, wenn die T\u00e4ter \n\neinen f\u00e4higen Anwalt haben oder schauspielerisches \n\nTalent bei der Reuebekundung aufbringen. \n\nMit anderen Worten: Wir reden hier ernsthaft \u00fcber absolu-\n\nte Schwerverbrecher, \u00fcber diejenigen, die null Toleranz, \n\nnull Akzeptanz gegen\u00fcber Recht und Gesetz aufbringen. \n\nAn diesen Personenkreis richten die Freien Demokraten \n\nden Appell: \u201eIhr M\u00f6rder, ihr Kindersch\u00e4nder, ihr Gewalt-\n\nt\u00e4ter! Wir von der FDP wollen euch nach f\u00fcnf Jahren \n\nwieder auf die Menschheit loslassen. Fehlt nur noch \n\nFreibier, eine leichte Dame oder eine Einladung zur \n\nNaumann-Stiftung zum gem\u00fctlichen Plausch \u00fcber die \n\njeweilige Verbrecherkarriere.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDerjenige, f\u00fcr den Liberalit\u00e4t in diesem Staat aber gleich-\n\nbedeutend ist mit Beliebigkeit und dessen oberstes Prinzip \n\ndie Prinzipienlosigkeit ist, meine Damen und Herren, lebt \n\nin einer Welt gutmenschlicher Halluzinationen, und er ist \n\nnicht in der Lage, den realen Problemen des t\u00e4glichen \n\nLebens etwas entgegenzusetzen. Eine solche Verbrecher-\n\nhofierung ist mit der NPD nat\u00fcrlich nicht zu machen, \n\ndenn wir wollen die Gefahren f\u00fcr Sicherheit und Ordnung \n\nwirksam bek\u00e4mpfen. Wir denken an das Leid der Opfer \n\nund nicht an noch mehr Luxus f\u00fcr Schwerstkriminelle, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nAber dass man in Deutschland immer mehr Straft\u00e4tern \n\nhuldigt und den Opfern vor die F\u00fc\u00dfe spuckt, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nwar schon absehbar in dem Moment, als das Strafvoll-\n\nzugsrecht aus der Kompetenz des Bundes auf die L\u00e4nder \n\n\u00fcbertragen wurde. So, wie es heute 16 Bildungssysteme \n\ngibt, k\u00f6nnte es bald 16 Systeme des Strafvollzuges und \n\nder Gef\u00e4ngniskultur geben. Die Geschicklichkeit von \n\nVerbrechern besteht dann darin, sich vor der Tat schlau-\n\nzumachen, wo er denn die Strafe mit den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \n\nAnnehmlichkeiten absitzen kann. Das alles zahlt der \n\nSteuerzahler, finanziert zu Preisen eines F\u00fcnfsternehotels. \n\nDas, meine Damen und Herren, sind die Ausw\u00fcchse Ihrer \n\nverfehlten Politik, mit der Sie Sachsen unter dem Deck-\n\nmantel von Gutmenschlichkeit zu einem Verbrecherpara-\n\ndies umgestalten wollen. \n\n(Lachen des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nIch bin gespannt, wie lange die Union den Scheinwider-\n\nstand gegen die FDP noch aufrechterhalten wird bei der \n\nAndienung gegen\u00fcber der Klientel von Schwerkriminel-\n\nlen; denn obsiegen wird letztlich der Wille zur Macht, der \n\nWille zum Weiterregieren. Es ist traurig, aber wahr: \n\nOffensichtlich ist die NPD heute die einzige Partei des \n\nRechtsstaates, \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN, der SPD  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nund wir sind nicht bereit, Werte der Freiheit dem Amok-\n\nlauf der Etablierten zu opfern. \n\n(Widerspruch von der FDP) \n\nIhnen, meine Damen und Herren, ist ganz offensichtlich \n\njedes noch so sch\u00e4bige Mittel recht und billig, den Ver-\n\nbleib an den Futtertr\u00f6gen dieses Politsystems zu sichern. \n\nIn Ihrer demonstrativen Gutmenschlichkeit ist die weitere \n\nAufweichung des Strafvollzugsrechtes nur eine weitere \n\nAbsurdit\u00e4t unter vielen anderen. Immer deutlicher tritt \n\nzutage, dass es Ihnen eben nicht darum geht, den Nutzen \n\ndes Volkes zu mehren und Schaden von ihm abzuwenden, \n\nwie es im Grundgesetz verankert ist. Das von der FDP \n\ngeforderte Bekenntnis zum Schwerverbrechertum k\u00f6nnte \n\nallerdings die Axt an der morschen und faulen Wurzel \n\ndieser BRD-Spa\u00dfpartei sein. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAuf dass die FDP dorthin versinke, wo sie in ihrer Sch\u00e4d-\n\nlichkeit f\u00fcr das deutsche Volk hingeh\u00f6rt, \n\n(Protest von der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der FDP) \n\nn\u00e4mlich auf die Ebene der Bedeutungslosigkeit! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nNPD-Fraktion sprach der Abg. Apfel. \u2013 Wir kommen jetzt \n\nzur Rednerfolge: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach diesem \n\nUnsinn, den wir jetzt geh\u00f6rt haben, will ich kurz versu-\n\nchen, die Sach- und Rechtslage darzustellen. \n\n(Holger Apfel, NPD:  \n\nDas w\u00e4re etwas Neues von Ihnen!) \n\nWir sind nach der F\u00f6deralismusreform als Landesgesetz-\n\ngeber verpflichtet, nachdem wir Gesetze zum Vollzug der \n\nJugendstrafe, des Jugendarrestes und der Untersuchungs-\n\nhaft geschaffen haben, auch den Vollzug der Freiheitsstra-\n\nfe und des Strafarrestes durch Landesgesetz zu regeln. \n\nDieses Gesetz wird eine ganze Palette sehr diffiziler, \n\nverschiedener Ma\u00dfnahmen zum Gegenstand haben: \n\nEs geht um den Vollzug der Freiheitsstrafe. Es geht um \n\ndie Grunds\u00e4tze der Unterbringung des Gefangenen, seiner \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5639 \n\nVerlegung und gegebenenfalls der \u00dcberstellung. Es geht \n\num Ma\u00dfnahmen, die die Gef\u00e4hrlichkeit des Straft\u00e4ters \n\nzum Gegenstand haben. Es geht um die Regelung von \n\nAu\u00dfenkontakten und es wird auch um den Bereich von \n\nVollzugslockerungen gehen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Hinzu kommt ein weiterer \n\nAspekt, der in diesem Gesamtpaket nicht vergessen \n\nwerden darf: Seit dem 4. Mai 2011 wissen wir, dass das \n\nBundesverfassungsgericht eine Entscheidung getroffen \n\nhat, die das Thema der Ma\u00dfregeln von Sicherung und \n\nBesserung, also der Behandlung von gef\u00e4hrlichen ehema-\n\nligen Straft\u00e4tern, beinhaltet hat. Nach dieser Entscheidung \n\nsind wir verpflichtet \u2013 und das ist ein Bundesgesetz, Herr \n\nApfel \u2013, insoweit klarzustellen und sicherzustellen, dass \n\ndiejenigen Menschen, die f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit eine \n\nGef\u00e4hrdung darstellen, hinter verschlossenen Riegeln \n\nbleiben. Das ist so und dazu wird es auch eine bundesge-\n\nsetzliche Regelung geben. \n\nAll dies und nicht nur der eine Bereich, den Sie angespro-\n\nchen haben, erfordert ein hochkomplexes, subtiles Ge-\n\nsamtpaket. Ich sage Ihnen, Herr Apfel: Das, was Sie uns \n\nan apfelschem Volksempfinden \u2013 an Hetze, Hasstiraden \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nDas ist deutsches Volksempfinden!) \n\ngeboten haben, hat mit diesen Problemen nicht das \n\nGeringste zu tun. Nicht das Geringste! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie sich dar\u00fcber auslassen, was angeblich das \n\nGrundgesetz betreffe, dann rate ich Ihnen: Schauen Sie \n\nsich einmal den Artikel 1 Abs. 1 Grundgesetz an. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir kennen das Grundgesetz \n\nbesser als Sie! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Alle \n\nStaatsgewalt geht vom deutschen Volke aus!) \n\nDa geht es um Menschenw\u00fcrde, die jedem Menschen \n\nzuteil werden muss. Ich sage Ihnen: Sie haben sich mit \n\ndem, was Sie hier gesagt haben, einmal mehr au\u00dferhalb \n\nder Verfassung gestellt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Bei der notwendigen Neurege-\n\nlung des Strafvollzugsgesetzes im Freistaat Sachsen ist \n\nklar, dass s\u00e4mtliche Regelungsbereiche unter der Pr\u00e4mis-\n\nse, unter der Vorgabe des Opferschutzes stehen. Hier \n\nweichen wir \u00fcberhaupt nichts auf. Das ist, denke ich, die \n\nPosition des Landtages schlechthin, und das ist selbstver-\n\nst\u00e4ndlich neben der Position der CDU-Fraktion auch die \n\nder Koalition. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nKlar ist: Es gibt in einer Gesellschaft \u2013 auch in unserer \n\nGesellschaft \u2013 Menschen, die eine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr andere \n\ndarstellen. Solange dies der Fall ist, muss der Gesetzge-\n\nber, n\u00e4mlich wir und auch der Bundesgesetzgeber, mit \n\nBlick auf Sicherungsverwahrungen Vorkehrungen treffen, \n\ndass jene Menschen, die eine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr andere, \n\ninsbesondere f\u00fcr Kinder und Frauen, darstellen, hinter \n\nGitter geh\u00f6ren und auch bleiben m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Der Referentenentwurf zum \n\nStrafvollzugsgesetz ist momentan in der Entstehung. Es \n\ngibt also anders, als eben dargestellt, \u00fcberhaupt noch \n\nkeine gesetzliche Regelung und noch keinen Gesetzent-\n\nwurf. Die parlamentarische Debatte zu diesem Gesamt-\n\nkomplex ist noch nicht einmal im Entstehen, sondern sie \n\nsteht uns bevor. Ich sage Ihnen: Wir werden hier, anders \n\nals Sie es tun, eine sachliche Debatte zum gesamten \n\nGesetzespaket f\u00fchren. Wir werden hier gemeinsam, als \n\nCDU-Fraktion mit unserem Koalitionspartner, eine \n\ntragf\u00e4hige L\u00f6sung vorstellen, die eines beinhaltet: Opfer-\n\nschutz vor T\u00e4terschutz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Das gilt selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch in Bezug auf dieses eine Probleme, das Sie themati-\n\nsiert haben: das Problem des Langzeitausganges. F\u00fcr \n\ndieses Gesamtpaket werden wir eine sachgerechte L\u00f6sung \n\npr\u00e4sentieren. Die NPD-Fraktion brauchen wir bei diesem \n\nThema beim besten Willen nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Prof. Schneider. \u2013 Als N\u00e4chsten in \n\nder Rednerreihung sehe ich jetzt Herrn Kollegen Biesok \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\n(Der Pr\u00e4sident fragt in Richtung  \n\nder Fraktion DIE LINKE.) \n\nIch muss jetzt noch einmal fragen: Es gibt keinen Rede-\n\nbedarf? \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Jetzt doch!) \n\n\u2013 Jetzt doch. W\u00e4re es m\u00f6glich, dass \u2013 da mir das anders \n\nangezeigt war \u2013 zuerst Kollege Biesok das Wort ergreift \n\nund wir die Rednerreihung umstellen? \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE,  \n\nnickt bejahend mit dem Kopf.) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Herr Kollege Biesok, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Apfel, wenn eine Partei \n\ngegen die Bedeutungslosigkeit k\u00e4mpft und sich sch\u00e4biger \n\nMittel bedient, dann ist es die NPD. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Haha!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5640 \n\nSie benutzen mal wieder die schw\u00e4chsten Glieder der \n\nGesellschaft, um sich auf ihrem R\u00fccken zu profilieren. \n\nStrafgefangene haben sich gegen Grundnormen unserer \n\nGesellschaft schwer verrannt und trotzdem stehen sie \n\nunter dem Schutz unseres Grundgesetzes. Sie nutzen die \n\nSituation von Strafgefangenen aus, um hier wieder eine \n\nPopulismusdebatte besten Stils zu f\u00fchren. \n\nSie versuchen das Bild zu malen, es ginge das Knasttor \n\nauf und der gef\u00fcrchtete Massenm\u00f6rder tritt heraus, er \n\nnimmt das Taxi, das auf ihn wartet, und wird von seinen \n\nStrapazen der Haft zum Urlaub nach Mallorca gefahren. \n\nKein Mensch w\u00fcrde an die Opfer denken, kein Mensch \n\nw\u00fcrde an die trauernden Angeh\u00f6rigen denken. Aber was \n\nSie vergessen, ist, dass wir in Deutschland in einem \n\nRechtsstaat leben, der Grundwerte hat. \n\nDas Ziel eines jeden Strafvollzuges ist die Resozialisie-\n\nrung. Dieses Ziel hat uns das Bundesverfassungsgericht \n\naufgegeben. Das Bundesverfassungsgericht hat klar und \n\ndeutlich gesagt: Wenn ein Verurteilter keine konkrete und \n\nauch realisierbare Chance hat, zu einem sp\u00e4teren Zeit-\n\npunkt wieder die Freiheit zu gewinnen, wenn er ungeach-\n\ntet seiner Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung jede Hoffnung, \n\nseine Freiheit zu erlangen, aufgeben muss, dann ist der \n\nKern der Menschenw\u00fcrde betroffen. Eines, meine Damen \n\nund Herren von der NPD-Fraktion, werden wir als Koali-\n\ntionsfraktion \u2013 darin sind wir uns mit der Opposition \n\nv\u00f6llig einig \u2013 niemals tun, n\u00e4mlich die Menschenw\u00fcrde-\n\ngarantie des Grundgesetzes, verletzen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen um die Gef\u00fchle \n\nder Angeh\u00f6rigen, und wir wissen auch um die Angst der \n\nBev\u00f6lkerung vor neuen Straftaten. Deshalb m\u00f6chte ich \n\neinmal ganz deutlich sagen, wor\u00fcber wir uns hier unter-\n\nhalten: Wir unterhalten uns \u00fcber ein Strafvollzugsgesetz, \n\nwelches neue Regelungen \u00fcber den Ausgang enth\u00e4lt. Wir \n\nunterhalten uns nicht dar\u00fcber, ob wir einen Urlaub von \n\nder Haft einf\u00fchren, sondern wir unterhalten uns dar\u00fcber, \n\nwie wir derzeitige Strafgefangene wieder als wertvolles \n\nGlied der Gesellschaft eingliedern. \n\nDas Ziel des Justizvollzuges ist \u2013 Ihre Kollegen werden \n\ndavon auch noch profitieren, wenn erst einmal \n\n\u201eSturm 34\u201c wieder komplett im Knast sitzt \u2013 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\ndie Resozialisierung. Das hei\u00dft, die Strafgefangenen \n\nsollen bef\u00e4higt werden, k\u00fcnftig in sozialer Verantwortung \n\nein Leben ohne Straftaten zu f\u00fchren. Um sie auf diese \n\nSituation vorzubereiten, brauchen wir Lockerungen. \n\nDiese gibt es in Form von Ausgang, der einen Tag betrifft \n\noder derzeit noch einen sogenannten Hafturlaub, besser \n\ngesagt, einen Ausgang \u00fcber Nacht. Diese Ausg\u00e4nge sind \n\nnur unter ganz strengen Voraussetzungen m\u00f6glich. Die \n\nAnstalt wird jedes Mal pr\u00fcfen, ob die Gefahr besteht, dass \n\nder Gefangene flieht oder neue Straftaten begeht. Dabei \n\nhat er die zugrundeliegende Straftat zu w\u00fcrdigen. Frau \n\nZsch\u00e4pe w\u00fcrde niemals rauskommen. Die Pers\u00f6nlichkeit \n\ndes Gefangenen ist zu beurteilen, die Entwicklung in \n\nseiner Haft, welche Fortschritte er gemacht hat, muss \n\nber\u00fccksichtigt werden. Nur wenn man sagen kann, es \n\nbesteht weder die Gefahr f\u00fcr neue Straftaten noch f\u00fcr eine \n\nFlucht, dann wird es Ausgang geben. \n\nUm nur einmal die Dimension zu zeigen, wie es aussieht: \n\nIn Sachsen haben wir 3 500 Gefangene. Lediglich 95 \n\ndavon sind lebenslang inhaftiert. Drei von ihnen haben \n\nbislang Ausgang \u00fcber Nacht erhalten. Das sind die Zah-\n\nlen, \u00fcber die wir uns hier unterhalten, wo Sie versuchen, \n\nsich in Ihrer Bedeutungslosigkeit mit zu profilieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\nSie versuchen hier eine Angstdebatte hochzustilisieren, \n\ndass die Leute, die einmal einen Ausgang bekommen, um \n\nsich wieder mit ihren sozialen Kontakten zu besch\u00e4ftigen, \n\nnichts Besseres zu tun haben, als den N\u00e4chstbesten hinter \n\nden Baum zu ziehen, zu vergewaltigen und wieder zu \n\nmorden. \n\nBeim Ausgang ist es in den letzten Jahren so gewesen, \n\ndass nur 0,03 % \u00fcberhaupt eine Verfehlung begangen \n\nhaben, und die allermeisten Verfehlungen waren kurzfris-\n\ntige Zeit\u00fcberschreitungen. Beim Ausgang \u00fcber Nacht \n\nwaren es 0,07 %. Das hei\u00dft, die Trefferwahrscheinlichkeit \n\nder Einsch\u00e4tzung der Anstalt, wen man rauslassen kann, \n\nist sehr, sehr hoch. Das ignorieren Sie vollst\u00e4ndig und \n\nversuchen Emotionen zu sch\u00fcren, um sich zu profilieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ein ehemaliger Straft\u00e4-\n\nter aus dem Gef\u00e4ngnis kommt, dann ist es wichtig, dass er \n\ninsbesondere in der riskanten Phase der unmittelbaren \n\nEntlassung nicht in eine Krisenkonfliktsituation ger\u00e4t. In \n\ndieser Zeit braucht er die Unterst\u00fctzung von verl\u00e4sslichen \n\nund rechtstreuen Bezugspersonen. Um diese Personen \n\nauch weiterhin zu haben, ist es wichtig, dass er den \n\nKontakt h\u00e4lt. Das ist eine T\u00e4terbehandlung, denn eine \n\ngute T\u00e4terbehandlung ist n\u00e4mlich der beste Opferschutz. \n\nWer als T\u00e4ter resozialisiert wird, wird keine neuen Straf-\n\ntaten begehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist unser gemeinsames Ziel in der Koalition beim \n\nStrafvollzugsgesetz. Wir haben es bei anderen Gesetzen \n\nmit der Opposition gemeinsam geschafft, dies zu errei-\n\nchen. Ich hoffe, dies auch wiederum zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\n Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Biesok \n\nvon der FDP-Fraktion. Ich frage die Fraktion DIE  \n\nLINKE. \u2013 Sie wird nicht das Wort ergreifen, aber Frau \n\nKollegin Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Ich \n\nm\u00f6chte mich auch bei meinen Vorrednern, Herrn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5641 \n\nProf. Schneider und insbesondere Herrn Kollegen Biesok, \n\nbedanken, der den wesentlichen inhaltlichen Punkt schon \n\ndargestellt hat. \n\nEs geht in unserem Rechtsstaat \u2013 Herr Apfel, da k\u00f6nnen \n\nSie ruhig einmal zuh\u00f6ren \u2013 um den Schutz und die Reha-\n\nbilitation der Opfer und um den Schutz der Gesellschaft \n\nvor Straftaten. Diesen Schutz der Gesellschaft kann man \n\nauf zwei Wegen erreichen. Beide sind integraler Bestand-\n\nteil des Strafvollzuges: zum einen nat\u00fcrlich durch die \n\nInhaftierung von Straft\u00e4tern und zum anderen durch die \n\nResozialisierung von Straft\u00e4tern, weil jeder ehemalige \n\nStraft\u00e4ter, der es geschafft hat \u2013 so sagt es das Strafvoll-\n\nzugsgesetz \u2013, k\u00fcnftig in sozialer Verantwortung ein Leben \n\nohne Straftaten zu f\u00fchren, einen Beitrag zu einer sicheren \n\nGesellschaft leistet. \n\nAuf die rechtlichen Punkte ist schon viel eingegangen \n\nworden. Ich will es noch etwas praktischer machen. Wenn \n\neine Justizvollzugsanstalt zu entscheiden hat, ob jemand \n\nLangzeitausgang erh\u00e4lt, dann gibt es ganz viele Kriterien, \n\ndie angelegt werden: keine Fluchtgefahr, keine Suchtge-\n\nfahr, keine Missbrauchsgefahr; es wird in Anschlag \n\ngebracht, wie viel bereits von der Strafe verb\u00fc\u00dft wurde, \n\nwie viel Reststrafe noch besteht. Es m\u00fcssen vorher Aus-\n\nf\u00fchrungen gemacht worden sein, es muss eine gute \n\nAnzahl von beanstandungsfreien Ausg\u00e4ngen des Inhaf-\n\ntierten gegeben haben, und jeder Inhaftierte bekommt \n\nauch Weisungen f\u00fcr seinen Ausgang, die er zu erf\u00fcllen \n\nhat. \n\nDie Gew\u00e4hrung von Ausgang ist sehr restriktiv; aus \n\nmeiner Erfahrung als Anstaltsbeir\u00e4tin muss ich sogar \n\nsagen, manchmal zu restriktiv, aber in jedem Fall so \n\nrestriktiv, dass man sich keine Sorgen machen muss. Herr \n\nBiesok hat die Zahlen genannt, die zeigen, dass hier keine \n\nMissbrauchsschwemme passiert. \n\nIhr Antrag, so falsch er sachlich ist, so hat er doch noch \n\neine andere Dimension: Er ist von einer unglaublichen \n\nBigotterie. Ich kann Ihnen auch gern sagen, warum. Ich \n\nwerfe einmal den Namen Christian Hehl in den Raum. \n\nVielen von Ihnen wird der Name vielleicht nichts sagen, \n\nich glaube, Herrn Apfel schon. Christian Hehl, ein NPD-\n\nFunktion\u00e4r aus Rheinland-Pfalz, Deutschlands bekanntes-\n\nter Skinhead, ist Bodyguard von Holger Apfel im Land-\n\ntagswahlkampf gewesen \u2013 ich war auch ganz erstaunt, als \n\nich das gelesen habe, \n\n(Erstaunen bei der NPD) \n\naber Herr Apfel hat sich offenbar von mehrfach vorbe-\n\nstraften Straft\u00e4tern besch\u00fctzen lassen \u2013, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Passt doch!) \n\nund NPD-Direktkandidat bei der Bundestagswahl. Herr \n\nChristian Hehl hat eingesessen, war mehrfach vorbestraft, \n\nwiederholt wegen Landfriedensbruch, gef\u00e4hrlicher K\u00f6r-\n\nperverletzung. Er hat sich beim Strafantritt versteckt, \n\nwollte die Strafe gar nicht antreten, ist dann unfreiwillig \n\nhineingebracht worden. Der Richter attestierte ihm eine \n\nmenschenverachtende Gesinnung und Brutalit\u00e4t. Christian \n\nHehl war einer derjenigen, f\u00fcr den sich die HNG ganz \n\nmassiv eingesetzt hat. HNG sagt vielleicht auch nicht \n\njedem etwas. Das ist eine \u201eHilfsorganisation f\u00fcr nationale \n\npolitische Gefangene und deren Angeh\u00f6rige\u201c. Sie d\u00fcrfte \n\nauch Ihrer Fraktion gut bekannt sein. Immerhin hat Ihr \n\nMitarbeiter Olaf Rose dort schon Vortr\u00e4ge bei Vollver-\n\nsammlungen dieser inzwischen verbotenen Organisation \n\ngehalten. \n\nDie HNG setzt sich f\u00fcr M\u00f6rder und lebenslang Verurteilte \n\nein und hat es auch bei Christian Hehl versucht, um \n\nLockerungen f\u00fcr ihn zu erreichen. Auch der HNG ist es \n\nnicht gelungen. Das zeigt, dass das System funktioniert. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Voraussetzungen daf\u00fcr, dass Langzeiturlaub gew\u00e4hrt \n\nwird, sind so restriktiv \u2013 ich glaube, es ist nicht der \n\neinzige rechtsextremistische Straft\u00e4ter, den wir in deut-\n\nschen Gef\u00e4ngnissen haben \u2013, dass nicht einmal hier \n\nAusgang gew\u00e4hrt wird. Dar\u00fcber bin ich sehr froh. Das \n\nzeigt aber auch, wie falsch, wie scheinheilig und wie \n\nbigott Ihr Antrag ist. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist  \n\nVolksverhetzung und Vorverurteilung!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Friedel \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikrofon 7 eine \n\nKurzintervention von Herrn Gansel. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Nachdem Frau Friedel mit viel rhetorischem \n\nAufwand eine sch\u00f6ne Nebelwand aufgebaut hat, um vom \n\neigentlichen Debatteninhalt abzulenken, m\u00f6chte ich aus \n\nNPD-Sicht noch einmal etwas zum Kern der Debatte \n\nsagen, damit wieder zum Vorschein kommt, was hinter \n\ndiesem Gutmenschengeklingel Thema der NPD gewesen \n\nist: dass es darum geht, Schwerstverbrechern und Sexual-\n\nstraft\u00e4tern in Form vorauseilenden sozialp\u00e4dagogischen \n\nEntgegenkommens Hafturlaub zu gew\u00e4hren. \n\nDa k\u00f6nnen Sie noch so h\u00e4ufig auf Einzelf\u00e4lle und tenden-\n\nzi\u00f6se Studien verweisen. Allein die M\u00f6glichkeit, dass ein \n\nvorzeitig durch Hafturlaub rausgekommener Schwerst-\n\nverbrecher ein Opfer finden k\u00f6nnte, eine weitere schwere \n\nStraftat begehen kann, allein diese Eventualit\u00e4t diskredi-\n\ntiert schon Ihr vereintes Anliegen, denn es gilt, potenzielle \n\nOpfer zu sch\u00fctzen. Dieses ganze Sozialp\u00e4dagogengeklin-\n\ngel ist unverantwortlich. Diese Sozialp\u00e4dagogenmentali-\n\nt\u00e4t, diese Dauerprogramme f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogen und \n\nSozialtherapeuten kosten den Steuerzahler nicht nur \n\nimmenses Geld, sondern sie sind brandgef\u00e4hrlich. \n\nDie Aktuelle Debatte wollte die NPD-Fraktion in ihrem \n\nSinne f\u00fchren. Uns geht es um wirklichen Opferschutz. Es \n\nist fahrl\u00e4ssig, was Sie hier machen. Lassen Sie die \n\nSchwerverbrecher nur vorzeitig heraus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5642 \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel  \n\nund Stefan Brangs, SPD) \n\nLassen Sie sie ein bisschen frische, nicht gesiebte Luft \n\natmen. Ich bin mir sicher, dass wir uns einmal wieder-\n\nsprechen werden, \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel  \n\nund Stefan Brangs, SPD, Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nund des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nweil Ihre Liberalisierungspolitik leider weitere Opfer \n\ngefunden haben wird. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe der  \n\nAbg. Sabine Friedel und Stefan Brangs, SPD, \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, und des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Soll auf diese Kurzin-\n\ntervention reagiert werden? \u2013 Das sehe ich jetzt nicht. Wir \n\ngehen also weiter. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Abg. Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Im Grunde genommen war es \n\nklar, dass die NPD-Fraktion hier mit dieser populistischen \n\nDebatte im Plenum aufschlagen w\u00fcrde. \n\nVor circa einem Monat ist auf \u201eSpiegel online\u201c ein Artikel \n\nerschienen, der die gegenw\u00e4rtige Debatte, ob zu lebens-\n\nlangen Haftstrafen verurteilte Straft\u00e4ter bereits nach f\u00fcnf \n\nJahren einen Antrag auf Hafturlaub stellen k\u00f6nnen, auf \n\ndie pr\u00e4gnante Formel gebracht hat \u2013 ich zitiere \u2013:\u201c Eine \n\nsachliche Debatte scheitert jedoch bisher am Profilie-\n\nrungswahn von Rechtspolitikern.\u201c \n\nF\u00fcr Sachsen m\u00fcssen wir hier und heute feststellen: Eine \n\nsachliche Debatte scheitert am Populismuswahn von \n\nRechtsextremisten. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz darauf eingehen und erl\u00e4u-\n\ntern, was der Sinn dieser NPD-Debatte ist. Es gibt meines \n\nErachtens einen vordergr\u00fcndigen Zweck und einen \n\neigentlichen Zweck. Vordergr\u00fcndig betrachtet ist die \n\nSache klar. Sie haben mitbekommen, dass es diese lebhaf-\n\nte Debatte gibt, ab wann zu lebenslangen Haftstrafen \n\nverurteilte Menschen einen Antrag auf Hafturlaub stellen \n\nk\u00f6nnen und ob man bei der bisherigen Regelung nach \n\nzehn Jahren bleibt oder, wie die Justizminister mehrerer \n\nBundesl\u00e4nder vorgeschlagen haben, ob das bereits nach \n\nf\u00fcnf Jahren m\u00f6glich ist. \n\nDazu hat die NPD dann festgestellt: Es gibt einen gewis-\n\nsen Dissens in der Frage zwischen der CDU und der FDP. \n\nSie versuchen jetzt schlichtweg diese beiden Parteien \n\ngegeneinander im Plenum auszuspielen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nIhr Reflexionsniveau \u2013 Respekt!) \n\nEs steht Ihnen nat\u00fcrlich frei, dies zu tun, aber es wird die \n\ninhaltliche Diskussion in der Frage keinen Millimeter \n\nvoranbringen. \n\nDann gibt es einen eigentlichen Zweck dessen, was Sie \n\nhier tun. Es geht Ihnen nicht um eine sachliche Debatte \n\ndar\u00fcber, wie f\u00fcr lebensl\u00e4nglich Verurteilte tragf\u00e4hige \n\nRegelungen im Hinblick auf Hafturlaub aussehen k\u00f6nn-\n\nten. Es geht Ihnen auch nicht darum zu kl\u00e4ren, wie der \u00a7 2 \n\ndes Strafvollzugsgesetzes mit Leben erf\u00fcllt werden kann. \n\nIch will kurz auf den \u00a7 2 des Strafvollzugsgesetzes einge-\n\nhen. Er definiert zwei Ziele des Strafvollzuges, die durch-\n\naus in einem Spannungsverh\u00e4ltnis zueinander stehen. \n\nDas erste Ziel lautet, dass der Vollzug der Freiheitsstrafe \n\nGefangene dazu bef\u00e4higen soll, ein Leben ohne Straftaten \n\nzu f\u00fchren. Das zweite Ziel lautet, dass der Vollzug der \n\nFreiheitsstrafe auch den Schutz der Allgemeinheit vor \n\nweiteren Straftaten gew\u00e4hrleisten soll. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass die demokratischen Fraktionen im \n\nS\u00e4chsischen Landtag einen Ausgleich zwischen beiden \n\nZielen finden wollen. Daf\u00fcr gibt es sowohl sachliche \n\nArgumente, die f\u00fcr eine verk\u00fcrzte Frist f\u00fcr einen Antrag \n\nauf Hafturlaub sprechen, als auch genauso sachliche \n\nArgumente, die dagegen sprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch bin aber davon \u00fcberzeugt, dass es der NPD um etwas \n\nganz anderes geht: Im Kern wollen Sie wegkommen von \n\neinem Rechtssystem, das auf Resozialisierung setzt. Sie \n\nwollen ein Strafsystem, das auf Rache und Vergeltung \n\nabstellt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nInsofern ist diese Debatte, die Sie hier f\u00fchren, nichts \n\nanderes als ein Ventil f\u00fcr Ihre Hass- und Gewaltfantasien, \n\num wieder einmal eine Plattform zu schaffen, um diese \n\nHass- und Gewaltfantasien im S\u00e4chsischen Landtag \n\neinzuspeisen, \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nIch will Ihnen erkl\u00e4ren, wie ich zu dieser \u00dcberzeugung \n\ngekommen bin. Ich schaue zuerst auf den Debattentitel. \n\nSie sprechen von \u201eSchwerverbrechern\u201c. Unser Rechtssys-\n\ntem kennt diesen Begriff \u00fcberhaupt nicht. Es gibt eine \n\nEinteilung in Verbrechen und Vergehen. Verbrechen sind \n\nrechtswidrige Taten, die mit einer Freiheitsstrafe von \n\neinem Jahr oder mehr geahndet werden und Vergehen \n\nsind rechtswidrige Taten, die mit einer geringeren Frei-\n\nheitsstrafe oder Geldstrafe bedroht sind. \n\nSie zeigen schon allein mit Ihrer Begriffswahl, dass es \n\nIhnen um eine populistische Ausschlachtung der Debatte \n\ngeht. Sie wollen ganz einfach an niedere Instinkte appel-\n\nlieren. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5643 \n\nDas Zweite, was ich als Indiz daf\u00fcr heranziehen kann, ist \n\nIhr Landtagswahlprogramm aus dem Jahr 2009. Unter \n\ndem Deckmantel des vermeintlichen Opferschutzes \n\nmachen Sie dort Forderungen auf, die nichts anderes \n\nbeinhalten, als letzten Endes der Gewalt Vorschub zu \n\nleisten. Da ist zum einen Ihre penetrante Forderung nach \n\neiner Todesstrafe f\u00fcr Kindersch\u00e4nder, wie es in Ihrem \n\neigenen Sprachgebrauch hei\u00dft. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Kinderm\u00f6rder!) \n\nDas Dritte ist der Internetpranger f\u00fcr Sexualstraft\u00e4ter, den \n\nSie dort fordern. Wie ein Internetpranger wirken kann, das \n\nmussten wir k\u00fcrzlich in Emden erleben. Dort wurde der \n\nName eines vermeintlichen Sexualstraft\u00e4ters im Internet \n\nver\u00f6ffentlicht, mit der Konsequenz, dass sich eine gr\u00f6\u00dfere \n\nMenschenmenge versammelt hat, die gern Selbstjustiz \n\n\u00fcben wollte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das war aber  \n\nkeine Beh\u00f6rde mit diesem Internetpranger!) \n\nHinterher hat sich herausgestellt, dass der 17-j\u00e4hrige \n\njunge Mann unschuldig war. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich bei Ihrer Forderung nach einer \n\nTodesstrafe. Ich glaube, es ist relativ einleuchtend, dass \n\ndas eine Strafform ist, die nicht r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen ist. \n\nEs gibt kein Justizsystem auf der ganzen Welt, das fehler-\n\nfrei arbeitet. Die Gefahr, dass dabei Unschuldige umge-\n\nbracht werden, ist nicht irgendwie abstrakt, sondern das \n\nist eine ganz konkrete, reale Gefahr. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gehen Sie einmal  \n\nvon den Opfern aus! Sehen Sie das  \n\neinmal aus der Opferperspektive!) \n\nEs entspricht schlichtweg nicht meinem Verst\u00e4ndnis eines \n\nrechtsstaatlichen Justizsystems, was Sie dort fordern. Ich \n\nsage ganz klar: Ich bin froh, in einem Land zu leben, in \n\ndem Gewalt nicht mit Gewalt beantwortet wird, sondern \n\nmit dem Bem\u00fchen, ein angemessenes Strafma\u00df zu finden. \n\nIch halte das f\u00fcr einen zivilisatorischen Fortschritt und \n\neine zivilisatorische Errungenschaft \u2013 Sie hingegen stehen \n\nf\u00fcr das Gegenteil: Sie stehen f\u00fcr Hass und Gewalt, Sie \n\nstehen f\u00fcr Barbarei! \n\n(Lachen bei der NPD \u2013 Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN, der SPD, der FDP und  \n\nvereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Jennerjahn sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Wir sind \n\njetzt am Ende der ersten Runde angekommen und begin-\n\nnen eine neue Runde. Das Wort hat zun\u00e4chst die einbrin-\n\ngende Fraktion NPD. Es spricht der Abg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Sie haben sich wieder einmal selbst \n\n\u00fcbertroffen: die Augen vor den eigentlichen Fakten zu \n\nverschlie\u00dfen. \n\nDer S\u00e4chsische Staatsminister der Justiz hat sich daf\u00fcr \n\nausgesprochen, den Vollzug f\u00fcr Schwerverbrecher so zu \n\nlockern, dass ab f\u00fcnf Jahren Haftverb\u00fc\u00dfung bereits \n\nHafturlaub beantragt werden kann. Das wurde von seinem \n\nAmtsvorg\u00e4nger, Herrn Ex-Justizminister Mackenroth, als \n\nSchnapsidee betitelt, und ich denke, eine solche ist es \n\nauch. \n\nDas war der Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Debatte. F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion steht Opferschutz vor T\u00e4terschutz und nat\u00fcrlich \n\nzweifellos Opferschutz vor dem Wohlf\u00fchlgef\u00fchl der T\u00e4ter \n\nin der Haft. Wir bekennen uns klar zu Artikel 2 des \n\nGrundgesetzes, also zu den pers\u00f6nlichen Freiheitsrechten, \n\nund zum Schutz der allgemeinen Handlungsfreiheit, die \n\ndaraus erw\u00e4chst. Aber die Grenzen sind dort, wo die \n\nRechte Dritter oder der Allgemeinheit betroffen sind. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nBei dieser Gesetzes\u00fcberschreitung, Herr Staatsminister, \n\nhat die T\u00e4ter es strafrechtlich zu treffen, und zwar bere-\n\nchenbar, aber auch empfindlich und konsequent. Wir sind \n\ngegen eine weitere Lockerung des Strafvollzugs f\u00fcr \n\nSchwerverbrecher und Sexualverbrecher und liegen \n\ndamit, denke ich, in der Mitte des Volksempfindens. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \u201eVolksempfinden\u201c! \n\nDas ist doch die blanke Nazisprache!) \n\nDer Strafrahmen wird von der Justiz derzeit meistens \n\nnicht voll ausgesch\u00f6pft. Den Strafvollzug dann noch \n\nweiter zu lockern, ist eine Ohrfeige f\u00fcr alle gesetzesge-\n\ntreuen und anst\u00e4ndigen B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nHerr Staatsminister, Sie untergraben mit solchen \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ihren \n\nRechtsstaat. Die Angst vor Wiederholungst\u00e4tern ist \n\nkollektiv und absolut mehrheitlich im Volk und sie ist \n\nauch nicht unbegr\u00fcndet \u2013 selbst bei den dauerkriminellen \n\nKleinstraft\u00e4tern. Ich sage es einmal \u00fcberspitzt: Wenn die \n\nPolizei den Dieb jede zweite Nacht f\u00e4ngt und hinterher \n\nwieder freil\u00e4sst, weil der Wohnsitz bekannt ist, dann ist \n\ndas nicht das, was das Volk von seinem Rechtssystem \n\nerwartet. \n\nWir stehen zu den althergebrachten Grunds\u00e4tzen des \n\nStrafrechts, dem Schutz der Gesellschaft, der Rechts- und \n\nSozialordnung und des \u00f6ffentlichen Friedens. Es gibt ein \n\nklares Ja zur Unverbr\u00fcchlichkeit der Rechtsordnung und \n\nzum Monopol des Staates. Diese ist aber notfalls auch \n\nmittels Zwang umzusetzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nG\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr Dr. M\u00fcller, Sie sind ja Arzt. \n\nW\u00fcrden Sie privat Schwerverbrecher in Ihrem Sinne \n\nbehandeln? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5644 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Kollege G\u00fcnther, \n\nselbstverst\u00e4ndlich ist diese Frage klar mit Ja zu beantwor-\n\nten. Es geht hierbei darum, dass klare rechtsstaatliche \n\nStrafregeln umzusetzen sind. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Und nicht, dass irgendje-\n\nmandem irgendwelche medizinische Hilfe zu verweigern \n\nist. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nIhre Frage ist v\u00f6llig absurd. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nein. Es ist genau das Gleiche. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wie gesagt, die NPD steht \n\nklar zur Unverbr\u00fcchlichkeit der Rechtsordnung und zum \n\nMonopol dieses Staates, diese umzusetzen; wir erwarten \n\naber auch, dass der Staat diese umsetzt. \n\nDas letzte und sch\u00e4rfste Schwert des Staates, dieses \n\numzusetzen, ist eben das Strafrecht. Wer dieses Schwert \n\nstumpf macht, leistet dem Wunsch nach Selbstjustiz \n\nVorschub. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau!) \n\nDas sind Dinge, die in unserem Kulturraum seit Jahrhun-\n\nderten rechtlich sanktioniert und verp\u00f6nt sind. Mit sol-\n\nchen \u00c4u\u00dferungen, die Sie hier machen, tragen Sie zum \n\nBeispiel auch dazu bei, dass es einen solchen \u201eInternet-\n\npranger\u201c wie in Emden gegeben hat. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn der B\u00fcrger n\u00e4mlich w\u00fcsste, dass das Strafrecht \n\nordnungsgem\u00e4\u00df umgesetzt wird und die Menschen, die \n\neine solche Straftat begangen haben, dann wirklich auf \n\nDauer weggesperrt sind, dann w\u00fcrde man bei solchen \n\nDingen im Vorfeld nicht schon nach eigenen \u201eJustizdin-\n\ngen\u201c schreien. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nEs war blo\u00df der Falsche!) \n\nEs war ja auch v\u00f6llig falsch, sofort mit einem halbfertigen \n\nErmittlungsergebnis an die \u00d6ffentlichkeit zu gehen, \n\nKollege Hahn. Man hat den jungen Mann in die Bredouil-\n\nle gebracht, weil man irgendetwas liefern wollte, was man \n\nnoch nicht hatte. Das ist doch der Fehler gewesen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch sage noch einmal klar und deutlich: Seit Gr\u00fcndung \n\nder NPD ist eines ihrer zentralen Ziele Sicherheit durch \n\nRecht und Ordnung. Dazu stehen wir auch heute noch. Da \n\nerwarten wir, dass der Staat seiner Verpflichtung im \n\nStrafrecht auch nachkommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abgeordne-\n\nte M\u00fcller f\u00fcr die einbringende Fraktion, die Fraktion der \n\nNPD. \u2013 Gibt es weiteren Redebedarf bei der CDU-\n\nFraktion? \u2013 Den sehe ich nicht. Fraktion DIE LINKE? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDanke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 SPD? \u2013 FDP? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Hat die Staatsregierung \n\nRedebedarf? \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Nein!) \n\n\u2013 Kein Redebedarf. \n\nDamit sind wir am Ende der 2. Aktuellen Debatte ange-\n\nkommen; sie ist abgeschlossen. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir treten ein in \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Ausschreibung und Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Vergabegesetz \u2013 S\u00e4chsVergG) \n\nDrucksache 5/9002, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums gem\u00e4\u00df \u00a7 44 \n\nAbs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, eine allgemeine \n\nAussprache durchzuf\u00fchren. Aber es spricht die Einreiche-\n\nrin, die Fraktion GR\u00dcNE. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nWeichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Warum brauchen wir ein neues \n\nVergabegesetz in Sachsen? Es geht um zwei Aspekte: Es \n\ngeht um viel Geld, und es wird h\u00f6chste Zeit. \u201eViel Geld\u201c \n\nbedeutet, dass die \u00f6ffentlichen H\u00e4nde j\u00e4hrlich bis zu 16 % \n\ndes Bruttoinlandsprodukts \u2013 das gilt auf europ\u00e4ischer \n\nEbene; in Deutschland sind es 14 % \u2013 f\u00fcr \u00f6ffentliche \n\nBeschaffung und Vergaben ausgeben. In Zahlen ausge-\n\ndr\u00fcckt waren das im Jahr 2011 in Deutschland \n\n360 Milliarden Euro. \n\nWenn wir die Zahlen auf Sachsen herunterbrechen, \n\nkommen wir auf immerhin 14 Milliarden Euro; das ist \n\nfast ein Jahresstaatshaushalt. Mit diesem Geld k\u00f6nnen wir \n\ngestalten. Das sollten wir tun, und daf\u00fcr sollten wir die \n\nRahmenbedingungen setzen. Au\u00dferdem ist es das Recht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5645 \n\ndes Steuerzahlers, nicht nur darauf Einfluss zu nehmen, \n\ndass sein Geld ausgegeben wird, sondern auch darauf, wie \n\nes ausgegeben wird. \n\nEs ist h\u00f6chste Zeit! Unser heute noch g\u00fcltiges Vergabege-\n\nsetz stammt aus dem Jahr 2002. Mittlerweile gab es eine \n\nrasante Entwicklung: Im April 2004 hat die Europ\u00e4ische \n\nUnion in Form des Parlaments und des Rates eine Richt-\n\nlinie beschlossen, nach der es m\u00f6glich ist, bei \u00f6ffentlichen \n\nVergaben soziale und \u00f6kologische Kriterien zuzulassen. \n\nIm Juli 2006 hat das Bundesverfassungsgericht in einem \n\nUrteil die Zul\u00e4ssigkeit von Tariftreuevereinbarungen als \n\nVergabekriterien best\u00e4tigt. \n\nIm April 2008 erging das R\u00fcffert-Urteil des Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshofs, in dem die Zul\u00e4ssigkeit der Anwendung \n\n\u00f6kologischer und sozialer Kriterien auf der Grundlage der \n\n2004 erlassenen Richtlinie h\u00f6chstrichterlich best\u00e4tigt \n\nwurde. \n\nIm April 2009 hat die Bundesregierung mit Beschluss des \n\nModernisierungsgesetzes dem Folge geleistet und zus\u00e4tz-\n\nlich zu den \u00fcblichen Kriterien \u2013 Fachkunde, Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit, Zuverl\u00e4ssigkeit \u2013 ausdr\u00fccklich soziale, umwelt-\n\nbezogene und innovative Kriterien, die in einem sachli-\n\nchen Zusammenhang mit der Vergabe stehen, zugelassen. \n\nIm Oktober 2009 hat die s\u00e4chsische CDU/FDP-Koalition \n\nin ihrem Vertrag vereinbart, dass sie eine Reform des \n\nVergabegesetzes bis Ende 2010 in Angriff nehmen wolle. \n\nMittlerweile haben wir 2012, aber es ist noch nichts \n\nvorgelegt worden. \n\nSchlie\u00dflich haben wir im November 2011 in einer \u00f6ffent-\n\nlichen Anh\u00f6rung des Wirtschaftsausschusses zum Vergab-\n\nebericht 2010 von allen Experten unisono erfahren, dass \n\nes dringenden Reformbedarf unseres s\u00e4chsischen Verga-\n\nberechts gibt. Wir m\u00fcssen uns der aktuellen Entwicklung \n\nanpassen. Als Gesetzgeber m\u00fcssen wir die Spielr\u00e4ume, \n\ndie uns erm\u00f6glicht sind, nutzen. \n\nWir wollen mit dem vorgelegten Entwurf die Beschaffung \n\nund Vergabe der \u00f6ffentlichen H\u00e4nde auch an umweltbe-\n\nzogenen und sozialen Kriterien ausrichten. Wir wollen \n\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen st\u00e4rken, regio-\n\nnale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe unterst\u00fctzen, unn\u00f6tige B\u00fcro-\n\nkratie abbauen, Transparenz verbessern und vor allen \n\nDingen die Regularien auf alle ausdehnen, die mit \u00f6ffent-\n\nlichem Geld Vergaben t\u00e4tigen. \n\nIn \u00a7 7 unseres Entwurfs wird geregelt \u2013 Sie werden es mir \n\nnachsehen, dass ich zuerst die umweltrelevanten Kriterien \n\nanf\u00fchre \u2013, dass Produkte, Dienst- und Bauleistungen nach \n\nden Kriterien Energieeffizienz, geringer Ressourcenver-\n\nbrauch und geringe Entsorgungskosten vergeben werden \n\nk\u00f6nnen. Wir stehen hier vor einem Paradigmenwechsel. \n\nHinsichtlich von Investitionen in Geb\u00e4ude ist es jetzt \n\nerstmalig m\u00f6glich, eine Lebenszyklusbetrachtung der \n\nInvestition anzustellen. Wenn ich wei\u00df, dass in ein Ge-\n\nb\u00e4ude \u2013 Schule, Rathaus, Stadtarchiv \u2013 investiert werden \n\nsoll und es mindestens 40 Jahre \u201elebt\u201c, dann liegen die \n\nInvestitionskosten bei unter 20 %, die Betriebskosten \n\naber, bezogen auf die 40 Jahre, bei 70 % der Gesamtkos-\n\nten. Es wird also interessant, am Anfang etwas mehr zu \n\ninvestieren und auf Energieeffizienz, Ressourcenscho-\n\nnung und Entsorgungskosten zu schauen, damit die \n\nn\u00e4chsten Generationen die entsprechenden Betriebskosten \n\neinsparen k\u00f6nnen. \n\nEin sch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr ist der Universit\u00e4tsneubau in \n\nLeipzig. Dort hat man aus Sparsamkeitsgr\u00fcnden auf \n\nerneuerbare Energien und Energieeffizienznutzung \n\nverzichtet. Diese Entscheidung wird \u00fcber mindestens \n\nhundert Jahre extrem hohe Betriebskosten erzeugen. Wir \n\nhaben demnach in Zukunft weniger Geld f\u00fcr Forschung \n\nund Entwicklung zur Verf\u00fcgung, weil wir es f\u00fcr Heizung \n\nund Klimatisierung ausgeben m\u00fcssen. Mittel- und lang-\n\nfristig betrachtet h\u00e4tte man sowohl volkswirtschaftlich als \n\nauch betriebswirtschaftlich zu einer Kostensenkung \n\nkommen k\u00f6nnen. \n\nWeiterhin sieht unser Gesetzentwurf die Anwendung \n\nsozialer Kriterien vor. In \u00a7 10 wird die Einhaltung der \n\nKernarbeitsnormen der Internationalen Arbeitsorganisati-\n\non gefordert. In den \u00a7\u00a7 11, 12 und 13 wird die Lohnunter-\n\ngrenze von 8,50 Euro festgelegt; diese gilt nach \u00a7 2 Abs. 4 \n\nauch f\u00fcr Leiharbeiter. \n\nEs gibt dazu ein passendes Beispiel, wiederum aus \n\nLeipzig: Im Stadtarchiv werden B\u00fccher restauriert. Zum \n\nZuge kommt dort ein kleiner Betrieb, der seinen Mitarbei-\n\nterinnen 6 Euro brutto pro Stunde bezahlt. Davon kann \n\neine alleinerziehende Frau nicht existieren. Das hei\u00dft, sie \n\nmuss am Monatsende Sozialleistungen von der Kommune \n\nabfordern. Das ist nicht eingepreist. Deshalb brauchen wir \n\nhier einen sozial gerechten, ausgewogenen Lohn, von \n\ndem man leben kann, damit nicht Doppelkosten entste-\n\nhen. Die gesamtgesellschaftlichen Kosten m\u00fcssen an der \n\nStelle eingepreist werden, wo sie entstehen, und sollten \n\nnicht hinterher nachsubventioniert werden. \n\nDas Wirtschaftlichkeitsprinzip bleibt erhalten. Das hei\u00dft \n\nnicht unbedingt, dass das billigste Angebot zum Zuge \n\nkommt. Bei der Betrachtung der Lebenszykluskosten \n\nhabe ich es schon erw\u00e4hnt: Zu ber\u00fccksichtigen sind neben \n\nden Anschaffungskosten auch die voraussichtlichen \n\nBetriebskosten, der Energieverbrauch, etwaige Entsor-\n\ngungskosten, Transportkosten und externe Umweltkosten, \n\ndie im Zusammenhang damit entstehen. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass wir mittel- bis langfristig eine \n\nbedeutende Haushaltswirkung haben werden. Durch mehr \n\nAusschreibung, weniger frei Hand (\u00a7 3), durch losweise \n\nAusschreibung (\u00a7 4) werden die kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen unterst\u00fctzt. Die Vergabe in Losen \n\nwird Pflicht und nicht M\u00f6glichkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Weichert! \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Und man muss begr\u00fcnden, \n\nwenn man es nicht macht. \n\nIch habe es jetzt nicht ganz geschafft, alle Punkte anzu-\n\nbringen. Ich freue mich auf die Diskussion \u00fcber dieses \n\nGesetz. Gleich folgt der Vorschlag von der SPD-Fraktion \n\nund den LINKEN. Ich habe geh\u00f6rt, dass die CDU-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5646 \n\nFraktion im Herbst auch noch nachlegen will. F\u00fcr mich ist \n\nes wichtig, dass wir ein gemeinsames gutes Gesetz \n\nerreichen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Abwarten!) \n\nEs geht darum, dass wir das Bestm\u00f6gliche f\u00fcr Sachsen \n\nherausholen, und zwar gemeinsam. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einreichende \n\nFraktion GR\u00dcNE wurde vertreten von Herrn Weichert. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die Ausschreibung und \n\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Vergabegesetz) an den Ausschuss f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr, federf\u00fchrend, an den Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss sowie an den Innenausschuss \n\nzu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an \n\ndiese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \u00dcber-\n\nweisung beschlossen und der Tagesordnungspunkt 2 \n\nbeendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neufassung des Vergaberechts im Freistaat Sachsen  \n\nund zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften \n\nDrucksache 5/9013, Gesetzentwurf der Fraktionen DIE LINKE und der SPD \n\nEs liegt nach \u00a7 44 Abs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nkeine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine \n\nAussprache durchzuf\u00fchren. Es sprechen nur die  einrei-\n\nchenden Fraktionen DIE LINKE und SPD. Diese m\u00fcssen \n\nsich in die 8 Minuten Redezeit teilen. Dieser Hinweis sei \n\ngestattet. Wer spricht zuerst? \u2013 Bitte, Herr Kollege Zais \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Viele von Ihnen \n\nhaben es schon erlebt: Der Ministerpr\u00e4sident ist oft im \n\nFreistaat unterwegs und wenn er bei den Firmen ist, \n\nvergisst er nicht, f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne einzutreten. Er appel-\n\nliert an die Unternehmen, aufgrund der demografischen \n\nEntwicklung, die Fachkr\u00e4fte durch eine bessere Bezah-\n\nlung zu sichern. Ja, er wei\u00df, dass Sachsen f\u00fcr seine \n\nZukunft an sozialen Mindeststandards nicht vorbeikommt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas hat lange genug gebraucht!) \n\nSie, meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion \u2013 \n\nsehr wenige jetzt hier im Saal \u2013, haben in den n\u00e4chsten \n\nMonaten die Chance, den Worten endlich Taten folgen zu \n\nlassen. Richten Sie bitte Herrn Krau\u00df aus \u2013 ich hoffe, er \n\nkann jetzt einmal Farbe bekennen. Im Rahmen der Kam-\n\npagne des DGB \u201eBilliger kommt teurer\u201c haben sich DIE \n\nLINKE und die SPD auf den vorliegenden Entwurf des \n\nVergabegesetzes mit den Gewerkschaften geeinigt. Am \n\nTitel der Kampagne k\u00f6nnen Sie erkennen, dass dieses \n\nGesetz konsequent einer \u00f6konomischen wie \u00f6kologischen \n\nBegr\u00fcndung folgt und so den sozialen Erfordernissen \n\ngerecht wird. \n\nDer Gesetzentwurf wird im Kern zwei Grunds\u00e4tzen \n\ngerecht. Erstens. Von seiner H\u00e4nde Arbeit muss man ohne \n\nstaatliche Hilfe leben k\u00f6nnen. Und zweitens. Es bef\u00f6rdert \n\neinen sparsamen Umgang mit Steuergeldern, die Nachtr\u00e4-\n\nge und Nachforderungen in dem gewohnten Ausma\u00df \n\nausschlie\u00dfen. Gerade darauf soll inhaltlich der Vergabebe-\n\nricht ausgerichtet werden. Wir wollen einen fairen Wett-\n\nbewerb \u00fcber Qualit\u00e4t, keinen \u00fcber den Missbrauch von \n\nBilligjobs, Leiharbeit und schlechte Arbeitsbedingungen. \n\nDas setzt eine Vorbildwirkung der \u00f6ffentlichen Hand \n\nvoraus. Der vorliegende Gesetzentwurf verbietet die \n\nstaatliche Unterst\u00fctzung von Billiganbietern. Auf Ihre \n\nAntwort, liebe Kollegen der CDU-Fraktion, bin ich \n\ngespannt. \n\nM\u00f6glich wird das durch die Tariftreue und Mindestent-\n\ngeltregelungen. Damit f\u00f6rdern wir den hiesigen Mittel-\n\nstand, folgen dem Gedanken der Nachhaltigkeit durch \n\numweltgerechte Beschaffung, beg\u00fcnstigen die Gleichstel-\n\nlung der Geschlechter und von Menschen mit Beeintr\u00e4ch-\n\ntigungen. Ein Mindestlohn von 8,50 Euro ist wahrlich \n\nkeine hohe H\u00fcrde. Es ist aber f\u00fcr DIE LINKE ein Anfang, \n\ndie Abwanderung junger Menschen aus Sachsen wenigs-\n\ntens zu senken. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist eine beabsichtigte \n\nlogische Folge im Ergebnis der Anh\u00f6rung des Vergabebe-\n\nrichts 2010 auf Antrag der Fraktion DIE LINKE. Die \n\nKollegen der CDU-Fraktion erinnern sich daran, anderen \n\nim Hohen Haus f\u00e4llt das schwerer. Damals sah der Wirt-\n\nschaftsminister keinen Handlungsbedarf. Er trieb es noch \n\ntoller, Herr Morlok. \u201eMindestlohn ist unsozial\u201c, so lautete \n\nseine Presseerkl\u00e4rung. Themen der \u00f6ffentlichen Ausei-\n\nnandersetzung, insbesondere wie Sachsen reagiert, haben \n\nwir also genug. Ich bin gespannt, wie lange sich eine \n\nsolche Arroganz noch halten kann. \n\nMeine Damen und Herren! In zw\u00f6lf von 16 Bundesl\u00e4n-\n\ndern gibt es neue Vergabegesetze, in sieben L\u00e4ndern mit \n\neinem Mindestlohn und in neun L\u00e4ndern mit einer Ta-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5647 \n\nriftreueregelung. Zwei weitere L\u00e4nder, Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg und Sachsen-Anhalt, sind dabei, ein Gesetz auf den \n\nWeg zu bringen. Schauen Sie sich mal die Regierungen \n\ndieser elf L\u00e4nder an. Sie werden feststellen, dass dort, wo \n\ndie FDP aus der Regierung flog, Tariftreuegesetze mit \n\nMindestlohnregelung umgesetzt werden. Ja, dieses Thema \n\nkann Wahlen entscheiden. \n\nIn diesem Sinne freue ich mich auf die Entwicklung der \n\nkommenden Monate und hoffe auf eine politische Diskus-\n\nsion mit Sachverstand. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die mitein-\n\nbringende Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Zais. \u2013 Die \n\nrestlichen 4 Minuten der Einbringungszeit nutzt Herr \n\nKollege Brangs f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Man k\u00f6nnte es auf eine Formel bringen, \n\ndie jeder kennt: Wer billig kauft, kauft zweimal. Wer \n\nbillig baut, baut zweimal. Das verbirgt sich hinter diesem \n\nGesetzentwurf. Wir wollen, dass \u00fcberall dort, wo eine \n\n\u00f6ffentliche Vergabe stattfindet, soziale und Umweltstan-\n\ndards sowie Tarife angewandt werden. Wir wollen, dass \n\ngute, faire Arbeit bezahlt wird, damit eine gute Qualit\u00e4t an \n\nLeistungen erbracht wird. \n\nWir haben in Sachsen die Situation, dass leider nur noch \n\nrund 30 % der Unternehmen tarifgebunden sind. Damit \n\nhaben wir leider auch die Situation, dass wir nach Meck-\n\nlenburg-Vorpommern in Sachsen die niedrigste Entloh-\n\nnung haben. Manche der Konservativen in diesem Land \n\nbehaupten ja, das sei ein Wettbewerbsvorteil. Ich sage \n\neher, es ist eine Schande, dass wir 20 Jahre nach der \n\nWiedervereinigung eine solche Lohnsituation in Sachsen \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWer auf der einen Seite \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel jammert, \n\nder muss auf der anderen Seite eine Antwort darauf \n\ngeben, warum wir 122 000 Aufstockern, die wir auch \n\ndurch Transfers der \u00f6ffentlichen Hand finanzieren, die \n\nAntwort geben sollen: Bleibt hier, ihr bekommt ja Geld \n\nvom Staat und niedrige L\u00f6hne, das ist eure Zukunft! Wir \n\nm\u00fcssen dazu beitragen, dass wir den wenigen Unterneh-\n\nmen, die uns sagen, dass es endlich Zeit wird, das Lohn-\n\ndumping zu beenden, helfen. Das hei\u00dft, Unternehmen, die \n\nfaire L\u00f6hne und gute Qualit\u00e4t anbieten, sollen zum Zuge \n\nkommen und nicht die Unternehmen, die glauben, sich \n\nmit Lohndumping \u00fcber Wasser halten zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb setzen wir diese sozialen \u201eLeitplanken\u201c ein. Das \n\nist ein Beitrag, der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen in unserer Region hilft. Ich bin fest davon \u00fcber-\n\nzeugt, dass Tariftreue und Sozialstandards bei Vergabe \n\nvon \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen dazu f\u00fchren werden, dass in \n\nregionalen Kreisl\u00e4ufen in Sachsen sp\u00fcrbar wird, dass \n\ndieses Gesetz Sinn macht. \n\nJetzt ein Wort zu den Kolleginnen und Kollegen der \n\nGR\u00dcNEN. Es ist ein bisschen abenteuerlich, wenn ich die \n\nFraktionsvorsitzende der GR\u00dcNEN h\u00f6re, die sagt, die \n\nGR\u00dcNEN h\u00e4tten dazu beigetragen, dass wir endlich \n\nhandeln. Richtig ist, dass es im Jahr 2007/08 in der alten \n\nKoalition bereits einen Entwurf gegeben hat, der mit dem \n\nR\u00fcffert-Urteil nicht mehr zusammengepasst hat. Wir \n\nhatten aufgrund des Zeitablaufs nicht mehr die M\u00f6glich-\n\nkeit, ihn einzubringen. Deshalb ist die Frage auch an den \n\ngesch\u00e4tzten Kollegen Michael Weichert, was der Hinter-\n\ngrund ist, dass die GR\u00dcNEN sich nach einmaligem \n\nTreffen mit dem DGB und den Einzelgewerkschaften von \n\ndieser gemeinsamen \u00dcberlegung zur\u00fcckgezogen haben. \n\nEs gibt \u2013 soweit ich es zumindest beurteilen kann \u2013 \n\ndurchweg Kopfsch\u00fctteln beim DGB. Es gibt in der Presse \n\nschon seltsame Kommentierungen. Wenn die GR\u00dcNEN \n\nglauben, dass sie damit einen besseren Entwurf haben, \n\ndann denke ich, dass sie diese Meinung exklusiv in \n\ndiesem Land haben. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Die  \n\nGR\u00dcNEN sind immer besser!) \n\nWahrscheinlich liegt es aber auch daran, dass es einen \n\nKonflikt in der eigenen Fraktion gibt \u2013 das kann sein \u2013, \n\ndass die einen vielleicht lieber etwas Gemeinsames mit \n\ndem DGB machen wollen; die Fraktionsvorsitzende, die \n\neher mit der CDU auf Schmusekurs ist, hingegen viel-\n\nleicht sagt: Dann wollen wir es uns mit der CDU doch \n\nlieber nicht ganz so doll verscherzen. Also machen wir es \n\nnicht mit dem DGB. Machen wir es mal allein. Denn \n\nbekanntlich ist die CDU nicht die Spitze der Arbeiterbe-\n\nwegung, sondern das sind ja eher andere. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Moment, leider nicht. \u2013 Ich wei\u00df \n\nauch, dass sich diese Koalition, gerade was die gewerk-\n\nschaftsfreundliche Politik anbelangt, nicht gerade mit \n\nRuhm bekleckert. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: So ein Feigling!) \n\n\u2013 Kollege, das hat nichts mit Feigling zu tun, sondern ich \n\nmusste in noch 16 Sekunden etwas zu Ende bringen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt gestatte ich eine Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja. Ich sagte ja: Jetzt, nachdem ich \n\nden Satz vollendet habe, gestatte ich eine Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Okay. Entschuldi-\n\ngung. \u2013 Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Kollege \n\nBrangs, nachdem Sie unsere Fraktion in solch k\u00e4mpferi-\n\nscher Manier angegriffen haben, k\u00f6nnen Sie mir vielleicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5648 \n\neine Frage beantworten: Wenn Sie die beiden jetzt vorlie-\n\ngenden Entw\u00fcrfe sehen, k\u00f6nnten Sie sich dann vorstellen, \n\ndass sich diese beiden Entw\u00fcrfe, die die gleiche Zielrich-\n\ntung haben \u2013 n\u00e4mlich soziale und \u00f6kologische Kriterien in \n\ndie Vergabe zu bringen und diese Zielrichtung auch \n\nunterschiedlich auszuformen \u2013, in dieser gemeinsamen \n\nZielrichtung, mit unterschiedlichen Schwerpunkten sehr \n\ngut erg\u00e4nzen und damit insgesamt zeigen, dass das Thema \n\nVergabe in Sachsen dringend gel\u00f6st werden muss? \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege, ich k\u00f6nnte mir gut \n\nvorstellen, dass die von den GR\u00dcNEN genannten Ans\u00e4tze \n\nin einen gemeinsamen Entwurf h\u00e4tten einflie\u00dfen k\u00f6nnen, \n\ndamit ein gr\u00f6\u00dferer Druck und eine gr\u00f6\u00dfere Kraft entfaltet \n\nworden w\u00e4ren, und das gemeinsam mit uns als Opposition \n\nzu machen. Das haben die GR\u00dcNEN nicht getan. Ich \n\nbehaupte, das hat Gr\u00fcnde, die in ihrer Fraktion liegen. \n\nInsofern ist meine Antwort ganz klar: Ich h\u00e4tte mir \n\ngew\u00fcnscht, dass die GR\u00dcNEN mit uns gesprochen und \n\nwir einen gemeinsamen Entwurf eingereicht h\u00e4tten, der \n\nall die genannten Kriterien erf\u00fcllt. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Entwurf an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Haushalts- \n\nund Finanzausschuss und an den Innenausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. Wer gibt dazu die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nStimmen dagegen? \u2013 Stimmenenthaltungen? \u2013 Ich sehe \n\nEinstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit der Verwaltung und die  \n\nFreiheit des Informationszugangs im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Verwaltungstransparenzgesetz) \n\nDrucksache 5/9012, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hier spricht nur die Einbringerin. Ich erteile nun der \n\nLinksfraktion das Wort. Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das Transparenzgesetz ist \n\nf\u00fcr uns LINKE Teil einer umfassenden Demokratisie-\n\nrungsoffensive, die wir in Sachsen zur Diskussion stellen. \n\nMit unserem Gesetzentwurf legen wir einen umfassenden \n\nVorschlag f\u00fcr mehr Augenh\u00f6he zwischen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern und Verwaltung vor. Aus unserer Sicht \n\nentspricht dies dem gewachsenen Informationsbed\u00fcrfnis \n\neiner interessierten \u00d6ffentlichkeit und damit auch einem \n\ndemokratischen Verh\u00e4ltnis zwischen Verwaltung und \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollten all das wissen k\u00f6nnen, \n\nwas die Verwaltung wei\u00df. \u2013 Vielleicht verlassen diejeni-\n\ngen, die zur Mittagspause gehen wollen, den Saal, sodass \n\nwir hier in die fachliche Diskussion einsteigen k\u00f6nnen. \u2013 \n\nAus diesem Grund sollen Expertisen und Gutachten, aber \n\nauch Stellungnahmen, Prognosen zur Politikplanung, \n\nKontrollergebnisse, Vertr\u00e4ge mit Dritten und anderes \n\nmehr zuk\u00fcnftig ver\u00f6ffentlicht werden. Auch nehmen wir \n\nin einigen Themenkomplexen speziell weitergehende \n\n\u00c4nderungen vor, zum Beispiel im Umweltrecht oder bei \n\nder Verbraucherinformation, wo wir Gastro- und Be-\n\ntriebskontrollergebnisse ver\u00f6ffentlichen wollen. \n\nPrinzipiell jedoch etablieren wir mit unserem Gesetzent-\n\nwurf einen sehr weitgehenden Begriff von informations-\n\npflichtigen Stellen, so zum Beispiel in \u00a7 2 auf Seite 7. So \n\nstellen informationspflichtige Stellen im Sinne unseres \n\nGesetzes Beh\u00f6rden, sonstige Stellen und Einrichtungen \n\ndes Freistaates, der Gemeinden, aber auch nat\u00fcrliche oder \n\njuristische Personen dar, wenn diese \u00f6ffentliche Aufgaben \n\nwahrnehmen, mit einer \u00f6ffentlichen Stelle zusammenar-\n\nbeiten oder Auftragnehmer der \u00f6ffentlichen Hand sind. \n\nDas hei\u00dft: Mit unserem Gesetz kann es keine Geheimver-\n\ntr\u00e4ge geben. Auch wird der generellen Verunklarung von \n\n\u00f6ffentlichen Belangen durch Abwanderungen in den \n\nprivatwirtschaftlichen Sektor ein Riegel vorgeschoben. \n\nAuf Seite 11 etablieren wir eine sehr weitgehende Pflicht \n\nin Bezug auf den Informationszugang. So wollen wir \n\nverankern, dass Auskunft zu erteilen ist. Auskunftsan-\n\nspr\u00fcche sind nach g\u00fcltiger Rechtslage bis zu einem \n\ngewissen Grad geregelt. Uns ist hierbei wichtig, dass \n\ndiese kostenfrei, das hei\u00dft ohne Geb\u00fchren, wahrgenom-\n\nmen werden k\u00f6nnen. Auch Akteneinsicht spielt hierbei \n\neine Rolle. \n\nDar\u00fcber hinaus wollen wir aber, dass die Beh\u00f6rden die \n\nInformationen in sonstiger Weise zur Verf\u00fcgung stellen \n\nund die Informationstr\u00e4ger selbst zug\u00e4nglich machen, und \n\n\u2013 Zitat \u2013 \u201eden Informationszugang auf elektronischem \n\nWeg oder \u00fcber das Internet gew\u00e4hren\u201c. Wir denken \n\nhierbei zum Beispiel an ein Internetportal, auf dem die \n\nInformationen und Expertisen den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern nach Fachbereichen zug\u00e4nglich gestellt werden. \n\nDies ist in dieser Detailtiefe im Gesetz nat\u00fcrlich nicht zu \n\nregeln, aber die Voraussetzungen daf\u00fcr werden von uns \n\ngeschaffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5649 \n\nMit dieser sehr weiten Bestimmung der Informations-\n\npflichten und -rechte geht ein Paradigmenwechsel im \n\nVerh\u00e4ltnis B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Verwaltung einher. \n\nDer Staat soll gewisserma\u00dfen vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe \n\ngestellt werden. Transparenz und Informationsfreiheit \n\nsehen wir als einen grundlegenden Bestandteil weitge-\n\nhender Demokratisierung. Nur wer die Planungsgrundla-\n\ngen kennt, kann mit eigenen Vorschl\u00e4gen einen aktiven \n\nGestaltungsanspruch geltend machen. In diesem Sinne \n\nhaben auch die Beauftragten f\u00fcr die Informationsfreiheit \n\nvon Bund und L\u00e4ndern im vergangenen Jahr festgestellt, \n\ndass nur derjenige, der die Planungsgrundlagen kennt, \n\nsich aktiv einmischen kann. Dies gilt umso mehr, als \n\ndieses Wissen auch auf Kosten und im Interesse der \n\nAllgemeinheit beschafft wurde. Dementsprechend soll es \n\nauch der Allgemeinheit zug\u00e4nglich sein. \n\nUnser Vorschlag ist auch im Vergleich zu den Informati-\n\nonsfreiheitsgesetzen anderer L\u00e4nder sehr weitgehend, da \n\nwir die Dynamik umkehren. Nicht mehr nur auf Anfrage \n\nerhalten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Auskunft, sondern \n\ndie Verwaltung soll von sich aus die vorhandenen Doku-\n\nmente online stellen. Wir etablieren damit eine Bring-\n\npflicht, die Ma\u00dfstab des Verwaltungshandelns wird. \n\nMit unserem Gesetzentwurf sehen wir die Verankerung \n\nder Informationsfreiheit in der Verfassung vor und treffen \n\ndamit eine verbindliche Regelung. Dies ist notwendig, um \n\ndem Recht auf Informationszugang gegen\u00fcber anderen \n\nAbw\u00e4gungsgr\u00fcnden \u2013 wie dem Amtsgeheimnis oder in \n\nmanchen F\u00e4llen einem Betriebsgeheimnis \u2013 den entspre-\n\nchenden Stellenwert zu geben. \n\nIch bitte Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, in Ihren \n\n\u00dcberlegungen \u00fcber eventuelle Zustimmungen zu Verfas-\n\nsungs\u00e4nderungen auch an die Informationsfreiheit zu \n\ndenken, wenn Sie das f\u00fcr ein wichtiges Ziel halten. \n\nDie Wahrung der Informationsfreiheit als Recht aufseiten \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und als Pflicht aufseiten der \n\nVerwaltung siedeln wir beim Datenschutzbeauftragten an, \n\ndessen Beh\u00f6rde diese Aufgabe in v\u00f6lliger Unabh\u00e4ngigkeit \n\nmit einem entsprechenden Ausbau \u00fcbernehmen soll. \n\nDiese Ansiedlung entspricht dem gesetzlichen Standard \n\nder elf L\u00e4nder, die Informationsfreiheitsgesetze haben. \n\nNachdem ich das so weitl\u00e4ufig beschrieben habe, k\u00f6nnten \n\nSie nun fragen, wo dem ein Halt gesetzt ist und in wel-\n\nchen Feldern Informationsfreiheit nicht in dieser r\u00fcckhalt-\n\nlosen Weise gew\u00e4hrt werden soll. Die Antwort ist ange-\n\nnehm leicht: Prinzipiell wird kein Feld und kein Thema \n\nvon Regierung und Verwaltung vom Informationsan-\n\nspruch ausgenommen. Die einzige Grenze sind die daten-\n\nschutzw\u00fcrdigen Interessen Dritter, sodass keine Daten \n\nvon Einzelpersonen ver\u00f6ffentlicht werden d\u00fcrfen. Zudem \n\nnehmen wir einige Einrichtungen von einem Teil der \n\nVer\u00f6ffentlichungspflichten aus, zum Beispiel die Gerich-\n\nte, den Landtag etc. Es scheint einsichtig, dass auch zu \n\nGerichtsverfahren nicht unmittelbar und eins zu eins \n\ninformiert werden kann. Es geht hier also immer um \n\nverallgemeinerte, f\u00fcr die Allgemeinheit relevante Infor-\n\nmationen. \n\nDie M\u00f6glichkeiten neuer Medien f\u00fcr die Wahrnehmung \n\nder Informationsfreiheit sollen genutzt werden. Dabei ist \n\nwichtig \u2013 wir regeln diesen einen speziellen Punkt \u2013, dass \n\ndie Nutzung ohne den Zugriff oder die Notwendigkeit \n\nlizenzierter und kostenpflichtiger Software m\u00f6glich wird. \n\nWir haben in der Diskussion im Vorfeld auch die \u00d6ffent-\n\nlichkeit gesucht. Das ist f\u00fcr uns wichtig und ein neues \n\nMittel, um Beteiligung schon in der Erarbeitungsphase \n\nund vor Einbringung in den Landtag zu erm\u00f6glichen. \n\nAber nat\u00fcrlich stehen wir auch weiterhin f\u00fcr die Diskus-\n\nsion und f\u00fcr \u00c4nderungen zur Verf\u00fcgung. \n\nIm Weiteren ist zu diskutieren, wie die genannten Doku-\n\nmente so aufgearbeitet werden k\u00f6nnen, dass sie der \n\n\u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich und verst\u00e4ndlich sind. \n\nAuch ein Wandel der Verwaltungspraxis k\u00f6nnte und \n\nm\u00fcsste mit einer solchen \u00c4nderung einhergehen, und \n\nzwar in dem Sinne, dass Dokumente von vornherein als \n\nverst\u00e4ndlich zu produzieren sind und nicht eine v\u00f6llig \n\neigene und unverst\u00e4ndliche Sprache sprechen. F\u00fcr F\u00e4lle, \n\nin denen das nicht gelingt, sehen wir in unserem Gesetz-\n\nentwurf vor, Ansprechpartner zu benennen und Informati-\n\nonsstellen seitens der Verwaltung einzurichten, die wiede-\n\nrum beraten und in der Verwaltung auf mehr Verst\u00e4nd-\n\nlichkeit hinwirken k\u00f6nnen. \n\nWir verstehen unseren Gesetzentwurf als gesellschaftspo-\n\nlitischen Vorsto\u00df f\u00fcr ein neues, parademokratisches \n\nParadigma der Gemeinschaft in dem Sinne, wie die \n\nBeauftragten f\u00fcr Informationsfreiheit erkl\u00e4rten, dass \n\nhierin die Grundlagen demokratischen Handelns liegen. \n\nDeshalb stehen wir selbstverst\u00e4ndlich auch nach der \n\nEinbringung f\u00fcr die gesellschaftliche Debatte, aber vor \n\nallem f\u00fcr die Debatte in diesem Hause zur Verf\u00fcgung. Ich \n\nfreue mich auf die Diskussion. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nIch muss \u00fcberlegen, was Sie vorhaben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Eine Erg\u00e4nzung!) \n\nBitte, Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Ich schlage vor, diese \u00dcberweisung zu erweitern. Am \n\n30. April 2012 haben wir dies dem Landtagspr\u00e4sidenten \n\nentsprechend mitgeteilt. Bedauerlicherweise hat es im \n\nPr\u00e4sidium keine Rolle gespielt. Ich habe mit vier anderen \n\nFraktionen dieses Hauses dar\u00fcber gesprochen. Wir m\u00f6ch-\n\nten zus\u00e4tzlich beantragen, den Gesetzentwurf an den \n\nAusschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz sowie den \n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \u2013 als mitbera-\n\ntende Aussch\u00fcsse \u2013 zu \u00fcberweisen, wie es im Schreiben \n\nvom 30. April stand. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5650 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlage vor, \n\ndass wir zwei getrennte Abstimmungen vornehmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Es ist nicht erforderlich. Wenn keiner dagegen wider-\n\nspricht, w\u00fcrde ich das tun. \n\nDie \u00dcberweisung an den Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenaus-\n\nschuss, an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz und an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft wird vorgeschlagen. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \n\nEinstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung an die vier \n\nAussch\u00fcsse beschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nKindertagespflege im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/8279, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die CDU. Danach folgen die FDP, DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE und NPD sowie die Staatsregierung, wenn \n\nsie dies w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion das \n\nWort; Frau Abg. Firmenich, bitte. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Landes-\n\nhauptstadt Dresden ist eine attraktive Stadt. Sie bietet eine \n\nhohe Lebensqualit\u00e4t, interessante Arbeitspl\u00e4tze, ein \n\nbuntes Freizeit- und Kulturangebot sowie eine reizvolle \n\nlandschaftliche Umgebung. Das sind alles Faktoren, die \n\njunge Familien einladen, in Dresden heimisch zu werden. \n\nDar\u00fcber freuen wir uns alle. \n\nDoch daraus resultieren auch Anforderungen, an die wir \n\nvor einigen Jahren noch nicht gedacht h\u00e4tten. In der \n\nLandeshauptstadt fehlen Kinderbetreuungspl\u00e4tze in \n\ngro\u00dfer Zahl. Die Not macht die Dresdner erfinderisch. Sie \n\nwollen Kita-Container aufstellen, bieten Unternehmen \n\ngegen eine finanzielle Beteiligung von 5 000 Euro einen \n\nKita-Platz an und suchen offensiv Frauen und M\u00e4nner f\u00fcr \n\ndie Kindertagespflege. \n\nObwohl in der Stadt bereits mehr als 350 Kindertages-\n\npflegepersonen t\u00e4tig sind, sollen vorerst noch 28 weitere \n\nhinzukommen. Damit werden in der Landeshauptstadt \n\ncirca 20 % der Kinder unter drei Jahren von Tagesm\u00fcttern \n\noder -v\u00e4tern betreut. Ich muss sagen, das verdient unsere \n\nAnerkennung: Mit dieser Quote geht Dresden durchaus \n\nein St\u00fcck voran. \n\nDurch unsere Geschichte begr\u00fcndet, dominieren in \n\nSachsen bei der Betreuung der Kleinsten eindeutig die \n\nKindertagesst\u00e4tten das Geschehen. Kindertagespflegestel-\n\nlen spielen eher eine untergeordnete Rolle. Doch auch in \n\nunserem Land hat es eine Entwicklung gegeben. Diese \n\nBetreuungsform erfreut sich bei den s\u00e4chsischen Eltern \n\nzunehmender Beliebtheit. \n\nDeshalb lohnt es sich, hier einmal einen genaueren Blick \n\ndarauf zu werfen. Im Jahr 2006 wurden 2 399 Kinder \n\ntags\u00fcber in der Obhut einer Tagesmutter oder eines  \n\n-vaters betreut. Im Jahr 2011 waren es bereits 5 997 \n\nKinder. Die Zahl der Tagespflegepersonen hat sich in \n\ndiesem Zeitraum fast verdoppelt: von 263 auf 1 388 im \n\nJahr 2011. \n\nAls im Jahr 2008 vom Bundestag das Kinderf\u00f6rderungs-\n\ngesetz beschlossen wurde, haben sich der Bund, die \n\nL\u00e4nder und die Kommunen auf das gemeinsame Ziel \n\ngeeinigt, bis zum Jahr 2013 bundesweit f\u00fcr circa 35 % der \n\nunter Dreij\u00e4hrigen einen Betreuungsplatz in einer Kinder-\n\ntageseinrichtung oder einer Tagespflege bereitzustellen. \n\nWir in Sachsen liegen bei einer Betreuungsquote von \n\n44,1 %. Doch die bedarfsgerechte Bereitstellung von \n\nBetreuungspl\u00e4tzen ist in Sachsen regional sehr unter-\n\nschiedlich. \n\nAb 1. August 2013 wird es einen Rechtsanspruch auf \n\neinen Betreuungsplatz f\u00fcr jedes Kind ab Vollendung des \n\nersten Lebensjahres geben. Um diesem gerecht werden zu \n\nk\u00f6nnen, brauchen wir noch viele neue Betreuungspl\u00e4tze. \n\nDie Kindertagespflege soll laut Kinderf\u00f6rderungsgesetz \n\ndabei einen Anteil von 30 % einnehmen. Mit dieser \n\nZielstellung verbunden ist die Absicht, die Arbeit der \n\nTagesm\u00fctter und -v\u00e4ter wirtschaftlich abzusichern und \n\nmittelfristig zu einem anerkannten Berufsbild weiterzu-\n\nentwickeln. \n\nAus diesem Grund und in wirtschaftlicher Hinsicht hat \n\nder Bund geregelt, dass Tagespflegepersonen, die im \n\nWesentlichen als Selbstst\u00e4ndige arbeiten, seit dem \n\nJahr 2009 steuerlich auch so behandelt werden. Ab einem \n\nbestimmten Einkommen tritt somit eine Versicherungs-\n\npflicht in der Kranken- und Pflegeversicherung und in der \n\nRentenversicherung ein. Damit sind sie besser abgesi-\n\nchert. \n\nTagesm\u00fctter und -v\u00e4ter im \u00f6ffentlichen Auftrag \u2013 im \n\nBedarfsplan aufgenommen \u2013 erhalten laufende Geldleis-\n\ntungen, die eine Erstattung angemessener Sachkosten, \n\neinen Anerkennungsbeitrag f\u00fcr die Erziehung, Bildung \n\nund Betreuung des Kindes, eine Erstattung der Aufwen-\n\ndungen f\u00fcr die Unfallversicherung und die h\u00e4lftige \n\nErstattung des Betrages zur Alterssicherung sowie f\u00fcr die \n\nKranken- und Pflegeversicherung beinhalten. \n\nIm Hinblick auf die Arbeit gilt f\u00fcr Krippen- und Tages-\n\npflegestellen gleicherma\u00dfen, dass sie als familienerg\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5651 \n\nzende Orte \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edas k\u00f6rperliche, emotionale, \n\nsoziale und intellektuelle Wohlbefinden und die Entwick-\n\nlung der Kinder in diesem Bereich f\u00f6rdern und die Fami-\n\nlien in ihrer Betreuungs- und Erziehungsaufgabe unter-\n\nst\u00fctzen\u201c. In dieser besonders verletzlichen Altersgruppe \n\nkommt es darauf an, dass die Betreuungsangebote den \n\nEntwicklungsbed\u00fcrfnissen so kleiner Kinder entsprechen \n\nund fachlichen Mindestanforderungen gen\u00fcgen. \n\nDie Kindertagespflege ist also ein anspruchsvoller und \n\nverantwortungsvoller Beruf. An Tagesm\u00fctter und -v\u00e4ter \n\nwerden deshalb hohe Anforderungen gestellt. Das Ju-\n\ngendamt pr\u00fcft, ob sie pers\u00f6nlich, gesundheitlich und \n\nfachlich geeignet sind. F\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit bedarf es einer \n\nErlaubnis, ohne die es keine Mitfinanzierung durch die \n\n\u00f6ffentliche Hand gibt. \n\nAuch die Tagespflege hat einen eigenst\u00e4ndigen und \n\nganzheitlichen Bildungs-, Erziehungs- und Betreuungs-\n\nauftrag. Es wird deshalb verlangt, dass jede Tagesbetreu-\n\nungsstelle eine eigene p\u00e4dagogische Konzeption auf der \n\nGrundlage des S\u00e4chsischen Bildungsplans erarbeitet, die \n\nzur Beurteilung der fachlichen Eignung herangezogen \n\nwird und auch den Eltern zug\u00e4nglich sein soll. \n\nWeil sich die Kindertagespflegestellen jedoch meistens in \n\nprivaten R\u00e4umlichkeiten der Tagespflegepersonen befin-\n\nden, pr\u00fcft das Jugendamt auch, ob diese R\u00e4umlichkeiten \n\nund deren Ausstattung den Anforderungen gen\u00fcgen, \n\nausreichend Platz zum Spielen ist, die Kinder R\u00fcckzugs-\n\nm\u00f6glichkeiten zum Schlafen haben und nat\u00fcrlich die \n\nhygienischen Anforderungen erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. \n\nLetzteres ist eine besondere H\u00fcrde, denn die Kindertages-\n\npflegeeinrichtungen werden nach  dem Lebensmittelhygi-\n\nenerecht als Lebensmittelunternehmen betrachtet und \n\nunterliegen strengen Regeln und Kontrollen der Lebens-\n\nmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden der Landkreise. \n\nDoch damit ist es nicht getan. Ein sehr wichtiger Aspekt \n\nist die Qualit\u00e4tssicherung und -entwicklung. Hier geht es \n\nvor allem um die Qualit\u00e4t der Tagespflegepersonen an \n\nsich. Idealerweise verf\u00fcgt eine Tagespflegeperson \u00fcber \n\neinen einschl\u00e4gigen Berufsabschluss, zum Beispiel als \n\nErzieherin oder Sozialp\u00e4dagogin. Die Mindestvorausset-\n\nzung f\u00fcr die Anerkennung der fachlichen Eignung ist \n\njedoch die Teilnahme an einer 160 Stunden umfassenden \n\nGrundausbildung. Zus\u00e4tzlich sind j\u00e4hrlich mindestens \n\n20 Stunden praxisorientierte Weiterbildung zu absolvie-\n\nren. \n\nDar\u00fcber hinaus ist nat\u00fcrlich erw\u00fcnscht, dass die Tages-\n\npflegepersonen auch die Fortbildung zur Umsetzung des \n\nS\u00e4chsischen Bildungsplanes wahrnehmen. \n\nAm meisten hilft den Tagespflegepersonen wohl die \n\nFachberatung, die vor Ort wertvolle Unterst\u00fctzung ge-\n\nw\u00e4hrt. Tagesm\u00fcttern und Tagesv\u00e4tern stehen auch die \n\nFortbildungsangebote des Landesjugendamtes bzw. \n\nanerkannter Bildungstr\u00e4ger in diesem Bereich offen. \n\nDoch da kneifen sich oft Theorie und Praxis. \n\nWir kommen an den Punkt, da ich die Probleme aufzeigen \n\nwill, mit denen Tagesm\u00fctter und -v\u00e4ter zu k\u00e4mpfen haben \n\nund f\u00fcr die wir L\u00f6sungen schaffen m\u00fcssen. Tagespflege-\n\npersonen arbeiten normalerweise allein. Unsere Gesetze \n\nbesagen, dass es wohl m\u00f6glich ist, dass sich zwei zusam-\n\nmentun, quasi in Nachbarschaft. Sie brauchen jedoch \n\njeweils f\u00fcr sich abgeschlossene R\u00e4umlichkeiten. Die \n\nIntention dieser Regelung, n\u00e4mlich den famili\u00e4ren und \n\nh\u00e4uslichen Charakter der Betreuungsform zu wahren, \n\nger\u00e4t hier in Konflikt mit den Risiken und Hemmnissen \n\nder Arbeit als Einzelperson. Wer vertritt die Tagespflege-\n\nperson im Krankheitsfall oder bei Urlaub? Laut SGB VIII \n\nmuss es eine Vertretungsregelung geben. Doch Netzwerke \n\nvon mehreren Tagespflegepersonen mit entsprechenden \n\nVertretungsregelungen sind nicht \u00fcberall vorhanden. \n\nWenn nur eine oder zwei Tagespflegestellen in der Region \n\nexistieren, wird es schwierig. \n\nDie angestrebte Kooperation mit Kindertageseinrichtun-\n\ngen in der Umgebung will nicht recht ins Laufen kom-\n\nmen. Es mag positive Beispiele geben, aber in der Regel \n\nsind die Kitas eher etwas zugekn\u00f6pft und haben meistens \n\nkeine M\u00f6glichkeiten, unvorhergesehen zus\u00e4tzlich Kinder \n\naufzunehmen. Unabh\u00e4ngig davon w\u00e4re das den Kleinen \n\nauch nicht ohne Weiteres zuzumuten. \n\nZweitens. Was passiert, wenn pl\u00f6tzlich durch Unfall oder \n\nakute Erkrankung ein Kind zum Arzt oder ins Kranken-\n\nhaus muss oder wenn die Tagespflegeperson selbst nicht \n\nmehr in der Lage ist, die Kinder zu betreuen? Wer holt \n\nHilfe und wer k\u00fcmmert sich dann um die anderen Kinder? \n\nDrittens. Tagespflegepersonen sollen sich weiterbilden, \n\num ihre Arbeit qualitativ stetig zu verbessern. Neben \n\nspeziellen Bildungsangeboten f\u00fcr Tagespflege stehen \n\nihnen, wie schon gesagt, grunds\u00e4tzlich auch die Angebote \n\nf\u00fcr Kitas offen. Jedoch gehen diese meistens von 9:00 bis \n\n16:00 Uhr und in dieser Zeit kann eine Tagespflegeperson \n\ndiese in der Regel nicht wahrnehmen; denn sie ist mit \n\nihren Kindern besch\u00e4ftigt. F\u00fcr sie bleibt dann nur das \n\nWochenende zur Weiterbildung. \n\nDie Kooperation mit den Kitas funktioniert noch nicht \n\nzufriedenstellend. Nicht nur bei der Vertretung, sondern \n\nauch beim \u00dcbergang der Kinder aus der Tagespflege in \n\ndie Kita holpert es noch. Hier bedarf es einer fairen \n\nZusammenarbeit und Abstimmung, um die Pl\u00e4tze in der \n\nKita zum entsprechenden Zeitpunkt vorzuhalten oder um \n\ndie Tagesm\u00fctter und -v\u00e4ter zu Fortbildungsveranstaltun-\n\ngen einzuladen. \n\nWenn ich in die Kommunen schaue, dann klappt es mit \n\nder Weiterleitung der Informationen an die Einrichtungen, \n\nalso die Kinderg\u00e4rten, immer recht gut, nur manchmal \n\nwerden die Tagespflegestellen glatt vergessen. Das geht \n\nden Kommunen nicht anders als uns in der Politik. Auch \n\nwir \u00fcbersehen gern die Kleinen, obwohl sie Gro\u00dfes \n\nleisten. \n\nZum Gl\u00fcck gibt es Verb\u00e4nde, Vereine und Institutionen, \n\ndie sich besonders um die Tagespflegenden k\u00fcmmern, \n\nihnen mit Rat und Tat zur Seite stehen und ihre Interessen \n\nvertreten. Eine solche Anlaufstelle ist die Informations- \n\nund Koordinierungsstelle f\u00fcr Kindertagespflege, deren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5652 \n\nFortf\u00fchrung und Weiterentwicklung wir f\u00fcr sehr wichtig \n\nhalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kindertages-\n\npflege leistet einen wichtigen Beitrag, nicht nur f\u00fcr die \n\nBetreuung der Kleinsten. Mit ihrer Individualit\u00e4t und \n\nFlexibilit\u00e4t ist sie eine wichtige Unterst\u00fctzung im Sinne \n\nder Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Ich denke, die \n\nKindertagespflege muss in Sachsen weiter wachsen, und \n\nwir m\u00fcssen gemeinsam etwas daf\u00fcr tun. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht jetzt Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte zur Mittagszeit anwesende Abgeordnete! \n\nImmer mehr Eltern entscheiden sich bewusst bei der \n\nBetreuung ihrer Kinder unter drei Jahren f\u00fcr eine Tages-\n\nmutter oder einen Tagesvater. Die individuelle, flexible \n\nund familiennahe Betreuung \u00fcberzeugt die Eltern. Im-\n\nmerhin fast 6 000 Kinder wurden in Sachsen 2011 in \n\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege betreut. Das waren \n\n\u00fcber 350 Kinder und damit 6 % mehr als noch ein Jahr \n\nzuvor. Wie f\u00fcr jedes Kind in einer Kindertageseinrichtung \n\nzahlt das Land in der Tagespflege einen Landeszuschuss \n\nin H\u00f6he von 1 875 Euro. Die Kindertagespflege in Sach-\n\nsen ist damit ein fester Bestandteil der Unterst\u00fctzung der \n\nFamilien. \n\nGef\u00f6rderte Kindertagespflege in Sachsen ist keine ehren-\n\namtliche Nachbarschaftshilfe, die jede Mutter anbieten \n\nkann. Nein, Kindertagespflege in Sachsen ist ein an-\n\nspruchsvolles und komplexes Angebot von Betreuung, \n\ndas mit professionellen und hochmotivierten Tagesm\u00fct-\n\ntern und Tagesv\u00e4tern durchgef\u00fchrt wird. \n\nTagespflegepersonen in Sachsen beaufsichtigen nicht \n\netwa nur die Kinder, nein, sie f\u00f6rdern familienerg\u00e4nzend \n\nund umfassend die ihnen anvertrauten Kinder. Das zeich-\n\nnet die gute Kindertagespflege in Sachsen aus. Unsere \n\nTagesm\u00fctter oder Tagesv\u00e4ter k\u00f6nnen entweder einen \n\nfachp\u00e4dagogischen Berufsabschluss nachweisen oder \n\nhaben einen Qualifizierungskurs f\u00fcr die Tagespflege \n\nabgeschlossen. \n\nKleinere Kinder zu betreuen und in ihrer Entwicklung zu \n\nf\u00f6rdern ist eine umfassende Herausforderung und gleich-\n\nzeitig eine sch\u00f6ne und erf\u00fcllende Aufgabe. Tagesm\u00fctter \n\nund Tagesv\u00e4ter sind in der Zeit, in der die Eltern berufst\u00e4-\n\ntig sind, die wichtigste Bezugsperson f\u00fcr die J\u00fcngsten. Sie \n\n\u00fcbernehmen eine gro\u00dfe Verantwortung. Daher bin ich \n\nstolz, dass wir in Sachsen viele solcher engagierten und \n\nauch qualifizierten Tagesm\u00fctter und -v\u00e4ter haben, bisher \n\n1 400 Tagesm\u00fctter und etwa 70 Tagesv\u00e4ter \u2013 immerhin, \n\nsage ich da. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Betreuung \n\ndurch eine Tagesmutter oder einen Tagesvater findet \n\nvorwiegend im privaten Raum der jeweiligen Tagespfle-\n\ngeperson, im Haushalt der Eltern oder in angemieteten \n\nR\u00e4umen statt. Das erfordert ein hohes Ma\u00df an Selbstst\u00e4n-\n\ndigkeit und auch alleinige T\u00e4tigkeit der Tagesmutter bzw. \n\ndes Tagesvaters. Daher halte ich es f\u00fcr wichtig, dass eine \n\ntragf\u00e4hige Vernetzung zwischen den einzelnen Angeboten \n\nvorhanden ist, dass es verl\u00e4ssliche Betreuungsstrukturen \n\ngibt, die die Verantwortungstr\u00e4ger vor Ort unterst\u00fctzen \n\nm\u00fcssen. Damit meine ich in erster Linie nat\u00fcrlich die \n\nTagespflegepersonen selbst, aber auch die Landkreise, \n\nkreisfreien St\u00e4dte, die freien Tr\u00e4ger und die Kommunen. \n\nWenn man dann in erster Linie an Kooperationen zwi-\n\nschen den Tagespflegepersonen und den Tr\u00e4gern von \n\nKindertageseinrichtungen denkt, so gibt es aber auch \u2013 \n\nund das fordern wir \u2013 die Zusammenarbeit der Tagespfle-\n\nge auf Augenh\u00f6he mit den Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen \n\nJugendhilfe. Frau Firmenich hat angesprochen, dass die \n\nTagespflege hier leicht ins Hintertreffen ger\u00e4t. \n\nIn Sachsen gibt es die Informations- und Koordinierungs-\n\nstelle Kindertagespflege IKS. Hier l\u00e4uft die Bandbreite \n\nder Angebote der Kindertagespflege f\u00fcr Sachsen zusam-\n\nmen. Die Arbeit der IKS sch\u00e4tzen wir au\u00dferordentlich. Sie \n\nist ein Knotenpunkt f\u00fcr Information und Vermittlung der \n\nKindertagespflege auf allen Ebenen in Sachsen. Dazu \n\nz\u00e4hlt beispielsweise die Durchf\u00fchrung von Fachveranstal-\n\ntungen, die Durchf\u00fchrung von Fortbildungen f\u00fcr Tages-\n\npflegepersonen. Sie unterst\u00fctzt die verschiedenen Gremi-\n\nen und Projekte beispielsweise auch in Zusammenarbeit \n\nmit unserem Kultusministerium. Sie dient ebenso als \n\nlandesweite Anlauf- und Beratungsstelle f\u00fcr die \u00f6ffentli-\n\nchen Akteure der Tagespflege. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die IKS f\u00f6rdern \n\nwir als Land, im vergangenen Jahr beispielsweise mit \n\n\u00fcber 63 000 Euro. Unser Antrag macht noch einmal \n\ndeutlich, dass wir auch im kommenden Doppelhaushalt an \n\nunserer F\u00f6rderung festhalten wollen. \n\nWir wollen die Kindertagespflege in Sachsen st\u00e4rken. Wir \n\nwollen, dass Kindertagespflege ein gleichwertiges Ange-\n\nbot zu unseren Kindertageseinrichtungen darstellt. Des-\n\nwegen soll genau dieser Knotenpunkt, die IKS, beibehal-\n\nten und weiter unterst\u00fctzt werden. Ich darf Sie deshalb \n\nalle bitten, unseren Antrag zu unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eKinderta-\n\ngespflege im Freistaat Sachsen\u201c hei\u00dft der Antrag der \n\nschwarz-gelben Koalition. Es ist semantisch betrachtet \n\ngeradezu ungew\u00f6hnlich, dass keine verhei\u00dfungsvolle oder \n\nk\u00e4mpferische Zielstellung in den Titel hineinformuliert \n\nist. Ich bin \u00fcberrascht. \n\nEbenfalls m\u00f6chte ich sagen: Es ist \u2013 wie es in der Be-\n\ngr\u00fcndung des Antrags hei\u00dft \u2013 richtig, dass sich die Kin-\n\ndertagespflege zu einem unverzichtbaren Bestandteil der \n\nKindertagesbetreuung in Sachsen entwickelt hat. Es ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5653 \n\nauch richtig \u2013 wie in der Begr\u00fcndung gefordert \u2013, den \n\nTagespflegepersonen eine st\u00e4rkere fachliche Unterst\u00fct-\n\nzung und Qualifikation zu bieten. Hierbei fordern CDU \n\nund FDP die Kommunen auf, die Kindertagespflege \n\nst\u00e4rker in die vorhandene Betreuung zu integrieren. Im \n\nAntrag wird ein ausf\u00fchrlicher Bericht zur quantitativen \n\nund qualitativen Situation in Sachsen verlangt. Insoweit \n\nist der Antrag auch aus der Sicht der LINKEN vern\u00fcnftig \n\nund zustimmungsf\u00e4hig; denn es ist richtig, dass sich der \n\nLandtag auch mit dieser Form fr\u00fchkindlicher Bildung und \n\nBetreuung befasst. \n\nEbenso sinnvoll ist die Fortf\u00fchrung der IKS \u2013 wie von \n\nFrau Sch\u00fctz gerade erw\u00e4hnt. Mir scheint es aber offenbar \n\nein Signal der Bildungs- und Sozialpolitiker in der Koali-\n\ntion an die Staatsregierung bei der Aufstellung des n\u00e4chs-\n\nten Doppelhaushaltes zu sein. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich aber ganz bewusst betonen: \n\nDie IKS allein, die gerade beim Parit\u00e4tischen Wohlfahrts-\n\nverband angesiedelt ist, l\u00f6st nicht die Qualit\u00e4tsprobleme, \n\ndie Unterschiede und die Herausforderungen, die wir in \n\nder Kindertagespflege haben. Dort sind die Probleme \n\nnoch auf einer ganz anderen Ebene angesiedelt. \u2013 So viel \n\nerst einmal zum Positiven. \n\nLeider macht der Antrag der Koalition nicht einen konkre-\n\nten Vorschlag. Das muss ich Ihnen deutlich sagen: Sie \n\nmachen nicht einen konkreten Vorschlag, wie wir die \n\nQualit\u00e4tssicherung in der Kindertagespflege sichern \n\nk\u00f6nnen. Das ist der Knackpunkt: Warum sprechen Sie \n\nheute \u00fcberhaupt \u00fcber Kindertagespflege? Wir als LINKE \n\nvermissen konkrete Vorschl\u00e4ge, wie der Freistaat ab \n\nAugust 2013 \u2013 dann gilt der Rechtsanspruch f\u00fcr Kinder \n\nab einem Jahr \u2013 den Ausbau der Kindertagesbetreuung \n\nund diesen Rechtsanspruch absichern, oder wie der \n\nFreistaat die Kommunen dabei unterst\u00fctzen will. \n\nWir wissen, der Anteil des Bundes f\u00fcr den Ausbau im \n\nKrippenbereich wird nicht an die Kommunen weiterge-\n\nreicht, sondern er verschwindet in der Kita-Pauschale. \n\nMan muss es deutlich sagen: Das gesetzlich verbriefte \n\nWunsch- und Wahlrecht der Eltern bei der Betreuung \n\nihres Kindes ist bereits heute in Sachsen eben nicht \n\n\u00fcberall gew\u00e4hrleistet. Das haben wir gestern bereits \n\ndiskutiert. Frau Sch\u00fctz und Frau Firmenich, Sie legen es \n\nals Begeisterung der Eltern f\u00fcr die Kindertagespflege aus, \n\ndass Eltern sich daf\u00fcr entscheiden und dass wir inzwi-\n\nschen 6 000 Kinder in diesen Betreuungsverh\u00e4ltnissen \n\nhaben. Ich sage ganz deutlich: Ein Gro\u00dfteil der Eltern \u2013 in \n\nDresden sind es 80 % \u2013 h\u00e4tte lieber einen Krippenplatz, \n\naber sie mussten die Kindertagespflege nehmen, weil es \n\nan Pl\u00e4tzen mangelt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDazu sage ich ganz pers\u00f6nlich: Das war schon so, als ich \n\nf\u00fcr mein Kind 2003 einen Krippenplatz gesucht habe. Wir \n\nwaren in der Tagespflege. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n\u2013 Das nehmen wir zur Kenntnis, das geh\u00f6rt auch zum \n\nWunsch- und Wahlrecht. Sosehr man auch diese individu-\n\nelle und famili\u00e4re Form dieser fr\u00fchkindlichen Betreuung \n\nsch\u00e4tzen mag, so sehr ist eben die Kindertagespflege auch \n\nmit Qualit\u00e4tsschwankungen und ungel\u00f6sten Problemen \n\nbehaftet. \n\nIch sage es noch einmal deutlich \u2013 Frau Firmenich hatte \n\nes bereits angesprochen: Wer springt ein, wenn die Ta-\n\ngesmutter selbst krank ist? Werden die Kinder aufgeteilt, \n\noder kommt eine fremde Betreuungsperson in die Woh-\n\nnung? Wie gro\u00df ist die Arbeitsbelastung und wie gro\u00df ist \n\ndie psychische Belastung, wenn Tagesm\u00fctter \u2013 entspre-\n\nchend den Arbeitszeiten der Eltern \u2013 die Kinder von 7 bis \n\n17 oder 18 Uhr betreuen und damit l\u00e4nger als neun \n\nStunden im Dienst sind? Das ist ganz klar ein Wider-\n\nspruch zu unserem Arbeitsschutz. \n\nDie vom Kultusministerium finanzierte Informations- und \n\nKoordinierungsstelle hat im vergangenen Jahr eine \n\nVergleichsstudie f\u00fcr Sachsen erstellt, und diese kommt zu \n\nganz spannenden Ergebnissen: Gegenw\u00e4rtig haben nur \n\n38 % der Landkreise ein geregeltes Vertretungssystem, \n\nwenn eine Tagesmutter ausf\u00e4llt. Das hei\u00dft, \u00fcber 60 % der \n\nTagespflegepersonen haben keine geregelte Vertretung. In \n\nden St\u00e4dten sind es nur 49 %, bei denen es nicht gekl\u00e4rt \n\nist. \n\nDie Debatte um die Fortschreibung der Handlungsemp-\n\nfehlung zur Fachberatung in der Kindertagesbetreuung, \n\ndie wir jetzt ein Jahr lang im Landesjugendhilfeausschuss \n\ngef\u00fchrt haben, zeigt gerade, dass der gute Wille der \n\nFachpolitiker und auch der Fachabteilung im Kultusmi-\n\nnisterium und im Landesjugendamt das eine, aber die \n\nBereitschaft zur Finanzierung auf Landesebene und auf \n\nkommunaler Ebene das andere ist. Genau dort hakt es \n\nn\u00e4mlich, wenn der St\u00e4dte- und Gemeindetag sagt: Fach-\n\nberatung in der Kindertagespflege k\u00f6nnen wir nicht auch \n\nnoch finanzieren. \n\nErst vor wenigen Tagen, am 3. Mai 2012, hat das Kultus-\n\nministerium die Empfehlung zur Fortbildung von Kinder-\n\ntagespflegepersonen ver\u00f6ffentlicht. Wer es nachliest, \n\nsieht, wie hoch die p\u00e4dagogischen Anforderungen an die \n\nTagesm\u00fctter und -v\u00e4ter sind. Sie sind es auch zu Recht, \n\ndiese Meinung teile ich. Man muss aber fragen: Warum \n\nm\u00fcssen die Tagespflegepersonen die Fortbildung \u2013 im \n\nUnterschied zu Lehrerinnen und Lehrern, die vom SBI \n\nkostenfrei fortgebildet werden \u2013 selbst bezahlen? \n\nEs geht weiter: Eine bezahlte Freistellung f\u00fcr die Fortbil-\n\ndung von Tagespflegepersonen erhalten nur 9 % der \n\nTagesm\u00fctter und -v\u00e4ter in den Landkreisen, immerhin \n\nnoch 23 % der Tagespflegepersonen in den St\u00e4dten. \n\nIch komme zum Schluss: Die Kindertagespflege ist aus \n\nSicht der LINKEN kein Allheilmittel f\u00fcr mangelnde \n\nKrippenpl\u00e4tze, deren Ausbau nat\u00fcrlich Geld kostet. Der \n\nFreistaat ist aufgefordert, die Bundesmittel f\u00fcr den Krip-\n\npenausbau an die Kommunen weiterzuleiten und vor allen \n\nDingen auch f\u00fcr gleiche Bedingungen in der Kindertages-\n\npflege in Sachsen zu sorgen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5654 \n\nWeil wir das unterst\u00fctzen, stimmen wir dem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Frau Dr. Stange; bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren, die noch \n\nnicht zum Mittagessen gegangen sind! Wir machen das \n\nn\u00e4chste Mal einen Runden Tisch, um uns \u00fcber das Thema \n\nzu verst\u00e4ndigen, Frau Firmenich; dann sind die Fachleute \n\nsozusagen unter sich. \n\nIch habe mich gefragt \u2013 das muss ich ganz ehrlich sagen, \n\nFrau Firmenich und Frau Sch\u00fctz von der FDP \u2013, warum \n\nwir \u2013 obwohl dieser Antrag seit dem 2. Februar 2012 im \n\nGesch\u00e4ftsgang ist \u2013 keine Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung vorliegen haben, die vieles von den Punkten, die Sie \n\nhier vorgetragen haben, mit Zahlen h\u00e4tte auffangen \n\nk\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten uns vorher damit genauso besch\u00e4fti-\n\ngen k\u00f6nnen. Das ist ein Punkt, der mich sehr wohl inte-\n\nressiert \u2013 auch zu der Umsetzung der Qualit\u00e4tsanforde-\n\nrungen in diesem Bereich. \n\nEs ist wieder einmal ein Antrag, der eher zur Schaufens-\n\nterdiskussion dient. Es tut mir leid, weil das Thema es \n\nwert w\u00e4re, es ernsthaft zu diskutieren. Dazu w\u00fcnsche ich \n\nmir aber \u2013 diese Bitte gebe ich jetzt noch einmal an die \n\nKoalition \u2013, dass solche Antr\u00e4ge mit einer Stellungnahme \n\nder Staatsregierung versehen werden und nicht nur hier in \n\ndieser kurzen Diskussion eine Rolle spielen. \n\n(Beifall der Abg. Annekatrin Klepsch,  \n\nDIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor zehn Jahren \n\nh\u00e4tten wir wahrscheinlich \u00fcber die Kindertagespflege \n\nnoch ganz anders diskutiert, als wir es heute tun. Die \n\nKindertagespflege hat sich \u2013 das sehe ich vor allen Din-\n\ngen aus der bundesweiten Diskussion \u2013 zum Positiven \n\nentwickelt. Hintergrund ist aber auch eine Debatte \u00fcber \n\ndie Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung. \n\nIch kann mich sehr gut erinnern, als noch Mitte der \n\nNeunzigerjahre Kindertagespflege vor dem Hintergrund \n\neher abgelehnt worden ist, weil die Qualit\u00e4t der Betreu-\n\nung in diesem Bereich nicht geregelt war. Die liebe Mutti \n\nist schon in der Lage, noch vier, f\u00fcnf Kinder aufzunehmen \n\nund zu betreuen, und das reicht schon aus. Das kommt aus \n\nder Tradition der Kinderl\u00e4den heraus, und die Qualifikati-\n\non war, wie gesagt, nicht geregelt. Dazu hat sich in den \n\nletzten Jahren ungeheuer viel bewegt. \n\nIch bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass es gelungen ist, gemein-\n\nsam mit dem Bundesverband der Kindertagespflege, der \n\ndie Qualit\u00e4tsstandards ansetzt, mit dem Deutschen Ju-\n\ngendinstitut, das f\u00fcr die Curricula der Aus- und Fortbil-\n\ndung verantwortlich ist, und in der \u00f6ffentlichen Diskussi-\n\non mit den Fachexperten daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass \n\nzumindest ann\u00e4hernd gleiche Standards in der Kinderta-\n\ngespflege existieren, wie es in Kindertagesst\u00e4tten der Fall \n\nist. Alles andere w\u00e4re fatal, und alles andere w\u00fcrde von \n\nuns \u2013 und von mir ganz pers\u00f6nlich \u2013 abgelehnt werden. \n\nIch denke, an diesem Punkt kann Sachsen gut andocken; \n\ndenn wir kn\u00fcpfen gerade an diese Diskussion an, die in \n\nden letzten zehn Jahren gelaufen ist. Annekathrin Klepsch \n\nhat das j\u00fcngste Beispiel gerade genannt: Die Umsetzung \n\ndes Curriculums des Deutschen Jugendinstituts, das vor \n\nwenigen Tagen im Rahmen einer Fortbildung ver\u00f6ffent-\n\nlicht wurde, zeigt, dass wir auch ESF-Mittel \u2013 es ist eine \n\nprojektfinanzierte Ma\u00dfnahme \u2013 dort sinnvoll einsetzen \n\nk\u00f6nnen. Hier greift mein immer wieder erhobener Zeige-\n\nfinger bei ESF-finanzierten Ma\u00dfnahmen: Bedenken Sie \n\ndas Ende; denn die ESF-Finanzierung wird 2013 vermut-\n\nlich auslaufen. Von daher stellt sich die Frage: Was \n\npassiert mit diesen Qualifikationen anschlie\u00dfend? Dazu \n\nmuss die Landesregierung Vorsorge treffen. \n\nIch will nicht auf vieles eingehen, was hier bereits an \n\nProblemen genannt wurde; denn ich kann mich sehr gut \n\nAnnekathrin Klepsch und auch Ihnen, Frau Firmenich, \n\nanschlie\u00dfen. Sie haben das Thema der Selbstst\u00e4ndigen, \n\ndes Ein-Mann- und Ein-Frau-Betriebes, genannt, die \n\ndamit verbunden sind. Ich m\u00f6chte auf einen Punkt hin-\n\nweisen, der uns besonders wichtig ist: auf diese Koordi-\n\nnierungsstelle. Ich habe sehr wohl wahrgenommen, Frau \n\nSch\u00fctz \u2013 ich sehe sie gerade nicht; doch, in den Reihen \n\nder CDU \u2013, dass Sie sagen, die Koordinierungsstelle soll \n\nerhalten bleiben. \n\nIch denke, das reicht nicht aus. Wenn wir die Koordinie-\n\nrungsstelle richtig verstanden haben \u2013 es ist in der Tat nur \n\neine einzige Person f\u00fcr diesen gesamten gro\u00dfen Bereich \u2013 \n\nund wir haben die Zahlen vorhin geh\u00f6rt \u2013 1 500 Tages-\n\nv\u00e4ter und -m\u00fctter sollen von dort aus betreut und beraten \n\nwerden \u2013, ist das bei Weitem nicht ausreichend. Dann \n\nerwarte ich schon, wenn Sie hier einen so schlagkr\u00e4ftigen \n\nAntrag einbringen, dass im n\u00e4chsten Haushalt ein biss-\n\nchen mehr steht. \n\nSoweit ich wei\u00df, w\u00fcnscht man sich mindestens zwei \n\nPersonen \u2013 auch dort kann einmal eine Person ausfallen. \n\nRufen Sie dort einmal an; von Montag bis Freitag be-\n\nkommen Sie eventuell niemanden, weil n\u00e4mlich diese \n\nPerson gerade nicht anwesend ist. Also: Wenn schon ein \n\nschlagkr\u00e4ftiger Antrag, dann bitte auch N\u00e4gel mit K\u00f6pfen \n\nmachen. Statten Sie diese Koordinierungsstelle auch so \n\naus, dass sie wenigstens mit zwei Personen besetzt ist. \n\nIn Hessen hat man das hessische Kindertagespflegeb\u00fcro \n\neingerichtet. Dort sind immerhin f\u00fcnf Personen besch\u00e4f-\n\ntigt. So weit will ich gar nicht gehen. Aber wenn man es \n\nernst meint, muss man an dieser Stelle ein wenig zulegen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nLassen Sie mich noch einen zweiten Punkt nennen. Das \n\nwurde von Frau Firmenich zu Recht kritisiert oder als \n\nProblem benannt \u2013 ich sage es einmal vorsichtig: das \n\nThema Zusammenarbeit zwischen Kindertagesst\u00e4tten und \n\ndem Kinderpflegepersonal. Das kann auch nur funktionie-\n\nren, wenn die Kindertagesst\u00e4tten die Luft dazu haben. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5655 \n\nhaben die Luft derzeit nicht. Wir haben hier mehrfach \n\ndar\u00fcber gesprochen, dass der Betreuungsschl\u00fcssel, die \n\nAnrechnung f\u00fcr die Leiterinnen, die Fachberatung derzeit \n\nnicht ausreichend finanziert und untersetzt sind. Wir \n\nbrauchen dringend eine Anhebung der Kita-Pauschale \n\nvonseiten des Landes, damit wir in den Kindertagesst\u00e4tten \n\nauch Spielr\u00e4ume schaffen, dass Erzieherinnen mit Kin-\n\nderpflegepersonal zusammenarbeiten k\u00f6nnen, gegebenen-\n\nfalls auch einmal die Kinder in der Situation der Vertre-\n\ntung aufnehmen k\u00f6nnen. Das geht so nicht. Das hei\u00dft \n\nalso: Wenn Sie das eine Ende besprechen, besprechen Sie \n\nbitte und \u00e4ndern Sie auch das andere Ende. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nZwei Punkte will ich noch erw\u00e4hnen: Wir hatten einen \n\nEvaluationsbericht zum Bildungsplan. Dieser Evaluati-\n\nonsbericht, der von Frau Dr. Carle vorgelegt wurde, wird \n\nim Ausschuss noch beraten. Er ber\u00fccksichtigt nicht in \n\nausreichendem Ma\u00dfe die Kindertagespflege. Wir haben \n\ndeshalb in unserem Antrag, der im Juni noch einmal \n\nvorliegen wird, ausdr\u00fccklich dazu aufgefordert, den \n\nBericht, die Evaluation der Umsetzung des Bildungspla-\n\nnes, auf die Kindertagespflege auszuweiten. Denn es ist \n\neine Frage der Standards und der Qualit\u00e4t in der Kinder-\n\ntagespflege, ob der Bildungsplan, der auch f\u00fcr diesen \n\nBereich gilt, tats\u00e4chlich umgesetzt werden kann. \n\nLetzter Punkt, Stichwort Fachberatung: Hier ist dringen-\n\nder Handlungsbedarf angesagt. Frau Firmenich, Sie haben \n\nes kurz angedeutet: Die Fachberatung f\u00fcr unsere Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten reicht heute schon nicht aus. Wir haben \n\ndeshalb auch in dem besagten Antrag, der im Juni vorlie-\n\ngen wird, dazu aufgefordert, dass in der Kita-Pauschale \n\ndie Fachberatung zuk\u00fcnftig mit ber\u00fccksichtigt wird und \n\ndie Tr\u00e4ger sie entsprechend auch so mitfinanziert be-\n\nkommen. Dann sind die Tr\u00e4ger auch in der Lage, die \n\nFachberatung so weit zu \u00f6ffnen, dass sie f\u00fcr die Kinderta-\n\ngespflege mit zur Verf\u00fcgung steht. \n\nDiese Rahmenbedingungen stimmen derzeit nicht. Des-\n\nwegen noch einmal: Betrachten Sie bitte diesen ganzen \n\nBereich der Kindertagesst\u00e4tten und der Kindertagespflege \n\n\u2013 wenn wir dar\u00fcber reden \u2013 als Ganzes. Dann k\u00f6nnen wir \n\nauch der Kindertagespflege in ihrer Qualit\u00e4t und den dort \n\nT\u00e4tigen, vor allen Dingen den Kindern, die dort betreut \n\nwerden, helfen. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir auch hier \u2013 ich habe es beim \n\nletzten Plenum schon einmal an anderer Stelle gesagt \u2013 \n\neinen Bericht von der Staatsregierung nachgereicht \n\nbekommen. Die GR\u00dcNEN haben einen entsprechenden \n\n\u00c4nderungsantrag mit einem Datum gemacht. Das verleiht \n\ndem Ganzen ein bisschen Nachdruck, damit wir tats\u00e4ch-\n\nlich einen aktuellen \u00dcberblick haben. Ich bitte darum, \n\ndass beim Punkt 2 nicht nur \u201edie Fortf\u00fchrung\u201c steht, \n\nsondern dass dort auch tats\u00e4chlich in n\u00e4chster Zeit eine \n\nAufstockung dieser Koordinationsstelle erfolgt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht Frau Abg. Giegengack. Bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nInhaltlich wurde in dieser Debatte alles schon gesagt. Ich \n\nmuss uns jetzt nicht die Zeit stehlen, um alles noch einmal \n\nmit einem gr\u00fcnen Anstrich zu wiederholen. Wir unterst\u00fct-\n\nzen das Anliegen der Koalitionsfraktionen, dass die \n\nStaatsregierung umfassend \u00fcber das Angebot der Kinder-\n\ntagespflege berichtet. Wir freuen uns auch, dass die \n\nKoalitionsfraktionen mit diesem Antrag die durch zahlrei-\n\nche Anfragen gemachten Anstrengungen, insbesondere \n\nder Abg. Klepsch, Panter und mir, unterst\u00fctzt, von der \n\nStaatsregierung umfassende Informationen zu Ausbau und \n\nQualit\u00e4t der Kindertagespflege in Sachsen zu bekommen. \n\nDas einzige Manko an diesem Antrag ist, dass er offen-\n\nl\u00e4sst, bis wann die Staatsregierung dem Landtag \u00fcber all \n\ndiese Dinge berichten soll. Meine Damen und Herren von \n\nder Koalition, ich gehe davon aus, dass es Ihnen mit \n\ndiesem Antrag nicht darum geht, die Mitarbeiter des \n\nMinisteriums auf unbestimmte Zeit mit dem Schreiben \n\neines Berichts zu besch\u00e4ftigen. In der Begr\u00fcndung zu \n\nIhrem Antrag ist zu lesen: \u201eZur Sicherung dieses An-\n\nspruchs ist es unerl\u00e4sslich, den Tagespflegepersonen \n\nsichere Eink\u00fcnftem\u00f6glichkeiten, eine Qualifizierung und \n\nfachliche Unterst\u00fctzung zu bieten und die Kommunen \n\nanzuhalten, die Kindertagespflege st\u00e4rker in das Angebot \n\nder Kindertagesbetreuung zu integrieren.\u201c \n\nDaraus schlie\u00dfe ich, dass Sie tats\u00e4chlich an einer quantita-\n\ntiven und qualitativen Absicherung des Angebotes Kin-\n\ndertagespflege in Sachsen interessiert sind. \n\nNun stehen \u2013 wie Sie wissen \u2013 in diesem Herbst/Winter \n\ndie Verhandlungen f\u00fcr den Doppelhaushalt 2013/2014 an. \n\nDas bedeutet, wenn Sie es mit Ihrem Anliegen wirklich \n\nernst meinen, muss dieser Bericht vor Beginn der Haus-\n\nhaltsverhandlungen vorliegen, um seine Ergebnisse auch \n\nad\u00e4quat ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen. Aus diesem Grund \n\nbringen wir heute einen Erg\u00e4nzungsantrag ein, der die \n\nVorlage dieses Berichtes f\u00fcr den 3. September, also direkt \n\nnach den Sommerferien, vorsieht. \n\nIch glaube, dass die Zeiten, in denen Sie argumentieren \n\nkonnten, das Kultusministerium wird\u2019s schon richten, \n\nvorbei sind. Das Datum 03.09. ist ohnehin schon knapp \n\nbemessen, wenn man davon ausgeht, dass es aufgrund des \n\netwas gespaltenen Verh\u00e4ltnisses des SMK zu Zahlen \n\neventuell notwendig sein wird, vom Ministerium unter \n\nUmst\u00e4nden auch noch weitere Daten anzufordern. \n\nTragen Sie dazu bei, dass Ihr Antrag verbindlich wird und \n\nnicht nur Interesse an der Kindertagesbetreuung vorgau-\n\nkelt. In diesem Sinne bitte ich Sie um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD \n\nspricht Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5656 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir haben hier also einen Antrag der \n\nKoalition vorliegen, f\u00fcr den es \u2013 zumindest aus meiner \n\nSicht \u2013 besser gewesen w\u00e4re, das Thema in einer Gro\u00dfen \n\nAnfrage zu bearbeiten. Einige Fakten m\u00fcssten allerdings \n\nauch so bekannt sein, zum Beispiel SGB VIII und hier die \n\n\u00a7\u00a7 23 und 43, also F\u00f6rderung und Erlaubnis zur Kinderta-\n\ngespflege, das S\u00e4chsische Kita-Gesetz, soweit es Perso-\n\nnalschl\u00fcssel und Regelungen zu Qualifikationen betrifft \u2013 \n\ndas sind die \u00a7\u00a7 2 und 12 \u2013 oder die S\u00e4chsische Qualifika-\n\ntions- und Fortbildungsverordnung P\u00e4dagogische Fach-\n\nkr\u00e4fte. \n\nIch wei\u00df beim besten Willen nicht, warum man diese \n\ndoch bekannten Dinge noch einmal abfragen muss, \n\nm\u00f6chte aber die Gelegenheit nutzen, um \u2013 soweit es das \n\nVerh\u00e4ltnis Kindertagespflege zu famili\u00e4rer Erziehung \n\nbetrifft \u2013 auf \u00a7 2 Abs. 6 des S\u00e4chsischen Kita-Gesetzes \n\nhinzuweisen, in dem es hei\u00dft: \u201eKindertagespflege als \n\nAlternative zur F\u00f6rderung in Kindertageseinrichtungen \n\nunterst\u00fctzt und erg\u00e4nzt die Bildung und Erziehung des \n\nKindes in der Familie.\u201c Hier kommt also vor allem der \n\nGedanke zum Ausdruck, dass die Familie nach wie vor \n\nden zentralen Ort f\u00fcr die Bildung und Erziehung des \n\nKindes darstellt, gerade im Hinblick auf Klein- und \n\nKleinstkinder. Wir haben gestern ausf\u00fchrlich \u00fcber das \n\nThema gesprochen. \n\nZielf\u00fchrender, meine Damen und Herren von der Koaliti-\n\non und Frau Firmenich, w\u00e4re es vielleicht gewesen, in \n\nIhrem Antrag gleich mit zu formulieren, welche fachliche, \n\naber auch menschliche und pers\u00f6nliche Qualifikation der \n\nTagespflegeperson Sie selbst f\u00fcr notwendig halten und \n\nwie Sie diese sicherstellen wollen, ob die Empfehlung des \n\ns\u00e4chsischen Landesjugendamtes von 840 Euro wirklich \n\nausreichend ist, vor allem wenn Sie eine qualifizierte \n\nBetreuung anstreben, wie Sie auf kommunaler Ebene eine \n\neventuelle h\u00f6here Verg\u00fctung und den verst\u00e4rkten Einsatz \n\nvon Tagesm\u00fcttern finanzieren wollen oder wie Sie zu \n\neinem Mindestlohn f\u00fcr Tagesm\u00fctter stehen. \n\nDiese Fragen werden in dem Antrag leider nicht ange-\n\nsprochen. Damit steht zumindest der Verdacht im Raum, \n\nCDU und FDP sehen ihre Felle davonschwimmen, weil \n\nsie nicht dazu in der Lage sein werden, den Rechtsan-\n\nspruch auf Kinderbetreuung ab 2013 tats\u00e4chlich zu \n\ngew\u00e4hrleisten, gerade wenn es um unter Dreij\u00e4hrige geht. \n\nDa bietet sich das Ausweichen auf Tagesm\u00fctter nat\u00fcrlich \n\nals kleiner Rettungsanker an. \n\nVielleicht h\u00e4tten Sie auch in Ihrem Antrag auf einige \n\nkonkrete praktische Probleme eingehen k\u00f6nnen \u2013 das \n\nhaben Sie dann in Ihrer Rede getan \u2013, die sich zum \n\nBeispiel als eine der neuesten EU-Narreteien ergeben \n\nk\u00f6nnten. Nach dieser EU-Verordnung werden Tagesm\u00fct-\n\nter k\u00fcnftig nicht als p\u00e4dagogisches Personal angesehen, \n\nsondern als Lebensmittelunternehmerinnen eingestuft. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass sie k\u00fcnftig zum Teil v\u00f6llig \u00fcberzoge-\n\nne Hygienevorschriften werden einhalten m\u00fcssen. Frau \n\nFirmenich hat es kurz angesprochen. \n\nDie gute Nachricht, Frau Firmenich, ist jetzt, dass es auch \n\naus Sicht des Bundes unverantwortlich ist, im Rahmen \n\nder amtlichen Lebensmittel\u00fcberwachung Tagesm\u00fctter \n\nsowie die Eltern der betreuten Kinder mit unn\u00f6tigen und \n\nv\u00f6llig \u00fcberzogenen Hygieneanforderungen zu verunsi-\n\nchern. So steht es fast w\u00f6rtlich auf der Seite des Ministe-\n\nriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucher-\n\nschutz. \n\nIn Sachsen gibt es diese Anforderungen zur Lebensmittel-\n\nhygiene im Zusammenhang mit der Pr\u00fcfung bzw. Ertei-\n\nlung der Pflegeerlaubnis f\u00fcr Kindertagespflegepersonen \n\nschon l\u00e4nger. Danach fallen alle Betreuer, die Lebensmit-\n\ntel an Kinder abgeben, nach Artikel 3 Nr. 2 der EU-\n\nVerordnung unter die Definition der Lebensmittelunter-\n\nnehmer. Ein Merkblatt zur Lebensmittelhygiene in der \n\nKindertagespflege gibt es in Sachsen \u00fcbrigens schon seit \n\n2009. \n\nKurz und gut: Wir werden dem Antrag zustimmen. Aber \n\nwir werden im Auge behalten, inwieweit die Tagespflege \n\nnur als neues Sparmodell der Staatsregierung herhalten \n\nwird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \u2013 Frau Ministerin, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nDie Kindertagespflege in Sachsen ist im Vergleich zu \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern sehr gut aufgestellt. Das wurde \n\nvon den Vorrednerinnen auch schon betont. Seit der \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kita-Gesetzes 2005 ist sie ein \n\ngleichrangiges Bildungs-, Betreuungs- und Erziehungsan-\n\ngebot zu den Kindertageseinrichtungen. Es gelten die \n\ngleichen Finanzierungsregelungen, und f\u00fcr beide Betreu-\n\nungsformen ist der s\u00e4chsische Bildungsplan die Grundla-\n\nge f\u00fcr die p\u00e4dagogische Arbeit. \n\nSachsen war seinerzeit das erste Bundesland, das in \n\nseinen Bildungsplan Aussagen zur Kindertagespflege \n\naufgenommen hat. Inzwischen haben wir ein Curriculum \n\nzur Umsetzung des s\u00e4chsischen Bildungsplanes in der \n\nKindertagespflege. Frau Firmenich erw\u00e4hnte es. Auch das \n\nist bislang bundesweit einmalig. In den letzten zehn \n\nJahren hat sich die Kindertagespflege rasant entwickelt. \n\nMehrere Vorrednerinnen haben das bereits betont. \n\nDie Betreuungsquote stieg von 2,2 % im Jahre 2006 auf \n\n5,4 % im Jahr 2011. Der Anteil der betreuten U3-Kinder \n\nhat sich also seit 2005 mehr als verdoppelt. Die Weiter-\n\nentwicklung der Kindertagespflege wird in Sachsen auf \n\nvielf\u00e4ltige Weise unterst\u00fctzt. Auch das klang schon an: die \n\nZahlung des Landeszuschusses in H\u00f6he von 1 875 Euro \n\npro 9-Stunden-Kind, die F\u00f6rderung von Modellprojekten \n\nund Fachveranstaltungen \u00fcber die Innovationsrichtlinie \n\ndes Kultusministeriums. Beispielhaft seien hier genannt: \n\ndie Initiierung der Informations- und Koordinierungsstelle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5657 \n\nKindertagespflege in Sachsen, kurz IKS. Mehrere Vorred-\n\nnerinnen erw\u00e4hnten diese Stelle. \n\nHierzu kann ich Ihnen mitteilen, dass die Fortf\u00fchrung der \n\nIKS gesichert ist, und, Frau Dr. Stange: Zudem wird sie \n\nim Sommer dieses Jahres um eine weitere p\u00e4dagogische \n\nFachkraft erweitert. Das war Ihre Anfrage vorhin. Das \n\nkann ich Ihnen hier mitteilen. Dar\u00fcber sind wir sehr froh. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nInvestitionszusch\u00fcsse aus den Bundesmitteln f\u00fcr den U3-\n\nAusbau k\u00f6nnen auch f\u00fcr Kindertagespflege eingesetzt \n\nwerden, und \u2013 auch das wurde bereits erw\u00e4hnt \u2013 die ESF-\n\nF\u00f6rderung f\u00fcr die berufsbegleitende Qualifizierung und \n\nFortbildung von Tagespflegepersonen wird rege genutzt. \n\nAktuell werden au\u00dferdem durch ein Fachgremium unter \n\nLeitung des Kultusministeriums fachliche Kriterien der \n\np\u00e4dagogischen Qualit\u00e4t in der Kindertagespflege im \n\nFreistaat Sachsen erarbeitet. Zum Thema fachliche Vo-\n\nraussetzungen f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit formuliert das Bundes-\n\ngesetz \u2013 Frau Firmenich, Sie sagten es \u2013 recht allgemeine \n\nVorgaben an die Eignung von Kindertagespflegepersonen. \n\nDemnach sind Personen geeignet, die sich durch ihre \n\nPers\u00f6nlichkeit, Sachkompetenz und Kooperationsbereit-\n\nschaft mit Erziehungsberechtigten und anderen Tages-\n\npflegepersonen auszeichnen und \u00fcber kindgerechte \n\nR\u00e4umlichkeiten verf\u00fcgen. Sie sollen \u00fcber vertiefte Kennt-\n\nnisse hinsichtlich der Anforderungen der Kindertages-\n\npflege verf\u00fcgen, die sie in qualifizierten Lehrg\u00e4ngen \n\nerworben oder in anderer Weise nachgewiesen haben. \n\nIn der S\u00e4chsischen Qualifikations- und Fortbildungsver-\n\nordnung \u00a7 3 haben wir dies n\u00e4her untersetzt. Die dort \n\nformulierten fachlichen, pers\u00f6nlichen und gesundheitli-\n\nchen Anforderungen an die T\u00e4tigkeit als Kindertagespfle-\n\ngeperson sowie das Vorhandensein kindgerechter R\u00e4um-\n\nlichkeiten werden bei uns in Sachsen durch die Jugend-\n\n\u00e4mter bzw. durch die von ihnen beauftragen Stellen \n\nkontinuierlich gepr\u00fcft. \n\nWas den Bereich der Qualifizierungs- und Fortbildungs-\n\nangebote anbelangt, gibt es im Freistaat Sachsen zahlrei-\n\nche Angebote, die auch rege genutzt werden. Anbieter \n\nsind das Landesjugendamt, freie Tr\u00e4ger, Volkshochschu-\n\nlen oder auch die Landkreise selbst. Zum Teil ist auch \u2013 \n\nwie ich schon erw\u00e4hnte \u2013 eine ESF-F\u00f6rderung m\u00f6glich, \n\nsodass sich die Kosten f\u00fcr die Kindertagespflegepersonen \n\nreduzieren. Erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich, dass die Fortbildungs-\n\nbereitschaft der Kindertagespflegepersonen generell sehr, \n\nsehr hoch ist. \n\nDer Antrag fragt nach der Entwicklung von Kooperatio-\n\nnen zwischen Kita und Kindertagespflege. Es gibt sehr \n\nviele Ans\u00e4tze f\u00fcr diese Kooperationen, zum Beispiel der \n\n\u00dcbergang von der Tagespflege in die Kita, die gemeinsa-\n\nme Nutzung von Spielpl\u00e4tzen, R\u00e4umlichkeiten oder die \n\nKita als Vertretungssystem, das sicher noch ausbauf\u00e4hig \n\nist. Die Praxis bietet bereits gute Beispiele f\u00fcr gelungene \n\nKooperationen. Das wird sicher ausgebaut und vertieft \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Kindertagespflege ist ein \n\nwichtiges und flexibles Element, auch um im Bereich der \n\nBetreuung der unter Dreij\u00e4hrigen die Versorgung zu \n\nsichern. Sie ist ein unverzichtbarer Bestandteil der Kin-\n\ndertagesbetreuung und hat einen klaren und wichtigen \n\nBildungsauftrag. Die Landesregierung wird sich daf\u00fcr \n\neinsetzen, und setzt sich daf\u00fcr ein, dass diese Betreuung \n\nweiterhin gest\u00e4rkt und ausgebaut wird. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzum Schlusswort; Frau Abg. Firmenich, bitte. \n\nIris Firmenich, CDU: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Es ist relativ selten in diesem Haus, dass wir alle \n\nso einm\u00fctig der Meinung sind, dass es sich hier um ein \n\nsehr wichtiges Thema handelt, von dem wir alle wollen, \n\ndass es sich gut weiterentwickelt. Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nin Ihre Reihen, Frau Klepsch, sagen: Sie sagten, es sei \n\nnichts an Vorschl\u00e4gen gekommen. \u2013 Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal darauf hinweisen: Das ist heute ein Antrag, bei \n\ndem es darum geht, erst einmal festzustellen, wie die \n\nSituation ist. \n\nWir wollen gern einen Bericht. Wir wollen einen Blick \n\ndarauf nehmen, wie es \u00fcberhaupt aussieht. Wo sind die \n\nProbleme? Wo m\u00fcssen wir nachsteuern? \u2013 Ich denke \n\nauch, dass ihn uns das Ministerium zeitnah und rechtzei-\n\ntig vor den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen vorlegen \n\nwird, damit wir die entsprechenden Schlussfolgerungen \n\ndaraus ziehen k\u00f6nnen. \n\nIch denke, das sind Dinge, die auch Frau Dr. Stange \n\nangesprochen hat. Wie funktioniert die Fachberatung? \u2013 \n\nVielleicht sollte man dar\u00fcber nachdenken, ob man doch \n\nnoch einmal den Auftrag gibt, den Bereich Kindertages-\n\npflege einzeln zu evaluieren. Frau Dr. Karle hat in ihrem \n\nBericht als Empfehlung mit auf den Weg gegeben, dass \n\nwir uns diesen Bereich noch einmal genauer anschauen \n\nsollten. Davon halte ich sehr viel. \n\nIch m\u00f6chte gern, dass wir schauen, wie wir diese Stan-\n\ndards, die im hygienischen und baulichen Bereich meiner \n\nMeinung nach \u00fcber Geb\u00fchr hoch sind, begrenzen k\u00f6nnen, \n\nnicht dass wir auf diese Art und Weise die Kindertages-\n\npflege abwickeln. Das sind alles Dinge, die aber erst in \n\neiner zweiten Stufe diskutiert werden sollen. Dann ma-\n\nchen wir vielleicht einen neuen Antrag. Ich w\u00fcrde mich \n\nfreuen, wenn Sie dann wieder alle mitstimmen und das \n\nunterst\u00fctzen. \n\nHeute geht es uns darum, erst einmal zu erfahren, wie der \n\nStand ist, wie es aussieht. Ich denke, Frau Kurth, Sie \n\nhaben das hier sehr emotional vorgetragen. Sie sind ganz \n\nbei uns und werden uns mit Ihrem Haus zeitnah einen \n\nBericht vorlegen. Insofern, meine ich, bedarf es auch \n\nnicht dieses \u00c4nderungsantrages der GR\u00dcNEN. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5658 \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie alle unserem Antrag \n\nzustimmen, und bedanke mich sehr f\u00fcr die Debatte und \n\nf\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Annekatrin \n\nKlepsch, DIE LINKE, steht am Mikrofon) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, eine Kurzin-\n\ntervention. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Eine Kurzintervention auf Frau Firmenich. \n\nFrau Firmenich, ich glaube, es w\u00e4re zielf\u00fchrender f\u00fcr uns \n\nalle und f\u00fcr die Kindertagespflege gewesen, wenn der \n\nBericht des SMK schon zum Antrag vorhanden gewesen \n\nw\u00e4re \u2013 Frau Stange hat es gesagt \u2013 und wenn wir dann \n\n\u00fcber die genauen Bedarfe diskutiert h\u00e4tten. \n\nIch will es noch einmal sagen: Es reicht nicht, wenn das \n\nSMK den Ausbau der Kindertagespflege st\u00e4rken will, \n\nsondern das SMK und die Staatsregierung m\u00fcssen den \n\nAusbau der Krippen in Sachsen st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe jetzt \n\neinen Fehler gemacht. Sie haben gro\u00dfes Gl\u00fcck gehabt, \n\ndass Sie reden konnten. Ich m\u00f6chte es aber gleich noch \n\neinmal sagen: Nach dem Schlusswort geht keine Kurzin-\n\ntervention. Aber der Fehler lag bei mir. Ich h\u00e4tte es nicht \n\nzulassen d\u00fcrfen. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Gl\u00fcck gehabt!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt noch den Antrag \n\nder GR\u00dcNEN einbringen. Oder wird das nicht mehr \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Gibt es zum \u00c4nderungsantrag der GR\u00dc-\n\nNEN noch Diskussionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nk\u00f6nnen wir dar\u00fcber abstimmen. Wer gibt die Zustimmung \n\nzum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der Antrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nWir kommen jetzt zum Ursprungsantrag, Drucksa-\n\nche 5/8279. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimment-\n\nhaltungen ist der Antrag dennoch mit Mehrheit ange-\n\nnommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nBildungslandschaft Sachsen sichern und weiterentwickeln \n\nDrucksache 5/8987, Antrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE, der SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. In \n\nder ersten Runde beginnt DIE LINKE, dann die SPD, \n\nGR\u00dcNE, CDU, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Herr Prof. Besier, bitte sch\u00f6n \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nausnahmsweise mit einer pers\u00f6nlichen Bemerkung \n\nbeginnen. Als ich vor neun Jahren nach Dresden kam und \n\nnach einer Schule f\u00fcr meine Kinder suchte, fiel mir als \n\nerstes der elende bauliche Zustand der Schulgeb\u00e4ude auf. \n\nKinder \u2013 das wissen wir alle \u2013 lernen am besten in hellen, \n\nfreundlichen R\u00e4umen, nicht in dunklen, abgenutzten \n\nKlassenzimmern, die noch den Geist einer d\u00fcsteren Zeit \n\natmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da sind Sie  \n\ngerade f\u00fcr die Linkspartei im Landtag?) \n\n\u2013 Ich bin f\u00fcr DIE LINKE im Landtag und \u00fcbe trotzdem \n\nauch Kritik, an dem, was vorher war. Die Kontinuit\u00e4t, die \n\nSie immer suggerieren, besteht nicht. Jetzt sollen also die \n\nLandesf\u00f6rdermittel f\u00fcr den Schulbau auch noch empfind-\n\nlich reduziert werden. Das ist ein erhebliches Problem. \n\nIm Bereich der Universit\u00e4ten sah es nicht viel besser aus. \n\nBis vor Kurzem unterrichteten einige Professoren an der \n\nTU Dresden noch in alten, heruntergekommenen NVA-\n\nBaracken. Als ich \u00fcber diese Verh\u00e4ltnisse das Gespr\u00e4ch \n\nsuchte, erlebte ich etwas, was mir manchmal bis heute \n\nbegegnet und geradezu eine Besonderheit s\u00e4chsischer \n\nLebensart zu sein scheint: Man leugnete schlichtweg die \n\noffenkundigen Missst\u00e4nde und verwies stattdessen auf die \n\nSch\u00f6nheiten der Stadt. \n\nObwohl sich inzwischen gewiss vieles ver\u00e4ndert hat, sind \n\ndie Probleme in beiden Bildungsbereichen nun doch so \n\ndr\u00e4ngend geworden, dass Realit\u00e4tsverleugnung und der \n\nVerweis auf die frisch renovierten Vorzeigefassaden kaum \n\nmehr dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen k\u00f6nnen, wie lange wir die \n\nAugen verschlossen und die gravierenden Probleme \n\nsch\u00f6ngeredet haben. \n\nIm Schulbereich war der R\u00fccktritt des Ministers eine Art \n\nFanal. Eine \u00e4hnliche Funktion k\u00f6nnte im Hochschulbe-\n\nreich der Brandbrief des CDU-gef\u00fchrten Ministeriums f\u00fcr \n\nBildung und Forschung haben. In dem geplanten Stellen-\n\nabbau sieht man in Berlin einen Versto\u00df gegen die Ver-\n\neinbarungen zum Hochschulpakt 2020 und droht mit einer \n\nReduzierung der F\u00f6rdergelder. Wenn die 300 Stellen bis \n\n2015 und die insgesamt 1 042 Stellen bis 2020 tats\u00e4chlich \n\ngestrichen werden, k\u00f6nnte Sachsen etwa 185 Millio-\n\nnen Euro verlieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5659 \n\nAnscheinend setzt die Staatsregierung darauf, dass die \n\n150 Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr besondere Aufgaben, die dieses Jahr \n\nzeitlich befristet eingestellt werden sollen, und die weite-\n\nren 300 im n\u00e4chsten Jahr in Berlin als Kompensation \n\nakzeptiert werden. Die Opposition hat in den vergangenen \n\nzwei Jahren immer wieder \u2013 und wie ich meine, konstruk-\n\ntiv, sachlich und detailliert \u2013 auf die Schwierigkeiten \n\nhingewiesen, die sich mittel- und langfristig durch die \n\nSparpolitik im Hochschulbereich ergeben. W\u00e4hrend der \n\nAnh\u00f6rungen im Rahmen des Wissenschaftsausschusses \n\nbest\u00e4tigten die Sachverst\u00e4ndigen in den allermeisten \n\nF\u00e4llen, und zwar quer durch die Bank, die Bedenken und \n\nEinw\u00e4nde der Opposition. Von vornherein haben wir \n\ndarauf hingewiesen, dass die Prognosen \u00fcber die Studie-\n\nrendenzahlen mit Vorsicht zu betrachten seien. Dennoch \n\nruht beispielsweise der Hochschulentwicklungsplan zu \n\neinem Gutteil auf diesen l\u00e4ngst \u00fcberholten Zahlen. \n\nInzwischen haben wir fast 20 000 Studierende mehr als \n\nprognostiziert und m\u00fcssen wohl mit weiteren Zugangsbe-\n\nschr\u00e4nkungen den Ansturm drosseln. \u00dcberall ist die Rede \n\nvon solchen Zulassungsbeschr\u00e4nkungen. Das ist v\u00f6llig \n\nwidersinnig, nachdem man mit allen m\u00f6glichen Werbe-\n\nma\u00dfnahmen \u201ePack dein Studium\u201c, \u201eStudieren in Fernost\u201c \n\nusw. junge Menschen nach Sachsen gelockt hatte. \n\nW\u00e4hrend die L\u00e4nder im Durchschnitt die Finanzierung \n\nder Studienpl\u00e4tze um etwa 20,2 % steigerten, kam Sach-\n\nsen nur auf 8,6 %. Sowohl in Leipzig als auch in Dresden \n\nm\u00fcssten j\u00e4hrlich je 50 Millionen Euro mehr investiert \n\nwerden, um den Bundesdurchschnitt zu erreichen. \n\nF\u00fcr die zweite Phase des Hochschulpaktes stehen in den \n\nJahren 2011 bis 2015 bis zu 4,9 Milliarden Euro bereit. \n\nAber \u2013 das h\u00f6ren wir immer wieder \u2013 es wird in Berlin \n\nerwartet, dass die L\u00e4nder ebenso viel aufbringen, wie sie \n\nvom Bund erhalten. Das wird auch bei der angek\u00fcndigten \n\nGesetzesinitiative im Blick auf die Erm\u00f6glichung eines \n\nst\u00e4rkeren Engagements des Bundes zur Mitfinanzierung \n\nder Universit\u00e4ten nicht anders sein. Wer erhebliche \n\nLandesmittel einsetzt, wird auch erhebliche Bundesmittel \n\nerhalten. Diesen simplen Zusammenhang werden wir uns \n\nimmer wieder vor Augen f\u00fchren m\u00fcssen. Wer also spart, \n\nverliert. \n\nWenn die TU Dresden in den Kreis der zehn bis zw\u00f6lf \n\nExzellenzuniversit\u00e4ten aufgenommen wird \u2013 dar\u00fcber \n\nfreuen wir uns dann alle, das ist gar keine Frage \u2013, wird \n\ndas nicht nur Vorteile, sondern eben auch Folgeprobleme \n\nmit sich bringen. Innerhalb der Dresdener Uni wird es ein \n\ngr\u00f6\u00dferes Gef\u00e4lle geben. Leipzig wie Chemnitz w\u00fcrden \n\nimplizit heruntergestuft, auch hinsichtlich der finanziellen \n\nF\u00f6rderung durch das Land. \n\nDie Gelder werden verst\u00e4rkt an die TU Dresden flie\u00dfen. \n\nLeipzig und Chemnitz werden nicht mehr so viel bekom-\n\nmen. Schlie\u00dflich werden die zahlreichen neuen Mittel-\n\nbaustellen das Problem der bisher v\u00f6llig ungeregelten \n\nKarriereplanung junger Wissenschaftler noch versch\u00e4rfen. \n\nWir werden also ein Heer junger Wissenschaftler mit \n\nAspirationen haben, junge Wissenschaftler, die auch gut \n\nsind. Aber die werden niemals eine Chance haben, eine \n\nDauerstelle an der Uni zu bekommen. \n\nIch breche hier ab und hoffe, dass eines deutlich gewor-\n\nden ist: Wir brauchen ein neues, tragf\u00e4higes Konzept f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsische Hochschullandschaft. Dieses Konzept \n\nmuss selbstverst\u00e4ndlich mit dem Bildungsbereich, mit den \n\nGymnasien verzahnt sein. Es ist Sinn unseres Antrages, \n\ndass wir deutlich machen: Es kann nur sein, dass wir von \n\neiner qualitativ hohen Schule zu einer qualitativ hohen \n\nHochschule kommen. Wir m\u00fcssen die Lehrerausbildung \n\nsichern. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass wir genug \n\nLehrer haben, und die Qualit\u00e4t schulischer Ausbildung \n\nmuss gew\u00e4hrleistet sein. Erst dann k\u00f6nnen wir davon \n\nausgehen, dass auch im Hochschulbereich keine Probleme \n\nmehr aufkommen. \n\nWir brauchen also ein neues, tragf\u00e4higes Konzept. Anders \n\nk\u00f6nnen wir im nationalen Wettbewerb nicht bestehen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD \n\nspricht Herr Abg. Mann. Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! \u201eBildungs-\n\nlandschaft Sachsen sichern und weiterentwickeln\u201c ist der \n\nTitel des Antrages, den Ihnen die Fraktionen DIE LINKE, \n\nSPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN heute vorlegen. \n\nDas Thema und die Forderungen werden Ihnen sicherlich \n\nnicht neu sein. Nichtsdestotrotz halten wir den Antrag f\u00fcr \n\nnotwendig, weil wir immer noch nicht den Eindruck \n\ngewonnen haben, dass die Staatsregierung sowohl die \n\nDramatik als auch die Notwendigkeit weiterer Investitio-\n\nnen und vor allen Dingen der Sicherung des Stellenbe-\n\nstandes im Bildungsbereich erkannt hat. \n\nNicht anders n\u00e4mlich k\u00f6nnen wir uns erkl\u00e4ren, dass Sie \n\ngerade erst diese Woche zur Kabinettspressekonferenz \n\nwieder nach au\u00dfen versuchen zu verkaufen, dass die \n\nK\u00fcrzungen der F\u00f6rders\u00e4tze f\u00fcr Schulhausbau und Schul-\n\nbausanierung ein Erfolg der Staatsregierung seien. \n\nIch selbst komme aus einer Stadt, in der der Sanierungs-\n\nbedarf auf 500 Millionen Euro gesch\u00e4tzt wird. Hier in \n\nDresden, wo der Landtag steht, geht man von weit \u00fcber \n\n700 Millionen Euro Sanierungsbedarf aus. Sie feiern in \n\nPressemitteilungen, dass in diesem Jahr ganze \n\n28 Millionen Euro vom Freistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden, davon ein nicht geringer Teil vor allem \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, wo der Sanierungs- und insbesonde-\n\nre der Neubaubedarf sicherlich nicht so hoch sind, wie in \n\nden wachsenden und gro\u00dfen Zentren in Sachsen. \n\nWir haben in Sachsen im Schulbereich mindestens \n\n1,4 Milliarden Euro Sanierungsstau, und die Staatsregie-\n\nrung senkt die F\u00f6rders\u00e4tze auf das fr\u00fchere Mindestniveau, \n\nauf 40 %. Das bedeutet im Ergebnis wiederum, dass \n\nweniger Geld in den ohnehin finanziell angespannten \n\nKommunen mobilisiert werden kann, dass viele Sch\u00fcler \n\nweiterhin unter inakzeptablen Unterrichtsbedingungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5660 \n\nleben m\u00fcssen oder dass wir mit Konstrukten wie Contai-\n\nnern und Modulbauschulen leben m\u00fcssen. \n\nAber auch bei Ihren Verwaltungsbeh\u00f6rden wird die \n\nProblematik inzwischen deutlich benannt. Sogar in der \n\nBildungsagentur sagt der Pressesprecher: Selbst in einem \n\nTeich, der durchschnittlich 50 cm tief ist, kann man noch \n\nertrinken \u2013 in Anspielung auf den inzwischen dramati-\n\nschen Unterrichtsausfall in s\u00e4chsischen Schulen. Diese \n\nProblematik, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nhaben Sie angegangen, aus unserer Sicht jedoch viel zu \n\nsp\u00e4t. Das, was Sie in diesen Tagen als Sicherung des \n\nLehrerbedarfs verkaufen, ist nicht mehr als ein Tropfen \n\nauf den hei\u00dfen Stein, ist in den Zahlen selbst nicht stim-\n\nmig und wird unserer Ansicht nach dem wirklichen \n\nBedarf nicht gerecht. \n\nNicht nur die Bildungsagentur und wir als Opposition \n\nkritisieren das inzwischen. Auch der Pr\u00e4sident der Hand-\n\nwerkskammer zu Dresden, Herr Dietrich, sagt: \u201eMit dem \n\n\u00fcberarbeiteten Bildungspaket beim Lehrermangel wird \n\nlediglich das kommende Schuljahr abgesichert und das \u2013 \n\nwie wir meinen \u2013 nicht gen\u00fcgend.\u201c \n\nEs wird also vielleicht nicht lange dauern, bis neben \n\nSch\u00fclern, Studierenden, Lehrern und Eltern auch die \n\nUnternehmer auf der Stra\u00dfe stehen und von der Staatsre-\n\ngierung ein tragf\u00e4higes Bildungs- und Fachkr\u00e4ftekonzept \n\nfordern. Aus der Lust, auch einmal einen Unterrichtsaus-\n\nfall zu haben, ist in Sachsen l\u00e4ngst ein Frust bei Sch\u00fclern \n\ngeworden, die sich nur noch unzureichend auf Pr\u00fcfungen \n\nvorbereitet f\u00fchlen. \n\nNicht viel anders sieht es im Hochschulbereich aus. Das \n\nhat Kollege Besier schon im Detail ausgef\u00fchrt. Ich will \n\nnur noch eines sagen: Wenn wir hier \u00fcber eineinhalb Jahre \n\nund im Plenum wiederholt darauf hinweisen, dass Sie mit \n\nIhrem Handeln als Staatsregierung gegen geltende Ver-\n\neinbarungen mit dem Bund handeln, quasi gegen verein-\n\nbarte Vertr\u00e4ge, und die Mittelzuweisung im Hochschul-\n\npakt des Bundes \u2013 ich sage einmal \u2013 in andere Kan\u00e4le \n\nleiten oder eben nicht daf\u00fcr sorgen, dass diese bei den \n\nHochschulen ankommen und es dann erst n\u00f6tig ist, dass \n\nder Bund Sie in Schriftst\u00fccken belehrt zwischen wohlge-\n\nmerkt gleichfarbigen Koalitionen, dann halten wir das \n\nschon f\u00fcr ein Armutszeugnis und eine Art und Weise des \n\nRegierungshandelns, das aus unserer Sicht keinesfalls \n\nmehr verantwortlich ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nWir von der SPD, aber auch die anderen Kr\u00e4fte, die hier \n\nim Antrag auf diese Entscheidung dr\u00e4ngen, freuen uns \n\ndeswegen, dass heute wieder viele Sch\u00fcler und Studenten \n\nvor den Landtag kommen werden. Unter dem Motto \u201eDie \n\nTage l\u00e4nger, die Mittel k\u00fcrzer\u201c wollen sie nicht zuletzt im \n\nVorfeld der Haushaltsberatungen darauf hinweisen, wie \n\nwichtig hier eine Umsteuerung in der Priorit\u00e4tensetzung \n\ndes Landes ist. Ich denke, dies sollte so langsam auch der \n\nStaatsregierung die Lage vor Augen f\u00fchren, und wir \n\nhoffen auf entsprechende Reaktionen aus dem Regie-\n\nrungslager. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Gersten-\n\nberg, bitte, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\n17 000 \u2013 diese Zahl hat in den vergangenen Jahren die \n\nHochschulpolitik in unserem Lande dominiert wie kaum \n\neine andere. Auf 17 000 sollte die Zahl der Studienanf\u00e4n-\n\nger im Laufe dieses Jahrzehntes fallen \u2013 und das war die \n\noptimistische Prognose. \n\nWir alle haben auf diese Zahl gesetzt, entsprach sie doch \n\nder Referenzlinie des Hochschulpaktes. Die Hochschul-\n\nentwicklungsplanung der Staatsregierung hatte diese \n\nabsinkenden Studierendenzahlen zur Grundlage. Im \n\nletzten Doppelhaushalt wurde gar mit Verweis auf sin-\n\nkende Studierendenzahlen und ohne R\u00fccksicht auf die \n\n\u00dcberlast an den Hochschulen die Streichung von \n\n300 Stellen bis 2015 beschlossen. \n\nIm letzten Oktober kam allerdings alles anders. Da \n\ntummelten sich statt der angepeilten 17 500 Studien-\n\nanf\u00e4nger pl\u00f6tzlich \u00fcber 21 000 Neustudierende in den \n\ns\u00e4chsischen H\u00f6rs\u00e4len. Alle Versuche, allein die doppelten \n\nAbiturjahrg\u00e4nge und die Aussetzung der Wehrpflicht f\u00fcr \n\ndas Zustandekommen dieses Ph\u00e4nomens verantwortlich \n\nzu machen, erwiesen sich als zu einseitig. Im M\u00e4rz \n\nmusste es auch die Kultusministerkonferenz offenbaren: \n\nDie alten Zahlen stimmen nicht mehr. \n\nStatt dramatischer R\u00fcckg\u00e4nge haben wir nun mit gleich-\n\nbleibend hohen Studierendenzahlen in den n\u00e4chsten \n\nJahren an den s\u00e4chsischen Hochschulen zu rechnen. \n\nWelch gro\u00dfartige Chance! Welch Chance, dass junge \n\nMenschen in ein Land kommen, das vom demografischen \n\nWandel und Fachkr\u00e4ftemangel bedroht ist! Welch Chance, \n\ndass sie hier bleiben und hier arbeiten! \n\nDie logische Folge m\u00fcsste nun sein, dass der Stellenabbau \n\nan den Hochschulen zumindest ausgesetzt wird; denn die \n\nGrundlage daf\u00fcr ist schlicht nicht mehr vorhanden. Leider \n\nscheinen das der Finanzminister und die Kollegen der \n\nRegierungskoalition bisher anders zu sehen. Am Stellen-\n\nabbau \u2013 so haben sie immer wieder betont \u2013 wollen sie \n\nfesthalten. Sehenden Auges nehmen sie dabei in Kauf, \n\ndass es unter diesem Druck an den Hochschulen zu \n\nschlimmsten Verwerfungen kommt. Ich erinnere hier nur \n\nan die geplante Schlie\u00dfung der Pharmazie in Leipzig als \n\nein Beispiel. Allenfalls befristete Lehrbeauftragtenstellen \n\nsind nun in der Diskussion, um die schlimmsten Fehlent-\n\nwicklungen in der Lehre abzufedern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr die Hoch-\n\nschulen w\u00e4re das nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. \n\nWir alle teilen doch das Ziel, dass an unseren Hochschu-\n\nlen exzellente Lehre angeboten werden soll. Das geht aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5661 \n\nnur \u00fcber Lehrende, die einen st\u00e4ndigen Bezug zum \n\naktuellen Forschungsgeschehen haben und die ihren \n\nDienst unter Arbeitsbedingungen verrichten, die durch \n\nSicherheit und Vorhersehbarkeit gepr\u00e4gt sind. Befristete \n\nLehrbeauftragtenstellen tun das mit Sicherheit nicht. \n\nWas wir jetzt brauchen, ist ein ehrlicher, ein unverkl\u00e4rter \n\nBlick auf die Studierendenzahlen und die Lehrkapazit\u00e4ten \n\nunserer Hochschulen und der Mut, daraus die richtigen \n\nKonsequenzen f\u00fcr den Personalbestand und die Personal-\n\nentwicklung zu ziehen. Das gilt umso mehr, als wir in \n\nSachsen vor enormen Herausforderungen stehen. Die \n\nDebatte um den Lehrermangel ist voll entbrannt. Selbst \n\ndie Regierungskoalition musste die Fehlentwicklungen \n\neingestehen. Das gilt auch f\u00fcr die Lehrerausbildung. \n\nWeil wir \u00fcber Jahre einen \u00dcberschuss an Lehrern hatten, \n\nist hier vers\u00e4umt worden, die Attraktivit\u00e4t dieses Studi-\n\nums zu steigern. Zudem mussten die Lehramtsstudieren-\n\nden in den letzten Jahren nicht nur eine wichtige Reform, \n\nsondern auch gleich deren Umkehr unter Schwarz-Gelb \n\n\u00fcber sich ergehen lassen. Erst weg vom Staatsexamen, \n\ndann wieder zur\u00fcck; erst weg von ungleichen Ausbil-\n\ndungsl\u00e4ngen f\u00fcr die verschiedenen Schularten, dann doch \n\nwieder Verk\u00fcrzung der Ausbildung f\u00fcr Grund- und \n\nMittelschule; erst Master f\u00fcr Grund- und Mittelschule nur \n\nnoch an der Universit\u00e4t Leipzig, dann doch ebenfalls an \n\nder TU Dresden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, solche Unsicherheiten \n\nhaben das Lehramtsstudium mit Sicherheit nicht anzie-\n\nhender gemacht, und die Konsequenzen sehen Sie jetzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDie Landesregierung hat nun im Dezember mit dem \n\nBildungspaket 2020 gegenzusteuern versucht. Darin war \n\nauch Richtiges, darunter die Korrektur der urspr\u00fcnglichen \n\nPlanung. Die Studienanf\u00e4ngerzahl f\u00fcr das Lehramt wurde \n\nauf 1 700 pro Jahr nahezu verdoppelt. Allerdings wird das \n\nnur funktionieren, wenn den Lehrer ausbildenden Hoch-\n\nschulen diese neuen Kennzahlen nicht einfach nach dem \n\nPrinzip \u201efriss oder stirb!\u201c vorgegeben werden. Wir brau-\n\nchen einen fairen Dialog auf Augenh\u00f6he mit den Univer-\n\nsit\u00e4ten, um zu kl\u00e4ren, welche Mittel notwendig sind, um \n\ndiese ambitionierten Ziele zu erreichen. \n\nIn unserem gemeinsamen Antrag wollen wir bei diesem \n\nPunkt auch die Zentren f\u00fcr Lehrerbildung einbeziehen. \n\nIch denke, dass dies ein wichtiger Punkt f\u00fcr die Erfolgs-\n\naussichten dieses Unterfangens \u201eLehrermangelbehebung\u201c \n\nsein wird. Denn es geht darum, dass die Institutionen, die \n\ndirekt mit der Lehrerausbildung befasst sind, auch mehr \n\nGeh\u00f6r in der Frage der daf\u00fcr notwendigen Ausstattung \n\nfinden. \n\nManche meinen ja, es w\u00e4re bereits zu sp\u00e4t zum Gegen-\n\nsteuern in der Lehrerkrise. Diesen Ansatz teile ich nicht. \n\nAber es werden gewaltige Anstrengungen n\u00f6tig sein, um \n\ndas Problem zu l\u00f6sen, bevor es weiter eskaliert. \n\nDass es dringend notwendig ist, umzusteuern, sehen wir \n\nbereits heute. Der Unterrichtsausfall nimmt dramatisch \n\nzu, meine Vorredner haben das bereits angesprochen. Auf \n\neiner Demonstration in Neumark im Vogtland wurde uns \n\nbeispielsweise gesagt, dass an der dortigen Mittelschule \n\nseit Monaten der Biologieunterricht g\u00e4nzlich wegfallen \n\nm\u00fcsste, weil die einzige Biologielehrerin der Schule \n\nerkrankt ist \u2013 und dies ist symptomatisch f\u00fcr das gesamte \n\nLand, wobei die Gymnasien beim Unterrichtsausfall noch \n\neinigerma\u00dfen glimpflich davonkommen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir dem Unter-\n\nrichtsausfall effektiv begegnen wollen, m\u00fcssen wir \n\nzun\u00e4chst der Problematik selbst ins Auge schauen. Dazu \n\nz\u00e4hlt, dass Unterrichtsausfall endlich so dokumentiert \n\nwird, wie er tats\u00e4chlich anf\u00e4llt, statt durch Heim- oder \n\nStillarbeit kaschiert zu werden. Nur wenn man die Misere \n\ndeutlich vor sich sieht, kann man ihr auch begegnen. Eine \n\nsolche transparente Dokumentation muss Teil der Quali-\n\nt\u00e4tssicherung an den Schulen werden. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir uns endlich trauen, den Schulen \n\nmehr Verantwortung und mehr M\u00f6glichkeiten zu geben, \n\nsich im Rahmen der Qualit\u00e4tssicherung selbst um diese \n\nMissst\u00e4nde zu k\u00fcmmern, die sonst Monate brauchen, ehe \n\nsie von au\u00dfen behoben werden k\u00f6nnen. Dann sind wir, \n\ndenke ich, auf einem guten Weg, die uns nun ins Haus \n\nstehenden mageren Jahre zu meistern, und ich freue mich, \n\ndass Sch\u00fcler und Studierende heute vor dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag mit einer hoffentlich lauten und deutlichen \n\nDemonstration dazu beitragen werden, uns als Landtag \n\nauf diesen Weg zu bringen. Das liegt im Interesse einer \n\nguten Bildung hier in Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Firmenich; bitte. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich Ihren \n\nAntrag las, dachte ich: Warum packen die Kollegen von \n\nder Opposition eigentlich ganz verschiedene Themen, \n\neinen regelrechten Blumenstrau\u00df an Themen, in einen \n\nAntrag? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWeil im Mai die Blumen bl\u00fchen!) \n\nHeute ist mir das klar. Ich meine, es ist nicht ganz unge-\n\nschickt gemacht. Sie haben heute sehr viele Demonstran-\n\nten hier, die Sie erwarten, und haben f\u00fcr jeden etwas \n\nzusammengepackt, damit Sie m\u00f6glichst viele ansprechen. \n\nZumindest das haben Sie ganz gut gemacht. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nWeil es um Bildung geht!) \n\n\u2013 Ja, gut, aber wissen Sie: Eigentlich sind diese Themen \n\nalle so wichtig, dass es sich gelohnt h\u00e4tte, f\u00fcr jedes einen \n\neinzelnen Antrag zu stellen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5662 \n\nSchauen wir uns diese Punkte einmal genauer an. Wir \n\nbrauchen uns nicht dar\u00fcber zu streiten: Bildung war, ist \n\nund bleibt in Sachsen ein \u00fcberragendes Thema. Wir sind \n\nbei PISA ganz oben und wollen dort auch bleiben. Mir \n\npers\u00f6nlich liegt sehr viel daran, und ich denke, die Koali-\n\ntionsfraktionen und die Regierung \u2013 Frau Kurth, unser \n\nFinanzminister sowie Frau Prof. von Schorlemer \u2013 sind \n\nsich einig, dass wir unseren Bildungsstandort Sachsen f\u00fcr \n\ndie Zukunft fit machen werden. \n\nSie fordern in Punkt 1 die Staatsregierung auf, die Studi-\n\nenanf\u00e4ngerzahlen nach der neuen Prognose zu korrigieren \n\nbzw. anzupassen. Diese Prognose der Kultusministerkon-\n\nferenz gibt es seit dem 24. Januar 2012, und sie hat die \n\nneuen Erwartungen f\u00fcr Sachsen um 3 000 Studienanf\u00e4n-\n\nger nach oben korrigiert. Wir hatten in der Prognose f\u00fcr \n\n2009 14 900 Studienanf\u00e4nger, und in der Fortschreibung \n\nstehen 17 900, die wir 2020 zu erwarten haben, also 3 000 \n\nmehr. Aber unser Wissenschaftsministerium hat eigene \n\nZahlen, die es zugrunde legt. Dort rechnet man mit \n\n19 500 Studienanf\u00e4ngern im Jahr 2020. Das sind 1 600 \n\nmehr als in der Prognose, die Sie ber\u00fccksichtigt haben \n\nwollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nIris Firmenich, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr, \n\nHerr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Firmenich, ist \n\nIhnen bekannt, dass in den ersten Vorstellungen und \n\nKonzepten des Staatsministeriums f\u00fcr Sachsen eine \n\nStudierendenzahl von 95 000 als Zielgr\u00f6\u00dfe zum S\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulentwicklungsplan angegeben war, und ist \n\nIhnen auch bewusst, dass die Zahlen, die bei der gemein-\n\nsamen Wissenschaftskonferenz des Bundes in Fr\u00fchjahr \n\nvorgelegt wurden, schon viel fr\u00fcher \u00fcber Einschreibezah-\n\nlen feststellbar waren und dass dies zum dritten Mal in \n\nFolge Rekordzahlen bei den Einschreibezahlen in Sachsen \n\nwaren? \n\nIris Firmenich, CDU: Wir freuen uns \u00fcber alle, die zu \n\nuns kommen und in Sachsen studieren wollen. Das ist im \n\n\u00dcbrigen auch ein Ausweis f\u00fcr die Qualit\u00e4t unserer Hoch-\n\nschulen, und ich denke, dass sowohl das Wissenschafts-\n\nministerium als auch das Finanzministerium einen Blick \n\ndarauf haben und merken, wenn Anpassungen notwendig \n\nsind, und diese auch vornehmen. \n\nHolger Mann, SPD: Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn das \n\nder gemeinsame Blick auf diese Zahlen w\u00e4re. \n\nIris Firmenich, CDU: Wir haben die Schulzeitverk\u00fcr-\n\nzung in einzelnen Bundesl\u00e4ndern, die Wehrpflicht ist \n\nweggefallen, und wir haben \u2013 auch aufgrund dieser \n\nTatsachen \u2013 \u00fcberdurchschnittlich viele Studierende in \n\nSachsen. Es gibt auch Ver\u00e4nderungen des Studierverhal-\n\ntens. Es entscheiden sich mehr Abiturienten, nach dem \n\nAbitur an die Hochschule zu gehen. Das halte ich f\u00fcr sehr \n\ngut. Unsere Hochschulen stehen dementsprechend vor \n\ngro\u00dfen Herausforderungen. Das muss abgesichert werden, \n\nvor allem mit Personal. F\u00fcr diesen Mehrbedarf gibt es \n\nMittel aus dem Hochschulpakt, und ich denke, dass wir \n\ndamit viel helfen k\u00f6nnen, soweit diese uneingeschr\u00e4nkt an \n\ndie Hochschulen durchgereicht werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZus\u00e4tzlich wird es ab dem kommenden Wintersemester \n\n2013/2014 ein mehrj\u00e4hriges Ma\u00dfnahmenpaket geben, mit \n\ndem insbesondere befristete Stellen f\u00fcr den akademischen \n\nMittelbau geschaffen werden sollen. Diese werden aus \n\ndem Bundesprogramm \"Qualit\u00e4tspakt Lehre\" finanziert. \n\nDie Befristung war ebenfalls etwas, was Ihnen eigentlich \n\nnicht recht war, aber sie ist notwendig, da Prognosen \n\nwenig belastbar sind, damit die Hochschulen Flexibilit\u00e4t \n\nbesitzen, und jemand, der eine Stelle im Mittelbau hat, \n\nnutzt diese auch f\u00fcr seine Karriere, auf diesem Weg \n\nweiterzugehen. Ich denke, das ist eine gute L\u00f6sung. \n\n(Beifall der Abg. Geert Mackenroth  \n\nund Aline Fiedler, CDU) \n\nNotfalls gilt, die Hochschulen m\u00fcssen auch schauen, wo \n\nsie noch eigene Ressourcen haben und wo man vielleicht \n\nnoch effizienter arbeiten sowie kooperieren kann. Gege-\n\nbenenfalls \u2013 ich will es nicht hoffen \u2013 muss man \u00fcber \n\nZulassungsbeschr\u00e4nkungen in \u00fcberlasteten Studieng\u00e4ngen \n\nnachdenken, nicht, um die jungen Leute dort auszugren-\n\nzen, sondern um die Qualit\u00e4t der Lehre zu sichern. \n\nF\u00fcr die Lehrerausbildung gilt \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013, \n\ndass in allen Bereichen, die f\u00fcr die Lehrerausbildung \n\nwichtig sind, kein Stellenabbau vorgenommen werden \n\nwird. Darin sind wir uns mit dem Staatsministerium einig. \n\nWie das konkret f\u00fcr jede einzelne Hochschule aussehen \n\nwird, dar\u00fcber verhandeln die Hochschulen zurzeit mit \n\ndem SMWK. Es geht dabei um die Ausgestaltung der \n\nZielvereinbarungen. Diese sollen bis zum Jahresende \n\nfertig sein, und ich denke, eines sollte Sie ebenfalls noch \n\nberuhigen: Wir haben uns darauf verst\u00e4ndigt und das \n\nKabinett hat es beschlossen, dass im Jahr 2015 eine \n\nEvaluierung vorgenommen wird und dann die Studieren-\n\ndenzahlen an die bis dahin herrschenden Bedingungen \n\nangepasst werden. Frau von Schorlemer, ich wei\u00df, dass \n\nSie sich mit Vehemenz daf\u00fcr einsetzen, dass der Hoch-\n\nschulpakt \u00fcber das Jahr 2015 hinaus verl\u00e4ngert wird und \n\ndas Kooperationsverbot zwischen Wissenschaft und Lehre \n\ngelockert wird und wir dort helfen k\u00f6nnen, dass unsere \n\njungen Leute eine sehr gute Ausbildung in Sachsen \n\nbekommen. \n\nNun m\u00f6chte ich einen Blick auf den zweiten Punkt \n\nwerfen, den Sie in Ihrem Antrag formuliert haben. Dieser \n\nwidmet sich dem Lehramtsstudium. Sie wollen wissen, \n\nwelche konkreten Kapazit\u00e4ten an den Unis in Dresden \n\nund Leipzig geschaffen werden m\u00fcssen, um das Ziel, \n\n1 700 Studienanf\u00e4nger im Lehramt zu erreichen, qualita-\n\ntiv abzusichern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5663 \n\nDie Problematik der Studierendenzahlen im Lehramtsstu-\n\ndium zeigt bei denen, die im System sind, erhebliche \n\nVerwerfungen. Frau Dr. Stange, ich kann es Ihnen nicht \n\nersparen, aber die Ursache liegt auch ein wenig darin, \n\ndass in der Vergangenheit durch die polyvalente Bachelor-\n\nAusbildung keine Steuerung vorgenommen worden ist. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nDas ist vollkommener Bl\u00f6dsinn!) \n\n\u2013 Doch, doch! Alle mussten durch diesen polyvalenten \n\nBachelor durch, und Menschen entscheiden sich dann so, \n\nwie es ihnen n\u00fctzt und gef\u00e4llt, und die meisten haben auf \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nDas ist drei Jahre her!) \n\ngymnasiales Lehramt studiert und nicht auf Grund-, \n\nMittel- oder F\u00f6rderschullehramt. Es hat niemand gesteu-\n\nert, auch nicht nach F\u00e4chern, und diese Schieflage m\u00fcssen \n\nwir im Moment ein St\u00fcck weit wieder ausgleichen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nFrau Stange ist nie schuld gewesen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nIris Firmenich, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Frau Firmenich, ist Ihnen bekannt, dass die \n\nmeisten jungen Leute, wenn sie mit dem Studium begin-\n\nnen, schon sehr genau wissen, welche Schulart sie studie-\n\nren wollen, und dass die Umstellung auf den polyvalenten \n\nBachelor genau daf\u00fcr sorgen sollte, dass sie ihre Ent-\n\nscheidung m\u00f6glichst arbeitsmarktnah treffen? \n\nIst Ihnen klar, dass es klug gewesen w\u00e4re, gerade im \n\nBereich Gymnasium und Mittelschule die polyvalente \n\nBachelor-Ausbildung aufrechtzuerhalten, w\u00e4hrend wir \n\njetzt Gymnasiallehrer an den Mittelschulen einsetzen? \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nIris Firmenich, CDU: Ich denke, ein Gymnasiallehrer \n\nkann auch an der Mittelschule unterrichten. Das Problem, \n\ndas ich sehe, schl\u00e4gt sich in den Grundschulen nieder, \n\nweil das Niveau dieses polyvalenten Bachelors so ange-\n\nsetzt war, dass es f\u00fcr das Gymnasialschulamt ausreichend \n\nist. Das haben viele nicht geschafft bzw. sie sind abge-\n\nschreckt worden. Schauen Sie sich doch die Zahlen an. \n\nSie haben eine ganze Reihe Kleiner Anfragen gestellt. Sie \n\nwissen doch alle, wie das aussieht. Sie wissen, dass uns \n\ndort die Studenten in den Bereichen Grundschullehramt, \n\nF\u00f6rderschullehramt und auch Mittelschule fehlen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nEs hat auch niemand daf\u00fcr geworben. Wir werden das \n\njetzt besser machen. Es ist n\u00e4mlich nicht einfach, 1 700 \n\njunge Menschen f\u00fcr den Lehrerberuf zu begeistern. Wie \n\ngesagt, wir m\u00fcssen sie in die Schularten lenken, in denen \n\nwir sie brauchen. Noch wichtiger ist, dass wir auch die \n\nben\u00f6tigten F\u00e4cherkombinationen bekommen. \n\nWenn wir auf die Menge schauen, so stellen wir fest, dass \n\nwir jedes Jahr etwa 425 Studienanf\u00e4nger f\u00fcr die Schular-\n\nten Grundschule, Mittelschule und Gymnasium, 221 f\u00fcr \n\ndie F\u00f6rderschule und 204 f\u00fcr die Berufsschulen brauchen. \n\nDar\u00fcber, an welchen Universit\u00e4ten in welchen F\u00e4chern \n\nwie viele ausgebildet werden und welche Ressourcen wir \n\ndaf\u00fcr ben\u00f6tigen, laufen ebenfalls zurzeit Gespr\u00e4che \n\nzwischen dem SMWK und den beiden Lehrer ausbilden-\n\nden Universit\u00e4ten. Im Ergebnis dieser Gespr\u00e4che wird es \n\nSonderzielvereinbarungen speziell zur Lehrerausbildung \n\ngeben. \n\nZur Ausbildung von Grundschullehrern wird an der \n\nTU Chemnitz zum Wintersemester 2014 ein Ausbildungs-\n\ngang starten. Ich denke, das ist ein sehr anspruchsvolles \n\nZiel, aber ich halte diese Entscheidung f\u00fcr wichtig und f\u00fcr \n\nrichtig; denn aus vielen Gespr\u00e4chen mit jungen Frauen \n\nwei\u00df ich, dass f\u00fcr sie die Heimatn\u00e4he der Ausbildungsein-\n\nrichtung manchmal der entscheidende Faktor ist, und \n\nzwar nicht nur beim Studium, sondern auch f\u00fcr das \n\nReferendariat nach Abschluss des Ersten Staatsexamens. \n\nEs wird nicht einfach werden. Wir befinden uns ja auch \n\nim Wettbewerb mit allen anderen Branchen, die um junge \n\nFachkr\u00e4fte werben. Deshalb m\u00fcssen wir aktiv f\u00fcr den \n\nLehrerberuf werben. Wir brauchen also eine spezielle \n\nWerbekampagne. Die Kampagne \u201ePack dein Studium!\u201c \n\nwar ja sehr erfolgreich. Ich meine, das braucht man nicht \n\nneu zu erfinden. Da kann man sicherlich auch f\u00fcr das \n\nLehramtsstudium etwas daraus machen. \n\nIch schaue aber auch in andere Richtungen. Wir haben \n\nzum Beispiel junge Leute, die Sozialp\u00e4dagogik oder \n\nPsychologie studieren wollen, aber keinen Studienplatz \n\nbekommen, weil dort viel zu viele Bewerber vorhanden \n\nsind. Das sind artverwandte Berufe. Es lohnt sich wirk-\n\nlich, mit diesen jungen Leuten zu sprechen und zu versu-\n\nchen, sie in ein Lehramtsstudium umzulenken, damit wir \n\ndort wirklich die 1 700 Studienanf\u00e4nger erreichen. \n\nDar\u00fcber hinaus brauchen wir Seiteneinsteigerprogramme. \n\nEs werden keine gro\u00dfen Massen sein, die wir auf diesem \n\nWege qualifizieren k\u00f6nnen. Aber es gibt eine ganze Reihe \n\nvon artverwandten Studien bzw. artverwandten Berufen, \n\nwo man mit einem Zusatzstudium Lehrer qualifizieren \n\nkann. Ich kann mir das gut vorstellen f\u00fcr Studierende oder \n\nAbsolventen in den Bereichen Sozialp\u00e4dagogik und \n\nPsychologie oder auch beim Sport, bei den Sprachen, bei \n\nden Naturwissenschaften, bei der Informatik oder f\u00fcr \n\nPraktiker in den einschl\u00e4gigen fachspezifischen Berufen, \n\nsofern es sich um Lehrer f\u00fcr Berufsschulen handelt. Ich \n\nwei\u00df auch, dass die Universit\u00e4ten an solchen Seitenein-\n\nsteigerprogrammen arbeiten. \n\nIch denke, bei der Lehrerausbildung sind die Weichen in \n\ndie richtige Richtung gestellt. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr den Erfolg \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5664 \n\nunserer gesamten Bem\u00fchungen ist, was am Ende heraus-\n\nkommt, wie viele also ihr Studium erfolgreich abschlie-\n\n\u00dfen. Derzeit liegt die Quote bei 67 %. Wir m\u00fcssen errei-\n\nchen, dass 85 % der Studierenden ihren Abschluss schaf-\n\nfen, dass sie hinterher auch ins Referendariat gehen \n\nk\u00f6nnen, dass sie einen Referendariatsplatz bekommen \n\nund dass wir dann m\u00f6glichst viele in unseren Schulen in \n\nSachsen einsetzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Hochschulpaket sieht dazu die notwendigen Mittel \n\nsowohl f\u00fcr Personal als auch f\u00fcr notwendige Investitionen \n\nvor. Dar\u00fcber hinaus wird sich Sachsen an der Bund-\n\nL\u00e4nder-Initiative f\u00fcr Exzellenz in der Lehrerausbildung \n\nbeteiligen. Ich bin sicher, dass es in unseren Universit\u00e4ten \n\ndamit einen Zuwachs an Qualit\u00e4t geben wird. \n\nNun m\u00f6chte ich noch einen Blick auf den dritten Punkt \n\nIhres Antrages werfen, in dem es darum geht, dass die \n\nStaatsregierung Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Mittelbereitstellung \n\nmachen soll. Ich sage Ihnen nichts Neues und wiederhole \n\nes noch einmal: Wir haben einen g\u00fcltigen Haushaltsplan. \n\nZus\u00e4tzlich dazu hat das Kabinett im Dezember das Bil-\n\ndungspaket mit dem Umfang von 250 Millionen Euro \n\nbeschlossen. Sie kennen es. Darin sind die Mehrbedarfe \n\nf\u00fcr die Lehramtsausbildung eingepreist. Zur Absicherung \n\ndes Schuljahresbeginns wird es zus\u00e4tzlich 23,5 Millio-\n\nnen Euro geben, um neue Lehrer einzustellen. \n\nWas das Jahr 2013 und die Folgejahre angeht, so wissen \n\nSie, ich und wir alle sehr genau, dass es f\u00fcr die Haus-\n\nhaltsaufstellung ein geordnetes Verfahren gibt. Gegenw\u00e4r-\n\ntig werden Gespr\u00e4che zwischen den Fachministern und \n\ndem Finanzminister gef\u00fchrt. Ich gehe davon aus, dass die \n\nim Bildungspaket verankerten Ziele finanziell untersetzt \n\nwerden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nIris Firmenich, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Frau Firmenich, Sie haben \n\ngerade die 250 Millionen Euro aus dem Bildungspaket \n\ngenannt. Sie sind bisher noch nicht untersetzt worden. Ich \n\nfrage deshalb nur konkret nach den 23,5 Millionen Euro, \n\ndie bei der Nachbesserung des Bildungspakets gekommen \n\nsind: Aus welchem Haushaltstitel und aus welchem \n\nHaushalt kommen diese 23,5 Millionen Euro? \n\nIris Firmenich, CDU: Ich gehe davon aus, dass das \n\nstimmt, was der Finanzminister gesagt hat: dass sie auf \n\nden Topf oben draufkommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Firmenich, \n\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Hei\u00dft das aus dem Topf \n\nbeim Kultusministerium oder hei\u00dft das aus dem Gesamt-\n\nhaushalt? \n\nIris Firmenich, CDU: Diese Frage wird die Staatsregie-\n\nrung uns dann noch beantworten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Staatsregierung tr\u00e4gt zum einen die Verantwortung \n\ndaf\u00fcr, dass das in diesem Jahr in unseren Schulen geregelt \n\nlosgehen kann, aber auch die Verantwortung daf\u00fcr, uns \n\neinen Haushalt vorzulegen, der unserem Anspruch gen\u00fcgt, \n\nunsere Sch\u00fcler und Studenten auch zuk\u00fcnftig in bester \n\nQualit\u00e4t auszubilden und unsere gute Position bei den \n\nBildungsrankings zu behalten. \n\nAber ich kann Ihnen nicht ersparen zu sagen, dass zur \n\nRealit\u00e4t auch geh\u00f6rt, dass sich die Ausgaben an den \n\nEinnahmen orientieren m\u00fcssen. Weil wir heute so oft bei \n\nPrognosen sind: \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\n\u2013 Herr Mann, wenn Sie sich in Ihrem Antrag schon oft auf \n\nPrognosen berufen, dann h\u00f6ren Sie doch einfach einmal \n\nzu. \u2013 Das Ifo-Institut hat eine Prognose gemacht, in der es \n\ndarum geht, wie sich die Einnahmen in unserem Land \n\n2020 entwickeln werden. Sie werden real um 3 Milliar-\n\nden Euro auf 12,5 Milliarden Euro sinken. \n\nIch meine, die Suche nach Ressourcen und gegebenenfalls \n\nmittelfristigen Stellenanpassungen ist unter diesem Blick-\n\nwinkel einfach zul\u00e4ssig und auch geboten. \n\n(Beifall der Abg. Aline Fiedler, Steffen Flath  \n\nund Geert Mackenroth, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage von Herrn Mann? \n\nIris Firmenich, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Frau Kollegin Firmenich, Sie haben \n\ngerade auf Prognosen f\u00fcr das Jahr 2020 verwiesen. Meine \n\nFrage lautet: Wissen Sie, um wie viele hundert Millionen \n\ndie Prognose der Staatsregierung und die sehr positive \n\nEinnahmenentwicklung der letzten zwei Jahre auseinan-\n\nderliegt? \n\nIris Firmenich, CDU: Also, Herr Mann, Sie wissen doch \n\nauch, dass solche Steuereinnahmen, wenn sie zus\u00e4tzlich \n\nkommen, gern genommen werden und dass man damit \n\nauch etwas gestalten kann. Aber wenn wir jetzt Leute \n\neinstellen, haben wir sie \u00fcber viele Jahre im System, und \n\nwir haben dauerhaft Personalkosten. Wir wissen genau, \n\nwie die Zuweisungen vom Bund reduziert werden. Wir \n\nwissen, dass von der EU weniger Geld kommt. Wir \n\nkennen den demografischen Faktor. Sie wissen das alles. \n\nIch erw\u00e4hnte die Prognose, die uns das Ifo-Institut vorge-\n\nstellt hat. Es bringt nichts, wenn wir die Augen davor \n\nverschlie\u00dfen. Wir werden in Sachsen, solange die CDU \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5665 \n\nund die FDP in der Verantwortung sind, keine Politik \n\nmachen wie in Nordrhein-Westfalen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nHolger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nIris Firmenich, CDU: Nein, ich m\u00f6chte jetzt zum \n\nSchluss kommen. \n\nIch denke, wir Bildungspolitiker sind uns einig. Wir \n\nstreiten um unsere Ziele, doch wir sollten fair sein und \n\nnicht vergessen, dass es in den \u00fcbrigen Politikfeldern \n\nvergleichbar wichtige Dinge gibt. Ich denke an das \n\nSozialressort oder an die innere Sicherheit. Ich halte es f\u00fcr \n\nnotwendig, dass wir hier wieder eine Balance herstellen, \n\ndass wir dabei unser Ziel, auch im Interesse der kommen-\n\nden Generationen keine neuen Schulden aufzunehmen, im \n\nAuge behalten. Dem Landtag wird der Haushaltsentwurf \n\nim Sommer zugestellt. Da sind die Stellenpl\u00e4ne dabei. \n\nDann beginnt unsere Arbeit, und dann haben wir es in der \n\nHand, es finanziell entsprechend zu untersetzen. \n\nZu Punkt 4 wird mein Kollege Thomas Colditz sprechen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nAbg. Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bildungsland-\n\nschaft Sachsen sichern und weiterentwickeln \u2013 ich denke, \n\ngegen diese \u00dcberschrift kann hier im Plenum niemand \n\netwas haben. Aber diese \u00dcberschrift macht nat\u00fcrlich \n\nHoffnung. Sie macht Hoffnung auf einen Masterplan f\u00fcr \n\ngute Bildung. \n\nDas ist ein Anspruch, den dieser Antrag aber nicht erf\u00fcl-\n\nlen kann und nicht erf\u00fcllen wird. Ich glaube, es ist eher \n\neine sehr lieblose Zusammenstellung verschiedener \n\nBereiche, um einfach wieder einmal \u00fcber Bildung zu \n\nsprechen. Grunds\u00e4tzlich ist dagegen nichts einzuwenden. \n\nDas Thema Bildung ist aktuell, es ist brisant und es sind \n\nEntscheidungen zu treffen. \n\nLassen Sie mich gleich zu Beginn etwas zum Thema \n\nPrognosen sagen. Es steht auf Messers Schneide, mein \n\nVerh\u00e4ltnis dazu ist sehr ambivalent. Wir alle kennen die \n\nPrognosen der KMK aus dem Jahr 2008. Damals wurden \n\n14 000 Studierende vorausgesagt. Jetzt haben wir 21 000. \n\nWir wissen, woran das teilweise liegt. Das sind politische \n\nEntscheidungen, aber auch andere Einfl\u00fcsse. Die Dresd-\n\nner und die Dresdner Stadtr\u00e4te kennen die Sch\u00fclerzahlen-\n\nprognosen, die es einst gab, und sie kennen die jetzige \n\nSituation in Dresden und wissen, dass es sehr schwierig \n\nwar. Fakt ist: Prognosen sind wichtig und unabdingbar f\u00fcr \n\ndas politische Handeln. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann,  \n\nDIE LINKE) \n\nWir m\u00fcssen f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf bis zehn Jahre voraus-\n\nplanen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDie FDP nicht mehr!) \n\nAber wir d\u00fcrfen Prognosen nicht sklavenhaft folgen. Wir \n\nd\u00fcrfen auch nicht \u00fcberrascht sein, wenn sie pl\u00f6tzlich nicht \n\nstimmen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas ist wahr!) \n\nWir brauchen Strukturen, die gegen\u00fcber Schwankungen \n\nweniger anf\u00e4llig sind. Das hei\u00dft, einerseits Priorit\u00e4ten zu \n\nsetzen und andererseits mehr Freiheiten zu geben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ist ja billig!) \n\nDer jetzt vorgelegte Antrag folgt der alten Logik: Man \n\nnimmt Prognosen und Zahlen und rechnet sie auf Stellen \n\nhoch. Sie verbleiben im alten Denken, aber das ist nicht \n\nder Anspruch, den wir als CDU/FDP-Koalition haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns ist das \n\nvordergr\u00fcndige Ziel, die Qualit\u00e4t der s\u00e4chsischen Bildung \n\nzu sichern und weiterzuentwickeln. Dabei ist die Siche-\n\nrung des zuk\u00fcnftigen Lehrerbedarfs ohne Zweifel die \n\nwichtigste Aufgabe dieser Regierung. Deshalb werde ich \n\nmich in meiner Rede vor allem auf dieses Thema bezie-\n\nhen. Die L\u00f6sung dieser Herausforderung entscheidet \n\nwesentlich dar\u00fcber, ob Sachsen zuk\u00fcnftig erfolgreich ist \n\noder nicht. Sachsen hat das Ziel, Bildungsland Nummer \n\neins zu sein. Der Anspruch von CDU und FDP ist es, das \n\nzu werden und zu bleiben. \n\nWir wissen aber, dass wir beim Thema Lehrerbedarf \u2013 ich \n\nhabe es im letzten Plenum schon gesagt \u2013 teilweise in \n\nschwieriges Fahrwasser gekommen sind. Daran gibt es \n\nnichts zu deuteln. Man kann nicht drum herumreden. Jetzt \n\nkorrigierend einzugreifen ist notwendig. Es muss jetzt an \n\nerster Stelle stehen, die richtigen Weichen zu stellen. In \n\nden letzten Wochen und Monaten sind wir dabei wesent-\n\nlich vorangekommen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben bereits im Dezember die ersten Entscheidun-\n\ngen getroffen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nHerr Colditz hat aber nicht geklatscht!) \n\n\u2013 Ich unterhalte mich viel mit Herrn Colditz, und ich \n\nglaube, wir wissen beide, wie wir die Bildung hier in \n\nSachsen voranbringen. Wir sind da eng beieinander. \n\nUnbestritten ist das Thema Studienanf\u00e4nger. Wir haben \n\ngesagt, dass wir deren Zahl erh\u00f6hen wollen. Es ist not-\n\nwendig, sie auf 1 700 zu erh\u00f6hen. Das haben wir be-\n\nschlossen, das steht fest. Wir haben gesagt, wir verdop-\n\npeln die Zahl der Referendarstellen. Das ist beschlossen, \n\ndas steht fest. Wir haben gesagt, die Lehrerausbildung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5666 \n\nfindet wieder in Chemnitz statt. Das ist beschlossen, das \n\nsteht fest. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben gesagt, wir m\u00fcssen die Lehrerausbildung \n\nbesser koordinieren. Deshalb haben wir gesagt, dass unter \n\nF\u00fchrung der Uni Leipzig der Bildungs-Campus Sachsen \n\neingerichtet wird. Wir haben, wie im vergangenen Plenum \n\nangek\u00fcndigt, die Entscheidungen f\u00fcr das kommende \n\nSchuljahr getroffen. Daf\u00fcr war ein Kassensturz notwen-\n\ndig. Ich bin unserer Staatsministerin Frau Kurth dankbar, \n\ndass sie die Zahlen schonungslos auf den Tisch gelegt hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Gesch\u00f6nt!) \n\nIch gebe zu, ich war nicht \u00fcberrascht, aber einigerma\u00dfen \n\nschockiert \u00fcber die Ver\u00e4nderungen und deren Gr\u00fcnde. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch kann nachvollziehen \u2013 Frau Stange, h\u00f6ren Sie bitte \n\nzu! \u2013, dass die Zahlen bei der Staatsregierung in einem \n\nbestimmten Fokus stehen. Es ist die Ehrlichkeit und \n\nOffenheit von Frau Staatsministerin, dass wir Vertrauen \n\nzur\u00fcckgewinnen und damit die Grundlage schaffen, den \n\nLehrerbedarf in Sachsen in Zukunft erfolgreich abzusi-\n\nchern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDaf\u00fcr hatten Sie jahrelang Zeit!) \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal benennen, weil es in der \n\nDebatte noch nicht gesagt wurde: Wir werden 565 unter-\n\nrichtswirksame Einstellungen vornehmen. Zus\u00e4tzlich \n\nwerden 290 Stellen aus dem Bereich GTA wieder in den \n\nUnterricht zur\u00fcckgef\u00fchrt. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Zus\u00e4tzlich!) \n\nIch sage auch relativ deutlich: Die Ganztagsangebote \n\nwerden wie fr\u00fcher, wie bis 2010, wieder ausschlie\u00dflich \n\naus Honorarmitteln bezahlt. Das war der Sinn, als sie \n\n2005 erstellt wurden. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDas ist inhaltlich richtig und steht f\u00fcr die Ganztagsange-\n\nbote. Deshalb ist es anders, als es einige in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit bezeichnet haben: Es wird nicht irgendwo eine \n\nL\u00fccke geschlossen, indem man irgendwo eine andere \n\nL\u00fccke rei\u00dft, sondern hier f\u00fchren wir das, was urspr\u00fcng-\n\nlich immer als \u00dcbergangsl\u00f6sung geplant war, aufgrund \n\ndes Auslaufens des BTV wieder auf die Urspr\u00fcnge zu-\n\nr\u00fcck. Deshalb ist es die richtige Entscheidung, jetzt genau \n\ndas und in dieser Form zu tun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nBl\u00e4sner, vor dem Einsatz der Lehrer aus dem GTV in den \n\nGanztagsangeboten hatten wir 30 Millionen Euro f\u00fcr \n\nGanztagsangebote. Danach hatten wir nur noch \n\n20 Millionen Euro. Wenn ich es richtig verstanden habe, \n\nwerden jetzt bei der Nachbesserung des Bildungspaketes \n\n2 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nIst Ihre Aussage so zu verstehen, dass ab dem kommen-\n\nden Schuljahr wieder 30 Millionen Euro f\u00fcr Ganztagsan-\n\ngebote im Haushalt zur Verf\u00fcgung stehen? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Liebe Frau Dr. Stange, zum \n\nErsten: \u00dcber den kommenden Haushalt werden wir in \n\ndiesem Jahr verhandeln. \n\n(Beifall des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nZweitens sind die 2 Millionen Euro f\u00fcr die Zeit von \n\nSeptember bis Dezember geplant. Das wissen Sie. Das ist \n\nnur ein Teil des Jahres. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDa fehlen 28 Millionen Euro!) \n\n\u2013 Moment, Sie wissen, dass das Thema Lehrerstellen f\u00fcr \n\nGTA nur im Bereich Mittelschule und Gymnasium gilt, \n\naber nicht f\u00fcr die gesamten 30 Millionen Euro. Das \n\nwissen Sie hoffentlich. Sie wissen auch, dass j\u00e4hrlich \u2013 \n\ndas haben wir auch als Opposition immer erfragt \u2013 viele \n\nMittel aufgrund des Verfahrens leider nicht abflie\u00dfen, \n\nweil Angebote nicht zustande kommen oder weil Angebo-\n\nte zur\u00fcckgezogen werden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDeshalb sind die 2 Millionen Euro v\u00f6llig ausreichend. Es \n\nist alles andere als eine K\u00fcrzung im GTA-Bereich. Ich bin \n\ndankbar daf\u00fcr, dass hier nicht wirklich etwas weggenom-\n\nmen, sondern umgesteuert wurde auf das System, das wir \n\nhatten, n\u00e4mlich ausschlie\u00dflich Honorarmittel daf\u00fcr \n\nbereitzustellen. \n\nDass die Umstellung Schwierigkeiten mit sich bringt, \n\nbrauchen wir hier nicht wegzudiskutieren. Die Kultus-\n\nverwaltung hat versprochen, hierf\u00fcr Hilfestellung zu \n\ngeben und das Wesentliche zu tun. Deshalb ist es richtig, \n\njetzt umzusteuern. Wir brauchen die Lehrer in der Schule, \n\nim Unterricht. Wir m\u00fcssen im GTA-Bereich dorthin \n\nzur\u00fcckkommen, wo wir einmal waren, damit diese unge-\n\nsunde Konkurrenz zwischen Lehrerstelle und GTA, was \n\nwir oft bedauert haben, beseitigt ist. Man muss das \n\ntrennen, indem man sagt: Das eine ist f\u00fcr die Unterrichts-\n\nversorgung und das andere ist f\u00fcr die GTA. Das ist eine \n\nklare, saubere Linie, und das ist es, was wir machen, und \n\nes ist richtig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir werden \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013 90 \n\nnicht unterrichtswirksame Einstellungen aufgrund des \n\nESF-Programmes \u201eQualit\u00e4tsmanagement\u201c vornehmen. In \n\nirgendwelchen Pressemitteilungen ist es angeklungen, \n\ndass wir uns als Koalition daf\u00fcr feiern lassen w\u00fcrden. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5667 \n\nglaube, hier hat sich niemand feiern lassen. Wir haben das \n\ngetan, was unsere Pflicht ist: Wir haben unsere Planungen \n\nvorgestellt und das, was n\u00e4chstes Schuljahr erwartet wird. \n\nDie \u00d6ffentlichkeit hat ein Recht darauf, das zu erfahren. \n\nSie hat auch ein Recht zu erfahren, dass wir als Koalition \n\ndahinterstehen. Das haben wir getan \u2013 nicht mehr und \n\nnicht weniger. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Na gut!) \n\nEin echter Zugewinn \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich \n\nbetonen \u2013 ist die 1 Million Euro f\u00fcr das Programm \u201eUn-\n\nterrichtsgarantie\u201c. Hier ist ein Einstieg geschaffen wor-\n\nden, um schnell und flexibel vor Ort auf Unterrichtsaus-\n\nfall reagieren zu k\u00f6nnen. Das ist eine Forderung, die wir \n\nals FDP schon sehr lange haben, auch schon zu Oppositi-\n\nonszeiten. Hier ist der Einstieg geschafft, und das ist \n\nGeld, das wirklich zus\u00e4tzlich bereitsteht, um den Unter-\n\nrichtsausfall einzud\u00e4mmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir als Koaliti-\n\non werden jetzt gemeinsam mit der Staatsregierung die \n\nmittel- und langfristige Planung in Angriff nehmen. Es \n\nwurde gesagt, es war nur f\u00fcr das n\u00e4chste Schuljahr. Klar, \n\nwir hatten auch nichts anderes im letzten Plenum gesagt: \n\nbis Ende April das n\u00e4chste Schuljahr, bis Ende Juni die \n\nmittel- und langfristige Planung. Deshalb geht Ihr Bedau-\n\nern, dass das nur ein Schuljahr w\u00e4re, v\u00f6llig ins Leere. Wir \n\nhaben es von Anfang an gesagt und deshalb haben wir \n\n\u00fcberhaupt kein Problem zu sagen: Ja, wir haben nur das \n\nerste Schuljahr vorbereitet. \n\nNotwendig ist jetzt, sich den Strukturen zuzuwenden. Die \n\nAussagen zu Einstellungsprognosen, die im Dezember \n\ngemacht wurden, sind so nicht mehr haltbar. Das ist durch \n\nden Kassensturz auch deutlich geworden. Dar\u00fcber werden \n\nwir bis Juni entscheiden und dazu beitragen, dass wir, wie \n\nim Dezember angesprochen, den Schulen mehr Freiheit \n\ngeben, dass wir strukturell umsteuern und uns f\u00fcr flexible \n\nMittel f\u00fcr die Unterrichtsabsicherung, also Vermeidung \n\nvon Unterrichtsausfall, und f\u00fcr besondere Angebote \n\nverwenden. \n\nWenn wir sagen, mehr Freiheit f\u00fcr die Schulen, dann \n\nd\u00fcrfen wir sie auch nicht allein lassen und sollten wie in \n\nanderen L\u00e4ndern einen Lehrerpool einrichten. Wir m\u00fcssen \n\nkonsequent an der Einf\u00fchrung eines Einsteigerprogramms \n\nfesthalten und dieses fortf\u00fchren. Das ist zwar keine \n\nGenerall\u00f6sung, aber eine Chance, auch kurzfristig qualifi-\n\nziertes Personal zu bekommen und das System offener zu \n\ngestalten. Wichtig sind die abgeschlossene Laufbahn im \n\nLehrerbereich sowie die Teilbereiche, ob wir nun den \n\nberufsbildenden Bereich sehen oder das Grundschullehr-\n\namt, in dem es die Bereiche gibt. Hier wie bei den Sozial-\n\np\u00e4dagogen muss durch eine Weiterbildung qualitativ \n\nhochwertiger Ersatz geschaffen werden, denn hier besteht \n\nBedarf. \n\nWir m\u00fcssen, wie bereits passiert, kritisch die Aufgaben \n\nder Schulverwaltung \u00fcberpr\u00fcfen. Frau Kurth hat hier \n\nbereits 66 Stellen freigeschaufelt, die in das System \n\nSchule zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und im n\u00e4chsten \n\nJahr im Bereich der Lehrerausbildung zum Einsatz \n\nkommen. Wir m\u00fcssen auch aufkl\u00e4ren, welches Qualit\u00e4ts-\n\nniveau und welche Finanzierung wir in Sachsen wollen. \n\nF\u00fcr die FDP steht deshalb fest, dass wir uns nicht skla-\n\nvisch an andere Bundesl\u00e4nder koppeln wollen. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich erwarte ich von jeder Verwaltung, dass wir \n\nEffizienzreserven heben und Ressourcen effizient einset-\n\nzen. Das wird auch bei der neuen Kultusministerin gut \n\naufgehoben sein. \n\nAuch die Diskussion um das zuk\u00fcnftige Bildungspa-\n\nket 2.0 muss qualifiziert erfolgen, und es darf nicht ein \n\nvorgegebener Finanzrahmen diese einbremsen. Sachsen \n\nwar PISA-Sieger, und Sachsen muss auch spitze bleiben. \n\nDas ist unser Anspruch und nicht nur Vergleiche in die \n\neine oder andere Richtung. \n\nDie Herausforderungen sind gewaltig nicht nur f\u00fcr die \n\ntats\u00e4chliche Entscheidung, denn wir k\u00f6nnen uns zum \n\nBeispiel keine Grundschullehrer backen. Wir bilden \n\nderzeit zu wenig aus, m\u00f6chten aber mehr einstellen. Doch \n\nwir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass es auf dem Markt \n\nzu wenige gibt. Das ist eine schwierige Situation. Ande-\n\nrerseits m\u00fcssen wir \u00fcber Strukturen nachdenken, die f\u00fcr \n\ndie Zukunft stabil sind. \n\nIch habe die Diskussion, bei der es um den dritten Stand-\n\nort der Lehrerausbildung ging, an der auch unser ehema-\n\nliger Sprecher, Herr Schmalfu\u00df, teilnahm und hart geblie-\n\nben ist, verfolgt. Wie ist denn in anderen Studienf\u00e4chern \n\ndie Verteilung \u00fcber die Universit\u00e4ten? Aus hochschulpoli-\n\ntischer Sicht sage ich einmal \u2013 mag das v\u00f6llig anders sein \n\n\u2013, dass ich es nicht verstanden habe, warum wir dar\u00fcber \n\ndiskutieren, ob \u00fcberhaupt an drei Standorten Lehrer \n\nausgebildet werden, aber hingenommen wird, dass an drei \n\nStellen Politikwissenschaftler ausgebildet werden. Das \n\nhabe ich als Schulpolitiker erst einmal zur Kenntnis \n\ngenommen, konnte aber, wenn ich Priorit\u00e4ten setzen \n\nm\u00f6chte, keine wirklich gute Begr\u00fcndung finden. Das mag \n\nman an anderer Stelle ausdiskutieren, doch ich gebe zu \n\nbedenken, dass wir mehr Priorit\u00e4ten setzen m\u00fcssen. Das \n\nGeld wird nicht mehr, und wir m\u00fcssen flexibel sein. Bis \n\nEnde Juni werden wir die ersten wichtigen Strukturent-\n\nscheidungen treffen. Ich denke, dass uns das gelingen \n\nwird. Da helfen auch nicht solche Pseudoantr\u00e4ge wie die \n\nvon der vereinigten links-gr\u00fcnen Opposition. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\n\nFraktion; Herr L\u00f6ffler, bitte. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Es knirscht bedenklich im Geb\u00e4lk der Bil-\n\ndungslandschaft des Freistaates Sachsen, und es knirscht \n\nbei diesem Thema nicht nur zwischen den Oppositions-\n\nparteien, sondern auch innerhalb der Regierung selbst. \n\nDies k\u00f6nnte uns nat\u00fcrlich Grund zur Schadenfreude sein, \n\nwenn es uns nicht um so eine ernsthafte Sache wie die \n\nZukunft unserer Jugend ginge. Deshalb kurz und b\u00fcndig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5668 \n\nDen Punkten 1 bis 3 des Antrages, die sich der Herstel-\n\nlung eines realistischen Bildes der Situation in den Hoch-\n\nschulen widmen und deren Finanzierung im Auge haben, \n\nk\u00f6nnen wir bedenkenlos zustimmen. \n\nEs bleiben die gedrechselt formulierten S\u00e4tze des Punk-\n\ntes 4. Ich erspare mir, sie samt der dazugeh\u00f6rigen Be-\n\ngr\u00fcndung vorzutragen, und fasse zusammen: Es gibt \n\nUnterrichtsausfall und unzufriedene Lehrer, die Ergebnis-\n\nse der schulischen Ausbildung sinken dramatisch. Die \n\nAusbildungsf\u00e4higkeit angehender Lehrlinge l\u00e4sst ebenso \n\nzu w\u00fcnschen \u00fcbrig wie die Studienreife der Abiturienten. \n\nDamit geht eine \u00dcberalterung beim Lehrk\u00f6rper einher, \n\ndie, wie absehbar, zu einem gravierenden Lehrermangel \n\nf\u00fchren wird. Da klingt es gut, wenn etwas dagegen \n\nunternommen werden soll. Doch wie sieht die Praxis aus? \n\nSeit einigen Wochen sorgt ein Diskussionspapier zum \n\nThema Inklusion, verfasst vom Kollegium der \n\n101. Mittelschule \u201eJohannes Gutenberg\u201c in Dresden, f\u00fcr \n\nIrritation. In dem Schreiben wird am Beispiel einer Klasse \n\nverdeutlicht, welchem organisatorischem Aufwand, \n\nwelchen individuellen Problemen und vor allem welcher \n\np\u00e4dagogischen Einzelarbeit sich die Klassenleiter, die \n\nFachlehrer sowie die Schulleitung permanent stellen \n\nm\u00fcssen. \n\nUnter Verweis auf die bisherige erfolgreiche Arbeit, die \n\nIntegrationskindern den Weg in ein weitgehend normales \n\nLeben erm\u00f6glicht hat, werden eine wachsende Arbeitsbe-\n\nlastung und die unzureichende Anerkennung seitens \n\nGesellschaft und Arbeitgeber beklagt. \n\nMit den im genannten Diskussionspapier angef\u00fchrten \n\nProblemen steht die Dresdner Mittelschule nicht allein. Es \n\nh\u00e4ufen sich Berichte \u00fcber negative Erfahrungen im \n\nZusammenhang mit der Art und Weise der Durchsetzung \n\nder UN-Behindertenrechtskonvention, auch aus anderen \n\nL\u00e4ndern, zum Beispiel aus Sachsen-Anhalt. Nach Ansicht \n\ndes Erziehungswissenschaftlers Andreas Gatzemann \n\nbesteht auch dort zunehmend die Gefahr, dass die Zahl \n\nder Schulversager steigt. Seiner Ansicht nach sind viele \n\ngeistig behinderte und lernbehinderte Kinder an Grund- \n\nund Sekundarschulen v\u00f6llig \u00fcberfordert, zumal es eklatant \n\nan Fachpersonal mangelt. \n\nLaut einer k\u00fcrzlich erschienenen Studie der Bertelsmann-\n\nStiftung ben\u00f6tigt der Freistaat Sachsen in den kommen-\n\nden Jahren 1 600 Lehrer zus\u00e4tzlich. Pro Jahr kommen so \n\n114 Millionen Euro Mehrkosten auf das Land zu. Ange-\n\nsichts des zunehmenden Lehrermangels und der Sparziele \n\nder Staatsregierung ist zu bef\u00fcrchten, dass die Entwick-\n\nlung der 101. Mittelschule in Dresden zur Normalit\u00e4t \n\nwird. Unter solchen Umst\u00e4nden ist eine Umsetzung der \n\nBehindertenrechtskonvention in der derzeit angestrebten \n\nWeise nicht m\u00f6glich. Entweder wird das Ziel, eine inklu-\n\nsive Beschulung aller Kinder zu erm\u00f6glichen, nicht \n\nerreicht, oder Lernergebnisse und daraus folgend die \n\nLebenssituation der Sch\u00fcler mit, aber auch ohne F\u00f6rder-\n\nbedarf verschlechtern sich im Vergleich zu den gegenw\u00e4r-\n\ntigen M\u00f6glichkeiten. \n\nUnter diesen Gesichtspunkten ist es schon mehr als \n\nscheinheilig, Qualit\u00e4tssicherungskonzepte zu fordern, \n\nwenn sinnvolles Handeln im Interesse von Sch\u00fclern und \n\nLehrern angesagt w\u00e4re. Voraussetzung daf\u00fcr ist die \n\nsofortige Beendigung aller schulpolitischen Experimente. \n\nAus diesem Grund k\u00f6nnen wir Punkt 4 nicht zustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt noch Redebe-\n\ndarf f\u00fcr eine zweite Runde. Bitte, Frau Abg. Falken f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Firmenich, \n\nwenn Ihnen der Antrag zu umfangreich ist, m\u00f6chte ich \n\nIhnen noch einmal ganz klar und deutlich erl\u00e4utern, dass \n\nKita, Schule und Hochschule etwas mit Bildung zu tun \n\nhaben und dass wir in diesem Antrag heute nat\u00fcrlich ganz \n\nspeziell auf das Thema Schule und Hochschule als Bil-\n\ndungsbereiche einsteigen wollen und leider auch m\u00fcssen, \n\nweil noch nichts gekl\u00e4rt ist. Deshalb haben wir hier einen \n\nsolchen umfangreichen Antrag gemeinsam gestellt. \n\nEin zweiter Punkt, Frau Firmenich. Ich hoffe nicht, dass \n\ndie Ministerien genauso gepr\u00fcft haben wie Sie. Der \n\npolyvalente Bachelor ist nicht daran schuld, dass die \n\njungen Leute haupts\u00e4chlich das Lehramt am Gymnasium \n\nstudieren. Daf\u00fcr gibt es ganz andere Ursachen und Gr\u00fcn-\n\nde. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas hat etwas mit der Bezahlung zu tun!) \n\nIch hoffe, dass die Ministerien die Ursachen anders \n\nerforschen als Sie sie hier benannt haben, denn sonst w\u00e4re \n\nes die absolute Katastrophe und wir w\u00fcrden dort \u00fcber-\n\nhaupt keine L\u00f6sung finden, denn wir haben zurzeit im \n\nMittelschulbereich in der Referendariatszeit ganze f\u00fcnf \n\nPersonen, die das Lehramt Mittelschule studieren. Doch \n\nbei dem zuk\u00fcnftigen Bedarf an Mittelschullehrern wird \n\ndas nat\u00fcrlich auf keinen Fall reichen. \n\nAber jetzt zu meinen Ausf\u00fchrungen. Das Thema Lehrer-\n\nmangel besch\u00e4ftigt uns im S\u00e4chsischen Landtag seit \n\nnunmehr mindestens zwei Jahren. Wir werden dieses \n\nThema im Landtag weiter behandeln, auch wenn ich \n\nwei\u00df, dass es viele von uns manchmal schon nicht mehr \n\nh\u00f6ren k\u00f6nnen. \n\nInsofern bin ich sehr froh, dass wir heute vor dem Land-\n\ntag eine Kundgebung von Sch\u00fclern und Studenten haben \n\nwerden. Die Betroffenen werden hier signalisieren, dass \n\nes so nicht mehr weitergeht. Wir haben einen ganz kleinen \n\nSchritt mit dem Einstieg der Staatsministerin Frau Kurth \n\nerlebt; denn der Lehrermangel wird uns kurzfristig und \n\nlangfristig weiter begleiten \u2013 auch kurzfristig wird dies \n\nder Fall sein. Ich m\u00f6chte das erl\u00e4utern. \n\nDie 565 Neueinstellungen, die durchgef\u00fchrt werden \n\nsollen, zu denen zurzeit an den Regionalstellen die Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5669 \n\nspr\u00e4che stattfinden, sind keine neuen Personen; denn \u2013 \n\ndaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich hier bei der Ministerin ganz \n\nherzlich bedanken \u2013 unser Hinweis im April-Plenum, dass \n\ndie Entfristungen sehr schnell durchgef\u00fchrt werden \n\nsollen, hat gefruchtet, weil die Kolleginnen und Kollegen, \n\ndie an Grund- und F\u00f6rderschulen arbeiten, schon einen \n\nentfristeten Vertrag in der Tasche haben. Aber von den \n\n318 Einstellungen an den Grundschulen sind ein Drittel \n\nentfristete Kollegen, das hei\u00dft, sie sind in diesem Jahr \n\nbereits im System gewesen. Es sind also keine zus\u00e4tzli-\n\nchen Einstellungen, sondern hierbei muss ich von den \n\n318 Einstellungen ein Drittel abziehen, um die realistische \n\nGr\u00f6\u00dfe der Neueinstellungen zu erhalten. \n\nDiese 290 Stellen, die f\u00fcr das kommende Schuljahr zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden sollen, sind aus dem Ganz-\n\ntagsangebot. Auch heute sind zahlreiche Lehrerinnen und \n\nLehrer bereits im Unterricht und nicht mehr im Ganz-\n\ntagsangebot eingesetzt. Das hei\u00dft, dass diese Stellen, die \n\nin den Unterricht zur\u00fcckgef\u00fchrt werden sollen, schon \n\nheute f\u00fcr die Ganztagsangebote nicht mehr zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. \n\nHerr Bl\u00e4sner, Frau Stange hatte die Frage bereits gestellt. \n\nIch will sie wiederholen und untersetzen: Wenn im \n\nderzeitigen Haushalt 10 Millionen Euro f\u00fcr die Ganz-\n\ntagsangebote gestrichen worden sind und jetzt \n\n2 Millionen Euro draufgelegt werden sollen, dann ist das \n\neine riesige L\u00fccke, die sich f\u00fcr die derzeitigen Ganz-\n\ntagsangebote ergibt. \n\nWenn Sie sagen, dass die Mittel nicht alle abgerufen \n\nworden sind, dann muss man der Ehrlichkeit halber aber \n\nauch sagen, dass es zahlreiche Schulen gab, die ihre \n\nAntr\u00e4ge zwar gestellt, aber mit einem korrigiertem Bedarf \n\nzur\u00fcckbekommen haben, damit die Gelder f\u00fcr alle eini-\n\ngerma\u00dfen reichen. Dass es dann unter dem Strich ein Plus \n\ngeben wird, war von vornherein klar. \n\nWenn Sie mit dieser Argumentation zu den Kollegen an \n\ndie Schulen gehen, w\u00fcrden diese Ihnen sagen: Das kann \n\ndoch wohl nicht wahr sein! Selbstverst\u00e4ndlich h\u00e4tten wir \n\nmehr beantragt, wenn wir mehr bekommen h\u00e4tten. Zum \n\nTeil haben die Schulen auch mehr beantragt, als sie \n\nbekommen haben. \n\nEs wird sich im kommenden Schuljahr ein weiteres \n\nProblem auftun, und zwar f\u00fcr die Kollegen, die in die \n\nAltersteilzeitruhephase gehen. Die Ministerin hat es im \n\nAusschuss ausgef\u00fchrt, wusste allerdings nicht das genaue \n\nDatum. Diese Kollegen werden in die Stundenplanung f\u00fcr \n\nden Unterricht bis zum 31. Oktober nicht einbezogen. Das \n\nhalte ich f\u00fcr richtig und f\u00fcr sinnvoll. Aber was passiert \n\ndanach? Wir werden im November, im Dezember, im \n\nJanuar etc. ebenfalls Lehrerinnen und Lehrer haben, die in \n\ndie Altersteilzeitruhephase gehen. Das wird ein Loch \n\nrei\u00dfen, von dem heute \u00fcberhaupt noch nicht klar ist, wie \n\nes gestopft werden soll. \n\nIch erwarte, dass Sie den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nsowie den Lehrerinnen und Lehrern, die heute bei uns im \n\nPlenum sitzen, erl\u00e4utern, wie Sie diese L\u00fccken, die sich \n\nauftun werden, ausgleichen wollen. \n\nEin weiteres gro\u00dfes Problem tut sich aus unserer Sicht bei \n\nder Abdeckung des Unterrichts mit ausgebildeten Fach-\n\nlehrern auf. Es gibt dazu erste Aussagen aus unterschied-\n\nlichen Regionalstellen. Wir werden bereits im kommen-\n\nden Schuljahr den Fachunterricht mit Fachlehrern nicht \n\nmehr \u00fcberall ausstatten k\u00f6nnen. Aber im n\u00e4chsten Schul-\n\njahr wird es noch um ein Vielfaches schwieriger sein, die \n\nFachlehrer f\u00fcr den entsprechenden Fachunterricht zu \n\nerhalten. \n\nNun bin ich als P\u00e4dagoge froh, wenn wir Lehrer haben, \n\ndie im Unterricht sind, und nicht Personen, die keinen \n\np\u00e4dagogischen Abschluss haben. Aber wenn wir in den \n\nKlassen \u2013 egal in welcher Schulart \u2013 damit beginnen, den \n\nFachunterricht mit fachfremden Kollegen zu besetzen, \n\ndann wird das Niveau eindeutig leiden. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme zum Geld. Leider ist Herr Unland nicht im \n\nSaal, aber ich erkl\u00e4re es ihm, denn vielleicht schafft er es \n\nnoch, in den Saal zu kommen. Wir haben gelesen und \n\ngeh\u00f6rt, dass f\u00fcr das kommende Schuljahr 23,5 Millio-\n\nnen Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen. \n\nDas ist nicht viel, aber immerhin. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWir haben die Ministerin gefragt, woher das Geld kommt. \n\nSie konnte es uns im Schulausschuss leider nicht erkl\u00e4ren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nAus dem Haushalt!) \n\nWir m\u00f6chten es aber genau wissen, und wir m\u00f6chten es \n\nheute wissen. Das gesamte Plenum hat, glaube ich, einen \n\nAnspruch darauf, zu erfahren, woher diese Gelder kom-\n\nmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDieses Spiel hat die Staatsregierung schon einmal durch-\n\ngef\u00fchrt, und zwar mit Herrn W\u00f6ller. Damals wurde eine \n\ngro\u00dfe Summe an zus\u00e4tzlichen Ausgaben bekanntgegeben \n\nund dann wurden 50 % aus dem eigenen Kultushaushalt \n\ngenommen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nEs muss zus\u00e4tzliches Geld sein!) \n\nWenn ich h\u00f6re und in der Zeitung lese \u2013 meine Vorredner \n\nhaben sich schon darauf bezogen \u2013, dass im Schulhausbau \n\ngek\u00fcrzt wird \u2013 \u2013 \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \n\nDas ist Quatsch!) \n\n\u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, ich freue mich sehr, dass Sie \n\nreagieren. Vielleicht k\u00f6nnen Sie nachher ans Pult gehen \n\nund das selbst erkl\u00e4ren. Das w\u00e4re, glaube ich, sehr g\u00fcns-\n\ntig. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Einen  \n\nsolchen Unsinn muss ich nicht kommentieren!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5670 \n\n\u2013 Vielleicht k\u00f6nnen Sie es. \u2013 F\u00fcr die Kommunen wird es \n\neine klassische K\u00fcrzung sein. F\u00fcr uns in der Opposition \n\ntut sich schon der Verdacht auf, ob das die ersten Schritte \n\nsind, dieses Geld auch aus dem Kultushaushalt zu holen \n\nbzw. vielleicht noch wesentlich mehr. \n\nIch fordere entweder Frau Kurth, aber eher den Finanz-\n\nminister, Herrn Unland, auf, heute dem Hohen Haus zu \n\nerl\u00e4utern, woher diese Mittel kommen. Ich hoffe, sie \n\nkommen nicht aus dem Kultusministerium. Bei der \n\nBer\u00fccksichtigung von Prognosen ist es schwierig \u2013 ich \n\nwei\u00df das \u2013, aber im Bildungsbereich ist es mir lieber, \n\nwenn die Prognosen etwas h\u00f6her sind und wir Reserven \n\nhaben, als wenn wir die Prognosen herunterschrauben und \n\ndann zu der Misere kommen, die wir derzeit haben. \n\nSie haben genau wie ich in den Zeitungen gelesen, dass \n\nDresden damit rechnet, dass es 20 000 Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler zus\u00e4tzlich im System sein werden. Ich habe dazu \n\neinmal in meiner Stadt Leipzig nachgefragt \u2013 denn das \n\nstand nicht in der Zeitung \u2013 und die Antwort erhalten: Mit \n\n17 000 zus\u00e4tzlichen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern rechnet \n\ndie Stadt Leipzig. \n\nDresden und Leipzig gehen davon aus, dass sie bis zum \n\nJahr 2020 bzw. 2022 mit 37 000 zus\u00e4tzlichen Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fclern rechnen m\u00fcssen. \n\nWir haben damals alle gest\u00f6hnt, als wir die Prognose von \n\nHerrn W\u00f6ller aus dem Kultusministerium von 15 000 zu-\n\ns\u00e4tzlichen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern f\u00fcr ganz Sachsen \n\ngeh\u00f6rt haben. Wenn ich mir aber diese Zahlen anschaue, \n\ndann kommen wir noch in wesentlich gr\u00f6\u00dfere Bedr\u00e4ngnis. \n\nHier brauchen wir klare Aussagen \u2013 sowohl das Parlament \n\nals auch die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie die Studie-\n\nrenden, die t\u00e4glich damit zu tun haben. \n\nIch komme zum Unterrichtsausfall. Der Unterrichtsausfall \n\nim kommenden Jahr wird sich wesentlich erh\u00f6hen, weil \n\nes zurzeit keine Reserven f\u00fcr das kommende Schuljahr \n\ngibt und man nicht wei\u00df, woher man eine Unterrichtsver-\n\ntretung noch nehmen k\u00f6nnte. Die Reserven, die wir bisher \n\nhatten \u2013 ich habe das hier schon oft gesagt \u2013, waren die \n\naus den Ganztagsangeboten, dem Erg\u00e4nzungsbereich und \n\ndem F\u00f6rderunterricht, der an manchen Schulen in den \n\nletzten Jahren \u00fcberhaupt nicht mehr gehalten worden ist. \n\nDiese Reserven gibt es f\u00fcr das kommende Schuljahr nicht \n\nmehr. Das hei\u00dft, woher nehme ich jetzt die Lehrer, die \n\ndann den Unterrichtsausfall kompensieren? Bei der \n\nSituation, die ich eben geschildert habe, wird dieser sehr \n\nhoch sein. \n\nIch fordere Sie auf, die Sch\u00fcler und die Studierenden, die \n\nheute vor dem Landtag stehen werden, ernst zu nehmen \n\nund schnell und z\u00fcgig zu reagieren. Ich glaube, dass unser \n\ngemeinsamer Antrag insoweit ein Baustein sein kann. Ich \n\nbitte Sie, ihm zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die SPD-\n\nFraktion. \u2013 Herr Abg. Mann, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Die zweite \n\nRunde dient dem Austausch; daf\u00fcr m\u00f6chte ich sie auch \n\nnutzen. Ich hoffe, wir bekommen noch ein paar Antwor-\n\nten. Im Moment gewinnt man den Eindruck, dass die \n\nFachexperten der Regierungsfraktionen nicht mehr zum \n\nGegenstand reden d\u00fcrfen; ich hoffe, das kommt noch. \n\nVielleicht sollten auch die Finanzpolitiker sprechen, da \n\nviel mit Zahlen gearbeitet wurde. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWas soll denn der Bl\u00f6dsinn?) \n\n\u2013 Stellen Sie bitte Zwischenfragen, Herr Piwarz; das \n\nd\u00fcrfen Sie auch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHerr Bl\u00e4sner hat gesagt, Prognosen seien schwierig. Es ist \n\nsicherlich schwierig, Prognosen zu Geburtenzahlen \n\naufzustellen und rechtzeitig darauf zu reagieren. Aber \n\nwenn das die Kommunen im Gros hinsichtlich der Kita-\n\nEntwicklung schaffen, das hei\u00dft, mit allem Aufwand das \n\nProblem stemmen, dann m\u00fcssten Sie das auch bez\u00fcglich \n\nder Schulen schaffen, erst recht bez\u00fcglich der Hochschu-\n\nlen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nMan muss es aber wollen!) \n\n\u2013 Das kommt dazu. \n\nEin Beispiel: In meiner Heimatstadt Leipzig haben \n\nVertreter der CDU im Stadtrat noch 2006 die Schlie\u00dfung \n\nvon Gymnasien gefordert; vielleicht kommen da aber \n\nauch unterschiedliche Grundrechenarten zur Anwendung. \n\nAuch das, was Herr Bl\u00e4sner und seine Fraktion uns per \n\nPressemitteilung zu verkaufen versuchen, muss man \n\nhinterfragen. Wir k\u00f6nnen ja kaum mehr bewerten, wie die \n\nStaatsregierung im vergangenen Jahr auf diesem Gebiet \n\nagiert hat. Wir haben es beim Bildungspaket gesehen: \n\nMeist war nur wenige Wochen oder Monate auf die \n\nAussagen Verlass. Wir k\u00f6nnen aber sehr wohl bewerten, \n\nwas aktuell l\u00e4uft. Da ist die ge\u00e4nderte Schulbaurichtlinie \n\n\u2013 ich hoffe, wir erhalten dazu noch Antworten \u2013 wiede-\n\nrum ein Indiz daf\u00fcr, dass es in die falsche Richtung geht. \n\nDas Niveau der Sanierungsmittel bei 27,5 Millionen Euro \n\nzu belassen \u2013 bei steigenden Sch\u00fclerzahlen! \u2013 hei\u00dft, \n\nsehenden Auges die Kommunen mit dieser Aufgabe allein \n\nzu lassen, die zudem eine Pflichtaufgabe \u2013 sie ist nur \n\n\u00fcbertragen worden \u2013 des Landes ist. Das hei\u00dft auch, \n\nsehenden Auges in Kauf zu nehmen, dass in den Kommu-\n\nnen nicht nachgekommen werden kann, Schulen zu \n\nerrichten, die bei steigenden Sch\u00fclerzahlen notwendig \n\nsind. Das halten wir f\u00fcr das falsche Signal. Es ist gerade-\n\nzu verlogen, wenn man das jetzt in Paketverhandlungen \n\nzum Doppelhaushalt einbringt. Ich nenne es Erpressung, \n\nwenn Sie sagen: \u201eWir verhandeln demn\u00e4chst den Fl\u00e4chen-\n\nfaktor gegen ein kommunales Investitionsprogramm f\u00fcr \n\nSchulen.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5671 \n\nIn den vergangenen Jahren war es gute Praxis, hierf\u00fcr  \n\n100 bis 150 Millionen Euro einzustellen. Das jetzt zur \n\nWahrung Ihres parteipolitischen Proporzes in die Finanz-\n\nverhandlungen einflie\u00dfen zu lassen ist eine ziemliche \n\nSauerei. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas werden Kinder, Eltern und Lehrer in den wachsenden \n\nSt\u00e4dten Sachsens ausbaden m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte gern noch eine Frage beantwortet haben: Wir \n\nsind uns inzwischen \u2013 Gott sei Dank! \u2013 darin einig, dass \n\nwir 1 700 bis 1 800 Studienanf\u00e4nger f\u00fcr das Lehramtsstu-\n\ndium brauchen. Aber bis heute habe ich keine Antwort auf \n\ndie Fragen bekommen: Wie werden denn die Universit\u00e4-\n\nten ausgestattet? Wie sieht das Konzept aus? Wie ist die \n\nVerteilung zwischen regul\u00e4ren Lehramtsstudierenden, \n\nQuereinsteigern \u2013 auch die werden wir brauchen \u2013 und \n\nanderen? Bis heute liegt dazu kein solides Konzept vor. \n\nEs gibt lediglich Absichtsbekundungen, aber keine finan-\n\nzielle Untersetzung. \n\nAlles in allem muss man feststellen: Sie schulden uns \n\nnoch ein Konzept. \n\nFrau Firmenich, Sie haben auf die Finanzen angespielt. \n\nWir sind uns durchaus dessen bewusst, dass das Geld \n\nkostet. Die SPD-Fraktion selbst hat errechnet, dass wir \n\nmindestens 140 Millionen Euro mehr in die Hand nehmen \n\nm\u00fcssen, als Sie mit Ihrem Bildungspaket bisher mobili-\n\nsieren wollen. Wir sind uns dessen bewusst, dass es teuer \n\nwird. Aber noch teurer, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition, wird es, wenn Sie nicht handeln und diesen \n\nUnterrichtsausfall auf Dauer akzeptieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es bei der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Redebedarf? \n\n(Patrick Schreiber, CDU, signalisiert  \n\nBedarf f\u00fcr eine Kurzintervention.) \n\n\u2013 Entschuldigung! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich m\u00f6chte vom Instrument der \n\nKurzintervention Gebrauch machen, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Machen Sie das, Herr \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte zu \n\nHerrn Mann sagen, dass es sich keineswegs um eine \n\nK\u00fcrzung der Schulhausbaumittel handelt, wenn der \n\nProzentsatz der F\u00f6rderung auf 40 % heruntergefahren \n\nwird. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Aber  \n\nf\u00fcr die Kommunen ist es eine K\u00fcrzung!) \n\n\u2013 Moment! Das Finanzvolumen, das zur Verf\u00fcgung steht, \n\nbleibt gleich. Nach dem Herunterfahren auf 40 % haben \n\nim Gegensatz zur bisherigen Handhabung mehr Kommu-\n\nnen und mehr Schulen die M\u00f6glichkeit, in den Genuss \n\nvon F\u00f6rdermitteln zu kommen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nWenn sie die Eigenmittel bringen!) \n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie gern den Kopf sch\u00fctteln, Frau Falken; es \n\nist einfach so. Es war ein Kritikpunkt der Kommunen, \n\ndass logischerweise \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie nehmen Bezug auf \n\nden Redebeitrag von Herrn Kollegen Mann? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich habe Frau Falken nur \n\ndeshalb angesprochen, weil sie den Kopf gesch\u00fcttelt hat. \n\nAber logischerweise nehme ich Bezug auf die Aussagen \n\nvon Herrn Mann, der in die gleiche Richtung gegangen \n\nist. \n\nNat\u00fcrlich ist es so: Wenn die F\u00f6rders\u00e4tze sch\u00f6n hoch sind, \n\nfreuen sich die Kommunen, die etwas von der F\u00f6rderung \n\nabbekommen. Aber die Kommunen, die nichts abbekom-\n\nmen, \u00fcben dann zu Recht Kritik. Es ist unser Ziel, auch \n\nmit der Vereinfachung des Verfahrens insoweit f\u00fcr mehr \n\nGerechtigkeit zu sorgen. \n\nEs ist heute nicht der Zeitpunkt, zu dem wir \u00fcber die \n\nH\u00f6he der Schulhausbaumittel f\u00fcr den kommenden Dop-\n\npelhaushalt debattieren; das machen wir dann, wenn die \n\nHaushaltsverhandlungen anstehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \n\nHolger Mann, SPD: Ich m\u00f6chte auf die Kurzintervention \n\nvon Herrn Schreiber erwidern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ich habe in meinem Beitrag auf die \n\nK\u00fcrzungen im Doppelhaushalt Bezug genommen, die Sie \n\nzu verantworten haben, n\u00e4mlich bei Investitionsma\u00dfnah-\n\nmen f\u00fcr Schulhausbau und Sanierung. Diese K\u00fcrzungen \n\nbewegen sich im deutlich zweistelligen Bereich; wir \n\nk\u00f6nnen uns die Zahlen gern anschauen. \n\nWenn man jetzt in diese Investitionsma\u00dfnahmen auch \n\nnoch Horte und anderes einbezieht und den F\u00f6rdersatz f\u00fcr \n\nGymnasien und Grundschulen absenkt, bedeutet das f\u00fcr \n\ndie wachsenden Zentren faktisch eine K\u00fcrzung der f\u00fcr \n\nden Schulhausbau zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel. Die \n\nMittel verteilen sich dann n\u00e4mlich auf mehr Kommunen \n\nund mehr Einrichtungen. Ich wiederhole: In den vergan-\n\ngenen Jahren war es in Sachsen gang und g\u00e4be \u2013 bei \n\nniedrigeren Geburtenzahlen! \u2013, pro Jahr mehr als \n\n100 Millionen Euro daf\u00fcr zu mobilisieren. Jetzt feiern Sie \n\nsich f\u00fcr 27,5 Millionen \u2013 herzlichen Gl\u00fcckwunsch dazu! \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Kommen Sie doch noch einmal nach vorn! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5672 \n\nHier ist es eindeutig eine K\u00fcrzung und eine Ressour-\n\ncenverschiebung: weg von den wachsenden Zentren, hin \n\nin das Land. An dieser Stelle lassen Sie die Kommunen \n\nmit der Erf\u00fcllung der \u00fcbertragenen Pflichtaufgabe allein. \n\nDas m\u00fcssten Sie als ehemaliger Dresdner Stadtrat sehr \n\nwohl wissen. Der Investitionsbedarf betr\u00e4gt hier \n\n800 Millionen Euro, Herr Schreiber. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Auch Sie wollen eine \n\nKurzintervention machen, Herr Bl\u00e4sner? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Meine Kurzintervention bezieht \n\nsich auf die Ausf\u00fchrungen von Herrn Mann. Ich bin \n\nStadtrat und kann auch die \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Kurzintervention \n\nbezieht sich auf den Redebeitrag von hier vorn, nicht von \n\nsoeben? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Hm, hm. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Auch als Stadtrat m\u00f6chte ich auf \n\nFolgendes verweisen: Zahlreiche Kommunen vollziehen \n\ndie Schulhausbauf\u00f6rderung ohne F\u00f6rdermittel, eben weil \n\nsie nichts davon abbekommen haben. Der jetzige \u2013 hohe \u2013 \n\nF\u00f6rdersatz f\u00fchrt dazu, dass wenige profitieren. Das ist f\u00fcr \n\ndiese Kommunen durchaus gut; ich g\u00f6nne ihnen das. Aber \n\ndie gro\u00dfe Masse der Kommunen investiert entweder gar \n\nnicht oder muss die Investitionen selbst finanzieren. \n\nWir verzeichnen seit Jahren \u2013 nicht erst seit Schwarz-\n\nGelb, sondern schon vorher \u2013 eine sehr hohe \u00dcberzeich-\n\nnung des Programms. Angesichts der hohen Nachfrage \n\nund unver\u00e4nderter F\u00f6rdersummen des Freistaates ist es \n\nrichtig, dass wir sagen: Wir wollen mehr Projekte als \n\nbisher f\u00f6rdern. \u2013 Das ist eine sehr gute Botschaft in das \n\nLand hinein. \n\nVorhin wurde der Vorwurf erhoben, hier werde das Land \n\ngegen die Stadt ausgespielt. Wir haben deutlich gesagt, \n\ndass wir dort, wo besonders hoher Kapazit\u00e4tsausbaube-\n\ndarf besteht, zus\u00e4tzliche Gelder investieren wollen. Das \n\nbetrifft St\u00e4dte wie Dresden und Freiberg, aber auch \n\nandere. Andererseits gibt es das ILE-Programm, in dessen \n\nRahmen 15 Millionen Euro investiert wurden, um den \n\nl\u00e4ndlichen Raum besonders zu f\u00f6rdern. \n\nDas, was Sie hinsichtlich der Investitionen dargestellt \n\nhaben, war v\u00f6llig falsch. Im Gegenteil, die mittelfristige \n\nFinanzplanung des Haushalts 2009/2010 sah f\u00fcr die \n\nFolgejahre 10 Millionen Euro F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Schul-\n\nhausbau vor. Wir haben diese Mittel mehr als verdoppelt. \n\nAlso bleiben Sie mal ganz ruhig, liebe SPD! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nLachen der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann, Sie stehen \n\nam Mikrofon und m\u00f6chten erwidern? \n\nHolger Mann, SPD: Ich k\u00f6nnte es mir eigentlich sparen, \n\ndarauf zu reagieren, weil sich Herr Bl\u00e4sner selbst wider-\n\nsprochen hat. Herr Bl\u00e4sner, Sie haben gesagt, dass die \n\nILE-Mittel um 15 Millionen Euro aufgestockt worden \n\nseien. Sie m\u00fcssten doch wissen, dass das vor allem \n\nGemeinden mit weniger als 5 000 Einwohnern zugute-\n\nkommt. \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP:  \n\nV\u00f6lliger Schwachsinn! Eine L\u00fcge!) \n\nSie haben auch gesagt, es gebe keine finanzielle Schlech-\n\nterstellung der Zentren in Sachsen. Sie d\u00fcrfen das, was \n\nSie hier dargestellt haben, gern dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des \n\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages \u2013 CDU-Mitglied! \n\n\u2013 erkl\u00e4ren. Er hat n\u00e4mlich kritisiert, dass Ihr Vorhaben \n\neine K\u00fcrzung bedeutet und zu einem R\u00fcckgang der \n\nInvestitionst\u00e4tigkeit der Kommunen f\u00fchren wird. Diese \n\nsind angesichts ihrer angespannten Haushaltslage und \n\neines F\u00f6rdersatzes von 40 % nicht mehr in der Lage, im \n\nbisherigen Umfang Ma\u00dfnahmen vorzunehmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIn letzter Konsequenz muss man aber sagen: Bei einem \n\nHaushalt von 27 Millionen Euro und wohlbekannten \n\nKosten f\u00fcr auch nur einen Schulneubau von mindestens \n\n5 Millionen Euro \u2013 das ist noch eine kleine, g\u00fcnstige \n\nSchule; es d\u00fcrften eher 10 Millionen Euro sein \u2013 mehr \n\nProjekte zu f\u00f6rdern, ist l\u00e4cherlich. Was n\u00fctzt es mir, \n\n20 Projekte initiieren zu k\u00f6nnen, wenn allein in einer der \n\nbeiden gro\u00dfen St\u00e4dte Sachsens der Bedarf bis 2020 bei 20 \n\nSchulen je bis zu 10 Millionen Euro liegt? Da k\u00f6nnen Sie \n\nsich Ihre kleinen Projekte stecken; das hilft so nieman-\n\ndem. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen mit der Aussprache fort. Ich frage \n\nnoch einmal die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nHerr Dr. Gerstenberg? \n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten der \n\nCDU, der SPD und der FDP \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen gern \n\nGelegenheit geben, wenn Sie das wollen. Ich kann den \n\nPlatz verlassen, da haben Sie 30 Minuten Zeit. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nOkay, weiter mit der Aussprache. Ich frage noch einmal \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ob in der zweiten Runde \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nWir w\u00fcrden gern, aber wir haben  \n\nkeine Redezeit mehr!) \n\nDann ist die CDU-Fraktion an der Reihe. Herr Abg. \n\nColditz, bitte. Ich w\u00fcnsche Ihnen jetzt gutes Gelingen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5673 \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nThomas Colditz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Mit Blick auf \n\ndas, was wir gerade getan haben, finde ich es gut und \n\nrichtig, dass wir so engagiert, so vielgestaltig und auch so \n\nkontrovers um das Thema Bildung hier im Hause und auf \n\nanderen Ebenen miteinander ringen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, das ist dem Thema auch v\u00f6llig \n\nangemessen. Es ist dem Thema auch angemessen, dass \n\nwir die Diskussion so vielgestaltig zwischen den Fraktio-\n\nnen, aber auch bei uns in der Koalition mit gro\u00dfem \n\nEngagement und Emotionalit\u00e4t und auch mit gro\u00dfer \n\nKontroverse f\u00fchren. Ich sage an der Stelle auch, dass ich \n\nes gut finde, dass heute vor dem Landtag junge Menschen \n\naufmarschieren und f\u00fcr Bildung in diesem Land protestie-\n\nren. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, das ist nicht nur etwas Gutes \n\nf\u00fcr Sie als Opposition, weil damit eine gewisse Schelte an \n\ndie Koalition und an die Staatsregierung erteilt wird, \n\nsondern f\u00fcr uns ist es auch gut. Das sage ich einfach so. \n\nProtestieren hei\u00dft im Grunde genommen nicht nur, gegen \n\netwas zu sein, sondern auch, f\u00fcr etwas einzutreten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSo sehe ich die heutige Veranstaltung der jungen Leute. \n\nEs kann uns doch als Politiker gar nichts Besseres passie-\n\nren, als so eine breite gesellschaftliche Diskussion, noch \n\ndazu von jungen Menschen, denen die Zukunft dieses \n\nLandes geh\u00f6rt, und dass so ein breites gesellschaftliches \n\nEintreten f\u00fcr gute Bildung in Sachsen vorhanden ist. Das \n\nhilft uns doch auch, und den Optimismus habe ich nach \n\nwie vor, dann, wenn es zu Entscheidungen kommt, eine \n\nkomfortable Ausgangssituation zu haben und Priorit\u00e4ten-\n\nsetzungen vorzunehmen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Da m\u00fcssen  \n\nSie Herrn Unland auch rausschicken!) \n\nGegenstand des vorliegenden Antrages ist auch Punkt 4, \n\ndie Unterrichtsversorgung, wozu ich in meinem Redebei-\n\ntrag einiges sagen will. Die wirksamste und verl\u00e4sslichste \n\nMa\u00dfnahme gegen Unterrichtsausfall ist sicher die be-\n\ndarfsgerechte, schulart- und f\u00e4cherspezifische Planung \n\nund Ausstattung der Schulen mit Personal. Da bin ich \n\nwieder bei dem, was ich vorhin gesagt habe: die nach wie \n\nvor anstehende Aufgabe, der wir uns im Rahmen des \n\nbevorstehenden Haushaltes zu stellen haben. Und ich sage \n\nauch noch einmal, dass das bisher vorliegende Bildungs-\n\npaket zur L\u00f6sung nicht ausreicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDie k\u00fcrzlich beschlossenen Personalma\u00dfnahmen sind \n\nsicher ein erster ganz wichtiger Schritt in die richtige \n\nRichtung, und ich bin froh, dass es der neuen Ministerin \n\nverg\u00f6nnt war, dies gleich zum Amtsantritt so auf die \n\nReihe zu bringen, wobei wir uns auch vergegenw\u00e4rtigen \n\nm\u00fcssen, dass diese Ma\u00dfnahmen mit Blick auf das Schul-\n\njahr in einem sehr engen zeitlichen Rahmen zu realisieren \n\nsind. Es ist das Notwendigste, das getan werden muss, \n\nm\u00f6glicherweise auch mit Konflikten behaftet, aber \u2013 und \n\ndas sollte man nicht kleinreden \u2013 es ist auch ein deutliches \n\nSignal f\u00fcr junge Lehramtsabsolventen, dass sie in Sachsen \n\neine Perspektive haben. Diese 565 geschaffenen Stellen \u2013 \n\nunabh\u00e4ngig davon, ob es reicht \u2013 sind ein wichtiges \n\nSignal, dass wir jungen Menschen diese Perspektive \n\naufzeigen. \n\nWir m\u00fcssen aber \u00fcber diese Entwicklung hinaus weiter-\n\ndenken an die kommenden Jahre. Das wird Gegenstand \n\ndes kommenden Haushalts sein. Diese Verpflichtung \n\nhaben wir uns als Fraktion auferlegt. \n\nMeine Damen und Herren! Die aktuelle Situation ist nicht \n\nzu rechtfertigen und es bedarf tats\u00e4chlich eines Gegen-\n\nsteuerns, so wie ich es eben gesagt habe. Als Fachpoliti-\n\nker sind wir uns \u00fcberfraktionell einig \u2013 so ehrlich muss \n\nman sein \u2013, dass es trotzdem immer Unterrichtsausfall \n\ngeben wird. Die Frage ist letztlich nur: Wie kann es \n\ngelingen, das Ausma\u00df des Unterrichtsausfalls so zu \n\nbegrenzen, dass die Qualit\u00e4tsverluste schulischer Ausbil-\n\ndung aufgehoben werden? Die zweite Herausforderung \n\nist, wie es gelingen kann, dass wir flexibel und schnell auf \n\ndieses Problem reagieren k\u00f6nnen und das Ganze zu \n\nAkzeptanz vor Ort f\u00fchrt. \n\nUnterrichtsausfall an Schulen ist sicher kein rein s\u00e4chsi-\n\nsches Problem. Nun kann der Blick in andere Bundesl\u00e4n-\n\nder keine Rechtfertigung daf\u00fcr sein, dass wir sagen, bei \n\nanderen sieht es nicht viel anders aus. Ich denke aber, ein \n\nBlick darauf, wie anderswo mit diesem Problem umge-\n\ngangen wird, lohnt sich dennoch. Der Vergleich mit \n\nanderen L\u00e4ndern, der in der Vergangenheit zu Rechtferti-\n\ngungen bestimmter Personalvorgaben gef\u00fchrt hat, ermun-\n\nterte mich, einmal den Blick \u00fcber die Landesgrenzen \n\nhinaus zu richten, wie man anderswo mit dem Unter-\n\nrichtsausfall umgeht. Im Internet habe ich von Bayern \n\neine ganz interessante Anmerkung gefunden. Dort hat der \n\nKultusminister im Oktober vergangenen Jahres einen \n\nRunden Tisch gegen Unterrichtsausfall einberufen und \n\nLehrer, Eltern und Schuldirektoren eingeladen. Dabei \n\nging es um gemeinsam getragene Konzepte, um dem \n\nProblem, das auch in Bayern offensichtlich ein Thema ist, \n\ngerecht zu werden. Eine Woche zuvor hatte der Minister \n\ndie Aufstockung mobiler Lehrerreserven und ein Budget \n\nzur Finanzierung eigenst\u00e4ndiger Vertretungen und bezahl-\n\nter Mehrarbeit f\u00fcr die Lehrer in Aussicht gestellt und dann \n\nauch wirklich realisiert. \n\nWarum erw\u00e4hne ich das an dieser Stelle, meine Damen \n\nund Herren? Meines Erachtens l\u00f6st eine solche Herange-\n\nhensweise das Problem am zielf\u00fchrendsten und sollte, \n\nwenn auch nicht ad hoc, auch bei uns zu \u00dcberlegungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5674 \n\nAnlass geben. Neben der generellen bedarfsgerechten \n\nBereitstellung von Lehrern f\u00fcr das Gesamtsystem bedarf \n\nes mit Blick auf die konkrete Unterrichtsabsicherung \n\nimmer auch des konkreten Blicks auf die Schule vor Ort, \n\nwobei es nicht darum gehen kann \u2013 auch das m\u00fcssen wir \n\noffen und ehrlich diskutieren \u2013, die Verantwortung dorthin \n\nzu delegieren und nicht auch die Rahmenbedingungen zu \n\nschaffen, damit Handlungsm\u00f6glichkeiten vor Ort beste-\n\nhen. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist auch wenig hilfreich, \n\nwenn staatliche Konzepte entwickelt werden, die dann \n\nvon Dresden aus dem ganzen Land \u00fcbergest\u00fclpt werden. \n\nDer in Bayern eingeschlagene Weg der Verst\u00e4ndigung mit \n\nden Betroffenen vor Ort ist da ein wesentlich zielf\u00fchren-\n\nderer Weg. Er erm\u00f6glicht eine konkrete und differenzierte \n\nSicht auf die Probleme und nimmt die unmittelbar und \n\nmittelbar Betroffenen mit in die Verantwortung und die \n\nL\u00f6sungsfindung hinein. Damit werden sicher nicht alle \n\nSchwierigkeiten von vornherein aufgel\u00f6st, aber die \n\nAkzeptanz und das Engagement im Umgang mit diesem \n\nThema werden anders bef\u00f6rdert, als dies bisher bei uns \n\ngelungen ist. \n\nSo wenig planbar und vorhersehbar Unterrichtsausfall bei \n\neiner vorausgesetzten Personalplanung in G\u00e4nze ist, so \n\nflexibel muss die Reaktion darauf erfolgen. Das l\u00e4sst sich \n\naber nicht mit zentraler Steuerung effektiv erreichen. \n\nWenn man sich vergegenw\u00e4rtigt \u2013 und da sind wir bei \n\ndem Thema, das wir vor Augen haben \u2013, dass zum Beginn \n\ndes jetzt schon laufenden Schuljahres Tausende von \n\nPersonalma\u00dfnahmen realisiert worden sind und hinter \n\ndiesen Ma\u00dfnahmen ebenso viele Lehrkr\u00e4fte standen, die \n\nkurz- und mittelfristig oftmals schulart- und f\u00e4cherfremd \n\nabgeordnet werden mussten und das Ganze von der \n\nSchulbeh\u00f6rde durchexerziert wurde, dann muss man sich \n\n\u00fcber den daraus erwachsenden Frust, den wir gemeinsam \n\nvermittelt bekommen haben, nicht wundern. \n\nEine \u00e4hnliche Gefahr besteht dann, wenn wir von einem \n\nKonzept ausgehen, das zentral vom Kultusministerium \n\nvorgegeben und letztlich auf der Ebene der Regional-\n\nschul\u00e4mter durchgesteuert wird. Demgegen\u00fcber sehe ich \n\nin der genannten bayerischen Initiative einen zielf\u00fchren-\n\nderen Weg aus zweierlei Sicht. \n\nDurch die Einbeziehung von Eltern und Sch\u00fclern vor Ort \n\nin die Probleme lassen sich erstens Gestaltungsm\u00f6glich-\n\nkeiten besser finden und Konflikte, die es trotzdem geben \n\nwird, im Vorfeld abbauen und Akzeptanz bei den Be-\n\ntroffenen herstellen. Durch den Einsatz eines flexibel \n\nhandhabbaren Budgets l\u00e4sst sich zweitens der Einsatz \n\neiner mobilen oder integrierten Lehrerreserve oder die \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung von Mehrarbeit von Lehrern \n\nerm\u00f6glichen. \n\nNun k\u00f6nnte ich an dieser Stelle Schluss machen und \n\nsagen: Nun lasst uns den Startschuss geben, lasst uns \n\ngenau das realisieren. Jedoch denke ich, dass sp\u00e4testens \n\nnach der Kritik am Hause Kultus bez\u00fcglich des Umgangs \n\nmit Haushaltsvorgaben der j\u00fcngeren Vergangenheit es \n\nkaum einen im Kultusressort geben wird, der das jetzt nur \n\naufgrund von kreativen Ideen und sch\u00f6pferischem Enga-\n\ngement lostritt. Das hei\u00dft, dass wir f\u00fcr einen solchen \n\nsinnvollen und eigentlich alternativlosen Weg auch \n\nhaushalterische Vorgaben treffen m\u00fcssen. Insofern kann \n\ndie Diskussion zu diesem Punkt eine Empfehlung sein \u2013 \n\nauch an das Kultusministerium und an die Staatsregierung \n\n\u2013, diesen Ansatz weiter zu verfolgen und dabei jene \n\n\u00dcberlegungen einzubinden, die ich am Anfang genannt \n\nhabe, um das Bildungspaket inhaltlich weiterzuentwi-\n\nckeln. So sind sicherlich auch die angedachten \u00dcberle-\n\ngungen im Ma\u00dfnahmenkatalog mit Blick auf das Pro-\n\ngramm \u201eUnterrichtsgarantie\u201c zu sehen, wobei 1 Million \n\nEuro als Mittelansatz zur Verf\u00fcgung gestellt werden soll, \n\num die Unterrichtsversorgung zu gew\u00e4hrleisten. Das ist \n\nsicherlich eine gute Grundlage, um darauf qualitativ und \n\ninhaltlich weiter aufzubauen. \n\nDas Programm \u201eUnterrichtsgarantie\u201c macht sehr deutlich \n\nauf die Notwendigkeit eines flexiblen und bedarfsgerech-\n\nten Umgangs mit dem Unterrichtsausfall im Land auf-\n\nmerksam. Das ist eine neue Sichtweise, die es bisher so \n\nnicht gab. Darauf k\u00f6nnen Konzepte wie die eben genann-\n\nten aufgebaut, abgestimmt und weiterentwickelt werden. \n\nOb die bisher zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel in H\u00f6he \n\nvon 1 Million Euro wirklich ausreichend sind, ist sicher-\n\nlich mit einem Fragezeichen zu versehen. Ende des Jahres \n\ngibt es Haushaltsberatungen. M\u00f6glicherweise k\u00f6nnen wir \n\ndann darauf aufbauend Mittel im Haushalt aufstocken. \n\nWir haben au\u00dferdem die M\u00f6glichkeit, in dem uns zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Zeitraum und mit den uns zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Mitteln Konzepte zu erproben und \n\nzu entwickeln, wie ich sie gerade beschrieben habe, um \n\ndes Problems Herr zu werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nColditz. \u2013 Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte gern eine Kurzinterventi-\n\non zum Beitrag von Herrn Kollegen Colditz einbringen, \n\nder, denke ich, viele richtige und nachdenkenswerte \n\nDinge gesagt hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte zu drei \n\nPunkten etwas sagen. \n\nErstens: Herr Colditz hat gesagt, dass es Unterrichtsaus-\n\nfall immer geben wird. Das ist sicherlich richtig, wenn es \n\num kurzfristige Erkrankungen oder anderweitige Ausf\u00e4lle \n\ngeht. Jedoch hoffe ich, Herr Colditz, dass Sie mit mir \n\ndarin \u00fcbereinstimmen, dass es planm\u00e4\u00dfigen Unterrichts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5675 \n\nausfall, der seit Jahren stetig zunimmt, nicht geben darf, \n\nauch nicht in Sachsen. Damit muss endlich Schluss sein. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist gelogen! \u2013  \n\nJulia Bonk, DIE LINKE:  \n\nDas ist \u00fcberhaupt nicht gelogen!) \n\nIch habe Zweifel, dass die jetzt vorgelegten Zahlen \n\ngeeignet sind, den planm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall tat-\n\ns\u00e4chlich zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. \n\nZweitens: Herr Colditz hat gesagt, dass die Staatsministe-\n\nrin etwas erreicht hat bzw. ihr etwas verg\u00f6nnt gewesen \n\nsei, was ihrem Vorg\u00e4nger nicht verg\u00f6nnt war. Ich finde es \n\nauch richtig, dass mehr Geld zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nworden ist. Wenn Sie aber auf die Haushaltsberatungen \n\nhinweisen \u2013 das ist das Dritte, was sich damit verbindet \u2013, \n\ndann finde ich es v\u00f6llig unangemessen, dass der Finanz-\n\nminister dieses Landes, obwohl er in der Liste f\u00fcr den \n\nganzen Tag als anwesend ausgewiesen ist, an dieser \n\nDebatte nicht teilnimmt und durch Abwesenheit gl\u00e4nzt. \n\nDas finde ich nicht akzeptabel. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Colditz, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir setzen in der Aussprache \n\nfort. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr Abg. Bl\u00e4sner. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am Ende sind \n\nwir doch wieder auf das Hauptthema Lehrerbedarf zu-\n\nr\u00fcckgekommen. Ich erlebe in den letzten Monaten zwei \n\nunterschiedliche Diskussionen. Ich erlebe eine Diskussi-\n\non, die von hoher Sachlichkeit, hoher Vernunft, Zuh\u00f6ren \n\nund vom Ringen um die besten Argumente \u2013 beispiels-\n\nweise bei Kreiselternr\u00e4ten oder jetzt im Vogtland bei der \n\nDemonstration der Sch\u00fcler in Neumark, wo man sich \n\nbez\u00fcglich der Probleme vor Ort ausreden lie\u00df, zum \n\nBeispiel bez\u00fcglich des Biologieausfalls, der ohne Zweifel \n\nnicht hinnehmbar ist \u2013 gepr\u00e4gt ist. Wir haben Beitr\u00e4ge \n\ngeh\u00f6rt \u2013 zum Beispiel eben von meinem Kollegen \n\nThomas Colditz \u2013, die, glaube ich, das Thema sehr sach-\n\nlich und sehr zielorientiert angehen. \n\nJedoch m\u00f6chte ich darum bitten, dass die zweite Form der \n\nDiskussion, die ich hier im Hohen Hause bei diesem \n\nThema leider auch erlebe, n\u00e4mlich die unsachliche Dis-\n\nkussion \u2013 das Vorw\u00fcrfe-Machen, das Nicht-Eingestehen \n\nvon eigenen Fehlern \u2013, nicht passiert. Ich m\u00f6chte es an \n\neinem Beispiel festmachen, Herr Dr. Hahn, weil Sie \n\ngerade am Mikrofon sind: \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Wenn ich mit meinem Gedanken \n\nfertig bin. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich habe Sie h\u00f6flich \n\ngefragt. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich lasse eine zu, m\u00f6chte jedoch \n\nzun\u00e4chst fortf\u00fchren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Bez\u00fcglich des Themas ILE-\n\nF\u00f6rderung haben Sie gesagt: Erst unter 5 000 Einwohner \n\n\u2013 bitte sagen Sie gleich, ob ich Sie richtig verstanden habe \n\n\u2013; das gilt auf Ortsteilgr\u00f6\u00dfe heruntergebrochen. Heidenau \n\nist der Nachbar von Dresden \u2013 bestimmt keine Stadt, bei \n\nder man von l\u00e4ndlichem Raum sprechen w\u00fcrde. Das ist \n\ndie dicht besiedeltste kreisangeh\u00f6rige Stadt im Freistaat \n\nSachsen. Herr Hahn, Sie waren einmal selbst B\u00fcrgermeis-\n\nter \u2013 Entschuldigung, nicht B\u00fcrgermeister, Sie waren \n\nStadtrat. Ich denke, Sie kennen die Stadt sehr gut. \n\nIch komme aus dem Ortsteil Gro\u00dfsedlitz. Dort steht eine \n\nSchule, dort gibt es eine Kita. Der Ortsteil hat 800 Ein-\n\nwohner, ist aber kein selbstst\u00e4ndiger Ortschaftsteil. \n\nNat\u00fcrlich kann er F\u00f6rderung aus ILE bekommen. Ich \n\nhabe nur eine Bitte, Herr Dr. Hahn: dass wir hier sachlich \n\nund auf der Grundlage richtiger Fakten miteinander reden. \n\nDann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber streiten, ob der l\u00e4ndliche Raum \n\noder die Wachstumsregion mehr bekommen soll. Aber \n\nbitte: Bleiben wir bei der Wahrheit und bleiben wir bei \n\nden Fakten! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Lassen Sie jetzt die \n\nFrage zu? \u2013 Ich unterstelle das. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nKollege Bl\u00e4sner, ich darf Sie darauf aufmerksam machen, \n\ndass ich bez\u00fcglich des l\u00e4ndlichen Raums und bez\u00fcglich \n\nder ILE-F\u00f6rderrichtlinie \u00fcberhaupt nichts gesagt habe \u2013 \n\neinfach zur Richtigstellung. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nEinfach bei der Wahrheit bleiben!) \n\nDie Frage, die ich Ihnen stellen wollte, bezog sich auf \n\nIhre eben get\u00e4tigte Aussage, dass Herr Colditz bestimmte \n\nProbleme sehr sachlich dargestellt und auch Vorschl\u00e4ge \n\nunterbreitet hat. In dem Zusammenhang m\u00f6chte ich Sie \n\ngern fragen, ob Sie dem Projekt zustimmen k\u00f6nnen, das \n\nHerr Colditz mit Blick auf Bayern vorschlagen hat \u2013 hier \n\nkonkrete Vertretungspools zu schaffen \u2013, und ob Ihnen \n\nbekannt ist, dass die PDS bereits vor \u00fcber einem Jahr-\n\nzehnt solche Vertretungspools an allen damaligen Regio-\n\nnalschul\u00e4mtern vorschlagen hat, damit der Unterrichtsaus-\n\nfall reduziert werden kann? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Dr. Hahn, vor \n\n\u00fcber einem Jahrzehnt, muss ich gestehen, war ich viel-\n\nleicht noch etwas zu jung, um das zu verfolgen. Aber ich \n\nwei\u00df, was Herr Colditz gesagt hat. Ich wei\u00df auch, was wir \n\nals FDP bez\u00fcglich des Vertretungspools gefordert haben. \n\nMan kann dar\u00fcber streiten, in welcher Form man das \n\nmacht, in Stellen oder mit den Honorarbudgets. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5676 \n\nglaube, das, was wir jetzt mit dem Programm \u201eUnter-\n\nrichtsgarantie\u201c machen, geht genau in diese Richtung. \n\nDas geht auch genau in die Richtung, die Herr Colditz \n\nangesprochen hat. Man braucht flexible M\u00f6glichkeiten, \n\num schnell Unterricht absichern zu k\u00f6nnen. Wir sind \n\nv\u00f6llig einer Meinung, dass man diese Instrumente \n\nbraucht. \n\nAlle Vorschl\u00e4ge, die dazu dienen, schnell und effizient auf \n\nUnterrichtsausfall reagieren zu k\u00f6nnen, ohne k\u00fcnstlich \n\nRessourcen vorhalten zu m\u00fcssen \u2013 Honorare haben den \n\nVorteil, dass sie abflie\u00dfen oder nicht abflie\u00dfen; die Stelle \n\nist da, unabh\u00e4ngig davon, ob man sie sofort ben\u00f6tigt \u2013, \n\nund vor langem Unterrichtsausfall absichern, begr\u00fc\u00dfen \n\nwir. Jedoch halte ich das Modell mit den Honoraren, das \n\nwir vorgeschlagen haben, f\u00fcr besser. Aber grunds\u00e4tzlich \n\nist das Thema, schnell auf Unterrichtsausfall zu reagieren, \n\nganz wichtig. Darin sind wir uns hier in diesem Hohen \n\nHause mit den Fachkollegen v\u00f6llig einig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, Sie \n\ngestatten eine weitere Zwischenfrage? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich hoffe, dass die Diskussion, \n\ndie im Gange ist, die zusammen mit der Staatsregierung \n\nund dem Kultusministerium erfolgt, zusammen mit allen \n\nBeteiligten auf einer sachlichen Ebene fortgef\u00fchrt werden \n\nkann. Das ist die Grundlage daf\u00fcr, im Laufe der n\u00e4chsten \n\nMonate zu guten Ergebnissen zu kommen, um letztend-\n\nlich das bevorstehende Problem l\u00f6sen zu k\u00f6nnen und \n\nkonstruktiv miteinander zu diskutieren, statt dauernd nur \n\nVorw\u00fcrfe zu machen; denn das, glaube ich, ist hier v\u00f6llig \n\nfehl am Platz. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich mache \n\nvon dem Instrument der Kurzintervention Gebrauch. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Bl\u00e4sner, Ihren Appell, \n\nden h\u00f6r\u2018 ich wohl, allein mir fehlt der Glaube daran, dass \n\naufseiten der Koalition tats\u00e4chlich ein ernsthafter Wille zu \n\neinem konstruktiven Dialog besteht. Nach wie vor wird \n\nuns keine klare Faktenlage zu den Zahlen vorgelegt. Ich \n\nerfahre t\u00e4glich Neues, wie die tats\u00e4chliche Stellenlage \n\naussieht. Solange hier von der Landesregierung und der \n\nKoalition nicht mit offenen Karten gespielt wird, wie die \n\nSituation an den Schulen tats\u00e4chlich ist und die Einstel-\n\nlung von Stellen f\u00fcr das kommende Schuljahr und die \n\ndarauffolgenden Jahre aussieht, glaube ich nicht an einen \n\nkonstruktiven Dialog, weil all unsere Vorschl\u00e4ge ins \n\nLeere laufen. Ich lasse mich auch nicht von einem Pro-\n\ngramm \u201eGeld statt Stellen\u201c einlullen. Das ist keine L\u00f6-\n\nsung f\u00fcr die Schulen, wenn der Grundbereich nicht \n\nabgedeckt ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Colditz, ich nehme Ihr Angebot gern an, wenn die \n\nStaatsregierung dazu bereit ist. Es gibt nur einen kleinen \n\nUnterschied: Bayern hat seit Jahrzehnten eine Kultur des \n\nDialogs mit den Lehrerverb\u00e4nden, Elternverb\u00e4nden und \n\nder Opposition \u2013 Sie erinnern sich sicher an das Thema \n\nInklusion \u2013, die wir uns hier ebenso w\u00fcnschen. Vielleicht \n\ntritt sie eines Tages ein. Momentan ist der Boden daf\u00fcr \n\naber nicht geeignet. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nAber Sie waren doch lange genug Ministerin!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage die NPD-Fraktion: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die zweite \n\nRunde beendet. Gibt es den Wunsch nach einer dritten \n\nRunde? \u2013 Herr Prof. Besier, bitte. Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte unsere Bitte, dem Antrag zuzustimmen, mit ein \n\npaar Bemerkungen verbinden, die zusammenfassender \n\nNatur sind. \n\nDas beschlossene Bildungspaket wird nicht ausreichen. \n\nDas bef\u00fcrchtet Herr Kollege Colditz und wir bef\u00fcrchten \n\ndas ebenso. Ich halte es f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, dass \n\nwir \u00fcber die L\u00e4ndergrenzen schauen. Das ist ein sehr \n\nguter Vorschlag, weil man dort vielleicht kreative Ideen \n\nfindet, die uns weiterhelfen. \n\nWir stehen vor einem Sanierungsstau und werden erleben, \n\ndass unsere Kinder in Containern unterrichtet werden. Wir \n\nhaben einen hohen Unterrichtsausfall. Es gibt die Sorge, \n\ndass wir nicht gen\u00fcgend Vertretungen haben. Vertretungs-\n\npools, wie angeregt, w\u00e4ren hierbei vielleicht eine Hilfe. \n\nIm Hochschulbereich wird der Stellenabbau ausgesetzt \n\nwerden m\u00fcssen. Am Ende wird es sonst teurer werden, \n\nwenn wir jetzt nicht das zur\u00fccknehmen, was wir oder Sie \n\nunter anderen Voraussetzungen beschlossen haben. \n\nDie Rektorin der Universit\u00e4t Leipzig hat in der letzten \n\nAnh\u00f6rung etwas sehr Wichtiges gesagt: Bis jetzt haben \n\nwir nach dem Rasenm\u00e4herprinzip arbeiten k\u00f6nnen. Alles \n\nist erhalten geblieben. Jetzt ist die Z\u00e4sur eingetreten. Nun \n\nm\u00fcssen wir ganze Einrichtungen streichen. An diesem \n\nStadium sind wir angekommen. Hier befinden wir uns im \n\nnationalen Wettbewerb nicht mehr dort, wo wir uns alle \n\ngern sehen m\u00f6chten. Ich nenne hierzu nur das Stichwort \n\nPharmazie in Leipzig. Es ist schon angesprochen worden. \n\nWerfen wir einen Blick auf die Lehramtsstudierenden: Es \n\nist bereits gesagt worden, dass das Vertrauen in diesen \n\nAusbildungsgang durch die st\u00e4ndig neuen Examensbe-\n\ndingungen \u2013 Lehramtsstudium, Examen, Bachelor und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5677 \n\nzur\u00fcck \u2013 zur\u00fcckgegangen ist. Studierende ziehen es daher \n\nvermutlich vor, andere Studieng\u00e4nge zu w\u00e4hlen. \n\nDas Wort \u201eumzulenken\u201c habe ich vernommen. Von \n\n\u201eartverwandt\u201c m\u00f6chte ich nicht reden. Die Vorstellung, \n\nman k\u00f6nne Studierende, die ein Interesse an benachbarten \n\nDisziplinen haben, dazu bewegen, ein Lehramtsstudium \n\naufzunehmen, erscheint mir schwierig. Die Studienwahl \n\nist frei. Studierende werden sich danach richten, wie \n\nattraktiv ein Studium, wie sicher und zuverl\u00e4ssig ein \n\nStudiengang ist und wie die Examensbedingungen sind. \n\nHierbei m\u00fcssen wir in Vorleistung gehen. Wir m\u00fcssen den \n\nStudierenden wieder Vertrauen in diese Studieng\u00e4nge \n\ngeben. Dann bin ich zuversichtlich, dass sich auch wieder \n\nmehr f\u00fcr das Lehramtsstudium entscheiden werden. \n\nWir haben Vers\u00e4umnisse aufgef\u00fchrt. Mit Blick auf die \n\nLehramtsausbildung in Chemnitz kann ich mir nicht \n\nvorstellen \u2013 es fehlt ein Zentrum f\u00fcr die Lehrerbildung \n\nund eine erziehungswissenschaftliche Fakult\u00e4t \u2013, dass wir \n\nim Jahr 2013/2014 dort tats\u00e4chlich so weit sind, das \n\nGrundschulstudium aufzunehmen. Das scheint mir sehr \n\noptimistisch zu sein \u2013 viel zu optimistisch. Wir wissen, \n\ndass es gerade in diesem Bereich einen dramatischen \n\nLehrermangel gibt. \n\nEs hat eine ganze Reihe von Fragen gegeben \u2013 Fragen, \n\ndie einer Beantwortung harren. Beispielsweise ging es um \n\ndie Altersteilzeit und die Ruhephase. Wurde dies in den \n\nBerechnungen ber\u00fccksichtigt? Es besteht die Frage, wie \n\nes mit dem Fachunterricht weitergehen wird. Werden \n\ntats\u00e4chlich genug Fachlehrer \u2013 kurz- und mittelfristig \u2013 \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, um den Fachunterricht abzude-\n\ncken? M\u00fcssen wir stattdessen damit rechnen, dass in der \n\nn\u00e4chsten Zeit noch sehr viel mehr fachfremde Lehrer in \n\nden F\u00e4chern unterrichten? \n\nWir haben die Chance, die Weichen anders zu stellen. Das \n\nsehe ich \u00e4hnlich wie der Kollege Colditz. Es stehen \n\ndemn\u00e4chst Haushaltsverhandlungen an und wir k\u00f6nnen in \n\ndiesem Zusammenhang Korrekturen vornehmen. Es \n\nklingt immer wie eine Phrase und dennoch m\u00fcssen wir \n\nuns daran erinnern: Alles, was wir in den Bildungssektor \n\ninvestieren, investieren wir in die Zukunft dieses Landes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird? \u2013 Frau Staatsministerin von Schorlemer, \n\nSie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Vor \n\nden Hochschulen unseres Landes stehen neben den \n\nAufgaben in der Forschung und im Ringen um Exzellenz \n\naktuell zwei wichtige Aufgaben in der Lehre: Zum einen \n\ngilt es, einen in diesem Ausma\u00df unerwarteten Andrang \n\nvon Studienanf\u00e4ngern zu bew\u00e4ltigen und die Qualit\u00e4t der \n\nLehre zu sichern. Zum anderen ist das besondere Augen-\n\nmerk auf die Lehramtsausbildung zu richten, um mit gut \n\nausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern auch in Zukunft \n\ngute Schulen zu sichern. \n\nZun\u00e4chst komme ich zur Bew\u00e4ltigung der hohen Zahl der \n\nStudienanf\u00e4nger. Es ist davon auszugehen, dass die \n\nAnzahl der Studierenden im Wintersemester 2012/2013 \n\nden H\u00f6hepunkt erreicht und \u00fcber mehrere Jahre hinweg \n\nim SMWK-Bereich \u2013 ohne Hochschulmedizin \u2013 mit \u00fcber \n\n100 000 Studierenden hoch bleiben wird. Dies ergibt sich \n\naus dem seit Kurzem zur Verf\u00fcgung stehenden statisti-\n\nschen Material, welches zwischen meinem Ressort und \n\ndem Staatsministerium der Finanzen aktuell abgestimmt \n\nwerden konnte. \n\nDer zeitweisen \u00dcberlast ist durch ein Ma\u00dfnahmenpaket \n\nzu begegnen. Das vorgesehene Ma\u00dfnahmenpaket ist \n\nmehrj\u00e4hrig angelegt und steht daher unter dem Zustim-\n\nmungsvorbehalt dieses Hohen Hauses. Die Staatsregie-\n\nrung wird auf der Basis des Hochschulpaktes 2020 und \n\nunter Einsatz der entsprechenden Mittel durch zeitlich \n\nbefristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse im akademischen \n\nMittelbau \u2013 wissenschaftliche Mitarbeiter und Lehrkr\u00e4fte \n\nf\u00fcr besondere Aufgaben \u2013 sowie durch vorgezogene \n\nBerufungen den Hochschulen Instrumente an die Hand \n\ngeben, die besondere Lehrlast in den n\u00e4chsten Jahren \n\nabzufedern. \n\nKonkret sollen bereits zur Vorbereitung des anstehenden \n\nWintersemesters 150 zus\u00e4tzliche Einstellungen im aka-\n\ndemischen Mittelbau erfolgen k\u00f6nnen und im Folgejahr \n\neine weitere Tranche mit weiteren 60 Einstellungen im \n\nakademischen Mittelbau sowie 90 vorgezogene Berufun-\n\ngen folgen. Das sind mithin 300 Stellen. Der Einsatz soll \n\nzielgerichtet im Sinne der Schwerpunktsetzung der \n\nHochschulen erfolgen. \n\nIch habe in sehr konstruktiven Gespr\u00e4chen mit dem \n\nFinanzminister gekl\u00e4rt, wie die erforderlichen Ma\u00dfnah-\n\nmen durch Mittel aus dem Hochschulpakt haushaltsrecht-\n\nlich abgesichert werden, das hei\u00dft, wie konkret die Mittel, \n\ndie der Bund bereitstellt und f\u00fcr die der Freistaat Sachsen \n\nauch Rechenschaft ablegen muss, zur Erf\u00fcllung der \n\ns\u00e4chsischen Verpflichtungen aus dem Hochschulpakt \n\n2020 eingesetzt werden. Die Finanzierung ist also gesi-\n\nchert, der formale Beschluss ist noch zu fassen. \n\nEs ist beabsichtigt, die Hochschulen in der n\u00e4chsten \n\nWoche zu unterrichten, damit sie rechtzeitig reagieren \n\nk\u00f6nnen, damit sie das Wintersemester vorbereiten und \n\nauch die Bedarfe melden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Nun zum zweiten Punkt, der \n\nLehrerausbildung. Am 20. Dezember des letzten Jahres \n\nhat der Koalitionsausschuss das Bildungspaket Sach-\n\nsen 2020 beschlossen. Darin ist vorgesehen erstens ein \n\nAnstieg der Zahl der Studienanf\u00e4ngerinnen und -anf\u00e4nger \n\nin den Lehramtsstudieng\u00e4ngen ab dem Wintersemester \n\n2012/2013 von 1 000 auf 1 700 j\u00e4hrlich und zweitens, das \n\nLehramt an Grundschulen an der Technischen Universit\u00e4t \n\nChemnitz ab Wintersemester 2013/2014 einzuf\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5678 \n\nSeitdem haben wir in einer ungeheuren gemeinsamen \n\nKraftanstrengung aller beteiligten Akteure daf\u00fcr gesorgt, \n\ndass das Bildungspaket wie geplant und vor allen Dingen \n\nauch termingerecht umgesetzt werden kann. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nSie gestatten eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ich w\u00fcrde gern im Zu-\n\nsammenhang bleiben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nnicht vers\u00e4umen, allen Beteiligten in den zust\u00e4ndigen \n\nMinisterien, aber auch an den Hochschulen ganz herzlich \n\nzu danken f\u00fcr ihr gro\u00dfes Engagement f\u00fcr diese gemein-\n\nsame Sache. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMit allen vier lehrerbildenden Hochschulen werden \n\nderzeit Zielvereinbarungen abgeschlossen, die die Ver-\n\nhandlungsergebnisse festhalten. Darin stellen wir zus\u00e4tz-\n\nliche Ressourcen und Personalstellen zur Verf\u00fcgung. Die \n\nParaphierung dieser Sonderzielvereinbarungen ist auf \n\nStaatssekret\u00e4rsebene f\u00fcr diese Woche vorgesehen. Wir \n\nsind also dabei, die Vertragstexte zu paraphieren. Alle \n\nPunkte sind gekl\u00e4rt, und die offizielle Unterzeichnung der \n\nSonderzielvereinbarungen wird n\u00e4chste Woche stattfin-\n\nden. \n\nMit Ihrem Antrag, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, kommen Sie also zu sp\u00e4t und vor allem rennen \n\nSie auch offene T\u00fcren ein. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist jetzt der Zeit-\n\npunkt f\u00fcr die Frage? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Bitte? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ist das jetzt der Zeit-\n\npunkt, zu dem Sie die Frage zulassen wollen? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ich m\u00f6chte gern fortfah-\n\nren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie lassen sie also nicht \n\nzu? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ich lasse sie nicht zu. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Okay. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Ich kann Ihnen an dieser \n\nStelle bereits mitteilen, dass die Universit\u00e4t Leipzig als \n\ndie gr\u00f6\u00dfte lehrerbildende Hochschule im Freistaat Sach-\n\nsen bis zum Jahr 2016 rund 29 Millionen Euro erhalten \n\nwird, um den zus\u00e4tzlichen Aufwuchs f\u00fcr Lehramtsstudie-\n\nrende erbringen zu k\u00f6nnen. Aus diesen Mitteln werden \n\n114 zus\u00e4tzliche Stellen finanziert. Au\u00dferdem wird es der \n\nUniversit\u00e4t Leipzig erm\u00f6glicht, unter anderem folgende \n\nLeistungen zu erbringen: die Aufstockung der Studien-\n\npl\u00e4tze, studienbegleitende Tutorien, eine Einrichtung des \n\nzus\u00e4tzlichen Fachs WTH im Bereich der Sonderp\u00e4dago-\n\ngik etc. \n\nAber auch die zweite gro\u00dfe lehrerbildende Universit\u00e4t im \n\nFreistaat Sachsen, die TU Dresden, wird bis zum \n\nJahr 2016 fast 13 Millionen Euro zus\u00e4tzlich erhalten. Mit \n\ndiesen Mitteln wird es der Hochschule m\u00f6glich sein, \n\nzus\u00e4tzlich 35,5 Stellen im Bereich der Lehrerbildung \n\neinzurichten. \n\nIn den von mir erw\u00e4hnten Zielvereinbarungen schreiben \n\nwir au\u00dferdem fest, wie viele Studierende die Hochschulen \n\naufzunehmen und welche Kapazit\u00e4ten sie in den einzel-\n\nnen F\u00e4chern vorzuhalten haben. Die TU Dresden wird \n\ndemnach zum Wintersemester 2012/2013 mindestens 600 \n\nStudienanf\u00e4nger aufnehmen, die Universit\u00e4t Leipzig sogar \n\n1 000. Hinzu kommen noch die Studierenden der beiden \n\nMusikhochschulen, sodass wir bereits zum kommenden \n\nWintersemester die Kapazit\u00e4t von 1 700 Studienanf\u00e4ngern \n\nim Lehramt erreichen werden. \n\nAu\u00dferdem verpflichten sich die Hochschulen, keine \n\nStellenk\u00fcrzungen in den f\u00fcr das Lehramtsstudium rele-\n\nvanten Bereichen vorzunehmen. Wir werden au\u00dferdem \n\nfestschreiben, dass die Erfolgsquote f\u00fcr die Studierenden \n\nmindestens 85 % betragen soll. \n\nMeine Damen und Herren! Daneben bereitet mein Haus \n\nderzeit in Abstimmung mit der Universit\u00e4t Leipzig ein \n\nKonzept zur Gewinnung von Seiteneinsteigern f\u00fcr das \n\nLehramt an Grund- und Mittelschule vor. In Betracht \n\nkommen dabei f\u00fcr das Lehramt an Grundschulen Absol-\n\nventinnen und Absolventen von Fachhochschulen mit \n\nAbschluss Diplom/Bachelor/Master in den F\u00e4chern \n\nSozialarbeit/Sozialp\u00e4dagogik und \u201eFr\u00fche Kindheit\u201c, \n\nKommunikationspsychologie, Heilp\u00e4dagogik/Behinder-\n\ntenp\u00e4dagogik. F\u00fcr das Lehramt an Mittelschulen w\u00fcrden \n\nunter Umst\u00e4nden infrage kommen Absolventinnen und \n\nAbsolventen von Universit\u00e4ten und Fachhochschulen mit \n\neinem Diplom- oder Bachelorabschluss in Psychologie \n\noder Sportwissenschaften sowie Bachelor- oder Magister-\n\nabsolventen in Anglistik, Germanistik, Mathematik, \n\nInformatik, auch mit Fachhochschulabschluss. \n\nAu\u00dferdem wollen wir k\u00fcnftig vermehrt werben, nicht nur \n\nmit \u201epack-dein-studium.de\u201c f\u00fcr das Lehramt, sondern \n\nkonkret auch um Seiteneinsteiger, und zwar auch w\u00e4hrend \n\ndes Studiums. Wenn also k\u00fcnftig w\u00e4hrend des Studiums \n\nein Studierender das Fach wechseln m\u00f6chte, dann wird er \n\noder sie gezielt auf die M\u00f6glichkeiten eines Lehramtsstu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5679 \n\ndiums hingewiesen werden. Auch das halten wir f\u00fcr eine \n\nwirksame Ma\u00dfnahme. \n\nKurzum, wir haben die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, \n\ndass k\u00fcnftig gut ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer an \n\nSachsens Schulen in ausreichender Zahl zur Verf\u00fcgung \n\nstehen \u2013 womit ich an meine Kollegin, Frau Staatsminis-\n\nterin Kurth, \u00fcbergeben m\u00f6chte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Frau Staatsministerin Kurth, Sie haben \n\njetzt Gelegenheit, zu Punkt 4 des Antrages zu sprechen. \n\nSie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nBereits in der vergangenen Plenarsitzung \u2013 ich beziehe \n\nmich jetzt auf Punkt 4 des Antrages \u2013 war das Thema \n\nUnterrichtsausfall auf der Tagesordnung. Ich habe damals \n\nschon betont, dass die landesweite Unterrichtsversorgung \n\neine unserer wichtigsten Aufgaben ist. Dabei bleibe ich \n\nauch heute. Die Unterrichtsversorgung steht im Mittel-\n\npunkt meiner T\u00e4tigkeit, und zwar gemeinsam mit der \n\nQualit\u00e4t des Unterrichts. Das Herzst\u00fcck von Schule ist \n\nguter Unterricht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnsere Lehrerinnen und Lehrer haben in den vergangenen \n\nJahren mit viel Engagement und Fachkompetenz bewie-\n\nsen, dass wir in Sachsen guten Unterricht machen k\u00f6nnen, \n\nsonst w\u00fcrden wir nicht so in der Bildungspolitik dastehen, \n\nwie wir das heute tun. \n\nIch habe deutlich gemacht, dass wir bereits jetzt den \n\nUnterrichtsausfall anhand klar festgelegter Kriterien \n\ntransparent dokumentieren. Wir in Sachsen dokumentie-\n\nren den Unterrichtsausfall so transparent wie in keinem \n\nanderen Bundesland. Die Kriterien sind im Internet \n\nnachzulesen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Planm\u00e4\u00dfigen \n\nUnterrichtsausfall gibt es nach wie vor!) \n\nIch habe aber auch bereits mehrfach erkl\u00e4rt, \u00fcber die \n\nEinzelheiten der sinnvollen Erfassung von Unterrichtsaus-\n\nfall mit beteiligten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, Lehrern, \n\nEltern und Verb\u00e4nden diskutieren zu wollen, allerdings \u2013 \n\nund auch das habe ich bereits betont \u2013 erst nach dem \n\nAbschluss der Schuljahresvorbereitung, denn diese hat \n\njetzt eindeutig Priorit\u00e4t. Unmittelbar nach Beginn des \n\nSchuljahres werden wir in den Dialog \u00fcber die Erfassung \n\nvon Unterrichtsausfall einsteigen. \n\nWenn in Sachsens Schulen Unterrichtsausfall auftritt, \n\nwerden vor Ort an den Schulen mit gro\u00dfem Engagement \n\ndurch die Schulleitung Ma\u00dfnahmen wie fachgerechte oder \n\nfachfremde Vertretung von Unterricht ergriffen. Das ist \n\nuns allen bekannt. Abordnungen von anderen Schulen und \n\nweitere Ma\u00dfnahmen werden dar\u00fcber hinaus herangezo-\n\ngen. Mir ist sehr wohl bewusst, dass diese Ma\u00dfnahmen \n\nzum jetzigen Zeitpunkt nicht immer erfolgreich durchge-\n\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnen, weil an der einen oder anderen \n\nStelle der entsprechende Fachlehrer nicht zur Verf\u00fcgung \n\nsteht, und dass damit der Unterrichtsausfall, den es immer \n\ngeben wird \u2013 Herr Colditz hat das gesagt und ich kann das \n\naus meiner vergangenen T\u00e4tigkeit best\u00e4tigen \u2013, an der \n\neinen oder anderen Stelle zu hoch ist. \n\nDas Thema Unterrichtsausfall beinhaltet auch ein weiteres \n\nThema, das zurzeit und zu Recht hei\u00df debattiert wird, hier \n\nund andernorts: die Unterrichtsversorgung. Es wurde \n\nbereits erw\u00e4hnt, dass die s\u00e4chsische Regierung zur Absi-\n\ncherung des Schuljahresstarts ein Ma\u00dfnahmenpaket \n\ngeschn\u00fcrt hat, dessen Umsetzung bereits begonnen hat. \n\nDie Umsetzung dieses Pakets ist in vollem Gange. Ich \n\nm\u00f6chte es nur der Vollst\u00e4ndigkeit halber noch einmal \n\nerw\u00e4hnen, aber auch das wurde bereits gesagt. Wir sind \n\ndabei, an den f\u00fcnf Regionalstellen die 565 voll unter-\n\nrichtswirksamen Einstellungen zum neuen Schuljahr, \n\nnat\u00fcrlich besonders f\u00fcr Grund- und F\u00f6rderschulen, \n\numzusetzen. \n\nHinter diesen 565 voll unterrichtswirksamen Einstellun-\n\ngen steht eine mathematische Herangehensweise, die ich \n\nmehrfach erl\u00e4utert habe. Dazu kommen \u2013 wie ich auch \n\nerw\u00e4hnt habe \u2013 90 Einstellungen \u00fcber QM. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nSie gestatten eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nw\u00fcrde gern noch einen Aspekt erw\u00e4hnen, danach ist die \n\nAnfrage gestattet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir ein \n\nZeichen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Die \n\nR\u00fcckf\u00fchrung von Lehrerarbeitsverm\u00f6gen \u2013 auch dies \n\nwurde von den Vorrednern erw\u00e4hnt \u2013 in die Mittelschulen \n\nund Gymnasien aus den Ganztagsangeboten im Umfang \n\nder 290 Stellen wird jetzt vorbereitet und in einer sehr \n\nkurzen Zeit ambitioniert. Dieses Arbeitsverm\u00f6gen kann \n\ndann sofort zu Beginn des Schuljahres eingesetzt werden. \n\nWir hatten einen \u00dcbergangszeitraum, in dem an Mittel-\n\nschulen und Gymnasien Ganztagsangebote durch Lehrer \n\nabsolviert wurden, und kehren nun wieder zum urspr\u00fcng-\n\nlichen Ansatz und zum Sinn von Ganztagsangeboten und \n\ndiesem Programm zur\u00fcck. \u2013 Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sch\u00f6nen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Frau Staatsministerin, ich m\u00f6chte meine \n\nFrage aus meinem Redebeitrag von vorhin wiederholen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5680 \n\nweil ich nicht wei\u00df, ob Sie in Ihrem Redebeitrag noch \n\ndarauf eingehen. \n\nIch gehe davon aus, dass Sie genauso wie wir in diesem \n\nHohen Hause daran Interesse haben, zu wissen, wo die \n\n23,5 Millionen Euro, die zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden sollen, herkommen. Ich gehe davon aus, dass Sie \n\ngenauso gro\u00dfes Interesse daran haben wie wir, dass sie \n\nnicht aus Ihrem Haus und auch nicht aus dem  \n\nWissenschaftsministerium kommen. Deshalb h\u00e4tte ich die \n\nFrage vorhin gern auch der Staatsministerin Frau \n\nProf. von Schorlemer gestellt. \n\nWir m\u00f6chten gern wissen: Wo kommt das Geld her? Ich \n\ngehe davon aus, dass Sie das auch wissen wollen. Wenn \n\nSie es nicht beantworten k\u00f6nnen, w\u00fcrde ich Sie sehr \n\nherzlich bitten bzw. fragen, ob Sie bereit w\u00e4ren, dem \n\nFinanzminister ein St\u00fcck Ihrer Redezeit abzugeben, damit \n\ner heute die M\u00f6glichkeit hat, uns dies hier im Hohen \n\nHause mitzuteilen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Leichte Heiterkeit bei der CDU \u2013 \n\nAndr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das ist kein Grund zum \n\nLachen, das ist bitterer Ernst! \u2013 Klaus Tischendorf, \n\nDIE LINKE: Spontanrede, was wir am liebsten \n\nmachen! \u2013 Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU \n\n\u2013 Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nWir lassen uns nicht provozieren!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Gegebe-\n\nnenfalls haben wir jetzt schon die Antwort auf die Frage. \n\nFrau Falken, nat\u00fcrlich haben wir \u2013 Finanz- und Kultusmi-\n\nnisterium \u2013 gemeinsam dieses Ma\u00dfnahmenpaket f\u00fcr das \n\nkommende Schuljahr besprochen und beraten, das wurde \n\nmehrfach gesagt. All die Ma\u00dfnahmen, die 565 Stellen \u2013 \n\nvon den anderen spreche ich jetzt nicht \u2013, m\u00fcssen finan-\n\nziert werden, und sie werden nat\u00fcrlich nicht aus dem \n\nHaushalt des Kultusministeriums finanziert. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Woher kommen die \n\n23,5 Millionen? \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nEs steht in der Verfassung, dass die Fragen zu \n\nbeantworten sind! Wo kommt das Geld her? \u2013 \n\nZuruf von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nich bitte Sie, in Ihrem Redebeitrag fortzufahren. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Meine \n\nDamen und Herren, ich w\u00fcrde gern fortfahren. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDas oberste Ziel s\u00e4chsischer Bildungspolitik, das habe ich \n\nbereits mehrfach ausgef\u00fchrt, ist die fl\u00e4chendeckende \n\nUnterrichtsversorgung. Die Voraussetzungen f\u00fcr das \n\nkommende Schuljahr sind in Form von Stellen gesichert, \n\ndie finanziell aus dem Staatshaushalt und nicht aus dem \n\nHaushalt des Kultusministeriums untersetzt sind. Nun \n\nwenden wir uns mit ganzer Kraft der langfristigen Siche-\n\nrung des Lehrerbedarfs zu. Wichtige Weichen dazu sind \n\ngestellt, zum Beispiel in der Lehrerausbildung oder in den \n\n\u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen, wie wir gerade geh\u00f6rt haben. \n\nWir sind derzeit dabei, die konkrete Bedarfssituation der \n\nkommenden Jahre in den Blick zu nehmen und den \n\nDoppelhaushalt zu verhandeln. Frau Falken, auf Ihre \n\nFragen wird es dann ganz konkrete Antworten in Bezug \n\nauf den kommenden Doppelhaushalt und dessen Umset-\n\nzung geben. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Nein, nein!) \n\nIn der zweiten Maih\u00e4lfte werde ich mit allen Schulleite-\n\nrinnen und Schulleitern in Konferenzen ins Gespr\u00e4ch \n\nkommen und die Eckpunkte, die jetzt zu Buche stehen, \n\nsowie die Umsetzung, die an den Regionalstellen ge-\n\nschieht, noch einmal intensiv f\u00fcr den Schuljahresstart \n\nberaten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Da uns die Frage nun \n\nmehrfach nicht beantwortet wurde, denke ich, es ist das \n\ngute Recht des Landtages, zu erfahren, wenn zus\u00e4tzliche \n\nMittel von der Landesregierung angek\u00fcndigt werden, \n\ndamit klar ist, aus welchem Haushalt diese kommen. \n\n(Zuruf von der CDU: Aus dem s\u00e4chsischen! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Ich erinnere daran, liebe Kollegen von der CDU, dass \n\nhier schon einmal ein Kultusminister zur\u00fcckgetreten ist, \n\nweil er aus seinem eigenen Haushalt 100 Millionen Euro \n\nzahlen sollte. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nVon daher ist es vollkommen gerechtfertigt, die Frage zu \n\nstellen, ob die 23,5 Millionen Euro zus\u00e4tzlich angek\u00fcn-\n\ndigt worden sind und nicht f\u00fcr die Finanzierung der \n\n565 Stellen aus dem Gesamthaushalt oder aus dem Haus-\n\nhalt des SMK kommen, Frau Staatsministerin. Ich ent-\n\nnehme den Antworten, die Sie gegeben haben, Frau \n\nKurth, dass sie aus Ihrem eigenen Haushalt kommen. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Sie hat \n\n\u201eStaatshaushalt\u201c vorgetragen, Sie haben nur nicht \n\nzugeh\u00f6rt! \u2013 Zuruf von den LINKEN:  \n\nDann sagen Sie es doch mal! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die Kurzintervention von Frau \n\nDr. Stange. \u2013 Es besteht die M\u00f6glichkeit, darauf zu \n\nantworten. Ich schaue einmal in die Runde. \u2013 Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident, Sie haben eine Verlautbarung abgegeben? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5681 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von den \n\nLINKEN: Hey! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDer Finanzminister hat sich gemeldet! \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nUnd er bewegt sich doch!) \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Es hat am Anfang \n\ndieser Legislaturperiode eine sehr lebhafte und intensive \n\nDebatte darum gegeben, welche Kultur es in diesem \n\nHohen Hause gibt. Die Staatsministerin f\u00fcr Kultus, Frau \n\nKurth, hat gerade vorgetragen, Frau Falken hat eine Frage \n\ngestellt, und Frau Kurth ist dann in ihrem Redebeitrag \n\nfortgefahren und hat zur Finanzierung auch dieses Paketes \n\nvon 23,5 Millionen Euro eine Aussage getroffen, die ich \n\ngerade durch meinen Zwischenruf best\u00e4tigt habe. Sie \n\nsagte, dieser wird aus dem Staatshaushalt finanziert. \n\nWenn die Opposition meint, Krawall machen zu m\u00fcssen \n\noder sich weiter zu unterhalten und nicht zuzuh\u00f6ren, dann \n\ntut es mir leid. Aber h\u00e4tten Sie zugeh\u00f6rt, h\u00e4tten Sie auch \n\ndie Antwort wahrgenommen. \u2013 Danke. \n\n(Lebhafter, anhaltender Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Hahn. \n\n(Mario Pecher, SPD: Es gibt keine dummen \n\nFragen, nur dumme Antworten!) \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich freue mich zun\u00e4chst einmal, dass \n\nes \u00fcberhaupt noch einen Moment gibt, in dem es der \n\nMinisterpr\u00e4sident f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, irgendwie gegen\u00fcber \n\ndem Parlament Stellung zu nehmen. Aber wenn Sie es \n\ndenn tun, dann sollten Sie auch etwas sagen, Herr Tillich. \n\n(Zurufe der CDU: Hat er doch!) \n\nIch will nochmal ganz klar betonen, was die Frage von \n\nFrau Falken, Frau Stange und anderen war: Aus welchem \n\nEtat, und zwar nicht irgendwoher aus dem Gesamthaus-\n\nhalt, sondern aus welchem Einzelplan, aus welchem \n\nBereich wird dieses Geld genommen? \n\nWenn Sie vom Umgang zwischen Regierung und Parla-\n\nment sprechen, dann darf ich Sie nochmals auf den \n\nArtikel 51 der Verfassung verweisen, nach dem die \n\nRegierung schriftliche Fragen genauso zu beantworten hat \n\nwie m\u00fcndliche, die im Parlament gestellt werden. Wenn \n\neine klare Frage gestellt wird \u2013 woher das Geld kommt \u2013, \n\ndann erwarten wir darauf eine klare Antwort. Alles andere \n\nist eine Missachtung des Parlamentes. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Christian Piwarz, CDU: Unsinn! \n\nM\u00fcndliche Anfragen gibt es in der  \n\nFragestunde, doch nicht jetzt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, es gibt eine weitere Wortmeldung. Frau \n\nAbg. Hermenau, Sie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Herr Ministerpr\u00e4sident, ich \n\nbin wirklich froh, dass das Geld aus dem Staatshaushalt \n\nkommt und nicht aus dem privaten Portemonnaie der Frau \n\nStaatsministerin oder dem schwarzen Koffer der CDU-\n\nFraktion. Das tut mir leid. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, und bei den LINKEN) \n\nNat\u00fcrlich kommt das Geld aus dem Staatshaushalt, das \n\nwissen wir alle. Das war nicht die Frage. Die Frage war \u2013 \n\ndas ist bei jeder ganz normalen au\u00dfer- und \u00fcberplanm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Ausgabe immer der Fall \u2013, dass die konkrete Haus-\n\nnummer genannt wird, sodass wir wissen, aus welchem \n\nTitel und Planungsansatz das Geld gestrichen wird, um es \n\ndaf\u00fcr auszugeben, egal, in welchem Haus bzw. Einzelmi-\n\nnisterium und welchem Titel. \n\nSie verzichten auf eine Ausgabe, die dieses Parlament \n\nbeschlossen hat, jedenfalls in seiner Koalitionsmehrheit, \n\nals der Haushalt beschlossen worden ist. Damals hatten \n\nSie \u2013 hoffentlich \u2013 alle einen Plan, was Sie mit dem Geld \n\nmachen wollen. Das wird nun nicht daf\u00fcr ausgegeben, \n\nsondern es geht in den Schulbereich, und ich w\u00fcrde gern \n\nwissen, worauf Sie verzichten. Das ist doch interessant, \n\nund es interessiert jeden hier. Es ist au\u00dferdem eine \u00c4nde-\n\nrung dessen, was wir alle miteinander geplant haben. Ich \n\nfinde, das geh\u00f6rt auf den Tisch, und es muss auch m\u00f6g-\n\nlich sein, eine Hausnummer zu nennen. \n\nWenn Sie bisher noch nicht gekl\u00e4rt haben, woher Sie das \n\naus dem Haushalt nehmen wollen \u2013 das kann ja sein \u2013, \n\nund vielleicht machen Sie am Ende des Jahres ein Haus-\n\nhaltsresteverfahren oder vielleicht bleibt irgendeine \n\nBauinvestition \u00fcbrig, die nicht abgerufen wird \u2013 all das ist \n\nm\u00f6glich \u2013, dann sagen Sie doch: Wir werden das am Ende \n\ndes Jahres herausnehmen \u2013 das ist v\u00f6llig in Ordnung \u2013, \n\nwir schlie\u00dfen aber aus, dass es aus dem Kultusministeri-\n\num kommt. \u2013 Damit bin ich schon zufrieden. Oder Sie \n\nsagen, wir schauen bei den Bauinvestitionen, was am \n\nEnde \u00fcbrig bleibt. \u2013 Sie m\u00fcssen doch irgendeine Vorstel-\n\nlung haben, wo die paar Millionen \u00fcbrig bleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund der SPD \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas kann doch nicht wahr sein! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Dr. Hahn, wie Sie mit mir gemeinsam \n\nerkennen k\u00f6nnen, gibt es hier keine weitere Wortmeldung. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDamit ist die Aussprache beendet. Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Herr Prof. Besier spricht f\u00fcr alle drei Frakti-\n\nonen. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Nehmen Sie die Zu-\n\nsammenfassung in meinem letzten Redebeitrag als das \n\nSchlusswort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5682 \n\nIch m\u00f6chte nur noch das Bild vom Einrennen der offenen \n\nT\u00fcren aufnehmen, das Frau Staatsministerin von  \n\nSchorlemer gebraucht hat. Wenn es denn so ist, dass wir \n\noffene T\u00fcren einrennen, dann kann unser Antrag keines-\n\nfalls sch\u00e4dlich sein, sondern er wird eher f\u00f6rderlich \n\nwirken. Die Frage ist allenfalls, dass wir vielleicht ver-\n\nschiedene T\u00fcren meinen. Das hoffe ich aber nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren, ich lasse nun \u00fcber die Drucksache \n\n5/8987 abstimmen. Wer diesem Antrag zustimmen m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich begibt sich \n\nzum Platz der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \n\nund unterh\u00e4lt sich mit ihr.) \n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident l\u00e4sst das gerade nicht zu. \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \n\nhat dieser Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehr-\n\nheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBRKG-Novelle \u2013 nicht ohne Feuerwehrthemen! \n\nDrucksache 5/8971, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: SPD, CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau Abg. Friedel. Sie \n\nhaben das Wort, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wir haben im Jahr 2009 versprochen, Sie \n\nimmer mal wieder mit dem Thema Feuerwehren zu \n\nbel\u00e4stigen, und zwar nicht deshalb, weil wir Sie per se \n\nbel\u00e4stigen wollen, sondern weil es uns ein wichtiges \n\nAnliegen ist. Wenn Sie an die zur\u00fcckliegenden Plenarsit-\n\nzungen denken, stellen Sie fest \u2013 ich habe noch einmal \n\nnachgeschaut \u2013, dass wir viermal \u00fcber die Situation der \n\nfreiwilligen Feuerwehr im Freistaat Sachsen gesprochen \n\nhaben: \u00fcber die Ausbildungssituation, \u00fcber Herausforde-\n\nrungen, \u00fcber konkrete Vorschl\u00e4ge und Ma\u00dfnahmen \u2013 \n\nviermal in dieser Runde und viermal auf Antrag der SPD-\n\nFraktion. Ich freue mich, dass wir jetzt ein f\u00fcnftes Mal \n\nhinzuf\u00fcgen k\u00f6nnen. \n\nDas hat einen aktuellen Anlass. Sie haben gestern sicher-\n\nlich mitbekommen, dass drau\u00dfen vor dem Landtag eine \n\nganze Reihe Rettungsdienstmitarbeiter demonstriert und \n\ninsgesamt 30 000 Unterschriften abgegeben haben, die \n\nsich gegen einen Gesetzentwurf wenden, der uns im M\u00e4rz \n\nvon den Koalitionsfraktionen zugegangen ist. \n\nDieser Gesetzentwurf befasst sich mit einer Novellierung \n\ndes Gesetzes \u00fcber Brandschutz, Rettungsdienst und \n\nKatastrophenschutz im Freistaat Sachsen. Diese BRKG-\n\nNovelle, die wir in der Beratung haben und die noch zur \n\nBeschlussfassung anstehen wird, befasst sich fast aus-\n\nschlie\u00dflich mit dem Bereich des Rettungsdienstes. Der \n\nBereich des Brandschutzes findet dort im Grunde keine \n\nErw\u00e4hnung. Im Gesetzentwurf wird eine redaktionelle \n\n\u00c4nderung vorgenommen und eine Regelung zu einem \n\nTeil der Einsatzstatistik bei den Feuerwehren getroffen. \n\nWir halten das f\u00fcr keinen angemessenen Umgang mit \n\ndem Brandschutzthema angesichts dessen, dass unsere \n\nFeuerwehren vor vielen Herausforderungen stehen, und \n\nangesichts dessen, dass mittlerweile in vielen Kommunen \n\ndar\u00fcber diskutiert wird: Schaffen wir es wirklich noch, \n\nden Brandschutz so sicherzustellen, wie er gesetzlich \n\nvorgesehen ist? \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nSchaffen wir es wirklich noch, die Tageseinsatzbereit-\n\nschaft gerade in der kritischen Zeit zwischen 8 und \n\n16 Uhr zu gew\u00e4hrleisten? \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWas k\u00f6nnen wir unternehmen, um in den Bereichen, in \n\ndenen es nicht mehr geht, trotzdem die Bev\u00f6lkerung zu \n\nsch\u00fctzen? \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas wird in vielen Bereichen des Freistaates Sachsen \n\ngefragt. Es kann nicht sein, dass wir hier das wichtigste \n\nGesetz f\u00fcr den Brandschutz anpassen und darauf nicht nur \n\nkeine Antwort finden, sondern \u00fcberhaupt nicht auf das \n\neingehen, was die Feuerwehr und die Kommunen damit \n\nauch bewegt. \n\nIch empfehle Ihnen zur Lekt\u00fcre einen vor zwei Wochen in \n\neiner s\u00e4chsischen Tageszeitung erschienenen Beitrag \n\neines Wehrleiters, der die treffende \u00dcberschrift \u201eSachsen \n\nbel\u00fcgt sich beim Brandschutz selbst\u201c tr\u00e4gt. Er kommt am \n\nEnde der anderthalb Seiten, die einen sehr guten Einblick \n\nin die Situation vor Ort geben, zu dem Schluss: Eine \n\n\u00c4nderung des Brandschutz-, Rettungsdienst- und Kata-\n\nstrophenschutzgesetzes in Sachsen halte ich f\u00fcr dringend \n\nnotwendig, verbunden mit der finanziellen Unterst\u00fctzung \n\nder Kommunen zur Erf\u00fcllung ihrer Pflichtaufgabe im \n\nFreistaat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5683 \n\nDass wir \u00fcberhaupt nicht \u00fcber erforderliche \u00c4nderungen \n\nreden, wenn das BRKG novelliert werden soll, halten wir \n\nnicht nur f\u00fcr str\u00e4flich, sondern wir meinen auch, dass in \n\nden vergangenen Jahren gen\u00fcgend Vorschl\u00e4ge und Ans\u00e4t-\n\nze aufgelaufen sind. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas wissen wir. Es gab mehrere Gespr\u00e4che in den zust\u00e4n-\n\ndigen Ministerien, mit Fraktionen, und wir bitten darum, \n\nwenn schon die Koalitionsfraktionen mit ihrem Gesetz-\n\nentwurf die Belange des Brandschutzes nicht ber\u00fccksich-\n\ntigt haben, dass uns dann die Staatsregierung einmal \n\nBericht erstattet, welcher \u00c4nderungsbedarf im Bereich \n\ndes Brandschutzes in den vergangenen Jahren, seit das \n\nGesetz in Kraft ist, vonseiten des Landesfeuerwehrver-\n\nbandes, vonseiten einzelner Feuerwehren und von Dritten \n\nan sie herangetragen worden ist. \n\nIch denke, der einfachen Bitte, uns doch einmal all das zu \n\ngeben, was aus fachlicher Sicht an \u00c4nderungsbedarf \n\nvorgetragen worden ist, damit wir es gegebenenfalls noch \n\nim Gesetzgebungsprozess ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen, \n\nwerden sich auch die Koalitionsfraktionen kaum ver-\n\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Auch sie werden sicherlich wissen \n\nwollen, welche fachlichen \u00c4nderungsbedarfe gesehen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb bitten wir Sie herzlich, hier zuzustimmen, nicht \n\nzuletzt deshalb, um den jetzt vorliegenden Gesetzentwurf \n\nvielleicht doch noch auch im Bereich des Brandschutzes \n\ngemeinsam qualifizieren zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Hart-\n\nmann. Herr Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Diesen \n\nApplaus kommentiere ich mit den Worten: Sehr viel L\u00e4rm \n\num nichts! \n\nFrau Friedel, \u00a7 56 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung h\u00e4tte das, \n\nwas Sie hier vortragen, Ihnen schon vor einigen Worten \n\nbeantwortet, denn Sie h\u00e4tten einfach eine Kleine Anfrage \n\nstellen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nSie h\u00e4tten die Staatsregierung fragen k\u00f6nnen, ob aus ihrer \n\nSicht \u00c4nderungsbedarfe bestehen, ob bei ihr Antr\u00e4ge \n\neingereicht worden sind. \n\n\u201eBRKG-Novelle \u2013 nicht ohne Feuerwehrthemen!\u201c \u2013 das \n\nklingt ein bisschen wie folgt: Fischereigesetznovelle nicht \n\nohne Schleppnetzfischerei. Das, was Sie hier machen, ist \n\nn\u00e4mlich Folgendes: Sie werfen das Netz in den Teich, \n\nziehen es durch und gucken mal, was vielleicht an die \n\nOberfl\u00e4che kommt oder eben auch nicht. \n\n(Heiterkeit des Abg. Volker Bandmann, CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n\u2013 Na ja, Sie m\u00fcssen es wissen, Herr Hahn. \n\nWas liegt hier vor? Es liegt ein Antrag vor. Und da bin ich \n\nschon ein bisschen entt\u00e4uscht von der Opposition. Ich \n\nh\u00e4tte von der SPD, die sich mit diesem Thema besch\u00e4f-\n\ntigt, schon mehr Substanz verlangt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMan h\u00e4tte, wenn man tats\u00e4chlich \u00c4nderungsbedarf sieht, \n\ndiesen auch benennen k\u00f6nnen. Man h\u00e4tte ihn auch in der \n\nAnh\u00f6rung mit Experten, die vor Kurzem stattgefunden \n\nhat, formulieren k\u00f6nnen. Man h\u00e4tte in den letzten Wochen \n\ndas Ganze inhaltlich aufgreifen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, auf der Internetseite des \n\nLandesfeuerwehrverbandes sind unter dem Link \u201eAktuel-\n\nles\u201c derzeit die Themen Ausschreibung Fotowettbewerb, \n\nInnovationspreis Feuerwehren und Landesfeuerwehrmu-\n\nsikausscheid die zentralen Themen. \n\nNun will ich nicht sagen, dass die Feuerwehr keine \n\nHerausforderungen hat. Diese sind uns allen bekannt. \n\nAber was das, bitte sch\u00f6n, mit der Novellierung des \n\nBRKG zu tun haben soll, erschlie\u00dft sich mir nur begrenzt. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nWir haben im Rahmen des Haushaltsbegleitgesetzes \u2013 \n\ndamit komme ich auf das Verfahren zu sprechen \u2013 im \n\nArtikel 19 beschlossen, dass wir das Auswahlverfahren \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 31 BRKG bis zum 31.12.2012 aussetzen, mit der \n\nMa\u00dfgabe, dass der Gesetzgeber \u2013 ich darf daran erinnern: \n\ndas sind wir \u2013 eine Novellierung des entsprechenden \n\nBrandschutz-, Rettungsdienst- und Katastrophenschutzge-\n\nsetzes vornimmt. Sp\u00e4testens seit diesem Zeitpunkt ist \n\nIhnen bekannt, dass die Novellierung des BRKG hier in \n\ndiesem Hause zu diskutieren sein wird. \n\nWo sind Ihre konkreten \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge, die wir \n\ntats\u00e4chlich umsetzen sollen? Wo sind denn die konkreten \n\nForderungen des Landesfeuerwehrverbandes, die umzu-\n\nsetzen sind? Auch uns sind die Forderungen und Diskus-\n\nsionen bekannt. Nat\u00fcrlich haben wir einen Handlungsbe-\n\ndarf in der Feuerwehrschule Nardt, und dieser ist unbe-\n\nstritten. Nat\u00fcrlich werden wir uns mit der Frage auseinan-\n\ndersetzen m\u00fcssen, welche Aufgabeninhalte ein Landes-\n\nbranddirektor hat und wie wir mit Kreisbrandmeistern \n\numgehen. Wir werden die Themen diskutieren, was eine \n\nAusstattung betrifft. Aber was, bitte sch\u00f6n, hat das an \n\ndieser konkreten Stelle mit der Novellierung des BRKG \n\nzu tun? \n\nDas BRKG, meine Damen und Herren, muss ge\u00e4ndert \n\nwerden, weil wir auf Grundlage der entsprechenden \n\ngesetzlichen Vorschriften gezwungen sind, den Bereich \n\ndes Rettungsdienstes neu zu novellieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5684 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir jetzt alle Themen auch noch flei\u00dfig \n\nmiteinander verzahnen. Ich m\u00f6chte trotzdem auf einiges \n\nhinweisen: Im Haushaltsbegleitgesetz haben wir im \n\nBRKG ge\u00e4ndert: \u00a7 18 Abs. 4, \u00a7 24 Abs. 3, \u00a7 34 Abs. 2, \n\ndie Kostenregelung, und \u00a7 63 Abs. 1. Auch in dem vorlie-\n\ngenden Entwurf, den wir jetzt in der Anh\u00f6rung behandelt \n\nhaben und \u00fcber den wir in der Folge zu diskutieren haben, \n\nhaben wir die Novellierung in \u00a7 18 Abs. 2, in \u00a7 49 in \n\nVerbindung mit \u00a7 24 Abs. 3 und in \u00a7 69 Abs. 3. Das ist \n\nder Kostenersatz f\u00fcr Feuerwehreins\u00e4tze. Das sind die \n\nzentralen Punkte, die tats\u00e4chlich etwas mit dem BRKG zu \n\ntun haben und die dringend novelliert werden m\u00fcssen. \n\nAuf die anderen Fragen m\u00f6chte ich auch eingehen: Die \n\nStaatsregierung befindet sich in Gespr\u00e4chen in den Ar-\n\nbeitsgruppen und in Diskussionsprozessen. Unsere \n\nFraktion \u2013 ich glaube, auch f\u00fcr die Koalition sprechen zu \n\nd\u00fcrfen \u2013 sieht keine Erfordernis f\u00fcr diesen Antrag, der \n\nerstens, wie gesagt, mit einer Kleinen Anfrage h\u00e4tte \n\nbeantwortet werden k\u00f6nnen, der zweitens viel L\u00e4rm um \n\nnichts macht und drittens die Sache nicht voranbringt. \n\nDeshalb werden wir ihn ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Abg. Gebhardt; Sie haben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Vielen Dank, Frau Friedel, \n\nf\u00fcr den Antrag und die Gelegenheit, heute hier im Land-\n\ntag \u00fcber die Problematik des Rettungsdienstes und der \n\nFeuerwehren im Freistaat Sachsen sprechen zu k\u00f6nnen. \n\nWie nicht anders zu erwarten war, hat Herr Hartmann \n\nnicht etwas wirklich Substanzielles zu dem SPD-Antrag \n\nvorgetragen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nIch m\u00f6chte auf Ihre Frage eingehen, Herr Hartmann, was \n\ndenn der Antrag mit der \u00c4nderung, der Novelle, zu tun \n\nhat. Sie wissen genauso gut wie ich \u2013 vielleicht wei\u00df es \n\nnicht jeder hier im Haus \u2013, dass dieses Gesetz auch \n\nBlaulichtgesetz genannt wird. Das hei\u00dft, die Feuerwehr \n\nist ein existenzieller Bestandteil. Wenn man den Bedarf \n\nsieht, k\u00f6nnte man das an dieser Stelle gleich mit \u00e4ndern. \n\nDas ist der Grund f\u00fcr den Antrag der SPD, wie ich ihn \n\nverstanden habe. Aber in diesem Haus ist es leider nicht \n\nm\u00f6glich, vor der Einbringung eines Gesetzes \u00fcber die \n\nnotwendigen \u00c4nderungen zu diskutieren. \n\nDie Novelle des BRKG ist daf\u00fcr ein klassisches Beispiel. \n\nAnstatt im Fachausschuss eine Diskussion \u00fcber die \n\nRichtung der notwendigen \u00c4nderungen zu f\u00fchren, aus \n\nwelchem Grund man auch immer ein Gesetz \u00e4ndert, wird \n\nder \u00d6ffentlichkeit ein Ergebnis pr\u00e4sentiert und denen, die \n\nmit dem Ergebnis nicht einverstanden sind \u2013 in dem Fall \n\ndie betroffenen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \n\nRettungsdienstes \u2013, wird dann mit Unverst\u00e4ndnis begeg-\n\nnet. Wenn Sie das mit mir so machen, ist mir das fast egal. \n\nIch bekomme daf\u00fcr n\u00e4mlich eine Entsch\u00e4digungsleistung, \n\ndie sich Di\u00e4t nennt. Wenn Sie das aber mit den Betroffe-\n\nnen machen, dann kann und will ich das nicht durchgehen \n\nlassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch will meine Redezeit heute vor allem daf\u00fcr nutzen, um \n\nzu Punkt 1 des Antrages zu sprechen, den fehlenden \n\n\u00c4nderungen im Bereich Brandschutz. Der Entwurf der \n\nNovelle zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den \n\nBrandschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz, der \n\nvon den Koalitionsfraktionen eingereicht wurde, umfasst \n\nim Wesentlichen nur die Neuregelung der Vergabe von \n\nRettungsdienstleistungen. Dass diese gen\u00fcgend Spreng-\n\nstoff enthalten, sieht man an den landesweiten Protesten. \n\nAuch die Anh\u00f6rung am 26. April hat auf verschiedene \n\nProbleme aufmerksam gemacht. Notwendiger \u00c4nde-\n\nrungsbedarf im Bereich des Brandschutzes bleibt aber in \n\ndiesem Gesetzentwurf \u2013 ich sprach bereits dar\u00fcber \u2013 bis \n\nauf die M\u00f6glichkeit einer Doppelmitgliedschaft au\u00dfen \n\nvor. \n\nAllerdings scheint gerade in Bezug auf die freiwilligen \n\nFeuerwehren in Sachsen doch ein dringender Handlungs-\n\nbedarf zu bestehen. F\u00fcr die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung \n\nspielen insbesondere die freiwilligen Feuerwehren eine \n\nma\u00dfgebliche Rolle. Das s\u00e4chsische Brandschutz-, Ret-\n\ntungsdienst- und Katastrophenschutzgesetz regelt ja die \n\nVerantwortung der Kommunen f\u00fcr den Brandschutz und \n\nsomit auch f\u00fcr die Feuerwehren. Somit ist in Sachsen \n\njeder B\u00fcrgermeister in der Pflicht, eine leistungsf\u00e4hige \n\nund vor allem einsatzbereite Feuerwehr zu gew\u00e4hrleisten. \n\nGenau bei der Einsatzbereitschaft liegt ein wesentliches \n\nProblem. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDer Brandschutzbedarfsplan sieht vor, dass die Feuerweh-\n\nren in 13 Minuten nach Brandausbruch mit der Men-\n\nschenrettung begonnen haben m\u00fcssen, wof\u00fcr mindestens \n\nneun Kameraden auf dem L\u00f6schgruppenfahrzeug erfor-\n\nderlich sind. Das Problem ist hierbei nicht die Zeit, \n\nsondern der Personalbestand. Im l\u00e4ndlichen Raum ist es \n\nkaum noch jemandem m\u00f6glich, in 13 Minuten vor Ort zu \n\nsein. Dabei stellt die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung die Siche-\n\nrung der Tagesbereitschaft dar. Aktive Feuerwehrm\u00e4nner \n\narbeiten kaum noch am Heimatort. Das hat zur Folge, \n\ndass viele aktive Mitglieder der freiwilligen Feuerwehr \n\nf\u00fcr den Einsatz in einem Notfall nicht ganzt\u00e4gig zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Ob dann die Doppelmitgliedschaft, wie \n\nin Ihren Gesetzes\u00e4nderungen vorgeschlagen, und die \n\ndaraus m\u00f6glicherweise resultierenden Doppelbelastungen \n\nauch noch f\u00fcr die freiwilligen Feuerwehren der richtige \n\nAnsatz sind, um die Probleme vor allem im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zu l\u00f6sen, bezweifle ich sehr stark. \n\nAuch ist die im Brandschutzbedarfsplan festgelegte \n\nAnzahl neuer Kameraden pro L\u00f6schfahrzeug schon l\u00e4ngst \n\nkeine Realit\u00e4t bzw. Selbstverst\u00e4ndlichkeit mehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5685 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ja!) \n\nVielerorts haben die freiwilligen Feuerwehren das Prob-\n\nlem, dass sie diese Vorschrift aufgrund des Personalnot-\n\nstandes nicht mehr einhalten k\u00f6nnen. Somit kann die \n\n\u00f6ffentliche Sicherheit und der Schutz von Leben, Ge-\n\nsundheit und Eigentum vielerorts nicht mehr gew\u00e4hrleis-\n\ntet werden. \n\nEin weiteres Problem, das an uns in Gespr\u00e4chen mit den \n\nFachleuten herangetragen wurde und das auch in einer \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Innenausschuss deutlich \n\nwurde, sind die fehlenden Fort- und Weiterbildungspl\u00e4tze \n\nf\u00fcr die Kameraden der freiwilligen Feuerwehr. Hier muss \n\ndringend nachgebessert werden. \n\nUm unser fl\u00e4chendeckendes und bew\u00e4hrtes Prinzip des \n\nfreiwilligen Feuerwehrwesens beibehalten zu k\u00f6nnen, \n\nsollte \u00fcber ein neues Modell und neue Strukturen nachge-\n\ndacht werden. Nur so k\u00f6nnen wir den Herausforderungen \n\nder Zukunft mit den gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen \n\nund dem demografischen Wandel begegnen. \n\nAngesichts der demografischen Entwicklung und sinken-\n\nder Mitgliederzahlen hat Brandenburg das System der \n\nSt\u00fctzpunktfeuerwehren eingef\u00fchrt, um die Tageseinsatz-\n\nbereitschaft zu gew\u00e4hrleisten und um Spezialtechnik zu \n\nzentralisieren \u2013 ein System, das sich in Brandenburg \n\nbew\u00e4hrt hat und zuk\u00fcnftig noch weiter ausgebaut werden \n\nsoll. Es wurde \u00fcbrigens unter CDU-Minister Sch\u00f6nbohm \n\neingef\u00fchrt. Unter diesem System bleiben die \u00f6ffentlichen \n\nWehren erhalten. Zudem hat das System der St\u00fctzpunkt-\n\nfeuerwehren den Vorteil, dass die erforderlichen und \n\nausgebildeten F\u00fchrungs- und Einsatzkr\u00e4fte zur Zusam-\n\nmenf\u00fchrung eines Zuges in doppelter Besetzung zur \n\nVerf\u00fcgung stehen w\u00fcrden. Au\u00dferdem w\u00fcrde im Ernstfall \n\nder Grundsatz des \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereichs \n\ngew\u00e4hrleistet bleiben, weil nicht die gesamte Technik und \n\nalle Kameraden einer Feuerwehr den jeweiligen Zust\u00e4n-\n\ndigkeitsbereich verlassen m\u00fcssten. \n\nDie Landesregierung sollte aufh\u00f6ren, nur dar\u00fcber zu \n\nreden, sondern endlich anfangen, etwas f\u00fcr unsere freiwil-\n\nligen Feuerwehren in Sachsen zu tun, und nicht die \n\nalleinige Verantwortung auf die Kommunen abw\u00e4lzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDie freiwilligen Feuerwehren sind bei der Gew\u00e4hrleistung \n\nder \u00f6ffentlichen Sicherheit bez\u00fcglich des Brandschutzes \n\nein wichtiger Bestandteil. Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, den demografischen Wandel festzustellen ist die eine \n\nSeite. Die notwendigen und richtigen Schlussfolgerungen \n\nzu ziehen ist die andere Seite der Medaille. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHier m\u00fcssen wir endlich gemeinsame Debatten f\u00fchren. \n\nDer Antrag der SPD w\u00e4re eine Grundlage. Auch wenn er \n\nunserer Meinung nach zu kurz greift, stimmen wir diesem \n\nnat\u00fcrlich zu. Dar\u00fcber hinaus erwarte ich aber von der \n\nCDU/FDP-Koalition, dass sie ihren dilettantischen \n\nGesetzentwurf zur Novellierung des BRKG zur\u00fcckzieht \n\nund einen dem Problem sowie dem Umfang der zu \n\n\u00e4ndernden Regelungen angemessenen Vorschlag vorlegt. \n\nDie Staatsregierung w\u00e4re Ihnen sicherlich dabei behilf-\n\nlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nHerr Karabinski; Sie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! \u201eBRKG-Novelle \u2013 nicht ohne Feu-\n\nerwehrthemen!\u201c \u2013 allein der Titel ist v\u00f6llig gaga. Gestern \n\nnoch hat Sabine Friedel mit viel Tamm-Tamm eine \n\nPetition zum BRKG \u00fcbergeben. Heute allerdings muss \n\nman den Eindruck haben, dass sie den Gesetzentwurf der \n\nKoalitionsfraktionen, zu dem vor zwei Wochen \u00fcbrigens \n\neine \u00f6ffentliche Expertenanh\u00f6rung stattgefunden hat, \n\n\u00fcberhaupt nicht gelesen hat. \n\nSeri\u00f6se Politik, meine Damen und Herren, sieht nat\u00fcrlich \n\nanders aus. Sie fordern in dem Antrag die Staatsregierung \n\nauf, \u00fcber den aus Ihrer Sicht vorliegenden \u00c4nderungsbe-\n\ndarf am s\u00e4chsischen BRKG, dem sogenannten Blaulicht-\n\ngesetz, im Bereich des Brandschutzes zu berichten. \n\nGleichzeitig soll auch \u00fcber Vorschl\u00e4ge, die von dritter \n\nSeite an die Staatsregierung herangetragen worden sind, \n\nberichtet werden. In der Begr\u00fcndung Ihres Antrages \n\nallerdings nehmen Sie dann das Ergebnis der von Ihnen \n\ngeforderten Berichterstattung ja schon vorweg. So z\u00e4hlen \n\nSie in der Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag bereits auf, was \n\nSie im BRKG verankern wollen, zum Beispiel eine \n\nErsatzleistung f\u00fcr die 1995 f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rte \n\nFeuerschutzsteuer. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das steht schon drin!) \n\nSo gilt sogar beim Thema Brandschutz die alte Regel: \n\nF\u00e4llt den Sozis etwas ein, wird es eine neue Steuer sein. \n\nMit der Feuerschutzsteuer er\u00f6ffnen Sie die B\u00fcchse der \n\nPandora der neuen Steuern und Abgaben. Ich kann Ihre \n\nVorschl\u00e4ge schon f\u00f6rmlich h\u00f6ren: Feuerschutzsteuer, \n\nL\u00f6schwassersteuer, Atemschutzger\u00e4testeuer, L\u00f6sch-\n\nschaumabgabe, Landesfeuerwehrschulsteuer, Jugendfeu-\n\nerwehrabgabe, \u00d6lbindemittelsteuer, Drehleitereinsatz-\n\nsteuer, Berufsfeuerwehrabgabe, Ger\u00e4tehaussteuer, Not-\n\narzteinsatzsteuer und Notfallaufnahmesteuer, Kranken-\n\ntransportsteuer, Rettungswagensteuer, Schnelleinsatz-\n\ngruppensteuer, Verkehrsunfallaufnahmesteuer, Rettungs-\n\nsanit\u00e4terabgabe, Rettungswagensteuer, Katastrophen-\n\nschutz\u00fcbungssteuer. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Aufz\u00e4hlung ist sicher \n\nnicht abschlie\u00dfend ersch\u00f6pfend. Ich bin mir sicher, den \n\nSozialdemokraten w\u00fcrden noch mehr Steuern und Abga-\n\nben einfallen. Deshalb ist es auch gut, dass nicht Sie das \n\nGesetz novellieren, sondern dass wir das tun, meine \n\nDamen und Herren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5686 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Kollege  \n\nKarabinski. Auch wenn ich Ihnen jetzt einen Gro\u00dfteil \n\nIhres Redebeitrages kaputt mache \u2013 ist Ihnen denn be-\n\nkannt, dass die von Ihnen kritisierte Regelung zur Feuer-\n\nschutzsteuer bereits jetzt Bestandteil des geltenden BRKG \n\nist? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ach, nee! \u2013  \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Da braucht  \n\nman doch nicht Mitglied im Landtag zu sein!) \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Wir novellieren das Gesetz \n\nja auch gerade. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das hei\u00dft,  \n\nSie wollen es rausnehmen? Ist Ihnen  \n\nbekannt, dass es Bedarfe gibt?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski, Sie \n\nsind sich wohl dar\u00fcber im Klaren, dass ich die Sitzung \n\nleite? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Entschuldigen Sie, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Aber ich verstehe jetzt, \n\ndass Sie die Frage zulassen wollen. Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nKarabinski, Ihnen ist ja bekannt, dass es im Bereich der \n\nFeuerwehr Bedarfe gibt, die unterfinanziert sind, weshalb \n\ndie Spitzenverb\u00e4nde auch klar darauf hinweisen, die \n\nKommunen. Welche sind Ihre Vorstellungen, um diesen \n\nBedarf zu finanzieren? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Frau J\u00e4hnigen, wenn Sie \n\nvielleicht die G\u00fcte haben, keine Zwischenfragen zu \n\nstellen, sondern einfach den Verlauf abwarten, dann \n\nkommt auch die Antwort w\u00e4hrend der Rede. \n\nAber auf eines m\u00f6chte ich noch hinweisen, Frau  \n\nJ\u00e4hnigen: Wir reden bei den Feuerwehren ja \u00fcber eine \n\nPflichtaufgabe der Kommunen. Das d\u00fcrfen wir nicht \n\nvergessen. Bevor Sie jetzt noch nachfragen: Nat\u00fcrlich \n\nmuss auch das Land dazu beitragen, dass die Kommunen \n\nihre Pflichtaufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Jetzt m\u00f6chte ich \n\ngerne fortfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Der Zeitpunkt Ihres Antrages \n\nverwundert mich sehr. Sie wissen doch ganz genau, dass \n\nwir im Rahmen des Haushaltsbegleitgesetzes Ende 2010 \n\naufgrund der ergangenen Urteile zum Auswahlverfahren \n\nbei Notfallrettung und Krankentransport das Gesetz bis \n\nEnde 2012 ausgesetzt haben und es dann in den Jahren \n\n2011 und 2012 \u00fcberarbeiten werden. Sie wissen ganz \n\ngenau, dass wir seit \u00fcber einem Jahr um das Blaulichtge-\n\nsetz ringen, und jetzt kommen Sie mit Ihrem absurden \n\nAntrag hier um die Ecke. Nachdem CDU und FDP einen \n\nGesetzentwurf vorgelegt haben und nachdem die \u00f6ffentli-\n\nche Expertenanh\u00f6rung stattgefunden hat, fordern Sie jetzt \n\ndie Staatsregierung auf, zu den Feuerwehrthemen Stellung \n\nzu nehmen. Warum ist Ihnen das denn nicht schon vor \n\neinem Jahr eingefallen? Warum machen Sie nicht einfach \n\nseri\u00f6se Vorschl\u00e4ge und stellen ordentliche \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge zu unserem Gesetzentwurf? F\u00fchren Sie doch eine \n\nnormale parlamentarische Debatte zu dem Gesetzentwurf \n\nmit uns, aber h\u00f6ren Sie auf mit diesem Popanz! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMich wundert Ihr Antrag auch deshalb, weil Feuer-\n\nwehrthemen in Ihren vielz\u00e4hligen und umfangreichen \n\nEinlassungen und Aktionen zum BRKG \u00fcberhaupt keine \n\nRolle gespielt haben. Warum denn jetzt auf einmal? Der \n\nwahre Grund ist doch, dass Sie bemerkt haben, dass sich \n\ndas Thema gut f\u00fcr populistische Hetze eignet, und des-\n\nhalb drehen Sie jetzt hier noch eine zus\u00e4tzliche Runde mit \n\ndem Brandschutz. \n\nDie Fraktionen CDU und FDP haben schon mit dem \n\nMa\u00dfnahmenpaket zur St\u00e4rkung der freiwilligen Feuer-\n\nwehren Anfang 2010 gezeigt, dass uns die Erhaltung von \n\nStrukturen und vor allem der Einsatzbereitschaft der \n\nfreiwilligen Feuerwehren ein wichtiges Anliegen ist. \n\nMit unserem Antrag haben wir die Feuerwehrverordnung \n\nge\u00e4ndert, um h\u00f6here Aufwandsentsch\u00e4digungen zu \n\nerm\u00f6glichen. Wir haben das Eintrittsalter in die Jugend-\n\nfeuerwehren auf acht Jahre gesenkt, um den freiwilligen \n\nFeuerwehren die Nachwuchsgewinnung zu erleichtern. \n\nWir haben die Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderung der Jugendarbeit \n\nim Landesfeuerwehrverband im Haushalt 2011/2012 \n\nerheblich erh\u00f6ht. Wir haben den sogenannten Feuerwehr-\n\nf\u00fchrerschein eingef\u00fchrt und, nicht zu vergessen, wir \n\nhaben die Kapazit\u00e4t der Landesfeuerwehrschule erh\u00f6ht. \n\n(Heftiger Protest bei den LINKEN) \n\nSie schreiben in Ihrem Antrag: Zus\u00e4tzliche Probleme \n\nbringt der in den letzten Jahren von der Staatsregierung \n\nverursachte Ausbildungsstau bei den freiwilligen Feuer-\n\nwehren mit sich. Wir haben Anfang 2010 gehandelt und \n\ndie Kapazit\u00e4t der Feuerwehrschule erh\u00f6ht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSo viel Unfug habe ich lange nicht geh\u00f6rt!) \n\nDie schwarz-gelbe Staatsregierung kann es also nicht \n\ngewesen sein, die einen Ausbildungsstau verursacht hat. \n\nDann muss es aber eine Vorg\u00e4ngerregierung gewesen \n\nsein. War da nicht die SPD beteiligt? \n\nWas hat denn die SPD getan, als sie an der Regierung \n\nbeteiligt war? Was hat die SPD getan, um den Ausbil-\n\ndungsstau in der Landesfeuerwehrschule abzubauen? \n\nNichts haben Sie getan. Sie haben die Augen vor den \n\nProblemen geschlossen und tragen deshalb die Verantwor-\n\ntung daf\u00fcr, dass ein so massiver Ausbildungsstau an der \n\nLandesfeuerwehrschule \u00fcberhaupt erst entstehen konnte. \n\nJetzt spielen Sie hier den Retter der freiwilligen Feuer-\n\nwehren. Das ist das Allerletzte, und das ist selbst unter \n\nIhrem Niveau! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es kann durchaus passieren, dass die technische \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5687 \n\nAnlage hier auch einmal \u00fcberfordert ist, wenn man sich \n\nim Ton derartig vergreift. Aber es ging ja gerade noch. \n\nF\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nKarabinski! Meine Frage nach Ihren Vorstellungen, wie \n\nSie die Kosten f\u00fcr den Mehrbedarf bei der Feuerwehr und \n\ndem Katastrophenschutz decken wollen, Herr Karabinski, \n\nhat Sie offenbar so verwirrt, dass Sie glatt vergessen \n\nhaben, sie zu beantworten. Das haben Sie n\u00e4mlich nicht \n\ngetan und stattdessen diesen, ich sage einmal eher freund-\n\nlichen Berichtsantrag als populistische Hetze bezeichnet. \n\nIch habe schon bessere Argumente geh\u00f6rt, auch von Ihrer \n\nFraktion. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nEr hat ja gar keine!) \n\nDas Problem ist aber offenbar, dass der Gesetzentwurf, \n\nden die Koalitionsfraktionen jetzt vorgelegt haben, eine \n\nArt Verzweiflungsakt ist. Wir wissen, dass eigentlich \n\nl\u00e4ngst ein Gesetzentwurf der Regierung h\u00e4tte vorliegen \n\nm\u00fcssen. Die Regierung hat nicht geliefert. Ich kenne die \n\nArbeitsst\u00e4nde der Regierung nicht. Die SPD mag da \n\neiniges wissen, ich kenne sie nicht. Ich kenne aber die \n\nProbleme, die hinter dem Thema liegen: Probleme der \n\nDemografie, Probleme der Standards, beim Rettungs-\n\ndienst dr\u00e4ngt es besonders, aber es brennt auch bei der \n\nFeuerwehr und beim Katastrophenschutz. Wir wissen, \n\ndass mit dem Ausd\u00fcnnen und der \u00dcberalterung der \n\nBev\u00f6lkerung und dem Wegbrechen ambulanter Gesund-\n\nheitsstrukturen die Kosten in diesen Systemen steigen. \n\nDann kommen nat\u00fcrlich noch schlechte Arbeitsbedingun-\n\ngen, Lohndumping und keine Tarifbindung dazu, und man \n\nfindet perspektivisch keine Fachkr\u00e4fte mehr f\u00fcr diese \n\nBereiche. Das sind doch die Probleme, vor denen wir jetzt \n\nstehen. \n\nIch will jetzt gar nichts zu dem Thema Vergabegesetz \n\nsagen, obwohl sich das anbieten w\u00fcrde. Da sind wir uns \n\nin der demokratischen Opposition ja einig, was die \n\nTarifstandards betrifft. Aber ich will sagen, dass ich \n\nHoffnung nach der Anh\u00f6rung zum Rettungsdienstgesetz \n\nhatte, f\u00fcnfeinhalb Stunden im Innenausschuss und den \n\nvielen Sachfragen, die die Koalitionsabgeordneten da \n\ngestellt haben. Dass Sie dann hinterher auch gerade dem \n\nVertreter der FDP gesagt haben, dass sich Ihr Gesetzent-\n\nwurf als geeignet erwiesen hat, hat mich verbl\u00fcfft, nach-\n\ndem alle Sachverst\u00e4ndigen bis auf einen ihn durch den \n\nKakao gezogen haben. \n\n(Zuruf von der FDP: Das ist doch Quatsch!) \n\nDie Anh\u00f6rung war doch ein Verriss! Wenn Sie mir jetzt \n\neine Zwischenfrage stellen, w\u00fcrde ich Ihnen lang und \n\nbreit aus dem Protokoll der Anh\u00f6rung zitieren, aber Sie \n\nwerden mir sicher keine stellen. Aber das war doch \n\nwirklich so! \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, was die Alternativen zu \n\ndiesem System sind. Kommunalisierung allein ist es \n\ngewiss nicht, weil dann wieder die Antwort kommt, das \n\nsind kommunale Aufgaben, und das Land muss etwas \n\ndazu tun, den Rest schultern die Kommunen selber. \n\nDas Grundproblem ist doch, dass wir nicht zu einer \n\nZweiklassenversorgung zwischen den Fl\u00e4chenlandkreisen \n\nund den Ballungsr\u00e4umen kommen d\u00fcrfen, die wir teilwei-\n\nse jetzt schon haben. Deshalb brauchen wir zuallererst \n\nklare landesweite Standards f\u00fcr alle drei S\u00e4ulen: Brand-\n\nschutz, Katastrophenschutz und Rettungswesen. Wir \n\nbrauchen auch ihre Kontrolle, wir brauchen eine klare \n\nAnalyse der jetzigen Situation und eine Prognose f\u00fcr die \n\nkommenden Kosten, kein Zweiklassenniveau, keinen \n\nWettbewerb um Dumping, sondern wir brauchen einen \n\nQualit\u00e4tswettbewerb mit einer klaren Finanzierung. \n\nWenn Sie, lieber Kollege Karabinski, darauf verweisen, \n\ndass das kommunale Pflichtaufgaben seien, dann ist das \n\nrichtig. Es sind kommunale Pflichtaufgaben und kommu-\n\nnale Pflichtaufgaben, Herr Karabinski, hat der Freistaat zu \n\nfinanzieren. Das steht in unserer Verfassung. \n\nEs ist nicht so, dass der Freistaat dazu nur einen Beitrag \n\nleisten muss, sondern der Freistaat muss sie finanzieren. \n\nDas alles fehlt; deshalb sind wir der Auffassung, dass die \n\nKoalitionsfraktionen ihren Gesetzentwurf zur\u00fcckziehen \n\nund Ihre Regierung dazu bringen sollten, dass sie endlich \n\nihre Aufgaben macht, n\u00e4mlich eine ordentliche Analyse \n\nund einen ordentlichen Gesetzentwurf mit klaren Stan-\n\ndards vorlegt. Das brauchen wir. \n\nWir w\u00fcrden der Regierung heute gern einen solchen \n\nAuftrag erteilen. Der SPD-Antrag ist ein reiner Berichts-\n\nantrag. Das ist legitim in dieser Situation. Es ist uns aus \n\nGesch\u00e4ftsordnungsgr\u00fcnden nicht m\u00f6glich, diesen mit \n\neinem \u00c4nderungsantrag zu \u00fcberschreiben. Deshalb haben \n\nwir darauf verzichtet. Wir w\u00fcrden uns heute der Stimme \n\nenthalten, weil uns die Berichterstattung \u2013 so verst\u00e4ndlich \n\ndas ist \u2013 nicht ausreicht. Das eigentliche Dilemma liegt \n\naber darin, dass die Regierung ihre Aufgaben nicht erf\u00fcllt \n\nhat und die Koalitionsfraktionen einen Placebo-\n\nGesetzentwurf vorlegen, der dazu nicht taugt, und das \n\nmuss sich \u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Ich m\u00f6chte vom Instrument \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen und beziehe mich \n\ndabei sehr gern auf die Vorrednerin, Frau J\u00e4hnigen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Sie haben die Anh\u00f6rung angespro-\n\nchen. Sie dauerte f\u00fcnfeinhalb Stunden und hat gezeigt, \n\ndass der Gesetzentwurf, der hier angeh\u00f6rt worden ist, eine \n\ngute Grundlage ist, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Tr\u00e4um\u2018 weiter!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5688 \n\nauf der man aufbauen muss. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ja, \u2018ne Menge!  \n\nSie befinden sich im Keller!) \n\nWir werden im weiteren Verfahren \u00fcber die Details noch \n\nsprechen. Die Anh\u00f6rung hat eindeutig gezeigt, dass er \n\neine hervorragende Grundlage bietet \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nund es deutschlandweit ein einmaliges Gesetz mit Vor-\n\nbildcharakter ist. \n\n(Zuruf von der SPD: Ja, das ist es! \u2013  \n\nBeifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nFrau J\u00e4hnigen, Sie haben es kurz angedeutet. Es stehen \n\nsehr wohl Feuerwehrthemen auch im BRKG. Wir haben \n\ndas nat\u00fcrlich gemacht, zum Beispiel die Doppelmitglied-\n\nschaft. Diese hat es bisher nicht gegeben. Sie w\u00fcrde dazu \n\nbeitragen, dass die Tageseinsatzbereitschaften bei den \n\nfreiwilligen Feuerwehren ansteigen werden. Das ist unser \n\nZiel gewesen, denn wir packen die Dinge, die notwendig \n\nsind, um den Feuerwehren zu helfen, in das BRKG \n\nhinein. Deswegen ist die Behauptung, die die SPD-\n\nFraktion mit ihrem Antrag aufstellt, dass wir uns nicht um \n\ndie Feuerwehren k\u00fcmmern w\u00fcrden, v\u00f6llig absurd und \n\ndaneben. Aus diesem Grund werden wir Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, ich m\u00f6chte erwidern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Zur Finanzierung sagt Ihr \n\nGesetzentwurf ebenso wenig etwas aus wie Sie. Die \n\nAusrede auf die kommunale Pflichtaufgabe kann es wohl \n\nnicht sein. Sie werden ja wohl nicht ernsthaft den Brand-\n\nschutz, den Katastrophenschutz und den Rettungsdienst \n\nzur freiwilligen kommunalen Aufgabe machen wollen, \n\num aus diesem Dilemma herauszukommen. \n\nWenn Sie auf diesem Gesetzentwurf aufbauen wollen, \n\nm\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen, dass kein Sachverst\u00e4n-\n\ndiger diesen wirklich verteidigt hat \u2013 bis auf einen Sach-\n\nverst\u00e4ndigen, den Vertreter der Krankenkassen. Die \n\nKrankenkassen sagen ehrlich, dass die Kostensteigerun-\n\ngen aufgrund der demografischen Situation und der \n\nVersorgungssituation beruht, erhoffen sich aber trotzdem, \n\ndass beim Rettungsdienst Kosten gespart werden k\u00f6nnen. \n\nAuf meine Frage, ob dies bei den L\u00f6hnen geschehen soll, \n\nhat niemand der Sachverst\u00e4ndigen eine Antwort gegeben. \n\nAber der Sachverst\u00e4ndige der CDU-Fraktion, Herr \n\nDr. Braun, hat gesagt, dass es nicht ratsam sei, Vergabe-\n\nstandards f\u00fcr den Rettungsdienst und andere Leistungen, \n\n\u00fcber die wir reden, durch eine Verordnung zu regeln. Er \n\nhat uns als Landtag empfohlen, es mit einem Vergabege-\n\nsetz bzw. klaren gesetzlichen Standards zu regeln. Es war \n\nvernichtend, liebe Kolleginnen und Kollegen, was dort zu \n\nh\u00f6ren war. Das ist keine Grundlage, auf der man aufbauen \n\nkann. Wenn man das tut, wird das Haus schief und wack-\n\nlig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir fahren mit der \n\nAussprache fort. F\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es handelt sich bei diesem Antrag zwar um einen \n\nvierfach untergliederten Berichtsantrag, aber man merkt \n\nihm an, dass sich die Sozialdemokraten durch ihre statis-\n\ntisch erfolgreiche Initiative \u201cRettet den Rettungsdienst!\u201c \n\nvon diesem Thema doch regelrecht haben befl\u00fcgeln \n\nlassen. \n\nDaran ist nichts auszusetzen, denn die Anh\u00f6rung hat \n\nsowohl das, was f\u00fcr ihre L\u00e4nge als auch das, was die \n\nQualit\u00e4t der Sachverst\u00e4ndigen angeht, vor allem aber die \n\nAnzahl der Besucher, die nicht wie sonst in Gestalt von \n\nPolizisten, Soldaten oder Sch\u00fclergruppen zwangsweise \n\nvorgef\u00fchrt werden, betraf, aufgezeigt, welche Bedeutung \n\nund vor allem welche Brisanz in diesem Thema versteckt \n\nist. \n\nJa, wie in zahlreichen anderen F\u00e4llen auch, verdanken wir \n\ndieses Problem dem europ\u00e4ischen Vergaberecht und der \n\nTatsache, dass die Staatsregierung den hiesigen Brand-\n\nschutz, den Rettungsdienst und den Katastrophenschutz \n\ndurch die Ausschreibung so gestalten will, dass mit dem \n\nSubmissionsmodell der Weg gew\u00e4hlt wurde, der den \n\nbislang qualitativen hochwertigen Rettungsdienst dem \n\nWettbewerb und der zwangsl\u00e4ufig daraus resultierenden \n\nKostenminimierung opfern wird. \n\nEs ist weiterhin kein Zufall, dass von der Staatsregierung \n\ndas sogenannte Konzessionsmodell nicht in Erw\u00e4gung \n\ngezogen wurde, weil es dem kommunalen Tr\u00e4ger erm\u00f6g-\n\nlicht h\u00e4tte, abweichend vom Regelfall einen selbst zu \n\nbestimmenden Anteil der Rettungsdienstleistungen \n\neigenst\u00e4ndig zu erbringen, insbesondere dann, wenn sie \n\n\u00fcber eine Berufsfeuerwehr verf\u00fcgen und damit den \n\nRettungsdienst anteilig selbst durchf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDamit sind wir bereits bei diesem Antrag der SPD. Auch \n\ndie Fraktion der NPD ist der Auffassung, dass der Bereich \n\ndes Brandschutzes bei der Novellierung des S\u00e4chsischen \n\nGesetzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst und \n\nKatastrophenschutz eine gr\u00f6\u00dfere Ber\u00fccksichtigung \n\nerfahren sollte, als in den im Gesetzentwurf vorgelegten \n\n\u00c4nderungen bislang zu erkennen ist. \n\nDie Begr\u00fcndung f\u00fcr den Antrag ist allerdings etwas \n\nd\u00fcrftig und vielleicht auch nicht fair, denn die Unterglie-\n\nderung des Antrages l\u00e4sst erkennen, dass der Antragstelle-\n\nrin mutma\u00dflich auf allen Ebenen, also dem Landesfeuer-\n\nwehrverband Sachsen, den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\n\nden im Freistaat wie auch von anderer Seite, \u00c4nderungs-\n\nbedarf vorgetragen wurde. Hier w\u00e4re es aus der Sicht der \n\nNPD-Fraktion sinnvoll gewesen, in Gestalt eines \u00c4nde-\n\nrungsantrages zum Gesetzentwurf eigene Vorschl\u00e4ge bzw. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5689 \n\ndie Anregungen, die von den Landes-, Bezirks- und \n\nKreisbrandmeistern sowie von den Mitgliedern der \n\nOrtsfeuerwehren zusammengetragen wurden, einzubrin-\n\ngen. \n\nEs ist aber zugegebenerma\u00dfen schwierig, meine Damen \n\nund Herren; denn das Kardinalproblem, das in der Be-\n\ngr\u00fcndung des Antrages erkennbar wird, ist Ihre Bev\u00f6lke-\n\nrungspolitik, die die Abwanderung, den Geburtenschwund \n\nund die \u00dcberalterung als unabwendbares Schicksal \n\nhinnimmt und der Illusion anh\u00e4ngt, dass der Schrump-\n\nfungsprozess mit gesetzlichen Mitteln gestaltet werden \n\nkann. In der Begr\u00fcndung nennen Sie die drei Folgen \n\ndieser demografischen Katastrophe. \n\nZum einen hat Ihre Wirtschaftspolitik dazu gef\u00fchrt, dass \n\nviele Menschen tags\u00fcber zu weit entfernten Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen pendeln oder die gesamte Woche \u00fcber abg\u00e4ngig sind, \n\nder Tageseinsatzbereitschaft der Feuerwehr vor Ort also \n\nnicht zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nZum Zweiten geben Sie zu verstehen, dass ver\u00e4nderte \n\nWertvorstellungen dazu gef\u00fchrt haben, dass die freiwilli-\n\ngen Feuerwehren in den letzten Jahren deutlich an Bin-\n\ndungskraft verloren haben, weil junge Menschen dem \n\nAusleben ihres Egotrips der Verankerung in einer Sozial-\n\ngemeinschaft den Vorzug geben. Warum ist das eigentlich \n\nso? \n\nAls dritten Grund nennen Sie schamhaft die demografi-\n\nsche Entwicklung, also die Tatsache, dass hier kaum noch \n\nKinder geboren werden. \n\nAuf diese drei Fehlentwicklungen h\u00e4tte man auch ohne \n\nIhre Begr\u00fcndung kommen k\u00f6nnen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, von \n\nden Sozialdemokraten zu erfahren, mit welchen L\u00f6sungs-\n\nans\u00e4tzen sie diese drei Problemfelder zu meistern geden-\n\nken. \n\nGegen den Berichtsantrag selbst spricht nichts, sodass wir \n\ndiesem unsere Zustimmung nicht verweigern werden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Aus den Fraktionen \n\nliegen mir keine weiteren Wortmeldungen vor. W\u00fcnscht \n\ndennoch jemand das Wort in der Debatte? \u2013 Frau Friedel, \n\nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich will doch die Gelegenheit nutzen, um noch \n\neinmal kurz auf ein paar Punkte von Herrn Hartmann \n\neinzugehen. Ich bin \u00fcberrascht, mit welcher Aggressivit\u00e4t \n\nvonseiten der Koalitionsfraktionen diese Debatte gef\u00fchrt \n\nwird. Unser eigentliches Anliegen war es, einen sehr \n\nzur\u00fcckhaltenden und freundschaftlichen Antrag zu schrei-\n\nben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So wie es Ihre Art ist!) \n\n\u2013 Genau, Herr Piwarz, so wie das meine Art ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht uns darum, \n\n(Christian Piwarz, CDU: W\u00f6lfe im Schafspelz!) \n\ndas Thema der Feuerwehren hier im Landtag \u00fcberhaupt \n\naktuell zu halten. Herr Hartmann, Sie haben gefragt, \n\nwarum wir das nicht als Kleine Anfrage gemacht haben. \n\nDarauf gibt es mehrere Antworten. \n\nErstens \u2013 das ist schon genannt worden \u2013, eigentlich \n\nhandelt es sich hierbei um eine Bringepflicht des Staats-\n\nministeriums des Innern. Dieser Bringepflicht ist das \n\nMinisterium bisher noch nie nachgekommen \u2013 auch jetzt \n\nnicht. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Pure Heuchelei!) \n\nZweitens. Es ist, wenn das Staatsministerium in diesem \n\nBereich schon nicht selbst aktiv wird, eine Bringepflicht \n\nder den Gesetzentwurf einbringenden Koalitionsfraktio-\n\nnen. Wenn Sie \u00fcber das BRKG gehen, m\u00fcssen Sie doch \n\nauch schauen, was Sie im Bereich des Brandschutzes \n\n\u00e4ndern wollen. \n\nDrittens. Den Feuerwehren hilft jedes kleine St\u00fcck \u00d6f-\n\nfentlichkeit. Auf eine Kleine Anfrage, die ich stelle, \n\nerhalte ich zwar eine Antwort; aber die landet bei Ihnen \n\nim Papierkorb, und wir haben nichts gewonnen. Auch \n\ndeswegen ist es uns ein Anliegen, das hier im Plenum mit \n\nIhnen auszumachen. \n\nHerr Hartmann, Sie haben gefragt, um welche Themen es \n\ngeht, und gesagt, wir h\u00e4tten in unseren Antrag gar nicht \n\ngeschrieben, was wir gern \u00e4ndern wollen. Richtig, wir \n\nwollten es m\u00f6glichst konsensual gestalten. Deswegen \n\nhaben wir das in die Begr\u00fcndung geschrieben; diese \n\nhaben Sie m\u00f6glicherweise nicht gelesen. \n\nSie haben weiter ausgef\u00fchrt, dass auch Sie bestimmte \n\n\u00c4nderungen anstrebten, etwa eine genauere Aufgabenbe-\n\nschreibung des Landesbranddirektors, der stellvertreten-\n\nden Kreisbrandmeister usw. Ich frage mich nur: Warum \n\nmachen Sie es dann nicht? \n\nSie haben ferner gefragt, was das alles mit dem BRKG zu \n\ntun habe. Das kann ich Ihnen sagen: Es muss im Gesetz \n\ngeregelt werden. Also regeln Sie es doch bitte im Gesetz! \n\nUnsere Vorschl\u00e4ge haben wir Ihnen schon vor \u00fcber einem \n\nJahr vorgelegt. Inzwischen hat es eine Weiterentwicklung \n\ngegeben. Wir werden Ihnen auch wieder neue Vorschl\u00e4ge \n\nvorlegen. Sie aber setzen sich nicht einmal mit den alten \n\nauseinander. \n\nWir machen uns keine Illusionen: Die Schnelligkeit, mit \n\nder Sie jetzt die Rettungsdienstgesetznovelle durchpeit-\n\nschen wollen, l\u00e4sst eine grunds\u00e4tzliche Diskussion dar-\n\n\u00fcber, wie wir mit der kommunalen Pflichtaufgabe k\u00fcnftig \n\numgehen wollen, \u00fcberhaupt nicht zu. Wir k\u00f6nnen auch \n\nkeine grunds\u00e4tzliche Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren, wie wir \n\nes schaffen, die Freiwilligkeit, das hei\u00dft das Ehrenamt in \n\nder Feuerwehr zu sichern. F\u00fcr eine solche Debatte bleibt \n\ngar keine Zeit. \n\nDas ist einer der wesentlichen Vorw\u00fcrfe, die wir Ihnen \n\nmachen: Ihnen ist das Thema irgendwie egal. Ich glaube, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5690 \n\ndas erkl\u00e4rt auch die Aggressivit\u00e4t, mit der das heute von \n\nIhnen debattiert wird. Es ist Ihnen jedes Mal aufs Neue \n\nunangenehm, wenn Feuerwehrthemen hier ins Plenum \n\nkommen, weil Sie dann die Realit\u00e4t jedes Mal aufs Neue \n\nvorgef\u00fchrt bekommen: Sie haben viel versprochen. Sie \n\nsind auch immer voller Dank. Aber Sie sind leider ohne \n\nIdeen, ohne Energie und auch ohne Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das, \n\nwas eigentlich helfen w\u00fcrde. Deswegen ist es nicht \n\n\u00fcberraschend, dass auch diese BRKG-Novelle ohne \n\nBrandschutzthemen auskommen soll. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Hartmann; bitte, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich versu-\n\nche es dann mal freundlich. \u2013 Ich kann Ihnen sagen, was \n\nmich an dem Thema st\u00f6rt: Sie kommen an und formulie-\n\nren den Antrag, die Staatsregierung m\u00f6ge doch berichten, \n\nwelchen \u00c4nderungsbedarf sie sieht. Dann fordern Sie, es \n\nm\u00f6ge berichtet werden, was denn eigentlich seitens des \n\nLandesfeuerwehrverbandes und seitens der kommunalen \n\nFamilie an \u00c4nderungsbedarf gesehen wird. Das Ganze \n\nverkaufen Sie richtig inhaltsschwer. \n\nDann beginnen Sie eine Diskussion \u00fcber die Bezahlung. \n\nHerr Karabinski hat zu Recht darauf hingewiesen, dass \n\nwir immer noch \u00fcber eine kommunale Pflichtaufgabe \n\nreden. Die Antwort der Antragsteller dagegen lautet, der \n\nFreistaat m\u00fcsse bezahlen. In Ordnung; dann argumentie-\n\nren wir in Zukunft wie folgt: Die freistaatliche Knete \n\nmuss vom Bund kommen, die des Bundes von Europa, \n\ndie Europas von der restlichen Welt. \u2013 Aber dann h\u00f6rt es \n\nlangsam auf. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber \n\nreden, wie wir \u2013 auch die Kommunen \u2013 mit den eigenen \n\nRessourcen umgehen. Damit bin ich tats\u00e4chlich beim \n\nThema. Auch uns sind selbstverst\u00e4ndlich alle Vorschl\u00e4ge \n\nund Diskussionen bekannt. Nat\u00fcrlich ist uns klar, dass die \n\nEinsatzbereitschaft im l\u00e4ndlichen Raum ein Problem ist. \n\nNat\u00fcrlich ist uns bewusst, dass wir im Ausbildungsbe-\n\nreich Defizite haben und nachbessern m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich \n\nkennen wir das! \n\nAber Sie werden sicherlich schon festgestellt haben, dass \n\nsich insoweit die Aussagen des Landesfeuerwehrverban-\n\ndes etwas von denen des SSG und des Landkreistages \n\nunterscheiden; es gibt da intensive Diskussionen. Ihnen \n\nwird auch nicht entgangen sein, dass es eine Arbeitsgrup-\n\npe beim Innenministerium gibt, die \u00fcber die Themen und \n\ndie unterschiedlichen Positionen miteinander diskutiert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, bitte? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich gestatte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege Hartmann, \n\nteilen Sie meine Auffassung, dass die Ressourcen des \n\nFreistaates aus den Ressourcen des Staatshaushalts und \n\nder Kommunen bestehen und dass man sich bei der \n\nDefinition von Pflichtaufgaben und deren Standards \n\nimmer \u00fcberlegen muss, wie man das finanziert? Wenn ja, \n\nwie sind die Vorstellungen Ihrer Fraktion zur Finanzie-\n\nrung der L\u00fccken im Feuerwehrbereich? \n\nChristian Hartmann, CDU: Grunds\u00e4tzlich ist es so, dass \n\nals Erstes die Kommune die Aufgabe hat, die Kosten zu \n\ntragen, und dass der Freistaat entsprechend der Aufgaben-\n\nzust\u00e4ndigkeit mitfinanziert. Das tut er \u00fcbrigens im Be-\n\nreich der Ger\u00e4teh\u00e4user und der Fahrzeuge in nicht uner-\n\nheblichem Umfang. \n\nDie Organisation des Brandschutzes in den Kommunen \n\nist, weil es sich um eine origin\u00e4re kommunale Aufgabe \n\nhandelt, eine Frage, die wir grunds\u00e4tzlich mit der kom-\n\nmunalen Familie besprechen m\u00fcssen. Frau Friedel hat zu \n\nRecht die Frage der St\u00fctzpunktfeuerwehren angespro-\n\nchen. Das ist aber nicht eine Diskussion, die Sie per \n\nAkklamation der Staatsregierung oder des Gesetzgebers \n\nkl\u00e4ren k\u00f6nnen, sondern dazu geh\u00f6ren Diskussionsprozes-\n\nse mit den einzelnen Kommunen. Diese Aufgaben stehen \n\nvor uns. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \n\nNachfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Eine Nachfrage? Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wird es f\u00fcr diese Diskussion \n\ndie von uns vorgeschlagene Analyse der Standards, der \n\nKosten und etwaiger Deckungsdefizite geben? Wenn ja, \n\nwann und durch wen? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich kann Ihnen nur sagen, \n\ndass sich die CDU-Fraktion zu diesem Thema in intensi-\n\nven Gespr\u00e4chen sowohl mit den Verb\u00e4nden als auch mit \n\nder kommunalen Familie befindet. Ich kann nicht beurtei-\n\nlen, welche Diskussion Sie dazu f\u00fchren. Unsere Fraktion \n\nwird dieses Thema weiterhin bearbeiten und zum entspre-\n\nchenden Zeitpunkt die Position dazu formulieren. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \n\nBei wichtigen Feuerwehrterminen  \n\nhaben die GR\u00dcNEN immer gefehlt!) \n\nKurzum, meine sehr geehrten Damen und Herren: Wir \n\nstehen vor gro\u00dfen Herausforderungen im Bereich des \n\nBrandschutzes; das ist in der Tat so. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 In der Tat; da k\u00f6nnen Sie noch etwas lernen, Herr Jurk. \n\nDas h\u00e4tten Sie wohl gar nicht gedacht? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5691 \n\n(Thomas Jurk, SPD: Nein, davon nicht!) \n\nDerzeit geht es aber um die BRKG-Novelle hinsichtlich \n\ndes Rettungsdienstes. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einmal deutlich sagen: Diese \n\n\u00c4nderung haben wir auf der Grundlage einer Befristung \n\nim Haushaltsbegleitgesetz selbst formuliert. Die Frage der \n\nNeuregelung des Rettungsdienstes steht sp\u00e4testens seit \n\ndem Haushaltsbeschluss auf der Agenda. Das ist auch \n\nnicht neu; die Koalition besch\u00e4ftigt sich seit anderthalb \n\nJahren mit der Diskussion und hat einen Gesetzentwurf \n\nvorgelegt. Insoweit braucht man nicht unbedingt immer in \n\nRichtung Staatsregierung zu schielen und die Argumenta-\n\ntion entsprechend auszurichten; ich glaube, es ist immer \n\nnoch zul\u00e4ssig, dass auch aus der Mitte des Hohen Hauses \n\nein Gesetzesantrag kommt und wir die Vorstellungen aller \n\nBetroffenen aufnehmen. \n\nWas das Konzessionsmodell betrifft, so ist mir entgangen, \n\ndass sowohl von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden als \n\nauch von den Kassen als auch von den Leistungserbrin-\n\ngern mehrheitlich eine sonderliche Begeisterung vorge-\n\ntragen worden w\u00e4re. Ich habe es so verstanden, dass diese \n\ndrei S\u00e4ulen mehrheitlich das Submissionsmodell als gute \n\nGrundlage empfinden. \n\nWir werden in der Tat die Ergebnisse der Expertenanh\u00f6-\n\nrung ernst nehmen und in den weiteren Diskussionspro-\n\nzess einflie\u00dfen lassen. Deswegen haben wir diese Anh\u00f6-\n\nrung doch durchgef\u00fchrt. Das war auch der Hintergrund \n\nder Frage, die ich vorhin gestellt habe: Was hat das, was \n\nSie hier vortragen, eigentlich mit der aktuellen Diskussion \n\nzur Novelle des BRKG zu tun? Nichts! Sie haben seit \n\neinem Jahr, sp\u00e4testens seit der Expertenanh\u00f6rung, immer \n\ndie M\u00f6glichkeit, konkrete \u00c4nderungsbedarfe zu formulie-\n\nren und an uns heranzutragen. \n\nIch kann Ihnen sagen: Klar gibt es Diskussionsbedarf \n\nzwischen den Beteiligten. Aber ein konkreter \u00c4nderungs-\n\nbedarf zum BRKG ist uns weder durch den Landesfeuer-\n\nwehrverband noch durch die kommunale Familie noch \n\ndurch Sie vorgetragen worden. Wenn Sie Ihre Aufgabe \n\nernst nehmen wollen \u2013 noch haben Sie Zeit, einen solchen \n\nAntrag einzubringen. Ich kann Ihnen nur anbieten, kri-\n\ntisch dar\u00fcber zu diskutieren und den Antrag, wenn er \n\nsinnvoll fachlich begr\u00fcndet ist, in der Beschlussfassung \n\nzu ber\u00fccksichtigen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Weitere Wortmeldun-\n\ngen liegen mir nicht vor. \u2013 Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\n\u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Frau Friedel, Sie haben die Einbringung \n\ndieses Antrags mit den Worten begonnen: \u201eMeine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, wir haben Ihnen verspro-\n\nchen, dass wir Sie mit dem Thema Feuerwehr in der \n\nn\u00e4chsten Zeit bel\u00e4stigen werden; heute ist es wieder mal \n\nso weit.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das wird dem \n\nAnliegen und dem Thema, welches dem Antrag zugrunde \n\nliegt, nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs geht mit Sicherheit nicht um Bel\u00e4stigung, wenn wir \n\n\u00fcber die Erf\u00fcllung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ord-\n\nnung im Zusammenhang mit den Belangen des Brand-\n\nschutzes reden. Insofern ist das Thema als solches mit \n\nSicherheit richtig; dar\u00fcber zu sprechen lohnt sich allemal. \n\nEine Bel\u00e4stigung ist es mit Sicherheit nicht. \n\nChristian Hartmann hat zum Stand des Verfahrens der \n\nkonkreten Novelle, zum Anlass und zum Inhalt eine \n\nMenge ausgef\u00fchrt. Deswegen will ich mich dazu an \n\ndieser Stelle nicht mehr verbreiten. \n\nIch m\u00f6chte nur ein paar Aspekte einbringen, um zu \n\nverdeutlichen, dass der Staatsregierung insgesamt, mir als \n\nzust\u00e4ndigen Staatsminister und meinen Kolleginnen und \n\nKollegen, die sich mit der Sacharbeit befassen, dieses \n\nThema sehr wohl wichtig ist und dass wir uns intensiv \n\ndamit besch\u00e4ftigen. \n\nIch treffe mich regelm\u00e4\u00dfig mit dem Landesfeuerwehrver-\n\nband, so auch Anfang dieses Jahres wieder geschehen, wo \n\nes um die brandschutztechnischen Fragen und das, was \n\naus der Sicht des Fachverbandes notwendig ist, ging. \n\nKonkrete W\u00fcnsche zur Novellierung des BRKG sind in \n\ndiesen Gespr\u00e4chen nicht vorgetragen worden. \n\nIch bitte das nicht zu verwechseln mit den Hinweisen, den \n\nNotwendigkeiten und den Optimierungsm\u00f6glichkeiten im \n\nBrandschutz. Es gibt ein sogenanntes Komplexprogramm \n\ndes Landesfeuerwehrverbandes, welches vielleicht ange-\n\nsprochen wird. Wer sich dieses genauer anschaut, wird \n\nfeststellen, dass es aus dem Jahr 2009 stammt und dann \n\nweiter fortgeschrieben worden ist. Dort gibt es eine \n\nVielzahl von Anregungen zu unterschiedlichen Ma\u00dfnah-\n\nmen, keineswegs aber konkrete Dinge. Das Komplexpro-\n\ngramm differenziert n\u00e4mlich selber, welche Ma\u00dfnahmen \n\ndie Gemeinden, welche der Landkreis, der Kreisfeuer-\n\nwehrverband, der SSG, der Landkreistag umsetzen woll-\n\nten, und spricht auch auf einer Seite die Novellierung des \n\ns\u00e4chsischen BRKG an! \n\nVon diesen Ma\u00dfnahmen, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, sind einige bereits umgesetzt oder befinden \n\nsich in der Umsetzung: Thema Einf\u00fchrung Feuerwehr-\n\nf\u00fchrerschein, \u00dcberpr\u00fcfung der Lehrinhalte der Landes-\n\nfeuerwehrschule, Stichwort Anerkennung der ehrenamtli-\n\nchen Arbeit, hier das Thema Jubil\u00e4umszuwendungen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Feuerwehrrente!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5692 \n\nDer vorliegende Entwurf des BRKG enth\u00e4lt durchaus \n\nRegelungen: Stichwort Doppelmitgliedschaft in den \n\nFeuerwehren. Der \u00a7 69 Abs. 3 schafft die Rechtssicherheit \n\nf\u00fcr die Erhebung der Kosten f\u00fcr die Eins\u00e4tze der Feuer-\n\nwehr. Zum Thema Kreisbrandmeister stellt er klar, dass \n\nehrenamtlich t\u00e4tige stellvertretende Kreisbrandmeister \n\nauch f\u00fcr die Einsatzleitung hinzugezogen werden k\u00f6nnen. \n\nDas sind alles Forderungen aus diesem Papier, die entwe-\n\nder umgesetzt oder Bestandteil dieser Novelle sind. \n\nDass es dar\u00fcber hinaus aufgrund der vorgetragenen \n\nThemen notwendig ist, sich dar\u00fcber Gedanken zu ma-\n\nchen, wie die Zukunft der freiwilligen Feuerwehren im \n\nFreistaat Sachsen aussehen soll, ist uns auch bekannt. \n\nChristian Hartmann hat es angesprochen. Es gibt eine \n\nArbeitsgruppe, die unter anderem durch den Landkreistag, \n\nden S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag und den \n\nLandesfeuerwehrverband unterst\u00fctzt wird. Sie wurde vom \n\nInnenministerium mit dem Arbeitstitel \u201eFeuerwehr 2020\u201c \n\nins Leben gerufen und hat ganz konkret den Auftrag, sich \n\nmit diesen Themen auseinanderzusetzen und Vorschl\u00e4ge \n\nzu unterbreiten, was an Ver\u00e4nderungen notwendig ist, um \n\ndie Voraussetzungen, bezogen auf das Ziel im Jahr 2020, \n\nzu schaffen. \n\nAls Letztes m\u00f6chte ich noch einen Satz zum Thema \n\nFinanzierung sagen und welches Geld eingesetzt wird. \n\nDas ist in unterschiedlichen Debattenbeitr\u00e4gen immer \n\nwieder zum Tragen gekommen. Bezogen auf den n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt gibt es die Budgethoheit des Landtages. \n\nWenn wir uns die letzten vier Jahre ansehen, was im \n\nBereich der Feuerwehr eingesetzt worden ist, dann sind in \n\nden Jahren 2009 und 2010 jeweils 26 Millionen Euro f\u00fcr \n\nden kommunalen Brandschutz direkt eingesetzt gewesen. \n\nDazu kommen mindestens 25,5 Millionen Euro aus dem \n\nKonjunkturpaket. Es gibt weitere Aufgaben, die sich im \n\nZusammenhang mit der Errichtung der integrierten \n\nRegionalleitstellen und des Digitalfunks befassen, sodass \n\nallein in diesen beiden Jahren \u00fcber 100 Millionen Euro \n\neingesetzt worden sind, womit 227 Feuerwehrfahrzeuge \n\nsowie Feuerwehrh\u00e4user und \u00c4hnliches beschafft werden \n\nkonnten. Im laufenden Doppelhaushalt haben wir im \n\nJahr 2011 14 Millionen Euro und im Jahr 2012 20 Millio-\n\nnen Euro in diesem Bereich vorgesehen. \n\n(Thomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, es war leider \n\nzu sp\u00e4t. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Bandmann, Sie haben heute \n\nschon einige Zwischenrufe gebracht, die ein bisschen \n\ndespektierlich waren. Darauf gehe ich jetzt nicht ein. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie mir eine \n\nKurzintervention? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr verehrter Herr Staatsminister! \n\nIch will darauf hinweisen, dass die guten Zahlen der Jahre \n\n2009 und 2010 darauf beruhen, dass es einen gemeinsam \n\nverabschiedeten Doppelhaushalt der Fraktionen von CDU \n\nund SPD gegeben hat. Die FDP-Fraktion war damals \n\nerfreulicherweise noch nicht an der Regierung beteiligt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nm\u00f6chten Sie darauf erwidern? \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nDas habe ich zur Kenntnis genommen!) \n\n\u2013 Sie haben es zur Kenntnis genommen. Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist beendet. \n\nWir kommen zum Schlusswort. Ich frage die SPD-\n\nFraktion. \u2013 Nicht erforderlich. \n\nIch stelle nun die Drucksache 5/8971 zur Abstimmung \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache nicht beschlossen \n\nworden und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nQuantifizierung des kommunalen Investitionsbedarfes \n\nDrucksache 5/8977, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: GR\u00dcNE, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Es \n\nbeginnt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Der Antrag, der Ihnen heute \n\nvon unserer Fraktion vorgelegt wurde, hat vor allem \n\ndamit etwas zu tun, dass der B\u00fcrger Politik im Allgemei-\n\nnen und im Speziellen meistens vor Ort erlebt, n\u00e4mlich in \n\nder Kommune, vielleicht auch im Landkreis, vor allem \n\nwenn die Stra\u00dfen schlecht sind. Das hei\u00dft, die Frage, wie \n\ndie Kommunen in der Lage sind, den Alltag zu gestalten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5693 \n\nund das Leben lebenswert zu machen, ist entscheidend \n\ndaf\u00fcr, was die Menschen dar\u00fcber denken, wie die Politik \n\nin Sachsen funktioniert. F\u00fcr die Erf\u00fcllung solcher \u00f6ffent-\n\nlicher Aufgaben ist in hohem Ma\u00dfe die Frage der Infra-\n\nstruktur verantwortlich. Wir hatten heute bereits die \n\nFrage, dass es eben nicht nur von Landesseite die Lehrer \n\nbraucht, sondern auch die Schulgeb\u00e4ude. Die Mobilit\u00e4t \n\nbraucht einen funktionierenden \u00f6ffentlichen Nahverkehr, \n\nalso auch intakte Gleise und keine Langsamfahrstrecken. \n\nF\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen Brandschutz, um dort noch \n\neinmal anzukn\u00fcpfen, braucht es zuverl\u00e4ssige und moder-\n\nne Ger\u00e4tschaften. \n\nSo arbeiten Land und Kommunen in vielen Fragen Hand \n\nin Hand. Die Frage muss deswegen meiner Meinung nach \n\nim Landtag interessieren. Der kommunale Investitionsbe-\n\ndarf ist eine Angelegenheit des Freistaates. Er muss genau \n\nwissen, in welcher Region welche Aufgaben und welche \n\nInvestitionen erforderlich sind. Das hat damit zu tun, dass \n\nder Freistaat die Kommunen \u00fcber den kommunalen \n\nFinanzausgleich mit angemessenen Finanzmitteln ausstat-\n\nten muss \u2013 das ist sogar in der Verfassung festgelegt \u2013, \n\nweil er F\u00f6rderprogramme auflegt, um kommunale Investi-\n\ntionen zu unterst\u00fctzen und weil die Erbringung so man-\n\ncher kommunaler Leistung eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe ist. Im Bereich Bildung wird das klar. Die Lehrer \n\nbezahlt das Land, die Geb\u00e4ude stellen die Gemeinden. \n\nWir fragen deshalb in diesem Berichtsantrag ab einer \n\nbestimmten Gemeindegr\u00f6\u00dfe sehr konkret nach den \n\nkommunalen Investitionsbedarfen, die f\u00fcr die rechtlich \n\neinwandfreie Aufgabenerf\u00fcllung erforderlich sind, und \n\nzwar getrennt nach den obliegenden Pflichtaufgaben und \n\nWeisungsaufgaben und den freiwilligen Aufgaben. \n\nIn den Zeitungen tauchte in den letzten Wochen immer \n\nwieder das Beispiel Dresden auf, so auch am 07.05., wo \n\nman sehr eindrucksvoll nachlesen kann, dass die Brisanz \n\nder kommunalen Investitionsprobleme mit hoher Aktuali-\n\nt\u00e4t vorliegt. Im Bereich der Schulen sind bis 2018 in der \n\nStadt Dresden knapp 600 Millionen Euro Baukosten f\u00fcr \n\nSchulneubauten und Schulerweiterungen erforderlich. \n\nDann kommt noch ein Sanierungsstau in den bestehenden \n\nSchulgeb\u00e4uden, den die Landeshauptstadt auch mit \u00fcber \n\n600 Millionen Euro beziffert. Wenn das schon die Zahlen \n\nf\u00fcr die eine s\u00e4chsische Gro\u00dfstadt sind, wie sieht es dann \n\nin Leipzig oder Chemnitz aus? Was hei\u00dft das insgesamt? \n\nAuf der einen Seite freut man sich \u00fcber den Geburtenan-\n\nstieg, auf der anderen Seite kommt man in diesen Fragen, \n\nwie Kita und Schulhausbau, nicht hinterher. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt auch noch die neue F\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau. \n\nIch will jetzt nicht auf die F\u00f6rdersatzh\u00f6he eingehen, aber: \n\nDie neuen F\u00f6rderschwerpunkte sollen k\u00fcnftig insbesonde-\n\nre Investitionsvorhaben sein, die zu einer st\u00e4rkeren \n\nKopplung der Schulausbildung mit dem Berufsleben und \n\nden Bed\u00fcrfnissen der regionalen Wirtschaft f\u00fchren. \n\nAu\u00dferdem stehen die Verbesserung der Energieeffizienz \n\nder s\u00e4chsischen Schulen und der Einsatz von Kommuni-\n\nkations- und Informationstechnologien im Mittelpunkt der \n\nneuen F\u00f6rderrichtlinie. Das kann man alles wollen. Wir \n\nsind sogar sehr daf\u00fcr, die energetische Sanierung zu \n\nf\u00f6rdern. Das w\u00fcrde unsere Unterst\u00fctzung finden. Aber ich \n\nfinde es au\u00dferordentlich irritierend, dass die dringend \n\nben\u00f6tigten Schulneubauten und Schulerweiterungsbauten \n\nanscheinend keinen F\u00f6rderschwerpunkt bilden. Genau \n\nhier setzt der Berichtsantrag an, indem wir Transparenz \n\n\u00fcber den tats\u00e4chlichen Investitionsbedarf in den s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen herstellen wollen. \n\nNeben den Schwerpunkten Schule und Kitas fragen wir \n\nuns: Wie sind die Investitionserfordernisse im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zu beziffern, die beispielsweise aufgrund von \n\nAbwanderung und Alterung der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr den \n\nR\u00fcck- und Umbau der Infrastruktur erforderlich sind? \n\nWenn immer weniger Leute da sind, dann steigen die Pro-\n\nKopf-Kosten. Man nennt das Kostenremanenzen. Wie ist \n\ndenn der Sanierungsstau in den Unter- und Mittelzentren \n\nSachsens, die noch eine ganze Reihe von Aufgaben im \n\nl\u00e4ndlichen Raum haben, zu bewerten? Oder: Welche \n\nInvestitionsvolumen der energetischen Geb\u00e4udesanierung \n\nhalten die Kommunen f\u00fcr erforderlich? \n\nWer unsere Klimaschutzziele nicht teilt, muss doch \n\nzumindest ein Interesse daran haben, die Betriebskosten \n\nin den Kommunen auf Dauer zu senken, denn die Ein-\n\nnahmen der Kommunen in Sachsen gehen tendenziell \n\nstrukturell zur\u00fcck. Dann sollten wir die Kommunen dabei \n\nunterst\u00fctzen, ihre laufenden Ausgaben f\u00fcr ihre eigenen \n\nGeb\u00e4ude durch energetische Geb\u00e4udesanierung dauerhaft \n\nabzusenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist \u2013 zu Ende gedacht \u2013 solide Finanzpolitik. Wir \n\nm\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wo es zuk\u00fcnftig steigende \n\nKostenbelastungen auf der kommunalen Ebene geben \n\nwird, wie wir sie mildern bzw. vermeiden k\u00f6nnen oder wo \n\nwir unterst\u00fctzende Investitionen geben. \n\nDamit bin ich beim grunds\u00e4tzlichen Anliegen dieses \n\nBerichtsantrags. Solide Finanzpolitik bedeutet doch nicht \n\nnur, die Haushalte im Hier und Heute auszugleichen. Das \n\nist Voraussetzung; das m\u00fcssen wir machen. Da gibt es \n\nmehr Zustimmung in diesem Parlament, als man immer \n\ngedacht hat. \n\nAber: Solide Finanzpolitik bedeutet auch Generationenge-\n\nrechtigkeit, also den k\u00fcnftigen Haushalten keine Lasten \n\naufzub\u00fcrden, die wir heute erzeugen. Hier ist f\u00fcr die \n\nGenerationengerechtigkeit neben der Begrenzung der \n\noffenen Kreditaufnahme auch eine Vermeidung der \n\nsogenannten verdeckten Verschuldung von Bedeutung. Es \n\nist offensichtlich, dass beispielsweise Geb\u00e4ude, die \n\ngegenw\u00e4rtige Generationen abnutzen, in einem Zustand \n\nzu erhalten sind, dass sie auch kommenden Generationen \n\nNutzen stiften. Es n\u00fctzt nichts, heute eine Schuldenbrem-\n\nse einzuf\u00fchren und alles so verfallen zu lassen, dass die \n\nn\u00e4chste Generation nicht in der Lage ist, Geb\u00e4ude so \n\ninstand zu setzen, dass sie sie nutzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5694 \n\nWerden die Instandsetzungen und Modernisierungen \n\nunterlassen, bauen sich genau solche Zukunftslasten auf. \n\nDas w\u00e4re gemogelt. Das wollen wir nicht. Wir wollen \n\nnicht mogeln. Wir wollen die Schulden bremsen. Wir \n\nwollen einen sehr sparsamen und stringenten Umgang mit \n\n\u00f6ffentlichen Mitteln auf beiden Ebenen des Freistaates. \n\nDa es immer mehr Gerangel und immer heftigere Vertei-\n\nlungsk\u00e4mpfe geben wird, weil das Geld insgesamt weni-\n\nger wird, ist Transparenz ein gutes Verfahren, um mit \n\ndiesen Verteilungsk\u00e4mpfen einigerma\u00dfen fertigzuwerden. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass Sie diesen Berichtsantrag unter-\n\nst\u00fctzen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht der Herr Abg. Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! \u201eQuantifizie-\n\nrung des kommunalen Investitionsbedarfes\u201c lautet die \n\n\u00dcberschrift des zu behandelnden Antrags der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich will zugeben: Der \n\nBeitrag von Frau Hermenau war besser als das, was ich \n\nim Antrag gelesen habe. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Na, na!) \n\n\u2013 Das ist ein Kompliment f\u00fcr Sie. \u2013 Das liest sich im \n\nersten Moment tats\u00e4chlich nicht schlecht. Bei genauem \n\nHinsehen \u2013 das will ich ehrlich sagen \u2013 habe ich schon \n\nden Kopf gesch\u00fcttelt; ich werde das noch begr\u00fcnden. \n\nDie Kommunen \u2013 das haben Sie richtig gesagt \u2013 sind der \n\nlebende Organismus unseres Freistaates. Nur im Wechsel-\n\nspiel zwischen Kommunen, Landkreisen und Freistaat \n\nfindet das wirkliche praktische Leben statt. Deshalb ist \n\ndie finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit der Kommunen \u2013 \n\ninsbesondere deren Investitionsf\u00e4higkeit \u2013 von eminenter \n\nWichtigkeit; ich denke, darin sind wir uns sehr einig. \n\nDie Kommunalfinanzen \u2013 auch das wissen wir \u2013 unterlie-\n\ngen wegen der Einnahmenstruktur zum Teil erheblichen \n\nSchwankungen. Ich denke nur an das Thema Gewerbe-\n\nsteuer und \u2013 mit zeitlichem Versatz \u2013 Schl\u00fcsselzuweisun-\n\ngen. \n\nEinige wenige Zahlen sollen untermauern, wo wir im \n\nMoment stehen: 2011 konnten allgemeine Deckungsmittel \n\nunserer s\u00e4chsischen Kommunen in H\u00f6he von \n\n4,8 Milliarden Euro registriert werden. Das ist ein Re-\n\nkordwert. Das f\u00fchrte zu 734 Millionen Euro \u00dcberschuss \n\nder laufenden Rechnungen (Investitionsm\u00f6glichkeit). \n\nDas kommunale Finanzierungssaldo ist auch sehr interes-\n\nsant: In Sachsen plus 45 Euro pro Einwohner \u2013 das bleibt \n\nalso nach der gesamten Ausgabensituation vom Verm\u00f6-\n\ngens- und Verwaltungshaushalt \u00fcbrig \u2013 plus 22 Euro pro \n\nEinwohner immer noch f\u00fcr die L\u00e4nder Ost, aber minus \n\n52 Euro pro Einwohner f\u00fcr die L\u00e4nder West. Das ist \n\nErgebnis der prosperierenden s\u00e4chsischen Wirtschaft, des \n\nWest-Ost-Transfers \u2013 das muss man unbedingt dazusagen \n\n\u2013, unseres FAGs und nat\u00fcrlich des verantwortungsvollen \n\nUmgangs unserer Kommunen mit Geld. \n\nNun konkret zum Antrag: Bei n\u00e4herem Hinsehen kommen \n\nmir folgende Gedanken: Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr kommunale \n\nDenkweise; ich werde das gleich noch begr\u00fcnden. Oder: \n\nGab es eine Antragsnot? Hatte man heute keinen besseren \n\nAntrag zur Verf\u00fcgung? \n\n(Heiterkeit bei der CDU und bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn: Weder die Staatsregierung noch die Landkreise \n\nverf\u00fcgen f\u00fcr ihre kreisangeh\u00f6rigen Kommunen \u00fcber \n\nZahlen, die den tats\u00e4chlichen Investitionsbedarf der \n\nn\u00e4chsten Jahre beziffern. Dieser m\u00fcsste in einem Verfah-\n\nren erfragt werden. Eine rechtliche Grundlage f\u00fcr ein \n\nsolches Verfahren kenne ich zumindest nicht. \n\nVielmehr sagt der Art. 82 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung Folgendes aus: \u201eTr\u00e4ger der Selbstverwaltung sind \n\ndie Gemeinden, Landkreise und andere Gemeindeverb\u00e4n-\n\nde. Ihnen ist das Recht gew\u00e4hrleistet, ihre Angelegenheit \n\nim Rahmen der Gesetze unter eigener Verantwortung zu \n\nregeln.\u201c \n\nAllerdings kann ich mir sehr gut vorstellen, dass die \n\nKommunen unseren Bitten, eine solche Prognose abzuge-\n\nben, nachk\u00e4men. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das glaube ich auch!) \n\nBei allem Respekt, meine Damen und Herren, f\u00fcr unsere \n\nKommunen: Daf\u00fcr war ich viel zu lange B\u00fcrgermeister, \n\nals dass ich nicht w\u00fcsste, was das im Ergebnis br\u00e4chte. \n\nIch f\u00fcrchte, dass deutlich \u00fcberzogene Investitionssch\u00e4t-\n\nzungen im Ergebnis einer solchen Befragung heraus-\n\nkommen w\u00fcrden. Nat\u00fcrlich wird dann das W\u00fcnschens-\n\nwerte und nicht etwas das tats\u00e4chlich Notwendige bezif-\n\nfert, schon aus Sorge, dass diese Zahlen daf\u00fcr verwendet \n\nwerden k\u00f6nnten, bei sp\u00e4teren F\u00f6rdermittelzuweisungen \n\nherangezogen zu werden. Ich denke, das leuchtet auch \n\njedem ein. \n\nWas wollen wir mit solch unrealistischen Zahlen? Ich will \n\nnicht annehmen, dass Sie bezwecken, damit ein Szenario \n\nder v\u00f6lligen Unterfinanzierung der s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen zu entwerfen. Das haben Sie nicht getan. Deswegen \n\nsage ich: Der Redebeitrag war besser als der Antrag. Es \n\nsei von mir an diese genannten Zahlen erinnert, wo wir im \n\nMoment stehen. \n\nZur Generationengerechtigkeit: Die in den kommenden \n\nJahren in den kommunalen Haushalten eingef\u00fchrte \n\nDoppik wird den Werteverzehr der Infrastruktur der \n\nKommunen offenlegen. Das f\u00fchrt zu besseren M\u00f6glich-\n\nkeiten f\u00fcr die Stadt-, Gemeinde- und Kreisr\u00e4te, Einfluss \n\nzu nehmen, und beziffert nat\u00fcrlich ein St\u00fcck weit den \n\nwirklichen Investitionsbedarf. Ausgenommen davon sind \n\nNeubauten. Aber ich denke, auch bez\u00fcglich Neubauten \n\nmuss in Bezug auf Generationengerechtigkeit kritisch \n\nhinterfragt werden: Was haben wir an Struktur? Was \n\nbrauchen wir an Struktur? Und was ist mit Blick auf die \n\nZukunft bez\u00fcglich der Nachhaltigkeit wirklich erforder-\n\nlich? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5695 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich wiederhole \n\nhier zum zigsten Male meinen Appell: Trauen Sie den \n\nKommunen die verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierte Selbstver-\n\nwaltung bitte zu. Diese wissen, was zu tun ist, sie k\u00f6nnen \n\nbis auf ganz wenige Ausnahmen sehr verantwortlich mit \n\nGeld umgehen und brauchen unsere Nachfragen nach \n\nihrem Investitionsbedarf sicher nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer vorliegende Antrag w\u00fcrde bei einer Pi-mal-Daumen-\n\nSch\u00e4tzung zu erheblichem Verwaltungsaufwand f\u00fchren, \n\nkeine belastbaren Zahlen liefern, bestenfalls unrealistische \n\nErwartungen sch\u00fcren und zu Entt\u00e4uschungen f\u00fchren. \n\nAus diesem Grund k\u00f6nnen wir den Antrag leider nur \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun erh\u00e4lt die \n\nFraktion DIE LINKE das Wort, bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n100 Milliarden Euro fehlen den Kommunen bundesweit \n\nf\u00fcr Investitionen. Dies geht aus der aktuellen Studie der \n\nKreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau KfW \u201eKommunalpanel \n\n2011\u201c hervor. Die Entwicklung ist alarmierend, sagte der \n\nVolkswirt der KfW-Bankengruppe Norbert Irsch. Allein \n\nf\u00fcr die Schulen und Kindertagesst\u00e4tten beklagen die \n\nKommunen einen Investitionsr\u00fcckstand von 27 Milliar-\n\nden Euro. F\u00fcr den Stra\u00dfenbau und die Verkehrsinfrastruk-\n\ntur fehlen weitere 25 Milliarden Euro. Der Bund hat diese \n\nStudie vorgelegt. Herr Krasselt, was der Bund auf Bun-\n\ndesebene ermitteln kann, sollte auch das Land tun. \n\nTrotz positiver konjunktureller Entwicklungen und \n\nleichter Entspannung der Kommunalfinanzen k\u00f6nnen die \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden nicht wesentlich mehr investieren. \n\nDeswegen liegt dieser Antrag in dieser Form vor. Deswe-\n\ngen m\u00fcssen wir die Debatte hier f\u00fchren. \n\nCirca 4 % der Einnahmen des Kernhaushaltes werden \n\nderzeit f\u00fcr Investitionen in die technische und soziale \n\nInfrastruktur verwendet. Ich zitiere einmal einen Satz aus \n\nder Studie. Dort steht Folgendes: \u201eSo ist bereits heute \n\nabsehbar, dass beispielsweise die Schuldenbremse der \n\nL\u00e4nder, das Auslaufen der Mittel aus dem Solidarpakt II, \n\ndie Reduzierung der EU-F\u00f6rdermittel und wachsende \n\nPensionslasten die kommunalen Kassen stark weiter \n\nbelasten werden.\u201c \n\nWenn ich mir das anschaue, trifft das auch auf Sachsen \n\nzu. In der Vergangenheit hat sich gezeigt, dass sich der \n\nInvestitionsr\u00fcckstand gegen\u00fcber den Vorjahren erh\u00f6ht hat.  \n\nHierzu gibt die Studie Informationen. Der Investitions-\n\nr\u00fcckstand ist in den Kleingemeinden unter 5 000 Einwoh-\n\nnern am gr\u00f6\u00dften. Am niedrigsten ist der R\u00fcckstand \n\nhingegen in den Gro\u00dfst\u00e4dten \u00fcber 50 000 Einwohnern. Es \n\nhat sich ebenso gezeigt, dass die Kommunen derzeit nicht \n\nmehr in der Lage sind, Investitionen selbst zu t\u00e4tigen. \n\nZumindest 40 % der Kommunen k\u00f6nnen heute nicht die \n\nnotwendigen Eigenanteile f\u00fcr die Inanspruchnahme von \n\nF\u00f6rdermitteln nutzen. Das ist die Debatte, die wir f\u00fchren. \n\nDar\u00fcber sollten wir uns heute verst\u00e4ndigen. Dazu dient \n\ndieser Antrag. \n\nWenn sich die Finanzsituation der Kommunen nicht \n\nma\u00dfgeblich ver\u00e4ndert, werden nicht wenige Kommunen \n\nauf dem Weg zu einer nachhaltigen Entwicklung abge-\n\nh\u00e4ngt. Die Bev\u00f6lkerungsverluste, Sozialausgaben, Schul-\n\ndenbremse und die Verringerung der F\u00f6rdermittel ver-\n\nsch\u00e4rfen die Finanzsituation der Kommunen. Somit ist \n\nkein Abbau des kommunalen Investitionsstaus zu erwar-\n\nten. So sieht auch die Situation in Sachsen aus. \n\nWir haben diese Debatte am 25. April schon im Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss begonnen. Wir haben Sach-\n\nverst\u00e4ndige eingeladen, um herauszufinden, wie der \n\nBedarf auf der kommunalen Ebene aussieht. Wir haben \n\nversucht, den Investitionsbedarf zu hinterfragen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krasselt, \n\nbitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Ich bin ein klein wenig sp\u00e4t mit \n\nmeiner Frage dran, weil ich erst aus der hinteren Reihe \n\nnach vorn an das Mikrofon kommen musste. Meine Frage \n\nzielt auf Ihre Aussage zwei S\u00e4tze vorher ab. \n\nDie s\u00e4chsischen Kommunen waren im Jahr 2011 in der \n\nLage, 180 Millionen Euro zu tilgen oder zur\u00fcckzulegen. \n\nW\u00fcrden Sie daher von einer Investitionskatastrophe \n\nsprechen? \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDas ist bares Geld. Das hat mit der Doppik nichts zu tun. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDas ist bares Geld. Es sind 180 Millionen Euro. Ist das f\u00fcr \n\nSie eine Investitionskatastrophe oder nicht? Das m\u00f6chte \n\nich beantwortet haben. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Es ist sicherlich keine \n\nInvestitionskatastrophe. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nGernot Krasselt, CDU: Danke!) \n\nHerr Krasselt, aber es gibt gro\u00dfe regionale Unterschiede. \n\nDas m\u00fcssen Sie ebenso zur Kenntnis nehmen. Sie kom-\n\nmen immer mit einer riesigen Zahl daher und wollen \n\nweismachen, dass es allen Kommunen in dieser Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnung gut geht. 40 % der Kommunen sind nicht in der \n\nLage, die F\u00f6rdermittel abzurufen, weil sie daf\u00fcr kein Geld \n\nhaben. Dar\u00fcber muss man debattieren. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5696 \n\ngemeinsam L\u00f6sungen finden. Deswegen ist es wichtig, \n\nden Investitionsbedarf im Freistaat Sachsen zu ermitteln. \n\nDas ist die Debatte, die wir mit Ihnen bisher noch nicht \n\ngef\u00fchrt haben und zu der Sie uns keine Zahlen nennen \n\nkonnten. Davon h\u00e4ngt einerseits die F\u00f6rderung und \n\nanderseits die Schwerpunktsetzung ab. Wenn man den \n\nInvestitionsbedarf ermittelt hat, kann man die F\u00f6rder-\n\nschwerpunkte ganz anders setzen. Deswegen unterst\u00fctzen \n\nwir den Antrag der GR\u00dcNEN, den Bedarf abzurufen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krasselt, \n\nbitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Nat\u00fcrlich sind nicht alle Kom-\n\nmunen gleich. Ich gebe Ihnen v\u00f6llig recht. Das Finanz-\n\nausgleichsgesetz Sachsens nivelliert die Finanzunter-\n\nschiede in erheblichem Ma\u00dfe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krasselt, bitte \n\nstellen Sie Ihre Frage! \n\nGernot Krasselt, CDU: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass \n\n40 % der Kommunen auch an den Ursachen arbeiten \n\nsollten, wodurch sie schlechter als andere dastehen? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ich finde es ein wenig \n\nunfair, wegen der Unterfinanzierung der Kommunen und \n\nder Aufgaben\u00fcbertragung auf die kommunale Ebene die \n\nKommunen daf\u00fcr verantwortlich zu machen, dass sie \n\nnicht richtig mit Geld umgehen. Ich gebe Ihnen nicht \n\nrecht. Daf\u00fcr sind in den letzten Jahren gen\u00fcgend Haus-\n\nhaltskonsolidierungskonzepte durch die Kommunen \n\ngef\u00fchrt worden \u2013 gerade in dem Bereich, in dem es \n\nSchwierigkeiten gegeben hat. Das wissen Sie ganz genau. \n\nAnsonsten h\u00e4tten Sie nie den Haushaltsplan genehmigt \n\nbekommen. Demzufolge gebe ich Ihnen nicht recht. Die \n\nKommunen haben in den letzten Jahren viele Aufgaben \n\nhinzubekommen und haben h\u00f6here Lasten zu tragen. \n\nDeshalb k\u00f6nnen sie zurzeit nicht zus\u00e4tzlich in Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnungen investieren. Das gilt vielleicht in dem Ma\u00dfe \n\nnicht unbedingt f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte wie f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum und kleine St\u00e4dte. Es m\u00fcssen L\u00f6sungen gefunden \n\nwerden. Es m\u00fcssen andere Priorit\u00e4ten bei der F\u00f6rderung \n\ngesetzt werden. \n\nIch w\u00fcrde gern fortfahren. F\u00fcr die anstehenden Haus-\n\nhaltsberatungen und die damit verbundene Schwerpunkt-\n\nsetzung brauchen wir Abgeordnete belastbare Daten, um \n\nqualifizierte Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen. Bis zum \n\nheutigen Tag k\u00f6nnen weder die Staatsregierung noch die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde die H\u00f6he des kommunalen \n\nInvestitionsbedarfs in Sachsen darstellen. \n\nDeswegen schlagen die GR\u00dcNEN vor, den Investitions-\n\nbedarf f\u00fcr die n\u00e4chsten drei Jahre auszuweisen. Wir haben \n\neinen kleinen \u00c4nderungsantrag eingebracht. Wir schlagen \n\naufgrund der kommunalen Haushaltswirtschaft vor, die \n\nFinanzplanung auf f\u00fcnf Jahre auszuweisen. Aufgrund der \n\nHaushaltspl\u00e4ne der mittelfristigen Finanzplanung ist das \n\ndurchaus machbar. Deswegen m\u00f6chten wir mit unserem \n\n\u00c4nderungsantrag den Zeitraum auf das Jahr 2016 erwei-\n\ntern. \n\nMeine Fraktion DIE LINKE h\u00e4lt es dar\u00fcber hinaus f\u00fcr \n\nnotwendig, den Investitionsbedarf von Gemeinden ab \n\n3 000 Einwohnern in die Datenerhebung einzubeziehen. \n\nGerade dort ist der Investitionsbedarf sehr hoch und an \n\nund f\u00fcr sich die Unterfinanzierung am gr\u00f6\u00dften. Bei den \n\nGemeindegr\u00f6\u00dfenklassen sollten wir uns an denen des \n\nS\u00e4chsischen Fr\u00fchwarnsystems kommunale Haushalte \n\norientieren. \n\nIch komme nun zur Argumentation von Herrn Krasselt, \n\ndass alles viel zu viel Aufwand sei. Ich behaupte Folgen-\n\ndes: In der mittelfristigen Finanzplanung der Kommunen \n\nsind die Investitionsbedarfe ausgewiesen. Diese Daten \n\nsollten Sie zun\u00e4chst einmal ermitteln. Letztendlich kann \n\nsich nun auch die Doppik bew\u00e4hren. Es ist ein erster \n\nAnsatz. Wir brauchen die entsprechenden Daten, um \n\nletztendlich eine gezielte mittelfristige Finanzplanung \n\nherzustellen. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch darauf hinweisen, dass der \n\nBericht \u2013 wenn heute die Mehrheit das beschlie\u00dfen w\u00fcrde \n\n\u2013 nat\u00fcrlich keine generellen Ver\u00e4nderungen der Finanz- \n\nund Investitionskraft der Kommunen bringt, sondern wir \n\nerwarten konkrete Vorschl\u00e4ge seitens der Staatsregierung, \n\nseitens der Koalition und nat\u00fcrlich auch Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \n\neine aufgabengerechte Finanzausstattung der Kommunen. \n\nWir als Fraktion haben dieses Jahr mittlerweile drei \n\nInitiativen diesbez\u00fcglich ergriffen und w\u00fcrden auch hier \n\nwollen, dass sich die Staatsregierung viel st\u00e4rker mit dem \n\nThema auseinandersetzt. Investitionsermittlung, Bedarfs-\n\nermittlung ist ja ein Thema von vielen im Rahmen des \n\nFinanzausgleichsgesetzes, im Rahmen der Finanzaus-\n\ngleichsdebatte. \n\nUnser gemeinsames Ziel sollte es an und f\u00fcr sich sein, die \n\nnotwendigen Finanzmittel zu einer angemessenen und \n\ndauerhaften Erf\u00fcllung der Selbstverwaltungsaufgaben der \n\nKommunen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich m\u00f6chte auch \n\nnoch einmal unterstreichen: Sie haben einen Verfassungs-\n\nauftrag, und diesen sollten Sie unbedingt erf\u00fcllen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das tun wir!) \n\nLetztendlich halten wir es f\u00fcr notwendig, die Finanzmit-\n\ntelverteilung im kommenden FAG 2013/2014 zugunsten \n\nder kommunalen Ebene zu ver\u00e4ndern. Daf\u00fcr brauchen wir \n\nnat\u00fcrlich auch entsprechend belastbare Daten. In dem \n\nSinne stimmen wir dem Antrag zu mit den kleinen \u00c4nde-\n\nrungsvorschl\u00e4gen, die wir hier eingebracht haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. K\u00f6pping, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5697 \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte \n\nDamen und Herren! Gerade ist die ber\u00fchmte Studie KfW-\n\nKommunalpanel zitiert worden. Ich hatte eigentlich auch \n\nvor, dar\u00fcber zu sprechen. Deswegen kann ich kurz zu \n\nBeginn noch auf den Redebeitrag von Herrn Krasselt \n\neingehen. \n\nLieber Herr Krasselt, Sie waren B\u00fcrgermeister. Ich war \n\ndas auch. Wir wissen beide, dass es sowohl Kommunen \n\ngibt, die sich trotz vieler Hindernisse wirklich angestrengt \n\nund gute Ergebnisse erreicht haben. Sie werden aber nicht \n\nbestreiten, dass es einer Kommune, die vielleicht im \n\nSpeckg\u00fcrtel von Leipzig liegt, etwas anders geht als einer \n\nKommune auf dem flachen Land. Ich komme sp\u00e4ter auf \n\nein Beispiel zur\u00fcck, das gut Ihre These widerlegt, dass es \n\nSchuld der Kommunen ist, wenn sie nicht investieren. Ich \n\nwerde aber zun\u00e4chst mit dem Investitionsr\u00fcckstand \n\nbeginnen. \n\nFrau Junge hat schon die Zahlen aus dem Kommunalpa-\n\nnel genannt. Aber ich m\u00f6chte sie noch f\u00fcr den Bereich der \n\nKinderbetreuung und Schule nennen, die deutschlandweit \n\nauf 27 Milliarden Euro gesch\u00e4tzt werden. F\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen existieren bislang keine verl\u00e4sslichen \n\nZahlen. Allein f\u00fcr den Schulbereich wird der Investitions-\n\nbedarf auf \u00fcber 2,5 Milliarden Euro gesch\u00e4tzt. Bei Kin-\n\ndertagesst\u00e4tten, Sport- und Schwimmhallen und Verkehrs-\n\ninfrastruktur gibt es leider \u00fcberhaupt keine zuverl\u00e4ssige \n\nSch\u00e4tzung. Die Liste lie\u00dfe sich noch endlos fortf\u00fchren. \n\nNoch d\u00fcsterer s\u00e4he es aus, wenn man die Liste um die \n\nNotwendigkeit von Zukunftsinvestitionen erweitern \n\nw\u00fcrde. Ich denke da beispielsweise an die notwendige \n\nenergetische Sanierung \u2013 Frau Hermenau hat das ange-\n\nsprochen \u2013, und zwar zum einen aus Umweltschutzaspek-\n\nten, aber auch aus kommunaler Sicht. Wenn sich die \n\nKommunen nicht umstellen, dann sind das auch Kosten-\n\nfaktoren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen kurzfristig einen \n\nBericht \u00fcber den Investitionsbedarf der kommunalen \n\nHand. Leider verh\u00e4lt sich die Staatsregierung, was die \n\nQuantifizierung von Investitionen auf kommunaler Ebene \n\nbetrifft, wie die drei Affen \u2013 nichts sehen, nichts h\u00f6ren \n\nund nichts sagen. Stattdessen verweist man gern auf die \n\nbestehende kommunale Zust\u00e4ndigkeit. Das haben wir \n\ngerade wieder geh\u00f6rt. Die Kommunen k\u00f6nnen ja eigen-\n\nst\u00e4ndig entscheiden. Sie k\u00f6nnen das eben nicht, auch das \n\nwissen wir beide, die wir in der kommunalen Ebene \n\ngearbeitet haben. Wir haben dort Haushaltspl\u00e4ne, die \n\ngenehmigt werden m\u00fcssen. Wenn eine Kommune tats\u00e4ch-\n\nlich einmal Mehreinnahmen hat und nicht als abundante \n\nGemeinde gez\u00e4hlt wird, dann hat sie das gef\u00e4lligst in ihre \n\nEntschuldung zu stecken. \n\nMeine Damen und Herren! Es geh\u00f6rt zu den Pflichtaufga-\n\nben der kommunalen Ebene, die notwendige Infrastruktur \n\nin den genannten Bereichen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Um \n\ngleiche Lebensverh\u00e4ltnisse in allen Gemeinden Sachsens \n\nsicherzustellen \u2013 und darum geht es \u2013, muss die Staatsre-\n\ngierung gemeinsam mit der kommunalen Ebene jedoch \n\nim ersten Schritt Kenntnis dar\u00fcber haben, wie hoch die \n\nInvestitionsbedarfe innerhalb von Sachsen tats\u00e4chlich \n\nsind. Darin, Herr Krasselt, kann ich Ihnen vielleicht recht \n\ngeben: Vielleicht sagt eine Kommune, dass sie mehr \n\nBedarf hat, als das tats\u00e4chlich der Fall ist. Umso mehr \n\nw\u00fcrde es doch helfen, wenn wir das wirklich einmal \n\naufarbeiten. \n\nIm zweiten Schritt m\u00fcsste gemeinsam mit der kommuna-\n\nlen Ebene verhandelt werden, wie dieser Investitionsstau \n\nabgebaut werden kann. Nur dann haben wir beispielswei-\n\nse f\u00fcr investive Schl\u00fcsselzuweisungen eine planerische \n\nGrundlage. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen handeln. Wenn \n\nder Investitionsbedarf nicht gedeckt wird, kann das \n\nunterschiedliche Folgewirkungen haben, beispielsweise \n\nlangfristig h\u00f6here Kosten durch veraltete Heizungsanla-\n\ngen, aber auch eine Gef\u00e4hrdung der Nutzer, zum Beispiel \n\nStra\u00dfenverkehrsnutzer. Nicht zu vergessen sind die \n\nnachteiligen Folgen f\u00fcr die Umwelt. \n\nAus der j\u00fcngsten Zeit kann ich ein Stra\u00dfenbeispiel nen-\n\nnen. Wir sprachen von hoch verschuldeten Kommunen. \n\nDie am h\u00f6chsten verschuldete Gemeinde in Sachsen ist \n\nDeutzen. Deutzen ist \u00fcbrigens nicht selbst schuld an \n\ndieser Verschuldung. Es ist eine Bergbaugemeinde, die zu \n\nDDR-Zeiten erheblichen Wohnungsbau betrieben hat, \n\nnach der Wende diese Wohnungen auf Anweisung des \n\ndamaligen Regierungsbezirks sanieren musste und die \n\ndeswegen hoch verschuldet ist. Sie hat keine Schuld an \n\ndiesen Dingen. Man hat ihr noch empfohlen, ein gro\u00dfes \n\nGewerbegebiet zu errichten, das sie auch nicht besetzen \n\nkonnte, weil sich in dieser Region keiner ansiedelt. Ich \n\nsage das nur, weil jetzt ein gro\u00dfes Bild aus dieser Ge-\n\nmeinde in der Presse aufgetaucht ist. Da hatte ein B\u00fcrger \n\ngesagt: Ich pflanze in alle Stra\u00dfenl\u00f6cher Blumen. Das war \n\ndann ein reines Blumenmeer und keine Stra\u00dfe mehr. Aber \n\nwas passiert, wenn dort ein Kind zu Tode kommt oder \n\n\u00c4hnliches? \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in Sachsen einen \n\nhohen Investitionsbedarf auf der kommunalen Ebene. Die \n\nFrage ist, wie wir diesen Bedarf in den n\u00e4chsten Jahren \n\ndecken k\u00f6nnen. Dass daf\u00fcr die Finanzpolitik der letzten \n\nbeiden Jahre nicht richtungsweisend sein kann, zeigt ein \n\nBlick in den statistischen Bericht \u00fcber die Einnahmen und \n\nAusgaben der \u00f6ffentlichen Kommunalhaushalte 2011. So \n\nwurden allein 2011 die Zuweisungen des Landes f\u00fcr \n\nInvestitionen an die Kommunen um 353 Millionen Euro \n\ngek\u00fcrzt. Dies bedeutet einen R\u00fcckgang um 27,6 %. Noch \n\ngravierender ist jedoch der R\u00fcckgang, wenn man sich die \n\nKommunen genauer anschaut. Noch st\u00e4rker waren die \n\nkreisfreien St\u00e4dte vom R\u00fcckgang der Investitionsmittel \n\nbetroffen. \n\nVor allem die beiden gr\u00f6\u00dften St\u00e4dte Sachsens, Dresden \n\nund Leipzig, haben in den letzten Jahren mit Bev\u00f6lke-\n\nrungszuwachs zu k\u00e4mpfen. Ich sage: \u201ezu k\u00e4mpfen\u201c, \n\nobwohl wir gestern den demografischen Wandel ange-\n\nsprochen haben. \u201eZu k\u00e4mpfen\u201c hei\u00dft, dass sie eben Kita- \n\nund Schulpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5698 \n\nFrau Hermenau, Sie haben vorhin gefragt, wie hoch denn \n\nder Investitionsstau in Leipzig ist. Das sind circa \n\n500 Millionen Euro im Schulbereich. \n\nMeine Damen und Herren! Stimmen Sie dem Antrag zu, \n\ndann haben wir zumindest kurzfristig einen \u00dcberblick \n\n\u00fcber die Investitionsbedarfe. Das wird uns jedoch nicht \n\ndavon entbinden, sp\u00e4testens in den Haushaltsberatungen \n\ndar\u00fcber zu sprechen, wie wir diesen Investitionsstau \n\nabbauen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das Anliegen des \n\nvorliegenden Antrages der GR\u00dcNEN kann durchaus \n\nnachvollzogen werden. Die verdeckte und auch die \n\nimplizite Verschuldung ist in der finanziellen Situation \n\nder Kommunen nicht zu vernachl\u00e4ssigen und sollte mehr \n\nin den Blickpunkt von Betrachtungen der kommunalen \n\nVerschuldung ger\u00fcckt werden. Allerdings braucht es dazu \n\nnicht den Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. \n\nMit der Umstellung auf die doppelte Buchf\u00fchrung m\u00fcssen \n\nBewertungen der kommunalen Infrastruktur vorgenom-\n\nmen werden. Jede nicht vorgenommene Instandhaltungs-\n\nma\u00dfnahme muss so Jahr f\u00fcr Jahr ber\u00fccksichtigt werden. \n\nDiese Bewertung f\u00e4llt eindeutig in die kommunale \n\nSelbstverwaltung. \n\nWie Sie alle wissen, ist der Grundsatz der kommunalen \n\nSelbstverwaltung nicht nur in Artikel 28 Abs. 2 des \n\nGrundgesetzes, sondern auch in Artikel 84 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung verankert. An diesen Grundsatz haben \n\nwir uns als Freistaat Sachsen zu halten, und wir werden \n\ndies auch tun. Danach obliegt es den Kommunen, ihre \n\nAufgabenerledigung selbst zu organisieren. Damit liegt es \n\nauch in der Verantwortung der Kommunen selbst, die \n\nEntscheidung f\u00fcr oder gegen eine Investition oder In-\n\nstandhaltungsma\u00dfnahme zu treffen. \n\nWenn die W\u00e4hler bei den politisch Handelnden eine \n\nfalsche Priorit\u00e4tensetzung erkennen, weil in den Kommu-\n\nnen nicht ausreichend investiert wird, k\u00f6nnen sie mit ihrer \n\nWahlhandlung zu einer \u00c4nderung der Priorit\u00e4tensetzung \n\nbeitragen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist kommu-\n\nnale Selbstverwaltung. Eine Bevormundung der Kommu-\n\nnen durch die n\u00e4chsth\u00f6here Ebene lehnen wir als FDP-\n\nFraktion jedoch in der von Ihnen, Frau Hermenau, vorge-\n\nschlagenen Form ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wissen zwar, dass die Kommunen gem\u00e4\u00df Artikel 85 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung \u00f6ffentliche Aufgaben von der \n\nn\u00e4chsth\u00f6heren Ebene \u00fcbertragen bekommen k\u00f6nnen. Die \n\nin diesem Zusammenhang entstehenden Mehrbelastungen \n\nder kommunalen Tr\u00e4ger sind den Kommunen aber auszu-\n\ngleichen. Dem kommen wir als Freistaat Sachsen auch \n\nnach. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann mich des Eindrucks \n\nnicht erwehren, dass dieser Antrag verklausuliert sagen \n\nwill: L\u00e4uft etwas schief, hilft die n\u00e4chsth\u00f6here Ebene mit \n\nBevormundung, mit Regeln und Verboten. Diesen Weg \n\nwollen wir als FDP-Fraktion nat\u00fcrlich nicht beschreiten. \n\nWir werden die kommunale Selbstverwaltung st\u00e4rken, \n\nebenso wie den kommunalen Entscheidungsspielraum. Im \n\nGegensatz zu Ihnen haben wir volles Vertrauen, dass die \n\nKommunen mit ihrer Verantwortung sachgerecht umge-\n\nhen. Der Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt die s\u00e4chsischen \n\nKommunen bei ihren Investitionen in die Infrastruktur, ob \n\nbeim Schulhaus- oder Kita-Bau oder \u00fcber Investitions-\n\nprogramme \u2013 wie erst vor weniger als einem halben Jahr \n\nauf den Weg der positiven Steuermehreinnahmen ge-\n\nbracht. Nat\u00fcrlich ist uns als Regierungskoalition bewusst, \n\ndass diese Mittel nicht vollumf\u00e4nglich ausreichen, um alle \n\nnotwendigen Investitionen der Kommunen zu finanzieren. \n\nAber auch hier liegt es an den Kommunen selbst, die \n\nrichtigen Priorit\u00e4ten zu setzen. An dieser Stelle kann der \n\nFreistaat Sachsen nur unterst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN! Auch aus einem weiteren \n\nGrund bedarf es Ihres Antrages nicht: Die kommunalen \n\nParlamente verstehen sich als Kontrollorgan der Kommu-\n\nnalverwaltung. Im Rahmen dieser Aufgabe steht es auch \n\nden Stadt- und Gemeinder\u00e4ten frei, die Verwaltungen zu \n\nbefragen, beispielsweise, wie hoch die entsprechenden \n\nInvestitionsbedarfe vor Ort sind. Ich bin dieser Aufgabe \n\nals Stadtrat in Chemnitz nachgekommen und habe die \n\nStadtverwaltung in mehreren Anfragen gebeten, mir den \n\nInstandhaltungs- und Investitionsr\u00fcckstau darzustellen. \n\nDie von Ihnen gew\u00fcnschten Zahlen liegen also denjeni-\n\ngen, die die Kommunalverwaltung kontrollieren sollen, \n\nbereits heute vor; Sie k\u00f6nnen sie danach fragen. Es liegt \n\nalso in der Verantwortung der gew\u00e4hlten Vertreter in den \n\nkommunalen Parlamenten, diese Sachverhalte in Erfah-\n\nrung zu bringen. \n\nMeine Damen und Herren, vor dem Hintergrund meiner \n\nAusf\u00fchrungen werden wir den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \n\nbitte; NPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Das deutsche und s\u00e4chsische Finanzaus-\n\ngleichssystem ist bekannterma\u00dfen ein ziemlich un\u00fcber-\n\nsichtlicher Verschiebebahnhof, auf dem gew\u00f6hnlich \n\nChaos herrscht und auf dem man leicht den \u00dcberblick \n\nverlieren kann. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Oh!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5699 \n\nSchon allein die Kreisumlage, \u00fcber die sich die Landkrei-\n\nse finanzieren, ist eine Wissenschaft f\u00fcr sich und oft \n\nschon im Jahresrhythmus erheblichen Schwankungen \n\nunterworfen. \n\nEin Hauptproblem der K\u00e4mmerer und Finanzb\u00fcrgermeis-\n\nter ist die unterschiedliche Leistungskraft der Kreise, \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden, die beispielsweise dazu f\u00fchrt, \n\ndass auch im Vergleich der Landkreise untereinander die \n\nH\u00f6he der Kreisumlage sehr stark schwankt. \n\nEine Grundtendenz ist freilich in den letzten Jahren in \n\neigentlich allen s\u00e4chsischen Kreisen feststellbar: Die \n\nKreisumlagen steigen an, was im Klartext nur hei\u00dft, dass \n\nsich die Kreise all das, was ihnen durch die Sparpolitik \n\nvon Bund und L\u00e4ndern entzogen wird, bei den Gemein-\n\nden wieder zur\u00fcckholen. Dies ist mit entsprechenden \n\nFolgen, wie dem infrastrukturellen Ausbluten des l\u00e4ndli-\n\nchen Raumes, verbunden, was wiederum die Abwande-\n\nrung aus den Landkreisen in die kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte \n\nbeschleunigt, womit der Teufelskreis geschlossen w\u00e4re. \n\nMachen wir uns also nichts vor: Die Kehrseite des an sich \n\nso erfreulichen Titels Dresdens als deutsche Geburten-\n\nhauptstadt ist der demografische Verfall des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes und die Abwanderung vieler junger Leute aus \n\ndem kreisangeh\u00f6rigen Raum in die drei s\u00e4chsischen \n\nLeuchtturmmetropolen. Es ist klar, dass diese f\u00fcr Sachsen \n\nin der Fl\u00e4che insgesamt so verheerende Entwicklung \n\nungebremst weitergeht, wenn der Staat nicht entschlossen \n\ngegensteuert. Nat\u00fcrlich ist es dazu auch n\u00f6tig, den zu-\n\nk\u00fcnftigen kommunalen Investitionsbedarf m\u00f6glichst \n\ngenau zu quantifizieren und zu prognostizieren. \n\nAber damit allein ist es nat\u00fcrlich nicht getan. Die NPD \n\nmahnt hier im Landtag schon seit Jahren an, dass es \n\nschlicht albern ist, wenn wir uns bei den Haushaltsbera-\n\ntungen jedes Mal aufs Neue lang und breit \u00fcber mecha-\n\nnisch berechnete Gr\u00f6\u00dfen, wie die Verbundquote, unterhal-\n\nten, aber nicht \u00fcber die Aufteilung der verf\u00fcgbaren Masse \n\nzwischen Freistaat und Kommunen \u2013 und damit \u00fcber die \n\neigentlich wichtige politische Entscheidung \u2013 diskutieren: \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nWie viel Geld braucht die zentrale Staatsverwaltung, um \n\nihre Funktion erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, und wie viel Geld bleibt \n\ndann f\u00fcr die oft Not leidenden Kommunen \u00fcbrig, mit \n\ndenen diese das flache Land erhalten k\u00f6nnen, damit nicht \n\ngro\u00dfe Teile davon demografisch, sozial, wirtschaftlich \n\nund kulturell implodieren? Man kann aber auch anders \n\nfragen: Wie viel brauchen die Regionen, damit sie \u00fcberle-\n\nben k\u00f6nnen und die Restbewohner nicht irgendwann \n\nzwangsevakuiert werden m\u00fcssen, wie es bereits f\u00fcr den \n\nLandkreis G\u00f6rlitz in diversen Planspielen durchgespielt \n\nwird, und wie viel bleibt dann f\u00fcr die zentrale Verwaltung \n\n\u00fcbrig? \n\nDies ist die politische Kernfrage, sehr verehrte Kollegin-\n\nnen und Kollegen, vor der Sachsen in den kommenden \n\nJahren steht, und da der Antrag der GR\u00dcNEN geeignet \n\nist, wenigstens ein klein wenig das Bewusstsein daf\u00fcr zu \n\nsch\u00e4rfen, wird ihm die NPD-Fraktion zustimmen. Fest \n\nsteht f\u00fcr uns Nationaldemokraten aber auch, dass die \n\nAufteilung der verf\u00fcgbaren Finanzmasse zwischen \n\nFreistaat und Kommunen im Verh\u00e4ltnis 34 zu 36 % nicht \n\ndas letzte Wort sein kann, wenn wir \u2013 was uns hoffentlich \n\nalle eint \u2013 unsere Heimat erhalten wollen. Dar\u00fcber wird \n\nnat\u00fcrlich auch \u2013 gerade angesto\u00dfen von der NPD-Fraktion \n\n\u2013 in den Haushaltsberatungen zu reden sein. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. \u2013 Ich frage: Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Frau Hermenau f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Meine Damen und Herren \n\nKollegen! Es ist schon etwas vermessen, Herr Kollege \n\nSchmalfu\u00df, von der Stadt Chemnitz zu prahlen, in der ein \n\nStadion f\u00fcr 30 Millionen Euro gebaut werden soll. Das \n\nwird an die eigene Wohnungsgesellschaft verschenkt, die \n\n\u2013 im Gegensatz zur Stadt \u2013 Kredite aufnehmen kann, und \n\nwegen der Doppik taucht das dann in den B\u00fcchern der \n\nStadt Chemnitz nicht mehr auf. \n\n(Zuruf des Abg. Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE) \n\nDann werden 2 Millionen Euro Jahreszuschuss gegeben \n\nund gedacht, damit ist alles erledigt \u2013 und das bei einem \n\nSchuldenstand von circa 260 Millionen Euro in Chemnitz, \n\nwenn ich mich nicht t\u00e4usche. Das ist schon starker Tobak. \n\nHerr Krasselt, was denn nun? Sollen wir den Kommunen \n\nvertrauen, oder bel\u00fcgen die uns? Ich fasse mal zusammen, \n\nwas Sie ausgef\u00fchrt haben: Entweder bel\u00fcgen sie uns, \n\nwenn sie mit uns sprechen, oder wir vertrauen ihnen. Das \n\nist so ungef\u00e4hr die Methode Krasselt. Ich halte das f\u00fcr \n\netwas vage. Sie sagen, es gebe keine Zahlen und Verfah-\n\nren, und wissen nicht, wie man das erheben soll. Diese \n\nStaatsregierung verhandelt gerade die operationellen \n\nProgramme zu den europ\u00e4ischen F\u00f6rdermitteln. Diese \n\nStaatsregierung hat gerade wieder eine Schulhausbau-\n\nF\u00f6rderrichtlinie ge\u00e4ndert. \n\nWorauf basieren eigentlich Ihre F\u00f6rderschwerpunkte? Auf \n\ndem Prinzip Windhund oder dem Prinzip Vogelnest, also, \n\nwer zuerst kommt, bekommt etwas, oder wer am lautesten \n\nbr\u00fcllt, bekommt etwas? Welches sind Ihre gro\u00dfen Ma\u00df-\n\nst\u00e4be daf\u00fcr, wie Sie Ihre F\u00f6rderschwerpunkte entwickeln, \n\nwenn Sie keinerlei Erkenntnisse dar\u00fcber haben, wie es \n\nmit der Investitionst\u00e4tigkeit bzw. dem Investitionsstau in \n\nden Kommunen aussieht? Ich finde es wirklich vermes-\n\nsen, was Sie hier vortragen. \n\nDie Einf\u00fchrung der Doppik in den Kommunen hat dazu \n\ngef\u00fchrt, dass \u2013 meiner Meinung nach \u2013 B\u00fcrgermeister im \n\nAllgemeinen \u00fcber einen Erkenntnisvorsprung vor dem \n\nStaatsministerium der Finanzen verf\u00fcgen, vielleicht auch \n\nvor dem einen oder anderen, der hier im Landtag sitzt, das \n\nkann gut sein. \n\n(Beifall der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5700 \n\nIch sch\u00e4tze Ihre praktische Erfahrung doch, Herr Krasselt, \n\nmachen Sie also kein Windhundegefecht. Ich denke, \n\ndieser Erkenntnisvorsprung der B\u00fcrgermeister \u00fcber das, \n\nwas noch bezahlbar ist, wird dazu f\u00fchren, dass sie uns \n\nnicht bel\u00fcgen werden; denn sie erkennen, dass sie nicht \n\nunterhalten k\u00f6nnen, was sie sich extra durch irgendwelche \n\n\u00fcberdimensionierten Anspr\u00fcche aufbauen sollen. Das \n\nk\u00f6nnen sie \u00fcberhaupt nicht mehr unterhalten. Wenn das \n\nklar ist, dann finde ich es wichtig, dass wir uns dar\u00fcber \n\nein Bild machen; denn die Verteilungsk\u00e4mpfe werden \n\nsonst auf einer Ebene ausgetragen, die nicht sachbezogen \n\nist, sondern es geht immer nur um unbeweisbare Vorw\u00fcrfe \n\nvon der einen an die andere Seite. Ich halte das f\u00fcr keine \n\ngute Verfahrensweise in einem demokratischen Staat und \n\nm\u00f6chte gern eine bessere. \u2013 Das sind die Punkte, die mich \n\numtreiben. \n\nNun k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich davon erz\u00e4hlen, dass es durch \n\nGewerbesteuer und Schl\u00fcsselzuweisungen erhebliche \n\nEinnahmenschwankungen gibt. Das ist alles richtig, aber \n\nIhnen ist auch bewusst, dass Kommunen im Allgemeinen \n\ndazu tendieren, prozyklisch zu investieren, und nur durch \n\ndie Aufbau-Ost- und die Ost-West-Transfers ist es so, dass \n\nes bei uns immer verzerrte Zahlen und ein verzerrtes Bild \n\ngibt. Aber die Ost-West-Transfers laufen aus, und es geht \n\ndarum, sie in den n\u00e4chsten Jahren vor allem dazu zu \n\nnutzen, zuk\u00fcnftige Kosten zu vermeiden und zu mindern, \n\ndamit die Kommunen nicht auf Dauer auf diesen Kosten \n\nsitzen bleiben, die im Prinzip einen immer gr\u00f6\u00dferen Teil \n\nan ihrem Gesamtanteil einnehmen werden. Das ist eine \n\nganz wichtige Ma\u00dfnahme, die durchgef\u00fchrt werden muss. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir Entscheidungsgrundlagen, und das \n\nsind meiner Meinung nach Informationen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion ist Herr Mikwauschk. \u2013 \n\nEinen kleinen Moment noch, es gibt wahrscheinlich eine \n\nKurzintervention von Herrn Krasselt, diese m\u00f6chte ich \n\ngern noch zulassen. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit, \n\nHerr Krasselt; bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Frau \n\nHermenau hat so viel Bezug auf meinen Vortrag genom-\n\nmen, dass ich einfach einige Worte dazu sagen muss. Ich \n\ndenke, das erwarten Sie auch. \n\nB\u00fcrgermeister l\u00fcgen nicht, sind aber pfiffig, das will ich \n\neinfach mal so sagen. \n\n(Heiterkeit und Zuruf der  \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr vigilant!) \n\nIch denke, mit L\u00fcgen \u2013 das wissen wir alle \u2013 hat das \n\nnichts zu tun, aber eine Pfiffigkeit ist dabei, und selbst-\n\nverst\u00e4ndlich f\u00fchren F\u00f6rdermittelgr\u00f6\u00dfen immer dazu, zu \n\nvariieren. Wenn ich heute 75 % F\u00f6rderung in einem \n\nProgramm habe, nehme ich erst das und warte mit einer \n\nanderen Investition. Das meine ich mit \u201ePfiffigkeit\u201c. Das \n\nhat man doch alles im Haushalt stehen, damit man reagie-\n\nren kann. Mit \u201ePfiffigkeit\u201c meine ich auch, dass manch-\n\nmal mehr im Haushalt steht, als bezahlt werden kann. Da \n\nnehme ich halt die Gewerbesteuereinnahme ein bisschen \n\nhoch, damit das wieder aufgeht. Ich denke, das ist nicht \n\nL\u00fcge, sondern das geschieht \u2013 das ist aus der Praxis \n\ngesprochen \u2013, damit Sie im richtigen Moment reagieren \n\nk\u00f6nnen. Denn wenn Sie eine Ma\u00dfnahme nicht im Haus-\n\nhalt haben, k\u00f6nnen Sie die F\u00f6rdermittel nicht abrufen, \n\nauch wenn es daf\u00fcr 100 % g\u00e4be. Das ist halt so. \n\nIch habe in meinem Vortrag ausdr\u00fccklich gesagt, dass \n\nwenige Kommunen dieser Sache nicht gerecht geworden \n\nsind. Diesen wenigen zuliebe kann man nicht alles anders \n\nmachen. Die meisten haben ihre finanziellen Probleme im \n\nGriff. Ich will Ihnen zwei Beispiele aus meinem unmittel-\n\nbaren Umfeld daf\u00fcr nennen, was passieren kann. \n\nDie eine Gemeinde hat viel zu teuer Fl\u00e4chen gekauft, ein \n\nGewerbegebiet daraus gemacht und konnte das dann nicht \n\nverkaufen, weil es zu teuer war. Sie ist im wahrsten Sinne \n\ndes Wortes pleite gegangen. \n\nEine andere, kleine Kommune dachte, sie m\u00fcsste sich ein \n\nHallenbad bauen. Das hat auch nicht funktioniert. \n\nDas k\u00f6nnen wir aber nicht korrigieren. So viel Verant-\n\nwortlichkeit geh\u00f6rt auf die entsprechende Ebene. Diese \n\nzwei kleinen Beispiele sollen nur zeigen, dass es auch \n\nVerfehlungen gibt, auf die wir reagieren m\u00fcssen. Aber wir \n\nk\u00f6nnen daf\u00fcr nicht 95 % bestrafen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHermenau, Sie m\u00f6chten darauf reagieren? Das k\u00f6nnen \n\nSie. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Krasselt, wenn es um \n\nSpa\u00dfb\u00e4der ginge, h\u00e4tte ich von Spa\u00dfb\u00e4dern gesprochen. \n\nBei mir geht es darum, dass wir im Bericht der Enquete-\n\nKommission der letzten Legislaturperiode zur demografi-\n\nschen Entwicklung sehr wohl genaue Feststellungen \n\ndar\u00fcber getroffen haben, welche Kostenpermanenzen wir \n\nauf der kommunalen Ebene auf die B\u00fcrger zukommen \n\nsehen. Der B\u00fcrgermeister kriegt zum Beispiel die Dresche \n\ndaf\u00fcr, dass die Abwasserbeitr\u00e4ge steigen, obwohl er \n\neigentlich nicht wirklich etwas daf\u00fcr kann, denn die \n\nAnnahmen von damals waren ja falsch. Zumindest was \n\ndie Gr\u00f6\u00dfe der einen oder anderen Kl\u00e4ranlage betrifft, \n\nkann man das heute so sagen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas ist nur ein Beispiel. Es gibt auch andere Infrastruktur, \n\ndie im Verh\u00e4ltnis zur tats\u00e4chlichen Bev\u00f6lkerungszahl zu \n\ngro\u00df ausgelegt ist. \n\nJetzt ist die Frage: Bleiben in Kommunen, bei denen noch \n\ndas eine D\u00f6rfchen oder die eine Scheune hinzukommt, wo \n\nes gro\u00dfe Stra\u00dfen und Wege gibt, diese B\u00fcrgermeister oder \n\ndie B\u00fcrger, was genauso \u00e4rgerlich ist, auf diesen Kosten \n\nsitzen, oder gibt es da eine M\u00f6glichkeit, das mit dem \n\nGeld, das wir f\u00fcr den Aufbau Ost bekommen, ein biss-\n\nchen zu optimieren? Das sind Fragen, die ich f\u00fcr v\u00f6llig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5701 \n\nlegitim halte. Da m\u00fcssen Sie mir nicht mit Spa\u00dfb\u00e4dern \n\nkommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Abg. Marion \n\nJunge, DIE LINKE, und Petra K\u00f6pping, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nSie, Herr Mikwauschk. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nBegr\u00fcndung des Antrages der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN ist im Besonderen auf das Thema \n\nGenerationengerechtigkeit und k\u00fcnftige infrastrukturelle \n\nNachholbedarfe der Kommunen fixiert. Es soll teilweise \n\nder Eindruck vermittelt werden, dass die fehlende finanzi-\n\nelle Ausstattung die s\u00e4chsischen Kommunen handlungs-\n\nunf\u00e4hig mache. \n\nAus dem uns vorliegenden Antrag wird keineswegs \n\ndeutlich, dass vor Ort in den Kommunen durch die \n\neffiziente und engagierte Arbeit die Entscheidungsfindun-\n\ngen pr\u00e4ziser und schneller umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nHierzu sind keine zus\u00e4tzlichen aufwendigen Erhebungen \n\nnotwendig. Herr Krasselt ist bereits darauf eingegangen. \n\nEine langfristige Sicherung eigener Gestaltungsspielr\u00e4u-\n\nme kann nur durch eine nachhaltige und solide Finanzpo-\n\nlitik gew\u00e4hrleistet und damit dem Begriff der Generatio-\n\nnengerechtigkeit entsprochen werden. \n\nEs ist nicht unsere Aufgabe, bestehende Strukturen \n\nunver\u00e4ndert fortzusetzen, sondern sie sozialvertr\u00e4glich so \n\nzu gestalten, dass die Weichen in eine wirtschaftlich \n\ngesunde Zukunft gestellt werden. Dieser notwendige \n\nAnsatz ist in Ihrem Antrag schlichtweg nicht formuliert. \n\nEine Anpassung an den Investitionsbedarf hei\u00dft: Dort, wo \n\nKapazit\u00e4ten reduziert werden m\u00fcssen, sollte dies stets als \n\nM\u00f6glichkeit zur Qualit\u00e4tsverbesserung genutzt werden. \n\nDies bedeutet f\u00fcr die Finanzpolitik des Freistaates Sach-\n\nsen und der Kommunen zugegebenerma\u00dfen eine \u00e4u\u00dferst \n\nschwierige Herausforderung. Die Umsetzung kann nur \n\nunter Wahrung der kommunalen Selbstverwaltung erfol-\n\ngen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir sind uns \n\ndarin einig, dass es zur Gew\u00e4hrleistung der kommunalen \n\nSelbstverwaltung einer ausreichenden Finanzausstattung \n\nder Kommunen bedarf. Die Sichtweise Ihres Antrages ruft \n\njedoch punktuell eine Erwartungshaltung hervor, der so \n\nnicht entsprochen werden kann. Die Quantifizierung des \n\nkommunalen Investitionsbedarfs kann nur vor Ort einver-\n\nnehmlich und sachgerecht getroffen werden. Wenn solide \n\n\u00f6ffentliche Finanzen als Basis f\u00fcr die Zukunft unterstellt \n\nwerden, stimmt dies mit unseren Vorstellungen durchaus \n\n\u00fcberein. \n\nIn der Fragestellung Ihres Antrages wird deutlich, dass bei \n\nder Bedarfsermittlung \u00fcber eine angemessene Erf\u00fcllung \n\nfreiwilliger Aufgaben der Kommunen schnell von fal-\n\nschen Voraussetzungen ausgegangen wird und dass dies \n\nzu Diskrepanzen hinsichtlich der Aussagef\u00e4higkeit dieser \n\nZahlen f\u00fchrt. Aus Erfahrung wissen wir, dass die Ver-\n\nkehrsinfrastruktur ein wichtiger Faktor der Regionalent-\n\nwicklung ist. Es gibt inzwischen Bereiche, in denen kein \n\nNachholbedarf mehr besteht und somit pauschal keine \n\nAussagen \u00fcber Defizite getroffen werden k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr die Generationengerechtigkeit in der Finanzpolitik \n\nsind folgende wichtige Prinzipien zu beachten: Es ist \n\nerstens schwierig, den Investitionsbedarf, der nicht nur \n\neine objektive, sondern vor allem eine politische Gr\u00f6\u00dfe \n\nist, abzuleiten. Und Sie, Frau Hermenau, wollten ja nicht \n\nmogeln. \n\nZweitens wird \u00fcber die Notwendigkeit von sinnvollen und \n\nmachbaren Entscheidungen von den Verantwortlichen vor \n\nOrt entschieden. Dies ist die richtige Ebene f\u00fcr eine \n\nsachliche Beurteilung. \n\nDrittens, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, sind die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen handlungsf\u00e4hig und haben \n\nbegriffen, dass nicht st\u00e4ndige Mehrforderungen, sondern \n\neine intelligente Mittelverwendung die Gew\u00e4hr zur \n\nBew\u00e4ltigung der Aufgaben und damit zur Bew\u00e4ltigung \n\nder Zukunft bietet. \n\nSomit er\u00fcbrigt sich Ihr Antrag zur Quantifizierung einer \n\nInfrastrukturl\u00fccke. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage: Gibt es noch Wortmeldungen in der zweiten Run-\n\nde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wortmeldungen in der \n\ndritten Runde? \u2013 Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Ulbig, Sie m\u00f6chten gern zum Antrag \n\nStellung nehmen. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Gern will ich aus der Sicht der Staatsre-\n\ngierung zu diesem Antrag ein paar Aspekte beleuchten. \n\nEinerseits hat es mich gefreut, dass diese Debatte durch-\n\naus dadurch gepr\u00e4gt war, dass sie nicht nur aus der Per-\n\nspektive des Freistaates das Thema beleuchtet hat, son-\n\ndern dass fast alle Antragsteller, die hier vorgetragen \n\nhaben, zumindest auch einmal auf der kommunalen Ebene \n\nVerantwortung getragen haben, und dass damit die Wech-\n\nselseitigkeit dieses Themas durchaus gut zum Ausdruck \n\ngebracht worden ist. \n\nDennoch m\u00f6chte ich aus der Sicht der Staatsregierung \n\nFolgendes sagen: Ich gehe jetzt nicht mehr auf die Zu-\n\nst\u00e4ndigkeiten und die kommunale Selbstverwaltungs-\n\nkompetenz ein, sondern ich m\u00f6chte sagen, dass der \n\nStaatsregierung tats\u00e4chlich f\u00fcr den geforderten Bericht \n\nkeine aussagef\u00e4higen Zahlen vorliegen. Um diese Zahlen \n\nzu beschaffen, w\u00e4re tats\u00e4chlich ein sehr aufwendiges \n\nVerfahren notwendig; denn es geht ja nicht nur darum, \n\ndiese Zahlen zu erheben, die man in irgendeiner Excel-\n\nTabelle nach oben aggregieren k\u00f6nnte, sondern diese \n\nZahlen, diese Informationen m\u00fcssten nat\u00fcrlich noch \n\nbewertet und \u00fcberpr\u00fcft werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5702 \n\nEs ist angesprochen worden und ich will es noch einmal \n\ndeutlich machen: Nat\u00fcrlich geht es um das Thema Be-\n\nr\u00fccksichtigung des demografischen Wandels, aber eben \n\nauch aus einer Perspektive, wie wir es gestern miteinan-\n\nder diskutiert haben. Stichwort integrierte Stadtentwick-\n\nlungskonzepte, Stichwort Antizipieren dessen, was \n\ngegebenenfalls in f\u00fcnf bzw. zehn Jahren notwendig oder \n\ngegebenenfalls eben nicht mehr notwendig ist. \n\nEgal mit welcher Brille man das sieht \u2013 Herr Krasselt hat \n\ndas mit \u201ePfiffigkeit der kommunalen Ebene\u201c charmant \n\numschrieben \u2013, w\u00fcrde eine solche Abfrage, die aus dieser \n\nPerspektive angestellt w\u00fcrde, nat\u00fcrlich auch kommunale \n\nBegehrlichkeiten wecken, weil aus meiner Sicht schon \n\nfast immanent durch die Abfrage der Eindruck erweckt \n\nwird, dass der Freistaat Sachsen am Ende mit diesen \n\nZahlen nicht nur einen Erkenntniszugewinn haben will, \n\nsondern sich, bezogen auf den Haushalt des Freistaates \n\nSachsen, Konsequenzen ableiten m\u00fcssten. \n\nDas, was Sie, Frau K\u00f6pping, angesprochen haben, also \n\nzum Beispiel Deutzen oder andere Themen, sind doch \n\nEinzelf\u00e4lle und Einzelprobleme. Aus meiner Sicht m\u00fcssen \n\ndiese Themen auch einzeln benannt werden. Gerade bei \n\nDeutzen geht es ja weniger um Investitionsstaus als \n\nvielmehr besonders um das Thema Verschuldung. Das ist \n\ndoch am anderen Ende, dass man vielleicht wegen zu \n\nhoher Verschuldung die eine oder andere Investition im \n\nHaushalt nicht mehr unterbringen kann. Das ist mit \n\nSicherheit richtig. Aber da sieht man schon, wie proble-\n\nmatisch quasi ein solches System ist, wenn es um die \n\nAbfrage geht. \n\nEinen zweiten Aspekt m\u00f6chte ich noch kurz aufgreifen. \n\nDas ist das Thema Finanzausgleich. Das ist aus unter-\n\nschiedlicher Perspektive schon angesprochen worden. \n\nHerr Schimmer hat gesagt, man m\u00fcsste es abschaffen, es \n\nsei ein furchtbares System. \u00dcber dieses FAG ist schon \n\nviel diskutiert worden, munter auch auf der kommunalen \n\nEbene. Frau K\u00f6pping wird mir das best\u00e4tigen, selbst wenn \n\nSie dazu mit Sicherheit nicht nachfragen will. Wir haben \n\nuns h\u00e4ufig mit dem FAG und den unterschiedlichen \n\nS\u00e4ulen auseinandergesetzt. Am Ende waren wir zutiefst \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass es vielleicht in der Nivellierung an \n\nder einen oder anderen Stelle anders ausgestaltet sein \n\nk\u00f6nnte, aber dass ein solches System sinnvoll und not-\n\nwendig ist, um das Ziel, nicht gleiche, aber gleichartige \n\nLebensbedingungen im Lande einigerma\u00dfen sicherzustel-\n\nlen, zu erreichen. Dass ein solches System dazu geeignet \n\nist, davon waren wir alle \u00fcberzeugt. Am Ende ist dieses \n\nFAG \u2013 \u2013 \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, es gibt den Wunsch nach einer Zwischen-\n\nfrage. Lassen Sie die Zwischenfrage zu? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, ich \n\nmache jetzt einen Punkt. \u2013 Deshalb ist dieses FAG mit \n\nSicherheit auch in zehn Jahren noch existent. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Lassen \n\nSie die Zwischenfrage jetzt zu? \u2013 Frau K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Minister \n\nUlbig, ist Ihnen bekannt, dass es solch eine Abfrage auf \n\nLandkreisebene in Vorbereitung der Funktionalreform \n\nschon einmal gegeben hat? F\u00fcr mich ist unklar, warum es \n\ndas nicht f\u00fcr die Kommunen geben kann. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau K\u00f6p-\n\nping, das ist mir durchaus bekannt. Ich habe damals diese \n\nFunktional- und Landkreisreform intensiv beobachtet. Da \n\nhatte man aber eine andere Blickrichtung bei dieser \n\nAbfrage gehabt. Jetzt geht es dem Antrag entsprechend \n\neigentlich darum, den Investitionsbedarf der kommunalen \n\nEbene im ganzen Land zu erfassen. Man kann sich dar-\n\n\u00fcber streiten, ob es sinnvoll ist, drei oder f\u00fcnf Jahre in \n\nsolch ein System hineinzunehmen. Ich denke, das Thema \n\nErwartungshaltung ist durchaus das Problem, welches \n\nansteht und welches man im Blick haben muss. \n\nIch m\u00f6chte das Stichwort Doppik aufnehmen, weil das \n\nangerissen wurde. Aus meiner Sicht ist zumindest zweier-\n\nlei in dieser Debatte notwendig, um deutlich zu machen, \n\nwas ich damit verbinde: Einerseits \u2013 da stelle ich mich \n\njetzt vor die kommunale Ebene \u2013 haben sie das aus \n\nmeiner Sicht zu sp\u00e4t angepackt. Sie wissen, dass die \n\nUmstellung in Pirna sehr fr\u00fchzeitig angegangen wurde. \n\nViele sind jetzt mitten in der Doppik-Umstellung. Sie sind \n\nbis \u00fcber beide Ohren mit diesem Thema befasst. Sie jetzt \n\nnoch einmal mit einer anderen Abfrage zu befassen, w\u00e4re \n\naus meiner Sicht eine zus\u00e4tzliche Beschwer. \n\nAndererseits bin ich zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass \u2013 \n\nanders, als Sie, Frau Hermenau, es gesagt haben \u2013 mit \n\ndem System Doppik quasi fast systemimmanent auf der \n\nkommunalen Ebene diese Generationengerechtigkeit \n\nentsteht. Wenn ich das Anlageverm\u00f6gen das erste Mal fast \n\nfl\u00e4chendeckend bewertet habe, wenn ich es eingestellt \n\nhabe und wenn \u00fcber den Zeitraum die Abschreibung \n\nabgebildet werden muss, dann kann ich eben nicht mehr, \n\nwie das in der Vergangenheit noch gewesen ist, tricksen \n\nund sagen: Ich mache das in einer Jahresscheibe, verste-\n\ncke das, und wenn die Investition durch ist, rede ich nicht \n\nmehr dar\u00fcber. Da haben wir zumindest f\u00fcr alles, was an \n\nAnlageverm\u00f6gen vorhanden ist, den Investitionsbedarf, \n\nder sich durch die Abschreibung als nicht wirksame \n\nZahlungsleistungen abbildet. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das kriegen ja \n\nmanche Abschreibungen gar nicht mehr hin!) \n\n\u2013 Das mag durchaus ein Problem sein. Deshalb sind wir \n\nderzeit dabei, gerade in der \u00dcbergangszeit \u00dcbergangsre-\n\ngelungen f\u00fcr diese besondere Problematik zu schaffen, \n\num den Kommunen den Einstieg zu geben. \n\nLetzter Punkt. Frau Junge sprach ja das Gutachten und die \n\nThematik Investitionsstau sowie die Zielrichtung an. \n\nGerade bei Kommunen, die unter 5 000 Einwohner haben, \n\nist, wenn wir uns die KfW-Studie anschauen, der Investi-\n\ntionsstau am h\u00f6chsten. Dazu will ich sagen, dass das eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5703 \n\nkomplette L\u00f6sung ist. Aber ein Teil der Gr\u00fcnde, warum \n\nauf dieser Ebene der Investitionsstau am h\u00f6chsten ist, ist \n\nnat\u00fcrlich in dem Beharrungsverm\u00f6gen, bezogen auf die \n\nGemeindegr\u00f6\u00dfe, zu suchen. \n\nSie wissen, dass wir gerade bei diesem Thema in Bezug \n\nauf freiwillige Zusammenschl\u00fcsse ein klares Angebot \n\ngemacht und gesagt haben: Wir sehen aus der Perspektive \n\ndes Freistaates Sachsen eine Zielgr\u00f6\u00dfe von 5 000 Ein-\n\nwohnern als die leistungsf\u00e4hige Ebene, die auch in der \n\nLage ist, aus einer ganz anderen Betrachtung heraus diese \n\nInvestitionen in einem zugegebenerma\u00dfen gr\u00f6\u00dferen \n\nUmgriff zu stemmen. \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb m\u00f6chte ich aus der \n\nPerspektive des Freistaates Sachsen sagen: Die notwendi-\n\ngen Informationen f\u00fcr Investitionsprogramme sind durch-\n\naus auf der Ebene des Freistaates vorhanden. Aber daf\u00fcr \n\njetzt ein kommunales Abfrageprogramm \u00fcber alle Investi-\n\ntionsbedarfe in den n\u00e4chsten Jahren zu starten, halten wir \n\nf\u00fcr nicht erforderlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bevor \n\nwir zum Schlusswort von Frau Hermenau kommen, gibt \n\nes noch eine Kurzintervention. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich wollte \n\nnoch einmal auf die Aussage von Staatsminister Ulbig \n\nreagieren, dass die NPD-Fraktion angeblich die Abschaf-\n\nfung des Finanzausgleichsystems fordert. Das ist nat\u00fcrlich \n\nv\u00f6lliger Unsinn, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndenn sonst w\u00fcrden wir ja nicht zu allen Haushaltsberatun-\n\ngen einen fast 30-seitigen \u00c4nderungsentwurf zum FAG \n\nvorlegen. Nein, wir fordern nat\u00fcrlich eine Neugestaltung \n\ndes FAG. Unsere Hauptgr\u00fcnde daf\u00fcr tragen wir seit acht \n\nJahren vor. \n\nNach unserer Auffassung kann es eben nicht sein, dass \n\nzwei Drittel der Finanzmasse f\u00fcr zentrale Aufgaben \n\nverwendet werden, obwohl das Land seit Jahren eine \n\nNeuverschuldung null hat und nur ein Drittel an die \n\nkommunale Ebene geht, obwohl dort die Finanznot \n\noftmals sehr viel gr\u00f6\u00dfer ist. Unseres Erachtens bringt es \n\ngar nichts, wenn, wie im vergangenen Dezember, die \n\nRedner der CDU-Fraktion ganz stolz neue F\u00f6rderpro-\n\ngramme verk\u00fcnden, weil die Haushaltslage mal ganz gut \n\nist. Sicherlich ist es sch\u00f6n, wenn man verk\u00fcnden kann: \n\n21 Millionen Euro mehr f\u00fcr Infrastrukturma\u00dfnahmen der \n\nkreisfreien St\u00e4dte und der Kreise und noch einmal \n\n10 Millionen Euro f\u00fcr die Kreise. Aber das bringt doch \n\nnichts f\u00fcr eine wirklich langfristig berechenbare finanziel-\n\nle Sicherheit der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften. \n\nDazu muss das neue System doch auf eine neue Grundla-\n\nge gestellt werden. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nDazu muss doch endlich einmal das Finanzausgleichssys-\n\ntem novelliert werden. Wie angespannt die Lage in den \n\nKreisen ist, wird doch daran deutlich, dass beispielsweise \n\nim Landkreis Leipzig die Kreisumlage auf 30,5 % f\u00fcr das \n\nJahr 2013 gestiegen ist. Eigentlich wollte man die \n\nKreisumlage bei 25 % deckeln. \n\nDas hei\u00dft, wir haben in den Kommunen, in den Kreisen \n\noft schon einen finanziellen Notstand. Wir m\u00fcssen das \n\nProblem nat\u00fcrlich nicht mit Finanzspritzen l\u00f6sen, \u00fcber die \n\ndann die CDU-Abgeordneten hier gro\u00df jubeln. Nein, wir \n\nm\u00fcssen es endlich einmal grunds\u00e4tzlich l\u00f6sen, indem man \n\nden kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften das gibt, was sie \n\nzum \u00dcberleben ben\u00f6tigen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, m\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Das Schlusswort h\u00e4lt Frau Hermenau. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Planwirtschaft \n\nhatten wir schon einmal; das ging auch schief!) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Minister, die Grunds\u00e4tze des \n\nFAG stehen bei mir nicht in der Rede; das ist v\u00f6llig klar. \n\nAber wenn Sie sagen, das w\u00e4re Ihnen zu viel Aufwand, \n\ndann frage ich: Worauf basieren F\u00f6rderrichtlinien und \n\nZweckbindungen, wenn Sie nicht genau wissen, ob das \n\nwirklich so gebraucht wird? Dann k\u00f6nnte man alles in die \n\nSchl\u00fcsselzuweisungen packen und sagen: Ihr bekommt \n\ndas alles als allgemeine Zuweisungen. Ihr m\u00fcsst \u00fcber-\n\nhaupt keine Zwecke mehr erf\u00fcllen. Ihr m\u00fcsst auch keine \n\nF\u00f6rderrichtlinien mehr erf\u00fcllen, sondern die Kommunen \n\nwissen ja am besten, wof\u00fcr sie jeden Cent umdrehen \n\nm\u00fcssen und wie sie ihn am besten ausgeben. \n\nMein Problem ist, dass alle Ma\u00dfnahmen, die vonseiten \n\nder Staatsregierung getroffen werden k\u00f6nnen, in diesen \n\nFragen nicht zielgerichtet sein k\u00f6nnten \u2013 ich formuliere \n\ndas durchaus im Konjunktiv \u2013 und dass wir das Geld, das \n\nwir f\u00fcr den Aufbau Ost bekommen, verplempern, da wir \n\nuns \u00fcber die Zielgerichtetheit keine Gedanken gemacht \n\nhaben. Ich halte das wirklich f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche \n\nFrage. In der F\u00f6rderpolitik m\u00f6chte ich nicht mit Schrot \n\nschie\u00dfen. Das will ich nicht. Ich will auch keine vorge-\n\nt\u00e4uschte Zielgerichtetheit von F\u00f6rderrichtlinien, ohne es \n\nnachweisen zu k\u00f6nnen. Das will ich auch nicht. Also steht \n\ndie Frage, wie wir da vorankommen. \n\nSie haben auf den Aufwand verwiesen, den das alles \n\nerfordern w\u00fcrde. Nun ja, wir haben uns mit der Einf\u00fch-\n\nrung der Demokratie in den letzten 20 Jahren sehr viel \n\nM\u00fche gegeben. Wenn hier eine Qualit\u00e4tsverbesserung \n\nn\u00f6tig ist, die viel Aufwand kostet, dann ist das eben so. \n\nDas ist aber etwas wert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5704 \n\nZum Antrag der LINKEN. Klar, man kann das unstrittig \n\nmachen, weil die Koalition sowieso ablehnen wird. Man \n\nh\u00e4tte noch abwarten m\u00fcssen, ob sie bei 65 Kommunen \n\nnicht so viel Aufwand sehen wie bei 210. Ich lasse das \n\nmal so stehen. Aber im Kern k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich an-\n\nnehmen, dass sowieso alles abgelehnt wird. \n\nTrotzdem steht f\u00fcr mich die Frage, wie wir Qualit\u00e4t in \n\ndiese Finanzbeziehungen hineinbringen, die dazu dient \n\nund dazu beitr\u00e4gt, dass die Verteilungsk\u00e4mpfe um das \n\nknapper werdende \u00f6ffentliche Geld nicht in Scheingefech-\n\nten ausgetragen werden, und das vielleicht noch auf den \n\nR\u00fccken von Betroffenen. Jetzt bin ich bei Schulerweite-\n\nrungs- und Schulneubauten, die sich \u00fcberhaupt nicht \n\ndagegen wehren k\u00f6nnen, auch wenn sie das mit Demonst-\n\nrationen versuchen. Das ist einfach nicht in Ordnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war das Schlusswort zum vorlie-\n\ngenden Antrag. Mir liegt noch ein \u00c4nderungsantrag vor. \n\nIch frage, ob der \u00c4nderungsantrag noch eingebracht \n\nwerden soll. \u2013 M\u00f6chte noch jemand zum \u00c4nderungsan-\n\ntrag sprechen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit rufe ich die Drucksache 5/9088, \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE, zu Drucksache 5/8977 auf. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich der \u00c4nde-\n\nrungsantrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/8977 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist mehrheitlich die Drucksache 5/8977 nicht \n\nbeschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGrenzkriminalit\u00e4t jetzt stoppen \u2013 schnell und effektiv Grenzen sichern \n\nDrucksache 5/8965, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LIN-\n\nKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Einreicherin das Wort. Herr Apfel f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das heutige Thema, die Grenzkriminalit\u00e4t end-\n\nlich zu stoppen und die s\u00e4chsischen Au\u00dfengrenzen schnell \n\nund effektiv zu sichern, steht nicht zum ersten Mal von \n\nder NPD auf der Tagesordnung. \n\nAllein in dieser Legislaturperiode wird zum dritten Mal \n\nder Versuch unternommen, den verzweifelten Bewohnern \n\nder angrenzenden Kreise zu Polen und Tschechien die \n\nSorge um Eigentum, um Leib und Leben zu nehmen; \n\ndenn dieser Teil der inzwischen abhanden gekommenen, \n\neigentlich staatlich zu garantierenden Daseinsvorsorge ist \n\ninzwischen f\u00fcr viele Betroffene existenziell. \n\nDie Grenzkriminalit\u00e4t ist auch deswegen heute wieder \n\nThema, weil die Kriminalit\u00e4tsbelastung durch die Passivi-\n\nt\u00e4t der Staatsregierung und ihre Ignoranz des Problems \n\ninzwischen ein Ausma\u00df erreicht hat, das nicht nur die \n\nNerven der Anwohner zerr\u00fcttet, sondern auf breiter Front \n\nExistenzen vernichtet. \n\nIn den letzten Wochen und Monaten beklagten nicht nur \n\ndie s\u00e4chsischen Tageszeitungen fast t\u00e4glich Diebst\u00e4hle, \n\nRaub\u00fcberf\u00e4lle und Delikte der organisierten Kriminalit\u00e4t, \n\nsondern auch die \u00fcberregionale Presse nahm sich des \n\nThemas an. Die \u00dcberschriften sprechen eine deutliche \n\nSprache. \n\nHier geht es nicht mehr nur um vermehrte Autodiebst\u00e4hle \n\noder Laubeneinbr\u00fcche, sondern der \u201eSpiegel\u201c beispiels-\n\nweise titelt in seiner Ausgabe 12/2012 \u00fcber die Oberlau-\n\nsitz: \u201eZum Pl\u00fcndern freigegeben\u201c. Stefan Locke schreibt \n\nam 25. Februar in der \u201eFAZ\u201c, dass sich Einbr\u00fcche und \n\nDiebst\u00e4hle an Deutschlands Ostgrenzen h\u00e4ufen, Firmen \n\nsich regelrecht ausgepl\u00fcndert f\u00fchlen, die B\u00fcrger hochgra-\n\ndig verunsichert sind und die Polizei schon allein deswe-\n\ngen machtlos ist, weil es in manchen Gegenden weit und \n\nbreit \u00fcberhaupt keine Polizei mehr gibt. \n\nEs geht hier also nicht nur um gef\u00fchlte Kriminalit\u00e4t, wie \n\ndie katastrophale Lage gern verharmlosend dargestellt \n\nwird, sondern um einen Zustand der Rechtlosigkeit und \n\nder Hilflosigkeit der deutschen Grenzbewohner, der von \n\nihnen zu verantworten ist \u2013 ein Zustand, der von \n\nProf. Christian Pfeiffer vom kriminologischen For-\n\nschungsinstitut in Niedersachsen, ein des Neonazismus \n\nsicher unverd\u00e4chtiger Sozialdemokrat, als Zusammen-\n\nbruch der Zivilisation prognostiziert wird, der mancher-\n\norts drohe. \n\nDie NPD hat vor der \u00fcberst\u00fcrzten Grenzer\u00f6ffnung am \n\n31. Dezember 2007 immer wieder gewarnt, nicht, weil \n\nwir antipolnische oder antitschechische Ressentiments \n\npflegen wollen, wie uns von s\u00e4mtlichen Vertretern des \n\nsogenannten demokratischen Blocks immer wieder \n\nunterstellt wird, sondern weil wir der \u00dcberzeugung sind, \n\ndass sich Politik nicht wie bei Ihnen in Bergpredigten und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5705 \n\ngrenzlosen Hoffnungen ersch\u00f6pfen darf, sondern sich an \n\nRealit\u00e4ten auszurichten hat. Diese Realit\u00e4ten bestehen \n\ndarin, dass die Staatsgrenzen zu Polen und Tschechien das \n\ngr\u00f6\u00dfte Wohlstandsgef\u00e4lle weltweit nach der Grenze \n\nzwischen Mexiko und den Vereinigten Staaten aufweist, \n\ndort, wo anscheinend nicht ohne Grund ein durchlaufen-\n\nder Metallzaun errichtet wurde. \n\nWir halten also nicht alle Polen und Tschechen f\u00fcr diebi-\n\nsche Elstern. Wir wissen aber um die Verf\u00fchrung, wie \n\ngrenznaher Wohlstand bei labilen Gestalten auf der \n\nanderen Seite hervorrufen werden kann. Wenn das noch \n\ndadurch beg\u00fcnstigt wird, dass zigmal erwischte Serien-\n\nkriminelle von den Gerichten immer wieder auf freien \n\nFu\u00df gesetzt werden, ja, durch den Wegfall von Grenzkon-\n\ntrollen geradezu eingeladen werden, sich an deutschem \n\nEigentum zu bedienen, dann kann ein solches Verhalten \n\nder Regierung dem eigenen Volk gegen\u00fcber nur noch als \n\nverantwortungslos, ja, kriminell bezeichnet werden. \n\nUnser Antrag weist eine Reihe von Ma\u00dfnahmen auf, die \n\nin wenigen Tagen greifen und die Grenzen schnell und \n\neffektiv sicherer machen k\u00f6nnen. \n\nErstens. Wir fordern die Regierung auf, den Stellenabbau \n\nder Landespolizei zu stoppen und diese gegebenenfalls \n\naufzustocken, zumindest so lange, bis sich die Kriminali-\n\nt\u00e4tsrate auf ein bundesdeutsches Normalma\u00df reduziert \n\nhat. Au\u00dferdem muss die Staatsregierung beim Bund \n\ndarauf dr\u00e4ngen, die Pr\u00e4senz der Bundespolizei zu erh\u00f6-\n\nhen. Es ist absurd, wenn Innenminister Ulbig mit stolz \n\ngeschwellter Brust herausposaunt, dass Sachsen im \n\nVergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern besser ausgestattet \n\nsei. Das kann schon sein, Herr Ulbig, aber nach Hessen \n\noder Rheinland-Pfalz kommen auch weniger Polen oder \n\nTschechen, um dort einmal ein Auto mitzunehmen, \n\nWanderer niederzuschlagen oder Wohnungen aufzubre-\n\nchen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir fordern von Ihnen, umgehend bei der Bundesregie-\n\nrung daf\u00fcr einzutreten, Grenzkontrollen wieder einzuf\u00fch-\n\nren. Das d\u00fcrfte auch deswegen schon kein moralisches \n\noder politisches Problem sein, da inzwischen selbst die \n\nBundesregierung und auch Frankreich erw\u00e4gen, tempor\u00e4-\n\nre Grenzkontrollen wieder aufzunehmen, wenn zum \n\nBeispiel in s\u00fcdosteurop\u00e4ischen Staaten wie Griechenland \n\ndie Au\u00dfengrenzen der EU nicht mehr ordnungsgem\u00e4\u00df \n\n\u00fcberwacht werden k\u00f6nnen. \n\nDie Spanier haben vor einigen Tagen einfach entschieden, \n\ndass man f\u00fcr sieben Tage Grenzkontrollen einf\u00fchrt, damit \n\nein in Madrid stattfindender Politikgipfel nicht von \n\ngewaltt\u00e4tigen Demonstranten \u00fcberschattet wird. Selbst \n\nIhre vielen polnischen Freunde schrecken doch nicht \n\ndavor zur\u00fcck, wegen der Europameisterschaft eigenm\u00e4ch-\n\ntig Grenzkontrollen einzuf\u00fchren, damit Hooligans schon \n\nan der Grenze abgefangen werden. \n\nWas sind ein paar deutsche Fu\u00dfballhooligans gegen die \n\ndauerhaft marodierenden Grenzkriminellen in G\u00f6rlitz, \n\nZittau und Bautzen? Diese Kontrollen m\u00fcssen und sollen \n\nnicht dauerhaft sein, aber sie m\u00fcssen befristet, spontan \n\nund unberechenbar sein und ein Ausma\u00df erreichen, das \n\neinen kriminellen Grenz\u00fcbertritt wieder zum Wagnis \n\nwerden l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZweitens. Um gewaltsame Grenzdurchbr\u00fcche zu verhin-\n\ndern, um Leib und Leben von Passanten und Polizeibeam-\n\nten besser zu sch\u00fctzen und die Grenzkontrollen abzusi-\n\nchern, soll die Staatsregierung an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen \n\nstra\u00dfenbauliche Ver\u00e4nderungen einf\u00fchren, die die Ge-\n\nschwindigkeit des flie\u00dfenden Durchgangsverkehrs auto-\n\nmatisch reduzieren und so waghalsige Grenzdurchbr\u00fcche \n\nmit Automobilen unm\u00f6glich machen. Dies kann zun\u00e4chst \n\neinmal darin bestehen, Plateau-, Aufpflasterungssteine, \n\nRampenschwellensteine oder Pflanzenk\u00fcbel einzulassen \n\noder aufzustellen, aber auch in der Aufstellung versenkba-\n\nrer Poller, die bei Gefahr in Verzug aktiviert werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nAll diese Ma\u00dfnahmen sind nicht gegen den friedlichen \n\nGrenzverkehr gerichtet, sie stellen keine Ressentiments \n\ngegen unsere Nachbarn dar, sondern sie sind ein Beitrag \n\nzur Entspannung; denn auch viele Polen und Tschechen \n\nsind w\u00fctend, dass der Ruf ihres Landes durch einige \n\nTausend Ganoven so sehr in Mitleidenschaft gezogen \n\nwird. \n\nDie Sachsen haben ein Recht darauf, dass der Staat sie \n\nsch\u00fctzt und nicht die Argumente und Vorschl\u00e4ge der NPD \n\nmit argumentativem Primitivismus zur\u00fcckweist, dass man \n\nRatschl\u00e4ge von der NPD nicht ben\u00f6tigt. Sie, meine \n\nDamen und Herren der Union, haben das garantiert n\u00f6tig. \n\nSollten Sie diese wieder einmal ablehnen, sind Sie von \n\njetzt an f\u00fcr jeden Autodiebstahl, jeden Einbruch, jede \n\nPl\u00fcnderung, jeden \u00dcberfall und was sonst noch so an der \n\nGrenze an erfreulichen Begebenheiten stattfindet, verant-\n\nwortlich. Denn was, meine Damen und Herren, sollen die \n\nSachsen machen, wenn ausgerechnet der Innenminister \n\ndes Freistaates Sachsen das gr\u00f6\u00dfte Sicherheitsrisiko f\u00fcr \n\nSachsen darstellt? \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der allgemeinen Aussprache. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Bandmann, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Bandmann hat  \n\nin der \u201eBild-Zeitung\u201c auch schon viele  \n\nMale vor der Grenzkriminalit\u00e4t gewarnt!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Apfel, Sie entlarvt \n\nallein der Ton in der Art und Weise, wie Sie hier dieses \n\nThema vortragen. Sie haben sicherlich jetzt schon einen \n\nSack Kreide zu sich genommen. Deswegen haben Sie \n\nS\u00e4tze eingebaut wie \u201efriedliche Nachbarschaft\u201c. Das ist \n\nIhnen vor einigen Jahren noch nicht \u00fcber die Lippen \n\ngekommen. Aber die Plakate, die Sie im Wahlkampf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5706 \n\naufh\u00e4ngen und wo die Schwerpunkte so gesetzt sind, dass \n\nman klar Ihre geistige Haltung erkennt, und Ihre Hand-\n\nlung vor Ort mit Ihren Gesinnungsfreunden lassen ganz \n\nklar erkennen, dass es Ihnen nicht um gute Nachbarschaft \n\ngeht und nicht darum, die Probleme zu l\u00f6sen. Deswegen \n\nweisen wir Ihre Angriffe, die Sie gegen den Innenminister \n\nUlbig ausgesprochen haben, ganz deutlich zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist unbestritten, dass das, was in den Grenzregionen an \n\nKriminalit\u00e4t vorhanden ist, ein Problem darstellt. Sie \n\nschreiben interessanterweise in Punkt 2 Ihres Antrages, \n\ndass die grenznahe Kriminalit\u00e4t zu stoppen ist. Sie wissen \n\nalso sehr genau, dass es sich offensichtlich nicht nur um \n\nStraft\u00e4ter handelt, die \u00fcber die Grenze kommen, sondern \n\num Straft\u00e4ter, die den Anschein erwecken wollen, dass es \n\nsich um Menschen handelt, die \u00fcber die Grenze kommen, \n\num damit m\u00f6glicherweise eine falsche Spur zu legen. \n\nIn letzter Zeit ist es nicht nur eine These, sondern durch \n\nFahndungserfolge der s\u00e4chsischen Polizei mittlerweile \n\nnachgewiesen, dass deutsche Straft\u00e4ter in diesen Grenz-\n\nr\u00e4umen agieren und mit internationalen Straft\u00e4tern zu-\n\nsammenarbeiten. Ihr Gesinnungspotenzial und Ihre \n\ngeistige Brandstiftung zeigen, dass es in Sachsen n\u00f6tig \n\nwar, einen Sonderausschuss einzurichten. Ihre geistige \n\nHaltung, dass jeder, der anders aussieht und nicht Ihre \n\nMeinung vertritt, unter Generalverdacht gestellt wird, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das machen  \n\nSie uns gegen\u00fcber auch regelm\u00e4\u00dfig!) \n\nwerden wir nicht unterst\u00fctzen. Im \u00dcbrigen ist es nach \n\ndem Schengener Abkommen auch heute schon m\u00f6glich, \n\ndie Grenzkontrollen zeitweise in Kraft zu setzen. Zur \n\nFu\u00dfball-Europameisterschaft wird davon sicherlich \n\nGebrauch gemacht. Sie vermitteln den Eindruck, wir \n\nh\u00e4tten zu wenig Personal in den Grenzr\u00e4umen. Die \n\nBundespolizei hat gemessen an Gesamtdeutschland die \n\nh\u00f6chste Personaldichte in den Grenzr\u00e4umen in Sachsen.  \n\n(Arne Schimmer, NPD: Umso schlimmer!) \n\nDer Schl\u00fcssel zum Erfolg \u2013 das wird Ihnen sicherlich \n\nnicht gefallen \u2013 ist die enge polizeiliche Zusammenarbeit \n\nzwischen den Polen, den Tschechen und den Deutschen. \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Beteiligung internationaler Fachleu-\n\nte, um das, was an organisierter Kriminalit\u00e4t und an \n\nSchwerkriminalit\u00e4t passiert, in den Griff zu bekommen. \n\nUnbestritten ist das Wohlstandsgef\u00e4lle ein Thema. Ein \n\nweiterer Punkt ist die Drogenkriminalit\u00e4t. Wir haben das \n\nProblem, dass besonders Tschechien Drogenk\u00fcchen in \n\nden Grenzgebieten hat. Es ist auch ein Problem, dass der \n\nBesitz von Drogen in den Grenzgebieten bzw. in der \n\nTschechischen Republik mittlerweile anders bewertet \n\nwird als in der \u00fcbrigen Europ\u00e4ischen Union. \n\nAber auf die vorhandene Freiz\u00fcgigkeit zu verzichten und \n\nden gewinnenden Wohlstand in Polen: Dazu muss man \n\nsagen, sind selbst die Menschen, die von Kriminalit\u00e4t \n\nbetroffen sind, sehr vorsichtig mit dem, was sie sagen. Sie \n\nsagen nicht: Wir sehen die L\u00f6sung darin, die Grenzen \n\nabsolut dicht zu machen, wie Sie es sich vorstellen. \n\nDas, was ich immer wieder thematisiert habe, ist ein \n\nanderes Modell als das, von dem Sie sprechen. Deswegen \n\nsind wir der Meinung, dass Ihrem Antrag auch in der \n\nBegr\u00fcndung nicht zu folgen ist. Sie schreiben: Die Poli-\n\nzeireform muss als gescheitert angesehen werden. Die \n\nPolizeireform ist in der Tiefe noch gar nicht umgesetzt. \n\nWir werden mit vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen die Verbesse-\n\nrung der Effektivit\u00e4t der Polizeistrukturen zum Wirken \n\nbringen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie Fahndungserfolge, auch im rechtsextremistischen \n\nBereich  \n\n(Andreas Storr, NPD: Was hat das mit \n\nGrenzkriminalit\u00e4t zu tun?) \n\ngeben uns recht, dass Ihre Klientel in diesem tr\u00fcben Teich \n\nerheblich mit Fragezeichen zu versehen ist. Die Frage ist: \n\nWeshalb haben Sie denn Ihre Propagandapublikationen \n\nfr\u00fcher in Polen drucken lassen, obwohl Sie immer den \n\nEindruck erweckt haben, als ob das alles in Deutschland \n\ngemacht wird? \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSie versuchen, in tr\u00fcben Teichen zu fischen und daraus \n\npolitisches Kapital zu ziehen. Wir werden Ihnen nicht auf \n\nden Leim gehen. Wir verniedlichen die Probleme nicht. \n\nIhr Antrag ist in der Form, wie Sie ihn hier gestellt haben, \n\nabzulehnen. Die Sicherheit ist bei der gro\u00dfen Mehrheit \n\nder Mitglieder in diesem Hohen Haus \u2013 damit spreche ich \n\nf\u00fcr die anderen Fraktionen durchaus mit \u2013 allemal besser \n\naufgehoben als bei Ihnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und bei der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nnoch Wortmeldungen in der ersten Runde? \u2013 Keine. Dann \n\nrufe ich eine zweite Runde auf. Gibt es noch Wortmel-\n\ndungen? \u2013 Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Bandmann hat wieder konsequent an der \n\nSache vorbeigeredet. Er hat im Grunde genommen nicht \n\nzum Thema gesprochen. Aber die Fakten sprechen eine \n\nandere Sprache. \n\nIch werde Ihnen einige Stichworte und Zahlen nennen, \n\num vielleicht doch noch einmal einen sachlichen Anlass \n\nzu w\u00e4hlen. Alle Angaben, die ich mache, stammen aus \n\ndem laufenden Jahr, also dem Jahr 2012. \n\nIn Dresden hat die Anzahl der erfassten Straftaten sach-\n\nsenweit am st\u00e4rksten zugenommen. Das Gros geht auf \n\neine Erh\u00f6hung um 4 000 F\u00e4lle in der Eigentumskriminali-\n\nt\u00e4t zur\u00fcck, zum Beispiel auf eine Reihe von Einbruchsse-\n\nrien ausl\u00e4ndischer Banden. Weite Teile der Grenzregionen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5707 \n\nsind industriell ausgeblutet und stark vom Tourismus \n\nabh\u00e4ngig. Wenn dort, wie vor 14 Tagen in Sebnitz, \u00e4ltere \n\nWanderer von ausl\u00e4ndischen Grenzg\u00e4ngern mit vorgehal-\n\ntenem Messer brutal ausgeraubt werden \u2013 und das Ganze \n\nist sechsmal im letzten Halbjahr passiert, sodass Wanderer \n\nseitdem in gro\u00dfen Gruppen gehen \u2013, dann kann sich das \n\ngenauso katastrophal f\u00fcr den Tourismus auswirken wie \n\ndie permanente Angst um das eigene Auto, wenn man in \n\nder Lausitz Urlaub machen m\u00f6chte. \n\nDass die Autodiebe immer r\u00fccksichtsloser werden, ist \n\nkeine Erfindung der NPD. Verschlie\u00dfen Sie nicht die \n\nAugen davor, dass Eigent\u00fcmer, die ihren Wagen vor \n\nDieben sch\u00fctzen wollen, brutal zusammengeschlagen \n\nwerden oder Beamte mit einem Sprung von der Stra\u00dfe ihr \n\neigenes Leben retten m\u00fcssen. Das alles macht Schlagzei-\n\nlen. \n\nEinem Bekannten in Dresden wollte ein Freund, der f\u00fcr \n\ndrei Wochen ins Ausland flog, seinen Skoda \u201eOktavia\u201c \n\nleihen. Dieser lehnte dankend ab mit den Worten: Stell \n\nblo\u00df keinen \u201eOctavia\u201c vor die T\u00fcr, der ist ohnehin in ein \n\npaar Tagen verschwunden. \n\nVon den 516 Autodieben, die im vergangenen Jahr in \n\nBrandenburg erwischt wurden, waren fast zwei Drittel \n\nPolen, die anderen Litauer und Deutsche \u2013 auch das wird \n\nvon uns nicht infrage gestellt. Au\u00dferdem ist es f\u00fcr Auto-\n\nh\u00e4user, Bauunternehmen und viele kleine und mittelst\u00e4n-\n\ndische Betriebe an der Grenze unzumutbar, wenn sie f\u00fcnf- \n\nbis zehnmal ausgeraubt werden, sich nicht mehr versi-\n\nchern k\u00f6nnen und nach Einbr\u00fcchen Zehntausende von \n\nEuro in Sicherheitsma\u00dfnahmen oder Reparaturen inves-\n\ntieren m\u00fcssen. \n\nDas alles ist existenzvernichtend, denn nicht jeder Sachse \n\nkann sich und sein Eigentum wie der Herr Innenminister \n\nrund um die Uhr von mehreren Beamten absichern lassen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSo sch\u00f6n und zukunftsweisend gemeinsame polizeiliche \n\nArbeitsgruppen, binationale Streifen, gemeinsame Daten-\n\nbanken usw. seien m\u00f6gen, sie ersetzen zum gegenw\u00e4rti-\n\ngen Zeitpunkt keine Ma\u00dfnahmen, die eine sofortige \n\nVerbesserung der unhaltbaren Zust\u00e4nde bewirken k\u00f6nnen. \n\nDeshalb fordern wir im Interesse der B\u00fcrger mit diesem \n\nAntrag die genannten Grenzsicherungsma\u00dfnahmen, damit \n\ndie Kriminalit\u00e4t nicht weiter explodiert. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das ist der Fall. Herr Staatsminister Ulbig, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Es ist jedes Mal die gleiche Masche bei \n\nder NPD. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nSie versuchen immer wieder, das Landtagsplenum dazu \n\nzu benutzen, um Themen, die mit Ausl\u00e4nderfeindlichkeit \n\n(Zurufe der Abg. Andreas Storr  \n\nund Arne Schimmer, NPD) \n\nund Fremdenfeindlichkeit zu tun haben, populistisch zu \n\nmissbrauchen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas ist auch nicht besser geworden, indem Herr Apfel \n\nBilder aus der Tierwelt benutzt. \n\n(Beifall bei der CDU und bei den LINKEN) \n\nDass das Problem besteht, habe ich klar und deutlich \n\ngesagt. Aber im Unterschied zu dem, was Sie hier von \n\nsich gegeben haben, ist die s\u00e4chsische Polizei aktiv \n\ngeworden. \n\nIch m\u00f6chte nur anhand von ein paar Zahlen deutlich \n\nmachen, damit es nicht einseitig im Raum steht, was sich \n\naus der polizeilichen Kriminalstatistik 2011 ergeben hat. \n\nErstens. Die Gesamtkriminalit\u00e4t befindet sich auf dem \n\nann\u00e4hernd gleichen Niveau; es gab einen Anstieg um \n\n1,1 % gegen\u00fcber dem Jahr 2010. Die Zahlen zum Dieb-\n\nstahl von Autos gingen in Sachsen sogar zur\u00fcck \u2013 das \n\nerste Mal seit 2007! Wir verzeichneten einen R\u00fcckgang \n\num 13,5 % oder 551 F\u00e4lle. \n\nDie Kriminalit\u00e4t an der s\u00e4chsischen Au\u00dfengrenze ist zu \n\nhoch; wir arbeiten daran. Aber um das, was Sie gesagt \n\nhaben, in Fakten zu gie\u00dfen: Die Kriminalit\u00e4t an der \n\ns\u00e4chsischen Au\u00dfengrenze ging um 4,8 % zur\u00fcck; an der \n\nGrenze zu Tschechien waren es minus 3 %, an der Grenze \n\nzu Polen minus 6,6 %. In den Grenzgemeinden \u2013 Sie \n\nwissen, dass die Straftaten pro 100 000 Einwohner aufge-\n\nlistet werden \u2013 waren 6 961 Straftaten zu registrieren. \n\nZum Vergleich: Im Freistaat Sachsen insgesamt waren es \n\n7 083. Damit geh\u00f6rt der Freistaat Sachsen \u2013 das wissen \n\nSie auch \u2013 immer noch zu den sichersten L\u00e4ndern der \n\nBundesrepublik. \n\nIm Jahr 2010 wurden entlang der Grenze zu Tschechien \n\n251 Kfz-Diebst\u00e4hle registriert, im Jahr 2011 200. Nur \n\nentlang der polnischen Grenze hat es einen Zuwachs von \n\nelf Fahrzeugen gegeben; das ist ein Thema, an dem wir \n\nweiter arbeiten m\u00fcssen. Es wird aber deutlich, dass die \n\nAktivit\u00e4ten, die wir entfaltet haben, tats\u00e4chlich wirken. \n\nWichtige Punkte sind die gemeinsamen Fahndungsgrup-\n\npen der Polizei, die Beibehaltung der Polizeidichte an der \n\nGrenze, gemeinsame Grenzkontrollen, Streifen mit Polen \n\nund Tschechen gemeinsam. \n\nVolker Bandmann hat es schon gesagt: Es ist ein wichti-\n\nger Erfolg, dass wir vom Bundesinnenminister die klare \n\nAussage bekommen haben, dass die bei uns gegebene \n\nDichte an Bundespolizei nicht nur in diesem Jahr, sondern \n\nauch in den n\u00e4chsten Jahren auf unver\u00e4ndert hohem \n\nNiveau beibehalten wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5708 \n\nDie Zusage steht, dass der deutsch-polnische Grenzver-\n\ntrag endlich nicht nur verhandelt, sondern auch abge-\n\nschlossen wird \u2013 das ist eine Forderung, die ich gern noch \n\neinmal vor Ihnen aufmache \u2013, weil darin mehr Kompe-\n\ntenzen f\u00fcr die Polizeien beider L\u00e4nder enthalten sein \n\nsollen und damit die Strafverfolgung in diesem \u2013 zugege-\n\nbenerma\u00dfen schwierigen \u2013 Grenzbereich k\u00fcnftig weiter \n\nverbessert werden kann. \n\nIn unserem Konzept \u201ePolizei 2020\u201c hei\u00dft es klar: Die \n\nAnzahl der Streifenbeamten bleibt gleich. Die Anzahl der \n\nB\u00fcrgerpolizisten wird erh\u00f6ht. Die Bereitschaftspolizei \n\nbleibt in alter St\u00e4rke erhalten. \n\nDamit wird deutlich, dass wir die Sorgen und N\u00f6te der \n\nMenschen in dieser Region ernst nehmen. Wir werden \n\nauch in diesem Jahr aktiv an der Strafverfolgung arbeiten \n\n\u2013 mit den Kolleginnen und Kollegen aus Tschechien und \n\nPolen sowie der Bundespolizei. Ihren Antrag brauchen \n\nwir dazu wei\u00df Gott nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Abg. Horst Wehner, DIE LINKE,  \n\nund Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht \n\nHerr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Was der Herr Innenminister sagte, war der Ver-\n\nsuch, ein Problem kleinzureden bzw. zu suggerieren, es \n\ngebe L\u00f6sungsans\u00e4tze, die die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nverfolge. Das ist mitnichten so. \n\nHeute war in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c ein Bericht \u00fcber \n\nPolizeikontrollen von Fahrradfahrern in G\u00f6rlitz zu lesen. \n\nIn dem Artikel stand unter anderem die Aussage, dass die \n\nBek\u00e4mpfung der Grenzkriminalit\u00e4t eine der Hauptaufga-\n\nben der G\u00f6rlitzer Polizei sei \u2013 also nicht nur der Bundes-\n\npolizei, sondern auch der G\u00f6rlitzer Polizei. Das zeigt, \n\ndass wir in den Grenzregionen auch in der polizeilichen \n\nArbeit alles andere als normale Verh\u00e4ltnisse haben. Es \n\ngibt durchaus Handlungsbedarf. \n\nIch kann mich gut erinnern: Nachdem die Grenzen ge\u00f6ff-\n\nnet worden waren, favorisierte man als Heilmittel f\u00fcr die \n\nwegfallenden Grenzkontrollen die Schleierfahndung. \n\nDieser Begriff tauchte einige Monate lang immer wieder \n\nin der Berichterstattung auf. \u00dcber Erfolge der Schleier-\n\nfahndung habe ich allerdings lange nichts geh\u00f6rt. Ich \n\nvermute, dass diese Erfolge sehr bescheiden ausfallen. \n\nDas Problem konnte dadurch erkennbar nicht gel\u00f6st \n\nwerden; das ist statistisch nachweisbar. \n\nNun h\u00f6rt man die n\u00e4chsten Schlagworte: Es soll binatio-\n\nnale Ermittlungsgruppen und gemeinsame Staatsanwalt-\n\nschaften geben, die sich der F\u00e4lle annehmen. Ich glaube, \n\ndas sind alles nur Beruhigungspillen. Den Menschen soll \n\nsuggeriert werden, man sei nicht unt\u00e4tig. Aber die Wahr-\n\nheit zeigt ein anderes Faktum, das man zun\u00e4chst einmal \n\nzur Kenntnis nehmen muss. Ich sage \u2013 das ist keine \n\nPolemik \u2013, dass die Sicherheit der B\u00fcrger offenbar nicht \n\ndieselbe Priorit\u00e4t wie andere Themen hat. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nOffenbar negieren Sie in Ihrer Europafixiertheit, dass \n\noffene Grenzen auch offene Grenzen f\u00fcr Kriminelle sind. \n\nDas wird offensichtlich in Kauf genommen, auch wenn \n\ndas zulasten der Sicherheit der B\u00fcrger geht. Genau darauf \n\nzielt unser Antrag. \n\nNun mag man uns vorwerfen, dass das eine oder andere \n\netwas polemisch vorgetragen werde. Den Vorwurf mag \n\nman uns machen \u2013 zu Recht oder zu Unrecht. Aber \n\nGegenstand unseres Antrags sind ganz praktische Ma\u00df-\n\nnahmen. Ich habe leider nicht geh\u00f6rt, warum diese ganz \n\npraktischen Vorschl\u00e4ge der NPD-Fraktion nicht geeignete \n\nMa\u00dfnahmen sein k\u00f6nnen, um die Grenzkriminalit\u00e4t zu \n\nbek\u00e4mpfen. Insofern hoffe ich, dass bei dem einen oder \n\nanderen doch noch eine gewisse Sachlichkeit existiert, \n\nund bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in der \n\nDrucksache 5/8965 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und \n\nzahlreiche Daf\u00fcr-Stimmen; dennoch ist der Antrag in der \n\nDrucksache 5/8965 mehrheitlich nicht beschlossen \n\nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5709 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n19. T\u00e4tigkeitsbericht 2010/2011 des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der  \n\nehemaligen Deutschen Demokratischen Republik  \n\n\u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2010 bis 30. Juni 2011 \u2013 \n\nDrucksache 5/7786, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der  \n\nehemaligen Deutschen Demokratischen Republik \n\nDrucksache 5/8923, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nM\u00f6chte jemand dazu sprechen? \u2013 Herr Schowtka f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! 22 Jahre nach dem ruhmlosen \n\nUntergang der DDR und der Aufl\u00f6sung ihres perfiden \n\nGeheimdienstes, des Schildes und Schwertes der angebli-\n\nchen Partei der Arbeiterklasse, ist die Besch\u00e4ftigung mit \n\ndiesem Kapitel der Freiheitsberaubung unseres Volkes \n\nunter kommunistischen Vorzeichen noch keineswegs zu \n\neiner Quantit\u00e9 n\u00e9gligeable geworden, wie es die Histori-\n\nker zu sagen pflegen. \n\nInfolge des Mantels des Schweigens aus Angst und \n\nFeigheit, der 45 Jahre lang \u00fcber dieser Periode unserer \n\nGeschichte ausgebreitet war, werden wir wohl noch \u00fcber \n\neine lange Zeit immer wieder neue, schlimme Tatsachen \n\nzur Kenntnis nehmen m\u00fcssen von dem, was zwischen \n\n1945 und 1990 geschehen ist. \n\nDabei denke ich an die j\u00fcngst bekannt gewordenen F\u00e4lle \n\nvon Zwangsarbeit politischer H\u00e4ftlinge des Zuchthauses \n\nWaldheim, die M\u00f6bel f\u00fcr Ikea herstellen mussten. In der \n\nFrauenstrafanstalt Hoheneck soll Bettw\u00e4sche f\u00fcr westli-\n\nche Handelsketten gefertigt worden sein. Im Zuchthaus \n\nCottbus waren es Kameras f\u00fcr Pentacon. Im ber\u00fcchtigten \n\nStasiknast Bautzen II mussten nach Berichten ehemaliger \n\npolitischer H\u00e4ftlinge als Zuarbeit f\u00fcr das Sachsenwerk in \n\nDresden teilweise unter gef\u00e4hrlichen Bedingungen Spulen \n\nf\u00fcr Elektromotoren gewickelt werden. In Bautzen II \n\ninhaftierte Frauen arbeiteten f\u00fcr den Textilbetrieb Frottana \n\nund den Schreibwarenhersteller \u201eMarkant\u201c. \n\nDeshalb wird es jedem Stasiopfer bitter aufsto\u00dfen, wenn \n\ner zur Kenntnis nehmen muss, dass das \u00fcber 1 000 Seiten \n\nstarke Standardwerk unter dem Titel \u201eDie Bildung des \n\nFreistaates Sachsen\u201c von einem Stasispitzel verfasst \n\nwurde. Dieser Michael Richter alias \u201eIM Thomas\u201c soll \n\nnun in dem aus Steuermitteln finanzierten Sorbischen \n\nInstitut Bautzen Unterschlupf gefunden haben. Auf solche \n\n\u201eFachleute\u201c d\u00fcrften die Sorben keinen Wert legen. Der \n\nFreistaat sollte auf sie verzichten, nachdem schon das \n\nHannah-Arendt-Institut durch sie in Verruf gebracht \n\nworden ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie schon gesagt, das schlimme Erbe des Kraken Stasi \n\nwird uns lange weiter besch\u00e4ftigen. Das best\u00e4tigt auch die \n\nimmer noch wachsende Zahl von Auskunftsantr\u00e4gen, die \n\nim I. Quartal dieses Jahres um ein Drittel h\u00f6her lag als im \n\nVorjahr. Deshalb ist es sehr gut, dass dieses Hohe Haus im \n\nMai vergangenen Jahres mit Lutz Rathenow einen neuen \n\nLandesbeauftragten eingesetzt hat. In der Person von \n\nRoland Jahn hat auch der Bundestag einen neuen Bundes-\n\nbeauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen gew\u00e4hlt. Dass der \n\nerste Leiter der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde Joachim Gauck \n\nheute Staatsoberhaupt der Bundesrepublik Deutschland \n\nist, kann von seiner Symbolkraft her gar nicht hoch genug \n\neingesch\u00e4tzt werden. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDie gegenw\u00e4rtig aus unterschiedlichen politischen Inte-\n\nressen in Berlin losgetretene Debatte \u00fcber eine vorzeitige \n\nAufl\u00f6sung der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde wird deshalb von \n\nmeiner Fraktion abgelehnt. Viel mehr unterst\u00fctzen wir die \n\nVereinbarung der Innenminister von Sachsen, Sachsen-\n\nAnhalt und Th\u00fcringen, die sich vor drei Tagen f\u00fcr den \n\nErhalt der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde und ihrer Au\u00dfenstel-\n\nlen bis mindestens 2019 ausgesprochen haben. \n\nIch bin dem Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich aus-\n\ndr\u00fccklich dankbar f\u00fcr seine gestrige Presseerkl\u00e4rung, in \n\nder es hei\u00dft: \u201eEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass wir diese \n\nUnterlagen so lange zug\u00e4nglich machen, wie der Bedarf \n\nbesteht, und das vor Ort. Unseren B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern soll auch in den kommenden Jahren Einsicht in \n\ndie Akten der Staatssicherheit der ehemaligen DDR \n\ngew\u00e4hrt werden. Das geh\u00f6rt zur Aufarbeitung dazu und \n\nfolgt keinem Kalender.\u201c Warum ausgerechnet Bundes-\n\ntagsvizepr\u00e4sident Wolfgang Thierse sich an die Spitze der \n\nBewegung setzt, die die Aufl\u00f6sung der Stasi-\n\nUnterlagenbeh\u00f6rde fordert, muss mir jemand von der SPD \n\nerkl\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren! Ausl\u00f6ser unserer heutigen \n\nDebatte ist der allj\u00e4hrliche T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsi-\n\nschen Landesbeauftragten f\u00fcr den Zeitraum vom \n\n1. Juli 2010 bis 30. Juni 2011. Nach dem Ende der ver-\n\ndienstvollen T\u00e4tigkeit von Michael Beleites als Landesbe-\n\nauftragter wurde die Beh\u00f6rde ab Dezember 2010 bis \n\nMai 2011 durch seine Stellvertreterin Frau Dr. Nancy Aris \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5710 \n\nbis zum Amtsantritt von Lutz Rathenow kommissarisch \n\ngeleitet. Auch als Lutz Rathenow schwer erkrankte, lag \n\nder Hauptteil der Arbeit der Beh\u00f6rde wieder bei Frau \n\nDr. Aris, der an dieser Stelle wie auch ihren Mitarbeitern \n\nherzlich Dank gesagt werden soll. \n\nWie der Bericht ausf\u00fchrlich beschreibt, konzentrierte sich \n\ndie Arbeit der mit vier Mitarbeitern kleinsten Beh\u00f6rde des \n\nFreistaates auf die Beratung von B\u00fcrgern, die trotz poli-\n\ntisch begr\u00fcndeter Haftstrafen noch nicht rehabilitiert \n\nworden sind und folglich auch noch nicht die Opferrente \n\nf\u00fcr Haftopfer beantragen konnten. Die hohe Zahl von \n\nBeratung Suchenden wird auf das gestiegene \u00f6ffentliche \n\nInteresse an der Aufarbeitung der DDR-Geschichte im \n\nAllgemeinen und einer wieder breiter gewordenen Dis-\n\nkussion in den Medien zur\u00fcckgef\u00fchrt. Die nicht abrei\u00dfen \n\nwollende Berichterstattung \u00fcber das Agieren ehemaliger \n\nStasimitarbeiter im benachbarten Bundesland Branden-\n\nburg in Politik und \u00f6ffentlichen \u00c4mtern tr\u00e4gt dazu bei, \n\ndass das Thema Staatssicherheit in der \u00f6ffentlichen \n\nDebatte wachgehalten wird. \n\nEin weiteres, in diesem Umfang neues Ph\u00e4nomen ist die \n\noft telefonische, aber auch pers\u00f6nliche Vorsprache von \n\nMenschen, die aufgrund einer Unterbringung in Jugend-\n\nwerkh\u00f6fen und Spezialkinderheimen eine Sch\u00e4digung \n\nerfahren haben. Wir haben heute in der Aktuellen Debatte \n\nschon viele schlimme Dinge erfahren. H\u00e4ufig ist es nicht \n\nallein die Suche nach Akten, um das eigene Schicksal zu \n\nverstehen, sondern auch die Suche nach Anerkennung f\u00fcr \n\ndie erfahrenen Leiden und die Hoffnung auf eine Ent-\n\nsch\u00e4digung. Die diesbez\u00fcglichen Erwartungen sind gro\u00df \n\nund die Unklarheit, wie die m\u00f6glichen gesetzlichen \n\nRegelungen beschaffen sein werden, belastet diese Men-\n\nschen sehr. Neben der pers\u00f6nlichen Beratungst\u00e4tigkeit \n\nwidmete sich der Landesbeauftragte auch der \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit und der politischen Bildung an Schulen, um \n\nunsere Jugend mit unserer j\u00fcngsten Vergangenheit ver-\n\ntrauter zu machen. \n\nDass der Geschichtsunterricht \u00fcber die DDR an einigen \n\nSchulen noch zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst bzw. von einigen \n\nLehrern lustlos und wenig \u00fcberzeugend vermittelt wird, \n\nkann man zuweilen bei Sch\u00fclergespr\u00e4chen im Landtag \n\nfeststellen. Das ist wohl auch noch Teil unseres Erbes aus \n\ndem Volksbildungsministerium der Margot Honecker, die \n\nim Gegensatz zu vielen Stasiopfern heute in Chile eine \n\ngute Rente bezieht und Gift und Galle auf das wiederver-\n\neinigte Deutschland spuckt. \n\nMeine Damen und Herren! Vom j\u00fcdischen Friedensno-\n\nbelpreistr\u00e4ger und Holocaust-\u00dcberlebenden Elie Wiesel \n\nstammt der Ausspruch: \u201eDie Vergangenheit k\u00f6nnen wir \n\nnicht mehr \u00e4ndern, aber wenn wir uns erinnern, haben wir \n\ndie Kraft, die Zukunft zu gestalten.\u201c \n\nIm Namen der CDU-Fraktion bitte ich den Landesbeauf-\n\ntragten und sein Team, sich an diesem Leitspruch zu \n\norientieren, und danke f\u00fcr die geleistete Arbeit. Dazu \n\nw\u00fcnsche ich besonders Ihnen, lieber Lutz Rathenow, \n\nbeste Gesundheit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie um Zustimmung \n\nzur Beschlussempfehlung, die der Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschuss am 25. April 2012 einstimmig \n\nangenommen hat. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mir \n\nliegen noch weitere Wortmeldungen vor. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Beh\u00f6rde des Lan-\n\ndesbeauftragten hat ihren 19. T\u00e4tigkeitsbericht vorgelegt \n\nund bei allem demonstrierten Flei\u00df erneut deutlich ge-\n\nmacht, dass sie ihren eigenen Standort noch nicht gefun-\n\nden hat. Auf Seite 4 hei\u00dft es, zwei Themen h\u00e4tten die \n\nDiskussion bestimmt: die zuk\u00fcnftige Anbindung und \n\ninhaltliche Ausrichtung der Beh\u00f6rde und die finanzielle \n\nF\u00f6rderung der Verfolgtenverb\u00e4nde. \n\n\u00c4hnlich wie Roland Jahn in Berlin sucht auch Lutz \n\nRathenow nach M\u00f6glichkeiten, seine Einrichtung auf \n\nDauer zu erhalten. Das ist jenseits des Gebietes, im \n\nGrunde das generelle Problem von zeitlich begrenzten \n\nSonderbeh\u00f6rden. Sie wollen sich verstetigen und finden \n\nim politischen Raum immer auch wieder Verb\u00fcndete. \n\nRathenow treibt die Verteidigung seiner Institution so \n\nweit, dass er das Au\u00dfergew\u00f6hnliche gern zur Regel \n\nmachen und auch den westlichen Bundesl\u00e4ndern am \n\nliebsten Landesbeauftragte verordnen m\u00f6chte. Doch die \n\nim Westen denken gar nicht daran. Ihnen gen\u00fcgt ihre \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung. \n\nAuf Bundesebene \u2013 davon war schon die Rede \u2013 k\u00e4mpfen \n\nmindestens drei p\u00e4dagogisch-politische Bew\u00e4ltigungsein-\n\nrichtungen um Marktanteile. Die Bundeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung und die Stiftung Aufarbeitung warten \n\nsehnlichst auf die Aufl\u00f6sung der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde, \n\nderen Aufgaben sie zusammen mit dem Bundesarchiv \n\nleicht \u00fcbernehmen k\u00f6nnten. Um sich nicht \u00fcberfl\u00fcssig zu \n\nmachen, m\u00f6chte Jahn aus der Beh\u00f6rde einen \u201eCampus f\u00fcr \n\nDemokratie\u201c machen und w\u00fcrde damit in fremden Ge-\n\nw\u00e4ssern fischen. Die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bil-\n\ndung hat sich ganz emp\u00f6rt ge\u00e4u\u00dfert. \n\nIn Sachsen kann freilich eine solche Diskussion nicht \n\naufkommen, weil eine gro\u00dfe Mehrheit in diesem Hause \n\nan der Sonderbeh\u00f6rde festhalten will und die eigentlich \n\nzust\u00e4ndige Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung stillh\u00e4lt. \n\nWer allerdings den Bericht aufmerksam liest, dem k\u00f6nnen \n\nErosionserscheinungen und ein gewisses Ma\u00df an Dilettan-\n\ntismus \u2013 ich meine jetzt jenseits der zahlreichen Recht-\n\nschreibfehler \u2013 nicht verborgen bleiben. So hei\u00dft es auf \n\nSeite 9: \u201eVerallgemeinernd kann man feststellen, dass die \n\nAnzahl der Rat Suchenden zwar einerseits tendenziell \n\neher abnimmt, daf\u00fcr aber die Kompliziertheit der F\u00e4lle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5711 \n\nzunimmt.\u201c Insgesamt scheint sich die Beratung immer \n\nmehr auf das Feld der Psychotherapie zu verlagern. \n\nImmerhin ist von posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen \n\ndie Rede. Ob hier \u201epsychologisches Einf\u00fchlungsverm\u00f6-\n\ngen\u201c, wie es hei\u00dft, reicht, scheint eher fraglich. Viel mehr \n\nm\u00fcsste den Betroffenen professionelle Hilfe gegeben \n\nwerden. Andernfalls k\u00f6nnte eintreten, was wir aus ande-\n\nren Bereichen sehr gut kennen: eine Fixierung auf die \n\nOpferrolle, eine Flucht ins Leid, die einen Neuanfang eher \n\nerschwert. \n\nEin anderes Feld ist auf Seite 11 die Arbeit mit Zeitzeu-\n\ngen: \u201eUnsere Versuche, mehr Zeitzeugen in den Ge-\n\nschichtsunterricht einzubinden, wurden von den Lehrern \n\nnicht aufgegriffen.\u201c Es w\u00e4re interessant, die Vorbehalte \n\nder Lehrer gegen diese Art von Unterricht in Erfahrung zu \n\nbringen. Davon ist nicht die Rede. Was bewegt Lehrer, \n\nnicht ewig Zeitzeugen einladen zu wollen? \n\nBedauerlich scheint mir insgesamt die rituelle Bekr\u00e4fti-\n\ngung des ewigen Mantras, man d\u00fcrfe nicht vergessen. Es \n\nist uns schon so eingegraben im Gehirn \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nMartin Modschiedler, CDU) \n\n\u2013 Sie waren auch nicht dabei. Sie geh\u00f6ren auch zu den \n\nMigranten, um mit Herrn Bandmann zu sprechen. \n\nInzwischen gibt es l\u00e4ngst gewichtige Einw\u00e4nde gegen den \n\nin Deutschland geradezu obsessiven Erinnerungsboom. Es \n\ngeht nicht darum, das Leid von Opfern herunterzuspielen. \n\nIhnen muss Recht widerfahren. Ihre W\u00fcrde muss wieder-\n\nhergestellt werden. Aber es geh\u00f6rt eben auch zu unseren \n\nanthropologischen F\u00e4higkeiten, zu vergessen und f\u00fcr die \n\nZukunft offen zu sein. Die richtige Balance zwischen \n\nErinnerung und Vergessen muss noch gefunden werden. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nGelangweilte Sch\u00fcler, die angesichts immer neuerer \n\nErinnerungsanstrengungen \u201eabschalten\u201c, f\u00fchren uns \n\nsolche Zusammenh\u00e4nge vor Augen. \n\n(Zuruf von der CDU: Unerh\u00f6rt! Unerh\u00f6rt!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nProf. Besier, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ja. Herr \n\nKollege aus dem Westen. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Besier, gehe ich recht \n\nin der Annahme, dass Sie \u2013 \u2013 \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Aus Hessen \n\nauch noch. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Hessen \n\nganz vorn. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Es geht aber um diese \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nProf. Besier, die Fragen d\u00fcrfen Sie nicht stellen. So sieht \n\ndas die Zwischenfrage vor. Das k\u00f6nnen Sie vielleicht \n\nnachher machen. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Entschuldi-\n\ngung, Herr Pr\u00e4sident, ich habe nicht gefragt, ich habe nur \n\neine freche Bemerkung gemacht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nist das ein Weg in die Selbsterkenntnis. Ich w\u00fcrde aber \n\njetzt gern Herrn Modschiedler die Gelegenheit geben, \n\nseine Frage zu stellen. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich w\u00fcrde nur gern wissen, \n\nob Sie an diesem Ausschuss teilgenommen haben und \n\ngenau diese Diskussion, die Sie gerade f\u00fchren, mit den \n\nDiskutanten und dem Unterlagenbeauftragten gef\u00fchrt \n\nhaben, oder ob das jetzt erstmalig hier von Ihnen disku-\n\ntiert wird bzw. ob es \u2013 weitergef\u00fchrt \u2013 nicht besser w\u00e4re, \n\nsolche Diskussionen im Ausschuss zu f\u00fchren, wo sie \n\nhingeh\u00f6ren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Im Aus-\n\nschuss k\u00f6nnen wir die Diskussionen gern weiterf\u00fchren. \n\nIch bin ohnehin am Ende. \n\nIch meine Betroffenen-Erinnerung als Beruf. Das l\u00e4uft \n\nnicht \u2013 nicht einmal in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht als n\u00e4chste Rednerin Frau Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst ganz kurz an \n\nmeinen Vorredner, Herrn Prof. Besier: Ich halte es f\u00fcr ein \n\nTotschlagargument, Ihnen vorzuwerfen, dass Sie aus dem \n\nWesten kommen. Ich bin Jahrgang 1980. Ich selbst habe \n\ndas auch nicht erlebt. Allerdings habe ich nach all dem, \n\nwas ich gelesen und von Zeitzeugen erfahren habe, den \n\nEindruck, dass sich das Thema nicht dazu eignet, es in \n\neinem derartigen Laissez-faire-Stil und mit einer derarti-\n\ngen Flapsigkeit vorzutragen, wie Sie das hier getan haben. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \n\nder CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Schowtka hatte mich gebeten, kurz die Position der \n\nSPD anhand von Wolfgang Thierse zu erkl\u00e4ren. Da kann \n\nich Ihnen leider nicht weiterhelfen. Ich bin mit Wolfgang \n\nThierse in einer Partei. Das ginge mit dem Verlust meiner \n\ngeistigen Autonomie einher. Also: Sie m\u00fcssen sich da \n\nkeine Sorgen machen. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der SPD,  \n\nder CDU und bei den GR\u00dcNEN) \n\nZur Position der SPD-Fraktion in Sachsen: Ich denke, \n\ndass die relativ klar ist. Die werde ich jetzt hier darlegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5712 \n\nUns liegt also der Bericht des Landesbeauftragten vor. Ich \n\nfasse einige wesentliche Punkte und die Position meiner \n\nFraktion zusammen. \n\nEinen wesentlichen Schwerpunkt der Arbeit im Berichts-\n\nzeitraum markierte die Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit, \n\ndie sich mindestens quantitativ erh\u00f6ht hat; ich meine aber \n\nauch qualitativ. \n\nAuch das Thema Rehabilitation von DDR-Heimkindern, \n\n\u00fcber das wir heute Vormittag sprachen, wurde durch die \n\noffensive Pressearbeit des LStU erfolgreich forciert. \n\nErfreulich finde ich auch \u2013 auch hier bin ich anderer \n\nMeinung als Herr Prof. Besier \u2013, dass besonderes Augen-\n\nmerk auf die Zeitzeugenarbeit gelegt wurde. Die altbe-\n\nkannte Binsenweisheit \u201eDer Zeitzeuge ist der gr\u00f6\u00dfte \n\nFeind des Historikers\u201c verf\u00e4ngt hier nicht, und es ist \n\nsch\u00f6n, dass sich der LStU und sein Team diesen Dualis-\n\nmus nicht zu eigen machen. \n\nWie gut sich Zeitzeugen und Historiker erg\u00e4nzen k\u00f6nnen, \n\nhaben wir am vergangenen Wochenende gesehen, als \n\n2 300 Besucher das ehemalige Stasigef\u00e4ngnis auf dem \n\nKasberg besichtigten und F\u00fchrungen mitmachten, die \n\nsowohl von Zeitzeugen wie dem Radsportler Wolfgang \n\nL\u00f6tzsch als auch von Doktoranden, die zu dem Thema \n\nforschen, zusammen durchgef\u00fchrt wurden. Das war ein \n\nsehr erfolgreiches Projekt, um Zeitzeugen mehr Raum \n\nund \u00d6ffentlichkeit zu geben. Das ist ein Ansatz, den \n\nmeine Fraktion sehr unterst\u00fctzt. \n\nNeben der politischen Bildungsarbeit, die \u2013 da haben Sie \n\nrecht \u2013 auch von anderen Tr\u00e4gern wie der Landeszentrale \n\noder den Stiftungen der Parteien geleistet wird, gibt es \n\nallerdings noch einen ganz wichtigen und entscheidenden \n\nPunkt, was der LStU leistet, n\u00e4mlich die Beratungsarbeit \n\nf\u00fcr Betroffene. Das wird im Bericht betont. Wenngleich \n\ndie BStU in Sachsen mit 200 Besch\u00e4ftigten noch mehr \n\nleistet, ist es so, dass die Beratung ein Alleinstellungs-\n\nmerkmal ist, denn die BStU ber\u00e4t lediglich oder eigentlich \n\nnur zum Stasi-Unterlagen-Gesetz, der LStU aber ber\u00e4t \n\nauch zu den zahlreichen komplizierten Rehabilitierungs-\n\nvorschriften. \n\nAu\u00dferdem leistet der LStU eine psycho-soziale Bera-\n\ntungsarbeit, die sehr wichtig ist, auch wenn sie nicht \n\nausdr\u00fccklich im Gesetz erw\u00e4hnt ist, aber zunehmend an \n\nBedeutung gewinnt. Dies \u00fcbernimmt der LStU. Andere \n\nEinrichtungen stehen in Sachsen daf\u00fcr nicht zur Verf\u00fc-\n\ngung. Umso erstaunlicher ist es, dass der LStU f\u00fcr beide \n\nBeratungsangebote lediglich mit einer hauptberuflichen \n\nund einer Honorarkraft arbeitet. \n\nIn Mecklenburg-Vorpommern entsteht derzeit ein Netz-\n\nwerk f\u00fcr psychosoziale Beratung von SED-Opfern. Dies \n\nist meines Erachtens auch f\u00fcr Sachsen w\u00fcnschenswert. \n\nIm Bericht wird die Frage nach einer Reform der Beh\u00f6rde \n\nnicht konkreter erw\u00e4hnt. Eine Angliederung an den \n\nLandtag wird von meiner Fraktion bef\u00fcrwortet, nicht \n\nzuletzt, weil sie den beratenden Charakter der Beh\u00f6rde \n\nunterstreichen kann. Die Komplexit\u00e4t des DDR-Regimes, \n\ndas heute gern auf einige wenige Oppositionelle und \n\nProtagonisten der SED-Nomenklatur reduziert wird, l\u00e4sst \n\nsich in den Akten lesen. Sie legen \u00fcber ein System Zeug-\n\nnis ab, in dem Opfer und T\u00e4ter nicht immer trennscharf \n\nsind. \n\nEin ganz wichtiger Punkt sind auch Zelleninformatoren, \n\ndie w\u00e4hrend ihrer Haftzeit angeworben wurden, und in \n\ndieser Zeit von Opfern zu T\u00e4tern wurden. Das hei\u00dft, wir \n\nm\u00fcssen uns in diesem Kontext immer genau anschauen, \n\nwer unter welchen Umst\u00e4nden was unterschrieben hat. \n\nAuch diese Arbeit k\u00f6nnen Akten leisten. \n\nNat\u00fcrlich kamen Schikanen, Rechtsbeugung, Erpressung \n\nund Indoktrination von ganz oben. Aber auch viele weiter \n\nunten mussten sich daran beteiligen und lie\u00dfen sich mehr \n\noder weniger z\u00f6gernd einspannen. Der M\u00fcnchner Histori-\n\nker Christian Meier fasst das in seinem Buch \u201eDas Gebot \n\nzu vergessen und die Unabweisbarkeit der Erinnerung\u201c \n\netwa so zusammen \u2013 ich zitiere: \u201eDas Regime wirkte in \n\nvielen Brechungen auf seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und \n\nhat sie infiziert. Genau das war doch das B\u00f6sartige an der \n\nSED-Diktatur. Sie nistete auch in den Seelen ihrer Unter-\n\ntanen.\u201c \n\nDer Dank meiner Fraktion gilt Herrn Lutz Rathenow und \n\nFrau Dr. Nancy Aris sowie ihren Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern f\u00fcr die wichtige Arbeit. \n\nIch m\u00f6chte noch begr\u00fcnden, was wir an dieser Arbeit \n\nwichtig finden: Das w\u00e4re zum einen, dass die Aufarbei-\n\ntung kein Hemmnis auf dem Weg zur Vers\u00f6hnung, son-\n\ndern ein wichtiger Schritt dahin ist. Das hei\u00dft, die Akten \n\nsind nicht der Konflikt. Den gab es schon zuvor. Die \n\nAkten bringen eine Klarheit f\u00fcr die Betroffenen, die \n\nfreilich auch schmerzlich sein kann. Aber nichts zu \n\nwissen, freiwillig auf Wissen zu verzichten, bringt uns in \n\nder Aufarbeitung nicht weiter. Ohne Klarheit, ohne \n\nWahrheit und somit auch ohne Akten kann es keine \n\nVers\u00f6hnung geben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \n\nder CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Besier, ich war \n\nam Anfang geschockt, als ich Ihre Rede geh\u00f6rt habe. Ich \n\ndenke, gerade, wenn man nicht hier, in den neuen L\u00e4n-\n\ndern aufgewachsen ist und dieses System nicht erlebt hat, \n\nsollte man sich bei der Bewertung sehr gew\u00e4hlt ausdr\u00fc-\n\ncken. Das habe ich bei Ihnen vermisst. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte in meinem Beitrag zuerst einen Dank an \n\nHerrn Rathenow und seinen Landesbeauftragten, seinen \n\nVorg\u00e4nger, Herrn Beleites \u2013 es betrifft noch einen Teil \n\nseiner Arbeitszeit \u2013, und insbesondere an Frau Dr. Aris, \n\ndie die Aufgabe zwei Mal vertretungsweise \u00fcbernommen \n\nund dabei ganz hervorragende Arbeit geleistet hat, aus-\n\nsprechen. Diese \u00dcbergangszeit hat man mit einem sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5713 \n\ngeringen Personalbestand beim Landesbeauftragten \n\nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Trotzdem wurde eine sehr gute Arbeit \n\ngeleistet. \n\nIch sage ganz deutlich \u2013 das ist meine feste \u00dcberzeugung \n\n\u2013: Der Landesbeauftragte hat seinen festen Platz hier im \n\nFreistaat Sachsen. Das ist gut so, und daran wollen wir \n\nauch nichts \u00e4ndern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP,  \n\nder CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch 22 Jahre nach der Wende ist die Arbeit des Landes-\n\nbeauftragten sehr wichtig und wird vom B\u00fcrger sehr stark \n\nnachgefragt und in Anspruch genommen. So gab es im \n\nBerichtszeitraum vom 1. Juli 2010 bis zum 30. Juni 2011 \n\n163 Erstberatungen zur Akteneinsicht nach dem Stasi-\n\nUnterlagen-Gesetz und weitere 134 ausf\u00fchrliche Bera-\n\ntungsgespr\u00e4che in der Beratungsstelle. \n\nWas ich sehr positiv finde, ist, dass der Landesbeauftragte \n\nauch ausw\u00e4rtige Termine wahrnimmt und dort Beratungs-\n\ngespr\u00e4che stattfinden, zum Beispiel in St\u00e4dten wie  \n\nDelitzsch, Bad Schandau oder Herrnhut. In einigen \n\nGespr\u00e4chen wurde auch eine Zusammenarbeit mit der \n\nAu\u00dfenstelle Chemnitz des Bundesbeauftragten f\u00fcr die \n\nStasiunterlagen genannt. \n\nDes Weiteren war der Beauftragte ein wichtiger Ge-\n\nspr\u00e4chspartner f\u00fcr Kommunen. Er erstellt gutachterliche \n\nBewertungen zu Einzelf\u00e4llen. Auch das ist eine Arbeit, die \n\nwir nicht untersch\u00e4tzen sollten. \n\nF\u00fcr mich ist besonders wichtig, dass er sich auch Vor-\n\ntrags- und Schulprojekten widmet. Er veranstaltet Ge-\n\nspr\u00e4chsreihen und macht bei der Lehrerfortbildung mit. \n\nDas ist eine Aufgabe, die meines Erachtens in Zukunft an \n\nBedeutung gewinnen wird. Deshalb m\u00f6chte ich hier eine \n\nSache besonders erw\u00e4hnen: Ich finde es gut, dass das \n\nProjekt \u201eAlles auf Hoffnung\u201c als Theaterprojekt fortge-\n\nsetzt wird, dass man junge Leuten durch Originalt\u00f6ne und \n\nTextquellen aus der Wendezeit in die damaligen Ereignis-\n\nse eintauchen l\u00e4sst. Wir haben Generationen, die jetzt \n\nvollj\u00e4hrig sind, die \u00fcberhaupt nicht wissen, was die \n\nWende gewesen ist, oder dass es einmal zwei deutsche \n\nStaaten gegeben hat. Deshalb finde ich es gut, dass diese \n\nArbeit geleistet wird. \n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich auch die Wanderausstellung \u201eAuf-\n\nbruch 89\u201c \u00fcber die friedliche Revolution in Sachsen. Dort \n\nwerden wichtige Informationen gerade f\u00fcr die j\u00fcngere \n\nGeneration gegeben, die diese Zeit nicht miterlebt hat. \n\nEs ist f\u00fcr mich und f\u00fcr meine Fraktion beachtlich, was \n\nhier von vier Mitarbeitern, die teilweise durch Krankheit \n\noder \u00dcberbr\u00fcckung nur zu dritt waren, geleistet wurde \n\nund geleistet wird. Besonders freut mich, dass das beson-\n\ndere Augenmerk der Arbeit mit Jugendlichen und Sch\u00fc-\n\nlern gilt, denn neben der Beratungst\u00e4tigkeit wird dies \n\nmehr als 20 Jahre nach der friedlichen Revolution immer \n\nwichtiger. Denn die Besch\u00e4ftigung mit dem Unrecht der \n\nVergangenheit sensibilisiert die Jugendlichen im Umgang \n\nmit den Gef\u00e4hrdungen der Demokratie von heute, und \n\ndavon haben wir ja auch hier ein Beispiel bei uns im \n\nLandtag sitzen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Arbeit des \n\nLandesbeauftragten im Staatsministerium der Justiz und \n\nf\u00fcr Europa ist weiterhin wichtig. Seine Aufgaben werden \n\nnicht abnehmen. Die Vermittlung von Wissen \u00fcber die \n\nStaatssicherheit an die j\u00fcngere Generation wird dabei \n\nimmer wichtiger. Auch diese Aufgabe wird der Landesbe-\n\nauftragte mit seinen Mitarbeitern verantwortungsbewusst \n\nweiterhin wahrnehmen. Hierf\u00fcr w\u00fcnsche ich Ihnen, Herr \n\nRathenow, pers\u00f6nlich viel Erfolg. Auch ich w\u00fcnsche \n\nIhnen Gesundheit und w\u00fcnsche Ihrem Team, dass Sie \n\nweiterhin Ihre Arbeit f\u00fcr den Freistaat Sachsen und die \n\nMenschen hier so erledigen, wie es bisher gewesen ist. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. Es spricht Frau \n\nKallenbach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. Frau Kallenbach, Sie haben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! \n\nAuch im Namen meiner Fraktion herzlichen Dank f\u00fcr den \n\nBericht des Landesbeauftragten, den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern, insbesondere auch Frau Aris. \n\nEs wurde bereits mehrfach erw\u00e4hnt, dass der Bericht nur \n\nden Beginn der neuen Amtszeit umfasst. Er konnte aus \n\nsehr bedauerlichen Gr\u00fcnden auch erst sehr sp\u00e4t vorgelegt \n\nwerden. Es ist verst\u00e4ndlich, dass der Bericht vorerst vor \n\nallem auf der anerkannten Arbeit des gesch\u00e4tzten Vorg\u00e4n-\n\ngers aufbaut und nur begrenzt eigene Akzente setzen \n\nkonnte. Daher sind wir besonders gespannt auf die Fort-\n\nsetzung, die uns in B\u00e4lde vorgelegt werden soll. Wir sind \n\ngespannt darauf, welche neuen Ideen Sie entwickeln, um \n\ndie Erfahrungen aus Diktatur und Verfolgung in angemes-\n\nsener und eindringlicher Weise immer wieder in das \n\nGed\u00e4chtnis zu rufen und an nachfolgende Generationen \n\nweiterzugeben. \n\nHerr Prof. Besier, wenn Sie uns heute Vergessen empfeh-\n\nlen, dann ist das f\u00fcr mich unglaublich und gef\u00e4hrlich. Sie \n\nsollten es eigentlich aus Ihrer j\u00fcngsten Arbeit besser \n\nwissen. \n\nWeil es immer mal vorkommt, dass irgendjemand die \n\nLegitimation des Landesbeauftragten infrage stellt, \n\nm\u00f6chte ich f\u00fcr unsere Fraktion klar sagen: Wir brauchen \n\nnoch lange in Sachsen eine solche Beh\u00f6rde und m\u00f6chten \n\ngern dar\u00fcber diskutieren, ob wir den bisherigen Aufga-\n\nbenbereich nicht erweitern sollten. Warum? Die Muster \n\nund Parolen, mit denen noch heute Demagogen von \n\nRechtsau\u00dfen \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nWir reden \u00fcber das Thema Stasi!) \n\noder auch ewig Gestrige der j\u00fcngsten Geschichte \u2013 ich \n\nerinnere nur an das unertr\u00e4gliche Interview mit Frau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5714 \n\nHonecker \u2013 hantieren, haben ihre Wurzeln in den Diktatu-\n\nren des vergangenen Jahrhunderts. Sie gef\u00e4hrden bis \n\nheute unsere Demokratie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nDaher hat f\u00fcr mich die Beh\u00f6rde einen klaren Bildungsauf-\n\ntrag, den wir gern gesetzlich fixiert h\u00e4tten. \n\nDie Arbeit der Beh\u00f6rde ist f\u00fcr uns eine willkommene und \n\ngute Erg\u00e4nzung zu den Aktivit\u00e4ten anderer Institutionen. \n\nIch m\u00f6chte da \u00fcberhaupt keine Konkurrenz zu der Lan-\n\ndes- oder Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung aufbauen. \n\nSolange wir noch erschreckende Wissensl\u00fccken \u00fcber die \n\nj\u00fcngste und j\u00fcngere Geschichte haben, brauchen wir so \n\nviele Institutionen als nur irgend m\u00f6glich, die dazu \n\nbeitragen, dass diese abgebaut werden. \n\nWir haben Verantwortung f\u00fcr unsere Vergangenheit und \n\nvor allen Dingen f\u00fcr unsere Zukunft. Ich begr\u00fcnde das \n\ngern damit, dass wir Teil der europ\u00e4ischen Familie sind. \n\nEs waren die Kollegen aus Mittel- und Osteuropa, die \n\nnach dem Beitritt im Jahr 2004 sehr bald darauf dr\u00e4ngten, \n\neine Resolution mit dem Titel \u201eGewissen Europas und der \n\nTotalitarismus\u201c zu verabschieden. Das geschah unter dem \n\nVerweis, dass Europa erst dann vereint sein wird, wenn es \n\nimstande ist, zu einer gemeinsamen Sicht der Geschichte \n\nzu gelangen, Kommunismus, Nazismus und Faschismus \n\nals gemeinsames Verm\u00e4chtnis anzuerkennen und zur \n\nSicherung der Demokratie in Europa eine ehrliche und \n\ntiefgreifende Debatte \u00fcber das vergangene Jahrhundert zu \n\nf\u00fchren. Genau daf\u00fcr brauchen wir auch die s\u00e4chsische \n\nBeh\u00f6rde. Sie kann einen wertvollen Beitrag daf\u00fcr leisten. \n\nDas demokratische Bewusstsein auch bei unserer Jugend \n\nsetzt Wissen \u00fcber Geschichte und die unertr\u00e4glichen \n\nMachenschaften willf\u00e4hriger Diener von Systemen \n\nvoraus. Wenn die Landesbeh\u00f6rde dabei wichtige Aufga-\n\nben \u00fcbernehmen soll, m\u00fcssen Mindestvoraussetzungen \n\nerf\u00fcllt werden. An mehreren Stellen im Bericht hei\u00dft es: \n\n\u201eDiese wichtige und umfassende Aufgabe ist nicht zu \n\nbew\u00e4ltigen.\u201c In diesem Zitat ging es um Beratungsleis-\n\ntungen f\u00fcr Opfer. Ein weiteres Zitat lautet: \u201e\u2026 kann \n\njedoch mit der personellen Ausstattung der Beh\u00f6rde nicht \n\ngeleistet werden\u201c oder \u201e\u2026 kann die Beh\u00f6rde die Flut der \n\nAnfragen personell nicht mehr abdecken\u201c. Hier betraf es \n\ndas Gebiet Bildungsarbeit. \n\nDaher sehe ich den Freistaat und das Parlament in der \n\nPflicht, f\u00fcr eine angemessene Balance zwischen Aufga-\n\nbenstellung und Personalausstattung zu sorgen. Im Be-\n\nricht ist in diesem Zusammenhang auch auf die bereits \n\nvor der Wahl von den Opferverb\u00e4nden angemahnte \n\nNeuprofilierung und institutionelle Anbindung der Beh\u00f6r-\n\nde im Rahmen einer Gesetzesnovellierung die Rede. Nach \n\nAussagen im Bericht finden dazu Gespr\u00e4che mit der \n\nStaatsregierung und dem Landtag statt. Ich hoffe, sie \n\nkommen wirklich bald zu einem Abschluss, zumal unsere \n\nFraktion dazu vor etwa einem Jahr einen entsprechenden \n\nVorschlag formuliert hat. \n\nWir w\u00fcnschen der Beh\u00f6rde bei ihrer Arbeit viele gewinn-\n\nbringende Ideen im Sinne der geschilderten Notwendig-\n\nkeit und Verantwortung, die wir zu tragen haben. Wir \n\nfreuen uns mit Spannung auf den n\u00e4chsten Bericht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr L\u00f6ffler \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. Herr L\u00f6ffler, Sie haben das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Auch der 19. T\u00e4tigkeitsbericht des Landesbeauf-\n\ntragten macht deutlich, dass auch \u00fcber 20 Jahre nach dem \n\nEnde der DDR ein hoher Beratungsbedarf f\u00fcr die Opfer \n\nder SED-Diktatur besteht. Wie wir dem Bericht entneh-\n\nmen k\u00f6nnen, ist es vor allem dieser Teil der Arbeit des \n\nBeauftragten und seiner Mitarbeiter, der weiter gewach-\n\nsen ist. Dabei geht es weniger um die Zahl, sondern mehr \n\num die Kompliziertheit der F\u00e4lle. \n\nDer Bericht spricht die Probleme an, die im Zusammen-\n\nhang mit der Diskussion um Jugendwerkh\u00f6fe und Kin-\n\nderheime in den letzten Jahren entstanden sind. Durch die \n\n\u00f6ffentliche Wahrnehmung dieses Problems, das nicht nur \n\nein Problem der untergegangenen DDR war, sind sich \n\nviele Betroffene erst ihres schweren Schicksals im ganzen \n\nAusma\u00df bewusst geworden. Sie wollen es nun mit ande-\n\nren Menschen aufarbeiten. Der T\u00e4tigkeitsbericht weist \n\nauch auf die langfristigen psychischen Folgen hin, die \n\nsich in den Beratungsgespr\u00e4chen bemerkbar machen und \n\ndie Mitarbeiter des Landesbeauftragten bis an die Gren-\n\nzen ihrer eigenen Belastbarkeit bringen. \n\nF\u00fcr diese Arbeit, f\u00fcr dieses Zuh\u00f6ren gegen\u00fcber Men-\n\nschen, die mit ihrer schwierigen Vergangenheit nur \n\nschwer klarkommen, gilt ihnen unser besonderer Dank. \n\nEs sollte unbedingt gepr\u00fcft werden, ob in diesem Bereich \n\nnicht eine Erh\u00f6hung der Stellenanzahl m\u00f6glich ist. So \n\nerscheint auch mir eine Referentin zur Bew\u00e4ltigung des \n\nBriefverkehrs mit Ratsuchenden zu wenig, zumal diese \n\nnur die H\u00e4lfte ihrer Arbeitszeit f\u00fcr diese zeitraubende \n\nT\u00e4tigkeit aufwenden kann. \n\nWeniger Bedeutung hatte im Berichtszeitraum die Bera-\n\ntung zur Akteneinsicht beim Stasi-Bundesbeauftragten. \n\nWie sich das weiterentwickelt, wird zu beobachten sein, \n\nda der Bundesbeauftragte in den letzten Monaten ein \n\nhohes Interesse an der Akteneinsicht vermeldet hat, das \n\nauf \u00c4nderungen im Stasi-Unterlagen-Gesetz zur\u00fcckzuf\u00fch-\n\nren ist, die insbesondere eine Einsicht von Angeh\u00f6rigen \n\nvon Stasiopfern erleichtert haben. M\u00f6glicherweise wird es \n\nauch Auswirkungen auf die Arbeit auf Landesebene \n\nhaben. \n\nErfreulich ist auch, dass wir dem Bericht entnehmen \n\nk\u00f6nnen, dass im Bereich der Bildungsarbeit die Anfragen \n\naus Schulen offenbar stark gestiegen sind. Die Einf\u00fchrung \n\nvon bundesweiten Projekttagen zum Thema 9. November \n\nscheint hier eine Entwicklung in die andere Richtung \n\nhervorgerufen zu haben, weshalb der Landesbeauftragte \n\ndie Anfragen nicht mehr alle bew\u00e4ltigen kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5715 \n\nIn einem gewissen Widerspruch dazu steht die Tatsache, \n\ndass das Interesse am Auftritt von Zeitzeugen in Schulen \n\nnach wie vor gering ist. Ich finde bemerkenswert, dass der \n\nLandesbeauftragte hervorhebt, dass das Desinteresse \n\ndabei auf die Lehrer zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, w\u00e4hrend die \n\nSch\u00fcler durchaus gern mit Zeitzeugen sprechen m\u00f6chten. \n\nHier ist nach Auffassung der NPD-Fraktion das Kultus-\n\nministerium gefordert. Gegebenenfalls muss ein sanfter \n\nDruck ausge\u00fcbt werden, um den einen oder anderen \n\nlinken P\u00e4dagogen zu einer Besch\u00e4ftigung mit dem DDR-\n\nUnrecht zu dr\u00e4ngen, auch wenn er selber lieber zum x-ten \n\nMale einen antifaschistischen Widerstandsk\u00e4mpfer in die \n\nSchule einladen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Lehrer nicht geg\u00e4ngelt \n\nwerden sollten, kann es aber auch nicht sein, dass die \n\npers\u00f6nlichen, politischen und historischen Vorlieben den \n\nSch\u00fclern einseitig nahegebracht werden sollen. Ich will \n\nhier durchaus nicht alle P\u00e4dagogen in einen Topf werfen. \n\nAber eine linke Tendenz ist leider unverkennbar. Dabei \n\nspielt sicher auch eine Rolle, dass man sich bei der \n\nBesch\u00e4ftigung mit der DDR-Vergangenheit vielleicht \n\nauch selbst kritische Fragen zur eigenen Biografie stellen \n\nm\u00fcsste. Da ist es bequemer, sich mit weiter zur\u00fcckliegen-\n\nden Perioden der Geschichte zu besch\u00e4ftigen. \n\nMeine Fraktion wird auch weiterhin ein nachhaltiges \n\nAufkl\u00e4rungsinteresse an Verbrechen des Staatssicher-\n\nheitsdienstes der DDR haben. So informierte sich erst \n\nk\u00fcrzlich eine Besuchergruppe meiner Fraktion im Stasi-\n\nGef\u00e4ngnis in Bautzen \u00fcber die Methoden der Unterdr\u00fc-\n\nckung, Erpressung und Folter des Geheimdienstes der \n\nSED-Diktatur zum Erhalt ihrer Macht. \n\nDass ehemalige Funktion\u00e4re von Blockparteien, wie zum \n\nBeispiel der heutige Ministerpr\u00e4sident Tillich, in seiner \n\ndamaligen Funktion als stellvertretender Vorsitzender des \n\nRates des Kreises von Kamenz an Enteignungen beteiligt \n\nwaren und es heute in h\u00f6chste Staats\u00e4mter geschafft \n\nhaben, zeigt, dass die Aufarbeitung von Unrecht und \n\nVerstrickung noch lange nicht beendet sein kann. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEher blass sind die am Anfang des Berichtes angek\u00fcndig-\n\nten eigenen Akzente des neuen Landesbeauftragten \n\ngeblieben. Verst\u00e4rkte Medienauftritte allein sind noch \n\nkein Beweis f\u00fcr eine qualitativ bessere Arbeit, sondern \n\neher Ausdruck der pers\u00f6nlichen Eigenheiten des neuen \n\nAmtsinhabers, der ein gr\u00f6\u00dferes Bed\u00fcrfnis nach Selbstdar-\n\nstellung versp\u00fcrt als sein Vorg\u00e4nger. Insofern bleiben \n\nZweifel, die die NPD-Fraktion hinsichtlich der Eignung \n\nvon Herrn Rathenow bei seiner Wahl hatte, leider auch \n\nweiter bestehen. Wir wollen hier aber zwischen dem Amt \n\nund der Person unterscheiden und werden der Beschluss-\n\nvorlage deshalb zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Damit w\u00fcrde ich fragen, ob die \n\nStaatsregierung das Wort ergreifen m\u00f6chte? \u2013 Herr \n\nStaatsminister, Dr. Martens, dazu haben Sie jetzt Gele-\n\ngenheit. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde nicht sagen, die Einlas-\n\nsungen von Herrn Besier haben es verdient, aber sie sind \n\ndoch Anlass, vorweg einige Bemerkungen dazu zu ma-\n\nchen. \n\nHerr Prof. Dr. Dr. Besier, Sie haben sich hier deutlich \n\nunter Wert verkauft. Das betrifft nicht Ihre historische \n\nKontinuit\u00e4t im Kampf der Linken gegen die Einrichtung \n\nund Arbeit des Beauftragten. Das war normal. Was mich \n\nerschreckt hat, war das erb\u00e4rmliche Niveau Ihres Beitra-\n\nges: \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie sich \u00fcber Druckfehler des Berichtes mokieren \n\noder Ihre sichtbare Freude nicht verhehlen k\u00f6nnen an der \n\nvon Ihnen entdeckten Erosion des Landesbeauftragten \u2013 \u2013 \n\nWas zynisch war, war Ihre Entdeckung, dass die Arbeit \n\ndes Landesbeauftragten inzwischen eher psychotherapeu-\n\ntischen Charakter h\u00e4tte, wenn Sie feststellen, dass es der \n\nBeauftragte mit Leuten zu tun hat, die an posttraumati-\n\nschen Belastungsst\u00f6rungen leiden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nDas kommt offensichtlich in Ihrer Welt nicht vor. Das \n\nk\u00f6nnen Sie sich nicht vorstellen. Zynisch ist auch Ihre \n\nBeschw\u00f6rung des Vergessens als eine Ihnen sehr will-\n\nkommene anthropologische Eigenschaft, wie Sie gesagt \n\nhaben. Diesen Beitrag, Herr Prof. Dr. Dr. Besier, h\u00e4tte \n\nauch Volker K\u00fclow halten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nAber er hat es nicht getan, sondern Sie, und bei Ihren \n\nKenntnissen \u00fcber die Wirkmechanismen totalit\u00e4rer \n\nSysteme des 20. Jahrhunderts muss man Ihnen das ver-\n\n\u00fcbeln. Das war nichts weiter als die eloquente Opferver-\n\nh\u00f6hnung durch einen eitlen Salonsozialisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landesbeauf-\n\ntragte f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der \n\nehemaligen DDR hat seinen 19. T\u00e4tigkeitsbericht f\u00fcr den \n\nZeitraum 1. Juli 2010 bis 30. Juni 2011 vorgelegt. Damit \n\nfielen in den Berichtszeitraum sowohl die Feierlichkeiten \n\nzum 20. Jahrestag der Deutschen Einheit als auch das \n\nGedenken an den 50. Jahrestag des Mauerbaus. \n\nAnl\u00e4sslich dieser Ereignisse und der damit verbundenen \n\nbreiten Aufmerksamkeit ist die Auseinandersetzung mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5716 \n\nder DDR-Vergangenheit wieder intensiver in die \u00f6ffentli-\n\nche Betrachtung ger\u00fcckt. Unabh\u00e4ngig davon hat die \n\nArbeit der Beh\u00f6rde eine entscheidende Z\u00e4sur durch das \n\nAusscheiden des bisherigen Landesbeauftragten, Michael \n\nBeleites, erfahren. F\u00fcr sein engagiertes Wirken m\u00f6chte \n\nich an dieser Stelle nochmals einen besonderen Dank und \n\naufrichtige Anerkennung aussprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDank geb\u00fchrt auch Frau Dr. Nancy Aris, die als Stellver-\n\ntreterin bis zum Amtsantritt des Nachfolgers, Herrn \n\nRathenow, kommissarisch bis Mai 2011 vertreten hat. Der \n\nneue Landesbeauftragte konnte dabei an die erfolgreiche \n\nArbeit seiner Vorg\u00e4nger ankn\u00fcpfen. Ein entscheidendes \n\nAufgabenfeld war die Beratung betroffener B\u00fcrger in \n\nSachsen, wobei sich der Schwerpunkt weg von der \n\nBeratung zu den reinen Akteneinsichtsgesuchen hin zu \n\nausf\u00fchrlichen Beratungen zur Rehabilitierung und zur \n\nOpferrente verlagerte. Dies ist insbesondere dem \u00fcberre-\n\ngionalen Einsatz des Landesbeauftragten zu verdanken, \n\nder mit seinem Beratungsangebot in einer Vielzahl s\u00e4chsi-\n\nscher Gemeinden pr\u00e4sent war. \n\nDie beachtliche Zahl von 1 341 Beratungsgespr\u00e4chen \n\nzeigt, dass immer noch ein erheblicher Beratungsbedarf \n\ntrotz wachsenden Zeitabstandes zum Untergang der SED-\n\nDiktatur besteht. \n\nIn den Bereichen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit und politischen \n\nBildung sind zahlreiche Projekte erfolgreich weitergef\u00fchrt \n\noder fortentwickelt und ausgebaut worden. Dies gilt \n\ninsbesondere f\u00fcr die Projekte in den Schulen, zum Bei-\n\nspiel das Projekt \u201eDer Fall in der Tasche \u2013 Beispiele aus \n\ndem Alltag Jugendlicher in der DDR\u201c. Zus\u00e4tzlich wurde \n\nin den Schulen das Projekt \u201eZwischen Wahrheit, Fiktion \n\nund Manipulation \u2013 Ein deutsch-deutscher Zeitungsver-\n\ngleich\u201c angeboten, der nicht nur Wissen zu Ereignissen \n\nder Zeitgeschichte vermittelt, sondern die Sch\u00fcler auch \n\nzur Auseinandersetzung mit dem Thema der Manipulation \n\ndurch die Medien anregt. Das Theaterprojekt \u201eAlles auf \n\nHoffnung \u2013 Vom Mitmachen und Aufbegehren am Ende \n\nder DDR\u201c l\u00e4sst die Sch\u00fcler in das Leben in der DDR und \n\ndie Ereignisse der friedlichen Revolution eintauchen. \n\nDem neuen Landesbeauftragten gelang es in relativ kurzer \n\nZeit gleichwohl, neue Akzente zu setzen. So startete er ein \n\numfangreiches Zeitzeugenprogramm, im Rahmen dessen \n\nbis jetzt 30 Zeitzeugen interviewt und zu ihren Erfahrun-\n\ngen in der Sowjetischen Besatzungszone und der DDR \n\nbefragt wurden. Auf diese Weise kann ihr Wissen und \n\nErfahrungsschatz bewahrt werden. Dieses Material soll \n\nSchulen, aber auch Gedenkst\u00e4tten und der Forschung zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden. \n\nHervorheben m\u00f6chte ich aus den zahlreichen Aktivit\u00e4ten \n\nauch die mobile Busausstellung mit dem Titel \u201e1989 \u2013 \n\nUnser Aufbruch 2009\u201c. Diese zun\u00e4chst nur befristet \n\ngeplante Ausstellung tourt inzwischen im dritten Jahr \n\ndurch Sachsen. \n\nDie S\u00e4chsische Jugendstiftung als Tr\u00e4ger entwickelte zu \n\nder vorhandenen Ausstellung gezielt ein Konzept f\u00fcr \n\nSch\u00fcler der unterschiedlichen Schultypen, das eine \n\njugendgerechte interaktive Auseinandersetzung gew\u00e4hr-\n\nleistet. Dabei war der Bus im Berichtszeitraum nicht nur \n\nin 36 Schulen zu sehen, sondern auch auf diversen \u00f6ffent-\n\nlichen Pl\u00e4tzen in Sachsen, unter anderem auch zum Tag \n\nder Deutschen Einheit und zum Jugendgeschichtstag. \n\n\u00dcberall ist diese Ausstellung auf eine beachtliche Reso-\n\nnanz gesto\u00dfen. \n\nDie Lehrerfortbildung lag dem Landesbeauftragten weiter \n\nam Herzen. Zu nennen ist hier die Veranstaltung unter \n\ndem Motto \u201eDas Thema Mauerbau im Geschichtsunter-\n\nricht\u201c, und in Kooperation mit dem S\u00e4chsischen Staats-\n\nministerium der Justiz und f\u00fcr Europa fanden f\u00fcr Rechts-\n\nreferendare in Dresden, Leipzig und Chemnitz Fortbil-\n\ndungsseminare statt. Im Mittelpunkt standen dabei die \n\nRolle der Justiz und der Staatssicherheit in der DDR \n\nsowie Fragen der Rehabilitierung von DDR-\n\nSystemunrecht. \n\nNeben dieser mannigfaltigen Beratungs-, Bildungs- und \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit nimmt die Kooperation des Landes-\n\nbeauftragten mit den Beauftragten anderer L\u00e4nder, mit \n\ndem Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des MfS, vor \n\nallem aber auch die Zusammenarbeit mit den Verfolgten-\n\nverb\u00e4nden und deren Aufarbeitungsinitiativen sowie der \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten breiten Raum ein. \n\nZur F\u00f6rderung der Arbeit der Opferverb\u00e4nde hat der \n\nFreistaat ab 2011 Mittel in H\u00f6he von 100 000 Euro je \n\nF\u00f6rderjahr bereitgestellt. Vor diesem Hintergrund sind mit \n\ndem Landesbeauftragten seitens meines Hauses F\u00f6rder-\n\nrichtlinien entwickelt worden, die die wertvolle und \n\nehrenamtliche T\u00e4tigkeit der Verb\u00e4nde auch in der Zukunft \n\nsichern sollen und werden. \n\nMeine Damen und Herren! Im Namen der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle f\u00fcr die \n\ngeleistete Arbeit des Landesbeauftragten bedanken. Die \n\nsachliche Auseinandersetzung mit der DDR-Geschichte, \n\ndem SED-Machtapparat und seiner Funktionsweise ist \n\nnach wie vor von au\u00dferordentlicher Bedeutung, um vor \n\nallem junge Menschen f\u00fcr die Werte unserer freiheitlichen \n\ndemokratischen Grundordnung zu sensibilisieren und \n\nimmer wieder der alten Ignoranz entgegenzutreten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nm\u00f6chten vom Instrument der Kurzintervention Gebrauch \n\nmachen, ist das richtig? \u2013 Dann d\u00fcrfen Sie dies tun; bitte, \n\nFrau Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Herr Staatsminister \n\nDr. Martens, ich bin sehr entsetzt \u00fcber die Art und Weise, \n\nin der Sie Ihre Rede begonnen haben, und wie unange-\n\nmessen Sie auf den Redebeitrag meines Kollegen \n\nProf. Dr. Besier reagiert haben. Sie k\u00f6nnen als Minister \n\nsicherlich \u2013 das haben Sie auch getan \u2013 Kritik \u00fcben. Aber \n\ndie Art und Weise, wie Sie es getan haben \u2013 ich sage \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5717 \n\neinmal: unter der G\u00fcrtellinie \u2013, halte ich f\u00fcr einen Minis-\n\nter f\u00fcr absolut unangemessen. Deshalb w\u00fcrde ich Sie \n\nbitten, Ihre beleidigende \u00c4u\u00dferung gegen\u00fcber einem \n\nAbgeordneten zur\u00fcckzunehmen. \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU \u2013  \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE, bedankt \n\nsich bei Marion Junge, DIE LINKE. \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Jetzt muss von den \n\nGenossen noch ein Blumenstrau\u00df gebracht \n\nwerden, das geh\u00f6rt bei Ihnen dazu!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, m\u00f6chten Sie auf diese Zwischenfrage \n\nantworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Bandmann, Sie \n\nm\u00f6chten sicherlich auch von dem Instrument der Kurzin-\n\ntervention Gebrauch machen? \u2013 Dazu haben Sie nun \n\nGelegenheit. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Staats-\n\nminister, ich bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr Ihre klaren \n\nWorte an dieser Stelle. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte in Erinnerung rufen, dass das Bautzen-\n\nKomitee gestern und heute im Freistaat Sachsen die \n\nj\u00e4hrliche Tagung, die unter der \u00dcberschrift \u201eGegen die \n\nGeschichtsklitterung der DDR\u201c steht, durchf\u00fchrt. Herr \n\nProf. Besier, ich rate Ihnen, jetzt direkt nach Bautzen zu \n\nfahren und die Rede, die Sie hier gehalten haben, dort \n\nnoch einmal zu halten. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und  \n\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas ist der Rat, den ich Ihnen gebe. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBandmann, ein Hinweis: Sie m\u00fcssen sich im Rahmen \n\nIhrer Kurzintervention zuk\u00fcnftig direkt an den Staatsmi-\n\nnister wenden. \u2013 Nun die letzte Kurzintervention f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE, Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ich will es \n\nkurz machen. Ich habe Ihre Emp\u00f6rung wahrgenommen \n\nund mir daraufhin \u00fcberlegt, ob ich vielleicht den falschen \n\nTon getroffen habe. Das kann sehr wohl passieren. Sie \n\nwissen, ich wechsle zwischen dem Parlament und dem \n\nH\u00f6rsaal, und gelegentlich \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Das auch, aber gehen Sie mal woandershin, und Sie \n\nwerden feststellen, dass es dort auch nicht anders zugeht. \n\nDas ersparen Sie sich nur, indem Sie dort bleiben, wo Sie \n\nsind. Da werden Sie steinalt, das wei\u00df ich schon, und \n\ndann bleiben Ihre \u00dcberzeugungen immer so, wie sie \n\ngewesen sind. \n\nNein, ich wollte sagen: Es hatte mehr den Charakter einer \n\nDankesrunde, und in diesem Sinne habe ich wahrschein-\n\nlich einfach den erwarteten Ton nicht getroffen und die \n\nAtmosph\u00e4re nicht wahrgenommen. So etwas passiert, und \n\nsollten pers\u00f6nlich Betroffene hier sitzen, dann tut es mir \n\nleid, nicht f\u00fcr diejenigen, die diese Dinge gewisserma\u00dfen \n\nberufsm\u00e4\u00dfig betreiben. Lassen Sie mich insoweit sagen, \n\nHerr Staatsminister: Sie haben nat\u00fcrlich die politische \n\nGelegenheit genutzt; das kann man von anderen auch \n\nsagen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie das in der etwas \n\neleganteren Weise, in der Sie sonst mit anderen umgehen, \n\ngetan h\u00e4tten. Insofern sind Sie dieses Mal unter Ihrem \n\nNiveau geblieben. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister Dr. Martens, m\u00f6chten Sie auf die Kurzin-\n\ntervention antworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschusses in der Drucksache 5/8923 ab. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung \n\nist der Beschlussempfehlung mehrheitlich zugestimmt \n\nworden. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/9010 \n\nIch bitte Herrn Kosel, die Frage Nr. 1 zu stellen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf \n\ndie geplante Produktionsstilllegung und den drohenden \n\nArbeitsplatzverlust an s\u00e4chsischen Standorten der \n\nMAXAM-Gruppe. \n\nIm Sprengstoffwerk Gnaschwitz, einem Hersteller ziviler \n\nSprengstoffe und Z\u00fcndsysteme f\u00fcr den Bergbau, f\u00fcr \n\nSteinbr\u00fcche sowie f\u00fcr den Stra\u00dfen- und Wegebau, der \n\nsich seit 2007 im Eigentum der spanischen MAXAM-\n\nGruppe befindet, sind Produktionsstilllegungen geplant. \n\nLediglich eine Verwaltungs- und Marketingstruktur soll in \n\nGnaschwitz verbleiben. Laut eigenen Angaben der \n\nMAXAM-Gruppe steht zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5718 \n\nnoch nicht fest, wie viele Arbeitnehmer und Arbeitnehme-\n\nrinnen von der Produktionsstilllegung genau betroffen \n\nsein werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Kenntnisse hat die Staatsregierung vom genau-\n\nen Ausma\u00df der Produktionsstilllegung und des Arbeits-\n\nplatzabbaus im Sprengstoffwerk Gnaschwitz sowie \n\ngegebenenfalls an weiteren s\u00e4chsischen Standorten der \n\nMAXAM-Gruppe, und was hat die Staatsregierung bisher \n\nunternommen, um die Interessen der Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer an diesen s\u00e4chsischen Standorten zu \n\nwahren? \n\n2. Welche F\u00f6rdermittel aus \u00f6ffentlichen Haushalten \u2013 \n\ninsbesondere des Freistaates Sachsen, der Bundesrepublik \n\nund der EU \u2013 hat die MAXAM-Gruppe f\u00fcr ihr wirtschaft-\n\nliches Engagement an s\u00e4chsischen Standorten erhalten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr  \n\ndie Staatsregierung antwortet Herr Staatsminister \n\nDr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Die eben gestell-\n\nte Frage beantworte ich namens der Staatsregierung wie \n\nfolgt: Laut Information der Staatsregierung hat die Ge-\n\nsellschafterversammlung beschlossen, die Sprengstoffher-\n\nstellung am Standort Gnaschwitz einzustellen. Funktionen \n\nder Hauptverwaltung sollen aber am Standort verbleiben. \n\nDie MAXAM Deutschland wolle sich danach auf wachs-\n\ntumsst\u00e4rkere Produkte und Dienstleistungen, wie Pump-\n\nsprengstoffe und Z\u00fcndsysteme, fokussieren. Der Konzern \n\nhabe beschlossen, die europ\u00e4ische Dynamitproduktion in \n\nSpanien zusammenzuf\u00fchren. Die Konsolidierung solle \n\nSynergiepotenziale, unter anderem auch f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche MAXAM Bohr- und Sprengtechnik GmbH in \n\nDoberschau, freisetzen. \n\nGenaue Informationen zu einem Arbeitsplatzabbau liegen \n\nnicht vor. Die MAXAM Deutschland gab am \n\n26. April 2012 in einer Pressemitteilung bekannt: \u201eIn der \n\nProduktion von MAXAM Deutschland sind rund \n\n60 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt. Wie viele von der Produkti-\n\nonsstilllegung genau betroffen sein werden, steht zum \n\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch nicht fest.\u201c \n\nDie Staatsregierung hat in den letzten Wochen Gespr\u00e4che \n\nsowohl mit dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der MAXAM Deutsch-\n\nland GmbH in Gnaschwitz als auch mit dem Betriebsrat \n\ngef\u00fchrt. Die S\u00e4chsische Staatsregierung setzt sich f\u00fcr den \n\nStandorterhalt ein. Wie erfolgversprechend dies ist, kann \n\nzum jetzigen Zeitpunkt aber noch nicht abgesch\u00e4tzt \n\nwerden. \n\nDie zweite Frage kann ich wie folgt beantworten: Das \n\nUnternehmen hat F\u00f6rdermittel aus der einzelbetrieblichen \n\nInvestitionsf\u00f6rderung \u201eGemeinschaftsaufgabe Verbesse-\n\nrung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c erhalten. \u00dcber \n\ndie H\u00f6he kann ich im Hinblick auf m\u00f6gliche Betriebsge-\n\nheimnisse in der \u00f6ffentlichen Sitzung des Landtags keine \n\nAuskunft geben. Wenn gew\u00fcnscht, ist die Staatsregierung \n\njedoch bereit, dies in einer nicht \u00f6ffentlichen Sitzung des \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr nachzu-\n\nreichen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, es gibt eine Nachfrage. \n\nHerr Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben in Ihrer Antwort mehrfach \n\ndarauf hingewiesen, dass der Staatsregierung genaue \n\nInformationen noch nicht vorliegen, insbesondere was \n\nden Arbeitsplatzabbau betrifft. Was hat die Staatsregie-\n\nrung unternommen, um zu genauen Informationen zu \n\nkommen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Die Frage, welche Mittel die Staatsregierung \n\nangewandt hat, um zu Informationen zu gelangen, kann \n\nich Ihnen jetzt nicht beantworten. Das m\u00fcsste gegebenen-\n\nfalls schriftlich nachgereicht werden. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Dann bitte ich darum. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Gut, ich gebe das weiter. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\ngibt es noch eine Nachfrage von Herrn Brangs. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Die lasse ich zu. \n\nStefan Brangs, SPD: Davon bin ich ausgegangen. Daf\u00fcr \n\nhaben wir die Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nHerr Minister, Sie haben in Ihren Ausf\u00fchrungen davon \n\ngesprochen, dass die Staatsregierung Gespr\u00e4che gef\u00fchrt \n\nhat. K\u00f6nnen Sie mir konkret benennen, wer von der \n\nStaatsregierung die Gespr\u00e4che gef\u00fchrt hat? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Das kann ich Ihnen gegenw\u00e4rtig nicht beantwor-\n\nten, sondern auch dies m\u00fcsste gegebenenfalls nachge-\n\nreicht werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Herr Staatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe f\u00fcr Sie eine positive \n\nNachricht. Die Fragestunde ist abgearbeitet. Alle Fragen \n\nkonnten gestellt werden. Die Fragen, die nicht gestellt \n\nworden sind, werden durch die Staatsregierung nat\u00fcrlich \n\nschriftlich beantwortet. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5719 \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Umsetzung des \n\nIMK-Beschlusses zum Resettlement (Frage Nr. 2) \n\nAuf der 193. Sitzung der St\u00e4ndigen Konferenz der In-\n\nnenminister und -senatoren der L\u00e4nder am 08./09.12.2011 \n\nwurde die Einf\u00fchrung eines Resettlementprogramms in \n\nDeutschland beschlossen. Die IMK spricht sich darin im \n\nInteresse einer Fortentwicklung und Verbesserung des \n\nFl\u00fcchtlingsschutzes f\u00fcr eine permanente Beteiligung der \n\nBundesrepublik Deutschland an der Aufnahme und \n\nNeuansiedlung besonders schutzbed\u00fcrftiger Fl\u00fcchtlinge \n\naus Drittstaaten (Resettlement) aus. Die Implementierung \n\ndes Resettlements soll in Zusammenarbeit mit dem \n\nUNHCR und unter finanzieller Beteiligung der EU-\n\nKommission erfolgen. Die L\u00e4nder sollen dabei eine \n\nangemessene Erstattung ihrer Kosten erhalten. In diesem \n\nRahmen empfiehlt die IMK, in den n\u00e4chsten Jahren \n\njeweils 300 Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie wird sich die Aufnahme der besonders schutzw\u00fcr-\n\ndigen Fl\u00fcchtlinge in Sachsen gestalten \u2013 wie viele Men-\n\nschen werden voraussichtlich wann nach Sachsen kom-\n\nmen und wie sollen diese verteilt werden? \n\n2. Ist es vorgesehen, den Aufzunehmenden angesichts \n\ndessen, dass es sich bei ihnen um vom UNHCR anerkann-\n\nte Fl\u00fcchtlinge handelt, die aufgrund individueller und \n\ngrunds\u00e4tzlicher Defizite der Schutzsysteme in ihren \n\nErstzufluchtsstaaten zur Verwirklichung ihrer Rechte auf \n\ndie Neuansiedlung in einem aufnahmebereiten Drittstaat \n\nangewiesen sind, den Fl\u00fcchtlingsstatus nach der Genfer \n\nFl\u00fcchtlingskonvention zu gew\u00e4hren, und welchen Aufent-\n\nhaltstitel werden die Betroffenen voraussichtlich erhalten? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \n\nAuf der Grundlage des IMK-Beschlusses vom 9. Dezem-\n\nber 2011 wird Deutschland in den Jahren 2012 bis 2014 \n\nj\u00e4hrlich jeweils bis zu 300 Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. \n\nIm IV. Quartal 2012 ist die Aufnahme von bis zu 200 \n\nPersonen vorgesehen, die aufgrund der gewaltsamen \n\nAuseinandersetzungen in Libyen im Jahr 2011 nach \n\nTunesien gefl\u00fcchtet sind und sich dort an der tunesisch-\n\nlibyschen Grenze aufhalten. Die Erstaufnahme wird \n\nzentral \u00fcber die Landesaufnahmebeh\u00f6rde Niedersachsen \n\nStandort Grenzdurchgangslager Friedland f\u00fcr die Dauer \n\nvon 14 Tagen durchgef\u00fchrt. Die anschlie\u00dfende Verteilung \n\nauf die L\u00e4nder erfolgt anteilm\u00e4\u00dfig gem\u00e4\u00df K\u00f6nigsteiner \n\nSchl\u00fcssel. Unbegleitete Minderj\u00e4hrige und Schwerstkran-\n\nke werden unmittelbar nach Ankunft vom Zielflughafen \n\nvon einem Vertreter des aufzunehmenden Landes zum \n\nZielort begleitet.  \n\nDie durch den Freistaat Sachsen voraussichtlich aufzu-\n\nnehmenden 10 Personen werden von der Landes-direktion \n\nSachsen vorrangig auf die Landeshauptstadt Dresden auf \n\nderen eigenen Wunsch hin (Save-me-Kampagne) verteilt. \n\nGrunds\u00e4tzlich findet bei der Verteilung auf die Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte das S\u00e4chsische Fl\u00fcchtlingsaufnah-\n\nmegesetz Anwendung. \n\nInformationen zum konkreten Ankunftstermin sowie \n\nEinzelheiten zu den aufzunehmenden Personen liegen \n\nderzeit noch nicht vor. \n\nZu Frage 2: Die Gew\u00e4hrung des Fl\u00fcchtlingsstatus nach \n\nder Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ist nicht vorgesehen. \n\nPersonen, denen zuvor vom Bundesamt f\u00fcr Migration und \n\nFl\u00fcchtlinge eine Aufnahmezusage erteilt wurde, wird der \n\nAufenthalt nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 23 Abs. 2 des Aufent-\n\nhaltsgesetzes gew\u00e4hrt. Sie erhalten auf dessen Grundlage \n\neine Aufenthaltserlaubnis oder bei Vorliegen der entspre-\n\nchenden Voraussetzungen eine Niederlassungserlaubnis.  \n\nThomas Jurk, SPD: Planungsstand des Autobahnzubrin-\n\ngers B 96n Hoyerswerda\u2013A 13 (Frage Nr. 3) \n\nDer Autobahnzubringer B 96n von Hoyerswerda zur A 13 \n\nfindet sich sowohl im Vordringlichen Bedarf des aktuellen \n\nBundesverkehrswegeplanes als auch im Entwurf des \n\nLandesentwicklungsplanes des Freistaates Sachsen. Bei \n\nder Planung der Ma\u00dfnahme gab es laut Medienberichten \n\nzwischenzeitlich Verstimmungen zwischen den beteiligten \n\nStra\u00dfenbauverwaltungen der Bundesl\u00e4nder Brandenburg \n\nund Sachsen. In Hoyerswerda besteht die Erwartung, dass \n\ndie Planung ungeachtet von Befindlichkeiten so fortge-\n\nf\u00fchrt wird, dass mittelfristig endlich die Baureife f\u00fcr das \n\nVorhaben hergestellt wird. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welcher Planungsphase befindet sich der Neubau des \n\nAutobahnzubringers B 96n Hoyerswerda\u2013A 13 in den \n\njeweiligen Bundesl\u00e4ndern? \n\n2. Wann ist mit einem Planfeststellungsbeschluss zu \n\nrechnen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu Frage 1: Die Ma\u00dfnahme B 96n ist ein \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifendes Vorhaben. Mit dem Land Branden-\n\nburg wurde im Jahr 2001 vereinbart, dass die Planungen \n\nfederf\u00fchrend durch Sachsen erfolgen. \n\nDerzeit werden nach Abstimmung mit dem Bundesver-\n\nkehrsministerium die Unterlagen zum Raumordnungsver-\n\nfahren \u00fcberarbeitet. Um die aktuellen Randbedingungen \n\nber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen, muss hier insbesondere die \n\nVerkehrsprognose auf den Prognosehorizont 2025 fortge-\n\nschrieben werden. \n\nZu Frage 2: Aufgrund des noch sehr fr\u00fchen Planungssta-\n\ndiums ist zum erwarteten Zeitpunkt des Planfeststellungs-\n\nbeschlusses keine seri\u00f6se Prognose m\u00f6glich. Angaben \n\nzum Planungsfortschritt k\u00f6nnen voraussichtlich nach \n\nerfolgter Fortschreibung des Bundesverkehrswegeplanes \n\ndurch den Bund pr\u00e4zisiert werden. \n\nThomas Jurk, SPD: F\u00f6rderung der Sanierung des \n\nEisstadions Niesky (Frage Nr. 4) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 10. Mai 2012 \n\n 5720 \n\nZur Sanierung des Eisstadions Niesky erhofft die Stadt \n\nNiesky eine F\u00f6rderung in H\u00f6he von 3,2 Millionen Euro \n\nvom Freistaat Sachsen. Oberb\u00fcrgermeister Wolfgang \n\nR\u00fcckert rechnet im Mai mit einer Information der S\u00e4chsi-\n\nschen Aufbaubank zu einer m\u00f6glichen F\u00f6rderung. \n\n1. Welches F\u00f6rderprogramm w\u00e4re f\u00fcr die Sanierung des \n\nEisstadions Niesky geeignet? \n\n2. Unter welchen Voraussetzungen k\u00f6nnte ein Bescheid \n\n\u00fcber die F\u00f6rderung dieses Vorhabens ergehen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \n\nDas Eisstadion Niesky liegt bereits im F\u00f6rdergebiet des \n\nBund-L\u00e4nder-Programms der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \u201eKlei-\n\nnere St\u00e4dte und Gemeinden\u201c. In diesem Programm \n\nwerden st\u00e4dtebauliche Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der \n\n\u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge in kleineren St\u00e4dten und \n\nGemeinden im l\u00e4ndlichen Raum gef\u00f6rdert. Als Sportst\u00e4t-\n\nte, die nicht nur vom ans\u00e4ssigen Eislaufverein, sondern \n\nauch von Einwohnern der Stadt Niesky und des Umlandes \n\ngenutzt wird, hat das Eisstadion eine regionale Bedeutung \n\nund ist daher als Einrichtung der Daseinsvorsorge des \n\nMittelzentrums Niesky zur F\u00f6rderung im Programm \n\n\u201eKleinere St\u00e4dte und Gemeinden\u201c geeignet. \n\nZu Frage 2: Der Bescheid ergeht in der St\u00e4dtebauf\u00f6rde-\n\nrung grunds\u00e4tzlich f\u00fcr das gesamte Gebiet, das in der \n\nRegel mehrere geplante Ma\u00dfnahmen umfasst. Niesky \n\nwurde bereits im Jahr 2010 in das Programm \u201eKleinere \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden\u201c aufgenommen.  \n\nDie zuwendungsrechtlichen Voraussetzungen der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie Verwaltungsvorschrift St\u00e4dtebauliche Erneue-\n\nrung (VwV StBauE) in Verbindung mit der j\u00e4hrlichen \n\nProgrammausschreibung m\u00fcssen f\u00fcr die Gesamt-\n\nma\u00dfnahme sowie f\u00fcr die geplanten Einzelma\u00dfnahmen \n\nerf\u00fcllt sein.  \n\nProgrammspezifisch f\u00fcr das Programm \u201eKleinere St\u00e4dte \n\nund Gemeinde\u201c ist, dass mindestens eine Abstimmung \n\nmit den Gemeinden des Umlands zu den geplanten \n\nEinzelma\u00dfnahmen in diesem Programm stattfinden muss \n\nund nachzuweisen ist. Die Einrichtungen, die der Da-\n\nseinsvorsorge dienen, sollen dauerhaft gemeinsam genutzt  \n\nbzw. als erforderlich erachtet werden. Eine weitere \n\nwesentliche F\u00f6rdervoraussetzung ist unter anderem die \n\ngesicherte Gesamtfinanzierung der jeweiligen Ma\u00dfnahme.  \n\nDa die Gew\u00e4hrung der Zuwendungen der St\u00e4dtebau-\n\nf\u00f6rderung im Wettbewerb verschiedener Antragsteller \n\nerfolgt, sind neben der H\u00f6he der zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nBund-L\u00e4nder-Mittel auch die Anzahl der Antrag stellen-\n\nden Kommunen und die Qualit\u00e4t der Antr\u00e4ge Faktoren, \n\ndie die H\u00f6he der Zuwendung beeinflussen. \n\nF\u00fcr die Programmaufstellung 2012 erarbeitet die SAB \n\nderzeit einen Vorschlag f\u00fcr die Verteilung der dem Frei-\n\nstaat Sachsen zur Verf\u00fcgung stehenden 6,5 Millio-\n\nnen Euro. Zum jetzigen Zeitpunkt ist noch keine Aussage \n\n\u00fcber die H\u00f6he der im Programmjahr 2012 f\u00fcr Niesky zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden F\u00f6rdermittel im Programm \u201eKleine-\n\nre St\u00e4dte und Gemeinden\u201c m\u00f6glich, da die Antragsbewer-\n\ntung gegenw\u00e4rtig noch nicht abgeschlossen ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Die Tagesordnung der \n\n56. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 57. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 13. Juni 2012, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 56. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:33 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}