{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-06-28T08:29:09Z",
        "Last-Modified": "2013-07-01T05:59:41Z",
        "Last-Save-Date": "2013-07-01T05:59:41Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "868",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-06-28T08:29:09Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-07-01T05:59:41Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-06-28T08:29:09Z",
        "dcterms:modified": "2013-07-01T05:59:41Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-06-28T08:29:09Z",
        "meta:save-date": "2013-07-01T05:59:41Z",
        "modified": "2013-07-01T05:59:41Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2029",
            "3136",
            "2282",
            "4082",
            "5740",
            "5830",
            "5748",
            "5546",
            "5419",
            "5482",
            "5374",
            "5876",
            "4953",
            "5591",
            "5572",
            "5768",
            "5595",
            "5268",
            "5309",
            "4968",
            "5019",
            "5443",
            "5694",
            "5757",
            "5626",
            "5543",
            "5430",
            "5681",
            "5427",
            "5397",
            "5621",
            "5251",
            "5597",
            "5026",
            "5525",
            "5210",
            "5161",
            "5413",
            "5414",
            "5329",
            "3904",
            "3677",
            "5414",
            "5354",
            "5283",
            "5634",
            "5137",
            "5069",
            "5454",
            "5438",
            "4716",
            "5059",
            "5369",
            "5055",
            "5547",
            "5221",
            "5288",
            "5418",
            "4532",
            "4971",
            "5177",
            "5688",
            "5618",
            "4593",
            "5495",
            "5520",
            "5666",
            "4724",
            "5251",
            "5123",
            "5791",
            "5560",
            "5497",
            "5551",
            "5580",
            "5770",
            "5701",
            "4812",
            "5807",
            "5599",
            "5978",
            "5437",
            "5514",
            "5717",
            "5382",
            "4905",
            "5776",
            "5322",
            "5783",
            "5144",
            "6011",
            "5760",
            "5501",
            "5250",
            "5695",
            "5442",
            "4950",
            "5901",
            "5481",
            "5601",
            "5622",
            "5892",
            "5853",
            "5625",
            "5177",
            "5840",
            "5036",
            "5618",
            "5660",
            "4453",
            "4883",
            "5572",
            "5328",
            "5545",
            "5630",
            "5510",
            "5001",
            "3884",
            "462"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-06-28T08:29:09Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-07-01T05:59:41Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_78_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:2ab5673c-7b75-4cd3-bf27-585b77917ec7",
        "xmpTPg:NPages": "119"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/78 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n78. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 19. Juni 2013, Plenarsaal Schluss: 20:41 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8031 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU, \n\nund Thomas Jurk, SPD 8031 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 8031 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\n\u201eHochwasser 2013: Helfen \u2013  \n\nwiederaufbauen \u2013 sch\u00fctzen.  \n\nGemeinsam f\u00fcr Sachsen!\u201c 8031 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 8031 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 8035 \n\n Steffen Flath, CDU 8037 \n\n Arne Schimmer, NPD 8040 \n\n Steffen Flath, CDU 8040 \n\n Martin Dulig, SPD 8040 \n\n Holger Zastrow, FDP 8044 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8047 \n\n Holger Zastrow, FDP 8048 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8048 \n\n Holger Apfel, NPD 8050 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 8053 \n\n Uta Windisch, CDU 8054 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8056 \n\n Uta Windisch, CDU 8056 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8056 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8058 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 8058 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8059 \n\n Uta Windisch, CDU 8060 \n\n Mike Hauschild, FDP 8061 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8061 \n\n Mike Hauschild, FDP 8061 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8061 \n\n Christian Hartmann, CDU 8062 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 8062 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/12181 8063 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8063 \n\n Andreas Heinz, CDU 8064 \n\n Martin Dulig, SPD 8064 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8065 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \n\nFraktionen der CDU und der FDP, \n\nDrucksache 5/12194 8065 \n\n Andreas Heinz, CDU 8065 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8065 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8065 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8065 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nder SPD, Drucksache 5/12195 8065 \n\n Martin Dulig, SPD 8065 \n\n Mike Hauschild, FDP 8066 \n\n Andreas Heinz, CDU 8066 \n\n Thomas Jurk, SPD 8066 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8067 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8067 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/12196 8067 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8067 \n\n Andreas Heinz, CDU 8067 \n\n Thomas Jurk, SPD 8068 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8068 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8068 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n2 Aktuelle Stunde 8069 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Kampf f\u00fcr Freiheit und Demokratie \n\nw\u00fcrdigen \u2013 Die Botschaft des \n\n17. Juni 1953 bewahren  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 8069 \n\n Marko Schiemann, CDU 8069 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8070 \n\n Marko Schiemann, CDU 8070 \n\n Torsten Herbst, FDP 8071 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nDIE LINKE 8072 \n\n Martin Dulig, SPD 8072 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8073 \n\n Arne Schimmer, NPD 8074 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8075 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8075 \n\n Aline Fiedler, CDU 8076 \n\n Marko Schiemann, CDU 8077 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8077 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Motiviert oder streikend ins neue \n\nSchuljahr \u2013 Forderungen der  \n\nLehrerinnen und Lehrer erf\u00fcllen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 8078 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8078 \n\n Christian Piwarz, CDU 8079 \n\n Torsten Herbst, FDP 8079 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8079 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8079 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8080 \n\n Lothar Bienst, CDU 8080 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8081 \n\n Lothar Bienst, CDU 8081 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8082 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8083 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8083 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 8084 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8085 \n\n Jens Michel, CDU 8086 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8086 \n\n Jens Michel, CDU 8086 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8087 \n\n Jens Michel, CDU 8087 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8088 \n\n Jens Michel, CDU 8088 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8088 \n\n Jens Michel, CDU 8089 \n\n Brunhild Kurth, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8089 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8090 \n\n   \n\n3 2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Vermessungs-  \n\nund Katastergesetzes  \n\n Drucksache 5/12030, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/12112, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 8091 \n\n Marko Schiemann, CDU 8091 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8092 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8093 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8094 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 8094 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 8095 \n\n4 Europ\u00e4ische B\u00fcrgergesellschaft \n\nf\u00f6rdern \u2013 Freiwilliges Europ\u00e4isches \n\nJahr f\u00fcr alle erm\u00f6glichen!  \n\n Drucksache 5/12083, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 8095 \n\n Andreas H\u00e4hnel, CDU 8095 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8096 \n\n Andreas H\u00e4hnel, CDU 8097 \n\n Carsten Biesok, FDP 8097 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8098 \n\n Henning Homann, SPD 8099 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8100 \n\n Andreas Storr, NPD 8101 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8102 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8103 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8104 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8104 \n\n Carsten Biesok, FDP 8105 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8105 \n\n Carsten Biesok, FDP 8105 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8105 \n\n5 Zukunft der Schulsozialarbeit an \n\nSchulen im Freistaat Sachsen sichern  \n\n Drucksache 5/12133, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 8105 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8105 \n\n Lothar Bienst, CDU 8107 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8108 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8109 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8109 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8110 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8111 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8112 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8112 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8112 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8113 \n\n6 Qualit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Schulen \n\nverbessern \u2013 so geht s\u00e4chsisch  \n\n Drucksache 5/12129,  \n\nAntrag der Fraktion der SPD 8113 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8113 \n\n Lothar Bienst, CDU 8115 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8117 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8120 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8121 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 8121 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 8122 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8123 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8124 \n\n7 F\u00fcr mehr angewandte Forschung  \n\nin Sachsen: Externe gemeinn\u00fctzige \n\nIndustrieforschungseinrichtungen \n\nf\u00f6rdern  \n\n Drucksache 5/12128,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8124 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8124 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8125 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 8126 \n\n Holger Mann, SPD 8126 \n\n Thomas Schmidt, CDU 8127 \n\n Holger Mann, SPD 8127 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8128 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8129 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 8130 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8131 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8132 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 8132 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8132 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 8133 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 Pflichtversicherung f\u00fcr  \n\nElementarsch\u00e4den einf\u00fchren \u2013  \n\nEU-Hilfen f\u00fcr Hochwasseropfer  \n\nin Sachsen einfordern  \n\n Drucksache 5/12130, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 8134 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 8134 \n\n Marko Schiemann, CDU 8135 \n\n Arne Schimmer, NPD 8135 \n\n Arne Schimmer, NPD 8136 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8137 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 8137 \n\n Marko Schiemann, CDU 8137 \n\n9 Waldzustandsbericht 2012  \n\n Drucksache 5/11083, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/11851, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8138 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8138 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8140 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 8141 \n\n Mike Hauschild, FDP 8141 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8142 \n\n Alexander Delle, NPD 8143 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8143 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8144 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8144 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 8144 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8144 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8145 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8031 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 78. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich ganz herzlich Herrn von Breitenbuch \n\nund Herrn Jurk zum Geburtstag. Alles, alles Gute, Ge-\n\nsundheit und viel Erfolg! \n\n(Beifall \u2013 Martin Dulig, SPD,  \n\n\u00fcberreicht Thomas Jurk, SPD, Blumen.) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Jennerjahn, Herr G\u00fcnther, Herr Nolle, \n\nFrau Bonk, Herr Bandmann, Herr Schowtka und Frau \n\nHerrmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 8 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 90 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n60 Minuten, SPD bis zu 36 Minuten, FDP bis zu 36 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 30 Minuten, NPD bis zu 30 Minuten, \n\nStaatsregierung 60 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nDamen und Herren! Ich sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge \n\nzur oder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die \n\nTagesordnung der 78. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\n\u201eHochwasser 2013: Helfen \u2013 wiederaufbauen \u2013 sch\u00fctzen.  \n\nGemeinsam f\u00fcr Sachsen!\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an unseren Ministerpr\u00e4sidenten, \n\nHerrn Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nWie schon 2002 hat auch im Sommer 2013, am Wochen-\n\nende des 1. und 2. Juni, Sachsen ein schweres Hochwas-\n\nser getroffen \u2013 nicht Sachsen allein, sondern auch den \n\nFreistaat Bayern, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen, Branden-\n\nburg und die anderen Elbanrainerl\u00e4nder. Die Pegelst\u00e4nde \n\nvon 2002 wurden vielerorts erreicht, in einigen Regionen \n\nwaren sie sogar h\u00f6her. Die Schadensbilder des Jahres \n\n2013 gleichen denen des Jahres 2002. Menschen wurden \n\nevakuiert, Menschen standen und stehen fassungslos vor \n\nihren verw\u00fcsteten Wohnungen \u2013 von der Lausitz bis zum \n\nVogtland, vom Erzgebirge bis nach Leipzig. \n\nMeine Damen und Herren! Ich ziehe den Hut vor den \n\nMenschen in Bad Schandau, Wilkau-Ha\u00dflau, D\u00f6beln und \n\nGrimma \u2013 um stellvertretend nur einige zu nennen \u2013, wie \n\nsie wieder anpacken, aufr\u00e4umen und von Neuem anfan-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch habe in diesen St\u00e4dten Transparente gesehen wie: \n\n\u201eWir schaffen das!\u201c, \u201eWir fangen wieder an!\u201c, aber auch \n\nTransparente mit der Aufschrift: \u201eDanke allen Helfern!\u201c \n\nDas ist es, was Zuversicht gibt und was uns gemeinsam, \n\nder Politik, aber auch den betroffenen B\u00fcrgern, Mut \n\nmacht. \n\nDenn anders als 2002 hat es diesmal mit den Vorwarnzei-\n\nten funktioniert. Die Katastrophenst\u00e4be, die freiwilligen \n\nFeuerwehren, das Technische Hilfswerk, die Bundeswehr \n\nund die Rettungsdienste haben professionell und umsich-\n\ntig gearbeitet. Daf\u00fcr spreche ich ihnen im Namen der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 ich glaube, auch in Ihrem \n\nNamen \u2013 Dank aus. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMein Dank geht auch an die Oberb\u00fcrgermeister, B\u00fcrger-\n\nmeister und Landr\u00e4te, an die landeseigenen Beh\u00f6rden und \n\nVerwaltungen. Diesmal hat sprichw\u00f6rtlich ein R\u00e4derwerk \n\nineinandergegriffen. Man hat in dieser Katastrophensitua-\n\ntion gesehen, dass wir aus den Ereignissen des Jahres \n\n2002 gelernt haben und diesmal vieles viel besser funkti-\n\noniert hat. \n\nAuch anders als 2002 hat die Zusammenarbeit mit unse-\n\nren tschechischen Nachbarn hervorragend funktioniert. \n\nMitten in dem Hochwasser habe ich mit dem tschechi-\n\nschen Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn Ne\u010das, telefoniert. \n\nAngesichts der steigenden Pegel gerade der Elbe hat Herr \n\nNe\u010das damals entschieden, die Moldaukaskade anzuhalten \n\nund den Abfluss auf null zu reduzieren. Mit Sicherheit hat \n\ner damit tschechisches Gebiet gesch\u00fctzt, aber auch Dres-\n\nden und alle Elbunterlieger haben davon profitiert. Auch \n\ndas ist Ausdruck einer gutnachbarschaftlichen Zusam-\n\nmenarbeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8032 \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWie 2002 waren es diesmal wieder Nachbarn, Kollegen, \n\nwildfremde Menschen aus allen Teilen Deutschlands und \n\ndar\u00fcber hinaus, die um jedes Haus, jede Stra\u00dfe, jedes \n\nDorf, jedes Stadtviertel und jeden Deich gemeinsam \n\ngek\u00e4mpft haben. \n\nF\u00fcr mich \u00fcberw\u00e4ltigend war dabei, dass aus einem virtu-\n\nellen ein reales Netzwerk geworden ist. Hunderte, ja \n\nTausende junger Menschen haben sich \u00fcber die sozialen \n\nNetzwerke verabredet und geholfen, andere Menschen \n\nvor Hochwasser und den Folgesch\u00e4den zu sch\u00fctzen. \n\nDaran wird deutlich: Unsere Gesellschaft funktioniert \u2013 \n\nzwischen Alt und Jung, zwischen dem linken und dem \n\nrechten Nachbarn eines Hauses, zwischen Stra\u00dfen, St\u00e4d-\n\nten und D\u00f6rfern. Die Sachsen haben bewiesen, dass sie in \n\nder Not noch enger zusammenstehen. Das macht Mut \u2013 \n\nnicht nur f\u00fcr jetzt, sondern auch f\u00fcr den Wiederaufbau. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Beifall der Abg. Martin Dulig, \n\nSPD, und Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nTrotzdem lehrt uns ein Hochwasser wie das des Jahres \n\n2013 auch Demut vor den Naturgewalten. Ich habe immer \n\nwieder betont: Es gibt keinen absoluten Schutz. Aber wir \n\nk\u00f6nnen Retentionsfl\u00e4chen erweitern, neue R\u00fcckhaltebe-\n\ncken bauen, neue Deiche und Polder errichten und \n\nSchutzmauern bauen \u2013 damit k\u00f6nnen wir sicherlich viel \n\nerreichen und auch vieles sch\u00fctzen. Das ist uns gelungen: \n\nin Aue, im Osterzgebirge, in Eilenburg, in Torgau. \n\nIch war noch zwei Wochen vor dem 1. Juni am Zwenkau-\n\ner See. Gemeinsam mit einigen Landtagsabgeordneten \n\nund Vertretern der LMBV haben wir den \u00dcberstr\u00f6mungs-\n\ngraben von der Wei\u00dfen Elster in den Zwenkauer See \n\nfeierlich \u00fcbergeben. Dort sagte ich: Ich hoffe, dass dieses \n\nBauwerk nie in Anwendung kommen muss, dass wir vor \n\nzuk\u00fcnftigen Hochwassern besser gesch\u00fctzt sind. \u2013 \n\n14 Tage sp\u00e4ter ist Leipzig einer Katastrophe entgangen, \n\nda die Wei\u00dfe Elster in den Zwenkauer See abgeleitet \n\nwerden konnte. Der Hochwasserschutz im Freistaat \n\nSachsen hat dieses Mal funktioniert. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nDennoch sind Menschen zu Schaden gekommen. Wir \n\nhaben schon am ersten Tag deutlich gesagt und die S\u00e4ch-\n\nsische Staatsregierung hat am Dienstag entsprechend \n\nentschieden: Wir werden die Menschen in unserem Land \n\nnicht im Stich lassen. \n\nIch bin der Bundesregierung dankbar, die gleichzeitig \n\nangek\u00fcndigt hat, ein Soforthilfeprogramm auf den Weg zu \n\nbringen. Wir haben dieses am 04.06. beschlossen und am \n\n06.06. sind die ersten Mittel f\u00fcr die betroffenen B\u00fcrger \n\nzur Auszahlung gekommen. Dem haben sich Soforthil-\n\nfema\u00dfnahmen f\u00fcr die Unternehmen und f\u00fcr die Kommu-\n\nnen angeschlossen, und damit kein Missverst\u00e4ndnis im \n\nRaume stehen bleibt, auch mit dem Roten Kreuz, das von \n\nAnfang an an den Krisenst\u00e4ben beteiligt war, aber auch an \n\nden von uns eingerichteten St\u00e4ben zum Wiederaufbau und \n\nden WASA-St\u00e4ben in der Landesdirektion und bei der \n\nSAB. So war auch klar, dass die Hilfsorganisationen bzw. \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nde von den Wiederaufbauma\u00dfnahmen \n\ngenauso profitieren werden wie der B\u00fcrger, wie das \n\nUnternehmen oder wie die Kommune. Vereinbart war \n\naber auch, dass wir diese 1 000 bzw. 1 500 Euro Sofort-\n\nma\u00dfnahmen nicht gleich an diese Organisation \u00fcberwei-\n\nsen, weil das de facto nicht mehr als ein Tropfen auf den \n\nhei\u00dfen Stein gewesen w\u00e4re. Anders lautende \u00c4u\u00dferungen \n\nhaben gestern selbst Herrn Unger vom Deutschen Roten \n\nKreuz in den Sitzungen bei uns \u00fcberrascht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben uns am Freitag \n\nletzter Woche mit den B\u00fcrgermeistern, Oberb\u00fcrgermeis-\n\ntern und den Landr\u00e4ten getroffen. Ich habe ihnen deutlich \n\ngemacht, dass mit der Inkraftsetzung der Elementarscha-\n\ndensrichtlinie der f\u00f6rderunsch\u00e4dliche Ma\u00dfnahmebeginn \n\ngilt. Das hei\u00dft, nach der Schadensber\u00e4umung und der \n\nSchadenserfassung, die gegenw\u00e4rtig l\u00e4uft und bis zum \n\n31.07. dieses Jahres abgeschlossen sein soll \u2013 das ist eine \n\nAusschlussfrist; was danach gemeldet wird, kann nicht \n\nmehr ber\u00fccksichtigt werden \u2013, werden wir daran gehen, \n\nMa\u00dfnahmepl\u00e4ne zu erstellen und bis zum September \u2013 \n\ndas wurde mit den Gemeinden so verabredet \u2013 zur Ent-\n\nscheidung zu bringen, um einen geordneten Wiederaufbau \n\nim Freistaat Sachsen zu erm\u00f6glichen. \n\nWichtige Voraussetzung daf\u00fcr sind die Gespr\u00e4che mit der \n\nBundesregierung. Am vergangenen Donnerstag hat sich \n\ndie Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz einerseits und im \n\nZusammenhang mit dem Treffen mit der Bundesregierung \n\nandererseits darauf verst\u00e4ndigt und beschlossen, dass es \n\neinen Aufbauhilfefonds 2013 geben wird. Er ist ausgestat-\n\ntet mit 8 Milliarden Euro, h\u00e4lftig getragen vom Bund und \n\nvon den L\u00e4ndern. Sie wissen, dass gegenw\u00e4rtig der \n\nBundesfinanzminister die Ministerpr\u00e4sidenten nach Berlin \n\neingeladen hat. Ich hatte der Opposition, aber auch der \n\neigenen Koalition die Regierungserkl\u00e4rung angek\u00fcndigt \n\nund mich deswegen entschieden, heute hierzubleiben, \n\nweil ich darauf vertraue, dass die Beschl\u00fcsse, die wir \n\nletzten Donnerstag gefasst haben, nicht nur eingehalten \n\nwerden, sondern jetzt gekl\u00e4rt wird, wie der Beitrag des \n\nBundes und der L\u00e4nder finanziell dargestellt wird. \n\nDa will ich ganz deutlich sagen, dass ich erstaunt bin, \n\ndass es neben den Lippenbekenntnissen zur Solidarit\u00e4t in \n\ndem einen oder anderen Land noch daran hapert \u2013 das \n\nmacht nicht an Parteigrenzen halt, sondern hat etwas mit \n\nden Interessen der L\u00e4nder zu tun \u2013, sich auf eine L\u00f6sung \n\nzu verst\u00e4ndigen. Ich bin aber zuversichtlich, dass das \n\ngelingt, weil wir uns mit der Bundesregierung auch darauf \n\nverst\u00e4ndigt haben, dass das Gesetzgebungsverfahren f\u00fcr \n\nden Aufbauhilfefonds 2013 bis zum 5. Juli in der \n\n2. Sitzung des Bundesrates abgeschlossen sein soll und \n\ndamit Klarheit f\u00fcr alle vom Hochwasser 2013 betroffenen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger herrscht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8033 \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich aus den Erfahrungen von \n\n2002 und den vielen Berichten, die wir damals der Bun-\n\ndesregierung geliefert haben, entschieden, vereinfachte \n\nVerfahren bei der Bew\u00e4ltigung der Sch\u00e4den einzuf\u00fchren. \n\nWir haben uns, lernend aus 2002, entschieden, einen \n\neinzigen Spendentopf einzurichten \u2013 federf\u00fchrend ist das \n\nDeutsche Rote Kreuz \u2013, um denjenigen, die als H\u00e4rtefall \n\ngelten und bei den Regelungen des Aufbauhilfefonds \n\n2013 wom\u00f6glich durchs Raster fallen, dar\u00fcber hinaus \n\nnoch helfen zu k\u00f6nnen. \n\nAn dieser Stelle will ich mich recht herzlich bei jeman-\n\ndem bedanken, der manchmal gescholten wird, n\u00e4mlich \n\ndie \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten. Seien es der Mittel-\n\ndeutsche Rundfunk oder die ARD am letzten Sonntag \n\ngewesen, die kurzfristig zu \u00fcberregionalen Spendengalas \n\nin ihren TV-Sendern aufgerufen und somit geholfen \n\nhaben, vielen, vielen Menschen, die jetzt in Not sind, mit \n\nSpenden aus ganz Deutschland und dar\u00fcber hinaus \n\nweitere Hilfe zukommen zu lassen. Daf\u00fcr sage ich an \n\ndieser Stelle danke. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWenn also am 5. Juli das Gesetz zum Wiederaufbaufonds \n\n2013 beschlossen sein wird, dann gelten der 31. Juli und \n\nder September. Das sind die selbst gesteckten Ziele. Dann \n\ngeht es an den Wiederaufbau. Ich kann Ihnen heute schon \n\nzusagen: Wir werden den Wiederaufbau nicht stupide \n\nvollziehen, so wie es einmal war, wird es wieder aufge-\n\nbaut. Da, wo es vom B\u00fcrger gew\u00fcnscht wird, ist das seine \n\nEntscheidung, aber wir werden uns auch die Frage stellen \n\nm\u00fcssen, wie Hochwasserschutzanlagen gewirkt haben \n\nund wo wieder Sch\u00e4den aufgetreten sind. Unbestritten ist, \n\ndass wir als Erstes die Hochwasserschutzanlagen reparie-\n\nren, die aufgetretenen Sch\u00e4den beseitigen, aber gleichzei-\n\ntig auch die Priorisierung unserer Hochwasserschutzkon-\n\nzepte nochmals \u00fcberpr\u00fcfen. Wo wiederholt Sch\u00e4den \n\naufgetreten sind, muss die Priorit\u00e4tenliste \u00fcberarbeitet \n\nwerden. Ich will auch deutlich sagen, dass dort, wo \n\ngegenw\u00e4rtig Baurecht herrscht, dieses auch konsequent \n\numgesetzt wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund vereinzelt bei der NPD) \n\nIch habe deutlich gemacht und \u00f6ffentlich gefordert \u2013 und \n\nich freue mich, dass es viele gibt, die diese Forderung \n\naufgenommen haben: Wir brauchen mehr Vorfahrtsregeln \n\nf\u00fcr den Hochwasserschutz. Wir hier im Osten Deutsch-\n\nlands haben mit dem Verkehrswegebeschleunigungsgesetz \n\ngute Erfahrungen gemacht. Gegenw\u00e4rtig tun wir das beim \n\nAusbau der erneuerbaren Energien, gerade bei der Wind-\n\nkraft, wo es auch Vorfahrtsregeln gibt. Das bedeutet bei \n\nWeitem nicht, dass wir den Denkmalschutz oder den \n\nNaturschutz abschaffen, sondern wir wollen eine Gewich-\n\ntung, dass eine Priorisierung wie bei den erneuerbaren \n\nEnergien oder den Verkehrsinfrastrukturvorhaben in der \n\nVergangenheit oder der Gegenwart hier auch dem Hoch-\n\nwasserschutz gew\u00e4hrt wird. Vorfahrt f\u00fcr den Hochwasser-\n\nschutz, das ist das Ziel! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und vereinzelt  \n\nbei der NPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nWir werden \u2013 und das haben wir dem Bund bereits \n\nangek\u00fcndigt \u2013 auch Wert darauf legen, dass der Wieder-\n\naufbaufonds Ma\u00dfnahmen entlang der Erzgebirgsfl\u00fcsse \n\nerm\u00f6glicht. Sachsen ist ja gesegnet mit Wasser; schaut \n\nman sich die Landkarten an, dann kann man einen Ein-\n\ndruck davon bekommen. Schaut man sich die Luftbilder \n\ndes Hochwassers 2013 an, dann kann man bei aller \n\nDiskussion, man m\u00fcsse das Wasser noch breiter laufen \n\nlassen, feststellen, dass es schon 72 % der Landesfl\u00e4che \n\nerreicht hat. Viel mehr geht kaum noch. Aber ich will \n\ndeutlich sagen, dass es uns darauf ankommt, dass wir \n\nM\u00f6glichkeiten schaffen, wo heute Hindernisse stehen, alte \n\nIndustrieanlagen, alte M\u00fchlen, die l\u00e4ngst verlassen sind \n\nund als Brachen vor sich hin rotten, an den Flussl\u00e4ufen zu \n\nbeseitigen und damit im Erzgebirge dem Flusswasser \n\nmehr Platz zu geben. \n\nDar\u00fcber hinaus werden wir z\u00fcgig die Erfahrungen von \n\nBayern und anderen Bundesl\u00e4ndern betrachten. Was \n\nk\u00f6nnen wir anders machen, damit wir noch erfolgreicher \n\nsind, wenn es um die R\u00fcckverlegung von Deichen oder \n\ndie Einrichtung von Poldern geht? Dabei geht es immer \n\nwieder um Menschen und ihr Eigentum. Gleichzeitig geht \n\nes aber \u2013 und das wiederhole ich \u2013 um Vorfahrtsregeln f\u00fcr \n\nden Hochwasserschutz. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe gesagt, Hochwasser-\n\nschutz hat im Freistaat Sachsen geholfen. Wir werden \n\nauch in den St\u00e4dten, in denen der Hochwasserschutz \n\nbegonnen wurde \u2013 wie in Grimma oder in D\u00f6beln, das \n\nsind die augenscheinlichsten Beispiele \u2013, jetzt konsequent \n\nmit den B\u00fcrgermeistern und den Stadtverwaltungen, aber \n\nauch mit den B\u00fcrgern alles daran setzen, dass der Hoch-\n\nwasserschutz abgeschlossen werden kann, damit diese \n\nSt\u00e4dte bei einem sich vielleicht wiederholenden Hoch-\n\nwasser besser gesch\u00fctzt sind. \n\nEine weitere Erfahrung vermittelt uns das Jahr 2013: Wir \n\nwissen, dass es keinen absoluten Schutz gibt. Das gilt f\u00fcr \n\nSt\u00e4dte wie Bad Schandau, Pirna oder auch Mei\u00dfen. Hier \n\nstellt sich die Frage: Was k\u00f6nnen wir f\u00fcr die dort woh-\n\nnenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger tun? \n\nSie haben die Reportagen \u00fcber das F\u00fcnf-Sterne-Hotel in \n\nBad Schandau gesehen. Das Hotel hat sich einen eigenen \n\nFlutschutz geschaffen. Sie haben sich also nicht auf \n\nandere verlassen, sondern versucht, sich selbst zu sch\u00fct-\n\nzen. Tragisch war es, dass der Hochwasserschutz 15 Zen-\n\ntimeter zu niedrig war. Der Pegel hat also diesen selbst \n\ninstallierten Hochwasserschutz noch \u00fcbertroffen. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir auch die Frage diskutieren \u2013 auch \n\ndas ist Gott sei Dank deutschlandweit wieder in Gang \n\ngekommen, und ich hoffe, diesmal mit einem positiven \n\nErgebnis \u2013, ob es eine Pflichtversicherung gegen Elemen-\n\ntarsch\u00e4den geben soll. \n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen den B\u00fcrgern die \n\nM\u00f6glichkeit geben, sich zu versichern. Wir haben mit \n\nunserer Kampagne f\u00fcr die Elementarschadenversicherung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8034 \n\nerreicht, dass sich in Sachsen im Durchschnitt mehr \n\nB\u00fcrger als in Deutschland gegen Elementarsch\u00e4den \n\nversichert haben. \n\nIch habe \u00fcbrigens mit der Versicherungswirtschaft ge-\n\nsprochen und mit dem Vorstand der Allianz telefoniert. \n\nDie Allianz ist gerade dabei, Versicherungsvertr\u00e4ge \n\numzuschreiben, das hei\u00dft neu abzuschlie\u00dfen. Es soll dann \n\nEigenbeteiligung enthalten sein. Ich habe gesagt: Lassen \n\nSie das jetzt sein, die Menschen haben jetzt ganz andere \n\nSorgen. Sie haben Sch\u00e4den, und ich hoffe, dass die \n\nSch\u00e4den durch die Versicherungen schnell reguliert \n\nwerden. Danach sollten wir, Versicherungswirtschaft und \n\nPolitik, dar\u00fcber reden, wie wir es schaffen, dass es nicht \n\nwieder so passiert wie in D\u00f6beln. \n\nDort wurde mir von einem Gesch\u00e4ftsinhaber gesagt, er \n\nhabe keine Versicherung bekommen. Der N\u00e4chste sagte \n\nmir \u2013 und das ist das tragischste Beispiel \u2013: Ich habe eine \n\nVersicherung, aber die gilt erst ab 1. Juli. \u2013 Der Dritte \n\nsagte mir: Ich habe eine Versicherung bezahlt, die mich \n\nsehr teuer zu stehen kommt. \n\nEinen Tag nach der Berichterstattung des Mitteldeutschen \n\nRundfunks \u00fcber diesen Sachverhalt habe ich einen Brief \n\neiner Versicherungsvertreterin bekommen, in dem steht, \n\ndass sie 60 Unternehmen in D\u00f6beln angeschrieben bzw. \n\nbesucht habe und sich nur drei von ihnen daraufhin gegen \n\nElementarsch\u00e4den versichern lie\u00dfen. \n\nDiese ambivalenten Aussagen, meine Damen und Herren, \n\ntreffe ich \u00fcberall im Land. Die einen sagen, sie konnten \n\nsich nicht versichern, weil die alte Versicherung gek\u00fcn-\n\ndigt und keine neue angeboten wurde. Andererseits lauten \n\ndie Aussagen der Versicherungswirtschaft immer wieder, \n\ndass es selbst f\u00fcr die hochriskanten F\u00e4lle auch einen \n\nindividuellen Versicherungsschutz gibt. \n\nWenn es diesen elementaren Versicherungsschutz nicht \n\ngibt, dann m\u00fcssen wir \u2013 und da bin ich bei Ihnen, Herr \n\nDulig, weil Sie das auch aufgegriffen haben \u2013 \u00fcber eine \n\nPflichtversicherung aller reden; denn dann muss die \n\nGemeinschaft solidarisch daf\u00fcr sorgen, dass der eine bei \n\nSchneebruch, der andere bei einem Tornado und der \n\nDritte beim Hochwasser besser gesch\u00fctzt ist, als das \n\nbislang der Fall ist. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nDie Staatsregierung wird im Herbst dieses Jahres B\u00fcr-\n\ngermeister, betroffene B\u00fcrger und Unternehmen einladen, \n\nmit Fachleuten \u00fcber etwas zu diskutieren, das mehr und \n\nmehr auch ein Problem nach solchen Hochwassern wird. \n\nViele Leute haben inzwischen Geb\u00e4ude so errichtet, dass \n\nderen Keller zwar wasserdicht sind, aber durch aufstei-\n\ngendes Grundwasser entweder schwer besch\u00e4digt werden \n\nbzw. die bisherigen Schutzma\u00dfnahmen nicht reichen. \n\nIch will Sie nicht langweilen, aber es ist schon bemer-\n\nkenswert, dass sowohl 2002 als auch jetzt 2013 im Keller \n\nder S\u00e4chsischen Staatskanzlei, der elf Meter oberhalb des \n\nNormalstandes der Elbe liegt, kein Tropfen Wasser \n\ngestanden hat. Das hei\u00dft, unsere Vorfahren haben bis \n\n1904, als sie dieses Geb\u00e4ude errichtet haben, aus dem \n\ndamaligen Hochwasser die richtigen Lehren gezogen. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich mit Bausachverst\u00e4ndigen, mit \n\nArchitekten, mit Planern, aber nat\u00fcrlich auch mit den \n\nBetroffenen dar\u00fcber sprechen, wie man in hochwasserge-\n\nf\u00e4hrdeten Gebieten bauen sollte. Dass wir in \u00dcber-\n\nschwemmungsgebieten \u00fcberhaupt noch bauen, ist, glaube \n\nich, ein Skandal an sich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nDa muss man konsequent sein. \n\nJetzt etwas, das aus meiner Sicht ganz wichtig ist. Dar-\n\n\u00fcber ist Gott sei Dank auch schon in den Medien berichtet \n\nworden. Wir haben gestern dar\u00fcber beraten, und ich habe \n\nvorige Woche den Auftrag ausgel\u00f6st, dass wir ganz z\u00fcgig \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass nach der Hochwasserwelle jetzt nicht \n\nauch noch eine Stornierungswelle die Tourismuswirt-\n\nschaft im Freistaat Sachsen zu Boden zwingt, sondern \n\ndass wir jetzt mit den Mitteln, die f\u00fcr die Image- oder \n\nDachmarkenkampagne zur Verf\u00fcgung stehen, sehr z\u00fcgig \n\nin den n\u00e4chsten Tagen eine Aktion zur Werbung f\u00fcr die \n\ntouristischen Gebiete im Freistaat Sachsen zum Laufen \n\nbringen, damit die Touristen herkommen und unsere \n\nHerbergen, unsere Hotels, unsere Restaurants besuchen \n\nund unsere Natur erleben. Denn Sachsen ist nicht unter-\n\ngegangen. Die Menschen haben angepackt und richten \n\nalles her. Ich habe in Bad Schandau Gastst\u00e4tten gesehen, \n\ndie am vergangenen Wochenende schon wieder ge\u00f6ffnet \n\nhatten. Ich glaube, das ist etwas, was davon zeugt, dass \n\nsich die Sachsen nicht unterkriegen lassen. Jetzt m\u00fcssen \n\nauch die Touristen wieder nach Sachsen kommen! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAuf Initiative des Freistaates Sachsen haben wir in der \n\nletzten Woche am Rande der Ministerpr\u00e4sidentenkonfe-\n\nrenz ein Schreiben der Elbeanrainerl\u00e4nder, Bayerns und \n\nTschechiens an die Europ\u00e4ische Kommission gesandt, um \n\nHilfe auch aus dem Nothilfefonds der Europ\u00e4ischen \n\nUnion zu bitten. \n\nMeine Damen und Herren, ich will an dieser Stelle \n\nnochmals ganz deutlich sagen: Ich wei\u00df, dass auch dieses \n\nMal nicht alles optimal gelaufen ist. Vieles ist viel besser \n\ngelaufen. Aber deswegen habe ich auch entschieden \u2013 und \n\ndie Gespr\u00e4che laufen \u2013, dass Herr von Kirchbach wieder \n\neine Kommission bildet, die Abl\u00e4ufe \u00fcberpr\u00fcft, Schwach-\n\nstellen lokalisiert, um uns die M\u00f6glichkeit zu geben, \n\ndaraus Lehren f\u00fcr unser Handeln in den n\u00e4chsten Wochen, \n\nMonaten und Jahren zu ziehen, was den Hochwasser-\n\nschutz im Freistaat Sachsen und das Handeln danach \n\nbetrifft. \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen hat \u2013 das will ich \n\nnoch einmal ganz deutlich sagen \u2013 aus dem Jahr 2002 \n\nviele Schlussfolgerungen gezogen. Was mich \u00fcberrascht \n\nhat, ist der Umstand, dass wir viel geringere Sch\u00e4den \n\naufgrund einer Tatsache haben, mit der sich andere \n\nBundesl\u00e4nder zurzeit intensiv herumschlagen: Mit dem \n\nWiederaufbaugeld haben wir damals den B\u00fcrgerinnen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8035 \n\nB\u00fcrgern nur dann die Wiedererrichtung einer Heizungsan-\n\nlage erm\u00f6glicht, wenn sie in den \u00dcberschwemmungsge-\n\nbieten auf \u00d6lheizungen verzichtet haben. Dass es immer \n\nwieder Einzelne gibt, die sich nicht daran halten, haben \n\nwir gesehen. Aber wenn Sie heute mit den Hochwasserge-\n\nsch\u00e4digten sprechen, h\u00f6ren Sie, dass diese sagen: Das ist \n\netwas, was ganz anders ist als 2002 und was die Sanie-\n\nrung der Geb\u00e4ude wesentlich erleichtert. \n\nDas ist ein Unterschied zu Sachsen-Anhalt, das ist ein \n\nUnterschied zu Bayern, wo man sich zurzeit gerade mit \n\nden durch \u00d6lheizung ausgel\u00f6sten Sch\u00e4den herumschl\u00e4gt. \n\nEs geht also nicht nur darum, wie die Meldeketten funkti-\n\noniert haben, sondern auch darum, welche Schlussfolge-\n\nrungen man zieht, wie man das Geld f\u00fcr den Wiederauf-\n\nbau einsetzt. \n\nAber, meine Damen und Herren, das Geld allein w\u00e4re \n\nnichts gewesen, wenn es nicht so w\u00e4re, wie es die Sach-\n\nsen wieder einmal bewiesen haben: dass die Menschen in \n\nder Not, in der Krise zusammenstehen, dass sie zuver-\n\nsichtlich sind, dass wir, die Politik, daf\u00fcr sorgen, dass \n\nihnen der Wiederaufbau erm\u00f6glicht wird. Ich bin mir \n\nsicher: Der Wiederaufbau nach dem Hochwasser 2013 \n\nvon der Lausitz bis zum Vogtland und bis nach Leipzig \n\nwird uns wieder gelingen. \n\nDeswegen, meine Damen und Herren: Packen wir es an! \n\nDer Freistaat Sachsen ist sch\u00f6n. Das Hochwasser hat \n\neinige Wunden gerissen, die es jetzt zu heilen gilt. Das ist \n\neine gemeinsame Aufgabe, eine nationale, aber auch eine, \n\ndie uns im Freistaat Sachsen alle vor Ort betrifft. In \n\ndiesem Sinne w\u00fcnsche ich uns Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nMinisterpr\u00e4sidenten f\u00fcr seine Regierungserkl\u00e4rung. Wir \n\nkommen nun zur Aussprache dieser Regierungserkl\u00e4rung. \n\nKollege Gebhardt, noch einen Moment, ich m\u00f6chte erst \n\ndie Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen bekanntgeben: CDU \n\n38 Minuten, DIE LINKE 29 Minuten, SPD 19 Minuten, \n\nFDP 19 Minuten, GR\u00dcNE 17 Minuten, NPD 17 Minuten; \n\nund jetzt die Reihenfolge der ersten Runde: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; und es er\u00f6ffnet f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Kollege Gebhard. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Naturgewalten m\u00fcssen \n\nerkenntnisf\u00f6rdernd sein. All diejenigen, die bei Facebook \n\nund Twitter bisher an Sodom und Gomorrha gedacht \n\nhaben, konnten an den Sandsackfronten in den Hochwas-\n\nserkrisengebieten live miterleben: Die sozialen Netzwerke \n\nsind wirklich sozial. Ja, sie wurden in Sekundenschnelle \n\nzu Plattformen t\u00e4tiger Solidarit\u00e4t im realen Leben. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle all den Freiwilligen danken, \n\ndie in vielen F\u00e4llen ganz spontan alles stehen und liegen \n\nlie\u00dfen, um dem Ruf nach Hilfe zu folgen. Ich m\u00f6chte aber \n\nauch den unz\u00e4hligen Einsatzkr\u00e4ften danken, die nicht \n\nDienst nach Vorschrift gemacht, sondern alles Men-\n\nschenm\u00f6gliche getan haben, um Sch\u00e4den zu minimieren. \n\nBesondere Hochachtung geb\u00fchrt denen, die mit vollem \n\nEinsatz dabei waren, obwohl sie pers\u00f6nlich vom Hoch-\n\nwasser betroffen waren. Ihnen allen schulden wir aufrich-\n\ntigen Dank, h\u00f6chste Anerkennung und Respekt. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU,  \n\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN,  \n\nder NPD und der Staatsregierung) \n\nIch erwarte von der Koalition, dass all ihre Danksagungen \n\nheute auch mit der notwendigen Konsequenz f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst verbunden werden \n\nund Sie morgen unserem Antrag zur \u00dcbertragung der \n\nTarifergebnisse auf die Beamten des Freistaates Sachsen \n\nfolgen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBei der Soforthilfe d\u00fcrfen die Vereine und sozialen Tr\u00e4ger \n\nnicht au\u00dfen vor bleiben. Sie geh\u00f6ren zu den sozialen \n\nS\u00e4ulen unserer Gesellschaft und m\u00fcssen daher umgehend \n\nin die Soforthilferichtlinie aufgenommen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKatastrophen sind die Stunde der Regierung, also der \n\nExekutive. Das liegt in der Natur der Sache: Wenn Land \n\nunter droht, kann man nicht stunden- oder gar tagelang \n\ndar\u00fcber beraten und abstimmen, was jetzt vielleicht zu tun \n\nist. Es muss sofort gehandelt werden, und dies in die \n\nHand zu nehmen, daf\u00fcr sind Regierungen und nachgeord-\n\nnete Beh\u00f6rden da. Unser Job als Parlament liegt nun in \n\nder Auswertung und Bewertung und in der Entscheidung \n\n\u00fcber die Konsequenzen, die zu ziehen sind. \n\nHerr Tillich hat zu Recht darauf verwiesen, dass das \n\nkomplette Ausma\u00df der Sch\u00e4den noch nicht exakt zu \n\nbeziffern ist. Das gilt dann logischerweise auch f\u00fcr die \n\npolitische Abrechnung mit dem Krisenmanagement. Nicht \n\nnur deshalb will ich Sie heute mit einer kleinteiligen \n\nAneinanderreihung einzelner Pannen bei der Koordinie-\n\nrung der Hochwasserbek\u00e4mpfung verschonen. \n\nWir haben am 10. Juni einen Antrag in den Landtag \n\neingebracht, in dem es um unb\u00fcrokratische Hilfe f\u00fcr die \n\nbetroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einerseits und um \n\neinen umfassenden Hochwasserfolgen- und Ursachenana-\n\nlysenbericht andererseits geht. Diese Analyse wollen wir \n\nin Ruhe mit Ihnen zusammen in den Fachaussch\u00fcssen \n\nvornehmen. Dazu brauchen wir nicht den Theaterdonner \n\neiner \u00f6ffentlichen Landtagsdebatte \u00fcber eine Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung. \n\nIch m\u00f6chte daher die \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit f\u00fcr \n\ndiese Debatte nutzen, das Augenmerk auf die aus unserer \n\nSicht dr\u00e4ngendsten Probleme nach dem nunmehr vierten \n\nau\u00dferordentlichen Hochwasserereignis in Sachsen binnen \n\nelf Jahren zu richten. \n\nWir haben mit der s\u00e4chsischen FDP eine Partei an der \n\nRegierung, die mit Klimawandelleugnern gemeinsame \n\nSache macht und das auch noch f\u00fcr eine \u201eFortschrittsof-\n\nfensive\u201c h\u00e4lt. Die FDP-Landtagsfraktion schreckt dabei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8036 \n\nnicht einmal davor zur\u00fcck, den europafeindlichen ehema-\n\nligen tschechischen Staatspr\u00e4sidenten V\u00e1clav Klaus als \n\nHauptredner vor ihren Karren zu sperren. Dies ist ein \n\nMann \u2013 ich zitiere auszugsweise \u201eLockes Landtag\u201c in der \n\n\u201eMorgenpost\u201c \u2013, \u201eder Klimaschutz f\u00fcr \u00d6koterrorismus, \n\ndas Parlament f\u00fcr l\u00e4stig und die EU f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig h\u00e4lt.\u201c \n\n(Zuruf von der NPD: Letzteres ist ja richtig!) \n\nWeiter schreibt er: \u201eF\u00fcr die Sachsen-FDP ist seine Teil-\n\nnahme ein Hauch gro\u00dfer Politik. W\u00e4re Kim Jong Un \n\ngegen den Klimawandel, er w\u00fcrde wohl FDP-Ehren-\n\nmitglied sein.\u201c \n\nIch stelle fest: Solange in Sachsen eine solche Partei die \n\nRegierungspolitik mittr\u00e4gt, wird es eine nachhaltige \n\nHochwasserpr\u00e4vention unter Einbeziehung \u00f6kologischer \n\nFragen nicht geben. Mit klimapolitischen Geisterfahrern \n\nkann man die Bev\u00f6lkerung nicht sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas sehen wir auch gleich beim zweiten Punkt. Weil das \n\nFlutmauerbauen in Dresden so erfolgreich war, versank \n\nMagdeburg in der Elbe. So lautet eine dieser Tage h\u00e4ufig \n\ngeh\u00f6rte These. Unabh\u00e4ngig davon, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, ob ich diese These teile: Die Zeit des schlichten \n\nMauerbaues ist vorbei. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Hauptthema beim Hochwasserschutz muss daher \n\nsein, den Fl\u00fcssen mehr Raum zu geben. Das hat jetzt \n\nsogar Bundesumweltminister Altmaier erkannt. \n\n(Uta Windisch, CDU:  \n\nMachen Sie das mal in Aue!) \n\nDoch stattdessen schreitet die Versiegelung der Land-\n\nschaft in Sachsen trotz st\u00e4ndig weiter abnehmender \n\nBev\u00f6lkerung voran, t\u00e4glich in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von \n\nsieben Fu\u00dfballfeldern. Von den 7 500 Hektar zus\u00e4tzlicher \n\n\u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen, die 2002 geplant wurden, \n\nsind bis heute gerade einmal 111 realisiert. So geht \n\ns\u00e4chsisch eben nicht, jedenfalls nicht nachhaltig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Tillich, mit Ihnen m\u00f6chte ich heute relativ freundlich \n\nsprechen, was nicht immer so meine Art ist. Sie haben \n\nnach meiner Wahrnehmung eine durchaus bessere Figur \n\nin den Hochwassertagen gemacht als beispielsweise Ihr \n\nAmtskollege Haseloff in Sachsen-Anhalt, dessen Innen-\n\nminister in Begleitung von Bodyguards sogar die Flucht \n\nvor aufgebrachten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ergreifen \n\nmusste. Aber: Wenn Sie sich erstaunt zeigen \u2013 wie auch \n\ngerade in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung \u2013, wie viele Hoch-\n\nwasseropfer durch die Versicherung nicht gesch\u00fctzt \n\nwaren, verwundert mich das doch sehr. \n\nBei Ihrem Versicherungsgipfel im Jahr 2010 stellte sich \n\nheraus, dass nach Angaben der Versicherungswirtschaft \n\nmindestens 17 000 potenziell vom Hochwasser gef\u00e4hrdete \n\nWohngeb\u00e4ude im Freistaat Sachsen nicht versicherbar \n\nsind. Wir haben bereits im Jahr 2002 die Diskussion \u00fcber \n\neine gesetzliche Elementarschadenpflichtversicherung f\u00fcr \n\nalle Hausbesitzer angesto\u00dfen, mit der die Lasten \u2013 egal ob \n\ndurch Flut oder Tornado \u2013 solidarisch auf alle verteilt und \n\ndamit auf ein ertr\u00e4gliches Ma\u00df abgesenkt werden. \u00dcber \n\nDetails kann man \u2013 wie immer \u2013 sicherlich reden. Dass \n\nsich aber bei diesem Thema unter dem Strich bei den \n\nRegierungsverantwortlichen auf Landes- und Bundesebe-\n\nne in elf Jahren gar nichts bewegt hat, ist und bleibt \n\nunverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der NPD) \n\nDeshalb, Herr Tillich, seien Sie nicht verwundert, sondern \n\ntun Sie etwas. Sie werden von uns dabei jede Unterst\u00fct-\n\nzung erhalten. \n\nDie Linksfraktion in unserem Nachbarland Brandenburg, \n\ndie bekanntlich eine Landesregierung mittr\u00e4gt, hat sich in \n\nder letzten Woche dem Vorschlag einer gesetzlichen \n\nElementarschadenversicherung angeschlossen. Ich w\u00fcn-\n\nsche mir, dass sich auch die s\u00e4chsischen Koalitionsfrakti-\n\nonen in der Frage bewegen. \n\nPunkt 4: Ja, es mag einzelne Leute geben, denen ihre \n\nsch\u00f6ne Aussicht mehr wert ist als der Hochwasserschutz \n\nf\u00fcr die \u00f6rtliche Gemeinschaft. Das ist \u00e4rgerlich. Ich warne \n\nallerdings davor, pauschal alle Kritiker konkreter Ma\u00df-\n\nnahmen an den Pranger zu stellen. Erstens gibt es inzwi-\n\nschen schon Medienberichte \u00fcber nachweislich zu Un-\n\nrecht \u00f6ffentlich Beschimpfte. Zweitens darf ich nicht in \n\neinem Rechtsstaat Leute anprangern, die Gesetze nutzen, \n\ndie sie nicht selbst gemacht haben. Drittens \u2013 und das ist \n\nmir das Allerwichtigste: Der kritikw\u00fcrdige Einzelfall darf \n\nnicht davon ablenken, dass im Freistaat Sachsen immer \n\nnoch kein nachhaltiges Gesamtkonzept vorhanden ist. \n\nSchon General von Kirchbach forderte vor zehn Jahren in \n\nseinem Bericht der unabh\u00e4ngigen Kommission der \n\ns\u00e4chsischen Staatsregierung zur Flutkatastrophe 2002: \n\nDie Verantwortung f\u00fcr Deiche, Talsperren, R\u00fcckhaltebe-\n\ncken und Gew\u00e4sserpflege im Hochwasserschutz muss in \n\neine Hand gelegt werden. Genau das ist aber nicht ge-\n\nschehen. \n\nWir fordern heute erneut zu pr\u00fcfen, inwieweit flussge-\n\nbietsbezogene Wasserdirektionen eingerichtet werden \n\nk\u00f6nnen, die alle in einem Einzugsgebiet befindlichen \n\nGew\u00e4sser bei Hochwassermanagementpl\u00e4nen einbeziehen \n\nund notwendige Hochwasserschutzma\u00dfnahmen geb\u00fcndelt \n\numsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDazu passt dann Punkt 5. Zum Klein-Klein innerhalb des \n\nLandes gesellt sich leider die Kleinstaaterei bei der \n\nHochwasserbek\u00e4mpfung insgesamt. Im Rahmen der \n\nF\u00f6deralismusreform wurde der Bund aus dem Hochwas-\n\nserschutz herausgedr\u00e4ngt, und nun hat die Elbe die ganz \n\nneue f\u00f6derale Ordnung bei diesem Thema ad absurdum \n\ngef\u00fchrt, um nicht zu sagen hinweggeschwemmt. Hier \n\ngeh\u00f6rt eine Korrektur sofort auf die Tagesordnung. Dass \n\njedes Elbanrainerbundesland seine Deichh\u00f6he selbst \n\nfestlegt und dass das Wohl und Wehe der Bev\u00f6lkerung am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8037 \n\nEnde davon abh\u00e4ngig ist, ob im Landeshaushalt ausrei-\n\nchend Geld f\u00fcr Hochwasserschutz vorhanden ist, oder \n\nwelcher Landesinnenminister f\u00fcr sie zust\u00e4ndig ist und ob \n\ner mit seinen Amtskollegen elbaufw\u00e4rts rechtzeitig \n\ntelefoniert \u2013 dieser Irrsinn muss vor der n\u00e4chsten Flut \n\nbeseitigt sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas akut Allerwichtigste ist die Hilfe f\u00fcr die Betroffenen. \n\nMit bis zu 8 Milliarden Euro wollen Bund und L\u00e4nder \n\nhelfen. Unsere Bundestagsfraktion hatte mindestens \n\n10 Milliarden Euro f\u00fcr diesen Zweck verlangt. Sie sehen, \n\nwir sind f\u00fcr unsere Verh\u00e4ltnisse relativ nah beieinander. \n\nGut, dass wir Bundestagswahljahr haben. Pech f\u00fcr die \n\nBetroffenen der Extremhochw\u00e4sser von 2010, dass kein \n\nWahljahr war. Das meine ich nicht zynisch, aber wir \n\nm\u00fcssen langfristig Hilfs- und Vorsorgemodelle finden, \n\nderen Logik ausschlie\u00dflich von Not und nicht von politi-\n\nscher Opportunit\u00e4t abh\u00e4ngen. Deshalb unterst\u00fctzen wir \n\ndie Idee einer nationalen Hochwasserkonferenz, wie der \n\nOstkoordinator unserer Bundestagsfraktion das gestern \n\nvorgeschlagen hat. \n\nDamit komme ich zum letzten Punkt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Zentralisierung!) \n\nIch bitte darum, von Neuaufbau und nicht pauschal von \n\nWiederaufbau zu sprechen. Ich habe vernommen, was der \n\nMinisterpr\u00e4sident gerade erkl\u00e4rt hat. St\u00e4dte wie Grimma \n\nund Mei\u00dfen, um zwei stellvertretend zu nennen, haben \n\nhistorische Wurzeln, um derentwillen tats\u00e4chlich weitere \n\nSchutzmauern gebaut werden m\u00fcssen. Dabei zeigt aber \n\ndas Beispiel Mei\u00dfen, dass selbst der bestm\u00f6gliche Hoch-\n\nwasserschutz etwaige Sch\u00e4den eind\u00e4mmt, aber nicht \n\nvollst\u00e4ndig verhindern kann. Hier ist eine Absenkung des \n\nElbpegels durch mehr \u00dcberflutungsfl\u00e4chen die einzige \n\nL\u00f6sung. Dabei m\u00fcssen wir uns bewusst werden, dass dies \n\nnat\u00fcrlich Entsch\u00e4digungszahlungen vor allem f\u00fcr die \n\nLandwirte bedeutet. \n\nNicht alles aber sollte wieder aufgebaut werden. \u00d6ltanks \n\nzum Beispiel haben im Keller von hochwassergef\u00e4hrdeten \n\nH\u00e4usern nichts zu suchen; da hat der Ministerpr\u00e4sident \n\ndieselbe Position wie wir. Bis heute erteilen aber St\u00e4dte \n\nund Gemeinden Baugenehmigungen in potenziellen \n\nFlutzonen. Hier muss das 2002 angemahnte Umdenken \n\nmancherorts noch nachgeholt werden. \n\nIch m\u00f6chte mich pers\u00f6nlich bei Herrn Staatskanzleichef \n\nBeermann ausdr\u00fccklich f\u00fcr die kollegiale Information in \n\nden Tagen des Hochwassers bedanken. Das ist Ausdruck \n\nintakter politischer Kultur, die wir uns auch f\u00fcr die Zeit \n\nnach dem Hochwasser bewahren sollten. \n\nDie Menschen haben mit selbstloser Solidarit\u00e4t unter \n\nBeweis gestellt, dass sie keine Ellenbogengesellschaft \n\nwollen. Diesem guten Beispiel der Bev\u00f6lkerung sollten \n\nwir hier im Landtag folgen, der \u00d6ffentlichkeit den \u00fcbli-\n\nchen Schlagabtausch ersparen und gemeinsam sachlich \n\nnach L\u00f6sungen suchen, um das Land k\u00fcnftig noch wir-\n\nkungsvoller vor solchen Hochwasserheimsuchungen zu \n\nsch\u00fctzen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Starker Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gebhardt sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Es folgt jetzt f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Landtagspr\u00e4sident! Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die Natur fragt uns nicht, ob es \n\nuns gerade recht ist. Wir hatten einen extremen Winter. \n\nWir hatten ein Fr\u00fchjahr weitgehend ohne Sonne. Es gibt \n\nnoch ein paar Landwirte im Raum, die eine Regel kennen: \n\nIm Herbst braucht es einen Tropfen Wasser, um einen \n\nEimer Schlamm zu erzeugen. Im Fr\u00fchjahr brauche ich in \n\nder Regel einen Eimer Wasser, um einen Tropfen \n\nSchlamm zu erzeugen. So ist der Normalfall. Aber was \n\nist, wenn die Sonne nicht scheint, die im Fr\u00fchjahr eigent-\n\nlich trocknet, und es daf\u00fcr regnet und regnet und regnet? \n\nAls Landwirt habe ich mir die Gewohnheit bewahrt, wenn \n\nich im Lande umherfahre, auf die Felder zu schauen. \n\nWenn dann auf den Feldern das Wasser steht und es \n\nregnet und regnet, dann ist es auch ziemlich belanglos, ob \n\nirgendwo im Lande etwas versiegelt ist oder nicht. Dann \n\nl\u00e4uft alles, was vom Himmel herunterkommt, weg. Eine \n\nsolche Situation hatten wir. So gab es dann am Wochen-\n\nende vor zweieinhalb Wochen diese Wetterlage, die \n\nimmerzu neues Wasser vom Mittelmeer herangetragen \n\nhat. Da erinnere ich mich immer an meine gute naturwis-\n\nsenschaftliche Allgemeinbildung, die ich in meiner \n\nJugend erlangte. Deshalb wei\u00df ich um die Besonderheit \n\nSachsens, um die besondere topografische Situation \n\nunseres Landes, durch die sich die Wolken aufs Gebirge \n\nschieben und dann alles Wasser abgeben, das sie transpor-\n\ntieren. So ist es, ob es uns gef\u00e4llt oder nicht. Wir m\u00fcssen \n\ndamit zurechtkommen. \n\nIn Katastrophensituationen sind nicht zuerst die Parla-\n\nmente gefragt \u2013 der Landtag ist heute dran \u2013, sondern \n\nzuerst die Administration. Mein Kompliment geht deshalb \n\nan die B\u00fcrgermeister, die Landr\u00e4te und an unsere Regie-\n\nrung. Es hat insgesamt funktioniert. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, des Abg.  \n\nMartin Dulig, SPD, und der Staatsregierung) \n\nAuch die Vorwarnzeiten waren besser. Sie waren vieler-\n\norts genauer. \n\nWas w\u00e4re, wenn wir unsere Feuerwehren im Lande nicht \n\nh\u00e4tten? Es ist wohl wahr, dass ihre Ausr\u00fcstung gelegent-\n\nlich auch Geld kostet. Aber dieser ehrenamtliche Einsatz \n\nbew\u00e4hrt sich in solchen Stunden f\u00fcr jedes kleine Dorf, \n\nauch durch die \u00f6rtliche Kenntnis der Kameraden. Deshalb \n\nkann ich mich nur dem Dank des Ministerpr\u00e4sidenten und \n\nauch des Herrn Gebhardt anschlie\u00dfen. Das war eine gro\u00dfe \n\nLeistung, die in Sachsen bei den Feuerwehren, den \n\nRettungsdiensten, THW und der Bundeswehr vollbracht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8038 \n\nwurde. Auch das Zusammenwirken mit den tschechischen \n\nNachbarn war gut. Es hat sich vieles bew\u00e4hrt. \n\nHinzugekommen ist, wie ich beobachten konnte, dass sich \n\nviele Jugendliche, als man sie irgendwann sp\u00e4ter in der \n\nNeustadt getroffen hat, davon erz\u00e4hlten, wie sie Hilfe \n\nselbst organisiert haben. Auch das sollte uns Mut machen, \n\nbei allen Problemen, die so eine Selbstorganisation \n\nmanchmal verursachen kann. Aber dass Leute ohne \n\nAufforderung sagen, dass sie mittun wollen, ist eine gro\u00dfe \n\nHoffnung aus dieser Hochwassersituation f\u00fcr unser Land. \n\nDaf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den LINKEN,  \n\nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAuch in der Zeit, w\u00e4hrend die Katastrophe gemanagt \n\nwerden musste, funktionierte die Regierung wie ein \n\nUhrwerk. \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident, Sie mussten manches au\u00dfer \n\nBetrieb nehmen hier im Hause, das so nah an der Elbe \n\nsteht und bei dem vieles nicht so alt wie die Staatskanzlei, \n\nsondern neugebaut ist \u2013 ich hoffe, der Architekt macht \n\nsich gelegentlich dar\u00fcber Gedanken, ob er hier alles \n\nrichtig gemacht hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident, insgesamt hat auch die Organisa-\n\ntion hier im Haus, die Mithilfe der Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter, aber auch der Abgeordneten gro\u00dfartig funkti-\n\noniert. Die Flut hatte aber trotzdem zur Folge, dass wir \n\nzwei, drei Tage mehr oder weniger ohne Empfang waren. \n\nDann kam das Ganze geballt von der Regierung. Das \n\nmeine ich damit, wenn ich sagte, dass es wie ein Uhrwerk \n\nfunktioniert hat. \n\nEs hat sich auch ausgezahlt, dass wir viele kompetente \n\nLeute in der Verwaltung haben, die auf ihren Erfahrungs-\n\nschatz zur\u00fcckgreifen konnten. Das hat selbst die Th\u00fcrin-\n\nger veranlasst, manches von uns zu \u00fcbernehmen. Das ist \n\nrichtig. \n\nIch m\u00f6chte dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten und allen \n\nMinistern stellvertretend f\u00fcr die gesamte Landesverwal-\n\ntung ein herzliches Dankesch\u00f6n und unsere Anerkennung \n\naussprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der  \n\nStaatsregierung und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nJedes Ressort verdient Anerkennung. Aber als ehemaliger \n\nUmweltminister habe ich besonders Frank Kupfer beo-\n\nbachtet und verfolgt. \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMein Kompliment daf\u00fcr, wie du im Land unterwegs \n\nwarst, wie deine Fachleute im Haus gearbeitet haben. \n\nDabei ist es ganz gleich, ob sie die Hochwasserprognosen \n\nerstellten, hinter denen viel Erfahrung steckt, oder ob sie \n\nin der Landestalsperrenverwaltung arbeiten \u2013 wir sind ja \n\nein sehr talsperrenreiches Land. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, ich hatte von den Leuten gesprochen, die \n\nAhnung haben. \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nIch wollte auf die Leute zu sprechen kommen, die wirk-\n\nlich Erfahrung haben. Wir haben in Sachsen in der Ver-\n\nwaltung, zum Beispiel in der Landestalsperrenverwaltung, \n\nbis hin zu den Universit\u00e4ten weltweit anerkannte Spezia-\n\nlisten. Da wurde nicht, wie gelegentlich unterstellt wird, \n\nHerr Lichdi, ideologisch herangegangen. Nein, unsere \n\nHerangehensweise ist, dass wir dem fachlichen Rat folgen \n\nund dann nat\u00fcrlich als Politiker vor Ort die Diskussion \n\nf\u00fchren. \n\n2002 hat in Dresden die gr\u00f6\u00dfte Zerst\u00f6rung nicht die Elbe \n\nangerichtet. Das war damals die Wei\u00dferitz. Wir haben \n\ndaraufhin das Management der Talsperre Malter ge\u00e4ndert. \n\nWir haben ein gro\u00dfes Regenr\u00fcckhaltebecken errichtet. \n\nAuch f\u00fcr die Wei\u00dferitz wurde viel Geld verbaut. Manch-\n\nmal hatten wir schon die Diskussion, ob dort nicht zu viel \n\nGeld in Beton gesteckt wird. Aber ich m\u00f6chte sagen, es \n\nhat sich f\u00fcr die Menschen entlang der Wei\u00dferitz gelohnt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Wasser hat diesmal hineingepasst. Auch der Streit hat \n\nsich immer wieder gelohnt. Es wirkt immer nach, wenn \n\nman Minister war. Immer wieder habe ich auch den \n\nUnmut mancher Datschenbesitzer an der Malter gesp\u00fcrt, \n\ndie sich zu einem wundersch\u00f6nen Naherholungszentrum \n\nauch f\u00fcr Dresden entwickelt hat, als wir damals den \n\nWasserspiegel um, ich glaube 6 Meter abgesenkt haben. \n\nAber es hat dazu gedient, dass Vorwarnzeiten verl\u00e4ngert \n\nwerden konnten und das Wasser zur\u00fcckgehalten werden \n\nkonnte. Deshalb m\u00f6chte ich anraten: Wir m\u00fcssen diese \n\nHochwasserschutzkonzepte, die nie auf den S\u00e4chsischen \n\nLandtag, auf die Semperoper, auf Cossebaude oder \n\nLaubegast ausgerichtet waren, nie auf ein einzelnes \n\nGeb\u00e4ude oder einen einzelnen Ort ausrichten, sondern es \n\nsind Hochwasserschutzkonzepte. Dabei spielt rein physi-\n\nkalisch eine Rolle \u2013 hierzu kann ich ebenfalls wieder auf \n\ndie naturwissenschaftliche Allgemeinbildung verweisen \u2013: \n\nWenn es gelingt, dass das Wasser nicht in die Innenstadt \n\nl\u00e4uft, dann l\u00e4uft es irgendwo anders hin. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDas ist das Nat\u00fcrlichste von der Welt, und deshalb muss \n\nich dar\u00fcber diskutieren und muss \u2013 was in den Hochwas-\n\nserschutzkonzepten angelegt ist \u2013 Menschen daf\u00fcr gewin-\n\nnen, und in einer Demokratie ist es so, dass ich zun\u00e4chst \n\neinmal Menschen nicht zwingen kann, sondern ich muss \n\nsie sehr m\u00fchsam gewinnen. Aber es hat sich bew\u00e4hrt, und \n\nich w\u00e4re nicht daf\u00fcr, dass wir all diese Hochwasser-\n\nschutzkonzepte jetzt erst einmal auf Eis legen. Nein, wie \n\nunser Ministerpr\u00e4sident es gesagt hat, sollten wir dort so \n\nweiter verfahren. Ich will auch anf\u00fchren: Wir haben es \n\nseit 2002 bei den Haushaltspl\u00e4nen, bei allen Diskussionen \n\ndurchgehalten und wir wissen \u2013 daran sei erinnert \u2013: Auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8039 \n\nbei dieser Landtagssitzung wird deutlich, wof\u00fcr in Sach-\n\nsen ebenfalls noch Geld erwartet wird. \n\nAber wir haben es durchgehalten, dass der Hochwasser-\n\nschutz eine Priorit\u00e4t besitzt, und es wird auch nach diesem \n\nEreignis so bleiben, und ich bin sehr daf\u00fcr \u2013 wie ich der \n\nVereinbarung entnommen habe \u2013, dass die Umweltminis-\n\nter vereinbart haben, dass wir die Hochwasserkonzepte \n\nentlang der Elbe, die diesmal eine sehr gro\u00dfe Rolle \n\nspielte, einmal daraufhin \u00fcberpr\u00fcfen, wo sie \u00fcberall \n\nfunktioniert haben. Dann werden wir feststellen: Weit \n\n\u00fcberwiegend haben sie funktioniert. Jedes Hochwasser \n\nhat wieder eine v\u00f6llig neue Situation. Das m\u00fcssen wir \n\neinbeziehen. Dabei sind wir als Fraktion sehr offen f\u00fcr \n\neine Diskussion, die stattfinden wird und bei der ich \n\nniemanden schroff zur\u00fcckweisen will. Damit will ich \n\nwieder auf Sie, Herr Gebhardt, zur\u00fcckkommen: Nat\u00fcrlich \n\nspielt es in der Extremsituation keine Rolle, wie viel wir \n\nin Sachsen versiegelt haben. Aber bevor es zur Extremsi-\n\ntuation kommt, spielt es schon eine Rolle, ob wir uns \n\ndamit abfinden. Wir haben es selbst als Fraktion auch in \n\nder Koalition immer wieder thematisiert: Es ist kein \n\nvern\u00fcnftiger Weg, bei einer zur\u00fcckgehenden Bev\u00f6lke-\n\nrungszahl immer mehr Fl\u00e4chen in Anspruch zu nehmen, \n\nund wenn wir sie schon in Anspruch nehmen, dann auch \n\nnoch zu versiegeln. Das ist nicht vern\u00fcnftig, darin sind \n\nwir uns durchaus einig. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nKommen wir zu den Planungsverfahren. Auch dort ist es \n\nnat\u00fcrlich so, dass es Vergleiche in Sachsen gibt. Nat\u00fcrlich \n\nist es so, dass wir etwas realisieren konnten. Ich habe \n\ngestern Abend zum Parlamentarischen Abend der Woh-\n\nnungswirtschaft mit dem Vertreter von Fl\u00f6ha am Tisch \n\ngesessen. Er hat verglichen, was 2002 war und was jetzt, \n\nim Jahr 2013, passiert ist. In Fl\u00f6ha hat sich das bew\u00e4hrt, \n\naber es gibt auch St\u00e4dte \u2013 Grimma wird immer wieder \n\ngenannt, auch von Grimma selbst \u2013, in denen es eben \n\nnoch nicht funktioniert, und ich glaube schon, dass man \n\ndaraus die Schlussfolgerung ziehen kann, ob wir nicht \n\nmanches etwas schneller hinbekommen k\u00f6nnten; denn ich \n\nfinde, unser Rechtsstaat ist daf\u00fcr da, dass er die Rechte \n\ndes Einzelnen sch\u00fctzt, und das achten wir in der Fraktion. \n\nDas Recht jedes Einzelnen, jeder Interessengruppe achten \n\nwir. Aber das muss doch nicht hei\u00dfen, dass wir deshalb \n\nEntscheidungen in der Demokratie zehn, 15, 20, 25 Jahre \n\n\u2013 inzwischen bei manchen Planungsverfahren \u2013 hinaus-\n\nschieben. Das ist eher sch\u00e4dlich f\u00fcr die Demokratie. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb hat die Regierung die Unterst\u00fctzung meiner \n\nFraktion, wenn es darum geht, dass wir sinnvolle Ma\u00df-\n\nnahmen, auch Gesetzes\u00e4nderungen, die zur Vereinfachung \n\nund Beschleunigung beitragen, unterst\u00fctzen, wenn wir es \n\nim Landtag brauchen oder wenn es die Regierung auch im \n\nBundesrat vorantreibt. Das ist, denke ich, n\u00fctzlich, auch \n\nim Sinne der Mehrheit in Sachsen. \n\nDie Versicherungsfrage haben wir 2002 diskutiert, und \n\nwir werden sie auch heute diskutieren. Dabei sind wir \n\noffen f\u00fcr ganz verschiedene Argumente. Wir m\u00fcssen es  \n\ndiskutieren, vor allem mit der Versicherungswirtschaft, \n\nund auch dort mit den Interessengruppen. Eine Interes-\n\nsengruppe sind f\u00fcr uns die Eigent\u00fcmer, die Hausbesitzer, \n\nEigent\u00fcmergenossenschaften und -gesellschaften. Das \n\nm\u00fcssen wir tun, denn wir m\u00fcssen ein ausgewogenes \n\nVerh\u00e4ltnis von Versicherung und Eigenvorsorge des \n\nEigent\u00fcmers bzw. des B\u00fcrgers in die richtige Balance \n\nbringen. \n\nDass dies nicht unm\u00f6glich ist, zeigt uns gerade dieses \n\nHochwasserereignis. Es gibt unz\u00e4hlige Geschichten \u2013 nur \n\nwenige finden in die Medien \u2013, in denen die Menschen \n\numsichtig gehandelt und ihre Keller oder die erste Etage \n\nber\u00e4umt haben, bevor das Wasser dort hineingeflossen ist, \n\nund damit die Sch\u00e4den wesentlich minimiert haben, und \n\nwenn sie dann noch eine Versicherung haben, die das \n\nersetzt ... Dort, wo es nicht m\u00f6glich ist, m\u00fcssen wir \n\ndiskutieren, ob wir zu besseren L\u00f6sungen kommen. Ob \n\nalso wirklich die Pflichtversicherung das Patentrezept ist \n\noder ob es noch andere M\u00f6glichkeiten gibt, ist heute noch \n\nnicht zu beantworten, aber dieser Diskussion stellen wir \n\nuns. \n\nHerr Dulig, Sie schlugen vor, eine Ab- oder Umsiedlung \n\nvorzunehmen. Auch damit haben wir eine gewisse Erfah-\n\nrung. Ich kann mich an die Diskussion um R\u00f6derau-S\u00fcd \n\ngut erinnern. Auch dort steht man als verantwortlicher \n\nPolitiker, wenn es darauf ankommt, meistens allein, diese \n\nSachen auszufechten, und gelegentlich empfehle ich uns \n\nimmer wieder mal einen Blick auf die Landkarte, wie \n\nviele Gew\u00e4sser es in Sachsen gibt. Sachsen ist ein Land, \n\ndas hochwassergef\u00e4hrdet ist, und zwar durchgehend. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja!) \n\nIch muss mir einmal anschauen, wie gro\u00df ein Fonds sein \n\nm\u00fcsste, wenn ich alles durchf\u00fchre, was vielleicht zweck-\n\nm\u00e4\u00dfig ist \u2013 zum Beispiel die Menschen zu einer Umsied-\n\nlung bewegen \u2013, und dann muss ich mich fragen, wer in \n\ndiesen Fonds einzahlt. Sollen das jene sein, die zuletzt \n\nvielleicht im Winter vom Tornado getroffen worden sind \n\nund sagen: Die ganze Wohnbebauung auf dem Berg \n\nsch\u00fctzt mich im Extremfall bei Sturm eben gerade nicht? \n\nIch will nur damit andeuten: Wir m\u00fcssen diese Probleme \n\ndiskutieren, aber ein Patentrezept wird es nicht geben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWas ist als N\u00e4chstes zu tun, meine Damen und Herren? \n\nDie finanzielle Solidarit\u00e4t muss organisiert werden. Dort \n\nist die Regierung dran. Dort ist auch unser Ministerpr\u00e4si-\n\ndent dran. Ich finde es auch richtig, dass Du heute hier die \n\nPriorit\u00e4t gesetzt hast, aber ich will einflechten \u2013 weil Sie, \n\nHerr Gebhardt, die Diskussion genutzt haben, gleich mal \n\nauf die Beamten und die \u00dcbernahme des Tarifergebnisses \n\nzu sprechen zu kommen \u2013: Wenn Sie Solidarit\u00e4t organi-\n\nsieren, dann ist ein Argument nat\u00fcrlich auch: Wie gehen \n\nandere L\u00e4nder, von denen wir jetzt Hilfe haben wollen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8040 \n\ndamit um? Es gibt auch ein Bundesland, in dem Sie \n\nmitregieren, und es gibt L\u00e4nder, in denen die SPD oder \n\ndie GR\u00dcNEN mitregieren, und es ist ein Argument: Wenn \n\ndort das Tarifergebnis der Angestellten nicht eins zu eins \n\n\u2013 nicht nur zeitlich, sondern auch inhaltlich \u2013 umgesetzt \n\nwird, dann m\u00fcssen wir auch dort ma\u00dfvoll damit umgehen. \n\nDamit bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis, aber nat\u00fcrlich auch \n\ndie betroffene Berufsgruppe. \n\nAlso: Solidarit\u00e4t organisieren, Wiederaufbau gestalten. \n\nAuch dort hat unsere Fraktion gro\u00dfes Vertrauen in Herrn \n\nDr. Jaeckel, der dies nun gemeinsam mit den Kommunen \n\nmit viel Erfahrung managen wird, und wir wollen nicht \n\nvergessen, f\u00fcr Sachsen zu werben. Sachsen ist ein Indust-\n\nrieland, ein Wirtschaftsland, aber eben auch ein Ferien-\n\nland, und diese stehen unmittelbar bevor. Kommen Sie \n\nnach Sachsen! Sachsen ist ein sch\u00f6nes Land mit sehr \n\nt\u00fcchtigen Menschen, die sich gerade eben bew\u00e4hrt haben, \n\ndie es jetzt aber auch verdienen, dass Pensionen und \n\nHotels wieder belegt und Gastst\u00e4tten wieder besucht \n\nwerden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: Die Natur fragt uns \n\nnicht. Wir Menschen, wir Sachsen sollten die Natur \n\nfragen. So geht s\u00e4chsisch. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsregierung \u2013 Arne Schimmer, NPD, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Flath. \n\nEr sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion \u2013 \u2013 Ich sehe an Mikrofon 7 eine Kurzinterventi-\n\non. Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte gern vom Mittel der Kurzintervention Gebrauch \n\nmachen, einfach deshalb, weil im Redebeitrag des Kolle-\n\ngen Flath soeben wieder erstaunlich wenig zu konkreten \n\nFragen zu vernehmen war. \n\nWas ist denn nun eigentlich mit der Hilfe aus dem EU-\n\nSolidarit\u00e4tsfonds? Wir hatten in den letzten zwei Wochen \n\neinen unsch\u00f6nen Streit zwischen dem EU-Kommissar f\u00fcr \n\nRegionalplanung, Johannes Hahn, und dem EU-\n\nKommissar f\u00fcr finanzielle Planung, Janusz Lewandowski, \n\nmitbekommen. Herr Lewandowski hat gesagt: Es gibt \n\n\u00fcberhaupt keine Gelder aus diesem EU-Fonds. \n\nWir als NPD sagen nat\u00fcrlich: Solidarit\u00e4t darf keine \n\nEinbahnstra\u00dfe sein. Wir h\u00e4tten gern gewusst, wie sich \n\ndiese ganze Geschichte weiterentwickelt hat. Wie sieht es \n\ndenn jetzt aus mit dem Fluthilfefonds? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nGestern l\u00e4uft \u00fcber den Ticker, dass die Finanzierung \n\ndieses Fluthilfefonds weiterhin ungesichert ist, dass sich \n\nalso die L\u00e4nder und der Bund streiten. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nSie m\u00fcssen mal lesen lernen!) \n\nDie L\u00e4nder wollen nachvollziehbarerweise die Finanzie-\n\nrung \u00fcber den Fonds Deutsche Einheit und die aufgelau-\n\nfenen Zinseinnahmen f\u00fcr die Fluthilfesch\u00e4denbeseitigung \n\nmit nutzen. Der Bund blockt bislang ab. Allerdings hat \n\nder Bund anscheinend gen\u00fcgend Mittel, sodass Bundesfi-\n\nnanzminister Sch\u00e4uble Anfang Juni noch einmal \n\n800 Millionen Euro \u00fcber die KfW nach Spanien \u00fcberwei-\n\nsen konnte, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\num dort Kredite f\u00fcr spanische Unternehmen bereitzustel-\n\nlen. \n\nWir sagen: Das kann einfach nicht sein, das ist wirklich \n\nunsolidarisches Verhalten. Solidarit\u00e4t darf keine Einbahn-\n\nstra\u00dfe sein. Wir m\u00fcssen uns jetzt darauf verlassen k\u00f6nnen, \n\ndass EU-Gelder endlich einmal auch nach Deutschland \n\nzur\u00fcckflie\u00dfen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Schimmer. Darauf antwortet jetzt \n\nKollege Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: So, wie Sie inhaltlich herangehen, \n\nist es falsch. Aber es ist auch in der Tonlage falsch. Denn \n\nwir befinden uns in Sachsen nach diesem schweren \n\nHochwasser in einer besonderen Situation. \n\nWir halten es immer so: Es mag vieles an der Europ\u00e4i-\n\nschen Union zu kritisieren geben, auch an anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern \u2013 und das tun wir gelegentlich auch \u2013, aber \n\ndoch nicht in dieser Situation. \n\n(J\u00fcrgen Gansel und Arne Schimmer, NPD:  \n\nGerade in dieser Situation!) \n\nIn einer Situation, in der ein Land wie Sachsen in einer \n\nNotlage ist, hat sich die Europ\u00e4ische Union immer \u2013 und \n\nso auch dieses Mal \u2013 au\u00dferordentlich korrekt und solida-\n\nrisch gezeigt. Der Bund hat noch w\u00e4hrend der Katastro-\n\nphe signalisiert, dass er uns unterst\u00fctzt. Die anderen \n\nBundesl\u00e4nder \u2013 auch das sei gesagt \u2013 verwehren sich \n\ndoch nicht der Solidarit\u00e4t. Was jetzt im Augenblick \n\nbesprochen und wor\u00fcber gestritten wird, ist, dass man \n\neine richtige und faire L\u00f6sung daf\u00fcr findet. \n\nIch will noch einmal zusammenfassen: Sowohl inhaltlich \n\nals auch in der Tonlage ist Ihre Reaktion v\u00f6llig falsch. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja nicht die EU in die Pflicht \n\nnehmen, Herr Flath! Zahlen, nicht fordern!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chster Redner \n\nergreift Kollege Dulig f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mein B\u00fcrgerb\u00fcro liegt in der \n\nMei\u00dfner Altstadt. Wir sind, nachdem die Nachricht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8041 \n\ngekommen ist, dass das Hochwasser langsam die Stra\u00dfe \n\nhochkommt, der Aufforderung gefolgt und haben ausge-\n\nr\u00e4umt. Man wusste eben nicht, wie es am n\u00e4chsten Mor-\n\ngen aussehen wird. Das Wasser stand genau bis zu meiner \n\nT\u00fcr und ist nicht hineingekommen. \n\nIch sage Ihnen: Selbst wenn mein B\u00fcrgerb\u00fcro abgesoffen \n\nw\u00e4re, schei\u00dfegal! Schei\u00dfegal! Wenn ich sehe, was meine \n\nNachbarn erlebt haben, dann sage ich Ihnen: Bei denen \n\nging es um Existenzen. An dem Tag, an dem wir angefan-\n\ngen haben auszur\u00e4umen, hat der Laden rechts neben mir \n\nausger\u00e4umt, einen Zettel angebracht, sich bei seiner \n\nKundschaft bedankt und den Laden f\u00fcr immer geschlos-\n\nsen. Er hat in dem Moment aufgegeben. \n\nDie Frau vom Laden links neben mir hat unter Tr\u00e4nen \n\nausger\u00e4umt, weil sie immer noch unter dem Eindruck von \n\n2002 stand. Sie hatte das noch nicht verkraftet, weder \n\nemotional noch finanziell. Es war eine Einzelh\u00e4ndlerin, \n\ndie sich wie so oft nur knapp \u00fcber dem Existenzminimum \n\nam Leben hielt. \n\nDie Zahn\u00e4rztin in Pirna hatte zwei Wochen vorher die \n\nPraxis er\u00f6ffnet und mit hohen Krediten die Ausstattung \n\nfinanziert. Innerhalb von zwei Wochen steht sie vor dem \n\nNichts. \n\nEs ist zwar alles regulierbar, aber was ist mit den Men-\n\nschen? Wir m\u00fcssen bei der Debatte aufpassen. Wir sollten \n\nnicht so tun, als w\u00fcrde es in Sachsen nur die Elbe und die \n\nMulde geben. Genauso ist in vielen L\u00e4ndern und Orten \n\ndurch die sogenannten Gew\u00e4sser II. Ordnung massiver \n\nSchaden entstanden. \n\nIn Hainichen habe ich eine Familie kennengelernt, wo die \n\nach so Kleine Striegis im Erdgeschoss durch das eine \n\nFenster hindurch ist, das gesamte Erdgeschoss ausge-\n\nr\u00e4umt hat und durch das andere Fenster hinaus ist. Das \n\nHaus ist unbewohnbar. Die Familie wohnt trotzdem drin, \n\ndas Haus ist ihr Eigentum. Sie sind sozusagen obdachlos \n\nim eigenen Haus. Klar haben sie noch das Dach \u00fcber dem \n\nKopf, aber sie haben trotzdem erst einmal alles verloren. \n\nDas, was ich in diesen Momenten immer wieder geh\u00f6rt \n\nhabe, war: Was sollen wir jetzt machen? Egal, ob das die \n\nAussagen waren vor der Flut, weil man eben nicht wusste, \n\nwas passiert, oder wenn man mit den Sch\u00e4den konfron-\n\ntiert war. Was sollen wir jetzt tun? \n\nWenn man mit solchen Schicksalen konfrontiert ist, dann \n\nwei\u00df man, dass man Priorit\u00e4ten anders setzen muss. Der \n\nFrage, was zu tun ist, hat sich die Regierung auch gestellt. \n\nJa, es ist die Stunde der Exekutive. Es ist nicht die Stun-\n\nde, in der man in Koalition und Opposition einteilen und \n\ngar politisches Kapital schlagen kann aufgrund der \n\nHochwassersituation. \n\nZu dem, was in den Beh\u00f6rden und Verwaltungen getan \n\nwird, sage ich: Ich habe sehr engagierte B\u00fcrgermeister \n\nkennengelernt, die sehr professionell gearbeitet haben. An \n\ndieser Stelle sei gesagt: Sie haben einen ordentlichen Job \n\ngemacht, sie haben das gut gemacht. Das sage ich Ihnen \n\nhier sehr deutlich: Bei allen Fehlern, die auch passiert \n\nsind, haben sie einen guten Job gemacht. \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nder FDP und der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nTrotzdem kann es nicht eine politikfreie Zeit sein. Politik \n\nmuss zum Tragen kommen. Politik muss in dieser Zeit \n\nHandlungsf\u00e4higkeit zeigen. \n\nMan darf es auch nicht \u00fcbertreiben. Ich habe mich ma\u00dflos \n\naufgeregt und ge\u00e4rgert \u00fcber die Aussage des Plauener \n\nOberb\u00fcrgermeisters, der auf die Frage, wie man Hoch-\n\nwasserschutzma\u00dfnahmen einschr\u00e4nken kann, meinte, die \n\nDemokratie sei f\u00fcr diese Fragestellungen nicht tauglich. \n\nDas ist ein dummer Satz. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nGenau jetzt zeigt sich, dass Demokratie stark und hand-\n\nlungsf\u00e4hig ist, wenn es nicht um das Klein-Klein geht, \n\nsondern um das aktive Handeln. Es ist auch richtig, dass \n\nwir \u00fcber politische Konsequenzen reden, und zwar nicht \n\ngegeneinander. Es wird verschiedene Positionen geben, \n\nbei denen man miteinander ist oder wo es Dinge gibt, bei \n\ndenen man miteinander streiten muss, um nach einer \n\nbesseren L\u00f6sung zu suchen. \n\nWir haben durchaus einen gewissen Vorteil gegen\u00fcber \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, denn wir haben die Erfahrung \n\nvon 2002. Wir haben auch daraus gelernt \u2013 jeder auf \n\nseiner Baustelle. Wir haben gelernt. \n\nEines muss uns auch deutlich werden und das ist wohl die \n\nwichtigste Lehre: In zwei, drei Jahren sieht die Welt ganz \n\nanders aus. Ja, dann wird es wieder um den sch\u00f6nen Blick \n\nauf die Gew\u00e4sser gehen. Da wird es wieder um andere \n\nPriorit\u00e4tensetzungen gehen. Deshalb ist es richtig, dass \n\nwir jetzt die Zeit nutzen, nicht nur zu analysieren und \n\nauszuwerten, sondern schnell zu den Konsequenzen zu \n\nkommen. Wie schon gesagt: In zwei, drei Jahren sieht die \n\nWelt wieder ganz anders aus. \n\nWas ist zu tun? Wer hat was gelernt? Wir diskutieren jetzt \n\n\u00fcber den Aufbauhilfefonds. Ich bin froh, dass die Koaliti-\n\non gelernt hat. 2002, bei der ersten Hochwasserkatastro-\n\nphe, hat Gerhard Schr\u00f6der zwei Wochen nach der Flut in \n\nder Sondersitzung des Bundestages ein Fluthilfesolidari-\n\nt\u00e4tsgesetz eingebracht. Nur drei Fraktionen haben zuge-\n\nstimmt: SPD, GR\u00dcNE, LINKE. Die CDU hatte sich \n\nenthalten und die FDP hatte dagegen gestimmt. Die CDU \n\nhat aber gesagt, sie lassen es im Bundesrat passieren. Sie \n\nhat aber auch gesagt, dass, wenn die Bundestagswahl \n\ngewonnen ist, sie es wieder ver\u00e4ndern wollen usw. Ich \n\nglaube, das war auch ein Teil der bitteren Erkenntnis bei \n\nder Analyse des eigenen Wahlergebnisses. Aber daraus hat \n\nman gelernt. \n\nGenau das n\u00fctzt uns jetzt nichts. Wir m\u00fcssen jetzt zu-\n\nsammenstehen. Das sage ich auch in die eigenen Reihen \n\nhinein, denn jetzt diskutieren wir auch \u00fcber Parteigrenzen \n\nhinweg in den L\u00e4ndern und mit dem Bund bei der Ausge-\n\nstaltung des Aufbauhilfefonds. Das gilt also f\u00fcr uns \n\ngenauso. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8042 \n\nIch will trotzdem sagen: Wir brauchen eine solide Finan-\n\nzierung. Auch dabei bitte ich um Konsequenz in der \n\nDebatte. Wir k\u00f6nnen nicht \u00fcber all die Wochen hinweg \n\n\u00fcber ein Neuverschuldungsverbot reden und die L\u00e4nder, \n\ndie sich in der Konsolidierung befinden, jetzt im Regen \n\nstehen lassen. Ich verstehe Sachsen-Anhalt, Bremen und \n\nSchleswig-Holstein, wenn sie sagen, sie haben ein Prob-\n\nlem, wenn sie zu stark belastet sind. \n\nIch kenne auch die Diskussion aus NRW, weil das jetzt \n\neine Solidarit\u00e4tsleistung ist, die alle Bundesl\u00e4nder erbrin-\n\ngen sollen, unabh\u00e4ngig davon, ob sie direkt betroffen sind \n\noder nicht. Das ist eine ganz spannende Frage. Deshalb \n\nwei\u00df ich auch, dass wir hier alle zusammen in den eige-\n\nnen Parteien um Solidarit\u00e4t werben m\u00fcssen, aber auch um \n\neine solide Finanzierung. Da muss man bei der Ausfinan-\n\nzierung konsequent sein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch bitte, einen Punkt zu ber\u00fccksichtigen, der auch schon \n\nangesprochen wurde und der in den letzten Tagen medial \n\neine Rolle gespielt hat, dass wir dann diejenigen beim \n\nAufbauhilfefonds ber\u00fccksichtigen werden, die jetzt bei \n\nden Soforthilfen nicht dabei waren. Die Vereine und \n\nVerb\u00e4nde haben zu Recht angezeigt, dass sie genauso von \n\nden Problemen betroffen sind. Diese brauchen jetzt \n\nUnterst\u00fctzung. Der Parit\u00e4tische Wohlfahrtsverband hat sie \n\nangeschrieben und darauf hingewiesen, dass \u00fcber 30 \n\nKindertagesst\u00e4tten oder Pflegeeinrichtungen betroffen \n\nsind. Die d\u00fcrfen wir nicht vergessen. Vereine und Verb\u00e4n-\n\nde m\u00fcssen genauso durch den Aufbauhilfefonds unter-\n\nst\u00fctzt werden. \n\nDer zweite Punkt, die Pflichtversicherung. Auch diese \n\nDebatte wurde 2002 schon gef\u00fchrt. Die Finanzminister \n\nhaben damals eine eigene Arbeitsgruppe eingesetzt, aber \n\nes gab zu viele oder keine Ergebnisse. Hier gilt das \n\nGleiche. Hier k\u00f6nnen wir nicht wieder auf Zeit spielen. \n\nIch glaube, jetzt muss man entscheiden. Man muss Dinge \n\nnebeneinander legen, schauen, was funktioniert, was \n\neuroparechtlich funktioniert. In Baden-W\u00fcrttemberg gab \n\nes mal eine solche Versicherung, die dann durch Europa \n\ngecancelt wurde. Auf der anderen Seite gibt es in Spanien \n\neine staatliche Elementarversicherung, die anscheinend \n\neuroparechtlich funktioniert. Das muss man sich jetzt \n\nanschauen. \n\nWichtig ist f\u00fcr mich nur, dass wir tats\u00e4chlich zu einer \n\nsolidarischen Pflichtversicherung f\u00fcr Elementarsch\u00e4den \n\nkommen und sich Leute nicht aus dieser Solidarit\u00e4t \n\nauskaufen k\u00f6nnen. Das Problem sind ja nicht nur die \n\n1,7 %, die keinen Versicherungsschutz mehr bekommen \n\nk\u00f6nnen, weil sie rein wirtschaftlich als unversicherbar \n\ngelten, sondern auch jene, die in einem Risikogebiet \n\nwohnen, f\u00fcr das theoretisch zwar eine Versicherung \n\nm\u00f6glich ist, aber zu einem Preis, den sie sich nicht leisten \n\nk\u00f6nnen. Es ist auch unsere soziale Verantwortung, zu \n\neiner L\u00f6sung zu kommen, die f\u00fcr alle gerecht ist. Deshalb \n\nist hier Solidarit\u00e4t das Richtige, und wenn es sein muss, \n\nauch mit einer Pflichtversicherung. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDer dritte Punkt ist das Thema \u201eNachhaltiger Hochwas-\n\nserschutz\u201c. Wir brauchen eine Balance zwischen techni-\n\nschem und nat\u00fcrlichem Hochwasserschutz. In Sachsen \n\nhaben wir in den letzten Jahren meiner Meinung nach zu \n\nstark nur auf den technischen Hochwasserschutz gesetzt, \n\nauch wenn er in den Bereichen, in denen er gemacht \n\nwurde, funktioniert hat. Aber die alleinige Fokussierung \n\nreicht nicht aus. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs geht deshalb um eine Balance, weil wir die Topografie \n\nbzw. die Geografie ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Alleine durch \n\ndie B\u00f6hmische und die S\u00e4chsische Schweiz und die \n\nfolgenden St\u00e4dte haben wir nicht die Fl\u00e4chen, die man \n\nben\u00f6tigt, um einen nat\u00fcrlichen Hochwasserschutz zu \n\ngew\u00e4hrleisten, also um gen\u00fcgend Retentionsfl\u00e4che zu \n\nhaben. Aber wir k\u00f6nnen auch nicht mit dem nat\u00fcrlichen \n\nHochwasserschutz n\u00f6rdlich von Torgau beginnen. Des-\n\nhalb geht es schon um eine vern\u00fcnftige Balance zwischen \n\nnat\u00fcrlichem und technischem Hochwasserschutz. Dazu \n\ngeh\u00f6rt aber auch meiner Meinung nach, dass wir die \n\nwasserrechtlichen Vorkaufsrechte f\u00fcr die Kommunen \n\nwieder einf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas ist eine relativ aktuelle Sache, die schnell erledigt \n\nwerden sollte, denn aktuell diskutieren wir ja \u00fcber dieses \n\nGesetz. \n\nDas Thema Deichr\u00fcckverlegung geh\u00f6rt dazu, die Fl\u00e4-\n\nchenentsiegelung \u2013 Dinge, die Sie auch schon angespro-\n\nchen haben. Es gilt, auch ein striktes Bebauungsverbot in \n\nausgewiesenen \u00dcberschwemmungsgebieten durchzuset-\n\nzen. Das sage ich nicht nur in Richtung der Kommunen, \n\nsondern das geh\u00f6rt auch in unsere Verantwortung als \n\nFreistaat. Auch wir als Freistaat haben selber in \u00dcber-\n\nschwemmungsgebieten gebaut. Wir m\u00fcssen mit gutem \n\nBeispiel vorangehen und sagen, das k\u00f6nnen wir nicht \n\nmehr machen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch komme zum vierten Punkt unserer Vorschl\u00e4ge, das ist \n\nder Entsch\u00e4digungsfonds Umsiedlung. Das ist kein \n\nPatentrezept. Ich finde nur, dass wir das Thema Umsied-\n\nlung auf die politische Agenda setzen m\u00fcssen. Ich bitte, \n\ndabei nicht mit Horrorszenarien zu arbeiten. Es geht nicht \n\ndarum, dass wir Fl\u00e4chen entv\u00f6lkern oder ganze St\u00e4dte \n\numsiedeln wollen. Manchmal geht es um den einen \n\nStra\u00dfenzug, um den einen Ortsteil. Vielleicht geht es auch \n\neinmal um das Dorf. Da geht es nicht um Zwangsma\u00df-\n\nnahmen, sondern um Anreizsysteme, vor allem aber auch \n\num Planung. \n\nIch finde, dass wir bei dem anderen Thema schon einmal \n\nweiter waren. Wir hatten vor Kurzem \u00fcber das Thema \n\nDemografie ausf\u00fchrlich gesprochen. Wir hatten eine \n\nEnquete-Kommission und die Staatsregierung eine \n\nExpertenkommission. Auch dort haben wir festgestellt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8043 \n\ndass wir den Menschen sagen m\u00fcssen, dass wir perspekti-\n\nvisch nicht mehr in allen Regionen eine Infrastruktur \n\naufrechterhalten k\u00f6nnen, die \u00fcberall gleich ist. Das gilt f\u00fcr \n\ndie Risikogebiete erst recht. Es ist nicht nur die Frage, ob \n\nich den Menschen, die umsiedlungswillig sind, auch einen \n\nAnreiz schaffe, sondern die Frage stellt sich doch an uns \n\nals Freistaat auch. Wie oft k\u00f6nnen wir Infrastruktur \n\nerneuern? Ich habe kein Patentrezept, weil das eine \n\nschwierige Materie ist. Da kommt man ganz schnell auch \n\nin eigentumsrechtliche Fragen. \n\nMir ist die Komplexit\u00e4t durchaus bewusst. Dennoch finde \n\nich es richtig, dass wir das auf die politische Tagesord-\n\nnung setzen, weil ich glaube, dass es eine Konsequenz aus \n\nder Hochwasserkatastrophe sein muss, auch \u00fcber solche \n\nDinge nachzudenken, wie die Menschen, die jetzt umsie-\n\ndeln wollen \u2013 weil sie nicht das dritte Mal an derselben \n\nStelle das Haus wieder aufbauen wollen \u2013 zu unterst\u00fctzen \n\nsind, und dies generell planerisch in die politische Agenda \n\naufzunehmen. Deshalb ist es f\u00fcr uns ein eigener Punkt. Es \n\nist nicht nur die Frage, ob ich das Geld des Aufbauhilfe-\n\nfonds daf\u00fcr verwenden kann, sondern inwieweit ich als \n\nFreistaat Sachsen dieses in das politische Konzept in \n\nmeinem eigenen Landesentwicklungsplan mit aufnehme. \n\nDeshalb haben wir es auf die Tagesordnung gesetzt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZum Thema Tourismus haben Sie selber schon gespro-\n\nchen. Ich betrachte es jetzt als galante Gelegenheit, sagen \n\nwir einmal, eine etwas umstrittene Imagekampagne \u201eSo \n\ngeht s\u00e4chsisch\u201c galant auf Eis zu legen. Wir wissen, dass \n\nn\u00e4chstes Jahr Landtagswahl ist, dann wird sowieso alles \n\nneu. Ich finde, dass die Bilder der Leute, die geholfen \n\nhaben, die beste Werbung f\u00fcr Sachsen sind. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWas jetzt wirklich ansteht, ist, den Touristikern zu helfen. \n\nDie Gastst\u00e4tten in Bad Schandau haben auf. Aber haben \n\nsie einmal gesehen, wie viele Leute sich da aufhalten? \n\nViele wissen n\u00e4mlich nicht, wie es vor Ort aussieht, sie \n\nhaben Angst, ob schon wegger\u00e4umt ist und ob man dort \n\nschon hinfahren kann. Deshalb ist es durchaus sinnvoll, \n\neinen Teil des Geldes dieser Imagekampagne zu nutzen \n\nund in eine kurzfristige Tourismus-Werbekampagne zu \n\nstecken. Ich sehe, dass Sie diesen Punkt schon aufge-\n\nnommen haben. \n\nIch m\u00f6chte noch zum Thema politische Forderungen \n\nsprechen. Ich bin etwas besorgt, dass es schon wieder um \n\nein reines Kompetenzgerangel bei der Frage geht, welche \n\nVerantwortung das Land und der Bund haben. Die Frage \n\nder Aufgabenverteilung und der Zust\u00e4ndigkeiten muss \n\ngrunds\u00e4tzlich betrachtet und das Thema Europa muss \n\nnoch st\u00e4rker in den Fokus genommen werden. \n\nEs ist nicht nur die Frage, ob sich Bund und Land bei der \n\nAufgabenverteilung einig sind, sondern wir haben inzwi-\n\nschen europ\u00e4ische Fl\u00fcsse. Wir haben nicht nur das Stich-\n\nwort \u201eEurop\u00e4ischer Hilfsfonds\u201c, sondern es geht auch um \n\nKommunikation. Sie haben das Beispiel Tschechien \n\nangesprochen. Wir k\u00f6nnen nicht darauf angewiesen sein, \n\nob es ein gutes Verh\u00e4ltnis zwischen den Regierungen gibt. \n\nMan muss auch verl\u00e4ssliche Strukturen in solchen Kata-\n\nstrophenszenarien haben, und deshalb ist die europ\u00e4ische \n\nEbene bei der Frage der Kompetenzen durchaus zu \n\nber\u00fccksichtigen und st\u00e4rker zu diskutieren. \n\nWas sollen wir jetzt machen? Diese Frage kann man in \n\nunterschiedlicher Stimmlage bringen. Das kann die \n\nResignation sein, wenn man mit dem konfrontiert ist, was \n\nman selbst erlebt. Was sollen wir jetzt machen, kann aber \n\nauch das Anpacken sein, wie es Tausende gemacht haben, \n\ndie nicht gefragt haben, ob es daf\u00fcr Geld oder eine An-\n\nweisung gibt, sondern dies einfach gemacht haben, \n\nn\u00e4mlich Sands\u00e4cke f\u00fcllen, Sands\u00e4cke stapeln, R\u00e4ume im \n\nKeller leeren usw. \n\nHier m\u00f6chte ich sagen, dass wir als Freistaat auch etwas \n\nzur\u00fcckgeben k\u00f6nnen, denn das ist eine ungefragte Solida-\n\nrit\u00e4t gewesen, eine unorganisierte im Sinne dessen, dass \n\nder Staat gesagt hat, macht einmal! Nein! Sie haben es \n\ngemacht, weil sie das Gef\u00fchl hatten, dass es richtig ist, \n\nhier anzupacken. Aber wir m\u00fcssen ihnen auch eine \n\nWertsch\u00e4tzung zur\u00fcckzugeben, indem wir die Strukturen \n\nst\u00e4rken, in denen sie sich sonst auch ehrenamtlich bet\u00e4ti-\n\ngen, wie zum Beispiel die Feuerwehr. \n\nDas betrifft auch das Thema Kinder- und Jugendhilfe. \n\nWie viele junge Leute haben sich wirklich dort engagiert! \n\nWir haben sehr viele Debatten hier im Landtag \u00fcber die \n\nBedeutung und Unterst\u00fctzung von Kinder- und Jugendhil-\n\nfe gef\u00fchrt. Wenn wir jetzt zu Recht sagen, dass Sachsens \n\nJugend hier ihr Gesicht gezeigt hat, sie anpacken kann \n\nund Solidarit\u00e4t zeigt, finde ich, dass man ihnen in Struktu-\n\nren etwas zur\u00fcckgeben kann, indem wir sagen: Ja, wir \n\nwollen, dass Jugendarbeit nicht nur ehrenamtlich, sondern \n\nauch hauptamtlich unterst\u00fctzt wird. \n\nWir k\u00f6nnen auch sagen: Wir wollen einen guten Staat als \n\nAntwort, einen handlungsf\u00e4higen Staat, der darauf setzen \n\nkann, dass die Solidarit\u00e4t der Menschen funktioniert; der \n\ndarauf setzen kann, dass eine Regierung und die verant-\n\nwortlichen Beh\u00f6rden funktionieren und dass es insgesamt \n\nein lebenswertes Sachsen ist, das mit solchen Krisen \n\numgehen kann. \n\nDas ist eine Botschaft, die \u00fcber die heutige Regierungser-\n\nkl\u00e4rung und die Debatte hinausgeht: dass wir anpacken \n\nk\u00f6nnen, anpacken wollen und dass wir lernen wollen, \n\ndiesen Freistaat zu einem attraktiven Land weiterzuentwi-\n\nckeln. Das sind wir den Menschen schuldig, die ange-\n\npackt haben \u2013 den einen, die resigniert haben und denen \n\nwir Mut machen wollen, und den anderen, die angepackt \n\nhaben, weil sie anpacken und zeigen wollten, dass sie f\u00fcr \n\ndieses Land etwas tun wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nganz vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dulig sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Ihm folgt Kollege Zastrow f\u00fcr die \n\nFraktion der FDP. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8044 \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der Ministerpr\u00e4sident hat in \n\nbewegenden Worten zum Ausdruck gebracht, was uns alle \n\nheute hier auch bewegt. Unsere Gedanken sind bei den \n\nvielen Menschen entlang von Mulde, Vereinigter Mulde, \n\nWei\u00dfer Elster, Elbe und den vielen kleineren Fl\u00fcssen, die \n\ninnerhalb einer kurzen Zeit zum zweiten Mal innerhalb \n\nvon elf Jahren \u2013 manche sogar noch mehr; denn wir \n\nhatten ja 2006 und 2010 noch andere, regional begrenzte \n\nEreignisse \u2013 Angst um ihre Gesundheit hatten und teil-\n\nweise Hab und Gut verloren haben. \n\nJeder kann sich vorstellen \u2013 Martin Dulig hat es gerade \n\neindrucksvoll geschildert \u2013, was das f\u00fcr die Betroffenen \n\nbedeutet. Es ist immer so einfach, abstrakt von hier aus \n\ndar\u00fcber zu sprechen. F\u00fcr jeden, der pers\u00f6nlich davon \n\nbetroffen ist, ist es eine ganz andere Dimension. \n\nIch kann das nachvollziehen, denn ich wohne selbst \n\nwenige Meter von der Elbe entfernt, und wenn man auf \n\nden steigenden Pegel schaut, dann bewegt einen das \n\nschon. Dann bangt man, wie weit es wohl diesmal gehen \n\nwird. Dass es hochkommt, kennt man; das ist nichts \n\nNeues und so ganz unruhig wird man im ersten Moment \n\nauch noch nicht; aber wenn das Wasser dann ins Grund-\n\nst\u00fcck schwappt und die Mauer am Elbradweg schon \n\n\u00fcberwunden hat, dann macht man sich schon Sorgen und \n\nist ganz froh, wenn man h\u00f6rt, die 9,40 Meter werden es \n\ndiesmal noch nicht und die n\u00e4chste Hochwassermarge, die \n\nich bei mir an die Mauer schraube, wird dann doch etwas \n\nniedriger sein \u2013 ungef\u00e4hr auf dem Niveau von 2006. \n\nTrotz alledem verstehe ich die Sorgen und N\u00f6te, denn sie \n\nsind \u2013 obwohl der Pegel hier f\u00e4llt \u2013 zumindest bei mir \n\nnoch gar nicht weg. 2002 war es ja auch anders: Die Elbe \n\nwar wieder weg und wir dachten, wir seien verschont \n\ngeblieben; aber mit einem Mal kam das f\u00fcr Dresden so \n\ntypische Problem zum Vorschein, n\u00e4mlich das Grundwas-\n\nser, weil es sich so nach und nach auf einen h\u00f6heren \n\nStand eingepegelt hat und dann ins Mauerwerk zog. Das \n\nkann also in drei bis vier Wochen auch noch kommen und \n\ndeswegen schauen viele Menschen sorgenvoll auf das, \n\nwas noch kommt, und ob die Sch\u00e4den nicht doch noch \n\nentstehen. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben schlimme Bilder \n\ngesehen. Aber wir haben auch ein ganz einzigartiges Bild \n\nvon Zusammenhalt und Zusammenstehen gesehen. Das \n\nMa\u00df an Solidarit\u00e4t, an Mitgef\u00fchl und gemeinsamem \n\nAnpacken hat mich und, wie ich denke, uns alle hier \n\nbeeindruckt, und das macht mich wirklich stolz auf unser \n\nLand. Es geht Ihnen sicher genauso. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \n\nder Abg. Horst Wehner, DIE LINKE, und  \n\nMartin Dulig, SPD, sowie bei der Staatsregierung) \n\nSelten zuvor haben die Sachsen und ihre Freunde so \n\nzusammengestanden \u2013 und vor allem so professionell, so \n\nunaufgeregt, so gut organisiert und auch so effektiv. Das \n\nwar anders als 2002. Ja, wir hatten wieder eine Katastro-\n\nphe wie damals, und trotzdem ist alles doch irgendwie \n\nanders; zumindest der Umgang mit der Katastrophe ist in \n\nSachsen ein anderer, ein besserer geworden. \n\nDeswegen will ich nicht vers\u00e4umen, im Namen der FDP-\n\nFraktion den vielen ehrenamtlichen Helfern, den umsich-\n\ntigen B\u00fcrgern, den hilfsbereiten Nachbarn, den Feuerweh-\n\nren und Rettungsdiensten, dem THW genauso wie der \n\nHeilsarmee, der Polizei, der Bundeswehr, der Landestal-\n\nsperrenverwaltung und den Kommunen \u2013 den B\u00fcrger-\n\nmeistern und Verwaltungsmitarbeitern \u2013 zu danken. Das \n\nhaben sie schon richtig gut gemacht, das kann man so \n\nfeststellen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nGanz besonders danken m\u00f6chte ich auch dem Minister-\n\npr\u00e4sidenten und seinem Team, dem gesamten Kabinett, \n\naber ganz besonders dem Umweltminister Frank Kupfer, \n\nauch Markus Ulbig und Sven Morlok, den Staatssekret\u00e4-\n\nren und dem Leiter des Einsatzstabes, Dr. Fritz J\u00e4ckel \u2013 \n\nmit ihm hatten wir Gott sei Dank jemanden, der schon \n\n2002 Erfahrungen sammeln konnte, und das hat sich ganz \n\ngut ausgezahlt \u2013, sowie allen Mitarbeitern der Landes-\n\nverwaltung. Die Regierung hat schnell und konsequent \n\ngehandelt und entschieden. Das nenne ich professionell \n\nund vorbildlich. Mehr kann man in einer solchen Situati-\n\non nicht tun. Danke daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nUnser Dank geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch der Bundesregierung \n\nf\u00fcr ihr wieder einmal sehr schnelles und konsequentes \n\nHandeln; auch den Medien \u2013 ganz richtig, gerade \u00fcberre-\n\ngional \u2013, dass man eine Lanze nicht nur f\u00fcr Sachsen, \n\nsondern auch f\u00fcr die Hochwasseropfer in den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern gebrochen hat. Das ist gut, das brauchen \n\nwir. Ansonsten w\u00fcrden wir die vielen Spender, die uns \n\nhelfen, auch nicht haben k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, die Menschen sind mit der \n\nFlutkatastrophe diesmal anders umgegangen und jeder hat \n\ngesehen, dass wir viel aus 2002 gelernt haben. Bei all \n\ndem, was noch nicht perfekt geklappt hat, und bei aller \n\nUrsachenforschung dar\u00fcber, warum eine Stadt wie \n\nGrimma trotz dieser intensiven Investitionen in Hochwas-\n\nserschutzma\u00dfnahmen wieder untergegangen ist \u2013 so wie \n\nStadtteile wie Laubegast oder Gohlis erneut absaufen \n\nkonnten oder auch Teile der Stadt Fl\u00f6ha \u2013, bleibt ein \n\nFazit: Sachsen hat wesentlich besser auf die Katastrophe \n\nreagiert als 2002. Sachsen war vorbereitet und die vielen, \n\nenormen Anstrengungen der letzten Jahre und das Zurver-\n\nf\u00fcgungstellen dieser oft umstrittenen Haushaltsmittel in \n\nallen Landeshaushalten war genau die richtige Entschei-\n\ndung. Nur dadurch konnte ein noch gr\u00f6\u00dferer Schaden und \n\nnoch mehr Gefahr f\u00fcr Leib und Leben hier in Sachsen \n\nverhindert werden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8045 \n\nWir m\u00fcssen jetzt nach vorn schauen, Abl\u00e4ufe evaluieren, \n\nFehler korrigieren, L\u00fccken im baulichen Hochwasser-\n\nschutz endlich schlie\u00dfen und sicherlich auch \u00fcber rechtli-\n\nche und versicherungstechnische Fragen neu nachdenken. \n\nAber, meine Damen und Herren, daf\u00fcr brauchen wir keine \n\nphilosophische Diskussion, wie es Thomas Zechendorf \n\nvon der Landestalsperrenverwaltung gestern in einer \n\nZeitung aus meiner Sicht sehr richtig auf den Punkt \n\ngebracht hat. Was er damit beschreibt, ist die Diskussion \n\num den richtigen Weg im Hochwasserschutz. \n\nOb es also auf der einen Seite der sogenannte technische \n\nHochwasserschutz ist oder ob man, salopp gesagt \u2013 wie es \n\nviele in diesem Raum immer wieder ansprechen \u2013, den \n\nFl\u00fcssen einfach mehr Raum geben sollte, renaturiert und \n\nentsiegelt werden sollte, und dann w\u00fcrde schon alles gut \u2013 \n\nmeine Damen und Herren, wissen Sie was? Die Frage \n\nstellt sich schon sehr, sehr lange nicht mehr. Die Natur \n\nl\u00e4sst sich nun einmal, lieber Herr Gebhardt, nicht bezwin-\n\ngen \u2013 genauso wenig \u00fcbrigens, wie sich das Klima ent-\n\nscheidend beeinflussen oder gar ver\u00e4ndern l\u00e4sst; \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE, \n\nund Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nerst recht nicht von 4,1 Millionen Sachsen auf 18 415 \n\nQuadratkilometern. Das werden wir nicht schaffen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nLieber Kollege Gebhardt, nein, die FDP leugnet das \n\nKlima nicht. Klima ist immer. Es ist! Nehmen Sie es so \n\nzur Kenntnis! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN \u2013 Unruhe) \n\nDie Natur ist, wie sie ist. Das Klima ist, wie es ist; \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nund im Zweifel sind beide st\u00e4rker als Ihre Phrasen und \n\nIhre Parteiprogramme, die Sie hier immer so dreschen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDass Sie nicht lieber Gott spielen k\u00f6nnen, liegt schon in \n\nder Natur Ihrer Partei. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP,  \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\nDie Strategie der Staatsregierung beachtet deshalb beides: \n\nsowohl technischen Hochwasserschutz als auch nat\u00fcrli-\n\nchen Hochwasserschutz. Nur, f\u00fcr uns ist das alles kein \n\nDogma, sondern wir tun das, was realistisch ist; das, was \n\ngeht und was vern\u00fcnftig ist. Das ist die praktische Politik \n\nder Staatsregierung, die von beiden Fraktionen, CDU und \n\nFDP, unterst\u00fctzt wird. \n\nSie brauchen nur die letzten Jahre zur\u00fcckzuschauen und \n\nSie finden alle die vielen Beispiele, wo gerade auch im \n\nBereich des nat\u00fcrlichen Hochwasserschutzes eine Menge \n\ngemacht worden ist. Steffen Flath hat es angesprochen: \n\nR\u00f6derau-S\u00fcd. Wer die Fernsehberichte gesehen hat: Viele \n\nder Menschen sind froh, dass sie sich darauf eingelassen \n\nhaben, dass sie im Moment dort nicht mehr sind. Aber \n\nwas das f\u00fcr ein Prozess gewesen ist, wissen wir. \n\nWir haben in Sachsen Erfahrungen mit Umsiedlung \u2013 \n\nallein durch die Braunkohle. Das sind immer schwere \n\nSchicksalsschl\u00e4ge. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nDar\u00fcber zu sprechen \u2013 da nehme ich den Ball, lieber \n\nMartin Dulig, gern auf, auch wenn ich es mir schwer \n\nvorstellen kann \u2013; aber man muss dar\u00fcber sprechen, auch \n\nbei den Erfahrungen der letzten Schadensereignisse, die \n\nwir hatten. \n\nSelbst bei mir ist es so, weil ich vorhin gerade von meinen \n\neigenen Erlebnissen gesprochen habe: Ich brauche mich \n\nnur von dort aus, wo ich wohne, umschauen und sehe, \n\nwas an nat\u00fcrlichem Hochwasserschutz allein in dieser \n\nStadt gemacht worden ist. Mit positiven Wirkungen \n\n\u00fcbrigens \u2013 von einem daf\u00fcr zust\u00e4ndigen FDP-B\u00fcrger-\n\nmeister, Dirk Hilbert n\u00e4mlich. Man hat gegen\u00fcber von \n\nmir eine Kleingartensparte, die auf den Elbwiesen war, \n\nnat\u00fcrlich entfernt, sehr zum \u00c4rger \u00fcbrigens dieser Klein-\n\ng\u00e4rtner. Der Biergarten, der bei mir direkt gegen\u00fcber ist, \n\ndurfte nur wieder er\u00f6ffnen, wenn er garantiert, dass er \n\nseine Aufbauten, das ist der F\u00e4hrgarten Johannstadt, \n\ninnerhalb einer bestimmten Zeit nach Hochwasserwar-\n\nnung wieder wegmachen kann, sonst h\u00e4tte er \u00fcberhaupt \n\nnicht wieder er\u00f6ffnen k\u00f6nnen. \n\nHier gegen\u00fcber \u2013 kennen Sie noch die Baustelle, die vor \n\nwenigen Jahren hier an den Elbwiesen gewesen ist? \n\nWarum hat man das gemacht? Um der Elbe mehr Raum \n\nzu geben. Das ist alles hier passiert. Man hat an verschie-\n\ndenen Anlegestellen, wo die Dampferschifffahrt ist oder \n\nwo die F\u00e4hren sind, Fl\u00e4chen entsiegelt, um genau diese \n\nM\u00f6glichkeiten zu schaffen. Das, was geht, wird gemacht. \n\nSo weit, glaube ich, ist es auch genau richtig, auf nat\u00fcrli-\n\nchen Hochwasserschutz zu setzen. \n\nEs geht aber, meine Damen und Herren, nicht alles. Wir \n\nhaben R\u00fcckhaltebecken gebaut, die Talsperren wurden an \n\nden meisten Stellen in Sachsen abgeschlossen, besser: \n\nert\u00fcchtigt, die Kommunen haben \u2013 Gott sei Dank \u2013 viele \n\nihrer Bebauungspl\u00e4ne korrigiert. Ich bin mir auch sicher, \n\ndass \u2013 wir haben hier ja auch aktuelle F\u00e4lle \u2013 viele Kom-\n\nmunen erneut \u00fcber ihre B-Pl\u00e4ne schauen m\u00fcssen, ob sie \n\ndort nicht weitere Ver\u00e4nderungen vornehmen m\u00fcssen. \n\nDas neue Wassergesetz, das in K\u00fcrze hier verabschiedet \n\nwerden wird, nimmt ja auch noch einmal R\u00fccksicht auf \n\ndie neuen Anforderungen. \n\nAber wir k\u00f6nnen die Menschen nicht vor Hochwasser und \n\nKatastrophen sch\u00fctzen, wenn man nur davon faselt, den \n\nFl\u00fcssen mehr Raum zu geben, meine Damen und Herren. \n\nDas als generellen L\u00f6sungsansatz hier f\u00fcr Sachsen zu \n\nfordern, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8046 \n\nist nichts anderes als unredlich, meine Damen und Herren. \n\nDenn wer sich nicht nur ideologisch mit der Frage des \n\nHochwasserschutzes befasst, der wei\u00df nat\u00fcrlich, dass wir \n\nin Sachsen \u2013 es wurde vorhin eindrucksvoll gesagt \u2013 die \n\ndaf\u00fcr notwendigen Fl\u00e4chen \u00fcberhaupt nicht haben. Unser \n\nLand ist nun einmal hinsichtlich seiner Topografie, \n\nhinsichtlich seiner Besiedlungsdichte, auch hinsichtlich \n\nseiner Infrastruktur darauf gar nicht eingestellt \u2013 und kann \n\nauch nicht mehr darauf eingestellt werden, meine Damen \n\nund Herren. Das m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir leben nun einmal in einer \u00fcber viele Jahrhunderte \n\ngestalteten Kulturlandschaft, von Menschenhand gestalte-\n\nten Kulturlandschaft. F\u00fcr mich geh\u00f6ren St\u00e4dte, deren \n\nUferbebauung \u2013 ob das Pirna, Bad-Schandau oder Mei\u00dfen \n\nist \u2013 bis an die Ufer geht, mit zu diesem Landschaftsbild \n\ndazu. \n\nDas k\u00f6nnen wir nicht korrigieren und das wollen wir auch \n\nnicht korrigieren. Das ist unsere Landschaft, und sie \n\ngeh\u00f6rt dazu. Das m\u00fcssen wir sch\u00fctzen, und das soll auch \n\nso bleiben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nein! \u2013 Wir haben uns darauf \n\neingestellt, meine Damen und Herren, und es ist, wie ich \n\ngerade gesagt habe, eben nicht korrigierbar. Ich bin auch \n\nnicht der Meinung, dass man politische Phrasen dreschen \n\nkann, die in Kauf nehmen, dass man Uferzonen abbaut \n\noder w\u00fcst gehen l\u00e4sst. Das ist nicht meine Vorstellung von \n\neinem Schutz unserer Kulturlandschaft. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nEs mag ja sein, dass unsere Vorfahren aus heutiger Ein-\n\nsch\u00e4tzung heraus unvern\u00fcnftigerweise ihre H\u00e4user an den \n\nFluss gebaut haben. Das kann man leicht aus heutiger \n\nSicht heraus behaupten. Damals hat es einen Grund \n\ngehabt: weil das Leben an Fl\u00fcssen \u00dcberleben bedeutete, \n\nes bedeutete Arbeit, es bedeutete in Zeiten, wo es noch \n\nnicht diese Kommunikations- und Verkehrswege gab, die \n\nwir heute haben, Handel. Es war eine Wohlstandsfrage, \n\nwarum sich so viele Menschen gerade an Fl\u00fcssen nieder-\n\ngelassen haben. \n\nWir haben in Sachsen 1 000-j\u00e4hrige St\u00e4dte: Mei\u00dfen. Auch \n\nSt\u00e4dte wie Grimma, D\u00f6beln, Pirna sind St\u00e4dte, die um die \n\n800 Jahre alt sind. Wir leben in einer der dichtbesiedelts-\n\nten Regionen in Europa: 220 Einwohner pro Quadratki-\n\nlometer \u2013 das gibt es nicht allzu oft an anderen Stellen. \n\nDas wurde nicht auf dem Rei\u00dfbrett so geplant, sondern \n\ndas ist einfach passiert \u2013 so, wie im Leben eben manches \n\neinfach passiert. Das sind die Realit\u00e4ten, meine Damen \n\nund Herren, und diese Realit\u00e4ten m\u00fcssen wir zur Kenntnis \n\nnehmen. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd ein moderner Hochwasserschutz akzeptiert auch \n\ndiese Realit\u00e4ten, meine Damen und Herren. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDeswegen ist es wichtig, dass wir mit der Natur leben, \n\ndass wir mit den Klimaver\u00e4nderungen leben, dass wir auf \n\nsie reagieren und unsere Politik den ohnehin stattfinden-\n\nden Ver\u00e4nderungen anpassen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nSonst frage ich Sie, lieber Herr Gebhardt, wenn Sie \n\nMei\u00dfen damit sch\u00fctzen wollen, dass Sie dem Fluss mehr \n\nRaum geben, wo genau \u2013 noch einmal \u2013 soll die Elbe vor \n\nMei\u00dfen denn hin flie\u00dfen? Sagen Sie das den Dresdnern \n\nbitte, sagen Sie das den Pirnaern, den Heidenauern, wo \n\ngenau denn dort \u201eIhre\u201c Fl\u00e4che ist, damit wir mehr Raum \n\nbekommen! Sie h\u00e4tten ja nur eine Chance: die einzige \n\nChance ist, Sie w\u00fcrden Staustufen errichten. Aber das \n\nwollen wir doch wohl alle nicht in der Elbe haben, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir m\u00fcssen lernen, mit Naturph\u00e4nomenen, wie auch \n\nimmer sie in der n\u00e4chsten Zeit kommen werden, zu leben. \n\nWir m\u00fcssen auch lernen \u2013 auch diejenigen, die in den \n\nbetroffenen St\u00e4dten sind \u2013 mit dem Wasser zu leben, und \n\nwir m\u00fcssen uns darauf einstellen, dass das Wasser hin und \n\nwieder bei uns auch einmal \u201evorbeischaut\u201c. Das hat es \n\n\u00fcbrigens immer gemacht. Wenn man in die Geschichte \n\nSachsens schaut, ist das Wasser in den meisten auch jetzt \n\nbetroffenen St\u00e4dten immer wiedergekommen, \u00fcbrigens \n\nerstaunlicherweise auch manchmal in sehr kurzen histori-\n\nschen Abst\u00e4nden. Ich vermute, es wird auch in Zukunft so \n\nsein. \n\nDeshalb wird der technische Hochwasserschutz immer \n\neine wesentliche S\u00e4ule unserer Aktivit\u00e4ten sein m\u00fcssen, \n\nwenn wir unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger tats\u00e4chlich vor \n\nKatastrophen sch\u00fctzen wollen. Da ich trotzdem der \n\nMeinung bin, dass unsere gro\u00dfen Fl\u00fcsse, zumindest der \n\neine, die Elbe, weiter schiffbar bleiben sollen, da ich auch \n\nder Meinung bin, dass die Elbe immer noch eine Handels-\n\nstra\u00dfe ist und der Vision, Sachsen in ein Auenland umzu-\n\nwandeln, wenig abgewinnen kann, kommen wir um \n\nweitere technische Investitionen nicht drum herum. \n\n\u00dcbrigens will ich Ihnen noch eins sagen: Nicht jede \n\nErrungenschaft der modernen Zivilisation ist unbedingt \n\nein Nachteil, auch wenn Sie von den GR\u00dcNEN das \n\nanders sehen. Wenn ich ein Auenland h\u00e4tte, wo dann das \n\nWasser in Lachen \u00fcber viele, viele Wochen steht \u2013 so eine \n\nkleine Ahnung, wie das dann aussieht, haben wir ja jetzt \n\n\u00fcberall, wenn Sie einmal an diesen Stellen vorbeigehen, \n\nwas da f\u00fcr M\u00fcckenplagen sind, und wenn Sie wissen, \n\ndass die Ursache f\u00fcr Krankheiten im Mittelalter gerade \n\ndie \u00dcbertragung durch M\u00fccken \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8047 \n\naus diesen Fl\u00e4chen gewesen ist, dann bin ich nicht so \n\nb\u00f6se, dass wir es heute anders haben, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir m\u00fcssen also weiter investieren, wir m\u00fcssen aber auch \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass Planfeststellungsverfahren schneller \n\ngehen, dass auch unsere B\u00fcrokratie schneller arbeitet, und \n\nwir m\u00fcssen sicherlich auch die Frage stellen, ob der \n\nDenkmalschutz \u00fcberall tats\u00e4chlich die richtige Bremse f\u00fcr \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahmen ist. Wir wissen ja, welche \n\nProbleme man in denkmalgesch\u00fctzten Bereichen hat, dort \n\nbeispielsweise eine Flutschutzmauer zu errichten. \n\nAber auch die Umweltverb\u00e4nde und viele Einzelpersonen, \n\ndie gegen Hochwasserschutzma\u00dfnahmen klagen, m\u00fcssen \n\nsich zumindest die moralische Frage stellen, meine \n\nDamen und Herren, ob sie angesichts der jetzt erneut \n\nentstandenen Sch\u00e4den den Pfad von Ma\u00df und Mitte nicht \n\nschon l\u00e4ngst verlassen haben. \n\nEs ist wie immer: Frauen und Kinder zuerst \u2013 zuerst \n\nkommt der Mensch und dann kommt der K\u00e4fer. Daran \n\nsollten wir uns immer wieder erinnern: Der Mensch geht \n\nvor! \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch wenn ich der Meinung bin, dass das Verbandsklage-\n\nrecht mit seinen Privilegien f\u00fcr Umweltverb\u00e4nde auf die \n\nFrage seiner Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit dringend \u00fcberpr\u00fcft \n\nwerden soll, sollten sich trotzdem alle Kl\u00e4ger, \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nauch wenn sie nat\u00fcrlich ihr demokratisches Recht in \n\nAnspruch nehmen, gut \u00fcberlegen, wie lange man sich \n\neigentlich vor Gerichten streitet und wie weit man die \n\nganze Sache noch treiben muss. Das muss auch einmal \n\ngesagt werden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nAuf welcher Seite Sie stehen, wissen wir, sehr geehrte \n\nDamen und Herren von den GR\u00dcNEN. F\u00fcr Sie kommt \n\nder Mensch eben nicht zuerst; f\u00fcr Sie ist der K\u00e4fer wich-\n\ntiger. Das haben wir in den letzten Jahren hier oft genug \n\nkennengelernt. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nErkl\u00e4ren Sie das den betroffenen Menschen! \n\nIch bin dem Ministerpr\u00e4sidenten sehr dankbar f\u00fcr den \n\nAnsto\u00df, was die Versicherung von Immobilien, von Hab \n\nund Gut in Hochwassergebieten betrifft. Ob die L\u00f6sung \n\neine Pflichtversicherung ist, da bin ich mal sehr skeptisch. \n\nIm \u00dcbrigen zahlen wir ja auch Steuern, dass besondere \n\nBelastungen, die einer Nation entstehen k\u00f6nnen, auch \n\ngetragen werden k\u00f6nnen; das ist ja ein Grund, warum man \n\nSteuern zahlt. Ob man da tats\u00e4chlich mit einer Versiche-\n\nrungspflicht f\u00fcr alle, auch f\u00fcr denjenigen beispielsweise, \n\nder sich absichtlich daf\u00fcr entschieden hat, eben auf dem \n\nBerg zu wohnen, den richtigen Weg findet \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Ja, Martin, ich sage, ich bin mir nicht sicher, aber lass \n\nuns dar\u00fcber reden! Also ich bin da offen. Was auf jeden \n\nFall richtig ist, ist \u2013 und das ist ja das Hauptproblem, \n\nwenn ich das richtig verstanden habe \u2013, dass Menschen \n\nwom\u00f6glich in bestimmten Regionen \u00fcberhaupt keine \n\nChance mehr haben, eine bezahlbare Versicherung zu \n\nbekommen. Das muss uns beunruhigen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich komme zum Schluss. \u2013 \n\nDeswegen halte ich genau diesen Punkt unseres Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrags f\u00fcr so wichtig. Ich w\u00fcrde es gern \n\nendlich genau wissen. \u00dcberall wird erz\u00e4hlt: \u201eIch habe \n\nkeine Versicherung bekommen\u201c; von anderen h\u00f6rt man: \n\n\u201eDoch, es geht.\u201c Sachsen ist das Land, das \u00fcber viele \n\nJahre hinweg die meisten Erfahrungen mit Hochwasser \n\ngesammelt hat. \u00dcber unseren Entschlie\u00dfungsantrag, in \n\ndem wir die Staatsregierung bitten, m\u00f6glichst gemeinsam \n\nmit der Versicherungswirtschaft zu untersuchen, wie denn \n\ndie Lage wirklich ist, bin ich sehr froh. Ich w\u00fcrde es, wie \n\ngesagt, gern genau wissen: Gibt es Versicherungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten? Wenn ja, zu welchen Preisen? Wer wird nicht \n\nmehr versichert? \u2013 Das ist Bestandteil unseres Entschlie-\n\n\u00dfungsantrags. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Kollege Zastrow. Jetzt ergreift f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE \u2013 \u2013 Oh, ich sehe den Wunsch nach einer Kurzin-\n\ntervention. Bitte, Frau Kollegin Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 Sehr geehrter Herr Zastrow, mit Ihnen \u00fcber \n\nNaturwissenschaft oder so etwas wie Nachhaltigkeitsstra-\n\ntegien zu diskutieren ist fast sinnlos geworden; den \n\nEindruck gewinnt man, wenn man Ihnen zuh\u00f6rt. Ich \n\nvertrete nicht die GR\u00dcNEN, sondern die LINKEN, habe \n\nin diesem Punkt aber durchaus gleiche Auffassungen. \n\nHerr Zastrow, Sie sprachen die Beschleunigung von \n\nPlanfeststellungsverfahren an und nannten das Beispiel \n\nLaubegast. Da Sie im Stadtrat von Dresden vertreten sind, \n\nwissen Sie genau, wie es dort gelaufen ist: Eigentlich war \n\ndie Landestalsperrenverwaltung Verhinderer der Umset-\n\nzung der Ma\u00dfnahme. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMan konnte sich n\u00e4mlich nicht einigen, wo die mobilen \n\nHochwasserw\u00e4nde liegen sollen. Das hat 20 Monate \n\ngekostet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8048 \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen viele weitere Beispiele nennen. Sie \n\nsprachen auch den Denkmalschutz an. Durch Halsbr\u00fccke, \n\nOrtsteil Krummenhennersdorf \u2013 das ist mein Wahlkreis \u2013, \n\nflie\u00dft die sch\u00f6ne Bobritzsch. Dort sind bestimmte Ma\u00df-\n\nnahmen aufgrund von Denkmalschutzeinspr\u00fcchen nicht \n\numgesetzt worden. \n\nWir sollten also zun\u00e4chst einmal auflisten, wo bei uns \n\nFehler gemacht worden sind, und nicht st\u00e4ndig auf andere \n\nverweisen; denn das finde ich ma\u00dflos. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Frau Kollegin Pinka reagiert Kollege Zastrow. \n\nBitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Kollegin Pinka, Ihre Anmer-\n\nkungen zum Denkmalschutz stehen nicht im Widerspruch \n\nzu meiner Aussage. Man muss nur am Ende eine Ent-\n\nscheidung treffen bzw. eine Abw\u00e4gung vornehmen, was \n\nim Zweifel mehr wert ist. Im Moment krachen die Inte-\n\nressen des Denkmalschutzes mit denen des technischen \n\nHochwasserschutzes oft aufeinander, was \u00fcbrigens v\u00f6llig \n\nnachvollziehbar ist. Das f\u00fchrt aber dazu, dass man sich \n\nlange \u2013 zuweilen auch vor Gerichten \u2013 streitet. Ergebnis \n\nist eine gro\u00dfe Verz\u00f6gerung. Wir m\u00fcssen ein anderes \n\nVerfahren finden. Das ist eine Lehre aus unseren Erfah-\n\nrungen mit dem Hochwasser. Insoweit sehe ich keinen \n\nDissens. \n\nMit Ihren Ausf\u00fchrungen zu Laubegast haben Sie nicht \n\nrecht. Als Dresdner Stadtrat kann ich Ihnen genau sagen, \n\nwie es dort abgelaufen ist. Das Problem in Laubegast ist \n\nn\u00e4mlich ein ganz anderes. Wir haben im Moment ein \n\nBeteiligungsverfahren laufen. Das ist \u00fcbrigens das demo-\n\nkratischste Instrument, das man \u00fcberhaupt anwenden \n\nkann, weil die B\u00fcrger vor Ort befragt werden, was sie \n\neigentlich wollen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Abgeschlossen!) \n\n\u2013 Nein, nein. \u2013 Es gibt auch nachvollziehbare Gr\u00fcnde \n\ngegen eine Flutschutzmauer. Auch ich kann das nachvoll-\n\nziehen; denn ich bin in Laubegast geboren. Eine solche \n\nMauer zerst\u00f6rt das Landschaftsbild enorm. Betroffen sind \n\nvor allem die Bewohner in der \u201eersten Reihe\u201c, an der \n\nUferzone. Viele von ihnen hatten sich \u00fcbrigens auf das \n\nkommende Wasser eingestellt. Man darf zudem nicht \n\nvergessen, dass eine Hochwasserschutzmauer nichts \n\nbringt, wenn in Laubegast das Grundwasser schon bei \n\neinem viel niedrigeren Elbpegel hineindr\u00fcckt. Das muss \n\nman schlichtweg wissen. \n\nF\u00fcr uns \u2013 das gilt wohl f\u00fcr den gesamten Stadtrat \u2013 ist das \n\nVotum der B\u00fcrger dort das Entscheidende. Wir warten das \n\nErgebnis ab, und dann schauen wir, wie wir mit den neuen \n\nErfahrungen umgehen. \n\nEs gibt sehr unterschiedliche Meinungen zu dem Problem, \n\nweshalb man gerade in Bezug auf Laubegast der Politik \n\nkeinen Vorwurf machen kann, gleich gar nicht der Lan-\n\ndespolitik. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihenfolge fort. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE ergreift \n\nFrau Kollegin Hermenau das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Ich habe soeben etwas \n\nerheitert gelernt, dass Herr Zastrow in Zukunft mit der \n\nNatur leben m\u00f6chte und Angst vor M\u00fccken hat. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Au\u00dfer vor einer!) \n\nDas schauen wir uns dann einmal an; denn das wird eine \n\nkleine Revolution Ihrer Programmatik. \n\nWissen Sie: Schon in der DDR stand der Mensch im \n\nMittelpunkt. Wir wissen, wohin das gef\u00fchrt hat. Ihre \n\nArgumentation ist \u00fcbrigens nicht nur von einem christli-\n\nchen Standpunkt aus ziemlich schwierig. Zu Ende ge-\n\ndacht, k\u00f6nnte es zu einer Situation kommen, dass die \n\nMenschen vielleicht wieder K\u00e4fer essen m\u00fcssen, weil sie \n\nandere nat\u00fcrliche Lebensgrundlagen zerst\u00f6rt haben. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Mein Gott! \u2013  \n\nZuruf von der NPD: K\u00e4fer  \n\nessen ist aber nicht vegan!) \n\nSie haben \u00fcberhaupt nicht zu Ende gedacht. Aber es lohnt \n\nsich nicht, jetzt darauf einzugehen. \n\nIch m\u00f6chte mich lieber auf Ihre Rede, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, beziehen. Sie haben gesagt, in Sachsen habe der \n\nHochwasserschutz funktioniert. Ja, das Krisenmanage-\n\nment und die Strukturen haben funktioniert. Aber in \n\nSachsen-Anhalt steht das Wasser noch. Wir haben unseres \n\nauch dorthin verschoben. Das ist kein Vorwurf, sondern \n\nnur eine Feststellung. \n\nNach den Ereignissen des Jahres 2002 plante unser \n\nFreistaat in Nordsachsen vier gro\u00dfe \u00dcberflutungsfl\u00e4chen. \n\nAber nur an einer wurde der Bau begonnen! Jetzt wird \n\njede Ma\u00dfnahme gepr\u00fcft, sowohl auf Ursache \u2013 Bauverz\u00f6-\n\ngerung oder was auch immer \u2013 als auch auf Wirkung hin. \n\nIch wiederhole: Es wurde nur mit einer Ma\u00dfnahme \n\nbegonnen. Wir werden den Landesentwicklungsplan \n\n\u00fcberarbeiten m\u00fcssen. Das ist die Konsequenz aus dem, \n\nwas wir gerade diskutieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDie \u00fcbergro\u00dfe Zahl der alten Flussauen in Sachsen ist \n\ninzwischen bebaut und beackert; das wissen Sie besser als \n\nich. \n\nTschechien hat sich als guter Oberlieger erwiesen. Tsche-\n\nchien geb\u00fchrt unser Dank. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie \n\nhaben dabei pers\u00f6nlich eine gro\u00dfe Rolle gespielt, was \n\nauch an Ihren Sprachkenntnissen gelegen hat. Klar ist: \n\nDas Krisenmanagement hat dort gut geklappt, und wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8049 \n\nk\u00f6nnen als Unterlieger dankbar sein, dass die Tschechen \n\nf\u00fcr uns das Wasser zur\u00fcckgehalten haben. \n\nJetzt stellt sich die Frage: Sind wir gute Oberlieger? Was \n\ndas angeht, darf man nicht nur die S\u00e4chsische Schweiz \n\nund Dresden in den Blick nehmen; Sachsen ist etwas \n\ngr\u00f6\u00dfer und die Flussl\u00e4ufe sind l\u00e4nger. Sind wir also gute \n\nOberlieger? \n\nDie Menschen in Sachsen-Anhalt haben mein volles \n\nMitgef\u00fchl. Auch alle, die hier in Sachsen \u00fcberschwemmt \n\nworden sind, wissen: Fl\u00fcsse kennen keine Landesgrenzen. \n\nHerr Tillich, Sie haben schon 2002 \u2013 als Chef der Staats-\n\nkanzlei \u2013 Krisenmanagement betrieben. Das ist mir \n\nerinnerlich. Damals war J\u00fcrgen Trittin Bundesumweltmi-\n\nnister. Heute sind Sie Regierungschef. Aber sind Sie auch \n\nder strategische Planer, der Regierer, der jetzt n\u00f6tig ist, \n\num \u00fcber Parteigrenzen hinweg und \u00fcber Legislaturperio-\n\nden hinaus einen Hochwasserschutz f\u00fcr Sachsen aufzu-\n\nbauen, der uns vor einer ganzen Reihe von Schwierigkei-\n\nten wenn schon nicht final bewahrt, so doch diese mil-\n\ndert? \n\n(Andreas Heinz, CDU: Ja!) \n\nIch habe mich sehr gefreut, dass Sie meinen Vorschlag in \n\nden Briefings mit Herrn Staatsminister Beermann von der \n\nStaatskanzlei, Gelder aus der Imagekampagne daf\u00fcr zu \n\nverwenden, Werbung f\u00fcr Urlaub in Sachsen zu machen, \n\naufgegriffen haben. Ich danke Ihnen. Das ist das, was ich \n\nmir eigentlich vorstelle, wenn ich davon rede, dass wir \n\nMeinungen und Beobachtungen austauschen und gemein-\n\nsam Vorschl\u00e4ge erarbeiten sollten. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das war nicht  \n\nIhre Idee, das k\u00f6nnen Sie glauben!) \n\nTrotzdem bleibt es bei der Frage: Hat man vielleicht in \n\nder Zeit seit 2002 den strategischen Hochwasserschutz \n\naus den Augen verloren, weil viele andere Fragen \u201eaufge-\n\nploppt\u201c sind? Diese Frage ist erlaubt. \n\nNun zu der Theorie von der Notwendigkeit eines \u201eBe-\n\nschleunigungsgesetzes\u201c: Unserer Auffassung nach ist das \n\nunn\u00f6tig. Sie haben zwei M\u00f6glichkeiten, damit besser \n\numzugehen als in der Vergangenheit. Die eine ist eine \n\nbessere B\u00fcrgerbeteiligung im Vorfeld. Das finde auch ich \n\nrichtig, das m\u00fcssen wir machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDie B\u00fcrger vor Ort haben private Interessen; das ist klar. \n\nAber sie haben auch lokale Expertise und wissen, wel-\n\nchen Weg das Wasser in ihrer Stadt oder an ihrem Berg-\n\nhang nimmt; sie kennen das. Deswegen kann man sie \n\nnicht ausblenden. \n\nZum anderen haben Sie f\u00fcr alles, wirklich f\u00fcr alles, was \n\nplanfestgestellt ist, nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, zum Schutz \n\nwichtiger G\u00fcter Sofortvollzug anzuordnen; das w\u00e4ren ja \n\nwohl Ma\u00dfnahmen zum Hochwasserschutz. Klagen haben \n\ndann keine aufschiebende Wirkung. Es gibt \u00fcberhaupt \n\nkeinen Grund, B\u00fcrger zu beschimpfen, die angeblich \n\nirgendetwas verhindert haben. Alles, was planfestgestellt \n\nist, kann sofort vollzogen werden. Das ist eine Verwal-\n\ntungsentscheidung. Die Landestalsperrenverwaltung hat \n\ndas offenbar nicht getan. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nDass Einzw\u00e4ngen nicht \u00fcberall etwas bringt, daf\u00fcr ist \n\nRo\u00dfwein vielleicht ein Beispiel. Selbst in der geplanten \n\nH\u00f6he h\u00e4tte die mannshohe Flutmauer die \u00dcberflutung \n\nnicht aufgehalten, sagte der B\u00fcrgermeister. Die Mauer \n\nw\u00e4re schlicht zu niedrig gewesen. Aber die B\u00fcrger haben \n\nauch eigene Vorschl\u00e4ge eingebracht. \n\nHerr Kupfer, ich habe mich ge\u00e4rgert, als ich von Ihnen \n\nresigniert das Ergebnis h\u00f6rte: Dort, wo Hochwasserschutz \n\npartout nicht gewollt ist, wird er eben nicht gemacht. \u2013 \n\nDas klingt wie: \u201eMacht doch euren Dreck alleene!\u201c Das \n\nhatten wir schon einmal. Was ist denn das f\u00fcr ein Demo-\n\nkratieverst\u00e4ndnis, dann, wenn es schwierig wird, der \n\nHaltung Vorschub zu leisten, der Staat sei zust\u00e4ndig, \n\nweshalb er bestimmen d\u00fcrfe, was zu tun ist, und wenn die \n\nB\u00fcrger das nicht wollen, sollen sie sehen, wo sie bleiben. \n\nWo sind wir denn?! \n\nIhr th\u00fcringischer Kollege Reinholz \u2013 auch CDU \u2013 sagte: \n\n\u201eEs kann nicht nur darum gehen, Deiche und D\u00e4mme zu \n\nbauen. Wir haben gesehen, dass das allein nicht funktio-\n\nniert. Es muss auch mal eine landwirtschaftliche Fl\u00e4che \n\ngeflutet werden. Das ist preiswerter, als wenn die Innen-\n\nstadt \u00fcberschwemmt wird.\u201c \u2013 Herr Kupfer, so einen Satz \n\nh\u00e4tte ich mir von Ihnen als Umweltminister gew\u00fcnscht. \n\nMan kann das Hochwasser auch selbst auft\u00fcrmen, wenn \n\nman es nicht gro\u00dffl\u00e4chig versickern l\u00e4sst. Daf\u00fcr braucht \n\nman viel Boden, und dieser muss auch aufnahmef\u00e4hig \n\nsein. Das ist v\u00f6llig richtig, Herr Flath. Wenn der Boden \n\nkeine Aufnahmef\u00e4higkeit mehr hat, geht das Wasser \u2013 \n\ngenauso wie alles andere Wasser \u2013 in die B\u00e4che und \n\nFl\u00fcsse. \n\nDie gro\u00dfe Novelle des Wassergesetzes durch die Staatsre-\n\ngierung ist durch diese Realit\u00e4ten zum Flop geworden. \n\nLaut dem aktuellen Entwurf des neuen S\u00e4chsischen \n\nWassergesetzes wollen Sie den Kommunen, die mobile \n\nFlutschutzelemente statt permanenter Mauern an Gew\u00e4s-\n\nsern I. Ordnung haben wollen, kein Geld f\u00fcr den Unter-\n\nhalt dieser Elemente geben. \n\nWir schlagen Ihnen vor, dass Sachsen den Kommunen \n\nmaximal die Zusatzkosten in Rechnung stellt, die \u00fcber \n\ndem Unterhalt einer permanenten Mauer liegen. Deren \n\nErhalt bezahlt der Freistaat n\u00e4mlich. Wenn die lieber eine \n\nmobile Flutschutzmauer haben wollen, dann lassen Sie sie \n\ndoch. Wo ist denn das Problem? \n\nNoch einmal zur Frage der Aufnahmef\u00e4higkeit der B\u00f6den. \n\nDas hat mit dem Wetter zu tun, ob es vorher nass war oder \n\nnicht. Aber versiegelt ist versiegelt. Das hat \u00fcberhaupt \n\nnichts damit zu tun, ob vorher die Sonne schien oder \n\nRegen runterkam. \n\n(Widerspruch des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8050 \n\nIn Ihrer Rede waren viele Gespr\u00e4chsangebote, aber es gab \n\nauch einen etwas launigen Unterton. Das irritiert mich. \n\nNicht alles ist gottgegeben. Und Gott hat sich vielleicht \n\nnicht bei jedem was gedacht. Vieles ist menschengemacht \n\noder eben von den Menschen noch nicht erledigt. Das \n\nsind solche Punkte, \u00fcber die wir hier sprechen. Das sind \n\ndie Sachen, die wir machen m\u00fcssen. Machen Sie bei der \n\nPlanfeststellung lieber Sofortvollzug als dass Sie versu-\n\nchen, bei der Bundesebene gesetzlich etwas zu zementie-\n\nren, was Sie wahrscheinlich nicht durchbekommen. Das \n\nist ein Dummverkaufen der Leute. Lassen Sie davon \n\nlieber ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSolche Hochwasserschutzbauwerke sind f\u00fcr Generationen \n\ngedacht. Da muss die jahrzehntealte lokale Kompetenz \n\neinflie\u00dfen. Da muss eine richtige Kompetenz aus techni-\n\nschen und raumordnerischen Verwaltungsexperten dabei \n\nsein. Vielleicht war es ein Fehler, dies alles der Landestal-\n\nsperrenverwaltung aufzub\u00fcrden. Vielleicht war das zu viel \n\nf\u00fcr sie. Die konnten das nicht schaffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, dass der bessere Hochwasserschutz nicht an \n\neinzelnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gescheitert ist, \n\nsondern daran, dass die Politik nicht die richtigen Priorit\u00e4-\n\nten gesetzt hat und die Verwaltung diese Fragen noch \n\nnicht im Griff hat. Das ist meine Auffassung. \n\nDie sinkende Spendenbereitschaft, \u00fcber die sich hier und \n\nda schon einige beklagen, hat meiner Meinung nach etwas \n\ndamit zu tun, dass wir Sachsen uns bundesweit dem \n\nVorwurf aussetzen, wir h\u00e4tten vielleicht zu wenig ge-\n\nmacht. Zumindest bei dem Thema der Flutungsfl\u00e4chen \n\nkommt diese Diskussion bundesweit auf. \n\nDann sagen Sie: Wer konnte denn ahnen, dass schon \n\nwieder ein Jahrhunderthochwasser kommt? Da sage ich \n\nIhnen: Wir. Wir konnten das ahnen. Wir haben dauernd \n\ndiskutiert mit Ihnen. Wir haben die Experten hier in \n\nDresden sitzen. Dr. Bernhofer, Professor f\u00fcr Meteorologie \n\nin der TU Dresden, hat \u00f6fter davor gewarnt. Das sind die \n\nwichtigen Punkte, die man von ihm wissen muss: Sachsen \n\nist \u00f6fter als alle anderen Bundesl\u00e4nder von extremen \n\nHochwassern betroffen. Sachsen liegt sozusagen in einer \n\nEinflugschneise f\u00fcr 5-B-Wetterlagen. Die Anzahl der \n\nTrogwetterlagen hat sich in den letzten 20 Jahren verdrei-\n\nfacht. Das ist \u00fcbrigens Empirie, keine Prognose. Das ist \n\neinfach nur Statistik. Wenn man das wei\u00df, dann ist auch \n\nklar, dass die Zahl der Hochw\u00e4sser tendenziell stark \n\nzunehmen wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nCharakteristisch ist inzwischen auch, dass diese Trogwet-\n\nterlagen zunehmend sesshaft sind, das hei\u00dft sich festfres-\n\nsen, sich nicht mehr bewegen. Das hat damit zu tun, wie \n\nsich zum Beispiel Oberschichtluftstr\u00f6mungen durch die \n\nAbschmelzung von Polkappen und andere Dingen ver-\n\nschieben und dazu f\u00fchren, dass das Wetter nicht mehr so \n\nbeweglich ist. Das kann man alles in Ruhe nachlesen und \n\nausdiskutieren. Mir w\u00e4re nur daran gelegen, dass wir \n\nunsere Worte in Zukunft besser w\u00e4gen. Wenn wir damals \n\nvon einer Jahrhundertflut gesprochen haben, jetzt haben \n\nwir die n\u00e4chste Jahrhundertflut und das geht aller zehn \n\nJahre so weiter, dann leben wir ein ganzes Jahrtausend. \n\nDas kann es ja nicht sein. \n\nDie Menschen k\u00f6nnen nicht aller zehn Jahre von vorn \n\nanfangen. Darauf liegt kein Segen. Unsere \u00f6konomische \n\nPosition als Freistaat ist zu schwach f\u00fcr derlei gravierende \n\nWachstums- und Wohlstandsverluste. Hundertprozentigen \n\nSchutz gibt es nicht. Das haben wir immer schon gesagt. \n\nWir sind genau dieser Auffassung. Aber es geht deutlich \n\nbesser als bisher. Ich finde, wir m\u00fcssen alle denkbaren \n\nund gesetzlich vertr\u00e4glichen Ma\u00dfnahmen ergreifen, und \n\nnicht nur die ausgew\u00e4hlten Lieblingsma\u00dfnahmen der \n\neinen oder anderen Partei. Das bedeutet auch, dass man \n\nnicht jedem nach dem Mund reden darf, sondern dass man \n\nwirklich regieren muss. Das wird zu lokal schwierigen \n\nSituationen f\u00fchren, die wir meistern m\u00fcssen. Das ist nicht \n\nleicht, aber der volkswirtschaftliche Gewinn bei einer \n\nR\u00fcckverlegung von Deichen betr\u00e4gt circa das Dreifache \n\nder Kosten, sagen die Experten. \n\nWissen Sie, auch wenn es den einen oder anderen gibt, \n\nder dem Klimawandel nicht richtig \u00fcber den Weg traut, ist \n\nes mir eigentlich wurscht, was der Einzelne als Begr\u00fcn-\n\ndung bem\u00fcht \u2013 ob er nun der Meinung ist, die alten Auen \n\nexistieren nicht mehr oder es seien nat\u00fcrliche Klima-\n\nschwankungen oder es gibt str\u00f6mungstechnisch einen \n\nbeschleunigten Flussweg. Am Ende wird jeder von uns \n\ndie Statistik bem\u00fchen m\u00fcssen, die f\u00fcr alle gilt: Extreme \n\nWetterereignisse haben sich in den letzten drei Jahren \n\nverdreifacht und diese Tendenz ist steigend. Ich denke, an \n\neiner Neuorientierung im nat\u00fcrlichen Hochwasserschutz \n\nkommt die Politik in Sachsen nicht vorbei. Sie haben \n\nbisher erst 1,5 % der Fl\u00e4che von dem umgesetzt, was seit \n\n2002 geplant war. Das ist in dieser Frage das konkrete \n\nVersagen der Staatsregierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Hermenau \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht \n\njetzt Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Bevor ich auf die Regierungserkl\u00e4rung des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten eingehe, m\u00f6chte ich mich im Namen \n\nder NPD-Fraktion bei den tausenden Helfern bedanken, \n\ndie freiwillig und selbstlos gegen die Flutkatastrophe in \n\nden letzten Wochen im Einsatz waren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas mich besonders gefreut hat, war die Tatsache, dass es \n\nvor allem junge Menschen waren, die beim Sandsackf\u00fcl-\n\nlen oder bei Aufr\u00e4umarbeiten mit angepackt haben und \n\nsich nicht als Hochwassertouristen wie der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent oder die Bundeskanzlerin beteiligt haben. An Tagen \n\nwie diesen zeigt sich, dass unser Volk in der Not in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8051 \n\nLage ist, wieder enger zusammenzur\u00fccken und an einem \n\nStrang zu ziehen, wenn man mal von einigen geisteskran-\n\nken Linken absieht, die mit Anschl\u00e4gen auf Deiche \n\ngedroht haben. \n\nFrauen und M\u00e4nner, sogar Greise und Behinderte kamen \n\nmit der Schaufel in der Hand, um Heimat, Boden und \n\nBesitz zu verteidigen. Auch wenn es viele noch nicht \n\nwahrhaben wollen: In Stunden wie diesen liegt die Keim-\n\nzelle einer entstehenden Gemeinschaft, die man heute \n\nschon verloren glaubte. Im Juni 2013 hat sich wie schon \n\n2002 und 2010 gezeigt, dass positive Eigenschaften in \n\nunserem Volk noch vorhanden sind und im Kampf gegen \n\ndas Hochwasser die wahre Volksgemeinschaft praktiziert \n\nwurde. Herzlichen Dank an alle, die dabei gewesen sind. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas der Ministerpr\u00e4sident heute vorgetragen hat, kann \n\nindes wohl kaum ein Opfer der Hochwasserkatastrophe \n\n\u00fcberzeugen. Das f\u00e4ngt schon mit dem blumigen Titel der \n\nRegierungserkl\u00e4rung an. Man fragt sich, wen der Minis-\n\nterpr\u00e4sident mit diesen Gute-Laune-Parolen beeindrucken \n\nwill. Den Betroffenen jedenfalls helfen solche PR-Gags \n\nnicht. Wie wir geh\u00f6rt haben, soll nun ein Hilfsfonds in \n\nH\u00f6he von 8 Milliarden Euro aufgelegt werden, doch \n\nkaum angek\u00fcndigt, feilschen Bund und L\u00e4nder verbissen \n\num die Finanzierung des Fonds. Wenn es um Banken oder \n\nPleitestaaten geht, funktioniert die Einigung wegen \n\nAlternativlosigkeit im Handumdrehen, doch wenn natio-\n\nnale Solidarit\u00e4t gefragt ist, gibt es ein Gezerre wie auf \n\ndem orientalischen Jahrmarkt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber selbst wenn es bei den angek\u00fcndigten 8 Milliar-\n\nden Euro bleibt, muss man feststellen, dass das zun\u00e4chst \n\nviel klingt, doch wenn sich das Ausma\u00df der Sch\u00e4den \n\neinmal genauer angesehen wird, dann wird schnell klar, \n\ndass damit bei Weitem nicht alle Sch\u00e4den ausgeglichen \n\nwerden k\u00f6nnen. Das Ausma\u00df der Katastrophe von 2013 \n\nd\u00fcrfte noch gr\u00f6\u00dfer sein als bei der vermeintlichen Jahr-\n\nhundertflut von 2002. In Sachsen waren die Sch\u00e4den \n\nvielleicht unterm Strich etwas geringer, aber daf\u00fcr hat es \n\nunsere Nachbarl\u00e4nder Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und \n\nBayern umso st\u00e4rker getroffen als damals. Insofern ist \n\nklar, dass nur ein Teil der im Raum stehenden 8 Milliar-\n\nden Euro nach Sachsen flie\u00dfen wird. \n\nUnseres Erachtens ist es f\u00fcr eine genaue Absch\u00e4tzung der \n\nSch\u00e4den ohnehin noch zu fr\u00fch. Immer noch steht man-\n\ncherorts das Wasser im Land. In Sachsen-Anhalt sind \n\ngro\u00dfe Gebiete immer noch \u00fcberflutet. Die R\u00fcckkehr des \n\nAlltags wird f\u00fcr viele Flutopfer noch sehr lange dauern. \n\nUmso wichtiger w\u00e4re es, wenn sie von der Politik wenigs-\n\ntens das Signal bekommen w\u00fcrden: Ihr seid nicht allein, \n\ndie Gemeinschaft steht hinter Euch, die Flut war nicht der \n\nendg\u00fcltige Untergang Eurer Existenz. Doch hier sind \n\nleider Zweifel angebracht. \n\nAuch nach dem sogenannten Flutgipfel am 13. Juni bei \n\nder Bundeskanzlerin war es schwierig zu erfahren, was \n\ngenau von den 8 Milliarden Euro bezahlt werden soll. Der \n\nBund k\u00fcndigte an, auf Ausgleichszahlungen f\u00fcr ihm \n\nunterstehende Hilfskr\u00e4fte, also vor allem Bundeswehr und \n\nTHW, verzichten zu wollen. Wie gro\u00dfz\u00fcgig, m\u00f6chte man \n\nironisch anmerken. Oder hatte in Berlin etwa jemand \n\nernsthaft vor, nach dieser Katastrophe nach Sachsen oder \n\ndie anderen betroffenen L\u00e4nder auch noch Geb\u00fchrenbe-\n\nscheide zu verschicken? \n\nIch kann nur dringend an die Landesregierungen appellie-\n\nren, schnell die Details zum Hilfsfonds zu verhandeln und \n\ndie Hochwassergesch\u00e4digten nicht l\u00e4nger warten zu \n\nlassen. \n\nSo makaber es sein mag, aber es k\u00f6nnte sich f\u00fcr die \n\nBetroffenen noch als Gl\u00fccksfall erweisen, dass diese \n\nKatastrophe \u00e4hnlich wie 2002 nicht irgendwann herein-\n\nbrach, sondern wenige Monate vor der Bundestagswahl. \n\nDa kann es sich keine der Verantwortlichen im Lande \n\nerlauben, die Opfer mit Almosen abzuspeisen. \n\nDie angek\u00fcndigten 8 Milliarden Euro m\u00fcssen aber erst \n\neinmal aufgebracht werden. Da Berlin keine Steuererh\u00f6-\n\nhungen kurz vor der Bundestagswahl ank\u00fcndigen m\u00f6chte, \n\nsoll nun der Beitrag durch Neuverschuldung finanziert \n\nwerden. Neuverschuldung aber ist ein vollkommen \n\nfalsches Signal, weil k\u00fcnftige Generationen damit noch \n\nmehr belastet werden. \n\nDie angek\u00fcndigte Neuverschuldung f\u00fchrt auch die soge-\n\nnannte Schuldenbremse ad absurdum, die eine Mehrheit \n\nhier im Hause auf Biegen und Brechen durchsetzen \n\nm\u00f6chte. Dieses politische Projekt, das reine Augenwi-\n\nscherei f\u00fcr die B\u00fcrger ist, war einigen so wichtig, dass \n\nman selbst mitten in der Flutkatastrophe noch eine Anh\u00f6-\n\nrung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nund des Haushalts- und Finanzausschusses durchpeit-\n\nschen musste. Vorn an der Hauptstra\u00dfe in der Neustadt \n\nstand die Elbe meterhoch; wenige Schritte weiter tagte der \n\nS\u00e4chsische Landtag in der Dreik\u00f6nigskirche, um sich mit \n\neinem ohnehin fragw\u00fcrdigen Vorhaben zu besch\u00e4ftigen. \n\nMan fragt sich: Was sollte das f\u00fcr ein Signal an die \n\nHochwasseropfer sein, Herr Modschiedler? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie NPD hat notgedrungen einen Vertreter entsandt, um \n\nsich nichts nachsagen zu lassen. Unser haushaltspoliti-\n\nscher Sprecher Arne Schimmer hat an diesem Tag lieber \n\nSands\u00e4cke zur Abwehr der Elbeflut gef\u00fcllt, statt einer \n\nAnh\u00f6rung beizuwohnen, die wohl auch ein paar Tage oder \n\nWochen sp\u00e4ter h\u00e4tte stattfinden k\u00f6nnen. \n\nM\u00f6glicherweise war diese peinliche Anh\u00f6rung inmitten \n\nder Flut, ma\u00dfgeblich von der Union initiiert, sogar verfas-\n\nsungswidrig, weil einige Abgeordnete und Sachverst\u00e4ndi-\n\nge nicht teilnehmen konnten, weil sie vom Wasser einge-\n\nschlossen waren oder evakuiert werden mussten. \u00dcber \n\ndiesen schlechten Stil seiner Parteifreunde hat der Minis-\n\nterpr\u00e4sident nat\u00fcrlich kein Wort verloren. \n\nDoch zur\u00fcck zur Neuverschuldung. Die NPD-Fraktion \n\nsagt klar und deutlich: Wir lehnen diesen Weg der Finan-\n\nzierung ab, weil er gar nicht notwendig ist. Statt die \n\nSteuerflucht von Superreichen und internationalen Kon-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8052 \n\nzernen endlich zu beenden, sollen k\u00fcnftige Generationen \n\nbluten. Gleichzeitig werden Milliarden ins Ausland \n\nverschenkt, Zockerbanden mit dreistelligen Milliarden-\n\nsummen gerettet. Mein Kollege Schimmer hat bereits \n\nerw\u00e4hnt, dass erst Anfang Juni dieses Jahres ein \n\n800 Millionen Euro schwerer Billigkredit nach Spanien \n\ngepumpt wurde, um nur ein Beispiel zu nennen. \n\nOder nehmen wir die j\u00fcngst aufgeflogene Pl\u00fcnderung der \n\nSozialsysteme durch t\u00fcrkische Betr\u00fcger, die in ihrer \n\nHeimat \u00fcber Eigentum verf\u00fcgen, \u00fcber H\u00e4user, Wohnun-\n\ngen, ja sogar Yachten. Auf rund 250 Millionen Euro \n\nwerden die erschlichenen Sozialleistungen gesch\u00e4tzt. \n\nOder nehmen wir die Zahlung von weiteren 772 Millio-\n\nnen Euro, die die Bundesregierung der Jewish Claim \n\nConference zugesagt hat, jener Organisation, bei der \n\nMitarbeiter mit gef\u00e4lschten Biografien 57 Millionen Euro \n\nergaunert haben. \n\nMeine Damen und Herren, statt als gr\u00f6\u00dfter Nettozahler \n\nweiterhin die Melkkuh Europas zu spielen und st\u00e4ndig \n\nneue Rettungsschirme f\u00fcr Pleitestaaten zu spannen, \n\nm\u00fcssten wir nun eigentlich selbst einmal Hilfeleistungen \n\nerwarten d\u00fcrfen, oder ist Solidarit\u00e4t eben doch eine \n\nEinbahnstra\u00dfe? \n\nDoch, welch Zufall, angeblich ist der Katastrophenfonds \n\nder Europ\u00e4ischen Union derzeit gerade leer. Der Haus-\n\nhaltskommissar, Herr Lewandowski, hat seine harsche \n\nAblehnung von Hilfszahlungen etwas zur\u00fcckgenommen. \n\nWahrscheinlich war der Druck auf den Politiker aus Polen \n\nzu gro\u00df. Aber die zun\u00e4chst pauschale Ablehnung von \n\nZahlungen zeigt sehr deutlich den Geist, der in der Euro-\n\np\u00e4ischen Union herrscht, wenn ausnahmsweise auch \n\neinmal der gr\u00f6\u00dfte Nettozahler, n\u00e4mlich Deutschland, um \n\nAlmosen aus den Br\u00fcsseler Kassen bittet \u2013 Kassen, die \n\nJahr f\u00fcr Jahr unter anderem und vor allem von deutschen \n\nSteuergeldern gef\u00fcllt werden. \n\nIch will an dieser Stelle auf dieses Thema nicht weiter \n\neingehen, weil meine Fraktion heute noch einen eigenen \n\nAntrag dazu auf der Tagesordnung hat. Der Ministerpr\u00e4-\n\nsident jedenfalls sollte es nicht nur bei Briefen an den EU-\n\nKommissionspr\u00e4sidenten Barroso belassen, sondern mit \n\nden anderen Ministerpr\u00e4sidenten und Frau Merkel ge-\n\nmeinsam endlich auch einmal deutsche Interessen in \n\nBr\u00fcssel einfordern und konsequent f\u00fcr Zahlungen aus \n\ndem Katastrophenfonds der Europ\u00e4ischen Union eintre-\n\nten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nLeider haben wir wenig Hoffnung, dass das am Ende \n\nwirklich geschieht. Wenn man sich ansieht, wie die \n\nStaatsregierung zum Beispiel schon die Soforthilfe \n\nbeschr\u00e4nkt hat, sind eben Zweifel angebracht an einer \n\nechten Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Opfer der Katastrophe. \n\nSchon jetzt erweist es sich als gravierendes Problem, dass \n\nerst Sch\u00e4den ab dem Erdgeschoss ber\u00fccksichtigt werden. \n\nJeder Eigenheimbesitzer wei\u00df, dass die Heizungsanlage \n\nmeistens im Keller steht und gerade dort gravierende \n\nSch\u00e4den durch den Wassereintritt entstehen \u2013 Sch\u00e4den, \n\ndie auch nicht durch rechtzeitiges Verbringen in h\u00f6here \n\nStockwerke h\u00e4tten verhindert werden k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich \n\nsieht jeder ein, dass irgendwelches Kellerger\u00fcmpel nicht \n\nvon der Allgemeinheit entsch\u00e4digt werden muss, aber die \n\nhochwertigen Heizungsanlagen fallen in eine v\u00f6llig \n\nandere Kategorie. Ich hoffe im Interesse der B\u00fcrger, dass \n\ndie Staatsregierung bei dem endg\u00fcltigen Hilfsprogramm \n\nnoch nachbessern wird. Wir werden als NPD-Fraktion \n\ngerade dieses Thema im Auge behalten. \n\nBei der Diskussion um die Bew\u00e4ltigung der Hochwasser-\n\nkatastrophe erscheinen mir aber noch zwei Punkte wich-\n\ntig, die miteinander zusammenh\u00e4ngen. Ich denke, es \n\nbesteht weitgehend Konsens, dass der Hochwasserschutz \n\nauch in Sachsen weiter ausgebaut werden muss. Wir \n\nbestreiten nicht, dass seit 2002 viel in den Hochwasser-\n\nschutz investiert wurde. Vieles davon hat sich in diesem \n\nJahr auch bew\u00e4hrt. Sachsen steht zum Beispiel deutlich \n\nbesser da als Sachsen-Anhalt, wo der Hochwasserschutz \n\noffensichtlich nicht im erforderlichen Ma\u00dfe vorangetrie-\n\nben wurde und die Sch\u00e4den eben deshalb umso verhee-\n\nrender sind. \n\nAuch die NPD-Fraktion hat die entsprechenden Haus-\n\nhaltsans\u00e4tze von mehreren Hundert Millionen Euro daf\u00fcr \n\nimmer mitgetragen \u2013 im \u00dcbrigen ganz im Gegensatz zu \n\nden GR\u00dcNEN, die sich nicht entbl\u00f6deten, bei den Bera-\n\ntungen zum Doppelhaushalt 2013/2014 den Antrag zu \n\nstellen, den baulichen Hochwasserschutz um 9 Millio-\n\nnen Euro zu k\u00fcrzen. Die Mittel daf\u00fcr seien \u2013 Zitat Eva \n\nJ\u00e4hnigen \u2013 \u201esehr reichlich geplant\u201c. \n\nNein, Frau J\u00e4hnigen und Frau Hermenau, wenn wir uns \n\nselbst etwas vorwerfen m\u00fcssen, dann doch wohl eher, \n\ndass wir zu wenig als zu viel in den Hochwasserschutz \n\ninvestiert haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer von Ihnen propagierte Hochwasserschutz rein durch \n\ndie Renaturierung der Fl\u00fcsse ist v\u00f6llig lebensfremd. Oder \n\nwollen Sie etwa die Altstadt von Mei\u00dfen komplett abrei-\n\n\u00dfen? \n\nDie NPD ist auch gegen eine Neubebauung von hochwas-\n\nsergef\u00e4hrdeten Gebieten. Wir sind auch f\u00fcr eine h\u00e4rtere \n\nUmsetzung des Bauordnungsrechtes. Aber neben der \n\nRenaturierung dort, wo das m\u00f6glich ist, brauchen wir eine \n\nVerbesserung des baulichen Hochwasserschutzes durch \n\nD\u00e4mme und Schutzmauern. \n\nDamit komme ich zum zweiten Punkt. Die Verz\u00f6gerung \n\nvon baulichen Hochwasserschutzma\u00dfnahmen lag manch-\n\nmal nicht nur am Geld, sondern \u2013 das wurde bereits \n\nerw\u00e4hnt \u2013 auch an Querulanten, die private Interessen in \n\nForm einer sch\u00f6neren Aussicht aus ihrem H\u00e4uschen \n\ngegen die Interessen der Allgemeinheit an einem besseren \n\nHochwasserschutz gestellt haben. \n\nWir unterst\u00fctzen in diesem Punkt die Staatsregierung in \n\nihrem Vorhaben, gemeinsam mit weiteren Bundesl\u00e4ndern \n\ndie Verz\u00f6gerungs- und Behinderungsm\u00f6glichkeiten \n\nEinzelner deutlich einzuschr\u00e4nken. Es geht uns nicht \n\ndarum, Betroffene g\u00e4nzlich vom Mitspracherecht auszu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8053 \n\nschlie\u00dfen, aber f\u00fcr die NPD gilt ganz klar der Grundsatz: \n\nGemeinnutz geht vor Eigennutz. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch hoffe, dass die rechtlichen \u00c4nderungen hier z\u00fcgig \n\nangegangen werden, und zwar diesmal rechtzeitig vor \n\ndem n\u00e4chsten Hochwasser. \n\nAn dieser Stelle will ich noch die wirre Erkl\u00e4rung eines \n\nGrimmaer Stadtrates erw\u00e4hnen, der allen Ernstes einige \n\nTage vor der erneuten Flut in seiner Stadt die Hochwas-\n\nserschutzmauer in Grimma als Steuergeldverschwendung \n\nbezeichnet hat. Dieser Herr von der sogenannten \u201eAlter-\n\nnative f\u00fcr Deutschland\u201c paktiert jetzt im Stadtrat mit der \n\nSPD in einer gemeinsamen Fraktion. Sch\u00f6ne Verb\u00fcndete \n\nhaben Sie da, Herr Dulig! \n\nMeine Damen und Herren, die NPD wird alle Initiativen \n\nunterst\u00fctzen, die den Flutopfern zugutekommen, nicht \n\nzuletzt auch bei der Pflichtversicherung f\u00fcr Elementar-\n\nsch\u00e4den, die der Ministerpr\u00e4sident auf die Agenda gesetzt \n\nhat. Wir h\u00f6ren das gern, Herr Tillich, aber nach dem \n\nkl\u00e4glichen Scheitern Ihres Versicherungsgipfels nach dem \n\nNei\u00dfe-Hochwasser von 2010 haben wir starke Zweifel, \n\ndass Sie dieses Vorhaben wirklich ernsthaft vorantreiben \n\nwerden. Deshalb hat die NPD dieses wichtige Thema \n\nauch zu einem von zwei wesentlichen Gegenst\u00e4nden ihres \n\nheutigen Antrages gemacht. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich nochmals die Solidarit\u00e4t der \n\nNPD mit allen Hochwassergesch\u00e4digten in Sachsen \n\nausdr\u00fccken. Ich wei\u00df, dass viele von ihnen dieses Schick-\n\nsal innerhalb weniger Jahre zum zweiten Mal getroffen \n\nhat. Ich kann nur hoffen, dass sie trotzdem nicht aufgeben \n\nwerden. Unsere Unterst\u00fctzung haben sie. F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion kann ich versprechen, dass wir das Thema \n\nHochwasser auch dann noch im Blick haben werden, \n\nwenn die Medien dar\u00fcber nicht mehr t\u00e4glich berichten. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir gehen jetzt in die n\u00e4chste Runde. Es beginnt \n\nwieder die Linksfraktion. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist den bei der \n\nFlutbek\u00e4mpfung im Einsatz befindlichen Hilfskr\u00e4ften \n\nheute schon vielfach und v\u00f6llig zu Recht Dank ausge-\n\nsprochen worden. Ich m\u00f6chte gern noch einmal eine \n\nGruppe erw\u00e4hnen, die relativ selten gew\u00fcrdigt wird. Ich \n\nmeine die B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister der vom \n\nHochwasser betroffenen Kommunen, die im Regelfall \n\nauch die Leitung der \u00f6rtlichen Krisenst\u00e4be \u00fcbernommen \n\nhaben. \n\nStellvertretend f\u00fcr viele m\u00f6chte ich die B\u00fcrgermeister der \n\nam st\u00e4rksten gebeutelten Orte aus meinem Landkreis \n\nnamentlich nennen: Andreas Eggert aus Bad Schandau, \n\nOlaf Ehrlich aus Reinhardtsdorf-Sch\u00f6na, Thomas Richter \n\naus Rathen, Klaus Tittel aus Wehlen, Frieder Haase aus \n\nK\u00f6nigstein und Klaus-Peter Hanke aus Pirna. Ich k\u00f6nnte \n\nhier nat\u00fcrlich auch die B\u00fcrgermeister aus Mei\u00dfen, \n\nGrimma oder D\u00f6beln nennen. Ich finde wie Martin Dulig, \n\ndie Genannten und auch viele nicht Genannte haben alles \n\nin allem einen tollen Job gemacht, und deshalb verdienen \n\ngerade sie ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nUnbestritten waren auch Mitglieder der Staatsregierung in \n\nden Fluttagen und danach engagiert im Einsatz. Auch das \n\nist heute schon gesagt worden. Dennoch komme ich nicht \n\numhin, auch einige kritische Anmerkungen zu machen, \n\nvor allem wenn es darum geht zu bewerten, welche \n\nKonsequenzen denn aus dem Jahrhunderthochwasser von \n\n2002 tats\u00e4chlich gezogen worden sind, welche der ver-\n\nsprochenen Ma\u00dfnahmen in den letzten zehn Jahren \n\numgesetzt worden sind oder eben auch nicht. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen das heute nur erste Anmerkungen sein. \n\nEine genaue Kritik wird in den n\u00e4chsten Wochen noch \n\nstattfinden m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen auch l\u00e4nder\u00fcbergreifend \n\naufkl\u00e4ren, ob die Vorw\u00fcrfe aus Sachsen-Anhalt zutreffen, \n\nSachsen h\u00e4tte vor allem sich selbst gesch\u00fctzt und eigene \n\n\u00dcberflutungsfl\u00e4chen nicht genutzt und so die Sch\u00e4den \n\nn\u00f6rdlich von uns deutlich vergr\u00f6\u00dfert. Ich finde, hier muss \n\ndie Kooperation k\u00fcnftig besser laufen als es dieses Mal \n\nder Fall war, so, wie sie vorbildlich mit Tschechien \n\nfunktioniert hat. Das war richtig gut. Auch das wurde \n\nheute schon angesprochen. \n\nAber zur\u00fcck zum Tun oder Unterlassen der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung: Bereits im Januar 2003 wurde ein Papier \n\nver\u00f6ffentlicht, das folgenden Titel trug: \u201eZusammenge-\n\nf\u00fchrte Vorschl\u00e4ge der unabh\u00e4ngigen Kommission der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung und des Staatsministeriums \n\ndes Innern f\u00fcr eine neue Konzeption zum Bev\u00f6lkerungs-\n\nschutz\u201c. Dieses Papier enthielt exakt 50 zum Teil sehr \n\nkonkrete Punkte. Wenn man heute nach \u00fcber einem \n\nJahrzehnt Bilanz zieht \u00fcber Soll und Haben, \u00fcber Ver-\n\nsprochen und Gehalten, dann sieht diese Bilanz leider \n\nziemlich d\u00fcster aus. \n\nIch kann hier aus Zeitgr\u00fcnden nur einige Dinge erw\u00e4hnen. \n\nSo sollten zum Beispiel in Sachsen f\u00fcnf integrierte \n\nLeitstellen f\u00fcr Feuerwehr und Rettungsdienste geschaffen \n\nwerden. Diese ohnehin umstrittene Idee sollte urspr\u00fcng-\n\nlich bis 2010 umgesetzt werden. Bau und Inbetriebnah-\n\nmen wurden mehrfach verschoben. Die Gro\u00dfleitstelle in \n\nLeipzig wird wohl erst im Jahr 2015 er\u00f6ffnet. \n\nEbenfalls 2010 sollte eigentlich das BOS-Funknetz, der \n\nneue Digitalfunk, zur Verf\u00fcgung stehen. Davon ist weit \n\nund breit nichts zu sehen. Auch der Aufbau eines neuen \n\nleistungsf\u00e4higen Sirenensystems ist im Ansatz steckenge-\n\nblieben. Wo es noch alte Sirenen gibt, wissen die Men-\n\nschen h\u00e4ufig nicht, was die einzelnen Warnsignale konk-\n\nret bedeuten. Und auf die Harmonisierung der L\u00e4nderge-\n\nsetze \u00fcber den Katastrophenschutz warten wir bis heute \n\nebenfalls vergeblich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8054 \n\nDas gilt auch f\u00fcr die im Papier von 2003 im Punkt 47 \n\nzugesagte Aufwertung des Ehrenamtes, zum Beispiel bei \n\nden Feuerwehren. \n\nIch habe es schon mehrfach betont: In Sachsen sind zum \n\nGl\u00fcck viele Menschen in ganz unterschiedlichen Berei-\n\nchen ehrenamtlich t\u00e4tig. Aber es gibt einen gravierenden \n\nUnterschied: Bei Eins\u00e4tzen der Feuerwehr geht es oft um \n\nLeben oder Tod, sowohl f\u00fcr die Hilfebed\u00fcrftigen wie auch \n\nf\u00fcr die Hilfskr\u00e4fte selbst, wie nicht zuletzt der Unfall mit \n\nneun Verletzten bei Delitzsch gezeigt hat. \n\n2009 machten der Ministerpr\u00e4sident und die CDU Wahl-\n\nkampf mit dem Versprechen der Einf\u00fchrung einer Feuer-\n\nwehrrente, um anschlie\u00dfend die Kameradinnen und \n\nKameraden im Regen stehen zu lassen. Sie haben die \n\nChance, diesen Fehler zu korrigieren, indem Sie dem \n\nGesetzentwurf der LINKEN zur \u00fcberf\u00e4lligen Einf\u00fchrung \n\neiner solchen Rente im Herbst Ihre Zustimmung geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 und das ist mir pers\u00f6nlich nach wie vor \n\nein wichtiges Anliegen \u2013 bekr\u00e4ftige ich die Forderung \n\nnach Einf\u00fchrung einer allgemeinen Elementarschaden-\n\npflichtversicherung. H\u00e4tte man diese Versicherung bereits \n\nals Konsequenz aus der Flut von 2002 eingef\u00fchrt, w\u00e4re \n\nvielen Menschen im Jahr 2010 und auch ganz aktuell das \n\nGezerre um Darlehen, Hilfen und Zusch\u00fcsse erspart \n\ngeblieben. Inzwischen hat offenbar auch der Ministerpr\u00e4-\n\nsident begriffen, dass es immer mehr Betroffene gibt, die \n\nsich gar nicht mehr oder nur zu utopischen Preisen versi-\n\nchern k\u00f6nnen. Au\u00dferdem geht es nicht nur um Hochwas-\n\nsersch\u00e4den. Der Orkan \u201eKyrill\u201c oder der Tornado in \n\nGro\u00dfenhain haben gezeigt, dass es wirklich jeden treffen \n\nkann. \n\nDurch die Verteilung der Risiken \u2013 ob durch Flut, Hagel, \n\nBlitzeinschlag oder Sturm \u2013 auf alle Eigent\u00fcmer bebauter \n\nGrundst\u00fccke, also Privatpersonen und Unternehmen \n\nsowie Bund, L\u00e4nder und Kommunen, w\u00e4re die Belastung \n\nf\u00fcr den Einzelnen vergleichsweise gering, und der Staat \n\nm\u00fcsste k\u00fcnftig nicht bei jedem extremen Witterungser-\n\neignis mit rasch zusammengezimmerten Hilfsprogram-\n\nmen einspringen. \n\nSchon 2002 habe ich eine solche Versicherung hier im \n\nLandtag gefordert. Damals sind mir Dirigismus, Gleich-\n\nmacherei und R\u00fcckkehr zur Planwirtschaft vorgeworfen \n\nworden. Heute pl\u00e4dieren das Deutsche Institut f\u00fcr Wirt-\n\nschaftsforschung (DIW) \u2013 wahrlich kein linker Verein \u2013 \n\nebenso daf\u00fcr wie die Justizministerkonferenz. Selbst Herr \n\nTillich und die Bundeskanzlerin denken jetzt laut dar\u00fcber \n\nnach. Nun aber muss endlich gehandelt werden. Ich hoffe, \n\ndass es nicht noch einer weiteren Flut bedarf, bis sich die \n\nStaatsregierung sp\u00fcrbar bewegt. Sachsen muss sich auf \n\nBundesebene f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer solchen Pflichtver-\n\nsicherung gegen Elementarsch\u00e4den mit allem Nachdruck \n\nstarkmachen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHeute Abend, meine Damen und Herren, steht auch noch \n\nein NPD-Antrag auf der Tagesordnung, mit dem eher \n\nhalbherzig die Pflichtversicherung f\u00fcr Elementarsch\u00e4den \n\nunterst\u00fctzt werden soll und die Ausreichung von zus\u00e4tzli-\n\nchen EU-Geldern zur Beseitigung der Hochwassersch\u00e4-\n\nden in Sachsen gefordert wird. Der Antrag geht schon \n\ndeshalb ins Leere, weil die Pflichtversicherung schon \n\nGegenstand von Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen ist, \u00fcber die wir \n\ngleich hier abstimmen werden. Aber dass gerade die NPD \n\njetzt nach Unterst\u00fctzung seitens der EU verlangt, \n\n(Alexander Delle, NPD: Wir wollen  \n\ndas deutsche Steuergeld zur\u00fcck,  \n\nHerr Hahn! Das ist doch ganz einfach!) \n\nalso von einer Institution, die sie eigentlich sonst immer \n\nabschaffen m\u00f6chte, zeigt die Verlogenheit ihres Antrages. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin sehr sicher, die demo-\n\nkratischen Fraktionen in diesem Haus werden es nicht \n\nzulassen, dass die Nazis hier versuchen, aus dem Leid der \n\nHochwasseropfer politisches Kapital zu schlagen. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \n\nBleiben Sie jetzt mal sachlich!) \n\nDar\u00fcber hinaus und auch zum Schluss m\u00f6chte ich gern \n\nnoch eine Bitte \u00e4u\u00dfern: Tourismusvereine, Hotels und \n\nPensionen berichten in den letzten Tagen \u00fcber eine \n\nzunehmende Zahl von Stornierungen in \u00fcberfluteten \n\nGebieten, aber auch in Orten, die \u00fcberhaupt nicht betrof-\n\nfen waren. Hier droht neues Ungemach. Hier drohen \n\nneuerliche Einbu\u00dfen. Ich appelliere deshalb an alle \n\nUrlauber, an alle G\u00e4ste, sich sorgf\u00e4ltig zu informieren und \n\nnicht vorschnell umzubuchen. Gerade die Hochwasserge-\n\nbiete und die angrenzenden Regionen brauchen jetzt \n\nwirklich jeden Gast in der S\u00e4chsischen Schweiz und \n\nanderswo. Auch das ist eine wirksame Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\nden Wiederaufbau. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht jetzt Frau Abg. Windisch. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Vor knapp einem Jahr, am \n\n12. Juli 2012, fand im Plenum des S\u00e4chsischen Landtages \n\nunter dem Titel \u201e10 Jahre nach der Flut \u2013 Bilanz und Ziele \n\ndes Hochwasserschutzes in Sachsen\u201c die letzte gro\u00dfe \n\nDebatte zu diesem Thema statt. Staatsminister Kupfer \n\nschloss seine Regierungserkl\u00e4rung damals mit folgenden \n\nWorten: \u201eSie alle, meine Damen und Herren, wissen, dass \n\ndas Schiff noch eine weite Fahrt vor sich hat. Hochwas-\n\nserschutz ist und bleibt eine Generationenaufgabe. Das \n\nhaben wir schon 2002 gesagt. Es ist daher ziemlich \n\nwahrscheinlich, dass ein gro\u00dfer Teil von uns das Schiff \n\nvon diesem Raum aus nicht mehr am Ziel ankommen \n\nsieht. Aber alle, die wir hier sitzen, k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass das Tempo h\u00e4lt und dass wir auf Kurs bleiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8055 \n\nLassen Sie uns die Zeit nutzen f\u00fcr dieses \u00fcberaus kom-\n\nplexe, aber auch spannende, dieses gigantische, aber auch \n\nkleinteilige, f\u00fcr dieses schwierige, aber lohnenswerte \n\nZiel.\u201c \n\nDiese Worte sind heute genauso aktuell wie vor einem \n\nJahr und fassen zusammen, dass trotz aller bisherigen und \n\nzuk\u00fcnftigen Anstrengungen im Bereich des Hochwasser-\n\nschutzes Ereignisse, wie sie vor zwei Wochen wieder \n\nwaren, nicht ausgeschlossen und vor allem nicht verhin-\n\ndert werden k\u00f6nnen. Das ist nat\u00fcrlich im Moment wenig \n\nTrost f\u00fcr die Menschen, die zum wiederholten Male von \n\nder Flut betroffen sind und denen verst\u00e4ndlicherweise die \n\nKraft und der Mut fehlen, an gleicher oder auch an \n\nanderer Stelle wieder aufzubauen und neu anzufangen. \n\nIhnen gilt unser aller pers\u00f6nliches Mitgef\u00fchl. \n\nDie empathischen Berichte von Herrn Kollegen Dulig aus \n\nMei\u00dfen kann ich nur untermauern. Auch ich habe \u00c4hnli-\n\nches in meiner Gemeinde erlebt, wo der B\u00fcrgermeister zu \n\nder Zeit wegen Krankheit sein Amt nicht versehen konnte \n\nund ich als seine Stellvertreterin t\u00e4tig war: Menschen, die \n\nresigniert haben, aber auch eine Frau, die die kleine \n\nPostagentur im Ort betreibt, deren Gesch\u00e4ft zum dritten \n\nMal \u00fcberflutet wurde \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident hat sie \n\nnach der vorangegangenen Flut pers\u00f6nlich besucht \u2013, die \n\nzun\u00e4chst gesagt hat: Nein, Schluss! Am n\u00e4chsten Tag, als \n\nihr viele Menschen geholfen und sie ermutigt haben, hat \n\nsie gesagt: Nein, ich kann doch die Postagentur nicht \n\nschlie\u00dfen. Ich muss weitermachen, im Moment auf ganz \n\nkleinem Raum, aber eben mit gro\u00dfer Kraft und nach vorn \n\nblickend. \n\nMeine Damen und Herren! Wichtig ist f\u00fcr mich auch \n\nfestzustellen: Unsere Zeit wird als kalt und egoistisch \n\nbeschrieben. Aber: Die Menschen haben wieder das \n\nGegenteil bewiesen. Unsere Gesellschaft h\u00e4lt zusammen, \n\nwenn es darauf ankommt. \n\nTrotz aller Anstrengungen nach den Hochwasserereignis-\n\nsen von 2002, 2006 und 2010 hat uns die Natur gezeigt, \n\nwie klein der Mensch ist. Demut ist angebracht. Wir \n\nsto\u00dfen an Grenzen, wenn es sich um solche Extremereig-\n\nnisse handelt. Wohl aber m\u00fcssen wir weiter alle Anstren-\n\ngungen dahingehend unternehmen, vermeidbare Sch\u00e4den \n\nzu mindern, gleich, ob wir dabei von Hochwasserschutz-\n\nkonzepten oder der Eigenvorsorge der B\u00fcrger sprechen. \n\nDaf\u00fcr gibt es keine Patentrezepte, auch wenn sich manche \n\nRedebeitr\u00e4ge in Teilen so angeh\u00f6rt haben. \n\nAus den vergangenen Hochwassersch\u00e4den sind richtige \n\nSchl\u00fcsse gezogen worden. Das Schadensbild w\u00e4re ge-\n\ngenw\u00e4rtig ein ganz anderes, h\u00e4tte es nicht ein gro\u00dfes \n\nB\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel im Aufbau eines \n\nmodernen Hochwasserwarn- und -meldesystems, eine \n\nhervorragende grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit \n\nTschechien, die Straffung der Kommunikation zwischen \n\nMinisterien, Fachbeh\u00f6rden, Landkreisen, Kommunen, \n\nBundeswehr, THW und anderen Hilfsorganisationen \n\ngegeben. Auch die sozialen Netzwerke seien an dieser \n\nStelle genannt. Investitionen in den Hochwasserschutz \n\nvon inzwischen \u00fcber einer halben Milliarde Euro haben \n\nWirkung dort gezeigt, wo die Planungen bisher realisiert \n\nworden sind. Da denke ich vor allem an Eilenburg, \n\nDresden, Torgau und eine Vielzahl kleinerer Kommunen \n\nentlang der Zufl\u00fcsse. Dennoch \u2013 und das habe ich bedau-\n\nert \u2013 war Eilenburg eher eine Randnotiz in der Berichter-\n\nstattung, obwohl dieser Stadt eine besondere Aufmerk-\n\nsamkeit gelten sollte, weil dort Stadtrat, B\u00fcrgermeister \n\nund die B\u00fcrgerschaft mit einem vorbildlichen gro\u00dfen \n\nMa\u00dfnahmenb\u00fcndel und nicht nachlassender Intensit\u00e4t die \n\nLehren aus der Flut von 2002 gezogen haben. \n\nMedial war Grimma pr\u00e4sent. Tragisch f\u00fcr diese Stadt, f\u00fcr \n\nihre B\u00fcrger, dass sich die Hochwasserkatastrophe dort \n\nwieder ereignet hat. Aber ich kann mich gut daran erin-\n\nnern, dass nach dem Hochwasser von 2002 sehr viel Geld \n\nin die Planung eines Schutzkonzeptes f\u00fcr Grimma ge-\n\nsteckt wurde. Diejenigen, die damals mit im Umweltaus-\n\nschuss waren, k\u00f6nnen sich daran erinnern, dass in Dres-\n\nden-Reick ein riesengro\u00dfes Modell der Stadt in einer alten \n\nLagerhalle aufgebaut war, an dem die m\u00f6gliche Hoch-\n\nwasserschutzkonzeption f\u00fcr Grimma sehr plausibel \n\ndargelegt worden war und bei dem das ganzheitliche \n\nSchutzkonzept, das hier auch gefordert worden ist, ge-\n\nzeigt wurde. \n\nDas Wasser kam entweder zu fr\u00fch f\u00fcr Grimma, f\u00fcr Gohlis \n\nund andere Gemeinden oder aber die Realisierung der \n\nMa\u00dfnahmen hat zu lange gedauert. Das Problembewusst-\n\nsein ist vielerorts geschwunden, so wie das Wasser zu-\n\nr\u00fcckgegangen ist. \n\nEs ist heute nicht die Stunde der Schuldzuweisungen. \n\nAber es ist an der Zeit, tabulos und ehrlich dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren, wie Verz\u00f6gerungen bei der Umsetzung von \n\nHochwasserschutzkonzepten vermieden und die Diskus-\n\nsionen \u00fcber diese Konzepte entideologisiert werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs ist auch Gebot der Stunde, beginnenden Legendenbil-\n\ndungen vorzubeugen. \n\nLegende 1 betrifft das angebliche Primat des technischen \n\nHochwasserschutzes in Sachsen. Beim Hochwasserschutz \n\nhandelt es sich immer um eine sinnvolle Kombination von \n\ntechnischen und nichtbaulichen Ma\u00dfnahmen. Hochwas-\n\nservorsorge in der Fl\u00e4che: Ja. Aber diese M\u00f6glichkeiten \n\nsind begrenzt, wenn es wochenlang regnet. Dann fassen \n\nauch die Wurzeln der B\u00e4ume kein Wasser mehr, dann \n\nfasst die Fl\u00e4che kein Wasser mehr. \u00dcber viele Tage kann \n\nman auch das Wasser nicht zur\u00fcckhalten. \n\nDie Fl\u00e4chenversiegelung ist ein Problem. Unsere Koaliti-\n\non hat immer wieder gesagt, dass hierbei eine Reduzie-\n\nrung erfolgen muss. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nAber jeder fasse sich selber an die Nase, wie viel Fl\u00e4che \n\ner in seinem Grundst\u00fcck gepflastert hat. Es ist nicht nur \n\ndie Staatsregierung, die Fl\u00e4chen versiegelt, wie Sie es \n\nglauben machen wollen. Es ist jeder Einzelne, der an \n\ndieser Stelle seinen Beitrag leisten muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8056 \n\nLegende 2 ist, dass Sachsens Fl\u00fcsse eingedeicht oder \n\neingemauert w\u00e4ren. Dieses Argument ist ganz einfach \n\nUnsinn. In Sachsen haben wir 24 000 Kilometer Flussge-\n\nbiet. Das sind 48 000 Kilometer Uferlinie. Lediglich \n\n664 Kilometer Deiche gibt es in Sachsen. \n\nLegende 3 besagt, Hochwasser lie\u00dfe sich durch mehr \n\n\u00dcberflutungsfl\u00e4chen vermeiden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Satz h\u00f6rt sich abstrakt \n\nsehr gut an, in einem H\u00f6rsaal oder hier im Landtag \n\nvorgebracht, ohne konkret auf eine Fl\u00e4che zu zielen, auf \n\ndie jeweilige Gemeinde, auf das jeweilige Eigentum, das \n\ndavon betroffen ist. Wenn es aber konkret wird, sieht die \n\nWelt anders aus. \n\nDie Ausweisung von \u00dcberflutungsfl\u00e4chen hat in T\u00e4lern \n\nGrenzen. Sachsen ist sehr gebirgig. Hinzu kommen die \n\nSiedlungsstrukturen, die in den T\u00e4lern historisch begr\u00fcn-\n\ndet gewachsen sind. In einem dicht besiedelten Land wie \n\nSachsen stehen insbesondere an den Gebirgsfl\u00fcssen kaum \n\nFl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung. Aber diese Fl\u00fcsse bringen die \n\nHauptmenge an Wasser zu den gro\u00dfen Str\u00f6men. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Bitte, Frau Kallenbach. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kallenbach, \n\nbitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Frau Windisch, k\u00f6nnen Sie \n\nsich vorstellen, dass man mit einer flussgebiets\u00fcbergrei-\n\nfenden Betrachtung von der Quelle bis zur M\u00fcndung auch \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifend L\u00f6sungen finden kann, bei denen man \n\ndie n\u00f6tigen Retentionsfl\u00e4chen fr\u00fchzeitig findet und dann \n\nein gemeinsames finanzielles Projekt daraus macht? \n\nUta Windisch, CDU: Frau Kallenbach, das ist sch\u00f6n \n\nabstrakt gesagt. Zun\u00e4chst einmal wird das ja gemacht. Bei \n\nElbe und Labe funktioniert das fluss\u00fcbergreifend im \n\nEinzugsgebiet der Elbe bis in die Nebenfl\u00fcsse hinein. Die \n\nHochwasserschutzkonzepte werden selbstverst\u00e4ndlich \n\nflussgebietsweise gemacht. Schauen Sie einmal in die \n\nKarten des Landeshochwasserzentrums. Nur der Vollzug \n\nerfolgt nach Verwaltungseinheiten. Das ist hier auch von \n\nHerrn Gebhardt kritisiert worden. Aber es hat niemand \n\nsagen k\u00f6nnen, dass die jetzige Struktur nicht funktioniert \n\nhabe. \u00dcber alles hat die Landestalsperrenverwaltung die \n\nOberaufsicht. Die Konzepte werden flussgebietsweise \n\nerstellt. Das muss ich mir nicht erst vorstellen. Das ist \n\nbereits so. So weit zu Ihrer Zwischenfrage. \n\nIch komme noch einmal zu den \u00dcberflutungs- bzw. \n\nR\u00fcckhaltefl\u00e4chen an den Zufl\u00fcssen der Str\u00f6me. \n\nIn meiner Heimatgemeinde Burkhardtsdorf flie\u00dft die \n\nZw\u00f6nitz. Der Ort ist am dritten Tag des Dauerregens am \n\nersten Juniwochenende endg\u00fcltig in den Fluten versun-\n\nken. Der Scheitel des Pegels war \u00fcber Stunden hinweg bei \n\n2,96 Meter. Normal sind 30 bis 40 Zentimeter. Auch an \n\nden beiden vorangegangenen Tagen war es nicht anders. \n\nDie Durchflussmenge betrug 68 Kubikmeter/Sekunde. \n\nUnter dieser Zahl kann sich niemand etwas vorstellen. \n\nAber Sie haben vielleicht die Bilder gesehen, als die \n\nNotentlastung der Talsperre Eibenstock ansprang. Dort \n\nrauschten 36 Kubikmeter/Sekunde hinunter. Bei uns war \n\nes also die doppelte Menge. Um nur das Wasser eines \n\neinzigen Tages, das \u00fcber die normale Menge hinausgeht, \n\naufzunehmen, brauchten wir eine Fl\u00e4che von \n\n5,7 Quadratkilometern. Das ist im Zw\u00f6nitztal nicht anders \n\nals in anderen Regionen. \n\nMeine Damen und Herren! Dagegen haben die realisier-\n\nten technischen Vorsorgema\u00dfnahmen alle Wirkung \n\ngezeigt und den Schaden minimiert. \n\nIch m\u00f6chte noch ganz kurz etwas zum S\u00e4chsischen \n\nWassergesetz sagen, weil das angesprochen wurde. Es ist \n\nim Gesch\u00e4ftsgang des Landtages. \n\nRichtig ist, dass die Schadensereignisse sorgf\u00e4ltig ausge-\n\nwertet und m\u00f6gliche Schlussfolgerungen eingearbeitet \n\nwerden m\u00fcssen. Aber falsch ist der Weg, den die Opposi-\n\ntion gehen will, n\u00e4mlich das Gesetzgebungsverfahren \n\nanzuhalten. W\u00fcrden wir Ihrer Intention folgen, sch\u00fctten \n\nwir das Kind mit dem Bade aus. Denn wichtige Regelun-\n\ngen f\u00fcr den Hochwasserschutz in \u00fcberschwemmungsge-\n\nf\u00e4hrdeten Gebieten, beim Sofortvollzug, bei Planfeststel-\n\nlungsverfahren werden im Gesetzentwurf jetzt schon \n\ngeregelt. Alles, was uns derzeit noch an Erkenntnissen \n\nkommt, k\u00f6nnen wir in einer zweiten Novelle einarbeiten. \n\nMeine Damen und Herren! Das m\u00fcssen wir dann gr\u00fcnd-\n\nlich machen. Das Hochwasser hat uns ebenfalls wieder \u2013 \n\nwie die anderen auch \u2013 gelehrt: Eine statistische Hundert-\n\nj\u00e4hrlichkeit muss nicht hundert Jahre dauern. Aber, um \n\ndas Bild des Schiffes oder des Bootes am Schluss wieder \n\naufzunehmen: Wir sitzen alle in dem einen: der Landtag, \n\ndie Opposition und die Koalition, nat\u00fcrlich unsere B\u00fcrger, \n\ndie Beh\u00f6rden, Landkreise und Kommunen. Jeder an Bord \n\nmuss seine Aufgabe erledigen und die richtigen Lehren \n\nziehen. Der Kurs stimmt, Feinkorrekturen sind jederzeit \n\nm\u00f6glich. Treibstoff in Form ausreichender finanzieller \n\nMittel ist ebenfalls an Bord. Aber das Tempo muss erh\u00f6ht \n\nwerden. Packen wir die Aufgabe beherzt an! \u201eSo geht \n\ns\u00e4chsisch!\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der SPD \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir nun zur FDP-Fraktion. Herr Karabin-\n\nski, bitte. Sie sind mir gemeldet worden. \n\n(Zuruf von der FDP: Keine Redezeit mehr!) \n\n\u2013 Okay, da habe ich nicht aufgepasst. Entschuldigung! \u2013 \n\nDamit kommen wir nun zu Frau Kallenbach, Fraktion \n\nGR\u00dcNE. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! W\u00e4hrend im Norden Deutschlands noch viele \n\nMenschen bangen m\u00fcssen, geht es bei uns um das Auf-\n\nr\u00e4umen und um die gr\u00fcndliche Analyse. Einige haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8057 \n\nleider sehr vorschnelle Schl\u00fcsse gezogen und unzul\u00e4ssig \n\nS\u00fcndenb\u00f6cke identifiziert: Natursch\u00fctzer w\u00fcrden Gefah-\n\nren f\u00fcr Menschenleben billigend in Kauf nehmen. Trauri-\n\nger H\u00f6hepunkt im Zuge dieser Anw\u00fcrfe waren Gewalt \n\nund sogar Morddrohungen. \n\nSo nach und nach wird jedoch klargestellt: Ein besserer \n\nHochwasserschutz ist nicht an einzelnen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern oder Verb\u00e4nden gescheitert; Frau Hermenau hat \n\nIhnen das verwaltungsverfahrenstechnisch erl\u00e4utert. An \n\ndieser Stelle m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen: Wir haben in dieser \n\nHaushaltsstelle Ausgabenreste von 104 Millionen Euro, \n\nalso, am Geld hat es auch nicht gelegen. Ich bef\u00fcrchte \n\neher, dass mit dem abflie\u00dfenden Wasser wieder \u201eBusiness \n\nas usual\u201c gilt. In sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit h\u00f6ren wir den \n\naltbekannten Slogan: \u201eDen Fl\u00fcssen mehr Raum geben\u201c \n\nvon Wissenschaftlern und Politikern, nur: Schnell wird er \n\nwieder vergessen. Das kennen wir seit 1997. \n\nWas sind aber die Fakten? Die Pr\u00e4sidentin des Bundesam-\n\ntes f\u00fcr Naturschutz bringt es auf den Punkt, wenn sie \n\nres\u00fcmiert: Wir haben uns unsere Hochwasser zum gro\u00dfen \n\nTeil selbst gemacht. In Deutschland wurden zwei Drittel \n\nder urspr\u00fcnglich vorhandenen Auen durch Deiche von \n\nden Fl\u00fcssen getrennt. In 15 Jahren ist nur 1 % nat\u00fcrlicher \n\nRetentionsraum geschaffen worden. Das hat im \u00dcbrigen \n\nauch bereits 2008 die Internationale Kommission zum \n\nSchutz der Elbe festgestellt. Kollege Flath, das sind \n\nfachliche Ratschl\u00e4ge. Nur werden diese leider in Sachsen \n\nnicht so gut und intensiv geh\u00f6rt wie n\u00f6tig. Dabei haben \n\nwir als Fraktion in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit \u2013 2010, 2011, \n\n2012 \u2013 Antr\u00e4ge gestellt, um integrierte Ans\u00e4tze des \n\nHochwasserschutzes mit der Umsetzung der EU-Wasser-\n\nrahmenrichtlinie sowie der Biodiversit\u00e4tsstrategie in \n\nEinklang zu bringen. \n\nNat\u00fcrlich bringen technische Deichanlagen und Schutz-\n\nmauern \u00f6rtliche Entlastungen. Aber sie verschieben doch \n\ndas Problem an die Unterlieger, und das, denke ich, ist \n\nKleinstaaterei und zudem unsolidarisch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nSeit Jahren fordern wir \u2013 Frau Windisch, ich nenne es \n\nnochmals \u2013 flussgebiets\u00fcbergreifende Betrachtungen \n\nunter Einbeziehung der Gew\u00e4sser II. Ordnung. Das kann \n\nnachhaltige L\u00f6sungen schaffen. Was wir heute brauchen, \n\nist ein nationaler Masterplan Hochwasserschutz \u2013 alle \n\nBundesl\u00e4nder zusammen \u2013 und eine zeitnahe Vorlage der \n\nvon der EU geforderten Risikomanagementpl\u00e4ne. \n\n(Holger Zastrow, FDP, unterh\u00e4lt  \n\nsich mit Steffen Flath, CDU.) \n\n\u2013 Herr Zastrow, wenn ich Sie bitten d\u00fcrfte, gut zuzuh\u00f6-\n\nren! \n\nIn einer von uns in Auftrag gegebenen Studie hat \n\nProf. Dister vom WWF-Aueninstitut bereits 2012 nach-\n\ngewiesen, dass auch in Sachsen ein Potenzial von circa \n\n20 000 Hektar \u00fcberflutbarer Aue vorhanden ist, und ich \n\nverspreche Ihnen: Wir werden das konkretisieren, obwohl \n\nes vielleicht nicht unsere Aufgabe ist. Aber auch das sind \n\nwieder die fachlichen Ratschl\u00e4ge, die wir zur Kenntnis \n\nnehmen m\u00fcssen. Allerdings braucht man dazu den Willen, \n\nes dann auch umzusetzen, selbst wenn es gegenl\u00e4ufige \n\nInteressen gibt. \n\nDer Leipziger LTV-Chef erkl\u00e4rte \u00f6ffentlich, dass ihm \n\n2004 ein Konzept auf den Tisch gelegt wurde \u2013 ich frage \n\nmich, von wem auch immer \u2013, das vorsah, dass \n\n2 500 Hektar landwirtschaftliche Fl\u00e4che als Auen und \n\nFlutungsfl\u00e4chen dienen sollten, und schlussfolgert \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, wie viele Agrarbe-\n\ntriebe dadurch kaputtgegangen w\u00e4ren?\u201c Herr Bobbe hat \n\ndabei wohl nicht bedacht, dass eine solche Fl\u00e4che in \n\nSachsen innerhalb von zehn Monaten neu versiegelt wird. \n\nHerr Zastrow, noch einmal: Auch diese fehlen dann als \n\nzus\u00e4tzliche Fl\u00e4chen, zumindest als Versickerungsfl\u00e4chen, \n\nweil Sie gefragt hatten: Wo sind die vorhandenen Fl\u00e4-\n\nchen? Herr Bobbe spricht zudem von \u201egr\u00fcnen Fundamen-\n\ntalisten, die den Fl\u00fcssen mehr Raum geben wollen\u201c. \n\nWahrscheinlich geh\u00f6ren jetzt auch Bundesminister  \n\nAltmaier oder Th\u00fcringens Umweltminister Reinholz dazu, \n\ndie Deichr\u00fcckverlegungen bzw. tempor\u00e4re Flutungen \n\nauch auf landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen fordern. Noch \n\neinmal: Solche Worte fehlen uns aus Sachsen. \n\n(Holger Zastrow, FDP, unterh\u00e4lt  \n\nsich weiterhin mit Steffen Flath, CDU.) \n\nIch habe abschlie\u00dfend noch einige Fragen und bitte Sie \n\nbeide nochmals, gut zuzuh\u00f6ren \u2013 Sie h\u00f6ren ja nicht zu \u2013: \n\nWie ist das mit der Umsetzung in Dresden-Laubegast? \n\nHerr Zastrow, ich zitiere aus einer Antwort von Frau \n\nOrosz an die SPD-Fraktion im Stadtrat von Dresden: \u201eDie \n\nAusschreibung der Planungsleistungen wurde im August \n\n2012 zur Best\u00e4tigung vorgelegt. Die LTV hat dem nicht \n\nentsprochen. Als Begr\u00fcndung wurden rechtsstreitige \n\nFragen der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Unterhaltung und Betrieb \n\nder Hochwasserschutzelemente angegeben, zudem offene \n\nRechtsfragen in Zusammenhang mit der Novellierung des \n\nS\u00e4chsischen Wassergesetzes.\u201c \u2013 Also nichts von B\u00fcrger-\n\nbefragung! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP: Beteiligung! \n\nDas l\u00e4uft doch gerade wieder!) \n\nWas passiert mit dem vom Minister kurz vor 2010 einge-\n\nweihten und bis heute wegen unzul\u00e4ssigen Baugrunds \n\nsowie Baum\u00e4ngeln nicht funktionst\u00fcchtigen, f\u00fcr 38 Mil-\n\nlionen Euro gebauten R\u00fcckhaltebecken in Rennersdorf? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist  \n\ndoch etwas ganz anderes! Das ist der  \n\nuntere Elbarm, nicht die Promenade!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Warum bekennt sich der \n\nFreistaat nicht zu einem strikten Bauverbot in \u00dcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8058 \n\nschwemmungsgebieten? Herr Tillich, Sie machen mir \n\nHoffnung. Das S\u00e4chsische Wassergesetz gibt dazu noch \n\ndie M\u00f6glichkeit. Ich h\u00e4tte noch einige Fragen mehr, die \n\neiner gr\u00fcndlichen Analyse bed\u00fcrfen und eines entschlos-\n\nsenen Handelns im Sinne einer \u2013 hoffentlich ernst ge-\n\nmeinten \u2013 Nachhaltigkeitsstrategie f\u00fcr Sachsen. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nDr. M\u00fcller; bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Lassen Sie mich noch ein wenig \n\nkommunal- und lokalpolitisches Kolorit in die Sache \n\nbringen. Ich habe am 9. Juni meine Tochter aus Grimma \n\nabgeholt und wollte ihr dort eigentlich das Katastrophen-\n\nelend ersparen. Aber bereits auf der Autobahn erhielt ich \n\nper E-Mail die Information, dass auch f\u00fcr Sebnitz, meine \n\nHeimatstadt, Katastrophenvoralarm ausgel\u00f6st wurde. Als \n\nBetroffener von 2010 wei\u00df ich, wozu unser kleiner Bach \n\nf\u00e4hig ist, und ich eilte dann nat\u00fcrlich auch hin, um zu \n\nhelfen. \n\nWir sind diesmal mit einem blauen Auge davongekom-\n\nmen. Die Innenstadt wurde nicht \u00fcberflutet, obwohl der \n\nBach 20 Zentimeter \u00fcber der kritischen Marke lag, n\u00e4m-\n\nlich bei 1,70 Meter. Ab 1,50 Meter w\u00e4re eigentlich die \n\nFlutung der Innenstadt zu erwarten gewesen. Wir haben \n\ndas den vielen professionellen und noch viel mehr freiwil-\n\nligen Helfern zu verdanken, vor denen ich absolut den \n\nHut ziehe, die es geschafft haben, diese 20 Zentimeter mit \n\nSandsackverbau abzupuffern bzw. abzumildern. \n\nDennoch, wenn man mit den Betroffenen \u2013 egal, ob hier, \n\nin Sebnitz, in Grimma oder Pirna \u2013 spricht: Es gibt \n\nW\u00fcnsche, Erwartungen oder vielleicht auch nur Vorschl\u00e4-\n\nge an die Staatsregierung. Das Soforthilfeprogramm ist \n\nprinzipiell zu unterst\u00fctzen, aber es ist nicht eindeutig. \n\nMein Fraktionskollege von der NPD Herr Apfel hat es \n\nbereits angesprochen. \n\nEs gibt Gemeinden, wie zum Beispiel die Gemeinde \n\nNeukirchen bei Chemnitz, die sich weigern, an Betroffene \n\nzu zahlen, deren Heizungsanlage in den Fluten unterge-\n\ngangen ist, nur weil diese im Keller stand. Ich denke, das \n\nist nicht das, was damit eigentlich gewollt ist. Die Staats-\n\nregierung sollte versuchen, das zu pr\u00e4zisieren, damit \n\nsolche F\u00e4lle bei der Entsch\u00e4digung ber\u00fccksichtigt werden \n\nk\u00f6nnen. Ganz wichtig ist, dass beachtet wird, dass auch \n\nGrundwassersch\u00e4den, die nur durch das Hochwasser \n\nentstanden sind, ber\u00fccksichtigt werden. \n\nZu der Versicherungspflicht f\u00fcr Elementarsch\u00e4den: Diese \n\nM\u00f6glichkeit sollte bestehen, aber es muss vor allem \n\nfinanzierbar bleiben. Wer in der Zone IV wohnt, hat es im \n\nMoment, wenn er ein Angebot von der Versicherung \n\nbekommt, mit Summen zu tun, bei denen sich selbst im \n\nSchadensfall aller zwei, drei Jahre Versicherungszahlun-\n\ngen schon nicht mehr rentieren w\u00fcrden. Zumindest mir \n\nwurde so etwas vorgelegt. \n\nEin Punkt, der vielleicht gar nicht so im Blick ist, sind die \n\nSanierungsbeitr\u00e4ge. All die angesprochenen St\u00e4dte \u2013 \n\nSebnitz, Pirna, Grimma \u2013 haben ihre Sanierungsgebiete. \n\nDie Betroffenen sind also mehrfach gestraft. Sie w\u00fcrden \n\ngern ihre Sanierungsbeitr\u00e4ge m\u00f6glichst auch mit Rabatt \n\nabl\u00f6sen. Das geht nicht, weil eine Stundung nicht m\u00f6glich \n\nist. Sie haben zu ihren immensen Sch\u00e4den \u2013 wie zum \n\nBeispiel mein Nachbar mit mehr als einer halben Million \n\nEuro, weil seine B\u00e4ckerei durch die Flut 2010 unterge-\n\ngangen ist \u2013 gleichzeitig aber noch f\u00fcr die Sanierungsbei-\n\ntr\u00e4ge aufzukommen. Vielleicht kann man in solchen \n\nF\u00e4llen eine Stundung erreichen. Das w\u00e4re ein ganz \n\nwesentlicher Beitrag, solchen Leuten zu helfen. \n\nEin weiterer Punkt w\u00e4re, dass Hochwasserschutz wirklich \n\nPriorit\u00e4t haben muss. Es ist f\u00fcr die Landestalsperrenver-\n\nwaltung schwierig, wenn nur ganz wenige Zeiten im Jahr \n\ngenutzt werden k\u00f6nnen, bei denen Ma\u00dfnahmen im Ge-\n\nw\u00e4sser durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Um nicht falsch \n\nverstanden zu werden: Ich m\u00f6chte keinen Verzicht auf \n\nNaturschutzbelange, um Gottes willen. Aber es muss \n\nm\u00f6glich sein, vielleicht auch unter Verzicht auf schwere \n\nTechnik und mit klassischen Bautechnologien, jederzeit \n\nim Jahr Hochwasserschutzma\u00dfnahmen umzusetzen. \n\nEin Punkt, der mich als Sebnitzer bewegt, ist das Thema \n\n\u201egrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit\u201c. F\u00fcr die Elbe \n\nmag das funktionieren, aber f\u00fcr die kleinen Fl\u00fcsse ist es \n\nimmer noch schwierig. Auf lokaler Ebene, kommunal, \n\nbekommen wir das gut hin. Aber um einen Schutz f\u00fcr \n\nSebnitz zu erreichen, plant der Freistaat ein R\u00fcckhaltebe-\n\ncken mit 900 000 Kubikmetern auf \u00fcberwiegend b\u00f6hmi-\n\nscher Seite. Gespr\u00e4che gab es lediglich im Rahmen der \n\nGrenzgew\u00e4sserkommission. Wenn man so etwas machen \n\nm\u00f6chte, gerade auf dem Territorium eines anderen Lan-\n\ndes, geh\u00f6rt das in die oberste Ebene, zu Ihnen, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident. Man kann sich nat\u00fcrlich auch anschau-\n\nen, was die Tschechen wollen. Sie haben acht kleine \n\nR\u00fcckhaltebecken mit 1,5 Millionen Kubikmetern geplant. \n\nVielleicht kann man darauf eher unterst\u00fctzend wirken und \n\nsich auf Regierungsebene dar\u00fcber verst\u00e4ndigen. \n\nIch habe keine Redezeit mehr; tut mir leid. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat \n\nnoch einmal um das Wort gebeten. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich habe gerade \n\ndie Nachricht aus Berlin bekommen, dass man sich \u00fcber \n\nden Aufbauhilfefonds verst\u00e4ndigt hat. Die Finanzierung \n\nist geregelt. Damit kann der Wiederaufbau im Freistaat \n\nSachsen losgehen. Das ist die gute Nachricht, die aus \n\ndieser Debatte hinausgehen sollte. \n\nDer Betrag ist nicht gedeckelt, er betr\u00e4gt mindestens \n\n8 Milliarden Euro. Eine angenehme Angelegenheit \u2013 das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8059 \n\nwird jetzt auch die Koalitionsfraktionen noch freuen \u2013: \n\nDie Entflechtungsmittel sind ebenfalls bis zum Jahre 2019 \n\nungeschm\u00e4lert gesichert. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen in den \n\nn\u00e4chsten Jahren im Hochschul- und Stra\u00dfenbau sowie im \n\n\u00d6PNV unsere Politik fortsetzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich beginne \n\nwieder mit der Linksfraktion. Frau Abg. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Elf Jahre nach der Flut, ein Jahr \n\nnach der Bilanz des Umweltministers Kupfer zum Hoch-\n\nwasserschutz im Freistaat Sachsen: Im Juli 2012 hatte ich \n\nbereits viele Aspekte in die Diskussion gebracht, ich \n\nm\u00f6chte mich heute nicht wiederholen, aber vielleicht \n\neinige weitere, neuere Denkanst\u00f6\u00dfe liefern. \n\nNoch einmal habe ich die Berichte des Herrn von  \n\nKirchbach zum Hochwasser 2002 und Herrn Jeschke zum \n\nHochwasser 2010 gelesen, und wieder sind mir grundle-\n\ngende Forderungen der Kommission aufgefallen, die bis \n\nheute nicht eingel\u00f6st sind. Ich zitiere gern, wie mein \n\nKollege Gebhardt, noch einmal aus dem Teil \u201eEmpfeh-\n\nlungen f\u00fcr den Hochwasserschutz\u201c von Herrn General \n\nvon Kirchbach: \u201eDie Kommission schl\u00e4gt vor, die Ver-\n\nantwortung f\u00fcr Deiche, Talsperren, R\u00fcckhaltebecken und \n\nGew\u00e4sserpflege in einer Hand zu b\u00fcndeln.\u201c \n\nIch m\u00f6chte daher zun\u00e4chst etwas weiter ausholen: Meine \n\nFraktion hat am 12. Juli, also letzten Mittwoch, eine Liste \n\nmit 17 \u2013 zugegeben sehr detaillierten \u2013 Fragen zur Aus-\n\nwertung des Hochwasser an Staatsminister Kupfer ge-\n\nsandt. DIE LINKE war \u00fcbrigens die einzige Fraktion, die \n\n\u2013 wie im Umweltausschuss verabredet \u2013 Fragen zum \n\nHochwasser gestellt hat. \u2013 Das einmal so nebenbei. \n\nMit dieser Datengrundlage wollten wir heute in die \n\nDebatte gehen. Leider erhielten wir gestern die Antwort, \n\ndass der Minister erst am 5. Juli, also zur kommenden \n\nAusschusssitzung, m\u00fcndlich informieren wolle. Diese \n\nKonstellation haben wir leider immer wieder: Die Regie-\n\nrung h\u00e4lt gezielt \u2013 oder bewusst \u2013 Informationen, die sie \n\nhat, zur\u00fcck, \n\n(Uta Windisch, CDU:  \n\nIhre Behauptung  ist unversch\u00e4mt!) \n\num gleichzeitig der Opposition vorzuwerfen, dass sie \n\nnicht informiert w\u00e4re und dass sie mit falschen Zahlen \n\nund Fragen agiere. Das ist leider in der jetzigen Situation \n\nunangemessen. \n\nSchlimm wird es, wenn es um Gesetzes\u00e4nderungen geht. \n\nBislang m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass bei der kom-\n\nmenden Sitzung des Umweltausschusses in zwei Wochen \n\n\u2013 also bei der Sitzung, bei der der Minister unsere Fragen \n\nm\u00fcndlich erst beantworten will \u2013 \u00fcber \u00c4nderungen des \n\nWassergesetzes abschlie\u00dfend beraten und befunden \n\nwerden soll. Die Koalition will also ernsthaft \u00fcber \u00c4nde-\n\nrungen des Wassergesetzes beraten, ohne dass eine detail-\n\nlierte, sachliche und ruhige Pr\u00fcfung der Vorg\u00e4nge stattge-\n\nfunden haben konnte. Aus dem hohlen Bauch heraus \n\nwerden absehbar bei unklarer Datenlage weitreichende \n\n\u00c4nderungen gefordert; es werden m\u00f6glicherweise Betei-\n\nligungsrechte eingeschr\u00e4nkt oder B\u00fcrgerrechte ausgehe-\n\nbelt. \n\nIch m\u00f6chte eines klarstellen: Es geht mir nicht darum, \n\neinzelnen sogenannten Problemb\u00fcrgern unter die Arme zu \n\ngreifen. Beispielsweise geht es hier bei der FDP um sehr \n\ngeliebte Herren von M\u00f6chtegern-Umweltvereinen. Es \n\ngeht um nicht mehr oder weniger als darum, die Rechts-\n\nstaatlichkeit bei Planverfahren aufrechtzuerhalten. Selbst \n\ndie Landestalsperrenverwaltung muss eingestehen, dass \n\nKlagen gegen Planfeststellungsbeschl\u00fcsse keine aufschie-\n\nbende Wirkung haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nStaatsminister Frank Kupfer: \n\n Erst einmal hinkommen, gute Frau!) \n\nStattdessen scheint es so zu sein, dass sich Land und \n\nKommunen st\u00e4ndig auf den F\u00fc\u00dfen herumstehen, weil hier \n\nimmer noch ohne Sinn und Verstand an der Unterteilung \n\nder Gew\u00e4sser in I. und II. Ordnung festgehalten wird, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nobwohl diese schon 2002 von Kirchbach ger\u00fcgt worden \n\nist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident \u2013 falls er noch da ist \u2013, ich habe vorhin \n\ndie Botschaft vernommen. Vorfahrt f\u00fcr den Hochwasser-\n\nschutz kann auch f\u00fcr Sie nicht hei\u00dfen: Augen zu und \n\ndurch oder Wiederaufbauen um jeden Preis, sondern \n\nSch\u00e4den bewerten und besonnen Schl\u00fcsse ziehen. \n\nAn die Kolleginnen und Kollegen der Koalition: Sie sind \n\ngerade dabei, gegen Ihren eigenen Grundsatz von der \n\nPolitik der ruhigen Hand zu versto\u00dfen und \u00fcbereilt \n\nEntscheidungen auf fehlerhafter Grundlage zu treffen. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen daher ganz verk\u00fcrzt einige der Fragen, die \n\nich an den Umweltminister gereicht habe, wiedergeben: \n\nBei welchen Hochwasserschutzanlagen wurde aus wel-\n\nchen Gr\u00fcnden die Baufertigstellung verz\u00f6gert? \n\nIn welchem Umfang wurden nach 2002 \u00dcberschwem-\n\nmungsgebiete zugebaut? \n\nIn welchem Umfang f\u00fchrte eine im Jahr 2010 angek\u00fcn-\n\ndigte \u00dcberpr\u00fcfung von Bebauungspl\u00e4nen zu einer tats\u00e4ch-\n\nlichen R\u00fccknahme von Bebauungspl\u00e4nen? \n\nWie viele Mittel finanzieller Art stehen f\u00fcr Hochwasser-\n\nschutz-Aufgabenerf\u00fcllung dem Freistaat f\u00fcr die Unterhal-\n\ntung seiner Gew\u00e4sser I. Ordnung und den Kommunen f\u00fcr \n\nihre 20 000 Kilometer Gew\u00e4sser II. Ordnung zur Verf\u00fc-\n\ngung? \n\nMeines Erachtens m\u00fcssen erst diese Fragen beantwortet \n\nwerden. Es muss fundiert bewertet und verantwortungs-\n\nvoll entschieden werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8060 \n\nEs ist dringend erforderlich, in Sachsen das Klein-Klein \n\nim Hochwasserschutz aufzugeben. Ich meine, wir brau-\n\nchen dringend eine Kompetenzb\u00fcndelung im Hochwas-\n\nserschutz. Diese k\u00f6nnte in Sachsen bei der Landestalsper-\n\nrenverwaltung liegen, die dann eben f\u00fcr alle Gew\u00e4sser im \n\nFreistaat Sachsen zust\u00e4ndig ist. Dringend erforderlich ist \n\ndabei eine Einbindung der f\u00fcr das Baurecht zust\u00e4ndigen \n\nGemeinden auf Augenh\u00f6he und mit klarer Zielstellung. \n\nDazu geh\u00f6rt m\u00f6glicherweise auch der bis heute nicht \n\numgesetzte \u00a7 99 a im S\u00e4chsischen Wassergesetz, der \n\nlandesweite Hochwasserschutzaktionsplan. Der Entwurf \n\nf\u00fcr das neue Wassergesetz sieht vor, diesen Hochwasser-\n\nschutzaktionsplan nun zu streichen. Aus unserer Sicht \n\nw\u00e4re das eine sinnvolle Planung gewesen, wenn der Plan \n\nauch etwas getaugt h\u00e4tte. \n\nIm Entwurf f\u00fcr das neue Wassergesetz obliegt die Erstel-\n\nlung von Risikomanagementpl\u00e4nen f\u00fcr das jeweilige \n\nTeileinzugsgebiet den Tr\u00e4gern der Unterhaltslast. Diese \n\nsollen dann von der obersten Wasserbeh\u00f6rde m\u00f6glichst \n\nsinnvoll koordiniert werden. \n\nLiebe Frau Windisch, so weit, so gut. Aber was ist denn in \n\nden letzten Jahren sehr h\u00e4ufig vorgekommen? Kommunen \n\nhaben einen Antrag auf F\u00f6rderung von Hochwasser-\n\nschutzkonzepten bei der oberen Beh\u00f6rde gestellt. Diese \n\nwurden dann zum Teil abgelehnt, weil sich nach einer \n\nKosten-Nutzen-Rechnung die Ma\u00dfnahmen des Hochwas-\n\nserschutzes nicht rentierten. Damit wurde auch die F\u00f6rde-\n\nrung abgelehnt. Das hei\u00dft aber auch, dass wir die Was-\n\nsermengen aus diesen kleinen Fl\u00fcssen, die talabw\u00e4rts in \n\ndie n\u00e4chste Vorflut flie\u00dfen und welche die Kommunen f\u00fcr \n\nwichtig hielten \u2013 nach den Wasserspiegellagenrechnungen \n\n\u2013, nicht kennen. Auch die europ\u00e4ische Hochwasserma-\n\nnagementrichtlinie fordert eine integrative Risikoanalyse \n\nf\u00fcr Flusseinzugsgebiete. \n\nEs geht also um \u00fcbergreifende, sinnvolle Systeml\u00f6sungen \n\nund nicht um in der Summe mangelhafte Einzell\u00f6sungen. \n\nDie zufriedenstellende Bew\u00e4ltigung dieses Problems steht \n\nseit Jahren aus. Das hei\u00dft auch, dass die Gemeinden und \n\nder Freistaat bedacht, aber konsequent Schlussfolgerun-\n\ngen ziehen m\u00fcssen, zum Beispiel zu Umsiedlungen, weil \n\n\u00dcberschwemmungsgebiete zugebaut sind und wir bei \n\njedem Hochwasser wieder vor denselben Problemen wie \n\njetzt stehen. Mir ist nur ein Fall in Erinnerung, bei dem \n\nnach 2002 eine Umsiedlung angeordnet wurde: die \n\nR\u00f6deraue. \n\nUnd ob wir \u2013 wie Herr Ministerpr\u00e4sident vorhin sagte \u2013 \n\ndie genehmigten Bebauungspl\u00e4ne wirklich nicht angreifen \n\nwollen, steht f\u00fcr mich immer noch infrage. \n\nEin weiteres Problem des Entwurfes des Wassergesetzes \n\nbetrifft damit auch die Vorkaufsrechte. Diese sollen aus \n\nkurzsichtigen Erw\u00e4gungen auf Betreiben der FDP jetzt \n\naus dem Wassergesetz gestrichen werden. Da frage ich \n\nmich, wie Sie die Kommunen oder die Landestalsperren-\n\nverwaltung bef\u00e4higen wollen, Fl\u00e4chen f\u00fcr den Hochwas-\n\nserschutz zu erwerben. Ein Verzicht auf die Vorkaufsrech-\n\nte ist f\u00fcr mich nicht begr\u00fcndbar, zumal die Handlungs-\n\nm\u00f6glichkeiten der Gemeinden bei kommunalen Vorkaufs-\n\nrechten an Gew\u00e4ssern II. Ordnung ohne Not einge-\n\nschr\u00e4nkt werden. \n\nSehr geehrter Herr Minister Kupfer! Warum wollen Sie an \n\ndiesem Gesetz festhalten? Warum denken Sie nicht \n\ndar\u00fcber nach, das Wassergesetz nach \u00a7 16 Abs. 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung zur\u00fcckzuziehen und zu \u00fcberarbeiten? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Abgeordnete von CDU und FDP! Warum denken \n\nSie nicht dar\u00fcber nach, die abschlie\u00dfende Beratung des \n\nGesetzentwurfes zu vertagen? Sie selbst fordern, dass bis \n\nzum 31.10.2013 ein Bericht zur Hochwassersituation \n\nvorliegen soll. Ich freue mich, dass hierf\u00fcr wieder Herr \n\nKirchbach gewonnen werden soll. Aber warum wollen \n\nwir dieses Gesetz im Juli durchpeitschen? Das macht alles \n\nkeinen Sinn! Ich fordere Sie hier auf: \u00dcberdenken Sie \n\ndas! Sie haben noch eine Frist bis zur n\u00e4chsten Sitzung \n\ndes Umweltausschusses. Herr Minister Kupfer, ziehen Sie \n\nden Gesetzentwurf entweder zur\u00fcck oder lassen Sie uns \n\nZeit zur Diskussion! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nUta Windisch, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Frau Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Die \n\nCDU-Fraktion \u2013 ich denke, da spreche ich auch f\u00fcr \n\nunseren Koalitionspartner \u2013 wehrt sich gegen diese \n\nTatsachenverdrehungen in Bezug auf das S\u00e4chsische \n\nWassergesetz. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Alles wahr!) \n\nFeststellung Nr. 1: Nicht der Minister will das Gesetz \n\ndurchbringen, sondern der Gesetzgeber und wir als \n\nKoalitionsfraktionen. Ich habe Ihnen vorhin in meinem \n\nRedebeitrag erkl\u00e4rt, dass wir das Kind mit dem Bade \n\naussch\u00fctten w\u00fcrden, wenn wir an dieser Stelle stoppen. \n\nDas Gesetz ist vorbereitet. Es ist auf Erfahrungen voran-\n\ngegangener Hochw\u00e4sser aufgebaut. H\u00e4tten wir dieses \n\nerneute Hochwasser jetzt nicht gehabt, w\u00fcrde die Geset-\n\nzesberatung ohne Wenn und Aber durchlaufen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIm Entwurf des Wassergesetzes \u2013 Frau Pinka, ich gehe \n\ndavon aus, Sie haben sich mit den Neuregelungen be-\n\nsch\u00e4ftigt \u2013 sind wichtige verfahrensm\u00e4\u00dfige Regelungen, \n\ndie uns bereits beim Wiederaufbau nutzen, enthalten. \n\nWenn wir auf der alten Gesetzesbasis weitermachen und \n\ndie gr\u00fcndlichen Beratungen in Auswertung des jetzigen \n\nHochwassers abwarten, k\u00f6nnen wir mindestens ein Jahr \n\nlang nicht handeln. Wir wollen sofort handeln! \n\nWir haben \u2013 das sage ich noch einmal \u2013 im Gesetzentwurf \n\nbereits Regelungen zur Ausweisung \u00fcberschwemmungs-\n\ngef\u00e4hrdeter Gebiete. Wir wollen neugeschaffene Gew\u00e4s-\n\nserbetten erhalten, also sprich: den Fl\u00fcssen dort, insbe-\n\nsondere den Zufl\u00fcssen, den Raum geben, der gefordert \n\nworden ist. Wir regeln im Gesetzentwurf den R\u00fcckbau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8061 \n\nbzw. die Nichtwiederherstellung von Ufermauern und \n\nwichtige verfahrensrechtliche Vorschriften, die ber\u00fchrt \n\nsind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nUta Windisch, CDU: Das m\u00f6chte ich nur noch einmal \n\nfesthalten. Wir peitschen jetzt kein Gesetz durch, sondern \n\nwir machen ganz normal unsere Arbeit. Weitere \u00c4nderun-\n\ngen, die sich ergeben, k\u00f6nnen wir in einem weiteren \n\nGesetz oder in einem Artikelgesetz vornehmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, DIE \n\nLINKE: Genau! \u2013 Mike Hauschild, FDP, und \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, stehen am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild, \n\neine Kurzintervention? \n\nMike Hauschild, FDP: Ich dachte, dass sie reagiert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Pinka, \n\nSie haben den Vortritt. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Wer ist denn der Gesetzgeber? \u2013 Wir alle! \n\nSie und wir! \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nIch sage Ihnen: Es gibt so viele Regelungen, die wir jetzt \n\n\u00fcberdenken k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich habe ich vor einem Monat \n\nnicht gewusst, dass das Hochwasser auf uns zukommt, \n\nund nat\u00fcrlich habe ich unter dieser Pr\u00e4misse den Gesetz-\n\nentwurf noch einmal gelesen. Einen der weitreichendsten \n\nVorschl\u00e4ge habe ich Ihnen gerade gemacht. Wir sollten \n\nnicht mehr so vorgehen, wie es die Europ\u00e4ische Hoch-\n\nwassermanagementrichtlinie und auch das Wasserhaus-\n\nhaltsgesetz vorsieht, sondern das ist L\u00e4nderhoheit. Wir \n\nsollten nicht mehr in Gew\u00e4sser I. und II. Ordnung unter-\n\nteilen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sollten Gew\u00e4sserunterhaltung und Hochwasserschutz \n\naus einem Guss machen. Ich kann ganz oft beobachten, \n\ndass wir uns auf den F\u00fc\u00dfen stehen, weil die Kommunen \n\nund das Land eigene Kompetenzen haben. Es ist eben oft \n\nnicht verzahnt. Die weitreichendste Forderung hat \u00fcbri-\n\ngens Frau Lieberknecht mit ihrem nationalen Hochwas-\n\nserschutzkonzept gestellt. Ich mache nichts weiter als zu \n\nsagen: Wir sollten hier bei uns in Sachsen anfangen, das \n\nKlein-Klein aufzugeben. Nichts weiter habe ich gesagt. \n\nZu dieser Diskussion brauchen wir Zeit, weil dieser \n\nVorschlag so weitreichend ist, damit das Ministerium erst \n\neinmal dar\u00fcber nachdenken kann und muss, ob das ein \n\ngangbarer Weg w\u00e4re. Sie haben das Gesetz vertagt, nicht \n\nwir. Ich greife einfach das, was Sie damals aus anderen \n\nBeweggr\u00fcnden gemacht haben, noch einmal auf und sage \n\nIhnen: Lassen Sie uns nicht zwei Novellen in einem Jahr \n\nmachen! Lassen Sie uns ein gutes Gesetz jetzt verab-\n\nschieden! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild, \n\neine Kurzintervention? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pinka! Ich \n\nmuss noch einmal auf dieses Vorkaufsrecht und die \n\nKorrektur dieser Regelung, die Sie erw\u00e4hnen, zur\u00fcck-\n\nkommen. Dazu muss man wissen \u2013 das wissen Sie doch \n\nsicherlich sehr gut: Vorkaufsrechte kann man nur dann \n\naus\u00fcben, wenn auch die Fl\u00e4chen zum Verkauf stehen. \n\nWenn wir sehen, welche Verwaltungskosten dieses Vor-\n\nkaufsrecht durch die vielfachen Pr\u00fcfungen verursacht, \n\nund zwar immer dann, wenn irgendwo etwas zum Verkauf \n\nstand, dann steht das in keinem Verh\u00e4ltnis dazu, weil \n\nn\u00e4mlich dieses Vorkaufsrecht ganz selten ausge\u00fcbt wurde. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWir haben nur etwas geradegezogen, dass wir die Verwal-\n\ntungskosten einsparen und diese Sache daf\u00fcr vereinfa-\n\nchen. Es ist deswegen trotzdem so, dass im Baugesetz-\n\nbuch \u2013 \u00a7 24 Abs. 1 Nr. 7, wie Sie sicherlich wissen \u2013 f\u00fcr \n\nden Hochwasserschutz das Vorkaufsrecht \u00fcber das Bauge-\n\nsetzbuch besteht \u2013 aber eben nur f\u00fcr den Hochwasser-\n\nschutz. Und das ist das, was wir wollen. Wir wollen, dass \n\nwir beim Hochwasserschutz selbstverst\u00e4ndlich mit dem \n\nVorkaufsrecht und anderen Instrumentarien \u2013 zur Not \n\nauch mit Enteignung, aber nur als allerallerletztem Mittel, \n\nwenn alle anderen Dinge versagt haben \u2013 arbeiten k\u00f6n-\n\nnen, damit wir dort f\u00fcr die Gesellschaft den richtigen \n\nNutzen bringen. \n\nEs soll nicht so sein, dass die Verwaltungskosten aufge-\n\nbl\u00e4ht werden, sondern es soll der Gesellschaft auch etwas \n\nbringen. Deswegen kann hier das Vorkaufsrecht korrigiert \n\nwerden. Es ist im Baugesetzbuch noch drin. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Jana Pinka,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte nur darauf \n\nreagieren. \u2013 Ich meine, die Vorkaufsrechte in unserem \n\nS\u00e4chsischen Wassergesetz werden auch nur dann ausge-\n\n\u00fcbt, wenn wir Hochwasserschutz machen wollen. Von \n\ndaher ist es schon legitim, wenn wir ein eigenes s\u00e4chsi-\n\nsches Landesgesetz mit Vorkaufsrechten ausstatten, weil \n\ndie Baugesetzgebung nun einmal Bundesrecht ist. Das \n\neine hat mit dem anderen nichts zu tun, meine ich. Die \n\nVorkaufsrechte m\u00fcssen wir uns nicht beschneiden lassen. \n\nWenn wir keine Vorkaufsrechte mehr haben, k\u00f6nnen wir \n\ngleich gar keine Fl\u00e4chen mehr erwerben, ob sie nun \n\nvorhanden sind oder nicht. Das macht also gar keinen \n\nSinn. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild, \n\nwollen Sie darauf noch einmal antworten? \u2013 Nein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8062 \n\nDann bitte jetzt der n\u00e4chste Redner, Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \n\nsicherlich zu fr\u00fch, ein Res\u00fcmee zu ziehen. Die Sch\u00e4den \n\nwerden noch erfasst. Das Funktionieren und das Zusam-\n\nmenspiel der verschiedenen Beteiligten im Katastrophen-\n\nschutz werden derzeit noch evaluiert. Insoweit werden \n\ndiese Ergebnisse sicherlich abzuwarten bleiben. \n\nFestzustellen ist jedoch, dass es besser lief als im \n\nJahr 2002. Wir haben aus den Erfahrungen durchaus eine \n\nganze Menge gelernt. Als Erstes gilt das Mitgef\u00fchl den \n\nBetroffenen und den \u00fcber 16 000 Evakuierten im Freistaat \n\nSachsen. Ich denke, da ist Hilfe notwendig, und die \n\nwerden wir auch geben. Auf der anderen Seite gilt unser \n\nRespekt der Struktur des Katastrophenschutzes, wie er \n\ngelaufen ist, beginnend vom Verwaltungsstab im S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministerium des Innern \u00fcber die Koordinie-\n\nrung der Landesdirektion, bis hinunter zu den Landkrei-\n\nsen, kreisfreien St\u00e4dten und nat\u00fcrlich den 126 betroffenen \n\nGemeinden vor Ort. Dazu ist heute schon einiges gesagt \n\nworden, auch zum Engagement der B\u00fcrgermeister vor \n\nOrt. \n\nEin besonderer Dank gilt den vielen Helfern, die im \n\nEinsatz gewesen sind: \u00fcber 1 700 Polizeibeamte, \u00fcber \n\n1 200 Mitarbeiter der Feuerwehr und \u00fcber 3 300 Angeh\u00f6-\n\nrige der Bundeswehr, aber auch internationaler Einsatz. \n\nEs waren \u00fcber 300 Soldaten von der Deutsch-Franz\u00f6-\n\nsischen Brigade aus Frankreich in Sachsen und 200 \n\nSoldaten vom 101. Pionierbataillon der niederl\u00e4ndischen \n\nArmee. All diese Hilfe war da. \n\nNicht zu vergessen sind das Technische Hilfswerk und die \n\nanderen Hilfsorganisationen. Hier in Dresden hat der \n\nKreisverband des DRK mit Lars Rohwer im Katastro-\n\nphenstab der Landeshauptstadt Dresden mitgewirkt. So \n\nhaben viele Menschen an verschiedenen Stellen ihren \n\nBeitrag in der Katastrophe geleistet. \n\nBesonderen Respekt und die besten Genesungsw\u00fcnsche \n\nm\u00f6chte ich den 18 Verletzten dieser Katastrophenabwehr \n\naussprechen, insbesondere den verletzten 16 Einsatzkr\u00e4f-\n\nten. M\u00f6gen sie gesund werden und sehr schnell wieder \n\ngenesen. Herzlichen Dank f\u00fcr die geleistete Arbeit! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nEs war sehr viel professionelle Hilfe vor Ort, aber auch \n\nsehr viel engagierte Selbsthilfe. Wer selbst Sands\u00e4cke \n\ngeschleppt hat \u2013 ich habe das genauso getan wie mein \n\nSPD-Stadtratskollege Herr Kaniewski an der Leipziger \n\nStra\u00dfe \u2013, der war sicherlich sehr beeindruckt von der \n\nSelbstorganisation besonders junger Menschen, die \u00fcber \n\nStunden freiwillig geholfen haben, und hat auch in dieser \n\nSituation die modernen Medien, insbesondere das Face-\n\nbook, sch\u00e4tzen gelernt. Es sind beispielsweise \u00fcber \n\n\u201eFluthilfe Dresden\u201c oder \u201eElbpegelstand\u201c bei Facebook \n\nHilfen organisiert, koordiniert und Kr\u00e4fte gelenkt worden. \n\nDas ist eine sehr gute Erfahrung. \n\nIch glaube, die m\u00fcssen wir auch f\u00fcr die Mechanismen des \n\norganisierten Katastrophenschutzes umsetzen. Hier haben \n\nwir durchaus Potenzial, auch diese Medien in die logisti-\n\nschen Strukturen besser aufzunehmen. \n\nHerr Dr. Hahn, einen Punkt aus Ihrer Rede m\u00f6chte ich \n\nherausgreifen: Sie haben die integrierten Leitstellen und \n\nden BOS-Digitalfunk angesprochen und dabei schon den \n\nEindruck vermittelt, als ob zu diesem Thema nichts \n\npassiert und wir in Sachsen bis zum Jahr 2015 in einer \n\nverdammt schwierigen Situation sind. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIch glaube, hier muss man etwas klarstellen: Wenn wir \n\n\u00fcber integrierte Leitstellen und BOS-Digitalfunk reden, \n\ndann will ich einiges festhalten: Der Netzaufbau, die \n\nSchaffung der Infrastruktur und die Endger\u00e4te-Rollouts \n\nf\u00fcr die Polizei werden im Jahre 2013 abgeschlossen. Das \n\nRollout der Nothilfestation f\u00fcr die Polizei wird bis zum \n\nJahr 2014 abgeschlossen. Der Endger\u00e4te-Rollout f\u00fcr die \n\nBRK, also Brand-, Rettungs- und Katastrophenschutzbe-\n\nreiche, wird bis zum Jahr 2015 abgeschlossen sein. Wir \n\nwerden in diesem Jahr die ersten integrierten Leitstellen \n\nin Dresden und Ostsachsen schrittweise ans Netz nehmen. \n\nAlso, da passiert eine ganze Menge. \n\nDie Zeitverz\u00f6gerungen in diesem Bereich verdanken wir \n\ninsbesondere der Verz\u00f6gerung im Bund. In Sachsen ist \n\ndas auf gutem Wege, und es sei deutlich gesagt: Wir \n\nwerden in diesem Jahr beginnen und es im Wesentlichen \n\nim Jahre 2014 abschlie\u00dfen: sowohl die Umsetzung der \n\nintegrierten Leitstellen als auch den BOS-Digitalfunk. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unsere Redezeit \n\ngeht f\u00fcr heute zu Ende. \n\n(Zuruf von der SPD: Gott sei Dank!) \n\nNichtsdestotrotz werden wir dieses Thema weiter disku-\n\ntieren. Es sind viele wesentliche Fragen angesprochen \n\nworden. Ich freue mich auf die weitere Diskussion und \n\nhoffe, dass wir \u2013 Parlament und Staatsregierung \u2013 sach-\n\nlich-konstruktiv im Interesse des Freistaates die Fragen \n\ndes Hochwasserschutzes, der Hochwasservorsorge, aber \n\nauch andere anstehende Fragen kl\u00e4ren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegt jetzt kein Rednerwunsch mehr vor. Aber \n\nnicht, dass ich jemanden \u00fcbersehen habe: Wer m\u00f6chte \n\nnoch sprechen? \u2013 Frau Nicolaus, bitte sehr. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte den Reigen \n\nschlie\u00dfen und hier als eine der betroffenen B\u00fcrgermeiste-\n\nrinnen \u2013 wohlweislich, dass ich hier als Wahlkreisabge-\n\nordnete stehe \u2013 sprechen, da auch einige Gemeinden \n\nmeines Wahlkreises von dieser Situation betroffen waren. \n\nMein kleines Ehrenamt hat mich gefordert am 31. Mai, \n\nam 1. Juni, am 2. Juni und am 3. Juni und so weiter. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8063 \n\nwaren betroffen im Jahr 2002. Wir waren betroffen im \n\nJahr 2010, und wir waren betroffen im Jahr 2013. Es \n\nwaren dieses Mal unterschiedliche und andere Schadens-\n\nlagen, und es war mehr Wasser als in den Jahren 2002 und \n\n2010. \n\nNun kann man viel philosophieren \u00fcber Gew\u00e4sser I. und \n\nII. Ordnung. Ich sch\u00e4tze mich \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 \n\n\u201egl\u00fccklich\u201c, dass ich vier Gew\u00e4sser II. Ordnung habe. Ich \n\nkann vorausschicken: Ja, wir haben nach HQ 100 ausge-\n\nbaut den R\u00f6delbach, den Wolfsbach, den Grenzbach und \n\nden Kaltenbach. Aber es hat nicht gereicht! \n\nIch bin etwas betroffen \u00fcber die gef\u00fchrten Diskussionen, \n\ndie zum Teil sehr lebensfremd sind. Man kann Retentions-\n\nfl\u00e4chen anlegen. Ich muss sagen: Ja, wir haben Re-\n\ntentionsfl\u00e4chen angelegt. Aber es hat nicht gereicht. Und \n\ngerade am Grenzbach war f\u00fcr uns die schlimmste Zeit. Es \n\nwar noch kein Katastrophenalarm ausgel\u00f6st worden. Der \n\nBach ist dr\u00fcbergegangen, hat sich mit dem R\u00f6delbach \n\nvereint und die Retentionsfl\u00e4chen waren voll. Mit einem \n\nMal hatten wir ein Haus, das eine Insel war. Es gab eine \n\nFrau, die eingeschlossen war und herausgeholt werden \n\nmusste. \n\nWir k\u00f6nnen viel dar\u00fcber philosophieren, was noch alles \n\nangelegt werden muss. Das werden wir, denke ich, auch \n\ntun. Es wird umgesetzt werden. Ich bin froh, dass jetzt die \n\nZusage da ist, dass aufger\u00e4umt werden kann \u2013 au\u00dferhalb \n\nder Soforthilfen. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir \n\nwerden auch feststellen m\u00fcssen, dass wir bestimmte \n\nGefahrensituationen nur mit den B\u00fcrgern meistern k\u00f6nnen \n\nund dass sie am Ende auch Selbsthilfe leisten m\u00fcssen. \n\nJetzt sind wir bei der Selbsthilfe und der Hilfe von ande-\n\nren. Damit bin ich speziell bei den Feuerwehren. Es ist so, \n\ndass speziell in den kleineren Gemeinden vor allen \n\nDingen und zuv\u00f6rderst die freiwilligen Kameradinnen \n\nund Kameraden der Feuerwehen vor Ort waren, nat\u00fcrlich \n\nunterst\u00fctzt durch freiwillige Helfer. Ich kann Ihnen sagen: \n\nDie haben ihr Leben riskiert! \n\nVielerorts wird dar\u00fcber diskutiert, ob in Ortsteilen Weh-\n\nren abgeschafft werden sollten. Es wird gesagt: Man \n\nsollte das konzentrieren und in den Ortsteilen nur noch \n\nnostalgische Feuerwehrfahrzeuge vorhalten. Dem muss \n\nich entgegenhalten: Die Feuerwehren sind eine strategi-\n\nsche Frage auch f\u00fcr die Perspektive. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr \n\nSorge tragen, dass alle Ortswehren im Freistaat Sachsen \n\nerhalten werden. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nnoch etwas ansprechen, was hier keine Rolle gespielt hat. \n\nIch bin der Meinung, dass wir auch Obacht darauf geben \n\nm\u00fcssen, was auf den Waldfl\u00e4chen passiert. Wir hatten \n\n\u00fcber Jahrzehnte Monokulturen mit Flachwurzlern. Wir \n\nm\u00fcssen dorthin kommen \u2013 der Freistaat geht dorthin \u2013, \n\ndass wir sagen: Wir wollen Mischwald haben, denn der \n\nMischwald nimmt das Wasser anders auf. \n\nDas Gleiche gilt auch f\u00fcr die Landwirtschaft. Auch die \n\nLandwirte m\u00fcssen wir ermahnen, andere Kulturen anzu-\n\nlegen. Fr\u00fcher hie\u00df das \u2013 ich kenne das noch aus meiner \n\nKindheit \u2013, dass wir Anerwand gefahren haben, also beim \n\nAckern etc. nicht bis zum Rand rangefahren sind. Auch \n\ndas muss in Zukunft eine Rolle spielen. \n\nIch will damit sagen, die Dinge m\u00fcssen von allen Seiten \n\nbetrachtet werden. Man darf sie nicht einseitig betrachten, \n\nwenn es zum Beispiel um den Hochwasserschutz und die \n\nHochwasserbek\u00e4mpfung geht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte langsam zum \n\nSchluss kommen! \n\nKerstin Nicolaus, CDU: An dieser Stelle m\u00f6chte ich \n\nmich noch einmal bei allen bedanken, die uns auch jetzt \n\nunterst\u00fctzen, die entstandenen Sch\u00e4den zu beheben; denn \n\nes sind Millionensch\u00e4den. Selbst in meiner kleinen \n\nGemeinde sind es 2,7 Millionen Euro Schaden. Am Ende \n\nmuss das gestemmt werden, mit den B\u00fcrgern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte langsam zum \n\nEnde kommen! \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich bin froh und dankbar, dass \n\ndie B\u00fcrger hier mitarbeiten und es ein gutes Miteinander \n\ngibt. Dieses Miteinander erhoffe ich mir auch f\u00fcr die \n\nZukunft. Ich hoffe und w\u00fcnsche mir, dass die Menschen \n\nin diesem guten Geist im Freistaat Sachsen weiterleben. \n\nWir k\u00f6nnen am Ende sagen: Jawohl, wir haben alle \n\nSch\u00e4den behoben \u2013 hier in unserem sch\u00f6nen Freistaat \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Diskussion um die Regierungserkl\u00e4rung ist \n\njetzt abgeschlossen. Wir kommen zu den Entschlie\u00dfungs-\n\nantr\u00e4gen. \n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/12181, und \n\nbitte Frau Kallenbach um die Einbringung. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben in diesem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag einige Forderungen, die zusammenfas-\n\nsen, was uns aufgrund der begrenzten Redezeit vielleicht \n\nheute nicht vermittelbar war. \n\nWir bitten Sie, diesem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustim-\n\nmen, und danken allen, die geholfen haben, Schlimmeres \n\nzu verhindern und Sch\u00e4den zu beseitigen. Wir wollen \n\nfestgestellt wissen, dass wir integrierte, klug verzahnte \n\nKonzepte brauchen, um den vorbeugenden Hochwasser-\n\nschutz deutlich zu optimieren und die von mir schon \n\nangemahnte koordinierte Gesamtbetrachtung und -\n\nplanung f\u00fcr die Gew\u00e4sser I. und II. Ordnung vorzuneh-\n\nmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8064 \n\nWir sind der Meinung, dass es bei der Fl\u00e4chenneuinan-\n\nspruchnahme nicht bei verbalen Lippenbekenntnissen \n\nbleiben darf, sondern dass wir konkrete Ziele brauchen. \n\nWas den Landesentwicklungsplan betrifft \u2013 auch da ist \n\nder Prozess nicht abgeschlossen \u2013, schlagen wir vor, bei \n\nder Waldvermehrung einen Zahn zuzulegen. Dabei sind \n\nwir nicht schnell vorangekommen. Heute haben wir \n\ndieses Thema leider auch nicht ansprechen k\u00f6nnen. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, neben den finanziel-\n\nlen Hilfen ein r\u00e4umliches Konzept zu erstellen, in wel-\n\nchen Zeitr\u00e4umen in Sachsen und l\u00e4nder\u00fcbergreifend neue \n\nRetentionsfl\u00e4chen geschaffen werden k\u00f6nnen. Dabei ist es \n\nwichtig, auch wieder regionale und \u00fcberregionale Aus-\n\ngleichsfl\u00e4chen in Betracht zu ziehen. Bitte nutzen Sie die \n\nM\u00f6glichkeiten, die das neue OP f\u00fcr die F\u00f6rderperiode \n\n2014 bis 2020 geben wird, um \u00dcberflutungsfl\u00e4chen mit \n\neurop\u00e4ischen Mitteln finanzieren zu k\u00f6nnen. \n\nStichwort: Hochwassermeldepegelnetz. Auch da sind \n\nsicherlich Verbesserungen und vor allen Dingen Be-\n\nschleunigungen notwendig. \n\nEinen Schwerpunkt m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal ans \n\nHerz legen. Es geht um Eigenvorsorge. Wir hatten schon \n\nmehrfach vorgeschlagen, daf\u00fcr einen Hochwasserfonds \n\neinzurichten. Ich denke, die dort eingesetzten Mittel sind \n\nallemal geringer als die Sch\u00e4den, die wir anschlie\u00dfend zu \n\nbeheben h\u00e4tten. Und schlie\u00dflich: Das Gespr\u00e4ch mit den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, der Informationsfluss, muss \n\nwesentlich verbessert werden. Wenn Sie unserem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag zustimmen, dann wird das alles enthal-\n\nten sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndreas Heinz, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag? \u2013 Bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Frau Kallenbach, leider k\u00f6nnen wir Ihnen nicht die \n\nFreude machen, dem Antrag zuzustimmen. Er ist inkon-\n\nsequent in sich. Sie sprechen zum Beispiel im Punkt 1.3 \n\nvon \u201enicht bezifferbaren Sch\u00e4den\u201c, wissen aber schon \n\nzwei S\u00e4tze sp\u00e4ter, dass die Hilfszusagen mit Sicherheit \n\nnicht ausreichen werden. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSie verkennen v\u00f6llig die Realit\u00e4ten. Wir haben das beste \n\nHochwasserschutzkonzept erarbeitet und es wird auch \n\numgesetzt. Selbstverst\u00e4ndlich wird auch zwischen Ma\u00df-\n\nnahmen an Gew\u00e4ssern I.  und II. Ordnung unterschieden \n\nund abgestimmt. Allein im Bereich Zwickauer Mulde \n\nhaben wir seit dem Jahr 2004 33 Einzelvorhaben an \n\nGew\u00e4ssern I. Ordnung und 21 Ma\u00dfnahmen an Gew\u00e4ssern \n\nII. Ordnung umgesetzt. \n\nIhr Antrag setzt einseitig auf \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen. \n\nDeichr\u00fcckverlegungen oder die Aufgabe von Deichen \n\nsind ebenfalls bauliche Ma\u00dfnahmen, die umgesetzt \n\nwerden, was in der Regel Planfeststellungsverfahren mit \n\nden bekannten komplizierten Randbedingungen voraus-\n\nsetzt. Das Ziel einer Null-Neuversiegelungsrate ist unrea-\n\nlistisch und lehnen wir daher ab. \n\nDie angemahnte Zusammenarbeit mit Tschechien, die Sie \n\nim Punkt 1.8 ansprechen, funktioniert im Rahmen der \n\nM\u00f6glichkeiten sehr gut. Eine Mitfinanzierung von R\u00fcck-\n\nhaltema\u00dfnahmen auf tschechischer Seite lehnen wir \n\nebenfalls ab. \n\nNoch ein Wort zu den ber\u00fchmten Vorkaufsrechten. Was \n\nwir abschaffen wollen, ist lediglich das spezielle Vor-\n\nkaufsrecht zum Zwecke des Hochwasserschutzes. Wir \n\nschaffen nicht die allgemeinen Vorkaufsrechte ab, die die \n\nGemeinden in ihrer kommunalen Planungshoheit haben. \n\nWenn die Gemeinden in ihrer Planungshoheit f\u00fcr Hoch-\n\nwasserschutz Planungen durchf\u00fchren, dann haben sie ein \n\nVorkaufsrecht. Wir haben nur kein separates Vorkaufs-\n\nrecht f\u00fcr diesen Zweck, das ich ohne Planung hinterlegen \n\nmuss. Das ist ein kleiner, aber feiner Unterschied. Aber, \n\nwenn ich es wirklich will, habe ich die M\u00f6glichkeit, das \n\nVorkaufsrecht in Anspruch zu nehmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dulig, bitte, \n\nf\u00fcr die SPD. \n\nMartin Dulig, SPD: Grunds\u00e4tzlich m\u00f6chte ich erst \n\neinmal mein Bedauern ausdr\u00fccken, dass es uns nicht \n\ngelungen ist, hierzu einen gemeinsamen Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag einzubringen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDer Geist der Debatte hat gezeigt, dass es in gro\u00dfen \n\nTeilen einen breiten Konsens gibt \u2013 sowohl in der Bewer-\n\ntung als auch bei den Themensetzungen. Selbst, wenn \n\nman in den Details unterschiedlicher Meinung in der \n\nAusgestaltung ist, glaube ich, sind wir aber bei den \n\nThemen und welche Konsequenzen man ziehen sollte, \n\nsehr nahe beieinander. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich die Antwort auf den Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag der GR\u00dcNEN nutzen, um allgemein f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion zu sagen, wie wir zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen \n\nstehen. Wir m\u00f6chten an dieser Stelle gro\u00dfz\u00fcgig sein und \n\njetzt nicht \u00fcber das einzelne Wort oder die einzelne \n\nDefinition so weit schon streiten, um darin den Ableh-\n\nnungsgrund zu sehen. Wir werden deshalb dem Antrag \n\nder GR\u00dcNEN und dem Entschlie\u00dfungsantrag der Koaliti-\n\non zustimmen. \n\nEin bisschen problematisch ist es beim Antrag der LIN-\n\nKEN. Dort werden wir uns der Stimme enthalten, weil \n\nbeim Thema Energiepolitik schon ein Datum festge-\n\nschrieben wurde und wir der Meinung sind, dass das jetzt \n\n\u00fcber das Ziel hinausschie\u00dft. Aber auch hier sind wir nicht \n\ngegen den Entschlie\u00dfungsantrag, sondern werden uns \n\nenthalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8065 \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn es nicht um das einzelne \n\nWort in dem einen oder anderen Punkt geht, sondern \n\nwenn der Geist, der hier zum Tragen gekommen ist, auch \n\ndazu f\u00fchrt, dass wir eine breite Unterst\u00fctzung unter-\n\nschiedlicher Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge haben und halt nicht \n\nnur einen der Regierungskoalition, der dann eine Mehr-\n\nheit findet. Darum werbe ich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann lasse ich jetzt \u00fcber diesen abstimmen. Wer dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist dennoch der Antrag mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition \n\nin der Drucksache 5/12194. Wird nochmals Einbringung \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, \n\nmeine Herren! Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir einen gemeinsamen \n\nAntrag machen k\u00f6nnen. Das setzt voraus, dass man sich \n\nsehr fr\u00fchzeitig dar\u00fcber verst\u00e4ndigt und vielleicht gewisse \n\nideologische Positionen aufgibt. Diese Bereitschaft war \n\naber nicht vorhanden. \n\nAnsonsten nun zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. Wir \n\nhaben heute viel Richtiges geh\u00f6rt, nat\u00fcrlich auch einiges \n\nIdeologisches. Der Dank wurde mehrfach ausgesprochen \n\nund der Respekt vor den Leistungen, denen ich mich \n\nanschlie\u00dfen m\u00f6chte. Die Bew\u00e4ltigung von Katastrophen \n\nist ein st\u00e4ndiger Lernprozess, sodass man Schlussfolge-\n\nrungen aus vergangenen Katastrophen ziehen muss. Man \n\nkann dann \u00fcberpr\u00fcfen, ob und wie diese gewirkt haben, \n\nund gegebenenfalls nachjustieren. \n\nDas wollen wir auch mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag, \n\nso zum Beispiel die Organisation der Katastropheneins\u00e4t-\n\nze nachbeleuchten, das Hinterfragen von Planungsverfah-\n\nren und das Durchsetzen von Einzelinteressen. Der \n\nKomplex Versicherungswirtschaft muss nochmal gr\u00fcnd-\n\nlich beleuchtet werden bis hin zur Pr\u00fcfung einer Pflicht-\n\nversicherung, was auch sehr gr\u00fcndlich zu diskutieren sein \n\nwird. Ferner geht es um die Rolle der sozialen Medien, \n\nmit denen man auf der einen Seite zwar schnelle Hilfe \n\norganisieren kann, aber auf der anderen Seite daf\u00fcr Sorge \n\ntragen muss, dass nicht falsche Botschaften Hilfsstr\u00f6me in \n\nfalsche Richtungen lenken. \n\nEs gilt nach wie vor, die Aufmerksamkeit darauf zu \n\nrichten, dass private Vorsorge bei Bauma\u00dfnahmen uner-\n\nsetzlich sein wird. Wenn wir all das getan haben, dann \n\nsind wir auf das n\u00e4chste Hochwasser sicherlich besser \n\nvorbereitet, und das n\u00e4chste Hochwasser wird kommen \n\nund irgendwann auch mit HQ 500 oder HQ 1000. Dessen \n\nm\u00fcssen wir uns alle bewusst sein. \n\nIch danke und bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \n\nzu diesem Antrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Frau Abg. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Im Gegensatz zur SPD-Fraktion werden wir uns \n\nbei den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der anderen Fraktionen immer \n\nder Stimme enthalten \u2013 auch bei diesem \u00c4nderungsantrag. \n\nIch hatte vorhin erl\u00e4utert, dass ich der Meinung bin, dass \n\ndas Wassergesetz noch einmal \u00fcberarbeitet werden sollte. \n\nEiner ihrer Punkte ist allerdings, dass der im Gesch\u00e4fts-\n\ngang befindliche Gesetzentwurf schon so gut ist, dass wir \n\nihn jetzt verabschieden k\u00f6nnen. Ich sehe das ganz anders. \n\nAber dar\u00fcber k\u00f6nnen wir \u2013 wie gesagt \u2013 gern sp\u00e4ter noch \n\neinmal debattieren. \n\nFerner gibt es von Ihnen eine Aufforderung, bis zum \n\n1. Juni 2014 eine hydrologische Modellierung der Ein-\n\nzugsgebiete vorzunehmen. Wenn ich mich recht erinnere, \n\nwar das im M\u00e4rz 2013 schon \u00fcberf\u00e4llig, als Sie dazu \n\nschon einmal einen Entschlie\u00dfungsantrag hatten. Von \n\ndaher werden wir uns also der Stimme enthalten. Inhaltli-\n\nche Debatten k\u00f6nnen wir sp\u00e4ter f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kallen-\n\nbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: In diesem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag sind durchaus sehr viele Punkte enthalten, denen \n\nwir zustimmen w\u00fcrden. Allerdings gibt es \u2013 das hat die \n\nheutige Debatte gezeigt \u2013 doch noch grunds\u00e4tzliche \n\nDifferenzen, und zwar in dem, was sich bew\u00e4hrt hat oder \n\nwas h\u00e4tte getan werden sollen. Daher werden wir uns der \n\nStimme enthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann \n\nkommen wir zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag zustimmen? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Gegenstimmen. \n\nEine ganze Reihe von Stimmenthaltungen. Der Antrag ist \n\nmit Mehrheit angenommen worden. \n\nWir kommen jetzt zum Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-\n\nFraktion in der Drucksache 5/12195. Herr Abg. Dulig, \n\nbitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Neben der Anerkennung und \n\nder Wertsch\u00e4tzung, die wir denjenigen gegen\u00fcber bringen, \n\ndie zur Bew\u00e4ltigung der Flut beigetragen haben \u2013 egal, ob \n\nhaupt- oder ehrenamtlich \u2013 sind im mittleren Teil noch \n\neinmal die Punkte aufgef\u00fchrt, die ich bereits in meiner \n\nRede als politische Konsequenzen dargelegt habe. \n\nEinen Punkt stellen wir aber voran, und zwar, dass wir bei \n\nder durchzuf\u00fchrenden Schadensanalyse das Thema \n\nOberfl\u00e4chenwasser und Grundhochwasser ber\u00fccksichti-\n\ngen m\u00fcssen, unabh\u00e4ngig von der Bewertung, wie es dann \n\nbei der Ausgestaltung des Aufbauhilfefonds ber\u00fccksich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8066 \n\ntigt wird. Ich wei\u00df, dass das noch strittig ist, aber in die \n\nAnalyse geh\u00f6rt es auf alle F\u00e4lle hinein. Das ist auch die \n\nGrundlage f\u00fcr die Kl\u00e4rung, die wir derzeit in der Kom-\n\nmunalpolitik herbeif\u00fchren m\u00fcssen. \n\nDer zweite Punkt betrifft die Forderung \u2013 das als Wieder-\n\nholung \u2013, dass der Aufbauhilfefonds auch f\u00fcr Vereine und \n\nVerb\u00e4nde zur Verf\u00fcgung gestellt werden soll. Der dritte \n\nPunkt beinhaltet, die Balance zwischen nat\u00fcrlichem und \n\ntechnischem Hochwasserschutz herzustellen. Der vierte \n\nPunkt ist, den Entsch\u00e4digungsfonds f\u00fcr Umsiedlungen auf \n\ndie politische Agenda zu setzen und auch die Forderung \n\nnach Pr\u00fcfung einer Pflichtversicherung f\u00fcr Elementar-\n\nsch\u00e4den. \n\nDas sind die Punkte, die wir hier in die Debatte einge-\n\nbracht haben und wozu wir uns w\u00fcnschen, dass diese \n\nauch \u00fcber den heutigen Parlamentstag hinaus gef\u00fchrt \n\nwerden und wir zu guten Ergebnissen kommen. Es ist \n\nwichtig, vor allem die richtigen Konsequenzen zu ziehen \n\nund es nicht auf die lange Bank schieben; denn: In drei \n\nJahren sieht die Welt anders aus. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Wir werden diesem Antrag nicht \n\nzustimmen, wie Sie sich schon denken k\u00f6nnen. Ich \n\nm\u00f6chte auf den gerade angesprochenen Punkt 5 kurz \n\neingehen: die Pflichtversicherung. Sie schreiben, dass Sie \n\ndie spanische L\u00f6sung bef\u00fcrworten. Sie sagen, dass Sie \n\nwissen, dass 1,7 % aller s\u00e4chsischen Haushalte nicht \n\nversicherbar sind. Wir haben in unserem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag bez\u00fcglich der Versicherungsfrage sehr detaillierte \n\nAusf\u00fchrungen gemacht. Wir wollen n\u00e4mlich erst einmal \n\ndie Fakten wissen. Wir wollen wissen, was ist tats\u00e4chlich \n\n\u2013 \u2013 Denn ich kann mir vorstellen: Spanien hat viele gute \n\nSachen, viele Vorz\u00fcge. Ich glaube aber, die Versiche-\n\nrungssachen und wirtschaftlichen Sachen sind es gerade \n\nnicht. \n\nWenn wir hier nicht die richtigen Fakten und die richtigen \n\nAnalysen haben, dann sollten wir jetzt noch nicht \u00fcber das \n\npolitische Agieren und die Einf\u00fchrung von Pflichtversi-\n\ncherung usw. debattieren. Wir sollten erst die Fakten \n\nkennen und keine Schnellsch\u00fcsse zulassen. Das ist einer \n\nder Punkte, die uns hier nicht ausreichend erscheinen, und \n\ndeswegen k\u00f6nnen wir dem Entschlie\u00dfungsantrag nicht \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich wollte auch noch zwei fachli-\n\nche Anmerkungen dazu machen. Erh\u00f6hte Grundwasser-\n\nst\u00e4nde sind bei lang anhaltenden Niederschl\u00e4gen selbst-\n\nverst\u00e4ndlich und unvermeidbar und haben nur bedingt \n\netwas mit Hochwasser zu tun. \n\nIn Punkt 3 wird angemahnt bzw. sich beklagt, dass nicht \n\ngen\u00fcgend Deichr\u00fcckverlegungen erfolgt sind. Hierzu \n\nmuss man feststellen, dass sich der Hochwasserschutz \n\nweiterentwickelt hat, wir von Deichr\u00fcckverlegungen \n\nweggehen und hin zu gesteuerten Poldern gehen. Das ist \n\nwesentlich sinnvoller, um dort flexibel reagieren zu \n\nk\u00f6nnen. Davon sind zurzeit sieben St\u00fcck in Arbeit. \n\nAuch dieser unerwartet hohe Hochwasserscheitel in \n\nMagdeburg hat nur bedingt etwas damit zu tun, dass in \n\nDresden die Flutmauern gegriffen haben. Hierzu muss \n\nman einfach festhalten, dass es einen Zusammenfall der \n\nScheitel von Saale und Elbe gegeben hat und dass \u00fcber \n\ndie Saale wesentlich mehr Hochwasser als 2002 gekom-\n\nmen ist. Bei der Elbe kam nicht mehr Wasser als 2002. \n\nWasser- und Bodenverb\u00fcnde kann man bereits alles \n\nmachen. \n\nZu Vorkaufsrechten hatte ich vorhin schon etwas gesagt. \n\nNeu- und Bebauungsverbot in \u00dcberschwemmungsgebie-\n\nten haben wir jetzt schon im Wassergesetz und werden \n\ndas noch verst\u00e4rken. Auch die Vorwarnzeiten sind ausrei-\n\nchend. Wir liegen zurzeit bei \u00fcber f\u00fcnf Tagen an der Elbe. \n\nInsgesamt gesehen gibt es viele Allgemeinpl\u00e4tze, teilwei-\n\nse fachlich fraglich, und den richtigen, den fachlich \n\nkorrekten Entschlie\u00dfungsantrag haben wir ja schon \n\nangenommen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich will jetzt nicht auf die Unterstel-\n\nlungen meines Vorredners eingehen. Jeder kann behaup-\n\nten, was er will in diesem Landtag. \n\nIch finde die \u00c4u\u00dferung von Herrn Hauschild sehr bedenk-\n\nlich. Wir haben seit dem Jahr 2002 die Debatte \u00fcber eine \n\nPflichtversicherung \u00fcber Elementarsch\u00e4den. Ich kann \n\nmich noch gut daran erinnern, dass wir im Jahre 2002 \n\nunter anderem auf die Regelung des Bundeslandes Baden-\n\nW\u00fcrttemberg Bezug genommen haben, die in den Neun-\n\nzigerjahren seitens der EU gekippt wurde. \n\nNun verstehe ich die Versicherungswirtschaft und auch \n\nalle diejenigen, die an der Versicherungswirtschaft ver-\n\ndienen wollen. So funktioniert das ja auch. Es ist ja nicht \n\nunbedingt nur das Solidarprinzip, das dahinter steht. Aber, \n\nwenn man so viele Jahre Zeit hat und auch diese Regie-\n\nrung aus dem Hochwasser von 2010 an der Nei\u00dfe h\u00e4tte \n\nlernen k\u00f6nnen, dann meine ich schon, braucht man heute \n\nkein langes Nachdenken mehr. \n\nWir wissen bereits heute, dass verschiedene Grundst\u00fccke \n\nnicht mehr versicherbar sind, und m\u00fcssen daf\u00fcr eine \n\nL\u00f6sung finden. Deshalb glaube ich auch: Wenn die \n\nprivate Versicherungswirtschaft so arbeitet, wie sie \n\nangelegt ist, muss der Staat einspringen. Wir brauchen \n\neine staatliche L\u00f6sung. Wenn die EU diese L\u00f6sung pr\u00fcft, \n\ndann m\u00fcssen wir das EU-konform machen. Deshalb unser \n\nkonkreter Hinweis, dass, wenn wir eine solche L\u00f6sung \n\nfinden, das nat\u00fcrlich mit der EU abzustimmen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8067 \n\nMein Fraktionsvorsitzender hat heute in der Erwiderung \n\nauf die Regierungserkl\u00e4rung sehr deutlich gesagt: Wir \n\nhaben europ\u00e4ische Fl\u00fcsse. Die kennen Sie alle: den Rhein, \n\ndie Donau, die Nei\u00dfe. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen grenz\u00fcber-\n\nschreitende L\u00f6sungen finden. Deshalb, glaube ich, ist es \n\nganz besonders wichtig, dass wir das Thema einer Hoch-\n\nwasser- bzw. Elementarschadenpflichtversicherung jetzt \n\nauf die Agenda nehmen und den Menschen L\u00f6sungen \n\nbieten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau, \n\nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wird dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der SPD zustimmen und interessanterweise \n\nzu einem Begr\u00fcndungspunkt, den Kollege Heinz von der \n\nCDU als einen Nichtzustimmungsgrund bezeichnet hat. \n\nSie haben darauf hingewiesen, dass Magdeburg bzw. \n\nSachsen-Anhalt vor allem deswegen vom Hochwasser so \n\nsehr betroffen waren, weil die Scheitel von Elbe und \n\nSaale fast parallel aufeinander getroffen sind. Ich habe \n\nheute ausf\u00fchrlich darauf Bezug genommen und gesagt: Es \n\ngab die Absicht, vier gro\u00dfe Flutfl\u00e4chen in Nordsachsen zu \n\nschaffen, von denen eine erst in Angriff genommen \n\nworden ist. Diese Flutfl\u00e4chen h\u00e4tten auch geholfen, diese \n\nScheitel \u2013 wenn es auch nur um zwei Tage gewesen w\u00e4re \n\n\u2013 zeitversetzt flie\u00dfen zu lassen. Das hat die SPD in ihrem \n\nAntrag drin und Sie haben das nicht drin. Deswegen \n\nstimmen wir dem zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt jetzt keine \n\nweiteren Wortmeldungen. Daher kommen wir jetzt zur \n\nAbstimmung \u00fcber den SPD-Antrag. Wer gibt die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \n\nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum letzten \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, den der Fraktion DIE LINKE. Frau \n\nAbg. Pinka wird ihn einbringen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, Herr Dulig, \n\nwir sind die Einzigen, die in unserem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag einen Zusammenhang zwischen Klimaschutz und \n\nHochwasserschutz herbeif\u00fchren, und zwar weil wir \n\ndenken, dass wir erkennen m\u00fcssen, dass es Zusammen-\n\nh\u00e4nge zwischen einem wirksamen globalen und lokalen \n\nKlimaschutz, der Genese von Unwetterlagen und dem \n\nnotwendigen Handeln im Sinne des Hochwasserschutzes \n\ngeben muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAm Anfang m\u00f6chte ich daher diese Botschaft gerne \n\nwiederholen: Der Zusammenhang zwischen dem vom \n\nMenschen ausgel\u00f6sten Treibhauseffekt, der Anzahl von \n\nTrogwetterlagen auch in Sachsen und dem Anstieg der \n\nUnwetter in den letzten Jahren wurde mehrfach belegt. \n\nDas sollten wir einfach einmal registrieren. \n\nDaher sollten wir gemeinsam auf politischer Ebene alles \n\nunternehmen, einen weiteren Anstieg der Kohlendioxid-\n\nkonzentration in der Atmosph\u00e4re zu unterbinden. Hierzu \n\ngeh\u00f6rt zum Beispiel, sich f\u00fcr den europ\u00e4ischen Emissi-\n\nonshandel wieder starkzumachen, in dem ein \u00dcberange-\n\nbot von Emissionszertifikaten unverz\u00fcglich reduziert wird \n\nbzw. das EU-weit geltende Emissionsreduktionsziel f\u00fcr \n\ndas Jahr 2020 auf 30 % gesenkt wird. Dazu m\u00fcssen wir \n\nauch aus Sachsen einen Beitrag leisten. Deshalb sollten \n\nwir dar\u00fcber diskutieren, die Laufzeiten von Kohlekraft-\n\nwerken zur Braunkohleverstromung zu \u00fcberdenken. \n\n(Einzelbeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere Botschaft an diesem Tag ist allerdings \u2013 das habe \n\nich vorhin relativ laut gesagt \u2013 die Kompetenzb\u00fcndelung \n\nf\u00fcr den Hochwasserschutz in einer Hand. Dieses Klein-\n\nKlein nach Gew\u00e4sserzust\u00e4ndigkeit, wie wir es haben, \n\nsollten wir aufgeben. Hier m\u00fcssen wir in Sachsen han-\n\ndeln, aber perspektivisch brauchen wir zur Gew\u00e4hrleis-\n\ntung eines bestm\u00f6glichen Niveaus beim vorsorgenden \n\nHochwasserschutz aller Anrainerl\u00e4nder und -staaten eine \n\nintegrierende Hochwassermanagementplanung. Ein erster \n\nSchritt hierzu k\u00f6nnte vielleicht die Initiierung eines \n\nnationalen Hochwasserschutz- und Klimafolgengipfels \n\nsein. Andere L\u00e4nder hatten das bereits angeregt. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch auf einen Aspekt eingehen, \n\nder heute fast gar keine Rolle gespielt hat. Dabei geht es \n\num die Entlastung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie \n\nUnternehmen an dieser Stelle. Das betrifft die aus dem \n\nJahr 2011 stammende leidige Elementarschadenrichtlinie. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wenn Sie es ernst meinen, den \n\nvom Hochwasser Betroffenen unb\u00fcrokratisch zu helfen, \n\nnachdem Sie selbst festgestellt haben, dass viele Men-\n\nschen nicht versichert werden konnten oder waren, \n\nm\u00fcssen wir deren Vollzug jetzt aussetzen. Unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob wir gerade die n\u00f6tige Steuerkraft haben, m\u00fcs-\n\nsen wir in Sachsen eben auch Kreditaufnahmen t\u00e4tigen. \n\n(Oh-Rufe von der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nZeigen Sie Ihr Mitgef\u00fchl unter dem Motto \u201eHochwasser \n\n2013: Helfen \u2013 wiederaufbauen \u2013 sch\u00fctzen. Gemeinsam \n\nf\u00fcr Sachsen!\u201c und stimmen Sie unserem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu \n\ndiesem Antrag sprechen? \u2013 Herr Abg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Ein letztes Mal: Wir schlie\u00dfen uns zum einen der \n\nBewertung nicht an, dass in derselben Weise wie 2002 die \n\nLeute betroffen sind. Das ist schon einmal eine grunds\u00e4tz-\n\nlich falsche Einsch\u00e4tzung, denn die Sch\u00e4den sind 2013 \n\ndeutlich geringer. Das zeigt, dass ein Teil der Ma\u00dfnahmen \n\ngegriffen hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8068 \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nFerner schlie\u00dfen wir uns auch nicht der Forderung an, \n\nmehr oder die erforderlichen finanziellen Mittel bereitzu-\n\nstellen, um Hochwasserschutzma\u00dfnahmen umzusetzen. \n\nAn Geld hat es nicht gefehlt. In den letzten zehn Jahren \n\nhaben wir 1,5 Milliarden Euro bereitgestellt. Wenn es an \n\netwas gefehlt hat, dann waren es Baugenehmigungen, \n\nBaurecht \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer. Hochwas-\n\nserschutzschirm, Grundlagen f\u00fcr bezahlbare Eigenvorsor-\n\nge \u2013 da ist der Eigent\u00fcmer selbst gefragt und nicht der \n\nStaat. \n\nZu Ihrem Punkt 2, die Mittel zum Wiederaufbau. Die \n\nGespr\u00e4che dazu laufen. Zu diesem Punkt ist der Antrag \n\nsicherlich \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nPunkt 3, diese Richtlinie nicht anzuwenden, ist genau \n\ngrundverkehrt, sondern sie ist die Grundlage f\u00fcr Sofort-\n\nma\u00dfnahmen. \n\nPunkt 4 k\u00f6nnte Bestandteil einer Wiederaufbaurichtlinie \n\nsein. Wenn Umsiedlungen, dann mit Sicherheit nicht \n\nfl\u00e4chendeckend. \n\nDie letzte Seite enth\u00e4lt die Zusammenarbeit mit den \n\nElbeanrainern. Sie l\u00e4uft in der internationalen Konferenz \n\nzum Flussgebiet Elbe und zur Flussgemeinschaft Elbe. \n\nDort l\u00e4uft sehr viel und es funktioniert, auch \u00fcber L\u00e4nder-\n\ngrenzen hinweg. Wir sehen dort keine gro\u00dfen Kritikpunk-\n\nte. \n\nDie landesrechtlichen Regelungen haben wir im Wasser-\n\ngesetz. Dazu bereiten wir eine Bundesratsinitiative mit \n\nBayern und Sachsen vor, um das zu verbessern. Wir \n\narbeiten auch im Gegensatz zu der Forderung, die Sie \n\naufstellen, schon lange an der Umsetzung der Europ\u00e4i-\n\nschen Hochwasserrisikomanagementrichtlinie. \n\nZu den Punkten, die ich hier angesprochen habe, kann ich \n\nnicht sehr viel Handlungsbedarf erkennen. Deshalb \n\nwerden wir den Antrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich m\u00f6chte noch einmal auf die \n\nFrage der CO2-Emission eingehen. DIE LINKE ist dort \n\nnicht konsequent. Es fehlt jeglicher Verweis auf den \n\nmotorisierten Individualverkehr. Wenn man schon Klima-\n\nemittenten benennt, dann sollte man es umfassend tun und \n\nnicht ein einzelnes Feindbild, was man durchaus hier hat \n\n\u2013 die Braunkohle \u2013, aufbauen. \n\nEs fehlt auch die Beschreibung, wie wir unsere Energie-\n\nversorgung sichern wollen, wenn wir auf die Braunkohle \n\nsehr zeitnah verzichten w\u00fcrden. Das geh\u00f6rt zur Ehrlich-\n\nkeit dazu. Wir werden vielmehr auf weltweiter Ebene \n\nAnstrengungen unternehmen m\u00fcssen, um ehrgeizige \n\nKlimaziele zu erreichen. Es n\u00fctzt uns nichts, wenn wir \n\nuns weiter beschr\u00e4nken und anderswo CO2 emittiert wird. \n\nDeshalb ist der Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN \n\n\u00fcberhaupt nicht konsequent. Ich muss Ihnen auch sagen: \n\nPolitisch werden Sie keinen Nutzen davon haben. Das \n\nOriginal beim Braunkohlenausstieg werden die GR\u00dcNEN \n\nbleiben. Da k\u00f6nnen Sie auf- und niederspringen. \n\n(Beifall bei der SPD und der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Frau Abg. Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag ist in der Tat sehr umfassend. \n\nSie haben richtigerweise Punkte angesprochen, die \n\nsicherlich nur indirekt mit dem heutigen Thema \u201eHoch-\n\nwasser\u201c zu tun haben, was ich an sich richtig finde. \n\nAllerdings sind einige Punkte enthalten, bei denen es sehr \n\nviel um Geld geht, vom Schutzschirm bis zu der obligato-\n\nrischen Elementarschadenversicherung. Dort haben wir \n\neinfach Beratungsbedarf und wollen uns daher bei diesem \n\nAntrag enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \n\nweiteren Redebedarf. Daher lasse ich \u00fcber den Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE abstimmen. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben diesen ersten \n\nTagesordnungspunkt abgearbeitet. Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8069 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Kampf f\u00fcr Freiheit und Demokratie w\u00fcrdigen \u2013  \n\nDie Botschaft des 17. Juni 1953 bewahren \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Motiviert oder streikend ins neue Schuljahr \u2013 \n\nForderungen der Lehrerinnen und Lehrer erf\u00fcllen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKampf f\u00fcr Freiheit und Demokratie w\u00fcrdigen \u2013  \n\nDie Botschaft des 17. Juni 1953 bewahren \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nZun\u00e4chst haben die Antragsteller CDU und FDP das \n\nWort. Danach folgen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der \n\nCDU-Fraktion das Wort; Herr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch wenn die \n\ntagespolitischen Herausforderungen das s\u00e4chsische Volk \n\nderzeit in ganz anderen Dimensionen herausfordern, ist es \n\nganz wichtig, dass wir daran erinnert werden, dass es \n\nMenschen gab, die sich 1953 beim ersten wichtigen \n\nImpuls, bei einem ersten wichtigen Aufstand gegen eine \n\nDiktatur ausgesprochen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle sehr herzlich daf\u00fcr \n\nbedanken, dass die Staatsregierung gemeinsam mit dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag, Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich, \n\nund Sie, Herr Landtagspr\u00e4sident R\u00f6\u00dfler, die zentrale \n\nVeranstaltung zum Gedenken an die Opfer, an diesen \n\nAufstand des 17. Juni 1953 in G\u00f6rlitz durchgef\u00fchrt haben. \n\nEin herzliches Dankesch\u00f6n Ihnen und auch der Stadt \n\nG\u00f6rlitz! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte mich aber auch ganz besonders bei einem \n\nKollegen bedanken, der sich viele Jahre in seiner Heimat-\n\nstadt G\u00f6rlitz eingebracht hat. Es ist Volker Bandmann, der \n\ndeutlich gemacht hat, wie wichtig dieser 17. Juni nicht \n\nnur f\u00fcr G\u00f6rlitz, besonders f\u00fcr G\u00f6rlitz, aber besonders f\u00fcr \n\nSachsen gewesen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas zun\u00e4chst durch einen Streik am 15. bis 17. Juni \n\nbereits in Berlin begann, kam schnell zu einem Aufstand \n\ngegen die damalige Regierung, gegen die SED, die \n\nSozialistische Einheitspartei, gegen die Parteizentralen, \n\ngegen die Rath\u00e4user. Dort fanden sich die vielen De-\n\nmonstrationsz\u00fcge wieder. \n\nG\u00f6rlitz und Niesky bildeten neben Dresden, neben der \n\nLandeshauptstadt Dresden, den Schwerpunkt in Sachsen. \n\nEs sind die Punkte, wo sich die meisten Menschen an \n\neinem Aufstand beteiligt haben. In G\u00f6rlitz waren es \n\nzwischen 30 000 und 50 000 Menschen, die sich spontan \n\nzusammengefunden und eben durch diese Masse darge-\n\nlegt haben, was ihr Ruf eigentlich will: freie Wahlen, \n\nR\u00fccktritt der Regierung, Mitbestimmung, Verbesserung \n\nder sozialen und wirtschaftlichen Lebensverh\u00e4ltnisse. \n\nVielfach erscholl der Ruf nach Wiedervereinigung. \n\nDer Aufstand war verbunden mit der tiefen Sehnsucht, die \n\nVerfassungsrechte der ehemaligen DDR einzuhalten \u2013 ein \n\nv\u00f6llig legitimes Recht. Ich glaube, dass es wichtig ist, \n\ndass aus dieser Zeit auch Namen in der Geschichte \n\nbleiben. Denn viele Menschen, diese Hunderttausende, \n\nsind nicht mit ihrer Leistung in die Geschichte eingegan-\n\ngen. Doch sie sind es, aber die Namen kennen wir nicht \n\nalle. Es waren die Arbeiter aus dem Waggonbau, aus der \n\nLowa in G\u00f6rlitz und Niesky, aber auch in Bautzen, weil in \n\nBautzen, Niesky und G\u00f6rlitz die einzige Telefonleitung \n\nwar, die weder die Stasi noch die SED-Oberen kappen \n\nkonnten, weil es eine interne Telefonleitung war. Ich bin \n\nstolz darauf, dass sich auch die Bautzener Waggonbauer \n\ndort eingebracht und die Informationen weitergegeben \n\nhaben. Es gab kein Internet und keine Telefonm\u00f6glichkei-\n\nten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8070 \n\nEs sind Namen wie Stefan Weing\u00e4rtner, der Lehrer Ass-\n\nmann, die Christen G\u00fcnther M\u00fchle und Fritz Gerber. Ich \n\nhabe auch von einem G\u00f6rlitzer Sozialdemokraten nachle-\n\nsen k\u00f6nnen, dem alten Herrn Latt, der mit voller Freude \n\nvor den versammelten Massen gesprochen hat, dass nun \n\nendlich die Gerechtigkeit zur\u00fcckkommt, der auch SPD-\n\nMitglieder nachgestrebt sind. \n\nAlfred Wagenknecht aus Rothenburg hatte durch Zufall \n\neinen politischen Gefangenen mit seinem Fahrzeug \n\nmitgenommen, ist dann denunziert worden, dann ist er in \n\nder Haft zu Tode gefoltert worden und hat  zwei Tage \n\nnach dieser Hilfe mit seinem eigenen Leben bezahlt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vonseiten der \n\nPolizeif\u00fchrung ist Ihnen deutlich gemacht worden \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eVonseiten der Freunde der KVP und VP wur-\n\nden Zuf\u00fchrungen ohne jeden Bericht vorgenommen.\u201c Es \n\nwar f\u00fcr die bearbeitenden K-Sachbearbeiter nicht ersicht-\n\nlich, aus welchem Grunde die vorl\u00e4ufige Festnahme \n\nerfolgte. Die Folge war, dass sich die Vernehmungen \n\n\u00e4u\u00dferst schwierig gestalteten. Das hei\u00dft, dass die Polizei \n\nnoch nicht einmal wusste, warum die Inhaftierten in Haft \n\nsa\u00dfen. \u00dcber 120 Menschen starben. Einige wurden \n\nhingerichtet, einige kamen in der Haft um oder starben an \n\nden Folgen der Folterung. Aber auch 40 russische Solda-\n\nten wurden standrechtlich erschossen, weil sie sich \n\nweigerten, in Berlin gegen Zivilisten vorzugehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die SED ging \n\nnach dem 17. Juni massiv gegen die Kirchen vor. Sie ging \n\ngegen jeden andersdenkenden Menschen vor. In den \n\nsorbischen Schulen wurden die Kruzifixe genauso verbo-\n\nten wie vorher von den Nationalsozialisten und aus den \n\nZimmern verbannt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Erinnerung und \n\nMahnung f\u00fcr Menschenw\u00fcrde, Meinungsfreiheit, Schutz \n\nvor Folter, Schutz der Glaubensfreiheit und Gerechtigkeit \n\n\u2013 das sind die mahnenden Worte, die wir jetzt beim \n\n60. Jahrestag in Gedenken an die Opfer uns deutlicher \n\nbewusst machen m\u00fcssen. \n\nSo, wie wir die Europawoche brauchen, brauchen wir eine \n\nWoche der Demokratie, in der wir erinnern k\u00f6nnen, in der \n\nwir auf Erneuerung und Mitwirkung der Demokratie \n\ndr\u00e4ngen k\u00f6nnen und wo wir noch mehr M\u00f6glichkeiten \n\nnutzen k\u00f6nnen, dass Opfer, die einer Diktatur widerste-\n\nhen, auch eine Chance haben, in der Demokratie f\u00fcr diese \n\nmenschliche Leistung geehrt zu werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \n\nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nHerbst, bitte. \u2013 Sie wollten eine Kurzintervention halten? \n\n\u2013 Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann mich weitgehend den \n\nAussagen meines Vorredners anschlie\u00dfen, m\u00f6chte aller-\n\ndings aus Sicht der NPD noch einige Dinge erg\u00e4nzen. \n\nWir als NPD haben Anfang der Woche auch mit einer \n\neigenen Demonstration und einer Kranzniederlegung an \n\nder Panzerkette am Dresdner Postplatz auf unsere Art und \n\nWeise dieses heroischen Volksaufstandes vom \n\n17. Juni 1953 gedacht und nicht darauf beschr\u00e4nkt wie die \n\nDresdner CDU, einige Tausend Erinnerungspostkarten zu \n\ndrucken. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \n\nMissbraucht!) \n\n\u2013 Herr Dr. Gerstenberg, Sie k\u00f6nnen gleich selbst das Wort \n\nergreifen. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass Herr Schiemann etwas \n\nGeschichtsklitterung betrieben hat. Er hat das Datum \n\ngenannt, aber er hat vollkommen unterschlagen und somit \n\nzeitgeschichtlich verk\u00fcrzt, dass die Regierung Konrad \n\nAdenauer in diesen dramatischen Tagen des Juni 1953 \n\nnichts getan hat, um die Aufst\u00e4ndischen in Mitteldeutsch-\n\nland moralisch, politisch oder diplomatisch zu unterst\u00fct-\n\nzen. Die Regierung Konrad Adenauer hatte n\u00e4mlich bis \n\nzum Ende ihrer Tage 1963 jede M\u00f6glichkeit der deutsch-\n\nlandpolitischen Erneuerung verstreichen lassen. Ich \n\nerw\u00e4hne nur kurz die Nichtreaktion gegen\u00fcber den \n\nStalinnoten und \u00c4hnlichem. Die Regierung Adenauer ist \n\npassiv geblieben, sie hatte nicht den Schneid, den Alliier-\n\nten gegen\u00fcber das Wort zu ergreifen und auszuloten, \n\ninwiefern auch die westlichen Besatzungsm\u00e4chte diesen \n\nberechtigten gerechten Volksaufstand in Mitteldeutsch-\n\nland unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nWie wenig auch die Regierung Kohl den Tag der Auf-\n\nst\u00e4ndischen hochgehalten hat, hat man unter anderem \n\ndaran gesehen, dass der 17. Juni 1953 bis 1990 gesetzli-\n\ncher Feiertag in der BRD gewesen ist, aber seit 1990 nicht \n\nmehr. Aus Sicht der NPD h\u00e4tte der 17. Juni Tag der \n\nDeutschen Einheit bleiben m\u00fcssen, aber nicht das techno-\n\nkratische Datum des 3. Oktober. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! F\u00fcr die CDU-Fraktion ist \n\nes wichtig, dass wir die besondere Erinnerung an die \n\nLeistung der Opfer entsprechend w\u00fcrdigen. Viele der jetzt \n\nnoch lebenden oder schon eine Weile verstorbenen Opfer \n\nhaben bis 1989 schweigen m\u00fcssen. Sie haben innerhalb \n\nder DDR ertragen m\u00fcssen, nicht offen \u00fcber die Zeit von \n\n1953 sprechen zu k\u00f6nnen. Dies \u00fcberhaupt nachvollziehen \n\nzu k\u00f6nnen, muss ich mich nicht mit einer Sache auseinan-\n\ndersetzen, die ich nicht erlebt habe. \n\nIch muss dazu sagen, die Stalin-Bilder waren noch nicht \n\nganz aufger\u00e4umt, denn Stalin ist ja schon im Juni einige \n\nMonate tot gewesen, und es ist die gleiche Diktatur mit \n\neiner viel gr\u00f6\u00dferen H\u00e4rte vorgegangen. Deshalb ist es f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8071 \n\nuns wichtig, die Erinnerung an die Opfer wach zu halten. \n\nWir werden uns auf diese Frage konzentrieren, denn das \n\nist ein respektvoller Umgang mit den Menschen, die f\u00fcr \n\nunsere Freiheit ihr Leben gegeben haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich nur eines \n\nvorab sagen: Ich glaube, die Opfer des 17. Juni 1953 \n\nw\u00e4ren entsetzt, wenn sie erleben w\u00fcrden, wie die NPD \n\ndiesen Gedenktag f\u00fcr ihre Zwecke missbraucht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u201eDer vergessene Volksaufstand\u201c, so titelte der Mitteldeut-\n\nsche Rundfunk auf seiner Website \u00fcber den 17. Juni 1953. \n\n\u201eEs war ein Tag, an dem Panzer den Ruf nach Freiheit \n\nniederwalzten\u201c. Wir alle kennen die Bilder aus Berlin, \n\naber Panzer rollten auch durch Sachsen, beispielsweise \n\ndurch Dresden und Leipzig. \n\nMit dieser Debatte wollen wir einen Beitrag gegen das \n\nVergessen leisten. Einen Beitrag und ein Zeichen der \n\nErinnerung, der Mahnung und der W\u00fcrdigung. Der \n\n17. Juni 1953 war kein Zufallsereignis. Es war ein Ergeb-\n\nnis einer r\u00fccksichtslosen und menschenverachtenden \n\nPolitik der damaligen SED-Machthaber, die ihre wirt-\n\nschaftlichen Ziele r\u00fccksichtslos auf dem R\u00fccken der \n\nBev\u00f6lkerung durchsetzen wollten, die politisch die \n\nBev\u00f6lkerung unterdr\u00fcckte, die zwangskollektivierte und \n\nenteignete. \n\nDas Ergebnis waren Lebensbedingungen, die kaum noch \n\nzu ertragen waren. Dass die Bev\u00f6lkerung dagegen aufge-\n\nstanden ist, zun\u00e4chst gegen die schlechten Lebensbedin-\n\ngungen, aber dann auch ganz schnell gegen die politische \n\nUnterdr\u00fcckung, meine Damen und Herren, dass sich die \n\nB\u00fcrger erhoben und Freiheit und Demokratie forderten, \n\ndas kann man nicht hoch genug anerkennen, auch heute, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, des  \n\nAbg. Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE, \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs waren nicht, wie ich es selbst auch im Schulunterricht \n\nnoch geh\u00f6rt habe, einige von westlichen Provokateuren \n\nangezettelte Unruhen mit \u2013 sagen wir mal \u2013 regionalem \n\nAusma\u00df; es protestierten ungef\u00e4hr eine Million Menschen \n\nin 700 St\u00e4dten. Das war eine Massenbewegung f\u00fcr \n\nFreiheit und Demokratie, meine Damen und Herren. \n\nDer Funke der Hoffnung ist dann unter den Panzerketten \n\nzun\u00e4chst gestorben und das Ergebnis \u2013 auch mein Vorred-\n\nner hat das gesagt \u2013 waren Tote, waren Haft, waren \n\nUnrechtsurteile und waren viele Menschen, die f\u00fcr Jahr-\n\nzehnte mit Einschr\u00e4nkungen ihres pers\u00f6nlichen Lebens \n\nf\u00fcr ihren Protest bezahlt haben. \n\nDie Fackeln der Freiheit setzten sich dann aber fort, denn \n\nwas zum Volksaufstand in Ungarn 1956 passiert ist \u2013 \n\n1968 Prager Fr\u00fchling, Solidarno\u015b\u0107-Bewegung 1980 in \n\nPolen \u2013, das war eben eine Fortsetzung dieses Drangs \n\nnach Freiheit und der Wille, die sozialistische Unterdr\u00fc-\n\nckung abzustreifen. \n\nF\u00fcr uns heute geht es aber nicht nur darum, zu erinnern, \n\nwas war \u2013 denn das kann man in Geschichtsb\u00fcchern \n\nnachlesen \u2013; sondern die entscheidende Frage f\u00fcr uns ist: \n\nWie schaffen wir es, diese Erinnerung lebendig zu halten? \n\nWie schaffen wir es, der heutigen Generation zu vermit-\n\nteln, was damals passiert ist \u2013 sicher auch differenziert \n\nund ganz anders, als ich es in meinem eigenen Schulun-\n\nterricht erlebt habe. Wir haben ja heute die Chance, dass \n\nes noch Zeitzeugen gibt, die erz\u00e4hlen k\u00f6nnen, wie es \n\ndamals zugegangen ist; die lebendig schildern k\u00f6nnen, \n\nwie damals die Menschen versucht haben aufzubegehren. \n\nWir haben heute die Verantwortung, dass wir weltweit \n\ngegen totalit\u00e4re Regime k\u00e4mpfen \u2013 gegen jene k\u00e4mpfen, \n\ndie im Namen eines vermeintlichen Wir die Rechte des \n\nEinzelnen unterdr\u00fccken. \n\nIch sage ganz klar: Auch der 17. Juni hat gezeigt: Sozia-\n\nlismus ist nicht nur schlecht gemacht gewesen. Sozialis-\n\nmus ist nicht menschlich, sondern Sozialismus ist men-\n\nschenverachtend, meine Damen und Herren. Das sollten \n\nwir nie vergessen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nEs ist das Verm\u00e4chtnis und auch unsere Verantwortung, \n\nheute konsequent f\u00fcr Freiheit, f\u00fcr Demokratie und f\u00fcr \n\nMenschenrechte einzutreten und \u00fcberall dort, wo ein \n\nUnrechtsstaat Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen tritt, unsere \n\nStimme zu erheben. \n\nAls jemand, der sich selbst im Herbst 1989 als Sch\u00fcler an \n\nden Demonstrationen beteiligt hat, sage ich auch ganz \n\nklar: Ich verneige mich ausdr\u00fccklich und sehr tief vor all \n\ndenjenigen, die 1953 den Mut hatten, unter dem h\u00f6chsten \n\npers\u00f6nlichen Risiko gegen das Unrechtsregime aufzutre-\n\nten. Wir haben 1989 auf Polizisten und Schutzschilder \n\ngeschaut \u2013 die Menschen damals haben auf Kanonenrohre \n\nvon Panzern geschaut \u2013, und das ist auch noch einmal ein \n\nUnterschied, weshalb der Mut derjenigen nicht hoch \n\ngenug gew\u00fcrdigt werden kann, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir verdanken den mutigen Menschen von damals sehr \n\nviel \u2013 ein St\u00fcck weit auch unsere friedliche Revolution \n\n1989 \u2013 und wir sollten immer im Hinterkopf bewahren, \n\ndass sich der Drang nach Freiheit vielleicht eine Zeit lang \n\ndurch Terror, durch Brutalit\u00e4t unterdr\u00fccken l\u00e4sst; aber am \n\nEnde ist der Drang nach Freiheit st\u00e4rker als jedes Regime, \n\ndas die Menschen unterjochen will. Das ist die positive \n\nBotschaft des 17. Juni. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Prof. Besier, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8072 \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Eine Regierung, die \n\nauf das verzweifelte, das aufbegehrende Volk schie\u00dfen \n\nl\u00e4sst, anstatt abzutreten \u2013 eine solche Regierung, die \n\nTausende Protestierende einkerkert und drakonische \n\nStrafen verh\u00e4ngt, eine solche Regierung hat jegliche \n\nLegitimation verloren. \n\n(Zuruf von der CDU: Und das von Ihnen!) \n\nNach dem 17. Juni 1953 gab es das von K\u00fcnstlern und \n\nSchriftstellern viel zu euphorisch gepriesene \u201ebessere \n\nDeutschland\u201c nicht mehr und alle, die sich in irgendeiner \n\nWeise in der Traditionslinie dieser ehemals \u201ef\u00fchrenden \n\nPartei\u201c sehen, tun heute gut daran, deren Menschen-\n\nrechtsverletzungen ohne Wenn und Aber zu verurteilen \n\nund sich als demokratische Sozialisten von jedweder \n\nDiktatur zu distanzieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nObwohl der 17. Juni bis heute Gegenstand zahlreicher \n\nwissenschaftlicher Untersuchungen ist, kann man eben \n\nnicht sagen, dass sich diese Ereignisse tief in das kollekti-\n\nve Ged\u00e4chtnis der Deutschen oder gar der Europ\u00e4er \n\neingegraben h\u00e4tten. \n\nAn Erschossenen, Hingerichteten und Inhaftierten dieses \n\nVolksaufstandes durfte man in der DDR nicht erinnern; \n\nman hat ihrer nicht gedenken k\u00f6nnen. Auch im Westen \u2013 \n\nsogar in West-Berlin \u2013 blieb das furchtbare Geschehen \n\nmerkw\u00fcrdig konturlos. Je entschlossener man hier den \n\nVolksaufstand in den Kontext des Kalten Krieges r\u00fcckte \n\nund f\u00fcr die antikommunistische Perspektive dienstbar zu \n\nmachen suchte, umso geringer wurde \u00fcber die Jahre das \n\nInteresse der Bev\u00f6lkerung in Westdeutschland an diesem \n\nGedenktag. Nur f\u00fcr wenige Tage verdr\u00e4ngte die Nieder-\n\nschlagung des Aufstandes den Koreakrieg aus den \n\nSchlagzeilen. Es ist interessant, wenn Sie sich das an-\n\nschauen in der europ\u00e4ischen Presse: Der 17. Juni hat nur \n\nganz wenige Tage Aufsehen erregt. \n\nDie nicht unmittelbar Betroffenen f\u00fcrchteten den Aus-\n\nbruch eines neuen gro\u00dfen Krieges und waren daher f\u00fcr \n\ndie Passivit\u00e4t der Westm\u00e4chte in diesem Zusammenhang \n\nsehr dankbar. Auch die Kirchen sprachen sich einhellig \n\nf\u00fcr Deeskalation aus. Eine Anklage der DDR vor der \n\nUNO unterblieb, weil die Kolonialm\u00e4chte \u2013 namentlich \n\nFrankreich und Gro\u00dfbritannien \u2013 f\u00fcrchteten, dass darauf-\n\nhin ihr eigenes Handeln in den Kolonien angeprangert \n\nw\u00fcrde. \n\nTrotz der Niederschlagung des Volksaufstandes 1953 und \n\ntrotz der neuerlichen Gesellschafts- und Legitimationskri-\n\nse im Jahr 1961 und deren fragw\u00fcrdiger Bew\u00e4ltigung \n\nwurde die DDR 1973 in die UNO aufgenommen. \u2013 Genug \n\ndavon. \n\nWir Menschen sind vergesslich und die Regierung wie \n\nalle Volksvertreter \u2013 soweit sie frei gew\u00e4hlt sind \u2013 haben \n\nein legitimes Interesse daran, mit Meistererz\u00e4hlungen das \n\nkollektive Ged\u00e4chtnis der Bev\u00f6lkerung zu formen. Eine \n\nImplementierung des 17. Juni in die deutsche Nach-\n\nkriegsgeschichte ist nicht gelungen \u2013 im Westen so wenig \n\nwie im Osten. Selbstverst\u00e4ndlich war die Gedenkveran-\n\nstaltung in G\u00f6rlitz eine gute Sache; aber wir d\u00fcrfen ein \n\nsolches Ereignis nicht \u00fcbersch\u00e4tzen. \n\nDie Revolution\u00e4re von 1989 haben sich seinerzeit nicht \n\nauf 1953 berufen. Erst heute versucht man \u2013 seit 2003 \n\nsind die ersten Artikel in dieser Richtung erschienen \u2013 \n\neine historische Br\u00fccke zwischen 1953 und 1989 zu \n\nkonstruieren. \n\n\u00c4hnlich ist es auf europ\u00e4ischer Ebene: Die Aufst\u00e4ndi-\n\nschen in Polen und Ungarn 1956, die in der \u010cSSR 1968, \n\ndie in Polen 1970, 1976, 1980 Solidarno\u015b\u0107 \u2013 darauf hat \n\nHerr Schiemann schon hingewiesen \u2013 sie alle haben den \n\n17. Juni nicht als Vorg\u00e4ngerbewegung erkannt. Hierzu-\n\nlande geht es mit dem Gedenktag des 17. Juni wie mit den \n\nmeisten anderen Gedenktagen in Deutschland. So ist es \n\nauch nicht wirklich gelungen, den 3. Oktober oder den \n\n8. Mai oder den Holocaust-Gedenktag in den selbstver-\n\nst\u00e4ndlichen Gedenkkalender der B\u00fcrger dieses Landes \n\neinzupflanzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Unsere \n\nAufgabe besteht darin, dar\u00fcber nachzudenken, warum wir \n\nuns mit diesen Tagen so schwertun und warum diese \n\nL\u00fccke klafft zwischen den \u00f6ffentlichen Gedenkveranstal-\n\ntungen einerseits \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Besier, bitte! \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: \u2013 Ich h\u00f6re \n\nauf, Herr Pr\u00e4sident \u2013 und der Nichtbeteiligung weiter \n\nBev\u00f6lkerungskreise auf der anderen Seite. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Dulig. Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der 17. Juni 1953 ist ein \n\nGedenktag. Die Frage ist nur: In welchem Bewusstsein ist \n\ner wirklich verankert? Dass er in diesem Jahr noch einmal \n\neine besondere Wertsch\u00e4tzung erf\u00e4hrt, liegt sicherlich an \n\ndem Jahrestag, an dem 60. Jahrestag. Es bleibt aber \n\ntrotzdem ein widerspr\u00fcchlicher Gedenktag. Und das hat \n\nauch etwas mit der Kultur zu tun, mit der man in den \n\nletzten 60 Jahren mit diesem Datum umgegangen ist. Und \n\ndeshalb ist es eben keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass man \n\ndieses Tages gedenkt. Und ich w\u00fcrde uns sogar warnen, \n\ndass wir uns damit zufrieden geben, dass es Gedenkver-\n\nanstaltungen gibt oder eine Parlamentsdebatte. \n\nDenn die eigentliche Frage ist doch: Wie halten wir das \n\nErinnern lebendig? Lebendig k\u00f6nnen wir es auch nur \n\nhalten, wenn es eine Auseinandersetzung gibt mit dem, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8073 \n\nwas das Ziel des 17. Juni war, n\u00e4mlich der Freiheitsge-\n\ndanke. Das, was als Arbeiteraufstand begann und dann \n\nzum Volksaufstand wurde, das, was mit den Forderungen \n\nnach der Abschaffung der Normerh\u00f6hung begann und bei \n\nder Forderung der Deutschen Einheit endete, war der \n\nDrang nach Freiheit. \n\nIch sage das auch als Sozialdemokrat mit einem besonde-\n\nren Selbstbewusstsein, weil es eben auch ein kleines \n\nKapitel in unserer eigenen Geschichte ist. G\u00f6rlitz wurde \n\nangesprochen. An dem Tag wurde zum Beispiel in G\u00f6rlitz \n\ndie SPD wiedergegr\u00fcndet. Und die Aufst\u00e4ndischen haben \n\nden ehemaligen SPD-Oberb\u00fcrgermeister wieder einge-\n\nsetzt. Es gab also auch diese kurze Zeitspanne von Hoff-\n\nnung auf Freiheit und Demokratie, und sie haben auf \n\ndiejenigen auch wieder gesetzt, denen sie vertraut haben. \n\nEs war also auch eine Stunde oder waren Stunden einer \n\nsozialdemokratischen Bewegung. Die SPD in Westberlin \n\nhat zu einer Solidarit\u00e4tskundgebung aufgerufen, der \u00fcber \n\n10 000 Menschen gefolgt sind. \n\nEs war der Dresdner Sozialdemokrat Herbert Wehner, der \n\nals Ausschussvorsitzender f\u00fcr Deutsche Angelegenheiten \n\nden 17. Juni, am Anfang gegen die Bedenken von CDU \n\nund CSU, am Schluss dann aber gemeinsam als Gedenk-\n\ntag oder als Tag der Deutschen Einheit durchgesetzt hat. \n\nEs ist also auch eine Besonderheit, dass wir, wenn wir des \n\nTages gedenken, \u00fcber die Freiheitsgeschichte nachden-\n\nken. Ich gebe Ihnen recht, Herr Besier, dass es keinen \n\ndirekten Zusammenhang gibt zwischen dem 17. Juni und \n\ndem Oktober 1989, weil die Geschichten nicht weiterer-\n\nz\u00e4hlt wurden, weil der Gedanke nicht weiter getragen \n\nwurde, weil die Leidenschaft keine Kontinuit\u00e4t hatte. \n\nTrotzdem, die Spr\u00fcche, die dort auf den Bannern standen, \n\nh\u00e4tte man austauschen k\u00f6nnen. Der Slogan von 1953 \n\n\u201eKomm Kollege reih\u2018 dich ein, wir wollen freie Men-\n\nschen sein\u201c, den h\u00e4tten Sie und haben Sie zum Teil \n\nauch 1989 gelesen. Der Geist war der gleiche, der Geist \n\nder Freiheit, sich nicht unterdr\u00fccken zu lassen, sich nicht \n\neinsperren zu lassen und f\u00fcr die eigenen Rechte zu k\u00e4mp-\n\nfen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs bleibt bei einem Widerspruch, und zwar, wie man in \n\nOst und West mit diesem Datum umgegangen ist. Dieser \n\nWiderspruch wurde logischerweise schon 1953 gelegt und \n\nauch die Frage, wer diesen Tag wie interpretiert oder \n\numinterpretiert hat. Es wurde schon 1953 erz\u00e4hlt, dass die \n\nKonterrevolution begonnen hat, dass die alten Nazis \n\nwieder dabei sind, dass Leute ermordet wurden usw. \n\nDiese Legende wurde bereits  am 17. Juni 1953 erz\u00e4hlt. \n\nOtto Nuschke, der zum Beispiel als DDR-CDU-\n\nVorsitzender nach Westberlin gebracht wurde, hat im \n\n\u201eRIAS\u201c ein Interview gegeben und dort noch den Einsatz \n\nder Panzer verteidigt. Da wurde eben auch gesagt: Ja, das \n\nsind alles Fremdleute, alles Leute aus Westberlin. Dort \n\nwurde die Legende schon weiter gestrickt. \n\nSie finden das nicht nur 1953 in der DDR-Geschichts-\n\nerz\u00e4hlung, sondern Sie finden das eben auch in den \n\nLehrb\u00fcchern der DDR, in den Geschichtsb\u00fcchern der \n\nDDR noch 1989. \n\nEs hat mich schon sehr beeindruckt, was Freya Klier am \n\nMontag bei der Ausstellungser\u00f6ffnung gesagt hat. Sie hat \n\nn\u00e4mlich darauf hingewiesen, was in den Lehrb\u00fcchern \n\nstand. Ich zitiere: \u201eWiderlegen Sie die Behauptung der \n\nimperialistischen Massenmedien, der 17. Juni w\u00e4re ein \n\nVolksaufstand gewesen.\u201c Das stand noch in unseren \n\nLehrb\u00fcchern und wurde dann illustriert mit Fotos, Bildern \n\nund Geschichten, und es setzten sich genau diese Schl\u00fcs-\n\nselworte fest, die Freya Klier am Montag auch erz\u00e4hlt hat: \n\nKZ-Aufseherinnen, SS, alte Nazis, Leute wurden umge-\n\nbracht. \n\nSo gab es eine Distanz auch im Osten zu diesem Tag, weil \n\ndas funktioniert hat. Diese Schl\u00fcsselworte haben sich bei \n\nvielen im Kopf verankert. Im Westen war es ein Gedenk-\n\ntag, auf der anderen Seite, im Osten, ein Widerspruchstag \n\nmit Worten, die sich verbunden, weil man nicht wusste, \n\nwie man damit umgehen sollte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nMartin Dulig, SPD: Deshalb bleibe ich dabei: Es geht \n\nnicht  nur darum, dass wir einfach einen Gedenktag \n\nhaben, zu dem wir das feierlich in Reden w\u00fcrdigen, \n\nsondern dass wir eine Auseinandersetzung dar\u00fcber f\u00fchren, \n\nwas Freiheit uns heute wert ist, und das mit jungen Leuten \n\nf\u00fchren. Das ist das Ziel des 17. Juni. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Dr. Gersten-\n\nberg, Sie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\nich und meine Fraktion finden es wichtig, dass wir die \n\nEreignisse des 17. Juni hier diskutieren, dass diese Ereig-\n\nnisse nicht in Vergessenheit geraten. Es ist wichtig, \n\ngenerationen\u00fcbergreifend auch nach 60 Jahren die Erinne-\n\nrung wachzuhalten. Ich sage das: F\u00fcr mich steht dieser \n\nVolksaufstand des Jahres 1953 in einer Reihe mit den \n\ngescheiterten Revolutionen 1848/1849 und 1918/1919. In \n\ndiesen Tagen hat sich etwas entwickelt. Arbeiterproteste \n\nwurden zum Volksaufstand. Was erst mit Protesten gegen \n\n\u00fcberh\u00f6hte Normen und \u00fcberh\u00f6hte Preise begann, wurde \n\nzur Forderung nach Regierungsr\u00fccktritt, nach demokrati-\n\nschen Grundrechten. Menschen haben damals protestiert. \n\nIch habe tiefen Respekt vor ihrem Mut. Sie haben damals \n\nin ihre eigene Kraft vertraut. Sie haben darauf vertraut, \n\ndass sie sich mit dieser eigenen Kraft und mit ihrem \n\nEinsatz gegen eine Diktatur wenden und diese Diktatur \n\n\u00fcberwinden k\u00f6nnen. \n\nDas war \u2013 es ist schon angesprochen worden \u2013 in Zeiten \n\ndes finstersten Stalinismus. Ein solcher Kampf f\u00fcr Frei-\n\nheit und Demokratie war damals mit pers\u00f6nlichem Ein-\n\nsatz f\u00fcr pers\u00f6nliche Freiheit und f\u00fcr Leben verbunden. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8074 \n\nsind nach belegten F\u00e4llen \u00fcber 50 Menschen und eine \n\nGrauzone, die diesen Kampf mit ihrem Leben bezahlen \n\nmussten, sei es, dass sie erschossen wurden, dass sie \n\nhingerichtet wurden oder dass sie in der Haft umgekom-\n\nmen sind. Ich denke, gerade ihnen, diesen Menschen, gilt \n\nan einem Tag wie heute noch einmal unser Gedenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nEs ist jetzt in der Diskussion um den 17. Juni gefordert \n\nworden, dass wir eine st\u00e4rkere Erinnerungskultur entwi-\n\nckeln. Ich glaube, das kann man nicht einfach fordern. \n\nDie Frage ist: Wie schaffen wir es, auch zur jungen \n\nGeneration, zu jungen Leuten einen Bogen zu schlagen? \n\nNach meiner \u00dcberzeugung k\u00f6nnen dazu drei Punkte \n\nbeitragen: \n\nDas ist erstens Ehrlichkeit in der Diskussion statt Verkl\u00e4-\n\nrung, das ist zweitens der Versuch, mit Einzelbiografien in \n\nihrer ganzen Differenziertheit zu arbeiten, und das ist \n\ndrittens die Notwendigkeit, die Botschaft des 17. Juni \n\nnicht nur zu bewahren, sondern in der Gegenwart zu \n\nleben. \n\nWenn ich von Ehrlichkeit spreche, dann meine ich, dass \n\nwir uns auch mit den weniger erfreulichen Seiten des \n\nVolksaufstandes auseinandersetzen m\u00fcssen. G\u00f6rlitz war \n\nals ein hervorragender Ort bereits geschildert worden, \n\naber vor allem in G\u00f6rlitz wurde die Oder-Nei\u00dfe-Grenze \n\ninfrage gestellt. V\u00f6llig verst\u00e4ndlich, wer die Geschichte \n\ndieser Stadt kennt, wer den hohen Anteil von Vertriebenen \n\nkennt, aber trotz dieser Verst\u00e4ndlichkeit war und ist diese \n\nForderung nat\u00fcrlich falsch. \n\nWenn ich von Biografien rede, m\u00f6chte ich dort noch \n\neinmal ankn\u00fcpfen, was Marko Schiemann gesagt hat: Wir \n\nbrauchen weniger Heldenverehrung, wir brauchen Biogra-\n\nfien in ihrer ganzen Vielfalt, Differenziertheit und \n\nmanchmal auch Schlichtheit. \n\nDer Fuhrunternehmer Alfred Wagenknecht, der bereits \n\ngeschildert wurde, ist ein Mensch gewesen, der einfach \n\neinen befreiten H\u00e4ftling mitgenommen hat. Er hat von \n\ndiesem erst erfahren, was sich in G\u00f6rlitz ereignet hat. Er \n\nwurde zwei Tage sp\u00e4ter verhaftet, und er hat sich von \n\nseinen Kindern damals im Glauben an Recht und Gerech-\n\ntigkeit verabschiedet mit dem Satz: \u201eHabt keine Angst, \n\nich gehe mit und kl\u00e4re das.\u201c \n\nWeitere zwei Tage sp\u00e4ter bekam seine Frau die Todes-\n\nnachricht. Ihr wurde erkl\u00e4rt, er habe sich erh\u00e4ngt, der Sarg \n\nd\u00fcrfe nicht ge\u00f6ffnet werden. Als sie es trotzdem tat und \n\nder Arzt ihn untersuchte, stellte sich heraus: Er war zu \n\nTode gefoltert worden, hatte Verbrennungen an Fu\u00dfsohlen \n\nund Schienbeinen sowie schwere innere und Kopfverlet-\n\nzungen. Diese L\u00fcge, dieser Vertuschungsversuch ist f\u00fcr \n\nmich ein kleines Element der gro\u00dfen L\u00fcge, die damals \n\nunter der Bezeichnung \u201efaschistischer Putsch\u201c von der \n\nSED-Propaganda entfacht wurde. \n\nWenn ich sage: \u201eZiele und Botschaften des 17. Juni 1953 \n\nin die Gegenwart tragen!\u201c, dann hei\u00dft das f\u00fcr mich zum \n\nBeispiel das zu tun, was Wolfgang Ullmann vor zehn \n\nJahren in seiner Rede vor dem Landtag Brandenburg zum \n\n50. Jahrestag forderte, n\u00e4mlich im Gedenken an jene \n\nJunitage daf\u00fcr zu sorgen, dass bundesweit Volksabstim-\n\nmungen stattfinden k\u00f6nnen. Ich glaube, auch wir im \n\nS\u00e4chsischen Landtag haben noch einiges zu tun, um eine \n\nfunktionierende direkte Demokratie herzustellen. \n\nDas hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, den Feinden von Demokratie \n\nund Freiheit auch heute entgegenzutreten. Dazu geh\u00f6rt \n\ndas Besetzen von \u00f6ffentlichen R\u00e4umen, um Nazidemonst-\n\nrationen einzud\u00e4mmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDazu geh\u00f6rt auch das Recht auf zivilen Ungehorsam. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWenn die NPD \u2013 wie am vergangenen Montag wieder \u2013 \n\nversucht, den 17. Juni ideologisch, das hei\u00dft neonational-\n\nsozialistisch f\u00fcr sich nutzbar zu machen, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist doch Unfug!  \n\nSuchen Sie sich mal einen anderen Arzt!) \n\ndann ist das ein widerw\u00e4rtiger Missbrauch dieses Volks-\n\naufstandes. Die Opfer des Aufstandes werden dadurch \n\ngesch\u00e4ndet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD,  \n\nder FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch kann Ihnen eines sagen: Die Menschen hatten 1953 \u2013 \n\num wirklich in Arbeitersprache zu sprechen \u2013 die Nazi-\n\npropaganda noch in den Ohren, sie hatten den Krieg in \n\nden Knochen und seine realen Folgen vor den Augen. \n\nKurz: Sie hatten die Nase voll vom Nationalsozialismus! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD und der FDP \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Und sie haben deswegen das \n\nDeutschlandlied in allen drei Strophen gesungen!) \n\nIch glaube, dass es eine Traditionslinie von 1953 \u00fcber \n\n1989 bis 2014 geben wird. Ich bin davon \u00fcberzeugt: Die \n\nMenschen hier in Sachsen werden in dieser Traditionsli-\n\nnie daf\u00fcr sorgen, dass Sie aus diesem Landtag verab-\n\nschiedet werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer? \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte gern vom Mittel der \n\nKurzintervention Gebrauch machen, um auf \n\nDr. Gerstenberg zu antworten. \n\nZun\u00e4chst einmal will ich die Unterstellung, dass wir das \n\nDatum f\u00fcr irgendeine politische Richtung in Anspruch \n\nnehmen wollen, scharf zur\u00fcckweisen. Selbstverst\u00e4ndlich \n\ngeh\u00f6rt der 17. Juni 1953 allen Deutschen, sowohl rechten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8075 \n\nals auch linken. Ich gebe Ihnen auch v\u00f6llig recht, dass die \n\nBiografien sehr differenziert zu betrachten sind. Man \n\nerinnere sich nur an den Dresdner Streikf\u00fchrer Wilhelm \n\nGrothaus \u2013 bis 1932 SPD-Mitglied, danach KPD-\n\nMitglied \u2013, der zu 15 Jahren Zuchthaus verurteilt wurde. \n\nWir wollen uns auf \u00fcberhaupt nichts \u201edraufsetzen\u201c. Ich \n\nbin eigentlich Bewunderer der SPD der 1950er Jahre und \n\nkann fast alles unterschreiben, was damals aus der Partei \n\ngesagt wurde. Es war eine Riesenschweinerei, dass man \n\nden Regierenden B\u00fcrgermeister Ernst Reuter zwei Tage \n\ndaran gehindert hatte, in Wien das Flugzeug zu besteigen \n\nund nach Berlin zu fliegen; denn er mit seiner Wortgewalt \n\nh\u00e4tte dort die Stimmung wirklich drehen k\u00f6nnen. Damals \n\nwar die SPD eben noch national. \n\nWie gesagt, es geht uns gar nicht um Vereinnahmung. Der \n\n17. Juni ist ein Tag, der dem ganzen Volk geh\u00f6ren sollte, \n\nsowohl Rechten als auch Linken. Nehmen Sie doch \n\ndementsprechend einmal die Hasskappe ab und h\u00f6ren Sie \n\nauf mit Ihrem rein formalen Antifaschismus, der gar nicht \n\nauf unsere Argumente eingeht. Das ist von Ihnen ein \n\nbisschen zu kurz gesprungen. \n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, Herr Dr. Gerstenberg: Wieso \n\nwaren Sie denn an jedem 17. Juni fast immer der einzige \n\nTeilnehmer der Veranstaltung am Panzerkettendenkmal \n\nam Postplatz? Warum haben sich denn nicht mehr Gr\u00fcne \n\nf\u00fcr dieses Datum interessiert? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nArne Schimmer, NPD: Wenn wir als NPD viel mehr \n\nLeute dort hinbekommen haben, wenn wir es geschafft \n\nhaben, die Leute f\u00fcr dieses Datum zu begeistern, dann ist \n\ndas doch eine Leistung von uns. Warum schaffen Sie das \n\ndenn nicht? Warum schaffen Sie es in Ihrer eigenen Partei \n\nnicht, Leute daf\u00fcr zu begeistern? Diese Frage geht auch \n\nan die SPD. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, es ist \n\nzu Ende. \n\nArne Schimmer, NDP: Danke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Gerstenberg, \n\nSie erwidern? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, ich m\u00f6chte \n\nnat\u00fcrlich erwidern. \u2013 Ich will jetzt nicht \u00fcber Zahlen zu \n\nIhrer \u201egro\u00dfen\u201c Demonstration vom Montag streiten. Aber \n\nich finde es interessant, unter welches Motto Sie diese \n\nDemonstration gestellt haben: \u201eTradition verpflichtet: \n\n1813 \u2013 1953 \u2013 2013\u201c. In dieser Reihe fehlt eine Jahres-\n\nzahl: 1943. Es war der Nationalsozialismus, der die \n\nMilit\u00e4rideologie des 19. Jahrhunderts aufgriff. Sie wurde \n\nin ihrer st\u00e4rksten Auspr\u00e4gung von Goebbels in seiner \n\nber\u00fchmten Sportpalastrede im Februar 1943 vorgetragen, \n\nals er den \u201etotalen Krieg\u201c forderte \u2013 ganz im Sinne \n\nderjenigen, die schon in den Befreiungskriegen mit \n\n\u00e4hnlichen Thesen und \u00e4hnlicher Ideologie aufgetreten \n\nwaren. \n\nEs war in den Befreiungskriegen der \u00fcbersch\u00e4umende \n\nPatriotismus einiger Dichter, zum Beispiel von Theodor \n\nK\u00f6rner, die das mit ihren Werken untersetzt haben. \n\nTheodor K\u00f6rner wurde von Goebbels mit seinem \n\nSchlusszitat missbraucht: \u201eNun, Volk, steh auf und Sturm \n\nbrich los!\" \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Richtig!) \n\nDas ist die Traditionslinie, in der die NPD steht. \u2013 \u201eRich-\n\ntig\u201c haben Sie gesagt. Richtig: Sie sind Neonationalsozia-\n\nlisten. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \n\nK\u00f6rner \u2013 das ist unsere Tradition!) \n\nDeswegen glaube ich, dass wir diese Linie brechen \n\nm\u00fcssen. Daf\u00fcr gibt es auch Beispiele aus dieser Zeit. \n\nEs war am gleichen Tag, als Goebbels seine Rede hielt, \n\nals Hans und Sophie Scholl das sechste Flugblatt der \n\n\u201eWei\u00dfen Rose\u201c in der M\u00fcnchner Universit\u00e4t verteilten. \n\nSie haben auch mit einem K\u00f6rner-Zitat gearbeitet, das \n\ndamals wie heute aus meiner Sicht in Bezug auf National-\n\nsozialismus bzw. Neonationalsozialismus richtig ist: \n\n\u201eFrisch auf, mein Volk! Die Flammenzeichen rauchen.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Hoffentlich!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen die Aussprache fort. Dr. M\u00fcller spricht \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Kollege Gerstenberg, \n\nwie Sie verbal mit der Freiheit der Andersdenkenden \n\numgehen, macht mir Angst. Da m\u00f6chte man nicht hoffen, \n\ndass Sie wirklich einmal etwas zu sagen bekommen. \n\nAber kommen wir zum eigentlichen Thema, dem 17. Juni. \n\nF\u00fcr mich ist das einer der wichtigsten Gedenktage in der \n\nj\u00fcngeren deutschen Geschichte. Das hat einen politischen \n\nund einen privaten Grund. Ich fange mit dem politischen \n\nan. \n\nDer 17. Juni 1953 war der Beginn des Aufbegehrens \n\ngegen die ma\u00dflose Ausbeutung der Mitteldeutschen durch \n\ndie stalinistisch-kommunistische Gewaltherrschaft. Die \n\nHauptlast der Reparationen, die Deutschland zu leisten \n\nhatte, lag n\u00e4mlich auf den Mitteldeutschen, die zu jener \n\nZeit in Armut lebten. Noch viele Jahre hatten sie Lebens-\n\nmittelmarken, die gerade zur Existenzerhaltung reichten. \n\nDie Ergebnisse der Normenanhebungen w\u00e4ren gr\u00f6\u00dften-\n\nteils wieder dorthin geflossen: in die Reparationsleistun-\n\ngen. \n\nEin Schwenk zur Gegenwart: Das, was die Mitteldeut-\n\nschen damals an Opfern f\u00fcr die Reparationen an Russland \n\nbringen mussten, rechtfertigt den Solidarit\u00e4tsbeitrag noch \n\nf\u00fcr viele Jahre. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8076 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEin zweiter politischer Grund ist, dass im Laufe dieses \n\nAufstandes klar der Wunsch nach Einheit, nach Freiheit \n\nund nach Souver\u00e4nit\u00e4t Deutschlands laut wurde. Letzteres \n\n\u2013 die Souver\u00e4nit\u00e4t \u2013 ist aus meiner Sicht bis heute nicht \n\nhergestellt. Immer noch werden von den US-\n\namerikanischen Truppen die meisten Kriege in Asien von \n\nDeutschland aus koordiniert. Das ist f\u00fcr mich eine Schan-\n\nde. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEbenso ist es eine Schande, wie die W\u00fcrdigung dieses \n\nTages in den letzten Jahren durch die Etablierten wahrge-\n\nnommen wurde. Es waren wirklich nur 20, 30 Personen \n\nan der Panzerkette auf dem Postplatz, und das waren alles \n\nLeute, die aus Berufsgr\u00fcnden dort waren. W\u00e4ren wir nicht \n\njeweils mit bis zu 50 Leuten dabei gewesen, w\u00e4re es ein \n\nganz kl\u00e4gliches H\u00e4ufchen Leute gewesen, die den \u2013 meist \n\nlustlosen \u2013 Reden von Frau Oberb\u00fcrgermeisterin Orosz \n\noder Herrn B\u00fcrgermeister Sittel zugeh\u00f6rt h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMan hat das Gef\u00fchl, dass man das Gedenken mit abneh-\n\nmender Zahl der Angeh\u00f6rigen der Erlebnisgeneration \n\nm\u00f6glichst einschlafen lassen will. Aber das ist der politi-\n\nsche Teil. \n\nZum pers\u00f6nlichen Teil \u2013 das ist das, was mich, seit ich \n\nmich f\u00fcr Politik interessiere, pr\u00e4gt \u2013: Ich habe im engen \n\nVerwandtenkreis jemanden, der als Kind Betroffener des \n\nJuni-Aufstandes war. Es gab ja damals nicht nur etwas um \n\ndie paar Tage herum, sondern in der damaligen Zeit tobte \n\nauch ein Kultur- bzw. Kirchenkampf. Es ging darum, das \n\nchristlich-abendl\u00e4ndische Wertegef\u00fcge gegen die kom-\n\nmunistisch-stalinistische Ordnung zu verteidigen. Besag-\n\nter Verwandter war damals Sch\u00fcler und flog nur f\u00fcr sein \n\nBekenntnis zur Jungen Gemeinde von der Oberschule. \n\nDie Junge Gemeinde z\u00e4hlte f\u00fcr die Kommunisten damals \n\nals Terrororganisation, als kriminelle Vereinigung, als \n\nOrganisation, die Kriegshetze betreibe. \n\nAber wie reagierte die Kirche? Bischof Hahn schrieb \n\ndann an die betroffenen Sch\u00fcler einen \u2013 ich sage es so \n\nsalopp \u2013 \u201esalbungsvollen\u201c Brief mit den Worten des \n\nBedauerns, dass sie aufgrund ihres Bekenntnisses zur \n\nKirche von der Schule verwiesen worden waren. Er \n\nw\u00fcnschte ihnen, dass sie unter den neuen Bedingungen \n\nm\u00f6glichst wieder ihren Weg finden. Ich denke, das war \n\nvonseiten der Kirche viel zu wenig. \n\nWenn man sich vor Augen h\u00e4lt, dass eben jene Kirche in \n\nden folgenden Jahren versuchte, die Kinder der Funkti-\n\nonstr\u00e4ger m\u00f6glichst gen Westen zu transferieren, damit \n\nsie dort unter freiheitlicheren Bedingungen ihr Studium \n\nabsolvieren konnten, dann ist das eine riesengro\u00dfe Sauerei \n\ndenjenigen gegen\u00fcber, die damals ihren eigenen Kopf \n\nhingehalten haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\u00dcber die aufrechten Sch\u00fcler, die damals in der Jungen \n\nGemeinde waren, schrieb die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c 1953: \n\n\u201eDas hei\u00dft nicht zuletzt, auch die Machenschaften dieser \n\nillegalen Organisation entlarven zu helfen und ihre \n\nR\u00e4delsf\u00fchrer dort hinzubringen, wo unsere Republik den \n\nPlatz f\u00fcr Staatsfeinde hat.\u201c Das ist das, was die kommu-\n\nnistische Gewaltherrschaft mit vielen, vielen Toten \n\nhinterlassen hat. Der Opportunismus der Kirche damals \n\nwie auch heute ist \u00fcbrigens ein Grund daf\u00fcr, warum ich \n\nmich pers\u00f6nlich als Christ sehe, aber eine Kirchenanbin-\n\ndung scheue. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Fied-\n\nler. Frau Fiedler, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Roman Herzog sagte 1996 bei einer \n\nRede zur Enquete-Kommission der SED-Diktatur zum \n\n17. Juni 1953: \u201eDamit haben die Deutschen aus der DDR \n\nein stolzes St\u00fcck Freiheitstradition in unseren gemeinsa-\n\nmen Staat eingebracht, f\u00fcr das wir nun alle sehr dankbar \n\nsein k\u00f6nnen.\u201c Ich finde, diese Dankbarkeit sollte meine \n\nGeneration mitnehmen. Dar\u00fcber hinaus geht es um das \n\nErinnern, was der 17. Juni uns f\u00fcr heute mitgibt. Es geht \n\num den Mut der Menschen, der heute schon sehr ein-\n\ndrucksvoll beschrieben worden ist. Freiheit und Demokra-\n\ntie sind nicht selbstverst\u00e4ndlich, aber es geh\u00f6ren auch die \n\nRahmenbedingungen dazu, die zum 17. Juni f\u00fchrten. \n\nDie DDR hatte zuvor eine Zwangskollektivierung durch-\n\ngef\u00fchrt. Allein in den ersten Monaten des Jahres 1953 \n\nsind 6 500 Bauernh\u00f6fe verstaatlicht worden. Es ging \n\ndarum, die Mittelschicht zu beseitigen. Es gab einen \n\nAnstieg der Fl\u00fcchtlingsbewegung. Bis 1961 haben \n\n2,7 Millionen DDR-B\u00fcrger das Land verlassen. Es gab \n\neine Versch\u00e4rfung der Situation. Die Zahl der Gefangenen \n\nnahm zu. 1953 hatte die DDR eine h\u00f6here Gefangenen-\n\nzahl als die gesamte Bundesrepublik, die zur damaligen \n\nZeit schon drei Mal so viel Einwohner wie die DDR hatte. \n\nDas geh\u00f6rt zum historischen Kontext. Aber wir m\u00fcssen \n\nauch dar\u00fcber sprechen, mit welchen Methoden der \n\nMachterhalt der DDR stattgefunden hat. Das Misstrauen \n\ninnerhalb der Bev\u00f6lkerung wurde erh\u00f6ht. Es kam zu einer \n\nVersch\u00e4rfung der Sicherheitsma\u00dfnahmen. Das Leben \n\nteilte sich am Ende in einen privaten und einen \u00f6ffentli-\n\nchen Bereich. \n\nWir haben am Montag nicht nur tausend Postkarten \n\nverteilt, sondern auch selbst Veranstaltungen durchge-\n\nf\u00fchrt, unter anderem mit einem Zeitzeugen. Dieser hat \n\nsehr eindrucksvoll erz\u00e4hlt, dass er heute sehr wohl \u00fcber \n\nden 17. Juni spricht und seinen Enkeln dar\u00fcber sehr viel \n\nerz\u00e4hlen kann. Zu DDR-Zeiten war er seinen Kindern \n\ngegen\u00fcber eher vorsichtig. Heute haben wir die Chance, \n\nden 17. Juni ganz anders in die \u00d6ffentlichkeit zu tragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8077 \n\nEs geht um die W\u00fcrdigung der Opfer, die couragierten \n\nMenschen, die damals auf die Stra\u00dfe gegangen sind, und \n\ndie vielen Biografien junger Menschen, die damals \n\nzerst\u00f6rt worden sind. Es geht um eine Aufarbeitung des \n\n17. Juni. Die Forschung muss fortgesetzt werden. Es gibt \n\nteilweise neue Quellen. Die russischen Archive sind noch \n\nnicht so lange zug\u00e4nglich. Es geht aber auch darum, sich \n\nklar gegen eine Instrumentalisierung \u2013 wie Sie beim \n\nVorg\u00e4ngerbeitrag erlebt haben \u2013 zu wenden und jedem \n\nMissbrauch entgegenzustehen. Es ist egal, wie viele Leute \n\nvon Ihnen am Postplatz standen, die Anzahl der Demokra-\n\nten war immer deutlich h\u00f6her als die Anzahl Ihrer Anh\u00e4-\n\nngerschaft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wir waren ja  \n\nin der Mehrheit, Frau Fiedler. Das stimmt!) \n\nWir werden aber auch deutlich machen, was Demokratie \n\nheute bedeutet, dass man mitwirken kann, dass man eine \n\nB\u00fcrgerbeteiligung und Wahlm\u00f6glichkeiten hat und dass es \n\nRechtsstaatlichkeit gibt. F\u00fcr uns ergibt sich heute die \n\nVerpflichtung daraus, die Ereignisse angemessen zu \n\nw\u00fcrdigen, den Respekt vor der historischen Leistung \n\nimmer wieder deutlich zu machen, aber diesen auch an \n\ndie n\u00e4chste Generation weiterzugeben. Zeitzeugen, die \n\ngl\u00fccklicherweise noch da sind, m\u00fcssen viel st\u00e4rker ge-\n\nnutzt werden, um das Geschichtsbild zum 17. Juni 1953 \n\nin den Schulen noch st\u00e4rker zu vermitteln. \n\nWarum reden wir heute dar\u00fcber? Freiheit, Menschenw\u00fcr-\n\nde, Demokratie sind ganz aktuelle Themen, die immer \n\nwieder verteidigt werden m\u00fcssen. In diesen Kontext \n\ngeh\u00f6ren auch die fr\u00fcheren Ereignisse von Ungarn, Prag \n\nund Polen. Es geht uns darum, diese Dinge immer wieder \n\nzu w\u00fcrdigen und zu verteidigen. Das werden wir auch in \n\nZukunft tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen weiter keine Wortmeldungen vor. \n\nW\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das Wort zu ergrei-\n\nfen? \u2013 Herr Schiemann, ist das eine Wortmeldung? \u2013 \n\nDann bitte, Sie k\u00f6nnen jetzt sprechen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin Ihnen \n\nsehr dankbar f\u00fcr diese Debatte, weil ich die Hoffnung \n\nhabe, dass wir aus dieser Debatte die Kraft sch\u00f6pfen \n\nk\u00f6nnen, die Erinnerung an die Opfer damit zu verbinden, \n\ndass wir die Demokratie t\u00e4glich zu st\u00e4rken haben. Der \n\nLandtagspr\u00e4sident hatte dieses Bild von G\u00f6rlitz dargelegt \n\nund gesagt, ohne den 17. Juni 1953 in Deutschland, ohne \n\nden Aufstand in Ungarn 1956 und den Aufstand in Polen, \n\nohne 1968 in Prag im August und ohne Solidarnosc w\u00e4re \n\ndie Kraft nicht da gewesen, 1989 die friedliche Revoluti-\n\non zu erleben. \n\nIch m\u00f6chte Sie noch auf einen wichtigen Baustein hin-\n\nweisen. Ohne das Wirken der Kirchen innerhalb der DDR \n\nw\u00e4re auch die friedliche Revolution nie m\u00f6glich gewesen, \n\ndenn nach 1953 sind besonders die Kirchen, die kirchli-\n\nche Jugendarbeit so bespitzelt und unter Druck gesetzt \n\nworden, wie man das heute kaum noch erkl\u00e4ren kann, \n\ndass man die Jugendarbeit unterbindet, die eine ganz \n\nnormale Erziehung bedeutete. \n\nChristen wurden aus Verantwortungspositionen herausge-\n\ndr\u00e4ngt. Schulleitern wurde nahegelegt, nicht mehr ihre \n\nVerbindung zu den Kirchen aufrechtzuerhalten, oder sie \n\nwurden relegiert, weil sie sich religi\u00f6s gebunden haben. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich diesen wichtigen Grundstein nennen. \n\nDie friedliche Revolution w\u00e4re ohne das Wirken der \n\nKirchen niemals m\u00f6glich gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJetzt komme ich zu dem Ged\u00e4chtnis, was nach 1953 \n\nsicher weiter gewirkt hat. Ich bin einer der Nachgebore-\n\nnen. Ich habe nur davon sch\u00f6pfen k\u00f6nnen, was mir mein \n\nVater aus der Zeit mitgeteilt hat. Das ist sehr wenig \n\ngewesen, weil es immer damit verbunden war, dass die \n\nEltern Angst gehabt haben, dass die Kinder etwas in der \n\nSchule erz\u00e4hlen, und dann h\u00e4tte man die Schwierigkeiten \n\nsicher sehr schnell im Haus gehabt. Aber Familien haben \n\nauch dazu beigetragen, dass das Wissen um das Jahr 1953 \n\nweitergegeben worden ist. Ich glaube, dass es nicht nur \n\nder Wissenschaft \u00fcberlassen bleiben kann, sondern auch \n\ndem mutigen Wirken der Menschen, die in diesem Land \n\nzu Hause sind. Das Wissen ist im Schutz der Familien \n\ngereift und auch weitergegeben worden. Das sollten wir \n\nnutzen, diesen 17. Juni 1953 in eine solche Woche der \n\nDemokratie m\u00fcnden lassen, damit wir begreifen, was es \n\nbedeutet zu widerstehen und t\u00e4glich Demokratie neu \n\neinzufordern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit haben wir \n\ndiese 30 Jahre Unterbindung der Wissensweitergabe im \n\noffiziellen Bereich \u00fcberwunden. Wenn man sich die \n\nSchulb\u00fccher, aber auch wissenschaftliche Literatur aus \n\nder DDR-Zeit ansieht, wei\u00df man, wie die Menschen \n\ndamals unter Druck gesetzt wurden. \n\nIch bin froh, dass wir diese Debatte gehabt haben. Ich \n\nfreue mich, dass wir diese Debatte nutzen, um Demokra-\n\ntie im t\u00e4glichen Leben auch f\u00fcr uns zu st\u00e4rken, und ich \n\nverneige mich vor den Opfern, die diesen 17. Juni mit \n\nihrer Demonstration, mit ihrer Teilnahme erm\u00f6glicht \n\nhaben. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. Gibt es weitere Wortmeldungen aus den \n\nReihen der Fraktionen? \u2013 Ich sehe keine. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Herr \n\nStaatsminister Dr. Martens. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8078 \n\nHerren! Der 17. Juni 1953, dessen wir heute hier geden-\n\nken, ist in der Tat \u2013 das ist schon gesagt worden \u2013 ein \n\nMarkstein der deutschen Geschichte. Er reiht sich ein in \n\ndie Ereignisse der leider viel zu oft gescheiterten Frei-\n\nheitsbewegungen und Revolutionen oder Revolutionsver-\n\nsuche auf deutschem Boden. \n\nDieser 17. Juni steht f\u00fcr den Versuch, Freiheit zu erringen. \n\nDie SED-Machthaber denunzierten die Vorg\u00e4nge um den \n\n17. Juni herum als einen von Westdeutschland aus gesteu-\n\nerten faschistischen Putschversuch. Wir wissen heute, \n\ndass sich an den Aktionen damals \u00fcber eine Million \n\nMenschen an 700 Orten in der DDR beteiligt haben. Das \n\nwar ein Aufstand, und es war ein Volksaufstand. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAnlass des Aufstandes waren Arbeitsnormenerh\u00f6hungen \n\nder Regierung, nicht f\u00fcr die Regierung, meine Damen und \n\nHerren, sondern von der Regierung f\u00fcr die Arbeiter. \n\nAnders formuliert, es ging um Lohnsenkungen. \n\nDie Ziele der Erhebung waren zun\u00e4chst nicht ausformu-\n\nliert oder koordiniert, und zun\u00e4chst stand nur der Wille \n\nder Menschen, sich gegen die Willk\u00fcrherrschaft der \n\nselbsternannten Arbeiter-und-Bauern-Macht zu wehren \u2013 \n\neine Arbeiter-und-Bauern-Macht, die die Arbeiter ausbeu-\n\ntete und die Bauern zwangskollektivierte oder vertrieb. \n\nMan wandte sich gegen ein totalit\u00e4res System, in dem die \n\nherrschende Klasse fast nichts zu sagen hatte. Es ging um \n\ndie Freiheit, meine Damen und Herren, und damit ging es \n\nauch um die Demokratie. Die verschiedenen Revolutio-\n\nnen und Bekundungen zeigen dies ganz deutlich. \n\nIn einer gemeinsamen Veranstaltung mit der Stadt G\u00f6rlitz \n\nhat die Staatsregierung am Montag der Ereignisse in \n\nG\u00f6rlitz gedacht. In G\u00f6rlitz gelang es den Demonstranten \n\nam 17. Juni 1953, die Verwaltung und andere wesentliche \n\nEinrichtungen zu \u00fcbernehmen. Aber das gelang, wie wir \n\nwissen, nur f\u00fcr zu kurze Zeit. In G\u00f6rlitz wurde der Auf-\n\nstand wie in Berlin und in anderen St\u00e4dten von Sowjet-\n\npanzern brutal niedergeschlagen. Die Demonstranten \n\nhatten keine Chance \u2013 noch keine Chance. Die Anzahl der \n\nOpfer, die Anzahl der Toten dieser Vorg\u00e4nge ist bis heute \n\nnicht einmal genau beziffert worden. \n\nFreya Klier hat in ihrem Dokumentarfilm \u201eWir wollen \n\nfreie Menschen sein\u201c das Unrecht am Beispiel Leipzig \n\nbeschrieben. In Leipzig war das j\u00fcngste Opfer dieser \n\nVorf\u00e4lle zu beklagen: Paul Ochsenbauer, damals 15 Jahre \n\nalt. \u00dcber diesen Film ist hier im Landtag von heutigen \n\nSch\u00fclern diskutiert worden. Es ist wichtig, wenn sich \n\ngerade heute junge Menschen mit diesem Teil der deut-\n\nschen Geschichte befassen. \u00dcber das Schicksal damals \n\nGleichaltriger werden der Zugang zur Geschichte und ihr \n\nVerstehen leichter. \n\nDer 17. Juni ist nicht v\u00f6llig unproblematisch: in der DDR \n\ngeleugnet oder diffamiert und im Westen oftmals einfach \n\nnur antikommunistisch instrumentalisiert, sodass sein \n\nKerngehalt, dieses Streben nach Freiheit, aus verschiede-\n\nnen Gr\u00fcnden verdeckt wurde. Aber der 17. Juni, dessen \n\nwir heute gedenken, ermahnt uns: Freiheit wie auch \n\nDemokratie sind nicht selbstverst\u00e4ndlich. Wir werden sie \n\nnur erringen, wenn wir sie bewahren und immer wieder \n\nneu f\u00fcr sie eintreten. \n\nSachsen hat das mit der erfolgreichen friedlichen Revolu-\n\ntion im Herbst 1989 gezeigt. Auch 1989 mussten die \n\nDemonstranten f\u00fcrchten, in Haft genommen zu werden, \n\noder, schlimmer noch, es drohte ihnen ernsthaft Gefahr \n\nf\u00fcr Leib und Leben. Aber anders als 1953 gab es 1989 \n\nkeine Sowjetpanzer, die die SED vor der Macht der \n\nArbeiter und Bauern sch\u00fctzten. Anders als 1953 griffen \n\nPanzer nicht ein. Die Revolution konnte gelingen. Heute \n\nhaben wir die Fr\u00fcchte dieser Revolution. Die Fr\u00fcchte der \n\nFreiheitsbewegungen in Ostdeutschland k\u00f6nnen wir \n\ngenie\u00dfen, und wir sind es den damals auf der Stra\u00dfe \n\nbefindlichen Demonstranten, erst recht aber den Opfern \n\nvon 1953 schuldig, dass wir uns ihrer bewusst sind und \n\ndass wir die Freiheit eben nicht als Selbstverst\u00e4ndlichkeit, \n\nsondern als hart erk\u00e4mpftes Gl\u00fcck empfinden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren, die 1. Aktuelle \n\nDebatte ist abgeschlossen. Wir kommen nun zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nMotiviert oder streikend ins neue Schuljahr \u2013  \n\nForderungen der Lehrerinnen und Lehrer erf\u00fcllen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort, danach CDU, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nWort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \n\nFalken. Frau Falken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bevor ich mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8079 \n\nmeinem Redebeitrag beginne, teile ich mit, dass meine \n\nFraktion diese Aktuelle Debatte nicht ohne den Minister \n\nder Finanzen, Herrn Unland, und eigentlich auch nicht \n\nohne den Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn Tillich, gestalten \n\nm\u00f6chte. Wir sind der Auffassung, dass es nicht geht, zu \n\ndiesem Thema nur die Ministerin f\u00fcr Kultus, Frau Kurth, \n\nallein auf der Bank sitzen zu lassen; denn ich glaube, sie \n\nist diejenige, die am wenigsten damit zu tun hat. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch beantrage im Namen meiner Fraktion nach \u00a7 85 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung die Herbeirufung des Mitglieds \n\nder Staatsregierung Staatsminister Unland. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, Sie haben den Antrag geh\u00f6rt. M\u00f6chte jemand zu \n\ndiesem Antrag sprechen? \u2013 Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Es sind offensichtlich \n\nwieder die \u00fcblichen Spielchen, die hier von den LINKEN \n\nabgezogen werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn einem in der Themensetzung und in der F\u00fchrung \n\nder Debatten nichts mehr einf\u00e4llt, dann muss man sich \n\nmithilfe solcher Antr\u00e4ge hier behelfen. Die zust\u00e4ndige \n\nMinisterin ist im Plenarsaal anwesend. Es w\u00e4re vielleicht \n\nauch f\u00fcr Sie, Frau Falken, ganz sinnvoll, wenn Sie die \n\nDebatte f\u00fchren, wenn Sie auch die Debatte miteinander \n\naushalten, auch einmal zu warten, was Ihnen die Ministe-\n\nrin zu sagen hat. Dann k\u00f6nnen Sie sich immer noch \n\ndar\u00fcber beschweren und \u00fcberlegen, ob Sie m\u00f6glicher-\n\nweise den Finanzminister oder gar den Ministerpr\u00e4siden-\n\nten hier h\u00f6ren m\u00f6chten. Aber schon zu Beginn, ohne dass \n\nSie auch nur ein Wort in der Debatte gesagt haben, hier zu \n\nargumentieren, Sie br\u00e4uchten die beiden anderen, das \n\nhalten wir schon f\u00fcr relativ billig. \n\nWir w\u00fcrden gern die Debatte mit Ihnen f\u00fchren. Offen-\n\nsichtlich f\u00fchlen Sie sich dazu nicht in der Lage. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nWir w\u00fcrden auch gern h\u00f6ren, was die Ministerin dazu \n\nsagt. Das wollen Sie offensichtlich nicht. Sie wollen \n\nwarten, bis andere Herrschaften da sind. Insofern halten \n\nwir das f\u00fcr einen ziemlich durchsichtigen Antrag, dem wir \n\nselbstverst\u00e4ndlich keine Folge leisten werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine weitere \n\nWortmeldung. Herr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Auch nach meinem Eindruck zeigt \n\nIhr Verhalten zu Beginn dieser Debatte, dass es Ihnen \n\neigentlich nicht um eine sachliche Diskussion geht, \n\nsondern um eine reine Schaufensterdebatte. Dass in dieser \n\nZeit der Ministerpr\u00e4sident und der Finanzminister auf-\n\ngrund der Entscheidungen, die in Berlin fallen, Telefonate \n\nf\u00fchren m\u00fcssen, ist selbstverst\u00e4ndlich. Wir hatten heute \n\neine Regierungserkl\u00e4rung, in der, glaube ich, die Scha-\n\ndensdimensionen, die wir in Sachsen zu bew\u00e4ltigen \n\nhaben, sehr deutlich geworden sind. Ich finde es ziemlich \n\nschoflig, dass Sie in dieser Situation versuchen, Teile der \n\nRegierung vorzuf\u00fchren, die vielleicht gerade mit der \n\nHochwassersituation besch\u00e4ftigt sind, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs hat Ihnen freigestanden, diese Debatte mit diesem Titel \n\noder eine andere Aktuelle Debatte zu f\u00fchren. Sie haben \n\nsich f\u00fcr diese Debatte entschieden. Sie wussten, in wel-\n\nchem Zeitraum Sie das tun, und dann m\u00fcssen Sie auch \n\ndamit leben, unter welchen Umst\u00e4nden wir heute diese \n\nDebatte f\u00fchren. Das ist die Konsequenz daraus. Alles \n\nandere ist unredlich. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \n\nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich habe das Problem, dass \n\nich die Position von Kollegen Piwarz und Kollegen \n\nHerbst nicht nachvollziehen kann. Die Pressemitteilung \n\nvon gestern zu der Frage, wie die zuk\u00fcnftige Einstufung \n\nder Lehrerinnen und Lehrer erfolgen soll, stammt vom \n\nFinanz- und vom Innenministerium, nicht von der Kul-\n\ntusministerin. Demzufolge ist es ein wesentlicher Be-\n\nstandteil der Debatte, dass wir gern den Minister hier \n\nh\u00e4tten, der nach der Kabinettsentscheidung in der Presse-\n\nkonferenz die Entscheidung vertritt und demzufolge auch \n\nam tiefsten in der Substanz steht. Das halte ich nicht f\u00fcr \n\netwas Provokatorisches. Das ist die Handhabung eines \n\nganz normalen Instrumentes, das jedem Parlament zusteht \n\nund deshalb in der Gesch\u00e4ftsordnung steht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich m\u00f6chte auf Herrn Bartl \n\nerwidern: Dienstherr ist die Kultusministerin, und der \n\nFinanzminister wickelt \u00fcber das Landesamt f\u00fcr Finanzen \n\nund Steuern den Zahlungsverkehr der Geh\u00e4lter entspre-\n\nchend ab. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Argumente sind abgegeben. Ich lasse \u00fcber \n\nden Antrag abstimmen. Wer f\u00fcr den Antrag ist, den bitte \n\nich, das jetzt anzuzeigen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist es \n\nhier vorn dennoch offenkundig, dass der Antrag nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden hat. \n\nFrau Falken, ich bitte Sie, mit der Aussprache fortzufah-\n\nren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8080 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja. Recht sch\u00f6nen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Ich glaube, die Abstimmung zeigt auch \n\nsehr deutlich, inwieweit die Kolleginnen und Kollegen \n\naus der CDU und der FDP bereit sind, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt h\u00f6ren  \n\nSie doch auf! Fangen Sie erst mal  \n\nmit der Debatte an! Meine Herren!) \n\ndieses Thema wirklich ernsthaft zu betreiben. Dieses \n\nThema, das wir heute auf die Tagesordnung gesetzt \n\nhaben, \u201emotiviert oder streikend in das neue Schuljahr zu \n\ngehen\u201c, ist wesentlich davon abh\u00e4ngig, welche Entschei-\n\ndungen im Finanzministerium getroffen werden, und \n\nnicht davon, welche Entscheidungen im Kultusministeri-\n\num getroffen werden. Nach meinem Kenntnisstand ist der \n\nFinanzminister sehr stark daran beteiligt, wenn es um \n\nFragen zu Tarifentscheidungen geht. \n\nIch m\u00f6chte mit meinem Redebeitrag beginnen und ich \n\nhoffe, dass der Finanzminister das wenigstens im Hause \n\nh\u00f6rt. Wir hatten zu Beginn dieses Schuljahres, des Schul-\n\njahres 2012/2013, zwei gro\u00dfe Paukenschl\u00e4ge: Die Ge-\n\nwerkschaft Erziehung und Wissenschaft und die dbb-\n\nTarifunion, die zum Warnstreik im September 2012 \n\naufgerufen haben. Die Lehrerinnen und Lehrer sind \n\ndiesem Aufruf gefolgt. \n\nWir hatten zu Beginn des Schuljahres den R\u00fccktritt des \n\nbildungspolitischen Sprechers der CDU, Herrn Colditz. \n\nBeide Aktionen waren sichtbare und deutliche Zeichen \n\ndaf\u00fcr, dass ein Protest zur Personalpolitik im Freistaat \n\nSachsen gezeigt wurde. Es gab noch mehr derartige \n\nAktionen, aber ich will nur die zwei nennen, weil ich \n\nnicht so viel Zeit zum Reden habe. \n\nEs ist uns allen in diesem Hohen Hause bewusst, dass \n\nkurzfristig, aber auch langfristig der Personalansatz in \n\nunserem Landeshaushalt nicht ausreichen wird, um die \n\nProbleme, die wir an s\u00e4chsischen Schulen haben, zu \n\nl\u00f6sen. Wir werden heute auf den Antrag der SPD noch \n\neinmal detailliert eingehen k\u00f6nnen. Sie haben jetzt die \n\nM\u00f6glichkeit \u2013 deshalb w\u00e4re es wichtig, dass der Finanz-\n\nminister dort sitzen w\u00fcrde \u2013, eine solide Personalpolitik \n\neinzuleiten, mit den Gewerkschaften klare Verh\u00e4ltnisse zu \n\nbenennen und diese klaren Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr die Perspekti-\n\nve in Tarifvertr\u00e4gen festzuschreiben und zu verankern. Sie \n\nhaben aber \u2013 namens Herr Unland und Frau Kurth \u2013 das \n\nSpitzengespr\u00e4ch am 11. Juni zu einem absoluten Eklat \n\nwerden lassen; einen absoluten Eklat! \n\nAntreten zum Diktat \u2013 so sind die Infobl\u00e4tter der Gewerk-\n\nschaften an die Lehrerinnen und Lehrer in der \u00dcberschrift \n\nfixiert. Antreten zum Diktat \u2013 so haben sie sich gef\u00fchlt. \n\nDer Finanzminister hat ein total unakzeptables Angebot \n\nvorgelegt, ein Gesamtpaket mit einem kleinen Zeitfenster \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt und am besten gleich sofort zum \n\nUnterschreiben. Das kam einem Tarifdiktat sehr nahe! \n\nIch wei\u00df nicht, werte Kolleginnen und Kollegen hier im \n\nHause, ob Ihnen bewusst ist, was dieses Wort \u201eTarifdik-\n\ntat\u201c eigentlich hei\u00dft. Wir waren der Auffassung, dass im \n\nFreistaat Sachsen insbesondere durch die Staatsregierung \n\neine solche Variante \u00fcberhaupt nicht vorstellbar gewesen \n\nw\u00e4re. In diesem Papier \u2013 Sie haben es alle \u2013 steht auch \n\ndrin, dass sich die Gewerkschaften gleich einmal f\u00fcr eine \n\nFriedenspflicht verpflichten, und zwar bis zum \n\n31. Dezember 2014 \u2013 selbstverst\u00e4ndlich nach den Land-\n\ntagswahlen. Ruhe im Wahlkampf an der Front der Schu-\n\nlen. \n\nDas werden Sie mit diesen Ma\u00dfnahmen, die Sie eingelei-\n\ntet haben, auf keinen Fall erreichen. Dann setzen Herr \n\nUnland und Frau Kurth auch noch eines oben drauf. Die \n\nPresse wird informiert. Es werden die Fraktionsvorsitzen-\n\nden der CDU und der FDP herbeizitiert, ohne mit den \n\nGewerkschaften auch nur irgendeine Absprache zu \n\ntreffen, ohne dass die Gewerkschaften, die Tarifgewerk-\n\nschaften ein schriftliches Angebot in der Hand hatten. Das \n\nist ein Skandal, den Sie hier eindeutig provoziert haben, \n\nein absoluter Skandal! \n\nEs ist aus meiner Sicht \u2013 und ich benutze das Wort \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Inflation\u00e4r!) \n\nbesch\u00e4mend! Es ist besch\u00e4mend, was sich diese Staatsre-\n\ngierung mit Tarifpartnern, die bereit sind, auf Augenh\u00f6he \n\nVerhandlungen zu f\u00fchren, leistet und durchf\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, die \n\nRedezeit. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja. Der Eindruck ist ganz \n\nklar und deutlich: Sie wollen keine Einigung, sondern Sie \n\nwollen den Eklat! \n\n(Jens Michel, CDU: Es ist die  \n\nFrage, wer die will oder nicht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Frau Falken f\u00fcr die Fraktion DIE  \n\nLINKE. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht nun Herr Abg. \n\nBienst. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegin Falken! Wenn \n\nich gewusst h\u00e4tte, dass Sie eine Aussprache zur Verhand-\n\nlung am 11. Juni heute in dieser Aktuellen Debatte f\u00fchren \n\nwollen, h\u00e4tte ich sicherlich nicht die Ausf\u00fchrungen \n\ngemacht, die ich jetzt machen werde. Ich habe das Papier \n\nnoch einmal vor mir liegen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Freie Rede!) \n\nIch sehe in diesem Papier den ersten Satz. Dort steht: \n\n\u201eAngebot an die Gewerkschaften GEW, Landesverband \n\nSachsen, und dbb Beamtenbund und Tarifunion\u201c. Ich habe \n\ndas gerade noch einmal \u00fcberflogen und sehe hier nichts \n\nvon Diktat. Ich denke, das ist ein Gespr\u00e4chsangebot. \n\nDiesem Gespr\u00e4chsangebot sollte die Staatsregierung jetzt \n\nauch folgen. Ich denke, die Gewerkschaften bzw. die \n\nTarifunion und der Beamtenbund werden diesem auch so \n\nfolgen. Ich hoffe doch, dass es so passiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8081 \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen, dass ich eigentlich mit \n\neinem Ausspruch der Oberb\u00fcrgermeisterin von Dresden, \n\nFrau Orosz, beginnen wollte. Diesen Ausspruch machte \n\nsie am 13. Juni im Fachforum \u201eGesellschaftlicher Wan-\n\ndel! Quo vadis \u2013 Kita?\u201c, bei dem auch die Kolleginnen \n\nKlepsch und Sch\u00fctz anwesend waren. Dort sagte Frau \n\nOrosz zu Beginn dieser Veranstaltung \u2013 ich versuche \n\neinmal zu zitieren, ich habe es mir nicht genau aufge-\n\nschrieben, aber in etwa sagte sie Folgendes \u2013: Meine \n\nDamen und Herren! Ich komme gerade vom Investoren-\n\nfr\u00fchst\u00fcck. Die potenziellen Investoren best\u00e4tigen mir \u2013 so \n\nFrau Orosz \u2013, dass sie nur deshalb in Sachsen und speziell \n\nhier in Dresden investieren wollen, weil Sachsen eine \n\nhervorragende Bildungspolitik betreibt und Bildungspoli-\n\ntik hier in Sachsen gro\u00df geschrieben wird. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \n\nWie lange noch? \u2013 Es war einmal!) \n\nMan schw\u00f6rt auf s\u00e4chsische Fachkr\u00e4fte. Das ist die \n\nAussage von Investoren, die hier in Dresden investieren \n\nwollen. Ich denke, wir sind hier auf dem richtigen Weg. \n\nAuch die Gespr\u00e4che mit den Leitern der Regionalstellen, \n\ndie ich in den vergangenen 14 Tagen gef\u00fchrt habe, zeigten \n\nmir, dass dort eine gute Vorbereitung auf das n\u00e4chste \n\nSchuljahr in vollem Gange ist, dass Ma\u00dfnahmen zur \n\nUnterrichtsversorgung getroffen und abgestimmt werden. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte, Frau Klepsch. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Herr Bienst, wir waren beide bei der Veranstal-\n\ntung. K\u00f6nnen Sie sich daran erinnern, dass die Kultusmi-\n\nnisterin, Frau Kurth, vor Ort auch gesagt hat: Lernen und \n\ngute Bildung funktionieren nur mit Motivation? Stimmen \n\nSie mir zu, dass dies nicht nur f\u00fcr Erzieherinnen und \n\nErzieher und Kinder, sondern auch f\u00fcr die Lehrerinnen \n\nund Lehrer an unseren Schulen zutreffend ist? \n\nLothar Bienst, CDU: Liebe Frau Klepsch, da kann ich \n\nIhnen voll zustimmen, weil ich ja selbst aus dieser Bran-\n\nche komme. Ich denke, ich komme in meinem Redebei-\n\ntrag noch darauf zu sprechen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nAber kein GEW-Mitglied!) \n\nIch hatte in diesem Gespr\u00e4ch nicht das Gef\u00fchl, dass die \n\nUnzufriedenheit der Kollegengemeinschaft zunimmt. Am \n\nletzten Montag hatte ich sogar das Gespr\u00e4ch mit Kolle-\n\nginnen aus den Grundschulen, dass eine positive Stim-\n\nmungslage hinsichtlich der Verhandlungen vorlag, die wir \n\ngerade in Vorbereitung des Haushaltes 2012 gef\u00fchrt \n\nhaben. Aber Sie, Kollegen von den LINKEN, haben ja zu \n\ndiesem Haushalt keine Zustimmung gegeben. Die Kolle-\n\ngen in den Grundschulen waren dort sehr einverstanden \n\ndamit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN) \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass viele Lehrerinnen und Lehrer \n\nmotiviert in das neue Schuljahr gehen. Die Erfolge \n\ns\u00e4chsischer Lehrerinnen und Lehrer in den Bildungs- und \n\nErziehungsprozessen deutschlandweit zeigen, dass wir \n\nhier einen gradlinigen, einen richtigen Weg eingeschlagen \n\nhaben. Daf\u00fcr gilt es auch, Dank zu sagen. \n\nJetzt komme ich zu Ihnen, Frau Klepsch. Die Forderun-\n\ngen nach Anerkennung und nach W\u00fcrdigung von Leis-\n\ntungen standen und stehen immer im Raum, logischer-\n\nweise. Ich denke, auch das erstrittene h\u00f6here Gehalt f\u00fcr \n\nAngestellte in der Tarifverhandlung von 5,6 % dient dazu, \n\ndass ausscheidende Lehrerinnen und Lehrer durch junge \n\nP\u00e4dagogen ersetzt werden, dient dazu, dass Forderungen, \n\ndie wir gemeinsam auch in der Koalition aufgemacht \n\nhaben, die aber auch \u00fcber die Gewerkschaften im Raum \n\nstanden, n\u00e4mlich nach verbesserter Eingruppierung \n\ngerade im Bereich der F\u00f6rder- und Mittelschulen, erf\u00fcllt \n\nwerden. Daf\u00fcr liegen jetzt Angebote auf dem Tisch, die \n\nauch eine W\u00fcrdigung der geleisteten Arbeit dieser Kolle-\n\ngen darstellen. \n\nOberste Priorit\u00e4t hat nat\u00fcrlich logischerweise die Unter-\n\nrichtsversorgung. \u00dcber Modelle und Umsetzung in der \n\nnahen Zukunft zu diskutieren sehe ich als legitimes \n\nErfordernis. Ich glaube, auch die Staatsregierung wird \n\ndiesbez\u00fcglich die notwendigen Diskussionen f\u00fchren. \n\nObwohl die Angebotsinhalte positiv sind, denke ich, dass \n\nnat\u00fcrlich auf der kommunikativen Ebene nicht alles ideal \n\nabgelaufen ist. Wichtig ist aber, dass alle Partner mitge-\n\nnommen werden. Das war im Prozess vielleicht nicht \n\nimmer der Fall. Wir werden dar\u00fcber intern diskutieren. \n\nIch betone es noch einmal: Wenn keine Bewegung in die \n\nVerhandlungen gekommen w\u00e4re, dann w\u00e4re das Thema \n\nder LINKEN heute vielleicht gerechtfertigt. \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken  \n\nund Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nAber ich kann zu dem Zeitpunkt nicht verstehen, dass Sie \n\ndieses Thema heute hier in die Aktuelle Debatte aufge-\n\nnommen haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst, Ihre \n\nRedezeit ist vorbei. \n\nLothar Bienst, CDU: Ich glaube, dass mit den eingeleite-\n\nten Ma\u00dfnahmen das Schuljahr vern\u00fcnftig, ordentlich und \n\ngesichert beginnen kann. \n\nIn diesem Sinne danke ich Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8082 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt die Abg. Frau \n\nDr. Stange. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nPiwarz und Herr Herbst, die Debatte w\u00e4re heute wahr-\n\nscheinlich gar nicht auf der Tagesordnung, wenn die \n\nLandesregierung dem Wunsch der Gewerkschaften \n\ngefolgt w\u00e4re und das Spitzengespr\u00e4ch am 11.06. aufgrund \n\nder Hochwassersituation abgesetzt h\u00e4tte. Insofern ist der \n\nVorwurf, den insbesondere Herr Herbst gemacht hat, dass \n\nman beides jetzt miteinander in einen Topf wirft, eher \n\nzur\u00fcckzugeben \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wann war die denn \n\nangemeldet? Seien Sie doch einmal ehrlich!) \n\nund dieser Vorwurf auch ein St\u00fcck zu relativieren. Die \n\nGespr\u00e4che h\u00e4tten genauso gut nach der Sommerpause \n\nstattfinden k\u00f6nnen. Das war das Angebot der Gewerk-\n\nschaften. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSehr geehrter Herr Bienst, ein Angebot ist kein Verhand-\n\nlungsergebnis. Wenn man die Verhandlungen faktisch \n\ndesavouiert, indem man einseitig mit politischen Partnern \n\ndas sogenannte Verhandlungsergebnis der Presse verk\u00fcn-\n\nden will, bevor es \u00fcberhaupt zu Verhandlungen gekom-\n\nmen ist, dann kann ich aus meiner langj\u00e4hrigen Verhand-\n\nlungs- und Gewerkschaftspraxis nur sagen: Ich h\u00e4tte \n\nsofort den Raum verlassen. Insofern kann ich die Ge-\n\nwerkschaften gut verstehen. Herr Unland hat gerade die \n\nNotbremse gezogen, indem er den Gewerkschaften \n\nmitgeteilt hat, dass es offenbar ein Kommunikationsfehler \n\nist und man jetzt zu Verhandlungen kommen will. Von \n\ndaher bin ich noch guter Hoffnung, dass das, was als \n\nAngebot auf dem Tisch liegt, in tats\u00e4chliche Verhandlun-\n\ngen \u00fcberf\u00fchrt wird und die Gewerkschaften das, was wir \n\nals Verhandlungen bezeichnen, \u00fcberhaupt f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eUnser J\u00fcngster \n\nwird 60\u201c, so ein Plakat k\u00f6nnte man bald in jedem Lehrer-\n\nzimmer aufh\u00e4ngen, um damit die Situation in den Schulen \n\nzu beschreiben. Tausende Lehrkr\u00e4fte in Sachsen sind seit \n\nmehr als 30 Jahren im Klassenzimmer. Sie haben in jedem \n\nSchuljahr \u2013 auch nach 1990 \u2013 ohne einen Tag Schul-\n\nschlie\u00dfung hochmotiviert das Schuljahr begonnen, ob-\n\nwohl oftmals an der Stundentafel der Kollege N. N. stand, \n\nder noch nicht eingetroffen war, den man vertreten muss-\n\nte, womit Mehrarbeit programmiert war. \n\nSachsens Sch\u00fcler w\u00fcrden nicht einen Wettbewerb gewin-\n\nnen, wof\u00fcr Sie sich immer br\u00fcsten und worauf auch wir \n\nstolz sind, w\u00e4ren da nicht engagierte Lehrerinnen und \n\nLehrer, die so motiviert sind, die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler bei diesen Wettbewerben zu begleiten. Die \n\nStaatsregierung strapaziert nun schon seit mehr als zwei \n\nJahrzehnten diese Motivation und die Geduld der Kolle-\n\nginnen und Kollegen und ihre professionelle Verantwor-\n\ntung, mit der sie jedes Schuljahr beginnen. \n\nZu Zeiten der Umstellung des Schulsystems und der \n\nexistenziellen Gef\u00e4hrdung der Arbeitspl\u00e4tze waren es die \n\nGewerkschaften, die auf die Landesregierung zugegangen \n\nsind, um Ruhe an der \u201eSchulfront\u201c zu schaffen, Arbeits-\n\npl\u00e4tze zu sichern, Existenzen zu sichern, aber vor allen \n\nDingen in Ruhe Unterricht durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Sie \n\nwaren bereit, Teilzeitvereinbarungen abzuschlie\u00dfen, und \n\nzwar mit hohen finanziellen Verlusten. Daf\u00fcr m\u00fcssen sie \n\nsich heute von der FDP beschimpfen lassen. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: Was?) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jetzt, wo Sach-\n\nsens Lehrkr\u00e4fte zu Recht einfordern, zum Beispiel durch \n\neine angemessene Teilzeitregelung entlastet zu werden \n\nund gleichzeitig unseren jungen Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, die vor der T\u00fcr stehen, einen gr\u00f6\u00dferen Korridor f\u00fcr \n\ndie Einstellung zu er\u00f6ffnen, jetzt, wo die Lehrkr\u00e4fte mehr \n\nals 30 oder 40 Jahre ihre Leistungsf\u00e4higkeit unter Beweis \n\ngestellt haben, haben sie eine gerechte und faire tarifliche \n\nBezahlung eingefordert. Diese sollen sie auch bekommen. \n\nSie wollen nicht in eine erneute Warteschleife. Sie wollen \n\nnicht eine erneute Leistungsbewertung, gerade bei den \n\nMittel- und F\u00f6rderschullehrern, wenn sie 30 oder 40 Jahre \n\nnachgewiesen haben, dass sie in den Klassen Hervorra-\n\ngendes leisten. Das ist kein Angebot, das ist eine Desa-\n\nvouierung der Arbeit der Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das, was wir \n\nschon im Jahr 2010 mit dem Auslaufen des Bezirkstarif-\n\nvertrages erlebt haben und jetzt j\u00fcngst wieder erleben \n\nmussten \u2013 von au\u00dfen beobachtet, weil es ja Angelegenheit \n\nder Tarifparteien ist \u2013, das ist \u2013 Herr Unland, es tut mir \n\nleid, das sagen zu m\u00fcssen \u2013 Verhandlungsdilettantismus. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nMan kann einem Verhandlungspartner nicht einseitig \n\ndiktieren wollen, was er unterzeichnen soll, und ihn dann \n\nauch noch moralisch unter Druck setzen, weil vor den \n\nT\u00fcren des Verhandlungshauses das Hochwasser steht. So \n\nverhandelt man nicht. Da kann man nur die Mauern \n\nhochbauen. Da m\u00fcssen Sie damit rechnen, dass die \n\nGewerkschaften auch zum letzten Mittel der Durchset-\n\nzung ihrer Forderungen, zum Streik, greifen werden. \n\nWenn es nicht gelingt, das abzuwenden, dann werden wir \n\nvermutlich das erste Mal seit \u00fcber 20 Jahren tats\u00e4chlich \n\nein Schuljahr nicht p\u00fcnktlich beginnen k\u00f6nnen, sondern \n\nLehrerinnen und Lehrer erleben, die streiken. \n\nUnsere Kolleginnen und Kollegen sind motiviert, aber sie \n\nsind auch streikbereit. Sie sind n\u00e4mlich Angestellte. Sie \n\nwerden wissen, wie sie ihre Forderungen durchzusetzen \n\nhaben. Diese Forderungen sind berechtigt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8083 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich rate Ihnen, Herr Un-\n\nland, und Ihnen, Frau Kurth, auf diese Forderungen \n\neinzugehen. \n\nLassen Sie mich ein letztes Wort sagen, auch wenn der \n\nMinisterpr\u00e4sident nicht im Saal ist. \n\nAls ich 1997 die Grundschulvereinbarung abgeschlossen \n\nhabe, war es auch ein Ministerpr\u00e4sident, n\u00e4mlich Herr \n\nBiedenkopf, der noch etwas von Tarifverhandlungen \n\nverstanden hat, der sich ganz offiziell eingeschaltet und \n\nganz offiziell eine klare Linie bezogen hat, diese Verhand-\n\nlungen zum Erfolg zu bringen. Daran haben sich die \n\nMinister zu halten gehabt. Das vermisse ich heute. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nHerr Abg. Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe viel \n\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass es bei dem Thema und \u00fcberhaupt \n\nim politischen Bereich immer viele Emotionen gibt. Aber \n\nich glaube, dass die Leute drau\u00dfen und die Lehrerinnen \n\nund Lehrer in den Schulen nicht h\u00f6ren wollen, dass wir \n\n\u00fcber pers\u00f6nliche Befindlichkeiten oder das eine oder \n\nandere falsche Wort streiten. Ich glaube, viel wichtiger ist, \n\ndass wir auf das Ergebnis schauen. Ich glaube, das kann \n\nsich trotz der Kommunikationsprobleme, \u00fcber die hier \n\ndiskutiert wurde und die ich auch nicht ganz nachvollzie-\n\nhen kann, sehen lassen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWelches Ergebnis denn?) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, \n\nniemand streitet ab, dass wir als CDU/FDP-Koalition \n\nmotivierte Lehrer haben wollen, dass wir f\u00fcr ein attrakti-\n\nves Berufsbild in Sachsen k\u00e4mpfen und dass es unser \n\nAnliegen ist, Gerechtigkeitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. \n\nWir sind, was das betrifft, schon ein ganzes St\u00fcck voran-\n\ngekommen. Wir haben im letzten Haushalt die Gerechtig-\n\nkeitsl\u00fccke bei den Grundschullehrern geschlossen, und \n\nich bin ganz froh, dass jetzt die Regierung ein Angebot \n\nvorgelegt hat, das auch die Forderung aus der Koalition \n\naufgreift und im Bereich Mittelschul- und F\u00f6rderschulleh-\n\nrer eine Anhebung der Stellen vorsieht. Fast doppelt so \n\nviele Mittelschullehrer werden zuk\u00fcnftig in die Entgelt-\n\ngruppe 13 eingruppiert werden k\u00f6nnen. Unsere Aufgabe \n\nist es dann, 2015 daf\u00fcr zu sorgen, dass die entsprechenden \n\nStellen im Haushalt ausgebracht werden. Auch im Bereich \n\nF\u00f6rderschule werden mehr als die H\u00e4lfte der Lehrer \n\nzuk\u00fcnftig in die E 13 eingruppiert werden k\u00f6nnen. \n\nNun frage ich, wenn wir all den \u201eKriegsnebel\u201c mal \n\nverrauchen lassen: Was ist an diesem Angebot unannehm-\n\nbar? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas sage ich Ihnen gleich!) \n\nIch bin, ehrlich gesagt, ziemlich entsetzt dar\u00fcber, wie man \n\ndiese starre und ablehnende Haltung haben kann. Die \n\nStaatsregierung geht auf die Lehrer zu. Wir schlie\u00dfen eine \n\nGerechtigkeitsl\u00fccke, und Sie f\u00fchlen sich br\u00fcskiert! Wenn \n\nwir einmal schauen, wie viel ein Mittelschullehrer mehr \n\nverdient aufgrund der Tarifanpassung und der H\u00f6hergrup-\n\npierung zwischen Ende Dezember 2012 und vielleicht \n\ndem 01.08.2014, dann sind das 550 Euro brutto mehr. Ich \n\nfrage mich: Ist das unannehmbar? Ich glaube nicht. \n\nIm \u00dcbrigen, Frau Dr. Stange: Wenn eine Koalition etwas \n\nf\u00fcr die Lehrer getan hat \u2013 wenn man einmal bei Licht \n\ndraufschaut, dann eigentlich nur diese. Wir haben das \n\nEnde der Teilzeit begleitet. Wir werden Tausende Lehrer \n\nh\u00f6hergruppieren. Etwas Derartiges hat keine Regierung \n\nvorher zustande gebracht, noch nicht einmal die Regie-\n\nrung, bei der eine ehemalige Bundesvorsitzende der GEW \n\nim Kabinett sa\u00df. Ich glaube, was die SPD hier macht, ist \n\nvor allem Budenzauber und Wahlkampf. Sie holt sich \n\ndabei noch, wie die gesamte Opposition, Unterst\u00fctzung \n\naus der GEW dazu. Ich denke, wir sollten aufpassen, dass \n\nwir Streiks nicht zum Mittel des Wahlkampfs werden \n\nlassen. Ich finde es schon bedenklich, wenn vonseiten der \n\nLINKEN und der SPD Streiks von politischer Seite ins \n\nSpiel gebracht werden. Wir sind hier im Landtag. Wir \n\nhaben nicht \u00fcber Streiks zu entscheiden, wir haben die \n\nbildungs- und die finanzpolitische Diskussion zu f\u00fchren. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nSie wollen sie verhindern!) \n\nDie Frage des Streiks \u2013 ich pers\u00f6nlich werde mich her-\n\naushalten und werde sie auch nie bewerten \u2013 ist eine \n\nFrage der Gewerkschaften, und Sie haben zu begr\u00fcnden, \n\nwenn Sie streiken wollen. Ich w\u00fcnsche viel Erfolg dabei \u2013 \n\nbei dem Angebot, das vorliegt. \n\nNochmals m\u00f6chte ich darauf hinweisen: Wir wurden zu \n\nRecht \u2013 das sage ich pers\u00f6nlich \u2013 kritisiert. Was wir im \n\nletzten Haushalt nicht geschafft haben, ist, etwas im \n\nBereich der Mittel- und F\u00f6rderschullehrer zu tun. Aber \n\nwenn wir etwas gemacht h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir es \n\ngenauso gemacht wie jetzt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, meine Damen und Herren, \n\nFrau Abg. Giegengack. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es herrscht ein \n\nneuer alter Stil im SMK seit dem Einzug von Frau Kurth \n\nim M\u00e4rz 2012. Dieser wird seitdem immer wieder deut-\n\nlich \u2013 auch bei dem Thema, um das es heute geht. Abge-\n\nsehen von dem Inhalt des Angebotes, der jetzt schon \n\nmehrmals angesprochen wurde, ist f\u00fcr mich auch das \n\n\u201eWie?\u201c ein Knackpunkt des Vorsto\u00dfes der Staatsregie-\n\nrung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8084 \n\nDie Rhetorik der Staatsregierung l\u00e4sst meiner Meinung \n\nnach tief blicken und offenbart ein doch recht zerr\u00fcttetes \n\nVerh\u00e4ltnis zwischen ihr und der gr\u00f6\u00dften Angestellten-\n\ngruppe des Freistaates. Man muss sich das einmal verge-\n\ngenw\u00e4rtigen: Hier war von Lehrer- und Schulfront die \n\nRede und von einem ultimativen Angebot. Da fragt man \n\nsich: Ist die Ministerin im Krieg mit den Lehrern? \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nNach den konstruktiven Gespr\u00e4chen \u2013 das wurde von \n\nallen Seiten so best\u00e4tigt \u2013 glaube ich, dass die Lehrer hier \n\ndurchaus br\u00fcskiert worden sind. Diese Art der Formulie-\n\nrung finden wir auch in einem anderen Zusammenhang \n\nmit Verhandlungen. Wir hatten schon einmal diese \n\nKriegsrhetorik in Bezug auf die Verhandlungen mit den \n\nfreien Schulen, als es um die Sachkosten ging. Da sprach \n\ndie Staatsministerin davon, den \u201eKalten Krieg mit den \n\nfreien Schulen zu beenden\u201c. Anscheinend hat die Staats-\n\nministerin ein Problem, wenn es um Verhandlungen auf \n\nAugenh\u00f6he geht, und mit einem fairen Interessenaus-\n\ngleich und Diskussionen. \n\nWir k\u00f6nnen aber auch weitergehen. Wie glaubw\u00fcrdig ist \n\neine Staatsministerin, die vorgibt, eine einvernehmliche \n\nL\u00f6sung zum Generationenwechsel in den Lehrerzimmern \n\nzu suchen, die, kaum im Amt, mit Unverst\u00e4ndnis auf die \n\nStreiks f\u00fcr mehr Lehrerstellen, f\u00fcr eine bessere Bezahlung \n\nund eine Altersteilzeitregelung reagiert und die streikbe-\n\nreiten Lehrer hart ins Gericht nimmt? Die Lehrergewerk-\n\nschaften w\u00fcrden den Bogen \u00fcberspannen und sich auf \n\nKosten der Sch\u00fcler profilieren \u2013 so dpa. \n\nAnscheinend hat unsere Staatsministerin auch ein Prob-\n\nlem damit, wenn jemand eine andere Meinung hat und \n\ndiese auch noch lautstark zum Ausdruck bringt. \n\nDieser eigenwillige Umgang der Ministerin mit den \n\nLehrern setzt sich aber auch hier im Hause fort. Die \n\nQualit\u00e4t der Antworten auf die Kleinen Anfragen, die wir \n\nstellen \u2013 dabei spreche ich nicht nur von mir, sondern \n\nauch von Frau Dr. Stange, Frau Falken und Frau Klepsch \n\n\u2013, geht gen null. Immer h\u00e4ufiger wird einfach weisge-\n\nmacht, dass der Arbeitsaufwand, die Anfragen zu beant-\n\nworten, zu gro\u00df sei oder die Frage ganz unzul\u00e4ssig. So \n\nwurden zum Beispiel mehrere Fragen bez\u00fcglich des \n\nLosverfahrens bei Fremdsprachen unter Staatsminister \n\nProf. W\u00f6ller noch beantwortet. Seit Frau Kurth im Amt \n\nist, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: ... gibt es keine!) \n\nbekommen wir keine Antwort mehr. \n\nDas letzte Mal im Plenum. Zu einer Anfrage zu den \n\nOrdnungsma\u00dfnahmen in den Schulen, die unter Herrn \n\nProf. W\u00f6ller sogar f\u00fcr zwei Schuljahre beantwortet \n\nwurde, machte Frau Kurth keine Angaben mehr. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Gar nichts!) \n\nGanz \u201ebesonders freue ich mich\u201c, wenn unter Anfragen \n\nvon mir steht \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDiese Nachfrage betrifft \n\neine Planung innerhalb der Staatsregierung, die der \n\nVorbereitung von Regierungsentscheidungen im Rahmen \n\nexekutiver Eigenverantwortung dient; deshalb werden \n\ndazu keine Angaben gemacht.\u201c \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nUnd darauf wartet man vier Wochen lang! Anscheinend \n\nhat die Staatsministerin auch ein Problem, wenn jemand \n\nkritisch nachfragt, etwas genauer wissen will und sich \n\nnicht mit \u201evorgestanzten\u201c Antworten zufriedengibt. \n\nAuch der Umgangs- und Diskussionsstil der Staatsminis-\n\nterin hier im Hause schlie\u00dft sich nahtlos daran an. Ich \n\nerinnere an das letzte Plenum, bei dem die Ministerin ihre \n\nRede begann \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eMeine Damen und Herren \n\nvon der LINKEN! Dieser Antrag ist kalter Kaffee.\u201c Frau \n\nDr. Stange hat Sie damals zurechtgewiesen, dass das einer \n\nMinisterin nicht zusteht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\n\u201eBesch\u00e4men\u201c nennt man so etwas in der Sprache der \n\nP\u00e4dagogen, und die Kollegen Bildungspolitiker kennen \n\ndas aus dem Ausschuss und aus dem Plenum: Die Staats-\n\nministerin verteilt gerne Noten auf unsere Redebeitr\u00e4ge, \n\nl\u00e4sst Nachfragen nicht zu, bricht Diskussionen ab und hat \n\nauch keine gro\u00dfen Hemmungen, jemanden abzuqualifizie-\n\nren und zu br\u00fcskieren. Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Ich \n\nkenne diesen Stil. Ich bin zw\u00f6lf Jahre in der DDR zur \n\nSchule gegangen, und es ist f\u00fcr mich durchaus ein D\u00e9j\u00e0-\n\nvu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch f\u00fchle mich zur\u00fcckversetzt in meine Schulzeit, aber ich \n\nbin kein Sch\u00fcler mehr und auch die Lehrer in unserem \n\nSchulsystem sind keine kleinen Sch\u00fcler, denen man \n\nirgendetwas vorgeben muss. Wenn man junge Lehrer f\u00fcr \n\ndieses Bildungssystem haben m\u00f6chte \u2013 als Staatsministe-\n\nrin, die selbst einmal Lehrerin war \u2013, dann muss man auch \n\nein gutes Beispiel abgeben, und Ihr Verhalten den Lehrern \n\ngegen\u00fcber und in diesem politischen Haus erinnert an alte \n\nZeiten. Es ist kein Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr ein modernes \n\nBildungssystem und wenig motivierend f\u00fcr junge Lehrer. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. L\u00f6ffler, Sie haben das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es ist wirklich kaum zu glauben: W\u00e4hrend \n\nZehntausende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen gegen \n\ndie Flut und deren Folgen ank\u00e4mpfen, f\u00e4llt den Schulpoli-\n\ntikern nichts Besseres ein, als bildungspolitische Schar-\n\nm\u00fctzel vom Zaun zu brechen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja, ja!) \n\nDabei h\u00e4tte es wirklich anders kommen k\u00f6nnen. Das \n\nGesamtpaket des Freistaates Sachsen zur Gestaltung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8085 \n\nGenerationenwechsels an den allgemeinbildenden und \n\nberufsbildenden Schulen in Sachsen, wie es am 11. Juni \n\nauf einer Pressekonferenz vorgestellt wurde, hatte die \n\nStaatsregierung in einem Positionspapier erarbeitet, das \n\nwesentliche Forderungen erf\u00fcllte, die seit l\u00e4ngerer Zeit \n\nvon der GEW und den Arbeitnehmervertretungen gestellt \n\nworden sind. Ich erinnere an dieser Stelle an den gl\u00fccklo-\n\nsen Staatsminister W\u00f6ller, der schon fast verzweifelt um \n\nmehr Personal gek\u00e4mpft hatte und letztlich gescheitert \n\nwar. Das Gesamtpaket gibt wesentlich mehr \u2013 finanziell \n\nwie substanziell \u2013 her, als noch vor einem Jahr vom \n\nFinanzminister zu erwarten gewesen w\u00e4re, und trotzdem \n\nst\u00f6\u00dft es bei den Arbeitnehmervertretungen auf schroffe \n\nAblehnung. Warum nur? \n\nEs ist die Art und Weise, wie es ins Gespr\u00e4ch gebracht \n\nwurde. Statt die eigene Position zuerst dem Verhand-\n\nlungspartner vorzulegen, stellte die Staatsregierung ihre \n\nVorschl\u00e4ge der Presse vor, frei nach dem Motto: \u201eFriss \n\noder stirb!\u201c So etwas geh\u00f6rt sich f\u00fcr seri\u00f6se Verhand-\n\nlungspartner nicht. Aber es ist auch ausgesprochen dumm. \n\nSo hat man den Vertretern der GEW, die personell eng \n\nverflochten sind mit den Parteien DIE LINKE und SPD, \n\ndie Steilvorlage geboten, nun das gesamte Paket abzu-\n\nlehnen und in diesem Zusammenhang ein riesiges Ge-\n\nschrei zu erheben. \n\nWir Mitglieder der NPD-Landtagsfraktion haben das hier \n\nund heute mit Interesse und absolutem Unverst\u00e4ndnis zur \n\nKenntnis nehmen m\u00fcssen. Der Vorwahlkampf in Sachsen \n\nf\u00fcr die Landtagswahl 2014 hat ganz offensichtlich begon-\n\nnen und es ist bedauerlich, um nicht zu sagen kriminell, \n\ndass dieser auf dem R\u00fccken unserer Sch\u00fcler und Lehrer \n\nausgetragen werden soll. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nW\u00e4re es den Vertretern der Staatsregierung nicht m\u00f6glich \n\ngewesen, das Angebot der Arbeitnehmervertretung anzu-\n\nnehmen, die geplanten Verhandlungen um einige Wochen \n\nzu verschieben? Oder treibt beide Verhandlungspartner \n\ndie Sorge nach m\u00f6glichen Streiks um? Die Terminver-\n\nschiebung k\u00f6nnte schlie\u00dflich auch andere Gr\u00fcnde gehabt \n\nhaben. Immerhin sind Lehrerstreiks zu Schuljahresbeginn \n\nwesentlich effektiver einsetzbar als etwa w\u00e4hrend der \n\nFerien. \n\nF\u00fcr mich und die NPD-Fraktion kommt deshalb nur eine \n\nL\u00f6sung infrage: Das geplatzte Sondierungsgespr\u00e4ch auf \n\nSpitzenebene wird wieder aufgenommen. Beide Seiten \n\nsollten von ihrem hohen Ross herabsteigen und so schnell \n\nwie m\u00f6glich einen tragf\u00e4higen Kompromiss finden. \n\nDie Umsetzung des Generationswechsels an den Schulen \n\nund im gesamten \u00f6ffentlichen Dienst d\u00fcrfte angesichts der \n\ndemografischen Katastrophe, Staatsverschuldung und \n\nEurokrise schwierig genug werden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nAbg. Falken; bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Werte Minister! Herr Unland, ich \n\nfreue mich, dass Sie jetzt da sind. Ich gehe davon aus, \n\ndass Sie weiterhin mit verhandeln wollen, sonst w\u00fcrden \n\nSie ja hier nicht sitzen. \n\n(Jens Michel, CDU: Das stand nie in Zweifel!) \n\nIhre Fraktion hat gerade erkl\u00e4rt, dass es Frau Kurth alleine \n\nmacht. Ich freue mich, dass Sie da sind. Bevor ich mit \n\nmeinem zweiten Redebeitrag beginne, m\u00f6chte ich Sie \n\naber pers\u00f6nlich auffordern, dass Sie \u2013 und von mir aus \n\nauch Frau Kurth \u2013 sich bei den Gewerkschaften hier und \n\nheute klar \u00f6ffentlich entschuldigen f\u00fcr das, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh Gott!) \n\nwas Sie am 11. Juni durchgef\u00fchrt haben. Ich glaube, das \n\nw\u00e4re aus meiner Sicht und aus der Sicht meiner Fraktion \n\nangemessen, wenn Sie das hier tun w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Das ist doch  \n\nnur Ihre pers\u00f6nliche Betroffenheit!) \n\n\u2013 Pers\u00f6nliche Betroffenheit ist immer gut. Das sollten Sie \n\nsich auch angew\u00f6hnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na ja, bei  \n\nIhnen ist das deutlich \u00fcbertrieben!) \n\nHerr Bienst, um Sie zu informieren \u2013 das konnte man \n\nauch der Presse entnehmen \u2013: Es gibt noch gar keine \n\nVerhandlungen. Es war ein Spitzengespr\u00e4ch, aber es \n\nwaren keinerlei Verhandlungen, die dort gef\u00fchrt worden \n\nsind. Wenn Herr Bl\u00e4sner in seinem Redebeitrag schon \n\ndavon spricht, dass es um Ergebnisse geht, dann muss ich \n\ndavon ausgehen, dass Sie es auch so sehen, dass das \n\nschon die Ergebnisse der Verhandlungen sind. \n\nDas ist genau das, was ich vorhin angemahnt habe. \n\nGewerkschaften bekommen ein Angebot. Gewerkschaften \n\nberaten mit Gremien, genauso wie es die Staatsregierung \n\ntut. Gewerkschaften sprechen mit ihren Mitgliedern \n\ndar\u00fcber, ob die Angebote, die vorliegen, akzeptabel sind \n\noder nicht. Erst dann geht es in die entsprechenden \n\nVerhandlungen bzw. in einen Tarifabschluss. Ich erkl\u00e4re \n\nIhnen das gern hier noch einmal, Herr Bl\u00e4sner. \n\nWeder die SPD noch wir rufen zu Streiks auf, gar nicht. \n\nWir m\u00f6chten gern, dass sich das Parlament mit diesem \n\nThema besch\u00e4ftigt, damit wir genau diese Streiks verhin-\n\ndern. Die Lehrer warten darauf, dass klare Ansagen aus \n\ndem Parlament kommen, dass klare Festlegungen und \n\nEntscheidungen kommen. Herr Bl\u00e4sner, Sie haben es hier \n\nangesprochen. Deshalb greife ich das hier heraus. Ich \n\nwollte es eigentlich nicht tun, aber ich mache es doch, da \n\nSie es angesprochen haben, Herr Bl\u00e4sner. \n\nZur H\u00f6hergruppierung der Mittelschullehrer: Seit Jahren \n\nwarten sie darauf. Wir haben hier zum Haushalt gestritten \n\nund gerungen. Ich bitte Sie, erinnern Sie sich, auch wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8086 \n\nSie es hier nicht zu Protokoll geben wollen. Wir haben \n\ngestritten und gerungen, dass uns endlich eine Eingrup-\n\npierung der Mittelschullehrer gelingt, wodurch sie endlich \n\neine Anerkennung f\u00fcr ihre Arbeit bekommen, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nwodurch ihre Oberschule, die Sie ab dem kommenden \n\nSchuljahr formal \u2013 nach Schulgesetz ist es eine Mittel-\n\nschule, der Name ist \u201eOberschule\u201c \u2013 umsetzen wollen, \n\nauch endlich einmal Fr\u00fcchte tragen k\u00f6nnte. Es sollte \n\nendlich eine Motivation f\u00fcr die Lehrer sein. Darum haben \n\nwir hier sehr gestritten. Wir waren uns an vielen Stellen \n\nau\u00dferhalb dieses Raumes sogar einig, dass es sein muss. \n\nJetzt stehen dort 66 %. Sie sind sich auch nicht zu fein, \n\ndas in die Vorlage der Dienstrechtsreform noch einmal \n\nhineinzuschreiben. Das ist doch ein Unding, das k\u00f6nnen \n\nSie doch nicht machen! \n\nWissen Sie, was das bedeutet? Das bedeutet, dass Lehrer, \n\ndie 35 Jahre erfolgreich im Dienst arbeiten, sich Beurtei-\n\nlungsverfahren unterziehen m\u00fcssen. Das ist eine schritt-\n\nweise Erh\u00f6hung. Die werden sie nicht alle auf einmal \n\nbekommen, Herr Bl\u00e4sner. Das wird sich der Finanzminis-\n\nter schon gut \u00fcberlegt haben. In diesem Jahr so viele \n\nH\u00e4ppchen, in jenem Jahr so viele H\u00e4ppchen und irgend-\n\nwann, 2018, kommen wir dann auf die 66 %, die jetzt \n\ndrinstehen. Wenn es anders ist, umso besser, wunderbar, \n\nsehr sch\u00f6n! \n\nAber selbst, wenn es gleich passiert, Herr Bl\u00e4sner, m\u00fcssen \n\nSie ein Beurteilungsverfahren durchf\u00fchren. Das hei\u00dft, Sie \n\nm\u00fcssen alle Lehrer, die noch in der Entgeltgruppe 11 sind, \n\nbeurteilen. Unter denen, die Sie da beurteilen wollen, sind \n\nauch welche dabei, die 60 oder 62 Jahre alt sind. Wenn sie \n\nganz tolle Leistungen haben, haben sie dann die Chance, \n\ndurch dieses zweite Drittel, das Sie noch im Haushalt \n\ndrauflegen wollen, eine H\u00f6hergruppierung zu bekommen. \n\nDas ist ein Hohn den Lehrern gegen\u00fcber! \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDas k\u00f6nnen wir hier so nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nSie werden sie zum Streik zwingen mit diesen Festlegun-\n\ngen, denn es wird f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer so nicht \n\nakzeptabel sein. \u00dcber die Altersteilzeit will ich jetzt gar \n\nnicht reden. Ich habe das nur herausgegriffen, weil Sie \n\ndas in Ihrem Redebeitrag brachten. \n\nWir fordern Sie hier auf: Wenn Sie jetzt in die Verhand-\n\nlungen gehen \u2013 ich hoffe, dass es in irgendeiner Form eine \n\nEntschuldigung gibt, denn das w\u00e4re aus meiner Sicht \n\nnotwendig \u2013, \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 hoffe ich, dass Sie mit \n\neinem neuen Angebot kommen, das vertretbar ist und \n\nwor\u00fcber man verhandeln kann. Damit k\u00f6nnte man Streiks \n\nverhindern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die CDU-Fraktion; \n\nHerr Abg. Michel. Herr Michel, Sie haben das Wort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Geld ist da! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Was haben wir bis jetzt geh\u00f6rt? Eine \n\nOpposition, die mit der Brandfackel durch den bildungs-\n\npolitischen Heuschober zieht, \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nBefindlichkeiten und Befindlichkeiten. In den letzten \n\nS\u00e4tzen war ein klein wenig zu h\u00f6ren, welche Forderungen \n\ndenn so erf\u00fcllt werden. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nSo richtig wei\u00df ich noch gar nicht, was denn die Opposi-\n\ntionsgrenze ist. Was ist denn die Grenze? \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Wo  \n\nwaren Sie denn in den letzten Jahren?) \n\nWie weit wollen Sie denn gehen? Wie ist denn Ihre \n\nVorstellung zur Altersteilzeit? Welche Forderungen sollen \n\ndenn erf\u00fcllt werden? Ich h\u00e4tte mir eine sachliche Debatte \n\ngew\u00fcnscht. Letztendlich waren es Befindlichkeiten und \n\nPolitik. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nJens Michel, CDU: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Michel, k\u00f6nnen Sie \n\nmir sagen, wo Sie w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen im \n\nletzten halben Jahr gewesen sind, bevor wir den Haushalt \n\n2013/2014 verabschiedet haben? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wo waren Sie, Herr \n\nMichel? \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich war hier im \n\nRaum. Darf ich die Frage selbstst\u00e4ndig erweitern? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nDie k\u00f6rperliche Antwort lautet: Ich war im Raum. Inhalt-\n\nlich haben wir schon einen Unterschied zu den Debatten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8087 \n\ndie wir bei den Haushaltsberatungen hatten, und was jetzt \n\nder Titel der heutigen Aktuellen Debatte \u2013 Forderungen \n\nder Lehrerinnen und Lehrer erf\u00fcllen \u2013 ist. Was ist das? \n\nMehr Alters- oder Stundenabminderung, Freistunden? Ich \n\nh\u00e4tte mir schon gew\u00fcnscht, dass das einfach konkretisiert \n\nwird. Nur das habe ich gesagt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nJens Michel, CDU: Gern! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Michel, ist Ihnen \n\nbewusst, dass Tarifverhandlungen zwischen Tarifpartnern \n\ndurchgef\u00fchrt werden, sprich, den Gewerkschaften, die \n\ntariff\u00e4hig sind, und der Staatsregierung und nicht den \n\nLandtagsabgeordneten? \n\nIch will hier gar keine Forderungen formulieren. Das sind \n\nForderungen, die Gewerkschaften formuliert haben, und \n\nSie, ganz pers\u00f6nlich, wissen doch ganz genau, wie die \n\nForderungen der Gewerkschaften sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, Ihre Frage \n\nist gestellt? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Meine Frage habe ich \n\ngestellt. Wissen Sie, dass wir das gar nicht machen \n\nk\u00f6nnen, wollen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Ich wei\u00df das sehr wohl, wundere \n\nmich nur immer \u00fcber manche Debatte und manchen Titel \n\nvon Debatten. Nummer eins. \n\nNummer zwei. Wenn Sie sich aber hier hinstellen und \n\nfordern, dass wir die Forderungen der Lehrerinnen und \n\nLehrer erf\u00fcllen sollen, dann muss ich jetzt entnehmen, \n\nsind das alle? Ist das das Weihnachts-w\u00fcnsch-dir-was \n\noder haben Sie auch Grenzen? Wo w\u00fcrde die LINKE eine \n\nGrenze ziehen zu den gewerkschaftlichen Forderungen? \n\nDas h\u00e4tte ich gern mal geh\u00f6rt. Ich h\u00e4tte gern ein staatspo-\n\nlitisches Bekenntnis geh\u00f6rt, wie es funktioniert, wo es \n\ngeht und wo nicht. Das w\u00e4re von Ihnen eine Ansage \n\ngewesen. Aber so sind das nur politische Forderungen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir bitte ein \n\nZeichen, wenn Sie meinen, die Frage beantwortet zu \n\nhaben. \n\nJens Michel, CDU: Gut. Was Sie hier machen, ist keine \n\nUnterscheidung, keine oppositionseigene Meinung und \n\neine Trennung zu den Gewerkschaften. So ziehen Sie \n\ndieses Tarifgespr\u00e4chsthema hier in den Landtag hinein. \n\nJetzt bin ich mit der Beantwortung fertig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSie kritisieren den Minister zu Recht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie fahren bitte mit \n\nIhrem Redebeitrag fort. \n\nJens Michel, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Was ich \n\nnoch meine zu glauben, ist, dass es einen Unterschied in \n\nden Stimmungen bei den s\u00e4chsischen Lehrerinnen und \n\nLehrern und bei manchen Gewerkschaftsfunktion\u00e4ren \n\ngibt, die in dem Forderungshamsterrad sind und sich \n\nvielleicht von bundespolitischen Ans\u00e4tzen missbrauchen \n\nlassen. Es gibt auch Lehrer, die verbeamtet sind, denen es \n\nschwerer f\u00e4llt zu streiken. Da bietet sich dann Sachsen an. \n\nWir wissen auch, wie die Tarifrunden 2011 und 2013 \n\nwaren und warum es nicht zu einer Einigung gekommen \n\nist. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Wo waren Sie denn?) \n\n\u2013 Habe ich mehr Zeit? \n\nDa waren die anderen Gewerkschaften doch nicht mehr \n\nbereit, dies alles mitzumachen. \n\nJetzt kommen wir einmal zur Ausgangssituation zur\u00fcck. \n\nDer Haushaltsplan wurde schon angesprochen. Unser \n\nHaushaltsplan ist mit rund 300 Millionen Euro nicht \n\ngedeckelt. Diese nehmen wir aus der R\u00fccklage. Wir haben \n\nsinkenden Solidarpakt, EU-Mittel sinken, die demografi-\n\nsche Entwicklung ist negativ, der L\u00e4nderfinanzausgleich \n\nmuss neu geordnet werden. Wenn wir vor diesem Hinter-\n\ngrund darauf achten und nicht sofort auf jede Forderung \n\neingehen, dann ist es kein b\u00f6ser Wille, sondern das ist \n\neinfach eine solide Politik, auf allen Gebieten einen \n\nGleichklang hinzubekommen. \n\nWenn wir als zweitgr\u00f6\u00dftes Nehmerland mit einem Brutto-\n\ninlandsprodukt pro Kopf von zwei Dritteln nicht von \n\nAnbeginn eine H\u00f6chstbezahlung nehmen, dann ist das \n\nauch noch nachvollziehbar. \n\nSchauen wir uns einmal den Musterlehrer an: Mittelschul-\n\nlehrer, Arbeitnehmerverh\u00e4ltnis, in E 11, 10 Jahre im \n\nDienst, Endstufe 5 erreicht, zwei Kinder. Dieser hat unter \n\nBeachtung der Jahressonderzahlung nach dem j\u00fcngsten \n\nTarifergebnis etwas mehr als 4 600 Euro brutto. Das ist \n\nnach meiner Meinung schon kein Grund zum Streiken. \n\nJetzt kommen wir aber weiter. Wenn man ein Gerechtig-\n\nkeitsempfinden hat und sagt, die Eingruppierung ist \n\nanders in den anderen Bundesl\u00e4ndern, ich f\u00fchle mich \n\nschlecht behandelt, dann schauen wir uns doch einmal das \n\nAngebot an, das an Beamtenbund, Tarifunion und GEW \n\nf\u00fcr den landesbezirklichen Tarifvertrag zur Altersteilzeit \n\ngemacht wurde. Da wurde als Erstes ein Modell gew\u00e4hlt, \n\ndas Unterrichtsabsicherung zur Folge hat. Das ist doch \n\nganz normal. Ich bin schon der Meinung, dass die Unter-\n\nrichtsabsicherung Priorit\u00e4t hat. \n\nAls N\u00e4chstes: Wenn die Stellenhebung von 35 auf 66 % \n\nerfolgt, dann sind wir schon in Deutschland im Schnitt im \n\noberen Bereich. Wenn wir die Lehrer in F\u00f6rderschulen auf \n\nE 13 eingruppieren, dann bedeutet das f\u00fcr unseren Mus-\n\nterlehrer 5 080 Euro im Monat. Dann muss man nicht \n\nstreiken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8088 \n\nIch frage mich, was wir jetzt im Freistaat tun. Bei mir im \n\nWahlkreis kratzt der Elbpegel an der 11-Meter-Marke, wir \n\nhaben Milliarden Sch\u00e4den im Land, wir sind das zweit-\n\ngr\u00f6\u00dfte Nehmerland, und trotzdem gibt es dieses Angebot. \n\nDas ist kein Almosen an die Lehrer. Das ist aber auch \u2013 \n\ndas muss man w\u00fcrdigen \u2013 ein Schritt in die richtige \n\nRichtung. Da ist mir manches egal. Wenn man Gewerk-\n\nschaftsversammlungen besucht hat, ist der Ton auch nicht \n\nimmer fein. Da wundert man sich manchmal, dass dort \n\nLehrer stehen, und jetzt gibt es hier Befindlichkeiten? \n\nDie Offerte wurde nicht mit einem L\u00e4cheln \u00fcberreicht. \n\nWorum geht es denn hier? Ich m\u00f6chte, dass die Funktio-\n\nn\u00e4re sich wieder am Tisch zusammenfinden, dass am \n\nEnde Ruhe ist, dass nicht das Land auf dem R\u00fccken der \n\nKinder aufgeputscht wird, dass wir wieder Verhandlungen \n\nund Gespr\u00e4che f\u00fchren und dass so schlie\u00dflich der Bil-\n\ndungsstandort Sachsen weiter das bekommt, was er \n\nverdient. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nJens Michel, CDU: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Lieber Jens Michel, \n\nSie kennen sich bestimmt mit der Finanzsituation des \n\nFreistaates gut aus. Dar\u00fcber haben wir uns jetzt nicht \n\nausgelassen. Aber sind Sie nicht auch der Meinung, dass \n\ndas nicht ein angemessener Stil der Staatsregierung und \n\nder Minister ist, wenn man hier von einer Lehrerfront \n\nspricht und einem ultimativen Angebot und dass das \n\nschon etwas von Kriegsrhetorik hat, bei der man nicht \n\ndamit rechnen kann, dass das auf gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis \n\nst\u00f6\u00dft? \n\nJens Michel, CDU: Dann brauchen wir nur das Protokoll \n\nder heutigen Sitzung anzusehen, wer hier alles Kriegsrhe-\n\ntorik gebraucht hat. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE:  \n\nDas waren Zitate!) \n\n\u2013 Nein, das waren keine Zitate, das war selbstverwandt. \n\nDa haben sicherlich beide Seiten Grund zum Abr\u00fcsten. \n\nFakt ist doch eines: Wir reden viel mehr um irgendwelche \n\nBefindlichkeiten \u2013 wer hat mich mit Dreck beworfen, wer \n\nhat mich beschimpft? Das ist teilweise nicht mehr auf \n\nordentlichem Niveau, sondern da geht es nur noch um \n\nBefindlichkeiten. \n\nMeine Forderung ist, zum Verhandlungstisch zur\u00fcckzu-\n\nkehren, dieses Angebot, das ich f\u00fcr gut halte, zu bespre-\n\nchen und dann im Freistaat zum Wohle der Kinder Unter-\n\nricht durchzuf\u00fchren, und nicht auf deren R\u00fccken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich m\u00f6chte von dem Mittel \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Michel, \n\nwir k\u00f6nnen das so im Raum nicht stehen lassen, was Sie \n\nbez\u00fcglich der Forderungen gesagt haben. Deswegen habe \n\nich, zugegeben, scherzhaft auf Ihre Anwesenheit rekru-\n\ntiert, was die Haushaltsverhandlungen anbelangt. \n\nSie m\u00fcssten wissen, dass w\u00e4hrend der Haushaltsberatun-\n\ngen mit zahlreichen \u00c4nderungsantr\u00e4gen genau das bean-\n\ntragt worden ist, n\u00e4mlich die H\u00f6hergruppierungen der \n\nLehrer. Ich will jetzt nicht alles aufz\u00e4hlen. Das war die \n\nStunde des Parlamentes gewesen, in der wir zu handeln \n\nhatten, wo wir unsere Forderungen aufgestellt haben. \n\nSie k\u00f6nnen mir schon zutrauen, dass ich wei\u00df, wer hier \n\nVerhandlungen zu f\u00fchren hat und was die Politik dort zu \n\nsuchen hat. Die Politik hat hierbei gar nichts zu suchen, \n\ngar nichts, \u00fcbrigens auch nichts vor der Presse mit Herrn \n\nZastrow und mit Herrn Flath, \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nsondern das ist eine Angelegenheit der Tarifvertragspar-\n\nteien, und in diesen Verhandlungen befinden sie sich. Ich \n\nhabe vorhin ausdr\u00fccklich gesagt, dass ich froh bin, dass \n\noffenbar ein Angebot der Landesregierung wieder besteht, \n\ndiese Verhandlungen zu f\u00fchren und man wieder an den \n\nVerhandlungstisch zur\u00fcckkehrt. Unsere Aufgabe \u2013 auch \n\nIhre, Herr Michel \u2013 als Parlament ist es, die Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr vern\u00fcnftigen Unterricht zu schaffen und \n\ndamit Sorge zu tragen, dass diejenigen, die vonseiten der \n\nLandesregierung beauftragt sind, Tarifverhandlungen zu \n\nf\u00fchren, diese so f\u00fchren, dass wir zu einem positiven \n\nErgebnis kommen, also wieder zu normalem Unterricht. \n\nOffenbar scheint man immer noch nicht in diesem Land \n\nverstanden zu haben, dass die Gewerkschaften ein Recht \n\nhaben, ihre Tarifverhandlungen einzufordern. Und wenn \n\nes hart auf hart kommt, dann werden Sie erleben, was in \n\nden Schulen passiert. Da brauchen wir \u00fcberhaupt nicht die \n\nKollegen zu Streiks aufzurufen. Gehen Sie mal in die \n\nKollegien hinein; die Mittelschul-, die Grundschullehrer, \n\ndie jetzt nicht h\u00f6hergruppiert werden, was dort los ist. \n\nVon daher kann ich nur noch einmal appellieren \u2013 deswe-\n\ngen haben wir uns auf diese Debatte eingelassen \u2013: \n\nNehmen Sie das Tarifvertragsgesetz ernst, nehmen Sie die \n\nVerhandlungen ernst und nehmen Sie auch ernst, dass in \n\ndiesem Fall die Gewerkschaften und die Kolleginnen und \n\nKollegen am l\u00e4ngeren Hebel sitzen. Wir haben die Rah-\n\nmenbedingungen zu schaffen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Deswegen noch mal: Wir \n\nhaben die Forderungen w\u00e4hrend der Haushaltberatungen \n\ngestellt und das ist hier nicht der Raum, dass wir Forde-\n\nrungen aufmachen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8089 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr gern. \u2013 Nehmen Sie es doch mal \n\nals positives Signal, Frau Stange. Wenn die Fraktionsvor-\n\nsitzenden der Regierungskoalition mit dabei sind und \n\ndieses Angebot st\u00fctzen, dann ist das doch ein klares \n\nSignal. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas ist ja genau das Problem!) \n\nDann ist das doch ein Signal, dass das auch mitgetragen \n\nwird. Also, Sie k\u00f6nnen es. Und dass man bereit ist, das \n\numzusetzen und die Gelder zur Verf\u00fcgung zu stellen, ist \n\ndoch eine positive Sache. Nehmen Sie es als positives \n\nSignal. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir sind noch in der Debatte. Die SPD ist an der \n\nReihe. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nFDP? \u2013 B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Ja, okay; keine \n\nZeit mehr. NPD? \u2013 W\u00fcnscht noch jemand aus den Reihen \n\nder Fraktionen das Wort? \u2013 Im Augenblick nicht. Ich \n\nfrage die Staatsregierung? Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nFrau Staatsministerin Kurth, bitte; Sie haben jetzt dazu \n\nGelegenheit. Bitte, Frau Staatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Staatsminister Prof. Unland und ich haben \n\n\u2013 es wurde mehrfach punktuell angesprochen \u2013 in den \n\nletzten vier Monaten sehr intensive Gespr\u00e4che mit den \n\nLehrergewerkschaften gef\u00fchrt. Das zentrale Thema war \n\ndie Frage, wie die Bedingungen auszugestalten sind, \n\ndamit die T\u00e4tigkeit als Lehrerin und als Lehrer bei uns im \n\nFreistaat Sachsen auch in Zukunft attraktiv ist. Darin \n\nstimmen wir sicher alle \u00fcberein. \n\nIn den ausf\u00fchrlichen Gespr\u00e4chen mit den Gewerkschaften \n\nhaben wir sehr viele \u00fcbereinstimmende Vorstellungen \n\nfeststellen k\u00f6nnen. Mein wichtigster Grundsatz als Kul-\n\ntusministerin lautet: Unterricht hat Vorrang. Und diesen \n\nGrundsatz m\u00f6chte ich sehr konsequent mit meinem \n\nHandeln umsetzen. Unbestritten, meine Damen und \n\nHerren, ist dieser Prozess, in dem wir uns jetzt befinden, \n\nein alle Seiten sehr fordernder Prozess der Verst\u00e4ndigung. \n\nIn diesem sehr komplizierten Prozess war einer der letzten \n\nSchritte die Unterbreitung eines Angebotes f\u00fcr ein Ge-\n\nsamtpaket zur Gestaltung des Generationenwechsels in \n\nunseren s\u00e4chsischen Schulen. Dieses Angebot, dieses \n\nGesamtpaket f\u00fcr den Generationenwechsel hat die amtie-\n\nrende Vorsitzende der GEW und der Vorsitzende des dbb \n\neinzusch\u00e4tzen \u2013 jeder in seiner Rolle. \n\nIch m\u00f6chte noch auf den Termin 11. Juni eingehen. Wir \n\nhaben trotz des Hochwassers an diesem schon sehr lange \n\nanberaumten und gemeinsam vereinbarten Termin festge-\n\nhalten \u2013 nach gr\u00fcndlicher Abw\u00e4gung. Wir wollten \u2013 und \n\nm\u00f6chten \u2013 noch vor der Sommerpause in Gespr\u00e4che \u00fcber \n\nunser auf den Tisch gelegtes Angebot eintreten und wir \n\nm\u00f6chten Verst\u00e4ndigung und in Teilen auch Ergebnisse \n\nerzielen. Das Angebot liegt auf dem Tisch; es folgt jetzt \u2013 \n\nso hoffen wir \u2013 die inhaltliche Auseinandersetzung mit \n\ndiesem Angebot. \n\nGlauben Sie mir: All mein Handeln und Tun Tag f\u00fcr Tag \n\nist einem funktionierenden System Schule bei uns im \n\nFreistaat Sachsen gewidmet, und wir haben ein funktio-\n\nnierendes System Schule. Es findet nicht nur \u201enoch\u201c \n\nUnterricht statt, sondern es findet Tag f\u00fcr Tag solider \n\nUnterricht in hoher Qualit\u00e4t statt. Ich bin sehr viel an \n\nSchulen und in Gespr\u00e4chen in den Lehrerzimmern, mit \n\nLehrerkolleginnen und -kollegen, Eltern und Sch\u00fclerver-\n\ntretungen. Mir liegt am Herzen, dass die Lehrerinnen und \n\nLehrer im Freistaat Sachsen ihren Beruf als Berufung \n\nsehen \u2013 wie ich ihn auch immer gesehen habe und heute \n\nnoch sehe \u2013 und Sch\u00fcler gern zum Unterricht kommen, \n\nund das bekomme ich \u2013 trotz aller Probleme, die wir \n\nhaben, und Kritikpunkte, denen wir uns widmen m\u00fcssen \u2013 \n\nbest\u00e4tigt. \n\nJetzt m\u00fcssen wir gemeinsam das Angebot diskutieren. \n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00f6chten es jetzt diskutie-\n\nren und nicht im Herbst, wenn das neue Schuljahr begon-\n\nnen hat. Ich m\u00f6chte zeitnah mit der Umsetzung der \n\nMa\u00dfnahmen beginnen, wenn wir miteinander gesprochen \n\nund das Angebot verhandelt haben, und zwar \u2013 auch aus \n\nmeiner jahrelangen Erfahrung als Schulleiterin, im Schul-\n\nsystem aktiv t\u00e4tig gewesen \u2013 dem Schuljahresablauf \n\nangepasst. Oder, meine Damen und Herren, sollen wir in \n\nden Herbst verschieben? Sollen wir mit der Umsetzung \n\nwarten bis 2014, bis 2015? Ist das im Interesse unserer \n\nLehrerinnen und Lehrer? \n\n(Uta Windisch, CDU: Keinesfalls!) \n\nIst es richtig, dass wir die Anw\u00e4rterbez\u00fcge erh\u00f6hen? Ist es \n\nrichtig, dass wir die F\u00f6rderschullehrerinnen und -lehrer, \n\nMittelschullehrerinnen und -lehrer h\u00f6hergruppieren \u2013 \n\ndiese Lehrerinnen und Lehrer, die Tag f\u00fcr Tag eine \n\nverantwortungsbewusste und sehr schwierige Aufgabe in \n\nden Klassenzimmern erf\u00fcllen? Diese Frage m\u00f6chte ich \n\nstellen: Ist es richtig, dass wir die Lehrerinnen und Lehrer, \n\ndie \u00fcber Jahre eine hervorragende p\u00e4dagogische Arbeit \n\ngeleistet haben und leisten, die die Leistungstr\u00e4ger sind, \n\nzuerst h\u00f6hergruppieren? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Zwei Drittel!) \n\nDie Bildungsstudie von John Hattie sagt aus, dass es auf \n\nden Lehrer ankommt. Lehrer bestimmen in erster Linie \n\nden Bildungserfolg unserer Kinder, und deshalb geb\u00fchrt \n\nunseren Lehrerinnen und Lehrern Wertsch\u00e4tzung. Ich \n\nm\u00f6chte daf\u00fcr eintreten \u2013 auch im Sinne der H\u00f6hergrup-\n\npierung von Lehrerinnen und Lehrern. \n\nIst es richtig, dass wir ein Angebot zur Altersteilzeitrege-\n\nlung unterbreitet haben? Wir haben damit einen sehr \n\ngro\u00dfen Schritt auf die Gewerkschaften zu gemacht. Dieser \n\nPunkt, Altersteilzeitregelung anzubieten, ist f\u00fcr mich eine \n\nsehr gro\u00dfe Herausforderung und ich habe gesagt, dass wir \n\neine Altersteilzeitregelung nur mit gro\u00dfem Augenma\u00df \n\nanbieten k\u00f6nnen, weil wir jeden Lehrer und jede Lehrerin \n\nin unseren Klassenzimmern brauchen, um den Unterricht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8090 \n\nzu gew\u00e4hrleisten. Das ist eine nicht unberechtigte Forde-\n\nrung der Eltern. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, hat die Altersteilzeit \n\nklare Grenzen. Lehrerinnen und Lehrer in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\n\ngen in die Altersteilzeit gehen zu lassen, wenn nicht \n\nausreichend Ersatz gegeben ist, das ist verantwortungslos, \n\nFrau Falken. Die Laufzeitausrichtung auf bestimmte \n\nJahrg\u00e4nge, die Gew\u00e4hrung unter bestimmten Vorausset-\n\nzungen \u2013 ja, genau das muss sehr sinnvoll und verantwor-\n\ntungsbewusst austariert werden. \n\nWir wollen gemeinsam mit den Gewerkschaften einen \n\nGenerationenwechsel in den Klassenzimmern gestalten. \n\nEs darf nur die eine Seite die andere nicht \u00fcberfordern, \n\nund das meine ich beidseitig. \n\nDas Angebot an die Gewerkschaft \u2013 ich m\u00f6chte es noch \n\neinmal betonen \u2013 ist noch nicht das Ergebnis von Ver-\n\nhandlungen. Wir warten jetzt auf Antworten zu unseren \n\nVorschl\u00e4gen. Daran ist mir sehr gelegen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nIch denke, das war das letzte Angebot?) \n\nFrau Giegengack, Frau Hermenau hat in ihrem letzten \n\nPlenarbeitrag gesagt: Demokratie ist die Staatsform der \n\nGeduld. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nDie Geduld ist aber an einem Punkt auch einmal zu Ende, \n\nund zwar, wenn ich solche pers\u00f6nlichen Angriffe, Frau \n\nGiegengack, wie von Ihnen erfahren, hier entgegenneh-\n\nmen muss. Ich bin seit 1977 Lehrerin mit Leib und Seele \n\nund habe mit meinen Sch\u00fclergenerationen engsten Kon-\n\ntakt. Und ich bin dankbar, ich bin \u00e4u\u00dferst dankbar, dass \n\nich nach 1990 Schule sehr aktiv in meiner Heimatregion \n\nund dar\u00fcber hinaus mit gestalten durfte und noch darf. Ich \n\nhabe ein Herz f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und immer \n\nbesten Kontakt zu Eltern und allen gesellschaftlichen \n\nKr\u00e4ften gehabt. Dann muss ich mir von Ihnen nicht sagen \n\nlassen, dass ich diktatorisch vorgehe. Das erste Mal \n\nseit 1990 habe ich mit allen Schulleiterinnen und Schul-\n\nleitern \u2013 Grund- und F\u00f6rderschulen folgen noch \u2013 gro\u00dfe \n\nSchulleiterdienstberatungen sachsenweit abgehalten. Ich \n\nbin im Dialog mit meinen Lehrerinnen und Lehrern, in \n\neinem sehr ehrlichen Dialog. Und ich pflege auch eine \n\nsehr konstruktive Dialogkultur \n\n(Zuruf der Abg. Annekathrin Giegengack, \n\nGR\u00dcNE) \n\nund muss mir solche pers\u00f6nlichen Angriffe nicht sagen \n\nlassen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war Frau Staatsministerin Kurth. \u2013 Frau \n\nFalken, bitte, wenn ich das sagen darf, letzter Redebeitrag \n\nin dieser Aktuellen Stunde. Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Recht herzlichen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Staats-\n\nministerin, Sie haben gerade davon gesprochen, dass Sie \n\ngerne eine zeitnahe Umsetzung der Ergebnisse der Tarif-\n\nverhandlungen wollen. Das finde ich gut, dass Sie das \n\nwollen. Ich muss Ihnen allerdings sagen, ich verstehe \n\n\u00fcberhaupt nicht, wieso Sie dann so lange gewartet haben, \n\nmit Tarifverhandlungen zu beginnen. Sie werden sich \n\nerinnern, dass ich zu Beginn meines Redebeitrages gesagt \n\nhabe, dass schon im September dieses Schuljahres die \n\nLehrer gestreikt haben, weil sie genau solche Tarifver-\n\nhandlungen haben wollten. \n\nSie werden sich erinnern, dass wir in diesem Hohen Haus, \n\nin diesem Parlament, mehrfach schon zu diesem Thema \n\ngesprochen haben, dass Lehrerinnen und Lehrer sich \n\n\u00fcberhaupt erst erstreiken mussten, dass Herr Unland \n\nbereit war, sich \u00fcberhaupt an den Tisch zu setzen, soweit \n\nSie sich erinnern. Das war Monate um Monate, um \n\nMonate, um Monate, um Monate. Und jetzt legen Sie ein \n\nGesamtpaket auf den Tisch, diktieren, dass es jetzt fertig \n\nist, dass daran gar nichts mehr zu deuteln w\u00e4re. Und jetzt \n\nwollen Sie es schnell zeitnah umsetzen. Das ist jetzt nicht \n\nIhr Ernst oder was?! Weil: Verhandlungen funktionieren \n\nanders! Und Zeit, Zeit hatten Sie unglaublich viel und \n\ngenug. \n\nHerr Michel, wir im Parlament haben nicht die Aufgabe, \n\nVerhandlungen zu f\u00fchren, und wir haben auch nicht die \n\nAufgabe, f\u00fcr die Verhandlungen Vorschl\u00e4ge zu machen. \n\nWir haben die Aufgabe \u2013 Frau Stange hat es schon erkl\u00e4rt \n\n\u2013, in der Haushaltsdebatte zu erl\u00e4utern, welche Vorschl\u00e4ge \n\nwir machen wollen und welche wir  haben. Wir haben \n\naber die Aufgabe als Abgeordnete und insbesondere \n\nnat\u00fcrlich der Opposition, aber auch Sie als regierende \n\nFraktionen haben die Aufgabe, die Regierung zu kontrol-\n\nlieren. Nat\u00fcrlich ist es unsere Aufgabe, daf\u00fcr sitzen wir \n\nhier, die Regierung zu kontrollieren, und wenn wir fest-\n\nstellen, dass die Regierung mit Tarifpartnern nicht so \n\numgeht, wie es angemessen ist \u2013 \u2013 Das hat nichts mit \n\neinem freundlichen L\u00e4cheln zu tun, Herr Michel, das hat \n\nwirklich nichts mit einem freundlichen L\u00e4cheln zu tun, \n\nwenn Sie in einem Achtaugengespr\u00e4ch zu Tarifverhand-\n\nlungen sitzen und nebenbei mitbekommen, dass der Herr \n\nUnland eine Pressekonferenz einberufen hat und nebenbei \n\nnoch schnell die Fraktionsvorsitzenden dazu einl\u00e4dt, ohne \n\nden Tarifpartnern auch nur eine Silbe zu sagen \u2013 das hat \n\nes \u00fcbrigens in Sachsen bisher auch noch nicht gegeben, \n\nauch in den Verhandlungen, die fr\u00fcher gef\u00fchrt worden \n\nsind, in dieser Sch\u00e4rfe hat es das bisher noch nicht gege-\n\nben \u2013, sich dann vor die Presse setzt und erkl\u00e4rt, was er \n\ngerade f\u00fcr ein Paket im Angebot hat, ohne dass die \n\nGewerkschaften das schriftlich vor sich liegen hatten. Wie \n\nw\u00fcrden Sie denn dann reagieren als Gewerkschaft? Sie \n\nw\u00fcrden sagen, ach, ist ja toll, prima, wunderbar, kann ich \n\ngleich unterschreiben, ist hervorragend! \n\nDie Form dessen, wie hier in Verhandlungen bzw. in \n\nGespr\u00e4che hineingegangen wird, das ist das, was wir \n\nkontrollieren, nicht den Inhalt, den m\u00fcssen die Gewerk-\n\nschaften und Lehrerinnen und Lehrer mit der Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8091 \n\nrung allein aushandeln. Das ist nicht unsere Aufgabe. \n\nAllerdings k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich schon im Parlament \n\nsagen, dass das, was hier vorliegt, nicht ausreichen wird. \n\nWir fordern Sie ganz klar auf, das nachzubessern. Frau \n\nKurth, Sie wissen genauso gut wie ich \u2013 da sind wir beide \n\nlange genug Lehrer, ich habe auch 1977 als Lehrerin \n\nangefangen \u2013, dass diese Altersteilzeitregelung, die jetzt \n\nauf dem Tisch liegt, eigentlich f\u00fcr fast gar keinen Lehrer \n\nzu realisieren ist. Der Lehrer soll ad\u00e4quat einen Lehrer \n\nbringen f\u00fcr die Schulart und die Ausbildung, ad\u00e4quat. Ja, \n\nein Angebot, von dem ich vorher wei\u00df, dass ich es so-\n\nwieso nicht realisieren kann, was ist denn das f\u00fcr ein \n\nAngebot? Das ist doch l\u00e4cherlich! \n\nWir bitten Sie und fordern Sie auf, vern\u00fcnftig mit den \n\nTarifpartnern umzugehen, sich zu entschuldigen; wenn \n\nSie es nicht \u00f6ffentlich tun, dann tun Sie es wenigstens in \n\nder n\u00e4chsten Runde. Das hat auch etwas mit menschlicher \n\nGr\u00f6\u00dfe zu tun. Dieses Angebot, das jetzt vorliegt, sollten \n\nSie wirklich nachbessern, damit auch Tarifverhandlungen \n\nwirklich stattfinden k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die 2. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Vermessungs- und Katastergesetzes \n\nDrucksache 5/12030, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/12112, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Zun\u00e4chst CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nWort w\u00fcnscht. Meine Damen und Herren, f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Schiemann. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es geht um eine Zahl!) \n\nHerr Schiemann, Sie haben jetzt das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der Tat ist es \n\nso, dass der Gesetzentwurf nat\u00fcrlich jetzt keine gro\u00dfen \n\nmateriellen Regelungsgehalte hat, es geht um eine Zahl, \n\naber es geht nat\u00fcrlich bei der Frage des Gesetzentwurfs \n\num viel, viel mehr. Sie haben alle ein Recht, davon auch \n\nKenntnis zu haben. \n\nKollege Vermessungstechniker Brangs, ich w\u00fcrde jetzt \n\ngern meine Frage entsprechend erl\u00e4utern. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, bitte!) \n\nDer materielle Hintergrund ist der, dass es seitens des \n\nVerbands, auch seit zwei Jahren vorgetragen, eine gro\u00dfe \n\nSorge gibt, dass die Alters\u00fcberg\u00e4nge der \u00d6bVs eben nicht \n\nso hinzubekommen sind, wie das von uns allen und auch \n\nvon den \u00d6bVs selbst w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Aus dem \n\nGrund ist es notwendig, dass wir die Altersgrenze ver-\n\nschieben. Ich wei\u00df wohl, dass es g\u00fcnstiger gewesen w\u00e4re, \n\ndiesen Gesetzentwurf im letzten Jahr zu beraten. Ich \n\nbedaure es, dass wir es erst heute tun, aber wir tun es \n\nzumindest heute dankenswerterweise auch der Entschei-\n\ndung des Innenausschusses, der gesagt hat: Trotz einer \n\nsehr kurzen Beratungsphase sind wir bereit, eben die \n\nAbhilfe wenigstens f\u00fcr die Zukunft zu schaffen. \n\nWas wollen wir f\u00fcr die Zukunft uns auch f\u00fcr die politi-\n\nsche Arbeit mit aufschreiben? Wir wollen weiter eine \n\nfl\u00e4chendeckende Pr\u00e4senz der \u00f6ffentlich bestellten Ver-\n\nmessungsingenieure im Freistaat Sachsen erreichen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas hei\u00dft, besonders die l\u00e4ndlichen Regionen haben einen \n\nAnspruch darauf, dass \u00f6ffentlich bestellte Vermessungs-\n\nb\u00fcros in Niesky, in Borna, vielleicht auch in Aue oder \n\nanderen Regionen vertreten sind und dass nicht alle \u00d6bVs \n\nnur in der Landeshauptstadt Dresden, in Leipzig oder in \n\nChemnitz ihren Sitz nehmen. Wir brauchen diese fl\u00e4chen-\n\ndeckende Pr\u00e4senz. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWas tun Sie daf\u00fcr?!) \n\nDiese fl\u00e4chendeckende Pr\u00e4senz hat einen Vorteil. Die \n\n\u00d6bVs entscheiden \u00fcber gewichtige Fragen des Rechts. \n\nDas wird oft vergessen, oft wird das auf eine technische \n\nEntscheidung zur\u00fcckgef\u00fchrt. Es sind Grundst\u00fccksfragen. \n\nDamit sind rechtliche Fragen verbunden, nachbarschafts-\n\nrechtliche, eigentumsrechtliche Fragen, die letztendlich \n\nganz wichtig im Rechtsstaat sind. Deswegen ist der \n\nzweite Punkt f\u00fcr uns ebenfalls wichtig. \n\nWir m\u00fcssen das Problem, das auch von dem Verband an \n\nuns herangetragen worden ist, kl\u00e4ren und mehr f\u00fcr den \n\nFachkr\u00e4ftenachwuchs tun. Es kann nicht hingenommen \n\nwerden, dass die junge, lernf\u00e4hige s\u00e4chsische Fachkr\u00e4fte-\n\ngeneration weiterhin in andere deutsche L\u00e4nder \u2013 nach \n\nNiedersachsen, Hessen, Nordrhein-Westfalen oder Bayern \n\n\u2013 abwandert. Insoweit erwarten wir in unserem Freistaat \n\ndringend Regelungen zur Zukunftssicherung, damit die \n\n\u00d6bV-B\u00fcros an j\u00fcngere Vermessungsingenieure \u00fcbergeben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8092 \n\nwerden k\u00f6nnen. Der Berufsverband als kompetenter \n\nGespr\u00e4chspartner weist uns seit vielen Jahren auf dieses \n\nProblem hin und beschreibt die Brisanz der Lage. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal verdeutlichen, dass die Qualifika-\n\ntion der \u00d6bVs enorme Kraft, enormen Flei\u00df und viel Zeit \n\nerfordert. Es bedarf gro\u00dfer pers\u00f6nlicher und finanzieller \n\nAnstrengungen, um \u00d6bV im Freistaat Sachsen sein zu \n\nk\u00f6nnen. Voraussetzung ist der Abschluss eines Studiums \n\nim Bereich Vermessungswesen. Es folgt ein Bewerbungs-\n\nverfahren f\u00fcr die Laufbahnausbildung. Drittens schlie\u00dft \n\nsich die Laufbahnausbildung des gehobenen oder des \n\nh\u00f6heren vermessungstechnischen Verwaltungsdienstes an; \n\nam Ende steht das zweite Staatsexamen. Viertens muss \n\ndie erforderliche Berufspraxis im Freistaat Sachsen \n\ngesammelt werden. F\u00fcnftens folgt die Leistungsf\u00e4hig-\n\nkeitspr\u00fcfung nach dem S\u00e4chsischen Vermessungsgesetz. \n\nDas zeigt: Es sind mindestens zehn Jahre notwendig, \n\nbevor jemand in den Berufsstand des \u00d6ffentlich bestellten \n\nVermessungsingenieurs eintreten kann. Deshalb ist es \n\nrichtig, dass wir die Altersgrenze \u00e4ndern. Dadurch ver-\n\nschaffen wir uns ein wenig Luft. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSeit wann kennen wir das Problem?) \n\n\u2013 Das habe ich schon zweimal angesprochen. Es ist v\u00f6llig \n\nrichtig: Wir sind zu sp\u00e4t dran. Auch die Berufsverb\u00e4nde \n\nhaben das deutlich gesagt. Das werde ich nicht unter den \n\nTeppich kehren. Sie werden von mir nichts anderes h\u00f6ren. \n\nAber jetzt m\u00fcssen wir nach vorn schauen. \n\nDie Altersstruktur der im Freistaat Sachsen t\u00e4tigen \u00d6bVs \n\nmahnt uns zus\u00e4tzlich, schnellstens Regelungen zur L\u00f6-\n\nsung der Nachwuchsfragen zu finden. Ich gehe davon aus, \n\ndass f\u00fcr den gehobenen und den h\u00f6heren vermessungs-\n\ntechnischen Verwaltungsdienst jeweils sechs bis acht \n\nPl\u00e4tze notwendig sind, damit wir uns diesem Problem \n\nstellen k\u00f6nnen. Wir brauchen dringend eine Verbesserung. \n\nInsoweit bitte ich auch um die Mithilfe derjenigen \u00d6bVs, \n\ndie sich vor der Pensionierung bzw. vor Eintritt in die \n\nRente befinden. Auch sie selbst m\u00fcssen etwas daf\u00fcr tun, \n\ndass eine B\u00fcro\u00fcbergabe m\u00f6glich ist. Ich wei\u00df, dass das \n\nwiederum mit der Fachkr\u00e4ftefrage zusammenh\u00e4ngt. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend dem Landesverband \n\nSachsen im Verband Deutscher Vermessungsingenieure \n\ndanken. Ich danke auch allen Einzelpersonen, die sich an \n\ndie CDU-Fraktion oder an mich pers\u00f6nlich gewandt \n\nhaben. \n\nIch wiederhole: Ich bin unzufrieden damit, dass wir erst \n\nheute zusammensitzen, um \u00fcber diesen Gesetzentwurf zu \n\nberaten. Aber ich habe die Hoffnung, dass wir die Prob-\n\nleme derjenigen \u00d6bVs l\u00f6sen k\u00f6nnen, die sich noch nicht \n\nim Ruhestand befinden. \n\nAusdr\u00fccklich danke ich dem ehemaligen Vorsitzenden der \n\nLandesgruppe Sachsen des BDVI, Herrn Wolfgang Heide, \n\ndem jetzigen Vorsitzenden, Herrn Peter Boxberger, und \n\nden Vorstandsmitgliedern f\u00fcr die jahrelange, fachlich \n\nsolide und auf eine gute Entwicklung im Freistaat Sach-\n\nsen ausgerichtete Zusammenarbeit. \n\nHerzlichen Dank, dass Sie zugeh\u00f6rt haben. Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn Sie dem Gesetzentwurf Ihre Zustim-\n\nmung erteilen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, des  \n\nAbg. Stefan Brangs, SPD, und des  \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. \u2013 Nun f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nAbg. K\u00f6ditz. Frau K\u00f6ditz, Sie haben das Wort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Geht es jetzt auch wieder \n\num \u201eNazis\u201c? Das ist doch Ihr Fachthema!) \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Schiemann, ent-\n\nschuldigen Sie bitte, aber Ihren Wortbeitrag von soeben \n\nkann ich eigentlich nur als v\u00f6llig losgel\u00f6st von der Erde \n\nbzw. von der Realit\u00e4t bezeichnen. Ich habe Sie heute \n\nVormittag hier im Plenarsaal gesehen. Im Mittelpunkt der \n\nRegierungserkl\u00e4rung stand die neuerliche Jahrhundertflut. \n\nIch frage Sie ganz einfach: Haben Sie diese Realit\u00e4ten zur \n\nKenntnis genommen? Haben Sie bei jener Innenaus-\n\nschusssitzung am 6. Juni die Realit\u00e4ten zur Kenntnis \n\ngenommen? \n\nZu Ihrer Erinnerung: Die Innenausschusssitzung fand \n\nzwar terminlich nach Plan statt; aber wir trafen uns nicht \n\nim Landtag, sondern im Innenministerium, weil der \n\nLandtag sich auf Hochwasser vorbereitete. Andere Aus-\n\nschusssitzungen sind ganz abgesagt worden. \n\nIch fand die Sitzung des Innenausschusses am 6. Juni \n\nlogisch, weil Katastrophen \u2013 so war und ist die Flut vom \n\nJuni 2013 zu bezeichnen \u2013 in die Zust\u00e4ndigkeit des \n\nMinisteriums des Innern und des Innenausschusses fallen. \n\nDie Tagesordnung f\u00fcr diese Sitzung war bereits radikal \n\ngek\u00fcrzt worden. Die Anh\u00f6rung zum Archivgesetz findet \n\nnun im September statt. Der Polizeikommissionsgesetz-\n\nentwurf der GR\u00dcNEN ist erst einmal weg. Der Antrag zur \n\nFachkr\u00e4ftegewinnung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 auch \n\nweg. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nAuch von den GR\u00dcNEN!) \n\nEs blieben nur die Tagesordnungspunkte: der jetzt zu \n\nbehandelnde Gesetzentwurf, das Verfassungs\u00e4nderungs-\n\ngesetz sowie die Information der Staatsregierung. Zum \n\nVerfassungs\u00e4nderungsgesetz war aus Gr\u00fcnden, die ich \n\nhier nicht weiter ausf\u00fchren will, keine Absetzung er-\n\nw\u00fcnscht. Aber auf eine abschlie\u00dfende Beratung wurde \n\ndort wenigstens verzichtet. Die Information der Staatsre-\n\ngierung zum Schwerpunkt Flut \u2013 und nur dazu \u2013 fand \n\nGott sei Dank und logischerweise als erster Tagesord-\n\nnungspunkt statt. \n\nMeine Damen und Herren! Dresden erwartet zeitgleich \n\nden H\u00f6chststand der Flut der Elbe, aber der Innenaus-\n\nschuss ber\u00e4t abschlie\u00dfend und v\u00f6llig losgel\u00f6st von der \n\nAu\u00dfenwelt \u00fcber diese, heute hier zu beschlie\u00dfende Geset-\n\nzes\u00e4nderung. Den Antrag der LINKEN auf Absetzung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8093 \n\nTagesordnungspunktes im Innenausschuss hatte ich \n\n\u00fcbrigens nicht mit der Flut begr\u00fcndet, sondern mit dem \n\nnotwendigen Beratungsbedarf seitens unserer Fraktion. \n\nDer Gesetzentwurf hatte den Landtag am 22. Mai erreicht. \n\nAb 31. Mai war Sachsen mit der Flut besch\u00e4ftigt. Nun, \n\nkeinen Monat, nachdem der Gesetzentwurf dieses Haus \n\nerreicht hat, wird er schon beschlossen \u2013 ohne Wenn und \n\nAber. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es ist wohl  \n\nein Skandal, dass wir schnell arbeiten?) \n\nWorum geht es in diesem Gesetzentwurf? Was kann denn \n\nnicht einen Monat l\u00e4nger warten? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hat doch  \n\nHerr Schiemann gerade erkl\u00e4rt! Wir wissen  \n\nnicht, was Ihr Problem ist, Frau K\u00f6ditz! \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ihre Regierung!) \n\nEin \u2013 ein! \u2013 \u00d6ffentlich bestellter Vermessungsingenieur \n\nsoll mit Wirkung vom 27. Juli sein Amt verlieren, weil er \n\ndie derzeit geltende H\u00f6chstaltersgrenze von 68 Jahren \n\nerreicht. F\u00fcr diesen Vermessungsingenieur und sein B\u00fcro \n\n\u00e4ndern wir heute ein Gesetz, Flut und Beratungsrechte \n\nv\u00f6llig au\u00dfer Acht lassend. \n\nHat sich sein Geburtsdatum, welches nun schon fast \n\n68 Jahre zur\u00fcckliegen m\u00fcsste, so spontan ge\u00e4ndert? \n\nWarum wurde ein derartiges Gesetzesvorhaben nicht \n\nfr\u00fcher in die Wege geleitet? Warum wurden all die Hin-\n\nweise zu der Problematik seitens der Landesgruppe \n\nSachsen des Bundes der \u00d6ffentlich bestellten Vermes-\n\nsungsingenieure nicht aufgenommen? Das sind doch gute \n\nund wichtige Hinweise! Herr Schiemann hat vieles dazu \n\nschon ausgef\u00fchrt. Die Frage ist doch immer wieder: \n\nWarum diese Zeitnot? \n\nIch muss leider sagen: Herr Ulbig, Sie als Innenminister \n\nscheinen die Abl\u00e4ufe in Ihrem Haus nicht im Griff zu \n\nhaben. Die Entwicklung beim Vermessungswesen ist \n\nnichts Neues. Die Kritik an der mangelnden Nachwuchs-\n\ngewinnung und an den langen Ausbildungslehrg\u00e4ngen \n\nsowie das Problem der ausgewogenen fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfigen \n\nAnsiedlung von Vermessungsb\u00fcros sind alt. Nichts ist in \n\nden letzten Jahren passiert! \n\nMeine Damen und Herren! Im Innenausschuss wird an \n\nden Innenminister regelm\u00e4\u00dfig die Frage gestellt, mit \n\nwelchen Gesetzesinitiativen noch zu rechnen sei bzw. \n\nwann. Es kommt regelm\u00e4\u00dfig zu \u00dcberraschungen, \u00fcber die \n\ndann \u201eausnahmsweise\u201c auf die Schnelle zu beraten und zu \n\nbeschlie\u00dfen ist. Eine Gesetzes\u00e4nderung im Bereich \n\nVermessungs- und Katasterwesen fand da nie Erw\u00e4hnung. \n\nAls Tischvorlage erreichte uns der Brandbrief der Lan-\n\ndesgruppe Sachsen. Darin wird auf die Problematik des \n\nNachwuchses mit drastischen Worten eingegangen: \n\n\u201eErgebnis der Ausbildung 2012: m\u00f6glicherweise ein \n\nBerufsnachfolger ab 2016 bis 2019.\u201c Einer. Das muss Sie \n\ndoch endlich zum komplexen Handeln treiben. Eine \n\nAnhebung der Altersgrenze um vier Jahre bringt keine \n\nwirkliche Entlastung, auch keinen Zeitgewinn von vier \n\nJahren f\u00fcr eine Gesamtl\u00f6sung. In den letzten zweieinhalb \n\nJahren sind f\u00fcnf Vermessungsingenieure vor Erreichen \n\nder jetzigen Altersgrenze aus dem Amt geschieden. Auch \n\ndas steht im Brandbrief. Ich bezweifle, dass die Anhebung \n\nder Altersgrenze jetzt dazu f\u00fchrt, dass alle fr\u00f6hlich bis 72 \n\narbeiten; denn es gibt Menschen, die wissen, dass das \n\nLeben nicht nur aus Arbeit bestehen muss. \n\nMeine Damen und Herren! Die LINKE wird sich Ihrem \n\nVorhaben nicht in den Weg stellen, aber es auch nicht \n\nbef\u00f6rdern. Wir enthalten uns bei diesem Schnellschuss \n\nund hoffen auf baldige Vorlage eines komplexen L\u00f6-\n\nsungsansatzes f\u00fcr diese Gesamtproblematik. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6ditz. \u2013 Die SPD-Fraktion hat keine Wortmeldung \n\nabgegeben. Bleibt es dabei? \u2013 Dann die FDP-Fraktion, \n\nHerr Abg. Karabinski. Herr Karabinski, Sie haben das \n\nWort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf ist wohl einer der k\u00fcrzesten \n\nden wir hier je zur Beratung und Abstimmung vorgelegt \n\nbekommen haben. Im \u00a7 21 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Ver-\n\nmessungs- und Katastergesetzes wird die Zahl 68 durch \n\ndie Zahl 72 ersetzt, was bedeutet, dass das Amt des \n\n\u00d6ffentlich bestellten Vermessungsingenieurs nicht mehr \n\nmit Vollendung des 68. Lebensjahres erlischt, sondern \n\nk\u00fcnftig erst, wenn der \u00d6bV 72 Jahre alt wird. \n\nAls kleinste organisierte Berufsgruppe stehen die \u00d6ffent-\n\nlich bestellten Vermessungsingenieure im Freistaat \n\nSachsen selten im Fokus der \u00d6ffentlichkeit. Aber wie in \n\nvielen Bereichen, so macht sich auch bei den \u00d6bVs seit \n\nL\u00e4ngerem ein demografisches Problem bemerkbar. \n\nBerufsangeh\u00f6rige mussten, obwohl sie sich durchaus \n\nnoch ihrer Aufgabe gewachsen sahen, in den letzten \n\nJahren ihr B\u00fcro aufgeben, ohne dass sie es an einen \n\nNachfolger \u00fcbergeben bzw. verkaufen konnten. In einzel-\n\nnen Amtsbezirken droht deshalb das Szenario, dass in \n\nZukunft kein Vermessungsb\u00fcro mehr ans\u00e4ssig sein wird. \n\nDeshalb hat sich die Staatsregierung wenn auch sp\u00e4t, aber \n\nsie hat sich entschlossen, die Versorgung mit \u00d6bVs in \n\nSachsen durch eine Anhebung der Altersgrenze von 68 \n\nauf 72 Jahre zu sichern und so \u00e4lteren Vermessungsinge-\n\nnieuren die M\u00f6glichkeit zu geben, ihren Beruf l\u00e4nger \n\nauszu\u00fcben. Bereits in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs \n\nwird aber dargestellt, dass diese Ma\u00dfnahme nur die erste \n\nvon mehreren Ma\u00dfnahmen sein kann, um das \u00f6ffentlich \n\nbestellte Vermessungswesen im Freistaat Sachsen dauer-\n\nhaft zu sichern. Eine Anhebung des H\u00f6chstalters greift \n\nnur kurzfristig. Auf mittlere Sicht m\u00fcssen wir uns jetzt \n\n\u00fcberlegen, wie das Berufsbild des \u00d6bV f\u00fcr junge Men-\n\nschen wieder attraktiv wird, sonst stehen wir in vier \n\nJahren vor denselben Problemen wie jetzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8094 \n\nZu \u00fcberlegen ist, ob die erst 2003 eingef\u00fchrte Bedarfspr\u00fc-\n\nfungsklausel im \u00a7 20 Abs. 1 heute noch sinnvoll ist, \n\nzumal der Halbsatz \u201e\u2026 wenn dies den Erfordernissen \n\neines geordneten Vermessungswesens entspricht\u201c vielf\u00e4l-\n\ntig interpretierbar ist. In Zeiten, in denen h\u00e4nderingend \n\nnach B\u00fcronachfolgern gesucht wird, erscheint eine solche \n\nKlausel als reine Makulatur. Zudem m\u00fcssen wir \u00fcber ein \n\nAufstocken der Laufbahnausbildung nachdenken. Zumin-\n\ndest sechs j\u00e4hrliche Ausbildungspl\u00e4tze ab 2014 sollten \n\ndoch m\u00f6glich sein. \n\nDie heutige Anhebung der Altersgrenze ist ganz gewiss \n\nein Schritt in die richtige Richtung, aber im Bereich der \n\n\u00d6bVs haben wir noch einiges zu tun, und das kann nur \n\nder erste Schritt sein. \n\nWir werden dem Gesetzentwurf als erstem Schritt deshalb \n\nzustimmen. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nhat als n\u00e4chste Rednerin das Wort. Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Offenbar z\u00e4hlen \n\nvertriefte, zu kurzfristig eingereichte Gesetzentw\u00fcrfe bei \n\ndieser Regierung nicht mehr zur Ausnahme, sondern sie \n\nkommen regelm\u00e4\u00dfig. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nVon s\u00e4chsischen Regierungen erwarte ich anderes. Ich \n\nwill jetzt nicht l\u00fcgen und sagen, dass ich von dieser \n\nRegierung anderes erwarte. Aber eigentlich sollte es \n\nanders laufen. \n\nDer Altersgrenzenerh\u00f6hung f\u00fcr diesen freien Beruf \n\nk\u00f6nnen wir uns \u00f6ffnen. Es ist ja keine Arbeitspflicht, \n\nwenn es um einen freien Beruf geht. \u00c4ltere Menschen \n\nsind durchaus leistungsf\u00e4hig. Allerdings muss es mit \n\nBlick auf die konkreten Erwartungen an den Berufsstand \n\ndiskutiert werden. Das haben wir in der zeitlichen Eile \n\njetzt nur im Ansatz tun k\u00f6nnen. \n\nEs handelt sich hier nicht nur um ein Problem des demo-\n\ngrafischen Wandels, sondern um akuten Fachkr\u00e4fteman-\n\ngel. Die berufsst\u00e4ndische Vertretung hat uns in ihrem \n\nBrief einiges ins Stammbuch geschrieben, was nicht \n\neinmal diskutiert worden ist. Auf meine Frage, wie die \n\nRegierung damit umzugehen gedenkt, gab es keine \n\nAntwort. Will sagen, hier ist eine Vielzahl von Ma\u00dfnah-\n\nmen gefragt. Allein durch die Verl\u00e4ngerung der Altersfrist \n\nwird das Problem nur nach hinten verschoben. \u00d6ffentlich \n\nbestellte Vermessungsingenieure werden l\u00e4nger arbeiten, \n\naber es werden nicht mehr da sein. Nach wie vor erwarte \n\nich zu dem Problem eine Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung. \n\nVor diesen Hintergr\u00fcnden habe ich meiner Fraktion eine \n\nEnthaltung zu diesem Gesetzentwurf empfohlen. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nNPD-Fraktion hat keinen Redebedarf signalisiert. Ich \n\nfrage die Staatsregierung. Herr Staatsminister Ulbig, Sie \n\nhaben Redebedarf signalisiert. Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Zuerst m\u00f6chte ich mich bei all \n\ndenen recht herzlich bedanken, die daf\u00fcr Sorge getragen \n\nhaben, dass wir diesen Gesetzentwurf im Plenum beraten \n\nk\u00f6nnen. Wir haben damit eine kurzfristige, pragmatische \n\nund vern\u00fcnftige L\u00f6sung gefunden, die \u2013 und das sage ich \n\nim Kontext vieler Vorredner \u2013 keine Regelung f\u00fcr einen \n\nEinzelfall ist. Sicher, jede Regelung hat einen ersten \n\nAnwendungsfall. Die derzeitige Problemlage besteht \n\njedoch mehr oder weniger akut in zahlreichen weiteren \n\nF\u00e4llen. \n\nVor zehn Jahren, meine sehr verehrten Damen und Her-\n\nren, haben wir die Weichen f\u00fcr ein modernes amtliches \n\nVermessungswesen im Freistaat Sachsen gestellt mit den \n\n\u00d6bVs als Hauptakteuren der Antragsmessungen. Damit \n\ndiese durchaus als Erfolgsgeschichte zu beschreibende \n\nSache in der Fl\u00e4che weiter fortgef\u00fchrt werden kann, ist \n\nein kontinuierlicher Berufsnachwuchs erforderlich. Es ist \n\nrichtig, hier gab es in der Vergangenheit Defizite, deren \n\nUrsachen vielschichtig sind. Wir haben das erkannt und \n\nreagieren darauf. Diese Anhebung der Altersgrenze ist nur \n\nein erster Schritt. Sie erm\u00f6glicht es \u00e4lteren \u00d6bVs, ihre \n\nT\u00e4tigkeit l\u00e4nger auszu\u00fcben, um nicht mit dem entspre-\n\nchenden Druck eine Nachfolgeregelung f\u00fcr ihr B\u00fcro \n\ntreffen zu m\u00fcssen. \n\nNat\u00fcrlich ist es nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung f\u00fcr das dr\u00e4n-\n\ngende Problem der sonst ohne Nachfolge erl\u00f6schenden \n\nBestellung der \u00d6bV und eines deshalb unter Umst\u00e4nden \n\nfehlenden Leistungsangebotes vor Ort und ganz besonders \n\nin der Fl\u00e4che. Eines ist klar, und das ist schon ausgespro-\n\nchen worden: Die Altersstruktur im Vermessungswesen \n\nbleibt problematisch. Mit diesem Gesetzentwurf gewin-\n\nnen wir Zeit, die wir f\u00fcr die Auseinandersetzung mit den \n\nangesprochenen Problemen nutzen werden. Vor allem \n\ngeht es um die Nachwuchsgewinnung, die im Vorder-\n\ngrund steht. Ich kann Ihnen sagen, dass wir zumindest aus \n\nder Perspektive der Staatsregierung auf einem guten Weg \n\nsind. Frau K\u00f6ditz, nur noch einmal zur Erinnerung: Im \n\nJahr 2006 gab es die letzten Einstellungen, 2008 dann die \n\nletzten Absolventen in diesem Bereich. Jetzt haben wir im \n\nJahr 2012 die Ausbildung f\u00fcr die Laufbahnbef\u00e4higung \n\nzum h\u00f6heren vermessungstechnischen Verwaltungsdienst \n\nzum ersten Mal mit vier Referendaren aufgenommen. \n\nDaneben haben wir die Ausbildung im gehobenen Dienst \n\nauch wieder mit vier weiteren Anw\u00e4rtern aufgenommen. \n\nDeshalb bleibt zu res\u00fcmieren: F\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nbleibt ein modernes Vermessungswesen auch in Zukunft \n\nunentbehrlich, weil nur eine zuverl\u00e4ssige Vermessung von \n\nGrund und Boden Sicherheit und Ordnung garantiert und \n\nweil pr\u00e4zise Geodaten das R\u00fcckgrat unserer wirtschaftli-\n\nchen Prosperit\u00e4t sind. Deshalb habe ich die herzliche \n\nBitte, dass Sie diesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8095 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den \n\nAusschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\n\nstimmen. Wenn es keinen Widerspruch dazu gibt, verfah-\n\nren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nVermessungs- und Katastergesetzes, Drucksache 5/12030, \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung, und Beschlussemp-\n\nfehlung des Innenausschusses, Drucksache 5/12112. Es \n\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nWer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimment-\n\nhaltungen ist mehrheitlich der \u00dcberschrift zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1. Wer Artikel 1 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Gegenstimmen? \u2013 Ich habe keine \n\nGegenstimmen erkennen k\u00f6nnen. Mehrheitlich ist Arti-\n\nkel 1 zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2. Wer Artikel 2 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Ich kann keine Gegen-\n\nstimmen erkennen. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen ist \n\nArtikel 2 zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur Schluss-\n\nabstimmung. Ich stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Vermessungs- und Katastergesetzes in \n\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes \n\nzur Abstimmung. Wer dem Gesetz zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen ist der Entwurf damit als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch dazu gibt, verfahren wir so. \n\n\u2013 Ich kann keinen Widerspruch erkennen. Damit ist dieser \n\nTagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nEurop\u00e4ische B\u00fcrgergesellschaft f\u00f6rdern \u2013  \n\nFreiwilliges Europ\u00e4isches Jahr f\u00fcr alle erm\u00f6glichen! \n\nDrucksache 5/12083, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Als \n\nErster spricht Herr H\u00e4hnel f\u00fcr die CDU-Fraktion. Herr \n\nH\u00e4hnel, Sie haben das Wort. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Europ\u00e4ische \n\nUnion hat 2013 zum Europ\u00e4ischen Jahr der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger ausgerufen. Hierdurch sollen die individuellen \n\nRechte der Unionsb\u00fcrger in den Mittelpunkt ger\u00fcckt und \n\nwieder ins Bewusstsein der Menschen in Europa gebracht \n\nwerden. \n\nIm Vertrag von Maastricht aus dem Jahre 1993 wurde die \n\nUnionsb\u00fcrgerschaft ins Leben gerufen. Diese Unionsb\u00fcr-\n\ngerschaft ist keine leere H\u00fclle, sondern gibt den B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern der Europ\u00e4ischen Union konkrete \n\nRechte. Viele dieser Rechte sind inzwischen selbstver-\n\nst\u00e4ndlich f\u00fcr uns geworden. Ich nenne beispielhaft das \n\nRecht auf Freiz\u00fcgigkeit und die freie Wahl des Wohnortes \n\ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union. Jeder Unionsb\u00fcrger \n\nkann innerhalb der Europ\u00e4ischen Union grenz\u00fcberschrei-\n\ntend reisen, arbeiten oder einkaufen. \n\nDies wird mittlerweile als selbstverst\u00e4ndlich hingenom-\n\nmen und nicht als Vorteil des europ\u00e4ischen Einigungspro-\n\nzesses erkannt. Im Gegenteil, sowohl die Europ\u00e4ische \n\nUnion als auch der europ\u00e4ische Gedanke leiden unter \n\neinem massiven Ansehens- und Vertrauensverlust. \n\n(Lachen des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nHierzu m\u00f6chte ich Sie auf die Ergebnisse einer aktuellen \n\nUmfrage vom Mai hinweisen. Nur noch 45 % der befrag-\n\nten B\u00fcrger stehen der Europ\u00e4ischen Union positiv gegen-\n\n\u00fcber. Im Vorjahr waren es noch 60 %. Warum ist das \n\nVertrauen in weiten Kreisen der Bev\u00f6lkerung verloren \n\ngegangen? \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDer Grund ist nat\u00fcrlich in erster Linie in der scheinbar \n\nendlos wirkenden Euro- und Staatsschuldenkrise zu \n\nsehen, die seit Jahren die \u00f6ffentlichen Debatten \u00fcber \n\nEuropa dominiert. Daneben gibt es aber noch Kritikpunk-\n\nte, die schon jahrzehntelang immer wieder auftauchen, \n\nwenn von der Europ\u00e4ischen Union die Rede ist: angeblich \n\n\u00fcberbordende B\u00fcrokratie, un\u00fcbersichtliche Entschei-\n\ndungsprozesse und damit auch mangelnde Transparenz, \n\nzu hohe Kosten f\u00fcr die Br\u00fcsseler Institutionen. \n\nUngeachtet dessen, dass diese Vorw\u00fcrfe nicht zutreffen, \n\nmuss man diese Meinungen nat\u00fcrlich ernst nehmen. Der \n\nPr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Kommission, Manuel  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8096 \n\nBarroso, hat in seiner Rede zur Lage der Europ\u00e4ischen \n\nUnion 2012 zu Recht festgestellt, dass die Zeiten, in \n\ndenen die europ\u00e4ische Integration mit der stillschweigen-\n\nden Zustimmung der Menschen vorangebracht wurde, \n\nvor\u00fcber sind. Europa darf kein Europa der Technokraten, \n\nB\u00fcrokraten oder gar Diplomaten sein. Europa muss Zug \n\num Zug demokratischer werden. So Barroso. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIch m\u00f6chte erg\u00e4nzen: Europa muss ein Europa der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger werden. Das ist unser Ziel. \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann, CDU,  \n\nund Carsten Biesok, FDP) \n\nWenn aus der Europ\u00e4ischen Union mehr werden soll als \n\nein in erster Linie \u00f6konomisches Projekt, m\u00fcssen wir \n\nerreichen, dass dieses europ\u00e4ische Bewusstsein bei den \n\nB\u00fcrgern entsteht bzw. w\u00e4chst. Deshalb m\u00fcssen wir \n\nProjekte und Ma\u00dfnahmen ansto\u00dfen, die dazu f\u00fchren, dass \n\nder europ\u00e4ische Einigungsprozess nicht nur als Projekt \n\nder Staats- und Regierungschefs und der Institutionen der \n\nEurop\u00e4ischen Union gesehen wird. \n\nDazu geh\u00f6rt, dass wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nvermitteln, dass ihre gemeinsamen Wertevorstellungen, \n\ndie gemeinsame Kultur und Geschichte die Fundamente \n\nder Europ\u00e4ischen Union bilden. Dazu m\u00fcssen grenz\u00fcber-\n\nschreitende Dialoge erm\u00f6glicht und das gegenseitige \n\nKennenlernen erleichtert werden. Die Lebensumst\u00e4nde \n\nder europ\u00e4ischen Nachbarn m\u00fcssen erfahrbar sein. \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann, CDU,  \n\nund Carsten Biesok, FDP) \n\nDeshalb setzen wir uns daf\u00fcr ein, ein Freiwilliges Europ\u00e4-\n\nisches Jahr f\u00fcr alle Interessierten zu erm\u00f6glichen, da uns \n\ndies hierf\u00fcr geeignet erscheint. \n\nDie Forderung nach einem Freiwilligen Europ\u00e4ischen \n\nJahr f\u00fcr alle B\u00fcrger ist nicht neu. Sie war in der Vergan-\n\ngenheit beispielsweise Gegenstand des Europamanifestes, \n\nohne dass hierdurch tats\u00e4chlich weitere Umsetzungs-\n\nschritte erfolgten. \n\nWir halten aber gerade das Europ\u00e4ische Jahr der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger f\u00fcr geeignet, jetzt erneut einen \u00e4hnli-\n\nchen Vorsto\u00df zu starten. Wir wollen damit engagierte \n\nEurop\u00e4er unterst\u00fctzen, die freiwillig in gemeinn\u00fctzigen \n\neurop\u00e4ischen Projekten t\u00e4tig werden wollen. \n\nAus unserer Sicht macht es aber keinen Sinn, wieder \n\netwas Neues zu erfinden. Wir sollten bestehende Struktu-\n\nren nutzen und weiterentwickeln. \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann, CDU,  \n\nund Carsten Biesok, FDP) \n\nDeshalb lautet unser Vorschlag, den Europ\u00e4ischen Frei-\n\nwilligendienst hierf\u00fcr zu nutzen. Seit seiner Gr\u00fcndung \n\nhaben \u00fcber 70 000 junge Menschen im Rahmen des EFD \n\nErfahrungen in und mit Europa gesammelt. Allerdings ist \n\neine Teilnahme nur im Alter von 18 bis 30 Jahren, in \n\nbestimmten F\u00e4llen ab 16 Jahren m\u00f6glich. Warum sollen \n\nwir nicht die Altersbegrenzung fallen lassen? Es kann \n\ndoch keinen Unterschied machen, ob jemand 30 oder 31 \n\nJahre ist, wenn er sich in Europa engagieren will. \n\nUns ist nat\u00fcrlich bewusst, dass es auch beim Europ\u00e4i-\n\nschen Freiwilligendienst immer wieder Probleme bei der \n\nUmsetzung gab und gibt. Jetzt und auch zuk\u00fcnftig werden \n\nsich immer wieder verschiedene Fragen stellen, bei-\n\nspielsweise hinsichtlich der Beurlaubung von der derzei-\n\ntigen Arbeitsstelle. Auch wird immer wieder der Vorwurf \n\nerhoben, dass durch den Europ\u00e4ischen Freiwilligendienst \n\nkosteng\u00fcnstige Arbeitskr\u00e4fte aktiviert werden. Diese \n\nGefahr besteht bei Freiwilligendiensten grunds\u00e4tzlich \n\nimmer. Deshalb m\u00fcssen Mechanismen gefunden werden, \n\num dies zu verhindern. \n\nWir haben deshalb in unserem Antrag auch deutlich \n\ngemacht, dass dies nicht zu einem Verdr\u00e4ngungswettbe-\n\nwerb auf dem Arbeitsmarkt f\u00fchren darf. Gleichzeitig darf \n\nes f\u00fcr den Teilnehmer keine beruflichen Nachteile geben. \n\nDeshalb wird es erforderlich sein, sich Gedanken dar\u00fcber \n\nzu machen, wie der bestehende Europ\u00e4ische Freiwilligen-\n\ndienst umgestaltet werden kann, um die skizzierten \n\nProbleme zu l\u00f6sen. \n\nNat\u00fcrlich ist das Ziel unseres Antrages nur ein Mosaik-\n\nstein auf dem sicherlich m\u00fchsamen Weg, wieder eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Zustimmung zum Einigungsprozess in Europa zu \n\nerreichen. Dennoch sollten wir diesen Prozess beginnen. \n\nIch bitte Sie deshalb um Ihre Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht als n\u00e4chster Redner Herr Biesok. \n\nVorher gibt es noch eine Kurzintervention; Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit zu einer Kurzinter-\n\nvention nutzen, weil Herr H\u00e4hnel die Frage gestellt hat, \n\nwarum das Ansehen der immer so hoch gelobten Europ\u00e4i-\n\nschen Union europaweit im Sinkflug begriffen ist. Ich \n\nm\u00f6chte f\u00fcr die NPD klarstellen, dass die Frage zu stellen \n\nhei\u00dft, sie zu beantworten. Die EU ist deshalb in ihren \n\nAnsehenswerten europaweit massiv eingebrochen, weil \n\ndieses Europakonstrukt seit Jahren ein eklatantes Demo-\n\nkratiedefizit hat. Wir Deutschen durften doch \u00fcber keine \n\neinzige europapolitische Entscheidung in einer Volksab-\n\nstimmung abstimmen, \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nweder, ob wir die EU-Osterweiterung wollten, noch ob \n\ndie Deutschen die Aufgabe der D-Mark zugunsten des \n\nEuro wollten! \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nDie Deutschen durften nie in einer Volksabstimmung \n\nabstimmen! \u2013 Herr Modschiedler, gehen Sie doch selbst \n\nans Mikrofon, wenn Sie irgendetwas Wichtiges abzuson-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8097 \n\ndern haben! \u2013 Die wenigen europ\u00e4ischen V\u00f6lker, die 2005 \n\nabstimmen durften, die Niederl\u00e4nder und Franzosen, \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Und Spanier!) \n\nhaben sich ganz klar gegen den Verfassungsentwurf \n\ngewandt. Wenige Jahre sp\u00e4ter wurde genau das, was diese \n\nV\u00f6lker in autonomen Entscheidungen abgelehnt haben, \n\n\u00fcber die Hintert\u00fcr des Vertrages von Lissabon eingef\u00fchrt. \n\nSo etwas merken sich die V\u00f6lker, denn V\u00f6lker haben ein \n\nLangzeitged\u00e4chtnis. \n\nErstens wegen des Demokratiedefizites will kaum noch \n\neiner die Europ\u00e4ische Union und zweitens wegen der \n\nfinanziellen und sozialen Ungerechtigkeiten, namentlich \n\nverbunden mit der Einf\u00fchrung des Euro. Der Euro ist f\u00fcr \n\nDeutschland zu schwach, und f\u00fcr die s\u00fcdeurop\u00e4ischen \n\nL\u00e4nder ist der Euro zu stark. Damit werden \u00f6konomische \n\nDefizite und Ungleichgewichte nicht eingeebnet, sondern \n\nnoch verst\u00e4rkt. \n\nIch komme zum Schluss. In Deutschland wird der Euro \n\nund die Europ\u00e4ische Union auch deshalb immer weniger \n\ngemocht, weil die Europ\u00e4ische Union ein Umverteilungs-\n\nregime zulasten des deutschen Steuerzahlers ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Prof. Willeke von der Universit\u00e4t \n\nHeidelberg hat errechnet \u2013 das ist mein letzter Satz, Herr \n\nPr\u00e4sident \u2013, dass Deutschland von 1991 bis 2008 Netto-\n\nzahlungen von 146 Milliarden Euro get\u00e4tigt hat. 146 Mil-\n\nliarden Euro, die wir mehr an Br\u00fcssel gezahlt haben, als \u2013\n\n \u2013 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, Ihre Redezeit ist vorbei. \u2013 Herr H\u00e4hnel, m\u00f6chten \n\nSie auf die Kurzintervention antworten? \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Das m\u00f6chte ich gern, Herr \n\nPr\u00e4sident. Herr Gansel, Sie haben es nicht ganz mitge-\n\nschnitten: Die Vertretung in Europa machen die gew\u00e4hl-\n\nten Volksvertreter des Europ\u00e4ischen Parlamentes, die wir \n\nin freien Wahlen hier in Sachsen und in Deutschland \n\nw\u00e4hlen. Sie setzen dort unseren Volkswillen durch. Was \n\nnoch einmal diese ewige Eierei der NPD betrifft, diese \n\nfalschen Meinungen habe ich vor meiner Rede angespro-\n\nchen. Die falsche Meinung, dass wir als Deutsche in \n\nEuropa das meiste bezahlen und nichts dabei heraus-\n\nkommt usw. stimmt nicht, ebenso wenn Sie sagen, Europa \n\nh\u00e4tte ein \u00fcberb\u00fcrokratisches System, das nicht gehandelt \n\nwerden kann. \n\nIch habe das einmal herausgezogen. Wenn man sich \n\nanschaut, wie viele B\u00fcrger pro Land in Europa wohnen, \n\npro Deutschland, pro Frankreich usw., und wie viel jeder \n\neinzelne B\u00fcrger bezahlt, kann ich Ihnen das genau sagen. \n\nWir liegen als Deutschland nur im Mittelfeld. Zum \n\nBeispiel zahlt Deutschland pro B\u00fcrger nur 259 Euro an \n\ndie Europ\u00e4ische Union. In Schweden zum Beispiel sind es \n\n317 Euro pro B\u00fcrger. Die bezahlen also etwas mehr als \n\nwir. Nimmt man Belgien, sind es 393 Euro pro B\u00fcrger. \n\nMan muss auch die Gr\u00f6\u00dfe des Landes rechnen und was \n\neingezahlt wird. Luxemburg als kleines Land zahlt knapp \n\n600 Euro pro B\u00fcrger. Man kann also sagen: Wir in \n\nDeutschland liegen mit dem, was wir der Europ\u00e4ischen \n\nUnion geben, im Mittelfeld, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZu Ihrem dritten Einwand, weil Sie sagen, Europa wird \n\nnicht beherrscht oder hat zu viel B\u00fcrokratie, zu viele \n\nBeamte usw. \u2013 das bringt die NPD immer wieder. Das \n\nhabe ich mir auch einmal angeschaut. In Deutschland gibt \n\nes 1,6 Millionen Beamte im Bund, den L\u00e4ndern und den \n\nKommunen f\u00fcr 82 Millionen Einwohner. Das ist also ein \n\nBeamter pro 54 Einwohner hier in Deutschland. \n\nDie Europ\u00e4ische Union hat 30 000 Beamte f\u00fcr rund 500 \n\nMillionen Einwohner. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nH\u00e4hnel, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Das ist ein Beamter pro \n\n16 433 Einwohner. Ich habe es einmal ganz genau be-\n\nrechnet. Die Europ\u00e4ische Union ist viel effektiver, als Sie \n\nhier darstellen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht jetzt Herr Biesok. Sie haben das \n\nWort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Europa wurde in den vergan-\n\ngenen Monaten und Jahren vornehmlich unter dem \n\nAspekt der europ\u00e4ischen Schuldenkrise behandelt. Viel-\n\nleicht gab es auch einige EU-Verordnungen, die hier \n\nbekannt geworden sind, die wir umsetzen mussten, und \n\nnicht alle Verordnungen haben unbedingt eine Akzeptanz \n\nin der Bev\u00f6lkerung gefunden. Wir haben daher ein Prob-\n\nlem der Akzeptanz der Europ\u00e4ischen Union. \n\nDie Europ\u00e4ische Union wird oftmals als eine Veranstal-\n\ntung wahrgenommen, wo in n\u00e4chtlichen Sitzungen \u00fcber \n\nMilliarden beschlossen wird, wo sich B\u00fcrokraten in der \n\nBr\u00fcsseler Verwaltung umtun und teilweise unverst\u00e4ndli-\n\nche Regelungen hervorkommen. \n\nDabei droht der europ\u00e4ische Gedanke v\u00f6llig verloren zu \n\ngehen. Der europ\u00e4ische Gedanke stammt aus dem totalen \n\nZusammenbruch von Deutschland, angefangen von der \n\nNSDAP, die den Zweiten Weltkrieg hervorgerufen hat, \n\nund aus dem Gedanken, dass so etwas nie wieder passie-\n\nren darf. Die Europ\u00e4ische Union hat den Gedanken des \n\nfriedlichen Zusammenlebens von Menschen in Europa \n\nfernab von zerst\u00f6rerischen Krisen. Diese Vision hatten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8098 \n\nMonnet und Schumann als Gr\u00fcndungsv\u00e4ter der Europ\u00e4i-\n\nschen Union in den F\u00fcnfzigerjahren vor Augen und haben \n\nsie in die entsprechenden Vertr\u00e4ge geschrieben. Wir \n\nm\u00fcssen aufpassen, dass dieser europ\u00e4ische Gedanke nicht \n\naus der Verankerung in der Bev\u00f6lkerung entflieht. \n\nMit unserer Initiative wollen wir Europa heute unter dem \n\nBlickwinkel des Zusammenlebens der Menschen in \n\nEuropa st\u00e4rken. Der europ\u00e4ische Gedanke muss von den \n\nB\u00fcrgern gelebt werden. Welches bessere Instrument g\u00e4be \n\nes hierf\u00fcr, als es B\u00fcrgern \u00fcber das bisherige Ma\u00df hinaus \n\nzu erm\u00f6glichen, in europ\u00e4ische Nachbarstaaten zu gehen \n\nund dort in Projekten zu arbeiten, egal ob in kulturellen \n\noder in sozialen Projekten? \n\nDas Studentenaustauschprogramm \u201eErasmus\u201c hat es \n\nvorgemacht. Es ist f\u00fcr Studenten heutzutage eine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit, ein oder zwei Semester an einer Univer-\n\nsit\u00e4t im Ausland zu verbringen. Jedes Studienjahr nehmen \n\neuropaweit \u00fcber 200 000 junge Menschen an diesem \n\nProgramm teil. Das ist etwas, was vor 20 oder 30 Jahren \n\nnoch undenkbar war. Es liegt nahe, einen solchen Aus-\n\ntausch auch f\u00fcr alle anderen B\u00fcrger unserer Gesellschaft \n\nzu \u00f6ffnen und somit Europa der Gesellschaft wieder \n\nn\u00e4herzubringen; jungen wie \u00e4lteren Menschen, Jugendli-\n\nchen zwischen Schule und Studium bzw. Ausbildung, \n\naber auch Rentnern und allen anderen Interessierten. \n\nAuf den bestehenden Europ\u00e4ischen Freiwilligendienst \u2013 \n\ner endet 2013 \u2013 l\u00e4sst sich hierbei aufbauen. Bereits heute \n\nbietet dieser f\u00fcr junge Menschen von 18 bis 30 Jahren ein \n\neuropaweites, breites Bet\u00e4tigungsfeld im Umweltbereich, \n\nin der Arbeit mit behinderten Menschen oder in der \n\nKinder- und Jugendarbeit. Den Teilnehmenden wird im \n\nGegenzug ein Taschengeld gew\u00e4hrt, Unterkunft und \n\nVerpflegung sind oftmals frei. \n\nWir wollen das fortentwickeln. Wir m\u00f6chten mit dem \n\nFreiwilligen Europ\u00e4ischen Jahr in Zukunft allen B\u00fcrgern \n\naus allen Altersschichten diese M\u00f6glichkeit geben, damit \n\nsie sich innerhalb Europas engagieren k\u00f6nnen. Der Wille \n\nund der Bedarf, derartige freiwillige Arbeit zu leisten, \n\nsind unbestritten vorhanden. So hat sich beispielsweise \n\nder neue Bundesfreiwilligendienst nach anf\u00e4nglichen \n\nSchwierigkeiten gut etabliert, gerade durch die \u00d6ffnung \n\nf\u00fcr andere Altersgruppen. \n\nIm Mai 2013 gab es im Freistaat Sachsen 4 619 Teilneh-\n\nmer, darunter allein 1 916 aus der Gruppe der 51- bis 65-\n\nJ\u00e4hrigen. Das hei\u00dft, 41 % kamen aus dieser Altersgruppe. \n\nIch denke, das ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass wir auch den \n\nEurop\u00e4ischen Freiwilligendienst entsprechend \u00f6ffnen \n\nsollten, um ihn breiteren Bev\u00f6lkerungsschichten zug\u00e4ng-\n\nlich zu machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser verst\u00e4rkte Austausch \n\ninnerhalb Europas erm\u00f6glicht den Weg \u00fcber den Teller-\n\nrand hinaus, was einigen in diesem Plenarsaal auch \n\neinmal dringend Not tun w\u00fcrde. So lernt man einmal \n\nandere Kulturen kennen. Man lernt, sie nicht mehr als \n\netwas Fremdes zu begreifen, sondern als eine Bereiche-\n\nrung, von denen man lernen kann und wo wir uns alle \n\nweiterentwickeln k\u00f6nnen. Dieser Blick \u00fcber den Teller-\n\nrand ist auch ein wichtiges Mittel, um Vorurteile und \n\nChauvinismus zu bek\u00e4mpfen und Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander \n\nzu schaffen. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die s\u00e4chsi-\n\nsche CDU und ihr Koalitionspartner FDP machen sich \n\nSorgen um Europa und die europ\u00e4ische Integration. In der \n\nBegr\u00fcndung des Antrages hei\u00dft es, der europ\u00e4ische \n\nGedanke leide unter Ansehensverlust. Ich sage: Sie haben \n\nrecht dahin gehend, dass angesichts der Eurorettungsver-\n\nsuche durch CDU-Kanzlerin Merkel und die Spardiktate, \n\ndie gegen\u00fcber europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten wie Grie-\n\nchenland, Portugal und Spanien verh\u00e4ngt werden, Europa \n\nals Union in Gefahr ist. Doch der Ansehensverlust, den \n\nSie ansprechen, betrifft weniger die Vision eines geeinten \n\nEuropa als gemeinsamer Wirtschafts- und Kulturraum, \n\nsondern der Ansehensverlust ist vor allem ein Problem der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission aufgrund der Art und Weise, \n\ndie Idee der europ\u00e4ischen Sozialstaaten zu hinterfragen \n\nund neoliberalen Interessen unterzuordnen. Die Problema-\n\ntik der EU-Kommission hat der Kollege der CDU zum \n\nGl\u00fcck schon angesprochen. Das habe ich zur Kenntnis \n\ngenommen. \n\nDer L\u00f6sungsansatz der s\u00e4chsischen CDU und FDP f\u00fcr \n\nmehr Ansehen der Europ\u00e4ischen Union, f\u00fcr mehr Ver-\n\nst\u00e4ndnis und Toleranz zwischen den europ\u00e4ischen Natio-\n\nnen ist nun, den Freiwilligendienst f\u00fcr alle Generationen \n\nzu \u00f6ffnen. Das klingt zun\u00e4chst gut, das kommt uns be-\n\nkannt vor vom Bundesfreiwilligendienst, mit dem aller-\n\ndings vor allem in Sachsen und in Ostdeutschland Lang-\n\nzeitarbeitslose zwischenzeitlich eine neue Aufgabe und \n\nberufliche Herausforderung f\u00fcr sich finden. \n\nDoch schauen wir uns die Geschichte des Europ\u00e4ischen \n\nFreiwilligendienstes an. Es war Mitte der Neunzigerjahre. \n\nDer Kalte Krieg war endlich Geschichte, und die ehema-\n\nlige Europ\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft machte sich \n\nauf, zu einer politischen Union zu werden. Da war es \n\nrichtig zu sagen: Wir m\u00fcssen die junge Generation f\u00fcr den \n\neurop\u00e4ischen Gedanken gewinnen. Im November 1996 \n\nstarteten deshalb die ersten European Volonteers, und der \n\nEurop\u00e4ische Freiwilligendienst wurde seitdem zu einer \n\nErfolgsgeschichte. Allein in den ersten zehn Jahren waren \n\nmehr als 30 000 Jugendliche in Europa unterwegs. Er \n\nwurde deshalb zu einer Erfolgsgeschichte, weil er dank \n\ngro\u00dfz\u00fcgiger Finanzierung durch die EU auch Jugendli-\n\nchen aus \u00e4rmeren L\u00e4ndern mit wenig beg\u00fcterten Eltern \n\neinen mehrmonatigen Auslandsaufenthalt erm\u00f6glicht. \n\nUm es noch einmal deutlich zu sagen: Der Europ\u00e4ische \n\nFreiwilligendienst wurde aus dem Programm \u201eJugend in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8099 \n\nAktion\u201c heraus entwickelt und richtet sich ganz bewusst \n\nan junge Menschen. Dass die Altersgrenze inzwischen \n\nvon 27 auf 30 Jahre angehoben wurde, tr\u00e4gt bereits der \n\nErfahrung Rechnung, dass die Phase der Adoleszenz \n\nl\u00e4nger geworden ist und dass junge Erwachsene zum Teil \n\nerst nach der Berufsausbildung oder dem Studium f\u00fcr eine \n\nZeit lang in ein anderes Land gehen und in sozialen \n\nProjekten arbeiten wollen. \n\nWarum aber soll nun der Europ\u00e4ische Freiwilligendienst \n\nf\u00fcr alle Generationen ge\u00f6ffnet werden? Wollen Sie \n\narbeitslose Akademiker aus Spanien oder Portugal nach \n\nSachsen holen? Oder wollen Sie \u00e4ltere deutsche Langzeit-\n\narbeitslose ins europ\u00e4ische Ausland schicken, um damit \n\nzeitweilig die Arbeitslosenstatistik in der Bundesrepublik \n\nzu entlasten? Was bitte soll f\u00fcr einen 40- oder 50-\n\nJ\u00e4hrigen, der im Berufsleben steht und famili\u00e4re Ver-\n\npflichtungen hat, der Anreiz sein, f\u00fcr ein Taschengeld im \n\neurop\u00e4ischen Ausland zu arbeiten? Oder anders gefragt: \n\nWer kann sich das \u00fcberhaupt leisten? \n\nVielleicht wissen Sie es nicht, aber die EU hat bereits \n\nzahlreiche Programme f\u00fcr den Austausch verschiedener \n\nGenerationen in Europa aufgelegt. Ich z\u00e4hle sie Ihnen \n\ngern noch einmal auf. \u201eErasmus\u201c wurde schon genannt. \n\nEs gibt das Programm \u201eLeonardo da Vinci\u201c. Das ist f\u00fcr \n\ndie F\u00f6rderung der Berufsausbildung im Ausland. Es \n\nrichtet sich an Azubis, junge Arbeitnehmer, Hochschulab-\n\nsolventen, aber auch an Arbeitsuchende und Studierende. \n\nEs gibt \u201eSokrates\u201c. Das ist eine Gruppe von Einzelpro-\n\ngrammen zur F\u00f6rderung der allgemeinen Bildung im \n\nAusland. Es gibt das Programm \u201eComenius\u201c f\u00fcr den \n\nBereich der Schulen, f\u00fcr den Austausch von Sch\u00fclern, \n\nLehrern, Fremdsprachenassistenten und Lehramtsstuden-\n\nten. Es gibt bekannterma\u00dfen \u201eErasmus\u201c f\u00fcr den Hoch-\n\nschulbereich, f\u00fcr den Austausch von Studierenden und \n\nDozenten. Es gibt \u201eGrundtvig\u201c f\u00fcr die internationale \n\nZusammenarbeit von Institutionen der Erwachsenenbil-\n\ndung. Es gibt also bereits einen bunten Strau\u00df an Pro-\n\ngrammen f\u00fcr verschiedene Berufs- und Altersgruppen. \n\nAls zweiten Punkt fordern Sie, die Staatsregierung m\u00f6ge \n\nauf Bundes- und EU-Ebene daf\u00fcr sorgen, m\u00f6glichst viele \n\nMenschen f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Freiwilligendienst zu \n\ngewinnen. Da frage ich Sie aber, liebe Kollegen von CDU \n\nund FDP: Wenn Ihnen die Freiwilligendienste so wichtig \n\nsind, warum haben Sie sich dann vor zwei Jahren nicht \n\ndaf\u00fcr eingesetzt, dass das Bundesprogramm \u201eFreiwilli-\n\ngendienst aller Generationen\u201c fortgef\u00fchrt wird? Dazu \n\nhabe ich leider von Ihnen nichts in diesem Hohen Haus \n\ngeh\u00f6rt. Warum haben Sie zugelassen, dass die Finanzie-\n\nrung des Freiwilligen Sozialen Jahres in Sachsen von \n\neinst 1 100 auf nun 700 Stellen gek\u00fcrzt wurde? Hier sind \n\ndie Bewerberzahlen immer noch deutlich gr\u00f6\u00dfer als das, \n\nwas der Freistaat an Stellen finanziert. \n\nKann es sein \u2013 so viel Kritik sei mir noch gestattet \u2013, dass \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung einfach gern die Hand \n\naufh\u00e4lt, wenn Bund und EU Geld verteilen, und sie sich \n\nsinnvolle Programme von oben finanzieren l\u00e4sst, um dann \n\nals Sparweltmeister dazustehen? \n\nIch komme zum Schluss. \n\nWir als LINKE stehen zu einem vereinten Europa und \n\nbef\u00fcrworten auch den Ausbau des Europ\u00e4ischen Freiwil-\n\nligendienstes. Aber Ihren Antrag auf Ausweitung des EFD \n\nauf alle Generationen halten wir f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Wir \n\nwerden uns bei diesem Antrag deshalb enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Es gibt \n\nverschiedene europ\u00e4ische Freiwilligendienste. Frau \n\nKlepsch hat gerade eine ganze Reihe von ihnen aufge-\n\nz\u00e4hlt. Es gibt noch weitere, auch im nicht staatlichen \n\nBereich, zum Beispiel bei den Kirchen. Vor allem aber \n\nengagiert sich die Europ\u00e4ische Kommission selbst f\u00fcr \n\neinen Europ\u00e4ischen Freiwilligendienst im Rahmen von \n\n\u201eJugend f\u00fcr Europa\u201c bzw. \u201eJugend in Aktion\u201c. So enga-\n\ngieren sich Zehntausende junge Menschen jedes Jahr f\u00fcr \n\nsoziale, \u00f6kologische und gemeinn\u00fctzige Zwecke in ganz \n\nEuropa. Damit leisten diese Freiwilligen erstens einen \n\nwichtigen Beitrag f\u00fcr das gesellschaftliche Zusammenle-\n\nben vor Ort, zweitens einen Beitrag zur europ\u00e4ischen \n\nVerst\u00e4ndigung und zur europ\u00e4ischen Einigung. Drittens \n\nhelfen sie uns in Sachsen dabei, Vorurteile abzubauen. \n\nDamit unterst\u00fctzten sie die Etablierung einer s\u00e4chsischen \n\nWillkommenskultur. Damit machen diese Freiwilligen \n\nunser Sachsen weltoffener, lebenswerter und erf\u00fcllen ein \n\nEuropa der Menschen mit Leben. Daf\u00fcr den herzlichen \n\nDank meiner Fraktion. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir als SPD werden selbstverst\u00e4ndlich den Ausbau und \n\ndie Weiterentwicklung eines europ\u00e4ischen Freiwilligen-\n\njahres unterst\u00fctzen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber sagen, dass ich diesen \n\nAntrag der Koalition etwas d\u00fcnn finde. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ach was?) \n\nDazu von mir drei Anmerkungen. \n\nErstens. Der Europ\u00e4ische Freiwilligendienst richtet sich \n\nderzeit an 18- bis 30-j\u00e4hrige EU-B\u00fcrgerinnen und EU-\n\nB\u00fcrger, die in einer Dienstzeit zwischen sechs Wochen \n\nund zw\u00f6lf Monaten ihre Arbeit leisten. Diese Einschr\u00e4n-\n\nkung wollen Sie nun aufheben. Ich finde, das kann man \n\nmachen, aber nicht ohne ein geeignetes Konzept und das \n\nSchaffen von Rahmenbedingungen. Der Europ\u00e4ische \n\nFreiwilligendienst richtet sich n\u00e4mlich explizit an benach-\n\nteiligte junge Menschen. Wie stehen Sie denn zu diesem \n\nkonzeptionellen Schwerpunkt? Dazu fehlt leider jede \n\nAussage. Wenn Sie den Europ\u00e4ischen Freiwilligendienst \n\nundifferenziert f\u00fcr alle \u00f6ffnen wollen, laufen wir Gefahr, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8100 \n\ndass die jetzige Zielgruppe, also die Benachteiligten, zu \n\neinem Gro\u00dfteil unber\u00fccksichtigt bleibt. \n\nZweitens. Ein weiterer Punkt, der mir fehlt, ist eine \n\nAussage zur Finanzierung, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das zahlt  \n\ndoch alles die Europ\u00e4ische Union!) \n\nmal ganz abgesehen davon, dass Sie mehr Freiwilligen-\n\ndienste wollen, aber auch keine Aussage dazu treffen, wie \n\nSie das auf europ\u00e4ischer Ebene finanzieren wollen. \n\nDar\u00fcber sollten Sie einmal gut nachdenken. Sie verlangen \n\ndas ja auch immer von uns. Von Ihnen gibt es dazu keine \n\nAussage. Das ist zu Protokoll gegeben. \n\nIch finde, man muss auch noch einmal \u00fcber die finanzielle \n\nAnerkennung der Freiwilligen reden. Aktuell bekommen \n\ndie Einsatzstellen eine monatliche Pauschale in H\u00f6he von \n\n560 Euro. Davon sind 210 Euro f\u00fcr Verpflegung vorgese-\n\nhen. Die Freiwilligen selbst erhalten in Deutschland ein \n\nTaschengeld in H\u00f6he von gerade einmal 105 Euro. \n\n105 Euro f\u00fcr einen 45-J\u00e4hrigen, f\u00fcr eine 55-J\u00e4hrige? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDa ist Euro-Idealismus gefragt!) \n\nDazu findet man in Ihrem Antrag auch keine Aussage. \n\nWenn man den Freiwilligendienst weiterentwickeln will, \n\ndann muss man auch an dieser Stelle \u00fcber die richtigen \n\nRahmenbedingungen sprechen. \n\nEin dritter Punkt ist die Frage der Organisation und der \n\nB\u00fcrokratie. So umfasst zum Beispiel das Akkreditie-\n\nrungsverfahren f\u00fcr eine Einsatzstelle sage und schreibe \n\n30 Seiten. Ein Verein in meinem Wahlkreis konnte im \n\nvergangenen Jahr ebenfalls eine europ\u00e4ische Freiwillige \n\ngewinnen. Auf diese Stelle in D\u00f6beln bewarben sich \n\neuropaweit 70 Menschen. Ein B\u00fcrokratieabbau ist also \n\nauch hier dringend angesagt, und zwar auch deshalb, weil \n\nwir f\u00fcr mehr Freiwillige auch mehr Einsatzstellen brau-\n\nchen. Auch dazu steht in Ihrem Antrag kein Wort. \n\nEine grunds\u00e4tzliche Aussage m\u00f6chte ich mir auch noch \n\nerlauben. Wenn Sie hier schon so weit ausholen und vom \n\nVertrauensverlust in Europa sprechen und dann am Ende \n\ndie einzige Ma\u00dfnahme, die Sie vorschlagen, die Erweite-\n\nrung des Freiwilligendienstes ist, dann muss man sich \n\nschon wirklich fragen, ob das der europapolitische Hori-\n\nzont ist, \u00fcber den Ihre Fraktion verf\u00fcgt. Das ist n\u00e4mlich \n\nmein Eindruck. Ich denke, wer wirklich das Vertrauen in \n\nEuropa zur\u00fcckgewinnen will, der braucht eine solidari-\n\nsche Europapolitik, der muss das EU-Volksbegehren \n\ngegen die Wasserprivatisierung auch als konservative \n\nFraktion endlich einmal ernst nehmen, \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nund er muss ein ordentliches, ausfinanziertes, solidari-\n\nsches europ\u00e4isches Programm gegen Jugendarbeitslosig-\n\nkeit auf den Weg bringen. Das sind europ\u00e4ische Ma\u00dfnah-\n\nmen, die Vertrauen schaffen. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAber bei aller Kritik \u2013 gerade in Zeiten, in denen die \n\nEurop\u00e4ische Union auch gegen so manche politische und \n\ndemagogische Aussagen aus den Koalitionsfraktionen \n\nverteidigt werden muss \u2013 finde ich es richtig, dass wir uns \n\nhier klar zu einem Europa als gro\u00dfem Friedensprojekt \n\nbekennen. Der Europ\u00e4ische Freiwilligendienst ist dazu ein \n\nwichtiger Beitrag. Meine Bitte: Entwickeln Sie Ihre \n\nAns\u00e4tze weiter, dann werden wir Ihre Anliegen auch \n\nweiter unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach f\u00fcr die GR\u00dcNEN. Sie haben das Wort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wo ist denn Ihre \n\nRestfraktion? Oder interessiert die sich nicht  \n\nf\u00fcr Europapolitik? Da h\u00f6rt kein GR\u00dcNER zu!) \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ein Freiwilliges Europ\u00e4isches Jahr f\u00fcr alle \u2013 f\u00fcr \n\nTaxifahrer und Theologen, f\u00fcr Angestellte, Arbeiter und \n\nArbeitslose, f\u00fcr Musiker und Manager, f\u00fcr Lehrer und \n\nLehrlinge, f\u00fcr K\u00fcnstler und K\u00f6che, Richter und Rentner, \n\nf\u00fcr Frauen und M\u00e4nner \u2013 als eine Antwort auf die Euro-\n\nkrise, das forderten bereits im Mai 2012 \u2013 zum Gl\u00fcck \n\nerinnerten Sie sich noch, Herr H\u00e4hnel \u2013 prominente \n\nPolitiker, Wissenschaftler und K\u00fcnstler, die das \u201eManifest \n\nzur Neugr\u00fcndung eines Europas von unten\u201c initiiert \n\nhatten. 6 000 Menschen aus 15 Staaten haben unter-\n\nschrieben. Auch ich geh\u00f6rte dazu, so wie ich mich im \n\nEurop\u00e4ischen Parlament f\u00fcr das Jahr des Freiwilligen-\n\ndienstes \u2013 das war im Jahr 2011 \u2013 und f\u00fcr eine \u00d6ffnung \n\nf\u00fcr Seniorinnen und Senioren eingesetzt habe. Viel zu \n\nwertvoll ist deren Erfahrung, als diese nicht f\u00fcr eine \n\ngenerationen\u00fcbergreifende Zusammenarbeit zu nutzen. \n\nAllerdings \u2013 darin gebe ich meinem Vorredner recht \u2013: \n\nDie Rahmenbedingungen m\u00fcssen stimmen. Freiwilligen-\n\ndienste sind leider in der Gesellschaft noch zu wenig \n\nanerkannt. Es fehlt sowohl an finanzieller und formal-\n\nrechtlicher Unterst\u00fctzung als auch an Ermutigung, mehr \n\nMenschen f\u00fcr ein zeitweiliges Leben in anderen Regionen \n\nund den direkten Austausch und Kontakt zu begeistern. \n\nGenau das ist es aber, was Europa lebendig macht. \n\nNat\u00fcrlich ist es nicht so, dass es keine Angebote g\u00e4be. \n\nFrau Klepsch, Herr Homann, Sie haben bereits einige \n\ngenannt; ich will es nicht wiederholen. Aber es gibt eben \n\nauch das EU-Programm Grundtvig f\u00fcr Freiwilligenpro-\n\njekte 50Plus. Zudem bieten das Bundesministerium f\u00fcr \n\nEntwicklungszusammenarbeit und fast 20 Organisationen \n\nzahlreiche Einsatzorte in Europa und der Welt an, in die \n\nman sich entsenden lassen kann, zum Beispiel in Waisen-\n\nh\u00e4user in Rum\u00e4nien oder Kinderg\u00e4rten in Moldawien. \n\nEs spricht wenig dagegen, die Freiwilligendienste zu \n\n\u00f6ffnen. Ein Einwand bleibt jedoch: Hier zieht jemand an \n\neiner ohnehin viel zu kurzen Decke. Bei einer \u00d6ffnung \n\ndes Programms schrumpft das Budget des ohnehin schmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8101 \n\nausgestatteten Jugendfreiwilligendienstes. Hier ist die \n\nNachfrage so gro\u00df, dass in Sachsen 50 Bewerber auf \n\neinen freien Platz kommen. Umgekehrt kann nur jeder \n\nzehnte Bewerber erfolgreich ins europ\u00e4ische Ausland \n\nvermittelt werden. Einfache Ursache \u2013 gro\u00dfe Wirkung. \n\nDen Tr\u00e4gern fehlen Kapazit\u00e4ten, weil die Landeszusch\u00fcs-\n\nse f\u00fcr Jugendarbeit immer weiter gek\u00fcrzt wurden. Wenn \n\nTr\u00e4gervereine Freiwillige aufnehmen und betreuen, \n\nbraucht es professionelle Teams, die Projekte entwerfen, \n\nKontakte zu den Partnerorganisationen aufbauen und \n\npflegen, Antr\u00e4ge stellen und abrechnen k\u00f6nnen. Das kann \n\nniemand ehrenamtlich bew\u00e4ltigen. Projektmanagement \n\nkostet, ob bei Jugendlichen und Senioren. Ich sehe daher \n\nfolgende Notwendigkeiten: \n\nErstens. Der Freistaat Sachsen legt ein Landesprogramm \n\nauf. Die Rolle des Freistaates fehlt mir in Ihrem Antrag \n\nleider v\u00f6llig. Es ist zu einfach, nur auf Bund und Europa \n\nzu zeigen. Also: ein Landesprogramm f\u00fcr die Tr\u00e4ger der \n\nJugendhilfe f\u00fcr angemessene Unterst\u00fctzung, dass sie \n\neurop\u00e4ische Freiwillige aufnehmen und entsenden k\u00f6n-\n\nnen. \n\nZweitens. Die Staatsregierung setzt sich daf\u00fcr ein, dass \n\nauch Sch\u00fcler und Erwachsene mit mittleren Bildungsab-\n\nschl\u00fcssen oder benachteiligte Gruppen an dem Programm \n\nteilnehmen k\u00f6nnen, und stattet die Projekttr\u00e4ger mit den \n\ndaf\u00fcr n\u00f6tigen Mitteln aus. \n\nDrittens. Die Staatsregierung setzt sich auf Bundes- und \n\neurop\u00e4ischer Ebene daf\u00fcr ein, dass die im EU-Haushalt \n\nbisher f\u00fcr 2014 bis 2020 vorgesehene K\u00fcrzung von fast \n\n30 % f\u00fcr das Programm \u201eEuropa f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger\u201c zur\u00fcckgenommen wird. Wer der Europa-\n\nFrustration mit zivilgesellschaftlichem Engagement \n\nentgegentreten will, kann das ohnehin mit bescheidenen \n\nMitteln ausgestattete Programm nicht noch k\u00fcrzen. \n\nNehmen Sie also Einfluss! \n\nTrotz dieser Einw\u00e4nde \u2013 das Thema Europa mehr in \n\nunserer Gesellschaft zu verankern ist wichtig. Daher \n\nwerden wir dem Antrag zustimmen und wir hoffen, dass \n\nSie die Anregungen f\u00fcr Ihr eigenes Handeln aufnehmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr Storr f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der vorliegende Antrag der Koalitionsfraktionen \n\nist nichtssagend und \u00fcberfl\u00fcssig. Einen Europ\u00e4ischen \n\nFreiwilligendienst der Europ\u00e4ischen Union gibt es l\u00e4ngst. \n\nDie Forderung in dem Antrag, wonach sich die Staatsre-\n\ngierung daf\u00fcr einsetzen soll \u2013 Zitat \u2013, \u201eRahmenbedingun-\n\ngen zu schaffen, um eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Anzahl von \n\nB\u00fcrgern f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Freiwilligendienst zu \n\ngewinnen\u201c, ist so unverbindlich und unkonkret, dass sich \n\ndie NPD-Fraktion die Frage stellt, ob die Antragsteller \n\n\u00fcberhaupt selbst wissen, was sie konkret wollen. \n\nZumindest die \u00fcblichen europapolitischen Phrasen k\u00f6n-\n\nnen die Antragsteller dreschen. Da wird zum Beispiel \n\nschon in der \u00dcberschrift von einer F\u00f6rderung der europ\u00e4i-\n\nschen B\u00fcrgergesellschaft schwadroniert, aber was und \n\nwer diese europ\u00e4ische B\u00fcrgergesellschaft \u00fcberhaupt sein \n\nsoll, bleibt unklar. Sind es die Vereinigen Staaten von \n\nEuropa, die Sie hier herbeihalluzinieren wollen? Die von \n\nIhnen herbeigesehnte europ\u00e4ische B\u00fcrgergesellschaft ist \n\naus Sicht der NPD nicht mehr als eine ideologische \n\nFiktion, die in Ihrer perversen Fantasie offenbar die \n\nnationalstaatliche Ordnung in Europa und die Existenz \n\nder europ\u00e4ischen V\u00f6lker abschaffen will. Apropos Euro-\n\npa: Was Sie hier immer wieder als europ\u00e4ischen Eini-\n\ngungsprozess, als europ\u00e4ischen Gedanken und eben als \n\neurop\u00e4ische B\u00fcrgergesellschaft beschw\u00f6ren, ist das \n\ngenaue Gegenteil von Europa in seiner geschichtlichen \n\nEntwicklung und Existenz. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs ist die Abschaffung Europas durch Masseneinwande-\n\nrung und damit die Vernichtung der ethnischen Identit\u00e4t \n\nseiner V\u00f6lker. Es ist die Abschaffung Europas durch die \n\nZerst\u00f6rung unserer geistigen und kulturellen Werte, die \n\ndurch Materialismus und Egoismus ersetzt werden sollen. \n\nEs ist die Abschaffung Europas dadurch, dass die V\u00f6lker \n\nEuropas mit der Zerst\u00f6rung der nationalstaatlichen Ord-\n\nnung immer mehr ihres eigenen politischen Handlungs-\n\nrahmens beraubt werden. \n\nImmerhin kann man der Begr\u00fcndung des Antrages ent-\n\nnehmen, dass offenbar das politische Wunschbild der \n\nDeutschland-Abschaffer von den LINKEN bis zur CDU \n\naus Sicht der Antragsteller unverst\u00e4ndlicherweise bei \n\nvielen Deutschen auf Skepsis st\u00f6\u00dft oder sogar abgelehnt \n\nwird. Dass das so ist, hat nicht nur mit der \u00f6ffentlichen \n\nDiskussion um die Euro- und Schuldenkrise zu tun oder \n\nweil zu wenige Europa-Projekte initiiert werden, wie die \n\nAntragsteller mutma\u00dfen, sondern weil die B\u00fcrger erken-\n\nnen, dass die Realit\u00e4t anders aussieht, als Politikerhirne \n\nsie herbeifantasieren. \n\nImmer mehr unserer Landsleute erkennen, dass ihr ver-\n\nmeintliches Europa in der Realit\u00e4t ein kulturloses EU-\n\nB\u00fcrokratengebilde in Br\u00fcssel ist. Die Europ\u00e4ische Union \n\nist nicht mehr als ein Instrument, um die Interessen des \n\ninternationalen Finanzkapitals in Europa gegen die \n\nInteressen der europ\u00e4ischen V\u00f6lker durchzusetzen. Die \n\nEurop\u00e4ische Union ist ein Instrument der Fremdherrschaft \n\nund der Fremdbestimmung. \n\nWir Nationaldemokraten pflegten schon immer ein \n\nanderes Europabild, das ein B\u00fcndnis aller europ\u00e4ischen \n\nL\u00e4nder \u2013 selbstverst\u00e4ndlich einschlie\u00dflich Russlands \u2013 \n\nfavorisiert und die offensichtlich gescheiterte EU-Idee der \n\nVereinigten Staaten von Europa ablehnt, in der die V\u00f6lker \n\nkeine Rolle spielen, Nationalstaaten weiter entmachtet \n\nwerden und die B\u00fcrger immer weniger mitzubestimmen \n\nhaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8102 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber Ihre Begr\u00fcndung f\u00fcr dieses Vorhaben, meine Damen \n\nund Herren der Koalition, hat bei uns doch f\u00fcr erhebliche \n\nBelustigung gesorgt. Sie kritisieren, dass die B\u00fcrger das \n\nB\u00fcrokratiemonster Europ\u00e4ische Union nicht ernst nehmen \n\nund das Ansehen Europas leidet, weil Ihre Europapolitik \n\nals \u201eProzess der Regierenden verstanden wird\u201c. \n\nWas f\u00fcr ein \u00fcberraschendes Eingest\u00e4ndnis der Koalition, \n\ndass man in Sachen Europa an den Menschen tats\u00e4chlich \n\nvorbeiregiert. Dieses berechtigte Gef\u00fchl der B\u00fcrger \n\nk\u00f6nnen Sie aber auch nicht dadurch beseitigen, dass Sie \n\ndie Deutschen jeden Alters Europa bereisen lassen. Die \n\nKritik der deutschen B\u00fcrger an diesem EU-Europa ist eine \n\nAbsage an die illusion\u00e4re Politik von Schwarz-Gelb oder \n\nauch Rot-Gr\u00fcn, die von ihrer Wirkung her die Idee eines \n\nfriedlichen Europas tats\u00e4chlich untergr\u00e4bt. \n\nIn Ihrer Begr\u00fcndung hei\u00dft es weiter: \u201eDurch den europ\u00e4i-\n\nschen Einigungsprozess ist in den letzten Jahrzehnten auf \n\nbeispiellose Art und Weise eine Zone des Friedens, der \n\nFreiheit und Demokratie in der Mitte Europas gewach-\n\nsen.\u201c Ob die arbeitslose Jugend in den Mittelmeerstaaten \n\nwie Griechenland und Spanien dies auch so sieht wie Sie? \n\nFrieden, Freiheit und Demokratie stehen auch in Europa \n\nimmer mehr durch die Politik der EU und ihrer Marionet-\n\ntenregierung in den EU-Staaten infrage. \n\nHat die EU als Institution nicht selbst erhebliche demo-\n\nkratische Legitimationsdefizite? Die Meinungsfreiheit \n\nwird doch mit dem Kampf gegen rechts, der tats\u00e4chlich \n\nein Kampf gegen abweichende Meinungen ist, auch auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene untergraben. Und wie sieht es denn \n\nmit dem sozialen Frieden in Griechenland oder der \n\nGewalt in den verausl\u00e4nderten Vororten franz\u00f6sischer \n\nGro\u00dfst\u00e4dte aus? Herrscht dort der von Ihnen beschworene \n\nFriede? \n\nIhr Wortgeklingel in dem vorliegenden Antrag, meine \n\nDamen und Herren von der CDU und der FDP, ist nicht \n\nmehr als eine Karikatur der europ\u00e4ischen Wirklichkeit \n\nund das Gegenteil davon. Ihre scheineurop\u00e4ischen Fanta-\n\nsiegebilde sind aus Sicht der NPD-Fraktion nicht mehr als \n\ndas Erscheinungsbild einer pathologischen Erkrankung, \n\ndie Ausl\u00f6ser f\u00fcr einen beispiellosen deutschfeindlichen \n\nSelbsthass ist, deren Fluchtpunkt eine herbeifantasierte \n\nleere Europah\u00fclle ohne Inhalt ist. \n\nDer vorliegende Antrag ist unn\u00f6tig und die erkennbar \n\ndahinterstehende Absicht und Pathologie der regierenden \n\npolitischen Klasse werden von der NPD als falsch erkannt \n\nund abgelehnt. Deshalb stimmen wir gegen diesen Antrag. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegt noch eine Wortmeldung f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor; Herr Kosel f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \n\nKoalition gibt uns Anlass, das Thema der st\u00e4rkeren, \n\naktiven Einbeziehung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der \n\nEU in Form des Freiwilligen Europ\u00e4ischen Jahres hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag zu behandeln. Dies ist zun\u00e4chst \n\ndurchaus positiv und grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nDass die NPD dagegen geifert, verwundert nicht; \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\ndenn diese Partei f\u00fcrchtet das Zusammenwachsen Euro-\n\npas wie der Teufel das Weihwasser. \n\n(Alexander Delle, NPD: Ach, Kosel, komm!) \n\nAuch, aber nicht nur aus diesem Grund steht es f\u00fcr uns \n\nau\u00dfer Frage, dass die Idee der europ\u00e4ischen B\u00fcrgergesell-\n\nschaft und das von der Europ\u00e4ischen Union ausgerufene \n\nEurop\u00e4ische Jahr von der Fraktion DIE LINKE in ihrem \n\nGrundanliegen unterst\u00fctzt wird. Konkrete jugend- und \n\narbeitsmarktpolitische Kritikpunkte hat meine Kollegin \n\nAnnekatrin Klepsch bereits vorgetragen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine der europapolitischen \n\nGrundideen dieser Initiative geht bis mindestens in die \n\nNeunzigerjahre zur\u00fcck, als unter wesentlicher Beteiligung \n\ndes Europarates die Idee des \u201einterkulturellen Dialoges\u201c \n\nentwickelt und verschiedene Aktivit\u00e4ten immer mit Blick \n\nauf konkrete Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\nder EU umgesetzt wurde. Der Ansatz der europ\u00e4ischen \n\nB\u00fcrgergesellschaft geht dabei \u00fcber den Gedanken des \n\nDialoges hinaus und zielt auch mit Blick auf das Konzept \n\ndes Unionsb\u00fcrgers wohl eher auf das Ideal eines europ\u00e4i-\n\nschen Aktivb\u00fcrgers, der die Belange in seinem lokalen \n\nund regionalen Bezug unmittelbar mitentscheidet und \n\nmitgestaltet und sich dabei der europ\u00e4ischen Dimension \n\nbewusst ist. \n\nDieser Aktivb\u00fcrger wurde gerade in der vergangenen \n\nWoche von Prof. Winfried B\u00f6ttcher auf der hier in Dres-\n\nden mit Unterst\u00fctzung des Landtagspr\u00e4sidenten stattge-\n\nfundenen Tagung des Institutes der Regionen Europas mit \n\nBlick auf die Zukunft eines \u201eEuropas der vereinigten \n\nRegionen\u201c entworfen. \n\nNun m\u00f6gen manche sagen, dass diese Vision zu weit geht. \n\nJedoch gar keine Vision oder wenigstens inhaltliche \n\nLeitgedanken zu vermitteln und der Staatsregierung, wie \n\nim vorliegenden Antrag geschehen, gewisserma\u00dfen \n\nanheimzustellen, mit welchen politischen Intentionen das \n\nFreiwillige Europ\u00e4ische Jahr inhaltlich gestaltet werden \n\nsoll, ist angesichts der wirklichen Herausforderungen \n\nschwer nachzuvollziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn es vom Grundsatz her \n\nzutreffend ist, dass das Europa der Regionen und das \n\nKonzept der Multi-Level-Governance und des Multi-\n\nLevel-Parlamentarismus unter Einbindung der Regionen \n\ngerade deshalb zukunftsweisend ist, weil es den B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern in der EU einerseits die Mitwirkung \n\nbeim Zustandekommen von Entscheidungen auf EU-\n\nEbene erlebbar erm\u00f6glichen soll und andererseits die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8103 \n\nUmsetzung von EU-Vorhaben als gewollter Teil der \n\neigenen regionalen Gestaltung sicherstellt, dann ist es sehr \n\nwohl Aufgabe von Regionalparlamenten \u2013 und so auch \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages \u2013, sich eben genau mit diesen \n\ninhaltlichen Gestaltungsfragen zu besch\u00e4ftigen. \n\nDer Antrag bietet dazu leider in weiten Teilen lediglich \n\neine leere H\u00fclle. In der Sache geht es um eine Angelegen-\n\nheit, die in strategischen Richtungsentscheidungen mit \n\nkonkreten inhaltlichen Vorstellungen eingebettet werden \n\nmuss. Das Konzept der europ\u00e4ischen B\u00fcrgergesellschaft \n\nk\u00f6nnte bei entsprechendem politischem Willen tats\u00e4chlich \n\nzu einer erlebbaren EU-Bewegung der Zivilgesellschaft \n\nwerden, einer europ\u00e4ischen Zivilgesellschaft, die sich \n\nselbstbewusst und nicht als Bittsteller oder Ausf\u00fchrungs-\n\ngehilfe irgendwelcher Programme mit ihren eigenen \n\nAngelegenheiten befasst und diese mitgestaltet. \n\nInsofern begr\u00fc\u00dft es DIE LINKE, dass die Mitwirkung am \n\nFreiwilligen Europ\u00e4ischen Jahr allen interessierten B\u00fcr-\n\ngern \u2013 und auch B\u00fcrgerinnen, die der Antrag leider an \n\nkeiner Stelle erw\u00e4hnt \u2013 offenstehen soll. \n\nAber, meine Damen und Herren \u2013 meine Kollegin Anne-\n\nkatrin Klepsch und auch Kollege Homann haben es \n\ndeutlich gemacht \u2013, das allein gen\u00fcgt nicht. Wenn wir die \n\nDiskussion, die wir im Verfassungs-, Rechts- und Europa-\n\nausschuss und in verschiedenen \u00f6ffentlichen Foren \u00fcber \n\ndie zuk\u00fcnftige Rolle der Regionen und vor allem der \n\nregionalen Parlamente in der EU f\u00fchrten, ernst nehmen, \n\ndann m\u00fcssen wir als Parlament auch in der Frage der \n\nF\u00f6rderung der europ\u00e4ischen B\u00fcrgergesellschaft selbst \n\nmehr Inhalte erarbeiten und d\u00fcrfen dies nicht der Staats-\n\nregierung \u00fcberlassen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Schlie\u00dflich stehen wir hier vor \n\nder Herausforderung, Europa und seine B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger bewusst und aktiv zu verbinden und daf\u00fcr zeitge-\n\nm\u00e4\u00dfe, das hei\u00dft heute insbesondere auf die \u00dcberwindung \n\nder europ\u00e4ischen Krise bezogene Ma\u00dfnahmen zu ergrei-\n\nfen. \n\nLassen Sie mich hierzu wenigstens drei Ebenen anrei\u00dfen, \n\nauf denen im Rahmen des Freiwilligen Europ\u00e4ischen \n\nJahres mit einer gewissen Fokussierung neue Impulse \n\ngesetzt und Fortschritte erreicht werden k\u00f6nnen. \n\nDa ist zun\u00e4chst die grenz\u00fcberschreitende Dimension. Es \n\ngeht um Freiwilligenarbeit, die insbesondere von Vertre-\n\ntern zivilgesellschaftlicher Organisationen initiiert und \n\norganisiert wird. Hier kann es f\u00fcr Sachsen vor dem \n\nHintergrund der Krisensymptome in der EU, die auch im \n\nAntrag andeutungsweise angesprochen werden, jedoch \n\nnicht vordergr\u00fcndig darum gehen, auf Sachsen beschr\u00e4nkt \n\nzu bleiben, sondern es muss aus Sicht der LINKEN darum \n\ngehen, gerade grenz\u00fcberschreitende Aktivit\u00e4tsfelder zu \n\n\u00f6ffnen und zu verst\u00e4rken. \n\nDes Weiteren ist der individuelle Bezug zu ber\u00fccksichti-\n\ngen. Neben dem Schwerpunkt der grenz\u00fcberschreitenden \n\nAktivit\u00e4ten ist weiterhin wichtig, die individuelle Natur \n\nder europ\u00e4ischen B\u00fcrgergesellschaft im Auge zu behalten. \n\nDas hei\u00dft, Ankn\u00fcpfungspunkte sollten die unmittelbaren \n\nBed\u00fcrfnisse der Menschen in der EU sein sowie der \n\nunmittelbare menschliche Kontakt. Nur so wird auf \n\nl\u00e4ngere Sicht auch ein europ\u00e4isches Gemeinschaftsgef\u00fchl \n\ndurch gemeinsames Erleben des Austausches und der \n\nUnterst\u00fctzung erreicht werden. \n\nSchlie\u00dflich gilt es, Schwerpunktsetzungen in konkreten \n\ngesellschaftlichen Bereichen vorzunehmen. Wesentlich \n\nf\u00fcr das Setzen von Rahmenbedingungen sind hier Vorga-\n\nben f\u00fcr die gesellschaftlichen Bereiche, die in besonderem \n\nMa\u00dfe B\u00fcrgerbeteiligung einerseits erfordern und anderer-\n\nseits m\u00f6glich machen. Zum Beispiel bietet es sich nach \n\ndem diesj\u00e4hrigen Hochwasser an, tschechisch-deutsche \n\nProjekte der B\u00fcrgerbeteiligung ins Leben zu rufen oder \n\nbestehende massiv zu unterst\u00fctzen, die in Sachsen und in \n\nTschechien Flutsch\u00e4den gemeinsam beseitigen oder sich \n\num gemeinsamen Hochwasserschutz bem\u00fchen. Grund-\n\ns\u00e4tzlich k\u00f6nnte Sachen hier durchaus ein EU-weites \n\nSignal f\u00fcr die aktive Mitwirkung regionaler Akteure bei \n\nder weiteren Gestaltung der EU, gegenw\u00e4rtig insbesonde-\n\nre bei der \u00dcberwindung der systemischen Krise, senden. \n\nEin solcher politische Wille ist dem Antrag leider nicht zu \n\nentnehmen. Damit komme ich zum Kern meiner Kritik \n\nam vorliegenden Antrag zur\u00fcck. Der S\u00e4chsische Landtag \n\nkann, aufgefordert durch die Koalition, bei der Lage der \n\nDinge nicht nur erkl\u00e4ren, dass sich die Staatsregierung \n\nwie in Punkt 1 \u201ein geeigneter Weise\u201c daf\u00fcr einsetzen soll, \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr das Freiwillige Europ\u00e4ische Jahr \n\nzu bef\u00f6rdern. Nein, der Landtag muss hier in aktiver \n\nForm Kriterien formulieren, deren Umsetzung dann von \n\nder Staatsregierung bei der Gestaltung ebendieser Rah-\n\nmenbedingungen zu beachten ist. \n\nGerade dies ist aber im vorliegenden Antrag nicht der \n\nFall, wodurch er f\u00fcr uns LINKE nicht mehr zustimmungs-\n\nf\u00e4hig wird. Wir werden uns bei diesem Antrag der Stimme \n\nenthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! W\u00fcnscht ein Abgeord-\n\nneter noch das Wort in der zweiten Runde? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Dr. Martens, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Den Ausf\u00fchrungen der Fraktionen zu diesem \n\nAntrag bin ich mit Interesse gefolgt. Erlauben sie mir \n\neinige Anmerkungen zu dem, was das Anliegen des \n\nAntrages betrifft. Ich halte diesen Antrag f\u00fcr wichtig. \n\nDas Jahr 2013 ist vom Europ\u00e4ischen Parlament und vom \n\nRat zum Jahr der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erkl\u00e4rt worden. \n\nErkl\u00e4rtes Ziel der EU-Organe war es, die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger besser \u00fcber ihre Rechte aufzukl\u00e4ren, wenn sie sich \n\nin einem anderen Mitgliedsstaat aufhalten oder dorthin \n\numziehen. Viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind sich dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8104 \n\nRechte und M\u00f6glichkeiten, die sie aufgrund der Unions-\n\nb\u00fcrgerschaft haben, nicht bewusst. \n\nEin Freiwilliges Europ\u00e4isches Jahr kann eine M\u00f6glichkeit \n\nsein, neben der Mitwirkung und F\u00f6rderung eines gemein-\n\nn\u00fctzigen Projektes auch die T\u00e4tigkeit im europ\u00e4ischen \n\nAusland kennenzulernen und auszuprobieren. Sprachbar-\n\nrieren k\u00f6nnen \u00fcberwunden und neue M\u00f6glichkeiten \n\nentdeckt werden, ohne dass damit sofort eine Entschei-\n\ndung f\u00fcr einen dauerhaften Umzug ins Ausland getroffen \n\nwerden m\u00fcsste. Das ist schon eine gro\u00dfartige M\u00f6glich-\n\nkeit, die so vor wenigen Jahren eigentlich nicht vorstell-\n\nbar gewesen w\u00e4re. \n\nDoch das Freiwillige Europ\u00e4ische Jahr hat weitere Vortei-\n\nle und eine viel wichtigere Funktion. Wie in schon er-\n\nw\u00e4hnten Umfragen festgestellt wird, sinkt die Unterst\u00fct-\n\nzung f\u00fcr den europ\u00e4ischen Gedanken kontinuierlich. F\u00fcr \n\ndie Unionsb\u00fcrger sind viele Vorteile der Europ\u00e4ischen \n\nUnion wie etwa die Abwesenheit von Krieg, Frieden, die \n\nwirtschaftliche und soziale Stabilit\u00e4t in Europa selbstver-\n\nst\u00e4ndlich geworden. Auch an das Reisen ohne Visa und \n\neine einheitliche W\u00e4hrung in den Urlaubsl\u00e4ndern hat man \n\nsich l\u00e4ngst gew\u00f6hnt. Demgegen\u00fcber werden dann Nach-\n\nteile und Risiken, wie sie sich etwa in der Eurokrise \n\nzeigen, deutlicher und manchmal auch etwas \u00fcbersteigert \n\nwahrgenommen. Freiwilliges Engagement in gemeinn\u00fct-\n\nzigen Projekten kann im Gegensatz dazu beitragen, den \n\nZusammenhalt in der Union und die Identifikation der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit dem Europagedanken zu \n\nst\u00e4rken, und das ist notwendig, meine Damen und Herren. \n\nEs mangelt in Europa an einer europ\u00e4ischen \u00d6ffentlich-\n\nkeit. Wir leben nach wie vor in Europa in 27, ab \u00fcber-\n\nn\u00e4chster Woche in 28 getrennten nationalen \u00d6ffentlichkei-\n\nten, aber wir bewegen uns nicht in einer europ\u00e4ischen \n\n\u00d6ffentlichkeit. Es fehlt das Bewusstsein, dass wir in \n\nvielfacher Hinsicht tats\u00e4chlich bereits B\u00fcrger Europas und \n\nnicht mehr nur B\u00fcrger eines jeweiligen nationalen Mit-\n\ngliedsstaates sind. Ein freiwilliges Engagement, meine \n\nDamen und Herren, hilft, dieses Bewusstsein einer ge-\n\nmeinsamen europ\u00e4ischen B\u00fcrgerschaft zu st\u00e4rken. Damit \n\ndieses Engagement m\u00f6glich wird, m\u00fcssten der Bund und \n\ndie Europ\u00e4ische Union die notwendigen Bedingungen \n\ndaf\u00fcr schaffen, und der Freistaat Sachsen wird im Rah-\n\nmen seiner M\u00f6glichkeiten dazu beitragen, dass diese \n\nM\u00f6glichkeiten erweitert werden. \n\nDie Teilnehmer sollten durch Seminare und Sprachkurse \n\nauf eine T\u00e4tigkeit im EU-Ausland vorbereitet werden. \n\nAber es muss auch sichergestellt werden, dass den Frei-\n\nwilligen keine beruflichen Nachteile erwachsen. Das \n\nbisherige Aktionsprogramm der EU \u201eJugend in Aktion\u201c \n\nhatte schon freiwilliges Engagement in Europa im Rah-\n\nmen des Europ\u00e4ischen Freiwilligendienstes unterst\u00fctzt, \n\naber das Projekt l\u00e4uft Ende dieses Jahres aus. \n\nMeine Damen und Herren! Der Staatsregierung ist es ein \n\nAnliegen, nicht nur das Engagement j\u00fcngerer B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger in einem solchen Freiwilligendienst zu \n\nunterst\u00fctzen. In einer alternden Gesellschaft m\u00fcssen wir \n\nauch das Engagement etwa von \u00e4lteren Mitb\u00fcrgern im \n\nAuge haben und f\u00f6rdern. Sicherlich ist es nach dem Ende \n\nder Schule und der Ausbildung eine gute Gelegenheit, um \n\nsich f\u00fcr eine begrenzte Zeit f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Projekte in \n\nEuropa zu engagieren. Aber auch eine berufliche Um-\n\nbruchsituation, eine Neuorientierung oder der Abschluss \n\ndes Berufslebens k\u00f6nnen ein geeigneter Zeitpunkt sein, \n\nsich f\u00fcr ein soziales Projekt zu engagieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Martens, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKlepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Herr Minister, k\u00f6nnen Sie mir sagen, wann \n\nsich die Staatsregierung auf europ\u00e4ischer Ebene daf\u00fcr \n\neingesetzt hat, dass das Programm \u201eJugend in Aktion\u201c \n\n\u00fcber das Jahr 2013 hinaus fortl\u00e4uft und dass es auch ein \n\neigenst\u00e4ndiges Jugendprogramm bleiben wird und nicht \n\nvom Bildungsprogramm subsumiert wird, was ja lange in \n\nder Diskussion war? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Das Programm war von vornherein befristet und \n\nist ausgelaufen. Die Zustimmung daf\u00fcr erfolgt im Rat auf \n\nder Ebene der Mitgliedsstaaten, sodass die Staatsregie-\n\nrung keine unmittelbare Einflussnahme hat. Die Staatsre-\n\ngierung macht aber in den Konsultationen zu der Frage \n\nder Verl\u00e4ngerung eines solchen Dienstes ihre Position \n\ndeutlich, dass sie das bef\u00fcrwortet und dass wir im Rah-\n\nmen der gegebenen M\u00f6glichkeiten auch dazu beitragen \n\nwollen, dass, wie angesprochen, Sprachkurse und Qualifi-\n\nzierungsma\u00dfnahmen durchgesprochen werden, um auch \n\nin Zukunft einen, wie hier auch dann gefordert, erweiter-\n\nten Europ\u00e4ischen Freiwilligendienst m\u00f6glich zu machen. \n\nEs ist in unserem Interesse, dass das Freiwillige Europ\u00e4i-\n\nsche Jahr \u2013 ich habe es schon gesagt \u2013 allen interessierten \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern offensteht. Aber wir werden \n\ndabei auch darauf achten, dass der regul\u00e4re Arbeitsmarkt \n\nnicht durch die F\u00f6rderung des Freiwilligenengagements \n\nbeeintr\u00e4chtigt wird. Die staatliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr ein \n\nFreiwilliges Europ\u00e4isches Jahr darf eben nicht zu Wett-\n\nbewerbsverzerrungen zulasten der etwa bisher bei ge-\n\nmeinn\u00fctzigen Organisationen Besch\u00e4ftigten f\u00fchren. Wir \n\nwerden auch darauf achten. Aber insgesamt begr\u00fc\u00dfen wir \n\ndiesen Antrag. Die Staatsregierung wird im Rahmen ihrer \n\nM\u00f6glichkeit die angesprochenen Punkte weiter verfolgen \n\nund einen solchen Europ\u00e4ischen Freiwilligendienst \n\nunterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr \n\ndie einreichende Fraktion Herr Biesok. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8105 \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Man kann es auch kompliziert machen. Ich \n\nm\u00f6chte gerade mit diesem Antrag nicht etwas vorgeben, \n\nwo ich versuche, f\u00fcr Leute einen Anreiz zu schaffen, in \n\neine bestimmte Richtung zu gehen, sondern ich m\u00f6chte \n\ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, selbst entscheiden zu k\u00f6nnen, \n\nin welches europ\u00e4ische Land ich gehe, in welches karita-\n\ntive gemeinn\u00fctzige Projekt ich gehe und in welcher \n\nLebensphase ich das mache. \n\nDas ist der Gegenentwurf zu dem, was von Frau Kallen-\n\nbach und von Herrn Kosel gesagt wurde. Ich m\u00f6chte nicht \n\nKriterien vorgeben, in welche Richtung das gehen soll. \n\nIch m\u00f6chte nicht, weil gerade Hochwasser ist und Tsche-\n\nchien in meinem Blickfeld liegt, es darauf beschr\u00e4nken, \n\ndort dieses Projekt zu machen. Ich m\u00f6chte nicht schon \n\nhineinschreiben, welche Gruppen besonders gef\u00f6rdert \n\nwerden, sondern es soll aus der Mitte der Gesellschaft die \n\nfreie Entscheidung entstehen k\u00f6nnen, dass ich jetzt ein \n\nJahr ins Ausland gehe und mich dort f\u00fcr die Gesellschaft \n\nbet\u00e4tige. Das ist das Anliegen dabei. Deshalb ist es \n\nrichtig, diese Kriterien nicht vorzugeben und hier dezi-\n\ndiert vorzugeben, welche Gruppen wir ansprechen m\u00f6ch-\n\nten. Das ist f\u00fcr mich eine innere \u00dcberzeugung. \n\nMeine Schwester lebt in Italien. Als ihre Tochter klein \n\nwar, hat sie nach einem Au-Pair-M\u00e4dchen gesucht. Au-\n\nPair-M\u00e4dchen sind meistens jung. Beworben hatte sich \n\neine Dame, die sich nach der Erziehung ihrer eigenen \n\nKinder nach einer neuen Perspektive umgesehen hat, und \n\nsie hat mehrere Jahre in Italien gelebt. Das meine ich \n\ndamit. Wenn jemand sagt, ich habe hier f\u00fcr eine Zeit lang \n\nmeine berufliche T\u00e4tigkeit unterbrochen oder ich m\u00f6chte \n\ngern etwas anderes machen, dann soll er die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, ohne dass wir uns vorher intellektuell einen Kopf \n\ngemacht haben, welches politische Ziel wir mit diesem \n\nAntrag verfolgen, um so eine Zusammenarbeit in Europa \n\nzu verbessern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKlepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Herr Biesok, ich bin etwas irritiert. Habe ich \n\nrichtig verstanden, dass Sie sich vorstellen, dass der \n\nEurop\u00e4ische Freiwilligendienst, der bisher ausschlie\u00dflich \n\nin miteinander kooperierenden Organisationen durchge-\n\nf\u00fchrt werden darf, zuk\u00fcnftig nach Ihrer Vorstellung auch \n\nin Privathaushalten als Haushaltshilfe oder Kinderbetreu-\n\nung zum Einsatz kommen darf? \n\nCarsten Biesok, FDP: Das habe ich nicht gesagt. Ich \n\nhabe von den Menschen gesprochen, die sich daf\u00fcr \n\nentscheiden, ins Ausland zu gehen \u2013 das war der Aus-\n\ngangspunkt \u2013 und f\u00fcr die ich keine Vorgaben machen \n\nm\u00f6chte, auch weil das ganz unterschiedliche Lebenslagen \n\nsein k\u00f6nnen, zum Beispiel, weil die Kinder aus dem Haus \n\nsind, weil man sich beruflich ver\u00e4ndert und Zeit hat, in \n\nder man freigestellt ist, oder weil man noch auf der Suche \n\nnach einem neuen Beruf ist. Vielleicht m\u00f6chte man sich \n\nauch eine Schl\u00fcsselqualifikation erwerben, die sonst \n\nkeiner hat, vielleicht das Erlernen einer Sprache neben \n\ndem sozialen Engagement in einem fremden Land, die \n\nsonst hier keiner spricht. Diese Menschen m\u00f6chte ich \n\nansprechen. Ich habe Ihnen lediglich ein pers\u00f6nliches \n\nBeispiel eines Menschen genannt, der sich nach 35 Jahren \n\nentschieden hat, f\u00fcr eine bestimmte Zeit ins europ\u00e4ische \n\nAusland zu gehen, mehr nicht. \n\nDeshalb finde ich, dass es wichtig ist, dass wir hier einen \n\nbreiten Handlungsspielraum gegeben haben, um dieses \n\nFreiwillige Europ\u00e4ische Jahr zu entwickeln, und wir \n\nwerden die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, entsprechende Ausge-\n\nstaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Staatsregierung zu geben. \n\nAus diesem Grunde bitte ich Sie, diesem Antrag zuzu-\n\nstimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12083 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und einigen Gegenstimmen ist die \n\nDrucksache 5/12083 beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZukunft der Schulsozialarbeit an Schulen im Freistaat Sachsen sichern \n\nDrucksache 5/12133, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nSo lautet der vollst\u00e4ndige Titel; in der gedruckten Fassung \n\nder Tagesordnung war leider ein Wort vergessen worden. \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Frau Klepsch, Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8106 \n\nginnen und Kollegen! Heute vor genau einer Woche fand \n\nin Moritzburg der \u201eTag der s\u00e4chsischen Produktionsschu-\n\nlen\u201c statt, und nicht nur ich und Frau Dr. Stange, sondern \n\nauch Frau Clau\u00df als Sozialministerin waren vor Ort. \n\nDie Produktionsschulen sind ein Projekt, das mit Geldern \n\ndes Europ\u00e4ischen Sozialfonds Jugendlichen ohne Schul-\n\nabschluss oder Ausbildungsplatz sowie Schulverweige-\n\nrern und Schulabbrechern eine neue und auch letzte \n\nChance gibt, den Weg in die Berufsausbildung zu finden. \n\nIch bin von dem Konzept der Produktionsschulen in \n\nSachsen \u00fcberzeugt. \n\nDoch warum erz\u00e4hle ich das? Ich habe mich am vergan-\n\ngenen Mittwoch in Moritzburg gefragt, wie viele der \n\nJugendlichen dort nicht in einer Produktionsschule, einer \n\nMa\u00dfnahme der sogenannten arbeitsweltbezogenen Ju-\n\ngendsozialarbeit landen w\u00fcrden, wenn es in der Regel-\n\nschule anders laufen w\u00fcrde, wenn es also an den Mittel-\n\nschulen und an den F\u00f6rderschulen in Sachsen \u00fcberall \n\nSchulsozialarbeit gegeben h\u00e4tte. \n\nSchulsozialarbeit in Sachsen ist ein Stiefkind, das zwi-\n\nschen Kultus- und Sozialministerium und den Kommunen \n\nim Regen steht, weil das Haushaltsgeld f\u00fcr den gezielten \n\nAusbau \u2013  so wie es auch der 14. Kinder- und Jugendbe-\n\nricht der Bundesregierung fordert \u2013 an den s\u00e4chsischen \n\nSchulen angeblich nicht reicht. Wenn es um die Finanzie-\n\nrung von Schulsozialarbeit geht, lehnt sich das Sozialmi-\n\nnisterium gern zur\u00fcck und verweist auf die Kommunen, \n\ndie dies neben vielen anderen Ma\u00dfnahmen aus der Ju-\n\ngendpauschale finanzieren sollen, und die wurde bekannt-\n\nlich vor einigen Jahren gek\u00fcrzt und eingefroren. \n\nDas Kultusministerium als das eigentlich zust\u00e4ndige \n\nRessort f\u00fcr gelingende Bildung in der Schule bleibt \n\nbescheiden und finanziert Schulsozialarbeit ausschlie\u00dflich \n\nim Berufsvorbereitungsjahr. Das Programm \u201eChancenge-\n\nrechte Bildung\u201c \u2013 2011 durch das Sozialministerium \n\ngestartet \u2013 war als Tiger geplant und ist als Bettvorleger \n\ngelandet; denn im Unterschied zu den Intentionen der \n\nFachreferenten und des Landesjugendamtes nach einem \n\nfl\u00e4chendeckenden Ausbau der Schulsozialarbeit wurde in \n\nder Ausgestaltung der Richtlinie aufgrund der Haushalts-\n\nlage pro Landkreis nur ein neuer Standort f\u00fcr Schulsozial-\n\narbeit finanziert und zugelassen. \n\nAls im vergangenen Jahr klar wurde, dass die Mittel aus \n\ndem Europ\u00e4ischen Sozialfonds noch nicht ausgesch\u00f6pft \n\nsind, wurde durch das Sozialministerium das Programm \n\n\u201eKompetenzentwicklung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\u201c \n\naufgelegt \u2013 eine gute Sache, und diese soll im Ansatz \n\neigentlich der Erh\u00f6hung der Ausbildungsf\u00e4higkeit der \n\nJugendlichen dienen und die Ans\u00e4tze der Schulsozialar-\n\nbeit nur erg\u00e4nzen. Wir haben nun die Situation, dass es \n\nunterschiedliche Auffassungen gibt, was mit diesem \n\nProgramm Kompetenzentwicklung eigentlich geleistet \n\nwerden soll. \n\nEin dritter Finanzierungsansatz f\u00fcr Schulsozialarbeit kam \n\nschlie\u00dflich eher zuf\u00e4llig \u00fcber das Bildungs- und Teilhabe-\n\npaket der Bundesregierung. Die SPD hielt den Ansatz der \n\nBundesarbeitsministerin Ursula von der Leyen f\u00fcr unzu-\n\nreichend und handelte 400 Millionen Euro in das Pro-\n\ngramm hinein, die den Kommunen bis Ende 2013 f\u00fcr \n\nSchulsozialarbeit zur Verf\u00fcgung stehen sollten. \n\nDas Ergebnis ist bekannt. W\u00e4hrend Landkreise wie \n\nLeipzig-Land und die Stadt Dresden die Mittel nutzen, \n\num ihre Schulsozialarbeit deutlich aufzustocken, lehnten \n\nandere Landkreise dies mit dem Verweis auf den begrenz-\n\nten Finanzierungskorridor und die fehlende Nachhaltig-\n\nkeit ab und nutzten die Mittel lieber zur Schuldentilgung \n\noder zum Bau von Krippenpl\u00e4tzen. Die Stadt Dresden hat \n\nbeides gemacht: Schulsozialarbeit aufgestockt und Krip-\n\npenpl\u00e4tze gebaut; aber so war der Gedanke eigentlich \n\nnicht. \n\nJetzt befinden wir uns im Sommer 2013. Die ESF-\n\nF\u00f6rderperiode l\u00e4uft bekanntlich aus \u2013 die Mittel f\u00fcr \n\nSchulsozialarbeit aus dem Bildungs- und Teilhabepaket \n\nebenfalls \u2013 und die Jugendpauschale ist auf dem Niveau \n\nvon 2010 eingefroren. \n\nDie Schulsozialarbeit als schulunterst\u00fctzende Form der \n\nJugendsozialarbeit offenbart in Sachsen ein Bild der \n\nKleing\u00e4rtnerei. 13 Jugend\u00e4mter und unz\u00e4hlige freie \n\nTr\u00e4ger der Jugendhilfe auf der einen Seite und ein Heer \n\nvon Sachbearbeitern aufseiten des Kultusministeriums, \n\ndes Landesjugendamtes, des Sozialministeriums und der \n\nS\u00e4chsischen Aufbaubank beackern das Feld, um die \n\nwenigen Gelder zu verteilen. \n\nDer Gipfel in der Vernachl\u00e4ssigung der Schulsozialarbeit \n\ndurch die Staatsregierung war die Beantwortung zweier \n\nKleiner Anfragen im Mai 2013. Mir wurde auf meine \n\nAnfrage geantwortet, man wisse nicht, an welchen Schul-\n\nstandorten die Kommunen Schulsozialarbeit aus den \n\nMitteln des Bildungs- und Teilhabepakets finanzieren. \n\nVerehrte Frau Clau\u00df, fragen Sie doch bitte die Jugend-\n\namtsleiter oder die Sozialdezernenten, wenn Sie sie das \n\nn\u00e4chste Mal in Ihrem Ministerium versammeln. \n\nFrau Giegengack von den GR\u00dcNEN wurde zum gleichen \n\nThema beschieden, man s\u00e4he \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ederzeit \n\nkeinen vorrangigen und zwingenden Handlungsbedarf f\u00fcr \n\neine weitere zus\u00e4tzliche Finanzierung von Schulsozialar-\n\nbeit\u201c. \n\nF\u00fcr viele Gebietsk\u00f6rperschaften \u2013 ich nenne beispielhaft \n\ndie Stadt Dresden und die Landkreise S\u00e4chsische Schweiz \n\nund Osterzgebirge sowie Leipzig \u2013 ist nicht klar, wie es \n\nmit der Schulsozialarbeit ab den Jahren 2014 und 2015 \n\nweitergehen soll. Einige Kolleginnen und Kollegen haben \n\ninzwischen auch die K\u00fcndigung. Hier ist die Staatsregie-\n\nrung gefordert, die zuk\u00fcnftig verbleibenden EU-Gelder \n\naus dem ESF in einer Richtlinie zu b\u00fcndeln und durch \n\neigene Mittel zu erg\u00e4nzen, um die vorhandenen Standorte \n\nder Schulsozialarbeit zu erhalten und endlich in der \n\nFl\u00e4che auszubauen, damit zuk\u00fcnftig weniger junge \n\nMenschen nach einer erfolglosen Schulzeit in Ma\u00dfnah-\n\nmen der Jugendberufshilfe wie den Produktionsschulen \n\nlanden und stattdessen direkt eine Berufsausbildung \n\naufnehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8107 \n\nDer Freistaat Th\u00fcringen macht es gerade vor: Anfang Juni \n\nteilte die Th\u00fcringer Staatsregierung mit, dass f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten beiden Schuljahre 200 Vollzeitstellen Schulsozi-\n\nalarbeit f\u00fcr die 900 allgemeinbildenden Schulen in Th\u00fc-\n\nringen zur Verf\u00fcgung stehen. Ich darf daran erinnern: \n\nBereits im Dritten S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht \n\nvon 2009 kommt die Staatsregierung in ihrer Stellung-\n\nnahme zu dem Schluss, es gebe \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eHand-\n\nlungsbedarf zur Verbesserung des Schulklimas, insbeson-\n\ndere an den Mittelschulen\u201c. Die Schulsozialarbeit k\u00f6nne \n\nhier einen wichtigen Beitrag leisten und die Staatsregie-\n\nrung wolle die Ergebnisse des Berichts deshalb in die \n\nfortlaufende Gestaltung der Schulpolitik einbeziehen. \n\nDie Fraktion DIE LINKE beantragt deshalb, die Staatsre-\n\ngierung zu beauftragen, erstens, dem Landtag \u00fcber den \n\nStand des Ausbaus der Schulsozialarbeit in Sachsen zu \n\nberichten, und zweitens ein Konzept vorzulegen, wie die \n\nSchulsozialarbeit nach dem Wegfall der Mittel aus dem \n\nBildungs- und Teilhabepaket und in der n\u00e4chsten F\u00f6rder-\n\nperiode der Europ\u00e4ischen Union durch den Freistaat \n\nfinanziert werden soll. Ich bitte um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Schulsozialarbeit stellt auch \n\nf\u00fcr unsere Fraktion ein sinnvolles erg\u00e4nzendes Mittel zur \n\nUmsetzung des Bildungsauftrages der \u00f6ffentlichen Schu-\n\nlen im Freistaat Sachsen dar. Schulsozialarbeit soll \n\ninsbesondere Kindern und Jugendlichen mit komplizier-\n\nten pers\u00f6nlichen und sozialen Hintergr\u00fcnden den Zugang \n\nzu Bildung und damit in der Folge gute berufliche Per-\n\nspektive ebnen, sie begleiten und im sozialen Gef\u00fcge \n\neiner Klasse, aber auch der gesamten Schule verankern \n\nund festigen. \n\nSchulsozialarbeit liegt als Bestandteil der Jugendsozialar-\n\nbeit beim \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe, n\u00e4mlich auf \n\nder kommunalen Ebene. Kommunen und Landkreise \n\nhaben sich in den letzten Jahren sehr intensiv bem\u00fcht, im \n\nRahmen der Umsetzung der Jugendpauschale und der \n\nMittel des Freistaates Sachsen sowie der Europ\u00e4ischen \n\nUnion Ma\u00dfnahmen zu initiieren und ausgebildete \n\nSchulsozialarbeiter an unseren s\u00e4chsischen Schulen \n\neinzusetzen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich als Bildungspolitiker \n\nausdr\u00fccklich bedanken. \n\nIm Rahmen des Projektes \u201eChancengerechte Bildung\u201c \n\nwird die Jugendsozialarbeit im Freistaat Sachsen mit \n\nmehr als 200 000 Euro j\u00e4hrlich unterst\u00fctzt. Dieses Projekt \n\nl\u00e4uft noch bis 2014. Bis dahin wird noch zu bewerten \n\nsein, welche Entwicklungen sich ergeben haben und \n\nwelche Unterst\u00fctzung der Freistaat Sachsen nach 2014 \n\nleisten sollte, um bestehende Projekte und die Stabilisie-\n\nrung der Schulsozialarbeit zu unterst\u00fctzen. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei Frau Staatsministerin \n\nClau\u00df bedanken, die das Projekt in ihrem Haus verant-\n\nwortet und umsetzt. Ich gehe davon aus, dass sie hier \n\nsp\u00e4ter dar\u00fcber berichten wird. \n\nAuch in den kommenden Jahren werden wir die Jugend-\n\nsozialarbeit als eine Komponente zur Sicherung schuli-\n\nschen und beruflichen Erfolgs unserer jungen Menschen \n\neinsetzen m\u00fcssen, um besonders in sozialen Brennpunk-\n\nten und schwierigen famili\u00e4ren Situationen unterst\u00fctzend \n\neinzuwirken. \n\nKlar sein sollten wir uns aber dar\u00fcber, dass Schulsozialar-\n\nbeit kein Allheilmittel ist, um soziale Nachteile f\u00fcr famili-\n\n\u00e4re Problemlagen und individuelle Kompetenzschw\u00e4chen \n\nin G\u00e4nze zu beheben. Und auch ein fl\u00e4chendeckendes \n\nAngebot kann dies nicht leisten. Darum sollten wir uns \n\nauch weiterhin auf die Kompetenz der Tr\u00e4ger der \u00f6rtli-\n\nchen Kinder- und Jugendhilfe verlassen und diese in \n\nihrem Wirken unterst\u00fctzen. \n\nIch glaube, dass hier auch die Arbeit des Landesjugend-\n\nhilfeausschusses einen erheblichen Teil dazu beitr\u00e4gt, den \n\nDialog zwischen Staatsregierung, den Tr\u00e4gern der \u00f6rtli-\n\nchen Jugendhilfe und den sozialen Einrichtungen vor Ort \n\nsowie den Schulen zu gestalten und gezielt weiterzuent-\n\nwickeln. \n\nAuch in der kommenden F\u00f6rderperiode der Europ\u00e4ischen \n\nUnion wird es im Freistaat Sachsen bei der Ausgestaltung \n\nder Operationellen Programme und F\u00f6rderinstrumentarien \n\ndes Europ\u00e4ischen Sozialfonds darum gehen m\u00fcssen, \n\nsozial und gesellschaftlich benachteiligte Kinder und \n\nJugendliche in die Mitte der Gesellschaft zur\u00fcckzuholen \n\nund ihnen Unterst\u00fctzung bei der Sicherung einer guten \n\nAllgemeinbildung und existenzsichernden Berufsausbil-\n\ndung zu geben. Ich gehe davon aus, dass die Staatsregie-\n\nrung diese Zielstellung im Rahmen der Vorbereitung der \n\nOperationellen Programme im Fokus hat. \n\nMeine Damen und Herren! Schulsozialarbeit soll sich dort \n\nherausbilden und als individuelles Angebot der \u00f6rtlichen \n\nJugendhilfe gesichert werden, wo es tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt \n\nwird. Eine fl\u00e4chendeckende undifferenzierte Umsetzung \n\nlehnen wir auch mit dem Blick auf die fehlende Sinnf\u00e4l-\n\nligkeit und den sparsamen Einsatz vorhandener Ressour-\n\ncen und Mittel ab. Schul\u00fcbergreifende Angebote sind \n\nsinnvoll, st\u00e4rken auch das Miteinander und die Kompe-\n\ntenz der Akteure. Das wollen wir auch weiterhin unter-\n\nst\u00fctzen. Eines Konzeptes der Staatsregierung zur Fortf\u00fch-\n\nrung und zu einem undifferenzierten Ausbau bedarf es \n\naber aus unserer Sicht nicht. Wir lehnen ein solches \n\nAnsinnen, insbesondere mit dem Verweis auf die sachli-\n\nche Zust\u00e4ndigkeit und Verantwortung der kommunalen \n\nEbene, in welche wir uns hier ausdr\u00fccklich nicht einmi-\n\nschen werden, ab. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Dr. Stange. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8108 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\nLieber Kollege Bienst, Ihre Rede hat mich in dem be-\n\nst\u00e4rkt, was ich hier gleich am Anfang sagen wollte. \n\nEigentlich war ich geneigt, meine Rede im Landtag vom \n\n15.12.2011 hier noch einmal vorzutragen. Das war n\u00e4m-\n\nlich unser Antrag zur Schulsozialarbeit. Wir haben den \n\nfl\u00e4chendeckenden Ausbau und die Besetzung von jeder \n\nSchule mit mindestens einer Schulsozialarbeiterstelle \n\neingefordert. Offenbar hatten Sie die gleiche Idee und \n\nhaben die Rede noch einmal herausgeholt, denn der \n\nAntrag der LINKEN sieht gar keine fl\u00e4chendeckende \n\nVerteilung der Schulsozialarbeit in allen Schulen vor. \n\nNichtsdestotrotz, deshalb finde ich den Ansatz richtig, \n\nund wir bleiben auch dabei, weil mittlerweile unstreitig \n\nist, und zwar bundesweit, aber offenbar nur in der Koali-\n\ntion in Sachsen noch nicht angekommen ist, dass \n\nSchulsozialarbeit selbst in den Kindertagesst\u00e4tten, dort, \n\nwo wir soziale Brennpunktgebiete haben, dringend \n\nnotwendig ist \u2013 dort nicht als Schulsozialarbeit, sondern \n\nals Sozialarbeit zur Unterst\u00fctzung der Erzieherinnen, aber \n\ndann mindestens in den Grundschulen. Unsere Schulsozi-\n\nalarbeiter aus den Mittelschulen, dort, wo sie dann in \n\nBrennpunktgebieten eingesetzt sind, sagen uns ganz klar \n\nund deutlich: Wir fangen viel zu sp\u00e4t an; die Kinder \n\nh\u00e4tten schon in der Grundschule unsere Unterst\u00fctzung \n\nben\u00f6tigt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nVon daher, liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie \n\nuns doch nicht dar\u00fcber reden, ob es sinnvoll ist oder nicht \n\nsinnvoll ist. Lassen Sie uns dar\u00fcber reden, wie wir es \n\nfinanzieren und wie wir die Mittel, die wir haben, und das \n\nhaben wir 2011 schon einmal gesagt, einsetzen, vern\u00fcnf-\n\ntiger b\u00fcndeln und strukturieren als in mehreren F\u00f6rder-\n\nrichtlinien und Programmen teilweise \u00fcberschneidend, wo \n\ndann die Tr\u00e4ger \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie sie das jetzt \n\ngerade hinbekommen. \n\nIch fand ganz interessant, dass auf eine Antwort zum \n\nFreiwilligendienst in Sachsen, das ist ein Antrag der SPD-\n\nFraktion, die Landesregierung antwortet \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eEin wesentlicher Grund dieses Erfolgs\u201c \u2013 es geht um den \n\nFreiwilligendienst \u2013 \u201eist die Tatsache, dass alle Freiwilli-\n\ngendienste in Sachsen von einem Ressort zentral gesteuert \n\nund gef\u00f6rdert werden. Dadurch ergeben sich Synergien, \n\nStandards, F\u00f6rderinstrumentarien und F\u00f6rders\u00e4tze im \n\nVergleich zu anderen L\u00e4ndern bzw. der Bundesebene \n\ngleich bzw. aufeinander abgestimmt, \u00fcbersichtlich und \n\ntransparent.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Warum kann das \n\ndenn nicht f\u00fcr die Schulsozialarbeit gelten? Warum \n\nakzeptieren Sie nicht endlich, dass Schulsozialarbeit zu \n\neinem festen Bestandteil der Schule zu werden hat? Das \n\nhei\u00dft nicht, dass es im Kultusministerium verortet sein \n\nmuss, auch wenn wir uns w\u00fcnschen, dass an dieser Stelle \n\neine engere Zusammenarbeit stattfindet, aber das hei\u00dft auf \n\nalle F\u00e4lle, dass wir ein eigenes zentrales F\u00f6rderprogramm, \n\neine eigene konzeptionelle Vorstellung der Landesregie-\n\nrung zur Entwicklung der Schulsozialarbeit ben\u00f6tigen. \n\nAnnekatrin Klepsch hat das ja sehr sch\u00f6n anhand der \n\neinzelnen Programme noch einmal dargestellt. Wir \n\ngreifen jeden Strohhalm, den wir bekommen k\u00f6nnen, um \n\ndiese L\u00fccke finanziell zu schlie\u00dfen, wo wir eigentlich ein \n\nschlechtes Gewissen haben, weil wir die Schulsozialarbeit \n\nbrauchen. \n\nEs ist ja nicht nur der Dritte Kinder- und Jugendbericht \n\nhier in Sachsen gewesen, sondern es sind auch die ver-\n\nschiedensten Fachempfehlungen aus der Landesarbeits-\n\ngemeinschaft auch auf Bundesebene, die immer wieder \n\ndeutlich machen, dass hier Verl\u00e4sslichkeit einziehen muss, \n\nVerl\u00e4sslichkeit auch f\u00fcr diejenigen, die diese Arbeit \n\nmachen. Ich wiederhole es hier gern: Es ist Beziehungs-\n\narbeit, was die Schulsozialarbeiter leisten. Dazu geh\u00f6rt \n\nVertrauen, das sie zu den Jugendlichen schaffen m\u00fcssen; \n\ndenn sie sind eben nicht diejenigen, die Zensuren verge-\n\nben, sondern den Kindern und Jugendlichen die soziale \n\nUnterst\u00fctzung geben. Dazu geh\u00f6rt Vertrauen, und deshalb \n\nkann ich nicht im Jahresrhythmus immer wieder infrage \n\nstellen, ob da einmal jemand anders kommt oder ob dieser \n\nnur ein paar Stunden da ist. Genau das machen wir aber \n\nheute. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Hinsichtlich des \n\nBildungs- und Teilhabepakets \u2013 Annekatrin hat es auch \n\ndeutlich gemacht, es geht zur\u00fcck auf die SPD-Fraktion \u2013 \n\nlassen wir auch nicht locker, jetzt die Mittel zu nutzen, die \n\nf\u00fcr die Kosten der Unterkunft aus den Bundesmitteln \n\nrefinanziert werden f\u00fcr die Kommunen, dass die ganz \n\ngezielt f\u00fcr die Schulsozialarbeit eingesetzt werden sollen. \n\nWir bitten das Sozialministerium nochmals, so wie es \n\nandere Bundesl\u00e4nder gemacht haben, auch eine Empfeh-\n\nlung an die Kommunen herauszugeben. Auch wenn es \n\neine origin\u00e4re Aufgabe nat\u00fcrlich der kommunalen Seite \n\nist, kann das Sozialministerium sehr wohl mit einer \n\nEmpfehlung arbeiten und diese Schulsozialarbeit aus den \n\nKompensationsmitteln f\u00fcr die Kosten der Unterkunft \n\nfinanzieren. \n\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich, dass jetzt und m\u00f6glichst \n\nschnell eine L\u00f6sung gefunden wird f\u00fcr ein nachfolgendes \n\nLandesprogramm \u2013 das ist jedenfalls unsere Vorstellung \n\nnach wie vor \u2013, das die EU-F\u00f6rderung Schritt f\u00fcr Schritt \n\nabl\u00f6st. Produktionsschulen sind genannt worden \u2013 die \n\nmeiste Schulsozialarbeit wird zurzeit \u00fcber ESF-Mittel \n\nfinanziert. Das ist ein auslaufendes Instrumentarium. Wir \n\nwerden auch nach dem Auslaufen der ESF-F\u00f6rderung \n\nnach wie vor Jugendliche haben, die diese Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen. \n\nUnser Pl\u00e4doyer ist ganz eindeutig: Ja, legen Sie bitte den \n\nBericht vor, damit wir noch einmal eine \u00dcbersicht haben, \n\nund reden Sie sich nicht damit heraus, dass es kommunale \n\nAufgabe ist, sonst m\u00fcssen wir es den Kommunen und den \n\nLandkreisen auferlegen, dass sie uns berichten. Wir bitten \n\nSie dringend darum. Frau Clau\u00df, es ist auch nicht allein \n\nnur Ihre Aufgabe. Schulsozialarbeit kann nicht allein \n\nreparieren oder soll auch gar nicht reparieren, was die \n\nSchule eventuell vers\u00e4umt hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8109 \n\nDeswegen sind wir immer noch der festen Meinung, \n\nSchulsozialarbeit muss ein fester integraler Bestandteil \n\nvon Schule sein, um dort auch aktiv mit den Lehrerinnen \n\nund Lehrern am Schulkonzept zu arbeiten und den Ju-\n\ngendlichen und Kindern eine Unterst\u00fctzung zu geben. \n\nL\u00f6sen Sie die EU-Programme schrittweise ab durch den \n\nAusbau des eigenen Landesprogramms und f\u00fchren Sie die \n\nLandesprogramme konzeptionell zusammen, damit wir \n\neine Verl\u00e4sslichkeit in der Schulsozialarbeit bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht Frau Sch\u00fctz. Frau Sch\u00fctz, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Schulsozialar-\n\nbeit ist ein wichtiger Schwerpunkt in der Kinder- und \n\nJugendhilfe. Wir diskutieren mit dem heutigen Antrag der \n\nLINKEN ein Thema, das wir ja schon mehrfach in den \n\nAussch\u00fcssen und auch hier im Plenum besprochen haben. \n\nIch wei\u00df, dass Schulsozialarbeit die intensivste Koopera-\n\ntion zwischen Jugendhilfe und Schule und ein nicht mehr \n\nwegzudenkendes Unterst\u00fctzungsinstrument ist, auch \n\nwenn an der einen oder anderen Stelle eine noch intensi-\n\nvere Zusammenarbeit und Kooperation w\u00fcnschenswert \n\nist. Schulsozialarbeit bietet einen Hilfeweg an, bevor es \n\nzur Schulverweigerung oder sogar zum Schulabbruch \n\nkommt, aber sie ist nicht allein verantwortlich f\u00fcr erfolg-\n\nreiche Schullaufbahnen. Die Schulsozialarbeit ist damit \n\nauch ein Thema, das ich als viel zu wichtig erachte, um es \n\nzum wiederholten Male zum Spielball hier in der Diskus-\n\nsion zu machen. \n\nWenn ich mir die Kleinen Anfragen und Antr\u00e4ge so \n\nanschaue \u2013 auf einzelne sind wir jetzt schon eingegangen, \n\ndie im M\u00e4rz und im Mai 2012 und auch jetzt im Mai 2013 \n\ngestellt wurden, so sehen wir, dass wir das Thema bereits \n\nbreit diskutiert haben und auch Forderungen, die sich an \n\ndieser Stelle leider lieblos wiederholen \u2013, dann finde ich \n\ndas sehr schade und auch dem Thema an sich unangemes-\n\nsen. \n\nDie Schulsozialarbeit steht nicht erst auf der Agenda der \n\nKommunen und des Landes, seit es das Bildungs- und \n\nTeilhabepaket gibt. Dieses ist wiederum nicht die einzige \n\nFinanzierungsm\u00f6glichkeit, um Schulsozialarbeit zu \n\nbezahlen. Die Staatsregierung und auch wir haben mehr-\n\nmals verdeutlicht, welche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten es f\u00fcr \n\nSchulsozialarbeit gibt. \n\nDie Jugendpauschale ist genannt worden. Aus diesem \n\nTopf k\u00f6nnen die Kommunen in eigener Verantwortung \n\nMittel f\u00fcr die Schulsozialarbeit nutzen. Es gibt die Lan-\n\ndesf\u00f6rderung im Rahmen der Richtlinie zur Weiterent-\n\nwicklung. Wir haben die ESF-F\u00f6rdert\u00f6pfe. Ich darf Ihnen \n\nversprechen, dass wir dies auch in der n\u00e4chsten F\u00f6rderpe-\n\nriode, ab 2014, schwerpunktm\u00e4\u00dfig verankern werden. \n\nZus\u00e4tzlich engagiert sich bis Ende dieses Jahres der Bund. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der Linksfrakti-\n\non, Sie ma\u00dfen sich in diesem Antrag zum wiederholten \n\nMale an, den Kommunen permanent hineinregieren und \n\nihnen Vorschriften machen zu d\u00fcrfen. Ich sage Ihnen: \n\nDiese Politik der Vorgaben ist nicht unser Stil. Wir halten \n\nsie zudem f\u00fcr fachlich falsch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir bauen auf die Kompetenz der Kommunen und wir \n\nvertrauen ihnen auch; denn sie wissen im Zweifel am \n\nbesten, was bei ihnen vor Ort gebraucht wird und welche \n\nSchule welche Unterst\u00fctzung \u2013 vor allem: in welchem \n\nUmfang \u2013 ben\u00f6tigt. Da kann es das Gymnasium genauso \n\nsein wie die Grundschule nebenan. Die Freiheit wollen \n\nwir den s\u00e4chsischen Kommunen lassen und sie dabei \n\nnicht bevormunden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Land gibt es \n\nbereits mehrere Papiere, die beschreiben, wie sich die \n\nKommunen eine gelingende Zusammenarbeit zwischen \n\nJugendhilfe und Schule vorstellen. Das Positionspapier \n\ndes Landesjugendhilfeausschusses liegt vor. Darin wird \n\nklar und deutlich formuliert, wie die Zusammenarbeit \n\ngestaltet werden soll. Daneben haben die Ministerien mit \n\ndem St\u00e4dte- und Gemeindetag sowie dem Landkreistag \n\ngemeinsame Vorstellungen entwickelt, die wir genauso \n\neng mitnehmen wollen. Es gibt auch das Konzept zur \n\nchancengerechten Bildung, das Empfehlungen zur Um-\n\nsetzung von Schulsozialarbeit vor Ort klar ausspricht. \n\nIch m\u00f6chte es an dieser Stelle deutlich sagen: Wir sehen \n\nSchulsozialarbeit als wichtigen Schwerpunkt innerhalb \n\nder Kinder- und Jugendhilfe an. So steht es im Koaliti-\n\nonsvertrag und so steht es im Dritten Kinder- und Ju-\n\ngendbericht. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir einem Antrag, \n\nwie er hier von der Linksfraktion vorgelegt worden ist, \n\nzustimmen. Der Berichtsteil enth\u00e4lt Fragen, die schon \n\nmehrmals beantwortet wurden. Der Forderungspunkt \n\nenth\u00e4lt lediglich die Aufforderung, Konzepte vorzulegen, \n\nohne damit ein wirkliches Ziel und qualitative Anspr\u00fcche \n\nzu verbinden. \n\nAus diesem Grund lehnen wir diesen Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin ist Frau Giegengack f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Schulsozialarbeit \n\nist kein neues Thema; wir haben dar\u00fcber schon mehrmals \n\ndebattiert. Nach den ersten etablierten Projekten an \n\nSchulen besch\u00e4ftigen sich mittlerweile viele Kleine \n\nAnfragen und Antr\u00e4ge mit den finanziellen Mitteln und \n\nder Perspektive, insbesondere vor dem Hintergrund, dass \n\nEnde 2013 die Bundesmittel f\u00fcr die Deckung der Kosten \n\nder Unterkunft auslaufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8110 \n\nNeben den Bundesmitteln \u2013 es wurde angesprochen \u2013 \n\nsteht f\u00fcr die Schulsozialarbeit die massiv zusammenge-\n\nstrichene Jugendpauschale bereit, daneben die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie \u201eWeiterentwicklung\u201c des SMS, EU-Mittel im \n\nRahmen der F\u00f6rderrichtlinie \u201eKompetenzentwicklung\u201c \n\nsowie die SMK-finanzierte sozialp\u00e4dagogische Betreuung \n\nim berufsvorbereitenden Jahr gem\u00e4\u00df Schulgesetz. Das ist \n\nein bunter Strau\u00df an M\u00f6glichkeiten. \n\nMan muss auch an die Umsetzung vor Ort denken. Frau \n\nSch\u00fctz, Sie sprachen von der Kompetenz der Kommunen. \n\nIst Ihnen bekannt, wie viel Arbeitszeit verlorengeht, um \n\nall diese F\u00f6rdert\u00f6pfe anzapfen zu k\u00f6nnen? \n\nDie Staatsregierung betonte zuletzt in der Antwort auf \n\nmeine Anfrage vom Mai, dass die Schulsozialarbeit \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201esachlich und inhaltlich etabliert\u201c sei und kein \n\nvorrangiger oder zwingender Handlungsbedarf f\u00fcr ein \n\nzus\u00e4tzliches Finanzierungsprogramm gesehen werde. \n\nUnabh\u00e4ngig von dem Hinweis auf den beschlossenen \n\nHaushalt stellt sich dennoch die Frage \u2013 ich halte sie f\u00fcr \n\nnotwendig \u2013 nach der inhaltlichen Ausrichtung in Sachsen \n\nund der strukturellen Gestaltung. Die Schnittstelle zwi-\n\nschen SMK und SMS, zwischen Land und Kommunen \n\nbzw. Landkreisen und Jugendhilfetr\u00e4gern funktioniert \n\neben nicht. Wie es ein Schulsozialarbeiter aus Leipzig auf \n\nden Punkt brachte: \u201eWir werden zwischen SMK und SMS \n\nzerrieben.\u201c \n\nDie Staatsregierung zieht sich auf ihre in \u00a7 82 SGB VIII \n\ngenannte Anregungs- und Unterst\u00fctzungsfunktion zur\u00fcck, \n\nobwohl dort auch klar gefordert wird, die Jugendhilfe in \n\nall ihren Formen zu f\u00f6rdern sowie auf einen gleichm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Ausbau der Einrichtungen und Angebote hinzuwir-\n\nken. \n\nDas Sozialministerium stritt zun\u00e4chst ab, dass es \u00fcber-\n\nhaupt die M\u00f6glichkeit zu einer fachlichen Einflussnahme \n\noder einer gemeinsamen bildungs- und sozialpolitischen \n\nAbw\u00e4gung mit den Jugend\u00e4mtern der Landkreise gebe; so \n\nhie\u00df es noch 2010 in der Antwort auf eine Kleine Anfrage \n\nvon Frau Klepsch. Inzwischen sind wir schon ein biss-\n\nchen weiter. \n\n2011 gab es dann ein gemeinsames Positionspapier von \n\nSMS, SMK, SSG und SLKT unter dem Stichwort \u201eVer-\n\nzahnung\u201c. Doch trotz des einheitlichen Einsatzortes \n\nSchule siedeln SMK und SMS nach wie vor den zusam-\n\nmengeh\u00f6renden Bildungs- und Erziehungsauftrag zum \n\nTeil hier und zum Teil dort an. \n\nDer Arbeitskreis Schulsozialarbeit in Leipzig attestierte \n\nhingegen einen gestiegenen Erziehungsbedarf und wies \n\ndarauf hin, dass der Erziehungsauftrag erf\u00fcllt sein m\u00fcsse, \n\num den Bildungsauftrag zu erf\u00fcllen; sonst drohten \u00fcber-\n\nlastete Lehrkr\u00e4fte sowie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \n\nunzureichender Ausbildungsreife. \n\nIch m\u00f6chte mich nicht \u2013 das habe ich schon in der Bera-\n\ntung zu dem Antrag der SPD-Fraktion verdeutlicht \u2013 in \n\nden Wettbewerb einreihen und an m\u00f6glichst vielen, \n\nvielleicht sogar an allen Schulen von vornherein Schulso-\n\nzialarbeit etablieren. \u201eFl\u00e4chendeckend\u201c hei\u00dft nicht unbe-\n\ndingt \u201ein jeder Schule\u201c. In Chemnitz gibt es durchaus \n\nSchulen \u2013 Adelsberg, Ka\u00dfberg \u2013, wo wirklich die Frage \n\nzu stellen ist, ob das sein muss. Daf\u00fcr brauchen wir an \n\nden Mittelschulen auf dem Sonnenberg vielleicht sogar \n\nzwei Sozialarbeiter. Man muss also genau hinschauen, wo \n\nentsprechender Bedarf besteht. \n\nEin Problem ist auf jeden Fall, dass die F\u00f6rdert\u00f6pfe \n\nverstreut sind. Die Zust\u00e4ndigkeiten sind unklar und damit \n\nauch die Verantwortlichkeiten in finanzpolitischer Hin-\n\nsicht. Ziel muss es sein, ressort\u00fcbergreifend die finanziel-\n\nlen Mittel zu b\u00fcndeln; Frau Dr. Stange hat es schon \n\nangesprochen. Wir m\u00fcssen langfristig die EU-Mittel \n\nabl\u00f6sen \u2013 wir k\u00f6nnen uns nicht darauf verlassen, dass sie \n\nlangfristig flie\u00dfen \u2013 und durch Landesmittel ersetzen. Wir \n\nbrauchen f\u00fcr die Verwendung der F\u00f6rdermittel klare \n\nQualit\u00e4tsvorgaben, die \u00fcberall in unserem Land gelten. \n\nSchulsozialarbeit muss personell und finanziell grunds\u00e4tz-\n\nlich gesichert sein. Notwendig ist eine langfristige L\u00f6-\n\nsung. Gute Sozialarbeit \u2013 das sage ich aus meinem eige-\n\nnen Berufsverst\u00e4ndnis heraus; ich war lange Jahre in der \n\nSozialarbeit t\u00e4tig \u2013 braucht Verl\u00e4sslichkeit und Planbar-\n\nkeit; sonst k\u00f6nnen wir als Sozialarbeiter keine gute Arbeit \n\nmachen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDie GR\u00dcNE-Fraktion unterst\u00fctzt den Antrag, auch wenn \n\nnicht sehr viele neue Informationen zu erwarten sind. \n\nVielleicht wird deutlich, dass es aufgrund der Vielfalt der \n\nProjekte und F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten schwierig ist, das \n\nwirklich auf den Punkt zu bringen. Die Landschaft in der \n\nSchulsozialarbeit ist in der Tat un\u00fcbersichtlich. \n\nDie Evaluation der Schulsozialarbeit in Chemnitz und im \n\nLandkreis Leipzig wird am 31. August 2013 abgeschlos-\n\nsen sein. Dann z\u00e4hlt das Argument der Staatsregierung, es \n\ngebe keine gesetzlich festgelegten oder wissenschaftlich \n\nfundierten Richtwerte f\u00fcr den Einsatz sozialp\u00e4dagogi-\n\nscher Fachkr\u00e4fte an Schulen, nicht mehr. Es bleibt zu \n\nhoffen, dass auch dann der Satz stimmt: Einsicht ist der \n\nerste Weg zur Besserung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Antr\u00e4ge und Anfragen zum Thema \u201eSchulso-\n\nzialarbeit\u201c kommen regelm\u00e4\u00dfig auf die Tagesordnung \u2013 \n\nmeist von SPD und LINKEN \u2013, und genauso regelm\u00e4\u00dfig \n\nsto\u00dfen sie auf wenig Gegenliebe bei den Koalitionsfrakti-\n\nonen. \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df zum Beispiel vertrat im \n\nDezember 2011 in ihrer Stellungnahme zu einem SPD-\n\nAntrag \u2013 zu diesem hat Frau Stange vorhin schon gespro-\n\nchen \u2013 die Auffassung: \u201eEin Angebot von Schulsozialar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8111 \n\nbeitern an jeder einzelnen Schule im Freistaat Sachsen \n\nwird ausdr\u00fccklich nicht f\u00fcr erforderlich gehalten.\u201c \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Genau!) \n\nHier sollte vor einer praktischen Realisierung von Projek-\n\nten und Ma\u00dfnahmen vor Ort auch ein entsprechender \n\nBedarf durch die Beteiligten festgestellt werden. Dieser \n\nBedarf kann regional sehr unterschiedlich sein. \n\nIn Vorbereitung auf die Debatte \u00fcber den heutigen Antrag \n\nder LINKEN habe ich mir noch einmal die Anh\u00f6rung \n\nvom 11. Oktober 2011 angesehen; Grundlage war der \n\nAntrag \u201eSchulsozialarbeit fl\u00e4chendeckend und bedarfsge-\n\nrecht ausbauen\u201c, Drucksache 5/5468. Nat\u00fcrlich wurde \n\ndort die Notwendigkeit eines Ausbaus der Schulsozialar-\n\nbeit einhellig betont. Es wurden Einzelbeispiele und \n\nFinanzierungsschwierigkeiten angesprochen. Aber es fiel \n\nauch ziemlich oft das Wort \u201eReparaturbetrieb\u201c. Darauf \n\nm\u00f6chte ich eigentlich hinaus. \n\nAbgesehen davon, dass es auch in Sachsen schon Schulen \n\nmit einem Ausl\u00e4nderanteil von 40, 50 % gibt, die betref-\n\nfenden Eltern der Sch\u00fcler kaum oder kein Deutsch spre-\n\nchen und dort Schulsozialarbeit durchaus Sinn hat \u2013 im \n\nSinne von Integration \u2013, gibt es nat\u00fcrlich auch andere \n\nProblemlagen. \n\nHierzu m\u00f6chte ich die Sachverst\u00e4ndige Heide zitieren: \n\n\u201eDie dickste S\u00e4ule in meiner Arbeit ist die Einzelfallhilfe. \n\nIn unserer Schule gibt es sehr viele Kinder, die individuel-\n\nle Problemlagen haben. Das sind zum Beispiel Suchtprob-\n\nleme im Elternhaus, das sind Patchworkfamilien mit \n\nh\u00e4ufigen Beziehungsabbr\u00fcchen, das sind dramatische \n\nErlebnisse in der fr\u00fchen Kindheit. Vernachl\u00e4ssigung, \n\nGewalt, Missbrauch kommen leider oft vor.\u201c \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass es gerade die LINKEN \n\nsind, die sich f\u00fcr Drogenfreigabe und alle m\u00f6glichen \n\nBeziehungsformen starkmachen. Da passt es nat\u00fcrlich gut \n\nins Bild, wenn dann nach Sozialarbeitern und deren \n\nFinanzierung gerufen wird, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nEine Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme  \n\nf\u00fcr die eigene Klientel!) \n\nwenn diese \u00fcbertriebene Freiheit, diese modernen Bezie-\n\nhungsformen zulasten der Kinder gehen. Und das geht sie \n\nso gut wie immer. Es kann doch nicht Sinn der Sache \n\nsein, dass ein Schulsozialarbeiter den Kindern Sozialver-\n\nhalten beibringen muss, weil die Lehrer und nat\u00fcrlich in \n\nerster Linie die Eltern damit \u00fcberfordert sind. \n\nMeine Damen und Herren! Wir finden, hier l\u00e4uft grund-\n\ns\u00e4tzlich etwas falsch. Unstrittig ist, dass Schulsozialarbeit \n\nzunehmend wichtig wird, weil es zunehmend soziale \n\nBrennpunkte gibt. Deshalb werden wir diesen Antrag mit \n\nseinem Berichtsteil und der Forderung nach einem Lan-\n\ndeskonzept nicht ablehnen. Ich m\u00f6chte aber noch einmal \n\nklarstellen, dass dies, wie damals auch einige Sachver-\n\nst\u00e4ndige gesagt haben, nur Reparaturma\u00dfnahmen sind. Sie \n\nschaffen sich sozusagen mit der Verfestigung der \n\nSchulsozialarbeit eine Generation reparierter Kinder. \n\nUns interessiert nat\u00fcrlich auch, wie die Staatsregierung \n\nmit der immer schwieriger werdenden Situation an den \n\ns\u00e4chsischen Schulen umgehen m\u00f6chte. Die Schulsozialar-\n\nbeit ist auch in Ihrem Koalitionsvertrag verankert. Den \n\ndort formulierten Zielen, gerade das Angebot im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum auszubauen, konnten Sie bisher nicht gerecht \n\nwerden. Hier wird immer wieder auf die Verantwortung \n\nder Kreise und Kommunen verwiesen, in den Stellung-\n\nnahmen und Antworten auf die zahlreichen Kleinen \n\nAnfragen auch. Mit der Absenkung der Jugendpauschale \n\n2010 haben Sie sich auch in dieser Hinsicht einen B\u00e4ren-\n\ndienst erwiesen. Oder woher sollen die Kreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte das Geld f\u00fcr die Sozialarbeiter nehmen? \n\nEs ist also sinnvoll, dass die Staatsregierung den Landtag \n\n\u00fcber die aktuelle Situation der Schulsozialarbeit infor-\n\nmiert, weiterf\u00fchrende Konzepte vorstellt und erl\u00e4utert, \n\nwie sie bestehende Projekte sichern will. Au\u00dferdem \n\nk\u00f6nnen Sie bei der Gelegenheit dar\u00fcber berichten, inwie-\n\nweit Sie die selbst gesteckten Ziele des Landesprogram-\n\nmes \u201eChancengerechte Bildung\u201c erf\u00fcllen konnten. Die \n\nUrsachen aber f\u00fcr den zunehmenden Bedarf an Schulso-\n\nzialarbeit werden Sie mit einem Bericht oder einem \n\nLandeskonzept nicht aus der Welt schaffen. \n\nDeshalb enthalten wir uns der Stimme. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Es gibt keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde. Ich frage trotzdem die Abgeordneten. \n\n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Schulso-\n\nzialarbeit ist kein gesetzlich exakt definierter Begriff. \n\nGemeinhin versteht man unter Schulsozialarbeit die \n\nKooperation zwischen Schule und Jugendhilfe als Institu-\n\ntion. Schulsozialarbeit soll dabei soziale Problemlagen \n\nvon Kindern und Jugendlichen erkennen und l\u00f6sen helfen. \n\nDas sind Problemlagen, die die Schule, die Familie, den \n\nsozialen Nahraum oder auch die individuellen Lebensla-\n\ngen betreffen. Schulsozialarbeit ist also ein Teil der \n\nJugendsozialarbeit und liegt damit in der kommunalen \n\nSelbstverwaltung. Ob ein Bedarf besteht, entscheidet \n\nnicht der Freistaat Sachsen, sondern der Tr\u00e4ger der \n\nKinder- und Jugendhilfe vor Ort im Kontext aller anderen \n\nEntscheidungen. Das ist auch richtig und wichtig. \n\nDie Abfrage bei den Jugend\u00e4mtern ergab: 2010 gab es \n\nbereits 176 Schulsozialarbeiter, die zum Teil an mehreren \n\nSchulen t\u00e4tig sind. So k\u00f6nnen die Ma\u00dfnahmen zum \n\nBeispiel aus der Jugendpauschale finanziert werden. Seit \n\n2010 werden jedes Jahr ungef\u00e4hr 25 % der Jugendpau-\n\nschale f\u00fcr Jugendsozialarbeit nach \u00a7 13 SGB VIII genutzt. \n\nDas sind 5 Millionen Euro pro Jahr. Mein Haus unter-\n\nst\u00fctzt zudem die Umsetzung vor Ort inhaltlich mit dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8112 \n\nRahmenkonzept \u201eChancengerechte Bildung\u201c. Das erm\u00f6g-\n\nlicht eine erg\u00e4nzende Landesf\u00f6rderung \u00fcber die Richtlinie \n\nWeiterentwicklung bei einer Verankerung des Projektes \n\nvor Ort. So werden 2013 mit rund 500 000 Euro Projekte \n\nder Schulsozialarbeit in acht Gebietsk\u00f6rperschaften mit \n\n19 Fachkr\u00e4ften umgesetzt. \n\nNeben der F\u00f6rderung durch die Jugendpauschale und die \n\nRichtlinie Weiterentwicklung \u2013 auch das haben wir geh\u00f6rt \n\n\u2013 gibt es die dritte F\u00f6rderm\u00f6glichkeit \u00fcber den ESF. Ganz \n\naktuell haben wir gemeinsam mit den Kommunen ein \n\nProgramm zur Kompetenzentwicklung von Sch\u00fclern \n\naufgelegt. Dieses Programm enth\u00e4lt ganz ausdr\u00fccklich die \n\nInstallation von Projekten und den Einsatz von Koordinie-\n\nrungsstellen. Mittlerweile konnten wir bereits 85 Vorha-\n\nben mit einer Summe von circa 10,5 Millionen Euro \n\nbewilligen. Das sind weit \u00fcber 100 Fachkr\u00e4fte auf circa \n\n100 Vollzeitstellen. Die F\u00f6rderung geht bis weit in das \n\nJahr 2014 hinein. Daf\u00fcr wurden in elf Gebietsk\u00f6rper-\n\nschaften entsprechende Koordinierungsstellen eingerich-\n\ntet und zahlreiche Angebote an Schulen geschaffen. Es \n\nwerden auch weitere folgen. Der Bewilligungsbeh\u00f6rde \n\nliegen noch weitere Projektvorschl\u00e4ge vor. Auch in \n\nZukunft wird dies ein Schwerpunkt in unserer ESF-\n\nF\u00f6rderung sein. \n\nUnd der Vollst\u00e4ndigkeit halber: Auch die ausgereichten \n\nMittel \u00fcber den Bund zeigen neben dem Bildungs- und \n\nTeilhabepaket bereits ihre Wirkung. \n\n(Dr. Eva Maria Stange, SPD,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nGanz besonders stark werden sie in Dresden und Leipzig \n\numgesetzt. Einige Gebietsk\u00f6rperschaften haben nach \n\nunserem Kenntnisstand die M\u00f6glichkeit genutzt \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nClau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Frau Clau\u00df, ist die Infor-\n\nmation richtig, dass aus dem Programm \u201eKompetenzent-\n\nwicklung\u201c keine Schulsozialarbeit finanziert werden darf, \n\nsondern lediglich Sozialarbeit, die f\u00fcr die Sch\u00fcler zur \n\nBerufsorientierung genutzt werden kann? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die M\u00f6glichkeit besteht, das haben \n\nwir gerade in der Produktionsschule nochmals untersetzt. \n\nAlles andere werden wir noch untersuchen. \n\nEinige Gebietsk\u00f6rperschaften haben nach unserem \n\nKenntnisstand die M\u00f6glichkeit genutzt, zus\u00e4tzliche \n\nStellen f\u00fcr Schulsozialarbeit zu schaffen. Das ist auch zu \n\nunterst\u00fctzen. Sie sehen, die F\u00f6rderung der Schulsozialar-\n\nbeit kann aus mehreren T\u00f6pfen erfolgen, ganz individuell \n\nf\u00fcr die Situation vor Ort. Eine sachsenweite Ausweitung \n\nauf jede Schule, auch das muss hier deutlich gesagt \n\nwerden, kostet den Freistaat pro Jahr circa 100 Millio-\n\nnen Euro. Dabei sind die schulbezogenen Ma\u00dfnahmen \n\nwie der Hort und die Ganztagsbetreuung sowie die ESF-\n\nF\u00f6rderung des Kultusministeriums noch gar nicht dabei. \n\nIch kann Ihnen versichern, zu diesem Thema stehe ich mit \n\nmeiner Kollegin Frau Kurth im Dialog. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nF\u00fcr die fachliche Qualifizierung werden wir den Landes-\n\njugendhilfeausschuss bitten, die Situationsbeschreibung \n\nzur Schulsozialarbeit im Freistaat Sachsen fortzusetzen, \n\num die Dinge, die jetzt noch genannt worden sind, in \n\ndieser Trias der Weiterentwicklung von Produktionsschu-\n\nlen aufzuzeigen. Ziel ist es, ein Netz an Projekten der \n\nSchulsozialarbeit in Sachsen zu haben, das dem \u00f6rtlichen \n\nBedarf und auch den M\u00f6glichkeiten der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger \n\nder \u00f6ffentlichen Jugendhilfe entspricht. Schulsozialarbeit \n\nunterst\u00fctzt auch Eltern- und Familienarbeit, betont aber \n\ngleichzeitig die verfassungsrechtlich vorgegebene Eltern-\n\nverantwortung. Das ist uns wichtig. Dem Antrag sind wir \n\nhier eigentlich schon gerecht geworden, indem ich Ihnen \n\ndie Zahlen alle genannt habe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort. Frau \n\nKlepsch, bitte, f\u00fcr die einreichende Fraktion. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Clau\u00df, ich \n\nmuss gestehen, dass ich etwas entt\u00e4uscht bin, weil die \n\nverfassungsrechtlich verankerte Elternverantwortung, die \n\nSie gerade angesprochen haben, das eigentliche Problem \n\nist. Es gibt schlicht Eltern, die dieser Verantwortung nicht \n\ngerecht werden k\u00f6nnen und wo wir \u00fcber das Kita- und \n\nSchulsystem unterst\u00fctzen m\u00fcssen, damit jeder junge \n\nMensch die besten M\u00f6glichkeiten hat, die Schule mit \n\neinem Abschluss zu beenden. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \n\nDas machen wir extra noch!) \n\nIch will Ihnen noch ein Beispiel zum Wildwuchs bei den \n\nverschiedenen Ma\u00dfnahmenprogrammen, die wir in \n\nSachsen haben, benennen, aber dies ist kein Einzelfall. \n\nBei der F\u00f6rderschule in Reinholdshain im Landkreis \n\nS\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge greifen vier verschie-\n\ndene Ma\u00dfnahmen. Das hei\u00dft, es werden f\u00fcr vier verschie-\n\ndene Ma\u00dfnahmen Antr\u00e4ge gestellt, Abrechnungen geleis-\n\ntet, Stellungnahmen geschrieben usw. usf. Das ist die \n\n\u201eMobile soziale Arbeit an Bildungseinrichtungen\u201c, das ist \n\nein Programm des Landkreises, es ist die \u201eBerufsein-\n\nstiegsbegleitung nach \u00a7 49 SGB VIII\u201c, die \u201eBerufsein-\n\nstiegsbegleitung nach \u00a7 421 SGB III\u201c und die \u201eKompe-\n\ntenzentwicklung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\u201c. Das ist \n\neine Verschwendung von Ressourcen, Frau Clau\u00df. Das \n\nmuss man b\u00fcndeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8113 \n\nSie k\u00f6nnen ja die Programme zur \u201eChancengerechten \n\nBildung\u201c anpreisen, Herr Bienst und auch Frau Clau\u00df, \n\naber das Problem ist doch, dass 200 000 Euro f\u00fcr ganz \n\nSachsen bei 1 400 Schulen l\u00e4cherlich sind. Davon kann \n\nman vier Vollzeitstellen pro Jahr finanzieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und der Abg. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nDas n\u00e4chste Problem ist, dass es keine Verl\u00e4sslichkeit \n\ngibt. Das Ganze ist nicht verl\u00e4sslich, nicht nachhaltig. \n\nBei der Kompetenzentwicklung ist es genau das Gleiche. \n\nSie l\u00e4uft in einem Jahr aus, weil dann die neue EU-\n\nF\u00f6rderperiode beginnt. Aber die Fachkr\u00e4fte in den Schu-\n\nlen brauchen jetzt die Zusage, dass es \u00fcber das Jahr 2014 \n\nhinaus weitergeht. Sonst suchen sie sich eine andere \n\nArbeit, und die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bekommen \n\nwieder neue Mitarbeiter, wenn die Schulsozialarbeit an \n\nden einzelnen Schulen \u00fcberhaupt fortgesetzt wird. \n\nHerr Bienst, wir wollen keinen undifferenzierten Ausbau. \n\nDas steht nirgendwo. Deswegen verlangen wir ja ein \n\nKonzept von Ihrer Staatsregierung, damit wir dann \n\ndiskutieren k\u00f6nnen, wo wir die Schulsozialarbeit aus-\n\nbauen wollen. Wenn Sie das Gesetz nicht kennen, dann \n\nerkl\u00e4re ich Ihnen das gern noch einmal. Im \u00a7 82 SGB VIII \n\n\u2013 er ist schon zitiert worden \u2013 steht ganz klar drin, was \n\nAufgabe des Landes ist. Das ist n\u00e4mlich, die Weiterent-\n\nwicklung der Jugendhilfe auch auf der kommunalen \n\nEbene anzuregen und zu f\u00f6rdern, also auch finanziell. Die \n\nL\u00e4nder, also Ihre Staatsregierung, haben auf einen \n\ngleichm\u00e4\u00dfigen Ausbau der Angebote hinzuwirken und die \n\nJugend\u00e4mter bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben zu \n\nunterst\u00fctzen. Ich behaupte, an dieser Stelle tut die Staats-\n\nregierung zu wenig. Th\u00fcringen hat den Handlungsbedarf \n\nerkannt. Darauf habe ich schon hingewiesen. \n\nDeswegen zum Schluss noch einmal mein Pl\u00e4doyer: Die \n\nKommunen, die \u00f6rtlichen \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger der Jugend-\n\nhilfe ben\u00f6tigen jetzt Planungssicherheit vom Land, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKlepsch, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: \u2013 damit sie ihre \n\nbeschlossene Jugendhilfeplanung umsetzen und fortsetzen \n\nk\u00f6nnen und nicht Ma\u00dfnahmen abbrechen m\u00fcssen, um sie \n\nin ein oder zwei Jahren wieder neu zu beginnen. Schulso-\n\nzialarbeit braucht zwei bis drei Jahre zur Implementie-\n\nrung, Frau Clau\u00df. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD, und  \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12133 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der Drucksa-\n\nche 5/12133 mehrheitlich nicht zugestimmt worden. \n\nDamit ist die Drucksache nicht beschlossen. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nQualit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Schulen verbessern \u2013 so geht s\u00e4chsisch \n\nDrucksache 5/12129, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einreichende Fraktion spricht Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! W\u00e4hrend in den \n\nSchulen und in den Wohnzimmern der Unterrichtsausfall \n\nbeklagt wird, Lehrerinnen und Lehrer \u2013 wir haben es \n\nvorhin geh\u00f6rt \u2013 gegebenenfalls erneut vor einem Streik \n\nf\u00fcr bessere Arbeits- und Einkommensbedingungen stehen \n\nund auch das neue Schuljahr nicht unbedingt erwarten \n\nl\u00e4sst, dass sich die Situation zum Guten wendet, streitet \n\nsich die Staatsregierung darum, wie sie 32 Millionen Euro \n\nin einer Imagekampagne versenken will. Nun ist Herr \n\nZastrow nicht da, aber es wird ihm sicher \u00fcbermittelt \n\nwerden: Ich bin ihm ausnahmsweise einmal dankbar, dass \n\ner bis jetzt verhindern konnte, dass sich Sachsen mit viel \n\nGeld in der Bundesrepublik l\u00e4cherlich macht. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nSomit kommt unser Antrag gerade noch richtig, um nicht \n\nnur die Situation an den Schulen vor dem neuen Schuljahr \n\nzu verbessern, sondern auch um der Landesregierung eine \n\nChance zu geben, noch einmal dar\u00fcber nachzudenken, \n\nwie s\u00e4chsisch wirklich geht; denn Sachsen und seine \n\nMenschen waren immer kreativ, flexibel und in Krisensi-\n\ntuationen \u2013 wir haben es gerade gemerkt \u2013 besonders \n\nsolidarisch. So geht s\u00e4chsisch! \n\nZeigen Sie als Regierungskoalition nun genau diese \n\nKreativit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t und auch die Solidarit\u00e4t mit \n\nder jungen Generation! Setzen Sie die im Haushalt bereits \n\neingepreisten 32 Millionen Euro zur Verbesserung der \n\nQualit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Schulen ein! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kollegen, \n\ndie Qualit\u00e4t unserer Bildung, unserer Schulen und Hoch-\n\nschulen und derer, die diese erfolgreich verlassen, ist es, \n\ndie das Image Sachsens in Deutschland und international \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8114 \n\npr\u00e4gen, und nicht bunte Bilder oder arrogante Schm\u00e4hzei-\n\nlen \u00fcber andere Bundesl\u00e4nder. \n\nSachsens CDU/FDP-Landesregierung und die Regie-\n\nrungskoalition drohen dieses Image systematisch zu \n\nzerst\u00f6ren und die letzten Reserven aufzuzehren. Verst\u00e4rk-\n\nter und langanhaltender Unterrichtsausfall kann schon im \n\nAnfangsunterricht, wie wir gerade bei einer Kleinen \n\nAnfrage festgestellt haben, demotivieren. Weniger enga-\n\ngierte Lehrkr\u00e4fte, gro\u00dfe Klassen, fehlende individuelle \n\nF\u00f6rderung mangels ausreichender Lehrkr\u00e4fte sind nun seit \n\nJahren an der Tagesordnung und f\u00fchren zu einem schlei-\n\nchenden Verlust an Qualit\u00e4t unserer Bildungseinrichtun-\n\ngen. \n\nHeute noch protestieren Sch\u00fcler, Lehrkr\u00e4fte und Eltern. \n\nMorgen wird es die Wirtschaft sein, da sie keine gut \n\nausgebildeten jungen Fachkr\u00e4fte bekommt. Es wird \n\nverwaltet und versorgt, statt zu gestalten und zu motivie-\n\nren. Das Programm mit dem Namen \u201eUnterrichtsversor-\n\ngung\u201c, bei dem Geld statt ausgebildeter Lehrkr\u00e4fte die \n\ngr\u00f6\u00dften L\u00fccken stopfen soll, droht zum System zu wer-\n\nden. \n\nDer Antrag der SPD-Fraktion fordert daher die Landesre-\n\ngierung erneut und nochmals nachhaltig dazu auf, endlich \n\nvom Verwalter zum Gestalter zu werden. Die aktuelle \n\nSituation insbesondere in den Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden und \n\nLeipzig mit einer stetigen Verschlechterung der Sch\u00fcler-\n\nLehrer-Relation bei kontinuierlich steigenden Sch\u00fclerzah-\n\nlen bekommen auch die Eltern und Schulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zu sp\u00fcren. Klassen werden bis auf den letzten Platz \n\nausgesch\u00f6pft. Im Notfall wird die Schulkonferenz er-\n\npresst, doch die im Schulgesetz fixierte maximale Sch\u00fc-\n\nlerzahl von 28 zu \u00fcberschreiten. Sonst droht die Zwangs- \n\noder Loszuweisung von Sch\u00fclern an eine weiter entfernte \n\nSchule, deren Klassen vielleicht noch nicht ganz so voll \n\nsind. Damit werden Schulwege l\u00e4nger und die Kosten f\u00fcr \n\ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, wie wir in den aktuellen Satzun-\n\ngen sehen k\u00f6nnen, immer h\u00f6her. Abordnungen von \n\nLehrkr\u00e4ften \u00fcber gr\u00f6\u00dfere Entfernungen zwischen zwei, \n\nmanchmal sogar mehr Schulen sind schon fast zur Ge-\n\nwohnheit geworden. Das nennt man \u201eOptimierung\u201c. Das \n\nist ein technokratischer Begriff, der Sch\u00fcler und Lehrer \n\nwie Schachfiguren behandelt. Wer fragt nach, wo die \n\nQualit\u00e4t des Lernprozesses oder gar die Freizeitangebote \n\nder Sch\u00fcler bleiben, die nach dem Schulschluss mehr als \n\neine oder anderthalb Stunden in den Heimatort ben\u00f6tigen? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, liebe Kollegen! \n\nDie Eltern protestieren aber nicht nur, sondern sie wei-\n\nchen aus. Sie weichen aus in die freien Schulen, und dies \n\nvor allem in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Im beruflichen Bereich hat \n\nsich die Landesregierung vor allem in den staatlich \n\ngeregelten Berufen wie Erzieherinnen oder Pflegekr\u00e4fte \n\nbereits aus ihrer Verantwortung gezogen. 30 % der Aus-\n\nzubildenden \u2013 so viele wie in keinem anderen Bundesland \n\n\u2013 zahlen f\u00fcr ihre Ausbildung an einer Schule in freier \n\nTr\u00e4gerschaft. Haben wir uns offenbar an die schleichende \n\nPrivatisierung der beruflichen Bildung schon gew\u00f6hnt? Ist \n\ndas s\u00e4chsisch? \n\nIn den Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden und Leipzig liegt der Anteil \n\nder Sch\u00fcler an Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft deutlich \n\n\u00fcber dem Landesdurchschnitt, und dieser liegt schon \n\nlange \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Allein in Leipzig \n\nbesuchen 19 % der Sch\u00fcler ein Gymnasium in freier \n\nTr\u00e4gerschaft. Im Landesschnitt sind es 11 %. Die Eltern \n\ntrauen offenbar den \u00f6ffentlich-kommunalen Schulen nicht \n\nmehr zu, dass sie die versprochene Qualit\u00e4t liefern. Die \n\n\u00f6ffentlich-kommunalen Schulen verlieren in der Konkur-\n\nrenz. Sie schrecken vor zu gro\u00dfen Klassen und starren \n\nLernkonzepten, ja auch vor der fr\u00fchen Entscheidung f\u00fcr \n\nGymnasium oder Mittelschule zur\u00fcck. \n\nDoch die Landesregierung hat bereits 2010 mithilfe der \n\nKoalition daf\u00fcr Sorge getragen, dass nicht mehr jeder \n\noder jede diesen Ausweg suchen kann, sondern nur noch \n\ndie, die es sich leisten k\u00f6nnen. \n\nDen Ausbau der freien Schulen hat man deshalb vor-\n\nsichtshalber auch gedrosselt, indem man erst einmal vier \n\nJahre Wartezeit f\u00f6rdert und die Neuregelung der Sachkos-\n\nten auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschiebt. \n\nMit diesen Ma\u00dfnahmen schw\u00e4chen Sie, meine Damen \n\nund Herren von der Koalition, nicht nur die Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft, die Sie zum Teil selbst mit aus der \n\nTaufe gehoben haben, sondern Sie dr\u00e4ngen diese auch in \n\neine elit\u00e4re Ecke, in die die meisten dieser Schulen nicht \n\ngestellt werden wollen. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSie tragen damit auch ma\u00dfgeblich dazu bei, dass sich \n\nunser Schulsystem immer mehr in eine soziale Schieflage \n\nbewegt. Ist das s\u00e4chsisch? \n\nWas erwartet und fordert die SPD-Fraktion mit ihrem \n\nAntrag? \n\nErstens. Nehmen Sie die 32 Millionen Euro, oder was \n\ndavon nach der Ausschreibung noch \u00fcbrig geblieben ist, \n\naus der Imagekampagne und stellen Sie zus\u00e4tzlich im \n\nHaushaltsansatz 200 Lehrkr\u00e4fte jeweils in den Jahren \n\n2013/2014 und 2014/2015 ein! Das dient nicht nur der \n\nVerbesserung der aktuellen Unterrichtssituation und der \n\nIntegrationsleistung, sondern auch der gleitenden Vorbe-\n\nreitung des ab 2015/2016 massiv einsetzenden Generati-\n\nonswechsels und damit auch der fr\u00fchzeitigen Bindung \n\nvon jungen Lehrkr\u00e4ften in Sachsen. \n\nAuch wenn jetzt vom Kultusministerium im Vorfeld des \n\nneuen Schuljahres immer wieder betont wird, dass mit \n\ndem neuen Schuljahr zus\u00e4tzlich 257 neue Stellen laut \n\nDoppelhaushalt 2013/2014 kommen, wird damit aber \n\nimmer wieder verschwiegen, dass wir noch nicht einmal \n\nwieder auf dem Stellenniveau von 2011/2012 angekom-\n\nmen sind, und das bei circa 4 000 zus\u00e4tzlichen Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fclern. \n\nAuch wenn jetzt circa 1 500 qualifizierte Bewerberinnen \n\nund Bewerber f\u00fcr den Schuldienst registriert wurden, \n\nsteht noch lange nicht fest, ob diese tats\u00e4chlich die Bedin-\n\ngungen in Sachsen akzeptieren und schulart- und fachspe-\n\nzifisch den Bedarf decken k\u00f6nnen. Ab 2016/2017 m\u00fcssen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8115 \n\npro Jahr \u2013 diese Zahl wiederhole ich immer und immer \n\nwieder \u2013 1 000 bis 1 500 neue Lehrkr\u00e4fte eingestellt \n\nwerden. Wo sollen diese, bitte sch\u00f6n, herkommen, wenn \n\nnicht bereits jetzt Vorsorge durch erh\u00f6hte Einstellung \u00fcber \n\nden reinen Ersatzbedarf hinaus get\u00e4tigt wird? \n\nHalten Sie die jungen Lehrkr\u00e4fte im Vorbereitungsdienst \n\nin Sachsen! Geben Sie ihnen zum Beispiel einen finanzi-\n\nellen Ausgleich von 500 Euro im Monat und nicht von \n\n25 Euro! Das ist l\u00e4cherlich in Anbetracht dessen, was sie \n\nin anderen Bundesl\u00e4ndern bekommen! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAber die Landesregierung wird erst nach den Landtags-\n\nwahlen 2014 \u00fcber die Zukunft nachdenken. Das k\u00f6nnen \n\nwir im Haushaltsplan nachlesen. \n\nCarl von Carlowitz lebte in Sachsen. Er wusste im \n\n18. Jahrhundert noch, was Nachhaltigkeit und Zukunftssi-\n\ncherung bedeuten. Das ist s\u00e4chsische Tradition! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Koalition! \n\nSchaffen Sie Anreize f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte im l\u00e4ndlichen Raum! \n\nSchauen Sie nach Niedersachsen oder Bayern, wo mitt-\n\nlerweile sogar den jungen Leuten aus Sachsen Wohnraum \n\nangeboten und mit ihnen eine pers\u00f6nliche Ausprache \n\ndurchgef\u00fchrt wird. Schaffen Sie mit den zus\u00e4tzlichen \n\nLehrkr\u00e4ften verbesserte Integrationsbedingungen, damit \n\ndie individuelle F\u00f6rderung tats\u00e4chlich f\u00fcr alle, vor allen \n\nDingen f\u00fcr die Sch\u00fcler mit besonderem Integrationsbe-\n\ndarf, gelingen kann und Inklusion nicht zum Sparunwort \n\nverkommt. Lassen Sie die Sch\u00fcler an Mittelschulen und \n\nGymnasien Sprachen nach Wunsch und nicht nach dem \n\nZufallsprinzip ausw\u00e4hlen! Wenn die Sprachlehrer nicht \n\nausreichen, lassen Sie den Unsinn mit der sogenannten \n\nOberschule und beginnen Sie mit der zweiten Fremdspra-\n\nche erst ab Klasse 7, wie wir es schon vor Monaten \n\nvorgeschlagen haben! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGehen Sie endlich fair und verfassungskonform mit den \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft um! Sie unterrichten die \n\nSch\u00fcler, die an den staatlich kommunalen Schulen zum \n\nTeil keinen Platz mehr finden w\u00fcrden wie in Dresden und \n\nLeipzig oder keine staatlich kommunale Schule mehr in \n\nder N\u00e4he vorfinden. Dazu geh\u00f6rt die schnellstm\u00f6gliche \n\nAnhebung der Sachkosten f\u00fcr die Schulen in freier Tr\u00e4-\n\ngerschaft. \n\nLast, but not least: F\u00fchren Sie endlich faire Verhandlun-\n\ngen mit den Gewerkschaften zur Schaffung eines genera-\n\ntionengerechten Tarifvertrages! Die Gewerkschaften \n\nwaren in Sachsens Schulen immer ein verl\u00e4sslicher \n\nPartner und haben den Schulen und der Landesregierung \n\nin Krisensituationen geholfen \u2013 im Interesse der Lehrkr\u00e4f-\n\nte und der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die beste \n\nWerbung f\u00fcr Sachsen sind seine klugen K\u00f6pfe. So geht \n\ns\u00e4chsisch! Stimmen Sie deshalb unserem Antrag zu und \n\nnutzen Sie die 32 Millionen Euro f\u00fcr einen guten Zweck, \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr unsere Schulen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der SPD sprach Frau Kollegin Dr. Stange. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Trotz Mangels kaum Jobs f\u00fcr \n\nJunglehrer; 11 600 Lehrer weniger \u2013 bildungspolitische \n\nBankrotterkl\u00e4rung; in diesem Jahr schaffen wir es noch \n\neinmal, den Unterricht abzusichern, aber in den n\u00e4chsten \n\nJahren wird es deutlich enger; bedrohlicher Lehrermangel \n\n\u2013 Finanzministerium lehnt mehr Neueinstellungen ab und \n\nfordert stattdessen weniger Ausgleichs- und Entlastungs-\n\nstunden und eine Stunde Mehrarbeit pro Woche; \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nGEW warnt vor p\u00e4dagogischer Katastrophe; bis zu \n\n2 800 Stunden pro Tag mussten durchschnittlich im \n\nvergangenen Jahr durch Unterrichtsausfall gestrichen \n\nwerden; immer mehr Lehrer haben keinen Lehramtsab-\n\nschluss. \n\n(Zuruf von der SPD: So ist s\u00e4chsisch!) \n\nNein, meine Damen und Herren, das sind nicht etwa die \n\nMeldungen aus der \u201eSZ\u201c, der \u201eLVZ\u201c oder der \u201eFreien \n\nPresse\u201c zur Situation an den Schulen des Freistaates \n\nSachsen. Diese Headlines stammen aus Berichten zur \n\nUnterrichtssituation und Personalentwicklung in den \n\n\u00f6ffentlichen Schulsystemen von Brandenburg, Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen. So, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, geht rot-rote oder rot-gr\u00fcne \n\nBildungspolitik. Auch im Nachbarland Th\u00fcringen be-\n\nkommt Bildungsminister Matschie, SPD, das Problem des \n\nUnterrichtsausfalls trotz der Bereitstellung der Mittel \n\ndurch das CDU-gef\u00fchrte Finanzministerium offensicht-\n\nlich nicht in den Griff. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nBildungschaos wohin man sieht, versch\u00e4rft durch Struk-\n\nturdebatten, Feldversuche im Interesse selbsternannter \n\nBildungsexperten und zulasten der Sch\u00fcler und Eltern, \n\nLehrer als Versuchsobjekte, p\u00e4dagogisch unausgegorene \n\nKonzepte \u2013 ich glaube kaum, dass wir in Sachsen dem \n\nentgegenstreben sollten. So geht s\u00e4chsisch nicht! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSachsen verf\u00fcgt seit Jahrzehnten \u00fcber ein stabiles, leis-\n\ntungsf\u00e4higes und den Bed\u00fcrfnissen der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler entsprechendes Bildungssystem. Wir haben uns \n\nzu Beginn der Neunzigerjahre im Interesse der Lehrerin-\n\nnen und Lehrer, die zu diesem Zeitpunkt in Sachsen \n\nbesch\u00e4ftigt waren und trotz enorm sinkender Sch\u00fclerzah-\n\nlen auf eine pers\u00f6nliche Perspektive hofften, daf\u00fcr ent-\n\nschieden, sie im System zu belassen und ihre Erfahrungen \n\nim Rahmen des p\u00e4dagogischen Plus und unter Nutzung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8116 \n\nentsprechender Personalsicherungsma\u00dfnahmen, wie \n\nbeispielsweise Teilzeitvereinbarungen f\u00fcr die Unterrichts-\n\nversorgung und den Erg\u00e4nzungsbereich sowie die Durch-\n\nf\u00fchrung von Ganztagsangeboten, zu nutzen. So geht \n\ns\u00e4chsisch! \n\nHierf\u00fcr hat der Freistaat Sachsen in den zur\u00fcckliegenden \n\nJahren nicht unerhebliche Mittel eingesetzt und die \n\nGrenzen des Schulgesetzes im Hinblick auf Klassengr\u00f6-\n\n\u00dfen eben nicht ausgenutzt. Ich halte das f\u00fcr eine Leistung, \n\ndie an dieser Stelle auch Erw\u00e4hnung finden sollte; denn \n\nso geht s\u00e4chsisch. \n\nNun stehen wir in Sachsen \u00e4hnlich wie andere Bundes-\n\nl\u00e4nder vor der Herausforderung eines immensen Genera-\n\ntionswechsels. Wir haben das in diesem Hohen Hause \n\nmehrfach \u2013 und aus meiner Sicht sehr umfassend \u2013 \n\ndiskutiert. Die Staatsregierung hat unter politischer \n\nBegleitung der Koalitionsfraktionen ein Bildungspaket \n\nvon mehr als 820 Millionen Euro bis zum Jahr 2016 auf \n\nden Weg gebracht, um diesen Generationswechsel unter \n\ngleichzeitiger Gew\u00e4hrleistung der Unterrichtsversorgung \n\nzu gestalten. So geht s\u00e4chsisch! \n\nWir haben im laufenden Doppelhaushalt hierf\u00fcr die \n\nnotwendigen Weichen gestellt. Mehr als 80 Millio-\n\nnen Euro wendet der Freistaat Sachsen f\u00fcr die Einstellung \n\nund Ausbildung von Referendaren bis zum Jahr 2016 auf, \n\nmehr als 7 Millionen Euro f\u00fcr die Sicherung der schul-\n\npraktischen \u00dcbungen f\u00fcr 1 700 Studienanf\u00e4nger j\u00e4hrlich, \n\nmehr als 252 Millionen Euro stehen f\u00fcr die Sicherung von \n\nmehr Stellen im Lehrerbereich zur Verf\u00fcgung. 13,5 Mil-\n\nlionen Euro werden f\u00fcr Honorarvereinbarungen zur \n\nMinimierung von Unterrichtsausf\u00e4llen und die Gew\u00e4hr-\n\nleistung der Unterrichtsversorgung genutzt. Mehr als \n\n87 Millionen Euro flie\u00dfen in die universit\u00e4re Lehramts-\n\nausbildung und deren investive Absicherung. 210 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr den Schulhausbau m\u00f6chte ich hierbei nicht \n\nunerw\u00e4hnt lassen. Auch diese Mittel dienen der Sicherung \n\ndes s\u00e4chsischen Schulsystems. Auch nicht zu vergessen \n\nsind die 22,8 Millionen Euro f\u00fcr die Stellenhebung im \n\nGrundschulbereich. So geht s\u00e4chsisch! \n\nAll diese Ma\u00dfnahmen werden erg\u00e4nzt durch weitere \n\nAnstrengungen des s\u00e4chsischen Kultusministeriums im \n\nInteresse der Absicherung des Unterrichts f\u00fcr unsere \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Die Stellenbewirtschaftung bei \n\nLangzeitkranken oder Altersteilzeitbesch\u00e4ftigten erm\u00f6gli-\n\nchen beispielsweise weitere Anstrengungen zur Sicherung \n\ndes Unterrichts. Auch das Angebot der Staatsregierung, \n\ndas wir heute bereits lang und breit diskutiert haben, ist \n\nein deutliches Signal f\u00fcr den Willen der Staatsregierung \n\nund auch der Koalition, Schulen in Sachsen auf hohem \n\nNiveau zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich meinen Dank an \n\nFrau Staatsministerin Kurth und die Mitarbeiter des \n\ns\u00e4chsischen Kultusministeriums aussprechen, welche sich \n\nintensiv darum bem\u00fchen, Schule in Sachsen sicherzustel-\n\nlen und den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern bestm\u00f6gliche \n\nBildungschancen zu bieten \u2013 trotz Unkenrufen aus Oppo-\n\nsitionsparteien und politischen St\u00f6rfeuers ohne R\u00fccksicht \n\nauf die tats\u00e4chlichen Probleme. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDass dem so ist, zeigt der vorliegende Antrag: eine f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion typische Vermischung und Aneinanderrei-\n\nhung fast willk\u00fcrlich zusammengetragener Themen rund \n\num Schule in Sachsen, ein Berichtsteil mit bereits vor-\n\nweggenommenen Bewertungen und ein neues Kapitel des \n\nsozialdemokratischen Buches der st\u00e4ndig steigenden, \n\nrealit\u00e4tsferner werdenden, die Tatsachen ausblendenden \n\nW\u00fcnsche f\u00fcr Schule in Sachsen. Mit Blick auf die Berich-\n\nte \u00fcber die Bildungspolitik in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nmuss ich sagen: Gott sei es gedankt, dass sich derartige \n\nSzenarien in Sachsen nicht abspielen und sich unsere \n\nKinder und deren Eltern auf ein stabiles, nat\u00fcrliches, auch \n\nmit Personalproblemen und Bedarfen behaftetes, aber \n\nleistungsf\u00e4higes Schulsystem verlassen k\u00f6nnen. \n\nSo geht n\u00e4mlich s\u00e4chsisch! \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nLassen Sie mich trotz allem kurz auf Ihren Antrag einge-\n\nhen, auf steigende Sch\u00fclerzahlen und demografische \n\nHerausforderungen. Sachsen stellt in den kommenden \n\nJahren in Gr\u00f6\u00dfenordnungen neue Lehrer ein. Kultusmi-\n\nnisterium und Bildungsagenturen bem\u00fchen sich nat\u00fcrlich \n\ndarum, die steigenden Bedarfe in den Gro\u00dfst\u00e4dten und die \n\nsich ver\u00e4ndernden Bedarfe im l\u00e4ndlichen Raum durch ein \n\nst\u00e4ndiges Personalmanagement sicherzustellen. Hier \n\nw\u00fcnsche ich mir auch ein wenig mehr Verst\u00e4ndnis und \n\nUnterst\u00fctzung durch die Personalvertretungen. Wir \n\nmachen Schule f\u00fcr unsere Sch\u00fcler. Darum sollten sich alle \n\nAkteure bem\u00fchen, um nichts anderes. Nat\u00fcrlich werden \n\nwir die Vorgaben des S\u00e4chsischen Schulgesetzes \u00fcber \n\nKlassengr\u00f6\u00dfen weitgehend nutzen m\u00fcssen, um Unterricht \n\nsicherzustellen. Warum auch nicht? Das ist die Aufgabe \n\nder Kultusverwaltung und kein bildungspolitischer \n\nSkandal, der uns so gern unterstellt wird. \n\nN\u00e4chster Punkt: Umsetzung der S\u00e4chsischen Integrati-\n\nonsverordnung. Die Integrationsma\u00dfnahmen von benach-\n\nteiligten Sch\u00fclern steigen in den kommenden Jahren. Auf \n\ndem Weg zu einem inklusiven Schulsystem mit den \n\nvielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention ist das auch gut so. Dieser \n\nEntwicklung werden wir uns nat\u00fcrlich auch mit dem \n\nBlick auf das notwendige Fachpersonal stellen m\u00fcssen. \n\nSicher m\u00fcssen wir auch zur Kenntnis nehmen, dass uns \n\ndies derzeit nicht in vollem Umfang mit Blick auf die \n\nangestrebte Sollsch\u00fclerzahl von Integrationsklassen \n\ngelingt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin aber f\u00fcr \n\njede Ma\u00dfnahme zur Integration von benachteiligten \n\nSch\u00fclern in Regelklassen dankbar, auch wenn die Soll-\n\nsch\u00fclerzahl aufgrund einer geringen Personaldecke \n\nmitunter \u00fcberschritten werden muss. Wer das anders sieht, \n\nsoll mir bitte hier in diesem Hohen Haus bildungspoli-\n\ntisch erkl\u00e4ren, warum er dann diese Integrationsma\u00dfnah-\n\nme mit Verweis auf die \u00dcberschreitung der Sollsch\u00fcler-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8117 \n\nzahl ablehnen m\u00f6chte. Denn das w\u00e4re die logische Kon-\n\nsequenz. \n\nN\u00e4chster Anstrich: freie Wahl der zweiten Fremdsprache. \n\nSachsen ist bem\u00fcht, den individuellen Interessen nach \n\neiner zweiten Fremdsprache weitgehend Rechnung zu \n\ntragen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nNat\u00fcrlich ergeben sich im Vollzug dann an einzelnen \n\nSchulen durch die Anwendung eines Losverfahrens, \n\nDr. Hahn, unter Umst\u00e4nden Entscheidungen, die f\u00fcr den \n\nbetroffenen Sch\u00fcler nicht unbedingt positiv sind. Wir \n\nwerden uns dieser Problematik zeitnah stellen und wollen \n\nnat\u00fcrlich eine \u00c4nderung anstreben. Zus\u00e4tzliches Lehrer-\n\npersonal hierf\u00fcr \u00fcber den tats\u00e4chlichen Bedarf einzustel-\n\nlen und dieses dann bei j\u00e4hrlich ver\u00e4nderter Nachfrage-\n\nentwicklung umzuorientieren, im Zweifel vielleicht sogar \n\nwieder freisetzen zu m\u00fcssen, halte ich f\u00fcr wenig sinnvoll. \n\nN\u00e4chster Anstrich: Sachkosten f\u00fcr freie Tr\u00e4ger. Sch\u00f6n, \n\ndass die Antragstellerin nun auch die freien Tr\u00e4ger f\u00fcr \n\nsich entdeckt hat. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nDas Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft im Frei-\n\nstaat Sachsen regelt die Ermittlung der Sachkosten. Diese \n\nErmittlung durch Gutachten liegt nun vor. Die Zahlen \n\nwerden sowohl seitens der Staatsregierung als auch \n\nseitens der Vertreter der freien Schulen analysiert. Die \n\nVerhandlungen hierzu laufen. Wir sind sehr optimistisch, \n\ndass dies zu einem f\u00fcr beide Seiten positiven Ergebnis \n\nf\u00fchren wird. \n\n(Zuruf von der SPD: Wann denn?) \n\nEines Antrages der SPD bedarf es hierzu allerdings nicht. \n\nN\u00e4chster Anstrich: Anhebung der Lehrerentgelte und \n\nAltersteilzeit. Ich hatte es bereits eingangs erw\u00e4hnt: \n\n22,8 Millionen Euro haben wir bereits im Zuge der \n\nHaushaltsbefassung f\u00fcr die Stellenhebungen der Grund-\n\nschulp\u00e4dagogen sichergestellt. Auch f\u00fcr Mittel- und \n\nF\u00f6rderschullehrerinnen und -lehrer liegt ein aus meiner \n\nSicht gutes Verhandlungsangebot auf dem Tisch. Auch \n\ndas Angebot f\u00fcr eine Altersteilzeitregelung halte ich f\u00fcr \n\neinen gangbaren und im Interesse der Sicherung der \n\nUnterrichtsqualit\u00e4t guten Kompromiss. Wir werden noch \n\ndar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen. \n\nDie Reduzierung der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit f\u00fcr unsere \n\n\u00e4lteren Kolleginnen und Kollegen in den \u00f6ffentlichen \n\nSchulen erm\u00f6glicht eine nachhaltige Entlastung, die \n\nSchaffung eines zus\u00e4tzlichen Einstellungskorridors und \u2013 \n\ndas halte ich f\u00fcr besonders wichtig \u2013 die Erhaltung der \n\nFachkompetenz und die M\u00f6glichkeit der \u00dcbertragung der \n\nf\u00fcr gute Schule unsch\u00e4tzbaren Erfahrungen der \u00e4lteren \n\nP\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen auf die in den Schuldienst \n\neintretenden Lehrerinnen und Lehrer. \n\nMeine Damen und Herren! Koalition und Staatsregierung \n\nhaben in den zur\u00fcckliegenden Monaten erhebliche An-\n\nstrengungen unternommen, um gute Schule in Sachsen \n\nauch weiter im Interesse der Bildungs- und Berufschan-\n\ncen unserer Kinder sicherzustellen. Sicherlich werden \n\ndiese Bem\u00fchungen aus Sicht der Opposition nie genug \n\nsein. Aber Angebote und Ma\u00dfnahmen von vornherein \n\nschlechtzureden und auszuschlagen halte ich f\u00fcr einen \n\nfalschen und auch gef\u00e4hrlichen Weg. \n\n(Martin Dulig, SPD: Kritik  \n\nist immer gleich falsch!) \n\nGute Schule in Sachsen geht nur mit gut ausgebildeten \n\nund motivierten Lehrern. Dieser Aufgabe stellen wir uns, \n\nauch im Hinblick auf Eingruppierung und Entlohnung, \n\naber immer mit Blick darauf, dass wir uns gute Schule \n\nauch leisten m\u00fcssen und der Freistaat Sachsen auch in \n\nanderen gesellschaftlichen Bereichen, nicht zuletzt auch \n\naktuell, Verantwortung f\u00fcr seine B\u00fcrger zu tragen und \n\ndiese ernst zu nehmen hat. \n\nSo geht s\u00e4chsisch! \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nBienst, den Sprecher der CDU-Fraktion, folgt nun f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Kollegin Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Bienst, Lothar, \n\nwenn man dir so zuh\u00f6rt, dann hat man das Gef\u00fchl, dass \n\ndu gar nicht in der Realit\u00e4t von Sachsen unterwegs bist \n\nund dich auskennst. \n\n(Verwunderung bei der CDU) \n\nEs ist f\u00fcr mich erschreckend, wenn du oder wenn Sie \u2013 \n\nEntschuldigung \u2013 Formulierungen treffen, die schon seit \n\nmehr als einem Schuljahr nicht mehr existieren und in \n\nZukunft sehr stark angezweifelt werden m\u00fcssen. \n\nZahlen vorzulesen, das erschl\u00e4gt. Das sagt \u00fcberhaupt \n\nnichts dar\u00fcber aus, was real an den Schulen wirklich \n\npassiert. Das kann man machen, aber ich glaube, das trifft \n\nnicht wirklich das Ziel und auch nicht den Antrag. \n\nHerr Bienst, vielleicht muss es in Ihrer Fraktion so sein, \n\ndass man immer artig der Linientreue ist, damit man eine \n\nM\u00f6glichkeit hat voranzukommen. \n\n(Thomas Schmidt, CDU:  \n\nDas haben wir bei euch gemerkt! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie  \n\nreden aus eigener Erfahrung!) \n\nIch finde das traurig und auch besch\u00e4mend. Selbst die \n\nKultusministerin hat in ihren Pressever\u00f6ffentlichungen \n\ndazu klarer und deutlicher gesprochen. Im vergangenen \n\nJahr hat die Kultusministerin, Frau Kurth, gesagt: \u201eDer \n\nUnterricht ist auf Kante gen\u00e4ht.\u201c Sie hatte klar erkannt, \n\ndass es sehr eng wird. Das war es dann ja auch. Es gab \n\neinen relativ hohen Unterrichtsausfall, und es gab zahlrei-\n\nche Probleme innerhalb der Schulen. Ich denke, das \n\nk\u00f6nnen wir hier nicht vom Tisch wischen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8118 \n\nJetzt, zum neuen Schuljahr, sagt die Staatsministerin, dass \n\nschmerzliche Ma\u00dfnahmen eingeleitet werden m\u00fcssen und \n\nharte Einschnitte f\u00fcr die Schulen in Sachsen kommen \n\nwerden. Ich will versuchen, das ganz kurz anzutippen, da \n\nFrau Stange das in ihrem Redebeitrag nicht gemacht hat, \n\nweil der anders angelegt war. \n\nHerr Bienst, das p\u00e4dagogische Plus gibt es schon lange \n\nnicht mehr an unseren s\u00e4chsischen Schulen. Das gab es \n\neinmal im Rahmen des Bezirkstarifvertrages, aber nicht \n\nmehr, seitdem dieser ausgelaufen ist. Das ist schon einige \n\nJahre nicht mehr so. Wenn Sie sich den Erg\u00e4nzungsbe-\n\nreich anschauen, den Sie hier gerade benannt haben, dann \n\nmuss ich Ihnen sagen, dass er schon im vergangenen Jahr \n\nmassiv eingek\u00fcrzt wurde. In diesem Jahr \u2013 das wissen Sie \n\ngenauso wie ich, weil die Zahlen nunmehr bekannt sind \u2013 \n\nwerden h\u00f6chstwahrscheinlich nur 50 % des Erg\u00e4nzungs-\n\nbereichs \u00fcber alle Schularten ausgereicht. An den F\u00f6rder-\n\nschulen gibt es gar keinen Erg\u00e4nzungsbereich. \n\nNicht nur Sie sprechen mit den Direktoren der Regional-\n\nstellen, sondern ich mache das auch. Punktuell gibt es da \n\nsogar die Aussagen, dass man an einzelnen Bereichen \n\nauch den Unterricht nicht wirklich absichern kann. Das ist \n\njetzt schon klar, obwohl die Einstellungen f\u00fcr das kom-\n\nmende Schuljahr noch gar nicht vorgenommen sind. \n\nDie Decke, die zur Verf\u00fcgung steht, ist nach meiner \n\nAuffassung so extrem d\u00fcnn, dass wirklich nachgebessert \n\nwerden muss. Nat\u00fcrlich will ich nicht, wie Herr W\u00f6ller \n\ndamals, dass mehr Leute eingestellt werden, als der \n\nHaushalt hergibt. Es sei denn, wir folgen dem Vorschlag \n\nder SPD \u2013 wir werden das heute tun, indem wir dem \n\nAntrag zustimmen \u2013 und sagen: Wir nehmen Gelder aus \n\neinem anderen Bereich, um zus\u00e4tzliche Einstellungen \n\ndurchzuf\u00fchren. \n\nSchauen wir uns die Zahlen an. Das sind alles Zahlen aus \n\ndem Kultusministerium, die ich mir nicht ausgedacht \n\nhabe. \n\nEs gibt 590 Kollegen, die aus Altersgr\u00fcnden abgehen. Da \n\nbin ich mir nicht einmal sicher, ob die Ruhephase schon \n\nenthalten ist, weil diese Anfrage noch nicht vom Kultus-\n\nministerium beantwortet wurde. Sie haben 460 langzeit-\n\nkranke Kolleginnen und Kollegen. Damit wird gerechnet. \n\nDas ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung, die jetzt vorliegt, und die \n\nWahrscheinlichkeit ist gegeben, dass sie im n\u00e4chsten Jahr \n\nnoch h\u00f6her ist. Das hei\u00dft, um nur das abzudecken, brau-\n\nchen wir eine Einstellung von 1 050 Lehrern im Freistaat \n\nSachsen. Die Einstellungszahlen sind offiziell bekannt. \n\nDie Frau Staatsministerin hat von 510 Einstellungen \n\ngesprochen. Man darf hierbei nicht vergessen, dass \n\n83 Entfristungen darin enthalten sind. Sie sind aber \n\nbereits an der Schule, das hei\u00dft, es ist ein Lehrerpotenzial, \n\ndas bereits an der Schule existiert und nicht dazukommt. \n\nWas mir nicht ganz klar ist: warum man 250 Lehrerinnen \n\nund Lehrer befristet einstellen muss, die gleichzeitig ein \n\nSchreiben bekommen, dass sie anschlie\u00dfend einen unbe-\n\nfristeten Vertrag bekommen. \n\nAber um das einmal deutlich zu machen: In der Stadt \n\nLeipzig werden im Gymnasium f\u00fcnf Lehrer unbefristet \n\nund drei befristet eingestellt. Das wird \u00fcberhaupt nicht \n\nfunktionieren; und das Gymnasium ist nicht unbedingt die \n\nSchulart, die besonders betroffen ist. F\u00fcr 4 000 zus\u00e4tzli-\n\nche Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 Frau Dr. Stange hat es \n\nschon gesagt \u2013, um daraus Klassen bilden zu k\u00f6nnen, \n\nbrauchen Sie 160 zus\u00e4tzliche Lehrer, um die Klassen \n\nwirklich zu bedienen. Wir werden 1 000 zus\u00e4tzliche \n\nSch\u00fcler in der Integration haben, was wir ausdr\u00fccklich \n\nbegr\u00fc\u00dfen, aber nicht unter den Bedingungen, dass die \n\nSch\u00fclerzahlen \u00fcber 25 pro Klasse steigen und dass in der \n\nIntegration Stunden gek\u00fcrzt werden. An Mittelschulen \n\nwerden Sie eine ganze Stunde pro Sch\u00fcler k\u00fcrzen. Das \n\nsind die einschneidenden Punkte, die die Staatsministerin \n\nangek\u00fcndigt hat. Es stellt sich die Frage: Ist dann an \n\nvielen Stellen \u00fcberhaupt noch Integration m\u00f6glich? Wir \n\nm\u00fcssen ernsthaft in diesem Hohen Haus \u00fcber die Integra-\n\ntionsverordnung im Freistaat Sachsen nachdenken, denn \n\nes ist nur noch Makulatur, was wir da haben, weil sie \n\nnicht mehr wirklich eingesetzt werden kann. \n\nZur Zusammenlegung von Klassen. Ich will das \u00fcber-\n\nhaupt nicht weiter ausf\u00fchren, sondern m\u00f6chte heute \n\neinmal die Zeit nutzen und drei ganz konkrete Beispiele \n\nbenennen, die nichts mit der extrem gro\u00dfen Politik und \n\nden vielen Zahlen zu tun haben, sondern Ma\u00dfnahmen \n\nsind, die nach meiner Auffassung ohne gro\u00dfe Probleme \n\numzusetzen w\u00e4ren. Aber auch dort blockiert das Kultus-\n\nministerium. \n\nDas erste Beispiel ist die Klassenzusammenlegung. Sie ist \n\nbereits mehrfach genannt worden. Ich glaube, Frau \n\nDr. Stange hat sie ebenfalls thematisiert. \u201eVerdichtung \n\nvon Klassen\u201c hei\u00dft das im Fachjargon. Diese wird zurzeit \n\nim gro\u00dfen Ma\u00dfstab durchgef\u00fchrt. Es war im Freistaat \n\nSachsen immer, bevor Frau Kurth Staatsministerin wurde, \n\nein ungeschriebenes Gesetz, dass Abgangsklassen nicht \n\nmehr zusammengelegt werden. Das sind die 4. Klassen in \n\nder Grundschule, die 9. Klassen in der Hauptschule und \n\ndie 10. Klassen in der Realschule. Ich h\u00e4tte auch noch die \n\n10. Klassen im Gymnasium hinzunehmen k\u00f6nnen, aber \n\ngut, dar\u00fcber m\u00f6chte ich nicht streiten. Unter Herrn \n\nProf. W\u00f6ller \u2013 und ich war bestimmt nicht unbedingt \n\nseine Freundin \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nhat das funktioniert. Er hat sich sogar individuell daf\u00fcr \n\neingesetzt, wenn es eine solche Situation gab, dass Ab-\n\ngangsklassen zusammengelegt werden sollten, weil \n\nmanche Regionalstellen diese Festlegung der Verdichtung \n\netwas zu ernst genommen haben. Das hei\u00dft, dort haben \n\nwir es hinbekommen. \n\nJetzt haben wir in der Stadt Leipzig mehrere Schulen, an \n\ndenen die jetzigen 3. Klassen im n\u00e4chsten Jahr, in der \n\n4. Klasse, zusammengelegt werden sollen. Nach meiner \n\nAuffassung m\u00fcssen sie das nicht, wir m\u00fcssten nur ein \n\npaar mehr Lehrer einstellen. Zusammengelegt \u2013 was das \n\nf\u00fcr die Sch\u00fcler bedeutet, malt sich, glaube ich, gar keiner \n\naus. Sie bekommen zu Beginn der 4. Klasse neue Klas-\n\nsenlehrer. Es ist \u00fcbrigens eine Klasse dabei \u2013 die Eltern \n\nwaren bei mir im B\u00fcro \u2013, die jetzt den dritten Klassenleh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8119 \n\nrer in vier Schuljahren bekommt. Optimale F\u00f6rderung von \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \u2013 gar kein Problem! Sie \n\nm\u00fcssen sich an die neue Lehrerin gew\u00f6hnen, an die neue \n\nKlassengemeinschaft usw. Im Halbjahr bekommen sie \n\nihre Bildungsempfehlung. Ich glaube nicht, dass das dazu \n\nf\u00fchrt, dass diese Sch\u00fcler eine ernsthafte Chance haben, \n\nund zwar nicht nur jene, die aufgeteilt werden, sondern \n\nauch die anderen, die bereits in den Klassen sind. \n\nDas ist eine Ma\u00dfnahme, die unserer Auffassung nach \n\numgehend zur\u00fcckgenommen werden muss. Ich wei\u00df \n\nnicht, wie viele Klassen das insgesamt in Sachsen betrifft. \n\nIch kann es nicht einsch\u00e4tzen, weil ich es nicht wei\u00df. Aber \n\nes muss gepr\u00fcft werden, ob man nicht doch die Abgangs-\n\nklassen bitte zusammenlassen kann und nicht aufteilen \n\nmuss. \u2013 Das ist ein Beispiel. \n\nEin zweites Beispiel: Inklusion. Wir haben in Leipzig eine \n\nSch\u00fclerin, die aus der Grundschule kommt. Sie haben es \n\nvielleicht gestern oder vorgestern im \u201eSachsenspiegel\u201c \n\ngesehen; es war in den letzten Tagen. Sie kommt aus \n\nJesewitz, ganz erfolgreiche Inklusion an der Grundschule. \n\nDie Eltern m\u00f6chten gern, dass das Kind als Inklusions-\n\nkind in Taucha in die Mittelschule geht. Der Schulleiter \n\nsagt: Top, machen wir. Die Lehrer an der Schule sagen: \n\nWir besch\u00e4ftigen uns mit dem Thema, wir machen das. \n\nDas Kultusministerium sagt: Nein, wir machen da keine \n\nInklusion, denn wir haben Schwerpunktbereiche. In \n\nLeipzig gibt es dann im n\u00e4chsten Jahr eine Schule mit 25 \n\nSch\u00fclern, in der 15 Kinder sind und neun geistig Behin-\n\nderte \u2013 alle in einer Klasse. Das klappt hervorragend. Das \n\nreicht, mehr brauchen wir nicht. \u2013 Eine Entscheidung, die \n\ngravierend ist. Die Eltern klagen. Sie zwingen sie ja \n\ngeradezu zur Klage. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nWenn alle bereit sind, das zu tun, wenn die Kollegen \n\nbereit sind, sich mit dem Thema zu besch\u00e4ftigen, dann \n\nkann man doch im Staatsministerium so etwas nicht \n\nblockieren, und wir wissen alle \u2013 ich war diesbez\u00fcglich in \n\nder Regionalstelle bei Herrn Berger im pers\u00f6nlichen \n\nGespr\u00e4ch \u2013: Wenn sie klagen, dann gewinnen sie die \n\nKlage. Wir qu\u00e4len das Kind und die Eltern so lange, bis \n\nein Gericht eine einstweilige Verf\u00fcgung irgendwann in \n\nden Sommerferien herbeif\u00fchrt, und das Kind darf dann \n\ndorthin gehen. Aber Sie geben weder den Eltern noch dem \n\nKind und auch nicht der Schule die Chance, sich wirklich \n\nvern\u00fcnftig darauf vorzubereiten. Entscheiden Sie bitte \n\nendlich, Frau Staatsministerin \u2013 das Schreiben kommt aus \n\nIhrem Haus, Sie wissen das auch \u2013, zugunsten dieses \n\nKindes; denn es gibt die M\u00f6glichkeit, das an der Schule \n\nzu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch ein drittes Beispiel, das aus meiner Sicht besonders \n\ntragisch ist. Es gibt ein kleines M\u00e4dchen, das im n\u00e4chsten \n\nJahr in die Schule kommt, in die 1. Klasse, und die Eltern \n\nbzw. Gro\u00dfeltern bem\u00fchen sich sehr darum, dass das Kind \n\nnach M\u00f6glichkeit in eine Schule eingeschult wird, die f\u00fcr \n\ndas Kind ganz besonders gut geeignet ist. Es gibt ein \n\nmedizinisches Gutachten, in dem die Mediziner sagen: In \n\neiner kleinen Schule w\u00e4re das Kind gut aufgehoben, nicht \n\nin einer gro\u00dfen Schule. Im Einzugsgebiet der Stadt \n\nLeipzig hat das Kind jetzt Pech; denn es wohnt genau auf \n\nder Grenze zwischen der gro\u00dfen und der kleinen Schule, \n\ngeh\u00f6rt aber noch zur gro\u00dfen Schule: dreiz\u00fcgig \u2013 drei \n\n1. Klassen, drei 2. Klassen, drei 3. Klassen, drei 4. Klas-\n\nsen \u2013, also eher eine gr\u00f6\u00dfere Schule. Die andere Schule, \n\nin die sie auch gehen k\u00f6nnte, ist einz\u00fcgig, eine kleine \n\nSchule. \n\nDer Schulleiter der gro\u00dfen Schule  \u2013 in B\u00f6hlitz-\n\nEhrenberg, wir machen es ganz konkret \u2013 sagt: Ich kann \n\ndas Kind freigeben, gar kein Problem. Das Kind muss \n\nnicht zu mir in die Schule gehen. Die Schulleiterin der \n\nkleinen Schule in Gundorf \u2013 ich mache es konkret \u2013 sagt: \n\nIch nehme das Kind gerne auf. Wir wollen eine optimale \n\nEntwicklung des Kindes haben, und wenn es aus medizi-\n\nnischen Gesichtspunkten besser ist, das Kind in eine \n\nkleine Schule zu geben, dann machen wir das. Die Gro\u00df-\n\neltern wenden sich an die Kultusministerin. Was bekom-\n\nmen sie f\u00fcr ein Schreiben? \u201eDas geht \u00fcberhaupt nicht, \n\ndenn Sie wohnen ja nicht in dem Bezirk. Sie wohnen \n\ndoch gar nicht im Einzugsbereich, und wenn Sie nicht \n\ndort wohnen, dann geh\u00f6rt sie in die gro\u00dfe Schule.\u201c Fertig! \n\nWir haben vorhin gerade von Frau Dr. Stange geh\u00f6rt, dass \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Gr\u00f6\u00dfenordnungen durch die \n\nRegionalstelle gelenkt werden, sowohl im Grundschulbe-\n\nreich als auch in allen weiterf\u00fchrenden Schularten \u2013 in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen! Und an der Stelle, an der wieder alle \n\nder Auffassung sind, wir k\u00f6nnen es tun \u2013 das kostet \n\n\u00fcberhaupt kein Geld \u2013, wird es aus Prinzip nicht getan. \n\nDort h\u00f6rt das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr mich vollst\u00e4ndig auf. Wir \n\nk\u00f6nnen in gro\u00dfen politischen \u00dcberlegungen sehr unter-\n\nschiedlicher Auffassung sein, aber im kleinen Einzelfall, \n\nin dem es keinen Grund gibt, diese Ver\u00e4nderung durchzu-\n\nf\u00fchren, will und kann ich es nicht verstehen. \n\nIch fordere die Kultusministerin auf, weil ich hoffe, dass \n\nsie die Kraft und auch die Macht in ihrem Haus hat, das \n\nzu entscheiden; denn zunehmend habe ich den Eindruck, \n\nFrau Staatsministerin, dass Sie nicht die Kraft und die \n\nMacht haben, in Ihrem Haus so etwas aus p\u00e4dagogischen \n\nGesichtspunkten positiv f\u00fcr das Kind zu entscheiden, \n\ndenn als Lehrerin h\u00e4tten Sie anders entscheiden m\u00fcssen, \n\nals Sie es getan haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will es damit bewenden lassen. Es gibt bestimmt mehr \n\nBeispiele, aber ich denke, diese drei Bespiele machen sehr \n\ndeutlich, wie unsinnig Entscheidungen hier in diesem \n\nFreistaat sind. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFalken, die f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach. Es folgt \n\nnun f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege Bl\u00e4sner; bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8120 \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in \n\nmeiner Rede Folgendes vorausschicken: Frau Dr. Stange \n\nund Frau Falken, Sie haben viele Bespiele genannt, was \n\ndas Thema Lehrerversorgung angeht und was zum The-\n\nmenkomplex Absicherung des Unterrichts geh\u00f6rt. Ich \n\ndenke, niemand in diesem Plenum, weder in der Koalition \n\nnoch in der Opposition, wird bestreiten oder hat jemals \n\nbestritten, dass es hier eine gro\u00dfe Herausforderung gibt \n\nund dass durchaus Probleme bestehen. Ich glaube, das \n\nbestreitet niemand, und die einen oder anderen Kritik-\n\npunkte sind auch berechtigt. \n\nFrau Dr. Stange, aber ich frage mich schon: Was ist ein \n\nSt\u00fcck weit die Ursache? Ein Teil der Ursache war eben, \n\ndass in der Vergangenheit unter sozialdemokratischer \n\nRegentschaft im Wissenschaftsministerium eine Reform \n\nder Lehrerbildung gemacht wurde, die eben nicht typisch \n\ns\u00e4chsisch, sondern sozialdemokratisch war. Das war das \n\nProblem in diesem Bereich, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle, weil \u201eQualit\u00e4t der \n\n\u00f6ffentlichen Schulen verbessern \u2013 so geht s\u00e4chsisch\u201c wie \n\neine Art Bilanz klingt, vielleicht mal ein St\u00fcck weit auf \n\nden s\u00e4chsischen Weg bei der Bildungspolitik hinzuwei-\n\nsen, ein Weg, der seit 1990 grunds\u00e4tzlich richtig und auch \n\nsehr erfolgreich war. \n\nWir setzen auf Leistungsorientierung. Anders als die rot-\n\ngr\u00fcne Regierung stehen wir halt zum Sitzenbleiben und \n\nwollen es nicht abschaffen. Wir setzen auf einen leis-\n\ntungsorientierten \u00dcbergang auf das Gymnasium. Deshalb \n\nhaben wir beispielsweise die Regelung f\u00fcr den \u00dcbergang \n\nauf das Gymnasium auf 2,0 festgesetzt. Damit st\u00e4rken wir \n\ndie zuk\u00fcnftigen Oberschulen und Gymnasien gleichzeitig. \n\nS\u00e4chsische Abschl\u00fcsse sind etwas wert. S\u00e4chsische \n\nAbsolventen werden \u00fcberall mit Handkuss genommen, \n\nauch weil wir auf eine gute Allgemeinbildung, auf Kom-\n\npetenzerwerb und Naturwissenschaften setzen. Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, so geht s\u00e4chsisch. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Den Antragstitel habe ich nicht gew\u00e4hlt; da m\u00fcssen Sie \n\ndie SPD fragen, ob wir das immer h\u00f6ren m\u00fcssen. Ich gehe \n\nauf diesen Punkt im Antrag sehr gern ein. \n\nCDU und FDP philosophieren auch nicht st\u00e4ndig \u00fcber \n\nSchulstrukturen, sondern wir verbessern mit ganz konkre-\n\nter Weiterentwicklung unserer Schule, beispielsweise die \n\nWeiterentwicklung der Mittelschule zur Oberschule mit \n\neiner neuen zweiten Bildungsempfehlung, einer fl\u00e4chen-\n\ndeckenden Einf\u00fchrung der zweiten Fremdsprache, Leis-\n\ntungsgruppen usw. usf. Wir tun etwas ganz Konkretes. \n\nWir haben in dieser Legislaturperiode auch keine Mittel-\n\nschulen mehr geschlossen oder Mitwirkungsentz\u00fcge \n\nerteilt. Wir haben das Schulschlie\u00dfungsmoratorium \n\nbeschlossen. Das hei\u00dft, dass im l\u00e4ndlichen Raum Schulen, \n\nan denen sich bereits 20 Kinder anmelden, weiter beste-\n\nhen k\u00f6nnen und dass das ausreicht. Das haben Sie, Frau \n\nStange, in den f\u00fcnf Jahren zuvor nicht geschafft. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben auch \u2013 das ist \n\n\u00fcbrigens auch ein St\u00fcck weit typisch s\u00e4chsisch \u2013 die Kraft \n\ngefunden, Fehler zu korrigieren und Entscheidungen der \n\nVergangenheit r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Es geh\u00f6rt dazu, \n\ndass man als Regierung, als Koalition lernf\u00e4hig ist. Ich \n\ndenke schon, dass das auch ein s\u00e4chsisches Merkmal ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben die Studienanf\u00e4ngerzahlen nahezu verdoppelt. \n\nWir haben, wie vorhin schon angesprochen, die Lehrer-\n\nausbildung umgestaltet. Endlich k\u00f6nnen Grundschullehrer \n\nauch wieder in Chemnitz ausgebildet werden. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Zur Lehrerbildung \n\nsteht doch gar nichts in diesem Antrag! \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Egal!) \n\n\u2013 Frau Dr. Stange, Sie haben hier teilweise zu Unrecht, \n\nteilweise zu Recht Kritikpunkte genannt. Ich glaube \n\nschon, es ist richtig, wenn Sie hier schreiben \u201eSo geht \n\ns\u00e4chsisch\u201c, dass man die Breite des Bildungssystems im \n\nFreistaat schildert. Das ist kein Fehler. Es kommt uns \n\nmanchmal so vor, als m\u00fcssten wir uns immer nur auf das \n\nNegative beschr\u00e4nken. Mir ist pers\u00f6nlich wichtig, dass \n\nwir beide Seiten beleuchten: das Positive und das Negati-\n\nve. Deshalb gestatten Sie mir, dass ich das Positive \n\nbeschreibe und besprechen werde. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Genau!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch das Thema \n\nH\u00f6hergruppierung kommt in Ihrem Antrag explizit vor. \n\nWir als FDP-Fraktion haben nie ein Hehl daraus gemacht, \n\ndass der Lehrerberuf f\u00fcr uns ein Vollzeitberuf ist. Wir \n\nhaben das Ende der Teilzeit, wie heute Vormittag schon \n\neinmal gesagt wurde, politisch begleitet. Wir sorgen daf\u00fcr, \n\ndass h\u00f6chstwahrscheinlich Tausende Lehrer h\u00f6hergrup-\n\npiert werden und somit die Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufes \n\nverbessert wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im aktuellen \n\nDoppelhaushalt wird daf\u00fcr Sorge getragen, dass mit dem \n\nProgramm \u201eUnterrichtsgarantie\u201c schnell und gezielt auf \n\nUnterrichtsausfall reagiert werden kann. Jede Unterrichts-\n\nstunde, die ausf\u00e4llt, ist eine zu viel. Deshalb ist dieses \n\nProgramm ein kleines, wichtiges Puzzleteil im Kampf \n\ngegen Unterrichtsausfall. \n\nErstmals stehen im Doppelhaushalt 2013/2014 mehr als \n\n5,1 Milliarden Euro f\u00fcr Bildung und Wissenschaft zur \n\nVerf\u00fcgung. Das ist Ausdruck einer qualit\u00e4tsorientierten \n\nBildungspolitik von CDU und FDP. W\u00e4hrend Rot-Gr\u00fcn in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg Lehrerstellen streicht, investieren \n\nwir in Bildung. Wir wollen unseren Spitzenplatz in der \n\nBildung auch in den kommenden Jahren verteidigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8121 \n\nSehr geehrte Frau Dr. Stange, das ist der erfolgreiche \n\ns\u00e4chsische Weg und das ist kein sozialdemokratischer \n\nWeg. Das ist der Unterschied. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf den Redebeitrag \n\nvon Herrn Kollegen Bl\u00e4sner, FDP-Fraktion, h\u00f6ren wir \n\njetzt Frau Kollegin Giegengack f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \u201eFreie Presse\u201c \n\nbezeichnet den heutigen Antrag der SPD als Antrag f\u00fcr \n\ndie Geschichtsb\u00fccher. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn Anlehnung an die Werbeoffensive f\u00fcr Sachsen, die \n\nAufh\u00e4nger f\u00fcr den Antrag ist, hie\u00df es dort: \u201eSo geht \n\nOpposition, denn angesichts der Machtverh\u00e4ltnisse im \n\nLandtag hat der SPD-Antrag eh keine Chance\u201c. So titelte \n\ndie \u201eFreie Presse\u201c. So einfach ist es und so einfach ist es \n\neben auch nicht, zumindest sollte es das nicht sein. \n\nIch muss ehrlich sagen: Wir als GR\u00dcNE-Fraktion sind \n\n\u00fcber den Antrag nicht ganz gl\u00fccklich gewesen, weil er \n\ndoch etwas von einem Wunschzettel hat. \n\n(Demonstrativer Beifall des  \n\nAbg. Lothar Bienst, CDU) \n\nIch glaube nicht, dass der Antrag so ganz ernst gemeint \n\nist. Man muss aber auch aufpassen, dass man den Bogen \n\nnicht \u00fcberspannt und Forderungen aufmacht, die quer \n\ndurch den Gem\u00fcsegarten gehen. Da hatten wir schon \n\neinmal eine andere Qualit\u00e4t hier vorn. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch m\u00f6chte kurz etwas zu den Punkten sagen. Lehrerstel-\n\nlen, Lehrerentgelt hatten wir heute fr\u00fch schon. Wir sind \n\nauch f\u00fcr mehr Lehrerstellen und wir sind auch f\u00fcr eine \n\nH\u00f6hergruppierung. Wir haben es in unseren Haushaltsan-\n\ntr\u00e4gen deutlich gemacht. Wir haben aber ein gro\u00dfes \n\nProblem damit, dass man mit nur einmal eingestellten \n\n32 Millionen Euro f\u00fcr die Werbekampagne eine dauerhaf-\n\nte H\u00f6hergruppierung finanzieren will, noch dazu, wo \n\nGeld aus der Werbekampagne bereits gebunden ist. Das \n\nhalten wir f\u00fcr nicht sehr gl\u00fccklich, um es mal nett zu \n\nsagen. \n\nNehmen wir das Beispiel Integration. Die Zahl der Integ-\n\nrationssch\u00fcler ist in der Tat sehr gestiegen: von 1 600 im \n\nSchuljahr 2003/2004 auf 6 200 im aktuellen Schuljahr. Es \n\nist eine insgesamt ungl\u00fcckliche Entwicklung, die wir \n\ninzwischen im Freistaat haben, dass auf der einen Seite \n\ndie Integrationskinder unter schwierigen Bedingungen \n\nlernen, da die Integrationsstunden zur\u00fcckgenommen \n\nwerden, und auf der anderen Seite die Kinder, die weiter-\n\nhin an den F\u00f6rderschulen verbleiben, unter schwierigen \n\nBedingungen lernen, weil wir dort den Grundbereich gar \n\nnicht mehr absichern k\u00f6nnen. \n\nWir verstehen nicht ganz die Forderungen im Antrag. Sie \n\nfallen etwas hinter das zur\u00fcck, was wir eigentlich brau-\n\nchen. Dieses Thema hat aus meiner Sicht einen eigenen \n\nAntrag verdient. \n\nZu den freien Schulen: Die Sachkostenevaluation wurde \n\nendlich abgeschlossen \u2013 das habe ich durch mehrere \n\nAnfragen herausbekommen \u2013 im Januar 2013. Das Pr\u00fcf-\n\nverfahren halte ich zwar f\u00fcr eine Farce, weil da die \n\nVerwendungsnachweise evaluiert werden. Die freien \n\nSchulen geben das aus, was ihnen bewilligt wird. Aber sei \n\nes drum. Ich halte den Vergleich mit den Sachkosten f\u00fcr \n\ndie kommunalen Schulen f\u00fcr sehr schwierig, weil die \n\nVerh\u00e4ltnisse nicht richtig vergleichbar sind. Andererseits \n\nhaben die freien Schulen selbst Vorschl\u00e4ge gemacht und \n\numfangreiches Material zur Verf\u00fcgung gestellt, wie man \n\ndiese Sachkosten angemessener berechnen kann. Das \n\nsollte man unterst\u00fctzen. \n\nZum letzten Punkt: Losverfahren. Es bringt nichts, ein-\n\nfach nur Sprachlehrer zu fordern. Seien wir mal ehrlich, \n\nwir k\u00f6nnen alle keine Lehrer backen. Wir k\u00f6nnen nur die \n\nLehrer nehmen, die sich an den Hochschulen befinden, \n\nund gute Bedingungen schaffen, dass vielleicht Lehrer aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern zu uns kommen. \n\nVerschiedene Fraktionen haben verschiedene Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht. Wir haben gesagt: Machen wir es doch rechtssi-\n\ncher, dass die Schulordnung Gymnasium ge\u00e4ndert und ein \n\nRechtsanspruch geschaffen wird. Das bringt eine gewisse \n\nVerbindlichkeit. \n\nHerr Colditz hat damals vorgeschlagen: Machen wir es \n\ndoch so, dass die Kinder bereits bei der Aufnahme ans \n\nGymnasium sagen sollen, welche Sprache sie lernen \n\nwollen. Dann k\u00f6nnen wir uns darauf einrichten und die \n\nKlassen angemessen bilden. Sie haben es heute noch \n\neinmal wiederholt. Ihren Vorschlag, Frau Stange, unter-\n\nst\u00fctzen wir. Machen wir es ab der 7. Klasse. Ich glaube \n\nnicht, dass das das allein selig Machende ist. Man kann es \n\nab der 6. oder 7. Klasse machen. Die 7. Klasse ist f\u00fcr uns \n\nauch okay, da kann man davon ausgehen, dass unsere \n\nLehrer h\u00f6chstwahrscheinlich reichen. Das sind f\u00fcr mich \n\nwirklich konkrete Ma\u00dfnahmen, die wir auch umsetzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chten wir gern getrennte \n\nAbstimmung zu I und II beantragen. Beim ersten Punkt, \n\ndem Berichtsantrag, werden wir zustimmen, das ist \n\ndurchaus sinnvoll. Bei dem zweiten Punkt werden wir uns \n\nenthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau  \n\nGiegengack f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion kommt jetzt Herr L\u00f6ffler zu Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Man kann einem Antrag, der zum Ziel hat, die \n\nQualit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Schulen zu verbessern, nat\u00fcrlich \n\nnicht die Zustimmung verweigern. Trotzdem wird er, wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8122 \n\nder Verlauf der Debatte bereits gezeigt hat, wohl keine \n\nMehrheit im Plenum finden. Das finde ich, zumindest was \n\nden Berichtsteil angeht, bedauerlich und unn\u00f6tig, denn \n\nman konnte in den Beitr\u00e4gen meiner Vorredner schon \n\neiniges zu den Punkten Sch\u00fclerzahlen, Lehrerverteilung \n\noder Sachausgaben f\u00fcr freie Schulen h\u00f6ren. \n\nAufgefallen ist mir bereits beim ersten Lesen des Antra-\n\nges jeweils der Punkt 3. In ihm ist die Rede von der \n\nIntegration von Kindern mit sonderp\u00e4dagogischem \n\nF\u00f6rderbedarf. Auch in der Begr\u00fcndung habe ich nur etwas \n\nzum Begriff Integration gefunden, von Inklusion ist nicht \n\ndie Rede. Sind darin etwa Anzeichen eines beginnenden \n\nUmdenkens zu sehen? \n\nBedenklich klingt, was hier zu den Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden \n\nund Leipzig geschrieben steht. \u201eDort steigen die Klassen-\n\nfrequenzen in den allgemeinbildenden Schulen \u00fcberpro-\n\nportional an, verschlechtern sich die Sch\u00fcler-Lehrer-\n\nRelationen sowie die Integrationsbedingungen durch \n\nunzureichende F\u00f6rderressourcen.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eDer \n\nUnterrichtsausfall selbst liegt an Grundschulen deutlich \n\n\u00fcber dem Landesdurchschnitt.\u201c \n\nEs w\u00e4re an der Zeit, auch in Sachsen intensiv dar\u00fcber \n\nnachzudenken, das Vorantreiben integrativer bzw. inklusi-\n\nver Unterrichtsmodelle zu hinterfragen und Grenzen zu \n\nsetzen. Damit meinen wir als NPD-Fraktion nicht Gren-\n\nzen zwischen Sch\u00fclern mit und ohne Behinderung, \n\nsondern zwischen Nutzen und Schaden f\u00fcr alle Sch\u00fcler. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch habe an fr\u00fcheren Plenartagen Berichte \u00fcber Erfahrun-\n\ngen aus mehreren Bundesl\u00e4ndern, beispielsweise Bremen \n\noder Sachsen-Anhalt, benannt, die den Inklusionsprozess \n\nwesentlich weiter vorangetrieben und Probleme mit ihm \n\nbekommen haben. Aus Zeitgr\u00fcnden m\u00f6chte ich es bei \n\ndiesem Hinweis belassen. Aber auch im Freistaat Sachsen \n\nwerden zunehmend Probleme sichtbar, die in diesem \n\nZusammenhang stehen d\u00fcrften. \n\nIn der Begr\u00fcndung des Antrags wird davon gesprochen, \n\ndass sich die Belastungssituation f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte \n\nversch\u00e4rft. Die Zahl der Langzeiterkrankungen sowie der \n\nAnteil der Lehrerinnen und Lehrer, die vor Erreichen der \n\nRegelaltersgrenze die Schule verlassen, steigen. Es w\u00e4re \n\ninteressant zu erfahren, wie hoch die Anzahl der Lehrer \n\nist, die der aktuellen Schulpolitik wegen aus dem aktiven \n\nDienst ausscheiden. Wer Jahrzehnte als Einzelk\u00e4mpfer \n\nvor der Klasse stand, wird sich nicht immer auf Methoden \n\neinlassen wollen, die das grundlegend \u00e4ndern. Eine zweite \n\nBezugsperson im Klassenraum k\u00f6nnte auch mehr als \n\nKontrolle denn als Hilfe angesehen werden. Oder noch \n\nschlechter: Der Sonderp\u00e4dagoge wird gebraucht, ist aber \n\ngerade anderweitig verplant. \n\nWie bereits am Anfang gesagt, wird sich die NPD-\n\nFraktion dem Anliegen, die Qualit\u00e4t der \u00f6ffentlichen \n\nSchulen in Sachsen zu verbessern, nicht verschlie\u00dfen und \n\naus diesem inhaltlichen Grund diesem schulpolitischen \n\nAntrag zustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr L\u00f6ffler sprach f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. Gibt es Redebedarf in einer zweiten \n\nRunde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit ergreift die \n\nStaatsregierung das Wort. Bitte, Frau Staatsministerin \n\nKurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Solidit\u00e4t, Kontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit \n\nsind die Garanten f\u00fcr eine positive Schulentwicklung im \n\nFreistaat Sachsen. Dass wir in Sachsen ein gut funktionie-\n\nrendes Bildungssystem haben, zeigt der Bildungsmonitor \n\ndes Instituts der deutschen Wirtschaft. Der Freistaat hat \n\ndiesen im Jahr 2012 zum siebten Mal in Folge gewonnen. \n\nMit Ihrem Antrag sprechen Sie hier wichtige Punkte an. \n\nDie meisten Punkte aus dem Antrag stehen auf meiner \n\nAgenda und wir arbeiten an ihrer Umsetzung. Bei anderen \n\nVorschl\u00e4gen wiederum fehlt es an Realit\u00e4tssinn und an \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich sagte heute \n\nbereits, dass Unterricht absoluten Vorrang hat. Deshalb \n\nstellen wir 2013 \u2013 dieses Verfahren ist in vollem Gange \u2013 \n\nfast tausend Lehrerinnen und Lehrer in den Schuldienst \n\nSachsens ein. Dazu z\u00e4hlen neben den 101 unbefristeten \n\nEinstellungen im Februar und den 83 Entfristungen im \n\nApril vor allem die 510 unbefristeten und die 250 befris-\n\nteten Mai-Einstellungen f\u00fcr das kommende Schuljahr im \n\nAugust. Viele davon werden nat\u00fcrlich in den beiden \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten Dresden und Leipzig ihre Anstellung \n\nfinden, aber auch der l\u00e4ndliche Raum braucht ausreichend \n\nLehrernachwuchs. \n\nDie Bereitschaft vieler Kolleginnen und Kollegen, in den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen Sachsens zu unterrichten, ist aller-\n\ndings zu gering ausgepr\u00e4gt. Zudem wissen viele Lehr-\n\namtsstudentinnen und Lehramtsstudenten gar nicht, was \n\nunsere Landkreise zu bieten haben. Es ist Aufgabe und \n\nmuss im eigenen Interesse von Landkreisen, Schultr\u00e4gern \n\nund Schulen vor Ort liegen, hier selbst t\u00e4tig zu werden. \n\nIch wei\u00df, dass einige von Ihnen dies bereits sehr engagiert \n\ntun. Mein Haus ist deshalb gern zur Zusammenarbeit mit \n\nden Verantwortlichen in den Regionen bei der Anwerbung \n\nvon Lehrernachwuchs bereit. \n\nEin Landkreis arbeitet derzeit mit meinem Haus an der \n\nUmsetzung eines Modellprojektes zur Kooperation mit \n\nseinen Kommunen, um Anreize f\u00fcr bestimmte Regionen \n\nund Schularten zu entwickeln. Wir werden dieses Modell-\n\nprojekt sp\u00e4ter auf alle Landkreise Sachsens ausdehnen \n\nk\u00f6nnen. \n\nEin weiterer Punkt, den ich gern aufgreife, ist die Klas-\n\nsengr\u00f6\u00dfe. Auch wenn wir hier, vor allem in Dresden und \n\nLeipzig, aufstocken m\u00fcssen, liegen wir im bundesweiten \n\nVergleich besser als der Durchschnitt. Im Grundschulbe-\n\nreich sind es in Sachsen 19,9 Sch\u00fcler pro Klasse, deutsch-\n\nlandweit 21,0. Nur f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder haben einen gerin-\n\ngeren Wert als Sachsen. Im Sekundarbereich, also in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8123 \n\nunseren Mittelschulen und Gymnasien, sind es 22,9 \n\nSch\u00fcler pro Klasse und deutschlandweit 24,4. Hier liegen \n\nnur vier Bundesl\u00e4nder mit einem besseren Durchschnitt \n\nauf Pl\u00e4tzen vor Sachsen. \n\nWas das Thema Integration und Inklusion betrifft, so gilt \n\nes, mit Augenma\u00df und in kleinen Schritten vorzugehen. \n\nBesondere Kinder brauchen auch besondere Wege. Wir \n\nhaben deshalb in Sachsen, aufbauend auf den Empfehlun-\n\ngen des Expertengremiums Inklusion, unseren Aktions- \n\nund Ma\u00dfnahmenplan weiterentwickelt. Der Weg zur \n\nInklusion ist ein langer. Bei allen Richtungsentscheidun-\n\ngen auf dem Weg muss immer das Kindeswohl im Mittel-\n\npunkt stehen. Was ist das Beste f\u00fcr das behinderte Kind? \n\nDas kann in einem Fall der Unterricht in einer Regelschu-\n\nle sein, das kann in einem anderen Fall aber auch die \n\nF\u00f6rderschule sein. \n\nWie Integration und Inklusion funktionieren k\u00f6nnen, \n\ntesten wir gerade im Schulversuch ERINA. In strukturell \n\nunterschiedlichen Regionen, n\u00e4mlich in Bobritzsch-\n\nHilbersdorf in Mittelsachsen, in Oelsnitz im Vogtland und \n\nab dem kommenden Schuljahr in der Stadt Leipzig, \n\nwerden verschiedene Formen der individuellen F\u00f6rderung \n\nvon Sch\u00fclern mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf an \n\nallgemeinbildenden Schulen erprobt. Die daraus resultie-\n\nrenden Ergebnisse werden wir auswerten und in die \n\nKonzeption zur inklusiven Bildung einflie\u00dfen lassen. Ein \n\n\u00fcberhastetes Abschaffen der F\u00f6rderschulen, wie bei-\n\nspielsweise in Bremen oder in Schleswig-Holstein, wird \n\nes deshalb mit mir nicht geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZu den freien Schulen sei gesagt: Hier sind wir mit \n\nTr\u00e4gern in intensiven Gespr\u00e4chen. \n\nBez\u00fcglich Altersteilzeitregelung und Anhebung der \n\nLehrerentgelte erinnere ich Sie an meine Worte in der \n\nheutigen Aktuellen Debatte. Im Angebot der Staatsregie-\n\nrung f\u00fcr ein Gesamtpaket zur Gestaltung des Generations-\n\nwechsels sind genau diese Punkte enthalten. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, wir in Sachsen \n\nhaben ein Schulsystem, um das uns andere Bundesl\u00e4nder \n\nbeneiden. Das kam auch in der Bildungsdebatte im \n\nDeutschen Bundestag am 16. Mai dieses Jahres ganz \n\ndeutlich zum Ausdruck. Ich kann Ihnen versichern, auch \n\nwenn wir uns inmitten nie gekannter Herausforderungen \n\ndes Systems Schule befinden, wie die Debatten auch am \n\nheutigen Tag hier gezeigt haben: Unser s\u00e4chsisches \n\nSchulsystem wird auch k\u00fcnftig f\u00fcr Solidit\u00e4t, Kontinuit\u00e4t \n\nund Verl\u00e4sslichkeit stehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Frau Staatsministerin Kurth sind wir am Ende dieser \n\nAussprache zum Tagesordnungspunkt 6 angekommen. \u2013 \n\nFast, denn das Schlusswort haben Sie, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine spannende \n\nDiskussion. Danke, Frau Kurth, dass Sie auf die Punkte \n\nim Einzelnen eingegangen sind, und Sie haben mir auch \n\ngezeigt, dass wir mit unserem Antrag nicht ganz so \n\ndanebengelegen haben. \n\nSie haben ja auch selbst betont, dass eine ganze Reihe von \n\nPunkten davon bereits aufgegriffen werden, dass daran \n\ngearbeitet wird. Vielleicht w\u00fcnschen wir es uns manchmal \n\nein bisschen transparenter und schneller, aber ansonsten \n\nist es nicht daneben. \n\nInsofern kann ich nicht ganz verstehen, Herr Bienst und \n\nauch Norbert Bl\u00e4sner von der Koalition, dass man diesen \n\nAntrag f\u00fcr so unm\u00f6glich h\u00e4lt. Wir haben \u00fcbrigens einen \n\nGegenfinanzierungsvorschlag gemacht, auf den keiner \n\nvon Ihnen eingegangen ist. Das finde ich ganz interessant. \n\nEntweder hat man Bauchschmerzen selbst mit dieser \n\nImagekampagne und mit diesen 32 Millionen Euro, die \n\ndaf\u00fcr eingesetzt werden, oder man ignoriert einfach mal \n\nschlicht und ergreifend, dass dieses Geld vielleicht doch \n\nanders eingesetzt werden k\u00f6nnte. \n\nAnnekathrin Giegengack, das ist n\u00e4mlich genau unser \n\nGegenfinanzierungsvorschlag gewesen. Es ging nicht um \n\neinen Antrag, der alles p\u00e4dagogisch W\u00fcnschenswerte \n\nzusammenpackt, sondern es ging um die brennenden \n\nProbleme vor Beginn des neuen Schuljahres. Wir sehen \n\nim Haushalt eine M\u00f6glichkeit, wir m\u00fcssen jetzt handeln. \n\nWir haben es w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen schon \n\nversucht, dieses Geld einzubringen oder dieses Geld \n\neinzufordern. Da war es nicht gelungen. Jetzt sind diese \n\n32 Millionen Euro da und man streitet sich trefflich \n\ndar\u00fcber, was man damit macht. Dann, bitte, setzen Sie es \n\nf\u00fcr zus\u00e4tzliche Lehrerstellen ein. \n\nIch m\u00f6chte nur eines noch einmal herausheben: Wir \n\nhaben hier Schule nicht schlechtgeredet, an keinem \n\neinzigen Punkt, schon gar nicht wegen unserer Kollegin-\n\nnen und Kollegen, aber auch wegen der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, die sich t\u00e4glich darum bem\u00fchen, gute Leistungen \n\nzu erbringen; sondern wir sagen, wir zehren von unserer \n\nSubstanz und wir wollen, dass die Qualit\u00e4t der Schulen in \n\nden n\u00e4chsten Jahren besser wird. Wenn wir im jetzigen \n\nSchuljahr auf \u201eKante gen\u00e4ht\u201c und im n\u00e4chsten Schuljahr \n\n\u201eschmerzhafte Einschnitte\u201c hinzunehmen haben \u2013 wie \n\nsieht es denn im Jahr 2014/2015 oder 2015/2016 aus, \n\nwenn wir wirklich mitten im Generationswechsel ste-\n\ncken? \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWelche Worte finden wir denn dann f\u00fcr diese Situation? \n\nWir werden nicht m\u00fcde, darauf hinzuweisen, dass wir \n\njetzt handeln m\u00fcssen und nicht erst im Jahr 2015. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDeshalb die tausend Einstellungen. Ja, Sie werden ver-\n\nmutlich im kommenden Jahr noch mehr Einstellungen \n\nvornehmen m\u00fcssen, weil n\u00e4mlich mehr Kollegen in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8124 \n\nRuhestand gehen. Aber die finden immer im Rahmen des \n\nbeschlossenen Haushalts statt. Dort sind weniger Haus-\n\nhaltsstellen f\u00fcr das kommende Schuljahr vorgesehen, als \n\nim Schuljahr 2011/2012 zur Verf\u00fcgung standen \u2013 bei \n\nmehr Sch\u00fclerzahlen. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Das \n\nbedeutet Komprimierung der Klassen und genau das, was \n\nSie sagen: schmerzhafte Einschnitte. \n\nBleiben Sie also bei der Wahrheit. Nehmen Sie unseren \n\nAntrag als das, was er ist: ein Angebot zum Handeln, zum \n\nsofortigen Handeln. Sie k\u00f6nnen mit dem Geld Sinnvolle-\n\nres machen, als andere L\u00e4nder zu beschimpfen mit einer \n\nKampagne, zumal Sachsen viel Besseres zu bieten hat, \n\nn\u00e4mlich die K\u00f6pfe in diesem Land, und die sollten wir in \n\nden n\u00e4chsten Jahren f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort von Frau Dr. Stange f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren, es ist getrennte Abstimmung f\u00fcr die \n\nbeiden r\u00f6mischen Punkte dieses Antrages in der Drucksa-\n\nche 5/12129 begehrt worden; so hat es Frau Kollegin \n\nGiegengack f\u00fcr ihre Fraktion eingebracht. \n\nIch stelle zun\u00e4chst den Punkt I, den Berichtsteil, zur \n\nAbstimmung. Wer diesem Punkt I zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit \n\nist der Punkt I dieser Drucksache abgelehnt. \n\nIch stelle nun den Punkt II der Drucksache 5/12129 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist auch der Punkt II \n\nabgelehnt worden, sodass wir keine Schlussabstimmung \n\nmehr brauchen. Die Drucksache 5/12129 ist nicht be-\n\nschlossen und der Tagesordnungspunkt 6 ist damit abge-\n\nschlossen. \n\nWir treten ein in den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nF\u00fcr mehr angewandte Forschung in Sachsen: Externe  \n\ngemeinn\u00fctzige Industrieforschungseinrichtungen f\u00f6rdern \n\nDrucksache 5/12128, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen und \n\nnat\u00fcrlich beginnen wir mit der einbringenden Fraktion \n\nGR\u00dcNE; es folgen CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort \n\nergreift Herr Kollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ein Blick in die Statistik zeigt, dass \n\nsich die s\u00e4chsische Industrie st\u00e4rker als bundesweit auf \n\nkleine und mittlere Unternehmen st\u00fctzt. Die kleinteilige \n\nBetriebsstruktur hat zur Folge, dass auch die Produktivit\u00e4t \n\ns\u00e4chsischer Betriebe unterdurchschnittlich ist. Niedrigere \n\nSkalenertr\u00e4ge sowie eine geringe Einkaufs- und Ver-\n\ntriebsmacht wirken sich wiederum negativ auf die m\u00f6gli-\n\nche Preisgestaltung aus. \n\nLetztendlich \u2013 darum geht es heute vor allem \u2013 fehlt den \n\nkleinen und mittleren Unternehmen die Kraft, f\u00fcr eigene \n\nForschung und Entwicklung Geld aufzuwenden. Die FuE-\n\nAufwendungen pro Besch\u00e4ftigten lagen laut der aktuellen \n\nimreg-Studie \u201e\u00d6konomische Effekte der gemeinn\u00fctzigen \n\nexternen Industrieforschungseinrichtungen in Sachsen\u201c \n\nim verarbeitenden Gewerbe bei rund 2 300 Euro. \n\nMeine Damen und Herren, das ist genau ein Drittel des \n\nBundesdurchschnitts. Es ist deshalb nicht verwunderlich, \n\ndass auch die Produktivit\u00e4t in Sachsen um circa ein \n\nDrittel unter dem Bundesdurchschnitt liegt, das Lohnni-\n\nveau dementsprechend niedrig ist und Fachkr\u00e4fte lang-\n\nsam, aber sicher knapp werden. Was hei\u00dft das? Es muss \n\nuns gelingen, das Gr\u00f6\u00dfenwachstum s\u00e4chsischer Betriebe \n\nzu f\u00f6rdern und/oder die spezifische Kleinteiligkeit mit \n\ngeeigneten Instrumenten zu kompensieren. \n\nWir haben bereits im Minderheitenvotum zum Bericht der \n\nEnquete-Kommission deutlich darauf hingewiesen \u2013 CDU \n\nund FDP gaben sich damit zufrieden, ein paar Willensbe-\n\nkundungen und Pr\u00fcfauftr\u00e4ge zu formulieren. Mit der \n\nVorstellung der imreg-Studie gestern zum Parlamentari-\n\nschen Abend ist aus meiner Sicht die Pr\u00fcfungsphase \n\nabgeschlossen und ab heute kann und muss gehandelt \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren, die s\u00e4chsische Leuchtturmpo-\n\nlitik reicht offensichtlich nicht aus, die wirtschaftlichen \n\nDefizite zu \u00fcberwinden. Jetzt haben wir es mit dieser \n\nimreg-Studie noch einmal schwarz auf wei\u00df bekommen; \n\ndeshalb wollen wir GR\u00dcNEN nicht darauf waren, ob und \n\nwann die Koalition endlich etwas tut. Mit unserem Antrag \n\nmachen wir Ihnen deshalb einen konkreten Vorschlag, den \n\nSie nur noch unterst\u00fctzen und umsetzen m\u00fcssen. \n\nDas ist parlamentsserviceorientiert und eine innovative \n\nDienstleistung obendrein. Mit diesem Antrag setzen wir \n\nauf die St\u00e4rkung der externen gemeinn\u00fctzigen Industrie-\n\nforschungseinrichtungen. Die 22 s\u00e4chsischen Einrichtun-\n\ngen leisten einen wichtigen Beitrag zur Verbesserung des \n\nTechnologietransfers und helfen, die Defizite s\u00e4chsischer \n\nKMU auszugleichen. Sie decken ein breites Technologie- \n\nund Branchenspektrum ab entsprechend der traditionellen \n\nIndustrien des Freistaates und sind auf angewandte \n\nForschung spezialisiert. Sie bieten also genau das an, was \n\ntats\u00e4chlich gebraucht wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8125 \n\nMeine Damen und Herren! Trotz der vielf\u00e4ltig nachge-\n\nwiesenen positiven Effekte der Industrieforschungsein-\n\nrichtungen f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft, trotz ihres \n\nwichtigen Beitrags zur Besch\u00e4ftigungs- und Standortsi-\n\ncherung und trotz der hohen Anerkennung durch s\u00e4chsi-\n\nsche Unternehmen wurde der Anteil des Freistaates bei \n\nder Unterst\u00fctzung der Industrieforschungseinrichtungen \n\nin den letzten Jahren immer weiter zur\u00fcckgefahren. Die \n\nEinrichtungen werden gegen\u00fcber den grundfinanzierten \n\nForschungsverb\u00fcnden, also Fraunhofer, Max Planck, \n\nHelmholtz, Leibniz, str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt. \n\nIm Operationellen Programm Sachsen zum EFRE, in der \n\nRichtlinie \u00fcber Zuwendungen zur Verbesserung der \n\nForschungsinfrastruktur und f\u00fcr Forschungsvorhaben des \n\nSMWK und in der Innovationsstrategie der Staatsregie-\n\nrung kommen die Industrieforschungseinrichtungen \n\neigentlich nicht vor. Der Begriff Industrieforschungsein-\n\nrichtung taucht im OP nur an einer Stelle auf, wonach die \n\nKooperation der Industrieforschungseinrichtungen mit \n\nUnternehmen von untergeordneter Bedeutung sei. Bei \n\ndieser Ignoranz fehlen einem alle Worte. \n\nMeine Damen und Herren! Ich finde es peinlich, dass die \n\ns\u00e4chsischen Einrichtungen 94 % der F\u00f6rderung au\u00dferhalb \n\nSachsens einwerben m\u00fcssen, weil wir es nicht einmal \n\nhinbekommen, die beihilferechtlich m\u00f6glichen F\u00f6rderun-\n\ngen zu gew\u00e4hren. Stattdessen werden zus\u00e4tzliche H\u00fcrden \n\naufgebaut, die die F\u00f6rderung von subjektiven und \n\nschwammig formulierten Kriterien abh\u00e4ngig machen, \n\nwelche de facto die Technologieoffenheit einschr\u00e4nken \n\nund der Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen. \n\nMeine Damen und Herren! Vor diesem Hintergrund ist es \n\nkein Wunder, dass der bei den Industrieforschungseinrich-\n\ntungen aufgelaufene Investitionsstau bereits 44,6 Millio-\n\nnen Euro betr\u00e4gt, pro Jahr und Besch\u00e4ftigtem sind das \n\n17 000 Euro. Dieses Geld wird dringend f\u00fcr die Moderni-\n\nsierung der Geb\u00e4ude und der Ger\u00e4teausstattung ge-\n\nbraucht, um an der Spitze der Forschung mitmischen zu \n\nk\u00f6nnen und als attraktiver Partner f\u00fcr die Unternehmen \n\nwahrgenommen zu werden. \n\nVom Land grundfinanzierte Forschungs- und Entwick-\n\nlungseinrichtungen k\u00f6nnen \u00fcber 30 000 Euro pro Be-\n\nsch\u00e4ftigten im Jahr in Maschinen, Geb\u00e4ude und Ausr\u00fcs-\n\ntungen investieren. Die Industrieforschungseinrichtungen \n\nk\u00f6nnen nur 10 000 Euro in die Hand nehmen. 91 % ihrer \n\nerzielten Ertr\u00e4ge m\u00fcssen f\u00fcr Personal und Material \n\naufgewendet werden. Aus den verbleibenden Ertr\u00e4gen \n\nm\u00fcssen neben den sonstigen Aufwendungen vor allem die \n\nAbschreibung und die Kapitaldienste finanziert werden. \n\nDas zeigt: In Eigenregie k\u00f6nnen die Industrieforschungs-\n\neinrichtungen den Investitionsstau nicht aufl\u00f6sen. Die \n\nRentabilit\u00e4t reicht unter anderem deshalb nicht, weil die \n\ngemeinn\u00fctzige Rechtsform es nur sehr eingeschr\u00e4nkt \n\nerlaubt, Gewinnertr\u00e4ge anzusammeln oder R\u00fccklagen zu \n\nbilden. \n\nMeine Damen und Herren! Das f\u00fcr den 31.12.2013 \n\nvorgesehene Ende der Investitionsma\u00dfnahmen zur Ver-\n\nbesserung der wissenschaftlich-technischen Infrastruktur \n\nim Rahmen der INNO-KOM-Ostf\u00f6rderung des Bundes-\n\nministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Technologie versch\u00e4rft \n\ndie Situation noch einmal ganz dramatisch. Bisher hatten \n\ndie Industrieforschungseinrichtungen die Chance, \u00fcber \n\ndieses Programm etwas Infrastrukturf\u00f6rderung zu erhal-\n\nten. Ob es die INNO-KOM-Ostf\u00f6rderung auch 2014 in \n\nihrer jetzigen Form geben wird, steht in den Sternen. \n\nWeder Projekttr\u00e4ger noch Bundeswirtschaftsministerium \n\nk\u00f6nnen derzeit etwas Genaues sagen. \n\nDeshalb ist es dringend geboten, das Heft des Handelns \n\nselbst in die Hand zu nehmen und die Unterst\u00fctzung der \n\ns\u00e4chsischen Industrieforschungseinrichtungen sicherzu-\n\nstellen. Wir schlagen vor, pro Einrichtung eine j\u00e4hrliche \n\nF\u00f6rderung von 8 000 Euro pro Mitarbeiter bereitzustellen, \n\nwovon 70 % f\u00fcr Anlagen, Pr\u00fcfger\u00e4te, Labor- und Ver-\n\nsuchseinrichtungen sowie 30 % f\u00fcr Bauleistungen zur \n\nGeb\u00e4udeerhaltung und Geb\u00e4udesanierung verwendet \n\nwerden sollen. Zahlreiche Praktiker haben unseren Antrag \n\nschriftlich und gestern Abend auch noch einmal ganz \n\npers\u00f6nlich kommentiert und mir best\u00e4tigt, dass wir auf \n\ndem richtigen Weg sind. Deshalb schlagen auch Sie \n\nunseren Weg ein, Sie laufen dann in die richtige Richtung. \n\nDamit Ihnen das m\u00f6glichst leichtf\u00e4llt, bitte ich um \n\npunktweise Abstimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Weichert, bei \n\ndem, was Sie zur Bedeutung der 22 s\u00e4chsischen Industrie-\n\nforschungseinrichtungen und zu den Zahlen gesagt haben, \n\nkann ich Ihnen weitestgehend folgen. Auch wir als CDU \n\nwollen externe gemeinn\u00fctzige Industrieforschungseinrich-\n\ntungen weiter f\u00f6rdern, und das geht schon jetzt \u00fcber \n\nTechnologie- oder GA-F\u00f6rderung. Sie haben recht, und \n\nSie haben ja auch darauf hingewiesen: Ab 1990 gab es \n\nzus\u00e4tzlich gezielte F\u00f6rderprogramme der Bundesregie-\n\nrung, um das FuE-Potenzial der ostdeutschen Wirtschaft \n\nzu erhalten. Dadurch konnte die Mehrzahl der IFE die \n\nschwierige Phase der Transformation \u00fcberstehen, \n\nund 2009 \u2013 Sie wissen auch das \u2013 wurde diese F\u00f6rderung \n\nder IFE neu gestaltet. Sie wurden im Programm INNO-\n\nKOM-Ost \u2013 Sie haben es erw\u00e4hnt \u2013 geb\u00fcndelt mit den \n\nF\u00f6rdermodulen marktorientierte FuE-Vorhaben, genannt \n\nMF, sowie Vorhaben der Vorlaufforschung VF, und \n\nau\u00dferdem wurde das Modellvorhaben zur F\u00f6rderung der \n\ntechnischen Infrastruktur MV-IZ als Erg\u00e4nzung dieser \n\nbeiden anderen F\u00f6rderrichtlinien eingef\u00fchrt. \n\nRichtig ist, die F\u00f6rderma\u00dfnahme INNO-KOM-Ost mit \n\nden drei F\u00f6rdermodulen, die ich eben genannt habe, l\u00e4uft \n\nplanm\u00e4\u00dfig zum 31. Dezember aus, aber Berlin denkt \u00fcber \n\neine Verl\u00e4ngerung dieser Ma\u00dfnahme nach. Es fehlt nach \n\nden mir vorliegenden Informationen noch die Zustim-\n\nmung des BMF, also eine Verl\u00e4ngerung dieses Programms \n\num zun\u00e4chst ein Jahr ist durchaus denkbar. Es steht, wie \n\ngesagt, so mir die vorgestern erteilte Auskunft aus Berlin, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8126 \n\ndie Entscheidung des BMF aus. Bevor, Herr Kollege, in \n\nBerlin nicht das letzte Wort gesprochen ist, weigere ich \n\nmich schon aus diesem einzigen doch sehr naheliegenden \n\nGrund, \u00fcber die Notwendigkeit und die Ausgestaltung \n\neiner weiteren F\u00f6rderung des Moduls IZ allein aus Lan-\n\ndesmitteln \u00fcberhaupt nachzudenken. \n\nWas glauben Sie denn, was passiert? Uns allen w\u00e4re es \n\nvielleicht doch ganz lieb, wenn sich der Bund zur Verl\u00e4n-\n\ngerung der F\u00f6rderma\u00dfnahme entschlie\u00dfen w\u00fcrde. Das \n\nscheidet aus, wenn wir hier und heute sagen: Der Freistaat \n\nzahlt es aus eigener Tasche. Wir ersetzen ja schlie\u00dflich \n\nauch nicht die zur\u00fcckgehenden Solidarpaktmittel aus \n\nLandesmitteln, sondern halten den Bund in seiner Ver-\n\nantwortung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nIhr Antrag, so gut gemeint er ist und soweit wir ihn auch \n\ninhaltlich mittragen, ist jetzt ein falsches Signal. Noch \n\neinmal: Wir, meine Fraktion, sind offen f\u00fcr Unterst\u00fctzung \n\nder Industrieforschung, wie Sie \u00fcbrigens auch dem \n\nAbschlussbericht der Enquete-Kommission entnehmen \n\nk\u00f6nnen. Jetzt gilt es, das Augenmerk nach Berlin zu \n\nrichten und dort weiter zu k\u00e4mpfen. \n\nAngesichts der erh\u00f6hten Au\u00dfentemperaturen erlaube ich \n\nmir, den Rest meiner Rede zu Protokoll zu geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordne-\n\nte! Herr Mackenroth, ich habe das wohl zur Kenntnis \n\ngenommen, und h\u00e4tte der Antrag der GR\u00dcNEN heute \n\nnicht auf der Tagesordnung gestanden, so h\u00e4tten wir diese \n\nInformation nicht, obwohl wir auch Mitglieder des Wirt-\n\nschaftsausschusses sind. Ich glaube Ihnen, wir werden \n\naber weiter dranbleiben. \n\nIch habe in meiner Rede, die ich auch abgeben werde, \n\ngerade das kritisiert, dass in den gelb-gef\u00fchrten Wirt-\n\nschaftsministerien von Sachsen und des Bundes eigentlich \n\ndurch den in Europa nicht beschlossenen Haushalt und \n\ndamit die Gef\u00e4hrdung des F\u00f6rderprofils ab 2014 oder \u2013 \n\nGef\u00e4hrdung ist der falsche Ausdruck \u2013 dieses F\u00f6rderprofil \n\nsich weiter hinschleppt und bis zur Kl\u00e4rung des EU-\n\nHaushalts auch keine Sicherheit f\u00fcr die angewandte \n\nForschung und die Forschungs-GmbHs in Sachsen \n\nbesteht. Es sind nur noch f\u00fcnf Monate Zeit. Ihre Ruhe \n\nkann ich nicht nachvollziehen, und Ihre Aussage, es \n\nwerde gek\u00e4mpft, kann ich nicht teilen. Es ist eine Zeit, in \n\nder ich eigentlich gar nichts sp\u00fcre, und das kritisiere ich. \n\nHerr Mackenroth, ich erw\u00e4hne es an dieser Stelle nur \n\nkurz: Es gibt nat\u00fcrlich auch eine Position der Koalition. \n\nSie waren Mitglied der Enquete-Kommission und sehen \n\ndiese Forschungs-GmbHs nicht als wirkliches Alleinstel-\n\nlungsmerkmal Sachsens an. Deshalb schlie\u00dfen Sie eine \n\ngrundlegende Finanzierung aus. Der vorliegende Antrag \n\nzielt eindeutig auf diese Position und nimmt auf unser \n\nMinderheitenvotum Bezug. Ich sage es offen: Denjenigen, \n\nder dem nicht folgt und eine Grundausstattung zur F\u00f6rde-\n\nrung nicht einbezieht, nenne ich wirtschaftspolitisch \n\nt\u00f6richt. \n\nIn diesem Sinne gebe auch ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Mann, \n\nbitte. \n\nHolger Mann, SPD: Man kann vielleicht im Nachgang \n\nder Sitzung kl\u00e4ren, ob man eine Rede anfangen und dann \n\nzu Protokoll geben darf. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Darf man nicht!) \n\nWir nehmen das jetzt einmal hin und schauen uns das \n\ninteressiert an. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Der vorliegende Antrag passt sehr gut \u2013 nicht nur, \n\nweil gestern das imreg-Gutachten zu den positiven \u00f6ko-\n\nnomischen Effekten von gemeinn\u00fctzigen externen For-\n\nschungsinstituten vorgestellt wurde, sondern auch, weil es \n\nder erste Folgeantrag zu dem im letzten Plenum diskutier-\n\nten Bericht der Enquetekommission des 5. S\u00e4chsischen \n\nLandtages ist. Genau aus diesem Grund m\u00f6chte ich \n\nnochmals auf drei Aussagen zu den Industrieforschungs-\n\neinrichtungen in dem Bericht der Enquete-Kommission \n\nverweisen. So hei\u00dft es in der St\u00e4rken-Schw\u00e4chen-Analyse \n\nzu den Risiken \u2013 eine Aussage, die wir im \u00dcbrigen \n\nteilen \u2013: \u201eSachsen weist eine hohe Zahl von marktorien-\n\ntierten Industrieforschungseinrichtungen auf. Diese sind \u2013 \n\ninsbesondere wegen hoher Vorlaufkosten f\u00fcr FuE-\n\nInfrastrukturen \u2013 finanziell nicht immer ausreichend \n\nabgesichert. Hier besteht das Risiko mangelnder Nachhal-\n\ntigkeit.\u201c \n\nDem Mehrheitsvotum waren die Industrieforschungsein-\n\nrichtungen immerhin folgende Passage wert: \u201eDar\u00fcber \n\nhinaus sind auch die gewerblichen Industrieforschungs-\n\neinrichtungen wichtige Akteure des Innovationssystems \n\nund Partner bzw. Dienstleister kleiner und mittlerer \n\nUnternehmen in Sachsen.\u201c \n\nVorher hei\u00dft es dazu: \u201eUm ihren Bestand und ihre Fort-\n\nentwicklung zu sichern, ist zu pr\u00fcfen, ob aus Landesmit-\n\nteln und Eigenkapital zus\u00e4tzliche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nihre Forschungsinfrastruktur sowie eine Beteiligung an \n\nForschungsprojekten bestehen.\u201c \u2013 H\u00f6rt, h\u00f6rt! \n\nAuch von der Innovationsstrategie der Staatsregierung \n\nkann man zumindest sagen, dass die Industrieforschungs-\n\ninstitute erw\u00e4hnt werden, und zwar als Teil der For-\n\nschungslandschaft. Eine Einordnung oder gar konkrete \n\nMa\u00dfnahmen zur weiteren St\u00e4rkung der Industriefor-\n\nschungseinrichtungen sucht man jedoch vergebens. \n\nDagegen hat die SPD-Fraktion zusammen mit der  \n\nLINKEN- und der GR\u00dcNEN-Fraktion im Minderheiten-\n\nvotum einiges mehr niedergelegt. Ich erspare Ihnen \n\nl\u00e4ngere Passagen, aber zumindest die ma\u00dfgeblichen S\u00e4tze \n\nwill ich vortragen: \u201eDank ihrer\u201c \u2013 der Industriefor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8127 \n\nschungseinrichtungen \u2013 \u201eN\u00e4he zur Wirtschaft k\u00f6nnen die \n\nexternen Industrieforschungseinrichtungen die fehlenden \n\nForschungszentralen von Gro\u00dfunternehmen in Sachsen \n\nzumindest teilweise kompensieren. Sie sind ein positives \n\nAlleinstellungsmerkmal f\u00fcr den Freistaat und bed\u00fcrfen \n\nauf Basis ihrer wirtschaftlichen Wirksamkeit der staatli-\n\nchen Anerkennung analog zu den institutionell gef\u00f6rder-\n\nten Einrichtungen.\u201c \n\nKurzum: Uns ist der von CDU und FDP im Enquete-\n\nBericht formulierte Pr\u00fcfauftrag zu wenig ambitioniert. \n\nDie Staatsregierung ist aus unserer Sicht vielmehr aufge-\n\nfordert, zum Ersten: diese Industrieforschungseinrichtun-\n\ngen als Alleinstellungsmerkmal f\u00fcr Sachsen zu begreifen \n\nund mithin diesen Standortvorteil entsprechend zu bewer-\n\nben; zum Zweiten wirklich konkrete Schritte zur F\u00f6rde-\n\nrung der Forschungsinfrastruktur dieser externen Indust-\n\nrieforschungseinrichtungen einzuleiten; zum Dritten ganz \n\nkonkret die Anschaffung von Versuchsanlagen, Labor- \n\nund Pr\u00fcfger\u00e4ten sowie Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung der \n\nImmobilien durch den Freistaat finanziell zu unterst\u00fctzen. \n\nWarum ist es uns als SPD in dieser Konkretheit so wich-\n\ntig, diese Industrieforschungseinrichtungen zu unterst\u00fct-\n\nzen? Die Antwort liegt in der gestern vorgestellten Studie, \n\naber eben auch in allen entsprechenden Studien der \n\nvergangenen Jahre. Es geht schlicht und ergreifend um die \n\n\u00dcberwindung der strukturellen Nachteile des Wirtschafts-\n\nstandortes Sachsen, ja ganz Ostdeutschlands. Einige \n\nZahlen sind von Kollegen Weichert schon referiert wor-\n\nden. \n\nIn aller K\u00fcrze: Wir haben gegen\u00fcber den alten Bundes-\n\nl\u00e4ndern in Sachsen einen Produktivit\u00e4tsr\u00fcckstand von \n\n25 % und einen Bruttoentgeltr\u00fcckstand \u2013 sprich: eine \n\nLohndifferenz \u2013 von 30 %. Die Betriebsgr\u00f6\u00dfen liegen um \n\n\u00fcber ein Drittel unter dem Durchschnitt Gesamtdeutsch-\n\nlands. Vor allem aber liegen die internen Forschungs- und \n\nEntwicklungsaufwendungen unserer Wirtschaft gerade \n\neinmal bei einem Drittel des Bundesdurchschnitts. \n\nDiese Liste des nicht nur industrie-, sondern auch ar-\n\nbeitsmarktpolitischen Grauens lie\u00dfe sich leider fortsetzen. \n\nBesonders bedrohlich ist aus unserer Sicht, dass sich \n\ngenau diese Situation in den letzten Jahren nicht verbes-\n\nsert hat. Hier hei\u00dft es, anzusetzen, alte Strukturen kritisch \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen und sich auch neuen Anforderungen zu \n\nstellen. Dabei m\u00fcssen das Gr\u00f6\u00dfenwachstum und die \n\nSt\u00e4rkung der Innovation zentrale Ziele sein. \n\nGenau daf\u00fcr haben die genannten gemeinn\u00fctzigen Indust-\n\nrieforschungseinrichtungen gro\u00dfe Bedeutung. Aus diesem \n\nGrund wurde die F\u00f6rderung der Ostforschung unter dem \n\ndamaligen Bundesminister Tiefensee in der INNO-KOM-\n\nOst zusammengef\u00fchrt. Dieses technologieoffene F\u00f6rder-\n\nprogramm umfasste zum Zeitpunkt der Einf\u00fchrung noch \n\nzwei F\u00f6rdermodule: Vorhaben der Vorlaufforschung \n\nsowie marktorientierte Forschungs- und Entwicklungs-\n\nvorhaben. Da diese Industrieforschungseinrichtungen \n\nnicht \u00fcber eine institutionelle Grundfinanzierung verf\u00fcg-\n\nten, fehlten ihnen h\u00e4ufig die Mittel, um die notwendigen \n\nleistungsf\u00e4higen Ger\u00e4te anzuschaffen und die Infrastruk-\n\ntur sicherzustellen oder auch nur zu modernisieren. Genau \n\ndeshalb wurde im Jahr 2009 \u2013 auch noch unter SPD-\n\nBeteiligung \u2013 das Modellvorhaben \u201eInvestitionszuschuss \n\ntechnische Infrastruktur\u201c als Erg\u00e4nzung des Programms \n\nINNO-KOM-Ost eingef\u00fchrt. \n\nDas ist jetzt sicher f\u00fcr alle wichtig: Die Evaluierung des \n\ngesamten Programms INNO-KOM-Ost durch das Zent-\n\nrum f\u00fcr Europ\u00e4ische Wirtschaftsforschung hat die Kon-\n\nstruktion und die Handhabung des Gesamtprogramms mit \n\nallen drei Modulen nicht nur sehr gelobt, sondern es hat \n\nempfohlen, diese F\u00f6rderung auf ganz Deutschland aus-\n\nzuweiten. Genau aus diesem Grund sind wir der Meinung, \n\ndass die j\u00e4hrliche Verl\u00e4ngerung abgeschafft werden muss \n\nund dieses Programm sinnvoll verstetigt werden sollte. \n\nFalls das Programm, wie Kollege Mackenroth angemerkt \n\nhat, vom Bund nicht verl\u00e4ngert wird, sollte \u2013 und m\u00fcsste \n\n\u2013 der Freistaat Sachsen in eine anteilige Grundfinanzie-\n\nrung gehen. Alles andere w\u00e4re aus unserer Sicht ein \n\nschwerer Fehler. \n\nSchwerpunkt sind die notwendigen Investitionen in die \n\nInfrastruktur. Andere F\u00f6rdermittelzug\u00e4nge \u2013 wie die GA \u2013 \n\nentfallen hier leider, da die Eigenmittelquote daf\u00fcr \u2013 f\u00fcr \n\ngemeinn\u00fctzige Einrichtungen ohne R\u00fccklagen \u2013 viel zu \n\nhoch w\u00e4re. \n\nZiel des F\u00f6rderprogramms INNO-KOM-Ost war es, einen \n\ndiskriminierungsfreien Zugang zu Forschungs- und \n\nEntwicklungsergebnissen f\u00fcr die Allgemeinheit bereitzu-\n\nstellen, insbesondere deshalb, um die Innovationsf\u00e4hig-\n\nkeit von KMUs zu st\u00e4rken. Dies braucht Sachsen ganz \n\nbesonders \u2013 ich hoffe, zumindest darin sind wir uns \n\neinig \u2013, weil wir nicht in dem Ma\u00dfe wie die alten L\u00e4nder \n\nGro\u00dfunternehmen und Industrieforschung haben und \n\ndiese hier in KMUs stattfindet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Bitte, Herr Kollege. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schmidt, \n\nbitte. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Kollege Mann, ist Ihnen \n\nbekannt, dass es bei dem F\u00f6rderprogramm INNO-KOM-\n\nOst \u00fcberhaupt nicht um eine Grundfinanzierung geht? \n\nHolger Mann, SPD: Ich habe gesagt: Es geht uns bei \n\ndieser F\u00f6rderung darum, dass man Investitionen in die \n\nInfrastruktur und die Modernisierung der Betriebs- und \n\nForschungsger\u00e4te f\u00f6rdern kann. Wenn Sie sich an dem \n\nBegriff \u201eGrundfinanzierung\u201c st\u00f6ren, sage ich: Dar\u00fcber \n\nbrauchen wir uns nicht zu streiten. Aber wir haben hier \n\neinen Antrag vorliegen, in dem es genau darum geht, \n\nInvestitionen zu f\u00f6rdern. Deswegen streite ich hier daf\u00fcr, \n\naber nicht um so eine Begrifflichkeit. Okay? \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Das ist ein Unterschied!) \n\n\u2013 Ja, bitte. Nehmen Sie es mit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8128 \n\nDass die von mir gerade formulierte Zielstellung, die \n\nInnovationsf\u00e4higkeit von KMUs zu verbessern, erreicht \n\nwird, zeigt die Evaluierung des IWH aus dem letzten Jahr. \n\nDie Kernaussagen in aller K\u00fcrze: \n\nDie vom Programm angestrebten Ziele wurden erreicht. \n\nDas Programm besitzt eine hohe Attraktivit\u00e4t; 58 von 64 \n\nEinrichtungen in Ostdeutschland bezogen eine F\u00f6rderung. \n\nMitnahmeeffekte des Programms sind sehr gering, gera-\n\ndezu marginal. In 97 % der durchgef\u00fchrten F\u00f6rderungen \n\ndieser Projekte konnten Ums\u00e4tze aufgrund der For-\n\nschungs- und Entwicklungsergebnisse in den Industriefor-\n\nschungseinrichtungen erzielt werden. Die Effizienz der \n\neingesetzten Mittel ist erheblich. So werden \u00fcber den \n\nF\u00f6rderzeitraum von sechs Jahren aus einem F\u00f6rder-Euro \n\ndurchschnittlich 18 Euro. Das ist, wie ich finde, eine \n\nbemerkenswerte Rendite. \n\nZu guter Letzt und sicherlich am wichtigsten: Die Ge-\n\nsch\u00e4fts- und Kooperationspartner der Industrieforschungs-\n\neinrichtungen, die KMUs, bescheinigen den Industriefor-\n\nschungseinrichtungen nicht nur durchweg eine hohe \n\nBedeutung, sondern sagen auch, ihre Marktposition sei \n\ndurch die Kooperation gesichert worden und es habe \n\npositive Effekte auf Umsatz und Besch\u00e4ftigung gegeben. \n\nDie Schlussfolgerungen des IWH liegen nahe: Die F\u00f6rde-\n\nrung sollte mindestens bis zum Jahr 2019 ausgeweitet \n\nwerden. Gefordert werden zudem eine flexiblere Handha-\n\nbung des F\u00f6rderinstrumentariums wegen des hohen \n\nNutzens und der Effektivit\u00e4t und damit auch eine Ver\u00e4n-\n\nderung im Sinne einer st\u00e4rkeren Ausrichtung auf die \n\nF\u00f6rderung der IFEs in Richtung Umsetzung der Ergebnis-\n\nse am Markt, auf das Wachstum der Unternehmen und die \n\nF\u00f6rderung der industriellen Vorlaufforschung sowie \u2013 und \n\ndas ist f\u00fcr die Debatte relevant \u2013 die Einf\u00fchrung des \n\nInvestitionszuschusses. \n\nAuch hier haben wir wieder diese Forderung, die im \n\nAntrag angelegt ist. \n\nZu guter Letzt wird empfohlen \u2013 und deshalb glauben wir, \n\ndass man erwarten kann, dass es eine Fortsetzung der \n\nBundesf\u00f6rderung gibt \u2013, das F\u00f6rderprogramm auf die \n\nwestdeutschen Industrieforschungseinrichtungen zu \n\nerweitern. \n\nUnser Fazit: Seit dem Entstehen haben sich Industriefor-\n\nschungseinrichtungen in Sachsen als wichtige Akteure der \n\nregionalen Innovationssysteme etabliert. Sie bieten \n\ntechnologisches Wissen, Innovationsl\u00f6sungen und For-\n\nschungs- und Entwicklungsleistungen f\u00fcr Unternehmen \n\nund unterst\u00fctzen somit deren Innovationsprozess. Sie \n\nhaben zumindest eine wichtige Funktion beim Technolo-\n\ngietransfer aus der Wissenschaft in die Wirtschaft. Genau \n\naus diesen Gr\u00fcnden w\u00fcrden wir uns w\u00fcnschen, dass wir \n\nder fehlenden Investitionsf\u00f6rderung und damit den gerin-\n\ngen M\u00f6glichkeiten, die Industrieforschungseinrichtungen \n\nzur regelm\u00e4\u00dfigen Erneuerung und Erweiterung ihrer \n\ntechnischen Infrastruktur haben, begegnen und diesen \n\nzentralen Wettbewerbsnachteil und die Barriere f\u00fcr \n\nInnovation der IFEs beheben. \n\nWir wollen das mit einer Fortsetzung der INNO-KOM-\n\nOst, nur k\u00f6nnen wir das hier im Landtag nicht beschlie-\n\n\u00dfen. Wir denken aber auch, es gibt Wege, wie zum Bei-\n\nspiel ein spezielles Landesprogramm, wie es die Nachbar-\n\nl\u00e4nder Sachsen-Anhalt oder Th\u00fcringen haben. Es gibt \n\nsicher auch andere Wege, wie in Punkt 3 des Antrages \n\nvorgeschlagen. Grunds\u00e4tzlich geht es darum, dass wir \n\nzusehen, dass diese F\u00f6rderung geschieht. Deswegen sagen \n\nwir, all dies muss schnellstm\u00f6glich gepr\u00fcft und dann eine \n\ndieser Optionen umgesetzt werden, um den Industriefor-\n\nschungseinrichtungen langfristige Planbarkeit und Ver-\n\nl\u00e4sslichkeit zu gew\u00e4hren. \n\nGenau das hat \u00fcbrigens auch die SPD-Fraktion im Deut-\n\nschen Bundestag im April erkannt und in der Drucksa-\n\nche 13224 im Antrag \u201eBessere Politik f\u00fcr einen starken \n\nMittelstand\u201c eingebracht. Aus ebenjenem Grund hoffe \n\nich, dass wir sowohl hier als auch im Bund eine breite \n\nZustimmung erfahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht Herr Prof. Schmalfu\u00df. Bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! S\u00e4chsische \n\nInnovation \u2013 dar\u00fcber herrscht in diesem Haus seltene \n\nEinigkeit \u2013 ist nicht nur w\u00fcnschenswert, sondern Voraus-\n\nsetzung f\u00fcr Wachstum und Wohlstand im Freistaat Sach-\n\nsen. Die Meinungen gehen jedoch bereits auseinander, \n\nwenn es darum geht, wie und in welchem Umfang mit \n\nSteuergeld versucht werden soll, Innovation zu f\u00f6rdern. \n\nSteuermittel f\u00fcr eine an die Zahl der Mitarbeiter gekn\u00fcpf-\n\nte Grundforderung der s\u00e4chsischen gemeinn\u00fctzigen \n\nexternen Industrieforschungseinrichtungen, wie im Antrag \n\nder GR\u00dcNEN gefordert, ist nicht der richtige Weg. Wir \n\nhatten gestern den Parlamentarischen Abend mit den \n\nIndustrieforschungseinrichtungen hier im Hause. Sie \n\nhaben sich \u00fcberraschend auch dagegen ausgesprochen, \n\ndass sie eine Grundf\u00f6rderung erhalten. Im Gegenteil, sie \n\nhaben gesagt, h\u00e4tten sie 1990 eine Grundf\u00f6rderung \n\nbekommen, w\u00fcrde es die Industrieforschungseinrichtun-\n\ngen heute nicht mehr geben. Vielleicht so viel zur Forde-\n\nrung der GR\u00dcNEN. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir uns gegen die \n\nForderung der GR\u00dcNEN aussprechen, ist dies keine \n\nGeringsch\u00e4tzung der Leistungen der Forschungseinrich-\n\ntungen, sondern die externen Industrieforschungseinrich-\n\ntungen sind ein wichtiger Baustein im s\u00e4chsischen Inno-\n\nvationssystem. Durch Kooperation der Forschungsein-\n\nrichtungen mit s\u00e4chsischen Unternehmen wird die Inno-\n\nvationskraft der hiesigen Unternehmen gest\u00e4rkt. Dass die \n\nDienstleistungen bei den Unternehmen gut ankommen, \n\nzeigt sich unter anderem darin, dass sie zunehmend Mittel \n\naus der Zusammenarbeit mit privaten Unternehmen \n\nerwirtschaften k\u00f6nnen, auch wenn dieser Trend zeitweilig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8129 \n\ndurch die allgemeine Wirtschaftskrise gebrochen wurde. \n\nInsgesamt ist jedoch festzustellen, dass die Forschungs- \n\nund Entwicklungsleistungen gut nachgefragt werden. \n\nBei Kooperationen zwischen Forschungseinrichtungen \n\nund Unternehmen setzt auch die F\u00f6rderpolitik des Frei-\n\nstaates Sachsen an. Auch wenn es keine Grundf\u00f6rderung \n\ngibt, profitieren die Forschungseinrichtungen durch \n\nF\u00f6rderprogramme wie InnoPr\u00e4mie, die Forschungstrans-\n\nferf\u00f6rderung, die FuE-Verbundf\u00f6rderung und sogar die \n\nGA-F\u00f6rderung. \n\nMeine Damen und Herren! Durch die projektbezogene \n\nF\u00f6rderung ist sichergestellt, dass die externen For-\n\nschungseinrichtungen ihre Forschung an den Bed\u00fcrfnis-\n\nsen der s\u00e4chsischen Wirtschaft orientieren. Diese Dienst-\n\nleistungsorientierung kommt bei den s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen gut an. Imreg hat in diesem Jahr Unternehmer \n\nbefragt, die Forschungseinrichtungen nach verschiedenen \n\nKriterien bewerten sollten. Gefragt wurde etwa nach \n\nKommunikation in der Zusammenarbeit, der Qualit\u00e4t der \n\nErgebnisse und dem Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis. Die \n\ngemeinn\u00fctzigen externen Industrieforschungseinrichtun-\n\ngen haben hier sehr gut abgeschnitten; insbesondere die \n\nUmsetzbarkeit der Ergebnisse wurde besonders positiv \n\nhervorgehoben. \n\nDie s\u00e4chsische Technologie-Enquete hat die Bedeutung \n\nder gemeinn\u00fctzigen externen Industrieforschungseinrich-\n\ntungen anerkannt und sich daf\u00fcr ausgesprochen, eine \n\nGrundfinanzierung durch den Freistaat Sachsen zu pr\u00fcfen. \n\nWichtig aus Sicht der FDP-Fraktion ist hierbei, dass die \n\nAnreize zur Kooperation mit kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen gewahrt bleiben und die Forschung \n\nund Entwicklung nachfrageorientiert erfolgt. Hier ist \n\nmehr Kreativit\u00e4t gefragt, als nur einfach nach mehr \n\nSteuergeld zu schreien. Wir k\u00f6nnten beispielsweise \n\ndar\u00fcber nachdenken, ob es den gemeinn\u00fctzigen externen \n\nIndustrieforschungseinrichtungen erlaubt sein soll, mehr \n\nprivate Mittel einzunehmen. Der Kooperation mit kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen w\u00e4re das sicher \n\nzutr\u00e4glich. Wir k\u00f6nnten, wenn wir \u00fcber die institutionelle \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr die Einrichtungen sprechen, auch dar\u00fcber \n\nnachdenken, ob es eine einheitliche klare Vergabe anhand \n\nvon Kriterien f\u00fcr alle institutionell gef\u00f6rderten externen \n\nIndustrieforschungseinrichtungen im Freistaat Sachsen \n\ngeben sollte. Auch hier muss die Kooperation mit den \n\nKMUs im Mittelpunkt stehen. \n\nIdeen, meine Damen und Herren, gibt es sicher viele. Die \n\nEinf\u00fchrung einer Grundfinanzierung mit Kopfpauschale, \n\nwie es die GR\u00dcNEN fordern, ist der falsche Weg. Sie ist \n\nnicht geeignet, die Kooperation mit kleinen und mittel-\n\nst\u00e4ndischen Unternehmen st\u00e4rker zu f\u00f6rdern und das \n\nInnovationssystem im Freistaat Sachsen zu verbessern. \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen werden wir \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Auch 23 Jahre nach der \n\nWiedervereinigung gibt es im mitteldeutschen Wirt-\n\nschaftsraum noch strukturelle Defizite und Benachteili-\n\ngungen. Das gilt vor allem f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\ndes industriellen Sektors, der in Mitteldeutschland weit-\n\ngehend von kleinen und mittleren Unternehmen bestimmt \n\nwird. Das Fehlen von Gro\u00dfunternehmen bzw. Unterneh-\n\nmenszentralen in den f\u00fcnf mitteldeutschen L\u00e4ndern f\u00fchrt \n\ndazu, dass auch die Forschungsbereiche, die meistens den \n\nZentralen von Gro\u00dfunternehmen angegliedert sind, \n\nhierzulande fehlen. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit und das \n\nEntwicklungspotenzial einer Region h\u00e4ngen aber nicht \n\nzuletzt von der Innovationskraft der Unternehmen und \n\nden sinnvollen Verwertungsm\u00f6glichkeiten von For-\n\nschungsergebnissen vor Ort ab. \n\nSachsen verf\u00fcgt in dieser Hinsicht \u00fcber eine Vielzahl \n\nau\u00dferuniversit\u00e4rer Forschungseinrichtungen, darunter 17 \n\nInstitute der Fraunhofer-Gesellschaft, sechs Institute der \n\nMax-Planck-Gesellschaft, sechs Leibniz-Institute, zwei \n\nHelmholtz-Zentren sowie etwa drei Dutzend Landesfor-\n\nschungseinrichtungen, \u00fcberwiegend ingenieur- und \n\nnaturwissenschaftlicher Ausrichtung. Deren Aufgabenfeld \n\nist im Wesentlichen die Grundlagenforschung. Die ent-\n\nwicklungsbezogene Arbeit findet in Sachsen vor allem in \n\nkleinen oder mittleren Unternehmen statt, die weder \u00fcber \n\neigene Forschungsabteilungen verf\u00fcgen noch die Risiken \n\nfinanzieller Art tragen k\u00f6nnen, die f\u00fcr Gro\u00dfunternehmen \n\nmit Sitz in Westdeutschland viel leichter zu stemmen sind. \n\nDaher greifen s\u00e4chsische Unternehmen bei entwicklungs-\n\nrelevanten Forschungsauftr\u00e4gen oft auf die gemeinn\u00fctzi-\n\ngen externen Industrieforschungseinrichtungen zur\u00fcck, \n\nvon denen heute die Rede ist, die sich ja auch als For-\n\nschungsdienstleister verstehen. Diese stellen ihre T\u00e4tig-\n\nkeiten gegen Entgelt der Allgemeinheit zur Verf\u00fcgung, \n\nf\u00fchren aber auch spezifische Auftr\u00e4ge der Privatwirtschaft \n\naus. Die Bedeutung dieser Institute f\u00fcr die St\u00e4rkung der \n\ntechnologischen Leistungsf\u00e4higkeit und der Wettbewerbs-\n\nf\u00e4higkeit wie auch der marktwirksamen Umsetzung der \n\nForschungsergebnisse sind unbestritten. Die externen \n\nErl\u00f6se, die bei Drittunternehmen erzielt werden, betragen \n\noftmals ein Vielfaches der Projektf\u00f6rderung. Deswegen \n\nhat das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technolo-\n\ngie im Jahr 2009 im Rahmen der schon zitierten INNO-\n\nKOM-Ost \u201eInvestitionsma\u00dfnahmen zur Verbesserung der \n\nwissenschaftlich-technischen Infrastruktur\u201c aufgelegt, die \n\nEnde dieses Jahres aber auslaufen. \n\nDer vorliegende Antrag zielt also aus NPD-Sicht durchaus \n\nin die richtige Richtung, wenn es beim Ende der Bundes-\n\nf\u00f6rderung f\u00fcr die 22 Standorte in Sachsen bleiben sollte. \n\nBevor aber der Freistaat Sachsen diese Institute mit \n\n8 000 Euro pro Mitarbeiter und Jahr f\u00f6rdert, sollte der \n\nAntrag nach Auffassung der NPD um die Aufforderung \n\nerweitert werden, dass die Staatsregierung gemeinsam mit \n\nden vier anderen mitteldeutschen L\u00e4ndern Verhandlungen \n\nmit dem Bund aufnimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8130 \n\nZiel muss es nat\u00fcrlich sein, die Bundesf\u00f6rderung bis zum \n\nJahr 2019 fortzusetzen, denn die Herstellung ann\u00e4hernd \n\ngleicher Wettbewerbs- und Entwicklungschancen in allen \n\nLandesteilen ist eine klare Bundesaufgabe. Erst wenn sich \n\nder Bund dem klipp und klar verweigert, sollte man sich \n\nin Sachsen konkrete Gedanken \u00fcber die F\u00f6rderh\u00f6he \n\nmachen. Die NPD-Fraktion wird unter dieser Vorausset-\n\nzung dem vorliegenden Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. M\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 \n\nBitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Zum \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN m\u00f6ch-\n\nte ich wie folgt Stellung nehmen: Die sogenannten exter-\n\nnen Industrieforschungseinrichtungen bereichern seit \u00fcber \n\n20 Jahren die s\u00e4chsische und auch die ostdeutsche Unter-\n\nnehmens- und Forschungslandschaft. Sie entstanden \n\nseinerzeit durch Verselbstst\u00e4ndigung ehemaliger wissen-\n\nschaftlicher Zentren oder auch Forschungsabteilungen \n\nfr\u00fcherer DDR-Kombinate sowie durch Ausgr\u00fcndungen \n\naus Instituten der ehemaligen Akademie der Wissenschaf-\n\nten. Der Freistaat Sachsen und der Bund haben sich \n\ndamals zum Ziel gesetzt, die Einrichtungen auf ihrem \n\nWeg in die wirtschaftliche Selbstst\u00e4ndigkeit zu unterst\u00fct-\n\nzen, dabei auch das ingenieurwissenschaftliche Personal \n\nim Land zu halten und den Technologietransfer in kleine \n\nund mittlere Unternehmen in Sachsen zu intensivieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich denke, wir \n\nd\u00fcrfen heute gemeinsam feststellen, dass diese Ziele im \n\nWesentlichen erreicht wurden. Mit \u00fcber 900 FuE-Be-\n\nsch\u00e4ftigten und \u2013 das ist noch viel wichtiger \u2013 mit \u00fcber \n\n100 Kooperationsprojekten mit s\u00e4chsischen Unternehmen \n\npro Jahr leisten die gemeinn\u00fctzigen Industrieforschungs-\n\neinrichtungen einen sp\u00fcrbaren Beitrag zur FuE-Intensit\u00e4t \n\nund auch zum Innovationsgeschehen im Freistaat Sach-\n\nsen. \n\nAber wir m\u00fcssen auch feststellen, dass gemeinn\u00fctzige \n\nEinrichtungen zum Teil Probleme haben, sich zwischen \n\nden Erfordernissen und den Chancen des Marktes einer-\n\nseits und den Bedingungen, die mit dem Status der \n\nGemeinn\u00fctzigkeit einhergehen, andererseits zu orientie-\n\nren. Und hier liegt nach meinem Daf\u00fcrhalten eine der \n\nwesentlichen Ursachen f\u00fcr die empfundene Benachteili-\n\ngung den gro\u00dfen Forschungsgesellschaften oder auch \n\nWissenschaftsgemeinschaften gegen\u00fcber. \n\nIm August 2011 habe ich mir bei einem Besuch des \n\nKunststoffzentrums in Leipzig selbst ein Bild von den \n\nErfolgen und den Grenzen dieser Einrichtungen gemacht. \n\nEtliche Vertreter der externen Industrieforschung habe ich \n\ndamals auch ermutigt, ihren unternehmerischen Weg \n\nfortzusetzen. Ich hatte bei diesem Gespr\u00e4ch den Eindruck, \n\ndass nur einige der Einrichtungen die Etablierung und \n\nFinanzierung einer neuen Forschungsgemeinschaft und \n\ndamit auch neue Abh\u00e4ngigkeiten, die aus einer institutio-\n\nnellen F\u00f6rderung resultieren w\u00fcrden, guthei\u00dfen. Ich kann \n\ndas auch wirklich nicht empfehlen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, das Thema und selbst-\n\nverst\u00e4ndlich auch die \u00dcberschrift Ihres Antrags m\u00f6chte \n\nich vollumf\u00e4nglich unterst\u00fctzen. Auch ich bin selbstver-\n\nst\u00e4ndlich f\u00fcr mehr angewandte Forschung in Sachsen. Ja, \n\nwir m\u00fcssen dazu auch externe gemeinn\u00fctzige Industrie-\n\nforschungseinrichtungen f\u00f6rdern. Aber das tun wir doch \n\nl\u00e4ngst, zum Beispiel mittels der Technologief\u00f6rderung. So \n\ngab es allein in der s\u00e4chsischen FuE-Verbundprojekt-\n\nf\u00f6rderung der laufenden Strukturperiode schon 35 Vorha-\n\nben, in denen die gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen hinsicht-\n\nlich der F\u00f6rderquote genauso behandelt werden wie \n\nunsere Hochschulen oder auch unsere renommierten \n\nForschungseinrichtungen, etwa der Fraunhofer-Gesell-\n\nschaft. Sie werden also auf Augenh\u00f6he mit unseren \n\nrenommierten Forschungseinrichtungen behandelt. Auch \n\nmittelbar profitieren sie sehr von der Technologief\u00f6rde-\n\nrung. Das zeigt sich in der \u2013 allerdings von Einrichtung zu \n\nEinrichtung unterschiedlichen \u2013 Intensit\u00e4t der Beteiligung \n\nan unserer Innopr\u00e4mie. \n\nAngesichts dieser Fakten bin ich, was den Inhalt des hier \n\nin Rede stehenden Antrags angeht, \u00fcber seine, mit Ver-\n\nlaub, R\u00fcckw\u00e4rtsgewandtheit doch etwas verwundert. \n\nBlicken wir auf Nummer 1: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nwollen in Nummer 1 eine auslaufende Innovationsf\u00f6rde-\n\nrung des Bundes durch eine F\u00f6rderung aus Landesmitteln \n\nersetzen. Das mag noch gut gemeint sein, aber was \n\nglauben Sie eigentlich, welche Botschaft wir nach Berlin \n\naussenden? Man traut uns Sachsen ja zu Recht viel zu. \n\nAber wollen wir wirklich nach einem Vierteljahrhundert \n\nseit der friedlichen Revolution sozusagen die alleinige \n\nSp\u00e4tfolgenverantwortung f\u00fcr eine ehemals zentral gelenk-\n\nte Planwirtschaft \u00fcbernehmen? Welche Leistungen des \n\nBundes fallen denn dann als N\u00e4chstes weg nach dem \n\nMotto \u201eDie Sachsen werden\u2018s dann schon richten!\u201c? \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIn Nummer 2 \u2013 sicherlich wieder gut gemeint \u2013 wollen \n\nSie zur Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der \n\nEinrichtungen beitragen. Ja, das wollen wir auch. Aber \n\num welchen Preis? Sicherlich nicht um den Preis der \n\nWettbewerbsverzerrung gegen\u00fcber den vielen anderen \n\nForschungseinrichtungen im Land, die ihre Abschreibun-\n\ngen f\u00fcr Ausr\u00fcstungen und Geb\u00e4ude selbst am Markt \n\nfinanzieren m\u00fcssen, und wohl auch nicht zulasten der \n\nMotivation in denjenigen Einrichtungen, die den Weg in \n\ndie wirtschaftliche Selbstst\u00e4ndigkeit in den letzten Jahren \n\nschon besonders erfolgreich beschritten haben. \n\nSchlie\u00dflich Nummer 3: 8 000 Euro pro Mitarbeiter, von-\n\nseiten der Politik bereits aufgeteilt in 70 % f\u00fcr Anlagen \n\nund 30 % f\u00fcr Geb\u00e4ude. Rechnet man das zusammen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, ergibt das bei \n\n900 Besch\u00e4ftigten in diesen Einrichtungen ein Mittelvo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8131 \n\nlumen von circa 7,2 Millionen Euro, die j\u00e4hrlich f\u00fcr eine \n\nquasi-institutionelle F\u00f6rderung oder sagen wir Grundfi-\n\nnanzierung von eigentlich marktwirtschaftlich agierenden \n\nAkteuren ausgegeben werden. Ich denke, wir sind uns \n\neinig: Angesichts der zur Verf\u00fcgung stehenden Haus-\n\nhaltsmittel und auch der bevorstehenden K\u00fcrzung der \n\nTechnologief\u00f6rderung ab 2014 halte ich eine solche \n\nForderung jedenfalls f\u00fcr technologiepolitisch nicht \n\nzielf\u00fchrend und finanziell f\u00fcr nicht realisierbar. Auch \n\nbeihilferechtlich ist es, denke ich, h\u00f6chst anspruchsvoll, \n\nhier die Auswirkungen auf wirtschaftliche und nicht-\n\nwirtschaftliche T\u00e4tigkeiten genau zu trennen. Und warum \n\neigentlich 8 000 Euro und nicht 7 000, 9 000, 10 000, \n\n15 000 Euro? Wer soll eigentlich \u00fcber die Angemessen-\n\nheit einer solchen Kopfpauschale entscheiden, und, \n\nwichtiger noch \u2013 und darauf kommt es mir an \u2013, wer will \n\neigentlich diese Wettbewerbsverzerrung verantworten, die \n\nso etwas mit sich bringt? \n\nDeswegen kann ich, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, nur daf\u00fcr pl\u00e4dieren, diese Liste der Planwirtschaft \n\ngeschlossen zu halten. Ich w\u00fcrde auch empfehlen, davon \n\ndie Finger zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs gibt auch einen anderen Weg. Gestern fand hier im \n\nHohen Haus ein Parlamentarischer Abend statt. Gegen-\n\nstand war die schon angesprochene Studie \u201e\u00d6konomische \n\nEffekte der externen Industrieforschungseinrichtungen in \n\nSachsen\u201c, die im Auftrag einer s\u00e4chsischen gemeinn\u00fctzi-\n\ngen Industrieforschungseinrichtung vorgestellt wurde. \n\nLassen Sie mich daraus nur zwei Punkte zitieren. \n\nErstens bezogen auf ihre Forschungsaufgaben: Im Ver-\n\ngleich zu anderen au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrich-\n\ntungen tragen gemeinn\u00fctzige externe Industriefor-\n\nschungseinrichtungen \u00fcberdurchschnittlich zur Steigerung \n\nder Innovationsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Unternehmen bei. \n\nEtwa ein Drittel der Unternehmenspartner kommt aus \n\nSachsen. So wie sie also heute funktionieren, leisten sie \n\netwas. \n\nZweitens. Die bestehenden Strukturen \u2013 so hei\u00dft es dort \u2013 \n\nder Industrieforschungseinrichtungen haben sich auch \n\nbezogen auf die fehlende Grundfinanzierung und die \n\ndaraus resultierende Unternehmensausrichtung prinzipiell \n\nbew\u00e4hrt. Eine klare Aussage! \n\nGestatten Sie mir, dass ich darauf kurz eingehe. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nAuch die Staatsregierung ist der Auffassung, dass sich die \n\nexternen Industrieforschungseinrichtungen am FuE-Markt \n\ngut etabliert haben. Dabei sind einige gemeinn\u00fctzige \n\nEinrichtungen sogar so erfolgreich, dass sich ihre gewerb-\n\nlichen Einnahmen dem durch die Abgabenordnung \n\nbedingten Grenzwert von 50 % f\u00fcr die Anerkennung der \n\nGemeinn\u00fctzigkeit angen\u00e4hert haben. Allerdings m\u00fcssen \n\ndiese Einrichtungen ihre teilweise hervorragenden techno-\n\nlogischen Potenziale, wo immer es geht, noch besser \n\naussch\u00f6pfen, beispielsweise auch durch eine Verst\u00e4rkung \n\nder Aktivit\u00e4ten ihrer gewerblichen Tochterunternehmen \n\nund auch durch einen intensiveren Technologietransfer in \n\nSachsen. Richtig ist auch: Noch nicht alle Einrichtungen \n\nhaben die Bedeutung und auch die Einnahmem\u00f6glichkei-\n\nten des Technologietransfers erkannt und genutzt. \n\nDie Einrichtungen m\u00fcssen auch weiterhin ihren Blick auf \n\neine starke Marktorientierung richten. Sie befinden sich \n\nauf einem erfolgreichen Weg und profitieren nat\u00fcrlich \n\nauch k\u00fcnftig von der wachsenden Nachfrage der Wirt-\n\nschaft nach FuE- und Transferdienstleistungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Angesichts \n\ndieser doch positiven \u00f6konomischen Bilanz und auch der \n\nPerspektive f\u00e4llt es mir im Grunde schwer, weiterhin von \n\nEinrichtungen zu sprechen. Diese selbst haben sich bereits \n\n1992 in einem Verein organisiert, der den Namen Verband \n\nInnovativer Unternehmen VIU tr\u00e4gt. Diesem Verband \n\nsind auch immer mehr Unternehmen beigetreten. Inzwi-\n\nschen hat der VIU sogar schon Mitglieder in den alten \n\nL\u00e4ndern \u2013 ein Erfolg, zu dem man dem Verband nur \n\ngratulieren und ihm w\u00fcnschen kann, dass er weiter \n\nwachsen und gedeihen m\u00f6ge. Ich denke, genau dieser \n\nNamensbestandteil \u201eUnternehmen\u201c sollte seinen Mitglie-\n\ndern Programm sein und uns allen auch die Zielrichtung \n\nvorgeben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache \u2013 \u2013 Ach \n\nso, ein Schlusswort haben wir noch. Entschuldigung! Es \n\nist heute doch sehr warm. \u2013 Das Schlusswort, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die Argumentation, \n\ndie Diskussion, die Debatte. Ich glaube, es hat gezeigt, \n\ndass alle hier im Haus ein klares Bekenntnis zu unseren \n\nIndustrieforschungseinrichtungen abgegeben haben. \n\nNat\u00fcrlich kann man Signale nach Berlin aussenden, und \n\nnat\u00fcrlich kann man die, Kollege Mackenroth, interpretie-\n\nren. Es k\u00f6nnte auch das Signal ausgesendet werden: Die \n\nSachsen halten die Unterst\u00fctzung ihrer Industriefor-\n\nschungseinrichtungen f\u00fcr nicht so wichtig, und warum \n\nsollen wir dann als Bund weiter f\u00f6rdern? Das ist eine \n\nInterpretationsfrage, und wenn die Bundesf\u00f6rderung \n\nweiter flie\u00dft, kann man in aller Ruhe mit den Mitteln \n\nandere Dinge machen. \n\nAber, meine Damen und Herren, versetzen Sie sich noch \n\neinmal in die Lage der Industrieforschungseinrichtungen. \n\nDie brauchen jetzt ein deutliches Signal von uns allen, \n\nnicht nur ein Lippenbekenntnis und dann eine Ablehnung. \n\nZur Illustration habe ich einmal drei Stimmen aus der \n\nPraxis mitgebracht: Die erste: \u201eSie haben mit wenigen \n\nWorten einige sehr wesentliche Rahmenbedingungen der \n\nnicht grundfinanzierten Forschungseinrichtungen aufge-\n\nzeigt.\u201c Das kommt vom S\u00e4chsischen Institut f\u00fcr die \n\nDruckindustrie GmbH Leipzig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8132 \n\nZweite Stimme: \u201eAls von einer m\u00f6glichen Beendigung \n\ndes F\u00f6rderprogrammes INNO-KOM-Ost direkt Betroffe-\n\nne unterst\u00fctzen wir die Initiative Ihrer Fraktion zur \n\nBereitstellung von F\u00f6rdermitteln des Freistaates f\u00fcr \n\nnotwendige Infrastrukturinvestitionsma\u00dfnahmen aus \n\nfolgenden Gr\u00fcnden in vollem Umfang:\u201c \u2013 Dann kommen \n\ndie Gr\u00fcnde. CeWOTec gGmbH Chemnitz. \n\nDie dritte Stimme: \u201eDer ITW e. V. Chemnitz kann diesen \n\nVorschlag nur unterst\u00fctzen. Er dient der Zukunftssiche-\n\nrung einer erforderlichen materiell-technischen Basis und \n\nletztendlich auch der Schaffung fairer Wettbewerbsbedin-\n\ngungen zum Beispiel im Vergleich mit Fraunhofer. ITW \n\nw\u00fcnscht Ihnen viel Erfolg bei der Durchsetzung und \n\nbedankt sich als Betroffener f\u00fcr Ihr Engagement.\u201c \n\nSo weit die Praktiker. Ich glaube, das spricht f\u00fcr sich. Ich \n\nhabe meine Arbeit in der Enquete-Kommission nicht so \n\nverstanden, dass sie mit dem Aufstellen von Handlungs-\n\nempfehlungen abgeschlossen ist. Ich finde, man soll aus \n\nHandlungsempfehlungen Handlungen machen. Das war \n\nein Vorschlag, und deshalb bitte ich Sie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt k\u00f6nnen wir \n\nzur Abstimmung kommen. Ich lasse punktweise \u00fcber den \n\nAntrag abstimmen, wie es von der Fraktion GR\u00dcNE \n\nbeantragt wurde. Ich rufe auf die Drucksache 5/12128 \n\nPunkt 1. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 1 den-\n\nnoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Punkt 2 der gleichen Drucksache. Wer m\u00f6ch-\n\nte zustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungs-\n\nverhalten. Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dennoch \n\nPunkt 2 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Punkt 3. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 3 \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nAlle Punkte wurden abgelehnt, und eine Gesamtabstim-\n\nmung er\u00fcbrigt sich dadurch. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nGeert Mackenroth, CDU: Die s\u00e4chsische Forschungs- \n\nund Innovationslandschaft ist gekennzeichnet einerseits \n\ndurch eine gut ausgebaute \u00f6ffentliche Wissenschaftsinfra-\n\nstruktur und andererseits durch ein relativ niedriges \n\nNiveau an industrieller Forschung und Entwicklung. Die \n\nFuE-Ausgaben in der s\u00e4chsischen Wissenschaft erreichen \n\n\u2013 gemessen am Bruttoregionalprodukt \u2013 nahezu Westni-\n\nveau, w\u00e4hrend die FuE-Ausgaben unserer Industrie \n\ndeutlich darunter liegen \u2013 eine Folge unserer nach wie vor \n\nkleinteilig gepr\u00e4gten Wirtschaft; es fehlen Gro\u00dfunterneh-\n\nmen und Konzernzentralen. Industrielle FuE geht daher \n\nauch im Freistaat im Wesentlichen von kleinen und \n\nmittleren Unternehmen (KMU) aus. Diese k\u00f6nnen jedoch \n\ndie L\u00fccke, die durch die fehlende FuE der Gro\u00dfunter-\n\nnehmen entsteht, nicht komplett schlie\u00dfen. \n\nAn dieser Stelle setzen die externen Industrieforschungs-\n\neinrichtungen (IFE) an. Sie entstanden in den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern aus den Forschungseinrichtungen fr\u00fcherer \n\nDDR-Kombinate, sind gemeinn\u00fctzig und verstehen sich \n\nals FuE-Dienstleister. Die Ergebnisse ihrer FuE-T\u00e4tigkeit \n\nstellen sie der Allgemeinheit zur Verf\u00fcgung, f\u00fchren \n\njedoch auch Auftr\u00e4ge der Privatwirtschaft aus. Im Ver-\n\ngleich zu kleinen und mittleren Unternehmen verf\u00fcgen \n\ndie Industrieforschungseinrichtungen \u00fcber deutlich \n\ngr\u00f6\u00dfere FuE-Einheiten und k\u00f6nnen ein wesentlich breite-\n\nres Kompetenzfeld anbieten. Der Fokus liegt dabei auf \n\nHochtechnologien. Im ostdeutschen Innovationssystem \n\nsind sie ein wichtiger Akteur und unterst\u00fctzen ostdeutsche \n\nKMU in deren Innovationsbem\u00fchungen; sie sind im \n\nostdeutschen Innovationssystem fest verankert. \n\nDie mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Strukturen in der ostdeut-\n\nschen Industrielandschaft werden sich in absehbarer Zeit \n\nnicht grundlegend ver\u00e4ndern. Somit wird die ostdeutsche \n\nWirtschaft auch in den kommenden Dekaden weiter auf \n\ndas Wachstum der bestehenden KMUs sowie auf innova-\n\ntive Existenzgr\u00fcndungen und deren positive Entwicklung \n\nsetzen. Vor diesem Hintergrund sind und bleiben die \n\nIndustrieforschungseinrichtungen mit ihren rund tausend \n\nMitarbeitern im Freistaat ein wichtiger Akteur in unserem \n\nInnovationssystem, auf den auch wir als CDU-Fraktion \n\nim Freistaat bis auf Weiteres nicht werden verzichten \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Frage ist nur: Wie finanzieren? Auch wir als CDU \n\nwollen externe gemeinn\u00fctzige Industrieforschungseinrich-\n\ntungen f\u00f6rdern. Das ist \u00fcber Technologief\u00f6rderung oder \n\n\u00fcber die Beantragung von GA-F\u00f6rderung m\u00f6glich. \n\nBereits ab 1990 gab es zus\u00e4tzlich gezielte F\u00f6rderpro-\n\ngramme der Bundesregierung, um das FuE-Potenzial der \n\nostdeutschen Wirtschaft zu erhalten. Dadurch konnte die \n\nMehrzahl der Industrieforschungseinrichtungen die \n\nschwierige Phase der Transformation \u00fcberstehen.  \n\nIm Jahr 2009 wurde die F\u00f6rderung der Industriefor-\n\nschungseinrichtungen neu gestaltet: Die F\u00f6rderma\u00dfnah-\n\nmen f\u00fcr IFE wurden im Programm \u201eINNO-KOM-Ost\u201c \n\ngeb\u00fcndelt mit den zwei F\u00f6rdermodulen \u201emarktorientierte \n\nFuE-Vorhaben\u201c (MF) sowie \u201eVorhaben der Vorlauffor-\n\nschung\u201c (VF). Au\u00dferdem wurde ein Modellvorhaben zur \n\nF\u00f6rderung der technischen Infrastruktur (MV-IZ) als \n\nErg\u00e4nzung der beiden F\u00f6rderlinien eingef\u00fchrt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8133 \n\nDamit komme ich zum Antrag: Richtig ist: Die F\u00f6rder-\n\nma\u00dfnahme \u201eINNO-KOM-Ost\" mit den drei F\u00f6rdermodu-\n\nlen Vorlaufforschung, marktorientierte Forschung und \n\nInvestitionszuschuss technische Infrastruktur l\u00e4uft plan-\n\nm\u00e4\u00dfig zum 31.12.2013 aus. Aber: Berlin denkt \u00fcber die \n\nVerl\u00e4ngerung der Ma\u00dfnahme nach. Einer Verl\u00e4ngerung \n\num ein Jahr hat bisher weder der BRH noch das BMF \n\nzugestimmt. Aber: Eine Verl\u00e4ngerung des Programms \n\n\u201eINNO-KOM-Ost\u201c um ein Jahr ist durchaus denkbar. Es \n\nsteht \u2013 so die mir vorgestern erteilte Auskunft des BMWi \n\n\u2013 die Entscheidung des BMF noch aus. \n\nBevor in Berlin nicht das letzte Wort gesprochen ist, \n\nweigere ich mich aus einem einzigen eigentlich doch sehr \n\nnaheliegenden Grund, \u00fcber die Notwendigkeit und die \n\nAusgestaltung einer weiteren F\u00f6rderung des Moduls IZ \n\nder INNO-KOM-Ost-F\u00f6rderung allein aus Landesmitteln \n\n\u00fcberhaupt nachzudenken: Erstens. Mir w\u00e4re es lieb, wenn \n\nder Bund sich zur Verl\u00e4ngerung der F\u00f6rderma\u00dfnahme \n\nentschlie\u00dfen w\u00fcrde. Das scheidet aus, wenn wir hier und \n\nheute sagen: Der Freistaat zahlt es aus eigener Tasche. \n\nWir ersetzen ja schlie\u00dflich auch nicht die zur\u00fcckgehenden \n\nSolidarpaktmittel aus Landesmitteln, sondern halten den \n\nBund in seiner Verantwortung f\u00fcr den Freistaat Sachsen.  \n\nDer jetzige Antrag ist ein falsches Signal nach Berlin. \n\nNoch einmal: Die CDU-Fraktion ist offen f\u00fcr die Unter-\n\nst\u00fctzung der Industrieforschung, wie Sie \u00fcbrigens auch \n\ndem Abschlussbericht der Enquete-Kommission entneh-\n\nmen k\u00f6nnen. Aber jetzt gilt es, das Augenmerk nach \n\nBerlin zu richten und dort zu k\u00e4mpfen. \n\nZweitens. Notwendigkeit? Die Industrieforschungsein-\n\nrichtungen sind auf einem guten Wege, k\u00f6nnen bald auf \n\neigenen unternehmerischen F\u00fc\u00dfen stehen und haben \n\neventuell ausreichend Hilfe zur Selbsthilfe erhalten. \n\nWollen wir wirklich diesen Weg durch andauernde Unter-\n\nst\u00fctzung und damit einhergehende Abh\u00e4ngigkeit behin-\n\ndern? \n\nDrittens. Warum eigentlich nur das Modul IZ der INNO-\n\nKOM-Ost? Auch die beiden anderen Module haben sich \n\ndoch bew\u00e4hrt. Und warum die Summe von 8 000 Euro \n\npro Mitarbeiter? Das ist gegriffen \u2013 8 Millionen Euro \n\nj\u00e4hrlich sind nahezu s\u00e4mtliche Landesforschungsmittel \n\naus den Haushaltsjahr 2013.  \n\nAus diesen Gr\u00fcnden empfehle ich meiner Fraktion die \n\nAblehnung. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Mit dem Auslaufen \n\nder bisherigen Innovationsf\u00f6rderung Ost durch das \n\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie am \n\nJahresende macht sich erneut die Behandlung der F\u00f6rde-\n\nrung der angewandten Forschung im Plenum des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags erforderlich.  \n\nNat\u00fcrlich gibt es viele M\u00f6glichkeiten, wie zuk\u00fcnftig die \n\nInnovationsf\u00f6rderung gesichert werden kann, die sicher-\n\nlich auch in den Ministerien beraten werden, aber die \n\nStille und der damit verbundene weitere Zeitverfall \n\ntreiben den Forschungsinstituten in Sachsen die Falten in \n\ndie Stirn. Forschungsaufgaben verlangen eine langfristige \n\nPlanung und finanzielle Absicherung. Wir sind also \n\ngehalten, den nahtlosen \u00dcbergang in die neue EU-\n\nF\u00f6rderperiode zu sichern.  \n\nSolange das Europ\u00e4ische Parlament keinen Haushalt hat, \n\nist das ein frommer Wunsch, kann man mir entgegnen. \n\nW\u00e4hrend das Europ\u00e4ische Parlament mit den Regierungs-\n\nchefs einen harten Streit f\u00fchrt, kann Sachsen in Sachen \n\nInnovation nicht nur auf den europ\u00e4ischen Haushalt \n\nwarten, um die angewandte Forschung in Sachsen \u00fcber \n\ndas Jahr 2013 zu sichern.  \n\nDer Bund handelt nicht, tut so, als sei in Br\u00fcssel nichts \n\ngeschehen. Das kann ich schon kritisieren und damit die \n\nStaatsregierung auffordern, gegen\u00fcber dem Bund aktiver \n\nzu werden. Minister Morlok, das ist Ihre Aufgabe im \n\ngelb-gef\u00fchrten Wirtschaftsministerium! Schon gar nicht \n\nreicht mir aus, wie es morgen in der Aktuellen Debatte \n\nder Koalition wieder geschehen wird, dass Erfolge in der \n\nMikroelektronik gegen\u00fcber der EU gefeiert werden, \n\nw\u00e4hrend die traditionellen Industriebranchen im Freistaat \n\nals Anwender der Mikroelektronik in Sachsen noch keine \n\nPlanungssicherheit f\u00fcr ihre innovativen Produktideen und \n\nTechnologieentwicklungen haben, weil einzig die Finan-\n\nzierung ab Januar 2014 noch v\u00f6llig offen ist. \n\nHier wird ein Bild verzerrt und das lassen wir Ihnen \n\nnat\u00fcrlich nicht durchgehen. Sicherlich ist es eine ver-\n\nzwickte, ja eine schwierige Situation, die nicht zuletzt \n\nauch wegen der zweiten \u201eJahrhundertflut\" verst\u00e4rkt wird. \n\nDie Schadensbeseitigung ist nicht nur lebenswichtig, \n\nsondern auch teuer. Die Reihenfolge in der Investitions-\n\nf\u00f6rderung wird sich durch die einzusetzenden Landesmit-\n\ntel verschieben! Das verlangt aber eine transparente und \n\nehrliche Diskussion mit allen Betroffenen, um die richti-\n\ngen Entscheidungen zu treffen. Hier sp\u00fcre ich jedoch \n\ndurch das Wirtschaftsministerium keinen Plan B bzw. \n\nstrategischen Handlungsrahmen. Vielleicht ist eine Ver\u00e4n-\n\nderung gar nicht n\u00f6tig.  \n\nFragen gibt es also viele, Antworten keine! Mir geht es \n\nnicht um Schuldzuweisung, sondern um die Aufforderung \n\nf\u00fcr mehr aktives Handeln, um den zukunftsweisenden \n\nTechnologietransfer gerade jetzt nicht durch eine ungen\u00fc-\n\ngende Grundlagenfinanzierung mit \u201eabsaufen\" zu lassen. \n\nDie Gefahr, die besteht, ist: Es brechen Projektentwick-\n\nlungen ab bzw. werden neue Projekte in sechs Monaten \n\neingestellt bzw. nicht begonnen.  \n\nDeshalb muss ich an die Position der Mehrheit in der \n\nEnquete-Kommission erinnern. Ich zitiere aus dem \n\nEnquetebericht, nicht aus dem Minderheitenvotum, nein, \n\naus dem Teil, dem die Mehrheit mit wenigen Enthaltun-\n\ngen zugestimmt hat. Ich zitiere von Seite 194: \u201eUm den \n\nBestand der Forschungseinrichtungen und ihre Fortent-\n\nwicklung zu sichern, ist zu pr\u00fcfen, ob Landesmittel und \n\nEigenkapital, zus\u00e4tzliche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihre \n\nForschungsinfrastruktur sowie Beteiligung an For-\n\nschungsprojekten bestehen.\u201c \n\nF\u00fcr mich ist dieser Sachverhalt erf\u00fcllt, deshalb unsere \n\nUnterst\u00fctzung des Antrages der GR\u00dcNEN, w\u00e4hrend Sie \n\nin der Koalition immer noch pr\u00fcfen, wenn Sie \u00fcberhaupt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8134 \n\nschon mit Pr\u00fcfen begonnen haben! Halten Sie Wort, es \n\nsind erst wenige Wochen vorbei, als Sie diese Position \n\nbezogen haben. \n\nNun wird alles nicht so hei\u00df gegessen, wie es gekocht \n\nwird, k\u00f6nnte man mir entgegnen. Ich antworte Ihnen: \n\nWenn da nicht so eine lasche Haltung der Koalition zu \n\nden Forschungs-GmbHs w\u00e4re, k\u00f6nnte ich noch etwas \n\nRuhe bewahren; denn die Koalition steht f\u00fcr eine nicht \n\nausreichende F\u00f6rderung der Industrieforschungseinrich-\n\ntungen, indem keine Grundfinanzierung zugestanden \n\nwird. So ist es im Enquetebericht, diesmal nur mit den \n\nStimmen der Koalition festgehalten. Das hat nat\u00fcrlich ein \n\nMinderheitenvotum herausgefordert.  \n\nDeshalb haben die demokratischen Fraktionen die Staats-\n\nregierung aufgefordert \u2013 ich zitiere von Seite 204 \u2013: \u201e \u2026 \n\nForschungs-GmbHs als Alleinstellungsmerkmal f\u00fcr \n\nSachsen zu begreifen und sie als Standortvorteil zu \n\nf\u00f6rdern, konkrete Schritte zur F\u00f6rderung der Forschungs-\n\ninfrastruktur einzuleiten und die Anschaffung von Ver-\n\nsuchsanlagen, Labor- und Pr\u00fcfger\u00e4ten k\u00fcnftig finanziell \n\nzu unterst\u00fctzen.\u201c  \n\nDiese Forderung ist mehr als legitim. Wer Forschungs-\n\nGmbHs nicht als Chance f\u00fcr die Entwicklung unserer \n\nkleinteiligen Wirtschaftsstruktur versteht, der setzt die \n\nkontinuierliche wirtschaftliche Entwicklung Sachsens \n\naufs Spiel. Wer \u2013 au\u00dfer diesen Industrieforschungsein-\n\nrichtungen \u2013 ist eine bessere Schnittstelle zwischen \n\nWissenschaft und der kleinteiligen Wirtschaftsstruktur \n\nSachsens und sichert die Entwicklung s\u00e4chsischer Wert-\n\nsch\u00f6pfung f\u00fcr die Zukunft? Wer kann \u2013 so frage ich Sie \u2013 \n\ndas Gr\u00f6\u00dfenwachstum s\u00e4chsischer Unternehmen besser \n\nbeeinflussen?  \n\nWer die Industrieforschungseinrichtungen nicht nach \n\ndiesem Minderheitenvotum f\u00f6rdert \u2013 meinetwegen auch \n\ndegressiv nach Kriterien der entwickelten Kooperations-\n\nketten, der Steigerung der Wertsch\u00f6pfung oder der Gr\u00fcn-\n\ndung innovativer Unternehmen in Sachsen \u2013, der ist \n\nwirtschaftspolitisch einfach t\u00f6richt.  \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen der Noch-Koalition \n\nund Freunde der innovativen Unternehmen von Sachsen: \n\nSchreiben Sie sich doch die Forderung der innovativen \n\nUnternehmen ins Stammbuch f\u00fcr das F\u00f6rderprofil 2014. \n\nIch zitiere die \u00f6ffentliche Forderung an die Staatsregie-\n\nrung: \u201e\u2026 alle Register zur Sicherung der Industriefor-\n\nschung zu ziehen, um j\u00e4hrlich eine F\u00f6rderaufstockung um \n\n7 % zu sichern.\u201c Das ist die \u00f6ffentliche Messlatte. Nun \n\nbeweisen Sie sich mal!  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. Ich rufe \n\nauf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nPflichtversicherung f\u00fcr Elementarsch\u00e4den einf\u00fchren \u2013  \n\nEU-Hilfen f\u00fcr Hochwasseropfer in Sachsen einfordern \n\nDrucksache 5/12130, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die NPD. Danach folgen CDU, LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nw\u00fcnscht. Es beginnt Herr Abg. L\u00f6ffler f\u00fcr die einbringen-\n\nde Fraktion. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich freue mich, dass es die NPD-Fraktion \n\nwar, die als Erste einen Antrag zu den Schlussfolgerungen \n\naus der Hochwasserkatastrophe eingebracht hat, durch die \n\nunser Land in den letzten Wochen heimgesucht wurde. \n\nNeben diesem Antrag haben wir mit der Drucksa-\n\nche 5/12132 noch einen weiteren mit dem Titel \u201eSicher-\n\nstellung der Hilfen f\u00fcr Hochwassergesch\u00e4digte \u2013 Bericht \n\nder Staatsregierung zum Schadensumfang sowie zur \n\nFinanzierung und Durchf\u00fchrung der Hilfs- und Wieder-\n\naufbauma\u00dfnahmen\u201c eingebracht. Dabei werden wir auf \n\nweitere Aspekte eingehen, mit denen wir die Lage der \n\nFlutopfer verbessern wollen und der hier an dieser Stelle \n\nebenfalls behandelt werden soll. \n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst in meinem Redebeitrag auf das \n\nProblem der Pflichtversicherung f\u00fcr Elementarsch\u00e4den \n\neingehen. Das ist ein Thema, das immer wieder dann \n\nauftaucht, wenn gerade wieder ein Hochwasser Sachsen \n\nheimgesucht hat. Zuletzt war das 2010 nach dem Nei\u00dfe-\n\nHochwasser der Fall. Damals veranstaltete der Minister-\n\npr\u00e4sident einen Versicherungsgipfel. Daneben liefen noch \n\nverschiedene Gespr\u00e4che im Hintergrund. Herausgekom-\n\nmen ist dabei leider sehr wenig. \n\nDurch die Einf\u00fchrung des Informationssystems Z\u00dcRS \n\npublic, mit dem man grundst\u00fccksgenau die Hochwasser-\n\ngef\u00e4hrdung ermitteln kann, haben zwar einige Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmer wieder die M\u00f6glichkeit zum Abschluss \n\nvon Elementarschadensversicherungen erhalten; andere \n\nhaben aber daraufhin K\u00fcndigungen erhalten, weil nun \n\noffiziell feststeht, dass ihre Grundst\u00fccke stark hochwas-\n\nsergef\u00e4hrdet sind und \u00f6ffentliche Schutzma\u00dfnahmen \n\nfehlen. Insofern ist dieses Informationsportal, das die \n\nStaatsregierung sehr gefeiert hat, weil Sachsen hier \n\nVorreiter war, leider eine sehr zweischneidige Angelegen-\n\nheit. Vor allem stellt es keine Alternative zu einer Pflicht-\n\nversicherung f\u00fcr Elementarsch\u00e4den dar, weil es letztend-\n\nlich der Versicherungswirtschaft \u00fcberlassen bleibt, ent-\n\nsprechende Vertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen oder eben auch nicht. \n\nEinigerma\u00dfen erstaunt waren viele Beobachter \u2013 bei \n\nWeitem nicht nur die NPD-Fraktion \u2013, als Ministerpr\u00e4si-\n\ndent Tillich nach einem Besuch in D\u00f6beln am 6. Juni \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8135 \n\nerkl\u00e4rte, er sei \u00fcberrascht, wie wenige B\u00fcrger Versiche-\n\nrungsschutz bekommen h\u00e4tten. Nach dem Nei\u00dfe-\n\nHochwasser hatte Herr Tillich die Hauptschuld f\u00fcr feh-\n\nlenden Versicherungsschutz noch bei den betroffenen \n\nB\u00fcrgern gesehen. Diese seien oft unwillig, Geld f\u00fcr eine \n\nVersicherung gegen Elementarsch\u00e4den auszugeben, hie\u00df \n\nes damals. \n\nNun gab es offenbar einen Sinneswandel beim Minister-\n\npr\u00e4sidenten und er k\u00fcndigte an, das Thema einer Pflicht-\n\nversicherung gegen Elementarsch\u00e4den auf die politische \n\nAgenda zu setzen. Nat\u00fcrlich ist klar, dass Normalb\u00fcrger \n\nnicht f\u00fcr jeden Preis eine Versicherung abschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen. Insofern nutzt eine reine Pflichtversicherung \n\nnoch gar nichts; denn sie muss auch bezahlbar sein. \n\nBedenklich ist in diesem Zusammenhang der Unwille der \n\ndeutschen Versicherungswirtschaft, wirklich konstruktiv \n\nan der L\u00f6sung des Problems mitzuarbeiten. Stattdessen \n\nwerden Scheinargumente verbreitet, so etwa: Eine allge-\n\nmeine Pflichtversicherung w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass \n\nniemand mehr in den Hochwasserschutz investiere. \n\nSolche Behauptungen sind nat\u00fcrlich allzu durchsichtig. \n\nEs erweist sich jetzt als Nachteil, dass die zumeist in \n\nmanchen alten Bundesl\u00e4ndern existierenden Monopolver-\n\nsicherungen schon vor vielen Jahren abgeschafft wurden. \n\nDiese boten bezahlbaren Versicherungsschutz f\u00fcr alle \n\nGeb\u00e4udeeigent\u00fcmer an. Selbst wenn man in Rechnung \n\nstellt, dass seit den Achtzigerjahren die H\u00e4ufigkeit der \n\nNaturkatastrophen gestiegen ist, w\u00e4re eine allgemeine \n\n\u00f6ffentliche Versicherung sicherlich ein guter L\u00f6sungsan-\n\nsatz. Doch selbst innerhalb der bestehenden Versiche-\n\nrungslandschaft gibt es durchaus bezahlbare Ans\u00e4tze. \n\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung hat am \n\nvergangenen Freitag Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Pflichtversiche-\n\nrung unterbreitet. Das Institut betonte, dass es wichtig sei, \n\nalle Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer mit in die Verantwortung zu \n\nnehmen, um die Versicherung bezahlbar zu machen. \n\nDeshalb darf es auch keine reine Versicherung gegen \n\nHochwassersch\u00e4den werden, sondern allgemein, wie in \n\nunserem Antrag bereits zuvor gefordert, gegen Elementar-\n\nsch\u00e4den. Der Umweltforscher Reimund Schwarze vom \n\nLeipziger Helmholtz-Institut, der Mitautor des Vorschlags \n\nist, stellt deshalb auch ganz klar, dass das Risiko auf viele \n\nSchultern verteilt werden m\u00fcsse. \n\nDie Versicherungspflicht sollte deshalb auch Sturmfluten, \n\nStarkregen, Schneedruck, Lawinen und Erdbeben umfas-\n\nsen. Dass das sinnvoll ist, zeigt auch die Zunahme extre-\n\nmer Wetterereignisse jenseits von Hochwasser. So hat die \n\nH\u00e4ufigkeit von Tornados in Sachsen in den letzten Jahren \n\ndeutlich zugenommen. Hinzutreten muss bei diesem \n\nModell \u2013 dar\u00fcber ist die NPD-Fraktion mit dem DIW \n\nv\u00f6llig einer Meinung \u2013 eine Staatsgarantie bei extremen \n\nWetterereignissen. Das Institut schl\u00e4gt vor, dass der Staat \n\nbei einer Schadenssumme von \u00fcber 8 Milliarden Euro \n\neinspringen solle. Das entspricht also genau jener Summe, \n\nauf die sich Bund und L\u00e4nder in der letzten Woche f\u00fcr \n\nden Nationalen Hilfsfonds geeinigt haben und der heute \n\nbest\u00e4tigt wurde. \n\nNoch kann niemand exakt die Sch\u00e4den absch\u00e4tzen, die \n\ndurch das Hochwasser 2013 entstanden sind. Die Allianz-\n\nVersicherung rechnet f\u00fcr sich europaweit mit \n\n350 Millionen Euro Schaden. Auf jeden Fall darf es nicht \n\nwieder passieren, dass die B\u00fcrger beim Versicherungs-\n\nschutz alleingelassen werden und man am Ende nur auf \n\ndie Argumente der Versicherungswirtschaft h\u00f6rt. \n\nAus diesem Grunde sollte es nicht bei der allgemeinen \n\nAbsichtserkl\u00e4rung der Staatsregierung bleiben, sondern \n\nder Landtag sollte ihr bei ihren Bem\u00fchungen auf Bundes-\n\nebene politisch mit einem entsprechenden Beschluss den \n\nR\u00fccken st\u00e4rken. Deshalb bitte ich im Namen der NPD-\n\nFraktion um Unterst\u00fctzung zu diesem Antrag. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nSchiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben uns \n\nheute w\u00e4hrend der Regierungserkl\u00e4rung sehr intensiv mit \n\nden Themen, die im Zusammenhang mit dem uns\u00e4glichen \n\nHochwasser im Freistaat Sachsen, aber auch in anderen \n\ndeutschen L\u00e4ndern stehen, und mit der Pr\u00fcfung der \n\nPflichtversicherung befasst. \n\nIch glaube, dass es sehr bitter f\u00fcr die betroffenen Men-\n\nschen ist, die sich mit den Folgen des Hochwassers \n\nauseinandersetzen m\u00fcssen. Ich verweise darauf, dass wir \n\nuns auch in unserem Entschlie\u00dfungsantrag, der die Mehr-\n\nheit im S\u00e4chsischen Landtag erhalten hat, verst\u00e4ndigt \n\nhaben, dass wir die Frage der Pflichtversicherung sehr tief \n\ngreifend pr\u00fcfen werden. \n\nEs bleibt f\u00fcr mich jetzt nur, mich daf\u00fcr zu bedanken, dass \n\ndie Staatsregierung dieses deutliche Signal heute durch \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten in der Regierungserkl\u00e4rung \n\ngegeben hat. \u2013 Den Rest meiner Rede gebe ich zu Proto-\n\nkoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt jetzt \n\nnoch ein Redewunsch vor; Herr Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Man fragt sich wirklich, ob die EU-\n\nKommission in Br\u00fcssel noch ganz bei Trost ist, wenn auf \n\ndie erste Anfrage nach finanziellen Hilfen f\u00fcr die Opfer \n\nder Hochwasserkatastrophe in Deutschland und weiteren \n\nEU-Staaten sofort erkl\u00e4rt wird, die Kasse sei leer, man \n\nk\u00f6nne da nicht zahlen. Ausgerechnet dem gr\u00f6\u00dften Netto-\n\nzahler in der Europ\u00e4ischen Union will man die Hilfe \n\nverweigern, wenn er ausnahmsweise um eine gewisse \n\nUnterst\u00fctzung nachsucht. \n\nInzwischen ist der aus Polen stammende EU-\n\nHaushaltskommissar Janusz Lewandowski etwas zur\u00fcck-\n\ngerudert und will angeblich falsch zitiert worden sein. \n\nDoch es d\u00fcrfte nicht an den Journalisten gelegen haben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8136 \n\nsondern an einigen Briefen und Telefonaten, die in den \n\nletzten Tagen in Br\u00fcssel eingegangen sind. \n\nWie wir geh\u00f6rt haben, hat Ministerpr\u00e4sident Tillich am \n\n6. Juni einen Brief an Kommissionspr\u00e4sident Barroso \n\ngeschrieben, was wir als NPD-Fraktion ausdr\u00fccklich \n\nbegr\u00fc\u00dfen. Inzwischen sind weitere Briefe nach Br\u00fcssel \n\ngegangen. Es ist also etwas in Bewegung geraten. Wir \n\nhoffen im Interesse unserer B\u00fcrger, dass die deutschen \n\nRegierungschefs nicht als devote Bittsteller auftreten, \n\nsondern ganz klar Hilfen von der EU einfordern. Es kann \n\nnicht sein, dass Jahr f\u00fcr Jahr Milliarden von Euro an die \n\nEU \u00fcberwiesen werden, die Deutschen dann aber ge-\n\nzwungen sind, mehr oder weniger als Bettler aufzutreten. \n\nNur als kleine Erinnerung: Im Jahr 2003 ver\u00f6ffentlichte \n\nder Heidelberger Wirtschaftswissenschaftler \n\nProf. Dr. Franz-Ulrich Willeke seine Studie mit dem Titel \n\n\u201eEurop\u00e4ische Strategien zur Identifizierung von Nettozah-\n\nlern und Nettoempf\u00e4ngern\u201c. Unter Einbeziehung aller \n\nvolkswirtschaftlichen Faktoren errechnete Willeke, dass \n\ndie Bundesrepublik Deutschland in den Jahren von 1958 \n\nbis 2002 Nettozahlungen von mehr als 254 Milliar-\n\nden Euro, also rund eine halbe Billion Mark, erst an die \n\nEWG und dann an deren Nachfolgeinstitutionen geleistet \n\nhat. Nach neueren Berechnungen Willekes hat Deutsch-\n\nland seit der Wiedervereinigung mehr als 200 Milliar-\n\nden Euro Nettozahlungen geleistet. Das sind rund 45 % \n\nder gesamten Nettobeitr\u00e4ge aller EU-Nettozahler. Das ist \n\nweit \u00fcberproportional zu Deutschlands Wirtschaftsleis-\n\ntung. F\u00fcr den Zeitraum von 1991 bis 2008 errechnet \n\nWilleke so die gigantische Summe von 146 Milliar-\n\nden Euro Nettozahlungen durch Deutschland, w\u00e4hrend \n\nFrankreich \u2013 das muss man sich einmal auf der Zunge \n\nzergehen lassen \u2013 im gleichen Zeitraum gerade einmal auf \n\nNettozahlungen von 33,6 Milliarden Euro kam. Das hei\u00dft \n\nalso, dass die viel beschworene solidarische Lastenteilung \n\nin der Europ\u00e4ischen Union so aussieht, dass Frankreich \n\nam Ende nicht einmal ein Viertel der deutschen Nettozah-\n\nlungen leisten musste. \n\nInzwischen \u2013 das haben wir nat\u00fcrlich auch mitbekommen \n\n\u2013 wird die Reaktion von EU-Kommissar Lewandowski \n\nals Missverst\u00e4ndnis dargestellt. Zun\u00e4chst hatte schlie\u00dflich \n\nder f\u00fcr die Regionalpolitik zust\u00e4ndige EU-Kommissar \n\nJohannes Hahn aus \u00d6sterreich Mittel in Aussicht gestellt, \n\nworaufhin ihm sein Kollege aus Polen widersprach. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Diese Art der Kommu-\n\nnikation spricht doch auch B\u00e4nde in Bezug darauf, was \n\ndie Organisation des Politikbetriebs in Br\u00fcssel angeht. \n\nOffenbar wei\u00df eben dort die rechte Hand nicht, was die \n\nlinke macht. \n\nDie Position der NPD in dieser Frage ist ganz klar: Die \n\nHilfe f\u00fcr die deutschen und auch die anderen mitteleuro-\n\np\u00e4ischen Flutopfer darf nicht am Unwillen von EU-\n\nB\u00fcrokraten oder an den Haushaltsquerelen der EU schei-\n\ntern. \n\nWeil wir als NPD-Fraktion gerade nach der Nei\u00dfeflut die \n\nErfahrung gemacht haben, dass der Ministerpr\u00e4sident \n\ngern vollmundige Ank\u00fcndigungen abgibt, vieles davon \n\naber leider alsbald wieder in Vergessenheit ger\u00e4t, wollen \n\nwir mit unserem Antrag erreichen, dass die Staatsregie-\n\nrung \u00fcber beide Punkte, also die Pflichtversicherung f\u00fcr \n\nElementarsch\u00e4den und ihre Aktivit\u00e4ten von EU-\n\nHilfsgeldern, dem Landtag regelm\u00e4\u00dfig Bericht erstattet. \n\nMeine Damen und Herren in der Staatsregierung, Sie \n\nbeschw\u00f6ren die EU bei jeder Gelegenheit. Beweisen Sie \n\njetzt endlich einmal, dass Sie sich im Ernstfall in Br\u00fcssel \n\ndurchsetzen k\u00f6nnen, wenn es um deutsche und vor allem \n\ns\u00e4chsische Interessen geht! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Dann rufe ich jetzt zum Schlusswort auf. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Die Diskussionsbereitschaft unter Ihnen ist \n\nheute wieder einmal gigantisch gro\u00df. Ich schiebe das \n\nnicht nur auf die Hitze, die uns allen zu schaffen macht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas liegt an Ihren dummen Antr\u00e4gen!) \n\n\u2013 An unseren dummen Antr\u00e4gen? Aber Sie haben die \n\ndoch fast identisch gestellt. Was ist denn so dumm an \n\nunseren Antr\u00e4gen, Herr Scheel? Gehen Sie vor ans Mikro-\n\nfon, fragen Sie mich und p\u00f6beln Sie nicht immer einfach \n\nhinein. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSie haben heute in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag genau das \n\nGleiche gefordert, n\u00e4mlich die Einf\u00fchrung einer Versiche-\n\nrung f\u00fcr Elementarsch\u00e4den. Das ist auch v\u00f6llig richtig. \n\nDIE LINKE hat besser erkannt als andere Parteien, dass \n\nnat\u00fcrlich beispielsweise Sch\u00e4den durch gro\u00dfe Naturkata-\n\nstrophen gar nicht \u00fcber den Markt versichert werden \n\nk\u00f6nnen und es v\u00f6lliger Unsinn ist, wenn die gro\u00dfen \n\nVersicherungskonzerne in den letzten Jahren auf Hoch-\n\nglanzpapier vor den Folgen des Klimawandels gewarnt \n\nund damit h\u00f6here Versicherungspolicen begr\u00fcndet haben, \n\num jetzt nicht f\u00fcr entstandene Sch\u00e4den einstehen zu \n\nwollen. Genau das hat heute die SPD gefordert. Das hat \n\nheute die CDU gefordert. Das hat heute, Herr Scheel, \n\nauch Ihre Fraktion gefordert. Deswegen verstehe ich \n\nheute Ihre Aufregung nicht. Aber wahrscheinlich werfen \n\nSie uns wieder einmal Europafeindlichkeit vor. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist doch so!) \n\nAber stellen Sie sich nicht auch gewisse Fragen: Warum \n\nfunktioniert das denn nicht? Wenn man h\u00f6rt, dass Antr\u00e4ge \n\nbeim Europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4tsfonds f\u00fcr Naturkatastro-\n\nphen erst nach f\u00fcnf Monaten Wartezeit bearbeitet werden, \n\nund wenn man dann noch h\u00f6rt, dass f\u00fcr jeden Antrag, der \n\nbewilligt wird, erst einmal die Zustimmung des Minister-\n\nrates sowie des Europ\u00e4ischen Parlamentes n\u00f6tig ist, dann \n\nsieht man, dass in Notsituationen dieses viel beschworene \n\nEuropa einfach nicht funktioniert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8137 \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Starke Unruhe im Saal) \n\nIn Notsituationen kann eben nur der Nationalstaat Hilfe \n\nleisten, und ich m\u00f6chte Herrn Brangs fragen, ob er es \n\nnicht sch\u00e4big findet, dass zum gleichen Zeitpunkt, als \n\nBundeskanzlerin Merkel gerade mal 100 Millionen Euro \n\nan Soforthilfen ank\u00fcndigte, unser Finanzminister \n\nSch\u00e4uble gleichzeitig \u00fcber die KfW 800 Millionen Euro \n\nKredit nach Spanien verschoben hat, wo, vom deutschen \n\nSteuerzahler abgesichert, mittelst\u00e4ndische Unternehmer \n\ngef\u00f6rdert werden. Das ist einfach ein Missverh\u00e4ltnis, das \n\nniemandem mehr zu erkl\u00e4ren ist. Das k\u00f6nnen Sie, Herr \n\nScheel, auch nicht erkl\u00e4ren. \n\n(Alexander Delle, NPD: Deswegen  \n\ngeht er ja auch nicht nach vorn!) \n\nSie k\u00f6nnen ja gern noch mal antworten. Ich w\u00fcrde auch \n\ngern mit Ihnen weiterdiskutieren. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas ist unertr\u00e4glich! \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Es w\u00e4re gut,  \n\nwenn Sie mal f\u00fcr Ruhe sorgen!) \n\n\u2013 Was ist denn unertr\u00e4glich? Sagen Sie es doch einfach \n\nmal! Sie wissen ganz genau, dass es ein gro\u00dfes Missver-\n\nh\u00e4ltnis zwischen \u2013 \u2013 \n\n(Fortgesetzte Unruhe im Saal \u2013  \n\nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nJetzt gibt es gleich noch mal einen Nachschlag. Jetzt \n\nwerde ich meine Zeit bis zum Letzten auskosten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Zeit ist aber \n\njetzt gleich abgelaufen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nArne Schimmer, NPD: Ich habe aber noch normale \n\nRedezeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe das \n\nSchlusswort aufgerufen, und das ist jetzt soeben zu Ende. \n\nArne Schimmer, NPD: Nein, wir hatten noch \u00fcber \n\n2 Minuten Redezeit vom vorigen Redebeitrag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, die k\u00f6nnen \n\nSie jetzt hier nicht anh\u00e4ngen. Das ist das Schlusswort. \n\nDann h\u00e4tten Sie sich noch mal zur Diskussion melden \n\nm\u00fcssen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wenn Sie es  \n\nnicht f\u00fcr n\u00f6tig halten, durchzugreifen! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Schade!) \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den NPD-Antrag. Wer die Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMarko Schiemann, CDU: In den letzten Wochen hat den \n\nFreistaat Sachsen erneut ein Hochwasser katastrophalen \n\nAusma\u00dfes getroffen. Jeder f\u00fchlte und f\u00fchlt sich an 2002 \n\nund 2010 erinnert. Wieder gab es dramatische Augenbli-\n\ncke, wenn Menschen ihre H\u00e4user und Wohnungen, f\u00fcr die \n\nsie jahrelang hart gearbeitet hatten, verlassen mussten. \n\nWieder haben Menschen ihr Eigentum unwiederbringlich \n\nverloren.  \n\nAber wieder ist eine gro\u00dfartige Hilfsbereitschaft unter den \n\nMenschen zu verzeichnen. Auch gilt der Dank den vielen \n\nTausend Helfern, ungeachtet ob beruflich oder ehrenamt-\n\nlich, die unerm\u00fcdlich gegen das Wasser und seine Folgen \n\nangek\u00e4mpft haben. Aber wie 2002, 2006 und 2010 stellt \n\nsich f\u00fcr die Betroffenen die Frage, wie es weitergehen \n\nsoll. Wer ersetzt die Sch\u00e4den? Woher bekomme ich die \n\ndringend erforderlichen Hilfen?  \n\nDeshalb war es so wichtig, dass die Staatsregierung und \n\ninsbesondere der Ministerpr\u00e4sident noch w\u00e4hrend des \n\nlaufenden Kampfes gegen das Hochwasser erkl\u00e4rt haben, \n\ndass die betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht allein \n\nstehen werden. Die Soforthilfe von insgesamt 85 Millio-\n\nnen Euro war deshalb ein wichtiger und richtiger Schritt, \n\num den betroffenen B\u00fcrgern, aber auch Unternehmen \n\nzumindest kurzfristig zu helfen. \n\nAuch ist es ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen, dass letzten Don-\n\nnerstag der Bund und die 16 L\u00e4nder einen Fluthilfefonds \n\nim Volumen von 8 Milliarden Euro beschlossen haben. \n\nWichtig ist, dass diese Gelder jetzt schnell bei den Be-\n\ntroffenen ankommen. Deshalb ist der Ansatz, die erforder-\n\nlichen gesetzlichen Regelungen bis zur Bundesratssitzung \n\nam 5. Juli abzuschlie\u00dfen, genau richtig. \n\nWichtig ist auch, dass die EU-Kommission entgegen der \n\nDarstellung des vorliegenden Antrages sehr wohl Unter-\n\nst\u00fctzung zugesagt hat. Die NPD hat hier bestimmte \n\nEntwicklungen offensichtlich nicht zur Kenntnis genom-\n\nmen. So hat am 3. Juni der EU-Regionalkommissar \n\nJohannes Hahn deutlich gemacht, dass der Europ\u00e4ische \n\nSolidarit\u00e4tsfonds den Mitgliedsstaaten helfen kann, den \n\nWiederaufbau mit zu finanzieren.  \n\nHaushaltskommissar Janusz Lewandowski hat am 7. Juni \n\n2013 zugesagt, m\u00f6gliche Erstattungen aus Br\u00fcssel so \n\nschnell wie m\u00f6glich auszuzahlen. Voraussetzung sei, dass \n\ndie nationalen Regierungen bei der Kommission Mittel \n\ndaf\u00fcr aus dem Europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4tsfonds beantragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8138 \n\nDies zeigt, dass sich auch die Europ\u00e4ische Union am \n\nWiederaufbau, wie \u00fcbrigens auch 2002, beteiligen wird.  \n\nUngeachtet dessen laufen nat\u00fcrlich die Abstimmungspro-\n\nzesse zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern, um auch die \n\nEurop\u00e4ische Union mit einzubinden. Dies ist selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. Wir werden diese Situation nur gemeinsam \n\nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen und nicht durch Schuldzuweisungen \n\noder Aufstellung falscher Behauptungen. Es sind also \n\nsowohl finanzielle Hilfen des Bundes wie auch der \n\nEurop\u00e4ischen Union zu erwarten. Genau dies haben wir \n\nauch in unserem heute verabschiedeten Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag gefordert. Deshalb brauchen wir hierf\u00fcr keinen NPD-\n\nAntrag. \n\nGenauso verh\u00e4lt es sich mit Ihrer Forderung, dass die \n\nBem\u00fchungen zur Einf\u00fchrung einer Pflichtversicherung \n\nf\u00fcr Elementarsch\u00e4den intensiviert werden sollen. Ihr \n\nAntrag ist aber auch deshalb abzulehnen, da er zu kurz \n\ngedacht ist. Der Ministerpr\u00e4sident hat v\u00f6llig zu Recht \n\nfestgestellt, dass es offensichtlich Probleme mit dem \n\nVersicherungsschutz f\u00fcr Elementarsch\u00e4den in hochwas-\n\nsergef\u00e4hrdeten Gebieten gibt. \n\nOb die L\u00f6sung aber tats\u00e4chlich eine Pflichtversicherung \n\nist, muss unter Ber\u00fccksichtigung aller relevanten Aspekte \n\ngepr\u00fcft werden. Populismus hilft hier nicht weiter. Vor \n\neiner staatlichen Einf\u00fchrung einer Pflichtversicherung \n\nsind eine Reihe von Fragen zu kl\u00e4ren. Ich verweise nur \n\ndarauf, dass eine Pflichtversicherung in die Vertragsfrei-\n\nheit gem\u00e4\u00df Artikel 2 Abs. 1 des Grundgesetzes eingreift. \n\nEs geht hier nicht nur um die Pflicht zur Versicherung, \n\nsondern konsequenterweise dann auch um Annahme-\n\nzwang durch die jeweilige Versicherung.  \n\nDies ist aber nach der Rechtsprechung des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts nur unter bestimmten Voraussetzungen \n\nm\u00f6glich. So ist eine Pflichtversicherung beispielsweise \n\nnur dann zul\u00e4ssig, wenn das versicherte Risiko sich bei \n\njedem Pflichtversicherten verwirklichen k\u00f6nnte. Deshalb \n\nd\u00fcrfte eine Pflichtversicherung nur gegen Hochwasser-\n\nsch\u00e4den schwierig sein.  \n\nAuf der anderen Seite muss nat\u00fcrlich versucht werden, \n\ndass m\u00f6glichst viele Menschen die M\u00f6glichkeit zum \n\nAbschluss von entsprechenden Versicherungen bzw. \n\nandere Absicherungsoptionen haben. Deshalb haben wir \n\nin unserem Entschlie\u00dfungsantrag unsere Position hierzu \n\ndeutlich gemacht. \n\nWir m\u00fcssen zusammen mit der Versicherungswirtschaft \n\nversuchen L\u00f6sungen f\u00fcr die Menschen zu finden, die in \n\nhochwassergef\u00e4hrdeten Gebieten wohnen. Diese Position \n\nwurde von der Staatsregierung immer vertreten und wird \n\nvon uns ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Ein Gegeneinander hilft \n\nhier nicht weiter. Ich erwarte aber auch von der Versiche-\n\nrungswirtschaft ein entsprechendes Entgegenkommen. \n\nDie Verst\u00e4ndigung zwischen dem Ministerpr\u00e4sidenten \n\nund dem Pr\u00e4sidenten der Deutschen Versicherungswirt-\n\nschaft, Herrn Dr. J\u00f6rg Freiherr Frank von F\u00fcrstenwerth, \n\nvom 14. Juni war so gesehen bereits ein erstes positives \n\nSignal der Zusammenarbeit. Hiernach besteht Einigung, \n\ndass die ausgezahlten Soforthilfen f\u00fcr Hochwasserge-\n\nsch\u00e4digte nicht auf sp\u00e4tere Versicherungsleistungen \n\nangerechnet werden.  \n\nDer Antrag der NPD ist deshalb in allen Punkten abzu-\n\nlehnen, da er, wie dargelegt, entweder bereits umgesetzt \n\noder inhaltlich nicht durchdacht ist.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nWaldzustandsbericht 2012 \n\nDrucksache 5/11083, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/11851, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Es beginnt die CDU, danach die \n\nFraktionen DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun \n\nHerrn Abg. von Breitenbuch das Wort. \n\n(Fortgesetzte Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren, es ist der letzte Tagesord-\n\nnungspunkt. Ich habe die Bitte, dass Sie noch ein wenig \n\nStille einziehen lassen, um den Redner gut zu verstehen. \u2013 \n\nBitte, Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! \u201eSie finden Nach-\n\nhaltigkeit modern? Wir auch, seit 300 Jahren.\u201c Mit diesem \n\npassenden Slogan wirbt die Forstwirtschaft in diesem Jahr \n\nf\u00fcr das vom s\u00e4chsischen Oberberghauptmann Hans Carl \n\nvon Carlowitz in seinem ber\u00fchmten Werk \u201eSylvicultura \n\noeconomica\u201c 1713 erstmals beschriebene Prinzip einer \n\nnachhaltigen Holznutzung. Die s\u00e4chsische Forstwirtschaft \n\nwar es, die dieses Prinzip aufnahm, weiterentwickelte und \n\nals ganzheitlichen Ansatz formulierte, bei dem wirtschaft-\n\nliche, \u00f6kologische und gesellschaftliche Aspekte der \n\nNachhaltigkeit niemals losgel\u00f6st voneinander betrachtet \n\nwerden, sondern in einem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis \n\nzueinander stehen sollen. \n\nWir in Sachsen feiern dieses Jubil\u00e4um ganz besonders. \n\nWir d\u00fcrfen auch stolz darauf sein, dass das Prinzip Nach-\n\nhaltigkeit seit nunmehr \u00fcber 200 Jahren durch die erste \n\ndeutsche Forstliche Fakult\u00e4t in Tharandt hinaus in die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8139 \n\nganze Welt transportiert wird und bis heute ein s\u00e4chsi-\n\nscher Exportschlager ist. Sachsen als Geburtsst\u00e4tte des \n\nNachhaltigkeitsbegriffs wird dabei auch in Zukunft der \n\nAufgabe bestens gerecht, gut ausgebildete Forstleute als \n\nBotschafter dieser unserer seit Generationen betriebenen \n\nTradition der nachhaltigen Waldnutzung in die weite Welt \n\nzu entsenden, aber auch hier vor Ort weiterhin den s\u00e4chsi-\n\nschen Wald zu betreuen. \n\nDass unser Wald auf einem guten Wege ist, verdeutlicht \n\nder S\u00e4chsische Waldbericht 2012. Bereits seit 2008 \n\nbefinden sich die B\u00e4ume auf einem nahezu unver\u00e4ndert \n\nhohen Niveau in einem guten gesundheitlichen Zustand. \n\nDabei werden 43 % als gesund und 41 % als nur schwach \n\ngesch\u00e4digt eingestuft. Insgesamt stellt sich die Situation \n\nbei den Nadelb\u00e4umen als positiv dar. Unsere h\u00e4ufigsten \n\nNadelbaumarten, die Fichte und die Kiefer, liegen mit \n\nNadelverlusten von 15 % deutlich unter den Werten, die \n\nnoch vor zehn Jahren beobachtet wurden. \n\nDennoch muss die Entwicklung der Borkenk\u00e4fer und \n\neiniger nadelfressender Insekten weiterhin sorgsam \n\nbeobachtet werden, um die periodisch auftretenden \n\nMassenvermehrungen fr\u00fch zu erkennen und geeignete \n\nWaldschutzma\u00dfnahmen, falls erforderlich, einleiten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nIm Nationalpark gilt das als chic!) \n\nDie Vitalit\u00e4t unserer Waldb\u00e4ume ist regional nach wie vor \n\nsehr unterschiedlich. Zwar verschlechterte sich der \n\nKronenzustand unserer B\u00e4ume im Erzgebirge und im \n\nVogtland nur leicht, allerdings beobachten F\u00f6rster vor \n\nallem einige Laubb\u00e4ume mancherorts, wie im L\u00f6\u00dfh\u00fcgel-\n\nland, mit Sorge. Besonders die Eichen zeigen sich auf-\n\ngrund von Frostsch\u00e4den im sehr kalten Februar und durch \n\nlange Trockenperioden im Sommer deutlich geschw\u00e4cht, \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nsodass sie durch den anhaltend hohen Einfluss der Fra\u00df-\n\ngesellschaften aus einer Vielzahl bestehender Arten \n\nlaubfressender Insekten einen vor\u00fcbergehenden Vitalit\u00e4ts-\n\nr\u00fcckgang in den kommenden Jahren erwarten lassen. \n\nAuch das durch einen Pilz verursachte Eschentriebsterben \n\nh\u00e4lt weiter an. Qualifizierte Forstleute sammeln dar\u00fcber \n\nneue Erkenntnisse auf Dauerbeobachtungsfl\u00e4chen. Da \n\nderzeit keine wirksamen Gegenma\u00dfnahmen bekannt sind, \n\nwird daher im Staatswald weiterhin auf die Pflanzung \n\njunger Eschen verzichtet. Dennoch wird der Waldumbau \n\nhin zu naturn\u00e4heren W\u00e4ldern durch Pflanzung anderer \n\nLaubh\u00f6lzer, wie zum Beispiel der Buche, fortw\u00e4hrend \n\nengagiert praktiziert. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDies ist auch n\u00f6tig, um den s\u00e4chsischen Wald \u00f6kologisch \n\naufzuwerten und f\u00fcr eine Zukunft fit zu machen, die \n\nh\u00e4ufiger durch klimatische Extreme gekennzeichnet sein \n\nwird. \n\nWie schon in den vergangenen Jahren kam es seit dem \n\nletzten Waldzustandsbericht 2011 erneut zu extremen \n\nWitterungsperioden. Ich darf Sie an den trockensten \n\nNovember seit weit mehr als 100 Jahren im Jahr 2011 \n\noder an den Temperaturrekord von minus 30,1 Grad \n\nCelsius in Marienberg Anfang Februar 2012 erinnern. Im \n\nApril wurde es mit 28 bis 31 Grad Celsius bereits hoch-\n\nsommerlich. Es folgte dann ein sehr trockener Mai, im \n\nSommer kam es durch Unwetter mit Hagelschlag vor \n\nallem in Forstkulturen gebietsweise zu fl\u00e4chigen Sch\u00e4den. \n\nAber auch im letzten Quartal 2012 \u2013 auch das haben Sie \n\nin Erinnerung \u2013 sorgte massiver Nassschneefall zu einer \n\nZeit, zu der noch viele B\u00e4ume belaubt und im Saft waren, \n\ndaf\u00fcr, dass sie unter der Last umbogen und brachen. \n\nAuch die j\u00fcngsten Hochwasserereignisse bereits elf Jahre \n\nnach unserer letzten sogenannten Jahrhundertflut sind ein \n\ndeutlicher Fingerzeig in eine bestimmte Richtung. S\u00e4chsi-\n\nsche Waldbesitzer sind nach derzeitigem Kenntnisstand \n\nmit einem finanziellen Schaden von \u00fcber 10 Millionen \n\nEuro ebenfalls betroffen. In welchem Ausma\u00df der Wald \n\ninsgesamt betroffen ist, werden wir im n\u00e4chsten Waldzu-\n\nstandsbericht erfahren. \n\nAn dieser Stelle ein Wort zum Jagdgesetz. Ich bin mir \n\nsicher, dass die Waldbesitzer mit unserer Novellierung des \n\nS\u00e4chsischen Jagdgesetzes im vergangenen Jahr gut \n\nzurechtkommen und auch bei der Wildbewirtschaftung, \n\ndie nicht losgel\u00f6st von der Bewirtschaftung des Waldes \n\nbetrachtet werden kann und darf, neue Handlungsspiel-\n\nr\u00e4ume f\u00fcr den vertrauensvollen sowie \u00f6konomisch, \n\n\u00f6kologisch und sozial nachhaltigen Umgang mit diesen \n\nNaturressourcen erhalten haben. \n\nDie Jagdstrecke hat sich 2012/2013 gegen\u00fcber 2011/2012 \n\nim Landeswald um rund 25 % erh\u00f6ht, insbesondere beim \n\nRehwild. Wie weit dies auch auf die ge\u00e4nderten Jagdzei-\n\nten f\u00fcr Rehb\u00f6cke zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, wird sich erst im \n\nn\u00e4chsten Jahr best\u00e4tigen lassen. Die Schwarzwildstrecken \n\nim Landeswald entsprechen dem Anteil des Staatsforstes \n\nan der Gesamtfl\u00e4che. \n\nDie Wildschadensituation hat sich im Landeswald in den \n\nvergangenen Jahren insgesamt verbessert, aber die Sch\u00e4l- \n\nund Verbissgutachten aus dem Jahr 2009 zeigen deutlich, \n\nwelcher Anpassungsbedarf dort noch besteht. Sachsen-\n\nforst wie private und kommunale Waldbesitzer nutzen die \n\nM\u00f6glichkeiten, die die neue Jagdgesetzgebung bewusst \n\nverbessert hat. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich im Namen der CDU-Fraktion \n\nallen Waldbesitzern und Waldbauern, allen Forstleuten im \n\nLande danken, die sich Jahr f\u00fcr Jahr um die W\u00e4lder \n\nk\u00fcmmern und umsichtig und vern\u00fcnftig mit den ihnen \n\nanvertrauten Naturressourcen umgehen. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIn unseren W\u00e4ldern stand noch nie in der Geschichte so \n\nviel Holz je Hektar. Gute Preise machen das \u2013 \u2013 \n\n(Mario Pecher, SPD: Genau! \u2013  \n\nHeiterkeit bei der SPD) \n\nIn unseren W\u00e4ldern stand noch nie in der Geschichte so \n\nviel Holz je Hektar. Gute Preise machen das Eigentum an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8140 \n\nWald attraktiv. Jagdgesetz, Naturschutzgesetz und das \n\nWassergesetz haben wir in deutlicher R\u00fccksicht auf die \n\nWaldbesitzer \u2013 und damit auch auf unseren Landeswald \u2013 \n\nnovelliert. \n\nDie Waldbesitzer und Forstleute sind diejenigen, die in \n\ns\u00e4chsischer Tradition das zarte Pfl\u00e4nzchen der Nachhal-\n\ntigkeit pflegen und die entsprechenden Anforderungen der \n\nZukunft wie die Bew\u00e4ltigung des Klimawandels oder die \n\nEinschr\u00e4nkung durch Auflagen bew\u00e4ltigen m\u00fcssen und \n\ndamit neben ihrem individuellen Interesse dem Gemein-\n\nwohl in besonderer Weise durch eine nachhaltige und \n\nmultifunktionale Waldwirtschaft dienen. \n\nDer Waldzustandsbericht im Plenum dient dazu, darauf \n\nimmer wieder hinzuweisen und mit seinen Ergebnissen \n\nHilfestellung f\u00fcr die Waldbewirtschaftung in Sachsen zu \n\ngeben. Den damit befassten Mitarbeitern der Forstwissen-\n\nschaft wie des Staatsbetriebes Sachsenforst gilt f\u00fcr diese \n\nwichtige und umfangreich durchgef\u00fchrte Arbeit unser \n\nherzlicher Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der FDP  \n\nund des Staatsministers Frank Kupfer) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr von \n\nBreitenbuch. \u2013 Nun die Fraktion DIE LINKE; Frau Abg. \n\nKagelmann. Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Nach \n\nzehn Stunden anstrengender Debatte ist eine gewisse \n\nM\u00fcdigkeit verst\u00e4ndlich und an dieser Stelle \u00fcber Kronen-\n\nzust\u00e4nde und Sch\u00e4dlingsbefall im Wald sprechen zu \n\nwollen hat etwas von Selbstkasteiung. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Ja!) \n\nUnd zwar nicht nur wegen der fortgeschrittenen Zeit und \n\nder mangelnden Aufmerksamkeit, sondern auch generell \n\nwegen der immer noch ungekl\u00e4rten Frage, wohin eine \n\nsinnvolle Aussprache zum j\u00e4hrlichen Waldzustandsbericht \n\ngeh\u00f6rt: in den Fachausschuss oder ins Plenum? F\u00fcr mich \n\ngeh\u00f6rt sie in den Fachausschuss, \n\n(Holger Apfel, NPD: F\u00fcr mich auch!) \n\naber da bin ich eine einsam Rufende im Ausschuss. \n\nDeshalb nehme ich keinerlei R\u00fccksicht auf mentale \n\nGem\u00fctszust\u00e4nde und rede, und ich gebe auch nicht zu \n\nProtokoll; denn entweder habe ich etwas zu sagen oder \n\nich habe nichts zu sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Eine Minute haben Sie schon verplempert!) \n\nAber keine Sorgen, liebe Kolleginnen und Kollegen, es \n\nwird nicht allzu lange werden; denn die Aha-Effekte eines \n\nj\u00e4hrlichen Waldmonitorings k\u00f6nnen objektiv angesichts \n\ndes kurzen Berichtszeitraumes nicht gro\u00df sein. Ich k\u00f6nnte \n\ndeshalb im Wesentlichen meine Reden der letzten Jahre \n\nproblemlos wieder hervorholen, Sie w\u00fcrden es nicht \n\neinmal bemerken. \n\nEine der zentralen Erkenntnisse der vergangenen Berichte \n\nwird erneut best\u00e4tigt. Die Eintr\u00e4ge von Ammoniumstick-\n\nstoff, die wesentlich aus der landwirtschaftlichen Produk-\n\ntion resultieren, liegen in Sachsen, aber auch in ganz \n\nDeutschland unver\u00e4ndert \u00fcber der kritischen Belastungs-\n\ngrenze, und das gro\u00dffl\u00e4chig. Diese Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse \n\nmachen dem Wald seit Jahren zu schaffen, zwingen uns in \n\neinen kostentr\u00e4chtigen Waldkalkungskreislauf. Diese \n\n\u00dcbersch\u00fcsse bringen Probleme f\u00fcr die Wasserqualit\u00e4t mit \n\nsich. \n\nDamit sind wir bei der Europ\u00e4ischen Wasserrahmenricht-\n\nlinie. Circa 24 % der s\u00e4chsischen Grundwasserk\u00f6rper und \n\n5 % der Oberfl\u00e4chenwasserk\u00f6rper befinden sich wegen \n\ndes Parameters Nitrat aktuell in einem schlechten chemi-\n\nschen Zustand. Nach Erhebungen eines Projektes des \n\nLfULG zu N\u00e4hrstoffeintr\u00e4gen in s\u00e4chsische Gew\u00e4sser aus \n\ndem Jahr 2009 tragen W\u00e4lder mit einem Anteil von circa \n\n20 % und die Landwirtschaft mit einem Anteil von knapp \n\n50 % zu Stickstoffeintr\u00e4gen in das \u00d6kosystem Wasser bei. \n\nDas alles ist hinreichend bekannt. \n\nEbenso lange mahnt meine Fraktion an, st\u00e4rker sektoren-\n\n\u00fcbergreifende Schlussfolgerungen aus den j\u00e4hrlichen \n\nZustandserhebungen zu ziehen. Meine Kollegin Pinka hat \n\ndiese Uraltforderung in der Mai-Beratung des Fachaus-\n\nschusses noch einmal pr\u00e4zisiert, indem sie als Grundlage \n\nf\u00fcr solche Schlussfolgerungen eine Gesamt\u00f6kobilanz \n\neingefordert hat, in der vielfach sogar vorhandene Unter-\n\nsuchungsergebnisse verschiedener Bereiche wie Boden, \n\nWasser, Luft zusammengef\u00fchrt werden. \n\nZeitgleich hat Kollegin Pinka auch eine entsprechende \n\nKleine Anfrage eingereicht, deren Beantwortung noch \n\naussteht. Beispielsweise bin ich sehr gespannt, welche \n\nkonkreten Ma\u00dfnahmen zur N\u00e4hrstoffreduzierung mit \n\nwelchen Ergebnissen aufgef\u00fchrt werden. Dann, meine \n\nDamen und Herren, lohnt sich \u00fcberhaupt erst eine Diskus-\n\nsion. Im \u00dcbrigen werden Untersuchungen zu diesen \n\nWechselwirkungen im vorliegenden Bericht selbst einge-\n\nfordert. Bitte lesen Sie nach auf Seite 23. \n\nNat\u00fcrlich liegen solche sektoren\u00fcbergreifenden Betrach-\n\ntungen au\u00dferhalb des Wirkungsbereiches der Forstverwal-\n\ntung. Das ist deshalb dann auch nicht mehr Gegenstand \n\ndes Zustandsberichtes. Aber ohne solche Schlussfolge-\n\nrungen braucht es keine Zustandserhebung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLieber Herr Kollege von Breitenbuch, wenn Sie unbe-\n\ndingt zur Forstpolitik diskutieren und unseren Forstleuten \n\ndanken wollen \u2013 ich schlie\u00dfe mich dem Dank gern an \u2013, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\ndann sage ich Ihnen: Wir haben dazu noch Gelegenheit, \n\nund zwar viel substanzieller auf der Grundlage des noch \n\nausstehenden Forstberichtes. Wir haben dazu Gelegenheit \n\nauf der Grundlage der \u201eWaldstrategie 2050\u201c des Freistaa-\n\ntes, die sich gegenw\u00e4rtig in der Anh\u00f6rungsphase befindet. \n\nEs gibt noch zuhauf M\u00f6glichkeiten. Wir m\u00fcssen heute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8141 \n\nund hier nicht krampfhaft auf dem Waldzustandsbericht \n\nherumkauen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKagelmann. F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Dr. Deicke; \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Waldgesetz muss die \n\nStaatsregierung j\u00e4hrlich einen Waldzustandsbericht \n\nvorlegen. Dieser dient nicht nur dazu, dar\u00fcber zu infor-\n\nmieren, wie gesund oder wie krank unser Wald ist, son-\n\ndern er ist auch Bestandteil des internationalen forstlichen \n\nUmweltmonitorings. Damit bildet der Waldzustandsbe-\n\nricht nicht nur die Grundlage f\u00fcr die Beurteilung langfris-\n\ntiger Entwicklungstrends, sondern auch f\u00fcr wissenschaft-\n\nlich fundierte Schutz-, Sanierungs- und Vorsorgema\u00df-\n\nnahmen. \n\nDas alles ist sehr wichtig. Allerdings sto\u00dfe ich auf dassel-\n\nbe wie Frau Kagelmann: Wir haben schon mehrfach \n\nangemahnt und die Frage aufgeworfen, die Zeitabst\u00e4nde \n\nzu verl\u00e4ngern. Das wurde im Ausschuss bereits mehrfach \n\ndiskutiert. Wir halten eine j\u00e4hrliche Berichterstattung \n\nnicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Dies w\u00fcrde dem Parlament, aber \n\nauch der Exekutive die M\u00f6glichkeit geben, neben der \n\nDatenerfassung verst\u00e4rkt auf Schlussfolgerungen, Ma\u00df-\n\nnahmen und deren Wirkungen einzugehen. \n\nZu den Entwicklungstrends. Erfreulicherweise gibt es \n\nkeine Hiobsbotschaften. Unsere W\u00e4lder befinden sich in \n\neinem relativ stabilen Zustand. So verk\u00fcndete es Herr \n\nKupfer bei der Vorstellung des Berichtes. Das nehmen wir \n\ngern zur Kenntnis. Aber fragen wir einmal, was dies \n\ngenau hei\u00dft. \u201eRelativ stabil\u201c bedeutet, dass sich seit dem \n\nJahr 2008 der Anteil der gesunden B\u00e4ume nicht ver\u00e4ndert \n\nhat. So hat es Herr Kupfer erkl\u00e4rt. Das kann man in dem \n\nSinne positiv sehen, dass Schlimmeres verhindert werden \n\nkonnte. Aber dieser Fakt bedeutet auch, dass wir keine \n\nwirklichen Fortschritte erzielt haben. \n\nMeine Damen und Herren! Die Forstwirtschaft ist beson-\n\nders stark vom Klimawandel betroffen; denn die B\u00e4ume, \n\ndie heute gepflanzt werden, m\u00fcssen bis zu ihrer Schl\u00e4ge-\n\nrung voraussichtlich starke Ver\u00e4nderungen ertragen. Der \n\ns\u00e4chsische Wald besteht noch zu einem deutlichen Anteil \n\naus reinem Nadelwald, der besonders anf\u00e4llig ist f\u00fcr \n\nKlimaver\u00e4nderungen. \n\nWir stehen daher vor der Aufgabe, den Waldumbau \n\nkonsequent fortzuf\u00fchren und den Wald mit dem Ziel zu \n\nverj\u00fcngen, ihn an zuk\u00fcnftige Herausforderungen anzupas-\n\nsen. Das betrifft nicht nur den fortschreitenden Klima-\n\nwandel; auch die Hochwasserschutzfunktion des Waldes \n\nwird immer wichtiger und muss st\u00e4rker in den Fokus \n\ngenommen werden. \n\nAuf die Frage der Schadstoffeintr\u00e4ge ist meine Vorredne-\n\nrin bereits eingegangen, sodass ich das hier nicht noch \n\neinmal wiederhole. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nur noch \n\neinmal sagen, dass wir aus dem Waldzustandsbericht auch \n\ndie richtigen Schlussfolgerungen ziehen und die entspre-\n\nchenden Ma\u00dfnahmen einleiten m\u00fcssen. Das bedeutet, \n\nauch danach zu fragen, wie der Schadstoffeintrag aus \n\nLandwirtschaft oder Verkehr verringert werden kann. \n\nInteressant wird auch der noch vorzulegende Forstbericht \n\nsein, der eigentlich laut Waldgesetz bereits Mitte der \n\nLegislaturperiode h\u00e4tte vorgelegt werden m\u00fcssen. Er ist \n\nalso bereits \u00fcberf\u00e4llig. \n\nZum Schluss noch ein Aspekt: die Frage der Wald-\n\nmehrung. Derzeit haben wir in Sachsen 28,3 % der \n\nLandesfl\u00e4che Wald. Mit diesem Prozentsatz sind wir das \n\nSchlusslicht in ganz Deutschland. Das ist auch schon seit \n\ngeraumen Jahren so. Unser erkl\u00e4rtes Ziel war und ist es, \n\ndie 30-%-Marke zu erreichen, allerdings, wie Herr Kupfer \n\nin der ersten Jahresh\u00e4lfte verk\u00fcndete, soll das Ziel nun \n\nerst im Jahre 2050 erreicht werden. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund des Klimawandels \n\nwerden wir extreme Wetterereignisse und Witterungsperi-\n\noden \u00f6fter haben. Dies haben wir mit dem Hochwasser \n\n2013 noch einmal schmerzhaft erfahren. Diese extremen \n\nWitterungsperioden werden den Waldzustand zuk\u00fcnftig \n\nnoch st\u00e4rker beeinflussen. Ich gehe davon aus bzw. \n\nfordere Sie auf, Herr Kupfer, dass diese Erkenntnisse \n\nauch in die Waldstrategie 2050 einflie\u00dfen und die ent-\n\nsprechenden Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Deicke. \u2013 Die FDP-Fraktion, Herr Abg. Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Zahlen des Waldzu-\n\nstandsberichtes 2012 sind ebenso wie im letzten Jahr sehr \n\nerfreulich. 43 % der B\u00e4ume haben keine erkennbaren \n\nSchadensmerkmale oder erkennbare Beeinflussung. Das \n\nentspricht im Wesentlichen dem Zustand des letzten \n\nJahres. 41 % sind schwach gesch\u00e4digt, nur 16 % des \n\nWaldes sind stark gesch\u00e4digt. Insgesamt bleibt der Wald \n\nin einem guten Zustand, wie uns der letzte Waldzustands-\n\nbericht das bereits bescheinigte. \n\nDie Verbesserung des Kronenzustandes der B\u00e4ume h\u00e4lt \n\nan. War der Wald zu Beginn des Jahrzehnts noch st\u00e4rker \n\ngesch\u00e4digt, so nehmen die Sch\u00e4den schrittweise ab. Der \n\nWald bleibt Hort eines kontinuierlichen Umbaus. Klimati-\n\nsche Einfl\u00fcsse, der Befall von Insekten und die Nutzung \n\nder W\u00e4lder durch den Menschen haben vielf\u00e4ltige Ein-\n\nfl\u00fcsse auf den Zustand der B\u00e4ume. \n\nUm den Wald gegen negative Einfl\u00fcsse zu st\u00e4rken, zielt \n\nder Freistaat auf einen Umbau, um ihn den Anforderun-\n\ngen entsprechend anzupassen. Im Mittelpunkt steht die \n\nAnsiedlung standortgerechter Baumarten. Dazu geh\u00f6ren \n\nebenso das Verbot des Kahlschlages und auch Stabilisie-\n\nrungsprogramme f\u00fcr den Wald, aber auch die Boden-\n\nschutzkalkungen und die Durchmischung der W\u00e4lder. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8142 \n\nDer Waldzustandsbericht passt zu einem gewissen Grad in \n\ndas Jahr der Nachhaltigkeit, \u00fcber deren Vorz\u00fcge wir im \n\nJanuar hier im Plenum bereits gesprochen haben. Der \n\nSchutz des Waldes und seine best\u00e4ndige Mehrung als \n\nQuelle f\u00fcr forstwirtschaftliche Produkte ist eine wichtige \n\nAufgabe des Freistaates. Langfristig wird der Wald auch \n\nals Energielieferant eine noch gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen als \n\nbisher. \n\nWir m\u00f6chten an dieser Stelle aber ausdr\u00fccklich betonen, \n\ndass wir die Energie aus forstwirtschaftlichen Produkten \n\nmeinen. Es k\u00e4me ja keinem nachhaltig denkenden Men-\n\nschen \u2013 auch Umweltsch\u00fctzern sicherlich nicht \u2013 in den \n\nSinn, den Wald abzuholzen, um dann Betonfundamente \n\nhineinzusetzen und gar Windr\u00e4der darauf zu schrauben. \n\nF\u00fcr eine nachhaltige Waldentwicklung spielt nicht nur \n\nseine Ausdehnung, sondern gerade auch sein Zustand eine \n\nwichtige Rolle. Der Bericht bietet die wesentlichen \n\nKennziffern, um die Qualit\u00e4t des Waldes weiterhin mit \n\nentsprechenden Ma\u00dfnahmen zu verbessern. Verschiedene \n\nSch\u00e4dlinge nehmen auf die Kiefernpopulation Einfluss. \n\nAuch die \u00dcberwachung der ber\u00fchmten Forleule zeigt \n\nsteigende Populationsdichten. Mit der Erkenntnis und \n\ndiesen Entwicklungen k\u00f6nnen Gegenma\u00dfnahmen einge-\n\nleitet werden. Mit Aufforstungsma\u00dfnahmen setzt der \n\nFreistaat seit 1994 sein Ziel der Erh\u00f6hung des Anteils der \n\nW\u00e4lder an der Gesamtfl\u00e4che um. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Sehr geehrter Herr Brangs, vor allem die Eule, die Sie \n\nangesprochen haben, ist keine Eule, sondern ein Schmet-\n\nterling. \n\nIm aktuellen Landesentwicklungsplan wiederholt die \n\nRegierung dieses Ziel. 30 % der Landesfl\u00e4che sollen \n\nbewaldet werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sachsen besitzt einen \n\numfangreichen Katalog an Ma\u00dfnahmen, um seine W\u00e4lder \n\nzu sch\u00fctzen. Der Waldzustandsbericht bildet ein Kontroll-\n\ninstrument, mit dem sich pr\u00fcfen l\u00e4sst, ob die Qualit\u00e4t \n\nauch stimmt. Wir befinden uns hier auf einem guten Weg, \n\nden wir auch weiterhin beschreiten werden. Wir m\u00f6chten \n\nan dieser Stelle unser Lob f\u00fcr die Anstrengungen der \n\nprivaten Waldbesitzer und der Mitarbeiter von Sachsen-\n\nforst bekr\u00e4ftigen, die in den letzten Jahren sehr gute \n\nArbeit geleistet haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Kallenbach, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich w\u00fcrde gern \n\nam Anfang etwas Grunds\u00e4tzliches sagen, weil ich es sehr \n\nbedauerlich finde, dass dieser an sich sehr wichtige \n\nTagesordnungspunkt Waldzustandsbericht immer am \n\nEnde eines sehr langen Plenumstages stattfindet bzw. \n\nbesprochen wird. Formal sieht es nat\u00fcrlich die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung so vor, aber ich m\u00f6chte einfach an das Schreiben \n\ndes Petitionsausschusses, das wir in diesen Tagen be-\n\nkommen haben, erinnern. In diesem wird ausdr\u00fccklich \n\ndarum gebeten, diesen Bericht bei den n\u00e4chsten Sitzungen \n\nan einem Vormittag diskutieren zu k\u00f6nnen. Vom Umwelt-\n\nausschuss liegt das nicht vor, aber meine Bitte geht \n\ntrotzdem an das Pr\u00e4sidium, dies zuk\u00fcnftig zu bedenken. \n\nKlar, Frau Kagelmann, man kann sich dar\u00fcber unterhal-\n\nten, ob man nun im Ausschuss oder im Plenum diskutiert. \n\nHauptsache ist, dass dar\u00fcber diskutiert wird, weil das \n\nThema Wald und dessen Rolle auch f\u00fcr den Menschen \n\nund die Natur an sich viel zu bedeutend ist. \n\nIch m\u00f6chte kurz an etwas erinnern. Herr Staatsminister \n\nKupfer stellte im Dezember 2012 den Waldzustandsbe-\n\nricht mit den Worten vor: \u201eSachsens W\u00e4lder werden \n\nimmer vielf\u00e4ltiger und vitaler, der Anteil gesunder B\u00e4ume \n\nhat sich im Vergleich zum vergangenen Jahr nicht ver\u00e4n-\n\ndert.\u201c Seit 2008 liegt er auf einem hohen Niveau. Das \n\nklingt nach \u201eDas Glas ist halbvoll\u201c. Diesen Optimismus \n\nkann die GR\u00dcNE-Fraktion leider nicht teilen, weil man \n\nnicht sagen kann, der Zustand der W\u00e4lder blieb 2012 auf \n\n\u00e4hnlich stark gesch\u00e4digtem Niveau wie im Jahr davor. \n\nDas sagt der Bericht aus, und das gilt f\u00fcr die ver-\n\nschiedensten Baumarten, aber auch f\u00fcr die Verz\u00f6gerung \n\nbeim Waldumbau. \n\nEine kurze Replik an die Buche. Sie ist immerhin bei uns \n\nin Mitteleuropa am verbreitetsten und bedarf daher \n\nunserer besonderen Sorgfalt. Den Buchen geht es richtig \n\nschlecht. Eigentlich m\u00fcsste der Regierung, der Koalition \n\ndas optimistische L\u00e4cheln vergehen. Mit 36 % deutlichen \n\nSch\u00e4den und 42 % schwachen Sch\u00e4den sind die Buchen \n\nseit zwei Jahren krank wie noch nie seit der Erhebung von \n\nWaldsch\u00e4den. Nicht viel besser steht es um die potenziel-\n\nlen nat\u00fcrlichen Hauptbaumarten der Gebiete Sachsens, in \n\ndenen es f\u00fcr die Buchen zu trocken oder teilweise auch zu \n\nnass ist: den Trauben- und Stieleichen. Es gibt viele \n\nAnzeichen und gute Gr\u00fcnde, am \u00f6kologischen Waldum-\n\nbau festzuhalten, den sich der Freistaat seit Langem auf \n\ndie Fahnen geschrieben hat und der von uns voll unter-\n\nst\u00fctzt wird. \n\nDennoch wachsen immer noch auf der H\u00e4lfte der rund \n\n200 000 Hektar Landeswald Fichten in Monokultur. Diese \n\nsind besonders anf\u00e4llig gegen Trockenheit und Sch\u00e4d-\n\nlingsbefall. Die Waldumbaufl\u00e4che liegt bei rund \n\n1 500 Hektar pro Jahr. Wenn wir in diesem Tempo weiter \n\nfortfahren, dann braucht es wohl noch hundert Jahre, um \n\nden Wald fit f\u00fcr den Klimawandel zu machen. \n\nIm EU-Report der deutschen Rechnungsh\u00f6fe 2012 vom \n\nJanuar 2013 \u00fcben die Rechnungspr\u00fcfer deutliche Kritik \n\nan der Verwaltung, Kontrolle und Ausgabe von EU-\n\nMitteln. Dem Freistaat wird nahegelegt, das F\u00f6rderpro-\n\ngramm zur Erstaufforstung mangels Effizienz einzustel-\n\nlen. Grund f\u00fcr die Kritik: Das Ziel eines 30-prozentigen \n\nWaldanteils wurde trotz 17 Jahren Aufforstung nicht \n\nann\u00e4hernd erreicht. Ganze 0,7 % Waldwachstum in dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8143 \n\nZeitraum von 1991 bis 2008, dabei gef\u00f6rdert mit \n\n29 Millionen Euro, und weitere 11 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nFolgejahre gebunden. Jetzt wollen wir dieses hehre Ziel \n\ndes 30-prozentigen Waldanteils auch noch auf das \n\nJahr 2050 verschieben. Das bedeutet, dass nur 750 Hektar \n\nj\u00e4hrlich an Waldfl\u00e4che in Sachsen dazukommen sollen. \n\nDas ist so viel, wie in Sachsen allein in drei Monaten neu \n\nversiegelt wird. \n\nWir wollen auf keinen Fall, dass nicht aufgeforstet wird. \n\nGanz im Gegenteil, wir wissen um die Rolle des Waldes \n\nf\u00fcr das Bodenwasserspeichervolumen, gerade auch in \n\nVerbindung mit Hochwasser, wor\u00fcber wir ja heute Mor-\n\ngen einschl\u00e4gig diskutiert haben. \n\nNoch ein kurzes Wort zum Schneckentempo bei der \n\nWaldvermehrung. Seit 2000 ist die Siedlungs- und Ver-\n\nkehrsfl\u00e4che um \u00fcber 10 % gestiegen. Alle Erweiterungen \n\n\u2013 Braunkohlentagebau, jede neue Stra\u00dfe, Gewerbe- und \n\nIndustrieansiedlungen \u2013 brauchen Fl\u00e4chen und ein gro\u00dfer \n\nTeil davon sind leider Waldfl\u00e4chen. Es wurde schon \n\nerw\u00e4hnt, dass bei den Luftschadstoffen, die nat\u00fcrlich die \n\nW\u00e4lder vorrangig besch\u00e4digen, die gr\u00f6\u00dften Verschmutzer \n\ndie Landwirtschaft mit der sogenannten Tierproduktion \n\nund der Autoverkehr sind. Auch hier kam es 2012 nicht \n\nzur Verringerung von Emissionen. Das hei\u00dft, der zuneh-\n\nmende Lkw-Verkehr und auch der immer noch priorisierte \n\nStra\u00dfenneubau konterkarieren alle Anstrengungen f\u00fcr eine \n\nNachhaltigkeitsstrategie, die den Namen auch verdient, \n\nKollege Breitenbuch. \n\nIch erwarte, seitdem ich hier in diesem Hause bin, dass \n\ndieses j\u00e4hrliche Ritual eigentlich unterbrochen wird und \n\ndie Staatsregierung endlich deutlich die Verursacher von \n\nWaldsch\u00e4den benennt. Nach einer solchen Analyse w\u00e4re \n\nes h\u00f6chste Zeit f\u00fcr die notwendigen \u00c4nderungen bei \n\nVerkehrs- und Landwirtschaftspolitik. Noch haben Sie die \n\nChance, das zum Beispiel als ersten Schritt im s\u00e4chsi-\n\nschen Landesentwicklungsplan entsprechend zu \u00fcberar-\n\nbeiten. Ich bef\u00fcrchte allerdings, dass das auch weiterhin \n\nWunschdenken bleiben wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, ganz vereinzelt bei den \n\nLINKEN und der Abg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Delle, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Danke. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu Beginn meiner \n\nAusf\u00fchrungen m\u00f6chte ich mich auch bei allen Mitarbei-\n\ntern des Sachsenforst f\u00fcr die Erarbeitung des Waldzu-\n\nstandsberichtes 2012 recht herzlich bedanken. Die \u00dcber-\n\nwachung des Waldzustandes im Rahmen des forstlichen \n\nUmweltmonitorings ist eine wichtige Aufgabe der Lan-\n\ndesforstverwaltungen, denn sie erm\u00f6glicht durch Stich-\n\nproben und gezielte Untersuchungen Aussagen zur Ent-\n\nwicklung unserer W\u00e4lder. \n\nDer vorgelegte Waldzustandsbericht ist im Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft zur Kenntnis genommen \n\nworden. Auf die dargelegten Fakten m\u00f6chte ich nicht \n\nnoch einmal eingehen; das haben meine Vorredner bereits \n\nausf\u00fchrlich getan. \n\nAber ich m\u00f6chte noch kurz einen anderen Aspekt anspre-\n\nchen. Im vergangenen Jahr hatte ich an dieser Stelle die \n\nEinrichtung eines Kalamit\u00e4tenfonds aus Mitteln des \n\nWaldklimafonds ins Gespr\u00e4ch gebracht. Anlass war die \n\ndamalige Agrarministerkonferenz vom Oktober 2011 in \n\nSuhl. Ich habe dazu im S\u00e4chsischen Landtag sowie in der \n\nRegionalpresse seitdem nichts mehr zu diesem Thema \n\ngeh\u00f6rt oder gelesen. Und wie ich feststellen konnte, ist \n\ndiese Forderung bundesweit gr\u00f6\u00dftenteils aus dem \u00f6ffent-\n\nlichen Dialog verschwunden. Nur die Arbeitsgemein-\n\nschaft Deutscher Waldbesitzerverb\u00e4nde fordert weiterhin \n\ndie Einrichtung eines solchen Fonds. Den Fonds gibt es \n\nalso noch nicht; die Kalamit\u00e4ten sind jedoch geblieben. \n\nForleule, Eichenprozessionsspinner und Vern\u00e4ssungen \n\nseien hier genannt. \n\nHinzu kommen in immer k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden au\u00dferge-\n\nw\u00f6hnliche Wettererscheinungen, wie wir sie gerade erlebt \n\nhaben. \n\nUnabh\u00e4ngig davon, welche Ursachen in erster Linie f\u00fcr \n\ndiese Erscheinungen im Zusammenhang mit dem Klima-\n\nwandel verantwortlich sind, ist Zeit zu handeln. \n\nVor einem Jahr habe ich bereits eine unb\u00fcrokratische \n\nGesetzgebung gefordert, die im Kalamit\u00e4tsfall den Wald-\n\nbesitzern zur Seite steht. Die Agrarminister scheinen \n\ndieses Thema aber mittlerweile abgehakt zu haben. Daf\u00fcr \n\nhabe ich kein Verst\u00e4ndnis. Dabei bleibt eine langfristige \n\nfinanzielle Vorsorge in diesem Bereich genauso notwen-\n\ndig, wie sie es zum Beispiel auch im Hochwasserschutz \n\nist \u2013 und dies unabh\u00e4ngig von aller vorhandenen Kritik \n\noder einzelnen Ma\u00dfnahmen oder Zeitabl\u00e4ufen. Es besteht \n\neine gesamtgesellschaftliche Verantwortung unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob es trockene Jahre sind, die den Verlauf und die \n\nH\u00e4ufigkeit von Sch\u00e4dlingsbefall und Trockensch\u00e4den \n\nbeg\u00fcnstigen, oder ob es gro\u00dffl\u00e4chige \u00dcberschwemmun-\n\ngen bzw. Vern\u00e4ssungen sind. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend betonen, dass alle Ma\u00dfnahmen \n\nzum Schutz unserer Umwelt und somit auch unserer \n\nW\u00e4lder auf den Erfahrungen der vor Ort t\u00e4tigen Fachleute \n\naufbauen sollten. Ideologisch bedingte Scheuklappen sind \n\nabzulegen und auf Gesch\u00e4ftemacherei ausgelegte Aktivi-\n\nt\u00e4ten m\u00fcssen ein Ende finden. Zuk\u00fcnftige Waldzustands-\n\nberichte d\u00fcrfen keine Chronik des Versagens sein; das \n\nsind wir unseren kommenden Generationen schuldig. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es noch jemanden \n\nf\u00fcr eine zweite? \u2013 Herr von Breitenbuch, Sie haben noch \n\n1:30 Minuten; bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte kurz auf \n\neinige Bemerkungen vor allem der Kolleginnen eingehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8144 \n\nDas Erste ist: Die s\u00e4chsischen W\u00e4lder werden \u00e4lter, und \u2013 \n\ndas ist wie in der Gesundheitsdiskussion \u2013 dann werden \n\nsie auch kr\u00e4nker. Das hei\u00dft, man muss dann auch das \n\nHolz aus dem Wald bringen. Wir haben h\u00f6here Stick-\n\nstoffwerte. Aber wir haben durch die Klimaerw\u00e4rmung \n\nauch die Situation, dass die W\u00e4lder den Stickstoff wieder \n\numsetzen. Die Lage ist also komplizierter, werte Kollegin \n\nKallenbach, als Sie es mit den Werten dargestellt haben. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Fichte. Es gibt H\u00f6henlagen, in \n\ndenen die Fichte weiterhin sinnvoll ist. Sie in Bausch und \n\nBogen zu verteufeln ist nicht richtig. Hundert Jahre \n\nanzusetzen f\u00fcr den Waldumbau ist eine riesige finanzielle \n\nLeistung, die in Sachsen seit der Wende gestemmt wird, \n\nund das kleinzureden halte ich nicht f\u00fcr legitim und nicht \n\nf\u00fcr richtig. \n\nGenerell m\u00f6chte ich sagen, dass der Waldzustandsbericht \n\nnat\u00fcrlich f\u00fcr einen Fachpolitiker wichtig ist; und wer sich \n\nals Fachpolitiker begreift, sollte auch die Gelegenheit \n\nnutzen und die Sache nicht schlechtreden. Ich halte es f\u00fcr \n\nwichtig \u2013 auch aus den Erfahrungen, wie in den Jahrzehn-\n\nten zuvor mit Sachsens W\u00e4ldern umgegangen wurde \u2013, \n\ndass wir immer wieder darauf hinweisen, wo wir herge-\n\nkommen sind, was wir uns vorgenommen haben, was wir \n\nhier insgesamt leisten. Dies deutlich anzusprechen k\u00f6nnte \n\nauch in den Oppositionsfraktionen zur Ehre gereichen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, weitere Wortmeldungen aus den Fraktionen sehe \n\nich nicht. \u2013 Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister Kupfer; bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der Zustand des s\u00e4chsi-\n\nschen Waldes, seit der s\u00e4chsische Wald genutzt wird, war \n\nnoch nie so hervorragend wie heute. Der s\u00e4chsische Wald \n\nist gesund; er war noch nie so gesund wie heute. \n\nDeshalb ein herzliches Dankesch\u00f6n an meine Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter im Staatsbetrieb Sachsenforst. Ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n an die Waldbesitzer und an die \n\nForstbetriebe. \n\nVor dem Hintergrund, meine Damen und Herren, dass die \n\nKoalitionsredner den Inhalt des Waldzustandsberichtes \n\nsachlich wiedergegeben haben, gebe ich meine Rede zu \n\nProtokoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor wir zur Abstimmung \n\nkommen, frage ich noch Sie, Frau Dr. Deicke, ob Sie als \n\nBerichterstatterin das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun ab \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/11851. Wer der Beschlussempfehlung seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Damit ist die Beschlussempfehlung einstimmig \n\nangenommen worden, meine Damen und Herren, und \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Es ist schade, dass unser Waldzustandsbericht \n\nimmer so weit hinten auf der Tagesordnung steht. Am \n\nInhalt kann es nicht liegen, denn wir hatten schon in den \n\nletzten Jahren viel Gutes aus den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern zu \n\nberichten. So auch dieses Mal. \n\nNicht nur, dass Sachsens W\u00e4lder beim gerade \u00fcberstande-\n\nnen Hochwasser im Erzgebirge und im Vogtland geholfen \n\nhaben, Abflussspitzen zu d\u00e4mpfen; sie stehen auch in \n\nBezug auf ihre Gesundheit gut da. Waldumbau, Bejagung, \n\nKalkung und gezielte Pflege in den letzten Jahren zahlen \n\nsich aus. Der Anteil gesunder B\u00e4ume liegt schon seit dem \n\nJahr 2008 auf einem hohen Niveau. Die Waldzustandser-\n\nhebung von 2012 ergab einen Anteil gesunder B\u00e4ume von \n\n43 %. Das sind genauso viele wie im Jahr 2011. 41 % der \n\ns\u00e4chsischen B\u00e4ume waren schwach gesch\u00e4digt und 16 % \n\nmussten in die Kategorie deutlich gesch\u00e4digt eingestuft \n\nwerden. In der Gesamtschau blieb der Kronenzustand der \n\nWaldb\u00e4ume 2012 \u00fcber alle Baumarten und Altersklassen \n\nhinweg im Wesentlichen unver\u00e4ndert.  \n\nDie Buchen zeigten im vergangenen Jahr eine bessere \n\nBelaubung als im Jahr 2011. Der Anteil deutlich gesch\u00e4-\n\ndigter B\u00e4ume sank hier um 20 % von 56 auf 36 %. Ursa-\n\nche ist der normale Zyklus der B\u00e4ume, die im vergange-\n\nnen Jahr einfach weniger Bucheckern und daf\u00fcr mehr \n\nBlattmasse gebildet haben. Nennenswerte Waldsch\u00e4den \n\ntraten erneut an den Eichen auf. 43 % der B\u00e4ume waren \n\ndeutlich gesch\u00e4digt \u2013 genauso viele wie im Jahr 2011. \n\nSchuld sind verschiedene Schmetterlingsraupen wie \n\nFrostspannerarten und Gr\u00fcner Eichenwickler, die f\u00fcr \n\nimmense Blattsch\u00e4den sorgen, aber auch Frostsch\u00e4den. \n\nVor allem die nordwests\u00e4chsischen W\u00e4lder waren betrof-\n\nfen. Erstmals fanden wir im vergangenen Jahr Raupen des \n\nEichenprozessionsspinners. Diese sch\u00e4digen im \u00dcbrigen \n\nnicht nur die B\u00e4ume durch Blattfra\u00df; die Raupenhaare \n\nk\u00f6nnen auch zu heftigen allergischen Reaktionen beim \n\nMenschen f\u00fchren.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8145 \n\nDa sich dieser Schmetterling in fast allen Bundesl\u00e4ndern, \n\nvor allem im benachbarten Brandenburg, sehr schnell \n\nausgebreitet hat, m\u00fcssen wir uns in Sachsen ebenfalls \n\ndarauf einstellen und gegebenenfalls mit geeigneten \n\nMa\u00dfnahmen reagieren. Wir werden auf jeden Fall unsere \n\nBeobachtungen verst\u00e4rken.  \n\nDen Nadelb\u00e4umen geht es in der Regel besser als den \n\nLaubb\u00e4umen. Das liegt auch daran, dass es unseren \n\nF\u00f6rstern im Jahr 2012 erneut gelungen ist, trotz der \n\nvorhandenen Population den Befall mit Borkenk\u00e4fern auf \n\neinem Minimum zu halten. Erfreulich ist der Zustand \n\nunserer Kiefern. Bei 47 % wurden gar keine Schadmerk-\n\nmale gefunden. Das sind 10 % mehr als im Jahr 2011. Der \n\nAnteil deutlich gesch\u00e4digter Kiefern blieb mit 7 % auf \n\ndem Niveau der beiden Vorjahre.  \n\nBei den Fichten hat sich innerhalb der letzten 20 Jahre \n\nbesonders der Kronenzustand der \u00e4lteren B\u00e4ume in den \n\nk\u00fchlfeuchten oberen Lagen der Gebirge deutlich verbes-\n\nsert, w\u00e4hrend die Fichten in den unteren Berglagen und \n\nim H\u00fcgelland, dort, wo sie st\u00e4rker der Trockenheit ausge-\n\nsetzt sind, h\u00f6here Nadelverluste aufweisen. Die bessere \n\nLuft im Erzgebirge und unsere Bodenschutzkalkungen \n\nzeigen in den oberen Lagen Wirkung. Allerdings werden \n\nwir angesichts der Klimaver\u00e4nderungen und des zuneh-\n\nmenden Sch\u00e4dlingsdrucks nicht umhin kommen, vor \n\nallem die nicht standortangepassten Fichtenbest\u00e4nde \n\nweiter in standortgerechte und stabile Mischw\u00e4lder \n\numzuwandeln.  \n\nUnser Ziel von 1 300 Hektar Waldumbau pro Jahr im \n\nLandeswald steht weiterhin und ich bitte Sie, meine \n\nDamen und Herren hier im S\u00e4chsischen Landtag, daf\u00fcr \n\num Ihre weitere Unterst\u00fctzung. Bis jetzt stehen wir beim \n\nWaldumbau im Landeswald auch im Bundesvergleich gut \n\nda. Th\u00fcringen zum Beispiel hatte im Fr\u00fchjahr in der \n\nPresse angek\u00fcndigt, dass dort in diesem Jahr 900 000 \n\nB\u00e4ume im Landeswald gepflanzt werden sollen. Das \n\n\u00fcbertrifft bei uns schon alleine der Forstbezirk Eibenstock \n\nmit 1,5 Millionen Pflanzen. Und in ganz Sachsen pflanzt \n\nSachsenforst in diesem Jahr \u2013 ohne Nachbesserungen \u2013 \n\n6,3 Millionen B\u00e4ume. Die Wurzeln der Nachhaltigkeit \n\nliegen eben nicht umsonst in Sachsen! \n\nF\u00fcr eine effiziente und wirkungsvolle Umsetzung der \n\nErstaufforstung und des Waldumbaus brauchen wir vor \n\nallem waldvertr\u00e4gliche Schalenwildbest\u00e4nde, damit die \n\njungen B\u00e4ume nicht gleich dem Wildverbiss zum Opfer \n\nfallen. Die Abschusszahlen m\u00fcssen in vielen Gebieten \n\nweiter erh\u00f6ht werden, um die Investitionen in den Wald-\n\numbau zu sichern.  \n\nMit der Novelle des S\u00e4chsischen Jagdrechts im vergange-\n\nnen Jahr haben wir daf\u00fcr verbesserte Rahmenbedingun-\n\ngen geschaffen. Doch nicht nur dieser Rahmen stimmt. \n\nDie externe Evaluierung unseres Staatsbetriebes Sachsen-\n\nforst im vergangenen Jahr hat gezeigt, dass wir mit der \n\nForstverwaltung des Freistaates f\u00fcr den gesamten Wald, \n\nalso den Staats-, Privat- und K\u00f6rperschaftswald, generell \n\ngut aufgestellt und handlungsf\u00e4hig sind. Waldumbau, aber \n\nauch Schutz- und Sanierungsma\u00dfnahmen, die Verwaltung \n\nund das Naturraummanagement in den Gro\u00dfschutzgebie-\n\nten, die Beratung und Betreuung der nicht staatlichen \n\nWaldbesitzer, die forstliche Forschung sowie die Lan-\n\ndeswaldbewirtschaftung liegen bei Sachsenforst in besten \n\nH\u00e4nden. Insofern hoffe ich, wenn Wetter und Sch\u00e4dlings-\n\nbefall mitspielen, Ihnen auch im n\u00e4chsten Jahr \u2013 unab-\n\nh\u00e4ngig vom Tagesordnungspunkt \u2013 eine gute Bilanz zu \n\nunserem Waldzustand geben zu k\u00f6nnen.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 78. Sitzung des 5. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 79. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den \n\n20. Juni 2013, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nDie 78. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen k\u00fchlen Abend und \n\neine gute Nacht. Bis morgen! \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:41 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 19. Juni 2013 \n\n 8146 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}