{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-03-19T12:05:49Z",
        "Last-Modified": "2010-03-19T12:18:04Z",
        "Last-Save-Date": "2010-03-19T12:18:04Z",
        "SourceModified": "D:20100319120445",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1297",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-03-19T12:05:49Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2010-03-19T12:18:04Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/9",
        "dcterms:created": "2010-03-19T12:05:49Z",
        "dcterms:modified": "2010-03-19T12:18:04Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2010-03-19T12:05:49Z",
        "meta:save-date": "2010-03-19T12:18:04Z",
        "modified": "2010-03-19T12:18:04Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2298",
            "3067",
            "3093",
            "1161",
            "3389",
            "4914",
            "5258",
            "5317",
            "5380",
            "5658",
            "5547",
            "5257",
            "5204",
            "4919",
            "5124",
            "5094",
            "5256",
            "4182",
            "4934",
            "5578",
            "5707",
            "5599",
            "5220",
            "4788",
            "5558",
            "5496",
            "5438",
            "5105",
            "5335",
            "4504",
            "4760",
            "5889",
            "5769",
            "5735",
            "5875",
            "5542",
            "4877",
            "4704",
            "5726",
            "5491",
            "5156",
            "5264",
            "5333",
            "4515",
            "5512",
            "5372",
            "5592",
            "5274",
            "5784",
            "4603",
            "5221",
            "5671",
            "5659",
            "5656",
            "5385",
            "5392",
            "5638",
            "5513",
            "5403",
            "5246",
            "5556",
            "5464",
            "5246",
            "4355",
            "5916",
            "5528",
            "4751",
            "5540",
            "5519",
            "5343",
            "5219",
            "4802",
            "5504",
            "4625",
            "4670",
            "4745",
            "5095",
            "5426",
            "5605",
            "5520",
            "5174",
            "5216",
            "5276",
            "5021",
            "5512",
            "5220",
            "5213",
            "4887",
            "5028",
            "4865",
            "4797",
            "5574",
            "5659",
            "5731",
            "5493",
            "5441",
            "5191",
            "4410",
            "5458",
            "5218",
            "5575",
            "5572",
            "5386",
            "5208",
            "4745",
            "5486",
            "5252",
            "4653",
            "5112",
            "5447",
            "5868",
            "5498",
            "1847",
            "3346",
            "3347",
            "460"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-03-19T12:05:49Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20100319120445",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-03-19T12:18:04Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/9",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_9_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/9",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:75119fd4-f50e-43f4-9a04-879d1510945f",
        "xmpTPg:NPages": "116"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/9\n\n\n  Plenarprotokoll 5/9\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n9. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 10. M\u00e4rz 2010, Plenarsaal Schluss: 20:45 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 595 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 595 \n\n1 Aktuelle Stunde 595 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Solarf\u00f6rderung: Erfolgreicher \n\nEinsatz f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen  \n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 595 \n\n Frank Heidan, CDU 595 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 596 \n Frank Heidan, CDU 596 \n Mike Hauschild, FDP 596 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 596 \n Mike Hauschild, FDP 596 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 596 \n Mike Hauschild, FDP 597 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 597 \n Mike Hauschild, FDP 597 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 597 \n Mike Hauschild, FDP 597 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 598 \n Thomas Jurk, SPD 598 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 600 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 601 \n Uta Windisch, CDU 601 \n Torsten Herbst, FDP 602 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 603 \n Torsten Herbst, FDP 603 \n Frank Heidan, CDU 603 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 604 \n Frank Heidan, CDU 604 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 604 \n Frank Heidan, CDU 604 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 604 \n Frank Heidan, CDU 604 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 605 \n\n Frank Heidan, CDU 605 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 605 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 605 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 606 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 606 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 606 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 606 \n Thomas Jurk, SPD 607 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 607 \n Thomas Jurk, SPD 607 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 607 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 608 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 608 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 608 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 608 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Versprochen \u2013 gebrochen?  \n\nFinanzminister gef\u00e4hrdet den  \nBildungsstandort Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 609 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 609 \n Thomas Colditz, CDU 609 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 610 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 611 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 612 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 612 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 614 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 614 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 614 \n Lars Rohwer, CDU 615 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 616 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 616 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 616 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 617 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 617 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 617 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 617 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 618 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 618 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 618 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 619 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 619 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 620 \n Christian Piwarz, CDU 620 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Dreizehnten Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und  \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nPrivatrundfunkgesetzes  \n\n Drucksache 5/567, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/1433, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 621 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 621 \n Falk Neubert, Linksfraktion 622 \n Dirk Panter, SPD 623 \n Torsten Herbst, FDP 624 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 624 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 625 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 626 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 627 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 627 \n\n Torsten Herbst, FDP 627 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 627 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz der Besch\u00e4ftigten \nim \u00f6ffentlichen Dienst vor  \ngenetischen Diskriminierungen  \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/406, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/1495, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 628 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 628 \n Marko Schiemann, CDU 629 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 631 \n Sabine Friedel, SPD 632 \n Carsten Biesok, FDP 632 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 633 \n Carsten Biesok, FDP 633 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 633 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 634 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Versamm-\nlungen und Demonstrationen \n(Versammlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVersG)  \n\n Drucksache 5/314, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD  \n\n Drucksache 5/1494, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 634 \n\n Holger Apfel, NPD 634 \n Carsten Biesok, FDP 635 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 636 \n Andreas Storr, NPD 637 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz 638 \n\n \u00c4nderungsantrag der Faktion der NPD, \nDrucksache 5/1654 639 \n\n Andreas Storr, NPD 639 \n Abstimmung und Ablehnung 640 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 5/314 640 \n\n5 F\u00f6rderung und St\u00e4rkung der  \nfreiwilligen Feuerwehren  \n\n Drucksache 5/1516, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 640 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 640 \n Benjamin Karabinski, FDP 641 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 643 \n Sabine Friedel, SPD 644 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 645 \n Winfried Petzold, NPD 646 \n Christian Hartmann, CDU 646 \n Benjamin Karabinski, FDP 647 \n Stefan Brangs, SPD 648 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 649 \n Christian Hartmann, CDU 649 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 650 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 652 \n Benjamin Karabinski, FDP 652 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 652 \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion der \nSPD, Drucksachen 5/1664, 5/1665, \n5/1666, 5/1667 653 \n\n Sabine Friedel, SPD 653 \n Christian Hartmann, CDU 653 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 653 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/1664 654 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/1665 654 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/1666 654 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/1667 654 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/1516 654 \n\n6 \u2013 Keine Haushaltskonsolidierung  \nauf Kosten von Kindern und  \nJugendlichen oder in anderen sozia-\nlen Bereichen  \n\n Drucksache 5/1517,  \nAntrag der Fraktionen  \nDIE LINKE und der SPD  \n\n \u2013 K\u00fcrzungen im Jugend- und Sozial-\nbereich aussetzen \u2013 transparent  \nund planvoll konsolidieren  \n\n Drucksache 5/1520,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 654 \n\n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 654 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 656 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 657 \n Henning Homann, SPD 657 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 659 \n Patrick Schreiber, CDU 660 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 664 \n Patrick Schreiber, CDU 664 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 665 \n Tino G\u00fcnther, FDP 665 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 665 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 667 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 667 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 667 \n Horst Wehner, Linksfraktion 668 \n Dagmar Neukirch, SPD 669 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 670 \n Alexander Krau\u00df, CDU 672 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 673 \n Alexander Krau\u00df, CDU 673 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 674 \n Heiderose Gl\u00e4\u00df, Linksfraktion 675 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 676 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 676 \n Martin Dulig, SPD 677 \n Patrick Schreiber, CDU 677 \n\n Martin Dulig, SPD 677 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 678 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 5/1656 679 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 679 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 680 \n Abstimmung und Ablehnung 680 \n\n Namentliche Abstimmung zu  \nDrucksache 5/1517 \u2013 siehe Anlage 680 \n\n Enrico Stange, Linksfraktion 680 \n Ablehnung 680 \n\n Namentliche Abstimmung zu  \nDrucksache 5/1520 \u2013 siehe Anlage 680 \n\n Enrico Stange, Linksfraktion 680 \n Ablehnung 681 \n\n7 Chaos in der Arbeitsmarktpolitik bei \nder SGB II Neuordnung verhindern  \n\n Drucksache 5/1493, Antrag der \nFraktion der SPD 681 \n\n Stefan Brangs, SPD 681 \n Alexander Krau\u00df, CDU 683 \n Thomas Kind, Linksfraktion 683 \n Holger Zastrow, FDP 685 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 686 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 686 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 687 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 5/1655 687 \n\n Arne Schimmer, NPD 687 \n Abstimmung und Ablehnung 687 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/1668 688 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 688 \n Abstimmung und Ablehnung 688 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/1493 688 \n\n8 S\u00e4chsische Solarbranche unter-\nst\u00fctzen \u2013 Erneuerbare-Energien-\nGesetz (EEG) erhalten  \n\n Drucksache 5/1387,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 688 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 688 \n Stephan Meyer, CDU 689 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 689 \n Stephan Meyer, CDU 689 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 689 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 690 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 690 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 690 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 690 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 690 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 691 \n Thomas Jurk, SPD 692 \n Mike Hauschild, FDP 693 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 694 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 694 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 695 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 695 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 695 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 695 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 696 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 697 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 697 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 698 \n\n Abstimmung und Ablehnung 698 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n9 Sicherheitskonzeption des  \nFlughafens Leipzig-Halle durch \nEinf\u00fchrung von pr\u00e4ventivpolizei-\nlichen Ermittlungen mittels  \nherkunftsbasierter Personenprofile \n(\u201eEthnic Profiling\u201c) optimieren  \n\n Drucksache 5/1512, Antrag  \nder Fraktion der NPD 699 \n\n Andreas Storr, NPD 699 \n Volker Bandmann, CDU 700 \n Holger Apfel, NPD 700 \n Holger Mann, SPD 702 \n Andreas Storr, NPD 702 \n\n Abstimmung und Ablehnung 703 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 703 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nKolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! \nIch er\u00f6ffne die 9. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordneten haben sich f\u00fcr die heutige Sit-\nzung entschuldigt: Herr Mackenroth, Herr Dr. Schuster, \nHerr Nolle und Herr Delle. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \nTagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat folgende \nRedezeiten festgelegt: CDU bis zu 122 Minuten, \n\nDIE LINKE bis zu 83 Minuten, SPD bis zu 50 Minuten, \nFDP bis zu 50 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 43 Minuten, NPD \nbis zu 43 Minuten und Staatsregierung bis zu 83 Minuten. \nSie wissen, dass die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung auf die Tagesordnungspunkte je nach \nBedarf verteilt werden k\u00f6nnen. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur und keinen \nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \nder 9. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. Wir k\u00f6nnen in die \nTagesordnung eintreten. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Solarf\u00f6rderung: Erfolgreicher  \nEinsatz f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Versprochen \u2013 gebrochen?  \nFinanzminister gef\u00e4hrdet den Bildungsstandort Sachsen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEin kleiner Hinweis noch: Gem\u00e4\u00df \u00a7 55 Abs. 3 Satz 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung dauert diese Aktuelle Stunde zwei \nZeitstunden. Die Verteilung der Gesamtredezeit der \nFraktionen und der Staatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE \n10 Minuten, NPD 10 Minuten und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht, 20 Minuten. \n\nDie Redezeit eines Redners betr\u00e4gt maximal 5 Minuten. \nIch erinnere noch einmal daran, dass die Beitr\u00e4ge in freier \nRede gehalten werden. Ich erneuere auch meine Bemer-\nkung, dass das ebenso f\u00fcr die Mitglieder der Staatsregie-\nrung gilt. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSolarf\u00f6rderung: Erfolgreicher Einsatz f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \nCDU und der FDP das Wort. \n\nIch bitte den Kollegen von der CDU an das Rednerpult. \nBitte nehmen Sie das Wort, Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! \u201eSolarf\u00f6rderung: Erfolgreicher \nEinsatz f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen\u201c \u2013 ich m\u00f6chte das ein \nklein wenig abwandeln; denn man h\u00e4tte das Thema \ndurchaus unter die \u00dcberschrift stellen k\u00f6nnen: \u201eSolarf\u00f6r-\nderung: Erfolgreich f\u00fcr Sachsen\u201c. \n\nLassen Sie mich mit meinem Blick zur\u00fcckschweifen, um \ndarzulegen, was durch die Solarf\u00f6rderung in Sachsen an \n\nPositivem passiert ist. Wir haben \u00fcber 4 000 Besch\u00e4ftigte \nim Bereich der Herstellung und Montage von Solarmodu-\nlen in Sachsen. Es gibt insgesamt 15 Hersteller. Diese \nProduktion, diese Technologie war und ist sehr erfolg-\nreich f\u00fcr unseren Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\nAber die Welt dreht sich weiter. Wir m\u00fcssen feststellen, \ndass die Kosten f\u00fcr die Solarmodulherstellung in den \nletzten Monaten \u2013 so muss man das sagen; denn es liegen \nkeine Jahre dazwischen, sondern Monate \u2013 gesunken sind. \nDie Mitbewerber auf dem weltweiten Marktplatz der \nSolarmodulherstellung schlafen nicht. Deshalb hat der \n\n 595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nBund nachgedacht und letztlich beschlossen, die Solar-\nf\u00f6rderung entsprechend den gesunkenen Kosten der \nHerstellung von Solarmodulen abzusenken. Wir haben \neine Freifl\u00e4chenf\u00f6rderungsabsenkung im Freilandbereich \nbei Milit\u00e4rliegenschaften, wir haben eine Absenkung der \nFreifl\u00e4chenf\u00f6rderung bei Industriebrachen und M\u00fcllhal-\nden; das wissen Sie. Und wir haben eine g\u00e4nzliche Aus-\nsetzung der F\u00f6rderung f\u00fcr Ackerfl\u00e4chen. Das halte ich f\u00fcr \nsehr sinnvoll, weil ich meine \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan, lassen \nSie eine Zwischenfrage zu? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, aber wenn ich den Satz noch zu \nEnde bringen darf? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung! Bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: \u2013 weil ich meine, dass unser \nAckerland in Sachsen wertvoll f\u00fcr die Lebensmittelher-\nstellung ist. \n\nHerr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nHeidan! Da Sie die Frage der Kostensenkung bei der \nProduktion von Solarmodulen bzw. in der gesamten \nWertsch\u00f6pfungskette angesprochen haben, frage ich Sie: \nIst Ihnen die Studie des Fraunhofer-Instituts f\u00fcr Solare \nEnergiesysteme Freiburg vom Februar dieses Jahres \nbekannt, die besagt, dass in den vergangenen Jahren die \ndurchschnittliche Kostensenkung, die die Firmen in \nDeutschland erreicht haben, bei 5 bis 10 % gelegen hat? \nWie erkl\u00e4ren Sie sich bzw. wie rechtfertigen Sie vor \ndiesem Hintergrund die geplante 16-prozentige Absen-\nkung f\u00fcr 30-Kilowatt-Anlagen? \n\n(Robert Clemen, CDU: Da gibt  \nes aber ganz andere Studien!) \n\nFrank Heidan, CDU: Die Studie ist mir vom Inhalt her \nnicht bekannt. Das muss ich zu meiner Rechtfertigung \nsagen. Aber das spielt auch keine Rolle, weil es mittler-\nweile neue Technologien gibt \u2013 Herr Lichdi, das wissen \nSie \u2013, bei denen statt des teuren Siliziums das Ersatzpro-\ndukt Kupfer angewendet wird. Sie wissen auch, dass die \nD\u00fcnnschichtmodule, die in Amerika hergestellt werden \u2013 \ndie japanische Industrie hat derartige Solarmodule schon \nauf den Markt gebracht \u2013, eine h\u00f6here Kostensenkung \nbewirken. \n\nIch darf daran erinnern, dass der Verbraucherschutz, \nnamentlich Fachbereichsleiter Krawinkel, eine h\u00f6here \nK\u00fcrzung gefordert hat, auch im Hinblick auf bezahlbaren \nStrom. \n\nIch darf zitieren, dass der Fachbereichsleiter Krawinkel \nletztlich eine K\u00fcrzung von 30 % gefordert hat. Wir haben \nerreicht \u2013 da waren sicherlich auch CDU-Politiker, wie \nder namhafte Ministerpr\u00e4sident aus Sachsen-Anhalt Herr \nB\u00f6hmer \u2013, dabei \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndas abzumildern. Ich denke, es ist eine gute L\u00f6sung \nvonseiten des Bundes geschaffen worden, dieses Jahr \nzwar eine h\u00f6here Absenkung zu erreichen, die aber auch \nf\u00fcr die Industrie vertr\u00e4glich ist. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes nimmt als \nRedner f\u00fcr die FDP-Fraktion Kollege Hauschild das Wort, \nbitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr verehrte Damen und Herren! Die FDP-Fraktion \nbegr\u00fc\u00dft die im Bundeskabinett beschlossenen \u00c4nderun-\ngen der Solarf\u00f6rderung, denn dies ist eine Anpassung an \ndie aktuellen Entwicklungen auf dem Solarmarkt. Kosten \nwurden gesenkt und neue Perspektiven werden durch die \n\u00c4nderung geschaffen. \n\nDie Energiepreise werden weiter steigen. Das sieht man \nan den Tankstellen. Dort ist das Benzin schon fast so teuer \nwie in der Spitze, das Roh\u00f6l noch lange nicht. Wir d\u00fcrfen \nnicht vergessen, dass die Kosten der F\u00f6rderung am Ende \nder Verbraucher tr\u00e4gt. Die Netzbetreiber geben diese \nKosten der Einspeiseverg\u00fctung an die Endabnehmer \nweiter. Das sind Familien, Handwerker, kleine und \nmittelst\u00e4ndische Betriebe; das sind nicht die Gro\u00dfen. Wir \nd\u00fcrfen in der Diskussion um Solarf\u00f6rderung genau das \nnicht aus den Augen verlieren. Keine zus\u00e4tzlichen Kos-\ntenposten sollten wir hier zulassen. \n\nDie Entwicklung der Solarbranche in Deutschland und \nbesonders in Sachsen ist sehr erfreulich. Wir haben gro\u00dfe \nSchritte in die richtige Richtung gemacht. Neue Produkte, \nwie die hier schon angesprochenen D\u00fcnnschichtmodule, \nhaben sich durchgesetzt. Hier wird zum Beispiel auch \ndiffuses Licht zur Stromumwandlung genutzt. Die Preise \nf\u00fcr gleichwertige Solaranlagen sind in den letzten Jahren \nund Monaten besonders stark gefallen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage?  \n\nMike Hauschild, FDP: Ja, gern. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege. \n\u2013 Da Sie die Strompreise angesprochen haben, frage ich \nSie: Ist Ihnen bekannt, wie hoch der Anteil der EEG-\nUmlagef\u00f6rderung innerhalb des Haushaltsstroms ist? \n\nMike Hauschild, FDP: Dazu gibt es verschiedene \nStatistiken, die man ber\u00fccksichtigen kann. Das hat aber \nnicht so viel mit der \u00c4nderung zu tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Nachfrage, Herr \nKollege? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: W\u00fcrden Sie mir in meiner \nEinsch\u00e4tzung zustimmen, dass der weitaus gr\u00f6\u00dfte Anteil \nim Haushaltsstrom durch die Produktionskosten der \n\n 596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nfossilen Energie plus die Netzkosten \u2013 zu \u00fcber zwei \nDritteln \u2013 getragen wird? \n\nMike Hauschild, FDP: Es ist bekannt, wie sich das \nzusammensetzt. Es ist klar, dass jetzt aktuell das Verh\u00e4lt-\nnis anders ist. Es geht hier um die Zukunft und darum, \ndass wir nicht zus\u00e4tzliche Kosten, wie ich sie gerade auch \ngenannt habe, den Endverbrauchern zumuten. Die Kosten \nf\u00fcr die bisherige Stromerzeugung werden auch weiter \nsinken, wenn es denn nicht noch mehr Bedarf gibt. \nDeshalb ist es wichtig, dass wir die Anpassung des EEG \nvollziehen. Wenn Sie gestatten, das hier noch vorzutra-\ngen, werden Sie sehen, dass ich recht habe. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage?  \n\nMike Hauschild, FDP: Ja. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Ich frage Sie: \nWelche Instrumente haben der Staat und die Politik in den \nH\u00e4nden, um gegen die Preistreiber der vier gro\u00dfen Ener-\ngiekonzerne vorzugehen, die zum Gro\u00dfteil diese hohen \nStrompreise in Deutschland und besonders in Sachsen \nverursachen, und preisd\u00e4mpfend zu wirken? \n\nMike Hauschild, FDP: Das wichtigste Instrument dazu \nist die Deregulierung. Der freie Markt ist dort das, was am \nsinnvollsten und weitestgehend wirken kann. Gerade \nbeim Strom kann jeder seinen Anbieter wechseln, kann \njeder einen Anbieter suchen, der ihm entweder gr\u00fcnen, \ngelben oder besonders preiswerten Strom anbietet. Das ist \nbei Gas noch viel schwieriger. Bei Strom ist das Einspei-\nsen in das gesamte Netz gegeben. Es gibt viele M\u00f6glich-\nkeiten. Das ist allerdings noch nicht alles ausgereift und \nnoch nicht da, wo es hin soll. Aber da sind gerade, wie es \ndie FDP immer wieder fordert, die Deregulierung und die \nMarktmechanismen das Richtige, das funktionieren wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage von Frau Kollegin Runge?  \n\nMike Hauschild, FDP: Ich bin gern bereit. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Welche Ma\u00dfnahmen \nzur Deregulierung sind praktisch umgesetzt worden und \nsind Ihnen bekannt? \n\nMike Hauschild, FDP: Es ist mir v\u00f6llig unbekannt, dass \nes verboten ist, den Stromanbieter frei zu w\u00e4hlen. Wenn \ndiese freie Wahl schon vorhanden ist, was wollen wir \ndaran noch kritisieren; dass es noch mehr Anbieter geben \nsoll und mehr M\u00f6glichkeiten? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJede F\u00f6rderung verleitet findige Unternehmer, beim \nUnternehmen zu viel zu finden, quasi auch zu \u00fcbertreiben. \nDeshalb muss die Politik zur rechten Zeit lenkend eingrei-\n\nfen. Darum brauchen wir die Anpassung des EEG, denn es \ndarf keine \u00dcberf\u00f6rderung geben. Wir stehen f\u00fcr eine \nF\u00f6rderung mit Augenma\u00df, die beides im Blick hat: \nn\u00e4mlich die Verbraucher und die s\u00e4chsische Solarbranche. \nDurch die angepasste F\u00f6rderung werden pro Jahr circa \n990 Millionen Euro und bis 2020 sogar 14 Milliar-\nden Euro nicht als zus\u00e4tzliche Kosten an die Endverbrau-\ncher weitergegeben werden m\u00fcssen. Ich erinnere: Das \nzahlen die Familien und die kleinen Leute. \n\nMit den \u00c4nderungen ergeben sich auch neue Perspekti-\nven. Die Ackerfl\u00e4chen, die jetzt nicht mehr gef\u00f6rdert \nwerden, wurden schon genannt. Die Industrie- und Ge-\nwerbegebiete und Nebenbereiche an Autobahnen und \nSchienenwegen sind neu aufgenommen worden. F\u00fcr mich \nist besonders wichtig, dass die Verg\u00fctung f\u00fcr den Eigen-\nverbrauch von 4 auf 8 Cent pro Kilowattstunde bei Anla-\ngen bis 800 kW verdoppelt wird. Das ist deshalb wichtig, \nweil Gewerbebauten, Verwaltungsbauten und \u00f6ffentliche \nGeb\u00e4ude hier eine neue Zielgruppe werden. Als Beispiel: \nEine durchschnittliche Schule hat Platz auf einem Dach \nf\u00fcr circa 150 kWh. In Weixdorf \u2013 vor den Toren Dres-\ndens \u2013 ist eine Anlage schon vor Jahren installiert worden \nund funktioniert ausgezeichnet; denn gerade in Schulen \nund Verwaltungsgeb\u00e4uden wird an dem Tag, an dem \nSonnenstrom anf\u00e4llt, dieser auch verbraucht. Wir wollen \ndort hin, dass wir von diesem Sonnenstrom auch leben. \n\nDas verarbeitende Gewerbe hat weiterhin durch die \nInvestzulage die M\u00f6glichkeit, die hoch qualitativen \nAnlagen aus s\u00e4chsischer Produktion zu installieren. Man \nmuss dort nicht auf die Produkte aus Fernost zur\u00fcckgrei-\nfen. \n\nAuch wenn es auf den ersten Blick nicht sofort sichtbar \nist, so hat sich Sachsen mit unserem Wirtschaftsminister \nSven Morlok und den anderen von der FDP mitregierten \nL\u00e4ndern kraftvoll bei der Gestaltung des Kompromisses \neingebracht \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nund nun eine gute Mischung aus Verantwortung gegen-\n\u00fcber allen Akteuren erstritten; Verantwortung gegen\u00fcber \nden Verbrauchern, die das bezahlen, Verantwortung \ngegen\u00fcber der Industrie, den Handwerkern, die Planungs-\nsicherheit brauchen \u2013 auch wenn nur drei Monate erstrit-\nten werden konnten \u2013, und auch Verantwortung gegen\u00fcber \ndem Umweltschutz, denn wir wollen alle endlich wieder \nmal einen Winter mit viel Schnee haben. \n\nKlar ist: Die Solarindustrie bleibt eine Schl\u00fcsselbranche \nf\u00fcr Deutschland, besonders f\u00fcr Sachsen. Klar ist auch: \nWir stehen f\u00fcr eine ideologiefreie F\u00f6rderung mit Augen-\nma\u00df. Die Anpassung des EEG reduziert Kosten und \nschafft neue Perspektiven f\u00fcr die Zukunftsbranche. Der \nKompromiss des Bundeskabinetts ist mehrheitsf\u00e4hig und \nwird von objektiv urteilenden Politikern mitgetragen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nHauschild. \u2013 Das waren die beiden einbringenden Frakti-\nonen CDU und FDP. Die weitere Reihenfolge in der \nersten Runde: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch bitte jetzt Frau Dr. Runge f\u00fcr die Fraktion DIE  \nLINKE zum Mikrofon. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \nist schon interessant, die Nuance in der Themenver\u00e4nde-\nrung zu h\u00f6ren, die Herr Heidan zu Beginn seiner Rede \nhier vorgetragen hat. Die Solarf\u00f6rderung war erfolgreich \nf\u00fcr die s\u00e4chsische Solarindustrie \u2013 und die Betonung liegt \nauf \u201ewar\u201c. Seit Einf\u00fchrung des Erneuerbare-Energien-\nGesetzes kann man tats\u00e4chlich von einer Erfolgsstory in \nDeutschland sprechen. Es kommt nicht von ungef\u00e4hr, dass \netwa 47 Staaten das Modell des Erneuerbare-Energien-\nGesetzes f\u00fcr sich \u00fcbernommen haben. Das war eine \nkreative Leistung der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist auch unbestritten, dass mit dem Verfall der Preise \nf\u00fcr Solarmodule auf dem Markt eine Anpassung der \nVerg\u00fctungss\u00e4tze erfolgen muss. Das hat die Solarbranche \n\u00fcberhaupt nicht in Abrede gestellt. Insofern besteht \nReformbedarf, darin sind wir uns einig. Aber jetzt kommt \ndie konkrete Ausgestaltung dieses Gesetzentwurfes der \nBundesregierung, den sie in der vergangenen Woche im \nKabinett verabschiedet hat. Hier muss man ganz klar \nsagen, dass mit Beginn des Jahres die neunprozentige \nAbsenkung der Einspeiseverg\u00fctung und jetzt noch einmal \nzus\u00e4tzlich mit 15 % und im Einzelfall mit 16 %, also \ninsgesamt eine Absenkung der Einspeiseverg\u00fctung um \n25 %, starke Auswirkungen auf die Perspektiven der \ns\u00e4chsischen und ostdeutschen Solarindustrie haben \nwerden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSolar Valley Mitteldeutschland mit seinen Unternehmens-\nansiedlungen und seinen rund 13 500 gut bezahlten \nArbeitspl\u00e4tzen wird damit gef\u00e4hrdet. Das muss man \neinfach zur Kenntnis nehmen. \n\nDie konkrete Ausgestaltung im Gesetzentwurf der Bun-\ndesregierung besteht darin, dass der Eigenbedarf mit \neinem Bonus von 8 Cent pro Kilowattstunde \u00fcbervorteilt \nwird. Im Kern wird die Einspeiseverg\u00fctung benachteiligt. \nDer Hintergrund f\u00fcr diese eindeutige \u00dcbervorteilung der \nEigennutzung zuungunsten der Einspeiseverg\u00fctung \nbedeutet, die Netze von Solarstrom zu entlasten und \u2013 \nbringen wir es mal auf den Begriff \u2013 den roten Teppich \nf\u00fcr die Verl\u00e4ngerung der Restlaufzeiten der Atomkraft-\nwerke auszurollen. Das ist der eigentliche Kern \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nder starken Absenkung der Einspeiseverg\u00fctung.  \n\nWas die Illusion von Herrn Hauschild von der FDP-\nFraktion betrifft, welche tollen Auswirkungen das auf \nStrompreisabsenkungen haben wird, na, da bin ich aber \nsehr gespannt, weil n\u00e4mlich f\u00fcr dieses Jahr schon wieder \nStrompreiserh\u00f6hungen von 6 bis 7 % angek\u00fcndigt worden \nsind, wir im Osten, speziell in Sachsen die h\u00f6chsten \nStrompreise bundesweit haben und die eigentliche Ursa-\nche der Preistreiberei, n\u00e4mlich die Marktmacht der vier \ngro\u00dfen Energiekonzerne, nach wie vor nicht angetastet \nwird. Herr Morlok und verehrte FDP-Abgeordnete, es \nwird dadurch nicht zu kurzfristigen Strompreissenkungen \nkommen. Diese Illusion d\u00fcrfen wir gar nicht hegen, \nsondern es wird maximal mittel- und langfristig bestimm-\nte D\u00e4mpfungseffekte auf die Strompreisentwicklung \ngeben. \n\nZum Schluss. Herr Morlok, Sie feiern sich, wie toll Sie \nsich f\u00fcr die s\u00e4chsischen Interessen der Solarindustrie in \nBerlin ins Zeug gelegt haben, und nennen das Erreichte \neinen fairen Kompromiss. Ich staune wirklich, woher Sie \ndiese Chuzpe nehmen. Sie haben maximal eine dreimona-\ntige Verz\u00f6gerung bei der Reduktion der Einspeiseverg\u00fc-\ntung erwirkt, aber in der Substanz haben Sie null erreicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nvereinzelt bei der SDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSchlie\u00dfen Sie sich den Protesten der anderen ostdeutschen \nL\u00e4nder \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \nEnde. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \u2013 namentlich Th\u00fc-\nringens, Sachsen-Anhalts, Brandenburgs, Mecklenburg-\nVorpommerns und, wie ich heute geh\u00f6rt habe, auch \nBayerns \u2013 an und verhindern Sie eine so drastische \nAbsenkung der F\u00f6rders\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Runge \nf\u00fcr DIE LINKE. \u2013 Ich bitte Herrn Kollegen Jurk f\u00fcr die \nSPD-Fraktion nach vorn. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Die Entwicklung der \nFotovoltaik in Sachsen ist ein hervorragendes Beispiel f\u00fcr \nwirtschaftliche Dynamik, f\u00fcr die enorme Schaffung von \nArbeitspl\u00e4tzen. Hier darf ich den CDU-Redner gern \nkorrigieren: Es sind mittlerweile rund 6 000 Arbeitspl\u00e4tze \nin diesem Bereich, und es ist nat\u00fcrlich auch ein sehr \nwirkungsvoller Beitrag zur Klimaschonung. \n\nVor allen Dingen die letzten f\u00fcnf Jahre waren bei der \nEntwicklung der Fotovoltaik in Sachsen sehr gute und \nerfolgreiche Jahre mit einem extrem hohen Wachstum, so \nwie wir es in anderen Branchen nicht erlebt haben, meine \nsehr verehrten Damen und Herren. Firmen wie Solarworld \noder Solarwatt haben sich am Markt behauptet, und es \nkamen neue hinzu. Ich denke an Arise in Bischofswerda, \nSignet Solar in Mochau bei D\u00f6beln oder Sunfilm in \n\n 598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nGro\u00dfr\u00f6hrsdorf. F\u00fcr mich als ehemaligen Wirtschaftsmi-\nnister war es besonders wichtig, dass es gelungen ist, \nsolche Firmen in strukturschwachen R\u00e4umen Sachsens \nanzusiedeln \u2013 wenn ich an das Projekt Avancis in Torgau \noder an die Schmid-Gruppe denke, die mit einem Pilot-\nvorhaben nach Spreetal in die Lausitz gegangen ist. \n\nAllerdings \u2013 und das macht die Debatte nicht deutlich, \ndenn hier wird nur von Erfolgen gesprochen \u2013 hat der \nErfolg jetzt auch eine Bitternis bekommen, die ich so \nnicht vermutet h\u00e4tte. Ausgerechnet Herr Heinze als \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Sunfilm in Gro\u00dfr\u00f6hrsdorf, fr\u00fcher \nbekannt als Pr\u00e4sident der Vereinigung der S\u00e4chsischen \nWirtschaft, hat jetzt deutlich gesagt, dass in Gro\u00dfr\u00f6hrs-\ndorf nicht weiter investiert wird, weil die Unsicherheit so \ngro\u00df ist und weil man bef\u00fcrchtet, dass man gerade mit \ndem Blick auf die Konkurrenz in Asien nicht mehr wett-\nbewerbsf\u00e4hig ist, meine sehr verehrten Damen und \nHerren. \n\nEs gab die Koalitionsvereinbarung zwischen CDU/ CSU \nund FDP auf Bundesebene und man war schon erstaunt, \nvielleicht auch erfreut dar\u00fcber, dass man die Einspeise-\nverg\u00fctung nicht so zur\u00fcckfahren wollte, wie es urspr\u00fcng-\nlich in manchen Wahlkampfreden zum Ausdruck gekom-\nmen ist. Aber dann kam\u2019s: Mitte Januar kam Herr R\u00f6ttgen \nauf die einzigartige Idee, einfach Kosten und Preise \ndurcheinanderzuwerfen und zu meinen, wenn die Preise \nsinken, dann k\u00f6nnten wir im selben Umfang auch die \nEinspeiseverg\u00fctung zur\u00fccknehmen. Hier hat Herr Lichdi \nv\u00f6llig zu Recht Herrn Heidan gefragt, ob er denn die \nStudie des Fraunhofer-Instituts f\u00fcr solare Energiesysteme \nkennt. Ich kann sie Herrn Heidan nur empfehlen, denn sie \nhat deutlich nachgewiesen, dass der Zusammenhang \nzwischen Kosten und Preisen nicht so einfach herzustel-\nlen ist. Ich bitte einfach, diesem Trugschluss nicht zu \nfolgen. Und sollten Sie ihnen nicht glauben, so glauben \nSie jenen, die unsere Landesbank \u00fcbernommen haben: \nEine Analyse der Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg \nkommt n\u00e4mlich zu denselben Schl\u00fcssen. Hier werden \n\u00c4pfel mit Birnen verglichen, meine sehr verehrten Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDer R\u00f6ttgen-Vorschlag sah vor, dass zum 1. April die \nEinspeiseverg\u00fctung einmalig um 16 % zur\u00fcckgefahren \nwird. Ich habe dann den donnernden Widerspruch des \ns\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten Herrn Tillich geh\u00f6rt. Er \nsprach und warnte vor dem Absenken der Verg\u00fctung und \nschrieb in Sorge einen Brief an Herrn R\u00f6ttgen. Warum \neigentlich so \u00e4ngstlich, Herr Tillich? 14 Tage sp\u00e4ter \nmeldete sich auch Wirtschaftsminister Morlok zu dem \nThema, allerdings schon wesentlich kampfkr\u00e4ftiger. Herr \nMorlok forderte Planungssicherheit f\u00fcr die Solarindustrie, \nund er hat deutlich gemacht, dass er gemeinsam mit den \nWirtschaftsministern von Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen \nin Berlin gegen diese K\u00fcrzungspl\u00e4ne zu Felde ziehen \nwerde. Am 9. Februar tagte der Koalitionsausschuss in \nBerlin, wo die K\u00fcrzung vom 1. April auf den 1. Juni \n\nverlegt wurde. Zwei Monate gewonnen \u2013 die K\u00fcrzung \nbleibt. \n\nDas veranlasste Herrn Morlok am 16.02. zu sagen, die \nSolarf\u00f6rderung darf nicht gef\u00e4hrdet werden, insbesondere \nwas die ostdeutschen Unternehmen betrifft. Richtig, Herr \nMorlok, Sie haben deutlich gemacht, dass dieser Kom-\npromiss von Ihnen nicht mitgetragen wird. Am 03.03. \nbeschloss das Bundeskabinett die K\u00fcrzungen zum 01.07. \nUnterm Strich \u2013 es wurde bereits gesagt \u2013 treten die \nK\u00fcrzungen drei Monate sp\u00e4ter ein und statt 15 % werden \njetzt sogar 16 % k\u00fcrzt.  \n\nDas ist der Erfolg? Ich habe gro\u00dfe, dicke Fragezeichen \nvor mir, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nEs wurde offensichtlich, nachdem es einen Antrag der \nGR\u00dcNEN zur Solarf\u00f6rderung gibt, eine Aktuelle Debatte \nvon den Koalitionsfraktionen von CDU und FDP mit der \n\u00dcberschrift beantragt: \u201eErfolgreich\u201c \u2013 Entschuldigung. \nWas ist eigentlich im Bundesrat passiert? \n\nNachdem Sie die Debatte beantragt haben und den Erfolg \nfeiern wollten, gab es im Bundesrat einen Entschlie-\n\u00dfungsantrag des Bundeslandes Mecklenburg-Vorpom-\nmern, der \u00fcbrigens erfreulicherweise eine Mehrheit \ngefunden hat. Dieser sieht vor, dass sich der Bundesrat \nmit den K\u00fcrzungspl\u00e4nen auseinandersetzen muss und das \nL\u00e4nderinteresse deutlich macht. Das L\u00e4nderinteresse geht \nvor Parteiinteressen. Ich hoffe, dass sich auch der Frei-\nstaat Sachsen endlich richtig Geh\u00f6r in den entsprechenden \nBundesratsaussch\u00fcssen verschafft, in denen die K\u00fcrzun-\ngen in dieser H\u00f6he zur\u00fcckgenommen werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch erlaube mir den Hinweis: Das Bundesland Th\u00fcringen \nhat einen sehr praktikablen Vorschlag gemeinsam mit dem \nentsprechenden Bundesverband der Solarwirtschaft \nvorgelegt. Diese meinen, dass eine einmalige neunprozen-\ntige K\u00fcrzung im Moment angemessen w\u00e4re, und haben \ndiese angepasst. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Beachten Sie Ihre \nRedezeit, Herr Kollege. \n\nThomas Jurk, SPD: Bitte unterst\u00fctzen Sie diesen Vor-\nschlag. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich komme zum Schluss. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Satz sagen: Ich w\u00fcrde mir w\u00fcn-\nschen, Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich, mehr von Ihnen zu \nh\u00f6ren. Es waren nur f\u00fcnf Jahre, in denen die SPD in \nSachsen diese Branche in hervorragender Weise mit \nvorangetrieben hat. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Oh!) \n\nIhr \u00fcberforderter Koalitionspartner FDP ist gerade dabei, \ndies alles kaputt zu machen. \n\n 599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nSPD sprach Herr Kollege Jurk. Ich erteile jetzt f\u00fcr die \nGR\u00dcNEN Herrn Kollegen Lichdi das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent, meine Damen und Herren! Als ich den Titel der \nAktuellen Koalitionsdebatte \u201eErfolgreicher Einsatz f\u00fcr \ns\u00e4chsische Interessen\u201c lesen musste, habe ich mich an \nmeine Ausbildung als Jurist erinnert und gedacht: Handelt \nes sich vielleicht um eine Scherzerkl\u00e4rung im Sinne des \nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuches? Eine Scherzerkl\u00e4rung ist \neine Erkl\u00e4rung, von der der Empf\u00e4nger wei\u00df oder an-\nnimmt, dass sie nicht ernst gemeint ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nVon einem Erfolg f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen kann wohl in \nkeiner Weise die Rede sein. Die Koalitionsredner haben \nes genauso gesagt: Sie sehen den Erfolg f\u00fcr s\u00e4chsische \nInteressen genau darin, dass Sie Ihre Hand reichen, um \ndie s\u00e4chsische Solarindustrie vor ganz erhebliche Proble-\nme zu stellen, und in Gr\u00f6\u00dfenordnungen in Sachsen \nArbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden. Wenn das Ihr Erfolg ist, sage \nich: Das hat nichts mit s\u00e4chsischen Interessen zu tun. Sie \nsollten sich sch\u00e4men, dass Sie sich hier trauen, diese \nDebatte aufs Podium zu setzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEs ist eine Debatte \u2013 im \u00dcbrigen bin ich meinem Vorred-\nner, Herrn Jurk, ausdr\u00fccklich dankbar \u2013, mit der Sie \nbeabsichtigen, unseren sehr inhaltsreichen Antrag, den wir \nheute Abend diskutieren werden, schlicht und ergreifend \nmedial wegzuschie\u00dfen. Ich sage Ihnen: Das wird Ihnen \nnicht gelingen. \n\nWir sagen als GR\u00dcNE ganz klar: Es ist das s\u00e4chsische \nInteresse, dass unsere Solarindustrie erhalten bleibt, \nweiter sehr stark wachsen kann, dass wir dieses Cluster \nim Solar Valley Mitteldeutschland tats\u00e4chlich ausbauen \nund bewahren und in der Konkurrenz mit den Westl\u00e4n-\ndern und den ostasiatischen Wettbewerbern auch tats\u00e4ch-\nlich weiter positionieren. Das ist die Debatte, um die es \neigentlich geht. Diese Debattenh\u00f6he \u2013 ich muss es schon \nsagen \u2013 haben die Redner der Koalition in keiner Weise \nerreicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDaher, Herr Hauschild, sage ich Ihnen: Sie waren offen-\nsichtlich nicht in der Lage, die Frage zu beantworten, da \nIhnen die Kenntnisse fehlen. 0,3 Cent bringt die Zusatz-\nabsenkung bei den besten Annahmen \u2013 0,3 Cent von \n23 Cent \u2013 diese Absenkung, die Sie jetzt bef\u00fcrworten. Ich \nglaube nicht, dass der s\u00e4chsische Stromverbraucher das \nirgendwie bemerkt. Die EEG-Umlagef\u00f6rderung ist v\u00f6llig \nirrelevant.  \n\nWir sagen als GR\u00dcNE auch, dass die EEG-Umlage-\nf\u00f6rderung gebraucht wird. Wir stehen dazu. Es ist eine \nwichtige Technologief\u00f6rderung. Es ist eine der wichtigs-\n\nten und erfolgreichsten Technologief\u00f6rderungen, die wir \nin den letzten 20 bis 30 Jahren hatten. Ich frage mich, \nHerr Morlok: Haben Sie eine Ahnung, wovon Sie spre-\nchen? \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion: Nein!) \n\nIch glaube es nicht. Sie haben tats\u00e4chlich am 4. Februar \neine Pressemitteilung in den Orbit geschossen, in der Sie \ndavon gesprochen haben, dass es in Sachsen 4 200 Ar-\nbeitspl\u00e4tze in der Solarindustrie gebe. Sie m\u00fcssten es \neigentlich besser wissen, weil Ihr Haus \u2013 das Wirt-\nschaftsministerium \u2013 seit Jahren Arbeitsplatz- und Um-\nsatzstudien veranlasst. Die neueste weist aus, dass mitt-\nlerweile 5 400 Arbeitspl\u00e4tze allein bei der Fotovoltaik \nvorhanden sind, bei den erneuerbaren Energien insgesamt \n10 000. Bei der Fotovoltaik ist es ein Umsatz von 2 Milli-\narden Euro im Jahr. Die Tendenz ist stark steigend. Ich \nw\u00fcrde es f\u00fcr eine Aufgabe des s\u00e4chsischen Wirtschafts-\nministers halten, die Erfolge der s\u00e4chsischen Industrie und \nWirtschaft tats\u00e4chlich zu begr\u00fc\u00dfen und zu f\u00f6rdern sowie \ndiese in die \u00d6ffentlichkeit zu tragen und sie nicht nach \nunten abzuwerten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWas hat die Koalition tats\u00e4chlich geschafft? \u2013 Sie hat gar \nnichts geschafft. Sie hat zwei Monate Verschiebung \nherausgeholt. Wir m\u00fcssen aber sehen, wie die Absenkung \nin den letzten Jahren gewesen ist. Offensichtlich ist Ihnen \nnicht bekannt, dass nach dem EEG jedes Jahr eine neun-\nprozentige Absenkung erfolgt. Sie ist zum 01.01.2010 \nerfolgt und ist jetzt schon fest vereinbart zum 01.01.2011. \nNun m\u00f6chten Sie eine Zusatzabsenkung von 16 %. Das \nmacht nach Adam Ries etwas \u00fcber 30 % f\u00fcr Aufdachanla-\ngen im Jahr. \n\nIch frage Sie ernsthaft: Welche Industrie kennen Sie in \nDeutschland und in Sachsen, die in der Lage w\u00e4re, inner-\nhalb eines Jahres von jetzt auf nachher 30 % der Kosten \neinzusparen? Ich glaube nicht, dass Ihnen ein Beispiel \neinf\u00e4llt. Wenn Sie die Studie, die Kollege Jurk auch \nangesprochen hat, zur Kenntnis nehmen w\u00fcrden \u2013 ich \nhatte es vorhin in meiner Zwischenfrage gesagt \u2013, m\u00fcss-\nten Sie wissen, dass die Kostenregresse \u00fcber die gesamte \nIndustrie, und zwar \u2013 ich glaube, Herr Heidan war es \u2013 \n\u00fcber alle Fotovoltaiktechnologien 5 bis 10 % im Jahr \nbetragen. Der alleinige Preisverfall im letzten Jahr von \n25 % beim Anlagenpreis \u2013 nicht bei den Kosten; Herr \nJurk hatte darauf hingewiesen, dass man Kosten nicht mit \nanderen Sachen verwechseln darf \u2013 ist ein Ausnahmeef-\nfekt gewesen, den man mit den vorherigen Jahren ausmit-\nteln muss. Dann kommt man zu einem eindeutigen und \nklaren Ergebnis: Es ist allein tragbar, eine Zusatzabsen-\nkung zwischen 6 und 9 % zu veranschlagen. Das ist das \nErgebnis von Th\u00fcringen und von ISE, das ist das Ergebnis \nder LBBW, das ist das Ergebnis von allen Branchenken-\nnern. Deswegen fordere ich Sie auf, dass Sie sich im \nBundesrat daf\u00fcr einsetzen und nicht hier Ihren mangeln-\nden Einsatz als Erfolg zu verkaufen versuchen. Es gibt \neine Initiative von Bremen, Saarland und Hamburg. \n\n 600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Herr \nKollege Lichdi, ist abgelaufen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich fordere Sie auf: Stimmen \nSie morgen in den Aussch\u00fcssen des Bundesrates zu. \nPositionieren Sie sich, wie es Herr Seehofer, Herr B\u00f6hmer \nund Frau Lieberknecht getan haben. H\u00f6ren Sie auf zu \nschweigen, Herr Tillich. Wir erwarten hier Ihren Einsatz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN sprach Herr Kollege Lichdi. Wir kommen nun \nzur Fraktion der NPD. Herr M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir wollen heute im S\u00e4chsischen \nLandtag \u00fcber die Solarbranche diskutieren: jetzt, in der \nAktuellen Stunde, \u00fcber das Thema \u201eSolarf\u00f6rderung: \nErfolgreicher Einsatz f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen\u201c und am \nsp\u00e4ten Nachmittag \u00fcber \u201eS\u00e4chsische Solarbranche unter-\nst\u00fctzen \u2013 Erneuerbare Energien-Gesetz (EEG) erhalten\u201c. \nDabei handelt es sich um einen Antrag der Fraktion \nGR\u00dcNE. Es bleibt mir nicht ganz unbenommen, etwas \nzur Gesch\u00e4ftsordnung zu sagen. Herr Pr\u00e4sident, ich \nm\u00f6chte nicht in einen Dissens geraten. Ich habe ein \nvorgefertigtes Redemanuskript vorliegen, auch wenn ich \nfrei reden werde. Wenn man \u00a7 55 Abs. 1 der Gesch\u00e4fts-\nordnung locker auslegen kann, denke ich, dass ich dem \nvorgefertigten Redemanuskript entsprechend die Daten \nentnehmen kann und mir nicht die M\u00fche machen muss, \ndies irgendwo zu separieren. \n\nNun komme ich zum eigentlichen Thema. Wir haben es \nwieder einmal mit einem Koalitionsantrag zu tun, der in \nirgendeiner Form eine gewisse Selbstbeweihr\u00e4ucherung \nder bisherigen Politik bedeuten soll. Und zwar geht es in \ndiesem Fall konkret um die Solarbranche, was sicherlich \nsogar gerechtfertigt ist. Aber ich m\u00f6chte in diesem Zu-\nsammenhang auch daran erinnern, dass wir insbesondere \nim l\u00e4ndlichen Raum in 20 Jahren CDU-gef\u00fchrter Wirt-\nschaftspolitik \u2013 bzw. mit ihren Koalitionspartnern \u2013 einen \nmassiven industriellen Niedergang haben. Das sollten wir \nnicht verschweigen. Die erfolgreiche Solarf\u00f6rderung der \nletzten Jahre steht jetzt wirklich vor dem Ende, denn der \nKabinettsbeschluss der schwarz-gelben Bundesregierung \nvom 03.03.2010 \u2013 das sind immerhin Ihre Parteifreunde \u2013 \nmit der K\u00fcrzung der Einspeiseverg\u00fctung bei Fotovoltaik-\nanlagen wird das kaputt machen, was m\u00fchselig als In-\ndustriecluster zwischen Sachsen, Sachsen-Anhalt und \nTh\u00fcringen in der Solarbranche als Solar Valley aufgebaut \nworden ist. \n\nMit der K\u00fcrzung der Einspeiseverg\u00fctung auf D\u00e4chern um \n16 %, Freifl\u00e4chen auf Konversionsb\u00f6den um 11 %, \nsonstigen Fl\u00e4chen um 15 % und der v\u00f6lligen Einstellung \nder F\u00f6rderung auf Ackerfl\u00e4chen hat man nicht nur diesen \nSchritt, sondern, wie bereits von meinen Vorrednern \nangesprochen, die um 10 % niedrigeren Einspeisetarife, \ndie seit 01.01.2010 ohnehin gelten. Das ist ein massiver \n\nFinanzierungsverlust f\u00fcr diese Branche. Der ist aus \nunserer Sicht \u2013 als NPD-Fraktion \u2013 nicht hinnehmbar. \n\nDie Verschiebung vom 1. April auf den 1. Juli ist reine \nAugenwischerei. Ich m\u00f6chte einmal daran erinnern, dass \nim Forschungsbereich dieser Branche derzeit an Hochef-\nfizienzmodulen gearbeitet wird. Wenn man wenigstens \ndie Verschiebung bis zu dem Zeitpunkt vorgenommen \nh\u00e4tte, an dem diese funktionst\u00fcchtig verf\u00fcgbar w\u00e4ren, \ndann h\u00e4tte man einen technischen Vorsprung gegen\u00fcber \nden Konkurrenten insbesondere aus Asien gehabt. Dann \nh\u00e4tte man der Branche zumindest einen technologischen \nFortschritt gelassen. Nicht einmal das ist in der jetzigen \nVorstellung m\u00f6glich gewesen. \n\nIn Sachsen-Anhalt, in Th\u00fcringen und in Sachsen stehen \nunter dem Industriecluster Solar Valley bis jetzt immerhin \n29 international operierende Unternehmen, neun For-\nschungseinrichtungen und vier Universit\u00e4ten mit insge-\nsamt 43 % der gesamten deutschen Fotovoltaikindustrie \nzu Buche. Dort sind derzeit mehr Menschen in Besch\u00e4fti-\ngung als vormals bei Qimonda. Wir sollten wirklich \n\u00fcberlegen, ob wir diese Branche jetzt so \u201evor den Baum \nfahren\u201c lassen. Denn es ist, wie gesagt, einer der wenigen \nindustriellen Lichtblicke, die wir als NPD-Fraktion in der \nWirtschaftspolitik der letzten 20 Jahre sehen. \n\nZum anderen geht es mit dem EEG \u2013 und das ist uns als \nNPD ein wesentliches Anliegen \u2013 auch darum, dass ein \nenergiepolitischer Strukturwandel zur Dezentralit\u00e4t \neinsetzt. Dies hatten wir bereits in der 4. Legislaturperio-\nde mit unserem S\u00e4chsischen Energievorsorgegesetz \nbeantragt. \n\nDie Dezentralisierung der Energievorsorge ist ein wichti-\nges Anliegen und mit Fotovoltaik auf alle F\u00e4lle besser zu \nerreichen als mit anderen Energieerzeugungsm\u00f6glichkei-\nten. \n\nWir halten also den geplanten gro\u00dfen Schritt der Verg\u00fc-\ntungssenkung f\u00fcr einen sehr gef\u00e4hrlichen Eingriff in die \nWettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Solarwirtschaft. Wir erwar-\nten von der S\u00e4chsischen Staatsregierung und insbesondere \nvom S\u00e4chsischen Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit, dass er sich f\u00fcr eine weitere Verschiebung, und \nzwar bis zum Vorhandensein des technologischen Fort-\nschrittes, der auch absehbar ist, einsetzt. In dieser Rich-\ntung sollte auch das Abstimmungsverhalten im Bundesrat \nsein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die NPD-\nFraktion mit dem Abg. M\u00fcller. Jetzt, wenn die Staatsre-\ngierung bereits in der ersten Runde sprechen will, h\u00e4tte \nsie das Wort. \u2013 Nicht; zum Schluss. Dann haben jetzt die \neinbringenden Fraktionen erneut das Wort. Zun\u00e4chst die \nFraktion der CDU, Frau Kollegin Windisch. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich denke, nach den letzten \n\n 601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nDebattenbeitr\u00e4gen ist es n\u00f6tig, einiges vom Kopf wieder \nauf die F\u00fc\u00dfe zu stellen. \n\nDen einzigen Satz, Herr Lichdi, den ich mit Ihnen teile, \nist der, dass es s\u00e4chsisches Interesse ist, die Solarwirt-\nschaft zu erhalten. Ich gehe dar\u00fcber hinaus: dass sie \nweiter w\u00e4chst und ihre Marktf\u00fchrerschaft in Europa und \nweltweit ausbaut. Das ist s\u00e4chsisches Interesse. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn diesem Sinne sind auch die s\u00e4chsischen Positionen in \nder Anpassung des EEG zu verstehen. \n\nDer Diskussionsprozess um die Neuausgestaltung der \nVerg\u00fctungss\u00e4tze f\u00fcr Solarstrom ist entscheidend von \nSachsen befeuert worden, auch wenn Sie das in Ihren \nRedebeitr\u00e4gen diskreditiert haben. \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident ist in seinem Schreiben vom \nJanuar weit dar\u00fcber hinaus gegangen, nur \u00fcber Verg\u00fc-\ntungss\u00e4tze zu sprechen, sondern er hat auch die Kopplung \nmit Technologief\u00f6rderung gefordert. Es ist ja nicht nur \neine Frage der Subventionen, sondern auch eine Frage, \nwie man das Gesamtsystem steuert und diese wichtige \nSpitzentechnologie Sachsens mit Forschungsmitteln \nbegleitet. \n\nDie Bedeutung von Spitzenclustern, wie Solar Valley \nMitteldeutschland, ist hier erw\u00e4hnt worden. Das ist eine \nsehr wichtige Einrichtung, die durch Sachsen ma\u00dfgeblich \nmitgepr\u00e4gt wird. Genau durch diese Art der F\u00f6rderung der \nZukunftsforschung macht sich Sachsen parallel zu den \nDiskussionen \u00fcber Details in der Einspeiseverg\u00fctung \nstark. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Man darf aber \nauch nicht die Augen vor Tatsachen verschlie\u00dfen, wenn \nMarktanreizprogramme wie das EEG eben zur \u00dcberf\u00f6rde-\nrung f\u00fchren. Diese \u00dcberf\u00f6rderung ist in mehreren Studien \nvon verschiedenen Institutionen festgestellt worden. Diese \nk\u00f6nnen Sie, auch wenn es ideologisch nicht in Ihr Bild \npasst, einfach nicht wegreden. \n\nIch m\u00f6chte nur das Beispiel des Zuwachses an Solarstrom \nim vergangenen Jahr, also 2009, nennen. Die Branche \nhatte mit einem Zuwachs von 682 Megawatt gerechnet. \nTats\u00e4chlich zugebaut worden sind 3 000 Megawatt. Das \nist erst einmal f\u00fcr den Klimaschutz eine gute Sache. Aber \nauch diese gute Sache hat eine andere Seite, eine Kosten-\nseite. Allein dieser Zubau wird die Stromverbraucher in \nden n\u00e4chsten 20 Jahren 14 Milliarden Euro kosten. \n\nHerr Lichdi, Sie sprachen von nur 0,3 Cent pro Kilowatt-\nstunde. Allein dieser Zubau wird einen durchschnittlichen \nHaushalt in Deutschland pro Jahr mit rund 50 Euro \nbelasten. Das sind f\u00fcr mich keine Peanuts. Diese Kosten \nbelasten ebenso die sozial Schwachen wie die Einkom-\nmensstarken. In diesem Fall spielt die Sozialfrage f\u00fcr Sie \nscheinbar keine Rolle. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas EEG hat dazu gef\u00fchrt, dass Deutschland eben auch \nwegen der hohen F\u00f6rderung der gr\u00f6\u00dfte Absatzmarkt f\u00fcr \n\nFotovoltaikanlagen weltweit ist. Jedoch betr\u00e4gt trotz der \nhohen F\u00f6rderung der Anteil von Solarstrom an der Ge-\nsamtstromerzeugung weniger als 1 %. Sein Anteil an den \nerneuerbaren Energien betr\u00e4gt 4 %. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr diese 4 % werden 25 % \nder EEG-Kosten verursacht. Wenn das keine Schieflage \nist und wenn hier nicht eine Kontrolle im gesamtvolks-\nwirtschaftlichen Interesse n\u00f6tig ist, dann wei\u00df ich nicht \nmehr, was Zahlen noch aussagen sollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie sprechen von den 16 % Absenkung, verkennen dabei \naber, dass gerade der 8-%-Bonus f\u00fcr den Eigenverbrauch \ndiese Absenkung effektiv auf unter 10 % bringt. Ich \ndenke, es ist im Interesse einer intelligenten Energiewirt-\nschaft, dass der Erzeuger nicht nur sagt \u201eIch erzeuge \nStrom und speise ihn in das Netz ein, koste es, was es \nwolle\u201c, sondern auch: \u201eIch mache mir Gedanken dar\u00fcber, \nwie ich mit intelligenter Haustechnik, mit intelligenter \nHaustechnologie f\u00fcr das Haus der Zukunft die Energie-\nsteuerung gestalten kann.\u201c \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie \u2013 \u2013  \n\nUta Windisch, CDU: Daf\u00fcr Forschungsmittel zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen, diesen Prozess voranzutreiben, wird die \nWettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Solartechnik \nst\u00e4rken. Nur mit Marktf\u00fchrerschaft werden wir der Billig-\nkonkurrenz aus Fernost die Stirn bieten k\u00f6nnen. Wir \nk\u00f6nnen auch nicht verkennen, dass jede dritte Anlage in \nSachsen und jede zweite Anlage in Deutschland bereits \nvon Fernost kommt, also gar nicht mehr unserer einheimi-\nschen Solarwirtschaft zugute kommt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Darf ich trotzdem?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, die Redezeit ist \nabgelaufen. Das tut mir leid, Frau Kollegin. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Das ist aber \nunfair! Ich habe lange genug hier gestanden!) \n\n\u2013 Ich konnte leider nicht unterbrechen. Es war so viel \nDynamik in dem Redebeitrag. \u2013 Das war Frau Kollegin \nWindisch f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion, die FDP, Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich bin Frau Windisch sehr dankbar, dass sie hier \nein paar Fakten wieder gerade ger\u00fcckt hat. Ich bin schon \nentsetzt, auf welchem Niveau die Opposition zum Teil \ndiskutiert. \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHerr Jurk, bei Ihnen hat man das Gef\u00fchl, dass Sie eines \nnicht verwunden haben: dass Sie heute nicht mehr Wirt-\nschafts- und Arbeitsminister sind. Aber daran m\u00fcssen Sie \nsich die n\u00e4chsten Jahre gew\u00f6hnen. \n\n 602\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nVon jemandem, der in den letzten Jahren daf\u00fcr zust\u00e4ndig \nwar, h\u00e4tte ich dann doch schon einen kompetenteren \nBeitrag erwartet. Kein Wort von Ihnen zum Thema \nFreifl\u00e4chen, kein Wort zum Thema Eigenverbrauch, kein \nWort zum Thema Konversionsfl\u00e4chen. Das war reichlich \nd\u00fcnn, was Sie hier geboten haben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf von der SPD:  \nDas hat Herr Heidan gesagt!) \n\nVon Herrn Lichdi war man nichts anderes gew\u00f6hnt. Das \nwar gr\u00fcne Klientelpolitik pur: Koste es, was es wolle, \nbezahlen sollen es die Verbraucher! \u2013 Das ist nicht unsere \nEinstellung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs mag ja sein, dass Ihre gr\u00fcnen besserverdienenden \nVerbraucher die Kosten leicht abfedern k\u00f6nnen. Aber es \ngibt eine ganze Menge sozial schwache Familien im \nLand, die das nicht k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Kollege Herbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte \ngern den Blick etwas erweitern. Ist Ihnen bekannt, dass \ndie Erzeugung und Erforschung von Atomenergie seit \nmehr als 50 Jahren \u00fcber den Euratom-Vertrag europaweit \nindirekt subventioniert wird und dass auch die EU we-\nsentlich mehr Gelder im Bereich Forschung f\u00fcr die \nAtomenergie bereitstellt als jemals f\u00fcr erneuerbare Ener-\ngien? \n\nTorsten Herbst, FDP: Jede Technologie braucht in der \nAnlaufphase Unterst\u00fctzung. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN \n\u2013 Zuruf: Atomenergie l\u00e4uft noch an?) \n\nDeshalb sind wir auch f\u00fcr die erneuerbaren Energien, aber \nauch f\u00fcr die Fortentwicklung der Kernenergie, weil f\u00fcr \nuns zum Beispiel Kernsicherheitsforschung eine gro\u00dfe \nRolle spielt. Sie wissen selbst, dass auch s\u00e4chsische \nInstitute, wie beispielsweise in Rossendorf, diesbez\u00fcglich \naktiv sind. Ich bedauere sehr, dass Deutschland insbeson-\ndere unter der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung fast aus der \nKernsicherheitsforschung ausgestiegen ist, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Richtig!) \n\ndass wir damit Atomkraftwerke unsicherer machen und \ndass wir hier Arbeitspl\u00e4tze abgebaut und gef\u00e4hrdet haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nUm Ihre Frage weiter zu beantworten, sage ich: Der \nKompromiss f\u00fcr die Solarenergief\u00f6rderung ist gut. Er ist \n\ngut f\u00fcr die Hersteller, weil sie Planungssicherheit be-\nkommen. Aber er ist auch gut f\u00fcr die Verbraucher, weil es \nganz klar eine Anlaufsubvention ist, die nicht auf Dauer \nzu tragen ist. Wenn Sie von den GR\u00dcNEN das alles so \nschrecklich finden, dann empfehle ich einen Blick in die \n\u201eWirtschaftswoche\u201c. Die \u201eWirtschaftswoche\u201c gilt nun \nbestimmt nicht als gr\u00fcnes Kampfblatt, wie Sie sich \nvorstellen k\u00f6nnen. Darin steht: \u201eFDP vor Solarlobby \neingeknickt.\u201c V\u00f6llig falsch k\u00f6nnen wir es dann ja nicht \ngemacht haben, meine Damen und Herren. \n\nDie gr\u00fcne Wettbewerbspolitik finde ich hoch interessant. \nMan konnte lesen, dass Herr Palmer, ein Parteikollege \nvon Ihnen, jetzt Folgendes gefordert hat: Weil die Bedin-\ngungen in Deutschland so lukrativ sind, dass ausl\u00e4ndische \nHersteller, insbesondere aus China, mit ihren Modulen \nhier zum Zuge kommen, soll man doch bitte den deut-\nschen Markt abschotten, damit nur noch deutsche Herstel-\nler ihre Solarmodule verkaufen und nicht mehr chinesi-\nsche Hersteller. \u2013 Das ist der Weltblick von Gr\u00fcn und von \nTeilen von Rot: Erst ist es lukrativ, dann sorgt man daf\u00fcr, \ndass alle Subventionen mitgenommen werden. Wenn dann \naber ein ausl\u00e4ndischer Hersteller kommt und davon \nebenfalls profitieren will, dann machen wir den Markt zu. \nDas ist Protektionismus pur, in der Summe Protektionis-\nmus mit Subventionierung. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nWir denken, dass wir bei der Solarenergief\u00f6rderung den \nrichtigen Kompromiss gefunden haben \u2013 im Interesse der \nHersteller und im Interesse der Verbraucher. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nHerbst f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 M\u00f6chte DIE LINKE in \ndieser zweiten Runde noch einmal das Wort ergreifen? \u2013 \nEs ist uns kein Redner gemeldet worden. \u2013 Ich sehe in der \nzweiten Runde auch keine Wortmeldung von den Fraktio-\nnen. \u2013 Sie wollten zum Schluss sprechen, Kollege  \nMorlok. Da muss ich aber erst noch fragen, ob weitere \nFraktionen sprechen wollen. \u2013 Kollege Heidan will die \ndritte Runde f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion er\u00f6ffnen. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Lichdi, Sie haben mit Ihrem Redebeitrag \nhier im Plenarsaal durchaus wieder die ideologische \nKeule geschwungen. Aber ich kann Ihnen versichern, ein \n\u201eWeiter so!\u201c wird es nicht geben. Wir werden uns den \nMarktbedingungen, die Deutschland nicht allein stehen \nlassen, schon anpassen m\u00fcssen. Meine Kollegin Windisch \nhat es gesagt und Herr Herbst in seinem Redebeitrag \nebenso: Es war richtig, diese Anschubsubventionierung \nvorzunehmen, es war richtig, neue Technologien hervor-\nzubringen, aber wir bleiben nicht stehen, meine Damen \nund Herren. Die Welt dreht sich weiter, es wird weiter \nnach neuen Dingen zu forschen sein und die Dinge, die \nwir mit unserer bisherigen F\u00f6rderung erreicht haben, \nbeinhalten eine Mehrbelastung. \n\n 603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nDazu darf ich jetzt den von mir vorhin zitierten Herrn \nKrawinkel noch einmal zitieren. Er sagte, dass bis zum \nJahr 2013 gebaute Solaranlagen die Stromkunden in den \nn\u00e4chsten 20 Jahren 80 Milliarden Euro mehr kosten \nw\u00fcrden. Meine Damen und Herren, das kann uns nicht \negal sein. Da m\u00fcssen wir \u00fcberlegen und nachdenken. \n\nIch habe es in meinem ersten Redebeitrag schon gesagt: \nDie Bundesverbraucherzentralen waren der Meinung, \n30 % abzuk\u00fcrzen. Das w\u00fcrde eine Minderbelastung von \n10 bis 15 Milliarden Euro zum Inhalt haben. Wir haben \ndas etwas abgemildert und das ist richtig so. Die Firmen \nbrauchen Planungssicherheit, \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\ndie Firmen m\u00fcssen sich nach neuen Technologien um-\nschauen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie \u2013 \u2013 \n\nFrank Heidan, CDU: Ich lade Sie ein, meine Damen und \nHerren, auch von der Opposition: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu? \n\nFrank Heidan, CDU: Schauen wir doch den Dingen ins \nAuge! Stellen Sie doch im n\u00e4chsten Haushalt genau diese \nForschungsmittel zur Verf\u00fcgung, damit auch die Solar-\nwirtschaft davon partizipieren kann! Unterst\u00fctzen Sie \nunseren Innovationsgutschein, unterst\u00fctzen Sie unsere \nInitiativen f\u00fcr weitere Forschung, dann machen wir auch \ndie Solarindustrie in Sachsen fit. \n\n\u2013 Ja, ich gestatte eine Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, zuerst Frau \nKollegin Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herzlichen Dank. \u2013 Sie \nsprachen eben von den Milliarden an Steuergeldern, die \nuns die F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien kostet. Ist \nIhnen auch eine Zahl bekannt, wie viele Milliarden an \nSteuergeldern f\u00fcr die Entsorgung und Lagerung von \nAtomm\u00fcll n\u00f6tig sind? \n\nFrank Heidan, CDU: Aber Sie haben doch, als Sie in der \nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung in Verantwortung waren, \ngerade verhindert, dass wir an dieser Stelle weitere \nForschungen betreiben d\u00fcrfen. Sie haben die Atomwirt-\nschaft verteufelt und haben damit verhindert, dass weitere \nForschungen au\u00dferhalb von Deutschland stattfinden. Das \nist doch die Wahrheit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der Staats-\nregierung \u2013 Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine weitere \nZwischenfrage von Herrn Kollegen Lichdi zu? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nHeidan. Da Sie jetzt zum zweiten Mal Herrn Krawinkel \nvon der Bundesverbraucherzentrale ansprechen: Mir liegt \neine Pressemitteilung dieser Institution vom 12. Janu-\nar 2010 vor \u2013 Ihnen wahrscheinlich auch, denn Sie schei-\nnen sich darauf zu beziehen. Dort wird unter Punkt 1 \ndurchaus eine einmalige Zusatzabsenkung um 30 % in \ndiesem Jahr gefordert, allerdings dann eine nicht weiter \njetzt schon vereinbarte Absenkung zum 01.01.2011, 2012 \nusw. Das sagt Herr Krawinkel nicht. \n\nStimmen Sie mir zu, dass es sehr bedauerlich ist, dass \ngenau diese Zahl einer einmaligen Absenkung um 30 % \nvon Herrn Krawinkel die ganze Debatte \u00fcber genannt \nwird, er aber nicht dazusagt, dass er die folgenden jetzt \nschon vereinbarten Senkungen eben nicht weiterhin \nfordert, sondern dass er ein neues Verfahren fordert, und \ndass es deswegen unredlich ist, sich in Ihrer Rede auf \nHerrn Krawinkel zu berufen? \n\nFrank Heidan, CDU: Nein, das ist nicht unredlich, lieber \nHerr Kollege Lichdi, sondern wir wollen den Sprung \nnicht so deutlich setzen, denn die Firmen brauchen \nPlanungssicherheit. Die Firmen m\u00fcssen mit einem gemil-\nderten R\u00fcckgang dieser Forderung rechnen k\u00f6nnen und \n30 % sind wirklich zu viel. Darauf haben wir uns verst\u00e4n-\ndigt, daf\u00fcr haben sich unser Ministerpr\u00e4sident und der \nWirtschaftsminister eingesetzt. Wir sind f\u00fcr vern\u00fcnftige \nL\u00f6sungen und nicht f\u00fcr \u201eRein in die Kartoffeln und raus \naus den Kartoffeln\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Thorsten Herbst, FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie noch eine \nNachfrage zulassen, Herr Kollege? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Heidan, wenn \nwir jetzt dar\u00fcber diskutieren und Sie offensichtlich fest \nentschlossen sind, diesen fatalen Kurs fortzusetzen, frage \nich: K\u00f6nnen Sie hier und heute im S\u00e4chsischen Landtag \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, den Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmern versichern, dass es aufgrund Ihrer  \n16-%-Absenkung zu keinen Entlassungen in der s\u00e4chsi-\nschen Solarindustrie kommen wird? \n\n(Och! von der CDU) \n\nFrank Heidan, CDU: Das kann man nicht, denn wir sind \nnicht verantwortlich f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und f\u00fcr \nderen Marketing. Das wissen Sie. Die Politik kann ordent-\nliche Rahmenbedingungen schaffen, das ist klar. Das \nwerden wir auch tun und ich lade Sie gern ein, bei der \nHaushaltsbefassung 2011 und 2012 die Unterst\u00fctzung \nauch f\u00fcr die Solarindustrie im Forschungsbereich vorzu-\nnehmen. \n\nIch meine, dass es wichtig ist, sich noch einmal dar\u00fcber \nzu verst\u00e4ndigen. Eine h\u00f6here F\u00f6rderung bedeutet doch \n\n 604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nnichts anderes, als dass ausl\u00e4ndische Produzenten, die in \nDeutschland ihre Solaranlagen verkaufen, dadurch auch \nh\u00f6here Gewinne erzielen und dass deren Expansionskurs \nletztendlich f\u00fcr unsere Solarindustrie und unsere Solar-\nwirtschaft ebenso nachteilig ist. \n\nWir m\u00fcssen versuchen auszutarieren. Das sind kommuni-\nzierende R\u00f6hren, das wissen Sie. Deswegen pl\u00e4diere ich \nnoch einmal daf\u00fcr: Stimmen Sie unserem Vorschlag zu. \nWir wollen nicht mit der Holzhackermethode vorgehen, \nsondern vern\u00fcnftig und ausgewogen. Die Stromwirtschaft \nwird es der Politik danken. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Heidan. Gibt es aus den Fraktionen \nweitere Wortmeldungen in dieser Debatte? \u2013 Das sehe ich \nnicht. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Entschuldigung, Frau Kollegin Dr. Runge, bitte sch\u00f6n. \nSie haben noch Redezeit. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nmusste nach dem Verlauf dieser Diskussion noch einmal \nzum Rednerpult kommen. Herr Heidan, ich verstehe Sie \nwei\u00df Gott nicht, und Herrn Hauschild verstehe ich auch \nnicht. Sie versprechen den Stromverbrauchern Preissen-\nkungen, die durch die Senkung der Verg\u00fctungss\u00e4tze \nm\u00f6glich w\u00fcrden. Ich habe bisher von keiner Seite irgend-\neinen Vorschlag geh\u00f6rt, wie man kostend\u00e4mpfend und \nsozial vertr\u00e4glich bei der Strompreisentwicklung agieren \nk\u00f6nnte. Sie haben der Abschaffung der staatlichen Preis-\nkontrolle im Jahre 2005 zugestimmt. Es gibt \u00fcberhaupt \nkein Instrument \u2013 au\u00dfer \u00fcber zivile Klageverfahren \u2013, um \nauf die Strompreisentwicklung in Deutschland Einfluss zu \nnehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n, Herr \nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Kollegin Runge, Sie haben \ngerade von Preissenkungen im Stromsektor gesprochen. \nIst Ihnen bewusst, dass ich in meinem Redebeitrag nicht \nvon Strompreissenkungen gesprochen habe, sondern nur \nvon deren Haltung. Das ist eine ambitionierte Aufgabe. \nLetztlich wird es nicht zu Strompreissenkungen kommen, \nweil die F\u00f6rderung so hoch ist. Ist Ihnen das bewusst und \nstimmen Sie diesbez\u00fcglich meinem Beitrag zu? \n\n(Lachen der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Bei aller Liebe, das \ngrenzt mittlerweile an L\u00e4cherlichkeit, weil sich der \nStrompreis, der sich an der Energieb\u00f6rse \u00fcber den Gro\u00df-\nhandel, \u00fcber Terminhandel und \u00fcber Spothandel bildet, \nnach dem Tagesh\u00f6chstpreis, der als Referenzpreis gilt, \nrichtet. Da die vier gro\u00dfen Energiekonzerne \u00fcber riesige \nStrommengen verf\u00fcgen \u2013 von sehr teuer produziertem \nStrom bis sehr billig produziertem Strom in den Atom-\nkraftwerken \u2013 und diesen an der B\u00f6rse anbieten k\u00f6nnen, \nwerden diese am Ende des Handelstages immer den \nh\u00f6chsten Handelspreis verhandeln. Dieser gilt dann als \nReferenzpreis. \n\nSie verwechseln hier wirklich alles. Ich habe von Ihnen \nnoch keinen einzigen Vorschlag geh\u00f6rt, wie man kosten- \nund preisd\u00e4mpfend f\u00fcr die Verbraucherinnen und \nVerbraucher in Deutschland agieren k\u00f6nnte. Dass hierzu \netwas unternommen werden muss, liegt auf der Hand. \nSachsen hat bundesweit die h\u00f6chsten Strompreise. \n\n(Einzelbeifall bei der Linksfraktion) \n\nImmer mehr Haushaltskunden k\u00f6nnen ihre Rechnungen \nnicht mehr bezahlen. Mein Kollege Dietmar Pellmann hat \nerst k\u00fcrzlich diesbez\u00fcglich eine Kleine Anfrage gestellt \nund gefragt, wie viel Haushalte in Sachsen bereits mit \nStromabschaltungen rechnen mussten. Diese Anzahl an \nHaushalten w\u00e4chst kontinuierlich. Wir hatten schon \neinmal den Vorschlag eingebracht, nach dem belgischen \nModell einen Sozialtarif einzuf\u00fchren. Diesbez\u00fcglich sind \nSie keinen Schritt mitgegangen. \n\nIm \u00dcbrigen ist diese Reform des EEG eindeutig eine \nBehinderung des z\u00fcgigen Ausbaus der erneuerbaren \nEnergien zugunsten der Kohlekraft- und der Atomkraft-\nbetreiber. Damit werden Sie den raschen \u00dcbergang, die \nEnergieversorgung auf erneuerbare Energien umzustellen, \nbis Mitte des Jahrhunderts nicht schaffen. Sie legen \nBremsen ein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nDr. Runge f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Gibt es weitere \nWortmeldungen aus den Fraktionen? \u2013 Jetzt sehe ich \nkeine mehr. F\u00fcr die Staatsregierung hat Herr Staatsminis-\nter Morlok das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \nnamens der Staatsregierung zun\u00e4chst \u00fcber das Marktum-\nfeld f\u00fcr die Fotovoltaik, in dem wir uns befinden, etwas \nsagen und danach auf die Diskussionen zu den Verhand-\nlungskompromissen im Rahmen der zus\u00e4tzlichen Degres-\nsion eingehen. \n\nIch denke, es ist wichtig, die Rahmenbedingungen des \nUmfeldes zu kennen. Wir hatten \u2013 das ist in der Debatte \nvon Herrn Heidan bereits angesprochen worden \u2013 in den \nletzten Jahren einen erheblichen Preisverfall. Die Ursache \ndieses Preisverfalls war vor allen Dingen angebotsgetrie-\n\n 605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nben und nicht kostengetrieben. Der Preisverfall war \ndeshalb angebotsgetrieben, weil wir in anderen L\u00e4ndern \nEuropas \u2013 als Beispiel m\u00f6chte ich Spanien nennen \u2013 eine \nv\u00f6llige Einstellung der F\u00f6rderung der Fotovoltaik hatten \nund damit dieses Angebot, das eigentlich f\u00fcr einen we-\nsentlich gr\u00f6\u00dferen Teil Europas gedacht war, in den letzten \nJahren auf den deutschen Markt str\u00f6mte. Deswegen kam \nes zu Preissenkungen f\u00fcr diese Anlagen, die nicht die \nUrsache f\u00fcr Kostensenkungen bei der Herstellung waren, \naber \u2013 das ist schon angesprochen worden \u2013 die Margen \nder Unternehmen verringert haben. \n\nAllerdings hatte diese Preissenkung noch einen anderen \nEffekt, und zwar dass wir aufgrund der g\u00fcnstigeren Preise \nbei dem relativ \u00fcppigen F\u00f6rderrahmen im Jahre 2009 eine \nhohe neu installierte Leistung hatten. Es ist bereits ange-\nsprochen worden: 3 000 Megawatt im Jahre 2009. Wenn \nSie sich anschauen, dass in Deutschland insgesamt nur \n9 000 Megawatt installiert worden sind, so wurde ein \nDrittel der Leistungen allein im Jahre 2009 installiert. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDass man sich in dieser Situation in der Politik dar\u00fcber \nGedanken macht, ob man im Bereich der F\u00f6rderung \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist gut so!) \n\n\u2013 Herr Kollege Lichdi, wenn Sie einen sinnvollen Beitrag \nleisten m\u00f6chten, dann k\u00f6nnen Sie gern nach vorn kom-\nmen und am Pult sprechen. Ansonsten w\u00e4re es gut, wenn \nSie einfach mal zuh\u00f6ren w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch denke, es ist sinnvoll, dass sich die Politik dar\u00fcber \nGedanken macht, wie sie auf diese Entwicklung reagiert, \nweil wir jedes zus\u00e4tzliche Megawatt an Einspeisung \u00fcber \neinen Zeitraum von 20 Jahren mit erh\u00f6hten Strompreisen \nerkaufen. Dass man in diesem Spannungsfeld zu L\u00f6sun-\ngen kommen muss, ist sinnvoll und auch gerechtfertigt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Morlok. \nHalten Sie die Neuinstallation im Jahre 2009 f\u00fcr einen \nErfolg und w\u00fcnschenswert oder halten Sie ihn eher f\u00fcr \nnachteilig und nicht f\u00fcr w\u00fcnschenswert? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich halte diese Neuinstallation nat\u00fcrlich f\u00fcr \nsehr w\u00fcnschenswert, allerdings muss Politik auch ber\u00fcck-\nsichtigen, welche Hypothek man letztlich f\u00fcr die Verbrau-\ncherpreise f\u00fcr 20 Jahre einkauft. Herr Kollege Lichdi, Sie \nwissen auch, dass die F\u00f6rderung nicht einmalig f\u00fcr ein \nJahr gew\u00e4hrt wird, sondern dass es \u00fcber einen Zeitraum \n\nvon 20 Jahren ist. Wir schreiben heute das Jahr 2010. \nWenn Sie 20 Jahre zur\u00fcckblicken und \u00fcberlegen, was \ndamals gewesen ist, und ich Sie dann fragen w\u00fcrde, ob \nSie vor 20 Jahren ermessen konnten, was heute Sache ist, \ndann meine ich, dass man sich bei diesen Risiken \u2013 was \n\u00fcber einen solch langen Zeitraum sachgerecht ist \u2013 \u00fcber \neine m\u00f6gliche Steuerung dieser Installation Gedanken \nmachen muss. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nDas ist insbesondere deshalb so, weil die Branche selbst \nsagt, dass sie in der Lage ist, eine Netzparit\u00e4t bis zum \nJahre 2013 zu erreichen, das hei\u00dft, dass sie bis Ende des \nJahres 2013 auf eine F\u00f6rderung im Rahmen des EEG \nnicht mehr angewiesen ist. Wenn man auf der einen Seite \neine solche Aussage von der Branche erh\u00e4lt, auf der \nanderen Seite aber die hohe installierte Leistung aus dem \nJahre 2009 sieht, dann ist es sachgerecht, dar\u00fcber nachzu-\ndenken, ob es sinnvoll ist, diese F\u00f6rderung vorfristig nach \nunten zu fahren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n, Herr \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Morlok, ist Ihnen \nbekannt, dass nach Studien und Erkenntnissen sowohl des \nBundesumweltministeriums \u2013 allerdings noch unter \nF\u00fchrung der SPD \u2013 als auch des Bundesverbandes Erneu-\nerbare Energien ab dem Jahre 2016 die Gesamtsumme der \nim Rahmen der EEG-Einspeiseverg\u00fctung umgelegten \nKosten sinken wird? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Es ist relativ schwierig, Kollege Lichdi, \neine Prognose abzugeben; denn die Verg\u00fctung, die j\u00e4hr-\nlich zu zahlen sein wird, h\u00e4ngt davon ab, wie viele Anla-\ngen aus der F\u00f6rderung herausfallen \u2013 weil der 20-Jahres-\nZeitraum abgelaufen ist \u2013 und wie viel Megawatt letztlich \nneu ans Netz gehen. Da wir nicht wissen, wie viel Mega-\nwatt bis zum Jahr 2016 neu ans Netz gehen werden \u2013 das \nist ja eine Zukunftsprognose \u2013, ist es schwierig, ein \nabschlie\u00dfendes Ergebnis zu nennen. Nat\u00fcrlich werden wir \nirgendwann einen Punkt erreichen \u2013 sei es im Jahr 2016 \noder einige Jahre sp\u00e4ter \u2013, an dem wir aufgrund des \nHerausfallens der ersten Anlagen aus der F\u00f6rderung zu \neiner Absenkung in Cent des zus\u00e4tzlichen Energiepreises \nkommen werden. Das ist vollkommen richtig. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: So viel zum Thema wirtschaftliches \nRahmenumfeld. \n\n 606\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nIch komme jetzt zu dem, was wir in den Diskussionen mit \ndem Bund tats\u00e4chlich erreicht haben. Herr Jurk, Sie hatten \ndiesen ersten Kompromiss vom 9. Februar angesprochen. \nSie zitierten mich, dass ich erkl\u00e4rt habe, dieser Kompro-\nmiss sei nicht akzeptabel und wir brauchten gr\u00f6\u00dfere \nPlanungssicherheit. Leider haben Sie diesen ersten Kom-\npromiss nicht ins Verh\u00e4ltnis gesetzt zu dem, was das \nKabinett tats\u00e4chlich beschlossen hat. Denn dann h\u00e4tten \nSie erkannt, dass wir etwas erreicht haben. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nIch gebe zu, dass wir die Absenkung der Verg\u00fctung bis \nzum Jahr 2013 auf null in fest vereinbarten Stufen, um \nPlanungssicherheit zu bekommen, nicht erreicht haben \u2013 \naufgrund der Tatsache, dass wir bis 2013 Netzparit\u00e4t \nhaben werden. Es ist schade, dass wir das nicht erreicht \nhaben; denn ich denke, es w\u00e4re ein wichtiges Signal an \ndie Unternehmen gewesen, im Sinne von Planungssicher-\nheit genau zu wissen, in welchen Stufen diese Verg\u00fctung \nnach unten gefahren wird. \n\n(Thomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine weitere \nZwischenfrage zu? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister, zur Frage, \nwelches Ziel man sich stellt: Sie haben gesagt, Sie haben \nbestimmte Punkte nicht erreicht. Mit welcher Position \ngeht der Freistaat Sachsen jetzt in die Bundesratsaus-\nsch\u00fcsse, um noch weitere Verbesserungen durchzusetzen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Kollege Jurk, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst darstel-\nlen, was wir bisher erreicht haben. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDann stellt sich die Frage, ob es wahrscheinlich ist, dort \nweitere zus\u00e4tzliche Ver\u00e4nderungen zu erreichen. Wir \nhatten den Kompromiss vom Februar 2010. Da hatte die \nBundesregierung eine zweimonatige Verschiebung zuge-\nstanden. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass dieser Kompro-\nmiss aufgek\u00fcndigt wird, und einen weiteren Monat an \nVerschiebungen nach hinten ausgehandelt. Im Rahmen \ndieser Nachverhandlungen haben wir erreicht, dass die \nzus\u00e4tzliche Degression von Konversionsfl\u00e4chen eben \nnicht 16 %, sondern nur 11 % sein wird. Das sind also \nf\u00fcnf Prozentpunkte weniger. Und wir haben erreicht, dass \nes f\u00fcr Freifl\u00e4chen, die ja den wesentlichen Anteil ausma-\nchen, eine Sonderregelung gibt. F\u00fcr alle Freifl\u00e4chen, f\u00fcr \ndie zum 01.01.2010 eine Baugenehmigung vorlag, gilt \n\u00fcberhaupt keine zus\u00e4tzliche Degression, also nicht 11 % \nund nicht 16 % Konversionsfl\u00e4che, sondern \u00fcberhaupt \nkeine zus\u00e4tzliche. Es gilt lediglich die Regel-Degression \nvon 9 %. Ich denke, dieser von uns erzielte Erfolg ist sehr \ngewichtig. \n\nWir haben ebenfalls erreicht \u2013 das wurde in der Debatte \nbereits angesprochen \u2013, dass die Degression, die aufgrund \ndieses Kompromisses ab dem 01.01.2011 eintreten soll, \nf\u00fcr das Jahr 2011 noch einmal abgesenkt wurde, n\u00e4mlich \nf\u00fcr die Stufe h\u00f6her 3 500 Megawatt installierte Leistung, \num hiermit noch einmal eine zeitliche \u00dcberforderung der \nUnternehmen zu verhindern. Das haben wir im Freistaat \nSachsen erreicht. \n\nIch frage mich, Herr Kollege Jurk: Was hat Ihr Kollege \nMachnig aus Th\u00fcringen in den Verhandlungen, die er mit \nder Bundesregierung gef\u00fchrt hat, erreicht? Ich meine gar \nnichts. Wir in Sachsen haben etwas erreicht und darauf \nsind wir stolz. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nThomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine weitere \nZwischenfrage zu? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst die Frage von Herrn \nJurk, wie wir uns jetzt im Bundesrat verhalten werden, \nvollst\u00e4ndig beantworten. Wissen Sie, ich kenne diesen \nBundesratsantrag, der urspr\u00fcnglich von Mecklenburg-\nVorpommern eingereicht wurde. Er sieht eine Bitte vor: \nDie Bundesregierung m\u00f6ge doch bitte pr\u00fcfen, ob man \nunter Umst\u00e4nden vielleicht noch einmal zu einer anderen \nRegelung kommen kann. \n\nHerr Jurk, ich glaube, Sie sind lange genug im politischen \nGesch\u00e4ft, um zu wissen, dass es sich hierbei um einen \nreinen Alibiantrag handelt. Wenn man, wie Herr Machnig \nin Th\u00fcringen, nichts erreicht hat oder wie die Kollegen in \nMecklenburg-Vorpommern \u00fcberhaupt nicht verhandelt hat \nund dann erkennen muss, dass der Freistaat Sachsen \nErfolg hatte, dann ist es sehr peinlich, vor die W\u00e4hlerin-\nnen und W\u00e4hler in seinem Bundesland zu treten und \nnichts in den H\u00e4nden zu haben. Dann kann man gern \neinen solchen Antrag im Bundesrat stellen, damit man \nauch irgendetwas getan hat. Hier wird etwas getan; wir in \nSachsen haben etwas erreicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie eine weitere \nZwischenfrage stellen? \n\nThomas Jurk, SPD: Ich m\u00f6chte eine abschlie\u00dfende \nFrage stellen. Sie stellen im Bundesratsverfahren keine \nweiteren Forderungen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Selbstverst\u00e4ndlich werden wir uns im \nweiteren Verfahren daf\u00fcr einsetzen, dass wir den Belan-\ngen der Fotovoltaik-Industrie, die gerade in Mittel-\ndeutschland angesiedelt ist, Rechnung tragen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mirkofon.) \n\nIch denke, momentan ist entscheidend, dass wir in der \nLage sind, unseren Technologievorsprung gegen\u00fcber den \n\n 607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \nZwischenfrage, Kollege Morlok. \n\nAnbietern aus Fernost zu erhalten. Das ist in der Debatte \nbereits angesprochen worden. Wir sind momentan dabei, \nmit der Bundesregierung eine Technologief\u00f6rderung f\u00fcr \nFotovoltaik-Unternehmen zu verhandeln, um die Unter-\nnehmen durch entsprechende F\u00f6rderma\u00dfnahmen in die \nLage zu versetzen, an der Spitze der technologischen \nEntwicklung zu bleiben. Ich denke, das ist den Unterneh-\nmen zurzeit wichtiger und damit ist ihnen mehr gedient, \nals ein Prozentp\u00fcnktchen Degression irgendwie wegzu-\nverhandeln. Ich habe die gute Hoffnung, dass wir mit der \nBundesregierung zu einem vern\u00fcnftigen Ergebnis kom-\nmen werden. Heute kann ich Ihnen allerdings noch nichts \nvon einem Ergebnis berichten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage von Herrn Lichdi zu? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ja, gern. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister Morlok. \u2013 Sie haben sich soeben zum Antrag von \nMecklenburg-Vorpommern im Bundesrat ge\u00e4u\u00dfert. Ihnen \nist sicher bekannt, dass es einen weiteren Antrag der \nL\u00e4nder Hamburg, Bremen und Saarland gibt. Das sind \nnicht zuf\u00e4llig die L\u00e4nder, in denen es eine gr\u00fcne Regie-\nrungsbeteiligung gibt. Diese L\u00e4nder sehen durchaus \nhabhaftere Ziele vor. Ich frage Sie, ob die Staatsregierung \ndiese Ziele morgen im Bundesrat unterst\u00fctzen wird. Dort \nist beinhaltet, dass diese Zusatzabsenkungen niedriger \nausfallen sollen, etwa auf dem von Th\u00fcringen bef\u00fcrworte-\nten Niveau zwischen 6 und 9 % \u2013 und eine Verschiebung \nder jetzt schon im EEG vorgesehen Degressionsstufe zum \n01.01.2011, mindestens bis 01.07.2011, und danach eine \nNeu\u00fcberpr\u00fcfung im Lichte der Entwicklung der Kosten \nder Anlage, Preise usw. Wird Sachsen dieser Initiative \nmorgen zustimmen? Ja oder nein? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich kenne diesen Antrag nicht. Deshalb \nkann ich Ihnen auch nicht sagen, ob wir dem letztendlich \nzustimmen werden. Ich kann Ihnen aber zum Inhalt \nFolgendes sagen, Herr Kollege Lichdi: Wenn es seitens \nder Branche als m\u00f6glich erachtet wird, eine zus\u00e4tzliche \nDegression von 9 % im Jahr 2010 durchzuf\u00fchren , \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u00dcber 30 kW P. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: halten wir es f\u00fcr nicht sachgerecht, diese \nzus\u00e4tzliche Degression mit nur 6 % zu bemessen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: K\u00f6nnte es sein, dass Sie hier \nzwei Dinge miteinander verwechselt haben? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Nein. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist so! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich denke, das war die \nAntwort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ja. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Noch eine weitere \nZwischenfrage? \u2013 Nein. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \nIch denke, man muss in einer Debatte irgendwann akzep-\ntieren, dass man aufgrund der politischen Rahmenbedin-\ngungen nicht die M\u00f6glichkeit hat, entsprechende Erfolge \nzu verbuchen. Wir in Sachsen haben \u2013 ich kann sagen, \nCDU und FDP gemeinsam und insbesondere mit der \nUnterst\u00fctzung des Kollegen Dr. Haseloff aus Sachsen-\nAnhalt \u2013 in den Gespr\u00e4chen mit der Bundesregierung f\u00fcr \ndie Fotovoltaik-Branche in Sachsen einiges erreicht. \nKollege Tillich, sicher h\u00e4tten wir uns in dem einen oder \nanderen Punkt etwas mehr gew\u00fcnscht. Aber unter den \ngegebenen Umst\u00e4nden halten wir das Ergebnis f\u00fcr einen \ntragf\u00e4higen Kompromiss. Ich bin mir sicher, dass die \nFotovoltaik-Branche Sachsens in \u00fcberwiegendem Ma\u00dfe \nmit diesem Kompromiss leben kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Es sprach \nHerr Staatsminister Morlok. Gibt es jetzt weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 Nicht. Damit sind wir am Schluss dieser 1. \nAktuellen Debatte angekommen; sie ist damit abgeschlos-\nsen.  \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n \n\n 608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nVersprochen \u2013 gebrochen?  \nFinanzminister gef\u00e4hrdet den Bildungsstandort Sachsen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion das \nWort. Es spricht Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Die \nAktuelle Debatte wird heute zeigen, dass die Staatsregie-\nrung konzeptionslos und kurzsichtig in ihrer Arbeit denkt \nund auch handelt.  \n\n2005 wurde ein Tarifvertrag zwischen der Staatsregierung \nund den Gewerkschaften und Verb\u00e4nden abgeschlossen. \nDieser Tarifvertrag umfasst 14 000 Besch\u00e4ftigte im \nMittelschul- und Gymnasialbereich und wurde \u00fcber eine \nLaufzeit von f\u00fcnf Jahren abgeschlossen. Diese Laufzeit ist \nzum 31.07.2010 beendet. \n\nDer Tarifvertrag sieht vor, dass der Arbeitgeber, sprich das \nKultusministerium, am Ende der Laufzeit dieses Tarifver-\ntrages den Besch\u00e4ftigten eine Vollzeit anbietet. Die \nBesch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst im Schulbereich, \nalso die Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sachsen, \nhaben den Erhalt ihrer Arbeitspl\u00e4tze durch Solidarit\u00e4t \nselbst erkauft. \n\nSeit dem Jahr 1992 ist eine sehr gro\u00dfe Anzahl von Lehre-\nrinnen und Lehrern in Teilzeit. Das sind nunmehr \n18 Jahre. Im Januar dieses Jahres, also vor nur zwei \nMonaten, schickte das Kultusministerium einen Brief an \ndie Besch\u00e4ftigten der Mittelschul- und Gymnasiallehrer. \nIn diesem Brief wird den Lehrerinnen und Lehrern f\u00fcr \nihre Arbeit besonders gedankt \u2013 das hatten wir ja schon \nsehr h\u00e4ufig in diesem Landtag \u2013, und man zollt ihnen \nAnerkennung f\u00fcr ihr solidarisches Verhalten untereinan-\nder, weil sie nochmals wieder f\u00fcr f\u00fcnf Jahre in Teilzeit \ngegangen sind.  \n\nIn diesem Brief werden aber auch die neuen \u00c4nderungs-\nvertr\u00e4ge angek\u00fcndigt, die f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer \nin den Regionalstellen der Bildungsagenturen bereitlie-\ngen. Das hei\u00dft, im Januar sind die Besch\u00e4ftigten im \n\u00f6ffentlichen Dienst im Lehrerbereich davon ausgegangen, \ndass dieser Tarifvertrag so, wie er abgeschlossen worden \nist, auch durch die Staatsregierung umgesetzt wird. \nWenige Tage sp\u00e4ter teilte der Finanzminister Prof. Unland \nmit, dass es nicht mehr Geld f\u00fcr die Lehrer und die \nBildung geben wird. Das ist und war f\u00fcr die Lehrerinnen \nund Lehrer im Freistaat Sachsen, f\u00fcr die Sch\u00fcler und f\u00fcr \ndie Eltern ein Schlag ins Gesicht. Es ist nach unserer \nAuffassung ein massiver Vertrauensbruch, der hier began-\ngen worden ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas Vertrauen, das viele Sch\u00fcler, Eltern, aber auch Lehre-\nrinnen und Lehrer in die zukunftsorientierte Personalpoli-\ntik des Freistaates Sachsen hatten, ist hiermit endg\u00fcltig \n\nverspielt. Der Beruf des Lehrers lebt davon, dass es \nMotivation und Begeisterung unter den Lehrerinnen und \nLehrern gibt. Wenn es diese nicht gibt, dann wird es auch \nkeinen Erfolg in der p\u00e4dagogischen Arbeit geben. \n\nDie Frage, die sich auch f\u00fcr uns stellt, ist, welche Wir-\nkung diese Ank\u00fcndigungen durch die Staatsregierung und \ndurch das Finanzministerium auf die neuen, jungen \nKollegen haben. Sie sagen mir ganz klar und deutlich \u2013 \njedenfalls diejenigen, mit denen ich in den letzten Tagen \ngesprochen habe \u2013, dass man dieser Regierung im Frei-\nstaat Sachsen nicht trauen kann.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Volker Bandmann, \nCDU: Das ist eine Einzelmeinung!) \n\n\u2013 Ich freue mich sehr, dass Sie, Herr Bandmann, der \nEinzige sind, der noch glaubt, dass man dieser Regierung \ntrauen darf und Sie dies hier auch so deutlich bekunden. \nIch glaube, dass es nicht sehr viele gibt, die das noch so \nsehen. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00fcssen die jungen Kolleginnen und Kolle-\ngen, die hier im Freistaat Sachsen ausgebildet werden, \nnicht im Freistaat Sachsen bleiben. Sie k\u00f6nnen sich \nnat\u00fcrlich jedes andere Bundesland aussuchen, das sie \nwollen. Vertrauen schaffen und Vertrauen bilden ist \neigentlich in diesem Bereich der Lehrerinnen und Lehrer \neine ganz wichtige Gr\u00f6\u00dfe. \n\nZu weiteren Aussagen komme ich dann in meiner zweiten \nRunde.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr das Einbringen \ndurch die Linksfraktion hatte Frau Falken das Wort. Die \nweitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE und NPD, die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Als N\u00e4chstes erh\u00e4lt Kollege Colditz f\u00fcr die \nFraktion der CDU das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Frau Falken, ich kann Ihnen zun\u00e4chst erst \neinmal recht geben: Sachsen ist in der Tat ein Bildungs-\nstandort. Ich will es weiter konkretisieren: Sachsen ist ein \nleistungsstarker, innovativer und wettbewerbsf\u00e4higer \nBildungsstandort. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDies war so in der Vergangenheit, meine Damen und \nHerren, und dies wird auch in Zukunft so sein. Sie k\u00f6nnen \nuns dabei durchaus beim Wort nehmen, liebe Frau Falken. \nAber, meine Damen und Herren, liebe Frau Falken, ich \nkann eine solche Einsch\u00e4tzung nicht als eine Momentauf-\nnahme vornehmen, sondern ich muss, bitte sch\u00f6n, einmal \n\n 609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\ndie Sicht auf das Gesamtsystem vornehmen, um eine \nwirkliche Einsch\u00e4tzung zum Bildungsstandort vorzuneh-\nmen.  \n\nSchauen Sie sich doch einmal an, liebe Frau Falken, wie \nin den letzten Jahren Millionen in den Schulausbau \ninvestiert worden sind, auf welchem Erbe wir aufgebaut \nhaben und was an Investitionen stattgefunden hat, um \nunsere Schulgeb\u00e4ude auf Vordermann zu bringen. Schau-\nen Sie sich bitte die Klassengr\u00f6\u00dfen im Vergleich zu \nanderen Bundesl\u00e4ndern an. Wir haben das in Sachsen \ngesetzlich festgelegt und k\u00f6nnen uns mit diesen Gr\u00f6\u00dfen-\nvorgaben im nationalen Vergleich sehen lassen.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nOder schauen Sie sich die Schulgr\u00f6\u00dfen an. Wir haben in \nSachsen keine sechsz\u00fcgigen Gemeinschaftsschulen oder \nGesamtschulen, wie es anderswo der Fall ist. Bei uns ist \ndie Zweiz\u00fcgigkeit der Mittelschule der Garant daf\u00fcr, dass \nSchulen in einer vern\u00fcnftigen Gr\u00f6\u00dfe und vern\u00fcnftigen \nEntfernung zum Wohnort vorhanden bleiben.  \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich \u00fcber den Bildungs-\nstandort Sachsen spreche, dann kann ich diese Parameter, \ndie ich gerade genannt habe, nicht einfach heraustrennen. \nDiese Dinge, die gerade besprochen worden sind, haben \nsehr wohl auch etwas mit der Finanzierung zu tun. Wir \nhaben in den zur\u00fcckliegenden Jahren gemeinsam jeweils \nmit dem Finanzminister und dem Kultusminister Sorge \ndaf\u00fcr getragen, dass auch die Bildung priorit\u00e4r ber\u00fcck-\nsichtigt wird. Die Entwicklung, die dieses Schulsystem \ngenommen hat, zeigt auch, dass sie erfolgreich verlaufen \nist. \n\nJetzt kommen wir zum Bezirkstarifvertrag. Meine Damen \nund Herren, liebe Frau Falken, Sie werfen der Staatsregie-\nrung Konzeptionslosigkeit vor. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Zu Recht!) \n\nNun muss ich einmal fragen, was im August dieses Jahres \npassiert. Im August dieses Jahres l\u00e4uft der Tarifvertrag \naus, der geltende Tarifvertrag, ganz richtig gesagt. Es ist \nzun\u00e4chst erst einmal richtig, dass sich die Staatsregierung \ndar\u00fcber Gedanken macht \u2013 das ist auch ihre Aufgabe \u2013, \nwie es nach dem Auslaufen dieses Tarifvertrages weiter-\ngehen soll. Es gibt zwei M\u00f6glichkeiten: zum einen \u2013 was \nich sehr bef\u00fcrworten w\u00fcrde und wozu ich auch pers\u00f6nlich \nnach wie vor stehe \u2013, dass wir den Lehrerinnen und \nLehrern m\u00f6glichst schnell eine Vollzeitperspektive auf-\nmachen. Vonseiten des Finanzministeriums muss ich aber \nzur Kenntnis nehmen, dass das bedeutet, dass wir im \naktuellen Haushalt 1 000 ungedeckte Stellen haben. Das \nhei\u00dft, wir haben einen Fehlbetrag, der nicht ohne Weiteres \nauszugleichen ist.  \n\nWir haben dabei noch nicht einmal bedacht \u2013 auch das \ngeh\u00f6rt zu konzeptionellen \u00dcberlegungen \u2013, dass wir \njungen Kollegen in diesem Freistaat auch eine Chance \ngeben wollen. Das hei\u00dft, es geht nicht nur darum, die \nBesch\u00e4ftigten in der Besch\u00e4ftigung zu halten, sondern es \ngeht auch darum \u2013 das war auch Ihre Forderung und wir \n\nstehen sowieso dahinter \u2013, dass jungen Kollegen eine \nPerspektive er\u00f6ffnet wird. Das hei\u00dft, wir haben eine \nKonfliktsituation, die nicht so ohne Weiteres zu l\u00f6sen ist. \n\nWie gesagt, ich halte es nach wie vor f\u00fcr m\u00f6glich und \nsinnvoll, \u00fcber eine Vollzeitperspektive der Lehrer zu \nsprechen. Zumindest m\u00fcssen wir eine zeitliche Perspekti-\nve aufmachen, ab wann diese Vollzeit realisiert wird. Aber \nwir k\u00f6nnen uns auch nicht um die Rahmenbedingungen \nherumstehlen, die ganz einfach vorhanden sind. Der \nFinanzminister ist nun einmal der zust\u00e4ndige Minister f\u00fcr \nTarifverhandlungen. Insofern ist es richtig, dass er feder-\nf\u00fchrend diese Verhandlungen in die Hand genommen hat.  \n\nEines muss man allerdings auch sehr deutlich machen, \nliebe Frau Falken \u2013 das haben Sie ziemlich einseitig \ndargestellt \u2013: Wir sind bei Weitem noch nicht bei Tarif-\nverhandlungen; es finden Sondierungsgespr\u00e4che statt, in \ndenen auch seitens der Gewerkschaften die Interessen der \nBesch\u00e4ftigten ber\u00fccksichtigt werden.  \n\nMan kann genauso wenig au\u00dfer Blick lassen, dass 50 % \nder Besch\u00e4ftigten nach Umfragen des Kultusministeriums \nohnehin keine Vollzeit anstreben, sondern auch mit \nTeilzeit sehr zufrieden w\u00e4ren.  \n\nMeine Damen und Herren, wir werden uns dieser Ent-\nwicklung stellen. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen \u2013 das \nwissen unsere Lehrerinnen und Lehrer, auch unsere \njungen Kollegen \u2013, dass wir weiterhin daf\u00fcr Sorge tragen \nwerden, diesen Bildungsstandort Sachsen zu stabilisieren. \nEr ist nicht gef\u00e4hrdet, auch wenn Sie das zum wiederhol-\nten Male herbeireden wollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach Herr Kollege Colditz. \u2013 Als N\u00e4chste bitte ich \ndie SPD-Fraktion, Frau Kollegin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Colditz, dass Sie \nsich hier hinstellen und sagen k\u00f6nnen, dass wir einen \nleistungsstarken Bildungsstandort haben \u2013 die anderen \nAttribute lasse ich einmal weg \u2013, h\u00e4ngt nicht vordergr\u00fcn-\ndig damit zusammen, dass Millionen in den Schulhausbau \ngesteckt worden sind, sondern damit, dass die Lehrerin-\nnen und Lehrer an den Schulen hervorragende Arbeit \nleisten.  \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch will noch eines richtigstellen: Meines Wissens gibt es \nnoch keine Sondierungsgespr\u00e4che; sie werden erst dann \ngef\u00fchrt, wenn sich die Gewerkschaften bereit erkl\u00e4rt \nhaben, \u00fcberhaupt Tarifverhandlungen zu f\u00fchren, und das \nsehe ich derzeit nicht. \n\nEs sind eine ganze Reihe neue, j\u00fcngere Abgeordnete hier \nim Raum, und deswegen will ich an einen Punkt, den \nCornelia Falken bereits angesprochen hat, ankn\u00fcpfen, \nweil ich glaube, es ist medial heute noch nicht richtig \n\n 610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nher\u00fcbergekommen: Wir betreiben in Sachsen in den \nSchulen, in den Schulh\u00e4usern seit 1990 einen Stellenab-\nbau. Seit 1992 haben sich die Kolleginnen und Kollegen \nbereit erkl\u00e4rt, solidarisch zu sein \u2013 dieses Wort wird ja \ngern in den Mund genommen \u2013, um zum damaligen \nZeitpunkt circa 5 000 Stellen zu retten. Wir haben heute, \nseit 1990, eine Halbierung unserer Lehrerstellen zu \nverzeichnen: von urspr\u00fcnglich ungef\u00e4hr 55 000 auf heute \n27 600 Stellen, und zwar \u00fcberwiegend dadurch, dass sich \nLehrerinnen und Lehrer in allen Schularten, mit Ausnah-\nme der F\u00f6rder- und Berufsschulen \u2013 bisher, muss man \nsagen \u2013, bereit erkl\u00e4rt haben, durch Teilzeitvereinbarun-\ngen das Schlimmste im Schulbereich abzufedern. \n\nIch will Ihnen das an einem Beispiel deutlich machen: \n1997 wurde eine Grundschulteilzeitvereinbarung abge-\nschlossen. Diese hat dazu gef\u00fchrt, dass die Kollegen bis \nauf 57 % ihrer Arbeitszeit und des Einkommens herunter-\ngegangen sind. Elf Jahre Teilzeit hei\u00dft zuk\u00fcnftig auch \nVerlust an Renteneinkommen, nicht nur Verlust an Ein-\nkommen im Lebensalltag. \n\nWas aber wichtig ist zu diesem Zeitpunkt \u2013 wir haben es \nbewusst unter dem Gesichtspunkt der Solidarit\u00e4t und der \nSicherung von Arbeitspl\u00e4tzen gemacht \u2013: Damit wurden \ngleichzeitig die Solidarsysteme extrem entlastet. Nicht \nnur, dass Kolleginnen und Kollegen ihren Arbeitsplatz \nerhalten haben, sondern wir haben auch eine Schw\u00e4chung \nder Solidarsysteme \u2013 sprich: Arbeitslosenkassen \u2013 und \nalles, was damit zusammenh\u00e4ngt, was wir aus dem \nErzieherinnenbereich kennen, bis hin zu Sozialhilfeemp-\nf\u00e4ngern oder heute Hartz-IV-Empf\u00e4ngern, verhindern \nk\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr die Gemeinschaft ein riesiger Beitrag, \nder von den Kolleginnen und Kollegen geleistet wurde. \n\nWarum f\u00fchre ich das an: weil im n\u00e4chsten Schritt \u2013 das \nwar die dritte Teilzeitvereinbarung, die abgeschlossen \nwurde, diesmal unter den Bedingungen eines Tarifvertra-\nges, 2005 \u2013 sehr wohl planbar war, und nicht erst, Herr \nColditz, im Januar 2010, dass ab Sommer 2010 diese \nTeilzeitvereinbarung definitiv ausl\u00e4uft. Das war planbar. \nIch wei\u00df nicht, ob man auf ein Wunder gewartet hat, dass \ndie Kollegen eventuell freiwillig weiter in Teilzeit blei-\nben, wenn man erst 2010 dar\u00fcber nachdenkt, eine L\u00f6sung \nzu finden. \n\nLassen Sie mich den Bogen zu dem spannen, was wir \nderzeit parallel dazu diskutieren, n\u00e4mlich die Frage, wie \nes uns gelingt, in den n\u00e4chsten Jahren, ab 2013 bis 2020, \ndie circa 15 000 offenen Stellen im Lehrerbereich wieder \nzu besetzen. Was wir heute machen, indem wir in Sachsen \nden Lehrerberuf zum Teilzeitberuf deklariert haben, f\u00fchrt \ndazu, dass die jungen ausgebildeten Lehrerinnen und \nLehrer nach Baden-W\u00fcrttemberg, nach Brandenburg oder \nin andere L\u00e4nder abwandern. Wenn Sie jetzt nicht ganz \nschnell reagieren \u2013 dies geht sowohl an die Adresse von \nHerrn W\u00f6ller als auch an den Finanzminister, der meines \nWissens tats\u00e4chlich nur f\u00fcr den finanziellen Rahmen, \nnicht f\u00fcr den inhaltlichen zust\u00e4ndig ist \u2013, dann werden wir \nab 2012/2013 bereits in den Grundschulen \u2013 nicht in den \nNaturwissenschaften, sondern in den Grundschulen \u2013 zu \n\nsp\u00fcren bekommen, dass sich junge Menschen von den \nSchulen in Sachsen abgewendet haben. Dann, Herr \nColditz, wird es nicht mehr lange dauern, bis wir die \nAuswirkungen auf den leistungsstarken Bildungsstandort \nSachsen zu sp\u00fcren bekommen, wenn dann n\u00e4mlich die \ngr\u00f6\u00dferen Klassen und die gr\u00f6\u00dferen L\u00fccken bei der Leh-\nrerversorgung eintreten.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Frau Kollegin Stange. \u2013 Als N\u00e4chste die FDP-\nFraktion mit Herrn Kollegen Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrte \nFrau Dr. Stange, Sie haben zu Recht darauf verwiesen, \ndass die Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen in den letzten \n18 Jahren den Geburtenr\u00fcckgang am eigenen Einkommen \nund an der Arbeitszeit zu sp\u00fcren bekommen haben. \nVorausgegangen waren immer sehr schwierige, oftmals \nauch sehr umstrittene, aber letztlich gemeinsame Ent-\nscheidungen von Staatsregierung und Lehrerverb\u00e4nden. \nDiese Entscheidungen haben dazu beigetragen, dass \nSachsen trotz der demografischen Entwicklung die \nQualit\u00e4t nicht nur halten konnte, sondern dass diese \nausgebaut werden konnte.  \n\n(Beifall bei der FDP und  \nganz vereinzelt bei der CDU) \n\nSachsen ist Bildungsland Nummer eins in Deutschland. \nDaf\u00fcr gilt insbesondere den Lehrern, die in den letzten \nJahren auf vieles verzichtet haben, unser Dank.  \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber die vergangenen Jahre haben auch Spuren hinterlas-\nsen. Es gab wenige Neueinstellungen, die Ausbildungs-\nzahlen sind zur\u00fcckgegangen, das Durchschnittsalter in \nden Lehrerzimmern ist gestiegen. Mehr als die H\u00e4lfte der \nGymnasial- und Mittelschullehrer ist \u00e4lter als 50 Jahre, \nund was wir derzeit noch an \u00dcberversorgung haben, wird \nschon bald zum dringend ben\u00f6tigten Bedarf. \n\nEs gibt verschiedene Anfragen, verschiedene Berechnun-\ngen, aber fest steht, dass ab 2015 teilweise \u00fcber tausend \nneue Lehrer gebraucht werden. Das ist mehr, als wir \nderzeit ausbilden, und es zeigt und es erfordert, dass wir \ntrotz der schwierigen Haushaltslage, trotz des derzeit \nvorhandenen \u00dcberangebotes schon jetzt m\u00f6glichst viele \njunge Lehrer einstellen. Das kommt fast der Quadratur \ndes Kreises gleich und zeigt, wie schwierig es ist, L\u00f6sun-\ngen zu finden. Deshalb ist es wichtig, dass wir uns alle \nOptionen offenhalten. Es w\u00e4re eben kurzsichtig, Frau \nFalken, wenn wir diese Option nicht pr\u00fcfen w\u00fcrden, \nsondern es ist verantwortungsvoll, es zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch bin auch froh, dass die Lehrerverb\u00e4nde zumindest f\u00fcr \nDiskussionen bereit sind. Ich hoffe, dass man letzten \n\n 611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nEndes zu einem Ergebnis kommt und dass beide Seiten zu \nKompromissen bereit sind, und ich gehe davon aus, dass \npartei\u00fcbergreifend bei den Lehrerverb\u00e4nden und bei der \nStaatsregierung das Ziel besteht, die Lehrerversorgung in \nZukunft absichern zu wollen; denn an diesem Ziel, das \nsteht fest, muss sich Bildungspolitik messen lassen. Wir \nbrauchen \u00fcber Qualit\u00e4t nicht zu reden, wenn der Lehrer \nnicht vor der Klasse steht. Das ist die Grundaufgabe, die \nwir zu erf\u00fcllen haben.  \n\nWir m\u00fcssen deswegen trotz Haushaltsproblemen und trotz \ndes berechtigten Wunsches der R\u00fcckkehr in die Vollzeit \nschon jetzt daf\u00fcr sorgen, den Lehrerbedarf f\u00fcr 2014/2015 \nabzusichern. Wir brauchen ausreichend Neueinstellungen \nund gen\u00fcgend Stellen f\u00fcr Lehrerreferendare, und wir \nbrauchen mittelfristig attraktive Bedingungen, damit die \nbesten Lehrer auch weiterhin in Sachsen unterrichten \nwollen.  \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. F\u00fcr die \nFDP-Fraktion sprach Kollege Bl\u00e4sner. \u2013 F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE spricht Frau Kollegin Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4-\nsident! Auch ich bin Lehrer, aber ich rede hier nicht in \neigener Sache, denn ich geh\u00f6re zu den sogenannten \nAkkordlehrern, also den Lehrern, die frei arbeiten, \u00fcber-\nwiegend an Fachschulen, in den Berufsakademien, gegen \nHonorar. Viele von uns kennen sich, wir empfehlen uns \ngegenseitig, und wir werden durchaus gern genommen. \nWir kommen \u00fcberwiegend aus der Praxis, wir sind flexi-\nbel einsetzbar und wir sind \u201erelativ\u201c billig, denn bei uns \nwerden nur die Pr\u00e4senzstunden bezahlt. Vielleicht ist das \nein Grund daf\u00fcr, dass ich diese Debatte etwas kritischer \nals andere sehe.  \n\nIn zeitlicher Hinsicht befinden wir uns \u2013 es wurde schon \nangesprochen \u2013 mitten in den Sondierungsgespr\u00e4chen \nzwischen der GEW und dem Finanzministerium. Der \nZeitpunkt der Debatte ist durchaus Programm. Ich glaube, \ndas Thema war Programm auch im letzten Plenum, als \nwir \u00fcber die Eingruppierung der Lehrer gesprochen \nhaben. \n\nKeine Frage: Im Moment befinden wir uns in einer \nunm\u00f6glichen Situation. Alle fragen sich: Kann das SMF \nbzw. das SMK nicht rechnen, wenn wir von 96 Millionen \nEuro Mehrausgaben ausgehen m\u00fcssen? Oder haben sie \neinfach zu hoch gepokert? Die Zahlen der Kinder waren \nbekannt, die Zahlen der Lehrer waren bekannt, das Alter \nder Lehrer ist bekannt. Die Mitglieder des Schulausschus-\nses bekommen Tabellen vorgelegt, die bis ins Letzte \ndezidiert deutlich machen, wer bei uns an welchen Schu-\nlen t\u00e4tig ist.  \n\nWenn man einen solchen Bezirkstarifvertrag abschlie\u00dft, \ndann muss man \u00fcber den Zeitraum von f\u00fcnf Jahren \nhinausdenken, damit man nicht dann, wenn der Tarifver-\ntrag ausl\u00e4uft, pl\u00f6tzlich vor der Frage steht: Hoppla, was \n\nmache ich denn jetzt? Kann ich \u00fcberhaupt bezahlen, was \nich zugesichert habe? \u2013 Das ist die eine Seite. \n\nAuf der anderen Seite muss man wissen, dass der Bezirks-\ntarifvertrag nicht nur die Unterschrift des damaligen \nFinanzministers tr\u00e4gt. Er tr\u00e4gt auch die Unterschriften der \nArbeitnehmervertreter. Es stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, \nob sie nicht nachgerechnet haben, was sie unterschrieben \nhaben, oder ob sie auch hoch gepokert haben, vielleicht in \nder Hoffnung: Wenn das einmal unterschrieben ist und die \nandere Seite uns das zusichert, dann gehen wir alle nach \nf\u00fcnf Jahren wieder auf 100 %. \n\nGrunds\u00e4tzlich stellt sich die Frage, ob die Lehrerteilzeit \ntats\u00e4chlich ein Politikum ist und hier in das Plenum \ngeh\u00f6rt. Entscheiden sich die Bildungschancen unserer \nKinder tats\u00e4chlich an diesem Tarifvertrag? Ich denke, das \nist nur bedingt der Fall. In unserem Schulsystem bleiben \nn\u00e4mlich viele Parameter erhalten, die wir \u2013 ich glaube, \nberechtigterweise \u2013 kritisieren, Frau Dr. Stange und Frau \nFalken, und gegen die wir im Ausschuss immer wieder \nangehen: Das fr\u00fchzeitige Aussortieren, die mangelnde \nAutonomie der Schulen, die nicht ausreichende Ber\u00fcck-\nsichtigung des Elternwillens \u2013 all das bleibt. Das sind aber \ndie wesentlichen Punkte, an denen sich die Bildungschan-\ncen unserer Kinder entscheiden. \n\nEs stellt sich ferner die Frage, ob mit dem Tarifvertrag das \nLehrerproblem der Zukunft nachhaltig gel\u00f6st werden \nkann. Es ist schon angesprochen worden: Es wird schwie-\nrig, wenn alle Lehrer auf 100 % gehen, wobei allerdings \nschon um die 50 % der Lehrer gesagt haben, sie wollten \ndarauf verzichten. \n\nGrunds\u00e4tzlich bleibt es ein knallharter Tarifstreit, eine \nknallharte Tarifauseinandersetzung zwischen Herrn \nProf. Unland und Frau Gerold. Ich denke, auf diese \nFeststellung kann man es verk\u00fcrzen. So, wie ich Sabine \nGerold kenne, gehe ich davon aus, dass sie sich in keiner \nWeise die Butter vom Brot nehmen l\u00e4sst und die Sache \nf\u00fcr die Lehrer ordentlich durchzieht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nGiegengack f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \u2013 F\u00fcr die \nNPD-Fraktion spricht Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in den folgenden \nf\u00fcnf Minuten nicht nur auf Lehrertarifvertr\u00e4ge eingehen, \nsondern das Thema insgesamt weiter fassen. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass es gerade einmal andert-\nhalb Jahre her ist, dass der Kultusminister eine salbungs-\nvolle Fachregierungserkl\u00e4rung zur Zukunftsf\u00e4higkeit des \nBildungsstandortes Sachsen abgegeben hat. Herr W\u00f6ller \ngeriet unter Verweis auf den ersten S\u00e4chsischen Bil-\ndungsbericht geradezu ins Schw\u00e4rmen und bezeichnete \nSachsen als \u201eleistungsstarkes Bildungsland\u201c. Er ging noch \netwas weiter und sprach sogar von Sachsen als \u201eMuster-\nland\u201c. \n\n 612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nAls \u201ebildungspolitisches Musterland\u201c k\u00f6nnen wir den \nFreistaat Sachsen definitiv nicht bezeichnen. Es muss aber \neinger\u00e4umt werden, dass die Bildungslandschaft in \nSachsen nach wie vor, trotz aller Sparpolitik, immer noch \ntragf\u00e4higer ist als in vielen anderen Bundesl\u00e4ndern, was \nschlicht und ergreifend damit zusammenh\u00e4ngt, dass man \nin Sachsen von linken Bildungsexperimenten Abstand \ngenommen hat. \n\nDiese Tragf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Bildungslandschaft \nmuss allerdings als zeitlich befristet gelten; denn das \nVersagen des Finanzkapitalismus hat zu einer massiven \nWirtschaftskrise gef\u00fchrt, die \u00fcberall die Steuereinnahmen \nsinken und die Sozialausgaben steigen l\u00e4sst. Ich m\u00f6chte \nf\u00fcr die NPD noch einmal ganz klar die Hauptschuldigen \nder Finanzmisere, an deren Symptomen wir herumkurie-\nren, benennen: Das hemmungslose Treiben internationaler \nBanker und Spekulanten hat in letzter Konsequenz zu den \nkrassen Mindereinnahmen gef\u00fchrt, die wir jetzt auch in \nSachsen zu beklagen haben. Ich spreche hier von s\u00e4chsi-\nschen Mindereinnahmen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von \n1,7 Milliarden Euro. \n\nDa stellt sich die bange Frage, was nach der Rotstiftpoli-\ntik der neoliberalen Sparkommissare von der vielger\u00fchm-\nten s\u00e4chsischen Bildungslandschaft noch \u00fcbrigbleiben \nwird. Unserer Auffassung nach besteht die Gefahr, dass \nsie versteppen und den jungen Sachsen weitere Lebens-\nchancen nehmen wird. Allein das CDU-regierte Dresden \nhat bereits angek\u00fcndigt, die Sanierung von 20 Schulen \nverschieben zu wollen. \n\nErinnern wir uns an das, was Herr W\u00f6ller in seiner \nFachregierungserkl\u00e4rung vor anderthalb Jahren alles ver-\nk\u00fcndete, und vergleichen wir es mit dem traurigen Ist-\nZustand. Dann bekommen wir eine leise Ahnung davon, \nwas vom Bildungsland Sachsen \u00fcbrig bleiben wird, wenn \ndie massiven Einsparungen Platz gegriffen haben, die vor \ndem Hintergrund des 1,7-Milliarden-Euro-Defizits zu \nsehen sind. \n\n2008 schien die Anpassung des Schulnetzes an die Sch\u00fc-\nlerzahlen in Grundschulen, Mittelschulen und Gymnasien \nweitgehend abgeschlossen, w\u00e4hrend sie bei den berufsbil-\ndenden Schulen noch am Anfang stand. Schon damals \nkritisierte die NPD, dass die starren Vorgaben zu Klassen-\nst\u00e4rken und Mehrz\u00fcgigkeit einer wohnortnahen Beschu-\nlung entgegenstehen. Diese fatale Entwicklung d\u00fcrfte nun \nweitergehen. \n\nDer Minister k\u00fcndigte vor anderthalb Jahren auch schuli-\nsche Qualit\u00e4tsverbesserungen an. Er nannte konkret den \nBau von neuen Schulh\u00e4usern und Sportst\u00e4tten und gelobte \nNeuanschaffungen im Bereich der Kommunikations- und \nInformationstechnik. Doch auch diesen Ank\u00fcndigungen \nd\u00fcrften angesichts der Finanznot keine Taten folgen. \n\nAuch von den gefeierten Ganztagsangeboten wird allen-\nfalls eine Sparversion unter Einsatz von Ein-Euro-Kr\u00e4ften \nanstelle von ausgebildeten P\u00e4dagogen \u00fcbrig bleiben. Die \nals Feigenblatt der Ganztagsp\u00e4dagogik herhaltenden \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sch\u00fcler mit Bildungsdefiziten \n\nbzw. besonderen Begabungspotenzialen d\u00fcrften ebenfalls \nauf dem Sparaltar geopfert werden. \n\nSeit dem 1. Januar 2009 untersteht die Kindertagesbetreu-\nung dem Kultusministerium. Aber vom ganzheitlichen \nBildungsauftrag, dem Schulvorbereitungsjahr und der \ndadurch n\u00f6tigen Weiterbildung der Erzieherinnen d\u00fcrfte \nwenig \u00fcbrig bleiben. \n\nIn dieser finanzpolitischen Gemengelage verwundert es \nnicht, dass die Staatsregierung auch viele der 16 000 \ns\u00e4chsischen Mittelschul- und Gymnasiallehrer weiter \nbluten lassen will. Konkret hei\u00dft das, dass man die eigent-\nlich im Sommer dieses Jahres auslaufende Teilzeitbe-\nsch\u00e4ftigung von Lehrern fortsetzen will, um Lohnkosten \nzu sparen. \n\nDer Rasenm\u00e4her des Finanzministeriums wird also \u00fcber \ndie s\u00e4chsische Bildungslandschaft hinwegrattern und \nwenig so belassen, wie es heute ist.  \n\nSo weit, so schlecht.  \n\nNach Auffassung der NPD bietet die Finanzkrise aber \nwenigstens die Chance, den S\u00e4chsischen Bildungsplan zu \nentschlacken und von einigen linken Zeitgeistelementen \nzu befreien.  \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Aha!) \n\n\u2013 Ja, den Bogen schlage ich nat\u00fcrlich, Herr Pellmann. \n\nMit ausdr\u00fccklicher Billigung der CDU flossen zum \nBeispiel die Gender-Mainstreaming-Ideen der 4. Welt-\nfrauenkonferenz in den Bildungsplan f\u00fcr Kinderg\u00e4rten \nein. In den Kinderg\u00e4rten hat die Schaffung k\u00fcnstlicher \nGeschlechteridentit\u00e4ten aber genauso wenig etwas zu \nsuchen wie die Propagierung sogenannter vielf\u00e4ltiger \nSexualit\u00e4ten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich erinnere Sie an die \nRedezeit, Kollege Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 Unserer Auffassung nach \nsollte man Kinder Kinder sein lassen und nicht zum \nObjekt linker Gesellschaftsexperimente machen. \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich schlie\u00dfe: Finanzieren Sie mit den \neingesparten Mitteln, die etwa im Bereich von Gender-\nMainstreaming-Mist einzusparen sind, endlich den \nGenerationswechsel in den Lehrerkollegien, damit in \nZukunft nicht noch mehr Klassenst\u00e4rken mit \u00fcber \n30 Sch\u00fclern und noch mehr Unterrichtsausfall zu bekla-\ngen sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Systemparteien beklagen \nheute die Finanznot infolge des von ihnen selbst entfessel-\nten Spekulationskapitalismus. Wenn Sie deswegen sparen \nm\u00fcssen, sparen Sie wenigstens an der richtigen Stelle! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die erste \nRunde. Ich frage die Staatsregierung. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion,  \nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Kurzintervention, Herr Kollege? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja!) \n\n\u2013 Gut. F\u00fcr die Kurzintervention haben Sie zwei Minuten \nZeit. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, \nich greife zum Instrument der Kurzintervention und \nbeziehe mich auf den letzten Redebeitrag. Ich weise \nausdr\u00fccklich die Behauptung des Redners der NPD \nzur\u00fcck, Gender Mainstreaming sei \u201eMist\u201c, den man \nabschaffen k\u00f6nne. In diesem Haus kann man so etwas \nnicht stehen lassen. Ich sage ganz ausdr\u00fccklich, wenn \ndiese Partei ein Problem mit der Gleichberechtigung von \nMann und Frau hat, dann ist das schon schlimm genug. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDarum geht es doch gar nicht!) \n\nAber in diesem Haus d\u00fcrften wir uns ansonsten dar\u00fcber \neinig sein, dass Gender Mainstreaming \u00fcberaus wichtig ist \nund dass wir sehr wohl daf\u00fcr auch Mittel einzusetzen \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Einen Moment! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Nachdem Herr \nPellmann gewisserma\u00dfen die Steilvorlage geliefert hat, \nm\u00f6chte auch ich das Instrument der Kurzintervention \nnutzen. \n\nHerr Pellmann, Sie wissen genauso gut wie wir, dass es \nbei dem Gender Mainstreaming nicht um die vollkommen \nrichtige Gleichberechtigung von Mann und Frau geht, \nsondern um die Schaffung k\u00fcnstlicher Geschlechteridenti-\nt\u00e4ten.  \n\n(Lachen bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht letztlich um die Verm\u00e4nnlichung der Frau und die \nVerweiblichung des Mannes. Das kann man auch im \nS\u00e4chsischen Bildungsplan nachlesen, in dem versucht \nwird, Jungen und M\u00e4dchen schon in Kinderg\u00e4rten mit \nganz komischen, irrealen und abstrusen Geschlechterver-\nst\u00e4ndnissen vertraut zu machen.  \n\n(Proteste von der Linksfraktion) \n\nDass Sie jetzt schreien und bellen, zeigt mir, dass ich den \nKern der Sache getroffen habe. Es geht bei unserer Kritik \nmitnichten um die Gleichstellung von Mann und Frau. Es \ngeht um ein k\u00fcnstliches linkes Gesellschaftsprojekt, das \nbedauerlicherweise mit betr\u00e4chtlichen Steuergeldern \nfinanziert wird. Nach unserer Auffassung sind diese \n\nSteuergelder f\u00fcr wirkliche Bildungspolitik einzusetzen, \netwa daf\u00fcr, dass Lehrer endlich vollzeitbezahlt werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine weiteren \nWortmeldungen. Die Staatsregierung wird in dieser \nRunde nicht das Wort ergreifen. \n\nWir kommen zur zweiten Runde. Sie wird wieder von der \nAntragstellerin eingeleitet. Bitte, Frau Falken, f\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \u00e4u\u00dfere mich \nzuerst zu meinen Vorrednern.  \n\nHerr Colditz, Schulhausbau ist ein wichtiges Thema. Sie \nhaben das ja angesprochen. Nat\u00fcrlich sind wir auch froh, \ndass sehr viele Schulen in Sachsen saniert worden sind. \nDass der Freistaat Sachsen viel Geld investiert hat, ist \nauch in Ordnung.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber es reicht noch nicht, denn es gibt noch viele Schu-\nlen, die sanierungsbed\u00fcrftig sind, ob nun als ganze Schule \noder als Teil, sei dahingestellt.  \n\nAber Herr Colditz, dass Sie im Haushalt 2010 nicht \ngewusst haben, dass genau dieser Tarifvertrag auslaufen \nwird, ist falsch. Wir haben zur letzten Haushaltsdebatte \ndurch meine Fraktion vehement zu dieser Problematik \ndiskutiert und dargelegt \u2013 zum damaligen Zeitpunkt auch \nnoch die FDP, die dabei war \u2013, um klarzustellen, wie \nnotwendig und wichtig es im Haushalt 2010 ist, genau die \nerforderlichen Stellen vorzuhalten, um den Tarifvertrag \nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Das ist nicht geschehen. \u00dcbrigens, \nGespr\u00e4che in dieser Art h\u00e4tte man auch schon vor den \nletzten s\u00e4chsischen Wahlen f\u00fchren k\u00f6nnen, denn zu \ndiesem Zeitpunkt hat man schon gewusst, was auf uns in \nSachsen zukommt. Das hat man nat\u00fcrlich vermieden, weil \nman meinte, keine weitere W\u00e4hlerstimme zu verlieren. \nDeshalb tat man es jetzt, gro\u00df und massiv, weil die n\u00e4chs-\nten Wahlen in weiter Ferne sind und man glaubt, viel-\nleicht haben es die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger  \nbis dahin vergessen. \n\nHerr Bl\u00e4sner, die Lehrerinnen und Lehrer hatten nat\u00fcrlich \nweniger Einkommen; sie haben aber nicht weniger \ngearbeitet. Sprechen Sie einmal mit den Lehrerinnen und \nLehrern, wie viele zus\u00e4tzliche Aufgaben in diesen f\u00fcnf \nJahren auf sie in Sachsen zugekommen sind. Das hei\u00dft, \nweniger gearbeitet haben sie nicht. Sie hatten weniger \nPflichtstunden in diesem Bereich zu leisten. Das schauen \nSie sich einmal ziemlich genau an. \n\nFrau Giegengack, ich finde es ganz toll, dass Sie gro\u00dfes \nVertrauen in Frau Gerold und sicherlich auch in Herrn \nProf. Unland haben. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \nNicht in diesen Zeiten!) \n\n 614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nAuf diese zwei Personen wird es sich nicht konzentrieren. \nIch denke, dass wir sehr starke Gewerkschaften und \nVerb\u00e4nde im Freistaat Sachsen haben, die sich massiv \ndagegen wenden werden, dass es einen weiteren Tarifver-\ntrag geben wird. Auch die Besch\u00e4ftigten werden sich \nmassiv dagegen wenden, dass es einen weiteren Tarifver-\ntrag im Freistaat Sachsen geben wird, dass sie das von \nihnen selbst erkaufte Teilzeitrecht jetzt endlich ablegen \nund nach 18 Jahren die M\u00f6glichkeit haben, ihren Beruf \nmit einer entsprechenden Motivation auszu\u00fcben. \n\nFrau Stange hat es schon angetippt und ich will es ganz \nklar und deutlich sagen: In den letzten f\u00fcnf Jahren hat der \nFreistaat Sachsen einen Abbau von 9 810 Stellen im \nLehrerbereich \u00fcber alle Schularten durchgef\u00fchrt. Dieser \nStellenabbau ist einfach viel zu gro\u00df gewesen, um die \nAufgaben im Schulbereich zu erf\u00fcllen. Sparen allein ist \nkeine Politik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Dr. Dietmar \nPellmann, Linksfraktion: Das ist wahr!) \n\nDas ist ein Zitat von Herrn Colditz. Da stimme ich Ihnen \nzu, Herr Colditz, weil nur Sparen allein \u00fcberhaupt keinen \nFortschritt bringt. Ein weiterer Personalabbau \u2013 ich will \nIhnen das heute bewusst machen, weil es um diese Abge-\nordneten hier geht, die f\u00fcr den n\u00e4chsten Haushalt die \nfinanziellen Mittel f\u00fcr die erforderlichen Stellen im \nLehrerbereich bereitstellen m\u00fcssen \u2013 im Lehrerbereich \nw\u00fcrde \u2013 das ist keine Schwarzmalerei \u2013 weitere Schul-\nschlie\u00dfungen, gr\u00f6\u00dfere Klassen im Freistaat Sachsen \nbedeuten. Ich habe den Kultusminister k\u00fcrzlich im Schul-\nausschuss gefragt, welche Gr\u00f6\u00dfenordnung es im Durch-\nschnitt in Sachsen in Zukunft geben wird. Er hat darauf \nnicht geantwortet. Es wird schon gravierend werden.  \n\nDas Regelstundenma\u00df m\u00fcsste man wieder ver\u00e4ndern. Sie \nwissen, dass Herr Biedenkopf den Mittelschul- und \nGymnasiallehrern immer noch eine Stunde schuldet. Er \nwollte zwei Stunden senken. Ich bef\u00fcrchte, dass man \nmassiv an die Stundentafeln gehen wird. Wir erinnern \nuns: Astronomie wurde eingespart und vieles andere auch. \nHier wird es drastische Ver\u00e4nderungen geben, wenn es \ndiesen Personalabbau geben wird, der durch die CDU und \noffensichtlich auch durch die FDP angedacht ist. Das ist \nmit uns als LINKE hier im S\u00e4chsischen Landtag nicht zu \nmachen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir stehen nicht allein. Es gibt gen\u00fcgend Lehrerinnen und \nLehrer, Eltern und auch Sch\u00fcler im Freistaat, die sich das \nnicht gefallen lassen werden.  \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\nde Fraktion, Frau Abg. Falken. Wir kommen jetzt in der \nweiteren Reihenfolge zur CDU-Fraktion. Herr Kollege \nRohwer wird sprechen; bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Die \u00dcberschrift dieser Debatte \nm\u00fcsste eigentlich lauten: \u201eAufgeschoben ist nicht aufge-\nhoben.\u201c  \n\n(Zurufe von der Linksfraktion: Oh!) \n\nWir haben bereits einen Tarifvertrag mit Verl\u00e4ngerungen \nim Grundschulbereich erlebt. Hier sind wir bereits den \nWeg gegangen, \u00fcber eine Lehrerbefragung Informationen \nzu erhalten, wie viele Kollegen in Teilzeit bleiben und wie \nviele in Vollzeit zur\u00fcckkehren wollen. Es ist heute eben-\nfalls schon angesprochen worden, dass wir im Bereich der \nMittelschulen und Gymnasien dem Bezirkstarifvertrag \nnoch nicht wieder in die Vollzeit zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. \nDie Gr\u00fcnde liegen in der Demografie und nat\u00fcrlich in den \nHaushaltssparzw\u00e4ngen. \n\nDer Lehrerberuf soll wieder ein Vollzeitberuf werden. So \nhat es auch mein Fraktionsvorsitzender Steffen Flath an \ndiesem Pult schon ausgesprochen. Aber wir k\u00f6nnen es \njetzt noch nicht schaffen. Wir m\u00fcssen mit den knappen \nRessourcen haushalten. Deswegen ist es richtig, dass die \nRegierung besonnen und verantwortungsvoll agiert, \nindem sie alle M\u00f6glichkeiten auslotet. Im Moment befin-\ndet sie sich in Sondierungsgespr\u00e4chen. Jeder hier im \nHause kennt die wirtschaftliche und finanzielle Lage. \nDeshalb w\u00e4re es fehl am Platze, nichts zu tun, und unver-\nn\u00fcnftig handeln ist ebenfalls fehl am Platze. \n\nFrau Dr. Stange hat vorhin ihre Sicht auf die Dinge \ndargelegt. Einen wichtigen Punkt haben Sie vergessen, \nsehr geehrte Frau Kollegin, n\u00e4mlich die Demografie. Die \nDemografie habe ich gerade auch bei Frau Falken ver-\nmisst, da sie nur vom Lehrerabbau gesprochen hat. Wir \nm\u00fcssen das Verh\u00e4ltnis zwischen Lehrern und Sch\u00fclern in \neiner Schule im Verh\u00e4ltnis halten. Wir k\u00f6nnen nicht nur \neine Seite, sondern wir m\u00fcssen beide Seiten betrachten. \nSo ist es oft in der Politik, dass wir gegens\u00e4tzliche Pole \nhaben: Alt gegen Jung, zu viele Lehrer gegen zu wenige \nSch\u00fcler oder, oder, oder. Deswegen ist es richtig, dass wir \nim Moment in Sondierungsgespr\u00e4chen sind, und wir \nsollten diese abwarten.  \n\nEinen weiteren Punkt, der meiner Fraktion wichtig \nerscheint, m\u00f6chte ich ansprechen \u2013 Thomas Colditz hat \nbereits darauf hingewiesen: Wir brauchen auch neue \njunge Lehrer. Das bedeutet, wir brauchen einen Einstel-\nlungskorridor. Wenn wir jetzt nur so weitermachen, indem \nwir 1 000 Stellen mehr ben\u00f6tigen und den Bezirkstarifver-\ntrag auslaufen lassen, bekommen wir keinen einzigen \njungen Lehrer ins Schulsystem. Deswegen ist es auch aus \ndieser Sicht wichtig, jetzt dar\u00fcber zu sprechen; denn \nlangfristig werden wir den Lehrerbedarf im Freistaat \nSachsen nur sichern k\u00f6nnen, wenn wir jetzt jungen \nLeuten die M\u00f6glichkeit geben, ins Schulwesen einzustei-\ngen.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNat\u00fcrlich handeln die Gewerkschaften zuallererst f\u00fcr ihre \njetzigen Mitglieder. Ich denke, wir alle miteinander haben \neine gesamtgesellschaftliche Verantwortung \u2013 die Ge-\n\n 615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nwerkschaften genauso wie wir im Hohen Hause \u2013, der wir \nuns nicht entziehen k\u00f6nnen. Deswegen muss es m\u00f6glich \nsein, diese Gespr\u00e4che zu f\u00fchren. Ich finde, dass wir eine \nsehr sachliche, ausgewogene Debatte gef\u00fchrt haben, und \nin diesem Sinne sollten die Gespr\u00e4che weitergef\u00fchrt \nwerden. Von \u201eVersprochen \u2013 gebrochen?\u201c kann keine \nRede sein. Wir sind lediglich dabei, die Verh\u00e4ltnisse an \ndie Gegebenheiten anzupassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \nRohwer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chstes rufe ich f\u00fcr \ndie SPD-Fraktion Frau Dr. Stange auf. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lieber \nHerr Rohwer, gesamtgesellschaftliche Verantwortung \nbedeutet aber auch gesamtgesellschaftliche Verantwor-\ntung und nicht nur Verantwortung der Lehrerinnen und \nLehrer oder gar der Gewerkschaften allein. Insofern \nerwarte ich schon, dass wir nach 18 Jahren endlich Klar-\nheit dar\u00fcber schaffen, dass es sich um einen Vollzeitberuf \nund nicht um einen Teilzeitberuf handelt. Ich betone noch \neinmal: Es gibt keine Berufsgruppe, die bundesweit so \nlange auf einen Vollzeitjob wartet wie die Lehrerinnen \nund Lehrer in Sachsen. Das bedeutet f\u00fcr mich gesamtge-\nsellschaftliche Verantwortung.  \n\nIch will einen Punkt anf\u00fcgen, der hier noch keine Rolle \ngespielt hat. Wir haben heute nicht zu viele, sondern zu \nwenige Lehrkr\u00e4fte an den Schulen. Auch an den Mittel-\nschulen, aber vor allem wenn wir uns die Besetzung an \nden berufsbildenden Schulen und an den F\u00f6rderschulen \nansehen, haben wir heute nach der Statistik des Kultusmi-\nnisteriums in Dresden und Leipzig gar keinen Erg\u00e4n-\nzungsbereich mehr. Das hei\u00dft, bei ausfallenden Lehrkr\u00e4f-\nten gibt es keinen Ersatz, weder an den F\u00f6rderschulen \nnoch an den Berufsschulen. Wer mir unter diesen Bedin-\ngungen erkl\u00e4ren will, wie er K\u00fcndigungen bei Lehrerin-\nnen und Lehrern durchsetzen will, soll mir diese Quadra-\ntur zeigen, Herr Unland. Ich hoffe, dass diese Drohungen \nbald aus dem Raum sind, denn das ist nicht motivierend \nf\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen, die in die Verhandlun-\ngen gehen sollen.  \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nDr. Stange f\u00fcr die SPD-Fraktion.  \n\nGibt es jetzt von den Fraktionen weitere Wortmeldungen? \n\u2013 Bitte, Frau Kollegin Falken von der Linksfraktion. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Ich habe noch sieben Minuten. Das ist viel \nZeit.  \n\nHerr Rohwer, von der Verantwortung der Gewerkschaften \nund Verb\u00e4nde zu sprechen finde ich eigentlich fast schon \nunversch\u00e4mt. Die Gewerkschaften und Verb\u00e4nde haben \n\n\u00fcber diese lange Zeit von 18 Jahren so viel Verantwortung \nbewiesen und ihre Besch\u00e4ftigten dazu gebracht, diese \nTarifvertr\u00e4ge anzuerkennen, dass es eine Leistung ist, die \nman einmal entsprechend w\u00fcrdigen sollte.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nEine W\u00fcrdigung w\u00e4re f\u00fcr mich nicht, dass man sich hier \nhinstellt und sich bei ihnen bedankt, sondern dass man \njetzt endlich mal sagt: Die Befragung hat ergeben, dass \nbei den Mittelschul- und Gymnasiallehrern 49 % der \nBesch\u00e4ftigten von sich aus darauf verzichten, in Vollzeit \nzu arbeiten, obwohl sie eigentlich Vollzeit arbeiten k\u00f6nn-\nten. Da k\u00f6nnte doch der Freistaat mal sagen: Ganz toll, sie \nk\u00f6nnen in dem Arbeitsvolumen arbeiten, das sie sich \nvorstellen. Das w\u00e4re aus meiner Sicht ein Dankesch\u00f6n an \ndie Gewerkschaften und Verb\u00e4nde f\u00fcr ihre Mitarbeit an \nTarifvertr\u00e4gen und Vereinbarungen, und es w\u00e4re ein \nklares, sichtbares Zeichen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffent-\nlichen Dienst, dass eine Vertrauensbasis existiert. Nach \nmeiner Auffassung ist 49 % eine extrem hohe Zahl von \nBesch\u00e4ftigten, die sagen, wir wollen weiter in Teilzeit \narbeiten. \n\nFrau Stange hat es schon gesagt und ich will es wiederho-\nlen: Die \u00c4u\u00dferungen des Finanzministers, der jetzt mit \n\u00c4nderungsk\u00fcndigungen droht, wenn es keine Verl\u00e4nge-\nrung des Tarifvertrages oder einen neuen gibt, ist die \nabsolute Katastrophe, nicht nur von der moralischen Seite \nher oder bezogen auf die Motivation von Lehrern, son-\ndern vor allem bezogen auf die Neueinstellungen. Wenn \nSie die erste K\u00fcndigung ausgesprochen haben, werden Sie \nim Freistaat Sachsen gar keinen Lehrer mehr einstellen \nk\u00f6nnen. Dann wird es im Freistaat Sachsen keine Neuein-\nstellungen mehr geben. Sie k\u00f6nnen das nat\u00fcrlich tun, aber \ndie Klageverfahren, die dann auf Sie zurollen, werden viel \nteurer, als wenn Sie 978 Stellen zus\u00e4tzlich besetzen. Dass \nwir Bedarf an den Schulen haben, ist nicht strittig. Ich \nwei\u00df nicht, an welche Schulen Sie gehen, wenn Sie mit \nden Lehrerinnen und Lehrern, Eltern und Sch\u00fclern spre-\nchen, wo alles hervorragend funktioniert. Ich erlebe das \nganz, ganz selten einmal. \n\nIch wollte noch einmal deutlich machen, auch f\u00fcr die \nKolleginnen und Kollegen der CDU-Fraktion: Wenn das \npassiert, haben wir gar keine Neueinstellungen, und das \nkann ja wohl nicht Ihr Ziel sein! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Frau Falken. \u2013 Gibt es aus den Fraktionen \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit \nhat die Staatsregierung das Wort. Bitte, Herr Staatsminis-\nter Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Diskussion \u00fcber Schule und \nBildungspolitik kann nicht gef\u00fchrt werden, ohne zugleich \nauf die Demografie einzugehen. \n\n 616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n(St\u00f6hnen bei der Linksfraktion.) \n\nDas Hohe Haus hat schon mehrere Male \u00fcber Demografie \ndiskutiert, ja mehr noch, eine Demografiekommission \neingesetzt genauso wie die S\u00e4chsische Staatsregierung, \ndie im Ergebnis zum gleichen Resultat gekommen sind. \nWenn wir \u00fcber Demografie reden, ist das abstrakt. Demo-\ngrafie ist aber auch pers\u00f6nlich. \u00dcber Demografie zu \nsprechen ist nicht nur allgemein, sondern es ist konkret. \n\u00dcber Demografie zu entscheiden hei\u00dft nicht nur, \u00fcber \neine ferne Zukunft zu diskutieren, sondern diese Zukunft \nhat begonnen, sie ist Gegenwart. \n\nIn wohl kaum einem anderen Politikbereich in diesem \nLand spielt Demografie eine so herausragende Rolle wie \nf\u00fcr den Bildungsbereich. Bei Demografie im Bildungsbe-\nreich reden wir \u00fcber eine zwanzigj\u00e4hrige Vergangenheit. \nNehmen wir die Schule. Sie ist eine Veranstaltung in \nallererster Linie f\u00fcr Sch\u00fcler. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber \nunterhalten, wie sich die Sch\u00fclerzahlen in der Vergangen-\nheit entwickelt haben. Anfang der Neunzigerjahre betrug \ndie Sch\u00fclerzahl noch etwa 760 000, heute betr\u00e4gt sie etwa \n390 000. Wir haben also nahezu eine Halbierung der \nSch\u00fclerzahlen mit allen Konsequenzen, die wir in der \nVergangenheit schon diskutiert haben, und mit allen \nschmerzhaften Einschnitten, beispielsweise was das \nSchulnetz betrifft.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Herr Staatsminister?  \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte sehr.  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr W\u00f6ller, stimmen Sie \nmir zu, dass sich die Stellenzahl bei den Lehrkr\u00e4ften seit \n1990 ebenfalls halbiert hat? \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas wollte er gerade darstellen!) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Frau Kollegin Dr. Stange, darf ich Sie darauf \naufmerksam machen, dass die Zahl der Stellen im Haus-\nhalt nicht mit der Zahl der Lehrer identisch ist, die an \nunseren Schulen besch\u00e4ftigt sind. Sie k\u00f6nnen mir sicher-\nlich zustimmen, wenn ich sage: Entscheidend ist das \nArbeitsverm\u00f6gen, also das, was zur Absicherung des \nStundenplanes zur Verf\u00fcgung steht. Insofern ist die \nDiskussion \u00fcber Stellen nur bedingt hilfreich, wenn es \ndarum geht, wie sich die Situation an den Schulen dar-\nstellt.  \n\nMeine Damen und Herren, der R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzah-\nlen hat Konsequenzen. Aber wenn wir \u00fcber Stellenzahlen \nreden, muss man deutlich sagen, dass wir weniger Lehrer-\narbeitsverm\u00f6gen abgebaut haben, als es dem R\u00fcckgang \nder Sch\u00fclerzahlen entsprochen hat. Wir haben klug \ngehandelt \u2013 auch dank des S\u00e4chsischen Landtages. Wir \nhaben in die Qualit\u00e4t investiert. Sonst st\u00fcnden wir nicht \nda, wo wir jetzt stehen.  \n\nMeine Damen und Herren, ein gro\u00dfes Ziel, welches \nbislang erreicht werden konnte und weiterhin wichtig ist, \nist die Besch\u00e4ftigungssicherung derer, die an unseren \nSchulen unterrichten. Das ist ein gro\u00dfes Ziel, das wir \ngemeinsam erreicht haben. Das ist in der Debatte, die \nsachlich war und wof\u00fcr ich mich ausdr\u00fccklich bedanke, \nzum Ausdruck gekommen. Dieses Ziel w\u00e4re ohne die \nSolidarit\u00e4t der Lehrer, deren Stundenzahl teilweise \u2013 ich \nspreche gleichwohl den Grundschulbereich an \u2013 auf 57 % \nheruntergegangen und mit einschneidendem pers\u00f6nlichem \nVerzicht verbunden ist, nicht m\u00f6glich gewesen. Daf\u00fcr \nm\u00f6chte ich mich heute noch einmal herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZur Vollzeitperspektive kann ich sagen: Wir haben sie \nnoch nicht erreicht, sie ist aber auf jeden Fall im Bereich \nder Grundschule vorhanden. Das ist ein hohes Gut. Das \nist ein klarer Schritt, den wir auch mit diesem Doppel-\nhaushalt unternommen haben. Meinen herzlichen Dank \ndaf\u00fcr.  \n\nMeine Damen und Herren, wir haben daf\u00fcr einen Preis zu \nentrichten. Dieser Preis wird jetzt f\u00e4llig und muss bezahlt \nwerden. Der Preis daf\u00fcr ist, dass wir vielen jungen und \ngut ausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern, die sehr \ngerne in unseren Schuldienst \u00fcbernommen worden w\u00e4ren, \ndiese M\u00f6glichkeit nicht geben konnten. Diese jungen \nMenschen haben sich teilweise in anderen Bundesl\u00e4ndern \neine Besch\u00e4ftigung gesucht. Wir wissen alle \u2013 der Lehrer-\nbereich macht auch keine Ausnahme \u2013: Wenn sie einmal \nwoanders heimisch geworden sind, kommen sie in den \nseltensten F\u00e4llen zur\u00fcck. Wir haben einen Aderlass zu \nverzeichnen. Das ist der Preis, der bezahlt werden musste.  \n\nMeine Damen und Herren, sehen Sie mir bitte nach, dass \nsich der Kultusminister Sorgen dar\u00fcber macht, wie es in \nZukunft mit jungen Lehrern in diesem Lande weitergeht. \nWir haben einen Paradigmenwechsel. W\u00e4hrend wir in der \nVergangenheit dar\u00fcber diskutiert haben, wie wir Besch\u00e4f-\ntigung sichern, m\u00fcssen wir uns mit Blick auf die Zukunft \ndar\u00fcber unterhalten, wie es uns gemeinsam gelingt, den \nzuk\u00fcnftigen Lehrerbedarf zu sichern. Wir m\u00fcssen eine \nM\u00f6glichkeit f\u00fcr junge Lehrer schaffen, in den Schuldienst \nzu kommen. Darum geht es.  \n\nDer Bezirkstarifvertrag, der am 31.07.2010 ausl\u00e4uft, steht \nin Rede. Wir haben, wenn nichts passiert, auf einen \nSchlag 2 004 Stellen mehr zur Verf\u00fcgung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Herr Staatsminister? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Prof. W\u00f6ller, \nich w\u00fcrde gern wissen: Wie viele Jahre im Voraus k\u00f6nnen \nSie in Ihrem Ministerium seri\u00f6s den Lehrerbedarf in \nunserem Schulsystem planen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Frau Kollegin, das ist nicht die Debatte, die wir \n\n 617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nf\u00fchren. Aber ich m\u00f6chte Ihnen die Antwort auf Ihre Frage \nnicht schuldig bleiben. Das Schulsystem ist ein sehr \nkomplexes System.  \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDieses System ist kein abstraktes, sondern ein h\u00f6chst \npers\u00f6nliches. Wir reden nicht nur \u00fcber die Lehrer, sondern \nwir reden auch \u00fcber die Sch\u00fcler und deren Eltern. Das \nhei\u00dft: Es sind 420 000 Sch\u00fcler, wenn man es einmal \nzusammenrechnet, mit den dazugeh\u00f6rigen Lehrern. Das \nsind Menschen, die Entscheidungen treffen. Sie treffen \ndie Entscheidung, ob sie geboren werden wollen oder \nnicht, ob sie sterben oder nicht, ob sie wegziehen oder \nnicht und welche Schule sie w\u00e4hlen. \n\n(Heiterkeit und Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nBeruhigen Sie sich. Ich kann ja verstehen, dass es f\u00fcr \nKommunisten schwierig ist, dass Menschen auch Ent-\nscheidungen in Freiheit treffen. Das ist nun einmal in \neinem freien Staat so. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist richtig, dass Menschen aus freiem Willen und freier \nEntscheidung dar\u00fcber befinden, auf welche Schule sie \ngehen, welche weiterf\u00fchrende Schulart sie w\u00e4hlen, ob sie \nein Studium aufnehmen oder doch eine Berufsausbildung \nmachen. Auf all dies, meine Damen und Herren, hat nicht \nnur das Kultusministerium von Jahr zu Jahr zu reagieren, \nsondern auch dieses Hohe Haus \u2013 der Haushaltsgesetzge-\nber. \n\nFrau Kollegin Giegengack, wenn Sie \u00fcber diese prognos-\ntischen F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen, lade ich Sie gern einmal zu \neiner Tasse Kaffee ein, weil ich sehr interessiert bin, zu \nlernen. Dann erz\u00e4hlen Sie mir einmal, wie man ein \nsolches System minuti\u00f6s 30 Jahre lang im Voraus plant. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Mit einer Glaskugel!) \n\nDas ist seri\u00f6s nicht m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine weitere \nZwischenfrage zu? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich w\u00fcrde gern darum bitten, meine Gedanken \nweiter ausf\u00fchren zu d\u00fcrfen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, \nich erwarte, dass Sie mir helfen. Er hat meine Frage nicht \nbeantwortet. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen die Kurzin-\ntervention am Ende der Rede des Staatsministers vorneh-\nmen, Frau Kollegin. Es steht Ihnen frei. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich komme nun zur\u00fcck zum BTV, meine Damen \nund Herren. Im Ergebnis hei\u00dft das Auslaufen des BTV, \n\ndass wir auf einen Schlag 2 004 Stellen mehr zur Verf\u00fc-\ngung haben.  \n\nWir haben, weil wir sehr viel von Freiwilligkeit halten, \neine Befragung durchgef\u00fchrt \u2013 \u00fcbrigens gemeinsam mit \nden Lehrerverb\u00e4nden und den Gewerkschaften, f\u00fcr deren \nMitwirkung ich mich an dieser Stelle ganz herzlich \nbedanke. Das Befragungsergebnis ist in der Tat sehr \nordentlich: 49 % der befragten Mittelschul- und Gymna-\nsiallehrer wollen freiwillig \u2013 teilweise befristet \u2013 weiter \nTeilzeit aus\u00fcben. Das hei\u00dft im Ergebnis, dass wir \n978 Stellen mehr zur Verf\u00fcgung haben. Das ist die Aus-\ngangssituation, \u00fcber die wir uns unterhalten m\u00fcssen.  \n\nWir brauchen diese 978 Stellen zurzeit nicht. Wir haben \nmehr Lehrer, als wir momentan zur Ausgestaltung und \nAbsicherung der Stundentafel ben\u00f6tigen. Deswegen wird \ndar\u00fcber zu reden sein, wie wir mit dieser Situation umge-\nhen.  \n\nIch sage deutlich: Es geht nicht, dass wir auf der einen \nSeite Besch\u00e4ftigungssicherung f\u00fcr diejenigen Lehrer \nbetreiben, die sich bereits im System befinden. Wir \nk\u00f6nnen aber andererseits auch keine weiteren Stellen \nfinanzieren, die wir derzeit nicht ben\u00f6tigen, mit Geld, das \nwir nicht haben, und gleichzeitig Sorge daf\u00fcr tragen, \njungen Lehrern die Chance zu geben, im s\u00e4chsischen \nSchuldienst zu arbeiten. Das ist die Quadratur des Krei-\nses, die uns nicht gelingen wird.  \n\nDeshalb hat die Staatsregierung Sondierungsgespr\u00e4che \nmit den Tarifvertragsparteien aufgenommen. Das erste \nGespr\u00e4ch fand am 10. Februar statt. Ein weiteres hat am \n4. M\u00e4rz stattgefunden mit der GEW und DBB-Tarifunion. \nWir haben ein n\u00e4chstes Gespr\u00e4ch f\u00fcr den 29. M\u00e4rz in \nAussicht genommen. \n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Wir \nstehen vor einem schwierigen Problem \u2013 einer Aufgabe \u2013, \nwomit wir verantwortungsbewusst umgehen m\u00fcssen. Das \ngeht nicht ohne solidarisches Handeln aller Beteiligten. \nMir pers\u00f6nlich geht es zum einen darum, dass wir lang-\nfristig den Lehrerbedarf sicherstellen f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler in diesem Land, und zum anderen vor allem \ndarum, dass wir jungen Lehrern eine Chance geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Ich sehe, dass vom Instrument der \nKurzintervention Gebrauch gemacht werden soll. Frau \nKollegin Stange? Frau Kollegin Giegengack, Sie k\u00f6nnten \ndavon anschlie\u00dfend auch Gebrauch machen, sofern Sie \ndies m\u00f6chten. Ich hatte das vorhin bereits gesagt. Wir \nbeginnen mit Frau Kollegin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich m\u00f6chte von der M\u00f6glichkeit der Kurzinterventi-\non Gebrauch machen, weil \u2013 mit Respekt, Herr W\u00f6ller, \nvor Ihnen pers\u00f6nlich \u2013 es nicht amtsangemessen gewesen \nist, wie Sie gerade geantwortet haben. \n\n 618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nUns liegt eine Beantwortung der Drucksache 5/145 vor, in \nder das Kultusministerium eine Prognose \u00fcber den Bedarf \nder n\u00e4chsten zehn Jahre vorgelegt hat. Das w\u00e4re eine \nklare Antwort gewesen und auch eine Antwort darauf, \ndass man bereits vor zehn Jahren \u2013 also im Jahr 1995 \u2013 \neine Prognose anstellen konnte, welcher Bedarf im \nJahr 2005 existiert. Sp\u00e4testens im Jahr 2005, als die \nTeilzeitvereinbarung abgeschlossen wurde, lag dem \nKultusministerium mit Sicherheit intern eine Prognose \n\u00fcber die n\u00e4chsten zehn Jahre vor. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDie muss man aber lesen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ist dazu eine Reaktion \ngew\u00fcnscht? \u2013 Nein. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nHabe ich noch Redezeit?) \n\n\u2013 Sie haben noch vier Minuten Redezeit. \n\nFrau Kollegin Falken f\u00fcr DIE LINKE, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Staatsminis-\nter W\u00f6ller, Sie nehmen Ihre Verantwortung als Minister \n\u00fcberhaupt nicht wahr. Ich kann in keinem Ihrer S\u00e4tze \nerkennen, dass Sie die Verantwortung, die Sie als Staats-\nminister f\u00fcr Kultus haben, auch nur in Ans\u00e4tzen wahr-\nnehmen. \n\nDie \u00c4u\u00dferungen, die Sie heute hier \u00f6ffentlich und auch \nneulich in der Schulausschusssitzung schon einmal \ngetroffen haben, dass Sie gar nicht in der Lage sind, ein \nPersonalentwicklungskonzept zu erarbeiten und zu \ngestalten, sind so etwas von gruselig, dass man sich das \nvon einem Minister nicht mehr anh\u00f6ren kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn es Ihnen nicht in relativ kurzer Zeit gelingt, ein \nPersonalentwicklungskonzept im Lehrerbereich aufzustel-\nlen, dann werden wir in den Schulen das absolute Chaos \nerleben. Das sage ich nicht nur so aus Spa\u00df, das meine ich \nauch so. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, darf ich \neinmal ganz kurz Ihren Redebeitrag unterbrechen? Frau \nKollegin Werner, haben Sie auf Ihrem R\u00fccken ein ir-\ngendwie geartetes Plakat? Dann bitte ich Sie, das umge-\nhend zu entfernen, sonst w\u00fcrde ich Sie des Saales verwei-\nsen. \u2013 Alles klar? Entschuldigung! \n\nFrau Kollegin, ich bitte Sie, dass Sie weitersprechen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Staatsminis-\nter W\u00f6ller, eine gravierende Unversch\u00e4mtheit ist es in \nmeinen Augen, dass Sie die jungen und die \u00e4lteren Kolle-\ngen oder die Kollegen, die neu in den Dienst gehen, und \ndie, die schon drin sind, gegeneinander ausspielen. Das ist \neine Art und Weise, die dem Amt eines Ministers \u00fcber-\nhaupt nicht w\u00fcrdig ist. Das k\u00f6nnen wir so auch nicht \nakzeptieren. Es muss ein Miteinander geben zwischen den \n\nKollegen, die bereits in der Besch\u00e4ftigung sind \u2013 und die \nhaben Ihnen mit den 49 % ein hervorragendes Angebot \ngemacht \u2013 und den Kollegen, die neu einzustellen sind. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Staatsminister, haben Sie in dem Be-\nzirkstarifvertrag einen Einstellungskorridor festgelegt, \nden Sie nicht einmal ausgesch\u00f6pft haben. \u00dcber die f\u00fcnf \nJahre sind nicht einmal all die Einstellungen an Mittel-\nschulen und im Gymnasialbereich vorgenommen worden, \ndie Sie h\u00e4tten machen k\u00f6nnen, obwohl Sie Bewerber \ngehabt hatten. Sie haben sie gar nicht eingestellt. \n\n(Steffen Flath, CDU: Das ist jetzt unfair!) \n\n\u2013 Das sage ich nicht nur, das ist so. Schauen Sie einmal in \nden Statistiken nach, die das Kultusministerium damals \nnoch unter Ihrer F\u00fchrung, Herr Flath, erstellt hat. Da kann \nman es ganz exakt ablesen. Auch im vergangenen Jahr \nwar das so. \n\nHier m\u00f6chten ich und meine Fraktion von Ihnen einfor-\ndern, dass Sie Ihre Verantwortung als Staatsminister auch \nwirklich wahrnehmen und nicht nur den Titel tragen.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nFalken f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Herr Staatsminister, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \nAusf\u00fchrungen veranlassen mich, doch noch einmal das \nWort hier am Pult zu ergreifen. \n\nZun\u00e4chst einmal zu den Bedarfsprognosen: Wir diskutie-\nren \u00fcber die Validit\u00e4t von Prognosen, \u00fcber die Aussage-\nkraft von Prognosen. Nat\u00fcrlich gibt es Bedarfsabsch\u00e4t-\nzungen. Diese wurden auch vorgelegt. Frau Kollegin \nStange hat darauf hingewiesen. Aber das sind Korridore, \ndie durch Leitplanken definiert sind, die sich von Schul-\njahr zu Schuljahr teilweise auch gravierend \u00e4ndern k\u00f6n-\nnen. \n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel herausgreifen, das, denke ich, \neing\u00e4ngig ist, n\u00e4mlich das Wahlverhalten f\u00fcr eine weiter-\nf\u00fchrende Schulart: Gymnasium oder Mittelschule? Wir \nhaben in den letzten Jahren erlebt, dass wir einen massi-\nven Zulauf zu den Gymnasien hatten mit dem entspre-\nchenden Umsteuerungsbedarf, der sich daraus im System \nergeben hat, ganz zu schweigen von den notwendigen \nAnpassungen im Schulnetz in den kreisfreien St\u00e4dten und \nin den Landkreisen. Das macht nur deutlich, dass das eine \nVariable ist, die auf diesem System liegt. \n\nWenn Sie hier den Eindruck erwecken, dass wir in einem \nProjektionszeitraum von 20, 30 Jahren schon jetzt voraus-\nsehen k\u00f6nnen, wie viele Mathematiklehrer, wie viele \nReligionslehrer, wie viele Physiklehrer wir exakt brau-\nchen, dann unterstellt das ein Verhalten von Sch\u00fclern und \nEltern, das wir sicherlich fortschreiben k\u00f6nnen, das aber \nin keiner Weise der Realit\u00e4t entspricht. \n\nIch denke, selbst der Planungszeitraum von f\u00fcnf Jahren, \nmeine Damen und Herren von der Linksfraktion, hat ja \n\n 619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\ngezeigt: Wenn Sie f\u00fcr f\u00fcnf Jahre planen, machen Sie \neinen sch\u00f6nen Plan. Aber dieser Plan muss nicht immer \nmit der Wirklichkeit \u00fcbereinstimmen. Deswegen sind wir \nmit aller Vorsicht und Demut dabei, die Dinge auch \neinmal auf Sicht zu steuern. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDas zum einen. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas haben wir mit 40 Jahren DDR erlebt! \u2013  \n\nOh-Rufe von der Linksfraktion.) \n\nZum Zweiten. Weil das angesprochen worden ist, Frau \nFalken \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltende Zurufe von der  \nLinksfraktion und der CDU) \n\n\u2013 Jetzt beruhigen Sie sich doch! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Sie ganz \neinfach, den Ausf\u00fchrungen des Staatsministers zu folgen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich bin ja dankbar f\u00fcr die Emotionalit\u00e4t und das \nEngagement in der Debatte. Das tut auch der Schulpolitik \ngut und kann nur n\u00fctzlich sein in der Diskussion. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDem Landtag nicht!) \n\n\u2013 Wir sind ja nicht in der Schule, Herr Hahn. Bitte, sehen \nSie es nach. \n\nZum Zweiten, zur Solidarit\u00e4t: Die Staatsregierung hat im \nJahre 2005 den in Rede stehenden Bezirkstarifvertrag \nabgeschlossen. Ich darf noch einmal daran erinnern, dass \nBestandteil dieses Vertrages war, dass wir die Teilzeit bis \nauf 77 % herunterfahren.  \n\nDiese Staatsregierung und meine Vorg\u00e4nger haben den \nBoden von 77 % nie erreicht. Wir haben es den Lehrerin-\nnen und Lehrern in diesem Land nicht zugemutet, auf das \nvertraglich vereinbarte Niveau herunterzugehen.  \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nIm Gegenteil. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass ich im letzten Jahr \u2013 \u2013 Ich \nlasse keine Zwischenfragen zu. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Jetzt nicht mehr! \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nDas war der Bedarf, der da war!) \n\nIch habe im letzten Jahr den Besch\u00e4ftigungsumfang von \n82 auf 84,6 % heraufgesetzt. Das hei\u00dft, ich habe alle \n\nM\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft, die mir zu Gebote standen, \num dem Ziel Vollzeit n\u00e4herzukommen; denn ich denke, \ndas ist das Mindeste, was wir f\u00fcr unsere Lehrerinnen und \nLehrer leisten k\u00f6nnen.  \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\nrung, Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller. Gibt es jetzt noch \nweiteren Redebedarf? \u2013 Den sehe ich nicht. Damit sind \nwir auch am Ende der 2. Aktuellen Debatte angekommen; \nsie ist abgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: ... ist beendet!) \n\n\u2013 ist noch nicht ganz zu Ende?! Bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Doch, Herr Pr\u00e4sident, \nSie k\u00f6nnen gern den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen, so \nwie Sie es jetzt begonnen haben. Ich m\u00f6chte aber einen \nAntrag stellen. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion den Antrag stellen, dass \ndie Sitzung f\u00fcr 20 Minuten unterbrochen wird, damit dem \nMinisterpr\u00e4sidenten und der Sozialministerin die Gele-\ngenheit gegeben wird, sich vor dem Landtag den De-\nmonstranten zu stellen, ihre Position darzulegen und im \n\u00dcbrigen mehrere Tausend Unterschriften entgegenzu-\nnehmen, die dem Landtagspr\u00e4sidenten bzw. dem Minis-\nterpr\u00e4sidenten \u00fcbergeben werden sollen. \n\nIch halte es f\u00fcr angemessen, wenn so viele Menschen hier \nsind und uns, den gew\u00e4hlten Volksvertretern, ihre Position \ndarlegen wollen, dass sich dann auch die regierungstra-\ngenden Fraktionen und die Staatsregierung diesen De-\nmonstranten stellen. Deshalb beantrage ich die Unterbre-\nchung der Sitzung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nvereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Hahn, Sie \nhaben einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag gestellt, davon \ngehe ich aus. Sie haben daf\u00fcr gesprochen. Jetzt sehe ich \nHerrn Kollegen Piwarz f\u00fcr die Fraktion der CDU am \nMikrofon. Sie wollen auch zu diesem Gesch\u00e4ftsordnungs-\nantrag sprechen?  \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Auch daf\u00fcr!) \n\nChristian Piwarz, CDU: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident, ich \nm\u00f6chte eine Gegenrede halten. Wir halten es nicht f\u00fcr \nnotwendig, die Sitzung des Landtages hierf\u00fcr zu unterbre-\nchen. \n\nAus unserer Sicht ist es durchaus m\u00f6glich, dass im \nRahmen des n\u00e4chsten Tagesordnungspunktes Vertreter des \nS\u00e4chsischen Landtags mit Demonstranten ins Gespr\u00e4ch \nkommen k\u00f6nnen, auch in der gebotenen K\u00fcrze, die Herr \nDr. Hahn angesprochen hat, von 20 Minuten. Aber eine \nUnterbrechung der Sitzung ist aus unserer Sicht nicht \nnotwendig. Wir werden den Antrag daher ablehnen. \n\n 620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, wir werden jetzt \n\u00fcber den Gesch\u00e4ftsordnungsantrag des Kollegen Hahn, \nFraktion DIE LINKE, abstimmen. Wer diesen Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag unterst\u00fctzt, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenprobe! \u2013 Vielen Dank. Enthal-\ntungen? \u2013 Damit ist dieser Antrag abgelehnt worden. \n\nNach Beendigung des ersten Tagesordnungspunktes \nkommen wir zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Dreizehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und  \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes \nDrucksache 5/567, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/1433, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, Fraktion GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der \nFraktion der CDU; Herr Prof. Dr. Schneider. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am 30. Okto-\nber 2009 ist in der Konferenz der Ministerpr\u00e4sidenten der \nL\u00e4nder der 13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag beschlos-\nsen worden. Nach Ratifizierung durch die Landesparla-\nmente wird er am 01.04.2010, also in wenigen Wochen, in \nKraft treten. Uns obliegt es heute, mit dem Gesetz zum \n13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag die Ratifizierung \nhier im Hause vorzunehmen. Der Staatsvertrag setzt \nwesentliche Teile der EU-Richtlinie \u00fcber Audiovisuelle \nMediendienste in deutsches Recht um. \u2013 Drei Eckpunkte: \n\nErstens. Es geht insbesondere um Regelungen zur Wer-\nbung \u00fcber Schleichwerbung und Produktplatzierung. \n\nZweitens. Es geht um Regelungen \u00fcber die Einf\u00fchrung \nvon Werbung und Teleshopping. Insoweit werden diese \nRegelungen f\u00fcr den privaten Rundfunk gelockert. \n\nDrittens. Bei Kindersendungen soll allgemein und nach \nwie vor eine Unterbrechung durch Werbung unzul\u00e4ssig \nbleiben. Schlie\u00dflich kann man noch hinzuf\u00fcgen, dass \ndaneben erstmals Vorgaben f\u00fcr die Produktplatzierung in \nKraft treten. Produktplatzierung oder auch Produktbeistel-\nlung bleibt grunds\u00e4tzlich verboten. Sowohl f\u00fcr den \nprivaten als auch f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \ngibt es allerdings einige klar markierte, konturierte Aus-\nnahmeregelungen. \n\nNach den einschl\u00e4gigen Regelungen des 13. Rundfunk\u00e4n-\nderungsstaatsvertrages ist im \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk Produktplatzierung gegen Entgelt bei Eigen-\nproduktionen unzul\u00e4ssig. Sie ist m\u00f6glich bei solchen \nFilmen, die sich beispielsweise die ARD oder auch das \nZDF einkaufen, die mit ihnen, also den Rundfunkanstal-\nten \u00f6ffentlich-rechtlicher Natur, nicht verbunden sind. Bei \n\nPrivatsendern wird die Produktplatzierung in Filmen, \nSerien, Sportsendungen und sogenannten leichten Unter-\nhaltungssendungen nach bestimmten Regeln m\u00f6glich \nsein. Unter anderem muss am Beginn und am Ende der \njeweiligen Sendung darauf hingewiesen werden. \n\nWir hatten hier im Plenarsaal vor einigen Wochen eine \nentsprechende Anh\u00f6rung. Im Ergebnis dieser Anh\u00f6rung \ndarf man sagen, dass sich diesbez\u00fcglich eine Praxis der \nsogenannten Produktbeistellung, ein Vollzug noch zu \nentwickeln haben wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen die Regelungen \ndes 13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages. Nach den \nRegelungen besteht ein deutlich gest\u00e4rkter Schutz der \nFernsehzuschauer vor Schleichwerbung, vor allem auch \nim Bereich der nicht gekennzeichneten Produktplatzie-\nrungen. F\u00fcr mehr Transparenz und im Interesse des \nVerbraucherschutzes werden Produktplatzierungen und  \n-beistellungen in Rundfunksendungen einer Regelung \nunterzogen und damit aus einer bisher rechtlichen Grau-\nzone herausgeholt. Die zul\u00e4ssigen Voraussetzungen f\u00fcr \ndiese Werbesendungen und Werbeformen werden k\u00fcnftig \nklar und unzweideutig geregelt und \u2013 ich meine, das ist \ndas Entscheidende \u2013 auch eine Irref\u00fchrung der Zuschaue-\nrinnen und Zuschauer damit unterbunden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Neuregelungen im Rah-\nmen des 13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages spannen \ndamit gleichsam einen Bogen. Einerseits werden die \nZuschauer im Rahmen des M\u00f6glichen vor versteckter \nWerbung gesch\u00fctzt und andererseits \u2013 das ist die andere \nSeite der Debatte \u2013 erhalten werbende Unternehmen und \nFilmproduzenten hier eine bislang fehlende, aber erfor-\nderliche Rechtssicherheit. \n\nIm Ergebnis: Der Staatsvertrag enth\u00e4lt aus unserer Sicht \neinen vertretbaren Kompromiss zwischen unterschiedli-\nchen Interessen. Es geht zum einen um die Beseitigung \nvon Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr deutsche Produktionsfir-\nmen. Diese Wettbewerbsnachteile werden beseitigt und \ninsofern durch zus\u00e4tzliche Finanzierungsquellen indirekt \nauch die Geldbeutel der Geb\u00fchrenzahler geschont. \n\n 621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nAuf der anderen Seite werden die Verbraucher gesch\u00fctzt, \nindem ein bisheriger Graubereich, wie gesagt, durch klare \nRegelungen beseitigt wird. Hinzuf\u00fcgen m\u00f6chte ich, dass \nwir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, dass die Produktplatzierung \nbzw. Produktbeistellung in Kindersendungen grunds\u00e4tz-\nlich untersagt bleibt. \n\nMeine Damen und Herren! Frau Pr\u00e4sidentin! Die CDU-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag bittet das Hohe Haus \num Zustimmung zur Beschlussempfehlung des Ausschus-\nses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \nzum Gesetz zum 13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE; Herr Abg. Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Was \nwird in dem vorliegenden Gesetzentwurf geregelt? Kurz \nzusammengefasst: Das eine ist die Fortsetzung analog-\nterrestrischer Angebote im H\u00f6rfunk. Dazu nehmen wir \neine \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes \nvor. Von unserer Seite gibt es Zustimmung dazu, dass es \nnicht 2009 abgeschaltet wurde. Wir haben im Ausschuss \nnoch die \u00c4nderung vorgenommen, dass wir dies explizit \nauch auf die Mittelwelle ausdehnen. \n\nDer zweite Punkt, der geregelt wird, ist, dass zus\u00e4tzliche \n\u00f6ffentlich-rechtliche Digitalh\u00f6rfunkprogramme zugelas-\nsen sind. Diese Regelung steht unter L\u00e4ndervorbehalt und \nwird uns in Zukunft noch besch\u00e4ftigen. \n\nIm dritten Punkt \u2013 das wird der Schwerpunkt meiner \nAusf\u00fchrungen sein \u2013 geht es darum, Product Placement \u2013 \nHerr Prof. Schneider hat es dargestellt \u2013 aus einem Grau-\nbereich in eine Regelung zu bringen. Von unserer Seite \ngibt es daran Kritik, weil es im Grunde eine Legalisierung \nvon Product Placement \u2013 und damit einer zus\u00e4tzlichen \nWerbeform \u2013 ist. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle darauf \nverweisen, dass es sich um eine Empfehlung der EU \nhandelt, weil h\u00e4ufig gesagt wird, wir m\u00fcssten das in \ndieser oder jener Form in L\u00e4nderrecht umsetzen. Es ist \neine Empfehlung der EU, und Deutschland k\u00f6nnte sich \nauch anders verhalten. \n\nEs gab in den vergangenen Jahren einige Problemf\u00e4lle, \ndie die \u00f6ffentliche Diskussion von Schleichwerbung, \nProduktbeistellung etc. bestimmt haben und vor allem im \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk diskutiert wurden, weil \ndort eine besonders hohe Verantwortung vorhanden ist. \n\nIch m\u00f6chte einige Beispiele benennen. \u201eMarienhof\u201c ist \ndas Beispiel, das in dieser Diskussion mit sehr vielen \nFacetten auftreten kann. Dort wurde zum Beispiel laut \nVertrag extra in der \u201eMarienhof\u201c-Sendung ein B\u00fcro von \nL\u2019TUR er\u00f6ffnet. Nun muss man sich nicht vorstellen, dass \ndas einfach mit darin vorkam. Es wurde extra er\u00f6ffnet, da \nes vertraglich so geregelt war, und es wurden vielf\u00e4ltig \ndie Vorz\u00fcge von Billigreisen genau dieses Anbieters \ndargestellt. \n\nBei einem anderen Beispiel aus dem \u201eMarienhof\u201c floss \ndas Geld von der Arbeitsgemeinschaft \u201eTextiler Bodenbe-\nlag\u201c. Bei allen Beispielen, die ich Ihnen hier nenne, ist \nauch wirklich Geld geflossen, und hier sind Dialoge \u00fcber \ndie Qualit\u00e4t von Teppichb\u00f6den eingeflossen. Oder die \nInitiative \u201eNeue soziale Marktwirtschaft\u201c, die verschiede-\nne wirtschaftspolitische Themen im \u201eMarienhof\u201c platziert \nhat. Wir wissen nat\u00fcrlich auch um die neoliberale Aus-\nrichtung dieser Initiative und deren Problemstellung. Oder \nich verweise darauf \u2013 was ich pers\u00f6nlich selbst in einem \nfiktiven Format f\u00fcr hoch problematisch halte \u2013, dass in \nder ARD-\u00c4rzteserie \u201eIn aller Freundschaft\u201c bestimmte \nKrankheitsbilder in das Drehbuch integriert und in dieser \nSerie explizit Medikamente und Wirkungsweisen heraus-\ngestellt wurden, und es ist eine Menge Geld von der \nPharmaindustrie geflossen. Letztes Beispiel ist die Serie \n\u201eSabine!\u201c im ZDF, in der in jeder Folge Wein aus der \nRegion Rheinland-Pfalz getrunken wurde und ebenfalls \neine Bezahlung erfolgte. \u2013 Dies noch einmal als Hinter-\ngrund f\u00fcr den Diskussionsstand, wodurch vielleicht auch \nschon deutlich wird, mit welcher Problematik wir es hier \nzu tun haben, auch in Graubereichen. \n\nZur Unterscheidung kann man, etwas lax formuliert, \nsagen: Bei Schleichwerbung bezahlt das Autounterneh-\nmen daf\u00fcr Geld, dass ein Auto durchs Bild f\u00e4hrt, ohne \ndass der Rezipient es wei\u00df. Bei bezahltem Product Pla-\ncement bezahlt ein Unternehmen daf\u00fcr Geld, dass ein \nAuto durchs Bild f\u00e4hrt und der Rezipient dar\u00fcber infor-\nmiert wird. Bei unentgeltlicher Beistellung \u2013 was im \nGrunde genommen auch Product Placement ist \u2013 stellt der \nProduzent sein Auto kostenlos zur Verf\u00fcgung, damit es \ndurchs Bild f\u00e4hrt. \n\nDas Problem ist: Die Unterscheidungen sind nat\u00fcrlich \nschwierig, vor allem f\u00fcr den Rezipienten; das d\u00fcrfte Ihnen \nauch klar sein. Aber vor allem ist das Ziel des Produzen-\nten immer das gleiche: Er will Werbung f\u00fcr sein Produkt \nmachen und schauen, dass er \u00fcber diese Form von Pro-\nduktbeistellung Autos in diesen ganz konkreten Beispie-\nlen verkauft bekommt. \n\nSchleichwerbung ist in dem Gesetzestext, \u00fcber den wir \nheute abstimmen, tats\u00e4chlich verboten. Product Place-\nment, also die entgeltliche Form, ist f\u00fcr Privatsender \nzul\u00e4ssig und f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender verbo-\nten. Product Placement unentgeltlich, also die unentgeltli-\nche Beistellung, ist auch f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk zul\u00e4ssig; und ab einer bestimmten H\u00f6he \u2013 das \nwerden die Landesmedienanstalten noch auszuhandeln \nund zu bestimmen haben \u2013 unterliegt es dem richtigen \nProduct Placement und selbstverst\u00e4ndlich immer einer \nKennzeichnungspflicht. Auch das muss zwischen den \nLandesmedienanstalten ausgehandelt werden. Das steht \nnoch aus; dabei hat sich der Gesetzgeber zur\u00fcckgehalten. \nUnentgeltliche Beistellung ist \u00fcbrigens auch verboten \u2013 \ndas liegt eigentlich auf der Hand \u2013 in Kindersendungen, \nNachrichtendiensten, aber eben auch bei Ratgebersendun-\ngen. Man stelle sich \u2013 das Beispiel habe ich im fiktionalen \nBereich bereits genannt \u2013 die Ratgebersendung im Ge-\n\n 622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nsundheitsbereich vor, in der die Pharmaindustrie die \nDinge vorgeben w\u00fcrde. \n\nIm Grunde ist Product Placement von der Formulierung \nher, wie ich es jetzt dargestellt habe, ein Zulassen von \nWerbung als neue Werbeform. Im Gesetz steht es anders-\nherum. Deshalb ist es manchmal in der Diskussion etwas \nverwirrend. Im Gesetz steht n\u00e4mlich in \u00a7 7: \u201eSchleich-\nwerbung, Produkt- und Themenplatzierung sowie ent-\nsprechende Praktiken sind unzul\u00e4ssig.\u201c Dann steht je-\ndoch: \u201eSoweit Ausnahmen zugelassen sind,\u201c \u2013 und diese \nsind vielf\u00e4ltig \u2013 \u201emuss Produktplatzierung folgende \nVoraussetzungen erf\u00fcllen: Erstens. Die redaktionelle \nVerantwortung und Unabh\u00e4ngigkeit hinsichtlich Inhalt \nund Sendeplatz m\u00fcssen unbeeintr\u00e4chtigt bleiben.\u201c \n\nDas ist aus meiner Sicht vollkommen unrealistisch. Wenn \nman mehr Geld damit erzielen kann, dass mehr Auto im \nBild ist, dann wird sich diese Trennung nur sehr schlecht \ndurchsetzen k\u00f6nnen, und die Frage ist nat\u00fcrlich auch, wer \ndas definieren und \u00fcberpr\u00fcfen will. \n\nZweites Kriterium f\u00fcr die Ausnahme: \u201eDie Produktplat-\nzierung darf nicht unmittelbar zu Kauf, Miete oder Pacht \nvon Waren oder Dienstleistungen auffordern.\u201c Dazu muss \nich sagen: Das ist weltfremd, denn genau das ist das Ziel \nvon Product Placement. Ich bl\u00e4ttere einmal ein paar \nParagrafen zur\u00fcck zu \u00a7 2, in dem Product Placement \ndefiniert wird als \u201egekennzeichnete Erw\u00e4hnung oder \nDarstellung von Dienstleistungen, Namen, Marken, T\u00e4tig-\nkeiten eines Herstellers von Waren oder eines Erbringers \nvon Dienstleistungen in Sendungen gegen Entgelt oder \n\u00e4hnliche Gegenleistung mit dem Ziel der Absatzf\u00f6rde-\nrung\u201c. Das Ziel der Absatzf\u00f6rderung ist also im Gesetzes-\ntext selbst verankert, bildet aber dann wiederum die \nBedingung f\u00fcr eine Ausnahme. Da bei\u00dft sich das eine mit \ndem anderen ganz deutlich. \n\nDie dritte Bedingung ist: \u201eDas Produkt darf nicht zu stark \nherausgestellt werden.\u201c Da ist die Frage nat\u00fcrlich wieder: \nWie definiert man das, und wie will man das \u00fcberpr\u00fcfen? \n\nDer Gesetzentwurf, wie er vorliegt, hat das Problem, dass \ner Schleichwerbung und Produktplatzierung aus dem \nGraubereich heraus legalisiert. Dabei ist unklar \u2013 auch der \nCDU \u2013, wohin der Weg f\u00fchrt. Im Moment ist es tats\u00e4ch-\nlich verschwindend gering, wie viel Geld in diesem \nBereich eingenommen wird: derzeit zwischen einem und \n3 % der Produktion; aber die Frage ist: Wie wird es sich \nin Zukunft entwickeln, und wird es m\u00f6glicherweise \nexorbitant zunehmen und massiv in die redaktionelle \nArbeit eingreifen? Die Trennlinien zwischen Werbung \nund redaktioneller Gestaltung werden einfach aufge-\nweicht. Auch da ist unklar, wohin es geht, und damit wird \nnat\u00fcrlich die unabh\u00e4ngige redaktionelle Arbeit gef\u00e4hrdet. \nMedien sind keine Ware, und vor allem dem audiovisuel-\nlen Bereich wird zumindest in vielen Studien eine beson-\ndere Medienwirkung nachgesagt, sodass dort eine beson-\ndere Sensibilit\u00e4t gefragt ist. \n\nPositiv ist anzumerken: Man muss Product Placement \njetzt kennzeichnen. Allerdings m\u00f6chte ich fragen \u2013 \nvielleicht k\u00f6nnen wir in einem Jahr einmal dar\u00fcber \n\ndiskutieren oder es Revue passieren lassen \u2013: Wenn diese \nFormen alle gekennzeichnet werden, sowohl unentgeltli-\nche als auch entgeltliche Produktbeistellungen, dann kann \nich pers\u00f6nlich davon ausgehen, dass \u2013 au\u00dfer den Aus-\nnahmen, die hier beschrieben sind \u2013 der Button \u201ePP\u201c, \nProduktplatzierung \u2013 was im Moment ausgehandelt wird \n\u2013, am Beginn und am Ende einer jeden Sendung bzw. \nProduktion steht. \n\nAn dieser Stelle kann ich nicht mehr von Transparenz und \neinem Nutzen f\u00fcr den Rezipienten sprechen, und genau \ndas ist der Grund, warum wir es ablehnen: weil es kein \nFortschritt f\u00fcr die Rezipienten ist, eine Ausweitung der \nWerbeform beinhaltet und eine Beeintr\u00e4chtigung der \nGlaubw\u00fcrdigkeit des Rundfunks in G\u00e4nze darstellt. Vor \ndem Hintergrund dieser drei Punkte wird DIE LINKE \ndiesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Es gibt sicherlich \nspannendere Themen f\u00fcr eine erste Rede als den \n13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Das sehen offen-\nsichtlich auch einige Mitglieder dieses Hohen Hauses so. \n\nTrotz allem haben wir nun schon einiges geh\u00f6rt, worum \nes in diesem Gesetzentwurf geht. Es geht um den schma-\nlen Grat zwischen Product Placement und Schleichwer-\nbung. Kollege Neubert hat einige Punkte angesprochen \nund einige Beispiele genannt. Er hat \u201eMarienhof\u201c und \u201eIn \naller Freundschaft\u201c erw\u00e4hnt, also schon einen kleinen \nR\u00fcckblick gewagt. Er ist dann aber zu dem Schluss \ngekommen, dass im Prinzip nur ein Verbot von Product \nPlacement per se die einzige L\u00f6sung sein kann. Dieser \nMeinung sind wir als SPD-Fraktion nicht. Das ist eine zu \neinfache Antwort. Insofern wundert es mich aber auch \nnicht, dass es aus der Fraktion DIE LINKE kommt. Nun \ngut. \n\nMan muss noch etwas tiefer hineingehen, wenn man es \nsich anschauen will. Ein Verbot per se hat mindestens drei \nProbleme, die wir ganz klar sehen: Zum einen ist es so, \ndass es auch um den Einkauf von Produktionen geht. Wir \nsind als Land von L\u00e4ndern umzingelt, in denen Product \nPlacement gesetzlich geregelt ist. Wenn wir uns in Zu-\nkunft nur noch auf Eigenproduktionen konzentrieren \nwollen, das hei\u00dft quasi, \u201eSturm der Liebe\u201c in der Dauer-\nschleife sehen wollen, dann ist das sicher nicht Sinn und \nZweck einer solchen Regelung. Wir brauchen Fremdpro-\nduktionen. In einer immer globaler werdenden Medien-\nwelt ist das absolut notwendig. Deshalb ist es sicher ein \nPunkt, der gegen ein Verbot per se spricht. \n\nEs gibt neben dem Einkauf noch einen weiteren Punkt: \ndie Produktion. Wie gesagt, Product Placement ist in \nunseren Nachbarl\u00e4ndern gesetzlich geregelt. Der deut-\n\n 623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nschen Medienwirtschaft w\u00fcrden wir sicher keinen Gefal-\nlen tun, wenn wir schlicht und ergreifend Product Place-\nment verbieten w\u00fcrden. Es soll auch hier produziert \nwerden. Ich m\u00f6chte nicht, dass man sich zum Beispiel in \nder Schweiz oder in \u00d6sterreich ins F\u00e4ustchen lacht. Auch \nhier sollen Produktionen durchf\u00fchrbar sein; und wenn es \neine Unterst\u00fctzung durch Product Placement geben muss, \ndann ist es auch sinnvoll und notwendig. \n\nEin dritter Punkt ist sicher auch noch zu erw\u00e4hnen: das \nThema Rundfunkgeb\u00fchren. Wir alle wollen, dass damit \n\u00f6konomisch umgegangen wird. Wir wollen auch, dass \ndamit kreativ umgegangen wird. Es soll aber nicht dazu \nf\u00fchren, dass Kreativit\u00e4t kriminelle Bl\u00fcten treibt. Deshalb \nbrauchen wir dazu einen klaren Rahmen, eine klare \ngesetzliche Regelung. Diese gesetzliche Regelung ver-\nsucht der 13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Insofern \nist er aus unserer Sicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\nNun gibt es aber noch einen zweiten Punkt. Wir haben \neben auch etwas \u00fcber das Thema Digitalisierung von \nH\u00f6rfunk geh\u00f6rt. Dort verh\u00e4lt es sich so, dass alle analo-\ngen H\u00f6rfunkprogramme bis Ende 2014 abgeschaltet \nwerden sollen. Dazu muss man kurz in die letzte Legisla-\ntur zur\u00fcckblicken. Wir als SPD-Fraktion haben damals \nzugestimmt, dass man die Frist der Abschaltung von 2010 \nauf 2014 verl\u00e4ngert. Das war damals richtig. Der Ehrlich-\nkeit halber muss man dazusagen, dass die FDP-Fraktion \ndamals einen Antrag eingebracht hat, die Frist noch weiter \nnach hinten hinauszuschieben. Den Antrag haben wir \ndamals aus Koalitionsdisziplin abgelehnt. \n\nNun ist es aber so, dass seit der letzten Legislatur Zeit \nvergangen ist. Nicht nur, dass wir nicht mehr in der \nKoalition sind, sondern in der Opposition. Es ist auch so, \ndass es immer noch keinen technischen Standard im \nBereich des digitalen H\u00f6rfunks gibt. Da wird immer noch \ngestritten. Es ist immer noch vollkommen unklar. Deshalb \ngreift es aus unserer Sicht zu kurz, jetzt weiterhin \u00fcber \neinen Abschalttermin 2014 zu sprechen. Wir sind der \nMeinung, dass man an dieser Stelle doch besser noch \netwas zuwarten sollte; denn was wir auch nicht wollen, \nist, dass im Endeffekt Omas K\u00fcchenradio pl\u00f6tzlich von \neinem Tag auf den anderen nicht mehr \u201eMDR 1 Radio \nSachsen\u201c tr\u00e4llert, sondern nur noch Rauschen im Walde \nzu h\u00f6ren ist. Das kann sicherlich nicht Sinn und Zweck \nsein. So weit sind wir noch nicht. \n\nAber an diesem Punkt ist sicher auch die Staatskanzlei \ngefragt; denn hier muss auf Bundesebene mitorganisiert \nwerden. Es muss Klarheit geschaffen werden, und ein \ntechnischer Standard muss her. Wenn dieser technische \nStandard da ist, k\u00f6nnen wir auch \u00fcber eine Abschaltung \nvon analogen H\u00f6rfunkprogrammen sprechen; das sage ich \nauch in Richtung der Koalitionsfraktionen. \u201eDie, die im \nIrrtum verharren, das sind die Narren.\u201c Deshalb bitte ich \nSie, auf jeden Fall t\u00e4tig zu werden. Es ist absolut notwen-\ndig. Was wir als SPD-Fraktion an dieser Stelle fordern, ist \nein Moratorium. Wir sind der Meinung, dass man den \nAbschalttermin hinausschieben muss, bis klare technische \nStandards gefunden sind. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Falk Neubert, Linksfraktion) \n\nAbschlie\u00dfend sei noch gesagt, dass wir uns Extraw\u00fcrste, \nauch was Deutschland als Land betrifft, nicht leisten \nk\u00f6nnen. Was wir an dieser Stelle wirklich brauchen, ist \nein europ\u00e4ischer Standard. Diesen brauchen wir sowohl \nbeim Product Placement als auch bei der Digitalisierung. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Prof. Schneider hat \ngute Argumente ins Feld gef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte nicht alles \nwiederholen, deshalb gebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Alle \nJahre wieder kommt der Fr\u00fchling \u2013 hoffentlich! Alle Jahre \nwieder kommen Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4ge. Alle \nJahre wieder macht dieser S\u00e4chsische Landtag eine \nAnh\u00f6rung, und wir h\u00f6ren dann von den Interessenvertre-\ntern die Argumente, die sie einst vorgebracht haben, als \nnoch die Verhandlungen liefen, und wie sie gegebenen-\nfalls Lobbyarbeit bei den Staatskanzleien geleistet haben. \nAlle Jahre wieder stehen wir vor der Entscheidung, Ja \noder Nein zu sagen, ohne uns auch nur ernsthaft mit \nEinfluss auf diese Entscheidung ausstatten zu k\u00f6nnen; \nund angesichts der Tatsache, dass der Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent am 20. Oktober 2009 diesen Staatsvertrag unter-\nschrieben hat, ist die Entscheidung nat\u00fcrlich glasklar. \n\nIch finde das zutiefst unbefriedigend, auch f\u00fcr Sie als \nKoalitionsabgeordnete; denn notwendig und diesem \nParlament angemessen w\u00e4re doch eine Unterrichtung \nw\u00e4hrend der Verhandlung, aber auch die M\u00f6glichkeit \neiner Meinungsbildung. Wir haben deshalb den entspre-\nchenden Antrag der Linksfraktion unterst\u00fctzt. Ich kann ja \nnoch verstehen, dass sich die Staatsregierung hinter dem \n\u201eKernbereich der exekutiven Eigenverantwortung\u201c \nversteckt hat; aber dass auch Sie, meine Damen und \nHerren von CDU und FDP, ein solches Vorgehen, das ja \neine st\u00e4rkere Ausstattung des Parlaments w\u00e4re, abgelehnt \nhaben, kann ich nur als einen Akt der Selbstenthauptung \nals Parlamentarier bezeichnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWir sind jetzt beim vorliegenden Staatsvertrag dabei, eine \nEU-Richtlinie aus dem Jahre 2007 umzusetzen. Es geht \num Liberalisierung von Werbung, um Produktplatzierung. \nDiese Richtlinie stammt aus einer Zeit, die f\u00fcr Werbung \nnicht einfach war. Der R\u00fcckgang der Werbeerl\u00f6se war \n\n 624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nfl\u00e4chendeckend und im H\u00f6rfunk und Fernsehen noch \nst\u00e4rker als auf dem Gesamtmarkt. \n\nDer Medienrechtler Dr. Heinker hat in der bereits erw\u00e4hn-\nten Anh\u00f6rung eine Studie vorgestellt, in der dargestellt \nwurde, dass insbesondere die klassischen Werbespots \nzunehmend schlechter akzeptiert werden. Wenn ein \nsolcher Werbespot kommt, sagen zwei Drittel der Befrag-\nten: Wir wechseln das Programm. Drei Viertel sagen: Wir \nverrichten eventuell ganz andere T\u00e4tigkeiten. Ein Zwan-\nzigstel sagt: Wir schauen aufmerksam zu. \u2013 Eine so \ngeringe Akzeptanz ist nat\u00fcrlich ein enormer Anreiz, \nProduktplatzierung als eine zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeit f\u00fcr \nWerbeerl\u00f6se ins Spiel zu bringen. Ich wei\u00df nicht, ob es \nein H\u00f6rfehler oder ein freudscher Versprecher war. Ich \nhalte es f\u00fcr bezeichnend, dass an dieser Stelle der Anh\u00f6-\nrung der Satz steht: \u201eDer Schutz von Schleichwerbung \ngenie\u00dft im deutschen Recht einen sehr hohen Stellen-\nwert.\u201c \n\n(Heiterkeit des Abg. Falk Neubert, Linksfraktion) \n\nIch bin wirklich traurig, dass die Emp\u00f6rung offensichtlich \nvergessen ist, die vor einigen Jahren der verdiente Journa-\nlist Volker Lilienthal von epd Medien mit seinem investi-\ngativen Journalismus in Sachen \u201eMarienhof\u201c ausgel\u00f6st \nhat. Kollege Falk Neubert hat andere Beispiele genannt. \nVergessen sind also auch all diese Skandale. Vergessen ist \ndie damalige Botschaft, es stehe die Glaubw\u00fcrdigkeit des \nMediums Fernsehen in Gefahr. Wir waren uns hier in \ndiesem S\u00e4chsischen Landtag auch alle einig, deshalb war \nes f\u00fcr mich v\u00f6llig folgerichtig, dass sich die Bundesl\u00e4nder \nund die Bundesregierung partei\u00fcbergreifend gegen\u00fcber \nder EU-Kommission f\u00fcr ein Verbot von Produktplatzie-\nrung eingesetzt haben. \n\nUmso unverst\u00e4ndlicher ist die Kehrtwendung mit diesem \nStaatsvertrag. Offensichtlich haben sich hier Werbewirt-\nschaft und die kommerziellen Interessen der Privatrund-\nfunkveranstalter durchgesetzt, obwohl \u2013 das muss eindeu-\ntig gesagt werden \u2013 die EU-Richtlinie den L\u00e4ndern die \nM\u00f6glichkeit gibt, Product Placement komplett zu verbie-\nten. Schleichwerbung durchbricht die Trennung zwischen \nWerbung und redaktionellem Inhalt. Das ist bereits gesagt \nworden. Ich halte das auch f\u00fcr besonders infam, denn \nSchleichwerbung schleicht sich ein. Sie ist verbunden mit \nder Gefahr, Menschen zu manipulieren, und das ist \nnat\u00fcrlich, wenn es um Zuschauer eines Massenmediums \ngeht, auch eine eminent ethische Frage. \n\nProduct Placement, Produktplatzierung, unterscheidet sich \nvon Schleichwerbung in diesem Staatsvertrag nur da-\ndurch, dass sie gekennzeichnet werden soll. Die Art der \nKennzeichnung ist ungekl\u00e4rt. Es soll am Anfang, am Ende \nund bei Werbepausen erfolgen. Das normale, heute \ntypische Zuschauerverhalten gerade bei jungen Leuten, \nhin und her zu zappen, da und dort mal in eine Sendung \nzu schalten, wird daf\u00fcr sorgen, dass diese Kennzeichnun-\ngen \u00fcberhaupt nicht bemerkt werden, sodass man unterm \nStrich ganz sachlich sagen kann: Produktplatzierung ist \neine spezielle Form von Schleichwerbung. Die einzige \nM\u00f6glichkeit, dem zu entgehen, w\u00e4re, solche Sendungen, \n\nin denen Produkte platziert werden, als Dauerwerbesen-\ndungen zu kennzeichnen. \n\nDie Regelungen zur Produktplatzierung bieten auch eine \nGrundlage, um wachsenden Druck auf Autoren und \nJournalisten auszu\u00fcben, sich solchen kommerziellen \nEinfl\u00fcssen zu unterwerfen. Wir sollten uns da keine \nIllusionen machen; das ist kaum zu kontrollieren. Es geht \nalso nicht nur um den Schutz der Verbraucherinnen und \nVerbraucher, den ich im Gegensatz zu Prof. Schneider \ngerade in einem Vermeiden von Produktplatzierung bei \nEigen- und Auftragsproduktionen sehe. Es geht auch um \neinen Schutz der Freiheit und der Rechte der Redakteure \nund Autoren. \n\nAus diesem Grund ist es nicht nur der Bund der Verbrau-\ncherzentralen gewesen, sondern auch Gewerkschaften wie \nver.di sowie der Deutsche Journalistenverband, die mit \naller Kraft gegen die Legalisierung von Produktplatzie-\nrung gek\u00e4mpft haben. Machen wir uns doch bitte keine \nIllusionen: Die ganz klare Trennung zwischen Werbung \nund redaktionellem Inhalt wird mit dieser Regelung \naufgegeben. Die Notwendigkeit der klaren Trennung gilt \nnicht nur f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen, sondern genauso \nf\u00fcr den privaten Rundfunk. Die Versuchung wird in der \nFolge sehr gro\u00df sein, diese Trennung auch bei den Print-\nmedien zu unterlaufen, und mittel- und langfristig \u2013 das \nsehen durchaus Verfassungsrechtler so \u2013 ist zu bef\u00fcrchten, \ndass damit auch eine Beeintr\u00e4chtigung der grundgesetz-\nlich garantierten Meinungsfreiheit eintritt. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat am 11. Septem-\nber 2007 in seinem Rundfunkurteil ausgef\u00fchrt, dass die \nSteuerung von Rundfunkveranstaltern allein \u00fcber den \nMarkt die Ziele der inhaltlichen Vielfalt gef\u00e4hrdet, Ziele, \ndie besonders wichtig f\u00fcr ein Funktionieren der Demokra-\ntie sind. Es kann nach \u00dcberzeugung meiner Fraktion nicht \nunsere Aufgabe als Gesetzgeber sein, den Rundfunk \neinseitig an den Interessen der Werbewirtschaft auszurich-\nten, so wie es dieser Staatsvertrag, der die Balance verlo-\nren hat, jetzt tut. \n\nSie, meine Damen und Herren der Koalition, sind offen-\nsichtlich durch die Unterschrift Ihres Ministerpr\u00e4sidenten \ngebunden. Sie werden jetzt einem Vertrag zustimmen, den \nSie in keiner Art und Weise beeinflussen k\u00f6nnen. Wir \nhaben die Freiheit, Nein zu sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir haben es heute schon \nmehrfach geh\u00f6rt, dass es sich bei dem 13. Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag um die blo\u00dfe Umsetzung einer Richtli-\nnie des Europ\u00e4ischen Parlaments in s\u00e4chsisches Landes-\nrecht handelt. Das ist genau die gesetzgeberische Fremd-\nbestimmung durch die Europ\u00e4ische Union, die die etab-\nlierten Kompetenzabtretungsparteien immer gewollt \nhaben und die die NPD immer entschieden abgelehnt hat. \n\n 625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nMan entmachtet den eigenen Volkssouver\u00e4n, peitscht die \nRichtlinien der Eurokraten durchs Parlament und f\u00fchlt \nsich dabei noch als guter Europ\u00e4er. \n\nDieses Mal darf nun der S\u00e4chsische Landtag eine Richtli-\nnie des EU-Parlaments \u00fcber die Aus\u00fcbung der Fernseht\u00e4-\ntigkeit in L\u00e4nderrecht abnicken. Das heutige Parlaments-\npalaver k\u00f6nnten wir uns aber auch sparen; denn in den \nGesetzgebungsprozess waren die s\u00e4chsischen Volksvertre-\nter zu keinem Zeitpunkt eingebunden. Genau auf dieses \ngrunds\u00e4tzliche Demokratiedefizit wies bei der Anh\u00f6rung \nam 14. Januar 2010 die Sachverst\u00e4ndige Ursula Adelt hin. \nSie beklagte, dass Anh\u00f6rungen zu den Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertr\u00e4gen immer dann stattfinden, wenn \u201edie \npolitischen Entscheidungen schon getroffen worden sind \nund wir uns heute \u00fcber Dinge unterhalten, die im Gro\u00dfen \nund Ganzen am 01.04.2010 so umgesetzt werden, wie sie \nim 13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag gesetzlich fest-\ngehalten sind\u201c. \n\nEin weiterer Sachverst\u00e4ndiger besagter Anh\u00f6rung wies \nkopfsch\u00fcttelnd darauf hin, dass derartig sinnfreie Anh\u00f6-\nrungen in allen 16 L\u00e4nderparlamenten stattfinden, damit \nanschlie\u00dfend 16 L\u00e4nderparlamente das absegnen, was in \nBr\u00fcssel und Stra\u00dfburg autonom beschlossen wurde. \nDurch die permanente Abtretung nationaler Hoheitsrechte \nwurde eine Demokratiefassade errichtet, die nichts als \neine Karikatur wirklicher Volksherrschaft ist. \n\nWas hat nun heute auf Gehei\u00df der Europ\u00e4ischen Union in \ndiesem \u201eHohen Haus\u201c der Demokratie durchgewinkt und \nabgenickt zu werden? Nun, die Europ\u00e4ische Kommission \nhat liberalere Werberichtlinien f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtliche \nwie private Fernsehanbieter festgesetzt, und sie hat einen \nneuen Umgang mit Produktplatzierung im Fernsehen \nbeschlossen. Wegen des R\u00fcckganges der klassischen \nSpotwerbung in den Werbebl\u00f6cken und der Zunahme der \nsogenannten Schleichwerbung im Fernsehen sah sie hier \naugenscheinlich Handlungsbedarf. Produktplatzierung ist \ngenauso dual wie das deutsche Fernsehsystem. Sie unter-\nteilt sich in entgeltliche Platzierung, etwa, wenn die Firma \nBMW der Produktionsfirma 10 Millionen Euro daf\u00fcr \nzahlt, dass James Bond einen Z 3 f\u00e4hrt, und sie unterteilt \nsich ferner in \u201eunentgeltliche Produktionshilfen\u201c. Solche \nsogenannten Produktionshilfen liegen vor, wenn BMW \nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten f\u00fcr die Dreharbeiten \neines neuen \u201eTatort\u201c beispielsweise kostenlos einen \nBMW zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nSeit vielen Jahren ist diese Produktplatzierung auch im \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehen eine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit. Welch Wunder, dass der 13. Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag ganz senderfreundlich den Einsatz kostenlo-\nser Produktionshilfen zul\u00e4sst, wenn der Zuschauer nur \nkurz vorher informiert wird, dass Produktplatzierungen in \nder nachfolgenden Sendung m\u00f6glich sind. Dies ist ein \ngeradezu genialer Einfall, und er macht sich daran fest, \ndass man zuk\u00fcnftig Namen und Logo der werbenden \nFirma einblenden kann, um damit vor ebendieser zu \nwarnen. Eine bessere Werbung zur besten Sendezeit ist \nnicht denkbar. \n\nAuf diese durchaus findige Weise wird der Schutz des \nVerbrauchers in sein Gegenteil verkehrt. Das Verbrau-\ncherschutzversprechen des 13. Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrages wird somit gebrochen. Die Vorgaben aus Europa \nsind zudem vielfach unkonkret und nichts als blo\u00dfe \nAbsichtserkl\u00e4rungen. So sollen beispielsweise redaktio-\nnelle Einflussnahmen von werbenden Firmen unterbun-\nden werden, ohne dass konkretisiert wird, wie dies ge-\nschehen soll. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD wird den 13. Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ablehnen, weil wir grunds\u00e4tz-\nlich europ\u00e4ische G\u00e4ngelungsversuche ablehnen und weil \nwir die Forderung nach Eind\u00e4mmung der Schleichwer-\nbung ernst nehmen. In dieser Vertragsvorlage der Euro-\nkraten fehlt uns sowohl die n\u00f6tige Transparenz als auch \neine n\u00f6tige quantitative Begrenzung von Produktplatzie-\nrung im Fernsehen. Wir lehnen diesen 13. Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag ab, so wie wir alle anderen vorherigen \nStaatsvertr\u00e4ge abgelehnt haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wird weiterhin das Wort in der Debatte zum \nGesetzentwurf gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu \nsein. W\u00fcnscht die Staatsregierung zu sprechen? \u2013 F\u00fcr die \nStaatsregierung Herr Staatsminister Ulbig; bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Herr Dr. Beermann hatte mich \ngebeten, ihn heute zu vertreten. Vor diesem Hintergrund \nund vor dem, dass von Herrn Prof. Schneider die Argu-\nmente bereits intensiv vorgetragen worden sind, m\u00f6chte \nich meine Rede nur zu Protokoll geben. \u2013 Herzlichen \nDank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. Mir \nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die abgestimmt \nwerden m\u00fcsste. Aufgerufen ist das Gesetz zum \n13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes. Ich schlage \nIhnen vor, dass wir artikelweise in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, beraten und \nabstimmen. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer ihr die Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Ich bitte um die Gegenstimmen. \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung und eine Reihe \nvon Gegenstimmen. Dennoch ist der \u00dcberschrift mit \nMehrheit zugestimmt worden. \n\n(Leichte Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, wir sind in der Abstimmung. \nIch m\u00f6chte Sie bitten, etwas Ruhe zu bewahren. \n\n 626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nIch rufe Artikel 1 auf, Gesetz zum 13. Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltungen und eine Reihe von Gegenstimmen. Dem \nArtikel 1 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privat-\nrundfunkgesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltungen und eine Reihe von Gegenstimmen. Arti-\nkel 2 wurde dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 3 auf, Inkrafttreten. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Eine ganze Reihe von Stimmenthaltungen und \nwenige Gegenstimmen. Artikel 3 wurde mit Mehrheit \nzugestimmt. \n\nIch stelle nunmehr den Entwurf Gesetz zum \n13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes als Ganzes zur \nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen und \nGegenstimmen. Dennoch ist dem Gesetzentwurf mit \nMehrheit zugestimmt worden. Damit ist der Entwurf als \nGesetz beschlossen. \n\nMir liegt ein Antrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung \ndieses Gesetzes vor. Dem wird entsprochen, wenn der \nLandtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die \nDringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch \ngibt, w\u00fcrden wir dem so entsprechen. Gibt es Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt abgeschlossen. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nTorsten Herbst, FDP: Was w\u00e4re das Traumschiff ohne \nSchiff? \n\nWas w\u00e4re James Bond ohne seinen Aston Martin? \n\nWas w\u00e4ren die Tatort-Kommissare ohne Dienstwagen? \n\nWenn der 13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag nicht ver-\nabschiedet w\u00fcrde, dann d\u00fcrfen diese Filme so zuk\u00fcnftig \nnicht mehr ausgestrahlt werden. Kernst\u00fcck des 13. Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrags sind Neuregelungen f\u00fcr die \nWerbung und insbesondere der Umgang mit Produktplat-\nzierungen. \n\nAm Anfang der Diskussion auf EU-Ebene stand das Ziel \neiner weitreichenden Liberalisierung und Modernisierung \nder Fernsehrichtlinie (AVMD-Richtlinie). Die EU hatte \nsich viel vorgenommen \u2013 \u00fcbrig geblieben ist aber deutlich \nweniger. Wir sind dennoch froh, dass es bei der Umset-\nzung des EU-Rechts wenigstens gelungen ist, eine Neure-\ngelung f\u00fcr die Produktplatzierung zu finden. \n\nKlar ist, dass viele aufwendige Film- oder Fernsehproduk-\ntionen ohne Unterst\u00fctzung der Wirtschaft heute kaum \nm\u00f6glich sind und dass aus der Wirtschaft auch ein Inte-\nresse an Produktplatzierungen besteht. Dabei m\u00fcssen \nwirtschaftliche Interessen von Produzenten und Sendern \nsowie das Transparenzgebot gegen\u00fcber dem Zuschauer \nmiteinander vereinbart werden. \n\nNat\u00fcrlich ist das eine Gratwanderung. Fernsehfilme ohne \nProdukte und Marken sind realit\u00e4tsfremd. Denken Sie nur \nan das Logo auf Laptops oder Handys oder an bestimmte \nAutomarken. Ob bewusst bezahlte Platzierung oder nur \neinfache Nutzung \u2013 einen Werbeeffekt gibt es in jedem \nFall. Wir begr\u00fc\u00dfen daher grunds\u00e4tzlich transparente \nRegeln f\u00fcr Produktplatzierungen. Diese Werbeform \n\ngeh\u00f6rt aus dem Zwielicht herausgeholt. Deshalb ist es gut, \ndass die Kennzeichnung jetzt verpflichtend geregelt wird. \n\n\u00dcber die konkrete Ausgestaltung kann man sicherlich \ngeteilter Meinung sein. Die L\u00e4nder haben sich darauf \nverst\u00e4ndigt, bei der Kennzeichnungspflicht die Ausnah-\nmeregelung der EU-Richtlinie in Anspruch zu nehmen. \nSie gehen damit bewusst \u00fcber eine Eins-zu-eins-\nUmsetzung der EU-Vorgaben hinaus. Insbesondere bei \nder Ausstrahlung von Fremdproduktionen kann der \nAufwand zur Ermittlung von Produktplatzierungen jedoch \n\u00e4u\u00dferst aufwendig werden. \n\nWie die einheitliche Kennzeichnung aussehen wird, sollen \ndie Rundfunkanstalten der ARD, das ZDF und die Lan-\ndesmedienanstalten festlegen. Wir hoffen auf praxis- und \nbranchentaugliche Regelungen. Die Liberalisierung der \nWerbevorgaben ist ein sinnvoller Schritt \u2013 weg von den \nstarren Vorgaben und mehr M\u00f6glichkeiten, um Werbung \nflexibel zu platzieren. \n\nIn diesem Sinne stimmen wir der Beschlussvorlage des \nAusschusses zu. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die Regie-\nrungschefs der L\u00e4nder haben im November des letzten \nJahres den 13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag unter-\nzeichnet. Das uns heute vorliegende Gesetz setzt die \nRegelungen dieses Staatsvertrages in Landesrecht um und \nnimmt die in der Folge notwendigen \u00c4nderungen im \nS\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetz vor. Die \u00c4nderungen \nsind rein redaktioneller Art. \n\nDar\u00fcber hinaus wird eine weitere Regelung vorgenom-\nmen: Es wird die Verbreitungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr H\u00f6rfunk \n\u00fcber die analog-terrestrische Mittelwelle \u00fcber den 31. De-\nzember 2009 hinaus erm\u00f6glicht. Der \u00c4nderungsantrag der \n\n 627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nCDU-Fraktion zu diesem Gesetz stellt dieses Ziel durch \neine klarstellende Formulierung sicher. \n\nMit dem 13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag setzen die \nL\u00e4nder im Wesentlichen die ge\u00e4nderte sogenannte Fern-\nsehrichtlinie der EU \u2013 soweit ihr Zust\u00e4ndigkeitsbereich \nber\u00fchrt ist \u2013 in L\u00e4nderrecht um. \n\nLassen Sie mich die wichtigsten Inhalte kurz darstellen: \n\nBei Kindersendungen soll nach deutschem Recht nach \nwie vor eine Unterbrechung durch Werbung nicht m\u00f6glich \nsein. F\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk werden die \nbereits geltenden strengen Werbebestimmungen beibehal-\nten. \n\nNeu eingef\u00fchrt wird der Begriff der Produktplatzierung. \nIm privaten Rundfunk sind Produktplatzierungen grund-\ns\u00e4tzlich zul\u00e4ssig. Allerdings muss dies eindeutig zu \nBeginn und am Ende der Sendung sowie bei Werbepausen \ngekennzeichnet werden. Produktplatzierungen in Eigen-\nproduktionen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \nwerden dagegen im Staatsvertrag verboten. \n\nProduktionshilfen \u2013 das sind unentgeltliche Produkt-Plat-\nzierungen \u2013 werden f\u00fcr Nachrichtensendungen, Sendun-\ngen zum politischen Zeitgeschehen, Ratgeber- und \nVerbrauchersendungen, Sendungen f\u00fcr Kinder oder \n\u00dcbertragungen von Gottesdiensten sowohl f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen als auch f\u00fcr den privaten Rundfunk \ngrunds\u00e4tzlich verboten. \n\nIm H\u00f6rfunk gelten grunds\u00e4tzlich die gleichen Grunds\u00e4tze \nzu Produktplatzierungen wie im Fernsehen. \n\nAlle Bestimmungen zu Produktplatzierungen gelten nur \nf\u00fcr Produktionen nach dem 19. Dezember 2009. Bei \nfernseh\u00e4hnlichen Telemedien, also Internetangeboten, \ngelten im Wesentlichen dieselben Bestimmungen wie f\u00fcr \nFernsehen in abgestufter Form. \n\n\u00dcber die Umsetzung der Fernsehrichtlinie hinaus wird \nFolgendes geregelt: \n\nDie F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten der Landesmedienanstalten f\u00fcr \ndie technische Infrastruktur aus der Rundfunkgeb\u00fchr \nwerden bis ins Jahr 2020 verl\u00e4ngert. \n\nDem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk wird nach Ma\u00dfgabe \ndes Landesrechts  erm\u00f6glicht, dass jede ARD-Anstalt \nzus\u00e4tzlich so viele digitale terrestrische H\u00f6rfunkpro-\ngramme veranstalten kann, wie sie L\u00e4nder versorgt. \n\nDem Staatsvertrag ist eine Protokollerkl\u00e4rung aller \nL\u00e4nder beigef\u00fcgt. Danach beabsichtigen die L\u00e4nder, \nzeitnah die bestehenden Regelungen im Rundfunkstaats-\nvertrag zur Sicherung der Meinungsvielfalt im Fernsehen \nund zum Medienkonzentrationsrecht zu \u00fcberpr\u00fcfen. In \ndiese Pr\u00fcfung sollen auch Regelungen einbezogen wer-\nden, die insbesondere in L\u00e4ndern ohne regionale Fenster \u2013 \ndazu geh\u00f6rt auch Sachsen \u2013 zur Vielfalt der lokalen und \nregionalen Rundfunkangebote beitragen k\u00f6nnen. \n\nDem Staatsvertrag ist eine Protokollerkl\u00e4rung zum Schutz \nder Produzenten vor Einflussnahmen aus der Werbewirt-\nschaft im Bereich Product-Placement beigef\u00fcgt. \n\nDie Staatsregierung ist dem federf\u00fchrenden Ausschuss \ndaf\u00fcr dankbar, dass er mit einem konzentrierten Bera-\ntungsverfahren dazu beigetragen hat, das Inkrafttreten des \nRegelwerks sicherzustellen und damit ein klares Zeichen \nin Richtung Br\u00fcssel zu senden, dass in Sachsen Rund-\nfunkpolitik gemacht wird. \n\nIch bitte Sie um die Zustimmung zum Gesetz zum \n13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes in der Form des \n\u00c4nderungsantrags. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois:  Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst  \n\nvor genetischen Diskriminierungen im Freistaat Sachsen \nDrucksache 5/406, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/1495, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDie Fraktion GR\u00dcNE hat nun das Wort; Herr \nAbg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen \nmit unserem Gesetzentwurf Landesbeamtinnen und  \n-beamte, Richter(innen) und Bewerber(innen) auf Beam-\nten- und Richterstellen im Freistaat genauso vor geneti-\nschen Untersuchungen und Diskriminierungen sch\u00fctzen \nwie Arbeitnehmer(innen), Beamtinnen und Beamte und \nSoldatinnen und Soldaten des Bundes, zu deren Schutz \nseit dem 1. Februar 2010 das Gendiagnostikgesetz gilt. \n\nDas Gendiagnostikgesetz des Bundes enth\u00e4lt ein Verbot \nf\u00fcr den Arbeitgeber, vor und w\u00e4hrend des Arbeitsverh\u00e4lt-\nnisses genetische Untersuchungen durchzuf\u00fchren oder bei \nder Einstellung die Ergebnisse genetischer Untersuchun-\ngen zu verlangen. Besch\u00e4ftigte d\u00fcrfen wegen ihrer geneti-\nschen Veranlagung nicht benachteiligt werden, und zwar \nauch dann nicht, wenn sie einen Gentest verweigern. \nZudem sieht das Gendiagnostikgesetz einen Entsch\u00e4di-\ngungsanspruch f\u00fcr Betroffene und Sanktionsm\u00f6glichkei-\nten vor. Verst\u00f6\u00dfe k\u00f6nnen mit Freiheitsstrafe bis zu zwei \nJahren oder mit Geldstrafe bestraft werden. Gem\u00e4\u00df \u00a7 22 \n\n 628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\ngelten diese Vorschriften nur f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen \nDienstverh\u00e4ltnisse des Bundes. Nicht vom Wortlaut \numfasst und damit aus dem Schutzbereich ausgenommen \nsind also Richter und Beamte der L\u00e4nder. \n\nEine entsprechende gesetzliche Regelung auf Landesebe-\nne ist nach unserer festen \u00dcberzeugung erstens geboten; \ndenn es gibt keine sachlichen Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass Landes-\nbeamte nicht den gleichen Schutz genie\u00dfen sollten wie \nBundesbeamte und Arbeitnehmer. Zweitens ist das Gesetz \nauch auf Landesebene erforderlich, da es sich eben um \nkeine planwidrige Regelungsl\u00fccke im Gendiagnostikge-\nsetz handelt. \n\nGegen die Einbeziehung der Landesbeamten in das \nGendiagnostikgesetz sprach die fehlende Gesetzgebungs-\nkompetenz; denn Beamtenrecht ist seit der F\u00f6deralismus-\nreform 2006 allein Sache der L\u00e4nder. \n\nDie vorliegende Beschlussempfehlung des Verfassungs- \nund Rechtsausschusses zielt auf Ablehnung unseres \nGesetzentwurfs. SPD und Linke haben unserer Initiative \nzugestimmt und der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte, \nHerr Schurig, hat sie ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Der Koalition \ndagegen sind die Auswirkungen von Gentests im Arbeits-\nleben wohl egal. \n\nWorum geht es? \u2013 Arbeitgeber wollen gesunde und \nrobuste Bewerberinnen und Bewerber einstellen, die \nWahrscheinlichkeit von Arbeitsausf\u00e4llen und Lohnfort-\nzahlung im Krankheitsfall soll minimiert werden. Bei \ngenetischen Untersuchungen geht es um die Feststellung \nerblicher Anlagen, um Prognoseentscheidungen treffen zu \nk\u00f6nnen: Hat der Bewerber etwa eine genetische Vorbelas-\ntung f\u00fcr bestimmte Krankheiten? Ein Gesundheitscheck \nliefert kein vollst\u00e4ndiges Bild \u00fcber Krankheitsursachen. \nAnders der Gentest. Die dort ermittelten Daten und \nErgebnisse gelten ein Leben lang. \n\nGenetische Auff\u00e4lligkeiten vermindern damit die Chancen \nauf dem Arbeitsmarkt, und zwar dauerhaft. Zudem wird \ndas verfassungsm\u00e4\u00dfige Recht des Arbeitnehmers auf \nNichtwissen verletzt, etwa dass man \u201egute Aussichten\u201c \nhat, weit vor dem Renteneintrittsalter an einer unheilbaren \nKrankheit zu sterben. \n\nJustizminister Dr. Martens, der jetzt unserer Debatte nicht \nfolgt, hat w\u00e4hrend der Ausschussberatung eine Schutzl\u00fc-\ncke bestritten. Genetische Untersuchungen seien bereits \nbisher nicht erlaubt. Fakt ist: Es gab bis zum Inkrafttreten \ndes Gendiagnostikgesetzes keine klare gesetzliche Rege-\nlung, die diese verbietet. Die Zul\u00e4ssigkeit medizinischer \nUntersuchungen ergab sich aus der Abw\u00e4gung zwischen \nden berechtigten Interessen des Arbeitgebers und dem aus \nArtikel 2 in Verbindung mit Artikel 1 des Grundgesetzes \ngesch\u00fctzten Pers\u00f6nlichkeitsrecht des Besch\u00e4ftigten. Die \nOffenbarungspflicht des Arbeitnehmers gilt jedenfalls \nnicht, wenn in unbegrenzter Weise personenbezogene \nmedizinische Daten erfragt werden. \n\nAber, meine Damen und Herren, aus diesen Grunds\u00e4tzen \nder Rechtsprechung kann wohl kein Verbot von Gentests \nhergeleitet werden. Zwingend ist es jedenfalls nicht und \n\ndie Rechtsprechung und bisherige Rechtsentwicklung \nbeweisen dies auch. Hier sei nochmals der Fall erw\u00e4hnt, \nder damals die \u00f6ffentliche Debatte ausgel\u00f6st hatte. Einer \nLehrerin wurde in Hessen die Verbeamtung verwehrt, \nweil ihr Vater an Chorea Huntington litt. Beh\u00f6rdlicher-\nseits wurde ihr die gesundheitliche Eignung abgespro-\nchen, weil sie diese Anlage haben k\u00f6nnte. Sie hatte sich \ngeweigert, die genetische Anlage durch Gentests feststel-\nlen bzw. ausschlie\u00dfen zu lassen. \n\nZwar k\u00f6nnen Einstellungsuntersuchungen und Gentests \nnur mit Einwilligung des Betroffenen erfolgen, aber die \nKrux liegt hier im Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis. Der Bewerber \nriskiert eben, den Arbeitsplatz nicht zu erhalten. Dass \nGesetzesl\u00fccken ausgenutzt werden, zeigen die Gentests \nvon Mercedes, die im vergangenen Herbst \u00f6ffentlich \nwurden. Das Gendiagnostikgesetz war schon seit Juni \nverk\u00fcndet, aber eben noch nicht in Kraft. F\u00fcr uns ist es \nnicht au\u00dferhalb jeder Vorstellungskraft, dass sich der Staat \nirgendwann einmal auch dieser Mittel bedienen k\u00f6nnte, \num nur die besten, gesundheitlich unbelasteten und \nleistungsf\u00e4higsten Bewerber in seinen Dienst zu nehmen. \n\nNoch einige technische Schlussbemerkungen. Unserem \nGesetzentwurf wurde entgegengehalten, dass der bessere \nPlatz das S\u00e4chsische Beamtengesetz sei. Uns erschien die \nEinf\u00fcgung in das Datenschutzgesetz vorzugsw\u00fcrdig, um \nder Gefahr zu entgehen, dass f\u00fcr Bewerberinnen und \nBewerber eine Schutzl\u00fccke bleibt. Sie haben eben noch \nnicht den Status von Beamtinnen und Beamten nach dem \nBeamtengesetz. Eine Vorschrift zum Schutz unberechtig-\nter Datenerhebung von Bewerberinnen und Bewerbern f\u00fcr \nden \u00f6ffentlichen Dienst findet sich bereits jetzt im S\u00e4chsi-\nschen Datenschutzgesetz. Eine systematische Einordnung \nan dieser Stelle erschien uns daher vorzugsw\u00fcrdig. \n\nSchlie\u00dflich wandte die Koalition ein, dass die von uns \nbeabsichtigte dynamische Verweisung auf das Gendiag-\nnostikgesetz des Bundes abzulehnen sei. Uns geht es aber \ngerade darum, das identische Schutzniveau f\u00fcr Bundes- \nund Landesbeamte sicherzustellen. Wir wollen diesen \nGleichklang durch dynamische Verweisung erreichen. \n\nIch bitte daher um Zustimmung zu unserem Gesetzent-\nwurf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte mich \nmit aller Freundlichkeit auf diese heutige Rede vorberei-\ntet, hatte aber bei meinem Vorredner den Eindruck, dass \nentweder sein Redenschreiber nicht bei der Sitzung des \nVerfassungs- und Rechtsausschusses dabei gewesen ist \noder dass das Ged\u00e4chtnis von Kollegen Lichdi schon so \nkurz geworden ist, dass er sich nicht mehr erinnern kann, \nwas in der Debatte im Verfassungs- und Rechtsausschuss \nstattgefunden hat. \n\n 629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist eher ein \nVerdr\u00e4ngungsproblem bei Herrn Lichdi!) \n\nIch pers\u00f6nlich habe es nicht gern mit Ideologen zu tun \u2013 \nIdeologen, ja, doch \u2013, weil ich meine Erfahrungen zu \nDDR-Zeiten gemacht habe. Aber, Herr Kollege Lichdi, \nSie sollten auch bei der Wahrheit bleiben. Ich kann jedem \nhier im Hohen Haus nur empfehlen, sich die Beschluss-\nempfehlung und den Bericht zur Beschlussempfehlung \ndurchzulesen. Dann wird jeder, der nicht bei der Sitzung \nanwesend war, feststellen, dass keiner der Anwesenden \ndie Frage des Themas in Abrede gestellt hat. Jeder, der im \nSaal war, auch Staatsminister Dr. Martens, hat deutlich \ngemacht, dass wir einen Regelungsbedarf haben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aha!) \n\n\u2013 Nicht \u201eaha\u201c. Sie waren, glaube ich, die ganze Zeit \u00fcber \nda und Sie m\u00fcssten sich das eigentlich auch in dieser \nSituation gemerkt haben. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Der Deutsche Bundestag hat im \nJahr 2009 nach einer sehr langwierigen Diskussion \u2013 die \nKommission \u201eRecht und Ethik der modernen Medizin\u201c \nhat bereits im Jahr 2000 begonnen, einen Diskussionspro-\nzess auf den Weg zu bringen \u2013 das Gendiagnostikgesetz \nbeschlossen. \n\nIch gehe davon aus, dass damit erstmals rechtliche Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr genetische Untersuchungen am \nMenschen festgelegt wurden. Dieses Bundesgesetz soll \nden Missbrauch von sensiblen genetischen Daten und eine \nm\u00f6gliche Diskriminierung verhindern. Das begr\u00fc\u00dfen wir. \nDabei reagierte der Deutsche Bundestag auf die fort-\nschreitende Entwicklung in Biologie und Medizin und \nsetzte gleichzeitig Grenzen bei der Nutzung von Ergeb-\nnissen der molekularen Genetik. \n\nErstmals werden Rahmenbedingungen f\u00fcr Gentests am \nMenschen gesetzlich festgelegt. Die Regelungsinhalte \nreichen bis zu Normen der informationellen Selbstbe-\nstimmung. Der Arbeitgeber darf von Besch\u00e4ftigten weder \nvor noch nach Begr\u00fcndung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\nses die Vornahme genetischer Untersuchungen oder \nAnalysen verlangen, solche Erkenntnisse entgegenneh-\nmen oder verwerten. \n\nDeshalb ist die Diskussion zum Gendiagnostikgesetz auch \nim Freistaat Sachsen \u2013 Herr Kollege Lichdi, auch im \nFreistaat Sachsen! \u2013 notwendig und richtig. Der Gesetz-\nentwurf der GR\u00dcNEN weist auf ein zu regelndes Anlie-\ngen in Sachsen hin. Wir sind gefordert, eine Gesetzesl\u00fc-\ncke zu schlie\u00dfen; denn das Gendiagnostikgesetz des \nBundes enth\u00e4lt keine Regelungen f\u00fcr Beamte der L\u00e4nder \nund Kommunen, f\u00fcr Richter der L\u00e4nder sowie f\u00fcr Bewer-\nber um diese \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstverh\u00e4ltnisse \noder f\u00fcr Personen, die Dienstverh\u00e4ltnisse bereits beendet \nhaben. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag ist befugt und gefordert, landes-\nrechtliche Regelungen \u00fcber genetische Untersuchungen \nund deren Verbot zu treffen. Diese Notwendigkeit kann \n\nich nochmals auch f\u00fcr die CDU-Fraktion, Herr Kollege \nLichdi, deutlich bejahen. Fraglich ist jedoch, ob der Weg \nmit diesem Gesetzentwurf der richtige ist. Im Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europausschuss haben wir uns auf \neinen anderen Weg verst\u00e4ndigt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, die Koalition!) \n\n\u2013 Ja, dann best\u00e4tigen Sie es. Wir haben uns zumindest in \neiner Mehrheitstendenz auf einen Weg verst\u00e4ndigt. \u2013 Die \nEinf\u00fchrung der notwendigen Normen soll im s\u00e4chsischen \nBeamtenrecht erfolgen. Nach umfassender Beratung \nhaben wir das der Regelung im S\u00e4chsischen Datenschutz-\ngesetz, wie von Ihnen favorisiert, vorgezogen. \n\nAuf einige M\u00e4ngel, die Kollege Lichdi umgangen hat, \nm\u00f6chte ich dennoch hinweisen. Mit \u00a7 37a \u2013 an und f\u00fcr \nsich einziger Regelungsinhalt des Gesetzentwurfs \u2013 wird \ndie Regelungsmaterie in volle Abh\u00e4ngigkeit von der \nRegelung des Bundesgesetzgebers gebracht. Diese Form \nder dynamischen Verweisung auf einen gesamten Ab-\nschnitt, den Abschnitt 5, ist sehr weitreichend, zumal aus \nder Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs nur der Bezug zu den \n\u00a7\u00a7 19, 20 und 21 hervorgehoben wird. \n\nDie anderen Regelungsinhalte des Abschnittes 5 sind in \nder dynamischen Verweisung entsprechend anzuwenden. \n\nIch m\u00f6chte die einreichende Fraktion fragen: Wollen Sie \ndas Hohe Haus wirklich verleiten, diese Vorschriften des \nAbschnittes 5 \u201eGendiagnostikgesetz\u201c in Landesrecht \numzusetzen? Diese Form der dynamischen Verweisung \nlehnen wir auch aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden ab. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Was sind  \ndenn die verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnde?) \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend der Landtagsverwaltung \ndanken, die uns im Rahmen der Vorpr\u00fcfung von Gesetz-\nentw\u00fcrfen unterst\u00fctzt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Nein, ich bin jetzt gerade \nbei einem wichtigen Punkt, den ich nicht unterbrechen \nm\u00f6chte. Ich m\u00f6chte einen Teil der Vorpr\u00fcfung zitieren. In \nVorbereitung auf die Diskussion zu dem Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN war der \nHinweis auf unsere eigene Disziplin, Gesetzgebungsvor-\nhaben vorzubereiten und auf den Weg zu bringen, auch \nnotwendig. \n\nIch zitiere aus Ziffer 1, die uns die Landtagsverwaltung \nnochmals ins Stammbuch geschrieben hat. Sie hat uns \ndarauf hingewiesen, welche Richtlinien wir bei der \nErarbeitung von s\u00e4chsischen Landesgesetzen zu beachten \nhaben. Ich zitiere aus Gr\u00fcnden der Sprach\u00f6konomie, der \nVerst\u00e4ndlichkeit des Gesetzestextes und weil im Deut-\nschen grammatisch die m\u00e4nnliche Form \u201eder\u201c eine \nPersonengruppe bezeichnet, deren Geschlecht nicht weiter \nspezifiziert wird. Weil es im Kontext ohne Bedeutung ist, \nwerden im s\u00e4chsischen Landesrecht die m\u00e4nnliche und \ndie weibliche Form von Berufs-, Funktions- und Perso-\n\n 630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nnenbezeichnungen in der Regel nicht nebeneinander \nverwendet. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: In der Regel!) \n\nDas k\u00f6nnen Sie unter II, Ziffer 5c der Richtlinie nachle-\nsen. So wenig wie das nat\u00fcrliche Sprachverst\u00e4ndnis mit \ndem Begriff \u201edie Person\u201c eine Frau und dem Begriff \u201eder \nMensch\u201c einen Mann verbindet, so wenig stellt es bei \neiner mit einem im Singular grammatischen Artikel \u201eder\u201c \nbezeichneten Personengruppe den Mann in den Vorder-\ngrund. \n\nGeneralisierende Begriffe transportieren \u2013 zumal im \nKontext eines Gesetzes \u2013 umfassende Denkinhalte, die \n\u00fcber die Kategorien \u201em\u00e4nnlich\u201c und \u201eweiblich\u201c hinaus-\ngehen. Aus diesem Grund lautet die \u00dcberschrift des \nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes nicht \u201eBeamtinnen- und \nBeamtengesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\u201c und man \nspricht nur im Zusammenhang mit den Regelungen zum \nMutterschutz von Beamtinnen. \n\nUnter vorstehendem Aspekt ist durchg\u00e4ngig die generali-\nsierende Form zu verwenden. Das ist eine Richtlinie, die \nim Freistaat Sachsen bisher nie infrage gestellt wurde. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion) \n\nIch w\u00fcrde den Einreicher bitten, dass er diese Richtlinie \nbei einem der n\u00e4chsten Gesetzesvorhaben entsprechend \nber\u00fccksichtigt. \n\n(Marco Schiemann, CDU,  \nwendet den Blick zur Linksfraktion.) \n\n\u2013 Sie schauen so ungl\u00e4ubig. Das steht in der Richtlinie. \nJede Fraktion, aber auch die Staatsregierung ist verpflich-\ntet, diese Richtlinie einzuhalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \nSchiemann, bevor Sie Ihren Schlusssatz sprechen, frage \nich noch einmal, ob Sie die Zwischenfrage zulassen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Kollege Lichdi hat noch \nso viel Redezeit, sodass ich davon ausgehe, dass er diese \nentsprechend nutzen wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \nmich f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit und empfehle \nIhnen, den Weg mitzugehen, diesen Gesetzentwurf nicht \nmit Mehrheit zu begleiten, sondern eine Regelung im \ns\u00e4chsischen Beamtenrecht zu bevorzugen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Bartl, \nbitte, f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! \n\nKollege Schiemann, das war ein sehr gutes Beispiel f\u00fcr \npraxisnahe Gesetzgebungsarbeit, wie sie sich der Souve-\nr\u00e4n erhofft und wie es in einem Parlament zugehen muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDass zu der Thematik, die die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN mit ihrem Gesetzentwurf aufgreift, Rege-\nlungsbedarf besteht, ist handgreiflich. \u00dcber die Sensibili-\nt\u00e4t genetischer Untersuchungen im Arbeitsleben bzw. in \ndessen Vorfeld, sprich bei der Begr\u00fcndung von Arbeits-\nverh\u00e4ltnissen, will ich jetzt gar nicht gro\u00df sprechen. Ich \nglaube, darin sind wir uns im Grunde genommen einig. Es \ngab auch im Freistaat Sachsen einige Vorf\u00e4lle, die buch-\nst\u00e4blich \u00fcber die Medien abgehandelt worden sind, teils \nim doppelten Sinne. Ich verweise nur auf die Problematik \n\u201eBluttests beim MDR\u201c. \n\nDas Gendiagnostikgesetz des Bundes, das am 31. Juli \n2009 im Bundesgesetzblatt verk\u00fcndet wurde und am \n1. Februar 2010 in Kraft getreten ist, schafft zumindest \nf\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im privaten \nBereich \u2013 im \u00dcbrigen auch f\u00fcr Bedienstete und Beamte \nauf Bundesebene \u2013 eine verl\u00e4ssliche Rechtsgrundlage. \nAuch das ist in Ordnung. Hingegen werden \u2013 deshalb hat \ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN den Gesetz-\nentwurf eingebracht \u2013 Beamtinnen und Beamte sowie \nBedienstete der L\u00e4nder \u2013 mithin auch die des Freistaates \nSachsen \u2013, auch hier arbeitende Richterinnen und Richter, \ndurch die Schutzregelung des Abschnittes 5 des Gesetzes \n\u00fcber genetische Untersuchungen bei Menschen nicht \nerfasst. \n\nEs ist nur logisch \u2013 vom Kollegen Lichdi wird das sicher-\nlich noch betont werden \u2013, dass auch der Deutsche Ge-\nwerkschaftsbund, Bezirk Sachsen, in seiner Stellungnah-\nme zum Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich daf\u00fcr pl\u00e4diert, \nselbige Schutzl\u00fccke f\u00fcr Beamtinnen und Beamte sowie \nRichterinnen und Richter im Freistaat Sachsen zu schlie-\n\u00dfen, also diesem Gesetzesanliegen zuzustimmen. Aus \ndiesem Grund hat der DGB dazu aufgerufen. \n\nAuch die Koalition hat in der Debatte \u00fcber den Gesetz-\nentwurf im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nnicht bestritten \u2013 das haben Sie auch heute nicht getan, \nHerr Kollege Schiemann \u2013, dass Regelungsbedarf besteht. \nAllerdings vertraten die CDU und die FDP schon im \nAusschuss die aus unserer Sicht fadenscheinige Position, \ndass das Datenschutzgesetz der falsche Ort sei, um dem \nzuzustimmen. Die Regelung solle im Beamtengesetz \nangesiedelt werden. Herr Staatsminister der Justiz \u2013 er ist \nmomentan nicht anwesend \u2013 hat sein Nein und das Nein \nder Koalition zum Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN plausibel zu machen versucht, \nindem er erkl\u00e4rte, dass eine umfassende Reform des \nDienst- und Besoldungsrechts einschlie\u00dflich der Status-\nrechte anst\u00fcnde und dass man diese Regelungsmaterie in \ndiese Reform einbauen wolle. Aus diesem Grunde k\u00f6nne \nman dem Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN nicht zustimmen. Das war die Debattenrich-\ntung im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss. \n\n 631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nNun ist es nicht so, dass wir mit der Anlage zum Gesetz-\nentwurf uneingeschr\u00e4nkt gl\u00fccklich sind. Das will ich f\u00fcr \nunsere Fraktion so deutlich sagen. An den Kritikpunkten, \ndie die Landtagsverwaltung auf ihrem sogenannten \nMeckerzettel vom 26. November 2009 vorgetragen hat, \nist schon etwas dran. Das bestreiten auch wir nicht. Uns \nschmeckt es auch nicht, dass in Reichweite des Gebots \nder transparenten Gesetzgebung \u2013 das w\u00e4re der verfas-\nsungsrechtliche Aspekt, Herr Kollege Lichdi \u2013 im Gesetz-\nentwurf auf einen ganzen Abschnitt in einem anderen \nBundesgesetz verwiesen wird. Das haben wir auch schon \nbei anderen Gesetzgebungsakten klar artikuliert \u2013 beim \nVersammlungsgesetz nachdr\u00fccklich. Uns gef\u00e4llt die \nPraxis der Verweisung in einem s\u00e4chsischen Landesgesetz \nauf andere Abschnitte im Bundesgesetz wegen der Trans-\nparenzregelung nicht. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nAber wir haben es \u00fcbernommen!) \n\n\u2013 Trotzdem haben es die Abgeordneten, die dar\u00fcber \nabgestimmt haben, nicht vor Augen gehabt, Herr Kollege \nSchiemann. Dar\u00fcber waren wir uns einig. \n\nAllerdings ist die Position der Koalition \u2013 \u201eMachen wir \nstattdessen gar nichts und warten, bis uns das versproche-\nne umfassende Dienstrechtsvorhaben der Staatsregierung \nvorliegt\u201c \u2013 \u00fcberhaupt nicht akzeptabel. \n\nEs ist bekannt, dass die gemeinsame Kabinettsvorlage der \nStaatsministerien des Innern und der Finanzen zur Reform \ndes Dienst-, Besoldungs- und Versorgungsrechts im \nFreistaat Sachsen vom 26. Januar 2010 am 2. Februar \n2010 im Kabinett behandelt worden ist. Darin sind gewis-\nserma\u00dfen die Eckpunkte beschrieben, wie dieses Dienst-, \nBesoldungs- und Versorgungsrecht aussehen soll. \n\nNun habe ich mir das angesehen und festgestellt: Dort \nfehlt jedwede Verweisung auf das Vorhaben, sich jetzt \ndieser Problematik anzunehmen, die die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vorbringt. Es ist dort \u00fcber-\nhaupt nicht vorgesehen. \n\nSelbst wenn man nun sagen w\u00fcrde: Na gut, wenn das die \nRegierung dort hineinbastelt, wird die Koalition in einem \nweiteren Beratungsgang diesem Reformvorhaben zu-\nstimmen und wir bekommen dann die Gendiagnostikprob-\nlematik hinein. Aber, Kollege Schiemann, haben Sie sich \neinmal die Zeitleiste f\u00fcr dieses Reformvorhaben ange-\nschaut? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: 2013!) \n\nErst im September 2012 wollen Sie den Gesetzentwurf in \nden Landtag einbringen. Im Juni 2013 wollen Sie den \nGesetzentwurf zur 2. und 3. Lesung vorlegen. Was ist bis \ndahin mit der Regelungsl\u00fccke zur Gendiagnostikproble-\nmatik? Das geht \u00fcberhaupt nicht. Dass man keine drei \nJahre regelungsfreien Raum f\u00fcr Beamtinnen und Beamte \nund Bedienstete sowie die Richterinnen und Richter im \nFreistaat Sachsen lassen kann, ist handgreiflich. Das geht \n\u00fcberhaupt nicht. \n\nInsofern ist dieser \u201eAusweg\u201c, darauf zu verweisen, man \nnimmt das in das Beamtengesetz hinein und wartet auf \ndas Reformvorhaben, fadenscheinig. Man will sich darum \ndr\u00fccken, dem Gesetzentwurf von B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN zuzustimmen, der sich auf jeden Fall einer \ndringenden gesetzlichen Regelung annimmt. \n\nWir meinen, dass das Gesetz jetzt unbedingt in Kraft \ntreten muss, und stimmen diesem Gesetzentwurf zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Drau\u00dfen vor der T\u00fcr stehen immer \nnoch \u00fcber 3 000 Menschen, die darauf warten, dass wir \n\u00fcber einen ganz anderen Antrag debattieren und dass der \nLandtag Farbe bekennt, ob er weiterhin in die Zukunft des \nLandes investiert oder nicht. Deshalb mache ich meinen \nRedebeitrag etwas kurz. \n\nIch danke der GR\u00dcNE-Fraktion f\u00fcr den Gesetzentwurf. \nDas ist ein wichtiges Thema, und es ist wichtig, dass wir \ndar\u00fcber diskutieren. Ich teile den Eindruck von Herrn \nSchiemann, dass im Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss grunds\u00e4tzlich \u00fcber alle demokratischen Frakti-\nonen hinweg der Konsens bestand, dass man handeln \nm\u00fcsse. Darin sind wir uns einig. Man liest das auch in der \nBeschlussempfehlung. Der Sprecher der FDP-Fraktion \nsah den Handlungsbedarf. Der Sprecher der CDU-\nFraktion ging davon aus, dass dieses Thema Regelungs-\nm\u00f6glichkeiten mit der Behandlung des Beamtengesetzes \nhabe. Es gibt also keinen Zweifel f\u00fcr mich, dass die \nKoalition oder die Staatsregierung \u2013 wer auch immer \u2013 \nauf diesem Feld sehr schnell regelnd t\u00e4tig wird. \n\nHerr Kollege Bartl, ich habe das Thema Dienstrechtsre-\nform so verstanden, dass man mit dem vorzeitigen Her-\nausl\u00f6sen und Beschlie\u00dfen der Frage der Pensionsalters-\ngrenze m\u00f6glicherweise schon vor 2013 zu einer Regelung \nkommen will. Mein Anliegen ist, dass die Staatsregierung \nselbst dazu Stellung nimmt und diese beiden Fragen \nbeantwortet, die beantwortet werden m\u00fcssen: \n\nErstens. Wann wird es eine solche Regelung geben? Wann \nwird sie dem Landtag zur Beschlussfassung vorgelegt \nwerden? \n\nZweitens. Wie wird bis dahin f\u00fcr einen wirksamen Schutz \nf\u00fcr die Landesbediensteten gesorgt und wie wird dieser \ngew\u00e4hrleistet? \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Abg. Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Am 1. Februar 2010 ist der \nHauptteil des Bundesgendiagnostikgesetzes in Kraft \n\n 632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\ngetreten. Ziel des Gesetzes ist es, keine Untersuchungen \nbei Menschen vornehmen zu lassen, um sie vor einer \ngenetischen Diskriminierung zu sch\u00fctzen. \n\nDer Schutzzweck des Bundesgendiagnostikgesetzes ist \nwichtig. Man darf jedoch beim Gendiagnostikgesetz nicht \nvergessen, dass die Gendiagnostik eine Menge Chancen \nbietet. Diese Chancen sollen mit dem Gesetz genutzt \nwerden. \n\nBereits jetzt ist es so, dass genetische Untersuchungen nur \ndann durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wenn entsprechende \nEinwilligungen von den Personen vorliegen. Momentan \nbrauchen wir keine neue gesetzliche Regelung, um das \nfestzuschreiben. Das hei\u00dft, gegen den Willen der Betrof-\nfenen d\u00fcrfen keine genetischen Untersuchungen durchge-\nf\u00fchrt oder verwendet werden. Die Regelungsl\u00fccke, die \nmein Vorredner aufgeworfen hat, sodass jetzt ein soforti-\nges, zwingendes T\u00e4tigwerden des Gesetzgebers erforder-\nlich w\u00e4re, sehe ich f\u00fcr nicht so dringend an. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Ich kann noch \neinmal den Fall, den ich vorhin in meinem Redebeitrag \naufgef\u00fchrt habe, rekapitulieren. Inwiefern w\u00e4re denn \ndiese Bewerberin um ein Lehramt, die sich geweigert hat, \neinen Gentest an sich vornehmen zu lassen, und aufgrund \ndieser Weigerung vom Land Hessen nicht eingestellt \nworden ist, gesch\u00fctzt gewesen? Das ist genau diese \nRegelungsl\u00fccke, die durch die bisherige Rechtsprechung \nnicht abgedeckt ist. Stimmen Sie mir darin zu oder nicht? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich kenne diesen Einzelfall nicht \nund wei\u00df auch nicht, ob er gerichtlich \u00fcberpr\u00fcft und \nh\u00f6chstrichterlich entschieden wurde. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Im Ausschuss  \nhaben Sie dem Regelungsbedarf zugestimmt!) \n\n\u2013 Ja, ich bin auch noch nicht fertig, Frau Kollegin. \u2013 Wir \nhaben dieses Gesetz mehrfach angesprochen. Meine \nVorredner haben erl\u00e4utert, dass das Gendiagnostikgesetz \nf\u00fcr die Landesbeamten und \u00f6ffentlich Bediensteten in \nSachsen nicht anwendbar ist. Wir haben also eine Rege-\nlungsl\u00fccke \u2013 auch das habe ich im Rechtsausschuss \ndeutlich gesagt \u2013, die wir schlie\u00dfen m\u00fcssen. Jedoch \nm\u00f6chten wir das systematisch machen. \n\nWir haben uns dazu verst\u00e4ndigt, dass wir eine Regelung \nim Beamtengesetz vornehmen; denn das ist meines \nErachtens der richtige Ort, diese Frage zu regeln. Das \nDatenschutzgesetz hat ganz andere Regelungszwecke. \nDer Datenschutzbeauftragte hat darauf hingewiesen. Wir \nm\u00f6chten es gern im Beamtenrecht verankern. Im Koaliti-\nonsvertrag haben wir uns dazu verpflichtet, das Dienst-, \nBesoldungs- und Versorgungsrecht in Sachsen zu ver\u00e4n-\ndern, indem wir ein flexibleres, transparentes, leistungs-\norientiertes und einfacheres Recht und weitere Anreize \n\nschaffen, damit auch qualifizierte Bewerber zuk\u00fcnftig im \n\u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen t\u00e4tig werden. \n\nF\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren: Wenn die ersten \nGesetzgebungsvorhaben vorliegen, werden wir eine \nentsprechende Regelung zum Gendiagnostikschutz von \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Bewerbern und Bediensteten \naufnehmen. Wenn wir die Gelegenheit haben, werden wir \ndas entsprechend umsetzen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich f\u00fcr uns noch einmal feststellen: Sinn \nund Zweck dieses Gesetzentwurfes werden von uns \nmitgetragen. Wir halten es lediglich f\u00fcr die falsche Stelle. \nDeshalb werden wir diesem Gesetzentwurf nicht zustim-\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nhat keinen Redner benannt. Ich frage noch einmal die \nFraktionen, ob es weiteren Redebedarf gibt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Gibt es bei der Staatsregierung Redebe-\ndarf? \u2013 F\u00fcr die Staatsregierung spricht Herr Minister \nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll der \nEinsatz genetischer Untersuchungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten \ndes \u00f6ffentlichen Dienstes weitgehend ausgeschlossen \nwerden. Dazu m\u00f6chte ich im Namen der Staatsregierung \nerkl\u00e4ren: Selbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen wir dieses \nGrundanliegen. \n\nDer Schutz der Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes \nvor einer genetischen Diskriminierung ist sowohl aus \ndatenschutzrechtlicher als auch dienstrechtlicher Sicht \nnotwendig. Angesichts der Entwicklungen der Humange-\nnom-Forschung m\u00fcssen auch die Besch\u00e4ftigten des \n\u00f6ffentlichen Dienstes im Freistaat Sachsen in die Lage \nversetzt werden, ihr Recht auf informationelle Selbstbe-\nstimmung wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Genetische Untersu-\nchungen d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich keine Basis f\u00fcr eine sachge-\nrechte Personalauswahl sein. Ansonsten best\u00fcnde die \nGefahr, dass Besch\u00e4ftigte allein aufgrund ihrer geneti-\nschen Eigenschaften oder Veranlagungen nicht eingestellt \noder versetzt und somit sozial ausgegrenzt w\u00fcrden. Auch \ndagegen wehre ich mich entschieden. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich deutlich erkl\u00e4ren, dass f\u00fcr die \nGesetzesinitiative, wie sie momentan vorliegt, aus folgen-\nden drei Gr\u00fcnden zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt kein \nAnlass besteht: \n\nErstens \u2013 ich denke, dass damit ein Teil der Frage von \nIhnen, Frau Friedel, beantwortet wird \u2013, der \u00f6ffentliche \nDienst im Freistaat Sachsen macht keinen Gebrauch von \nGendiagnostik. \n\nZweitens \u2013 auch das ist angesprochen worden \u2013, wir \nwollen das Dienstrecht in dieser Legislaturperiode \u00e4ndern. \nWenn Sie die Zeitachse ansprechen, dann kann ich das, \n\n 633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nwas Herr Bartl aus der Kabinettsvorlage zitiert hat \u2013 die \nEinbringung im Landtag 09/2012 \u2013, best\u00e4tigen. Nur in \ndiesem Zeitkorridor ist das umfangreiche Werk zu bew\u00e4l-\ntigen. \n\nDrittens \u2013 das ist von den Vorrednern schon mehrfach \ngenannt worden \u2013 ist der richtige Standort der Regelung \ndas Beamtenrecht und nicht das Datenschutzgesetz. \n\nVor diesem Hintergrund schlie\u00dfen wir uns aus der Per-\nspektive der Staatsregierung der Empfehlung des Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses an. Herr Lichdi, \nich betone an dieser Stelle, dass Herr Schurig als Daten-\nschutzbeauftragter diese Grundposition teilt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Aufgerufen \nist das Gesetz zum Schutz der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentli-\nchen Dienst vor genetischen Diskriminierungen im \nFreistaat Sachsen. Mir liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nvor; deshalb kommen wir sofort zum Gesetzentwurf. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion \nGR\u00dcNE. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen und eine Reihe von \nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist die \u00dcberschrift mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf \u00a7 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Datenschutz-\ngesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier wieder gleiches \nAbstimmungsverhalten. Der \u00a7 1 wurde mit gro\u00dfer Mehr-\nheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf \u00a7 2 Inkrafttreten. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Hier wieder gleiches Abstimmungsverhalten. Der \u00a7 2 \nwurde mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nDamit sind alle Teile abgelehnt worden. Es erfolgt keine \nGesamtabstimmung mehr. Der Tagesordnungspunkt ist \ngeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Versammlungen und Demonstrationen \n\n(Versammlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVersG) \nDrucksache 5/314, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 5/1494, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nEs gibt eine allgemeine Aussprache. Es beginnt die \neinreichende Fraktion, die NPD-Fraktion. Herr Abg. \nApfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! \u201eDer Feigen waren mehr denn der Streitbaren, \nder Dummen mehr denn der Klugen.\u201c Mehrheit setzt sich \ndurch. Wie eine Ahnung der politischen BRD-Gegenwart \nmutet an, was Friedrich Schiller vor fast einem Viertel-\njahrtausend zu Papier brachte. Wie wahr sind diese Worte \nin einem Landtag, der aus einer verh\u00e4ngnisvollen Verbin-\ndung von Feigheit und Unverstand erst vor wenigen \nWochen ein Versammlungsgesetz beschlossen hat, das \neben nur von Masse, nicht aber von Klasse getragen ist; \nein Versammlungsgesetz oder \u2013 treffender \u2013 ein Ver-\nsammlungsverhinderungsgesetz, das die Sprache des \nVerbots statt der Freiheit, der Tyrannei statt der Demokra-\ntie, der Schikane statt der F\u00fcrsorge spricht. \n\nW\u00e4hrend Sie ein Sondergesetz durchgepeitscht haben, das \nallein zur Verhinderung eines w\u00fcrdigen Gedenkens an die \nOpfer von Dresden auf den Weg gebracht und von f\u00fch-\nrenden Rechtswissenschaftlern der St\u00fcmperhaftigkeit \n\n\u00fcberf\u00fchrt wurde, hat die NPD-Fraktion einen Entwurf f\u00fcr \nein wirklich freiheitliches Versammlungsgesetz vorgelegt. \nAusgehend von Artikel 8 Grundgesetz, dem Recht f\u00fcr alle \nDeutschen, sich friedlich und ohne Waffen zu versam-\nmeln, hat die NPD vor allem die aktuelle Rechtsprechung \nder letzten Jahre auf den Punkt gebracht und so gem\u00e4\u00df \nArtikel 20 Abs. 3 Grundgesetz die notwendige Rechtssi-\ncherheit und Rechtsklarheit geschaffen. \n\nDas sogenannte Richterrecht, die Fortentwicklung des \nRechts durch die Gerichte, ist im NPD-Entwurf ebenso \neingeschlossen wie die wegweisende Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichtes. W\u00e4hrend der Hauptteil Ihres \nGesetzes aus einer Liste von verbotenen Stra\u00dfen und \nPl\u00e4tzen besteht und deshalb besser Verbotsgesetz hei\u00dfen \nsollte, dient unser Entwurf einem der wichtigsten Grund-\nrechte, die es in einem demokratischen Rechtsstaat gibt. \n\nIm Gegensatz zu Ihnen sehen wir in friedlichen Versamm-\nlungen einen elementaren Baustein eines demokratischen \nGemeinwesens, der nicht zu behauen und zu zerbr\u00f6ckeln, \nsondern zu zementieren ist. Versammlungen sind ein \nBestandteil der organisierten Willens\u00e4u\u00dferung und damit \n\n 634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\netwas, das Ihnen nat\u00fcrlich zuwider ist. Sie, meine Damen \nund Herren, f\u00fcrchten den organisierten Willen. Sie m\u00fcs-\nsen ihn f\u00fcrchten, da nach Ihrem Politikverst\u00e4ndnis nur Ihr \neigener Wille z\u00e4hlt, nicht der des Volkes, f\u00fcr das Sie \neigentlich verantwortlich sind. Was Sie f\u00fcrchten, dem \nweichen Sie aus und das bek\u00e4mpfen Sie, und wenn es am \nEnde das eigene Volk ist. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: L\u00e4cherlich!) \n\nDenn Sie w\u00fcnschen sich, um mit Goethe zu sprechen, ein \nVolk aus Schelmen, die sich anpassen, aus Schwachen, \ndie sich angleichen, und der Masse, die nachtrollt, ohne \nim Mindesten zu wissen, was sie wollen. Eine solche Der-\nStaat-bin-ich-Logik ist durchsichtig und abgrundtief \nverachtenswert, meine Damen und Herren. \n\nW\u00e4hrend Sie am 13. Februar dieses Jahres bewiesen \nhaben, dass Sie mit St\u00f6rern, Gewaltt\u00e4tern, kriminellen \nLinksfaschisten paktieren, bekennen wir uns zum Grund-\nrecht auf Versammlungsfreiheit und lassen dieses Be-\nkenntnis in diesem Gesetzentwurf wirksam werden. Wir \nwollen friedliche Versammlungen vor St\u00f6rern und Randa-\nlierern sch\u00fctzen, w\u00e4hrend Sie mit diesem Gesindel ge-\nmeinsame Sache machen. Wir haben deshalb gegen \nf\u00fchrende Hetzer des Freistaates anl\u00e4sslich des 13. Februar \nStrafanzeige erstattet und legen mit unserem Versamm-\nlungsgesetz die politische Konsequenz unseres Demokra-\ntieverst\u00e4ndnisses und unserer Volkstreue vor. Dass Sie \ndieses Gesetz ablehnen werden, kann bei einem Landtag, \ndessen Staatsregierung von einem k\u00e4uflichen Ministerpr\u00e4-\nsidenten gef\u00fchrt wird, nicht verwundern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAuch der Koalitionspartner von der M\u00f6venpickpartei \nscheint ja f\u00fcr ein paar Euros in den letzten Monaten \nbemerkenswerte politische Wandlungen vollzogen zu \nhaben, auch und gerade beim Versammlungsrecht. Aber \nauch die parlamentarische Scheinopposition denkt ver-\nmutlich nur an die NRW-Wahl, wenn sie jetzt mit Fingern \nauf diesen neuerlichen Akt der Polithurerei zeigt. Damit \naber nicht auch noch das Versammlungsrecht Spielball \nIhrer Schmierengeschichten wird, ist es uns wichtig, die \nentscheidenden Grundregeln der Versammlungsfreiheit so \ndetailliert wie m\u00f6glich per Gesetz zu regeln, um sie der \nWillk\u00fcr herrschender Politiker zu entziehen. \n\nBetrachten Sie, meine Damen und Herren, eine klare \nGesetzgebung ohne Interpretationsspielraum irgendwo \nauch als Selbstschutz f\u00fcr den Fall, dass der Zentralrat der \nJuden wieder einmal Einfluss auf die Politik im Lande \nnehmen will? Jedenfalls ist unser Entwurf im Gegensatz \nzum Versammlungsgesetz der Staatsregierung, der bereits \nvon f\u00fchrenden Rechtswissenschaftlern wie Prof. Rotzeck \naus Leipzig der krassen Rechtswidrigkeit \u00fcberf\u00fchrt \nwurde, kein undurchdachter Schnellschuss, kein mit \nhei\u00dfer Nadel gestrickter Antifa-Kniefall, sondern ein \nVersammlungsgesetz, das ausgewogen, grundrechtskon-\nform und versammlungsfreundlich ist. Nach dem Desas-\nter, das die Staatsregierung mit ihrem kopflosen Verhinde-\nrungsgesetz angerichtet hat, haben wir mit dem Entwurf \n\nder NPD-Fraktion die Chance, Sachsen in eine Vorreiter-\nrolle f\u00fcr ein wahrhaft demokratisches Versammlungsrecht \nzu bringen. \n\nMeine Damen und Herren! Sorgen Sie endlich einmal f\u00fcr \npositive Schlagzeilen, zeigen Sie, dass Sie keine B\u00fcttel \ndes Zentralrats sind! Stimmen Sie dem Antrag, dem \nGesetzentwurf der NPD-Fraktion zu! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, f\u00fcr \nden Ausdruck \u201eLinksfaschisten\u201c bekommen Sie von mir \neinen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMir liegen noch zwei Redebeitr\u00e4ge vor, f\u00fcr die Koalition \nHerr Abg. Biesok und f\u00fcr die Opposition Herr Abg. \nLichdi. Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! \u00dcber den vorliegenden Ge-\nsetzentwurf hat der S\u00e4chsische Landtag bereits in seiner \nletzten Legislaturperiode beraten m\u00fcssen. Nur dadurch, \ndass er jetzt erneut vorgelegt wird und so getan wird, als \nob das eine Reaktion auf den von der Koalition vorgeleg-\nten und verabschiedeten Gesetzentwurf sei, wird er nicht \nbesser. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAusgerechnet die NPD macht sich hier auf den Weg und \ngibt vor, ein Grund- und Menschenrecht retten zu wollen. \nSie bezeichnet es als wirklich freiheitliches Demonstrati-\nonsrecht, was hier gemacht wird. Das kann hier keiner \nwirklich glauben. Dieselbe NPD, deren Gesinnungskame-\nraden wenige Tage nach der Machtergreifung und der \nAufl\u00f6sung des Reichstages mit der Verordnung des \nReichspr\u00e4sidenten zum Schutze des Deutschen Volkes die \nVersammlungs- und Pressefreiheit massiv eingeschr\u00e4nkt \nhaben, gibt heute vor, hier f\u00fcr die Versammlungsfreiheit \neinzutreten. Dieselbe NPD, deren Gesinnungskameraden \nmit der Reichstagsbrandverordnung vom 28. Febru-\nar 1933 die pers\u00f6nliche Freiheit, das Recht der freien \nMeinungs\u00e4u\u00dferung einschlie\u00dflich der Pressefreiheit, das \nVereins- und das Versammlungsrecht, das Brief-, Post- \nund Telegrafiegeheimnis beschr\u00e4nkt und faktisch au\u00dfer \nKraft gesetzt haben, genau die gleichen Gesinnungsge-\nnossen m\u00f6chten uns heute hier etwas \u00fcber die Versamm-\nlungsfreiheit erz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren von der NPD-Fraktion! Ihren \nKampf f\u00fcr die Versammlungsfreiheit glaubt Ihnen hier in \ndiesem Hause au\u00dfer Ihrer eigenen Fraktion niemand. Bei \ngenauerem Hinsehen geht es in Ihrem Gesetzentwurf auch \nnicht um die Versammlungsfreiheit aller, auch wenn Sie \ndas gerade so vorgetragen haben. Ihr Gesetzentwurf zielt \nnur darauf ab, den Schutz des Versammlungsrechtes f\u00fcr \nExtremisten, und zwar f\u00fcr Rechtsextremisten, zu gew\u00e4hr-\n\n 635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nleisten. Der Gesetzentwurf der NPD zielt auf eine m\u00f6g-\nlichst weitgehende Sicherung der Versammlungsfreiheit \nRechter durch die Abschirmung von Gegendemonstratio-\nnen. Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit \nund der \u00f6ffentlichen Ordnung sollen weitestgehend \nunterbunden werden. Das hat die Anh\u00f6rung in der letzten \nLegislaturperiode auch noch einmal sehr deutlich erge-\nben. Wenn Sie den braunen Mob hier ungehindert durch \nSachsen ziehen lassen wollen, dann sagen Sie es bitte und \ntun Sie nicht so, als ob Sie hier Freiheitsrechte verbreiten \nwollten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDas wahrlich Perfideste befindet sich doch in der Begr\u00fcn-\ndung des Gesetzentwurfes. In diesem Gesetzentwurf wird \nausgerechnet auf die Montagsdemonstrationen in der \nehemaligen DDR verwiesen, um das heranzuziehen, \ndamit hier wieder Ihre braunen Kameraden durch das \nLand ziehen k\u00f6nnen. Das hat mit Demonstrationsfreiheit \nnicht das Geringste zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Neonazis melden ihre De-\nmonstrationen ganz bewusst an solchen Tagen und zu \nsolchen Anl\u00e4ssen an, die von gro\u00dfer historischer Bedeu-\ntung f\u00fcr die Nationalsozialisten waren, und sie wollen an \ndiese Diktatur erinnern. F\u00fcr Aufm\u00e4rsche werden gezielt \ngeschichts- und symboltr\u00e4chtige Orte gew\u00e4hlt. Die Bilder \ndieser Versammlungen gehen um die ganze Welt. Sie \nverletzen die W\u00fcrde der Angeh\u00f6rigen der Opfer und sie \nschaden dem Ansehen unseres Landes. Um uns hiervor zu \nsch\u00fctzen, war eine Erg\u00e4nzung des bislang geltenden \nVersammlungsrechtes notwendig, und das haben wir mit \nder Koalition auch gemacht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das wird aber kassiert!) \n\n\u2013 Ob es kassiert wird, das warten wir einmal ab. Da gibt \nes auch erhebliche Meinungen, die sagen, das ist genau \ndas Richtige, um mit Ihnen richtig umzugehen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Warten wir es ab!) \n\nDie NPD gibt hier mehrfach vor, mit der Demonstrations-\nfreiheit richtig umgehen zu wollen; aber wenn man sich \neinmal einzelne Regelungen dieses Gesetzentwurfes \nansieht, dann wei\u00df man, wes Geistes Kind dieser Gesetz-\nentwurf ist. In \u00a7 4 Abs. 1 des Gesetzentwurfes wollen Sie \nDritten verbieten, eine Demonstration zum Beispiel durch \nL\u00e4rm zu beeintr\u00e4chtigen. Damit \u00fcbersehen Sie, dass nach \nArtikel 8 des Grundgesetzes auch dieses Recht gew\u00e4hrt \nist, auch f\u00fcr Gegendemonstranten und andere, entspre-\nchend ihre Meinung kundzutun. Sie wollen damit verhin-\ndern, dass sich beispielsweise Kirchen gegen Ihren \nbraunen Spuk durch lautes Glockenl\u00e4uten wehren, und \ndas kann nicht Sinn und Zweck der Sache sein. Sie \nm\u00fcssen schon hinnehmen, dass man sich gegen Ihre \nMeinung wendet. \n\nNoch einen Schritt weiter gehen Sie mit \u00a7 4 Abs. 3 des \nGesetzentwurfes, wonach Sie Gegendemonstrationen mit \n\neinem Mindestabstand von 500 Metern von sich weisen \nwollen. Mit einem \u00c4nderungsantrag m\u00fcssen Sie von \ndieser Position wieder zur\u00fcckweichen, weil Sie selbst \neingesehen haben, dass das verfassungsrechtlich kaum \nhaltbar ist. Aber, meine Damen und Herren von der NPD-\nFraktion, auch die Veranstaltung von Gegendemonstratio-\nnen ist vom Versammlungsgrundrecht in unserem Grund-\ngesetz gesch\u00fctzt. Der Veranstalter einer Demonstration \nhat kein Recht darauf, dass seine Meinungskundgabe \nunwidersprochen bleibt. \n\nZum Schluss, Herr Apfel: Glauben Sie ernsthaft, dass uns \nentgangen ist, dass Sie das Uniformierungsverbot des \u00a7 3 \ndes Versammlungsrechtes nicht wieder mit aufgenommen \nhaben? Das Uniformierungsverbot beruht auf den histori-\nschen Erfahrungen mit militanten Parteiarmeen in den \nKrisenjahren der Weimarer Republik. Die Sturmabteilung \nder NSDAP hatte eine entscheidende Rolle bei der \nMachtergreifung der Nationalsozialisten. Daraus hat die \nwehrhafte Demokratie ihre Lehren gezogen. Herr Apfel, \nwenn Sie mit Ihren Kameradschaften gem\u00e4\u00df Ihrem \nVorbild aus den Drei\u00dfigerjahren des letzten Jahrhunderts \nals Uniformierte mit Fackeln durch dieses Land ziehen \nwollen, dann seien Sie sich eines sicher: Sie m\u00fcssen Ihre \nUniform im Schrank lassen \u2013 solche Aufz\u00fcge wird es in \nSachsen nie wieder geben! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZurufe von der NPD) \n\nMeine Kollegen von den demokratischen Fraktionen: Ich \nbitte Sie, diesen Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lichdi, \nbitte, f\u00fcr die Fraktionen DIE LINKE, SPD und GR\u00dcNE. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Den wahr-\nhaftigen Einsatz f\u00fcr die Grundrechte als allgemeing\u00fcltige \nRechte nimmt der NPD in diesem S\u00e4chsischen Landtag \nwohl keiner ab. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Den nehmen  \nwir Ihnen aber auch nicht ab!) \n\nWelcher Demokrat von uns soll denn ein Gesetz der NPD \nannehmen, bei dem die Entwurfsverfasser schon im \nVorfeld bedauern, dass die Versammlungsfreiheit \u2013 Zitat \u2013 \n\u201eschon l\u00e4ngst kein Deutschenrecht mehr ist\u201c?! Hinter der \nRhetorik in der Gesetzesbegr\u00fcndung \u201eVorrang f\u00fcr die \nFreiheit\u201c verbirgt sich in Wahrheit Vorrang f\u00fcr Unifor-\nmierte und in ihrer militaristischen Wirkung einsch\u00fcch-\nternde Naziaufm\u00e4rsche in der Tradition der SA der Drei-\n\u00dfigerjahre. Mit der F\u00f6rderung politischer Auseinanderset-\nzung durch \u00f6ffentlichen Meinungsstreit hat das nichts zu \ntun. \u2013 Nat\u00fcrlich grinsen Sie, Herr Apfel, in \u00fcblicher Art \nund Weise; \n\n(Holger Apfel, NPD: Da kann man nur grinsen!) \n\n 636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\naber ich m\u00f6chte Sie daran erinnern, was Ihr Bundesvor-\nstandsmitglied Wulf am 13. Februar in Dresden gesagt \nhat. Er hat ausdr\u00fccklich gesagt: Unsere Kameraden \nwerden heute Nacht noch ausschw\u00e4rmen und dann wird \ndie Polizei in Dresden heute Nacht keine ruhige Nacht \nhaben. Und am letzten Freitag in Chemnitz waren Sie es, \nHerr Apfel, der sich \u00e4hnlich ge\u00e4u\u00dfert hat. Und Sie wagen \nes tats\u00e4chlich, hier im Landtag aufzukreuzen und uns \nirgendetwas von Freiheit, Demokratie und Friedlichkeit \nzu erz\u00e4hlen? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Versammlungsfreiheit!) \n\nIch glaube, jeder in diesem Hause wei\u00df, wie l\u00e4cherlich \nSie sich damit machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion, der FDP und der SPD) \n\nDer Schwerpunkt des Gesetzentwurfes liegt darauf, den \nvon der NPD als solchen definierten \u2013 Zitat \u2013 \u201esystemati-\nschen Missbrauch des Versammlungsrechts von linksex-\ntremen Gruppen und deren sich b\u00fcrgerlich gebender \nSympathisantenunterst\u00fctzerszene zu beenden\u201c. In \u00a7 4 \nAbs. 1 werden akustische Beeintr\u00e4chtigungen als Behin-\nderung definiert. Abs. 3 regelt, dass Gegenveranstaltun-\ngen einen Mindestabstand von ehemals 500 \u2013 seit heute \nmit \u00c4nderungsantrag 150 Metern \u2013 einzuhalten haben. \n\nDie NPD definiert in Abs. 3 Satz 3 \u2013 Zitat \u2013 \u201ejede Veran-\nstaltung, die sich gegen die Ausgangsveranstaltung \nrichtet\u201c, als Gegenveranstaltung, bei der dann die grund-\nrechtlich gesch\u00fctzte freie Ortswahl abstrakt-generell per \nGesetz beschnitten wird. Eine Abw\u00e4gung der Interessen \nzwischen Grundrechtstr\u00e4gern soll gar nicht mehr stattfin-\nden. Das soll zivilgesellschaftlichen, gewaltfreien Protest \ngegen die Naziideologie auf H\u00f6r- und Sichtweise aus-\nschlie\u00dfen \u2013 ein verfassungswidriges Regelungsziel, dem \nwir uns nat\u00fcrlich nicht unterwerfen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn Abs. 4 werden schlichtweg Blockaden als Gewalttaten \ndefiniert, unabh\u00e4ngig davon, ob Gewaltt\u00e4tigkeiten statt-\nfinden, Veranstalter zur Gewaltfreiheit aufrufen, Eskalati-\nonen vermieden werden und der Sinn eindeutig darauf \nabzielt, an der \u00f6ffentlichen Meinungsbildung teilzuhaben. \n\nMeine Damen und Herren, auch wenn es Ihnen nicht \npasst: Sitzblockaden sind nach der Rechtsprechung des \nBundesverfassungsgerichtes von der Versammlungsfrei-\nheit umfasst. Das ist die schlichte Wahrheit. \n\nArtikel 8 Grundgesetz und Artikel 23 der S\u00e4chsischen \nVerfassung sch\u00fctzen die Freiheit kollektiver Meinungs-\nkundgabe bis zur Grenze der Unfriedlichkeit. Unfriedlich-\nkeit ist dabei nicht der Definition des Entwurfsverfassers \n\u00fcberlassen, sondern liegt nach gefestigter Bundesverfas-\nsungsgerichtsrechtsprechung erst vor, wenn Handlungen \nvon einiger Gef\u00e4hrlichkeit durch aggressive Ausschrei-\ntungen durch Personen oder Sachen stattfinden. Dieser \nMa\u00dfstab soll nach dem Willen der NPD in Zukunft nur \nnoch f\u00fcr die Ausgangsveranstaltung \u2013 man erg\u00e4nze: die \neigene Ausgangsveranstaltung \u2013 gelten. Zitat: \u201eMa\u00dfnah-\n\nmen gegen eine friedliche, die \u00f6ffentliche Sicherheit nicht \ngef\u00e4hrdende Ursprungsveranstaltung sind nur aufgrund \npolizeilichen Notstands zul\u00e4ssig.\u201c \u2013 So \u00a7 15 Abs. 3 Satz 2 \ndes Entwurfes. \n\nIhr \u00c4nderungsantrag \u00e4ndert nichts daran, dass dieser \nEntwurf abzulehnen ist. Er entspricht nicht den verfas-\nsungsrechtlichen Anforderungen; seine Absichten sind \ndurchsichtig. Sie wollen sich selbst mithilfe der Polizei \nund des Rechts die Stra\u00dfe freik\u00e4mpfen, und wenn Sie \ndaf\u00fcr keine Unterst\u00fctzung bekommen, dann sind Sie \nbereit, auch das mit k\u00f6rperlicher Gewalt zu tun. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da sind Sie der Richtige!) \n\nDem werden wir uns entgegenstellen, und deswegen \nwerden wir den Gesetzentwurf selbstverst\u00e4ndlich ableh-\nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion, der FDP und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Lichdi, Herr Biesok, Ihre \nganze Argumentation ist nat\u00fcrlich an der Sache vorbei. \nSie arbeiten mit Unterstellungen, mit unbegr\u00fcndeten \nBehauptungen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Mit Beweisen!) \n\nEine dieser falschen Behauptungen ist, dass wir Gegen-\ndemonstrationen nicht zulassen wollen. Nat\u00fcrlich sind wir \nals NPD der Meinung, dass es bei einer Demonstration \nGegenmeinungen, auch Gegendemonstrationen geben \ndarf, geben soll; aber diese Gegendemonstrationen d\u00fcrfen \nselbstverst\u00e4ndlich nicht dazu f\u00fchren, dass eine Demonst-\nration oder ein Demonstrationszweck unm\u00f6glich wird. \nDagegen wehren wir uns. \n\nIm \u00dcbrigen, die Behauptung, dass Blockaden legal seien, \nist ein Irrtum, eine falsche Behauptung, die hier zwar \nimmer wieder genannt wird, die aber unzutreffend ist. Im \nGrunde genommen geht es Ihnen eben nicht um Freiheit. \nIhre Sympathie, die Sie f\u00fcr die Blockierer nach dem \n13. Februar partei\u00fcbergreifend ge\u00e4u\u00dfert haben, zeugt ja \ndavon, wie wenig Sie eigentlich die Versammlungsfreiheit \nwertsch\u00e4tzen. Insoweit ist die NPD tats\u00e4chlich die einzige \npolitische Kraft, die in diesem Land noch die Versamm-\nlungsfreiheit garantieren will. Deshalb haben wir heute \ndiesen Gesetzentwurf vorgelegt. \n\nDass diese ganze Diskussion so gef\u00fchrt wird, ist kein \nZufall, denn die real existierende repr\u00e4sentative Demokra-\ntie der Bundesrepublik Deutschland entwickelt sich \nimmer mehr zu einer Demokratie unter Vorbehalt, n\u00e4m-\nlich dem Vorbehalt der richtigen Meinung, die, von oben \nverordnet, bitte von allen zu befolgen ist. Im \u201eNeusprech\u201c \nwird dieses Ph\u00e4nomen mit dem Begriff political correct-\nness oder auf gut Deutsch mit politischer Korrektheit \nbeschrieben. Daraus folgt ganz selbstverst\u00e4ndlich, dass es \neine echte Diskussion auch und besonders \u00fcber grunds\u00e4tz-\nliche Fragen gar nicht geben darf und kann, denn die \npolitische Korrektheit ist in Wirklichkeit eine Doktrin, die \n\n 637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nman durch Diskussionen nur infrage stellen und damit \nihrer Wirksamkeit berauben w\u00fcrde. \n\nNicht nur die Machthaber in der DDR f\u00fcrchteten das \nVolk, wenn es sich ihrer Kontrolle entzog; auch heute \nf\u00fcrchtet man das Volk, das sich aus der Vormundschaft \nlinksextremer Meinungsmacher und komplexbeladener \nSchuldneurotiker befreit und seine Rechte als der eigent-\nliche Souver\u00e4n in einer echten Demokratie f\u00fcr sich \neinfordert. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSo wie die Genossen der SED und ihrer Blockparteivasal-\nlen vor 1989, so f\u00fcrchten auch heute die Volksverr\u00e4terpar-\nteien von der CDU bis zur Linken die Macht und die Wut \ndes Volkes, \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, sich \nzu m\u00e4\u00dfigen! \n\nAndreas Storr, NPD: die sich mangels anderer Alternati-\nven nur auf der Stra\u00dfe artikulieren kann. \n\nDenn auch Fernsehen, Rundfunk und Tagespresse sind \nnicht frei, auch wenn Sie f\u00fcr sich selbst gern die Presse-\nfreiheit in Anspruch nehmen, aber gleichzeitig dem Volk \ndie Meinungsfreiheit vorenthalten wollen. Stattdessen soll \ndas Volk durch die Meinungsmacher bevormundet, \nbelehrt und zu den scheinbar richtigen \u2013 das hei\u00dft heute: \nlinken \u2013 Ansichten bekehrt und umerzogen werden. \n\nDie Versammlungsfreiheit unterl\u00e4uft diese Bevormun-\ndung unseres Volkes und die politische Zensur, die tagt\u00e4g-\nlich von der gleichgeschalteten Presse durch Totschwei-\ngen, Skandalisierung und Ver\u00e4chtlichmachung praktiziert \nwird. Es ist kein Zufall, dass die Meinungen in unserem \nVolk, die sich eben nicht im Fernsehen, im Radio oder in \nder Tagespresse artikulieren k\u00f6nnen, weil sie keinen \nZugang zu den Medien haben, sich bevorzugt in \u00f6ffentli-\nchen Versammlungen auf der Stra\u00dfe artikulieren. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Oder in Hinterzimmern!) \n\nDie NPD verwirklicht mit dem heutigen Entwurf die \nMa\u00dfgabe des Artikels 3 Grundgesetz, nach der vor dem \nGesetz jedermann gleich ist und niemand wegen seiner \npolitischen oder sonstigen Anschauungen benachteiligt \nwerden darf. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEinmal mehr erweist sich damit die NPD als die eigentli-\nche H\u00fcterin der Verfassung, w\u00e4hrend Sie Ihre Verfas-\nsungsfeindlichkeit umso deutlicher herausstellen. W\u00e4h-\nrend Sie linksextremen St\u00f6rern, Blockierern und Randa-\nlierern das Wort reden, setzt der NPD-Entwurf die Recht-\nsprechung des Bundesverfassungsgerichts um, nach der \nfriedliche Versammlungen vor St\u00f6rern zu sch\u00fctzen sind \nund nicht, wie in Dresden am 13. Februar, der linksextre-\nme Stra\u00dfenp\u00f6bel unter den Augen der Polizei Recht und \nGesetz bricht. W\u00e4hrend Sie die Befugnisse der Polizei \nweitgehend reduzieren wollen, setzt der NPD-Entwurf \nsowohl auf Sicherheit und Ordnung als auch auf die \n\nPolizei als deren Garanten, dessen oberste Ma\u00dfgabe die \nGew\u00e4hrleistung der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grundrechte ist, \naber nicht die Verhinderung der Grundrechtsaus\u00fcbung. \n\nW\u00e4hrend Sie Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze von unerw\u00fcnschten \nMeinungen s\u00e4ubern wollen, verwirklicht der NPD-Ent-\nwurf das oberste Gebot der freiheitlich-demokratischen \nGrundordnung, einen lebendigen Pluralismus der Mei-\nnungen zu schaffen und zu sch\u00fctzen. Sie verbieten, \nschalten gleich und selektieren. Wir dagegen achten auch \nden politischen Gegner und seine Rechte. \n\nW\u00e4hrend die Versammlungsbeh\u00f6rden als verl\u00e4ngerter \nArm der Blockparteien die faktische M\u00f6glichkeit, zu \nverbieten bzw. zu beauflagen, bis zum groben Rechts-\nbruch anwenden, wollen wir der Verwaltung und der \nPolizei Vorschriften an die Hand geben, mit denen das \nvom Bundesverfassungsgericht postulierte Gebot der \nVersammlungsfreundlichkeit der Versammlungsbeh\u00f6rden \nerst mit Leben erf\u00fcllt werden kann. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch beantrage \u00fcbrigens namentliche Abstimmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf? Ich frage zuerst die \nFraktionen. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bitte ich Herrn Minister Dr. Martens, f\u00fcr die Staats-\nregierung das Wort zu nehmen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der \nletzte Wortbeitrag war wahrscheinlich ein sehr wertvoller; \ndenn er hat gezeigt, welchem politischen Hintergrund und \nwelchem Weltbild dieser Gesetzentwurf entspringt: Alle \nanderen seien linksextremistische Schuldneurotiker; nur \ndie NPD k\u00fcmmere sich als volkstreue Opposition um die \nwahren Volksrechte. Wahrscheinlich wird man das in \npathologischer Hinsicht als ausgepr\u00e4gte Paranoia be-\nzeichnen m\u00fcssen. Aber es ist hilfreich, dass dies hier so \ndeutlich gezeigt worden ist. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nBeifall der Abg. Rico Gebhardt und  \nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion) \n\nDas ist die Geisteshaltung, die Extremisten \u2013 nicht Radi-\nkale \u2013 in ihrer eingeschr\u00e4nkten Wahrnehmung der Wirk-\nlichkeit auszeichnet. \n\nAber lassen Sie mich zum Gesetzentwurf und seiner \nrechtlichen Dimension zur\u00fcckkommen. Ein Gesetzent-\nwurf muss sich bei seiner rechtlichen Pr\u00fcfung an zwei \nMa\u00dfst\u00e4ben messen lassen: erstens, inwieweit f\u00fcr ihn ein \ntats\u00e4chliches Regelungsbed\u00fcrfnis besteht, zweitens, ob er \nmit den verfassungsrechtlich verankerten Grunds\u00e4tzen \neiner freiheitlich-rechtsstaatlichen und demokratischen \nOrdnung in Einklang steht. Anders ausgedr\u00fcckt: Ein \nEntwurf, der keinem anerkennenswerten Bed\u00fcrfnis nach \ngesetzgeberischem T\u00e4tigwerden entspringt oder der gar \n\n 638\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\ndie Gebote der Verfassung missachtet, verdient nur eines: \nmassive Ablehnung. \n\nMeine Damen und Herren! Demzufolge ist die Ablehnung \ndes hier von der NPD aus propagandistischen Motiven \nvorgelegten Gesetzentwurfs zwingend. Denn zum einen \nhat der S\u00e4chsische Landtag bekannterma\u00dfen j\u00fcngst das \nGesetz \u00fcber Versammlungen und Aufz\u00fcge im Freistaat \nSachsen beschlossen. Zum anderen hat selten ein Gesetz-\nentwurf bei genauerem Hinsehen der Verfassung in einem \nsolchen Ma\u00dfe widersprochen wie der jetzt vorliegende. \n\nWie weit dieser Gesetzentwurf vom geltenden Recht \ntats\u00e4chlich entfernt ist, m\u00f6gen einige Beispiele verdeutli-\nchen. \n\nNach \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 2 des derzeit geltenden Versamm-\nlungsgesetzes, der \u00fcbrigens der bisherigen Norm im \nBundesversammlungsgesetz entspricht, sind Versamm-\nlungen verboten, welche die Ziele einer vom Verfas-\nsungsgericht verbotenen Partei oder ihrer Ersatzorganisa-\ntionen f\u00f6rdern. Der Entwurf der NPD-Fraktion enth\u00e4lt \ndieses Verbot nicht. Wir alle k\u00f6nnen davon ausgehen, dass \nes sich hierbei nicht um ein Redaktionsversehen der \nAntragsteller handelt. Welcher Art die Ziele sind, die auf \nVersammlungen gef\u00f6rdert werden sollen, wie sie sich die \nNPD vorstellt, muss hier auch nicht weiter vertieft wer-\nden, weil es offenkundig ist. \n\nIn diesem Licht zu betrachten ist auch, dass das in \u00a7 3 des \nVersammlungsgesetzes geregelte Uniformierungsverbot \nersatzlos gestrichen werden soll. Ich brauche nicht zu \nbetonen, dass diese zentrale Vorschrift des Versamm-\nlungsrechts \u2013 es ist schon gesagt worden \u2013 vor dem \nHintergrund der historischen Erfahrungen der Weimarer \nRepublik gewachsen und zu verstehen ist. Das Tragen von \nUniformen, Uniformteilen oder gleichartigen Kleidungs-\nst\u00fccken als Ausdruck einer gemeinsamen politischen \nGesinnung ist in den Worten des Bundesverfassungsge-\nrichts \u2013 ich zitiere \u2013 \u201egeeignet, suggestiv-militante Effekte \nin Richtung auf eine einsch\u00fcchternde uniforme Militanz \nauszul\u00f6sen\u201c. Genau das, so behaupte ich, wollen die \nAntragsteller bei diesem Gesetzentwurf nicht nur in Kauf \nnehmen, sondern sich daf\u00fcr erst die M\u00f6glichkeit schaffen. \n\nAuf der Grundlage des geltenden Versammlungsrechts hat \ndann auch das Oberverwaltungsgericht in zahlreichen \nEntscheidungen das durch Versammlungsbeh\u00f6rden \nverh\u00e4ngte Verbot des Tragens von Bomberjacken, Sprin-\ngerstiefeln und anderen gleichf\u00f6rmigen Bekleidungs-\nst\u00fccken f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig erkl\u00e4rt. Das uniformierte Mar-\nschieren von Veranstaltungsteilnehmern in geordneter \nFormation geh\u00f6rt zum Standardausdrucks- und auch -ein-\nsch\u00fcchterungsrepertoire aller Rechtsextremisten; das ist \nnicht eine einsame Erfindung der NPD. \n\nBemerkenswert ist auch die Regelung in \u00a7 4 Abs. 1 des \nGesetzentwurfs, nach dem es jedermann verboten sein \nsoll, \u00f6ffentliche Versammlungen durch L\u00e4rm zu beein-\ntr\u00e4chtigen. Hier wird Verfassungsrecht sehenden Auges \ngebrochen. Nach dieser Bestimmung w\u00e4re beispielsweise \nauch das L\u00e4uten von Kirchenglocken untersagt, sofern \nsich die Teilnehmer einer Veranstaltung hierdurch beein-\n\ntr\u00e4chtigt f\u00fchlen. Angesichts der H\u00e4ufigkeit, mit der sich \ndie Verfechter des Gesetzentwurfs auf Artikel 8 Grundge-\nsetz berufen, w\u00e4re anzunehmen gewesen, dass ihnen die \nReichweite des Schutzbereichs dieser Bestimmung \nbekannt ist. Der vorliegende Entwurf belegt das Gegen-\nteil. Die NPD verkennt, dass Artikel 8 Grundgesetz nicht \nnur das Recht auf Gegendemonstrationen, sondern auch \ndas Recht sch\u00fctzt, an einer Versammlung in einer Weise \nteilzunehmen, die Kritik an ihr oder gar ihre Ablehnung \nausdr\u00fcckt. \n\nBesonders grotesk ist \u00a7 4 Abs. 3 des Entwurfs, wonach \nGegenveranstaltungen die Versammlung nicht behindern \nd\u00fcrfen und einen Mindestabstand von 150 Metern \u2013 so \nder ge\u00e4nderte Entwurf \u2013 einzuhalten haben. Auch diese \nBestimmung verkennt verfassungsrechtliche Vorgaben; \ndenn das Grundgesetz spannt den Schutzschirm der \nVersammlungsfreiheit grunds\u00e4tzlich auch \u00fcber Gegende-\nmonstrationen auf. Die Rechte aller Grundrechtstr\u00e4ger \nsind so miteinander in eine praktische Konkordanz zu \nbringen. Vorrechte in eine bestimmte Richtung gibt es \nnicht. Auch das ist etwas, was Sie von der NPD mit Ihrem \nGesetzentwurf offenkundig ausschalten wollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Einsch\u00e4t-\nzung der NPD, dass mit ihrem Gesetzentwurf das Ver-\ntrauen der Bev\u00f6lkerung in die Einheitlichkeit der Rechts-\nanwendung wiederhergestellt und Gerichte entlastet \nw\u00fcrden, ist nun wahrhaft abwegig. Das Vertrauen der \nBev\u00f6lkerung in die Einheitlichkeit der Rechtsordnung war \nund ist in Deutschland au\u00dferordentlich hoch. Die ange-\nk\u00fcndigten Entlastungseffekte bei den Gerichten w\u00fcrden \nsicherlich nicht eintreten. Es w\u00fcrde vielmehr eine Klage-\nwelle gegen die eklatant verfassungswidrigen Bestim-\nmungen dieses Gesetzentwurfs geben. \n\nDie Absicht der NPD-Fraktion ist sonnenklar: Mit \nScheinargumenten sollen fundamentale Verfassungs-\ngrunds\u00e4tze ausgehebelt werden. Wenn der Entwurf \nvorgaukelt, er orientiere sich an der Rechtsprechung des \nVerfassungsgerichts, dann ist das h\u00f6chstens ein Beleg f\u00fcr \ndie Gewissenlosigkeit der eigenen Konzeption, die Sie \nhier umtreibt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf erweist \nsich bei genauem Hinsehen als ein ziemlich \u00fcbles Mach-\nwerk, das zu verwerfen ist \u2013 zum Wohl der Verfassung \nund zum Schutz vor \u00dcbergriffen auf die freiheitlich-\ndemokratische Ordnung. Deswegen empfiehlt die Staats-\nregierung, diesen Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es liegt mir ein \u00c4nderungsantrag der NPD-\nFraktion zum Gesetzentwurf vor. M\u00f6chten Sie ihn noch \neinbringen, Herr Abg. Storr? \u2013 Dann tun Sie das, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Gegen\u00fcber dem vorliegenden Gesetzentwurf \nmeiner Fraktion sollen zwei Korrekturen im Ergebnis der \n\n 639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\ndurchgef\u00fchrten Anh\u00f6rung in Form eines \u00c4nderungsantra-\nges eingebracht werden. \n\nDie NPD-Fraktion hat in ihrem Entwurf flexiblere Min-\ndestabst\u00e4nde zu Demonstrationen und die Strafvorschrif-\nten f\u00fcr St\u00f6rer und Randalierer auf das landesgesetzliche \nH\u00f6chstma\u00df von zwei Jahren festgelegt. \n\nGleichzeitig hat die NPD in ihrem Vorschlag die Befugnis \nder Polizei erweitert, um Recht und Gesetz erfolgreich \nund uneingeschr\u00e4nkt durchsetzen zu k\u00f6nnen. Insbesonde-\nre im Hinblick auf rechtswidrige Blockade- und Verhinde-\nrungsaktionen politischer Gegner muss zum Schutz des \nGrundrechts auf Versammlungsfreiheit k\u00fcnftig ein Ab-\nstandsgebot eingef\u00fchrt werden. Der Rechtsstaat ist nur in \ndem Umfang, wie er das Recht auch tats\u00e4chlich durch-\nsetzt, ein Rechtsstaat. Die Hinnahme von illegalen Blo-\nckaden bedeutet, dass das Grundrecht, sich friedlich zu \nversammeln, faktisch ausgehebelt wird. Damit gibt es \naber keine Grundrechtsgarantie mehr, weil die Verwirkli-\nchung des Grundrechts von der Macht der Stra\u00dfe abh\u00e4n-\ngig gemacht wird und damit unter Vorbehalt steht. Das \nkann ein Rechtsstaat, der f\u00fcr sich zu Recht das Gewalt-\nmonopol beansprucht, nicht dulden, weil er nur so lange \nf\u00fcr sich ein Gewaltmonopol beanspruchen kann und darf, \nwie er die Grundrechte f\u00fcr jedermann garantiert und auch \ngarantieren will. Deshalb ist das von der NPD vorge-\nschlagene Abstandsgebot in der nunmehr modifizierten \nForm eine notwendige Ma\u00dfnahme, um die Versamm-\nlungsfreiheit wirksam durchzusetzen und illegale Blocka-\nden k\u00fcnftig unterbinden zu k\u00f6nnen. \n\nSo, meine Damen und Herren, sieht ein Versammlungs-\ngew\u00e4hrleistungsrecht aus, w\u00e4hrend das bestehende Gesetz \nals das Behinderungsgesetz bezeichnet werden muss. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\ndarf zum \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber diesen \u00c4nde-\nrungsantrag, der soeben eingebracht worden ist, abstim-\nmen. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer kleinen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir jetzt abschnittsweise \u00fcber \ndas Gesetz der NPD-Fraktion abstimmen. Gibt es dagegen \nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann rufe ich jetzt die \u00dcberschrift auf. Wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Die Stimmen dagegen? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist die \n\u00dcberschrift abgelehnt. \n\nAbschnitt 1 Allgemeines. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \n\u2013 Auch hier gibt es das gleiche Abstimmungsverhalten. \nAbschnitt 1 wurde mit gro\u00dfer Mehrheit bei wenigen \nStimmen daf\u00fcr abgelehnt. \n\nAbschnitt 2 \u00d6ffentliche Versammlung in geschlossenen \nR\u00e4umen. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen, \nbitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier stelle ich \nwieder gleiches Abstimmungsverhalten fest. Damit ist \nAbschnitt 2 abgelehnt worden. \n\nAbschnitt 3 \u00d6ffentliche Versammlungen und Demonstra-\ntionen unter freiem Himmel. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nDie Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen, bitte? \u2013 \nAuch Abschnitt 3 wurde mit gro\u00dfer Mehrheit bei wenigen \nStimmen daf\u00fcr abgelehnt. \n\nAbschnitt 4 Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften. Die Zustim-\nmung, bitte? \u2013 Die Ablehnung? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei wenigen Stimmen daf\u00fcr wurde Abschnitt 4 mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt. \n\nAbschnitt 5 \u00dcbergangsbestimmungen. Wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Die Ablehnung, bitte? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Auch hier gibt es nur wenige Stimmen daf\u00fcr. \nAbschnitt 5 wurde mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nDamit sind alle Teile des Gesetzentwurfes abgelehnt \nworden und es er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nF\u00f6rderung und St\u00e4rkung der Freiwilligen Feuerwehren \nDrucksache 5/1516, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion, danach die FDP, DIE \nLINKE, die SPD, die GR\u00dcNEN, die NPD und die Staats-\nregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! In den letzten Wochen \nwurde immer wieder heftig \u00fcber das Thema \u201eFeuerweh-\n\nren\u201c \u2013 sowohl hier im Hohen Haus, als auch in der Presse, \naber vor allem in den einzelnen Wehren des Landes \u2013 \ndiskutiert. Grund der Diskussion war und ist die W\u00fcrdi-\ngung des Ehrenamtes der Feuerwehrleute. \n\nAls selbst aktiver Feuerwehrmann in der Freiwilligen \nFeuerwehr kann ich diese Ans\u00e4tze nur begr\u00fc\u00dfen, denn \nmeine Kameradinnen und Kameraden leisten im ganzen \n\n 640\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nLand Tag f\u00fcr Tag und Nacht f\u00fcr Nacht ehrenamtlich in \nihrer Freizeit und unter Einsatz eines nicht zu untersch\u00e4t-\nzenden pers\u00f6nlichen Risikos, egal ob bei Br\u00e4nden, Ver-\nkehrsunf\u00e4llen oder Naturkatastrophen, ihren Dienst. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Freiwilligen Feuerwehren bilden somit das R\u00fcckgrat \ndes Ehrenamtes und der B\u00fcrgerschaft in den St\u00e4dten und \nGemeinden, kurzum: Ihre Arbeit f\u00fcr die Sicherheit in den \nSt\u00e4dten und Gemeinden im Freistaat Sachsen ist unver-\nzichtbar. \n\nWir, die Koalition aus CDU und FDP, wollen deshalb die \nStaatsregierung ersuchen, die notwendigen Ma\u00dfnahmen \nf\u00fcr die Einrichtung einer Jubil\u00e4umspr\u00e4mie zu ergreifen. \nSie soll sich nach den Jahren der Mitgliedschaft staffeln. \nDie Kosten daf\u00fcr m\u00fcssen vom Freistaat getragen werden. \nM\u00f6glich w\u00e4re es hier, die 10-, 25- und 40-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4-\nen zum Anlass zu nehmen. \n\nZus\u00e4tzlich hat die Staatsregierung den Kommunen eine \nRahmenvereinbarung f\u00fcr eine Feuerwehrrente auf Basis \nder riesterf\u00e4higen Versicherungsvariante vorgelegt. Die \nGemeinden und St\u00e4dte erhalten so nach eigenem Ermes-\nsen die M\u00f6glichkeit, weitere Absicherungen f\u00fcr ihre \nKameraden zu Sonderkonditionen vorzunehmen. \n\nDie Koalition unterst\u00fctzt dar\u00fcber hinaus die Bestrebungen \nder Staatsregierung, die Feuerwehrverordnung zu \u00fcberar-\nbeiten und die Aufwandsentsch\u00e4digungen f\u00fcr Mitglieder \nder Freiwilligen Feuerwehren entsprechend anzupassen. \nEs freut uns sehr, dass hierzu am Montag durch den \nStaatsminister Ulbig eine entsprechende Verordnung \nunterzeichnet wurde \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund damit die Rahmen f\u00fcr die Entsch\u00e4digungen zum \nBeispiel f\u00fcr Gemeindewehrleiter, Ortswehrleiter und \nWehrleiter entsprechend deutlich erh\u00f6ht wurden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wer bezahlt das?) \n\nBesonders wichtig ist es uns dabei, auch k\u00fcnftig einsatz-\nf\u00e4hige, engagierte und motivierte Feuerwehrleute zu \nhaben. Um dies sicherstellen zu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen wir im \nNachgang zu der gelungenen Imagekampagne \u201eHelden \ngesucht\u201c eine nachhaltige Nachwuchsf\u00f6rderung. Sie soll \nJugendliche und Eltern gleicherma\u00dfen ansprechen und \ndazu beitragen, dass sich junge Menschen noch mehr f\u00fcr \nFeuerwehr begeistern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir setzen uns mit diesem Antrag f\u00fcr eine Senkung des \nMindesteintrittsalters in die Jugendfeuerwehren von zehn \nauf acht Jahre ein und wollen die j\u00e4hrliche F\u00f6rderung der \nJugendarbeit des Landesfeuerwehrverbandes von 332 000 \nauf 400 000 Euro erh\u00f6hen. \n\nGleichzeitig bitten wir die Staatsregierung zu pr\u00fcfen, ob \nbzw. unter welchen Voraussetzungen eine Absenkung des \nEintrittsalters auch auf das sechste Lebensjahr m\u00f6glich \nw\u00e4re. Wichtig erscheint uns in diesem Zusammenhang \n\nauch, die Bedeutung der Brandschutzerziehung in den \ns\u00e4chsischen Schulen analog der Verkehrserziehung zu \nst\u00e4rken und die Feuerwehren mit eigenen Angeboten im \nRahmen der Ganztagsbetreuung in s\u00e4chsischen Grund-\nschulen zu etablieren. \n\nDoch es gilt nicht nur, neue Feuerwehrleute zu gewinnen. \nWir wollen sicherstellen, dass die Qualit\u00e4t unserer \nEinsatzkr\u00e4fte erhalten bleibt und noch besser wird. Dazu \nwollen wir als Koalition mit unserem Antrag die Staatsre-\ngierung ersuchen, die Lehrgangsangebote und Ausbil-\ndungskapazit\u00e4ten f\u00fcr Mitglieder der Freiwilligen Feuer-\nwehren in der Landesfeuerwehrschule in Nardt zu verbes-\nsern. \n\nQualit\u00e4t ist das eine; in diesem Fall muss der Quantit\u00e4t \nRechnung getragen werden. Die Kapazit\u00e4ten zur Weiter-\nbildung bed\u00fcrfen dringend einer Erweiterung. Daneben ist \nes unser Bestreben, eine zeitnahe Konzeption f\u00fcr die \nEinf\u00fchrung einer beh\u00f6rdenintern zu erteilenden Fahrbe-\nrechtigung f\u00fcr Fahrzeuge bis 4,75 Tonnen zu erarbeiten. \nHiermit k\u00f6nnte sichergestellt werden, dass auch k\u00fcnftig \ndurch die einzelnen Mitglieder in den Feuerwehren ein \nGro\u00dfteil des vorhandenen Fuhrparks bewegt werden \nkann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn Ihnen die \nF\u00f6rderung und St\u00e4rkung der Freiwilligen Feuerwehr im \nFreistaat Sachsen am Herzen liegt, dann bitte ich hier um \nIhre Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Herr L\u00f6ffler von der CDU-Fraktion. \u2013 \nEs ist nun die FDP-Fraktion an der Reihe. Herr  \nKarabinski, bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \u201eF\u00f6rde-\nrung und St\u00e4rkung der Freiwilligen Feuerwehren\u201c \u2013 das \nist der Titel unseres Antrages. Gleichzeitig beschreibt \ndieser Titel auch das Ziel unseres Antrages. Doch bevor \nich die konkreten Ma\u00dfnahmen skizzieren werde, m\u00f6chte \nich Ihnen die Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Antrag darlegen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Freiwilligen Feuerwehren \nsind ein unverzichtbarer Bestandteil der Sicherheitsarchi-\ntektur unseres Freistaates. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir alle m\u00fcssen den Kameraden der Freiwilligen Feuer-\nwehren dankbar sein, dass sie helfen, wenn Menschen von \nFeuer bedroht sind, durch Wasser in Not gebracht werden \noder bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen gerettet werden m\u00fcssen. Mein \nganz herzlicher Dank gilt den \u00fcber 48 000 ehrenamtlichen \nKameradinnen und Kameraden der Freiwilligen Feuer-\nwehren f\u00fcr ihre aufopferungsvolle und oftmals gef\u00e4hrli-\nche Arbeit. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n 641\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nDamit ist schon ein bisschen das Problem beschrieben, \nwelches wir haben, denn die Mitgliedszahlen sind seit \nJahren r\u00fcckl\u00e4ufig. Zunehmend wird es schwerer, Men-\nschen zu finden, die sich in den Freiwilligen Feuerwehren \nengagieren. Deshalb m\u00fcssen wir die Freiwilligen Feuer-\nwehren auf ihre k\u00fcnftigen Herausforderungen vorbereiten, \num sie fl\u00e4chendeckend und leistungsstark zu erhalten. Das \nmachen wir mit dem jetzt vorliegenden Antrag. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will kurz die Ausf\u00fchrun-\ngen von Jan L\u00f6ffler erg\u00e4nzen, ohne jedoch das bereits \nGesagte zu wiederholen. Es geht uns darum, das Ehren-\namt der Feuerwehrleute attraktiver zu gestalten. Dazu \nwollen wir die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Auf-\nwandsentsch\u00e4digung schaffen. Zur Attraktivit\u00e4tssteige-\nrung geh\u00f6ren f\u00fcr uns aber auch die Einf\u00fchrung von \nJubil\u00e4umspr\u00e4mien sowie die Rahmenvereinbarung f\u00fcr \neine Feuerwehrrente. Aber diese Punkte wurden bereits \nausf\u00fchrlich von Jan L\u00f6ffler beschrieben. \n\nMeine Damen und Herren! Das Wichtigste f\u00fcr die Feuer-\nwehren ist die Nachwuchsgewinnung und -f\u00f6rderung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb haben wir uns entschieden, die j\u00e4hrliche F\u00f6rde-\nrung der Jugendarbeit des Landesfeuerwehrverbandes auf \n400 000 Euro zu erh\u00f6hen. Die FDP-Fraktion hatte bereits \n2008 kritisiert, dass die F\u00f6rderung von 332 000 Euro \nj\u00e4hrlich zu gering ist. Deswegen kommt jetzt die Erh\u00f6-\nhung auf 400 000 Euro pro Jahr. Bei der Nachwuchsge-\nwinnung zeigt die Kampagne \u201eHelden gesucht\u201c bereits \nWirkung. Das ist kurz ausgef\u00fchrt worden. Erstmals seit \nzehn Jahren ist die Mitgliederzahl bei den Jugendfeuer-\nwehren wieder angestiegen. Doch die Kampagne allein \nwird nicht ausreichen, um langfristig den Nachwuchs f\u00fcr \ndie Feuerwehren zu sichern. Deshalb haben wir uns \nentschieden, das Eintrittsalter in die Jugendfeuerwehren \nvon zehn auf acht Jahre zu senken. Die FDP-Fraktion hat \nbereits in der letzten Legislaturperiode mehrere Initiativen \ndazu ergriffen. Jetzt kommen wir zur Umsetzung. \n\nWir alle kennen die Begeisterung von Kindern f\u00fcr die \ngro\u00dfen roten Autos, f\u00fcr Blaulicht und Sirene, f\u00fcr die \nFeuerwehrtechnik, und nat\u00fcrlich kennen wir die Faszina-\ntion, die von Wasser auf Kinder ausgeht. Diese Feuer-\nwehrbegeisterung bei Kindern wollen und m\u00fcssen wir \nnutzen, um die Nachwuchsgewinnung f\u00fcr die Feuerweh-\nren zu sichern. Deshalb senken wir jetzt das Eintrittsalter \nzun\u00e4chst auf acht Jahre und pr\u00fcfen gleichzeitig, ob eine \nweitere Absenkung auf sechs Jahre m\u00f6glich ist. Denn \nmachen wir uns nichts vor: Sind die Kinder erst einmal \nzehn Jahre alt, sind sie bereits im Sportverein und anderen \nVereinen aktiv, die Schule fordert ihren Tribut und in \ndieser Konkurrenzsituation haben die Jugendfeuerwehren \nheute oft das Nachsehen. Genau das m\u00fcssen und wollen \nwir \u00e4ndern, damit die Mitgliederzahlen der Jugendfeuer-\nwehren und sp\u00e4ter auch der Freiwilligen Feuerwehren auf \nhohem Niveau bleiben. \n\nWir wollen uns aber auch das tats\u00e4chliche Einsatzgesche-\nhen der Feuerwehren genau ansehen. Die Zahl der Eins\u00e4t-\n\nze der Feuerwehren bleibt in etwa konstant, aber die Art \nder Eins\u00e4tze \u00e4ndert sich zunehmend. Das Abwehren von \nFeuer, das die urspr\u00fcngliche Aufgabe der Feuerwehren \nwar, nimmt ab. Viel h\u00e4ufiger sind Eins\u00e4tze geworden, bei \ndenen es um technische Hilfsleistungen geht, beispiels-\nweise das Beseitigen von \u00d6lspuren nach Unf\u00e4llen. Wir \nm\u00fcssen uns heute durchaus die Frage stellen, ob diese \nAufgaben nicht vielleicht von Privaten \u00fcbernommen \nwerden k\u00f6nnen, um die Feuerwehren von diesen artfrem-\nden Aufgaben zu entlasten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 es ist kurz angesprochen worden \u2013 \nf\u00fchren wir auch in Sachsen den Feuerwehrf\u00fchrerschein \nein. Durch eine \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes ist \nes mit einer Rechtsverordnung des Freistaates m\u00f6glich, \neinen beh\u00f6rdeninternen F\u00fchrerschein bis 4,75 Tonnen zu \nerteilen. Genau das werden wir jetzt auch tun. \n\nMeine Damen und Herren! Noch ein paar Worte zur \nLandesfeuerwehrschule. Eine kleine Anfrage hat ergeben, \ndass 2009 von den Feuerwehren 6 800 Lehrgangspl\u00e4tze \nbeantragt wurden, lediglich 2 200 konnten bewilligt \nwerden. Das ist nicht einmal ein Drittel gewesen. Die \nLandesfeuerwehrschule schiebt seit vielen Jahren eine \nriesige Bugwelle von nicht bewilligten Ausbildungspl\u00e4t-\nzen vor sich her. Was es bedeutet, wenn die Kreisausbil-\nder an der Feuerwehrschule nicht ausgebildet werden \nk\u00f6nnen, wenn Drehleitermaschinisten fehlen, muss ich \nsicher nicht erkl\u00e4ren. \n\nMit unserem Antrag gehen wir jetzt gegen diese Situation \nvor und verbessern das Lehrgangsangebot der Landesfeu-\nerwehrschule. Das Innenministerium hat bereits erste \nVorschl\u00e4ge gemacht, die ich sehr begr\u00fc\u00dfe. Nicht jeder \nLehrgang muss tats\u00e4chlich an der Landesfeuerwehrschule \nin Nardt durchgef\u00fchrt werden, stattdessen kann einiges an \ndie Feuerwehrstandorte selbst verlagert werden. Der \nEinsatz von Berufsfeuerwehrleuten als Ausbilder f\u00fcr die \nFreiwilligen Feuerwehren ist durchaus denkbar und eine \nweitere Modularisierung von Lehrg\u00e4ngen der Landesfeu-\nerwehrschule ist auch m\u00f6glich. \n\nAll diese Ma\u00dfnahmen werden dazu f\u00fchren, dass Kapazit\u00e4-\nten an der Landesfeuerwehrschule frei werden und dass \nwir mit den freien Kapazit\u00e4ten die Bugwelle, die sich in \nden letzten Jahren aufgebaut hat, in den n\u00e4chsten Jahren \nSt\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck abtragen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Alles in allem wird sich mit \nunserem Antrag die Situation der Freiwilligen Feuerweh-\nren im Freistaat Sachsen verbessern. Wir werden hier \nMa\u00dfnahmen umsetzen, die in den vergangenen Jahren \u2013 \naus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 nicht angepackt \nworden sind. Das wird dazu f\u00fchren, dass die Feuerwehren \ngest\u00e4rkt und gef\u00f6rdert werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 642\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nKarabinski, und bitte nun Herrn Gebhardt, f\u00fcr die Links-\nfraktion zu sprechen. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Nachdem der Herr Ministerpr\u00e4sident \nund Sie, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, sich einen Teil Ihres Wahlkampfes auf Kosten \nder Kameradinnen und Kameraden der Freiwilligen \nFeuerwehren Sachsens und der Kommunen geg\u00f6nnt \nhaben, sind Sie nun seit einigen Wochen kr\u00e4ftig am \nzur\u00fcckrudern und verweisen auf die Verantwortlichkeit \nder Kommunen f\u00fcr die Freiwilligen Feuerwehren. Das ist \nnach der Gesetzeslage auch grunds\u00e4tzlich richtig; wenn \nSie jedoch im Wahlkampf keine Probleme haben, den \nKameradinnen und Kameraden der Freiwilligen Feuer-\nwehren Wohltaten zu versprechen, und hinterher auf die \nKommunen zeigen, dann ist das W\u00e4hlerbetrug und Miss-\nachtung der Menschen, die sich im Ehrenamt in den \ns\u00e4chsischen Feuerwehren engagieren. \n\nBesonders sch\u00e4big ist die Vorgehensweise in dem Wissen, \ndass die s\u00e4chsischen Kommunen schon in diesem Jahr \nerhebliche Schwierigkeiten haben, ihre Haushalte geneh-\nmigungsreif zu bekommen. Da rede ich noch nicht \u00fcber \ndie aufgenommenen Schulden oder gepl\u00fcnderten R\u00fcckla-\ngen der Kommunen, w\u00e4hrend sich die S\u00e4chsische Staats-\nregierung das Verbot f\u00fcr eine Neuverschuldung ins \nHaushaltsbegleitgesetz schreibt. \n\n\u00dcber die schwierige Situation der kommunalen Haushalte \nab dem Jahr 2011/2012 will ich hier noch gar nicht reden. \nVollmundig waren die an die Freiwilligen Feuerwehren \nadressierten Versprechungen. Er\u00f6ffnet hat sie Minister-\npr\u00e4sident Tillich mit seiner Werbekampagne \u201eHelden \ngesucht\u201c. Es folgten die Initiative der CDU zu einer \nFeuerwehrrente und schwammige \u00c4u\u00dferungen im \nschwarz-gelben Koalitionsvertrag. Mittlerweile erwarten \ndie \u00d6ffentlichkeit und vor allem die Kameradinnen und \nKameraden der Freiwilligen Feuerwehren die Einl\u00f6sung \nder Versprechen. Ihre Aussagen heute lassen genau das \nvermissen. \n\nFeuerwehrrente? Fehlanzeige! In einer von der Staatsre-\ngierung organisierten Rabattaktion k\u00f6nnen die Kommu-\nnen eine riester-gef\u00f6rderte Rentenversicherung f\u00fcr ihre \nFeuerwehrleute abschlie\u00dfen. Wie in meiner letzten Rede \nvorgeschlagen, bin ich weiterhin der Meinung, dass eine \nkapitalfinanzierte Altersvorsorge wie in Th\u00fcringen die \nelegantere L\u00f6sung w\u00e4re. \n\nDas Eintrittsalter bei der Jugendfeuerwehr soll auf acht \nund sp\u00e4ter auf sechs Jahre abgesenkt werden. Gut ge-\nmacht, FDP, k\u00f6nnte man eigentlich ausrufen, jedoch von \nden Kosten f\u00fcr die Ausr\u00fcstung und dem p\u00e4dagogischen \nPersonal ist keine Rede in Ihrem Antrag. \n\nIch frage mich: Sollen die Kameradinnen und Kameraden \nzwischen den einzelnen Eins\u00e4tzen und neben ihren \neigentlichen Aufgaben die Ausbildung noch mit abde-\ncken? Soll dies die einzige Jugendarbeit sein, die Sie \n\nf\u00f6rdern wollen \u2013 weil Sie auf der anderen Seite gerade bei \nder Jugendf\u00f6rderung k\u00fcrzen? \n\nJubil\u00e4umspr\u00e4mien f\u00fcr langj\u00e4hrige Zugeh\u00f6rigkeiten sollen \nein symbolischer Akt bleiben. Es reicht nicht, Herr \nHartmann, die auf einer Pressekonferenz gemachte \nAussage des Landesfeuerwehrchefs, Herrn Bosack, als \ndessen Privatmeinung abzutun. Wenn es eine wirkliche \nAnerkennung finanzieller Art f\u00fcr langj\u00e4hriges Engage-\nment in der Freiwilligen Feuerwehr geben soll, dann muss \nes mehr als die von Ihnen vorgeschlagene Summe von \n100 bis 300 Euro sein \u2013 die letztgenannte Summe gilt bei \neiner 40-j\u00e4hrigen Zugeh\u00f6rigkeit. Das ist ein ganz schlech-\nter Witz. \n\nIm Gegensatz zu Ihnen habe ich mit Feuerwehrleuten \ngesprochen. Diese f\u00fchlen sich aufgrund Ihrer Aussagen zu \neiner wahrhaft symbolischen Jubil\u00e4umspr\u00e4mie schlicht-\nweg verschaukelt. \n\nIn Ihrem Antrag schreiben Sie, dass in Aus- und Weiter-\nbildung investiert werden soll. Berufsfeuerwehrleute sind \nals zuk\u00fcnftige Dozenten vorgesehen. Die Ausbildung soll \nvor Ort in den Feuerwehren stattfinden. Die R\u00e4ume und \nalles andere stellen die Kommunen. Mit den Betroffenen \nhat aber noch gar keiner gesprochen \u2013 und wenn, ist Mitte \ndes Jahres mit Ergebnissen zu rechnen. Fakt ist, dass die \nKommunen nicht in der Lage sein werden, zus\u00e4tzliche \nKosten zu schultern. Sie werden gro\u00dfe M\u00fche haben, ihre \nHaushalte genehmigungsreif zu gestalten. Davon sprach \nich bereits. \n\nSchlie\u00dflich soll dieses Jahr an den Landesausgaben f\u00fcr \ndie Feuerwehr nicht gespart werden. In Ihrer Pressemittei-\nlung vom vergangenen Freitag, Herr Hartmann und Herr \nKarabinski, schreiben Sie: \u201eUnter anderem werden die \nfinanziellen Hilfen f\u00fcr die Nachwuchsf\u00f6rderung des \nLandesfeuerwehrverbandes von j\u00e4hrlich 332 000 auf \n400 000 Euro erh\u00f6ht werden.\u201c Ich w\u00fcrde mich dar\u00fcber \nsehr freuen. Ich frage mich nur, warum Sie das nicht in \nIhren Antrag hineinschreiben. Dieser ist sowieso nichts \nweiter als ein Pr\u00fcfungsauftrag an die Staatsregierung. Ich \nzweifle stark an, ob Ihre finanziellen Wunschvorstellun-\ngen in den gerade stattfindenden Haushaltsdiskussionen \nf\u00fcr die Jahre 2011 und 2012 bestehen bleiben. \n\nWer k\u00e4mpft f\u00fcr die Kommunen, die nun die Kosten f\u00fcr \ndie wohlfeilen Wahlkampfversprechen der Koalition \n\u00fcbernehmen sollen? Das war ein Wahlkampf auf Kosten \nanderer. In der Regierung wird dieses parasit\u00e4re Politik-\nverst\u00e4ndnis weiter gepflegt. \n\nDer S\u00e4chsische Staatsminister des Inneren l\u00e4sst in der \nPresse verlautbaren, dass er in diesem Jahr noch 18,7 Mil-\nlionen Euro einsparen m\u00f6chte. Dazu z\u00e4hlt auch der \nBereich Polizei und Feuerwehr. Ich bin gespannt, wie die \nKoalition dies verkaufen m\u00f6chte. Statt Wohltaten sind \nGr\u00e4ueltaten zu erwarten. \n\nDas Geld in den Kommunen reicht jetzt schon nicht aus, \num alle Wehren mit den notwendigen Einsatzausr\u00fcstun-\ngen auszustatten. Wie soll das nach weiteren Einsparun-\ngen aussehen? Vielleicht hilft die Privatisierung der \n\n 643\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nFeuerwehr oder ein Sponsorenvertrag mit Unternehmen, \ndie dann zu den Feuerwehrfesten einen Ministerpr\u00e4siden-\nten auf das Foto bekommen. \n\nWas fehlt, meine Damen und Herren, ist ein stichhaltiges \nKonzept zu den s\u00e4chsischen Feuerwehren. In Ihrem \nAntrag finden sich einige richtige Punkte. Es sind dies \njedoch L\u00f6sungsans\u00e4tze zu Problemen, die wir in der \nletzten Legislaturperiode aus- und angesprochen haben. \nKeine Frage: Sie m\u00fcssen geregelt und gekl\u00e4rt werden. \n\nIch h\u00e4tte mir jedoch gew\u00fcnscht, dass Sie als Koalition mit \nIhrem Antrag mehr Mut bewiesen h\u00e4tten, zum Beispiel \ndie Staatsregierung aufzufordern, sich in der L\u00e4nderkam-\nmer daf\u00fcr starkzumachen, dass Mitglieder der Jugendfeu-\nerwehren zuk\u00fcnftig ihren Zivildienst bei der Freiwilligen \nFeuerwehr oder zumindest bei der Berufsfeuerwehr \nverrichten k\u00f6nnen. Oder Sie h\u00e4tten die Staatsregierung \nauffordern k\u00f6nnen, dass Mitglieder der Feuerwehr in \nSachsen ein Freiwilliges Soziales Jahr auch bei der \nFeuerwehr ableisten k\u00f6nnen. \n\nWas der Staatsregierung und der Koalition fehlt, ist \nschlichtweg der Wille, etwas an der Situation zu \u00e4ndern. \nDas Einzige, was Ihnen einf\u00e4llt, ist \u2013 im \u00dcbrigen nicht nur \nbei der Feuerwehr \u2013 die Verlagerung der L\u00f6sung von \nfinanziellen Problemen auf die Kommunen. Meine \nDamen und Herren der Koalition, das ist schlichtweg zu \nwenig. \n\nDeswegen k\u00f6nnen und werden wir Ihrem Antrag nicht \nzustimmen, auch wenn ich wei\u00df, dass nicht alle Kamera-\ndinnen und Kameraden bei der Freiwilligen Feuerwehr \u2013 \nvor deren Leistungen und deren Einsatzbereitschaft meine \nFraktion hohen Respekt hat \u2013 dies verstehen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gebhardt, ich \ndanke Ihnen f\u00fcr Ihren Redebeitrag und rufe nun die \nFraktion der SPD auf. Wer spricht? \u2013 Frau Abg. Friedel, \nSie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich bin noch relativ neu in diesem Haus. \nDas ist erst meine zweite Feuerwehrdebatte, die ich \nmiterlebe. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nDas, was ich miterlebe, ist das Anfangsritual: Man dankt \nden Kameradinnen und Kameraden f\u00fcr den unerm\u00fcdli-\nchen Einsatz und das, was sie f\u00fcr das Gemeinwohl tun. \nDanach klatschen alle. Nun haben alle das Gef\u00fchl, genug \nf\u00fcr die Feuerwehren getan zu haben. Dabei ist mir etwas \nunwohl. \n\nDas, was Sie uns vorgelegt haben, liebe Kolleginnen und \nKollegen von CDU und FDP, ist gar kein so schlechter \nAntrag. Er ist ganz passabel. Wir haben ein paar \u00c4nde-\nrungsvorschl\u00e4ge. Wir werden dem Antrag in den wesent-\nlichen Punkten zustimmen. \n\nAber, das muss man auch sagen, es ist ein Antrag des \nschlechten Gewissens. Dieses schlechte Gewissen, das Sie \n\ndazu gebracht hat, diesen Antrag einzubringen, nahm \nsp\u00e4testens mit der Aktuellen Debatte im Januar 2010 \nseinen Ausgangspunkt. Sie erinnern sich alle, dass wir \ndamals \u00fcber die Feuerwehrrente gesprochen haben. Das \nist in einigen Redebeitr\u00e4gen bereits zur Sprache gekom-\nmen. \n\nVor der Wahl hie\u00df es: Angeh\u00f6rige der Freiwilligen Feu-\nerwehr sollen zuk\u00fcnftig mit einer Feuerwehrrente unter-\nst\u00fctzt werden. Dies schrieb Stanislaw Tillich in \u201eVolle \nKraft f\u00fcr Sachsen\u201c im August 2009. Nach der Wahl hie\u00df \nes dann, dass es f\u00fcr das Land nicht finanzierbar sei. Dazu \nhaben wir im Januar gesagt, dass wir die Kolleginnen und \nKollegen der CDU nicht so einfach aus der Nummer \nherauslassen k\u00f6nnen. Dies m\u00fcssen wir thematisieren. \n\nWir haben in der Aktuellen Debatte im Januar immerhin \neiniges erreicht. Wir haben erreicht, dass erstens \u00fcber-\nhaupt \u00f6ffentlich debattiert worden ist und dass das Thema \nFeuerwehrrente nicht in einem stillen Schriftwechsel \nzwischen Staatsregierung und SSG beerdigt wurde. \nZweitens haben wir erreicht, dass einige Kameradinnen \nund Kameraden gemerkt haben, welche Rolle ihnen die \nCDU eigentlich angedenkt: vor dem Wahlkampf Sympa-\nthietr\u00e4ger zu sein und nach dem Wahlkampf die Arbeit zu \nmachen, ohne aufzumucken. Wir haben drittens erreicht, \ndass eine ganze Reihe von Feuerwehrleuten sagte, dass \nsie das nicht mehr mitmachen werden. Sie wollen sich \nst\u00e4rker einsetzen. Sie dr\u00e4ngen darauf, ernst genommen zu \nwerden. Sie fordern eine st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung ein. So \nhaben sie Ihnen ein schlechtes Gewissen gemacht. Dass \ndies bei Ihnen angekommen ist und die CDU daraufhin \neinen solchen Antrag stellt, finde ich eine gute Sache. Wer \nein schlechtes Gewissen hat, zeigt, dass er \u00fcberhaupt ein \nGewissen hat. \n\nSie haben das schlechte Gewissen, auch das kann ich \nIhnen leider nicht ersparen, zu Recht nicht nur wegen der \nFeuerwehrrente. Man muss dazusagen, dass das Innenmi-\nnisterium, in dessen Verantwortungsbereich die Feuer-\nwehren liegen, seit 20 Jahren von der CDU gef\u00fchrt wird. \nWenn wir \u00fcber Punkte wie die Feuerwehrverordnung, die \nNovellierung des BRKG oder die Landesfeuerwehrschule \nsprechen, handelt es sich um Themen, die das CDU-\ngef\u00fchrte Innenministerium ber\u00fchren. \n\nEs war das CDU-gef\u00fchrte Innenministerium, das die \nFeuerwehrverordnung am Montag unterschrieben hat, \nnachdem sie f\u00fcnf Jahre liegen geblieben war. Es war das \nCDU-gef\u00fchrte Innenministerium, das bei einem Neubau \nder Landesfeuerwehrschule die Kapazit\u00e4t von 145 auf \n125 Betten verringert hat. 15 % sind an Kapazit\u00e4t verloren \ngegangen. Es ist nach wie vor das CDU-gef\u00fchrte Innen-\nministerium, welches Neueinstellungen von Ausbildungs-\npersonal nicht vornimmt, obwohl wir an der Landesfeu-\nerwehrschule einen Altersdurchschnitt von 55 Jahren \nhaben. Es ist das CDU-gef\u00fchrte Innenministerium, das es \nbis heute nicht geschafft hat, landeseinheitliche Ausbil-\ndungsunterlagen herzustellen, sodass die Kameradinnen \nund Kameraden in ihrer ehrenamtlich verbrachten Zeit \ndavon entlastet w\u00fcrden. Es ist das CDU-gef\u00fchrte Innen-\n\n 644\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nministerium, das das gerade eintretende organisatorische \nChaos im Katastrophenschutz nicht bew\u00e4ltigt. \n\nSie haben also zu Recht ein schlechtes Gewissen. Es ist \ngut, dass dieses schlechte Gewissen Sie zum Handeln \nbewegt. Deswegen freuen wir uns ehrlich \u00fcber Ihren uns \nvorliegenden Antrag. \n\nWir sehen an dem einen oder anderen Punkt Korrekturbe-\ndarf und werden dazu \u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen. \nDazu kommen wir sp\u00e4ter. \n\nEines ist aber schon eine kleine Frechheit: In Punkt 1.6 \ndes Antrages kommen Sie wieder mit dem Rentenmodell \num die Ecke. Dieses Modell ist schon einmal gescheitert. \nEs ist das Modell: Wir sagen, es gibt eine Rente, und \nandere sollen sie bezahlen. Das Modell ist gescheitert. Sie \nschreiben es erneut in einen Antrag, obwohl Sie genau \nwissen, dass dieses Modell sowohl von den Feuerwehren \nals auch von den Kommunen abgelehnt wird. Das ist der \nPunkt, an dem ich mich frage: Haben Sie ein schlechtes \noder gar kein Gewissen? \n\nAu\u00dferdem schreiben Sie in Punkt 1.3 etwas zu den \nJubil\u00e4umspr\u00e4mien. Ich bitte darum, dass Sie ein klares \nBekenntnis dazu abgeben, wer das finanzieren soll. Im \nAntrag findet sich dazu nichts. Wenn es kein klares \nBekenntnis des Freistaates gibt, diese Jubil\u00e4umspr\u00e4mien \nzu finanzieren \u2013 \u00fcber die H\u00f6he kann man ganz unter-\nschiedlicher Auffassung sein \u2013, wird das die n\u00e4chste \n\u201eGurke\u201c nach der Feuerwehrrente. Arbeiten Sie also bitte \ngewissenhaft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4mien und Renten hin oder her \u2013 wir sind bei dem \nThema Gewissen. Heinrich von Kleist hat den sch\u00f6nen \nSpruch gepr\u00e4gt: \u201eKein Gold besticht ein emp\u00f6rtes Gewis-\nsen.\u201c \n\nSo ist das eben: Solange Sie so kurz springen wie mit \ndiesem Antrag, so lange wird die Emp\u00f6rung der Kamera-\ndinnen und Kameraden Sie auch noch weiter begleiten, \ndie Emp\u00f6rung \u00fcber die Ausbildungssituation, die Emp\u00f6-\nrung \u00fcber die mangelnde Unterst\u00fctzung der Kommunen \nbei der Bew\u00e4ltigung der Aufgabe Feuerwehr, die Emp\u00f6-\nrung \u00fcber den niedrigen Stellenwert, den die Feuerwehren \nim SMI haben, was man auch an der dortigen Referats-\nstruktur ablesen kann, und nicht zuletzt die Emp\u00f6rung \n\u00fcber gebrochene Wahlversprechen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen vor allem von der CDU! \nIch habe die Hoffnung, dass wir heute mit dem Antrag \nden ersten Schritt gehen, um nicht nur in diesem Jahr, \ndem \u201eJahr der Feuerwehr\u201c, sondern auch in den n\u00e4chsten \nJahren wirklich F\u00f6rderung und St\u00e4rkung der Freiwilligen \nFeuerwehren zu betreiben. Ich bitte Sie: Nehmen Sie das \nThema \u00e4hnlich ernst, wie Sie es in den vergangenen \nWochen wegen Ihres schlechten Gewissens nehmen \nmussten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFriedel. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nspricht Frau Abg. J\u00e4hnigen. Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Freiwilligen \nFeuerwehren sind wichtig f\u00fcr Sachsen und h\u00e4tten Besse-\nres verdient als dieses symbolische Hilfspaket. \n\nEs sieht gro\u00df aus. Wenn man aber die Verpackung entfernt \nund das F\u00fcllmaterial beiseite gelegt hat, bleibt wenig \n\u00fcbrig, und das Wenige ist gr\u00f6\u00dftenteils auch noch un-\nbrauchbar. Das f\u00e4ngt bei Punkt 1 des Beschlussvorschlags \nan. Der Innenminister soll die Feuerwehrverordnung \u2013 ich \nzitiere \u2013 \u201eentsprechend \u00e4ndern\u201c. Ja, wozu soll er die \ngerade erlassene Verordnung \u00e4ndern? Sie haben sie vorhin \nbegr\u00fc\u00dft. Was meinen Sie? Hat sich der Antrag erledigt? \nKeine Ahnung. \n\nNachwuchs: Entweder ab acht oder ab sechs Jahre, \nentscheiden Sie sich doch bitte. Es geht doch nicht, dass \ndie Regierung etwas umsetzen will, wenn sich die Koali-\ntion selbst nicht einig ist, wo es hingehen soll. \n\nSo geht es weiter. Die F\u00f6rderung soll erh\u00f6ht werden. Sie \nnennen Summen. Im Antrag stehen sie nicht drin. Dann \nkommt so ganz nebenbei noch ein hei\u00dfes Thema: die \nPrivatisierung der Hilfsdienste im Katastrophenschutz. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist kein Antrag auf dem \nNiveau guter Feuerwehrarbeit, und es ist auch kein gutes \nHilfspaket. \n\nEin weiteres Beispiel ist nat\u00fcrlich auch der Feuerwehrf\u00fch-\nrerschein. Anfang November habe ich von der Staatsre-\ngierung auf eine Anfrage erfahren, dass die Staatsregie-\nrung noch nicht wei\u00df, wie sie ihn umsetzt \u2013 aber \u201ez\u00fcgig\u201c. \nAnfang Januar will sie ihn immer noch \u201ez\u00fcgig\u201c umsetzen. \n\nSie fordern jetzt eine zeitnahe Konzeption. Viel Erfolg \nweiterhin beim Umsetzen! Zeitnah und z\u00fcgig bedeutet \noffensichtlich Schneckentempo, nicht Feuerwehrtempo. \nDas ist traurig. Es wird mit einem so unausgegorenen \nAntrag auch nicht verbessert. Schlechtes Gewissen hin \noder her, von \u201ewir haben dar\u00fcber geredet\u201c wird es nicht \nbesser. \n\nAber eine Frechheit ist das Vorgehen bei der Feuerwehr-\nrente. Sie wollen heute, Kolleginnen und Kollegen von \nder Koalition, mit dem Antrag das Ehrenamt w\u00fcrdigen; \ngerade heute. Dann sagen Sie ganz deutlich: Der Freistaat \nkann es nicht bezahlen, die Kommunen, die es vielleicht \nbezahlen k\u00f6nnen, die d\u00fcrfen es gern machen. \n\nWo sind Sie denn? Mitten in der Finanzkrise, mitten in \nder Krise der Kommunalfinanzen, die durch das Wachs-\ntumsbeschleunigungsgesetz mit ausgel\u00f6st wurde. Da wird \nfast nichts passieren. Sie sollten hier eingestehen, dass Sie \ndas Versprechen gebrochen haben, das Sie vor der Wahl \ngegeben haben, und das gerade heute, da Tausende \ndrau\u00dfen demonstrieren, dass freiwilliges Engagement \nnicht ausgetrocknet werden soll. Wieder ein gebrochenes \nVersprechen, das noch einmal symbolisch bekr\u00e4ftigt wird. \n\n 645\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nDaran werden wir uns nicht beteiligen. Wir werden uns zu \ndiesem leider nur symbolischen, nicht wirkungsvollen \nHilfspaket enthalten. Da helfen letzten Endes auch die \nguten Verbesserungen der SPD, denen man zustimmen \nkann, nicht. Die Feuerwehr braucht \u2013 wei\u00df Gott! \u2013 einen \nanderen Stil. Ein solcher Bericht wird nicht viel bringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der NPD spricht Herr \nAbg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Liebe Kameraden der Freiwilligen Feuer-\nwehr! Es ist in diesem Haus unstrittig, welche gro\u00dfen \nVerdienste die Angeh\u00f6rigen der Freiwilligen Feuerwehren \nf\u00fcr das Allgemeinwohl haben. Die Kameraden sch\u00fctzen \njeden Tag Eigentum, bergen Verletzte und retten Men-\nschenleben. F\u00fcr den Dienst an der Volksgemeinschaft \ngeb\u00fchrt ihnen unser aller Dank. \n\nDamit das auch in Zukunft so bleibt, sind dringend \nMa\u00dfnahmen der Landespolitik notwendig. Schon heute \nwird oft die Sollst\u00e4rke der Einsatzkr\u00e4fte nicht mehr \nerreicht. Die demografische Katastrophe, die die Block-\nparteien zu verantworten haben, wird auch im Bereich der \nFreiwilligen Feuerwehren in den n\u00e4chsten Jahren und \nJahrzehnten zu erheblichen Problemen f\u00fchren. \n\nIch will an dieser Stelle nicht all die Fakten wiederholen, \ndie Vorredner bereits genannt haben, sondern ich m\u00f6chte \ndie Aktivit\u00e4ten hinterfragen, die CDU und FDP einfor-\ndern. \n\nManches ist gut und richtig, was im vorliegenden Antrag \nder Koalition gefordert wird. Aber reicht es aus? Wohl \nkaum, lautet das Fazit der NPD-Fraktion. Insbesondere \nwerden die Kommunen wieder im Stich gelassen, deren \nAufgabe in erster Linie die Bereitstellung der Infrastruk-\ntur ist. Es wird inzwischen von niemandem mehr bestrit-\nten, dass die Finanzlage in den Kommunen extrem \nschwierig ist. Viele von ihnen werden kaum in der Lage \nsein, genehmigungsf\u00e4hige Haushalte vorzulegen. \n\nIn dieser Situation bietet die Koalition den Kommunen als \nAnreiz f\u00fcr die Kameraden der Freiwilligen Feuerwehr an, \neine Feuerwehrrente auf der Basis einer riesterf\u00e4higen \nVersicherungsl\u00f6sung einzuf\u00fchren. Die Vorg\u00e4nge um die \nFeuerwehrrente zeigen wieder einmal die ganze Verlo-\ngenheit der heute Regierenden auf. \n\nEs war die CDU in Sachsen, die mit der Forderung nach \neiner Feuerwehrrente letztes Jahr auf Stimmenfang ging. \nHeute will man davon nichts mehr wissen. Spitzfindig \nerkl\u00e4rt die Union, Ministerpr\u00e4sident Tillich habe vor der \nWahl zwar versprochen, sich f\u00fcr eine Feuerwehrrente \neinzusetzen, aber nicht, dass diese aus Landesmitteln \nfinanziert werden soll. Woraus denn dann? \u2013 Aus den \nKommunen nat\u00fcrlich, denn die seien ja schlie\u00dflich f\u00fcr die \nFeuerwehr zust\u00e4ndig. Dreister geht es kaum noch. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit der Erh\u00f6hung der Aufwands-\nentsch\u00e4digung. Nat\u00fcrlich soll diese erh\u00f6ht werden. Aber \n\nwoher kommen die Mittel daf\u00fcr? Dazu sagt der Antrag \nnichts. \n\nIm Oktober 2008 war die FDP in ihrem Entschlie\u00dfungs-\nantrag zu ihrer Gro\u00dfen Anfrage zur Situation der Feuer-\nwehren in Sachsen noch deutlicher. Man forderte die \nUnterst\u00fctzung bei der Erh\u00f6hung von Aufwandsentsch\u00e4di-\ngungen f\u00fcr Mitglieder der Freiwilligen Feuerwehren. \nHeute ist von einer Unterst\u00fctzung der Kommunen keine \nRede mehr. \u2013 So viel zum Thema Glaubw\u00fcrdigkeit der \nFDP. \n\nDie NPD-Fraktion wird trotz der unzureichenden Unter-\nst\u00fctzung der Koalition f\u00fcr die Freiwilligen Feuerwehren \ndem Antrag zustimmen, da wenig in diesem Fall besser \nals nichts ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, die erste Runde in der Aussprache zum Antrag der \nFraktionen CDU und FDP \u201eF\u00f6rderung und St\u00e4rkung der \nFreiwilligen Feuerwehren\u201c ist abgeschlossen. Gibt es \nweiteren Redebedarf seitens der Abgeordneten? \u2013 Herr \nHartmann, bitte, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Landtagsabgeordneten! Eine \nhoch interessante Diskussion, angefangen von Herrn \nGebhardt \u00fcber Frau Friedel zu Frau J\u00e4hnigen! Trefflich \nhat der Landtag dieses Thema diskutiert. Leider ist es \ngelungen, die Kameradinnen und Kameraden der Freiwil-\nligen Feuerwehr mit dieser Diskussion zu instrumentali-\nsieren. \n\nDa h\u00f6re ich von Herrn Gebhardt, dass er mit vielen \nKameraden gesprochen hat. Im gleichen Atemzug wird \nuns das abgesprochen, als ob wir nicht mit den Feuerweh-\nren im Gespr\u00e4ch w\u00e4ren. Er formuliert eine Erwartungshal-\ntung. \n\nIch kann Ihnen sagen, meine Damen und Herren, ich bin \nacht Jahre im Dresdner Stadtrat mit dem Thema Feuer-\nwehren besch\u00e4ftigt gewesen, mit der Entwicklung einer \nFeuerwehrstruktur, einer Berufsfeuerwehr und freiwilli-\ngen Wehren, wo Investitionen auch mit Unterst\u00fctzung des \nFreistaates Sachsen realisiert wurden. Zur Wahrheit \ngeh\u00f6rt, dass es das CDU-gef\u00fchrte Innenministerium und \ndie CDU waren, die in den letzten Jahren die Investiti-\nonsmittel f\u00fcr die Feuerwehren von 10 Millionen Euro auf \n26 Millionen Euro erh\u00f6ht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDa sind wir schon beim Wesen. Feuerwehr ist als Erstes \nund origin\u00e4r eine Aufgabe der Kommunen. Es ist eine \nEntscheidung der Kommunen, f\u00fcr die der Freistaat Sach-\nsen seine Unterst\u00fctzung gibt. Das befreit die Kommunen \nnicht von ihrer Verantwortung. Vor allen Dingen gibt es \nden Kommunen das Recht, ihren Brandschutz in eigener \nZust\u00e4ndigkeit mit ihren Regeln frei und selbst zu entwi-\nckeln. Der Freistaat unterst\u00fctzt. Das tun wir auch mit dem \n\n 646\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nvorliegenden Antrag, mit der Anpassung der Feuerwehr-\nverordnung und der Anhebung der Mittel f\u00fcr die Kamera-\nden in den Funktionen. Die Kommunen haben die M\u00f6g-\nlichkeit, diese Regelung zu nutzen, zum Beispiel in der \nLandeshauptstadt Dresden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie kritisieren immer wieder \u2013 da kommt mir der Filmtitel \n\u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c in Erinnerung \u2013, wir \nh\u00e4tten eine Feuerwehrrente versprochen und wir h\u00e4tten \ndieses Versprechen gebrochen. Meine Damen und Herren, \nwir haben gesagt: Wir unterst\u00fctzen die Kommunen bei der \nEinf\u00fchrung einer Feuerwehrrente auf der Basis einer \nVersicherungsl\u00f6sung. \u2013 So k\u00f6nnen Sie es auch im Koali-\ntionsvertrag nachlesen. Das tun wir auch entsprechend, \nweil es eben eine Aufgabe der Kommunen ist, ihre Feu-\nerwehren selbst zu organisieren. Wir unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! In vielen Diskussionen, die \nich in der Feuerwehr gef\u00fchrt habe, ist mir nicht aufgefal-\nlen, dass Kameraden gesagt h\u00e4tten: Wir gehen in die \nFeuerwehr, weil wir da eine Rentenl\u00f6sung erwarten, weil \nwir erwarten, dass wir nach 20, 30 Jahren, wenn wir das \nTh\u00fcringer Modell \u00fcbernehmen, irgendwann einmal 8, 16 \noder 30 Euro zus\u00e4tzliche Rentenzahlung bekommen. Ich \nerlebe auch keinen Kameraden, der sagt: In der Erwar-\ntung, dass ich mal in 30 Jahren eine Leistung oder eine \nPr\u00e4mie in H\u00f6he von 3 000 Euro oder 4 000 Euro bekom-\nme, mache ich diesen Dienst. \u2013 Die Kameradinnen und \nKameraden verrichten diesen Dienst, weil sie eine Ver-\nantwortung f\u00fcr ihre Kommune, f\u00fcr die Daseinsvorsorge \nund f\u00fcr die Sicherheit in ihren Gemeinden empfinden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir, meine Damen und Herren \u2013 da wiederhole ich mich, \nleider muss man das gebetsm\u00fchlenartig erw\u00e4hnen \u2013, \nunterst\u00fctzen die Kommunen auf diesem Weg. Deswegen \nist es wichtig, dass wir unseren Beitrag bei der Unterst\u00fct-\nzung der Arbeit in den Jugendfeuerwehren leisten. Das \ntun wir mit einer Aufstockung der Mittel. Das werden wir \ntun, und zwar verantwortungsvoll im Rahmen des Haus-\nhalts. Wir haben eine Zahl genannt, zu der wir stehen. Wir \nwerden darauf dr\u00e4ngen, dass diese Mittel im n\u00e4chsten \nHaushalt auf 400 000 Euro erh\u00f6ht werden. \n\nWir werden auch eine Pr\u00e4mie als Anerkennung, als Dank \nf\u00fcr die Kameraden nach 10, 25 und 40 Jahren Dienst \neinf\u00fchren. Als kleine Anerkennung \u2013 und nur als solche \u2013 \nist das zu verstehen. Dann kann es nicht darum gehen zu \nsagen: Wir zahlen 1 000 , 2 000 und 4 000 Euro. \u2013 Da \nsprechen wir n\u00e4mlich \u00fcber eine reale Summe von \n8 Millionen Euro pro Jahr im s\u00e4chsischen Haushalt. Unser \nModell als kleine Anerkennung f\u00fcr die Kameraden sind \n600 000 Euro im Jahr in der Paketl\u00f6sung. Das ist f\u00fcr den \nFreistaat leistbar, auch als Anerkennung f\u00fcr das Ehrenamt. \nDenn wer hier Versprechen aufgreift und sagt, dass man \nriesige Leistungspr\u00e4mien zahlen m\u00f6chte, muss auch \nsagen, woher er diese finanziellen Mittel nehmen will. \n\nWir stellen uns der Verantwortung f\u00fcr die Feuerwehrschu-\nle. Ja, hier besteht Bedarf. Dem werden wir mit einer \nVerbesserung des Lehrgangsangebotes f\u00fcr die Freiwilli-\ngen Feuerwehren an der Feuerwehrschule in Nardt nach-\nkommen. Das werden wir dadurch erreichen, dass wir die \nAusbildungsinhalte der Berufsfeuerwehren neu organisie-\nren, und zwar gemeinsam mit den Kommunen. Es wird \neine L\u00f6sung geben. Wir werden dieses Thema nicht \npopulistisch behandeln, sondern es inhaltlich vern\u00fcnftig \naufarbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie k\u00f6nnen diese Diskussion gern weiter als populistische \nDebatte f\u00fchren, Sie k\u00f6nnen weiter versuchen, die Kame-\nraden zu instrumentalisieren, Sie k\u00f6nnen weiter themati-\nsieren, dass die Union ihre Versprechen bricht und die \nKameraden instrumentalisiert. Uns geht es um die Arbeit \nvor Ort, um die Unterst\u00fctzung der Kameraden vor Ort. \nDas haben wir in den letzten Jahren getan, das werden wir \nin den n\u00e4chsten Jahren weiterhin tun und ich denke, dass \ndie Erfolge in dem Bereich der Feuerwehr eine deutliche \nSprache sprechen. \n\nWir werden uns den neuen Herausforderungen stellen, \ninsbesondere den Fragen, wie wir die Strukturen unserer \nfreiwilligen Wehren gemeinsam mit den Kommunen \nerhalten und wie wir die Nachwuchsarbeit verbessern. \nDiesen Fragen stellen wir uns auch mit diesem Antrag. \nDas ist im \u00dcbrigen nicht das Ende einer Diskussion zur \nFeuerwehr, sondern der Beginn einer Debatte um die \nFeuerwehr. \n\nJetzt, meine Damen und Herren, bin ich dankbar f\u00fcr Ihre \nReaktionen. Ich komme auch gern noch einmal nach vorn. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, vielen \nDank. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr  \nKarabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen von der \nOpposition, bitte nehmen Sie zur Kenntnis, dass wir \nanders als Sie Verantwortung f\u00fcr das gesamte Land tragen \nm\u00fcssen. Wir setzen jetzt das um, was m\u00f6glich ist. Dass \nimmer noch mehr w\u00fcnschenswert erscheint,  ist mir schon \nklar. Aber wenn Sie hier derart gro\u00dfe Forderungen aufma-\nchen, dann m\u00fcssen Sie selbstverst\u00e4ndlich auch erz\u00e4hlen, \nwovon es bezahlt werden soll, woher es kommen soll. \nDas geh\u00f6rt schon dazu, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf von der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren von der SPD, zu der Formulie-\nrung \u201eAntrag des schlechten Gewissens\u201c: Ich kann Ihnen \nversichern, ich habe \u00fcberhaupt kein schlechtes Gewissen. \nIch habe keine Versprechungen gemacht, die ich jetzt \nbrechen m\u00fcsste, keineswegs. Wenn ich allerdings an Ihrer \nStelle w\u00e4re, w\u00fcrde ich nicht hier sitzen. Ich w\u00fcrde mich \nmit einem hochroten Kopf irgendwo drau\u00dfen verstecken. \n\n 647\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nDenn in den letzten f\u00fcnf Jahren, als Sie Verantwortung f\u00fcr \ndieses Land getragen haben, ist nichts f\u00fcr die Feuerweh-\nren passiert, \u00fcberhaupt nichts. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSich jetzt hinzusetzen und uns madig machen zu wollen, \ndas ist die gr\u00f6\u00dfte Unversch\u00e4mtheit, die mir je unterge-\nkommen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski, vielen \nDank. \u2013 Weitere Wortmeldungen? Ich frage zun\u00e4chst die \nFraktion DIE LINKE. \u2013 Keine Wortmeldung. \u2013 F\u00fcr die \nSPD Herr Abg. Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Man h\u00e4lt es manchmal nicht aus, was hier \nf\u00fcr ein Schwachsinn erz\u00e4hlt wird. Deshalb musste ich \nmich einfach noch einmal melden. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nLiebe Kollegen der CDU-Fraktion, jetzt spreche ich Sie \nganz direkt an. Wir haben in unserer letzten gemeinsamen \nKoalition an vielen, vielen Punkten Haushaltsverbesse-\nrungen f\u00fcr die Feuerwehren und f\u00fcr die freiwilligen \nFeuerwehren erzielt. Wir haben Geld in die Hand ge-\nnommen \u2013 ich glaube, es waren 2 Millionen Euro \u2013 f\u00fcr \ndie weitere Anschaffung von Technik. Wir haben uns \ndarum bem\u00fcht, mit einer Kampagne, die wir gemeinsam \ngetragen haben, n\u00e4mlich \u201cHelden gesucht\u201c, auf das \nDilemma der Nachwuchsproblematik in den Feuerwehren \nhinzuweisen. \n\nLiebe Kollegen der FDP, lesen macht schlau. Populismus \nvon Ihrer Seite kenne ich wirklich zur Gen\u00fcge, aber so \ndreist zu sein, auch noch die Unwahrheit zu behaupten \nund zu tun, als h\u00e4tten wir etwas damit zu tun, dass Sie \nhier versagen, das ist doch wohl eine Frechheit! \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDeshalb noch ein, zwei Punkte. Kollege Hartmann, wir \nhaben bei der Frage der Feuerwehrrente im Kern deshalb \neine unterschiedliche Auffassung, weil ich glaube, dass \nSie mit Ihrem Versprechen, das auch im Wahlprogramm \nder CDU gestanden hat, aufgesetzt auf die Debatte, die \nwir in der letzten Legislaturperiode zu diesem Thema \ngef\u00fchrt haben, Erwartungshaltungen geweckt haben, die \nSie mit dem Vorschlag in Ihrem Antrag nicht im gerings-\nten erf\u00fcllen. \n\nSie haben selbst davon gesprochen, dass Sie die Kommu-\nnen unterst\u00fctzen wollen. Das sind Ihre Worte gewesen. \nDie Unterst\u00fctzung der Kommunen kann jedoch nicht so \naussehen, dass ich mich mit einer Versicherungsgruppe in \nirgendwelchen Hinterzimmern treffe, ohne die Kommu-\nnen zu beteiligen, und dann den Kommunen einen Rah-\nmenvertrag vorlege und sage: Das ist der Rahmenvertrag, \nden wir ausgehandelt haben, aber das Geld daf\u00fcr m\u00fcsst \nihr bereitstellen. \u2013 Ist das Ihre Vorstellung von kommuna-\n\nler Selbstverwaltung? Sieht sie so aus? Wenn Sie uns \nallen Ernstes erz\u00e4hlen wollen, dass das der Anteil des \nFreistaates Sachsen ist, muss ich Ihnen wirklich wider-\nsprechen. Dann ist das nicht das, was wir uns f\u00fcr die \nFeuerwehrrente vorstellen. \n\nWenn man schon nicht den Weg gehen kann, als Freistaat \nGelder bereitzustellen, um den Feuerwehrleuten tats\u00e4ch-\nlich ein Angebot zu unterbreiten, das den Namen auch \nverdient, dann, finde ich, muss man irgendwann die \nGr\u00f6\u00dfe haben zu sagen: Gut, wir kriegen es nicht finan-\nziert. Wir haben es zwar in unser Wahlprogramm ge-\nschrieben, weil hinter den vielen ehrenamtlichen Kamera-\ndinnen und Kameraden viele Familien stehen, die dann \nCDU gew\u00e4hlt haben, aber wir kriegen es nicht umgesetzt. \nAlso streichen wir es. Die Gr\u00f6\u00dfe muss man dann auch \nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas N\u00e4chste, das im Kern in die gleiche Richtung geht: \nSie stellen sich hier zu Recht hin und berichten dar\u00fcber, \nwas eine Pr\u00e4mienzahlung in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von \n1 000 bis 2 000 Euro \u00fcber die jeweilige Zeit, die jemand \nin der freiwilligen Feuerwehr t\u00e4tig war, wirklich an \nHaushaltsmitteln, als Belastung im Haushalt verursachen \nw\u00fcrde. Weil Sie das erkannt haben, sagen Sie, dass Sie \ndeshalb ein Gesamtpaket in H\u00f6he von 600 000 Euro \nmachen. Sie sagen aber nicht, dass in diesen 600 000 Euro \nnicht nur die Pr\u00e4mien enthalten sind, sondern dass viele \nTeilaspekte, die Sie vorgetragen haben, ebenfalls enthal-\nten sind. Daher sollten Sie von diesem Pult aus einfach \nden Kameradinnen und Kameraden sagen, \u00fcber welche \nGr\u00f6\u00dfenordnung wir \u00fcberhaupt reden. Was soll denn \njemand an Anerkennung bekommen, nachdem er 10, 20, \n30 oder 40 Jahre lang f\u00fcr die die Freiwillige Feuerwehr \nt\u00e4tig war? Sind das 50 Euro, 60 Euro, ist es ein Blumen-\nstrau\u00df, ist es eine Bockwurst mit Senf oder was ist es? Sie \nsollten den Kollegen sowie den Kameradinnen und \nKameraden wirklich sagen, was am Ende von den gro\u00dfen \nVersprechen \u00fcbrig geblieben ist, die Sie im Wahlkampf \nhier vorgetragen haben. \n\nWenn Sie uns vorwerfen, dass wir Populismus betreiben, \nweil wir das Ohr an der Masse haben, weil wir zu Feuer-\nwehrforen einladen, weil wir mit den Kameradinnen und \nKameraden diskutieren, weil wir versuchen herauszube-\nkommen, was dort wirklich anliegt, dann muss ich Ihnen \nsagen, das ist unredlich, denn so funktioniert Politik. \nPolitik funktioniert so, dass man sich mit den Menschen \ntrifft, dass man sich ihre \u00c4ngste, Sorgen und Note anh\u00f6rt \nund versucht, daraus parlamentarisches Handeln abzulei-\nten. Das machen wir. \n\nGerade weil wir in vielen Gespr\u00e4chen das Anliegen der \nMitglieder der freiwilligen Feuerwehren geh\u00f6rt haben, \nsagen wir Ihnen, dass der Antrag, den F\u00fchrerschein f\u00fcr \nFahrzeuge bis 4,75 Tonnen zu begrenzen, in die v\u00f6llig \nfalsche Richtung geht. Wenn Sie sich den Fuhrpark der \nfreiwilligen Feuerwehren anschauen, werden Sie feststel-\nlen, dass dort gr\u00f6\u00dftenteils Fahrzeuge bis 7,5 Tonnen und \ndar\u00fcber hinaus stehen. \n\n 648\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nEs ist zwar richtig, dass man landesrechtliche Regelungen \ntreffen kann und dass \u00fcber eine Zusatzpr\u00fcfung f\u00fcr dieje-\nnigen, die die F\u00fchrerscheinklasse B haben, die M\u00f6glich-\nkeit besteht, Fahrzeuge bis 4,75 Tonnen zu fahren. Die \nMitglieder der freiwilligen Feuerwehren haben uns aber \ngesagt, dass sie eigentlich Fahrberechtigungen f\u00fcr Fahr-\nzeuge bis 7,5 Tonnen brauchen. \n\nDeshalb erkl\u00e4ren Sie uns bitte, wenn Sie schon eine \nlandesrechtliche Regelung wollen, warum Sie dann nicht \nin der Konsequenz das aufnehmen, was Ihnen viele \nMitglieder der Feuerwehren sagen, n\u00e4mlich Fahrberechti-\ngungen f\u00fcr Fahrzeuge bis 7,5 Tonnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nBrangs. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen f\u00fcr die zweite \nRunde? \u2013 Das ist nicht der Fall. F\u00fcr die dritte Runde? \u2013 \nHerr Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Hartmann, ich \nmusste noch einmal nach vorn kommen, aber nicht, weil \nwir populistisch miteinander agieren wollen, sondern weil \nich Ihnen und der \u00d6ffentlichkeit sagen will, was wir \nbeschlie\u00dfen sollten. \n\nPunkt 1.1: Die Staatsregierung wird ersucht, dass die \nFeuerwehrverordnung ge\u00e4ndert und die Aufwandentsch\u00e4-\ndigungen f\u00fcr die Mitglieder der freiwilligen Feuerwehren \nentsprechend angepasst werden. \u2013 Das hat der Minister \nam Montag mit einer entsprechenden Verordnung ge-\nmacht. Das ist also erledigt. Wir m\u00fcssen die Staatsregie-\nrung nicht ersuchen. Sie wollen die Staatsregierung \nersuchen, in einem Punkt etwas zu tun, was der Innenmi-\nnister diese Woche bereits in Kraft gesetzt hat. \n\nPunkt 1.2: Die Nachwuchsarbeit soll gest\u00e4rkt und die \nj\u00e4hrliche F\u00f6rderung der Jugendarbeit des Landesfeuer-\nwehrverbandes erh\u00f6ht werden. \u2013 Warum schreiben Sie \nnicht in Ihren  Antrag, dass Sie mehr Geld haben wollen? \nWarum nennen Sie nicht die Summe, die Sie in Ihrer \nPressekonferenz genannt haben? Was in Ihrem Antrag \nsteht, ist doch nur Augenwischerei. Es ist nichts Konkre-\ntes, was darin steht. Deshalb kann ich einem solchen \nAntrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPunkt 1.7: Die Lehrgangsangebote f\u00fcr Mitglieder der \nFreiwilligen Feuerwehren sollen verbessert werden. \u2013 Es \ngeht aber nicht darum, dass sie verbessert werden sollen \u2013 \ndie Qualit\u00e4t kann immer verbessert werden \u2013, sondern die \nAnzahl der Lehrgangsangebote muss erh\u00f6ht werden. Es \nreicht nicht aus, sie zu verbessern, sondern wir brauchen \nmehr Pl\u00e4tze f\u00fcr mehr Teilnehmerinnen und Teilnehmer. \nDas hat auch Herr Karabinski gesagt. Warum schreiben \nSie das aber nicht in Ihren Antrag? Wieso soll das die \nStaatsregierung pr\u00fcfen? Sie haben doch bereits festge-\nstellt, dass es zu wenig Angebote gibt. Dann sagen Sie \n\ndoch bitte der Staatsregierung, was sie machen soll. Sie \nsoll einfach mehr Geld in die Hand nehmen. Das k\u00f6nnen \nSie aber heute nicht sagen, weil Sie sonst mit den Haus-\nh\u00e4ltern Ihrer eigenen Fraktion Probleme bekommen. \nDeshalb, Entschuldigung, ist Ihr Antrag populistisch und \ndeshalb kann ich meiner Fraktion auch nicht empfehlen, \ndiesem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nGebhardt . \u2013 Ich schaue noch einmal in die Runde. \u2013 Herr \nHartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich erlaube mir, auf das zu reagieren, \nwas dazu gesagt worden ist. Herr Gebhardt, ich wei\u00df \nnicht, wie Sie es interpretieren, wenn man sagt: die \nj\u00e4hrliche F\u00f6rderung erh\u00f6hen. F\u00fcr mich bedeutet \u201ej\u00e4hrliche \nF\u00f6rderung erh\u00f6hen\u201c: Wir nehmen mehr Geld in die Hand. \nWir k\u00f6nnen aber gern \u00fcber Fragen der Auslegung der \ndeutschen Muttersprache miteinander philosophieren. Ich \nglaube, im Antrag ist klar formuliert, was wir vorhaben. \n\nEin Wort zur SPD. Im Wahlprogramm finden sich diese \nAussagen nicht. Ich bin gern bereit, das Wahlprogramm \nmit Ihnen gemeinsam durchzuschauen. \n\nDie Kommunen sind in der Verantwortung, und wir \nunterst\u00fctzen sie bei der Umsetzung. \n\nZum Thema Feuerwehrf\u00fchrerschein. Ich h\u00e4tte mir diesen \nPunkt gern aufgehoben, bis wir von Ihnen die entspre-\nchenden Antr\u00e4ge dazu haben, aber so mache ich es gleich. \nEs ist nicht leicht, eine Forderung aufzumachen, wenn \nman daf\u00fcr gar nicht zust\u00e4ndig ist. Bez\u00fcglich des Feuer-\nwehrf\u00fchrerscheins f\u00fcr Fahrzeuge \u00fcber 7,5 Tonnen werden \nwir bundesrechtliche Regelungen tangieren. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bis 7,5 Tonnen!) \n\nWenn Sie das Ohr an der Masse der Feuerwehr haben und \ndie Einsatztechnik der Feuerwehr kennen \u2013 zumindest die \nTankl\u00f6schfahrzeuge \u2013, dann wissen Sie, dass wir mit \nFahrberechtigungen f\u00fcr Fahrzeuge bis 7,5 Tonnen noch \nnichts gewonnen haben, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\ndenn diese Fahrzeuge sind um einiges schwerer. Wir \nnutzen die M\u00f6glichkeit, die wir haben, und sind jetzt bei \nden Fahrberechtigungen f\u00fcr Fahrzeuge bis 4,75 Tonnen. \nIch denke, dass der Herr Staatsminister dazu sicherlich \nnoch etwas sagen wird. \n\nNoch etwas zu der Pr\u00e4mienverordnung und zu dem, was \nHerr Gebhardt angesprochen hat, dem Landesfeuerwehr-\nverband. Auch ich bin im Gespr\u00e4ch mit dem Stadtfeuer-\nwehrverband in Dresden. Ich bin auch mit den Kamera-\ndinnen und Kameraden der freiwilligen Feuerwehren vor \nOrt im Gespr\u00e4ch. Ich nehme aus diesen Gespr\u00e4chen \nandere Signale wahr als die Diskussion um eine Pr\u00e4mien-\nverordnung und eine Feuerwehrrente. Wenn Sie mich \nfragen \u2013 die Antwort gebe ich Ihnen auch sehr konkret \u2013, \n\n 649\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nwelche Vorstellungen in der Diskussion sind, dann habe \nich gesagt, 600 000 Euro f\u00fcr die Pr\u00e4mienverordnung. Ich \nkann Ihnen die Vorstellungen dazu nennen: nach zehn \nJahren 100 Euro, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nnach 25 Jahren 200 Euro und nach 40 Jahren 300 Euro. \nDas ist die Vorstellung, \u00fcber die wir im Detail noch \ndiskutieren. Es geht um eine Anerkennung der Arbeit, die \nwir zus\u00e4tzlich zahlen. Ich glaube nicht, dass ein Kamerad \ndie Diskussion in der Erwartung dar\u00fcber f\u00fchrt, dass er \nnach 30 Jahren Feuerwehrzugeh\u00f6rigkeit diese Pr\u00e4mie \nerh\u00e4lt. Es geht darum, den Rahmen vor Ort zu verbessern. \nDazu ist die Diskussion um Aufwandsersatz und die \nAnhebung der Unterst\u00fctzung ein wesentlicher Beitrag. \n\nDer S\u00e4chsische Staatsminister des Innern hat am Montag \ndie entsprechende Feuerwehrverordnung unterschrieben. \nEs ist letztlich eine Reaktion auf unsere Initiative und \nzeigt, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung und die Koali-\ntion gut und vern\u00fcnftig zusammenarbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bitte Sie, diesem Antrag heute zuzustimmen, denn er \nschafft und verbessert den Rahmen f\u00fcr die Feuerwehr und \nes wird \u2013 darin wiederhole ich mich \u2013 der Beginn eines \nweiteren Prozesses der Unterst\u00fctzung der Feuerwehren im \nEhrenamt sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nHartmann. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. Ich frage nun die Staatsregierung, ob \nsie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie \nhaben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte aus der Perspektive der Staatsregierung zu diesem \nThema das Wort ergreifen. Zur Feuerwehr und deren \nBedeutung ist in allen Redebeitr\u00e4gen deutlich geworden, \ndass es ein besonderes Ehrenamt ist. Ich m\u00f6chte es aus \nmeiner Perspektive deutlich machen: Ich betrachte es \ndeshalb als ein besonderes Ehrenamt, weil hier die Arbeit \nder Kameradinnen und Kameraden nicht nur in der \nFreizeit erfolgt, sondern weil sie bei der Aus\u00fcbung dieser \nehrenamtlichen T\u00e4tigkeit bereit sind, ihre Gesundheit und \ngegebenenfalls sogar ihr Leben einzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nVor diesem Hintergrund halte ich es f\u00fcr besonders wich-\ntig, dass wir uns bei der Auseinandersetzung \u2013 die von \nmir aus gern emotional gef\u00fchrt werden kann \u2013 aber \ndurchaus sachlich orientieren. Ich werde an der einen oder \nanderen Stelle deutlich machen, dass manche Forderung, \nselbst wenn wir sie in der Sache unterst\u00fctzen, an bundes-\nrechtlichen Vorschriften scheitert und es nicht hilfreich \nist, hier populistisch in den Raum zu tragen, dass das eine \n\noder andere gemacht werden kann. Ich komme gleich \nnoch einmal dazu. \n\nHerr Brangs, auch ich als Minister habe das Ohr an der \nBasis. Ich bin in den letzten Wochen und Monaten durch-\naus bei sehr vielen Feuerwehrveranstaltungen gewesen \nund habe \u00fcber das heute beantragte Ma\u00dfnahmenpaket mit \nden Kameradinnen und Kameraden gesprochen. Was Sie \noffenkundig bei Ihren Begegnungen wahrgenommen \nhaben, kann ich aus meiner Erfahrung nicht best\u00e4tigen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSelbst wenn das viele Vorredner schon gesagt haben: Zur \nFaktenlage geh\u00f6rt, dass es eine kommunale Aufgabe ist, \nund das wird auch k\u00fcnftig so bleiben. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nTrotz allem ist es Aufgabe des Freistaates, die Kommunen \nbei diesem Anliegen und bei der Ausf\u00fcllung dieser Auf-\ngaben zu unterst\u00fctzen. Wenn wir uns den \u00f6konomischen \nBereich anschauen, dann stellen wir fest: In den Jahren \n2009 und 2010 sind \u00fcber 100 Millionen Euro im Staats-\nhaushalt zur Unterst\u00fctzung der Kommunen in diesem \nBereich zur Verf\u00fcgung gestellt worden. Das bitte ich zur \nKenntnis zu nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAu\u00dferdem habe ich mich im Vorfeld sehr intensiv mit den \nKameradinnen und Kameraden und dem Landesfeuer-\nwehrverband verst\u00e4ndigt. Ich freue mich, dass Herr \nBossack und einige Kameraden heute hier sind. Herr \nBossack, ich m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, dass \nwir uns intensiv zu einem Ma\u00dfnahmenpaket verst\u00e4ndigt \nhaben vor dem Hintergrund, dass in diesem Jahr der \nFeuerwehrtag in Sachsen \u2013 in Leipzig \u2013 stattfindet und \ndamit das erste Mal nach der Wende ein solches Ereignis \nin den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern durchgef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, dass es nicht nur ein \n\u201eJahr der Feuerwehr\u201c werden soll in dem Sinne, dass es \neine Erkl\u00e4rung gibt und der Ministerpr\u00e4sident die \nSchirmherrschaft daf\u00fcr \u00fcbernimmt, sondern es soll mit \nkonkreten Ma\u00dfnahmen untersetzt werden. \n\nEinige Dinge m\u00f6chte ich jetzt ansprechen bzw. aufkl\u00e4ren. \nEs ist tats\u00e4chlich richtig, die Aktivit\u00e4ten im Bereich der \nJugend zu verst\u00e4rken. Ich bin froh, dass nur einige Redner \ndie Kampagne \u201eHelden gesucht\u201c als problematisch \nhingestellt haben, denn das Ergebnis dieser Kampagne \nkann sich sehen lassen. Wenn wir es das erste Mal nach \nzehn Jahren geschafft haben, in der Jugendfeuerwehr \nwieder \u00fcber 10 000 junge Menschen zu haben oder \u2013 \nanders ausgedr\u00fcckt \u2013 wenn wir etwa 5 % Zuwachs be-\nkommen haben, dann kann sich das bei einer reduzieren-\nden Bev\u00f6lkerungsentwicklung sehen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 650\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nEs ist vern\u00fcnftig, dass die Antr\u00e4ge beinhalten, die Jugend-\nfeuerwehr zu unterst\u00fctzen. Die 400 000 Euro werden \nschon ab diesem Jahr im Landeshaushalt zur Verf\u00fcgung \ngestellt und \u00fcber den Landesfeuerwehrverband den \nJugendfeuerwehren ganz konkret ausgereicht. Ich denke, \ndas ist eine sinnvolle und gute Fortsetzung der Kampagne \n\u201eHelden gesucht\u201c. Nachdem junge Menschen in die \nFeuerwehr gekommen sind, soll auch deren Arbeit finan-\nziell unterst\u00fctzt werden. \n\nIch finde es auch in Ordnung, dass das Alter gesenkt \nwerden soll. An dieser Stelle m\u00f6chte ich mit einer ersten \ngrunds\u00e4tzlichen Position dazu in der \u00d6ffentlichkeit \nauftreten. Ich wei\u00df, dass das auch teilweise von den \nFeuerwehrleuten immer wieder diskutiert wird und die \nFrage steht, ob das Alter nicht auf sechs Jahre abgesenkt \nwerden kann. In der Feuerwehr haben wir es mit Beson-\nderheiten zu tun. An dieser Stelle haben wir, ganz n\u00fcch-\ntern betrachtet, ein versicherungsrechtliches Problem. \nAnders als in Sportvereinen oder sonstigen Bereichen ist \nVoraussetzung, dass die Mitglieder der Jugendfeuerwehr \n\u00fcber die Kommunen versichert sind, damit sie an der \nechten, feuerwehrbezogenen, altersgerechten Ausbildung \nteilnehmen k\u00f6nnen. Nach allem, was bisher abgestimmt \nworden ist, sind wir in der Lage, von zehn auf acht Jahre \nzu reduzieren, aber nicht weiter darunter. Vor diesem \nHintergrund muss das Alter auf derzeit acht Jahre be-\ngrenzt werden; denn wir k\u00f6nnen es nicht riskieren, junge \nLeute unversichert in die Jugendfeuerwehren zu \u00fcber-\nnehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZum Thema der Feuerwehrverordnung ist bereits eine \nMenge gesagt worden. Manchmal ist es doch sch\u00f6n, wenn \ndie Regierung so schnell war, dass zum Zeitpunkt des \nAntrages bereits die Umsetzung erfolgt ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit bei der SPD  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nDa m\u00fcssen Sie doch selber lachen!) \n\n\u2013 Herr Brangs, weil ich gerade aus dieser Richtung geh\u00f6rt \nhabe, ob das denn in Ordnung w\u00e4re, m\u00f6chte ich doch sehr \nklar und deutlich sagen: Die Forderung, die Feuerwehr-\nverordnung zu ver\u00e4ndern, kam von den Kommunen. \nInsofern werden wir von dort aus keinen Widerspruch \nbekommen, dass jetzt die erh\u00f6hte Pauschalzahlung aus \nder kommunalen Kasse erfolgen muss. \n\nZum Thema F\u00fchrerschein. Das ist ein weiterer Bestandteil \ndieses Gesamtma\u00dfnahmenpaketes. Ich m\u00f6chte darauf \nhinweisen, dass die SPD offenkundig von falschen Vor-\naussetzungen ausgeht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das gibt es  \ndoch gar nicht, Herr Minister!) \n\n\u2013 Ja, denn das tats\u00e4chlich in Kraft getretene Bundesge-\nsetz, das sich mit dem Feuerwehrf\u00fchrerschein besch\u00e4ftigt, \nsieht eben nicht die M\u00f6glichkeit vor, dass die L\u00e4nder \nF\u00fchrerscheine von 4,75 bis 7,5 Tonnen selbst ausgeben \nk\u00f6nnen. Wenn wir das machen d\u00fcrfen, w\u00fcrden wir nat\u00fcr-\n\nlich die Initiative, die derzeit l\u00e4uft, auf diesen Bereich \nausdehnen. Offenkundig verwechseln Sie hier eine \nehemals von der Regierung beschlossene, aber nicht vom \nParlament verabschiedete \u00c4nderung, mit der F\u00fcnften \n\u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes vom 23.07.2009 \nerfolgt. Deshalb haben wir, und zwar alle Bundesl\u00e4nder, \nderzeit nur den rechtlichen Rahmen bis 4,75 Tonnen \nausgesch\u00f6pft. Ich gehe davon aus, dass wir die ersten \nF\u00fchrerscheine zum Landesfeuerwehrtag in Leipzig, \nzumindest bis zu dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung, ausreichen \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte mich nicht um das Thema Feuerwehrschule \nNardt dr\u00fccken, denn das ist tats\u00e4chlich ein Problem. \nVorhandene Probleme k\u00f6nnen offen und ehrlich ausge-\nsprochen werden. Auch hierzu habe ich den Kameraden \nim Land immer gesagt und ich werde das auch im Plenum \nnoch einmal deutlich sagen: Es wird hierf\u00fcr keine kurz-\nfristige, sondern eine mittelfristige L\u00f6sung geben. Nat\u00fcr-\nlich beginnen wir in diesem Jahr, aber es wird einige Zeit \ndauern. Herr Hartmann hatte es richtig angesprochen. Im \nKern wird es notwendig sein, dass die Berufsfeuerwehr \neinen Teil ihrer Ausbildung aus Nardt herausnimmt und \ndass diese freien Kapazit\u00e4ten den Kameradinnen und \nKameraden zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Nicht nur die \nGespr\u00e4che laufen, sondern gleicherma\u00dfen die Vorberei-\ntungen. Ich gehe davon aus, dass dieses Problem mittel-\nfristig, beginnend ab diesem Jahr, gel\u00f6st wird. \n\nDas Thema materielle Unterst\u00fctzung ist angesprochen \nworden. Zum Stichwort Jubil\u00e4umspr\u00e4mie ist eine Konkre-\ntisierung ausgesprochen worden, in welcher Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung die 10-, 25- und 40-j\u00e4hrige Zugeh\u00f6rigkeit finanziell \nunterst\u00fctzt werden kann. Ich denke, es ist durchaus in \nOrdnung, wenn den Kameradinnen und Kameraden \nzuk\u00fcnftig nicht nur der Orden, sondern auch eine Aner-\nkennung materieller Art \u00fcbergeben wird. Aber ich kann \nIhnen auch mitteilen, dass mir in den Gespr\u00e4chen sehr \nh\u00e4ufig gesagt wurde: Herr Minister, wir sind nicht wegen \nder Bezahlung Kameraden geworden, sondern uns geht es \num die Anerkennung im Amt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nFrau Friedel, vor diesem Hintergrund w\u00e4re es schon \ninteressant gewesen \u2013 Sie haben vorhin von Offenheit, \nKlarheit und Ehrlichkeit gesprochen \u2013, wenn Sie einmal \ngesagt h\u00e4tten, welche Gr\u00f6\u00dfenordnung Ihr Antrag im \nLandeshaushalt pro Jahr bedeuten w\u00fcrde. Nach unserer \nRechnung sind das 4,7 Millionen Euro. 4,7 Millio-\nnen Euro haben Sie f\u00fcr die Variante im Feuerwehrpapier \nverwendet und diese gehen offenkundig zu den Kamera-\nden. Wenn diese Summe j\u00e4hrlich im Landeshaushalt \neingestellt werden m\u00fcsste, dann m\u00fcssten Sie auch denje-\nnigen, die jetzt \u00fcber soziale Aspekte sprechen, sagen, \nwarum und wo diese Summe in anderen Bereichen im \nStaatshaushalt gek\u00fcrzt werden soll. \n\n 651\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n(Thomas Jurk, SPD: Nein, muss man nicht! \u2013 \nGegenruf von der FDP) \n\nBeim Thema materielle Unterst\u00fctzung im Bereich der \nFeuerwehrrente sehe ich \u2013 das habe ich k\u00fcrzlich schon \ndeutlich gemacht \u2013 keine Schwierigkeiten und kein \nProblem. Das Innenministerium hat eine Verhandlung \ndurchgef\u00fchrt und f\u00fcr dieses Modell bessere Konditionen \nausgehandelt, als einzelne Kommunen es selbst h\u00e4tten \nmachen k\u00f6nnen. Den Fehler, dass die Kommunen nicht \nbeteiligt worden sind, habe ich das letzte Mal einger\u00e4umt \n\u2013 ich kann das gern noch einmal sagen \u2013 und einen \nWiederholungsfall ausgeschlossen. Am Ergebnis \u00e4ndert \nsich jedoch nichts. Es ist aus meiner Sicht vern\u00fcnftig, den \nKommunen die M\u00f6glichkeit zu geben. Je nachdem, wie \nsie es sehen, kann es auf der kommunalen Ebene umge-\nsetzt werden. Es gibt St\u00e4dte und Gemeinden, die sagen, \nwir haben ein ordentliches Stiefelgeld, wir wollen in \ndiesen Bereich gar nicht eintreten. Andere werden viel-\nleicht von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch machen. \n\nDa meine Redezeit abl\u00e4uft, m\u00f6chte ich noch eine letzte \nArgumentation aus der Diskussion aufgreifen, bei der es \num den Katastrophenschutz geht. Wenn dort jemand das \nWort \u201eChaos\u201c verwendet hat, m\u00f6chte ich dazu klar und \ndeutlich sagen: Daf\u00fcr habe ich kein Verst\u00e4ndnis. In den \nletzten Wochen haben wir mit den Zust\u00e4ndigen des \nKatastrophenschutzes drei Regionalkonferenzen in den \nehemaligen Bezirksbereichen durchgef\u00fchrt. \n\nIch kann Ihnen \u00fcber das Ergebnis berichten. Es war ein \nsehr gutes Ergebnis. Aus meiner Sicht gibt es jetzt auch \nbei denen, die f\u00fcr den Katastrophenschutz zust\u00e4ndig sind, \nKlarheit. Insofern halte ich es f\u00fcr unangemessen, in \ndiesem Rahmen von Chaos zu sprechen, sondern es ist ein \ngeordnetes Verfahren mit Transparenz. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich aus Sicht der Staatsregierung argu-\nmentieren, dass es ein ausgewogenes Paket ist. Ich denke, \nes wird im \u201eJahr der Feuerwehr\u201c verantwortungsvoll mit \ndiesem Thema umgegangen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, ich \ndanke Ihnen f\u00fcr Ihren Beitrag. \u2013 Es gibt eine Wortmel-\ndung. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \nm\u00f6chte an dieser Stelle die Gelegenheit der Kurzinterven-\ntion nutzen, um den Bogen zur folgenden Debatte, die wir \nanschlie\u00dfend f\u00fchren werden, zu schlagen. Bei dieser \nKurzintervention geht es nur um die Jugendfeuerwehren. \nDer Minister hat eben ausgef\u00fchrt, dass die Jugendfeuer-\nwehren jetzt mittels dieses Antrages besondere finanzielle \nZuwendungen erhalten sollen. \n\nDie Jugendfeuerwehren sind Mitglied im Kinder- und \nJugendring Sachsen. Das sind sie seit mehreren Jahren. \nDie Fort- und Weiterbildung der Jugendfeuerwehren \nerfolgt unter anderem \u00fcber diesen Kinder- und Jugendring \n\nSachsen. Das Problem dabei ist, dass bei den K\u00fcrzungen \nim Sozialhaushalt insbesondere auch der Kinder- und \nJugendring Sachsen betroffen ist und dass genau damit \nnat\u00fcrlich auch die Jugendfeuerwehren in ihren Fort- und \nWeiterbildungsma\u00dfnahmen betroffen w\u00e4ren. Das haben \nSie jetzt gemerkt. Und \u2013 was wir im sozialen Bereich seit \nLangem haben, dass wir die \u00fcber\u00f6rtliche und die instituti-\nonelle F\u00f6rderung zur\u00fcckfahren \u2013 das brechen Sie jetzt f\u00fcr \ndie Jugendfeuerwehren auf: indem Sie den Jugendfeuer-\nwehren einen eigenen Topf zur Verf\u00fcgung stellen, um sie \nvon den K\u00fcrzungen im Sozialbereich auszunehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\nvention von Frau Abg. Herrmann. Meine Damen und \nHerren, die Aussprache ist beendet. Nun gibt es noch \nGelegenheit zum Schlusswort f\u00fcr die einreichenden \nFraktionen. Herr Abg. Karabinski, bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Liebe Frau Friedel! Ich \nwerde mich jetzt noch einmal einem Ritual hingeben und \nDanke sagen. Ich danke zuerst dem Minister daf\u00fcr, dass er \nhier noch einmal einiges glattgezogen und erkl\u00e4rt hat, was \ngeht und was nicht geht. Dann, meine Damen und Herren, \nm\u00f6chte ich Ihnen allen f\u00fcr die Debatte danken, weil ich \nglaube, auch wenn es zeitweise sehr emotional war, dass \ndas Ziel von allen das gleiche war, n\u00e4mlich St\u00e4rkung und \nF\u00f6rderung der Feuerwehren, der ehrenamtlichen Kamera-\nden. Daf\u00fcr danke ich Ihnen ganz herzlich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNoch einmal kurz zum Antrag. Meine Damen und Her-\nren! Mit dem Antrag von CDU- und FDP-Fraktion geht es \nuns darum, die Freiwilligen Feuerwehren im Freistaat \nSachsen zu f\u00f6rdern und zu st\u00e4rken. Wir setzen dabei den \nSchwerpunkt auf die Erh\u00f6hung der Aufwandsentsch\u00e4di-\ngung, auf die Einf\u00fchrung von Jubil\u00e4umspr\u00e4mien und auf \ndie Rahmenvereinbarung f\u00fcr eine Feuerwehrrente, genau-\nso, wie wir den Schwerpunkt auf Nachwuchsgewinnung \nund Nachwuchsf\u00f6rderung sowie auf eine bessere Ausbil-\ndung der Kameraden setzen. \n\nMeine Damen und Herren! Das alles ist das, was f\u00fcr die \nRegierung, f\u00fcr die, die f\u00fcr den gesamten Freistaat Ver-\nantwortung tragen, m\u00f6glich ist. Ich bitte Sie, dass Sie uns \nbei diesem Vorhaben unterst\u00fctzen und dass Sie die Frei-\nwilligen Feuerwehren in ganz Sachsen unterst\u00fctzen. \nStimmen Sie diesem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nKarabinski. Meine Damen und Herren! Wir kommen nun \nzur Abstimmung. Ihnen liegen zahlreiche \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge der Fraktion der SPD zu dem hier vorliegenden \nAntrag 5/1516 vor. Ich frage Sie, Frau Friedel, ob Sie alle \nvier Antr\u00e4ge gleich einbringen wollen oder ob ich sie \neinzeln aufrufen soll. \u2013 Dann haben Sie das Wort, bitte. \n\n 652\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank. Ich \nm\u00f6chte alle vier Antr\u00e4ge in der gebotenen K\u00fcrze einbrin-\ngen. Die ersten zwei sind schon angesprochen worden. \nUns geht es zum einen um die Absenkung des Eintrittsal-\nters in die Jugendfeuerwehren auf sechs Jahre und zum \nanderen um das Thema Feuerwehrf\u00fchrerschein bis 7,5 \nTonnen. \n\nNun sind gerade von Herrn Staatsminister Punkte ange-\nsprochen worden, die dagegen sprechen. Wir m\u00f6chten Sie \nauf Folgendes aufmerksam machen: Der Antrag von \nCDU- und FDP-Fraktion tr\u00e4gt im Punkt 1 die \u00dcberschrift \n\u201eDie Staatsregierung wird ersucht, die notwendigen \nMa\u00dfnahmen zu ergreifen\u201c. Darum geht es uns. Was genau \ndie notwendigen Ma\u00dfnahmen sind, welche Hindernisse \nman aus dem Weg r\u00e4umen muss, das wird die Staatsregie-\nrung in ihrer Fachkompetenz sicher am besten einsch\u00e4t-\nzen k\u00f6nnen. Aber wir sind der Auffassung, dass dieses \nPlenum das Bekenntnis zum Thema sechs Jahre und das \nBekenntnis zum Thema 7,5 Tonnen durchaus abgeben \nkann. In Niedersachsen sind die Kollegen gerade dabei, \ngenau das Thema Feuerwehrf\u00fchrerschein 7,5 Tonnen f\u00fcr \ndie Bundesebene zu entscheiden, und das sollten die \nKollegen der CDU einmal beachten. \n\nDer dritte \u00c4nderungsantrag betrifft den Punkt Feuerwehr-\nrente. In Punkt 1.6 kommen Sie ja wieder mit dem alten \nModell. Wir sind der Auffassung, dass Sie den Kamera-\nden nicht l\u00e4nger Sand in die Augen streuen sollten. Lassen \nSie uns diesen Punkt einfach streichen. Das von Ihnen \nvorgelegte Modell will keiner. Das sollte man ernst \nmeinen und aus dem Antrag nehmen. \n\nDer letzte Punkt ist die personelle Ausstattung und die \nLehrgangskapazit\u00e4t der Landesfeuerwehrschule. Wir \nhaben den Eindruck, dass die auch vom Staatsminister \nangesprochenen organisatorischen Ma\u00dfnahmen nicht \nausreichen werden, um die erforderliche Kapazit\u00e4t zu \nschaffen. Ich will kurz auf zwei Punkte eingehen. Es war \ndie Rede von einem Antrag, den die SPD-Fraktion einge-\nbracht habe. Das ist nicht der Fall. Ich bedanke mich aber \nherzlich beim Staatsminister, dass er unsere Positionspa-\npiere liest. Es handelt sich um ein Papier unserer Fraktion, \ndas wir als Diskussionsgrundlage f\u00fcr unsere Feuerwehrfo-\nren erstellt haben. Wir haben darin nicht erw\u00e4hnt, was wir \nm\u00f6chten, sondern zusammengestellt, was wir von den \nFeuerwehren, von den Verb\u00e4nden und den Kameraden an \nVorschl\u00e4gen geh\u00f6rt haben, um es mit anderen zu diskutie-\nren. \n\nDie zweite Darstellung. Herr Hartmann, in einem Punkt \nhatten Sie recht: Das Versprechen der Feuerwehrrente \nbefand sich nicht im Wahlprogramm der CDU. Es befand \nsich in der Brosch\u00fcre \u201eVolle Kraft f\u00fcr Sachsen \u2013 Arbeits-\npaket f\u00fcr die ersten Wochen der neuen Wahlperiode\u201c von \nStanislaw Tillich am 19. August 2009 in meinem Brief-\nkasten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFriedel. \u2013 Meine Damen und Herren, m\u00f6chte jemand von \nden hier anwesenden Abgeordneten auf die \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge eingehen? \u2013 Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sie erlauben, dass ich kurz f\u00fcr die Koalition auf die \njetzt eingebrachten \u00c4nderungsantr\u00e4ge reagiere, auch \ngleich im Paket. \n\nZum Antrag 1, das Eintrittsalter f\u00fcr die Jugendfeuerweh-\nren auf sechs Jahre abzusenken. Der Herr Staatsminister \nhat es deutlich ausgef\u00fchrt: Mit acht Jahren k\u00f6nnen wir \nsofort umgehen. \n\nZum Antrag 2. Hier haben wir den Pr\u00fcfauftrag, welche \nM\u00f6glichkeiten bestehen. Damit ist das Thema ausrei-\nchend im Antrag behandelt, und es bedarf nicht dieser \nKlarstellung, die die SPD m\u00f6chte. Zum F\u00fchrerschein 7,5 \nTonnen haben die Ausf\u00fchrungen des Herrn Staatsminis-\nters auch Erhellendes gebracht. Wir gehen jetzt den ersten \nSchritt. Das sind die rechtlichen M\u00f6glichkeiten, die wir \nhaben. Wir werden ihn ablehnen. \n\nZur Feuerwehrrente. Wir haben versprochen, dass wir die \nKommunen unterst\u00fctzen, ein Modell einzuf\u00fchren, das \neine riesterf\u00e4hige Feuerwehrrente auf Versicherungsbasis \nerm\u00f6glicht. Da wir zu unserem Wort stehen, wird dieser \nPunkt auch im Antrag erhalten bleiben. Das haben wir \nversprochen, und das werden wir auch umsetzen, die \nKommunen mit dieser L\u00f6sung zu unterst\u00fctzen. \n\nZum letzten Punkt, den Sie angesprochen haben: die \npersonelle Ausstattung, die Lehrgangskapazit\u00e4t und die \nLandesfeuerwehrschule Nardt. Der Antrag hierzu ist aus \nunserer Sicht klar genug. Wir wollen eine Verbesserung \nder Situation in Nardt im Gesamtpaket mit allen damit \nverbundenen Fragen. Ich glaube, dass der Antrag klar ist. \nWir werden Ihrer dialektischen Ver\u00e4nderung nicht zu-\nstimmen. Daher bitte ich um Zustimmung zur Ursprungs-\nvorlage. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nHartmann. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr \nAbg. Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe vorhin \nschon erkl\u00e4rt, dass wir mit diesem Schaufensterantrag der \nCDU-Fraktion und der FDP-Fraktion gro\u00dfe Probleme \nhaben. Deswegen kann ich meiner Fraktion auch nicht \nempfehlen, den Antrag mit tats\u00e4chlich richtigen Antr\u00e4gen \nnoch zu verschlimmbessern. Deswegen empfehlen wir \nAblehnung der \u00c4nderungsantr\u00e4ge der SPD. \n\n(Gespielte Proteste vor allem  \nbei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nGebhardt. \n\n 653\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Weitere Wortmeldungen kann \nich nicht feststellen. Die Proteste haben sich gelegt \u2013 wir \nk\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. Ich frage Sie, meine \nDamen und Herren von der SPD-Fraktion, Frau Friedel: \nWie wollen Sie, dass \u00fcber die Antr\u00e4ge abgestimmt wird \u2013 \neinzeln oder kann ich sie zusammen aufrufen? \u2013 Einzeln, \ndann machen wir das so. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe den \u00c4nderungsantrag \nmit der Nr. 5/1664 auf. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und zahlreichen Enthaltungen ist \ndem Antrag nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nin der Drucksache 5/1665. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und zahlreichen \nEnthaltungen ist auch dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\n(Anhaltende starke Unruhe) \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u2013 \u2013 Meine Damen und \nHerren, Sie sind noch dabei? Oder mache ich Ihnen zu \nschnell? \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Das kann ich mir vorstellen. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 5/1666. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen \nDank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr und zahlreichen Enthaltungen hat der \nAntrag nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zum letzten \u00c4nderungsantrag, Drucksa-\nche 5/1667. Die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Auch hier ist ein gleiches \nAbstimmungsverhalten festzustellen: Der Antrag hat nicht \ndie erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Ursprungsantrag in der Drucksa-\nche 5/1516, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP, \nF\u00f6rderung und St\u00e4rkung der Freiwilligen Feuerwehren. \nIch bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank, welche \n\u00dcberraschung! \n\n(Heiterkeit \u2013 Starke Unruhe) \n\nIch bitte um die Gegenstimmen. \u2013 Vielen Dank. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr, wenigen \nGegenstimmen und Stimmenthaltungen ist dem Antrag \nmit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen worden. Meine Damen \nund Herren, damit ist die Drucksache beschlossen und der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Keine Haushaltskonsolidierung auf Kosten von Kindern  \nund Jugendlichen oder in anderen sozialen Bereichen \n\nDrucksache 5/1517, Antrag der Fraktionen DIE LINKE und der SPD \n\n\u2013 K\u00fcrzungen im Jugend- und Sozialbereich aussetzen \u2013  \ntransparent und planvoll konsolidieren \n\nDrucksache 5/1520, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge Stellung \nnehmen: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, CDU, FDP, NPD \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Meine Damen \nund Herren, die Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte nun die \nFraktion DIE LINKE, das Wort zu ergreifen; es spricht \nFrau Abg. Klepsch. Frau Klepsch, Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Vertrete-\nrinnen der Jugendhilfe, der Sozialarbeit und der Wohl-\nfahrtspflege, die ich an dieser Stelle laut Gesch\u00e4ftsord-\nnung nicht gr\u00fc\u00dfen darf, seien trotzdem erw\u00e4hnt. \n\nZu Beginn meiner Rede m\u00f6chte ich zun\u00e4chst denjenigen \ndanken, die t\u00e4glich eine anspruchsvolle und unverzichtba-\nre Arbeit leisten \u2013 in Verb\u00e4nden, in Beratungsstellen und \nin Kinder- und Jugendh\u00e4usern \u2013 und die die heutige \nProtestaktion vor dem Landtag organisiert haben, um zu \nzeigen: Jugend ist mehr wert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch danke stellvertretend f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und \nEhrenamtlichen in der Kinder- und Jugendhilfe in Sach-\nsen folgenden Verb\u00e4nden \u2013 in Klammer: solange sie noch \nexistieren \u2013: der Landesvereinigung Kulturelle Kinder- \nund Jugendbildung, dem Kinder- und Jugendring Sach-\nsen, dem Verein Pro Jugend e. V., der Arbeitsgemeinschaft \nJugendfreizeitst\u00e4tten in Sachsen, der LAK Mobile Ju-\ngendarbeit, dem Landesverband Soziokultur, der S\u00e4chsi-\nschen Landjugend und der Liga der Freien Wohlfahrts-\nverb\u00e4nde, die die Aktion vor dem Landtag angemeldet \nhaben. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordneten! \nIch zitiere: \u201ePolitik f\u00fcr Kinder und Jugendliche zu ma-\nchen ist eine vielseitige Aufgabe. Es geht neben fr\u00fchkind-\nlicher Bildung und Betreuung um Erziehung, um Schule, \num Gewaltpr\u00e4vention und Jugendschutz sowie insbeson-\n\n 654\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\ndere um bildungspolitische und soziale Aspekte. Die \nGemeinschaft muss dort unterst\u00fctzen, wo in Einzelf\u00e4llen \nM\u00fctter und V\u00e4ter mit ihrer Lebenssituation \u00fcberfordert \nsind. Hier besteht eine staatliche F\u00fcrsorgepflicht, pr\u00e4ven-\ntiv und beratend t\u00e4tig zu werden. Der Freistaat f\u00f6rdert die \nKinder- und Jugendarbeit mehr als andere Bundesl\u00e4nder. \nIn Sachsen haben wir zum Teil sehr leistungsstarke \nStrukturen. Diese wollen wir festigen. Wir m\u00fcssen von \ntempor\u00e4ren F\u00f6rderprogrammen Abstand nehmen. F\u00fcr eine \ngute Arbeit braucht es Planungssicherheit durch eine \nstabile Finanzierung. Auch in der Zukunft sollen die \nKommunen die Jugendpauschale bekommen, damit vor \nOrt Jugendklubs und Beratungsstellen betrieben werden \nk\u00f6nnen.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wer sich jetzt angespro-\nchen f\u00fchlt: Ja, das Zitat ist nicht von mir, es ist nicht von \nder Opposition, sondern es ist aus dem Regierungspro-\ngramm der CDU Sachsen f\u00fcr 2009 bis 2014 unter dem \nTitel \u201eVertrag f\u00fcr Sachsen \u2013 wissen, wo\u2019s lang geht\u201c. \n\nDie Realit\u00e4t in Sachsen sieht auf Gehei\u00df des Finanzminis-\nters nun so aus, dass die \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendverb\u00e4nde \nMitte Februar erfahren haben, dass f\u00fcr sie im laufenden \nHaushaltsjahr und entgegen allen Planungen \n600 000 Euro weniger zur Verf\u00fcgung stehen. Damit wird \ngezielt auf den Wegfall von Stellen hingearbeitet. Bei-\nspielsweise teilen sich bei der Landesarbeitsgemeinschaft \nM\u00e4dchen und junge Frauen bereits bisher drei Mitarbeite-\nrinnen die 1,8 Stellen. Die 600 000 Euro K\u00fcrzungen bei \nden Jugendverb\u00e4nden entsprechen \u00fcbrigens fast der \nSumme, die seit Beginn der neuen Legislatur an zus\u00e4tzli-\nchen Personalkosten in den Ministerien monatlich anfal-\nlen, n\u00e4mlich 620 000 Euro. Auf das Jahr hochgerechnet \nsind das 7,4 Millionen Euro an Zusatzausgaben, und es ist \neine Farce, dass das Sozialministerium 7,7 Millio-\nnen Euro allein in der Jugendhilfe einsparen muss. \n\nDer kommunale Sozialverband hat aus verwaltungstech-\nnischer Sicht das Beste daraus gemacht: die Einsparungen \nohne jegliche Fachberatung, weil das Sache des Landes-\njugendamtes ist, gleichm\u00e4\u00dfig verteilt und den Tr\u00e4gern \neinfach nur noch 80 % Personalkosten und 17 % Sachkos-\ntenmittel zugeteilt. Der Rest soll nun \u00fcber Eigenmittel \nerwirtschaftet werden, und das hei\u00dft, f\u00fcr Bildungsma\u00df-\nnahmen wie Jugendleiterschulungen ist gar kein Geld \nmehr vorhanden. \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich \u2013 leider ist er \nim Moment gar nicht hier \u2013; vielleicht ist dem Minister-\npr\u00e4sidenten vor lauter Sponsoringanfragen seitens der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft entgangen, dass Kinder und \nJugendliche in der Regel nicht \u00fcber breite finanzielle \nMittel verf\u00fcgen, um den Kontakt mit dem Sozialp\u00e4dago-\ngen ihres Vertrauens oder der Jugendhausmitarbeiterin vor \nOrt durch mitgebrachte Drittmittel gegenzufinanzieren. \nBei einigen Tr\u00e4gern f\u00fchrt diese Politik direkt und mittel-\nfristig in die Insolvenz; aber vielleicht ist das der innova-\ntive jugendpolitische Ansatz, gewachsene Projekte und \n\nStrukturen kaputtzusparen, anstatt die beschlossene \nJugendhilfeplanung in Sachsen umzusetzen. \n\nDie oben zitierte Planungssicherheit durch stabile Finan-\nzierung erleben wir gegenw\u00e4rtig an der vor allem f\u00fcr die \nKommunen und Landkreise \u00fcberraschenden K\u00fcrzung der \nJugendpauschale um 27 % im laufenden Haushaltsjahr. \nZum Vergleich: Die 4 Millionen Euro, mit denen hier auf \nKosten der n\u00e4chsten Generation der Haushalt konsolidiert \nwird, entsprechen einem Prozent der zus\u00e4tzlichen \n400 Millionen Euro, die der Freistaat f\u00fcr die Fertigstel-\nlung des Leipziger City-Tunnels aufwenden muss. Den \nGebietsk\u00f6rperschaften fehlen je nach Gr\u00f6\u00dfe zwischen \n100 000 und 560 000 Euro im laufenden Haushalt. Es ist \nein Armutszeugnis f\u00fcr verfehlte Kommunalpolitik und f\u00fcr \nden Versuch, den Landeshaushalt auf Kosten der Kom-\nmunen zu konsolidieren, wenn bis zum vergangenen \nFreitag bereits zehn von 13 Gebietsk\u00f6rperschaften in \nSachsen Widerspruch gegen den Bescheid zur K\u00fcrzung \nder Jugendpauschale eingelegt haben. \n\nDie K\u00e4mmerer und die Jugendamtsleiter vor Ort haben \nnachgerechnet, wie sich die K\u00fcrzungen auf die Strukturen \nauswirken. In einem Landkreis ist von der Entlassung von \n30 Sozialp\u00e4dagoginnen die Rede. Im Landkreis Mei\u00dfen \nwerden ab Juli statt 35 nur noch 23 Sozialp\u00e4dagogen in \nder Jugendarbeit t\u00e4tig sein. In Dresden stehen f\u00fcnf Kin-\nder- und Jugendh\u00e4user auf der Abschussliste. \n\nDass eine derart fiskalisch gesteuerte Bildungs- und \nSozialpolitik \u00e0 la Tillich und Staatssekret\u00e4rin Fischer \nunausgegoren und jenseits aller fachlichen \u00dcberlegungen \nist, haben mittlerweile auch Teile der CDU-Fraktion \nerkannt. Wenn Herrn Tillich, der leider abwesend ist, das \nVeto des eigenen jugendpolitischen Sprechers, Pat-\nrick Schreiber, die K\u00fcrzung der Jugendpauschale zu \nkorrigieren, nach zweist\u00fcndiger Fraktionsdebatte so egal \nist und wenn das Sparen um jeden Preis als einziger \nOrientierungsrahmen gilt, dann ist das ein Armutszeugnis \nf\u00fcr einen Ministerpr\u00e4sidenten, dessen politischer Gestal-\ntungswille sich in Varianten von Abbau ausdr\u00fcckt \u2013 \nAbbau bei P\u00e4dagoginnen und Sozialarbeiterinnen, Abbau \nvon Strukturen in der Jugend-, Sozial-, Sucht-, Pr\u00e4venti-\nons- und Gleichstellungsarbeit. \n\nLiebe CDU-Kollegen, an dieser Stelle kann ich Ihrem \nBildungspolitiker Thomas Colditz nur beipflichten \u2013 es ist \nheute schon einmal gekommen \u2013: \u201eSparen allein ist noch \nkeine Politik.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas sollten sich Ministerpr\u00e4sident, Staatssekret\u00e4rin und \nFinanzminister ins Stammbuch schreiben. \n\nEines ist festzustellen: Trotz allen zivilen Ungehorsams in \nder CDU-Fraktion ist wenigstens die Sozialministerin auf \nLinie; so viel Kritik sei mir gestattet, Frau Clau\u00df. Anstatt \nf\u00fcr ihr Ressort zu k\u00e4mpfen und die H\u00f6he der Einsparun-\ngen im Sozialministerium, dessen Ausgaben bekanntlich \nzu 90 % Pflichtausgaben sind, gegen\u00fcber dem Finanzmi-\nnister infrage zu stellen, erkl\u00e4rte sie in der \u201eS\u00e4chsischen \n\n 655\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nZeitung\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eOperationen tun immer weh.\u201c \nErg\u00e4nzend lie\u00df die Sozialstaatssekret\u00e4rin Andrea Fischer \nam Samstag verlauten \u2013 ich zitiere nochmals \u2013: \u201eKeine \nH\u00e4kelkurse f\u00fcr M\u00e4dchen im l\u00e4ndlichen Raum\u201c. Und: \n\u201eMan kann gewisse bildungsferne Schichten einfach nicht \nmehr erreichen.\u201c Bei derartigen Aussagen stellt sich f\u00fcr \nmich die Frage nach der Qualifikation, konkret, ob Frau \nFischer als Juristin f\u00fcr das Amt der Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr \nSoziales tats\u00e4chlich geeignet ist. \n\nVor anderthalb Jahren klang die Staatsregierung zum \nThema \u201eKinder- und Jugendpolitik\u201c im Bericht des \nSozialministeriums noch ganz anders. Ich zitiere: \u201eDie \nStaatsregierung teilt die Einsch\u00e4tzung, dass insbesondere \ndie Jugendarbeit in l\u00e4ndlichen Regionen vor dem Hinter-\ngrund der demografischen Entwicklung wie auch nach der \nVerwaltungsreform vor besonderen Herausforderungen \nsteht. Sie sieht \u2026 die Notwendigkeit, die wechselseitige \nBezugnahme von mit Kindern und Jugendlichen agieren-\nden Institutionen zu st\u00e4rken \u2026 Die Staatsregierung wird \nauch weiterhin die F\u00f6rderung f\u00fcr die \u00f6rtliche Ebene so \ngestalten, dass Planungssicherheit und ein geringer \nVerwaltungsaufwand beibehalten werden. Sie wird bei der \nUmsetzung der F\u00f6rderstrategie das Augenmerk weiter auf \ndie Entwicklung der Strukturqualit\u00e4t in der Jugendarbeit \nund der Jugendsozialarbeit \u2026 entsprechend der jugendhil-\nfeplanerischen Bedarfslagen auf \u00f6rtlicher Ebene legen.\u201c \nKennt die Staatsregierung jugendhilfeplanerische Be-\ndarfslagen \u00fcberhaupt? Das ist die Frage, die heute zu \nstellen ist. \n\nGestaltende Politik f\u00fcr Kinder und Jugendliche findet \nunter Ministerpr\u00e4sident Tillich n\u00e4mlich nur noch \u2013 wir \nhaben es gerade geh\u00f6rt \u2013 bei der Feuerwehr und im \nSportverein statt. Den Rest erledigt der Finanzminister. \nDas mag f\u00fcr kleine Orte wie Panschwitz-Kuckau reichen; \nf\u00fcr Sachsen insgesamt ist das ein sozial- und bildungspo-\nlitisches Armutszeugnis. Denn es ist allgemein bekannt, \ndass Bildung nur zu 25 % in der Schule stattfindet und \nweitere Kompetenzen, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten \nau\u00dferschulisch erworben werden, zum Beispiel im Kin-\nder- und Jugendhaus am Nachmittag, auf Bildungsfahrten \nund Ferienfreizeiten und nicht zuletzt im Freiwilligen \nSozialen Jahr, in der \u00d6kologie, im Kulturverein und in der \nSozialstation. Beispielsweise k\u00f6nnten von den \n250 000 Euro, die das Finanzministerium f\u00fcr das Exper-\ntenkolloquium \u201ePorzellanschloss\u201c auszugeben gedenkt, \nzus\u00e4tzlich 138 Pl\u00e4tze im Freiwilligen Sozialen Jahr \nfinanziert werden. \n\nSo viel zum Thema Konsolidierungsvorschl\u00e4ge \u2013 solche \nkann auch die Opposition machen. \n\nDie in den letzten Tagen oft verbreitete Behauptung, die \nFolgen der Finanzkrise seien die Ursachen f\u00fcr die not-\nwendige Haushaltskonsolidierung, ist aus meiner Sicht an \nden Haaren herbeigezogen; denn das Loch in der s\u00e4chsi-\nschen Staatskasse ist nicht zuletzt durch Mehrausgaben \nwie f\u00fcr den Leipziger City-Tunnel \u2013 ich erw\u00e4hnte es \nschon \u2013 von fast 400 Millionen Euro und f\u00fcr die Dresdner \nWaldschl\u00f6sschenbr\u00fccke von 25 Millionen Euro, durch das \n\nWachstumsbeschleunigungsgesetz bedingte Steuerausf\u00e4lle \nvon \u00fcber 100 Millionen und vor allem durch R\u00fcckstellun-\ngen f\u00fcr die Landesbankhaftung in H\u00f6he von 830 Millio-\nnen Euro verursacht worden. \n\nDer Staatsregierung sei als vorbereitende Lekt\u00fcre f\u00fcr die \nVerhandlungen zum n\u00e4chsten Doppelhaushalt nochmals \nder S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbericht aus dem \nJahr 2009 empfohlen, in dem die Staatsregierung, der der \nheutige Ministerpr\u00e4sident bereits in der vergangenen \nLegislatur vorstand, ank\u00fcndigt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eBei der \nFortschreibung der Planung f\u00fcr die Jahre 2010 bis 2014 \nwerden die Herausforderungen der demografischen \nEntwicklung sowie die Umsetzung der jugendpolitischen \nHandlungserfordernisse \u2026 ein Schwerpunkt sein. Damit \nwerden die Bildungsthematik insgesamt und die St\u00e4rkung \nau\u00dferschulischer Bildungsorte vorrangig ber\u00fccksichtigt.\u201c \n\nIch komme zum Schluss. \n\nLiebe Kollegen der CDU- und der FDP-Fraktion, mit dem \ngemeinsamen Antrag von DIE LINKE und SPD \u201eKeine \nHaushaltskonsolidierung auf Kosten von Kindern und \nJugendlichen oder in anderen sozialen Bereichen\u201c wollen \nwir Ihnen heute die M\u00f6glichkeit geben, den Kahlschlag \nim Sozialressort im laufenden Haushalt zu korrigieren \nund in Sachsens Zukunft, in Kinder und Jugendliche, zu \ninvestieren. Viele von Ihnen sind ja auch Entscheidungs-\ntr\u00e4ger vor Ort und f\u00fchlen sich f\u00fcr ihren Wahlkreis verant-\nwortlich. \n\nWir werden namentliche Abstimmung beantragen, damit \nSie sich nach bestem Wissen und Gewissen daf\u00fcr ent-\nscheiden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD und \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013 Klaus Tischendorf, \n\nLinksfraktion, begibt sich zum Saalmikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank. \u2013 Herr Tischendorf, Sie wollen einen Antrag \nstellen? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Es ist keine Kurzintervention. Wir m\u00f6chten entspre-\nchend \u00a7 85 der Gesch\u00e4ftsordnung den Antrag stellen, dass \nder Finanzminister und der Ministerpr\u00e4sident herbeigeru-\nfen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir halten es f\u00fcr eine Unversch\u00e4mtheit, was hier gegen-\n\u00fcber dem Parlament passiert. Wir haben heute drau\u00dfen \neine Demonstration erlebt und die Forderungen der \nBetroffenen geh\u00f6rt. Wenn ein Ministerpr\u00e4sident bei dieser \nDebatte geht und ein Finanzminister, der wesentlichen \nAnteil daran hat, dass es zu der Situation gekommen ist, \nsich einfach aus dem Parlament entfernt, dann ist das des \nHohen Hauses nicht w\u00fcrdig. Deshalb bitten wir um \nHerbeirufung. \n\n 656\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, m\u00f6chte zu diesem Antrag noch \njemand das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n\u00dcber die Herbeirufung von Mitgliedern der Staatsregie-\nrung entscheidet der Landtag mit Mehrheit. \n\n(Einige Mitglieder der Fraktionen der CDU  \nund der FDP betreten den Plenarsaal. \u2013  \n\nDaraufhin Unruhe bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Nur Ruhe! \n\nIch stelle damit den von Herrn Tischendorf eingebrachten \nAntrag der Linksfraktion, den Finanzminister des Frei-\nstaates Sachsen und den Ministerpr\u00e4sidenten herbeizuru-\nfen, zur Abstimmung. Wer f\u00fcr diesen Antrag ist, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 \n\n(Zurufe von der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN: Ausz\u00e4hlen!) \n\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 \n\n(Erneute Zurufe von der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN: Ausz\u00e4hlen!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nDa ich das nicht eindeutig erkennen konnte, bitte ich die \nAusz\u00e4hler nach vorn. \n\n(Mitglieder der Fraktionen der CDU und  \nder FDP begehren Zutritt zum Plenarsaal.) \n\n\u2013 Ich bitte auch darum, dass niemand mehr den Saal \nbetritt. \n\n(Erneut begehren Mitglieder der Fraktionen der \nCDU und der FDP Zutritt zum Plenarsaal.) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, ich bitte darum, dass kein \nAbgeordneter mehr das Plenum betritt. Wir sind jetzt in \nder Abstimmung. \n\nIch komme noch einmal zu den zustimmenden Handzei-\nchen. Wer f\u00fcr den Antrag der Linksfraktion ist, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Damit rufe ich die Neinstim-\nmen auf. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich bedanke mich \nbei den Mitgliedern der Z\u00e4hlkommission f\u00fcr das schnelle \nund korrekte Ausz\u00e4hlen der Stimmen. F\u00fcr den Antrag der \nFraktion DIE LINKE haben 47 gestimmt. Mit Nein haben \n36 gestimmt. Damit ist der Antrag angenommen. \n\n(Langanhaltender Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann feststellen, dass der \nMinisterpr\u00e4sident den Raum betreten hat. Damit hat sich \nein Teil des Antrages erledigt. \u2013 Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Ich \nbitte noch einmal ins Protokoll zu schauen, was wir \nbeantragt haben, n\u00e4mlich, dass beide, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent und Herr Finanzminister, herbeigerufen werden. Ich \nhabe das inhaltlich begr\u00fcndet. Ich bitte, solange der \nFinanzminister nicht im Raum ist, die Sitzung zu unter-\nbrechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nunterbreche die Sitzung damit f\u00fcr 20 Minuten. \n\n(Unterbrechung von 15:53  bis 16:13 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle fest, dass sich der \nMinisterpr\u00e4sident und der Finanzminister im Plenum \nbefinden. Damit ist der Antrag der Linksfraktion umge-\nsetzt. \n\nIch bitte den zweiten Antragsteller zum Antrag der Frakti-\nonen DIE LINKE und SPD \u201eKeine Haushaltskonsolidie-\nrung auf Kosten von Kindern und Jugendlichen oder \nanderen sozialen Bereichen\u201c zu sprechen. Ich bitte den \nVertreter der SPD-Fraktion, Herrn Homann, nach vorn. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Vizepr\u00e4si-\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das, was wir \ngerade erlebt haben, war ein sch\u00f6nes Schauspiel. Es war \nsinnbildlich daf\u00fcr, dass ein S\u00e4chsischer Landtag in der \nvielleicht wichtigsten Debatte des Tages den Ministerpr\u00e4-\nsidenten und den Finanzminister herbeizitieren musste. \nDas ist wirklich ein Armutszeugnis f\u00fcr diese Regierung. \nDas m\u00fcssen wir erst einmal feststellen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist auch sinnbildlich, dass ein solcher Antrag der \nOpposition durchkommt, denn so etwas kann nur durch-\nkommen, wenn von den Regierungsfraktionen nicht \ngenug Abgeordnete anwesend sind. Das zeigt auch, dass \ndie einfachen Abgeordneten der Fraktionen der CDU und \nder FDP den Saal verlassen hatten und damit diesen \nAntrag m\u00f6glich machten. Auch das ist ein klares Zeichen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDie s\u00e4chsische Regierungskoalition legt die Axt an das \nSoziale in Sachsen. In einem beispiellosen Akt erleben \nwir, wie in Sachsen im laufenden Haushalt, ohne Diskus-\nsion im Landtag, ohne Dialog mit den Betroffenen und \ngegen den ausdr\u00fccklichen Rat der Fachgremien, wie dem \nLandesjugendhilfeausschuss, die Grundlagen einer \nsozialen Gesellschaft massiv angegriffen werden. \n\nDie Liste der Grausamkeiten ist so lang wie fatal, K\u00fcr-\nzungen in der Drogenberatung, der Gleichstellungspolitik, \nbei den Wohlfahrtsverb\u00e4nden, der Seniorenarbeit, der \nBehindertenhilfe \u2013 um nur einige Punkte zu nennen. \nInsgesamt hat das Sozialministerium Einsparungen in \nH\u00f6he von 25 Millionen Euro im laufenden Haushalt \nhinzunehmen. \n\nDie Koalition sagt in der \u00d6ffentlichkeit, sie will intelli-\ngent sparen. Die Realit\u00e4t aber hei\u00dft Rasenm\u00e4her, ohne zu \n\n 657\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nschauen, welche Folgen genau aus diesen K\u00fcrzungen in \nden jeweiligen Fachbereichen hervorgehen und welche \nFolgekosten diese langfristig haben k\u00f6nnten. Das nenne \nich nicht intelligent, das nenne ich dumm, weil darauf \nverzichtet wird, wichtige Priorit\u00e4ten f\u00fcr die Zukunft zu \nsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nIn keinem anderen Bereich wird die fatale K\u00fcrzungspoli-\ntik so offenbar wie in der Kinder- und Jugendarbeit in \nSachsen. Sie k\u00fcrzen die Jugendpauschale und damit die \nJugendarbeit vor Ort in den Landkreisen von 14,30 Euro \nauf 10,40 Euro pro Jugendlichen. Sie k\u00fcrzen in der \n\u00fcber\u00f6rtlichen Jugendarbeit \u00fcber 600 000 Euro und strei-\nchen \u00fcber die H\u00e4lfte der Stellen bei den freiwilligen \nDiensten SSJ und FSJ. Hierbei handelt es sich um einen \nGesamtbetrag von 5,5 Millionen Euro. Die Folgen sind \nfatal und vielf\u00e4ltig. Die schwerwiegendsten sind die \nfolgenden drei: \n\nErstens. Es entstehen wei\u00dfe Flecken in Sachsen, in denen \nkeine professionell begleitete Jugendarbeit mehr geleistet \nwird. Allein durch die Einsparungen der Jugendpauschale \ndroht der Wegfall von \u00fcber 130 Jugend- und Sozialarbei-\ntern in der Fl\u00e4che. Jugendh\u00e4usern, mobiler Jugendsozial-\narbeit, Schulsozialarbeit, Jugendgerichtshilfe und Jugend-\nberufshilfeprojekten, verbandlicher Jugendarbeit und \nehrenamtlich gef\u00fchrten Projekten wird die finanzielle \nGrundlage entzogen. So sparen Sie die Jugendarbeit in \nSachsen kaputt. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Die Jugendarbeit in Sachsen wird in den \nNiedriglohnsektor verlagert. Die engagierten Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter nicht aller, aber vieler freier Tr\u00e4ger \narbeiten schon jetzt fernab tariflicher Bestimmungen. Sie \nwerden weitere Einschr\u00e4nkungen hinnehmen m\u00fcssen. \nEin-Euro-Jobber werden als Ersatz f\u00fcr ausgebildete \nSozialp\u00e4dagogen die Kinder- und Jugendeinrichtungen \nbegleiten. So geht man weder mit Kindern und Jugendli-\nchen noch mit engagierten Arbeitnehmerinnen und Ar-\nbeitnehmern um. \n\nDrittens. Ehrenamtliche Strukturen werden geschw\u00e4cht. \nDie drastischen K\u00fcrzungen bei den FSJ-Stellen zum \n01.09.2010 nimmt nicht nur jungen Menschen die Chan-\nce, in einer pr\u00e4genden Lebensphase wichtige Erfahrungen \nzu sammeln, sich auszuprobieren und auf das Berufsleben \nvorzubereiten \u2013 FSJ-lerinnen und FSJ-ler in ganz Sachsen \nleisten eine engagierte Arbeit in den Krankenh\u00e4usern, im \nSozialdienst, in Altenpflege- und Kinderheimen, in \nEinrichtungen mit Menschen mit Behinderung sowie \nkulturellen Projekten und Umweltorganisationen. Auf ihre \nsinnvolle und notwendige Arbeit kann vielerorts kaum \nverzichtet werden. Sie denken, man kann es schon. \n\nDabei handelt es sich bei den aktuellen Haushaltseinspa-\nrungen um K\u00fcrzungen durch die Hintert\u00fcr. Die ehrenamt-\nlichen Vorst\u00e4nde sowie die Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter haben die K\u00fcrzungspl\u00e4ne durch die Zeitung erfah-\nren. Feiner Stil! Eine Einbeziehung der Tr\u00e4ger, wie in der \neurop\u00e4ischen Jugendstrategie festgelegt und j\u00fcngst wieder \ndurch die s\u00e4chsischen Kinder- und Jugendverb\u00e4nde in der \n\u201eNaunhofer Erkl\u00e4rung\u201c eingefordert, findet nicht statt. \nDas s\u00e4chsische Sozialministerium schafft fortgesetzte \nIntransparenz und eine Politik der vollendeten Tatsachen, \ndie Existenz\u00e4ngste bei den Mitarbeitern erzeugt und die \nehrenamtliche Vorst\u00e4nde vor massive Planungsunsicher-\nheiten und Finanzl\u00fccken stellt. So geht man auch nicht \nmit dem Ehrenamt um. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nvereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn der Jugendhilfe wird ohne Weitblick eingespart. Die \nStaatsregierung h\u00e4lt die Einsparungen vor dem Hinter-\ngrund der aktuellen Haushaltssituation f\u00fcr vern\u00fcnftig. \nDoch die langfristigen Kosten werden die kurzfristigen \nEinsparungen bei Weitem \u00fcbertreffen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nvereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nOffene Angebote der freien Jugendhilfe haben immer \nauch eine pr\u00e4ventive Funktion. Den Euro, den Sie heute \nin der Pr\u00e4vention sparen, werden Sie morgen doppelt und \ndreifach bei der Familientherapie, f\u00fcr Gerichtsverfahren, \nGef\u00e4ngnisaufenthalte, Drogenentz\u00fcge und die Bek\u00e4mp-\nfung neonazistischer Gewalt drauflegen m\u00fcssen. Das ist \nkeine nachhaltige Haushaltspolitik, sondern gesellschafts- \nund finanzpolitischer Blindflug, liebe Kolleginnen und \nKollegen. \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD  \nund der Linksfraktion) \n\nDas Kostenargument ist noch aus einer ganz anderen \nPerspektive interessant. Sie verweisen auf die schwierige \nHaushaltslage in Sachsen. Die Frage ist doch: Wie kommt \nes dazu? Sie verweisen auf die Wirtschaftskrise und \nverschweigen Ihre eigene Verantwortung. Die schwarz-\ngelbe Koalition in Berlin senkt im Rahmen des sogenann-\nten Wachstumsbeschleunigungsgesetzes die Steuern f\u00fcr \ngro\u00dfe Unternehmen und Wohlhabende und reduziert unter \nanderem den Mehrwertsteuersatz f\u00fcr Hotel\u00fcbernachtun-\ngen und sorgt damit f\u00fcr Steuerausf\u00e4lle auch in Sachsen \nvon 114 Millionen Euro. Jetzt fordert eine Koalition aus \nRent-a-Tillich und der M\u00f6venpick-Partei Einsparungen \nvon 25 Millionen Euro im Sozialbereich. Das ist eine \nFrechheit! Sie opfern die Zukunftschancen \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\njunger Menschen und die soziale Balance einer Klientel-\npolitik zugunsten derjenigen, die sich Gespr\u00e4chstermine \nbei Ihnen leisten k\u00f6nnen. Das darf nicht durchgehen. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \nBl\u00f6dsinn, was Sie erz\u00e4hlen! \u2013 Zuruf von  \n\nder Linksfraktion: Das ist kein Bl\u00f6dsinn!) \n\n\u2013 Sie haben es darauf angelegt, damit konfrontiert zu \nwerden. Das ist Ihre Politik, die Sie im Spiegel sehen. \n\n 658\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nIch frage mich: Wie wollen Sie die jungen Menschen und \nihre Familien in diesem Land von der Verbindlichkeit der \nPolitik \u00fcberzeugen, wenn Wahlversprechen und der \nKoalitionsvertrag nicht mehr gelten, bevor die Tinte \ngetrocknet ist? Ich zitiere aus dem Koalitionsvertrag der \nschwarz-gelben Koalition in Sachsen: \u201eWir werden die \nKommunen auch weiterhin durch eine Jugendpauschale \nunterst\u00fctzen. Wir wollen Niveau und Qualit\u00e4t gerade auch \nim l\u00e4ndlichen Raum verbessern.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von FDP- und CDU-\nFraktion! Dies war offensichtlich eine L\u00fcge gegen\u00fcber \nKinder und Jugendlichen in diesem Land! Was sind Sie \neigentlich f\u00fcr Vorbilder? Sie reden von Werten und \nTugenden und leben das Gegenteil vor. Das ist absolut \nfahrl\u00e4ssig. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am Kabinetts-\ntisch fehlt offensichtlich der soziale Garant. Ich kann hier \nund jetzt sagen, mit uns Sozialdemokraten w\u00e4re das nicht \npassiert. Wir waren f\u00fcnf Jahre lang die Stimme der \nsozialen Vernunft in der Regierung. Unter unserer ma\u00df-\ngeblichen Beteiligung wurde 2006 das erste Mal ein \nausgeglichener Haushalt vorgelegt und trotzdem sowohl \nin Wirtschaft als auch in das Soziale investiert. Wir haben \ndie Jugendpauschale erh\u00f6ht, den Kommunal-Kombi \neingef\u00fchrt, Studiengeb\u00fchren verhindert und damit die \nsoziale Gerechtigkeit gest\u00e4rkt. Wir haben bewiesen, dass \nes geht, wenn der politische Wille da ist. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Und die Finanzen!) \n\nDie Doktrin der schwarz-gelben Koalition hat Staatssek-\nret\u00e4rin Andrea Fischer in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c am \n6. M\u00e4rz zum Ausdruck gebracht. Sie sagte: \u201eAuch bei der \nFamilienbildung muss es Einschnitte geben. Man kann \ngewisse bildungsferne Schichten einfach nicht mehr \nerreichen.\u201c \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nDas bedeutet, Schwarz-Gelb kapituliert vor der gesell-\nschaftlichen Realit\u00e4t. Das Ziel der Chancengleichheit f\u00fcr \nalle Kinder ist offiziell aufgegeben. Die Sozialpolitik ist \nzum Luxus degradiert worden, den sich CDU und FDP \nnicht mehr leisten wollen. Sie drehen das Rad sozialde-\nmokratischer Reformpolitik bis in die Steinzeit zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nWiderspruch bei der CDU) \n\nHinter verschlossenen T\u00fcren k\u00f6nnen Sie sich allerdings \ndes Applauses einer Fraktion sicher sein. Nicht nur die \nErfahrungen in der S\u00e4chsischen Schweiz zeigen, dass \ndort, wo Jugendarbeit nicht fl\u00e4chendeckend und professi-\nonellen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgend geleistet wird, aus wei\u00dfen \nFlecken ganz schnell braune werden. Auch das nehmen \nSie in Kauf. Das ist eine Missachtung des gesamtgesell-\nschaftlichen Kraftakts, den wir gemeinsam im Kampf \ngegen Rechts in den letzten Jahren geleistet haben. Die \n3 500 jungen Menschen, die heute vor dem Landtag \n\nstanden, die \u00fcber 10 000 Unterzeichner der Unterschrif-\ntenaktion des Kinder- und Jugendrings Sachsen werden \n2014 w\u00e4hlen gehen und sie haben Geschwister, Eltern, \nGro\u00dfeltern, Arbeitskollegen, Freunde und Bekannte. Sie \nwerden sicher nicht NPD w\u00e4hlen, aber sie werden auch \nnicht diesen sozialpolitischen Kahlschlag vergessen. \n\nIch sage dies, weil Liebesentzug die einzige Sprache ist, \ndie die Landesregierung hoffentlich noch versteht. Sachli-\nchen Argumenten scheint sie sich jedenfalls verschlossen \nzu haben. \n\nWir als Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages haben \ndeshalb heute die Pflicht, unserer Kontrollfunktion \ngegen\u00fcber der Regierung nachzukommen. Diese Sozial-\nk\u00fcrzungen sind falsch! Stimmen Sie deshalb unserem \ngemeinsamen Antrag von SPD und DIE LINKE zu. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Zum \nTagesordnungspunkt 6 liegt Ihnen noch ein Antrag der \nFraktion GR\u00dcNE in Drucksache 5/1520 zum Thema \n\u201eK\u00fcrzungen im Jugend- und Sozialbereich aussetzen \u2013 \ntransparent und planvoll konsolidieren\u201c vor. Die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN m\u00f6chte den Antrag ein-\nbringen; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Zwei Utensilien sind dem Sozial-\nministerium in den letzten Wochen in der Presse zuge-\nschrieben worden: Gie\u00dfkanne und Rasenm\u00e4her. Nun ist \ndas SMS keine G\u00e4rtnerei, und die Ministerin stapft nicht \nmit Gummistiefeln durch die Lande. Es ist auch kein \nbesonderer Gag beim \u201eheiteren Beruferaten\u201c. \n\nDeshalb frage nicht nur ich: Mit welcher Ernsthaftigkeit \nwird hier eigentlich vorgegangen? Welches Konzept \nverfolgt die Staatsregierung au\u00dfer dem \u201eKeine-\nSchulden\u201c-Mantra? Wo ist eigentlich die Handschrift der \nKoalition bei dieser Streichliste zu erkennen? Sagen Sie \nuns: Wo haben Sie Ihr Veto eingelegt? Oder welche \nHaushaltsstelle haben Sie zum Abschuss freigegeben? \n\nIch kann mich erinnern, dass die CDU in der letzten \nLegislaturperiode, im Jahr 2008, einen Antrag zur St\u00e4r-\nkung der Suchtkrankenhilfe eingebracht hat. In diesem \nhei\u00dft es unter anderem, \u201edass die Aufkl\u00e4rungs- und \nPr\u00e4ventionsarbeit f\u00fcr Kinder und Jugendliche auch \nk\u00fcnftig fortzuf\u00fchren und auszubauen ist\u201c. Was bleibt nun \ndavon \u00fcbrig? \n\nOder die F\u00f6rderung der Chancengleichheit. Mindestens \nbei der Jugendpauschale hat sich Protest geregt. Was aber \npassiert mit den Freiwilligendiensten? Wie ernst sind \neigentlich die schon zitierten Aussagen im Koalitionsver-\ntrag zu nehmen, die F\u00f6rderung der Jugend auch im \nl\u00e4ndlichen Raum weiterhin zu gew\u00e4hrleisten und zu \nst\u00e4rken? Sie gef\u00e4hrden gerade dort die mobile Kinder- \nund Jugendarbeit, liebe Kolleginnen und Kollegen von \nder Koalition. \n\n 659\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\u201eDer Landesarbeitskreis Mobile Jugendarbeit Sachsen \ne. V. als Fachverband f\u00fcr mobile Jugendarbeit/Streetwork \nin Sachsen ist f\u00fcr die Mitarbeiter/Innen im Arbeitsfeld ein \nR\u00fcckgrat und Fundament der Fachlichkeit der Prakti-\nker/Innen.\u201c Das haben Sie alle lesen k\u00f6nnen. Sie haben \nalle den Brief vom Landesarbeitskreis bekommen. Die \nPolitiker der Koalitionsfraktionen waren auch zur Feier \ndes 15. Geburtstages des Landesarbeitskreises im letzten \nSeptember gekommen. Finden Sie es nicht zynisch, wenn \nein halbes Jahr sp\u00e4ter die Gratulationsreden einschlie\u00dflich \nder guten W\u00fcnsche f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Arbeit Makulatur \nsind? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nNein, liebe Kolleginnen und Kollegen, Ihr Handeln ist \neine Entt\u00e4uschung f\u00fcr alle, die sich seit Jahren f\u00fcr Jugend- \nund Sozialarbeit engagieren. An dem einen Tag wird die \nArbeit der Mitarbeiter/Innen gelobt und am n\u00e4chsten Tag \nist sie nicht mehr gefragt. Damit stellen Sie auch die \nLeistungen in der Vergangenheit infrage. Wer in schwieri-\ngen Situationen nicht in der Lage ist, gemeinsam mit den \nBetroffenen nach L\u00f6sungen zu suchen, ist entweder feige \noder ignorant. \n\nIm letzten Jahr hat der Landesjugendhilfeausschuss den \nLandesjugendhilfeplan f\u00fcr die kommenden Jahre be-\nschlossen. Zu diesem Zeitpunkt hatten Sie die K\u00fcrzungs-\npl\u00e4ne bereits im Schubkasten. Warum haben Sie nicht \nversucht, mit den Verb\u00e4nden zu reden und Wege zu \nfinden? Das w\u00e4re das fachliche Gremium gewesen und \ndas legitimierte Verfahren dazu. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die K\u00fcrzungen im \nBereich des SMS, die Sie vornehmen wollen, sind erstens \nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und zweitens in diesem Haushalt nicht \nn\u00f6tig. Dazu haben meine Vorrednerinnen schon etwas \ngesagt. Zus\u00e4tzlich ist das Verfahren absolut intransparent. \nEs gibt offensichtlich bei Ihnen keine Verst\u00e4ndigung \u00fcber \nPriorit\u00e4ten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas SMS macht es sich leicht. Der KSV wird beauftragt, \ndie K\u00fcrzungen umzusetzen \u2013 der KSV, der eigentlich nur \nF\u00f6rdermittel ausreichen und Abrechnungen kontrollieren \nsoll. Sie haben bereits in den letzten Jahren zugelassen, \ndass der KSV auch inhaltliche Entscheidungen trifft, f\u00fcr \ndie er weder die Fachkompetenz noch die Legitimation \nbesitzt. Bereits zu diesem Zeitpunkt haben Sie mit dieser \nF\u00f6rderpraxis Geld gespart und den Tr\u00e4gern das Leben \nschwer gemacht. Das Geld haben Sie beispielsweise auf \nKosten des internationalen Jugendaustausches gespart. \nMit dieser F\u00f6rderpraxis in der vergangenen Zeit hat der \nKSV den Kahlschlag f\u00fcr Sie vorbereitet. Die Argumenta-\ntion \u2013 wir m\u00fcssen einmal ehrlich sein \u2013 f\u00e4llt Ihnen viel \nleichter, wenn bestimmte Haushaltsmittel in der Vergan-\ngenheit nicht abgerufen wurden, weil sie nicht abgerufen \nwerden konnten. Dazu sagen Sie heute, dass offenbar kein \nBedarf besteht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, damit schafft sich das \nSMS eigentlich selbst ab. Sie wollen gar nicht mehr \ngestalten. Allerdings haben Sie einen Auftrag. An den \nm\u00fcssen wir Sie offensichtlich hier erinnern. Nicht der \nKSV, sondern die Staatsregierung und das Parlament sind \nverantwortlich. Genau deshalb d\u00fcrfen wir uns das Kon-\nzept nicht aus der Hand nehmen lassen, liebe Kolleginnen \nund Kollegen auch in der CDU. Dazu soll unser Antrag \nheute beitragen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner ist der Abg. Schreiber von der CDU-\nFraktion gemeldet. Herr Schreiber, Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Als \nErstes \u2013 und das ist ernst gemeint \u2013 m\u00f6chte ich mich bei \nallen Demonstranten bedanken, die heute ihre Stimme \nerhoben, vor dem Landtag f\u00fcr die Sache der Kinder- und \nJugendhilfe gek\u00e4mpft und sich zu Wort gemeldet haben. \nAuch wenn es vorhin einen anderen Eindruck gemacht \nhat: Diesen Dank m\u00f6chte ich f\u00fcr meine gesamte Fraktion \nausdr\u00fccken. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion und der SPD \u2013 \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion:  \n\nDas wird sich bei der Abstimmung zeigen!) \n\nBevor ich inhaltlich anfange \u2013 Herr Tischendorf, danke \u2013, \nm\u00f6chte ich kurz einiges zu Herrn Homann sagen. Herr \nHomann, bitte nehmen Sie mir Folgendes nicht \u00fcbel: Ich \nglaube, wenn Sie vor dem 30.08.2009 hier im Haus \ngesessen h\u00e4tten, w\u00e4re diese CDU/SPD-Koalition sicher-\nlich nie in der Lage gewesen, f\u00fcnf Jahre durchzuhalten. \nSie haben hier deutlich gemacht, dass Sie es nicht verste-\nhen, Regierungsverantwortung zu \u00fcbernehmen. Das ist im \n\u00dcbrigen sehr schade. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Homann, Sie haben immer wieder dargelegt, dass \nSie viel mit Kindern und Jugendlichen arbeiten und in der \nJugendhilfe bewandert sind. Ich hatte ein wenig den \nEindruck, dass Ihre Darlegungen bedeuten, wenn Kinder \nund Jugendliche nicht mehr in dem Ma\u00dfe Leistungen \ndurch die Kinder- und Jugendhilfe in Sachsen erfahren \nk\u00f6nnen, dass diese in Sachsen dann alle zu Verbrechern \nund zu Menschen werden, die irgendwo eingewiesen \nwerden m\u00fcssen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nIch glaube, damit tun Sie den Kindern und vor allen \nDingen den Eltern dieser Kinder ziemliches Unrecht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch zu Herrn Homann sagen \u2013 \ndamit m\u00f6chte ich es bewenden lassen \u2013: Herr Homann, \nSie waren f\u00fcnf Jahre die Stimme der sozialen Vernunft in \n\n 660\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nSachsen. Sie hatten einfach das Gl\u00fcck, dass Sie f\u00fcnf Jahre \nin der Regierung sitzen durften, als es diesem Freistaat \nwirtschaftlich besser ging als heute und als es in den \nkommenden Jahren der Fall sein wird. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch! Dass Sie die Verantwortung \ndaf\u00fcr f\u00fcr schlechtere Zeiten nicht \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, \nhaben Sie bewiesen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJetzt w\u00fcrde ich gern mit ein paar Fakten zu diesem Thema \naufr\u00e4umen. Zum einen bitte ich darum, dass das Hohe \nHaus anerkennt, dass wir von zwei Ebenen reden. Die \neine Ebene ist der Haushaltsvollzug im Jahr 2010 und die \nandere Ebene ist der kommende Doppelhaushalt f\u00fcr die \nJahre 2011/2012. Die Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen, die \nderzeit durchgef\u00fchrt werden \u2013 dass das auch dort drau\u00dfen \nnicht richtig verstanden wird, ist aufgrund der Darstellung \nkein Wunder \u2013, beziehen sich auf das Jahr 2010. Der \nHaushalt, den dieses Hohe Haus im Jahr 2008 beschlos-\nsen hat, wird nicht angefasst, sondern es handelt sich um \neine Haushaltssperre. Das sagen Sie aber nirgendwo. \nDamit verunsichern Sie nicht nur hier die Leute, die sich \nmit dem Thema nicht auskennen, sondern Sie verunsi-\nchern vor allem alle, die dort drau\u00dfen f\u00fcr ihre Interessen \nk\u00e4mpfen. Diejenigen, mit denen man spricht, bringen es \nklar zum Ausdruck, dass sie davon ausgehen, dass wir \nheute und hier eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, wie der \nkommende Doppelhaushalt aussieht. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion, der SPD und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \n\nHaben Sie weniger Geld oder nicht am Ende?!) \n\nFakt ist: Wir haben eine Steuersch\u00e4tzung bekommen mit \n864 Millionen Euro Steuermindereinnahmen. Wir haben \nBewirtschaftungsma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 140 Millio-\nnen Euro immer unter der Ma\u00dfgabe, sich nicht neu \nverschulden zu wollen. Und \u2013 das ist die n\u00e4chste Legen-\nde, die ich gern einmal hier widerlegen w\u00fcrde \u2013 es geht \nnicht nur darum, dass im Bereich Kinder- und Jugendhilfe \ngespart wird, also im Sozialministerium von Frau Clau\u00df. \nIn diesem Sozialministerium sind es 14,4/23,4 Millio-\nnen Euro durch die 9 Millionen Euro Mehrausgaben in \nden gesetzlich verpflichtenden Bereichen. \n\nAber es gibt auch noch andere Bereiche in diesem Land, \nzum Beispiel das SMWK mit 23,9 Millionen Euro, das \nSMWA mit 24,8 Millionen Euro, wo \u00fcbrigens, Frau \nKlepsch, der Stra\u00dfenbau dahinter steht, das SMUL mit \n13,4 Millionen Euro und mit sage und schreibe 65 Millio-\nnen Euro das Finanzministerium. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein, jetzt nicht. \n\nEs ist also falsch, dass diese Einsparungen nur bei den \nKindern und Jugendlichen stattfinden. Aber es ist gut, \ndass gerade Kinder und Jugendliche und die Jugendhilfe-\nlandschaft sich lautstark zu Wort melden. Wir wissen \nau\u00dferdem \u2013 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nich gestatte jetzt keine Zwischenfrage \u2013, dass die Einspa-\nrungen, die im Sozialministerium m\u00f6glich sind, das hei\u00dft \nder Korridor, der sich uns bietet, dort Einsparungen \nvorzunehmen, wahrscheinlich am engsten von allen \nMinisterien abgesteckt ist. Es sind n\u00e4mlich 85 bis 90 % \ngesetzlich gebundene Leistungen, an die man gern heran-\ngehen kann. Aber wenn die Gelder ben\u00f6tigt werden, \nm\u00fcssen sie auch vorhanden sein. Also bleiben Sie einfach \nbei den Fakten. \n\nFrau Klepsch und Herr Homann haben es getan. Ich halte \nes in dieser Diskussion \u2013 auch im Hinblick auf den \nkommenden Doppelhaushalt \u2013 f\u00fcr absolut verkehrt, wenn \nwir verschiedene Politikfelder gegeneinander aufwiegen. \nDenn es n\u00fctzt dem Kind oder dem Jugendlichen \u00fcber-\nhaupt nichts, wenn er eine super Kinder- und Jugendhil-\nfebetreuung bekommt, wenn er vielleicht noch in eine \nprima sanierte Schule geht und die Eltern vorher noch \neinen Kita-Platz f\u00fcr ihn haben, er aber nach seinem \nStudium oder seinem Berufsabschluss hier keinen Ar-\nbeitsplatz findet und unseren Freistaat verl\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nSo viel Ehrlichkeit m\u00fcssen Sie einmal annehmen, dass es \nwohl logisch ist, dass Infrastrukturma\u00dfnahmen notwendig \nsind, um den Kindern von heute morgen eine Zukunft \nbieten zu k\u00f6nnen. Das sagen Sie drau\u00dfen, wenn Sie dort \nsprechen, in keiner Weise. \n\nJetzt drei S\u00e4tze zur Jugendpauschale. Wir befinden uns \nderzeit auf einem Niveau von 14,30 Euro pro Kind und \nJugendlichen von null bis 27 Jahren in diesem Freistaat. \nIch sage das nur f\u00fcr alle, die das nicht wissen. Eingef\u00fchrt \nwurde die Pauschale 2002, also vor acht Jahren, in H\u00f6he \nvon 10,25 Euro. 2005 betrug sie 10,99 Euro. Das hei\u00dft, \nwir befinden uns heute mit der Jugendpauschale von \n10,40 Euro auf einem Niveau \u2013 sage ich jetzt einmal \u2013 \nzwischen 2002 und 2005. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nNun frage ich Sie ganz ehrlich, und das geht vor allem in \nRichtung SPD: Lag denn die Kinder- und Jugendhilfe im \nJahr 2002 oder im Jahr 2005 so am Boden, wie Sie es \nheute darstellen? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDa sage ich Ihnen: Das ist mitnichten so gewesen. Es ist \nim \u00dcbrigen auch unfair den Leuten gegen\u00fcber, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\ndenen Sie unterstellen, dass damals alles daniederlag. \n\n 661\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nElke Herrmann, GR\u00dcNE, und Mario Pecher, SPD, \n\nstehen am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein, zweimal nein. \n\nEs wurde hier mehrfach aus dem Wahlprogramm oder aus \ndem Koalitionsvertrag zitiert. Was da drinsteht, ist richtig. \nEs beh\u00e4lt auch seine G\u00fcltigkeit. Wir werden die Kommu-\nnen weiterhin mit der Jugendpauschale unterst\u00fctzen. \nDaran gibt es \u00fcberhaupt keinen Zweifel. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nIch sage Ihnen eins: Wenn die Diskussion, die wir derzeit \nf\u00fchren, dazu beigetragen hat, dass wir die Jugendpauscha-\nle von 10,40 Euro auch im n\u00e4chsten Doppelhaushalt \nfestmei\u00dfeln k\u00f6nnen, dann haben wir unter der Ma\u00dfgabe, \ndass 1,7 Milliarden Euro fehlen, unheimlich viel geleistet. \nSo ehrlich m\u00fcssen Sie dann auch einmal sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nDie Weiterentwicklung der Jugendpauschale wird vonsei-\nten der Opposition immer nur mit mehr Geld in Verbin-\ndung gebracht. Weiterentwicklung hei\u00dft bei Ihnen mehr \nGeld. Ich sage Ihnen: Weiterentwicklung ist nicht nur \nmehr Geld, sondern wir m\u00fcssen uns \u2013 und das vor allem \nfachlich \u2013 dar\u00fcber Gedanken machen, wie wir zum \nBeispiel die demografische Ungerechtigkeit zwischen \nStadt und flachem Land ausgleichen wollen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Da ist das das falsche Signal!) \n\n\u2013 Herr Dulig, das ist \u00fcberhaupt nicht das falsche Signal. \nDaf\u00fcr brauchen wir aber Zeit, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir das \nJahr 2010 nutzen, um die Jugendpauschale entsprechend \nden demografischen Gegebenheiten auch fachlich anzu-\npassen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDie Zeit m\u00fcssen wir uns nehmen. Es sind \u00fcberhaupt keine \nSchnellsch\u00fcsse notwendig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJetzt noch etwas zum Thema Allgemeing\u00fcltigkeit. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Frau Dr. Stange, nein, danke. \n\nZum Thema Neuverschuldung. Es ist nun durch die \nZeitungen gegeistert. Wir reden \u00fcber 1,7 Milliarden Euro \nim n\u00e4chsten Jahr, im \u00fcbern\u00e4chsten Jahr und wer wei\u00df, \nwas da noch so kommt. Jetzt muss ich einmal ganz \ndeutlich sagen: Die Damen und Herren hier im Haus, \n\u00fcbrigens auch auf der Stra\u00dfe drau\u00dfen, die sich dar\u00fcber \naufregen \u2013 in meinen Augen zu Recht \u2013, dass gewisse \nRegierungsparteien auf Bundesebene \u2013 \u00fcbrigens auch \nIhre, Herr Brangs, in der alten Bundesregierung \u2013 eine \nNeuverschuldung zuungunsten der nachfolgenden Gene-\n\nration in Gr\u00f6\u00dfenordnungen aufnehmen, sind die gleichen \nParteien, die sich heute, wenn es um die eigene Hose \ngeht, hier hinstellen und nach Neuverschuldung br\u00fcllen. \nIch sage Ihnen auch, warum ich Ihnen das unterstelle, \ndass Sie nach Neuverschuldung br\u00fcllen \u2013 das geht in \nRichtung SPD und Linke \u2013: weil Ihr Antrag lautet, dass \ns\u00e4mtliche \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Vielleicht k\u00f6nnen wir uns darauf einigen, dass einer \nspricht. Ich lasse Sie auch reden. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion und der SPD) \n\n\u2013 Einsparungen bzw. die momentane Haushaltssperre des \nSMS zur\u00fcckgedreht werden, diese 23,4 Millionen Euro, \ndass diese Bereiche nicht sparen m\u00fcssen, dass die Haus-\nhaltssperre zur\u00fcckgenommen wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIhr Antrag ist super \u2013 Sie haben es immer noch nicht \nverstanden, Frau Klinger. \n\nIhr Antrag sagt aber an keiner Stelle, nicht einmal in der \nBegr\u00fcndung, wo Sie das Geld denn dann, bitte, herneh-\nmen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDas ist im Prinzip auch der entscheidende Grund, warum \nman diesen Antrag so nicht annehmen kann: weil es \nn\u00e4mlich auf gut Deutsch hei\u00dft, wenn Sie nicht sagen \nwollen, wo Sie das Geld hernehmen wollen, \n\n(Anhaltende Zurufe von der SPD) \n\nSie wollen es \u00fcber eine Neuverschuldung machen. \n\nDa sage ich Ihnen ganz einfach: So kann man Politik \nnicht verantwortungsvoll machen, indem wir es uns heute \ngut gehen lassen \u2013 gut in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 \n\n(Zurufe von der Linksfraktion und der SPD) \n\nund \u00fcberhaupt nicht die Verantwortung f\u00fcr die Generatio-\nnen \u00fcbernehmen, die das dann zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDazu bringe ich Ihnen ein Beispiel. Wir haben uns alle \ngefreut \u2013 zumindest die, die Kinder haben \u2013, dass das \nKindergeld um 20 Euro monatlich erh\u00f6ht worden ist. \n\nJetzt sage ich Ihnen einmal, welche Auswirkungen das f\u00fcr \nSachsen im Hinblick auf die momentane Haushaltssperre \nhat. Das sind einfach einmal sage und schreibe 3 Milli-\nonen Euro Mehrkosten f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Aber es \nist trotzdem ein richtiger Schritt. \n\nMan kann doch nicht immer nur mit der Lupe auf ein \nPolitikfeld schauen und \u00fcberhaupt nicht begreifen, was \nrechts und links auch noch passiert. Das nur einmal als \nBeispiel. \n\nWir wollen \u2013 und da bin ich jetzt beim n\u00e4chsten Doppel-\nhaushalt \u2013 nat\u00fcrlich gemeinsam mit Tr\u00e4gern, mit Verb\u00e4n-\n\n 662\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nden, mit Engagierten in der Kinder- und Jugendhilfe \ndar\u00fcber reden, wie wir die Einsparungen sinnvoll umset-\nzen k\u00f6nnen. Das haben wir im \u00dcbrigen auch immer \ngesagt. Das haben wir in vielen Einzelgespr\u00e4chen gesagt. \nIm Landesjugendhilfeausschuss haben wir dargestellt, \ndass es \u00fcberhaupt nicht darum geht, zuk\u00fcnftig etwas mit \ndem Rasenm\u00e4her zu machen. Wir m\u00fcssen es gemeinsam \nmachen. \n\nAber es muss klar sein, dass, wenn man miteinander \nspricht und diese Notwendigkeit einsieht \u2013 Gott sei Dank \nsehen die meisten Tr\u00e4ger auch ein, dass gespart werden \nmuss \u2013, man dann am Ende die Strukturdiskussion f\u00fchrt. \nDas ist ganz logisch. Denn wenn wir das Niveau von \nheute beibehalten wollen, bedeutet das schlicht und \neinfach: Wir m\u00fcssen das gleiche Geld aufwenden. Das \nhei\u00dft, wie ich vorhin ausgef\u00fchrt habe: Wenn das Geld \nnicht da ist, m\u00fcssen wir uns neu verschulden. \n\nIch habe jetzt schon den Hauptpunkt gesagt, warum wir \ndem Antrag der Linken und der SPD so nicht zustimmen \nk\u00f6nnen. Aber, Herr Dulig, jetzt lassen Sie mich noch \neinen Ton zu Ihnen sagen. Sie fordern auf der einen Seite \neinen Runden Tisch Finanzen. Das ist ja gut. Run-\nde Tische haben \u2013 zumindest nach meinem Kenntnisstand \n\u2013 immer super Ergebnisse gebracht, die dann auch von \nder Mehrheit getragen worden sind. Aber wenn Sie \nfordern, nachdem Sie diesen runden Tisch vorgeschlagen \nhaben, dass die, die an diesem runden Tisch Platz nehmen \nsollen, vorher einfach einmal zur\u00fccktreten, dann frage ich \nmich, wer au\u00dfer der Opposition an diesem Tisch Platz \nnehmen soll. Ich glaube, diese R\u00fccktrittsforderung an \nFrau Clau\u00df, die sich ihrer Verantwortung sehr wohl \nbewusst ist, h\u00e4tten Sie sich wirklich sparen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDa wir noch einen zweiten Antrag, einen Antrag von der \nFraktion GR\u00dcNE, auf der Tagesordnung haben, m\u00f6chte \nich nur so viel sagen: Wir haben lange dar\u00fcber diskutiert, \nwie das funktionieren soll, wenn Sie die Einsparungen bis \n31.05. aussetzen wollen. Nun kann man gutgl\u00e4ubig sein, \nsich hinstellen und sagen: Die Steuersch\u00e4tzung im Mai \nwird eine ganz tolle, da prasseln die Millionen wieder auf \nuns ein, wir waren jetzt mal kurz in einem Tief. \u2013 Ich \nmeine, dass jeder, der ein bisschen wirtschaftlich denken \nkann, wahrscheinlich zu dem Schluss kommen wird, dass \ndas eine Illusion ist. \n\nAber selbst wenn wir zu dem Schluss kommen, dass wir \ndie Einsparungen dann dennoch vornehmen m\u00fcssen, um \nuns nicht neu zu verschulden, sage ich Ihnen, was das \nErgebnis ist: Dann zahlen die Kommunen die Jugendpau-\nschale bzw. die F\u00f6rderung in den Kommunen an die \nTr\u00e4ger der Angebote auf der Grundlage der momentanen \nBeschlussfassung aus. Die momentane Beschlussfassung, \nwenn man das zur\u00fccknimmt, hei\u00dft 14,30 Euro Jugend-\npauschale. Was bedeutet das? Wenn man dann im Mai \noder im Juni zu dem Schluss kommt, doch sparen, doch \nk\u00fcrzen zu m\u00fcssen, bedeutet das, dass bei den freien \nTr\u00e4gern im Oktober, im November oder sp\u00e4testens im \nDezember kein einziger Cent mehr ankommt \u2013 kein \n\neinziger Cent! \u2013, weil n\u00e4mlich alles, was durch die Ein-\nsparungen kompensiert werden soll, vorher schon auf dem \nNiveau von 2009 aufgebraucht worden ist. \n\nAlso ist dieser Antrag gut gemeint. Aber wir wissen alle, \nwie es ist: Gut gemeint ist eben an dieser Stelle \u2013 da \nunterstelle ich Ihnen nicht das Gegenteil \u2013 nicht praktika-\nbel. Es funktioniert nicht und es ist unfair gegen\u00fcber den \nMenschen, die drau\u00dfen ihre Arbeit machen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich beim Thema Jugendpauschale \nnoch eine andere Komponente ins Spiel bringen. Die \nJugendpauschale \u2013 f\u00fcr alle, die das nicht wissen \u2013 ist eine \nPauschale, die das Land Sachsen pro Kind und Jugendli-\nchen von null bis 27 Jahre an die Kommunen zahlt, an die \nLandkreise, an die kreisfreien St\u00e4dte. Die Kommunen \nm\u00fcssen mindestens den gleichen Betrag pro Kind und \nJugendlichen in die Jugendhilfe stecken. Das sind theore-\ntisch 14,30 Euro. Wenn Sie sich aber einmal anschauen, \nwie unterschiedlich die Kommunen die eigene politische \nPriorit\u00e4tensetzung gestalten, dann ist es schon spannend. \nZum Beispiel geht Chemnitz mit einem super Beispiel \nvoran. Sie stecken sage und schreibe noch einmal 102 \nEuro zus\u00e4tzlich pro Kind und Jugendlichen in die F\u00f6rde-\nrung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSuper! Da kann man am Ende vielleicht auch erkl\u00e4ren, \nwie sie das angesichts des Haushaltslochs, das in Chem-\nnitz bekannt geworden ist, halten wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nEs ist auch die Frage, wie man das halten will. Es gibt \neine Stadt Dresden, die bei 37,37 Euro liegt. Aber es gibt \nauch Kreise, wie zum Beispiel Mei\u00dfen \u2013 vorhin hier \nzitiert \u2013, wie zum Beispiel Leipzig. Leipzig liegt bei \n14,70 Euro, Mei\u00dfen liegt bei 14,30 Euro. Da sage ich \nganz deutlich, selbst als Stadtrat, als Kommunalpolitiker \nim st\u00e4dtischen, im Dresdner Jugendhilfeausschuss: \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nEs ist nicht zuletzt \u2013 vielleicht sogar zuerst \u2013 die Aufgabe \nund die Verantwortung der Kommunen, in der eigenen \nStadt, im eigenen Haushalt eine entsprechende Unterst\u00fct-\nzung der Kinder- und Jugendhilfe zu leisten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein. Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage. \u2013 Das ist der Appell an die Kommunen \nund an jeden, der in der Kommune Verantwortung tr\u00e4gt: \ndarauf zu achten, dass die Kommunen dem entsprechend \nnachkommen und eine entsprechende Wertigkeit in diese \nArbeit legen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 663\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nNoch einen letzten Satz zu Frau Klepsch. Frau Klepsch, \nwir haben bisher immer sehr sachlich diskutiert, egal ob \nin bilateralen Gespr\u00e4chen oder im Landesjugendhilfeaus-\nschuss. Aber der Appell geht wirklich an alle. H\u00f6ren Sie \nbitte auf, die verschiedenen politischen Bereiche \u2013 Sie \nnannten zum Beispiel den City-Tunnel, Sie nannten das \nPorzellanschloss \u2013 gegeneinander auszuspielen. Jeder \nwei\u00df doch, dass ohne Tourismus weniger Einnahmen in \ndieses Land flie\u00dfen. \n\n(Zurufe der Abg. Martin Dulig, SPD, \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nJeder wei\u00df doch, dass unsere Einnahmen momentan 56 % \nunserer Ausgaben betragen. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, \nLinksfraktion) \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen, um f\u00fcr die Zukunft gewappnet zu \nsein, unsere Einnahmen erh\u00f6hen. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich, dass \nwir in die Bereiche Geld stecken m\u00fcssen, die Einnahmen \ngenerieren. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion, Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nund von der SPD) \n\nIch sage Ihnen eines: Ich m\u00f6chte keine zweite Stadt in \nSachsen haben, der es geht wie Hoyerswerda. Man kann \nauf die Landkarte schauen. Wo liegen denn die grunds\u00e4tz-\nlichen Probleme in Hoyerswerda? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nBeispielsweise in fehlender Infrastruktur. Da sind wir \nwieder beim Ausgangspunkt: Wie will ich jetzt und heute \nKinder- und Jugendarbeit machen, wenn ich den Kindern \nund Jugendlichen, wenn sie 20 oder 25 oder \u2013 nach dem \nStudium \u2013 27 Jahre alt sind, hier keine Perspektive und \nkeinen Arbeitsplatz anbieten kann? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch wei\u00df sehr wohl, dass das alles letztlich hart klingende \nWorte sind. Ich wei\u00df auch, dass es sicherlich dem einen \noder anderen Tr\u00e4ger in der freien Jugendhilfelandschaft \nnur relativ wenig bringt und dass die Probleme heute da \nsind. Das ist uns v\u00f6llig bewusst. Aber Sie m\u00fcssen auch \neines verstehen: Diese beiden Fraktionen, CDU und FDP, \ntragen Verantwortung f\u00fcr dieses Land. Deshalb kann man \nnicht, wie es die Opposition macht, unbegr\u00fcndet \u2013 unbe-\ngr\u00fcndet im Sinne von unfinanziert \u2013 hier Forderungen \ndurchdr\u00fccken. Ich bin froh, dass die Mehrheit durch die \nKoalitionsfraktionen jetzt wieder abgesichert ist, denn \nalles andere geht zuungunsten der Generationen von \nmorgen, und das in allen Politikbereichen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion) \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nm\u00f6chten sicherlich eine Kurzintervention starten; bitte \nsch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Richtig. \u2013 Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident, ich kann und will die Unterstel-\nlung von Herrn Patrick Schreiber, dass wir die Kompensa-\ntion der 23 Millionen Euro K\u00fcrzung im Sozialbereich \ndurch neue Schuldenaufnahme gegenfinanzieren wollen, \nmit aller Sch\u00e4rfe und Deutlichkeit zur\u00fcckweisen. Wir \nwollen diese Einsparungsma\u00dfnahmen durch zwei Quellen \ngegenfinanzieren. \n\nErstens wollen wir die Schuldenabzahlung, die Tilgungs-\nrate, die immerhin bei 75 Millionen Euro pro Jahr liegt, \num diese Summe verringern. \n\nZweiter Punkt. Die Ausgabenreste aus dem vergangenen \nJahr sollten wir mal sch\u00f6n zusammenz\u00e4hlen. Ich bin \ndavon \u00fcberzeugt, dass sogar diese 23 Millionen Euro \nzusammenkommen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nIm \u00dcbrigen: Kein einziges Bundesland der Bundesrepu-\nblik Deutschland tilgt Schulden mitten in der tiefsten \nWirtschaftskrise seit 1929/1930. Kein einziges anderes \nBundesland! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hei\u00dft  \nnicht, dass sie es richtig machen!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das richtig. \u2013 Sie haben ein einziges \nDogma des Gurus der neoliberalen Wirtschaftspolitik \nverinnerlicht, \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben  \nes nicht verstanden, Frau Runge!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nRunge, ich bitte Sie, langsam zum Ende zu kommen. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \u2013 von Milton  \nFriedman, und das hei\u00dft: Sparen um jeden Preis, koste es \nf\u00fcr lebende Generationen, was es wolle. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nWiderspruch bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, Sie haben die M\u00f6glichkeit, auf die Kurzinter-\nvention von Frau Dr. Runge zu antworten. Sie haben das \nWort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, ich w\u00fcrde gern darauf \nantworten. \u2013 Frau Dr. Runge, erst einmal vielen Dank f\u00fcr \ndie Erkl\u00e4rung. Allerdings frage ich mich, wenn Sie das \njetzt hier erkl\u00e4ren, warum Sie es dann nicht in Ihren \nAntrag schreiben. Das geh\u00f6rt dann auch zur Ehrlichkeit. \n\nZum Zweiten frage ich Sie ganz ehrlich: Was hilft es uns, \nwenn wir unsere Schulden nicht tilgen? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\n 664\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nEs ist und bleibt dennoch eine Pro-Kopf-Verschuldung, \ndie einfach abgebaut werden muss, damit wir auch zu-\nk\u00fcnftig handlungsf\u00e4hig sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie haben anscheinend die Lage, in der wir finanzpoli-\ntisch sind, bis heute nicht verstanden. Anders kann ich mir \ndas nicht erkl\u00e4ren. Wir k\u00f6nnen doch nicht 56 % Einnah-\nmen, aber 100 % Ausgaben haben, also nur 56 % von \ndem, was wir ausgeben, gedeckt haben und wissen, dass \nin 10 Jahren die Transferleistungen in Form des Solidar-\npakts bei null liegen werden. \n\n(Zurufe von der SPD und der Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja. Aber wir beantragen auch nicht solch einen finanz-\npolitischen K\u00e4se wie Sie. Entschuldigung! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, ich deute das als Wunsch nach einer weiteren \nKurzintervention. Ist das richtig? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Das ist richtig, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nhaben das Wort; bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \nSchreiber, ich wollte Sie nur darauf hinweisen, dass es \neinen Unterschied zwischen Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen \nund einer Haushaltssperre gibt, einen sehr deutlichen \nUnterschied. \n\nMir ist nicht bekannt, dass das Kultusministerium und das \nMinisterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst in irgendeiner \nWeise eine Haushaltssperre verordnet h\u00e4tte, obwohl \nEinsparungen vorzunehmen sind. Man hat uns nur mitge-\nteilt, dass sie im Laufe des Jahres durch Bewirtschaf-\ntungsma\u00dfnahmen entsprechende Haushaltsreste erarbeiten \nwerden. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass auch bei einem Haus-\nhalt, der zu 80 % bzw. 90 % durch gesetzliche Verpflich-\ntungen, tarifliche Verpflichtungen oder EU-Verpflich-\ntungen gebunden ist, am Ende des Jahres dennoch ein \nkl\u00e4glicher Beitrag \u00fcbrig bleibt \u2013 das zeigt n\u00e4mlich das \nHaushaltsresteverfahren \u2013, der in der Summe mit Sicher-\nheit 100 Millionen Euro im gesamten Haushalt erbringt. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nTino G\u00fcnther, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nAbg. G\u00fcnther, wenn Sie auf die Kurzintervention antwor-\nten wollen, so ist das leider nicht m\u00f6glich, weil nur der \nRedner \u2013 \u2013 \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nein, nein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Was ist \nIhr Begehren? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Eine eigene Kurzintervention w\u00e4re \nmein Begehren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \nsch\u00f6n. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ich m\u00f6chte den vorhergehenden \nRednern klipp und klar erkl\u00e4ren: Alle Linken zusammen \u2013\n \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Zu Schreiber! \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion und der SPD) \n\n\u2013 Ganz ruhig! Und ich m\u00f6chte Herrn Schreiber unterst\u00fct-\nzen mit der eindeutigen Aussage: Das Sozialste, was es \nf\u00fcr unsere Kinder und Jugendlichen gibt, ist der Abbau \nder Schulden! \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, Sie h\u00e4tten jetzt die M\u00f6glichkeit, auf beide \nKurzinterventionen zu antworten. Wenn Sie das nicht \nwollen \u2013 ich deute das so \u2013, dann hat die Abg. Sch\u00fctz f\u00fcr \ndie FDP-Fraktion das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sachsen ist in der \nweltweiten Wirtschafts- und Finanzkrise angekommen. \nIch kann meinen Beitrag vom Inhalt her nur mit der Bitte \nverbinden, f\u00fcr Bereitschaft zu werben, den Weg, der in \nden n\u00e4chsten Jahren zu beschreiten ist, gemeinsam und im \nDialog zu gehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion und der SPD) \n\nAuf Sachsen kommen schwere und harte Zeiten zu. Das \nwissen wir hoffentlich alle. In Sachsen brechen die \nSteuereinnahmen laut der letzten November-\nSteuersch\u00e4tzung in diesem Jahr um 864 Millionen Euro \nein, im n\u00e4chsten Jahr ist mit Mindereinnahmen von mehr \nals 1,7 Milliarden Euro zu rechnen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nMitunter hilft es wirklich, diese Zahlen zu wiederholen, \ndenn Wiederholung festigt das Wissen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDurch Steuergeschenke der FDP!) \n\nZurzeit profitieren wir noch von den Einnahmen aus dem \nSolidarpakt II. Auch das muss noch einmal gesagt wer-\nden. Diese Zuweisungen machen im Jahre 2010 \u00fcber \n2,2 Milliarden Euro der Einnahmen des Freistaates aus. \nDer Gesamthaushalt betr\u00e4gt 16,5 Milliarden Euro. \n\nDas wird aber nicht so bleiben, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, denn seit dem Jahr 2009 sinken die \nEinnahmen aus dem Solidarpakt II j\u00e4hrlich um rund \n200 Millionen Euro. Im Jahre 2020 l\u00e4uft der Solidar-\npakt II ganz aus. Die Mittel der EU-Strukturfonds, kurz \nESF, sind gesunken. In der aktuellen F\u00f6rderperiode bis \n\n 665\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nzum Jahr 2013 stehen uns etwas weniger als 4 Milliar-\nden Euro zur Verf\u00fcgung. \n\n(Zuruf von der SPD: Das wissen wir doch schon!) \n\nDas sind 10 % weniger als in der vergangenen F\u00f6rderpe-\nriode. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das haben  \nSie jetzt erst festgestellt?) \n\nAuch der R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerungszahl trifft Sachsen \nsehr hart. Damit meine ich nicht nur die fehlenden Steuer-\neinnahmen, sondern auch die Mittel aus dem Finanzaus-\ngleich, der sich weitgehend nach der Einwohnerzahl \nrichtet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nBei Ihrer Politik kein Wunder!) \n\nEs ist also f\u00fcr alle offensichtlich: Die derzeitige Haus-\nhaltssituation ist kein zeitweiliges Problem, sondern sie \nwird sich auch in den kommenden Jahren so darstellen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In dieser Situa-\ntion haben wir zwei M\u00f6glichkeiten: Schulden machen \noder Strukturen ver\u00e4ndern und mit Einsparungen begin-\nnen! \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir haben uns f\u00fcr den zweiten Weg entschieden. Die \nCDU/FDP-Koalition hat sich f\u00fcr den Umbau der Struktu-\nren entschieden. Wir halten parallel an dem Neuverschul-\ndungsverbot fest, denn mit neuen Schulden verschieben \nwir die Probleme nur in die Zukunft. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 Beifall bei \nder FDP und der CDU \u2013 Annekatrin Klepsch, \n\nLinksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nSch\u00fctz, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\u2013 Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mir ist sehr \nwohl bewusst, dass die Einschnitte in der Jugendpauscha-\nle sehr schmerzlich sind. Ich kann das aus den Erfahrun-\ngen in meiner Arbeit in G\u00f6rlitz sagen. Wir hatten im \nJahre 2002/2003 aufgrund der zur\u00fcckgehenden Einwoh-\nnerzahl diese Einschnitte hinzunehmen. Ich kann nur \nsagen, dass wir mit dem Niveau, auf dem wir uns derzeit \nbewegen \u2013 Patrick Schreiber hatte es bereits gesagt \u2013 \n2002, 2004/2005 vor Ort keine schlechte Arbeit geleistet \nhaben, aber wir m\u00fcssen uns nun einmal den Gegebenhei-\nten stellen und die Situation vor Ort neu bewerten. \n\nEs ist nat\u00fcrlich so \u2013 das ist an den Kollegen Homann \ngerichtet \u2013, wenn man in den guten Haushaltsjahren mit \nRekordsteuereinnahmen, insbesondere im Haushalts-\njahr 2008, nicht immer noch eine Schippe draufgelegt, \nsondern schon damals mit Weitsicht Entscheidungen f\u00fcr \ndie Zukunft getroffen h\u00e4tte, m\u00fcssten wir heute nicht vor \n\ndiesen riesigen Einschnitten stehen, die dieses Handeln \nnotwendig machen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Soll ich mal die  \nAntr\u00e4ge der FDP zum Haushalt rausholen?) \n\nSie h\u00e4tten bereits Strukturen im Jugendbereich umbauen \nk\u00f6nnen. Es w\u00e4re nun einmal Ihre Aufgabe gewesen \u2013 \nauch vonseiten der SPD \u2013, sich nicht immer nur loben zu \nlassen, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nsondern stattdessen mit den sinkenden Einnahmen, die im \nHaushalt bereits bekannt waren, umzugehen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ach so,  \njetzt sind wir schuld!) \n\nDas, was Sie vernachl\u00e4ssigt haben, muss im laufenden \nHaushalt schmerzlich umgesetzt werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Tino G\u00fcnther, \nFDP: Wohl wahr, wohl wahr! \u2013 Dr. Eva-\nMaria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nSch\u00fctz, gestatten Sie eine Zwischenfrage von Frau \nDr. Stange? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Nein, Frau Dr. Stange. \u2013 Die \nForderung der Linken und der SPD, die im Haushaltsplan \nverankerten Mittel uneingeschr\u00e4nkt zu sichern, ist poli-\ntisch und gesellschaftlich unverantwortlich. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das ist Gesetz! \u2013 \nKlaus Bartl, Linksfraktion:  \n\nDas Parlament hat die Hoheit!) \n\nEs kann nun einmal nur ausgegeben werden, was auch \nwirklich da ist. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Bartl, Dr. Andr\u00e9 Hahn  \nund Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nIhr Antrag enth\u00e4lt weder alternative Vorschl\u00e4ge zu den \nK\u00fcrzungen noch Aussagen dar\u00fcber, wie Sachsen in \nZukunft handlungsf\u00e4hig bleiben kann. Aber das muss \ndoch unser wesentliches Ziel f\u00fcr die Zukunft sein. \n\nZum Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \nEs ist in der Diskussion mit Ihnen schon sehr hilfreich, \ndass Sie in Ihrer Begr\u00fcndung den unbestrittenen Konsoli-\ndierungsbedarf des laufenden Haushaltes sehen. Das ist \nschon etwas, wor\u00fcber wir ins Gespr\u00e4ch kommen k\u00f6nnen. \nAber die Forderung nach einem Aussetzen der Bewirt-\nschaftungsma\u00dfnahmen halte ich f\u00fcr wenig zielf\u00fchrend, \ndenn die Tr\u00e4ger geraten dann genauso in Existenznot. \nWenn wir Ihnen jetzt die vollen Mittel bis zum 31. Mai \nbereitstellen, kommen in der zweiten H\u00e4lfte des Jahres die \nabsoluten Planungsschwierigkeiten, denn dann wird dort \ndas Geld fehlen. \n\nDas, was wir und Sie bisher in der Jugendarbeit, sei es als \nSozialarbeiter, als Erzieher oder als Engagierte vor Ort \ngetan haben, ist sehr gut getan worden. Es ist aber jetzt an \n\n 666\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nuns, es effizienter zu gestalten. Deshalb sind inhaltliche \nVer\u00e4nderungen und Strukturver\u00e4nderungen n\u00f6tig, aber \nauch \u2013 das ist, glaube ich, meine wichtigste Forderung am \nheutigen Tag \u2013 die enge Zusammenarbeit mit dem Minis-\nterium f\u00fcr Kultus und Sport und mit den Schulen ist sehr \nwichtig, denn wir sprechen schlie\u00dflich \u00fcber die gleichen \nKinder und Jugendlichen, wenn wir uns die Zeit zwischen \n7 und 18 Uhr anschauen. Hier sehe ich notwendige \nSynergien, sei es in den Ganztagsangeboten oder in der \nVereinsarbeit, die es hier gilt, f\u00fcr unsere Kinder in ihrer \nFreizeitgestaltung zu nutzen, ihnen in ihren Problemlagen \nzu helfen und sie auf einen guten Weg in Sachsen zu \nbringen. \n\nF\u00fcr Sie als Opposition ist es leicht, Forderungen zu \nstellen und erst recht, wenn man sich damit Erfolg in der \nW\u00e4hlerschaft verspricht, sehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nAber wir verfahren nicht so. Wir wollen uns Sch\u00f6nwetter \nin der Bev\u00f6lkerung weder \u00fcber Schulden noch zulasten \nk\u00fcnftiger Generationen erkaufen. Wir haben die Einsicht \nin die Notwendigkeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion \u2013 \n\nLachen bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, ich bitte die Lautst\u00e4rke etwas zu \nd\u00e4mpfen. Es gibt den Wunsch nach Kurzinterventionen. \nFrau Dr. Stange, Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine \nKurzintervention. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Da Frau Sch\u00fctz leider keine Zwischenfrage zugelas-\nsen hat, m\u00f6chte ich dennoch etwas dazu sagen. Frau \nSch\u00fctz, Ihre Rede war, glaube ich, auf die Notwendigkei-\nten des Doppelhaushaltes 2011/2012 gerichtet. Wir \nbewegen uns aber gerade in den Sparma\u00dfnahmen des \nJahres 2010. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nAll das, was Sie gesagt haben, mag sicherlich notwendig \nsein, zum Beispiel dass man mit den Betroffenen spricht. \nDann h\u00e4tte man aber die Zeit jetzt nutzen k\u00f6nnen, um mit \nden Betroffenen zu sprechen, und sie nicht vor vollendete \nTatsachen stellen und mit dem Rasenm\u00e4her \u00fcber die \nJugendeinrichtungen gehen sollen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nIch hoffe, dass Ihre Rede nicht nur leeres Gerede am Pult \ngewesen ist, sondern dass tats\u00e4chlich mit den Einrichtun-\ngen gesprochen und nicht mit dem Rasenm\u00e4her gek\u00fcrzt \nwird. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Klaus Tischendorf, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nSch\u00fctz, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir zur zweiten \nKurzintervention durch den Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Frau Sch\u00fctz, Sie haben hier \u2013 ich m\u00f6chte nicht sagen \ntr\u00e4nenreich, aber eindrucksvoll \u2013 fast eine Blut-, Schwei\u00df- \nund Tr\u00e4nenrede gehalten, sich in die Brust geworfen und \nwaren von Ihrem eigenen Mut sehr ergriffen. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nDas m\u00f6chte ich Ihnen gern zugestehen. Sie haben gesagt: \nWir m\u00fcssen schauen, wie wir die Strukturen mit den \n10 Euro verbessern; wir brauchen Reformen. Das haben \nSie gesagt. Aber wenn wir uns jetzt auf Ihren Gedanken \neinlassen, dann erwarte ich von Ihnen, dass Sie skizzie-\nren, wie Sie mit diesen 10 Euro Strukturen tats\u00e4chlich \nverbessern wollen. Dar\u00fcber haben Sie keinen Ton verlo-\nren. Auch Kollege Schreiber hat dar\u00fcber keinen Ton \nverloren. Ich hoffe, dass die Redner der Koalition auf \ndiesen entscheidenden Punkt vielleicht noch eingehen, \nanstatt sich hier allein an ihrem eigenen Mut zu besaufen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, Sie m\u00f6chten auch das Instrument der Kurzin-\ntervention nutzen. Aber Frau Sch\u00fctz steht am Mikrofon, \nund ich w\u00fcrde gern ihr den Vorzug geben, dass sie auf die \nKurzintervention eingehen kann. Sie k\u00f6nnen dann im \nAnschluss Ihre eigene Kurzintervention starten. \u2013 Frau \nSch\u00fctz, Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich denke, es ist notwendig, darauf \nzu antworten. Ich habe mich nicht mit einem mich selbst \n\u00fcberragenden Mut in die Debatte geworfen, sondern \nwollte den Ernst der Lage, in dem wir uns befinden, noch \neinmal deutlich darstellen. Der Freistaat zieht sich nicht \nvon heute auf morgen aus der gesamten Kinder- und \nJugendarbeit zur\u00fcck, sondern trifft tats\u00e4chlich notwendige \nEinschnitte, und das mit Blick auf die zuk\u00fcnftigen Haus-\nhaltsjahre. Das, was dieses Jahr notwendig geworden ist, \nentl\u00e4sst uns in den n\u00e4chsten Jahren nicht aus der Verant-\nwortung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, m\u00f6chten Sie noch kurzintervenieren? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Damit beschlie\u00dfen wir die erste Runde mit \nFrau Sch\u00fc\u00dfler von der NPD-Fraktion. \u2013 Sie m\u00f6chten dann \nnur zum \u00c4nderungsantrag sprechen. Dann frage ich die \nStaatsregierung, ob sie bereits jetzt im Anschluss an die \nerste Runde sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nSomit starten wir die zweite Runde in der allgemeinen \nAussprache. Ich erteile dem Abg. Wehner das Wort; bitte \nsch\u00f6n. \n\n 667\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \nSchreiber, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Sie h\u00e4tten heute \nSt\u00e4rke bewiesen und die Dinge wiederholt, die Sie in \nIhrer eigenen Fraktion gesagt haben. Sie haben sich \nwirklich sehr gut erziehen lassen. Das ist sehr, sehr \nschade. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Wo ist er denn? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nEr hat keine Zeit! Es interessiert ihn nicht!) \n\n\u2013 Okay, er muss mir nicht direkt zuh\u00f6ren. Er bekommt \ndas nebenbei mit. Frau Herrmann, ich glaube, Sie be-\nkommen eine Antwort auf Ihre Frage nach dem Konzept. \nEs ist schon bemerkenswert, es geht nicht allein um \nSperre, sondern wir haben es auch mit inhaltlichen Fragen \nzu tun. In der Staatsregierung wird die Ansicht vertreten, \ndass der Aufbau der Freien Wohlfahrtspflege im Freistaat \nSachsen abgeschlossen sei und deshalb die F\u00f6rderung in \nden n\u00e4chsten Haushaltsjahren eingestellt werden k\u00f6nne. \n2011/2012 k\u00f6nne sie reduziert werden und ab 2013 w\u00e4re \nsie gar nicht mehr erforderlich. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wo sind Sie denn jetzt? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nEr sitzt immer woanders! \u2013 Klaus Bartl, \n\nLinksfraktion: Weil er auf der Flucht ist! \u2013 \nHeiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat es mit der Mehrheit der \nOpposition geschafft, Sie in den Saal zu bitten. Ich denke, \nSie sollten die Gelegenheit nutzen, hier vor den Abgeord-\nneten konkret Stellung zu beziehen, auch zu den inhaltli-\nchen Dingen, die heute hier diskutiert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas sind Sie auch den vielen jungen Menschen und \nSozialarbeitern vor dem S\u00e4chsischen Landtag schuldig, \ndie hier eindrucksvoll ihre Meinung kundgetan haben. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wenn Sie diese Haltung nicht \nkorrigieren, dann bin ich mir sicher \u2013 und auch die Mit-\nglieder meiner Fraktion werden mich in dieser Ansicht \nunterst\u00fctzen \u2013, dass Sie auf dem besten Wege sind, im \nFreistaat Sachsen sowohl die gesellschaftliche Solidarit\u00e4t \nals auch die in der BRD seit \u00fcber einem Jahrhundert \nmanifestierte enge Zusammenarbeit zwischen Staat und \nFreier Wohlfahrtspflege aufzuk\u00fcndigen. Und dies, obwohl \nSie verfassungsrechtlich nach Artikel 20 und 28 den \nunmittelbaren Zusammenhang zwischen Demokratie und \nSozialstaat festgeschrieben haben, damit den Wohlfahrts-\nverb\u00e4nden verfassungsrechtlich garantiert wird, dass \nsoziale Leistungen keine milde Gabe von Staat und \nWirtschaft an hilfebed\u00fcrftige Menschen, sondern b\u00fcrger-\nschaftlich gestaltete Lebensstandardisierungen sind und \ndas b\u00fcrgerschaftliche Engagement f\u00f6rdern. Das haben Sie \n\nbesonders in den letzten Jahren immer hochgehalten. \nDazu sollten Sie sich \u00e4u\u00dfern. \n\nHerr Schreiber, vielen Dank f\u00fcr Ihre Hilfestellung zur \nHaushaltssperre. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nLassen Sie mich aber sagen \u2013 und Sie wissen das sehr \nwohl \u2013: Die Krise, in der wir uns befinden, haben nicht \ndie sozial Schwachen verursacht, nicht die Verb\u00e4nde der \nFreien Wohlfahrt \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund auch nicht alle anderen im Bereich der sozialen \nArbeit. Sie sollen jedoch erneut bluten, weil das Soziale \nbei Ihnen offenbar doch nicht die notwendige Priorit\u00e4t \ngenie\u00dft. Sie wissen sehr genau, zur Durchf\u00fchrung aller \nAufgaben sind die Dienste und Einrichtungen der Freien \nWohlfahrtspflege auf \u00f6ffentliche Finanztransfers ange-\nwiesen, welche durch die Tr\u00e4ger ohnehin durch Eigenmit-\ntel erg\u00e4nzt werden. Es ist doch gar keine Frage und ein \nalter Grundsatz in der Freien Wohlfahrt: Die \u00f6ffentlichen \nMittel werden nach den Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlich-\nkeit, Sparsamkeit und Leistungsf\u00e4higkeit eingesetzt. Sie \nunterliegen sowohl der internen als auch der externen \nPr\u00fcfung durch die Sozialleistungstr\u00e4ger. Es gibt Qualit\u00e4ts-\nsicherungsma\u00dfnahmen als wichtige Voraussetzung f\u00fcr die \nnotwendige Vertrauensbasis zwischen Leistungstr\u00e4gern \nund Leistungserbringern. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht hierbei keineswegs \ndarum, an liebgewonnen Gewohnheiten festzuhalten. Es \ngeht aber um die Menschen, die voll oder teilweise auf \ndie Unterst\u00fctzung der Gesellschaft angewiesen sind, weil \nsie behindert, pflegebed\u00fcrftig, arbeitslos, obdachlos, Asyl \nsuchend, sozial ausgegrenzt oder diskriminiert sind. Es \ngeht um Menschen, die in unserer Gesellschaft nur \nunzureichende M\u00f6glichkeiten haben, ihre Vorstellungen \nzur L\u00f6sung der sie bedr\u00e4ngenden N\u00f6te und Probleme in \ndas Handeln der Gemeinschaft einzubringen. Sie werden \noftmals nur wenig wahrgenommen oder gar \u00fcbersehen. \n\nIhre im Kabinett getroffene und heute bereits heftig \nkritisierte Entscheidung zur K\u00fcrzung im Sozialhaushalt \nkommt einem sozialen Kahlschlag gleich. Sie wird dazu \nf\u00fchren, dass die Interessen der auf Unterst\u00fctzung ange-\nwiesenen Menschen nur eine unzureichende Vertretung \nerfahren. Sie sorgen daf\u00fcr, dass die Freie Wohlfahrt \nk\u00fcnftig diesen Menschen nicht mehr im erforderlichen \nUmfang helfen kann. \n\nAllein im Vogtlandkreis werden beispielsweise im Be-\nreich der Suchthilfe circa 800 Menschen betreut. Greifen \ndie K\u00fcrzungen, k\u00f6nnen circa 100 Leute nicht mehr \nbetreut werden. Die Folge ist nicht die Einsparung im \nHaushalt, sondern eine ganz andere wirtschaftliche \nBelastung. Sie m\u00fcssen in die staatliche station\u00e4re Unter-\nbringung zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Dazu m\u00fcssen Sie wissen, \ndass eine station\u00e4re Unterbringung circa 92 000 Euro \n\n 668\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nkostet. Das multiplizieren Sie einmal mit 100. Wir sollten \ndar\u00fcber schon gemeinsam reden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich verschlie\u00dfen wir uns nicht der Realit\u00e4t. Es ist \neinfach arrogant und unversch\u00e4mt, wie Sie hier mit der \nOpposition umgehen, sie solle Zahlen einbringen und \ndergleichen mehr. Sie sind doch genau diejenigen, die uns \ndie Zahlen vorenthalten. Sie stellen uns vor vollendete \nTatsachen, und wir sollen mit unserem Antrag nichts \nweiter, als mit Ihnen gemeinsam \u00fcber L\u00f6sungswege zu \ndiskutieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLassen Sie mich Folgendes sagen: Sozialpolitik \u2013 das \nhatte ich erw\u00e4hnt \u2013 ist keine isolierte Sonderpolitik, sie ist \nvielmehr integraler Bestandteil einer allgemeinen Gesell-\nschaftspolitik. Die Stellung des Sozialen kann also nicht \nunabh\u00e4ngig von den wirtschaftlichen und \u00f6konomischen \nZusammenh\u00e4ngen definiert werden. Erfolgreiche Sozial-\npolitik ist aber auf eine Wirtschaftspolitik angewiesen, die \n\u00d6konomie, Soziales und \u00d6kologie immer im Zusammen-\nhang sieht. Insoweit gilt es f\u00fcr die Wohlfahrtspflege \nklarzustellen, dass es bei der Erneuerung bzw. Sicherung \nder sozialen Hilfesysteme auch um eine f\u00fcr die Wirtschaft \nwichtige Voraussetzung geht. Der Fachkr\u00e4ftemangel, \nmeine Damen und Herren, ist ein beredtes Beispiel daf\u00fcr. \nEs handelt sich hier um einen Prozess, der sachlich \ngef\u00fchrt und kommuniziert werden muss. Vollendete \nTatsachen, wie jetzt vorgef\u00fchrt, schaffen Unmut, Unsi-\ncherheit und bedrohen den sozialen Frieden. \n\nMeine Damen und Herren! Unser soziales Gemeinwesen \nbraucht das freiwillige soziale Engagement m\u00f6glichst \nvieler B\u00fcrger. Es gilt der Grundsatz der Subsidiarit\u00e4t, der \naktuell im Sozialgesetzbuch nach wie vor verankert ist. \nDabei meint Subsidiarit\u00e4t nicht etwa den R\u00fcckzug aus der \nstaatlichen Verantwortung. Sie meint vielmehr lediglich \ndie praktische Erbringung staatlicher Aufgaben durch die \nT\u00e4tigkeit freier gesellschaftlicher Kr\u00e4fte, die zur Bearbei-\ntung der anstehenden Aufgaben geeignet erscheinen. \n\nDer Subsidiarit\u00e4tsgedanke wird zum Beispiel deutlich \ndurch die Arbeit der Selbsthilfegruppen, Nachbarschafts-\nhilfe, Krankenhilfe, ehrenamtliche Hilfe, Engagement in \nKirchengemeinden und s\u00e4kularen Vereinigungen und hier \nmit Leben erf\u00fcllt. Er ist in der Freien Wohlfahrtspflege \nelementar, meine Damen und Herren, und Sie sind dabei, \ndies alles aufs Spiel zu setzen. \n\nDer Aufbau der Freien Wohlfahrt ist nicht abgeschlossen. \nZugegeben, er muss kritisch hinterfragt werden. Die \nReform der Hilfesysteme und deren Angebote sozialer \nEinrichtungen und sozialer Dienste verlangt nach mehr \nTransparenz und B\u00fcrgern\u00e4he, fordert mehr Beteiligungs-\nrechte und die konsequente Ausrichtung auf die F\u00f6rde-\nrung von Eigeninitiative und Selbsthilfe. Es geht letztlich \num die Erm\u00e4chtigung der Einzelnen, ihr Leben selbst zu \nmeistern. \n\nDie Freie Wohlfahrtspflege fordert die Beteiligung und \nMitgestaltung einer solchen Reform der sozialen Arbeit. \nAkzeptanz und Ansehen der Freien Wohlfahrtspflege \nkorrespondieren hier mit der Bereitschaft, die eigenen \nLeitbilder sozialer Arbeit bekannt zu geben, und die \nBereitschaft, sich selbst und ihre Arbeit im \u00f6ffentlichen \nDiskurs daran messen zu lassen. Na klar, meine Damen \nund Herren, soziale Arbeit darf den Fragen nach dem \nerforderlichen Aufwand, dem Effekt und den Kosten \nsozialer Arbeit nicht ausweichen. Die Instrumente sozialer \nArbeit m\u00fcssen in ihrem Verh\u00e4ltnis zu den erzielten Wir-\nkungen permanent \u00fcberpr\u00fcft werden. Das mag hin und \nwieder zu wenig geschehen, aber \u2013 das muss ich ebenfalls \nsagen \u2013 es geht auch nur mit den erforderlichen Ressour-\ncen. Es rechtfertigt also nicht, einfach die Axt anzuwen-\nden, und dies noch am Landtag, an der Opposition vorbei. \n\nIch kann deshalb nicht akzeptieren, dass solche ein-\nschneidenden Ma\u00dfnahmen ohne Beratung im Parlament \nerfolgen. Hier verstehe ich unter Parlament nicht nur die \nDamen und Herren der Koalitionsfraktionen. Im \u00dcbrigen, \ndichten Sie nicht etwas in den Antrag hinein, was da nicht \ndrinsteht! Der vorliegende Antrag fordert Sie auf, sich die \ndaraus resultierenden Konsequenzen vor Augen zu f\u00fchren \nund ihre Entscheidung, die Sie hier getroffen haben, noch \neinmal zu \u00fcberdenken. Wir arbeiten mit, daran soll es \nnicht liegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nAbg. Wehner hat die zweite allgemeine Runde begonnen. \nIch erteile das Wort der SPD-Fraktion; Frau Neukirch, \nbitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich war sehr gespannt \nauf diese Debatte, vor allem darauf, was die Vertreter der \nKoalition dazu zu sagen haben. Bisher h\u00f6rte man da \nrelativ wenig, au\u00dfer, es sei ja Sache der Staatsregierung, \nman sei nicht beteiligt. Daraus haben viele, die heute \ndrau\u00dfen auf dem Platz demonstriert haben, auf einen \ngewissen Unmut geschlossen und Hoffnungen daraus \ngesch\u00f6pft, dass eventuell noch etwas zu bessern ist. Damit \nhaben Herr Schreiber und Frau Sch\u00fctz jetzt erst einmal \ngr\u00fcndlich aufger\u00e4umt. Das ist ein deutliches Signal. Ich \nbin noch ziemlich emp\u00f6rt und emotional etwas ergriffen, \nweil ich mir das nicht vorstellen kann. \n\nEs wurde auch darauf hingewiesen, dass K\u00fcrzungen im \nMiteinander und verantwortlich im Dialog mit den Be-\ntroffenen durchgef\u00fchrt werden sollen. Deshalb m\u00f6chte ich \nnach den ganzen Fakten \u00fcber die Ausma\u00dfe der K\u00fcrzun-\ngen, die meine Vorredner schon genannt haben, das \nAugenmerk noch einmal auf die Art und Weise richten, \nwie die K\u00fcrzungen bisher angek\u00fcndigt und durchgef\u00fchrt \nworden sind. \n\n 669\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nDas fehlende Gesamtkonzept ist schon erw\u00e4hnt worden. \nIntransparenz, scheibchenweises Durchsickern der Infor-\nmation wurde auch schon gesagt. Es gab Aufforderungen \nan Tr\u00e4ger im vorauseilenden Gehorsam, weniger F\u00f6rder-\nmittel zu beantragen. F\u00f6rderbescheide ergehen zu einem \nZeitpunkt, wenn Tr\u00e4ger keinen Widerspruch mehr einle-\ngen k\u00f6nnen, weil das gesamte Projekt, die ganze Arbeit \nschon gef\u00e4hrdet ist und somit das Projekt mit dem, was \nim F\u00f6rderbescheid steht, einfach leben muss. \n\nEs werden auch verschiedene F\u00f6rderbereiche aus F\u00f6rder-\nrichtlinien gegenseitig ausgespielt. Das alles l\u00e4uft hinter \nverschlossenen T\u00fcren. Die Staatsregierung hat es noch \nnicht einmal f\u00fcr n\u00f6tig befunden, im Sozialausschuss \numfassend \u00fcber die Details der K\u00fcrzung zu informieren. \nDer Hinweis, dass die gro\u00dfen Fakten in der Zeitung \nstehen und die kleinen Details niemanden weiter interes-\nsieren, ist schon an Zynismus nicht mehr zu \u00fcbertreffen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWichtig ist mir, noch einmal darauf hinzuweisen, dass die \nStrukturen, die nie luxuri\u00f6s waren, die aber solide eine \nsoziale Arbeit ausgestattet haben, nach diesem Rasenm\u00e4-\nher weg sein werden. Da n\u00fctzt kein Ehrenamt mehr, da \nhilft \u00fcberhaupt kein Appell an Barmherzigkeit, an Spen-\nden, an Stiftungen oder an ein Ehrenamt. Diese Strukturen \nsind weg, und die sind auch nicht so schnell wieder \naufzubauen. \n\nDie Wohlfahrtsverb\u00e4nde als soziale Partner k\u00e4mpfen \nselber um ihr \u00dcberleben, geschweige denn, dass sie die \nL\u00fccke, die entsteht, auch nur ann\u00e4hernd irgendwie schlie-\n\u00dfen k\u00f6nnen. Nachhaltig an diesem Vorgehen sind einzig \nund allein die Folgekosten. Die Beispiele aus dem Be-\nreich der Jugendhilfe und aus der Suchtkrankenhilfe sind \nebenfalls schon genannt worden. Dass wir hier f\u00fcr die \nZukunft keine Schulden aufnehmen und deshalb an dieser \nStelle sparen m\u00fcssen, spottet eigentlich jeder Beschrei-\nbung. Von Gleichstellung, Teilhabe behinderter Men-\nschen, Gesundheitsvorsorge kann man sich sowieso nach \nK\u00fcrzung der ganzen F\u00f6rderrichtlinien verabschieden. Das \nsind alles nur noch punktuelle kleine Ma\u00dfnahmen, die \nirgendwie \u00fcberleben werden. \n\nBeim Punkt Gleichstellung muss ich sagen, dass es f\u00fcr \nCDU und FDP auch konsequent ist, da den Rotstift \nanzusetzen; hat man doch im Koalitionsvertrag dazu \nsowieso schon nicht viel gelesen, und das Thema spielt da \nkeine gro\u00dfe Rolle. \n\nIch fasse zusammen: Sparen f\u00fcr die Zukunft ist aus der \naktuellen sozialpolitischen Sicht fehl am Platz, weil \nZukunft dadurch f\u00fcr viele junge Menschen erschwert wird \nund die Zukunft f\u00fcr alle, wenn man alle Folgekosten \nansieht, eher teurer wird als g\u00fcnstiger. F\u00fcr welche Jugend-\nlichen sparen wir, wenn wir diese mit dieser Politik aus \ndem Lande jagen und gar keine Jugendlichen mehr hier \nhaben, die wir schlie\u00dflich hier behalten wollen? \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWir brauchen Anreize f\u00fcr Zuz\u00fcge. Wir wollen Fachkr\u00e4fte \nherholen, nicht nur den Arzt im Land, sondern ganz \nandere Fachkr\u00e4fte wie zum Beispiel Erzieher. Welche \nAnreize setzen wir, wenn wir keinerlei soziale und kultu-\nrelle Angebote gerade in den l\u00e4ndlichen Regionen mehr \nmachen k\u00f6nnen? Von den wei\u00dfen Flecken war ebenfalls \nschon die Rede. \n\nWas der Freistaat anstelle der K\u00fcrzungen wirklich \nbraucht, ist eine Debatte dar\u00fcber, wer f\u00fcr die Schw\u00e4chsten \nder Gesellschaft verantwortlich ist, welche Strukturen wir \ndaf\u00fcr brauchen, ob Wohlfahrtsverb\u00e4nde wichtige Partner \nsind oder ob wir soziale Aufgaben zuk\u00fcnftig der Barm-\nherzigkeit und den Markmechanismen \u00fcbergeben. Ist das \nder Umbau, von dem jetzt die Redner der Koalition \ngesprochen haben? Die SPD sagt dazu eindeutig nein. Wir \nfordern auf, verantwortungsvoll mit dieser Haushaltssitua-\ntion umzugehen, vor allem mit dem Ziel, ein solidarisches \nund sozialstaatlich verantwortungsvolles Sachsen zu \nschaffen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nN\u00e4chstes die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \nFrau Hermenau, Sie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Frau Neukirch, die Parla-\nmentarier der CDU und der FDP haben noch gar nichts \nentschieden; die haben von ihrer Regierung zum Teil \nmedien\u00f6ffentlich nachtr\u00e4glich die Information bekom-\nmen, wo gespart wird \u2013 das ist ein Unterschied. \n\nSie denken wirklich, Sie regieren, meine Damen und \nHerren von der CDU, nicht wahr, Sie denken das? Sie \nregieren nicht, Sie haben da ein paar Leute in der Regie-\nrung sitzen, und das ist ein gro\u00dfer Unterschied. Sie haben \ndarauf verzichtet, als Parlamentarier selbst in dieses \nGeschehen einzugreifen. Das waren kapitale politische \nFehler, die Sie im letzten halben Jahr gemacht haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs war 2009 voraussehbar \u2013 Finanzplanungsrat, zwei \nSteuersch\u00e4tzungen \u2013, dass es im Jahr 2010 steuereinnah-\nmetechnisch \u00e4hnlich schlecht aussehen w\u00fcrde wie 2009. \nDas war klar, jeder hat es gewusst. Ich habe damals \nvorgeschlagen, noch im Wahlkampf, also bevor Sie \ngew\u00e4hlt worden sind, man k\u00f6nnte zum Beispiel \u00fcberle-\ngen, ob es eine anteilige Verm\u00f6gensver\u00e4u\u00dferung geben \nk\u00f6nnte, um diese K\u00fcrzungen, die so planlos verlaufen wie \ngerade, auszusetzen und nichts machen zu m\u00fcssen und in \nRuhe zu beraten, wie man ab 2011 den Staat Sachsen auf \nv\u00f6llig neue F\u00fc\u00dfe stellt, weil nat\u00fcrlich von jetzt ab die \nFinanzierung bergab geht. Das ist v\u00f6llig klar. Das haben \nSie abgelehnt. \n\nWir haben hier im Parlament vorgeschlagen, Sie m\u00f6gen \neinen Nachtragshaushalt f\u00fcr das Jahr 2010 machen, damit \n\n 670\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nwir im Parlament beraten k\u00f6nnen, was Hand und Fu\u00df hat \nund was \u201eSchnaps\u201c ist. Aber nein, das haben Sie abge-\nlehnt, dem wollten Sie sich nicht unterziehen. Das sind \nkapitale politische Fehler, die sich jetzt r\u00e4chen. \n190 Millionen Euro K\u00fcrzungen inklusive der K\u00fcrzungen \nim Sozialministerium stehen 2010 in den einzelnen \nH\u00e4usern zur Debatte. Die Staatsregierung hat noch \n300 Millionen Euro in Reserve. Ich wei\u00df ja gar nicht, ob \nSie das wissen, wenn Sie immer alles aus der Zeitung \nerfahren, was die so machen. Aber das ist genau der \nPunkt, verstehen Sie?! Verantwortung, Regieren, Bezahl-\nbarkeit, Seriosit\u00e4t \u2013 da m\u00fcssen Sie einmal selbst anfangen \nzu arbeiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDa m\u00f6chte ich kein denkw\u00fcrdiges Tremolo in der Stimme \njunger Abgeordneter h\u00f6ren, die hier auf die B\u00fchne ge-\nschickt werden, um noch einmal in ihrer Jugendlichkeit \nSeriosit\u00e4t vorzut\u00e4uschen. \n\n(Oh-Rufe) \n\n\u201eSparen ist noch keine Politik\u201c \u2013 Zitat eines altgedienten \nCDU-Parlamentariers der letzten Woche. Ich sage Ihnen, \nes ist auch keine St\u00e4rke, Schwache an die Wand zu \ndr\u00fccken, nur weil man zu faul ist, sich mit Details zu \nbesch\u00e4ftigen oder Verantwortung zu \u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion und \nder SPD \u2013 Christian Piwarz, CDU: Na, na, na!) \n\nEs ist verantwortungslos, den strategischen Dialog mit der \nBev\u00f6lkerung nicht zu suchen. Eine Regierung, die wei\u00df, \ndass sie ab 2011 in der Verantwortung steht, einem Volk \nklarzumachen, dass die dicken Jahre vorbei sind, kann \ndoch nicht das Jahr zuvor blind und ohne Sinn und \nVerstand und ohne jeden Dialog mit den Betroffenen \neinfach mal wild herumk\u00fcrzen. Damit schaffen Sie keine \nBasis f\u00fcr eine Verst\u00e4ndigung zwischen der Regierung, den \nParlamentariern und der Bev\u00f6lkerung \u00fcber die n\u00e4chsten \nHaushaltsjahre. Das ist ein kapitaler politischer Fehler. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDa n\u00fctzen auch keine selbstherrlichen Halbstarkenposen. \n\nWissen Sie, ich habe Sparzeiten unter Finanzminister \nWaigel erlebt, ich habe Sparzeiten unter Finanzminister \nEichel erlebt \u2013 mal in der Opposition, mal in der Koaliti-\non \u2013, ich kenne auch diese ganzen Tremoloreden, ich habe \ndas alles schon geh\u00f6rt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Und?) \n\nDie K\u00fcrzungen im Jahre 2010 sind nicht zwingend, sie \nsind nicht zwingend! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDas lege ich Ihnen jetzt dar, weil ich m\u00f6chte, dass Sie \nnicht wie der Naseweis auf die Debatte im Parlament \nverzichten, sondern unserem Antrag folgen, sich jetzt \nzwei Monate Zeit zu nehmen, sich das genau anzuschauen \n\nund dann eine sachkundige Entscheidung zu treffen, um \nzu heilen, dass Sie auf den Nachtragshaushalt verzichtet \nhaben. Lassen Sie doch nicht Beamte entscheiden! Daf\u00fcr \nsind wir doch vor 20 Jahren nicht auf die Stra\u00dfe gegan-\ngen, dass es so kommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\nSie dr\u00fccken sich, Sie sagen, Sie kennen keine Tabus beim \nSparen. Super, das sagen Sie als Christen; ich bin irritiert. \nDie Einsparbeitr\u00e4ge im Jahre 2009 unterscheiden sich \nnicht wesentlich von denen im Jahr 2010. 2009 ging es \ndarum, 119 Millionen Euro in den H\u00e4usern einzusparen; \n2010 geht es um 190 Millionen Euro \u2013 das ist ein biss-\nchen mehr, aber kein dramatischer Unterschied. Im letzten \nJahr hatte das Sozialministerium einen Bedarf und hat \n55 Millionen Euro Haushaltsreste von 2008 nach 2009 \n\u00fcbertragen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDieses Jahr br\u00e4uchte es nur knapp 25 Millionen Euro \u2013 \nund das aufzubringen sei nicht m\u00f6glich, obwohl Haus-\nhaltsreste existieren?! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nLassen Sie sich doch von Ihrer eigenen Regierung keinen \nB\u00e4ren aufbinden! Oder, wenn Sie es gewusst haben, dann \nbringen Sie bitte nicht diese besonders brutale Chuzpe \nhier zutage. \n\nDie Haushaltsr\u00fccklage betrug zum 31.12.2009 \u2013 wir \nhaben es schriftlich als Kleine Anfrage nachgefragt \u2013 \n812,4 Millionen Euro. Das sind reichlich 200 Millio-\nnen Euro mehr, als der bisherige Kenntnisstand in diesem \nParlament war. Die haben wir also extra. Au\u00dferdem sind \nnat\u00fcrlich noch 130 Millionen Euro Verst\u00e4rkungsmittel im \nHaushalt. Das sind in der Summe mehr als \n300 Millionen Euro, die erst einmal da sind, ungeplant, \nmehr, benutzbar \u2013 und gebunkert. Es ist n\u00e4mlich so, dass \nim Prinzip alle im Finanzministerium wissen, dass im \nLaufe dieses Jahres ein dreistelliger Millionenbetrag f\u00fcr \ndie B\u00fcrgschaftszahlung infolge des Verkaufes der Sach-\nsen LB f\u00e4llig wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAlso wird zur\u00fcckgelegt in der Hoffnung, dass es ungef\u00e4hr \nreichen k\u00f6nnte. Die Staatsregierung ist an Transparenz in \ndiesem Verfahren 2010 bei den K\u00fcrzungen nicht interes-\nsiert, denn sie m\u00f6chte nicht schon wieder f\u00fcr die Sach-\nsen LB in Haftung genommen werden \u2013 auch Ihnen \ngegen\u00fcber nicht. Und Sie lassen sich das gefallen. Das ist \nIhre Regierung. Stellen Sie sie, wenn Ihnen das nicht \npasst, was da gemacht wird; formulieren Sie Ihre eigene \nPolitik und beauftragen Sie die Regierung mit der Umset-\nzung. \n\n2009 hat das SMF, das Finanzministerium, auch eine \nEinsparung von 15 Millionen Euro bringen sollen. Das \nhaben die aus den Verst\u00e4rkungsmitteln genommen; das ist \n\n 671\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nalso erlaubt, der Finanzminister hat es auch gemacht. \nDieselbe Keksdose steht Ihnen auch offen, da k\u00f6nnen Sie \nruhig hineinlangen \u2013 f\u00fcr das SMS diesmal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund der SPD \u2013 Zuruf von der FDP) \n\n2010 soll das Sozialministerium 25 Millionen Euro \neinsparen, und das soll nicht auch als Verst\u00e4rkungsmittel \nhinausgehen? Das ist doch absurd, was Sie hier vortragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nIch bleibe dabei: Wenn die Bev\u00f6lkerung Vertrauen in \ndiese Regierung f\u00fcr den schwierigen Weg ab 2011 fassen \nsoll \u2013 und es ist Ihre demokratische Pflicht, daf\u00fcr zu \nsorgen \u2013, dann jetzt, in diesen Wochen, im Parlament, mit \nEngagement als Volksvertreter: Ran an den Haushalt 2010 \nund den Umgang noch einmal diskutieren, die richtigen \nEntscheidungen treffen und zeigen, dass Sie sich wirklich \ndie M\u00fche machen, in jedes Eckchen dieses Landes zu \nschauen, um keinem unrecht zu tun, nur weil Sie zu faul \nsind, sich Details anzuschauen! \n\nZu Ihnen, Frau Runge: Sie mussten ja heute noch irgend-\neinen Vorschlag zur Gegenfinanzierung machen, nachdem \ndas in Ihrem Antrag leider nicht vorgekommen ist: Ich \nhalte \u00fcberhaupt nichts davon \u2013 das sage ich Ihnen ganz \noffen \u2013 die Pro-Kopf-Verschuldung nicht stabil zu halten \nund da hineinzugehen; das ist absurd. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn Sie f\u00fcr die nachfolgenden Generationen etwas tun \nwollen, dann halten Sie den Schuldenstand so niedrig, wie \ner jetzt ist, und versuchen ihn nicht auch dadurch zu \nerh\u00f6hen, dass Sie die Stabilit\u00e4t infrage stellen. Das ist \neine Schnapsidee, Frau Runge. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs kann nicht sein, dass wir den Schuldenberg jetzt \nanwachsen lassen, indem wir die Pro-Kopf-Ausgleichs-\nzahlung nicht mehr vornehmen; das ist verr\u00fcckt. Genau \ndas ist das Problem mit dem Antrag und warum wir es \nn\u00f6tig hatten, einen eigenen zu machen. Es kommt darauf \nan, dass man das alles mit Augenma\u00df macht. Es ist jedem \nim Haus bekannt, dass B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN kein \nInteresse daran hat, eine h\u00f6here Neuverschuldung oder \neine Erh\u00f6hung des bestehenden Schuldenstandes vorzu-\nnehmen. Das ist so. Dar\u00fcber muss man sich nat\u00fcrlich \nauch einmal unterhalten. \n\nDie K\u00fcrzungen allerdings, die jetzt von den Ministerien \nkommen und was Sie jetzt verlautbart haben, Frau Clau\u00df; \ndie K\u00fcrzungen, die Sie jetzt im Sozialbereich in den \nRaum gestellt haben, sind weder sozial- noch finanzpoli-\ntisch logisch. Deswegen, meine Damen und Herren, sind \nsie ideologisch, auch wenn Sie es noch br\u00fcsk von sich \nweisen; das ist Ideologie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nganz vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nIch nehme an, es war eine bewusste Entscheidung oder \nSie waren nicht informiert. Eines von beidem muss \nzutreffen; beides spricht nicht f\u00fcr Sie und gereicht Ihnen \nnicht zur Ehre. Wenn es unbewusst und damit fahrl\u00e4ssig \nwar, ist es eigentlich sogar noch schlimmer. \n\nDie FDP in Sachsen nimmt sich ja nicht viel von der FDP \nauf Bundesebene. \n\n(Zuruf von der FDP: Ja!) \n\nSie glauben an Ihre Mission \u2013 Steuern runter, Ausgaben \nrunter. Die Gesellschaft ist komplexer geworden, und \nwenn sie komplexer geworden ist, ist sie auch ausdiffe-\nrenzierter. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich, dass man genau \u00fcberlegen \nmuss: Wohin mit dem jedes Jahr steigenden Wohlstand?! \nEs ist doch nicht so, dass wir noch dasselbe Wohlstands-\nniveau haben wie in den Sechzigerjahren; deswegen \nm\u00fcssen auch die Steuern nicht wieder auf das Niveau der \nSechzigerjahre zur\u00fcck, das ist absurdes Theater. Dieser \nmissionarische Eifer macht Sie blind. Aber offensichtlich \nsitzen Sie ab und zu mal in einem Irish Pub bei einem Ale \nund reden sich dann gegenseitig besoffen, wie die Welt \nsein k\u00f6nnte, wenn es nur FDP g\u00e4be. Aber wissen Sie, Sie \nsind eine Minderheit! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie sind eine Minderheit \u2013 und Sie haben keine Mission, \nSie haben keine Ahnung! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund der SPD \u2013 Zurufe von der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion spricht der Abg. \nKrau\u00df. Herr Krau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Keine Frage, jede K\u00fcrzung \nist schmerzlich. Ich h\u00e4tte mir auch gew\u00fcnscht, dass dieser \nKelch an den Sozialpolitikern vor\u00fcbergeht, und alle \nanderen Politiker h\u00e4tten sich das f\u00fcr ihren Fachbereich \nnat\u00fcrlich auch gew\u00fcnscht. Wir waren in den letzten \nJahren verw\u00f6hnt, wir haben leichte Aufschl\u00e4ge hinneh-\nmen k\u00f6nnen. Wir hatten \u2013 Frau Kollegin Hermenau hat es \ngesagt \u2013 damals eine sch\u00f6ne Keksdose, in die man immer \nmal hineingreifen konnte; aber, Frau Kollegin Hermenau, \ndie Zeiten der Keksdose sind vorbei. \n\nWir haben nat\u00fcrlich in unserer Fraktion diskutiert. Das \nMinisterium hat diese Einschnitte nicht ohne Diskussio-\nnen vollzogen, sondern war sich seiner Verantwortung \nbewusst. Wir als Abgeordnete haben \u2013 ich glaube, das \nkann ich auch f\u00fcr die Opposition sagen \u2013 sehr wohl mit \nden Vertretern der Jugendverb\u00e4nde und anderen Betroffe-\nnen gesprochen. Die Diskussion bei uns war sehr intensiv. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nNach der Entscheidung!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der Debatte \nhabe ich aber auch festgestellt, dass es einige kr\u00e4ftige \n\n 672\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n\u00dcbertreibungen gibt, wenn sozusagen der Untergang des \nSozialstaates herbeigeredet wird. \n\n(Annekatrin Klepsch, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn sie kurz ist. Ich will aber \nnicht dazu kommen, dass st\u00e4ndig Zwischenfragen gestellt \nwerden. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, ich \nmache es kurz. Sie und ich sitzen gemeinsam im Landes-\njugendhilfeausschuss. Da Sie soeben darauf verwiesen \nhaben, dass das Sozialministerium mit den Tr\u00e4gern und \nden Betroffenen gesprochen habe, frage ich noch einmal \nan dieser Stelle: Wann und mit wem wurde, bevor die \nEntscheidungen zu den K\u00fcrzungen bekannt gegeben \nwurden \u2013 dank Ihrer Information des Jugendhilfeaus-\nschusses und \u00fcber die Presse \u2013, mit den Tr\u00e4gern und den \nKommunen gesprochen? Die Betroffenen haben das im \nAusschuss anders dargestellt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Die Ministerin hatte \u2013 das ist \nkein Geheimnis, sondern bekannt \u2013 in der Woche, bevor \ndie K\u00fcrzungen bekannt gegeben wurden, sowohl mit den \nVertretern des Landesjugendhilfeausschusses als auch mit \nden Vertretern der kommunalen Ebene und den Vertretern \nder Liga der Freien Wohlfahrtspflege Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. \n\nLassen Sie mich aber zu meiner Rede zur\u00fcckkommen. Ich \nwar bei der Feststellung stehen geblieben, dass wir \u2013 bei \nallen Schwierigkeiten, die eine K\u00fcrzung mit sich bringt \u2013 \nheute zahlreiche \u00dcbertreibungen geh\u00f6rt haben. Es war \nh\u00e4ufig zu h\u00f6ren, es gebe einen Kahlschlag. Ich komme \naus dem waldreichsten Wahlkreis, den es in Sachsen gibt. \n\nDeswegen habe ich in ein forstwirtschaftliches Lexikon \ngeschaut, um nachzulesen, was man unter einem Kahl-\nschlag eigentlich versteht. Herr Staatsminister Kupfer \nwird das nat\u00fcrlich wissen, die meisten anderen auch. Ich \nlese vor: \u201eKahlschlag meint das vollst\u00e4ndige Entfernen \nvon Waldb\u00e4umen.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nWir m\u00fcssen uns fragen, ob wir tats\u00e4chlich beim vollst\u00e4n-\ndigen Entfernen der sozialen Landschaft, wie es hier \nherbeigeredet worden ist, angekommen sind. Der Sozial-\nhaushalt hat einen Umfang von 753 Millionen Euro. \nDiese Summe geben wir aus. Wir reden aktuell von \n14 Millionen Euro Einsparungen. Das ist ohne Frage \nschwierig und f\u00e4llt uns sehr schwer. Aber 14 Millio-\nnen Euro sind eben doch etwas anderes als die 753 Milli-\nonen Euro des Gesamthaushalts. \n\nIch erinnere an unseren Koalitionsvertrag. Dort haben wir \nvereinbart, dass wir die Jugendpauschale beibehalten \nwollen. Deswegen kann ich den Vorwurf, wir t\u00e4ten etwas \n\nanderes als das, was im Koalitionsvertrag steht, nicht \nnachvollziehen. \n\nIch darf eine kleine Episode von vor vier Jahren erz\u00e4hlen, \nals wir ungef\u00e4hr auf dem Level waren. Damals war ich \njugendpolitischer Sprecher meiner Fraktion. Ich schickte \neine Pressemitteilung heraus, weil einige Landkreise die \nJugendpauschale nicht vollst\u00e4ndig abgerufen hatten. Der \nLandkreis, der das meiste Geld nicht abgerufen hatte, war \n\u00fcbrigens Leipziger Land; die Kollegin ist mittlerweile bei \nuns im Landtag. Ich m\u00f6chte nur daran erinnern, wie \ndamals die Diskussionslage war. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKrau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abg. Lichdi? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nein. Danke sch\u00f6n. Wenn \nnachher noch etwas unklar ist, k\u00f6nnen wir gern darauf \nzur\u00fcckkommen. \n\nFrau Kollegin Hermenau, wir bezahlen nichts aus der \nPortokasse; diese Zeiten sind ein f\u00fcr allemal vorbei. Wir \nreden von Einsparungen bzw. Steuermindereinnahmen \u2013 \nKollege Schreiber hat es gesagt \u2013 von 864 Millio-\nnen Euro. Angesichts dessen zu glauben, man brauche nur \nein bisschen was hin- und herzuschieben, dann sei das \nProblem gel\u00f6st \u2013 das klappt leider Gottes nicht. \n\nBei den Einsparungen, die durch die Mittelbewirtschaf-\ntung auf uns zukommen werden, reden wir von 1,9 % der \nMittel des Sozialhaushalts. Lassen Sie uns in den Wald \nhineinschauen! Wenn dieser 100 B\u00e4ume hat und ich 2 % \nwegnehme, dann habe ich immer noch 98 B\u00e4ume in \ndiesem Wald stehen. Angesichts dessen kann ich mit dem \nWort \u201eKahlschlag\u201c wenig anfangen. \n\nMachen wir das Experiment und schauen wir in die \nW\u00e4lder der anderen Bundesl\u00e4nder! Wie sieht es eigentlich \ndort aus? Wie viele B\u00e4ume stehen dort? Ein Beispiel: Wir \nin Sachsen mussten leider auch die Ehrenamtsf\u00f6rderung \nein wenig reduzieren. Man muss aber hinzuf\u00fcgen, dass es \ndiese nur in Sachsen gibt. Kein anderes Bundesland gibt \nf\u00fcr die Ehrenamtsf\u00f6rderung Geld aus. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDort hei\u00dft es anders!) \n\nDas sollte man einfach hin und wieder sagen, damit sich \ndie Ma\u00dfst\u00e4be nicht verschieben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch habe mir die Zahlen des Statistischen Bundesamtes \nzum Thema \u201eKinder- und Jugendhilfe 2008\u201c angeschaut. \nSachsen gibt in diesem Bereich 287 Euro pro Kopf aus. \nWie sieht es in den anderen Bundesl\u00e4ndern aus? Baden-\nW\u00fcrttemberg gibt weniger aus, Bayern weniger, Nieder-\nsachsen weniger, Nordrhein-Westfalen weniger, Rhein-\nland-Pfalz \u2013 \u00fcbrigens nicht CDU-regiert \u2013 weniger, \nMecklenburg-Vorpommern weniger, Sachsen-Anhalt \nweniger, Schleswig-Holstein weniger, Th\u00fcringen weniger. \n\nJetzt schaue ich mir das eine oder andere reiche Land an, \nzumindest L\u00e4nder, die mit Sachsen vergleichbar sind. So \n\n 673\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nhat Bayern nicht 100, sondern nur 78 B\u00e4ume im Wald \nstehen. Auch Schleswig-Holstein hat nicht 100, sondern \nnur 80 B\u00e4ume dort stehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nHier geht es um Menschen!) \n\nIch nenne die Zahlen nur, damit es f\u00fcr Sie deutlich wird, \nHerr Kollege Hahn, damit Sie es verstehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMir geht es darum festzuhalten, dass der herbeigeredete \nUntergang des Abendlandes nicht eintreten wird. Man \nkann die K\u00fcrzungen sehr wohl kritisieren \u2013 das ist voll-\nkommen legitim \u2013, aber man sollte den Ma\u00dfstab wahren \nund die Kirche im Dorf lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDa wir gerade bei der Forstwirtschaft sind, will ich noch \nan etwas anderes erinnern; wir haben es heute schon \nangesprochen. 1560 wurde in der Kurs\u00e4chsischen Forst-\nordnung zum ersten Mal eine Grundidee formuliert, die \nauch heute noch gilt: das Prinzip der Nachhaltigkeit. \nDieses Prinzip wurde vor 450 Jahren mit dieser Forstord-\nnung ins Gespr\u00e4ch gebracht. Man sagte: Wir wollen nicht \nheute das Holz verfeuern, mit dem unsere Kinder morgen \nihre H\u00e4user bauen wollen. Wir wollen nicht auf Kosten \nder nachfolgenden Generationen leben. \u2013 Das ist ein \nGrundprinzip, dem wir uns auch heute noch verpflichtet \nf\u00fchlen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSparen ist deswegen kein Selbstzweck, liebe Kolleginnen \nund Kollegen. Das Sparen in der Vergangenheit hat eine \nRendite erbracht, von der wir heute leben. H\u00e4tten wir \nSchulden in gleicher H\u00f6he aufgenommen wie die anderen \nneuen Bundesl\u00e4nder, die ja mit uns 1990 an einer Stelle \ngestartet sind, dann m\u00fcssten wir j\u00e4hrlich 700 Millio-\nnen Euro zus\u00e4tzlich an Zins und Zinseszins zur Bank \ntragen. Wir k\u00f6nnen \u00fcbrigens froh sein, dass der Zinssatz \nderzeit niedrig ist; sonst w\u00fcrden wir von 800 oder \n900 Millionen Euro reden. Diese 700 Millionen Euro, die \nwir durch Sparsamkeit erwirtschaftet haben, k\u00f6nnen wir \nheute f\u00fcr soziale Projekte einsetzen, f\u00fcr die sonst kein \nGeld vorhanden w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWelches Bundesland zahlt denn noch ein Landesblinden-\ngeld? Wer leistet sich denn ein Landeserziehungsgeld? \nWer hat ein kostenloses Vorschuljahr? Das sind doch alles \nSozialma\u00dfnahmen, die wir uns nur leisten k\u00f6nnen, weil \nwir sparsam gelebt haben. Ich glaube, wir sollten diesen \nWeg weitergehen und davon nicht abweichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Von der \nFDP-Fraktion ist kein weiterer Redner gemeldet. \u2013 Von \nder NPD-Fraktion auch nicht. \n\nW\u00fcnscht die Staatsministerin das Wort? \u2013 Frau Staatsmi-\nnisterin Clau\u00df, bitte sch\u00f6n. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ja, es ist \nhart und ich w\u00fcrde gern andere Botschaften verk\u00fcnden; \ndenn alles, was im Bereich des Sozialministeriums \ngek\u00fcrzt wird, kommt direkt bei den Menschen an. Aber \ndie Konsolidierung ist alternativlos. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDie ist nicht alternativlos!) \n\nSie folgt der aktuellen wirtschaftlichen Entwicklung. Sie \nentspricht dem derzeitigen Steueraufkommen. Sie rechnet \nmit der demografischen Entwicklung. Sie rechnet auch \nein, dass die Mittel, die Sachsen aus dem Solidarpakt \nerh\u00e4lt, absehbar zur Neige gehen. Die Staatsregierung \nkommt um Einsparungen nicht herum. Wer die Kassenla-\nge ignoriert, handelt fahrl\u00e4ssig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Finanzminister hat f\u00fcr die Bewirtschaftungsma\u00dfnah-\nmen klare Kriterien vorgegeben. Die Verteilung der \nEinsparbetr\u00e4ge auf die einzelnen Ressorts wurde auf der \nGrundlage einer einheitlichen Bemessungsgrundlage und \neines identischen Sperrsatzes vorgenommen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nPriorit\u00e4ten setzen!) \n\nDie Bemessungsgrundlage bilden die laufenden Ausgaben \nmit Ausnahme der gesetzlichen Verpflichtungen, der \nPersonalkosten und Investitionen. Dahinter stehen noch-\nmals zwei Pr\u00e4missen: keine Neuverschuldung und keine \nAbsenkung der Investitionsquote. \n\n(Annekatrin Klepsch, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nClau\u00df, lassen Sie eine Zwischenfrage zu? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident, ich lasse keine \nZwischenfragen zu. \n\nDass die Spielr\u00e4ume meines Hauses sehr eng sind, auch \ndas wurde schon mehrfach erw\u00e4hnt. \u00dcber 80 % des \nHaushalts sind durch gesetzliche Leistungen gebunden, \nLeistungen, die wir weiter erbringen m\u00fcssen, aber auch \nweiter erbringen wollen, und die in der Summe auch \nsteigen k\u00f6nnen, zum Beispiel beim Unterhaltsvorschuss-\ngesetz, was wir ja auch schon geh\u00f6rt haben. \n\nDas SMS hat sich auf die Haushaltsentwicklung langfris-\ntig inhaltlich vorbereitet. Ich habe bereits im vergangenen \nJahr mehrfach offen \u00fcber die anstehenden Herausforde-\nrungen gesprochen. Ich habe das auch an dieser Stelle bei \nder Konstituierung des Landesjugendhilfeausschusses in \ndiesem Hohen Haus getan. Wir haben uns eben nicht vor \nSchwerpunktsetzung gedr\u00fcckt. Im Gegenteil, wir haben \n\n 674\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\num sie in meinem Haus und auch im Gespr\u00e4ch mit unse-\nren Partnern im Vorfeld gerungen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSchwerpunktsetzung bei knapper Kassenlage bedeutet \nimmer, das eine zu tun und auch das andere lassen zu \nm\u00fcssen. Wir haben eben keine Rasenm\u00e4hermethode \nbenutzt, sondern uns genau \u00fcberlegt, wo eine K\u00fcrzung mit \nMa\u00df m\u00f6glich ist, wohl wissend, dass die Lage in den \nn\u00e4chsten Monaten und Jahren nicht besser werden wird. \n\nUnsere Schwerpunkte liegen vor allem bei denen, die sich \nnoch nicht und nicht mehr selber helfen k\u00f6nnen oder eben \nnoch nicht oder nicht mehr geh\u00f6rt werden. Wir wollen, \ndass insbesondere Kinder und versorgungsbed\u00fcrftige Alte \nund pflegebed\u00fcrftige behinderte Personen abgesichert \nbleiben. Deshalb werden wir den Kinderschutz mit den \n\u00fcberall gewachsenen lokalen Netzwerken, aber auch den \nAu\u00dfensuchtdienst der Jugend\u00e4mter im bisherigen Umfang \nweiter bezuschussen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch das Kindergesundheits- und Kinderschutzgesetz \nwird weiter umgesetzt. Bei der Ehrenamtsf\u00f6rderung \u201eWir \nf\u00fcr Sachsen\u201c haben wir in Abstimmung mit dem Beirat, \nder diesem Vorschlag einstimmig gefolgt ist, entgeltfinan-\nzierte Leistungen und Einrichtungen von der F\u00f6rderung \nausgenommen und damit vertretbare Akzente gesetzt. \n\nWir haben nicht, wie immer behauptet wird, die monatli-\nche Aufwandspauschale gek\u00fcrzt. Es bleibt bei 40 Euro. \nHier hat auch der Beirat sein eindeutiges Votum mitge-\nteilt, dem wir gefolgt sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir werden im Bereich dieser F\u00f6rderrichtlinie in diesem \nJahr einen besonderen Schwerpunkt gerade auf die jungen \nbzw. jugendlichen Engagierten setzen. Au\u00dferdem haben \nwir beim freiwilligen sozialen Jahr ganz bewusst einen \nSchwerpunkt auf F\u00f6rdermittel f\u00fcr Benachteiligte gesetzt, \nweil gerade sie von diesem Bildungsangebot profitieren \nsollen. Auch beim SFJ f\u00fcr Benachteiligte haben wir \nkeinen einzigen Cent gek\u00fcrzt, meine sehr geehrten Damen \nund Herren. \n\nIch will es noch einmal ganz deutlich sagen: Weder die \nKinder- und Jugendhilfe noch sonstige Felder der sozialen \nArbeit werden abgeschafft. Sie werden weiter gef\u00f6rdert, \naber, wie begr\u00fcndet, auf kleinerem Niveau. Dabei sind \nwir nat\u00fcrlich nicht allein im Boot. Die Ausgestaltung der \nKinder- und Jugendhilfe ist und bleibt eine kommunale \nPflichtaufgabe. Wir haben sie dabei unterst\u00fctzt, seit 1991 \nimmerhin mit einer halben Milliarde Euro, die Kinderta-\ngesbetreuung nicht mitgerechnet. Wir werden sie auch \nweiter unterst\u00fctzen. Dazu bekennen wir uns. \n\nDie Fraktion der GR\u00dcNEN hat angeregt, Bewirtschaf-\ntungsma\u00dfnahmen bis zum 31.05.2010 auszusetzen. Das \nw\u00fcrde bedeuten, dass fast alle disponiblen Bereiche weit \nvor Ablauf des Haushaltsjahres 2010 ersch\u00f6pft w\u00e4ren. \nAber Haushaltsvollzug ist auch Haushaltssteuerung. Das \n\nbetone ich an dieser Stelle noch einmal, wenn auf die \neinzelnen Titel hingewiesen wird. \n\nWas w\u00fcrde eintreten, wenn kurz vor Abbruch dieser \ngef\u00f6rderten Angebote letztlich die Leistungen und Dienste \nin den Monaten dann zu Ende gingen? Es w\u00e4re uns nicht \nweitergeholfen. \n\nMeine Damen und Herren! Priorit\u00e4ten setzen ist wichtig \nund wird zu recht auch von der Politik gefordert. Wenn \naber die Priorit\u00e4ten konkret werden, sind sie schmerzhaft. \nDeshalb kann ich jeden Einzelnen, der heute drau\u00dfen \nstand oder noch steht und dessen Arbeitsplatz an unseren \nK\u00fcrzungen h\u00e4ngt, verstehen. Ich nehme die Sorgen ernst, \nund das wissen Sie auch. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber Sie k\u00fcrzen trotzdem!) \n\nIch finde es richtig, dass die Betroffenen ihrem Unmut \nLuft machen und ihre Meinung \u00e4u\u00dfern. Das m\u00fcssen wir \naushalten, denn das ist gutes Recht in einer Demokratie \nund das spricht auch f\u00fcr eine lebendige Demokratie. \n\nAber noch wichtiger ist es, dass wir weiter miteinander \nreden. Ich appelliere hier mit Nachdruck an die Verbands- \nund Vereinsvertreter, an die vielen Ehrenamtlichen. Ich \nm\u00f6chte mit ihnen weiter im Gespr\u00e4ch bleiben, so wie ich \ndas heute getan habe nach der \u00dcbergabe der Petitionen in \ndiesem Raum auf unserer Ebene. Auch wenn es schwierig \nist, ich habe mit ihnen im Vorfeld \u00fcber die K\u00fcrzungen \ngesprochen. Ich bin auch weiter im Gespr\u00e4ch \u00fcber ihre \nSorgen, aber auch \u00fcber die bestehenden M\u00f6glichkeiten, \ndie sich uns bieten. Wir m\u00fcssen weiter dar\u00fcber sprechen, \nwie wir die sozialen Strukturen in Sachsen gestalten \nwollen, und zwar mit dem, was wir haben. Das ist weit \nmehr als das, was wir abgeben m\u00fcssen. Vom Gesamt-\nhaushalt des SMS aus gesehen, muss mein Haus etwa 3 % \neinsparen. Uns bleiben circa 700 Millionen Euro f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, f\u00fcr Familien, Senioren, f\u00fcr den \nVerbraucherschutz, die Kinder- und Jugendhilfe. Das ist \nalles andere als die Axt an der Wurzel des Sozialen. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Fraktionen, ob noch eine dritte Runde der \nallgemeinen Aussprache gew\u00fcnscht wird. \u2013 F\u00fcr die \nLinksfraktion Frau Gl\u00e4\u00df. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich war nicht drau\u00dfen \nund habe so laut geschrien. Meine Heiserkeit ist einer \nErk\u00e4ltung geschuldet. \n\nEtwas ist \u00fcberhaupt noch nicht zur Sprache gekommen. \nIch habe Frau Ministerin jetzt ganz genau zugeh\u00f6rt: Das \nRessort Gleichstellung, das sie ganz drastisch k\u00fcrzen will, \nhat sie gar nicht mit erw\u00e4hnt. Wenn die Mittel nicht wie \nbei Jugendlichen ungef\u00e4hr um 30 % gek\u00fcrzt werden, \nsondern es in diesem Bereich Vorstellungen gibt, die \nMittel ungef\u00e4hr um 80 % zur\u00fcckzufahren, kann ich mir \n\n 675\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nvorstellen, dass man nicht gern dar\u00fcber spricht. Nat\u00fcrlich \nist das ein Kahlschlag. \n\nFrau Staatsministerin, wenn Sie von Ihrem Mann monat-\nlich statt des gewohnten Haushaltsgeldes von 1 000 Euro \nurpl\u00f6tzlich nur noch 200 Euro bekommen \u2013 ich wei\u00df, Sie \nw\u00fcrden sich das nicht gefallen lassen \u2013, dann glaube ich, \nSie w\u00fcrden in Ihrer Familie ganz sch\u00f6ne Probleme be-\nkommen. \n\nDie vorgesehenen K\u00fcrzungen der F\u00f6rdermittel im Bereich \nGleichstellungsprojekte und bei den kommunalen Gleich-\nstellungsbeauftragten bedeutet f\u00fcr viele Projekte, Vereine \nund Initiativen das Aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWie die Landesarbeitsgemeinschaft M\u00e4dchen und junge \nFrauen in der Reaktion auf das Interview mit Frau \nStaatsministerin richtig konstatierte: Operation gelungen, \nPatientin tot. Die 20-j\u00e4hrige Arbeit von vielen auch \n\u00fcberregional anerkannten Projekten wie des Frauenkultur \ne. V. in Leipzig, der Frauenbibliothek \u201eMONA LiesA\u201c, \ndes Frauenbildungshauses hier in Dresden oder auch des \nM\u00e4nnernetzwerkes Dresden sind durch die geplanten \nK\u00fcrzungen in ihrer Existenz akut gef\u00e4hrdet. Sie werden \nnicht \u00fcberleben. \n\nVieles in der Gleichstellungsarbeit ist in den letzten \nJahren in Sachsen schon dem Sparzwang zum Opfer \ngefallen. Nur durch eine unerm\u00fcdliche ehrenamtliche \nArbeit sind die schlimmsten Folgen verhindert worden. \nAber auch in diesem Bereich sind ja entsprechende \nHaushaltsbewirtschaftungsma\u00dfnahmen geplant. Viele \nVereine, wie zum Beispiel der VbFF, der Demokratische \nFrauenbund und andere, haben mit ihren Mitarbeiterinnen \nschon seit Langem prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \nmit j\u00e4hrlichen K\u00fcndigungen der Arbeitsvertr\u00e4ge und mit \ndem Warten immer auf Neuzusage von F\u00f6rdermitteln \nabgeschlossen. Sie schaffen es aber immer wieder, f\u00fcr \nviele Frauen und M\u00e4dchen M\u00f6glichkeiten der Besch\u00e4fti-\ngung zu schaffen und auch soziale Kontakte aufrechtzu-\nerhalten. Das ist bei Weitem mehr als Strick- und H\u00e4kel-\nkurse. \n\nViele Gemeinschaftsprojekte der Gleichstellungsarbeit in \nden Kreisen und Gemeinden, wie Aufkl\u00e4rungsveranstal-\ntungen gegen h\u00e4usliche Gewalt, Veranstaltungen zur \nBerufsorientierung wie die Girls\u2019 und Boys\u2019 Days, Veran-\nstaltungen zum Weltfrauentag, zum Weltm\u00e4nnertag oder \nUnterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr Alleinerziehende, sind auf-\ngrund der geplanten K\u00fcrzungen bedroht. \n\nDie Gleichstellungsbeauftragten wie auch viele Vereine \nhaben mit K\u00fcrzungen gerechnet. Aber die Gr\u00f6\u00dfenordnung \nvon fast 80 % \u00fcberschreitet das Vorstellungsverm\u00f6gen \naller. Sie sind nicht angemessen und nicht hinnehmbar. \nDas haben uns zum Beispiel die Gleichstellungsbeauftrag-\nten der Kreise Mittelsachsen, Leipzig oder G\u00f6rlitz mitge-\nteilt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bitte Sie, gemein-\nsam unserem Antrag zuzustimmen, um die gute Arbeit \nauch auf dem Gebiet der Gleichstellung von Frauen und \n\nM\u00e4nnern fortsetzen zu k\u00f6nnen. Man darf sie finanziell \nnicht strangulieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Ich frage die SPD-Fraktion? \u2013 \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir h\u00e4tten  \nnoch viel zu sagen, aber keine Zeit!) \n\nIch kann keine weiteren Wortmeldungen erkennen. \u2013 Frau \nKlepsch, was ist Ihr Begehr? \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, \nmein Begehr ist eine Kurzintervention. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nhaben noch eine. Sie d\u00fcrfen. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Richtig! Vielen \nDank. \u2013 Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen, dass es mich freut, \ndass der Regierungschef und Ministerpr\u00e4sident wieder auf \nder Regierungsbank Platz genommen hat, n\u00e4mlich dort, \nwo er hingeh\u00f6rt, und sich nicht weiter in der f\u00fcnften \nReihe der CDU-Fraktion versteckt. Das hei\u00dft, Sie wollen \nVerantwortung f\u00fcr die Politik \u00fcbernehmen. \n\nNun zu Patrick Schreiber. Ja, Herr Schreiber, es ist unsere \nPflicht als Opposition, die Priorit\u00e4tensetzung einer Regie-\nrung infrage zu stellen. Wir sagen, Sozial- und Bildungs-\npolitik ist uns wichtiger als Ihre Priorit\u00e4tensetzung. In \ndem Fall w\u00fcrden wir den Stra\u00dfenbau an bestimmten \nStellen zur\u00fcckfahren und mehr Geld in Kinder, Jugendli-\nche und Bildung investieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nKlepsch, ich m\u00f6chte Sie kurz unterbrechen. Sinn und \nZweck einer Kurzintervention ist, dass Sie auf den vorhe-\nrigen Redner Bezug nehmen. Sie haben jetzt versucht, \nIhre Redezeit etwas zu verl\u00e4ngern. Der Versuch ist sicher \nlegitim. Ich w\u00fcrde Sie bitten, in den verbleibenden Se-\nkunden, die Sie haben, auf die vorherige Rednerin Ihrer \nFraktion einzugehen. Das ist Sinn und Zweck der Kurzin-\ntervention und nicht die Bezugnahme auf andere Redner. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Es tut mir leid. Ich \ndachte, man kann auf alle vorherigen Redner Bezug \nnehmen. \n\n(Widerspruch bei der CDU: Nein!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nein, \nleider nicht. Damit ist die Kurzintervention beendet. \n\nWir kommen damit zu den Schlussworten. F\u00fcr die Frakti-\non DIE LINKE Herr Pellmann; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am Schluss \ndieser wahrlich aufregenden Debatte gestatten Sie mir \nganz wenige Bemerkungen. Dass wir heute diese Debatte \n\u00fcberhaupt gef\u00fchrt haben, ist auf die Antragsteller zur\u00fcck-\n\n 676\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nzuf\u00fchren. Ansonsten h\u00e4tte es diese Streichungen gegeben, \nohne dass der Landtag \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit zur \nDebatte gehabt h\u00e4tte. Das ist ein Skandal! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFrau Hermenau hat es deutlich gemacht, Sie berauben \ndamit im weitesten Sinne des Wortes das Parlament des \nBudgetrechtes. Das lassen wir uns nicht gefallen. Aber \nnoch viel schlimmer ist, dass Sie gegen\u00fcber Tausenden \nMenschen, die sich t\u00e4glich im Ehrenamt im sozialen und \nJugendhilfebereich engagieren, Vertrauensbruch begehen. \nDas k\u00f6nnen Sie nicht wiedergutmachen. Oder Sie stim-\nmen unserem Antrag zu und korrigieren sich. \n\nIch will deutlich sagen: Wir haben von Herrn Tillich in \nseiner ersten Regierungserkl\u00e4rung das Wort Solidarit\u00e4t \ngeh\u00f6rt. Ich war erstaunt. Was Sie hier vorf\u00fchren, hat mit \nSolidarit\u00e4t nichts zu tun. Es ist nicht einmal dem christli-\nchen Gebot \u201eWer mehr hat, soll mehr geben\u201c geschuldet. \nDas nehme ich Ihnen \u00fcbel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Widerspruch des \nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich \u2013 \n\nStaatsminister Frank Kupfer:  \nWir haben ja nicht mehr!) \n\nDa mich der Herr Ministerpr\u00e4sident angesprochen hat, \nsage ich: Das k\u00f6nnen wir gern ausfechten, aber Herr \nMinisterpr\u00e4sident, was Sie heute hier vorgef\u00fchrt haben, \ndass Sie sich erst am Schluss der Debatte wieder auf die \nRegierungsbank begeben, sollte Sie dazu veranlassen, \nnicht mich anzugreifen, sondern mit sich selbst ins Ge-\nricht zu gehen und Ihr Gewissen zu fragen, ob Sie das den \nMenschen in Sachsen k\u00fcnftig zumuten k\u00f6nnen. Ich \nglaube, Sie sollten zuerst \u00fcberlegen, wie Sie mit den \nMenschen umgehen und mir nicht irgendwelche Unter-\nstellungen vorwerfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nOh-Rufe bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFraktion der SPD spricht Herr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nDamen und Herren! Die K\u00fcrzungen sind weder sinnvoll \nnoch notwendig. Das hat die Debatte deutlich gezeigt. \nDahinter steckt doch, dass Sie die K\u00fcrzungen nutzen, um \netwas anderes zu erreichen. Die Jugendhilfe auf \u00fcberregi-\nonaler Ebene wollten Sie schon seit 2004 schleifen. \nKennen Sie vielleicht diesen Satz? \u201eWir wollen die \n\u00fcberregionale Jugendarbeit zugunsten der kommunalen \nJugendarbeit aufl\u00f6sen.\u201c Diesen Satz m\u00fcssten Sie von der \nCDU kennen, weil das Ihr Programm 2004 war. \n\nJetzt haben Sie es doch erreicht! Dahinter steckt nicht nur \neine K\u00fcrzung, sondern ein geplanter Vollzug von Politik, \nden Sie wollen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWenn Sie schon mit der Demografie argumentieren, dann \nbitte richtig, denn die Erh\u00f6hung der Jugendpauschale \n\nfolgte genau dem Prinzip, nicht mehr Geld in die Jugend-\narbeit zu stecken, sondern aufgrund der geringen Anzahl \nvon Kindern und Jugendlichen das Niveau zu halten. \n\nWenn Sie, Herr Schreiber, davon reden, dass Sie den \nl\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken wollen, muss ich Ihnen wider-\nsprechen. Sie haben selber das Beispiel gebracht, dass in \nden gro\u00dfen St\u00e4dten mehr Geld angesetzt wird als in den \nLandkreisen. \n\nHerr Krau\u00df, Sie haben gesagt, es sei kein Kahlschlag. \nEntschuldigung, was passiert denn? Frau Sch\u00fctz, Sie \nm\u00fcssten es doch aus der Praxis wissen. Jeder Euro, den \nwir als Freistaat geben, wird mit einem weiteren Euro der \nKommunen gest\u00fctzt. Das hei\u00dft, mit jedem Euro weniger \nvom Freistaat gibt es auch von der kommunalen Ebene \neinen Euro weniger. \n\n(Zurufe von der CDU: Nein!) \n\nJetzt zum Thema Kahlschlag. Wir sind bereits jetzt an \ndem Punkt, dass der Kahlschlag auf dem R\u00fccken der \nJugendhilfe stattfindet und ihr der Todessto\u00df versetzt \nwird, da sie jetzt schon kompensieren m\u00fcssen. Ein Ju-\ngendhilfetr\u00e4ger, der mit 80 % Personalkosten konfrontiert \nist und nicht mehr die 20 % Kofinanzierung hat, dem \nn\u00fctzen die 80 % auch nichts. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDulig, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja, gern. Aber bitte nicht von meiner \nRedezeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nRedezeit ist gestoppt. Sie haben dann noch 25 Sekunden. \n\nHerr Schreiber, bitte sch\u00f6n. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Kollege Dulig, geben Sie mir \nrecht, dass die Kommunen den Euro, der vom Land \nkommt, mindestens mitfinanzieren m\u00fcssen und dass es \nkeinen Zwang der Kommunen gibt, diesen Euro abzusen-\nken, wenn das Land einen Euro absenkt? \n\n(Protest bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDas meinte ich mit Priorit\u00e4tensetzung in den Kommunen. \n\nMartin Dulig, SPD: Genau das erkl\u00e4ren Sie doch bitte \neinmal dem Herrn Krau\u00df, der gesagt hat, es gibt keinen \nKahlschlag. Schauen Sie sich doch die Realit\u00e4t an! Als \ndamals die Jugendpauschale eingef\u00fchrt wurde, war das \nder Grund, die kommunale Ebene ein bisschen zu zwin-\ngen, mehr in die Jugendhilfe zu stecken, weil sich durch-\naus in den Landkreisen darauf verlassen wurde, was von \nder Landesebene gekommen ist. Nur, inzwischen ist die \nJugendpauschale zu einem wunderbaren Instrument f\u00fcr \nden Finanzminister geworden, der aufgrund der demogra-\nfischen Entwicklung, weil es weniger Kinder und Jugend-\nliche gibt, rundum zufrieden ist, dass es eine Pauschale \ngibt, weil er damit Kosten spart. Sie nutzen das jetzt, um \nden l\u00e4ndlichen Raum kaputt zu machen. Das ist die \nKonsequenz, denn in den gro\u00dfen St\u00e4dten wird mehr Geld \n\n 677\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nin die Jugendhilfe gesteckt, in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \nnicht. \n\nNun k\u00f6nnen Sie sich hinstellen und sagen, tja, da k\u00f6nnen \nwir ja nichts daf\u00fcr. Entschuldigung, aus der Verantwor-\ntung lassen wir Sie nicht heraus. Sie m\u00fcssen heute mit \nabstimmen, inwieweit Sie diesem Trend Vorschub leisten, \ndass gerade im l\u00e4ndlichen Raum die Jugendhilfe kaputt \ngeht. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir reden aber nicht nur \u00fcber die Jugendhilfe, sondern \n\u00fcber den gesamten Sozialbereich. Zum einen kommt von \nIhnen die K\u00fcrzungspolitik sowieso scheibchenweise. Also \nreden Sie mir hier nicht davon, dass wir nichts durchein-\nander bringen und \u00c4pfel nicht mit Birnen vertauschen \nsollen. Wir bekommen von Ihnen immer mal unterschied-\nliche Fr\u00fcchte geliefert. Nur die Diskussion, die wir hier \nhaben, fand ich an einem Punkt ziemlich interessant. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDulig, weil Sie sich jetzt der Staatsregierung zuwenden, \ngehe ich davon aus, dass die Zwischenfrage beantwortet \nist. \n\nMartin Dulig, SPD: Okay. \n\nSie haben von Arbeitspl\u00e4tzen gesprochen, Frau Ministe-\nrin. Da kommt eine Denkweise zum Tragen, die ich f\u00fcr \nfatal halte. Diejenigen, die im Sozialbereich t\u00e4tig sind, \nwollen keine Bittsteller sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Kom-\nmen Sie jetzt bitte zum Schluss. \n\nMartin Dulig, SPD: Das sind nicht diejenigen, die uns \ndankbar sein m\u00fcssen, dass sie F\u00f6rdermittel bekommen. \nDie erbringen eine Leistung f\u00fcr diese Gesellschaft \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD,  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nund brauchen keinen Bittstellerstatus. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDulig, noch einen Satz, dann ist Ihre Redezeit beendet. \n\nMartin Dulig, SPD: Deshalb lassen wir Sie bei dieser \nVerantwortung nicht heraus. Sie entscheiden heute mit \nIhrer Stimme, was passiert und was nicht passiert. Sie \ntragen auch vor Ort die Verantwortung. Wir lassen auch \nnicht zu, dass Sie sich hinter der Staatsregierung verste-\ncken. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDulig, Ihre Redezeit ist beendet. \n\nMartin Dulig, SPD: Sie sind frei gew\u00e4hlte Abgeordnete \n\u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir haben noch das Schlusswort der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Bitte, Frau \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Angesichts der Diskussion, die von \nmanchen hier in diesem Hohen Haus gef\u00fchrt wurde, habe \nich den Eindruck, dass manche vergessen, wie wir in \ndiese missliche Lage geraten sind. Schuld waren jeden-\nfalls nicht die Sozialausgaben, sondern es waren Steuer-\nmindereinnahmen \u2013 einmal, weil internationale Finanz-\njongleure den Hals nicht voll genug bekommen konnten. \nUnd da waren ja auch Sachsen dabei. Haben Sie das \nvergessen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum anderen deshalb, weil allzu viele Menschen in \ndiesem Land keine Steuern zahlen, obwohl sie m\u00fcssten, \nund andere, die mehr zahlen k\u00f6nnten, werden dazu nicht \nherangezogen. So kommt diese Schieflage zustande, liebe \nKolleginnen und Kollegen. Dann stellt sich schon die \nFrage, inwieweit sich die K\u00fcrzungen im Bereich des SMS \nund Kultus mit dieser Krise \u00fcberhaupt noch legitimieren \nlassen. \n\nIch habe weiterhin den Eindruck, dass manche Menschen \nin Deutschland, aber auch heute hier im Hohen Hause, \nmit Absicht \u2013 ich sage deutlich: mit Absicht \u2013 den Ein-\ndruck erwecken wollen, dass soziale Dienste \u2013 die Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde waren angesprochen \u2013 vom Staat subven-\ntioniert werden und dass wir uns das jetzt gerade mal \nnicht leisten k\u00f6nnen. Herr Krau\u00df hat das hier an dieser \nStelle ausgef\u00fchrt. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das \nist schlicht und einfach falsch. Der Staat erf\u00fcllt mittels \nsozialer Dienste seine Verfassungsaufgabe, und diese \nsteht nicht zur Disposition. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und vereinzelt bei der SPD) \n\nWenn die Staatsregierung die pr\u00e4ventive Arbeit aufgibt, \ndie in erster Linie von diesen K\u00fcrzungen betroffen ist \u2013 \ndas sind n\u00e4mlich die 10 % \u2013, dann stehen die Schulden \nnicht beim Finanzministerium im Buch. Das ist wohl \nwahr. Aber sie lasten als Hypothek auf der Zukunft dieser \nGesellschaft \u2013 vor allem auf der jungen Generation. Nur \nweil Sie diese Summen jetzt nicht einpreisen k\u00f6nnen, \nmachen Sie noch lange keine nachhaltige Politik, liebe \nKolleginnen und Kollegen \u2013 auch von der CDU. Nachhal-\ntigkeit sieht so nicht aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIch werde Ihnen an dieser Stelle noch ein paar Beispiele \nnennen. Wenn Menschen dem Arbeitsmarkt mobil und \nflexibel zur Verf\u00fcgung stehen sollen \u2013 das ist das Mantra, \nvon dem wir immer wieder h\u00f6ren \u2013, dann zerrei\u00dfen \nsoziale Netze. Das ist so. Nicht nur f\u00fcr junge Familien \nkann das zur \u00dcberforderung f\u00fchren. Deshalb brauchen wir \ngeeignete Angebote, die diese Flexibilit\u00e4t, die der Ar-\n\n 678\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nbeitsmarkt und die Wirtschaft von den Menschen verlan-\ngen, ausgleichen. \n\nIch nenne ein anderes Beispiel: Wir freuen uns \u00fcber den \nmedizinischen Fortschritt, der deutlich mehr Fr\u00fchgebore-\nne \u00fcberleben l\u00e4sst. Oft haben diese Kinder noch lange \nEntwicklungsverz\u00f6gerungen. Wie statten wir diese Fr\u00fch-\nf\u00f6rderung aus? Wie unterst\u00fctzen wir die Verb\u00e4nde, die \nden Eltern Beratung vermitteln und Kontakte zu anderen \nBetroffenen herstellen? Das m\u00f6chten Sie gerade k\u00fcrzen. \n\nSo vielf\u00e4ltig wie Lebenslagen sind, liebe Kolleginnen und \nKollegen, brauchen viele Menschen irgendwann im \nLeben Unterst\u00fctzung, die sie sich nicht immer in ihrem \nunmittelbaren Umfeld organisieren k\u00f6nnen. \n\nEs wurde schon mehrfach darauf hingewiesen: Jugendli-\nche k\u00f6nnen sich nicht mehr ausprobieren, weil es auf dem \nflachen Land keine Angebote mehr gibt und die Vielfalt, \ndie uns vom SGB VIII aufgetragen worden ist \u2013 das \nhaben wir uns nicht ausgedacht \u2013, auf der Strecke bleibt. \nDie Feuerwehr, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist keine \nVielfalt. Konsequenz ist, dass diese jungen Menschen \nkeine Veranlassung und Lust haben, sich in diesem Land \nzu engagieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nSie haben einfach nicht das Gef\u00fchl, dass sie wichtig sind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, fragen Sie sich einmal, \nwas das f\u00fcr die Zivilgesellschaft und Demokratie bedeu-\ntet. Deshalb geht es in dieser Diskussion nicht nur um die \nderzeit vorgesehenen K\u00fcrzungen und deren m\u00f6gliche \nR\u00fccknahme. \n\nWir haben unsere Kritik am Antrag der Linksfraktion und \nder SPD klargemacht. Wir werden ihm trotzdem zustim-\nmen, weil wir uns zumindest bei der Kritik bez\u00fcglich der \nK\u00fcrzungen einig sind. \n\nMit unserem Antrag wollen wir aber mehr: Wir wollen \neine Diskussion zu Priorit\u00e4ten und Konzepten in Gang \nbringen \u2013 eine Diskussion gemeinsam mit den Verb\u00e4nden. \nDieser weitergehenden Diskussion m\u00fcssen wir uns \nstellen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die eigentliche Frage, \ndie wir heute zu beantworten haben, hei\u00dft: In welchem \nLand wollen wir in Zukunft leben? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nHerrmann, ich bitte Sie, langsam zum Ende zu kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 Ich komme zum Schluss. \n\nUnser Antrag ist eine Einladung und zugleich auch eine \nAufforderung an die Kollegen der Koalition. Geben Sie \ndie Gestaltungsm\u00f6glichkeiten nicht aus der Hand! Neh-\nmen Sie Ihre Verantwortung wahr! Unser Antrag gibt \nIhnen dazu die Gelegenheit. \n\nWir bitten auch um namentliche Abstimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bevor \nwir in die Abstimmungen eintreten, liegt uns mit der \nDrucksache 5/1656 ein \u00c4nderungsantrag der NPD-\nFraktion vor. Ich frage die NPD-Fraktion, ob sie den \nAntrag einbringen m\u00f6chte. \u2013 Frau Sch\u00fc\u00dfler, Sie haben das \nWort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! W\u00e4hrend auf der einen Seite das \nPrinzip Rasenm\u00e4her regiert und auf der anderen Seite das \nPrinzip Gie\u00dfkanne, sollte es uns nicht schwerfallen, erste \nEinsparpotenziale zu erschlie\u00dfen. Dabei denke ich in \nerster Linie an die 1,7 Millionen Euro f\u00fcr das Programm \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, die eingeplant und bewilligt sind. \n\nMeine Damen und Herren, Sie alle \u2013 die Vertreter der \netablierten demokratischen Parteien \u2013 haben doch zum \nSozialabbau, zur Verarmung breiter Bev\u00f6lkerungsschich-\nten und zur bev\u00f6lkerungs- und finanzpolitischen Katast-\nrophenlage durch Ihre Politik beigetragen. Das Ergebnis \nist, dass unsere Gesellschaft auf freiwillige soziale Leis-\ntungen im Bereich der Familienhilfe, der Kinder- und \nJugendhilfe, der Seniorenarbeit und der freien Wohl-\nfahrtspflege zur\u00fcckgreifen muss \u2013 besonders nat\u00fcrlich auf \ndas Ehrenamt. Sonst w\u00e4ren viele gesellschaftliche Aufga-\nben gar nicht mehr wahrnehmbar. \n\nSo werden aus formal freiwilligen Aufgaben des Freistaa-\ntes in Wirklichkeit zwingend notwendige Aufgaben, weil \nandernfalls bestehende soziale Strukturen bedroht sind. \nDeshalb verbieten sich nat\u00fcrlich pauschale Mittelk\u00fcrzun-\ngen ganz besonders im Bereich der Kinder- und Jugend-\nhilfe genauso wie im Ehrenamt. \n\nMeine Fraktion k\u00f6nnte also dem Antrag von SPD und \nLinksfraktion zustimmen, sofern sie unserem \u00c4nderungs-\nantrag zustimmen. \n\n(Allgemeine Unruhe bei der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\nEs gibt noch zwei Kleinigkeiten, die wir gern ge\u00e4ndert \nh\u00e4tten. Ich m\u00f6chte kurz darauf eingehen. Mit unserem \nAntrag wollen wir in Punkt 1.4 erreichen, dass alle Aus-\ngaben f\u00fcr die sogenannte Integration von Ausl\u00e4ndern \ngr\u00fcndlich auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. \n\n(Starke Unruhe bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAusgangspunkt hierf\u00fcr ist der Gedanke, dass Integration, \nwenn dieser Begriff \u00fcberhaupt einen Sinn ergeben soll, \nvor allem eine Bringschuld der Ausl\u00e4nder darstellt \u2013 \nnichts anderes. Hier werden wir sicherlich Einsparungs-\npotenziale finden. All Ihre bisherigen Integrationskonzep-\nte beruhen auf der grundfalschen Annahme, dass nicht die \n\n 679\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nAusl\u00e4nder, sondern wir, die Gastl\u00e4nder, f\u00fcr das Scheitern \nder Integration verantwortlich zu machen sind. \n\n(Starke Unruhe bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD , der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas sehen wir naturgem\u00e4\u00df anders \u2013 deshalb dieser \nPunkt 1. \n\nZu Punkt 2: Wer m\u00f6chte, dass sich unsere Gesellschaft zu \nwahrhaftiger Weltoffenheit und Toleranz bekennt, wer \ninsbesondere will, dass sich unsere Jugendlichen in dieser \nWeise entwickeln, der m\u00f6ge die Jugendhilfe st\u00e4rken und \ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass diese Jugendlichen eine Zu-\nkunftsperspektive in ihrem eigenen Land und in ihrer \nHeimat finden sowie eine Arbeit haben. \n\nWer den Gedanken der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung bei jungen \nDeutschen f\u00f6rdern will, der sollte f\u00fcr ein ordentliches \nBildungsniveau Sorge tragen und unserer Jugend wieder \nein selbstbewusstes und normales Bild von sich selbst als \nPerson und als Angeh\u00f6riger eines Volkes \u2013 des deutschen \nVolkes \u2013 vermitteln. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nSch\u00fc\u00dfler, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ich m\u00f6chte noch einen Satz sagen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Dazu bedarf es aber nicht des \nProgramms f\u00fcr \u201eWeltoffenheit und Toleranz\u201c, das in \nWahrheit nur dem parteipolitisch motivierten und staatlich \ngef\u00f6rderten Kampf gegen Rechts und der Alimentierung \nlinksextremer Randgruppen dient. \n\nIch bitte um Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich frage Sie, ob \njemand zum \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion sprechen \nwill. \u2013 Das ist der Fall. Herr Hahn, Sie haben das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Normalerweise lohnt es sich ohnehin \nnicht, zu \u00c4nderungsantr\u00e4gen der NPD zu reden. Wir \nwerben auch nicht um deren Stimmen. Auf diese Stimmen \nk\u00f6nnen wir bei unserem Antrag gern verzichten, um das \neinmal deutlich zu sagen. \n\nAber in diesem Fall ist es doch notwendig, etwas zu dem \n\u00c4nderungsantrag auszuf\u00fchren, weil hier wieder einmal \ndeutlich geworden ist, wie es mit dem Geist der NPD \ntats\u00e4chlich aussieht. Wir lassen nicht zu, dass in dieser \nDebatte, in der es um soziale Fragen, Behinderte und \nGleichstellung geht, diese Betroffenen mit Ausl\u00e4nderin-\nnen und Ausl\u00e4ndern \u2013 Mitmenschen, die sich in unserem \nLand aufhalten \u2013 gegeneinander ausgespielt werden. \n\nWas Sie wollen, zeigt Ihre Ideologie. Wir lehnen das \nentschieden ab. Wir wollen auch weiterhin ein weltoffe-\n\nnes und tolerantes Sachsen haben. Das Programm ist \neines der wenigen Dinge, die in der letzten Legislaturpe-\nriode positiv eingef\u00fchrt worden sind. Wir wollen es \nbeibehalten und nicht schw\u00e4chen. Dass Sie es abschaffen \nwollen, zeigt Ihr wahres Gesicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Fraktionen: Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \nDas ist nicht erkennbar. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle Ihnen jetzt den \n\u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion mit Drucksa-\nche 5/1656 zur Abstimmung. Wer f\u00fcr diesen \u00c4nderungs-\nantrag ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine. Damit ist die Drucksache 5/1656 nicht beschlossen \nworden. \n\nWir treten ein in die Abstimmung \u00fcber die beiden Haupt-\nantr\u00e4ge. Die Fraktion DIE LINKE hat namentliche Ab-\nstimmung beantragt. Ich stelle damit die Drucksa-\nche 5/1517, Antrag der Fraktionen DIE LINKE und der \nSPD, zur Abstimmung. Ich bitte den Schriftf\u00fchrer, \nHerrn Stange, mit dem namentlichen Aufruf der Abgeord-\nneten zu beginnen. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: 5. S\u00e4chsischer Landtag, \nAufrufliste zur namentlichen Abstimmung in der \n9. Sitzung am 10.03.2010 \u00fcber die Drucksache 5/1517. \nWir beginnen mit dem Buchstaben O. \n\n(Oh-Rufe von bei mehreren Abgeordneten) \n\nMeine Damen und Herren! Ich merke, ich muss nicht \nwiederholen. Das machen Sie gemeinsam. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage) \n\nHabe ich jemanden in diesem Saal nicht aufgerufen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall.  \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich habe ein Ergebnis \nf\u00fcr die erste namentliche Abstimmung zum Antrag der \nFraktionen DIE LINKE und der SPD zur Drucksa-\nche 5/1517. F\u00fcr den Antrag der beiden Fraktionen haben \n50 Abgeordnete gestimmt, mit Nein haben 69 Abgeordne-\nte gestimmt. 4 Abgeordnete haben sich der Stimme \nenthalten. Damit ist die Drucksache 5/1517 nicht be-\nschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat ebenfalls namentliche \nAbstimmung f\u00fcr ihren Antrag mit der Drucksachennum-\nmer 5/1520 beantragt, und ich bitte den Schriftf\u00fchrer, \nHerrn Stange, mit dem namentlichen Aufruf der Abgeord-\nneten zu beginnen. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: 5. S\u00e4chsischer Landtag, \nAufrufliste zur namentlichen Abstimmung in der \n\n 680\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n9. Sitzung am 10.03.2010 \u00fcber die Drucksache 5/1520, \nbeginnend mit dem Buchstaben S. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage \u2013  \nKurze Unterbrechung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte Ihnen das \nErgebnis der namentlichen Abstimmung zur Drucksache \n5/1520, Antrag der Fraktion GR\u00dcNE, zur Kenntnis \ngeben: \n\nMit Ja \u2013 f\u00fcr den Antrag \u2013 haben 9 Abgeordnete gestimmt, \nmit Nein 68 Abgeordnete und der Stimme enthalten haben \nsich 47 Abgeordnete. Damit ist die Drucksache 5/1520 \nnicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist damit \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nChaos in der Arbeitsmarktpolitik bei der SGB II Neuordnung verhindern \nDrucksache 5/1493, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile dem Abg. Brangs das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Kolleginnen und Kollegen! Zu sp\u00e4ter Stunde handelt \nes sich hierbei um ein aus meiner Sicht ebenfalls dramati-\nsches Thema, was die Auswirkungen anbelangt. Wir \nhaben uns gerade zum Thema Jugendhilfe und Soziales \neine lange Debatte geg\u00f6nnt. Wir kommen jetzt zur Neu-\norganisation der Arbeitsmarktpolitik in Deutschland. \nAuch das hat unmittelbar etwas mit Sachsen zu tun. \n\nSie wissen, es gibt seit einiger Zeit eine Debatte dar\u00fcber, \nwie wir mit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes \numgehen und wie wir zuk\u00fcnftig die Neuordnung der \nArbeitsmarktpolitik vornehmen. Es gibt in den letzten \nTagen einige positive Signale auch von der Union, die \nvermuten lassen, dass wir zu der notwendigen Verfas-\nsungs\u00e4nderung kommen. Aber ich will auch deutlich \nsagen: F\u00fcr eine endg\u00fcltige Entwarnung ist es viel zu fr\u00fch. \nAber immerhin \u2013 das will ich durchaus anerkennen \u2013 \nbewegt sich einiges aufeinander zu. \n\nEs ist so, dass wir Anfang des Jahres 2009 fast schon \neinmal genauso weit waren. Es ist auch so, dass wir \nbereits damals eine Debatte dar\u00fcber gef\u00fchrt haben und \nuns im Ziel einig waren, auch mit den Vertretern im \nBundesrat, also mit den Ministerpr\u00e4sidenten. Das hatte \ndann nicht funktioniert. Deshalb glaube ich, dass wir mit \ndieser Debatte noch einmal einen Ansto\u00df in die richtige \nRichtung geben k\u00f6nnen. \n\nEs gibt eine Verhandlungsrunde in Berlin, in der auch der \nFreistaat mit dem Ministerpr\u00e4sidenten bzw. durch Herrn \nBeermann vertreten ist. Warum Herr Beermann daran \nteilnimmt, kann vielleicht diese Debatte kl\u00e4ren. F\u00fcr mich \nstellt sich schon die Frage, warum daran kein Fachminis-\nter, sondern der Staatsminister und Chef der Staatskanzlei \nteilnimmt. Aber sei es drum, das haben andere zu vertre-\nten. \n\nFakt ist, dass die Zeit dr\u00e4ngt und dass wir bis zum \n31.12.2010 eine Erkl\u00e4rung herbeif\u00fchren m\u00fcssen, wie wir \nzuk\u00fcnftig mit der Betreuung von rund sieben Millionen \nHartz-IV-Empf\u00e4ngern und ihren Familien umgehen \nwollen, und dass wir das vor allem auf eine verfassungs-\ngem\u00e4\u00dfe Grundlage bringen. \n\nWir haben nach langwierigen Verhandlungen mit dem \nBund und mit den L\u00e4ndern bereits einstimmige Beschl\u00fcs-\nse gehabt. Die Arbeits- und Sozialminister haben im \nJahre 2008 dazu ein gemeinsames Votum abgegeben. \nDann gab es eine Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz. Damals \nhatten der Bundesarbeitsminister Scholz und die Minis-\nterpr\u00e4sidenten Beck und R\u00fcttgers den Auftrag bekommen, \neinen Vorschlag f\u00fcr eine Verfassungs\u00e4nderung zu erarbei-\nten. Im Februar 2009 gab es dann einen abgestimmten \nVorschlag mit den Ministerpr\u00e4sidenten. Man hatte sich \ndarauf verst\u00e4ndigt, dass die sogenannten Zentren f\u00fcr \nArbeit und Grundsicherung, kurz ZAG genannt, ins \nLeben gerufen werden sollten. \n\nDann wurde es aus meiner Sicht etwas kurios. Die Union \nhat, obwohl es dazu Einverst\u00e4ndnis ihrer eigenen Minis-\nterpr\u00e4sidenten gab, erkl\u00e4rt, dass sie diesem Kompromiss \nnicht mehr zustimmt. Insofern haben wir eine Situation, in \nder ich mir w\u00fcnschen w\u00fcrde, dass die Kanzlerin noch \neinmal st\u00e4rker das Wort ergreift und vor allem darauf \neinwirkt, dass die CDU zu ihrer eigentlichen klaren \nPosition zur\u00fcckfindet, denn im Kern hat sie mit diesem \nVorgehen ihren eigenen Ministerpr\u00e4sidenten R\u00fcttgers \nstark besch\u00e4digt. \n\nIch glaube, dass wir von diesem Haus aus ein Signal \nsetzen sollten, denn im Koalitionsvertrag von Schwarz-\nGelb gibt es dazu eine klare \u00c4u\u00dferung, und zwar wird \nhier von der getrennten Aufgabenwahrnehmung gespro-\nchen. Da spielt es anscheinend keine Rolle mehr, dass wir \ndieses Ziel, das die Hartz IV-Reform einmal hatte, n\u00e4m-\nlich dass wir die Leistungen aus einer Hand liefern \nwollen, nicht mehr erreichen k\u00f6nnen. \n\nWarum das so gekommen ist, m\u00fcssen andere verantwor-\nten, und warum das die Ministerpr\u00e4sidenten Tillich, \nWulff, R\u00fcttgers und Koch letztlich so mitgetragen haben, \n\n 681\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nbleibt deren Geheimnis. Vielleicht h\u00f6ren wir im Laufe der \nDebatte etwas dazu. \n\nEs hat dann einen Vorschlag dieses \u201eKurz\u201c-Arbeits-\nministers Jung gegeben, der auch noch einmal versucht \nhat, eine Grundlage zu liefern. Letztlich ist es so, dass \njetzt Ursula von der Leyen an der Reihe ist, die versucht, \ngemeinsam mit den Sozialdemokraten auf Bundesebene \neinen Weg zu finden, damit wir diesen Ansatz, Leistungen \naus einer Hand und unter einem Dach zu erbringen, auch \nerf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nDie Argumente, die wir als SPD vorgetragen haben und \ndie sich teilweise auch mit den Argumenten von CDU-\nMinisterpr\u00e4sidenten decken, sind nicht neu. Derzeit geht \nes darum, dass wir noch einmal versuchen sollten heraus-\nzufinden, warum es einige unionsgef\u00fchrte Bundesl\u00e4nder \ngibt, die mit ihrem Arbeitsminister bzw. ihrem Minister-\npr\u00e4sidenten etwas anderes diskutieren, als die Bundes-\ntagsfraktion der CDU beschlossen hat. \n\nAus meiner Sicht ist es das Gl\u00fcck dieser schwierigen \nDebatte, dass die Betroffenen bisher davon wenig mitbe-\nkommen haben. Es ist auch gut, dass wir heute dar\u00fcber \nsprechen, wie wir es jetzt schaffen, damit wir schnell zu \neiner L\u00f6sung kommen, die nicht zu einem Chaos f\u00fchrt. \nIch will daran erinnern, dass wir bei dieser ganzen Dis-\nkussion um die Agenda 2010 und die Einf\u00fchrung der \nReformen am Arbeitsmarkt gro\u00dfe Probleme mit der \nEinf\u00fchrung der Software hatten und auch damit, die \nBetroffenen zu betreuen. Ich glaube, dass wir uns so \netwas nicht noch einmal leisten k\u00f6nnen. \n\nDeshalb w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, wenn sich der Minis-\nterpr\u00e4sident dieses Landes bei dieser Reform daf\u00fcr \neinsetzt, dass der alte Gedanke der Leistungsgew\u00e4hrung \naus einer Hand weiterhin Bestand hat. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn sich der Ministerpr\u00e4sident \ndaf\u00fcr einsetzt, dass es neben der kommunalen Einfluss-\nnahme, die bei der kommunalen Arbeits- und Sozialpoli-\ntik wichtig ist, auch darum geht, dass ein guter Kompro-\nmiss gefunden wird, dass die guten Erfahrungen der \nletzten Jahre fortgesetzt werden und es auch f\u00fcr diese eine \nBestandssicherung gibt. \n\nFerner muss man auch \u00fcber die Eigenverantwortung \nsprechen, die derzeit die Optionskommunen wahrgenom-\nmen haben, und wir m\u00fcssen auch feststellen, dass wir \ntrotzdem gute ARGEn haben, die funktionieren. Deshalb \ntreten wir immer wieder daf\u00fcr ein, dass es eine rechtssi-\nchere Verfassungs\u00e4nderung gibt, die eine verl\u00e4ssliche \nTr\u00e4gerstruktur erm\u00f6glicht, damit wir eine vern\u00fcnftige \nArbeit leisten k\u00f6nnen, um diesen circa sieben Millionen \nMenschen eine Antwort auf eine schwierige Situation zu \ngeben. \n\nDeshalb will ich deutlich sagen, dass wir das nur errei-\nchen k\u00f6nnen, wenn wir entsprechende Mittel zur Verf\u00fc-\ngung stellen. Insofern ist das, was in den letzten Tagen \nzum Bundeshaushalt diskutiert worden ist, der falsche \nWeg. Wenn man 900 Millionen Euro in der Arbeitsmarkt-\n\npolitik einsparen will, zerschl\u00e4gt man damit genau diesen \nAnsatz. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWenn von diesen 900 Millionen Euro circa 600 Millio-\nnen Euro f\u00fcr Eingliederungsma\u00dfnahmen vorgesehen sind \nund wenn man davon ausgeht, dass im laufenden Haus-\nhaltsjahr noch sehr viele Ma\u00dfnahmen geplant sind, dann \nkann man nur sagen, dass die Gefahr besteht, dass die \nJobcenter Mitte des Jahres ihre Arbeit einstellen k\u00f6nnen, \nweil sie f\u00fcr all diese sinnvollen und notwendigen Aufga-\nben kein Geld mehr haben. \n\nIch finde das umso bedauerlicher, wenn man dabei be-\nr\u00fccksichtigt, dass wir als ostdeutsches Bundesland von \nstruktureller Langzeitarbeitslosigkeit besonders betroffen \nsind. Gerade die L\u00e4nder mit hoher Arbeitslosigkeit \nbrauchen dringend und schnell eine L\u00f6sung. Insofern ist \nzwar richtig, dass man sagt, man will Leistung aus einer \nHand gew\u00e4hren. Aber wenn diese Hand leer ist und man \nkeine Mittel mehr zur Verf\u00fcgung hat, macht eine Struk-\nturdebatte keinen Sinn. \n\nDeshalb muss es uns darum gehen \u2013 und ich hoffe, der \nMinisterpr\u00e4sident findet den Mut dazu, das in Berlin noch \neinmal klar anzusprechen \u2013: Wir d\u00fcrfen nicht alles einer \nblinden Sparwut zum Opfer fallen lassen. An bestimmten \nPunkten m\u00fcssen wir die parteipolitischen Scheuklappen \nablegen. Wir sollten uns f\u00fcr die Interessen der Menschen \ndieses Landes einsetzen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWir haben leider eine Vielzahl von Langzeitarbeitslosen. \nDeshalb muss es aus meiner Sicht Ziel bleiben, dass wir \naktive Wirtschafts- und Besch\u00e4ftigungspolitik betreiben \nund dass wir \u00fcberall, wo es geht, Menschen eine Perspek-\ntive im Bereich der sozialversicherungspflichtigen Jobs \nbieten. Wenn das nicht m\u00f6glich ist, m\u00fcssen wir dar\u00fcber \nnachdenken, ob wir nicht lieber Arbeit statt Arbeitslosig-\nkeit finanzieren. Dabei m\u00fcssen wir uns zuk\u00fcnftig st\u00e4rker \nmit dem Gedanken eines sozialen Arbeitsmarktes ausei-\nnandersetzen. \n\nIm Unterschied zu Guido Westerwelle, der bei Arbeitslo-\nsen k\u00fcrzen will und dem es wahrscheinlich darum geht, \nden Besch\u00e4ftigten jegliche Perspektive zu nehmen, geht \nes uns darum, dass, wenn wir Arbeitslosigkeit nicht in \nG\u00e4nze bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen, wir Instrumente finden, Ange-\nbote zu fairen Bedingungen in einem sozialen Arbeits-\nmarkt zu schaffen. Dazu gab es eine Reihe guter Ans\u00e4tze. \nNicht nur das B\u00fcrgergeld in Sachsen-Anhalt, auch unser \nKommunal-Kombi hat dazu gute Beitr\u00e4ge geleistet. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIch hoffe, dass wir noch etwas von den Fachministern \nh\u00f6ren und erfahren, wie die Staatsregierung gedenkt, mit \ndieser schwierigen Situation umzugehen. Ein deutliches \nSignal w\u00e4re sinnvoll und notwendig. Nicht mehr sagt \ndieser Antrag, nicht mehr will dieser Antrag den Verhand-\nlungspartnern auf den Weg geben. Das, was der \u00c4nde-\n\n 682\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nrungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN erg\u00e4nzend \nvorsieht, k\u00f6nnen wir unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Brangs \nvon der SPD-Fraktion. \u2013 Ich rufe die CDU-Fraktion auf, \ndas Wort zu ergreifen. Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber Kollege \nBrangs, ich m\u00f6chte auf den Kern des Antrages zur\u00fcck-\nkommen; Sie sind doch ein wenig abgeschweift. \n\nIn der Begr\u00fcndung des Antrages wird der Eindruck \nerweckt, als ob die getrennte Aufgabenwahrnehmung ins \nHaus steht. Das ist nicht der Fall. Uns steht auch kein \nChaos bevor. Sie haben \u2013 das kann ich nachvollziehen \u2013 \nden Antrag bei der Fraktion in Nordrhein-Westfalen \nabgeschrieben, aber ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass man \nzumindest eine Aktualisierung vornimmt hinsichtlich des \naktuellen Sachstandes, der im Februar in der Presse \nwiedergegeben worden ist. \n\nWorum geht es? Der aktuelle Sachstand ist folgender: Wir \nwollen eine Grundgesetz\u00e4nderung haben. Darin sind wir \nuns mit dem Bundesministerium einig. Darin sind wir uns \nmit den L\u00e4ndern und, ich denke, auch mit den Kommunen \neinig. Denn diese m\u00fcssen alle an einem Strick ziehen. \nAuch die Opposition, auch die SPD, muss sich einbrin-\ngen. Ich bin dankbar, dass sie das tut. \n\nWelche Ziele sehen wir f\u00fcr diese Reform? Erstens sollen \ndie Optionskommunen rechtlich abgesichert werden. Sie \nsollen nicht mehr als Experiment laufen. Zweitens wollen \nwir eine gemeinsame Aufgabenwahrnehmung der Bun-\ndesagentur f\u00fcr Arbeit und der Kommunen im Grundgesetz \nabsichern, wie das auch vom Bundesverfassungsgericht \ngefordert wird. Das ist \u00fcbrigens keine neue Forderung \nvon L\u00e4nderseite. Es gibt \u2013 Sie haben es zitiert \u2013 den lang \ngehegten Wunsch der L\u00e4nder nach einer Verfassungs\u00e4nde-\nrung. Insofern ist die derzeitige Diskussion f\u00fcr die L\u00e4nder \nnicht neu. \n\nIch sage es noch einmal: Wir wollen eine Grundgesetz\u00e4n-\nderung, damit Arbeitslose weiterhin aus einer Hand ihre \nLeistungen bekommen. Arbeitslose sollen einen einheitli-\nchen Ansprechpartner haben. Wir wollen eine Grundge-\nsetz\u00e4nderung, damit die Kommunen sich auch allein um \nLebensunterhalt und Arbeitsvermittlung von Langzeitar-\nbeitslosen k\u00fcmmern k\u00f6nnen. \n\nIch bin recht froh, dass Sie, Herr Kollege Brangs, das in \nIhrem Antrag zum Ausdruck bringen und dar\u00fcber, wie \nsich die SPD insgesamt dazu verh\u00e4lt. Die laufenden \nGespr\u00e4che sind konstruktiv, wie man h\u00f6rt. Frau Nahles \nund auch Herr Scholz sagen, dass sie den Kommunen \nmehr Rechte geben wollen. Das finde ich gut. Das ist eine \ngewisse Weiterentwicklung der Position der SPD gegen-\n\u00fcber der Zeit, als man die ARGEn eingef\u00fchrt hat. Als die \nSPD in der Bundesregierung war, hat man sich immer \netwas schwer getan, den Kommunen Rechte einzur\u00e4umen. \n\nIch denke, wir sind auf einem richtigen Weg, wenn wir \nsagen, die Kommunen sollen eine M\u00f6glichkeit haben, \nauch bei der Vermittlung von Langzeitarbeitslosen aktiv \nzu werden und sich weiterhin einzubringen. \n\nUns in Sachsen interessiert als spezielles Thema die \nKreisreform und wie man damit umgeht. Klar ist: Die \nLandkreise sollen f\u00fcr sich, in ihrem Territorium, entschei-\nden k\u00f6nnen, welche Optionen sie w\u00e4hlen \u2013 ob sie sich \nallein um die Aufgabenwahrnehmung k\u00fcmmern oder dies \nzusammen mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit tun wollen \u2013, \ndamit es in einem Kreis nicht mehrere Modelle gibt. \n\nNun haben sehr viele Landkreise signalisiert, auch \u00fcber \nden Deutschen Landkreistag, dass sie die Aufgabenwahr-\nnehmung innehaben wollen. Ich habe das Gef\u00fchl, dass \nnicht alle, die jetzt schreien, es machen zu wollen, das \ndann auch tun. Man sollte sehr behutsam abw\u00e4gen, \nwelcher der beste Weg ist. Ich denke, man kann derzeit \nnoch nicht sagen, dass die ARGE oder die Option das \nbeste Modell sei. Jede Kommune und jeder Landkreis \nmuss das f\u00fcr sich entscheiden. Sehr viel h\u00e4ngt von den \nPersonen ab. Man sollte in Ruhe \u00fcberlegen, was das \nRichtige f\u00fcr den entsprechenden Landkreis ist. \n\nDer Staatsregierung m\u00f6chte ich mit auf den Weg geben, \ndass wir f\u00fcr die Optionskommunen keine Bundesaufsicht, \nsondern eine L\u00e4nderaufsicht wollen. F\u00fcr die Kommunen \nsind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig. Es ist eine Forderung, die zum \nBeispiel der Landkreistag aufmacht, dass die Aufsicht \nbeim Land liegt. Ich bin mir sicher, dass wir dabei mit der \nStaatsregierung an einem Strick ziehen und dass auch die \nanderen Bundesl\u00e4nder unterst\u00fctzen, dass die L\u00e4nder ihre \nVerantwortung wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Wir als CDU m\u00f6chten \ndie Leistungsgew\u00e4hrung aus einer Hand. Wir m\u00f6chten \nEntscheidungsfreiheit f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte und f\u00fcr \ndie Landkreise, sodass sie entscheiden k\u00f6nnen, wie die \nBetreuung der Langzeitarbeitslosen erfolgt. Darin \u2013 das \nkann ich sagen \u2013 sind wir uns mit der Staatsregierung \neinig. Insofern bedarf es Ihres Antrages nicht mehr. Wir \nm\u00fcssen bei der Staatsregierung keine offenen T\u00fcren \neinrennen. Deshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Krau\u00df. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Ich rufe die Fraktion DIE \nLINKE auf, f\u00fcr die der Abg. Kind spricht. Herr Kind, Sie \nhaben das Wort. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen, \nzumindest von denen, die noch anwesend sind! Ich denke, \ndas Thema ist sehr wichtig und wir m\u00fcssen uns wieder-\nholt damit besch\u00e4ftigen. Nur das Interesse im Hohen Haus \nist leider arg d\u00fcnn. Das sollte vielleicht der eine oder \nandere Betroffene drau\u00dfen mitbekommen. \n\nIm Antrag der SPD geht es darum, Chaos in der Neustruk-\nturierung der Aufgabenwahrnehmung im Bereich des \nSGB II zu verhindern. Wir haben im Januar dar\u00fcber \n\n 683\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\ngesprochen. Der Koalition musste ich mit auf den Weg \ngeben, dass sie noch elf von 36 Monaten Zeit hatte, um \ndas Problem zu l\u00f6sen. Heute haben wir noch 296 Tage \nZeit, eine L\u00f6sung zu finden. Ich denke, das ist besch\u00e4-\nmend genug. \u00dcber 300 000 Betroffene in Sachsen werden \nverunsichert. Die Koalition macht sich nicht die M\u00fche, \nihre Arbeit zu tun, entsprechend zu agieren und L\u00f6sungen \nbis zum 01.01.2011 parat zu haben, die auch tragen. \n\nZur\u00fcck zu den Ursachen. Warum ist das Chaos jetzt zu \nverhindern? Wer hat das Chaos angerichtet? An dieser \nStelle muss ich den Ball zur\u00fcckspielen. Herr Brangs, es \ntut mir ein St\u00fcckchen leid: Gr\u00fcn und Rot an dieser Stelle \nzusammen \u2013 das ist so. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nHerr Schr\u00f6der hat sich zum Spielball der Neoliberalen \ngemacht. Herr Schr\u00f6der hat seinen Duzfreund, Herrn \nHartz, losgeschickt, um betriebswirtschaftliche Regula-\nrien im Umgang mit Besch\u00e4ftigung auf die volkswirt-\nschaftliche Ebene, in gesellschaftliche Verantwortung zu \nheben. Das ist der Krebsschaden, an dem wir heute \nlaborieren. Das muss man an dieser Stelle noch einmal \nsagen. \n\nDie Intentionen \u2013 das wissen Sie ganz genau \u2013 der Kon-\nservativen, der Neoliberalen sind, so die Beschlusslage \nder FDP, die BA abzuschaffen. Alle Schritte, die in diese \nRichtung gegangen wurden, hatten das Ziel \u2013 Schritt f\u00fcr \nSchritt kommt die FDP dem nahe \u2013, die bundeseinheitli-\nche Versorgung und Vermittlung der Arbeitslosen, was ein \ngesellschaftliches Problem ist und bleibt, zu schw\u00e4chen, \nabzuschaffen und uns ins 19. Jahrhundert \u201ezur\u00fcckzubom-\nben\u201c, wo jeder Arbeitssuchende vor Ort in der Kommune \nnachgefragt hat, ob er irgendwo arbeiten kann. Das ist der \nStand. \n\nDas m\u00fcssen wir an dieser Stelle noch einmal benennen. \nChaos herrscht einmal bei den Betroffenen, Chaos \nherrscht in den Sozialstrukturen, Chaos herrscht auch bei \nden Mitarbeitern, die betroffen sind. Es gibt verschiedens-\nte Rechtsverh\u00e4ltnisse bei den Mitarbeitern, die sich um \ndie soziale Aufgabe bem\u00fchen m\u00fcssen. Da sind Beamte \nder alten BA, da sind festangestellte Mitarbeiter im BA-\nBereich, da sind kommunale Mitarbeiter, da sind befriste-\nte Mitarbeiter bei der Kommune und befristete Mitarbei-\nter bei der BA, und in dem Gesch\u00e4ft sind auch Leiharbei-\nter t\u00e4tig. Diese alle sollen das soziale Problem, das Prob-\nlem der Arbeitslosigkeit im Bereich der Vermittlung und \nBetreuung l\u00f6sen. Das vorweg. Jetzt zum Antrag selbst. \n\nDas Chaos zu verhindern ist die Antwort der SPD. Ich \nhabe auf den Beitrag gern gewartet, ob wir dem Antrag \nzustimmen k\u00f6nnen oder ob wir uns enthalten m\u00fcssen oder \nihn ablehnen. Das wollte ich von Ihrem Beitrag abh\u00e4ngig \nmachen und meiner Fraktion empfehlen. Aber es ist f\u00fcr \nuns nicht die L\u00f6sung, die Grundgesetz\u00e4nderung mitzutra-\ngen, weil das genau den Zustand zementiert, der vom \nneoliberalen Bereich gefordert wird. Wir m\u00fcssen aner-\nkennen, dass Arbeitslosigkeit eine gesamtgesellschaftliche \n\nProblematik ist und bleibt und gesamtgesellschaftlich \ngel\u00f6st geh\u00f6rt. \n\nLesen Sie in eigenen Gesetzesvorschl\u00e4gen nach, liebe \nCDU. Sie schreiben doch selber in der Begr\u00fcndung Ihres \nGesetzes zur Verstetigung der kommunalen Verantwor-\ntung, dass der Bund eine Gesetzgebungskompetenz nach \nGrundgesetz Artikel 74 und 72 hat, indem es n\u00e4mlich \nhei\u00dft, dass im Bereich der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsu-\nchende die Herstellung von gleichwertigen Verh\u00e4ltnissen \nund Lebensweisen die Verantwortung des Bundes ist. Sie \nhaben au\u00dferdem die Verpflichtung, die Einheit der \nRechts- und Wirtschaftseinheit in Deutschland zu gew\u00e4h-\nren. Deshalb ist es eine Kompetenz des Bundes und eine \nVerantwortung f\u00fcr den Bund. Nicht umsonst ist die \nKompetenz beim Bund. Das muss man an dieser Stelle \neinmal sagen. \n\nDeshalb keine Grundgesetz\u00e4nderung, sondern einheitliche \nLeistungswahrnehmung durch die BA. Wir fordern in \ndiesem Zusammenhang auch, die einheitliche Wahrneh-\nmung so auszudehnen, dass die Verantwortung f\u00fcr das \nWohngeld auch bundeseinheitlich geregelt wird. Mit \nregionalen qualifizierten Mietspiegeln w\u00e4re das durchaus \nm\u00f6glich. Auch das k\u00f6nnte ein struktureller Beitrag dazu \nsein, die Kommunen in gewisser Weise von f\u00fcr sie unbe-\neinflussbaren Gr\u00f6\u00dfen zu entlasten und entsprechend im \nGegenzug soziale Strukturen zu entwickeln und aufzu-\nbauen. Das w\u00e4re ein konstruktiver Schritt nach vorn. \n\nIm zweiten Teil des Antrages geht es um die F\u00f6rderung \nder kommunalen Tr\u00e4ger. Ich denke, dass das genau der \nHolzweg ist. Die Verantwortung und die Kompetenzen \nvor Ort m\u00fcssen sicherlich in Zusammenarbeit mit den \nTr\u00e4gern, die im letzten Antrag gerade geschliffen wurden, \nqualifiziert und genutzt werden, aber doch nicht die \nfinanzielle und hoheitliche Aufgabe. Die kann man doch \ndem Bund nicht nehmen. Es wird ein permanenter Zwist \nzwischen finanzieller Verantwortung des Bundes und der \nVerantwortung vor Ort entstehen. \n\nIn der Auswertung gerade der kommunalen Tr\u00e4ger sehen \nwir doch, dass dieser Widerspruch zu permanentem Streit \nf\u00fchren wird. Schauen wir in den Landkreis Leipzig, da \nstehen R\u00fcckforderungen f\u00fcr angeblich falsch verwandte \nMittel in Millionenh\u00f6he, die noch zu verhandeln sind. Das \nwird sozusagen das Einfallstor sein, wenn ich die kom-\nplette Verantwortung in den kommunalen Bereich schie-\nbe. Das ist doch gewollt, auch mit der moderaten Ausdeh-\nnung der kommunalen Verantwortung, sprich Ausdehnung \nder Optionskommune, die ja Herr Koch putschartig gegen \nseine eigene Ministerin durchgesetzt hat. Das ist doch das \nEinfallstor, damit sich auch der Bund perspektivisch aus \ndem Bereich finanziell zur\u00fcckziehen kann. Wir wissen \ndoch, wie die Politikgesch\u00e4fte in diesem Land laufen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Meine \nDamen und Herren, das war Herr Kind von der Fraktion \n\n 684\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nDIE LINKE. Jetzt ist die Fraktion der FDP an der Reihe. \nHerr Abg. Zastrow, ich bitte Sie, das Wort zu nehmen.  \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Lieber Kollege Brangs! Da \nsich das Interesse an der Debatte in dieser sp\u00e4ten Stunde \nsehr in Grenzen h\u00e4lt, lohnt sich der rhetorische Schlagab-\ntausch wahrscheinlich nicht so richtig. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Trotzdem machen!) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnten sicher ein gutes Programm f\u00fcr die wenigen \nZuh\u00f6rer hier bieten, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich bitte darum!) \n\ndoch den Aufwand sollten wir beschr\u00e4nken, ansonsten \nk\u00f6nnte man sich \u00fcber den doch etwas rei\u00dferischen Titel, \nden die SPD gew\u00e4hlt hat, n\u00e4mlich \u201eChaos in der Arbeits-\nmarktpolitik bei der SGB-II-Neuordnung\u201c, schon einmal \ntrefflich unterhalten und sicherlich die Frage stellen, \nwoher denn das Chaos kommt. Wenn wir das Verursa-\ncherprinzip anwenden, dann trifft es ja doch irgendwie \netwas die SPD wieder. Deswegen m\u00f6chte ich doch Kolle-\ngen Brangs empfehlen, wenn er wieder einmal einen \nAntrag textet, zumindest eine Schlagzeile, dann vielleicht \nmit etwas M\u00e4\u00dfigung heranzugehen, weil dieser Antrag \nauch ein Spiegel der SPD ist. \n\nAber unabh\u00e4ngig von der etwas dramatischen Aufma-\nchung dieses Antrages geht es in der heutigen Debatte um \ndas Ergebnis des Bundesverfassungsgerichtsurteils vom \nDezember 2007. Gestatten Sie mir dazu eine grunds\u00e4tzli-\nche Bemerkung. Ich denke sogar, dass wir uns darin \neinigerma\u00dfen einig sind. Insgesamt handelt es sich um \neine eher verfassungstheoretische Debatte, die, wenn wir \nehrlich sind, keinem Arbeitsuchenden real etwas bringt \nund die dazu auch keinen Beitrag leistet, neue Jobs, neue \nBerufsverh\u00e4ltnisse in unserem Land zu finden. \n\nWir m\u00fcssen besser werden, wenn es darum geht, Men-\nschen zu helfen, wieder einen Job, eine Arbeit zu finden. \nSie zur\u00fcck in den ersten Arbeitsmarkt zu holen muss das \noberste Ziel aller Ma\u00dfnahmen sein. Wir d\u00fcrfen dabei die \nBetroffenen auch in der aktuellen Debatte nicht unn\u00f6tig \nverunsichern, sondern wir m\u00fcssen endlich eine Hilfe \norganisieren, die am Ende auf dem Arbeitsmarkt auch \nWirkung zeigt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Frage, um die es sich in der Debatte dreht, ist, wie \nman es am besten macht. Da gibt es auf der einen Seite \nnat\u00fcrlich die ARGEn und auf der anderen Seite die \nVerfechter des Modells der Optionskommunen. Ich \nglaube, dass die Frage, was besser ist, gar nicht so leicht \nzu beantworten ist. Die Antwort wird wahrscheinlich \nlauten, dass es darauf ankommt. Es kommt zum Beispiel \ndarauf an, ob ich Arbeitsvermittlungsma\u00dfnahmen in einer \nGro\u00dfstadt vornehme, in der es ganz andere soziale Prob-\nleme gibt und einen ganz anderen Druck auf den Arbeits-\nmarkt, als es zum Beispiel im l\u00e4ndlichen Raum der Fall \nist. \n\nEs besteht nat\u00fcrlich auch ein Unterschied, ob ich eine \nRegion wie Bayern oder Baden-W\u00fcrttemberg mit viel-\nleicht 3 % Arbeitslosigkeit betrachte oder ich mich um \nSachsen mit 13 % oder mehr Arbeitslosigkeit k\u00fcmmere. \nWir brauchen f\u00fcr jede einzelne Region, f\u00fcr jede Kommu-\nne die treffsicherste L\u00f6sung, um z\u00fcgig m\u00f6glichst viele \nMenschen wieder in Lohn und Brot zu bringen. Wir \nbrauchen ma\u00dfgeschneiderte L\u00f6sungen, die f\u00fcr jede \neinzelne Region die jeweils richtige ist. Darum geht es \nuns und um nichts anderes. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch will auch nicht verschweigen \u2013 Kollege Kind hat \nvorhin schon ein wenig darauf abgehoben, und er wird \nsich darin jetzt auch wiederfinden \u2013, dass wir als FDP \nnat\u00fcrlich einen Favoriten haben; denn nach unserer \nMeinung sollte die Arbeitsvermittlung m\u00f6glichst oft \ndezentral, m\u00f6glichst nah und m\u00f6glichst kommunal orga-\nnisiert werden, da die Kommunen am besten wissen, wie \nsich ihr Arbeitsmarkt vor Ort entwickelt. Sie wissen am \nbesten, welche Unternehmen im Moment vielleicht \ngerade eine Krise durchmachen. Sie erkennen auch am \nschnellsten, wo sich eventuell in ihrer Gegend neue \nPotenziale auftun. \n\nDeshalb ist die FDP auch f\u00fcr eine weitgehende Kommu-\nnalisierung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit im Bereich der \nArbeitsvermittlung. Die Versicherungsleistung bleibt nach \nunseren Vorstellungen bei der Bundesagentur, und die \nBundesagentur schafft einen Rahmen f\u00fcr die bundesweite \nVermittlung, die nat\u00fcrlich nach wie vor sehr wichtig ist. \n\nF\u00fcr den Rest aber glauben wir, dass die Kommunen die \nbessere Zust\u00e4ndigkeit h\u00e4tten. Daf\u00fcr m\u00fcssten wir ihnen \nmehr Verantwortung geben und auch die Mittel zuweisen. \nIch denke, dass die rund 54 Milliarden Euro, die den \nHaushalt der Bundesarbeitsagentur im Moment ausma-\nchen \u2013 davon \u00fcbrigens allein 7,7 Milliarden Euro f\u00fcr \nPersonalkosten \u2013, und dass die Kraft von ungef\u00e4hr \n130 000 Mitarbeitern der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \nzunehmend besser vor Ort f\u00fcr die Arbeitsvermittlung in \nden Kommunen aufgehoben w\u00e4ren, meine Damen und \nHerren. \n\nDie Zeit zur Neuregelung dr\u00e4ngt, das wissen wir alle \ngemeinsam. CDU und FDP sind bereit, \u00fcber neue, verfas-\nsungskonforme L\u00f6sungen nachzudenken. \n\nDie Vorschl\u00e4ge zumindest von CDU und FDP auf Bun-\ndesebene liegen dazu auf dem Tisch. Aber klar ist auch, \ndass eine Verfassungs\u00e4nderung, eine \u00c4nderung unseres \nGrundgesetzes, ohne die Stimmen der SPD nat\u00fcrlich \nniemals m\u00f6glich sein wird. Deswegen bitte ich Sie herz-\nlich, liebe Kollegen von den Sozialdemokraten, an einer \nk\u00fcnftigen L\u00f6sung, an einem Konsens mitzuarbeiten. Ich \nbitte Sie, sich der Verantwortung zu stellen und vielleicht \nlieber tats\u00e4chlich konstruktiv mitzuarbeiten, anstatt nur \n\u00c4ngste zu sch\u00fcren, wie Sie es durch diesen Antrag ein \nwenig tun. \n\nVielen Dank. \n\n 685\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nZastrow, und bitte nun Herrn Jennerjahn von der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, das Wort zu nehmen. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist nicht \nnur eine theoretische Debatte, die wir hier f\u00fchren. Es gibt \nein Verfassungsgerichtsurteil aus dem Jahr 2007, das \nfeststellt, dass das gegenw\u00e4rtige Modell nicht verfas-\nsungskonform ist. Insofern wei\u00df auch die Bundesregie-\nrung seit dem Jahr 2007, dass sie im Fall der Arbeitsge-\nmeinschaften von Bund und Kommunen zur Grundsiche-\nrung f\u00fcr Arbeitsuchende t\u00e4tig werden muss. Union und \nSPD haben sich \u00fcber die Reform der Jobcenter im ver-\ngangenen Jahr zerstritten und die notwendige Neuordnung \nnicht angepackt. Bislang hat sich auch die schwarz-gelbe \nBundesregierung in dieser Frage nicht allzu sehr mit \nRuhm bekleckert. \n\nWir GR\u00dcNEN sind dabei der Auffassung, dass das \nPrinzip der Leistung aus einer Hand auf jeden Fall erhal-\nten bleiben muss. Wir sind nicht bereit, den Weg in die \nsozialpolitische Steinzeit der getrennten Tr\u00e4gerschaft \nmitzugehen. Vor diesem Hintergrund bin ich erfreut, dass \nsich mittlerweile in der Debatte St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck die \nVernunft durchzusetzen scheint. Deswegen m\u00f6chte ich \nnoch einmal den Werdegang, warum wir heute \u00fcberhaupt \n\u00fcber dieses Thema sprechen, rekapitulieren. \n\nAusgangspunkt ist eigentlich: Wir k\u00f6nnten schon eine \nRegelung haben. Die Bundestagsfraktion der CDU hat das \nThema Neuordnung der ARGEn im letzten Jahr dem \nWahlkampf geopfert. Ein bereits von CDU und SPD \ngemeinsam erarbeiteter Kompromiss zur Grundgesetz\u00e4n-\nderung wurde kurzerhand vom Tisch gefegt. Im An-\nschluss daran gab es einen Vorschlag der Arbeitsministe-\nrin Ursula von der Leyen, die ein untaugliches Kooperati-\nonsmodell mit getrennten Tr\u00e4gerschaften vorgeschlagen \nhat, das absehbar zu viel Verwaltungsaufwand durch \nDoppelstrukturen in der Antragstellung gef\u00fchrt und \nsicherlich in der Folge ein Vielfaches an Rechtsstreitig-\nkeiten nach sich gezogen h\u00e4tte. \n\nZu guter Letzt gibt es eine Kehrtwende der Union durch \nden Vorsto\u00df des hessischen Ministerpr\u00e4sidenten, Roland \nKoch, die Leistungsgew\u00e4hrung aus einer Hand dann doch \ndurch eine Verfassungs\u00e4nderung abzusichern. Herr Krau\u00df \nvon der CDU ist darauf eingegangen. Dieser Vorsto\u00df von \nHerrn Koch m\u00fcndete am 7. Februar 2010 in eine Unions-\neinigung zwischen der Bundesregierung, den Ministerpr\u00e4-\nsidenten der unionsgef\u00fchrten L\u00e4nder und den Spitzen der \nCDU/CSU-Bundestagsfraktion, und mittlerweile gibt es \u2013 \ndarauf ist Herr Brangs eingegangen \u2013 eine interfraktionel-\nle Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe, die eine grundlegende \nVerst\u00e4ndigung \u00fcber eine Grundgesetz\u00e4nderung herbeif\u00fch-\nren soll, in die auch der Freistaat involviert ist. \n\nVor diesem Hintergrund k\u00f6nnte man jetzt argumentieren, \ndass sich der Antrag der SPD damit erledigt hat. Aber \u2013 \n\nauch wenn ich den Sinneswandel der CDU an dieser \nStelle begr\u00fc\u00dfe \u2013, sie hat sich in der Vergangenheit doch \nals wenig verl\u00e4sslicher Partner in dieser Auseinanderset-\nzung gezeigt. Insofern h\u00e4lt meine Fraktion nach wie vor \nein deutliches Signal und einen Arbeitsauftrag des S\u00e4chsi-\nschen Landtages an die Staatsregierung f\u00fcr geboten. \n\nMeine Fraktion wird deshalb dem Antrag der SPD zu-\nstimmen, allerdings auch einen \u00c4nderungsantrag einbrin-\ngen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nJennerjahn. \u2013 Es spricht nun Herr Schimmer von der \nFraktion der NPD. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \nNur zum \u00c4nderungsantrag!) \n\n\u2013 Nur zum \u00c4nderungsantrag, okay. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die erste Runde \nabgeschlossen. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 SPD? \n\u2013 CDU? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Dann frage ich \ndie Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Frau \nStaatsministerin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Abgeordnete! Meine Damen und Herren von der \nSPD, Sie fordern, dass sich die Staatsregierung f\u00fcr die \nBeibehaltung des Grundsatzes Leistungsgew\u00e4hrung aus \neiner Hand einsetzt. Dem stimme ich voll und ganz zu. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sehr sch\u00f6n!) \n\nJeder einzelne Betroffene, der mit Arbeitslosigkeit zu \nk\u00e4mpfen hat, muss eine Stelle haben, die sich um seine \nBelange k\u00fcmmert \u2013 gleichg\u00fcltig, ob es um die Kosten der \nUnterkunft oder um die Vermittlung der Arbeit geht. In \nder jetzigen Form k\u00f6nnen die ARGEn nur mit einer \nGrundgesetz\u00e4nderung erhalten werden. Sie haben in der \nDebatte bereits darauf hingewiesen. Es gibt gute Gr\u00fcnde \nf\u00fcr, aber auch gute Gr\u00fcnde gegen eine solche Grundge-\nsetz\u00e4nderung. Dagegen spricht der hohe Wert unseres \nGrundgesetzes. Wir k\u00f6nnen nicht jedes Mal, wenn das \nBundesverfassungsgericht etwas kritisiert, das Grundge-\nsetz \u00e4ndern. Denken Sie nur an das j\u00fcngste Urteil zum \nDatenschutz \u2013 da w\u00e4re schon wieder Handlungsbedarf. \n\nF\u00fcr die Grundgesetz\u00e4nderung allerdings spr\u00e4che, dass die \nARGEn wie gewohnt weiterarbeiten k\u00f6nnten, und das \nw\u00e4re f\u00fcr die Betroffenen das Einfachste. \n\nWir m\u00fcssen also sehr genau \u00fcberlegen, was zu tun ist. \nFolgendes ist derzeit in der Diskussion: Die Tr\u00e4gerschaft \nf\u00fcr die Grundsicherung f\u00fcr die Arbeitsuchenden k\u00f6nnte \nk\u00fcnftig entweder durch BA und Kommune freiwillig \ngemeinsam oder auch allein durch die kommunalen \nTr\u00e4ger, also die Optionskommunen, wahrgenommen \nwerden. Aber, ganz wichtig: alles verfassungsrechtlich \nabgesichert. \n\n 686\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nF\u00fcr uns in Sachsen ist der Erhalt der Optionskommunen \nbesonders wichtig. Im Interesse der kommunalen Ebene \nbrauchen wir f\u00fcr die Zukunft klare Regelungen \u2013 zum \neinen, wie viele Optionskommunen es geben wird und bis \nwann sich die Kommunen entschieden haben m\u00fcssen, \nwann sie auch Optionskommune werden wollen. Hier gibt \nes noch bundesweiten Abstimmungsbedarf vor allem mit \nden anderen L\u00e4ndern. \n\nWas die Ausgestaltung der ARGEn anbelangt, so m\u00fcssen \nwir erst einmal abwarten, welche Vorschl\u00e4ge das BMAS \nvorlegt. Zurzeit spricht man dort \u00fcber ein sogenanntes \noptimiertes Jobcenter. \n\nGrunds\u00e4tzlich kann ich sagen: Wir setzen uns intensiv \ndaf\u00fcr ein, dass die Optionskommunen erhalten bleiben, \ngegebenenfalls weitere geschaffen werden und dass, in \nwelchem Modell auch immer, unsere Kommunen mit-\nsprechen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren, ich frage \nnoch einmal in die Runde: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \nDas kann ich nicht feststellen. Wird das Schlusswort \ngew\u00fcnscht, Herr Brangs? \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nIch verzichte auf das Schlusswort!) \n\n\u2013 Sie verzichten. Dann k\u00f6nnen wir zur Abstimmung \nkommen. Meine Damen und Herren, Ihnen liegen zwei \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dem Antrag der Fraktion der SPD, \nChaos in der Arbeitsmarktpolitik bei der SGB II Neuord-\nnung verhindern, vor. Zuerst Drucksache 5/1655, die \nFraktion der NPD; Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \nSPD, der vorgibt, das drohende Chaos in der Arbeits-\nmarktpolitik verhindern zu wollen, ist ein klassisches \nLehrbeispiel f\u00fcr ein politisches R\u00fcckzugsgefecht. Denn \nwarum sollte nun ausgerechnet die Partei, die ma\u00dfgeblich \nbereits f\u00fcr das in der Vergangenheit realisierte Chaos in \nder Arbeitsmarktpolitik verantwortlich war, uns in der \nZukunft vor ebendiesem bewahren k\u00f6nnen? Tats\u00e4chlich \nwar es von Anfang an vorhersehbar, dass das Bundesver-\nfassungsgericht die Verfassungswidrigkeit der Mischver-\nwaltung aus kommunal Bediensteten und Angestellten der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit feststellen w\u00fcrde. \n\nF\u00fchren wir uns noch einmal die Gr\u00fcnde der Entscheidung \ndes Bundesverfassungsgerichtes vom 20. Dezember 2007 \nvor Augen: In der Mischverwaltung der Arbeitsgemein-\nschaften ist nach den Worten der Karlsruher Richter nicht \ngew\u00e4hrleistet, dass der jeweilige Verwaltungstr\u00e4ger, wie \nvon der Verfassung vorgesehen, eigenst\u00e4ndige und unab-\nh\u00e4ngige Entscheidungen \u00fcber die Hartz-IV-Vergabe \ntreffen kann. Au\u00dferdem k\u00f6nnen die B\u00fcrger nicht mehr \n\neindeutig erkennen, wer f\u00fcr die Wahrnehmung staatlicher \nAufgaben verantwortlich ist. Zitat aus dem Urteil vom \nDezember 2007: \u201eDas Grundgesetz schlie\u00dft, von begrenz-\nten Ausnahmen abgesehen, auch sogenannte Mischver-\nwaltung aus.\u201c \n\nMindestens genauso schwer wie die rechtlichen Gr\u00fcnde \nwiegen die arbeitsmarktpolitischen Bedenken, die in der \nvorangegangenen Anh\u00f6rung der Experten vor dem Bun-\ndesverfassungsgericht zum Tragen kamen. Diese entspre-\nchen leider hundertprozentig den Erfahrungen, die in \nSachsen wie in ganz Deutschland die von Hartz IV \nBetroffenen machen mussten. Demnach leiden die  \nARGEn unter erheblichen Reibungsverlusten, was auch \neine Folge der Doppelzust\u00e4ndigkeit ist. Die Aufteilung ist \nsomit sachfremd und systemwidrig. \n\nEine Intention hingegen erkannten die Richter in Karlsru-\nhe ausdr\u00fccklich an, n\u00e4mlich das Bem\u00fchen, die Betreuung \nder SGB-II-Bezieher in eine Hand zu geben; einen An-\nsprechpartner mit der notwendigen Kompetenz zu schaf-\nfen. Die Frage ist doch nur: In welche Hand und mit \nwelcher Kompetenz? Da hilft uns diese Herumeierei, mit \nder die SPD als Haupturheberin ihre Verantwortung f\u00fcr \ndas Scheitern dieser neoliberalen Hartz-Zumutung ver-\ngessen machen will, auch nicht weiter. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion, meine Damen und Herren, steht \nfest, dass eine verantwortungsbewusste nationale Ar-\nbeitsmarktpolitik nicht die Aufgabe hat, arbeitslose \nDeutsche aus ihrer Heimat herauszurei\u00dfen und auf einen \nlandesweiten, bundesweiten oder gar einen sogenannten \nglobalen Arbeitsmarkt und in eine ungewisse Zukunft, \nfernab der Heimat, zu schicken. Vielmehr sieht die NPD \nals soziale Heimatpartei Deutschlands ihre Aufgabe darin, \nunseren Landsleuten hier im eigenen Land und in der \neigenen Heimat eine Perspektive zu geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, Sie \nkommen zum Schluss? \n\nArne Schimmer, NPD: Solange jedoch die Schaffung \nneuer, angemessener Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Einheimischen \nnoch nicht in dem erforderlichen Ma\u00dfe gelingt, d\u00fcrfen \nauch \u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse kein Tabu \nsein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Meine Fraktion kann dem Antrag \nder SPD nur mit den von uns gew\u00fcnschten \u00c4nderungen \nzustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich bringe den \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\nche 5/1655 zur Abstimmung. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\n 687\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nEs gibt in der Drucksache 5/1668 noch einen weiteren \n\u00c4nderungsantrag zu dem Antrag in der Drucksa-\nche 5/1493. Der \u00c4nderungsantrag soll jetzt eingebracht \nwerden? \u2013 Herr Jennerjahn, Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich mache es ganz kurz. In \nmeinen Ausf\u00fchrungen habe ich formuliert, dass wir den \nArbeitsauftrag, den die SPD an die Staatsregierung \nformuliert, f\u00fcr notwendig halten. Die CDU hat sich \nmittlerweile bei dem Prinzip der Leistungsgew\u00e4hrung aus \neiner Hand zu einer Grundgesetz\u00e4nderung durchgerungen. \nInsofern sollten wir mit dem vorliegenden Antrag nicht \nhinter den erreichten Status quo zur\u00fcckfallen. Aus diesem \nGrund stellen wir unseren \u00c4nderungsantrag. Ich bitte um \nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nJennerjahn. \n\nGibt es hierzu Beratungsbedarf? \u2013 Ich kann keinen sehen. \nAlso k\u00f6nnen wir abstimmen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nstimmen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei Stimmen daf\u00fcr und einigen Stimmenthaltungen ist \ndieser Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den vorliegenden Grundantrag in der Drucksache \n5/1493 zur Abstimmung auf und bitte Sie um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist auch dieser \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nS\u00e4chsische Solarbranche unterst\u00fctzen \u2013  \nErneuerbare-Energien-Gesetz (EEG) erhalten \n\nDrucksache 5/1387, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \nStellung nehmen: Zun\u00e4chst die einbringende Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, sodann CDU, DIE LIN-\nKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und bitte Herrn Lichdi, f\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort zu \nnehmen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Trotz der doch sehr \naufschlussreichen Debatte heute fr\u00fch sollten wir noch \netwas ausf\u00fchrlicher \u00fcber dieses Thema sprechen. Unser \nAntrag zielt auf ein deutliches Zeichen der Unterst\u00fctzung \ndes Landtags f\u00fcr die s\u00e4chsische Fotovoltaikindustrie. \nDiese Unterst\u00fctzung braucht sie ganz akut in der morgi-\ngen Debatte in den Aussch\u00fcssen des Bundesrates zu den \nAntr\u00e4gen der Bundesl\u00e4nder Mecklenburg-Vorpommern \nsowie Hamburgs, Bremens und des Saarlandes. \n\nDie Debatte heute Morgen hat leider gezeigt, dass die \nStaatsregierung nicht bereit ist, diese Initiativen zu unter-\nst\u00fctzen. Herr Staatsminister Morlok f\u00fchrt als Begr\u00fcndung \ndaf\u00fcr an, dass man ja alles herausgeholt habe, was man \nhabe herausholen k\u00f6nnen, und dass es jetzt nur noch um \n\u201eShowantr\u00e4ge\u201c seitens der Bundesl\u00e4nder ginge. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Genau!) \n\nHerr Morlok, Sie verkennen damit die politische Bedeu-\ntung und das politische Gewicht des Bundesrates funda-\n\nmental! Wenn wir heute h\u00f6ren, dass sich auch der bayeri-\nsche Ministerpr\u00e4sident in dieser Frage anders positioniert \nhat, dann halte ich es f\u00fcr Ihre Pflicht als s\u00e4chsischer \nWirtschaftsminister, dazu beizutragen, dass doch noch \neinmal etwas Bewegung in die Debatte in die richtige \nRichtung kommt. Denn: Die s\u00e4chsische Fotovoltaikin-\ndustrie braucht eine langfristige Perspektive, insbesondere \nin der Forschung. \n\nNun haben die Redner der Koalition heute fr\u00fch angef\u00fchrt \n\u2013 es war ja auch zu lesen \u2013, dass Herr Vaatz, Fraktions-\nvize der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, 100 Millionen \nEuro extra f\u00fcr gesamtdeutsche Solarforschung lockerge-\nmacht habe. Die Botschaft h\u00f6r\u2019 ich wohl, allein mir fehlt \nder Glaube, wenn ich zugleich sehe, dass das Marktan-\nreizprogramm von der Bundesregierung bei der Bereini-\ngungssitzung des Haushaltsausschusses zu einem Viertel \ngesperrt worden ist. Ob also die 100 Millionen Euro, mit \ndenen jetzt gewinkt wird, tats\u00e4chlich frisches Geld sind \nund ob das Geld tats\u00e4chlich bei uns ankommt, dahinter \nm\u00f6chte ich doch ein dickes Fragezeichen setzen. Viel-\nleicht k\u00f6nnen Sie dazu Stellung nehmen, Herr Morlok. \n\nAber die Fotovoltaikindustrie braucht klare und ehrgeizi-\nge Ausbauziele, und sie braucht hier in Sachsen den \nAbbau unsinniger Genehmigungsanforderungen, die in \nanderen Bundesl\u00e4ndern schon lange nicht mehr bestehen. \n\nIch habe den Eindruck, dass viele immer noch nicht \nverstanden haben, dass die erneuerbaren Energien in \nSachsen, insbesondere die PV-Industrie, in den letzten \n\n 688\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nJahren die gr\u00f6\u00dften Jobbringer \u00fcberhaupt gewesen sind. In \nganz Sachsen sind derzeit 10 000 Menschen rund um die \nerneuerbaren Energien besch\u00e4ftigt, allein 5 400 Menschen \nin der PV-Industrie. Namen wie Solarworld, Roth & Rau, \nWacker oder Solarwatt in Dresden stehen f\u00fcr erfolgreiche \ns\u00e4chsische Firmen mit weltweiter Bedeutung. \n\nIch verstehe nicht, wieso Sie, Herr Wirtschaftsminister, \ndies kleinreden. In Ihrer Pressemitteilung vom 4. Februar \nmuss ich lesen, dass in Sachsens PV-Industrie nur 4 200 \nMenschen arbeiten w\u00fcrden. Herr Morlok, ich frage Sie: \nWarum unterschlagen Sie einfach mehr als tausend \nArbeitspl\u00e4tze? Das ist doch eine Erfolgsgeschichte! \nKorrigieren Sie bitte Ihre Homepage und vertreten Sie \ndiese Erfolgsmeldung entsprechend! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWarum tun Sie das nicht? Ich habe den Verdacht, dass es \nIhnen immer noch darum geht, das Licht der erneuerbaren \nEnergien unter den Scheffel zu stellen, weil Sie an der \nBraunkohle festhalten und deswegen den Menschen nicht \nso klar sagen wollen, dass im Bereich der erneuerbaren \nEnergien mehr als dreimal so viele Menschen Arbeit \nfinden wie in der Braunkohleindustrie in Sachsen. Ich \nw\u00fcnsche mir von Ihnen, dass Sie das auch einmal vor-\nbringen. \n\nDa das Erneuerbare-Energien-Gesetz heute fr\u00fch von \nHerrn Heidan und anderen Kollegen angegriffen wurde, \nsage ich es noch einmal: Es gab in Deutschland zu keinem \nZeitpunkt eine so wichtige Technologief\u00f6rderung, die von \nAnfang an degressiv ausgestaltet war und bei der die \nDegression auch eingehalten wurde. Das war bei keiner \nfossilen Industrie der Fall, auch nicht bei der Atomindust-\nrie oder einer anderen Technologief\u00f6rderung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage es ganz eindeutig: \nWir GR\u00dcNEN stehen zu dieser Technologief\u00f6rderung, \nweil sie uns den Weg in eine saubere, CO2-arme Energie-\nversorgung der Zukunft bahnt. Deshalb bekennen wir uns \n\u2013 ganz anders als Sie \u2013 auch zu dem politischen Ziel \n\u201e100 % Erneuerbare\u201c, und das m\u00f6glichst schnell und \nnicht erst um die Mitte des Jahrhunderts, Frau Runge. Wir \nwollen von fossilen Rohstoffen und Importen unabh\u00e4ngig \nwerden. Wir wollen die Wertsch\u00f6pfung im Energiesektor \nin das eigene Land zur\u00fcckholen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte, da meine Rede-\nzeit sehr begrenzt ist, nur noch auf Punkt 4 unseres \nAntrags eingehen. Sachsen leistet sich \u2013 v\u00f6llig unver-\nst\u00e4ndlicherweise \u2013 eine Genehmigungspflicht f\u00fcr Fotovol-\ntaikanlagen an und in Geb\u00e4uden. Nach der Lesart des \nInnenministeriums sind PV-Anlagen nach der Bauord-\nnung nur dann genehmigungsfrei, wenn Sie zur Haus-\ntechnik geh\u00f6ren. PV-Anlagen geh\u00f6ren dann zur Haus-\ntechnik, wenn der erzeugte Strom unmittelbar im Haus \nverbraucht wird. Wird der Strom aber ins Netz einge-\nspeist, dann wird die Anlage pl\u00f6tzlich genehmigungs-\npflichtig. Dies ist aus bauordnungsrechtlicher Sicht v\u00f6llig \nabsurd; denn ob der Strom eingespeist oder selbst ver-\nbraucht wird, kann auch nach Bau der Dachanlage ge\u00e4n-\n\ndert werden. Sollte etwa eine Anlage nachtr\u00e4glich geneh-\nmigungspflichtig werden, wenn sich der Eigent\u00fcmer \nentscheidet, den Strom nicht mehr selbst zu verbrauchen, \nsondern ins Netz einzuspeisen? Das ist zwar b\u00fcrokrati-\nscher Bl\u00f6dsinn, aber Rechtslage im Freistaat Sachsen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage am Mikrofon 6? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Lichdi, sind Ihnen die \ntats\u00e4chlichen Potenziale in Sachsen in Bezug auf die \nerneuerbaren Energien bekannt? Zweite Frage: Ist Ihnen \nbekannt, mit wie viel Tausend Euro Arbeitspl\u00e4tze im \nBereich der konventionellen Energien und im Bereich der \nerneuerbaren Energien in Deutschland gef\u00f6rdert werden? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Den zweiten Teil Ihrer Frage \nhabe ich nicht verstanden; vielleicht k\u00f6nnen Sie sie \nwiederholen. \n\nZum ersten Teil der Frage: Bez\u00fcglich der Potenziale in \nSachsen wissen sicherlich auch Sie, dass meine Fraktion \nim Dezember 2008 die \u201eGr\u00fcne Ausbaustudie 2020\u201c \nvorgelegt hat, in der wir die Potenziale in den Bereichen \nWind, Solar und Biomasse berechnet haben. Wir sind zu \ndem Ergebnis gekommen \u2013 wie in unserem Antrag nach-\nzulesen \u2013, dass wir in zehn Jahren bis zu 5 700 Gigawatt \nauch in der Fotovoltaik mobilisieren k\u00f6nnen, wenn wir \nuns sehr anstrengen. Das ist ein ehrgeiziges Ziel, aber die \nErreichung ist m\u00f6glich. \n\nWenn Sie Ihre zweite Frage wiederholen k\u00f6nnten, w\u00fcrde \nich gern versuchen, sie zu beantworten. \n\nStephan Meyer, CDU: Ich werde Ihnen die Antwort \ngeben. Im Bereich \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Meyer, Sie stellen \neine Frage. Es war der Vorschlag, dass Sie den zweiten \nTeil der Frage noch einmal wiederholen. \n\nStephan Meyer, CDU: Ist Ihnen bekannt, mit wie viel \nTausend Euro Arbeitspl\u00e4tze in der konventionellen Ener-\ngie in Deutschland subventioniert werden und entspre-\nchend auch im Bereich der erneuerbaren Energien? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Mir ist beispielsweise \nbekannt, dass entgegen der Aussage, die aus Ihren Reihen \nimmer kommt, die Braunkohleindustrie nach einer Studie \ndes Umweltbundesamtes aus dem Jahre 2004 mit j\u00e4hrlich \neiner Milliarde Euro subventioniert wird. Die Frage der \nSteinkohlesubventionierung kann ich Ihnen jetzt nicht auf \nHeller und Pfennig beantworten. Es ist so, dass diese \n2012 auf den Pr\u00fcfstand kommen soll. Es handelt sich \ndabei immer um noch mehrere Milliarden Euro, die dort \nflie\u00dfen. \n\nDie Baugenehmigungspflicht zu Fotovoltaikanlagen dient \nallgemein der vorsorgenden Kontrolle und der Abwehr \n\n 689\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nvon Gefahren, die von dem Bauwerk ausgehen. Bei den \nFotovoltaikanlagen geht es nat\u00fcrlich etwa um die sichere \nVerankerung der Anlagen oder um statische Fragen. In \nanderen Bundesl\u00e4ndern gibt es dazu schon l\u00e4nger viel \nbessere L\u00f6sungen. In Nordrhein-Westfalen und Nieder-\nsachsen sind Solaranlagen g\u00e4nzlich genehmigungsfrei. In \nvielen Bundesl\u00e4ndern besteht nur eine Genehmigungs-\npflicht bei Aufstellen auf Schr\u00e4gd\u00e4chern. Wieder einmal \nlohnt sich ein Blick nach Bayern, das sich die CDU ja \nsonst so gern zum Vorbild nimmt. Dort sind auch Solaran-\nlagen verfahrensfrei nach ebendiesen Ma\u00dfgaben. \n\nIch frage mich, wenn es in anderen Bundesl\u00e4ndern geht \u2013 \ndenn ich habe noch nicht geh\u00f6rt, dass irgendein Mensch \nvon einer herabfallenden Solaranlage erschlagen worden \nist \u2013, warum nicht auch in Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist ein kleines Teil, das \naber symptomatisch ist, wie hier in Sachsen die Potenzia-\nle bewusst aus ideologischen Gr\u00fcnden nicht ausgesch\u00f6pft \nwerden. Deswegen brauchen wir nicht nur den klaren \nWiderstand gegen die Fotovoltaikabsenkung. Wir brau-\nchen klare und ehrgeizige Ausbauziele. Wir m\u00fcssen in \ndem Falle wirklich einmal entb\u00fcrokratisieren und deregu-\nlieren. Dann k\u00f6nnten wir wesentlich weiterkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nLichdi. \u2013 Meine Damen und Herren! Jetzt ist die Fraktion \nder CDU an der Reihe. Herr Abg. von Breitenbuch, Sie \nhaben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nSehr verehrte Damen, meine Herren! Die Aktuelle Debat-\nte lief heute Morgen und es ist, denke ich, von Herrn \nHeidan und von Frau Windisch genug dazu gesagt wor-\nden. Deswegen nutze ich die Gelegenheit, als energiepoli-\ntischer Sprecher der CDU in der ersten Runde grunds\u00e4tz-\nlich zum Thema \u201eZehn Jahre EEG\u201c etwas zu sagen, aber \nin der zweiten Runde noch einmal etwas Energiepoliti-\nsches aus Sachsen. \n\n1998 Regierungswechsel zu Rot-Gr\u00fcn, 2000 dann als \nFolge der rot-gr\u00fcnen Koalition in Berlin EEG, die Ent-\nscheidung in dem Bereich nach vorn zu gehen. \u201eAtom-\nkraft, nein danke\u201c, das war die Grundphilosophie, und \nstattdessen erneuerbare Energien. Herr Lichdi hat gerade \ndas Ziel 100 % genannt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Marktreife der Produkte war damals nicht vorhanden \nund damit die Zuversicht der B\u00fcrger in diese Produkte \nauch nicht. Damit w\u00e4hlte man einen Weg der Bevormun-\ndung, indem man die Sache erzwang. Monatliche Strom-\nrechnungen der B\u00fcrger wurden daf\u00fcr genommen, um die \nEnergiekonzerne zur Aufnahme dieser Energien durch die \ngarantierte Einspeiseverg\u00fctung zu erreichen. Die Abnah-\nme dieses Stroms war damit gesichert und es entstand \neine Industrie aufgrund dieser Strukturen. Gewaltige \n\nRessourcen wurden in diesen Bereich gelenkt. Ich glaube, \nes gibt wenige Projekte in der bundesdeutschen Geschich-\nte, in denen in einem Bereich eine F\u00f6rderung, aber nur \nindirekte F\u00f6rderung, konzentriert erfolgte. Wind, Biogas, \nSolar \u2013 wir haben diese Entwicklung im Lande verfolgen \nk\u00f6nnen und gerade die Landwirtschaft hat sich nachein-\nander auch mit diesen Themen besch\u00e4ftigt. \n\nEEG 2010, wo stehen wir heute? Ich denke, ein volks-\nwirtschaftliches Beispiel f\u00fcr eine nicht beherrschbare \nglobale Komplexit\u00e4t. Man hat, wenn Herr Lichdi auch \ngerade die Degression ansprach, diese damals pauschal \ngenannt. Das entsprach aber nicht der realen Entwicklung. \nDer Anteil der erneuerbaren Energien ist heute bei 4 % in \nder Stromherstellung, bei Solar bei einem Prozent und die \nKernenergie ist lange noch nicht tot. Sie wird ja heute \ngerade mit der Laufzeitverl\u00e4ngerung diskutiert. \n\nFrau Dr. Runge, heute Morgen haben Sie zum Thema \nGrundlast nichts gesagt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \nSie gestatten eine Zwischenfrage? \u2013 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr von Breitenbuch, habe \nich Sie gerade richtig verstanden, dass Sie gesagt haben, \ndass der Anteil der erneuerbaren Energien am Strom-\nverbrauch in Deutschland \u2013 Sachsen \u2013 bei 4 % liegen \nw\u00fcrde? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: In der Strom-\nherstellung im Bundesdurchschnitt ist das die Zahl, die \nich hier hatte. Sie k\u00f6nnen mich aber gern korrigieren. Die \nGesamtzahl in Sachsen liegt bei 9,5 %. Aber es gibt ja \nauch Unterschiede. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \nweitere Zwischenfrage?  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich gestatte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u00dcblicherweise ist die Ver-\ngleichskategorie immer der Stromverbrauch. Mir ist \nbekannt, dass im Stromverbrauch sowohl in Sachsen als \nauch in Deutschland der Anteil der erneuerbaren Energien \nbei 15 % liegt. Teilen Sie diese Erkenntnis auch? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das habe ich \nnicht gelesen. Ich kenne diese 9,5 %. Ich denke, wir \nk\u00f6nnen das noch im Nachgang kl\u00e4ren. \n\nDie Kernenergie ist noch nicht tot. Es wird \u00fcber die \nLaufzeitverl\u00e4ngerung diskutiert. Die gro\u00dfe Frage dahinter \nlautet: Was ist mit der Grundlast, die die erneuerbaren \nEnergien ja noch nicht leisten k\u00f6nnen? Die Investoren \nstehen trotz Wirtschaftskrise Schlange. Die Frage ist \nnat\u00fcrlich, die sich jeder B\u00fcrger stellt: Wer bezahlt eigent-\n\n 690\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nlich die Zeche der ganzen Geschichte, wenn auf dem \nAckerland zum Beispiel die Zuckerr\u00fcbe oder der Kuh-\nschwanz unrentabler als die Solaranlage ist? Hier merkt \njeder in Sachsen, es stimmt etwas nicht, es ist etwas aus \ndem Ruder gelaufen, das selbstverst\u00e4ndlich zu korrigieren \nwar. Insofern ist die Korrektur, die jetzt in Berlin erfolgt \nist, f\u00fcr jeden notwendig gewesen. \n\nDie Diversion war damit falsch justiert und es zeigt sich, \ndass man durch die Komplexit\u00e4t, die man mit diesem \nv\u00f6llig neuen System in die Welt gesetzt hat, dies nat\u00fcrlich \nnicht beherrschen kann und damit jetzt versucht, politisch \nnachzusteuern. Die Bundesregierung hat damit an der \nUntergrenze versucht zu korrigieren. Wenn \u201eDie Wirt-\nschaftswoche\u201c heute schreibt: \u201eSieg der Lobbyisten\u201c, \ndann denke ich, die Wahrheit liegt nat\u00fcrlich in der Mitte. \nMan versucht dort auch, Schritte zu unternehmen. Es ist \naber wichtig, dass die Politik in Zukunft schneller nach-\nsteuert, da ein gleitender Prozess entsprechend der Markt-\nentwicklung m\u00f6glich ist. Das ist auch im s\u00e4chsischen \nInteresse, weil es wichtig ist, dass unsere Solarindustrie \nauf festem Boden der Tatsachen handelt und nicht st\u00e4ndig \nam G\u00e4ngelband der Politik h\u00e4ngt und damit in die Gefahr \nkommt, in gro\u00dfen Spr\u00fcngen eine Entwicklung vornehmen \nzu m\u00fcssen. \n\nDer Hinweis von Ihnen, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nauf den Bundesrat ist berechtigt. Wir aus Sachsen m\u00fcssen \nunsere Interessen dort nat\u00fcrlich wahrnehmen. Sie haben ja \ngemerkt, wir machen das. \n\nHerzlichen Dank. \u2013 Ich komme in der zweiten Runde \nnoch zu dem anderen Thema. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nvon Breitenbuch, und bitte nun Sie, Frau Dr. Runge, f\u00fcr \ndie Fraktion DIE LINKE das Wort zu ergreifen. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nFrage, wie hoch denn nun der Anteil erneuerbarer Ener-\ngien am Stromverbrauch in Sachsen ist, kann beantwortet \nwerden. Tats\u00e4chlich liegt er unter dem bundesdeutschen \nDurchschnitt, der etwas mehr als 14 % betr\u00e4gt. Herr \nLichdi, Sie haben v\u00f6llig recht. In Sachsen liegt er eben \nunter 10 %. Das hat etwas mit der Dominanz der Braun-\nkohleenergiewirtschaft in Sachsen zu tun. \n\nDass ein Energietr\u00e4ger wie die erneuerbaren Energien nie \nso stark subventioniert worden ist, ist die gr\u00f6\u00dfte M\u00e4r, die \nich je geh\u00f6rt habe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nIch erinnere nur einmal an den ber\u00fchmten Steinkohle-\npfennig, der aufgrund eines Verfassungsgerichtsurteils \nkorrigiert werden musste und in eine andere Form von \nSubvention \u00fcberf\u00fchrt worden ist. Ein einziger Arbeits-\nplatz im Steinkohlebergbau wird mit \u00fcber 100 000 Euro \npro Jahr subventioniert! Das nur einmal als Nachtrag. \n\nAuch die Braunkohle wird durch die Freistellung von der \nAbwasserabgabe indirekt subventioniert, was aus dem \nEinheitsvertrag resultiert; ganz zu schweigen davon, \nwelche staatlichen Mittel f\u00fcr die Forschung in der CCS-\nTechnologie sowohl vom Bund als auch von den L\u00e4ndern \nBrandenburg und Sachsen ausgegeben werden. Da w\u00e4re \nich etwas vorsichtiger mit solchen Behauptungen, Herr \nvon Breitenbuch. \n\nDas Thema der Subventionierung der Atomkraft ist ein \nKapitel f\u00fcr sich, allein die Suche nach dem Endlager und \ndie vertanen Fehlinvestitionen in Asse und Gorleben. Wir \nwollen jetzt nicht spekulieren, aber es w\u00e4re interessant, \ndie Gesamtzahlen zu vergleichen, auch die Geldsummen \nzur Sanierung der Braunkohlelandschaften, die wir in \nSachsen haben. Wie viel Geld von Bund und L\u00e4ndern in \ndie Rekultivierung flie\u00dfen, w\u00e4re ein interessantes Thema. \n\nEs gibt f\u00fcr keinen Energietr\u00e4ger in der Bundesrepublik \neinen realen Marktpreis. Es w\u00e4re wunderbar, wenn wir \nendlich zur Vergleichbarkeit realer Marktpreise f\u00fcr die \nunterschiedlichen Energietr\u00e4ger k\u00e4men. Da w\u00e4ren wir \neinen ganzen Schritt weiter. \n\nNun zum Antrag der GR\u00dcNEN. Ich m\u00f6chte nicht die \nDebatte von heute morgen wiederholen. Die Linksfrakti-\non unterst\u00fctzt diesen Antrag, denn er geht in die richtige \nRichtung. Wenn ich den ersten Punkt nehme, Herr Lichdi, \ndann k\u00f6nnten wir uns auf das Ergebnis der Studie des \nFraunhofer-Institutes einigen, was eine angemessene \nAbsenkung der F\u00f6rders\u00e4tze bedeuten w\u00fcrde. Das wurde \nheute fr\u00fch schon genannt: f\u00fcr Anlagen bis 30 Kilowatt \neine zus\u00e4tzliche einmalige Absenkung um 6 % und f\u00fcr \nAnlagen bis 100 Kilowatt eine einmalige Absenkung um \n10 %. Das w\u00e4re sicher ein vern\u00fcnftiger Schritt, um eine \nlangfristige Perspektive f\u00fcr die Solarindustrie zu erm\u00f6gli-\nchen. \n\nMachen wir uns nichts vor: Die Absenkung der Verg\u00fc-\ntungss\u00e4tze f\u00fcr die Einspeisung, das hei\u00dft die Befreiung \ndes Netzes von Solarstrom, bedeutet im Grunde genom-\nmen, dass man die Netze freischie\u00dfen muss f\u00fcr die im \nKoalitionsvertrag vereinbarte Restlaufzeitverl\u00e4ngerung \nf\u00fcr Atomkraftwerke, denn irgendwie muss Atomstrom in \ndas Netz eingespeist werden. \n\nRichtig ist, dass wir bisher ungen\u00fcgend in Netze und \nmoderne Speicherm\u00f6glichkeiten von Strom investiert \nhaben. Dies bleiben uns die gro\u00dfen Konzerne schuldig. \nZwei gro\u00dfe Konzerne haben ihre Netze mittlerweile \nverkauft. Auch eine einheitliche bundesweite Netzgesell-\nschaft steht damit in den Sternen, obwohl das im Koaliti-\nonsvertrag der Bundesregierung steht. Die infrastrukturel-\nle Voraussetzung der Netze ist das Nadel\u00f6hr, um tats\u00e4ch-\nlich den \u00dcbergang von der atomar-fossilen Energiewirt-\nschaft zur erneuerbaren Energiewirtschaft hinzubekom-\nmen. Ich m\u00f6chte mich nicht mit Ihnen dar\u00fcber streiten, \nwann das erreicht werden kann, Herr Lichdi. Ich bin \ndaf\u00fcr, dass man die Wachstumspotenziale daf\u00fcr st\u00e4rken \nmuss. \n\n 691\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nHerr Morlok, Ihr Engagement f\u00fcr die s\u00e4chsische Solar-\nenergie war bisher einfach nicht hinreichend, um unsere \nWachstumspotenziale in Sachsen auszusch\u00f6pfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHier w\u00fcnsche ich mir den Ausbau der Industriestruktur, \ndie sicher noch nicht hinreichend ist. Wir m\u00fcssen aufpas-\nsen, dass wir nicht nur Leuchtturmstrukturen zwischen \nChipindustrie, Solarindustrie, Automobilindustrie und \nMaschinenbau haben, sondern wir brauchen noch mehr \ndiversifizierte industrielle Standbeine in Sachsen, um von \neurop\u00e4ischen und weltweiten Marktschwankungen unab-\nh\u00e4ngiger zu werden. \n\nKurz und gut \u2013 ich stimme auch der Einsch\u00e4tzung zum \nAktionsplan Klima und Energie zu, dass das Ausbauziel \nzu niedrig angesetzt ist. Hier bremst man in Sachsen \nzus\u00e4tzlich. Die Linksfraktion hatte in der vergangenen \nLegislaturperiode eine \u00c4nderung der s\u00e4chsischen Bau-\nordnung beantragt, die die Genehmigungspflicht f\u00fcr die \nInstallation von Solaranlagen auf D\u00e4chern erleichtern \nsollte. Ich denke, B\u00fcrokratieabbau in Sachsen ist n\u00f6tig, \nnicht nur f\u00fcr Solaranlagen, sondern auch f\u00fcr Windkraftan-\nlagen. Wenn das alles zusammenk\u00e4me, k\u00f6nnten wir bis \n2020 unsere Ausbauziele beim Stromverbrauch auf 40 % \nerh\u00f6hen. Es ist wissenschaftlich nachgewiesen, dass das \ntechnisch m\u00f6glich ist, wenn der politische Wille vorhan-\nden ist. \n\nHerr Lichdi, wir unterst\u00fctzen Ihren Antrag und stimmen \nihm zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Runge. \u2013 Nun ist die Fraktion der SPD an der Reihe. \nHerr Jurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herrn! Es gebietet auch der Anstand, dass \nwir uns noch einmal mit dem Antrag der GR\u00dcNEN \nauseinandersetzen, obwohl wir heute fr\u00fch bereits \u00fcber das \nThema diskutiert und die verschiedenen Argumente \nausgetauscht haben. Es kommen in der Debatte immer \nwieder neue Verwirrungen und Verunsicherungen auf. Ich \nwill ganz einfach sagen: Wenn 47 L\u00e4nder dieser Erde das \nErneuerbare-Energien-Gesetz abgekupfert haben, macht \ndas deutlich, dass es ein enormer Exportschlager war, den \nviele Branchen gerne h\u00e4tten, um so viele Nachahmer zu \nfinden, wie das EEG hatte, weil es ein sehr gutes und \n\u00fcberlegtes Gesetz ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch hatte bei der Debatte den Eindruck, dass die CDU-\nFraktion hinter dem, was die Bundes-CDU denkt, mei-\nlenweit zur\u00fcck ist. Das entt\u00e4uscht und \u00fcberrascht mich \n\u00fcbrigens, weil ich Herrn R\u00f6ttgen ganz sympathisch fand, \nals er gesagt hat, dass die Akzeptanz f\u00fcr den Atomausstieg \nnicht mehr da ist und man langfristig dar\u00fcber nachdenken \nm\u00fcsse, ob es ein Irrweg sei. Man m\u00fcsse sich damit \nabfinden, dass diese Technologie irgendwann keine \n\nweitere Unterst\u00fctzung findet, wenn man Akzeptanz nicht \nerreichen kann. \n\nIm Umkehrschluss sage ich eindeutig: Wenn man wei\u00df, \ndass etwas funktioniert, und auch aus Umfragen wei\u00df, \ndass die Akzeptanz f\u00fcr die Einspeiseverg\u00fctung in der \nBev\u00f6lkerung durchaus vorhanden ist, weil sie sich nicht \ndar\u00fcber streitet, wie viel Cent hinter dem Komma zuk\u00fcnf-\ntig mehr ausgegeben werden m\u00fcssen, sondern sie die \nBedeutung des Klimaschutzes sieht, ist sie auch bereit, \ndas zu akzeptieren. Ich denke, dass die Kostensteigerun-\ngen, gerade auch bei den Energiepreisen, h\u00e4ufig andere \nUrsachen als das EEG haben. H\u00e4ufig wird es leider von \ndenen, die die Preise erh\u00f6hen, als Vorschub f\u00fcr die Recht-\nfertigung von Kosten- bzw. Preiserh\u00f6hungen genutzt, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nWir haben schon dar\u00fcber gesprochen, dass wir im Bun-\ndesrat die Gelegenheit haben, uns nochmals mit dieser \nFrage auseinanderzusetzen. Minister Morlok hat heute \ngesagt, der Antrag von Mecklenburg-Vorpommern w\u00e4re \neher ein d\u00fcnner Antrag. Ich sage, es ist ausdr\u00fccklich \nwichtig, dass die L\u00e4nderkammer sich das Recht heraus-\nnimmt, auch \u00fcber diese Frage zu diskutieren. Vorher h\u00e4tte \nes das nicht gegeben. \n\nHerr von Breitenbuch, es war von der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung nicht vorgesehen, dass man sich im Bundesrat \nnoch einmal damit befasst. Wenn man sich mit seinen \nParteifreunden zu verst\u00e4ndigen versucht hat, ist das aller \nEhren wert. Es ist keine transparente Methode zu verdeut-\nlichen, wie man Gesetze in Deutschland erl\u00e4sst. Dazu \ngeh\u00f6ren auch die mit der SPD regierten L\u00e4nder. \n\nIch kann sagen: Was ich in den letzten Tagen und Wochen \nvernommen habe \u2013 neben den GR\u00dcNEN nat\u00fcrlich, Herr \nLichdi \u2013, ist, dass sich insbesondere auch SPD-regierte \nL\u00e4nderregierungen lautstark Geh\u00f6r verschafft haben. Ich \nhabe deshalb heute fr\u00fch geklatscht, als der sachsen-\nanhaltinische Ministerpr\u00e4sident, Herr B\u00f6hmer, genannt \nwurde. Ich h\u00e4tte mir dasselbe Engagement von Herrn \nTillich gew\u00fcnscht. \n\nIch sage das vor allem auch vor dem Hintergrund der \ngemeinsamen Zeit in der S\u00e4chsischen Landesregierung. \nWir haben einst ein gemeinsames Energiekonzept auf den \nWeg gebracht, welches in der Endabstimmung leider \nGottes in der Staatskanzlei \u2013 Sie wissen das \u2013 nicht zum \nTragen gekommen ist. Aber wir waren uns einig. In \nweiten Teilen waren wir uns unbedingt einig, was die \nF\u00f6rderung der erneuerbaren Energien anbelangt. Wir \nhaben uns mutige Zielsetzungen gestellt. Ich will das \neinmal deutlich sagen: Ich h\u00e4tte mir von dem fr\u00fcheren \nUmweltminister Tillich ein wesentlich engagierteres \nAuftreten \u2013 auch auf bundespolitischer Ebene \u2013 ge-\nw\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann sagen: Wir haben uns viel Anerkennung erwor-\nben. Nicht umsonst hat das Bundesministerium f\u00fcr \nBildung und Forschung das Spitzencluster Solarvalley \nMitteldeutschland berufen. Es macht doch deutlich, dass \n\n 692\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nman Anerkennung zollt f\u00fcr das, was an Forschungsarbeit \ngeleistet wurde, und dass man dies unbedingt weiter \nunterst\u00fctzen m\u00f6chte. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wenn wir \u00fcber \n100 Millionen Euro f\u00fcr Technologief\u00f6rderung, die unter \nanderem Herr Vaatz besorgt haben will, sprechen, sage \nich nur eines: Ich bin ein bisschen erstaunt. Es sind \nstaatliche Gelder \u2013 Steuermittel. Ich habe gerade bei der \nFrage, wie man Qimonda helfen kann, gelernt, dass man \n\u00fcber Skaleneffekte in der Produktion eines Unternehmens \nauch die Mittel erwirtschaften muss, die man als Unter-\nnehmen selbst in die Forschung stecken kann. Dazu \nbrauche ich nicht unbedingt staatliches Geld. Deshalb \nwundert es mich, dass man auf dieses Konstrukt kommt. \n\nUnser Problem ist: Die Unternehmen werden jetzt zu- \nbzw. eingeschn\u00fcrt und k\u00f6nnen dem Wettbewerb mit den \nAsiaten nicht standhalten, weil hier die Verg\u00fctung zu-\nr\u00fcckgeht und sich die Leute ganz genau anschauen, ob sie \ndas billigere Produkt oder das hochqualitative aus \nDeutschland oder Sachsen kaufen. In diesem Zusammen-\nhang stellt sich f\u00fcr mich die entscheidende Frage, ob wir \nnicht den Unternehmen die Luft lassen sollten, damit sie \nauch aus eigener Kraft investieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMir ist wichtig, dass wir in Sachsen \u00fcber die Jahre eines \ngeschafft haben: Wir haben unterschiedliche Technolo-\ngien, die sich momentan in einem Mix \u2013 in einem Wett-\nbewerb \u2013 befinden. \n\nAVANCIS Torgau ist heute bereits erw\u00e4hnt worden. Das \nAusgangsmaterial ist dort nicht Silizium. Sie nutzen dort \nKupfer, Indium und Selen in einer eigenen Kombination. \n\nDas ist genau der Punkt: Wenn wir in diesem Wettbewerb \nauch mit unterschiedlichen Technologien vorankommen, \nsind wir schneller dabei, wenn es um die Kostenparit\u00e4t in \nForm anderer Energieerzeugung geht. Das muss das Ziel \nsein. Das EEG wurde nur deshalb beschlossen, um diesen \nAnschub zu schaffen, dass am Ende die Kostenparit\u00e4t \nsteht und damit die erneuerbaren Energien, insbesondere \nFotovoltaik, mit anderen wettbewerbsf\u00e4hig sind. \n\nMeine Redezeit l\u00e4uft leider ab. Ich wollte nur sagen: Wir \nsollten nicht nur \u00fcber die Modulhersteller, sondern auch \n\u00fcber die Handwerker sprechen, die sich Gedanken ma-\nchen. Im Moment haben sie volle Auftragsb\u00fccher. Sie \n\u00e4rgern sich nicht, dass es keine Module gibt, sondern dass \nvielleicht gerade die Wechselrichter fehlen, weil Gleich-\nstrom in Wechselstrom umgewandelt werden muss. \n\nIch denke an die Maschinenbauer Roth & Rau. Es ist f\u00fcr \nmich ein wunderbares Beispiel, wie diese sich dank der \nFotovoltaik entwickeln konnten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, beachten Sie \nbitte die Redezeit. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich denke nat\u00fcrlich auch daran, dass \nin N\u00fcnchritz gerade Wacker weiter investiert. \n\nEs war ein wirklich schwieriger Prozess, damals in der \nStaatsregierung mitzuhelfen, dass die Finanzierung steht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, es ist gut! \n\nThomas Jurk, SPD: Damit ist es sicherlich gut. Das war \nein sch\u00f6nes Schlusswort, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut, ich habe Ihnen \ngeholfen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Nun ist die Fraktion der FDP \nan der Reihe. Sie haben das Wort, Herr Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Das EEG ist ein Export-\nschlager. Die Abwrackpr\u00e4mie war auch ein Exportschla-\nger. Wie schon beim EEG ist es auch bei der Abwrack-\npr\u00e4mie: Was gut gemeint ist, wird nicht besser, wenn man \nes \u00fcbertreibt. Genauso wie man bei der Abwrackpr\u00e4mie \nma\u00dflos wurde, muss man hier auch aufpassen, dass nicht \ndas Gleiche passiert. Deswegen ist es wichtig, dass man \ndar\u00fcber redet und es anpackt. \n\nIch m\u00f6chte gar nicht so weit ausschweifen wie meine \nVorredner. Die Solarindustrie ist wichtig f\u00fcr die wirt-\nschaftliche Zukunft Sachsens. Darin besteht gar kein \nZweifel. Das haben mein Kollege Herbst und ich in der \nAktuellen Debatte bereits deutlich gemacht. Wir begr\u00fc\u00dfen \ndie im Bundeskabinett gefundene Einigung zur \u00c4nderung \nder Solarf\u00f6rderung. Sie ist eine Anpassung mit Augen-\nma\u00df. Sie ist gut f\u00fcr Sachsen. Der vorliegende Antrag zum \ngleichen Thema ist damit wirklich \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich noch einmal deutlich machen, warum die \n\u00c4nderung der Solarf\u00f6rderung wichtig ist. Bei aller Ein-\nsicht in die Notwendigkeit einer F\u00f6rderung d\u00fcrfen wir \nnicht vergessen, dass diese F\u00f6rderung Kosten verursacht, \ndie an den Endverbraucher weitergegeben werden. Die \nAnpassung der Solarf\u00f6rderung ist jetzt n\u00f6tig und m\u00f6glich, \nweil die Preise f\u00fcr Solaranlagen im letzten Jahr unerwar-\ntet deutlich gefallen sind. \n\nWir sind der Ansicht, dass die Kostenreduktion weiterge-\ngeben werden muss. Das entlastet s\u00e4chsische Familien, \nHandwerker, kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen im \nFreistaat. Die Anpassung der Solarf\u00f6rderung wird die \nVerbraucher deutschlandweit um rund 900 Millionen Euro \nentlasten. Das passiert, ohne die Wachstumschancen der \ns\u00e4chsischen Solarindustrie unn\u00f6tig zu gef\u00e4hrden. So sieht \neine F\u00f6rderung mit Augenma\u00df aus. \n\nAu\u00dferdem schafft die angepasste F\u00f6rderung neue Per-\nspektiven f\u00fcr den Ausbau der Solarindustrie durch mehr \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten; zum Beispiel k\u00f6nnen nun die \nAnlagen auf Industrie- und Gewerbegebieten gef\u00f6rdert \nwerden. Anlagen auf Ackerfl\u00e4chen werden nicht mehr \ngef\u00f6rdert. Acker ist sinnvoller zu nutzen, als ihn mit \nModulen vollzupflastern. \n\n 693\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie FDP hat sich stattdessen erfolgreich daf\u00fcr eingesetzt, \ndass die F\u00f6rderung von Solaranlagen auf stillgelegten \nmilit\u00e4rischen Anlagen und Deponien weniger gek\u00fcrzt \nwird als vom Bundesumweltminister anfangs gefordert \nwurde. So k\u00f6nnen ehemalige milit\u00e4risch genutzte Brach-\nfl\u00e4chen sinnvoll genutzt werden. Dort m\u00f6chten wir \ns\u00e4chsische Module sehen. So sieht F\u00f6rderung mit K\u00f6pf-\nchen aus. \n\nIn einem weiteren entscheidenden Punkt hat sich die FDP \nin den Verhandlungen stark gemacht: f\u00fcr etwas mehr \nPlanungssicherheit. Wir haben erreicht, dass die angepass-\nte F\u00f6rderung wahrscheinlich erst ab Juli dieses Jahres und \nnicht, wie vom Umweltminister geplant, bereits im April \ngreifen wird. Wir wissen, wie wichtig Planungssicherheit \nbei Investitionsvorhaben ist. \n\nDie Solarindustrie ist eine Zukunftsbranche f\u00fcr Deutsch-\nland und besonders f\u00fcr Sachsen. Eine Anschubfinanzie-\nrung ist trotz guter Entwicklungen weiter n\u00f6tig. Die \nAnpassung der Solarf\u00f6rderung reduziert Kosten und \nschafft neue Perspektiven f\u00fcr eine Zukunftsbranche. \n\nWir stehen daher f\u00fcr eine F\u00f6rderung mit Augenma\u00df. \nDaf\u00fcr haben wir uns eingesetzt. Das haben wir erreicht. \nDer vorliegende Antrag ist damit \u00fcberfl\u00fcssig. Ich bitte Sie \ndaher um Ablehnung des Antrages. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei  \nder CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nHauschild. Nun ist die NPD an der Reihe. Herr Dr. \nM\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Nach der Aktuellen Stunde am \nheutigen Morgen m\u00f6chte ich mich im Namen der NPD-\nFraktion nur noch einmal kurz zu den einzelnen Antrags-\npunkten des Antrages der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN \u00e4u\u00dfern und damit unser Abstimmungsverhalten \nbegr\u00fcnden. \n\nZu Punkt 1: Die NPD-Fraktion hat bereits am heutigen \nMorgen klargestellt, dass wir f\u00fcr den Erhalt der Einspei-\nseverg\u00fctung auf dem derzeitigen Niveau sind. \n\nZu Punkt 2: Wir als NPD-Fraktion bekennen uns sowohl \nzum Erhalt als auch zur Entwicklung des sogenannten \nSolarvalley-Verbundes Mitteldeutschland. \n\nZu Punkt 4: Ja, b\u00fcrokratische Hemmnisse sowohl im \nGenehmigungsverfahren f\u00fcr Fotovoltaikanlagen als auch \ngenerell in Genehmigungsverfahren sollten abgebaut \nwerden. Entb\u00fcrokratisierung war schon immer ein Thema, \nes ist aber nie irgendwo umgesetzt worden. \n\nDiese Punkte w\u00e4ren f\u00fcr uns zustimmungsf\u00e4hig. \n\nDer Punkt 3 \u2013 Herr Lichdi hat ihn selbst als ein ehrgeizi-\nges Ziel betitelt \u2013 ist f\u00fcr uns ein nicht realistisches Ziel \nund wird uns somit die Zustimmung zum Antrag nicht \n\nerm\u00f6glichen. In der Summe haben wir abgewogen und \nwerden uns der Stimme bei diesem Antrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es den Wunsch \nnach einer zweiten? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \nvon Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Herr Jurk, \nhier steht der energiepolitische Sprecher und nicht der \numweltpolitische Sprecher. Wir versuchen, in der Ar-\nbeitsweise die Sache wieder etwas zu trennen, um klarer \nauf die einzelnen Problemfelder zu schauen, um dann in \nErg\u00e4nzung Themen zu diskutieren. \n\nIch denke einmal, der strategische Ansatz ist richtig. Ich \nfreue mich, dass sie ihn wohl verstanden haben. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Habe mir M\u00fche gegeben!) \n\nInsofern gehen meine Ausf\u00fchrungen zur Energiepolitik \nnicht ausdr\u00fccklich nur in die Umweltrichtung, sondern es \nist zu schauen: Was ist Energie? Was kostet die Geschich-\nte? Was sind die Wohlfahrtsverluste f\u00fcr unsere Gesell-\nschaft? Damit k\u00f6nnen wir das anders einordnen. Dieser \nAnsatz, denke ich, passt auch zum Koalitionspartner. Mit \ndieser Strategie versuchen wir, hier Energiepolitik in \nSachsen zu machen. \n\nDer Koalitionsvertrag regelt die Anpassung des EEG. Wir \nhaben es heute schon geh\u00f6rt. Die Pr\u00e4missen sind, CO2-\nerneuerbare Energie auszubauen. Die Grundlasten werden \ndiskutiert. Ich habe es angesprochen. Die Kernenergie ist \ndas gro\u00dfe Fragezeichen. Die einen sagen null. Die ande-\nren sagen, wir kommen gar nicht ohne weiter. \n\nWir m\u00fcssen sehen, dass wir in Sachsen preiswert, prakti-\nkabel und sicher Energie f\u00fcr die Industrie und f\u00fcr die \nBev\u00f6lkerung bereitstellen. Die Frage ist: Welche Ver\u00e4nde-\nrungen stehen vor uns? \n\nDa sehe ich in der Produktion \u2013 ich will ein paar Punkte \nansprechen, damit wir in der Diskussion miteinander auch \nweiterkommen \u2013 neue dezentrale Anlagen \u00fcberall im \nLand entstehen. Wir m\u00fcssen uns die Frage stellen: Was \nwird nach der Braunkohle 2040? Und nat\u00fcrlich auch: Was \nmachen unsere Nachbarn Tschechien und Polen? Ich \ndenke, diese Diskussion ist ganz wichtig und auch das \nGespr\u00e4ch mit ihnen. \n\nIm Zusammenhang mit der eigentlichen Produktion \nkommen wir zu den Netzen, denn diese sind nat\u00fcrlich die \nSchl\u00fcsselfunktion dazwischen. Die Fragen sind: Welche \nEntwicklung haben wir vor uns? Was passiert um uns \nherum? Brauchen wir wirklich den Strom, der massen-\nweise in der Nordsee in den gro\u00dfen Windparks produziert \nwerden wird? Kommt der wirklich nach Sachsen oder \nwird er vorher verbraucht? Das alles sind Themen, die \nsicher in der n\u00e4chsten Zeit zu Diskussionen f\u00fchren. \n\n 694\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nAuch bei den Netzen m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich schauen: Was \nmachen die Nachbarn? Was schicken die zu uns und wir \nzu denen? Das ist ein hochkomplexer Vorgang, der da \ndurchdacht werden muss. \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: (lacht kurz) Diese \n\u00dcbung hatten wir schon einmal. Sie gestatten eine Zwi-\nschenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, na klar. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Breiten-\nbuch. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich habe zwei Fragen. \nIch darf erst nur eine stellen. \n\nHabe ich Sie gerade richtig verstanden, dass jetzt die \nCDU-Fraktion das Ende der Braunkohleverstromung in \nSachsen f\u00fcr das Jahr 2040 anpeilt? Habe ich das richtig \nverstanden? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie wurden gefragt, ob \nSie verstanden haben, ja oder nein. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Entschuldigen Sie, Herr \nPr\u00e4sident, ich habe den Abg. von Breitenbuch gefragt, \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben ja recht, ich \nwollte Ihnen nur helfen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: ob er gesagt habe \u2013 ich \nk\u00f6nnte auch den Konjunktiv noch einf\u00fcgen \u2013, dass nach \nAuffassung der CDU-Fraktion das Ende der Braunkohle-\nverstromung im Land Sachsen im Jahre 2040 erreicht sei. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Darf ich jetzt \nantworten? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt d\u00fcrfen Sie. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Lichdi, ich \nwei\u00df von Lippendorf, dass dort 2040 so eine gewisse \nSchallmauer ist. Aber die Frage ist: Welche Vorkommen \nwerden vielleicht erschlossen? Wir m\u00fcssen zumindest \nnachdenken, was mit der Braunkohle wird, die einfach \nendlich ist. \n\n2040 \u2013 ich w\u00fcrde mich jetzt nicht auf dieses Datum \nfestlegen. Es war nur f\u00fcr mich aus meinem Wahlkreis \nheraus ein Datum, von dem ich dachte, ich k\u00f6nnte es hier \nnennen, ohne dass Sie mich darauf festlegen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Abgeord-\nneter. Ist Ihnen bekannt, dass in dem g\u00fcltigen Klimaakti-\n\nonsplan der Staatsregierung aufgrund EU-rechtlicher \nVorgaben vorgesehen ist, dass der Anteil \u2013 nein \u2013, dass \nsich die CO2-Last, so muss ich sagen, der s\u00e4chsischen \nBraunkohlekraftwerke bis zum Jahre 2020 um 21 % \nreduzieren soll aufgrund des europaweiten Emissionshan-\ndels ab 2013? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Danke f\u00fcr diese \nInformation. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch habe gerade etwas zu der Produktion gesagt. Ich habe \netwas gesagt zu den Netzen. Ich sage jetzt noch etwas zu \nneuen Technologien, auf die wir nat\u00fcrlich achten m\u00fcssen. \nIch nenne hier nur die ganze Batterietechnik, bei der wir \nin Sachsen Unternehmen haben, die in diese Richtung \nproduzieren wollen. Ich nenne die vielleicht neue Nut-\nzung auch aus Braunkohle, wo man sich fragen kann: Was \nentwickelt da die Forschung in den n\u00e4chsten Jahren? \nM\u00fcssen wir diesen Rohstoff, der vor Ort zur Verf\u00fcgung \nsteht, in den n\u00e4chsten Jahrzehnten verstromen oder gibt es \nnicht noch intelligentere L\u00f6sungen? Das will ich aus-\ndr\u00fccklich hier sagen. \n\nElektromobilit\u00e4t. Wir hatten letztens ein sehr gutes Sym-\nposium in der Nachbarschaft. Ich denke, das alles sind \nPunkte, die wir hier in Sachsen, wenn wir \u00fcber Energie-\npolitik sprechen, beachten m\u00fcssen. \n\nWir haben aber noch dar\u00fcber den Koalitionsvertrag mit \nder FDP, der ja die Energie der Wirtschaftspolitik zuge-\nordnet hat. Das ist einerseits Aufgabe und andererseits \nauch Chance, in diesem Bereich Industriepolitik zu \nbetreiben im engen Verbund zwischen Forschung und der \neigentlichen Industrie. \n\nIn der Forschung, denke ich, sollten wir in Sachsen auch \nweiterhin f\u00fchrend sein. Wir m\u00fcssen schauen: Was wird \nmit Wind? Was wird mit Solar, Bioenergie inklusive Holz, \nKohle und Gas, Kernenergie, Wasserstoff? Wir haben eine \nRiesenpalette, eine gro\u00dfe Forschungslandschaft. Ich \nmeine, diese Impulse sind so wichtig, dass wir sie hier \naufnehmen. \n\nWir haben zur Forschung die Technologie, das Einordnen \nin Prozesse, Abl\u00e4ufe und damit technologische Entwick-\nlungen, Maschinenbau. Diese Dinge sollten wir im Fluss \nbetrachten und damit auch strategisch schauen: Wo \nk\u00f6nnen wir positiv Einfluss nehmen? \n\nWir haben \u2013 und das will ich hier ganz ausdr\u00fccklich sagen \n\u2013 die Unternehmen an den M\u00e4rkten. Das ist das, was uns \nunterscheidet zum EEG. Wir haben Unternehmen, die wir \nbewusst in die M\u00e4rkte stellen, damit sie dort ihre Impulse \nbekommen: Was wollen die Kunden? Wie ist meine \nTechnologie im Wettbewerb, um diese Impulse dann auch \nwieder in die Forschung und in die eigentliche Produktion \nzur\u00fcckflie\u00dfen zu lassen? \n\n 695\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nDiese Kreisl\u00e4ufe sind ges\u00fcnder als das, was ich im ersten \nTeil meiner Rede angesprochen habe. Ich denke, dahin \nm\u00fcssen wir kommen. \n\nDas wird ein enger Schulterschluss in der ganzen Struk-\ntur. Denn, was in Sachsen immer gut ist: Sachsen ist klein \ngenug, dass sich alle immer treffen, dass man sich in allen \nBereichen unterh\u00e4lt und dadurch wieder das Miteinander \nund die Kreativit\u00e4t gef\u00f6rdert und m\u00f6glich werden. \n\nIm Kern noch einmal zusammengefasst: Ich denke, \ns\u00e4chsische Energiepolitik muss Forschung unterst\u00fctzen, \nProzesse begleiten, Scharnierfunktion in den einzelnen \nBereichen organisieren helfen und insgesamt kluge \nRahmenbedingungen setzen. Das ist der Anspruch. Dem \nm\u00fcssen wir in den n\u00e4chsten Jahren nat\u00fcrlich auch Rech-\nnung tragen. \n\nIch komme noch einmal zum Antrag von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Im alten Griechenland gab es den \nIkarus. Der flog zu hoch. Ich denke, wir sollten daf\u00fcr \nSorge tragen, dass die Branche selbstbewusst fliegen \nkann, dass wir sie aber vor der hei\u00dfen Sonne politischer \nBevormundung sch\u00fctzen. Deswegen wollen wir Ihren \nAntrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nvon Breitenbuch. Gibt es seitens der Abgeordneten noch \nweiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \nfrage nun die Staatsregierung: W\u00fcnscht sie das Wort? \u2013 \nHerr Staatsminister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ich habe heute Morgen in der Aktuel-\nlen Debatte relativ ausf\u00fchrlich die Position der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung erl\u00e4utert. Das m\u00f6chte ich jetzt zum \nAbend nicht wiederholen, aber dennoch auf einige Punkte \naus der Debatte eingehen und letztendlich auch etwas zum \nThema bevorstehende Bundesratsentscheidungen sagen. \n\nIch bin der Auffassung, Kollege Lichdi und Kollege Jurk, \ndass die s\u00e4chsische Fotovoltaikbranche in den letzten \nJahren eine sehr erfreuliche, eine sehr gute Entwicklung \nhingelegt hat, und ich bin auch ausdr\u00fccklich der Auffas-\nsung, dass es sehr weitsichtig gewesen ist, gerade hier in \nMitteldeutschland daf\u00fcr zu sorgen, dass eine solche \nZukunftsbranche angesiedelt wird. \n\nIch gebe Ihnen vollkommen recht, Herr Kollege Lichdi, \ndass im Bereich Fotovoltaik in Sachsen 5 400 Mitarbeiter \nbesch\u00e4ftigt sind. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr den Fall, dass in einer Pressemitteilung meines \nHauses eine andere Zahl genannt wurde, bitte ich herzlich \num Entschuldigung. 5 400 Mitarbeiter ist richtig. 2 Milli-\narden Euro Umsatz ist auch richtig. Ich gebe Ihnen auch \nrecht, Herr Kollege Lichdi, dass die Zahl der Besch\u00e4ftig-\n\nten im Bereich Fotovoltaik deutlich h\u00f6her ist als im \nBereich der Braunkohle. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAber ich denke, darum geht es heute nicht. Vielmehr geht \nes um die Frage, ob wir zus\u00e4tzliche Potenziale im Bereich \nder Degression haben, ob der Vorschlag der Bundesregie-\nrung sachgerecht ist und um die Frage, ob die S\u00e4chsische \nStaatsregierung sich erfolgreich f\u00fcr eine Verbesserung \neingesetzt hat oder nicht. Genau das ist Thema der Debat-\nte von heute Morgen und Thema der Debatte, die wir \ngerade f\u00fchren. \n\nHeute Morgen ist die \u00c4u\u00dferung von Herrn Krawinkel \nangesprochen worden, dass eine zus\u00e4tzliche Degression \nvon 30 % durchaus m\u00f6glich ist. Sie, Herr Kollege Lichdi, \nhaben, wenn ich es richtig in Erinnerung habe, darauf \nhingewiesen, dass mit der Regeldegression und mit dieser \nDegression, die jetzt zus\u00e4tzlich beschlossen wird, das weit \n\u00fcberschritten w\u00fcrde. Das ist mitnichten der Fall. Wenn \nSie von 30 % die zus\u00e4tzliche Degression von 16 % \nabziehen, bleiben 14 % \u00fcbrig. Minus der Regeldegression \nvon 9 % bleiben immer noch 5 % \u00fcbrig. Von daher, Herr \nKollege Lichdi, ist da doch noch ein bisschen Luft. \n\nWir m\u00fcssen auch das Thema Strompreise miteinander \nbesprechen. Da gibt es zwei Effekte. Das Thema Einspei-\nseverg\u00fctung ist bereits heute Morgen und auch jetzt \nwieder diskutiert worden. Die Einspeiseverg\u00fctung, die \nletztendlich von den Energieversorgungsunternehmen \nbezahlt wird, wird bundesweit aufgeteilt. Von daher ist es \nvollkommen unerheblich f\u00fcr den Strompreis, wo und in \nwelchem Bundesland die einzelne Anlage steht. Anders \nsieht es aber bei den Kosten der Anbindung aus, die auch \nvon den Energieversorgungsunternehmen getragen \nwerden m\u00fcssen. Diese werden eben nicht bundesweit \nverteilt, sondern sie sind in der jeweiligen Region auf den \nPreis umzulegen. Daher ist es schon eine Frage, ob in \neiner Region sehr viel erneuerbare Energien, vor allem \nbei intensiven Leitungsanbindungen, vorhanden sind oder \nnicht, wenn wir \u00fcber das Thema Strompreis reden. Des-\nwegen haben wir im Freistaat Sachsen tendenziell einen \netwas h\u00f6heren Strompreisanteil in diesem Bereich, weil \nwir viel mehr Freifl\u00e4chen haben, die im Verh\u00e4ltnis zu \nDachfl\u00e4chen in anderen Bundesl\u00e4ndern leitungsintensiv \nsind. \n\nSie haben mich auch zu dem Thema Technologief\u00f6rde-\nrung angesprochen und gefragt, ob ich Ihnen heute etwas \nberichten kann. Ich habe Ihnen heute Morgen bereits \ngesagt, dass wir diesbez\u00fcglich mit der Bundesregierung in \nGespr\u00e4chen sind. Heute ist Parlamentssitzung im S\u00e4chsi-\nschen Landtag. Sie k\u00f6nnen sicherlich ermessen, dass wir \ndiese Gespr\u00e4che heute nicht fortgesetzt haben. Insofern \nkann ich Ihnen nichts Neues sagen, weil die Gespr\u00e4che \nnoch andauern. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nWir werden Sie, sobald die Gespr\u00e4che ein Ergebnis \ngebracht haben, egal welches, dar\u00fcber informieren. \n\n 696\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \u2013 Meine Information habe ich von der Homepage \ndes th\u00fcringischen CDU-Bundestagsabgeordneten Schi-\npanski, der sich auf ein Gespr\u00e4ch mit Herrn Vaatz bezieht, \ndas am Montag stattgefunden haben soll. In diesem \nGespr\u00e4ch habe Herr Vaatz zugesagt, dass 100 Millio-\nnen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Solarf\u00f6rderung gew\u00e4hrt w\u00fcrden. \nMehr Informationen habe ich auch nicht und deswegen \nhabe ich Sie gefragt, ob Sie dazu mehr Kenntnisse haben \noder ob m\u00f6glicherweise Herr Vaatz etwas versprochen \nhat, was in Berlin noch gar nicht entschieden ist. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Lieber Kollege Lichdi, ich kann den \nEntscheidungsprozess der Bundesregierung in seiner \nVer\u00e4stelung im Einzelnen nicht bewerten und nachvoll-\nziehen. Ich kann Ihnen nur sagen, dass der Freistaat \nSachsen mit dem Bund im Gespr\u00e4ch ist und dass uns noch \nkein abschlie\u00dfendes Ergebnis vorliegt, dass wir aber nicht \nausschlie\u00dfen, dass innerhalb der Bundesregierung bereits \neine Vorentscheidung f\u00fcr das eine oder andere gefallen ist. \nDas kann ich heute nicht einsch\u00e4tzen. \n\nLassen Sie mich aber noch einmal zu dem Thema Bun-\ndesrat kommen, weil Sie in Ihrem Antrag auch begehren, \ndass wir im Bundesrat entsprechend initiativ werden \nsollen. \u2013 Herr Kollege Lichdi, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie \nmir zuh\u00f6ren w\u00fcrden, weil Sie gerade in Ihrem Redebei-\ntrag gesagt haben, dass der Bundesrat eine gewisse \nBedeutung hat, dass es wichtig ist, sich im Bundesrat \nentsprechend zu positionieren. \u2013 Uns lag im Bundesrat \nurspr\u00fcnglich ein Antrag des Landes Mecklenburg-\nVorpommern vor, dem unter anderem die L\u00e4nder Rhein-\nland-Pfalz und Brandenburg beigetreten sind. Wir haben \njetzt einen Antrag \u2013 das haben Sie heute Morgen selber \ngesagt \u2013 von Bremen, Hamburg und dem Saarland vorlie-\ngen. Sie haben in der Debatte angef\u00fchrt, es sei der Antrag \nder GR\u00dcNEN, der gr\u00fcnen L\u00e4nder. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer andere Antrag, verehrter Herr Kollege Jurk, war der \nAntrag der SPD, der SPD-L\u00e4nder. So viel zur hohen \nBedeutung des Bundesrates, die Sie, Herr Lichdi, gerade \nvorher in Ihrem Redebeitrag angemahnt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt also einen Antrag der GR\u00dcNEN und einen Antrag \nder SPD im Bundesrat. Ich sage das mal ein bisschen \nflapsig. \n\nDann hatten Sie angesprochen, dass der Kollege B\u00f6hmer \naus Sachsen-Anhalt eine Bundesratsinitiative gestartet \nhat. Das hat er zwar am letzten Freitag in der Presse \n\nverk\u00fcndet, er ist aber weder bei dem einen noch bei dem \nanderen Antrag Mitantragsteller. Da sehen wir einmal, \nwie Bundesratsinitiativen in anderen Bundesl\u00e4ndern \naussehen. Wir in Sachsen erreichen etwas, wenn wir \nInitiativen ergreifen. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP \u2013  \nOh! bei der Linksfraktion) \n\nWenn Sie das Thema Bayern ansprechen, muss ich sagen: \nDas Thema Bayern hier anzusprechen, wenn es um das \nThema s\u00e4chsische bzw. mitteldeutsche Fotovoltaik geht, \ngeht ein bisschen am Ziel vorbei, weil es dem Freistaat \nBayern nicht darum geht, dass die Fotovoltaikbranche in \nMitteldeutschland unterst\u00fctzt wird. Dem Freistaat Bayern \ngeht es einzig und allein darum, dass auf den gro\u00dfen \nAckerfl\u00e4chen im Freistaat Bayern zuk\u00fcnftig Solarmodule \naufgestellt werden k\u00f6nnen. Ob das, Kollege Lichdi, auch \nin Ihrem Interesse, im gr\u00fcnen Interesse ist, wage ich zu \nbezweifeln. Sie sollten sich da vielleicht besser nicht auf \nHerrn Seehofer berufen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir als Freistaat Sachsen haben in vielen, vielen schwie-\nrigen Gespr\u00e4chen, die wir auf den verschiedenen Ebenen \ngef\u00fchrt haben, etwas erreicht. Der Einzige, der in diesem \nVerhandlungsprozess etwas erreicht hat, war der Freistaat \nSachsen. Sie wissen alle, dass der Bundesrat in dieser \nFrage \u00fcberhaupt keine Zust\u00e4ndigkeit hat. Das hei\u00dft, er \nkann nichts anderes tun, als die Bundesregierung bitten. \nNichts anderes steht auch in den Antragsentw\u00fcrfen von \nMecklenburg-Vorpommern oder der GR\u00dcNEN, \u201edie \nBundesregierung zu bitten\u201c. \n\nIch sage Ihnen, sehr geehrte Damen und Herren in diesem \nHohen Hause: Die Staatsregierung des Freistaates Sach-\nsen ist nicht in der Situation, den Bund einfach nur bitten \nzu m\u00fcssen. Wir sind in der Lage, auf den verschiedenen \nEbenen, aber auch durch die parteipolitische Vernetzung \nvon CDU und FDP, deutlich mehr bei der Bundesregie-\nrung zu erreichen als nur zu bitten, und das haben wir \ngetan. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nAber mit schlechtem Ergebnis!) \n\nWir haben heute, liebe Kolleginnen und Kollegen, den \n10. M\u00e4rz. Wenn es nach der Bundesregierung gegangen \nw\u00e4re, w\u00fcrde die zus\u00e4tzliche Degression in 20 Tagen \nWirklichkeit werden. Dank der Initiative des Freistaates \nSachsen kommen noch einmal 90 Tage hinzu. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDas ist ein sch\u00f6ner Erfolg, \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: den wir als Staatsregierung f\u00fcr die Unter-\nnehmen im Freistaat Sachsen erreicht haben. \n\nVielen Dank. \n\n 697\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Darf ich Ihnen \u2013 \u2013) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das tut mir leid. \u2013 \nMeine Damen und Herren, die Aussprache ist beendet. \u2013 \nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat nun die \nGelegenheit zu einem Schlusswort; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Morlok, vielen \nDank f\u00fcr die Klarstellung. Es handelt sich wirklich um \neine Pressemitteilung, die unter dem 04.02. noch auf der \nHomepage Ihres Hauses steht. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \nDas werden wir pr\u00fcfen!) \n\nWenn Sie diese dann morgen oder \u00fcbermorgen korrigiert \nhaben, dann freue ich mich noch mehr. \n\nHerr Morlok, Sie m\u00fcssen aber auch ein gewisses Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr aufbringen, dass wir die Hinterzimmerge-\nspr\u00e4che, die m\u00f6glicherweise zwischen CDU und FDP, \nzwischen Dresden und Berlin hin- und herlaufen, nicht \nganz nachvollziehen k\u00f6nnen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \nDeswegen erkl\u00e4re ich es Ihnen ja!) \n\n\u2013 Ja, daf\u00fcr bin ich auch sehr dankbar. \u2013 Das nehme ich \nmit Interesse zur Kenntnis, aber zugleich muss ich Ihnen \nvorhalten: Viel gebracht hat es nicht. Diese drei Monate \nVerl\u00e4ngerung sind, Entschuldigung, piepegal. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nEs geht um die grunds\u00e4tzliche Absenkung, und die grund-\ns\u00e4tzliche Zusatzabsenkung haben Sie um keinen Deut \nverbessert, und zwar genau bei den entscheidenden \nAnlagen. Reden Sie nicht von Ackerfl\u00e4chen oder sonst \netwas, das sind Marginalien. Es geht um die Aufdachan-\nlagen bis 30 und bis 100 kWp. Das sind die entscheiden-\nden Dinge. \n\nIch denke, in der Debatte ist wieder einmal deutlich \ngeworden, dass die Redner der Koalition aufgrund ihrer \nVorurteile, die sie gegen den Mechanismus des EEG \nhaben, die Augen davor verschlossen haben, jetzt zu \npr\u00fcfen, was denn noch eine angemessene Zusatzabsen-\nkung ist und was nicht. Dazu liegen Studien vor, die Sie \nsich weigern zur Kenntnis zu nehmen. Das ist das Ergeb-\nnis der Debatte heute fr\u00fch und auch jetzt. \n\nHerr von Breitenbuch, Sie sind wirklich ein sympathi-\nscher Mensch, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber Sie wollen das \nKompliment jetzt nicht zur\u00fcck haben?) \n\naber Sie haben noch viele Kenntnisl\u00fccken. Das muss ich \nwirklich so sagen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie Braunkohlevorr\u00e4te im Freistaat Sachsen \u2013 dar\u00fcber bin \nich mir auch mit den Mitgliedern Ihrer Fraktion immer \n\neinig gewesen \u2013 reichen mindestens noch f\u00fcr 100 Jahre. \nEs ist nicht so, dass uns hier irgendwann die Braunkohle \nausgeht, sondern wir sollten sie nicht mehr verstromen, \nweil sie un\u00f6konomisch und klimatisch sch\u00e4dlich ist. \n\nIch m\u00f6chte auf Folgendes hinweisen: Ihre Partei hat \ndurchgesetzt, dass im Jahre 2011, also n\u00e4chstes Jahr, \nBoxberg R mit einer Laufzeit bis mindestens 2050 ans \nNetz gehen wird. Wenn Sie sich tats\u00e4chlich dazu durch-\nringen k\u00f6nnten, im Jahre 2040 Schluss zu machen, dann \nw\u00e4ren Sie sogar auf dem Niveau von Frau Dr. Runge, \ndenn das ist bei denen Beschlusslage. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion:  \nWas hei\u00dft denn \u201ebei denen\u201c?) \n\nDas kritisiere ich die ganze Zeit, das ist viel zu lange. \n\n(Einzelbeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Problem ist \u2013 das will ich Ihnen gern noch erkl\u00e4ren \u2013, \nSie haben es auch zur Kenntnis genommen: Diese 21 % \nAbsenkung, die im offiziellen Klimaaktionsplan des \nFreistaates Sachsen steht, bedeutet im Klartext, dass \nBraunkohlekraftwerke in Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren \nabgeschaltet werden m\u00fcssen und sie werden aus \u00f6kono-\nmischen Gr\u00fcnden auch abgeschaltet, und zwar schlicht \nund ergreifend deshalb, weil sie aufgrund des europawei-\nten Emissionshandels wirtschaftlich nicht mehr zu betrei-\nben sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas sind die Debatten, denen Sie sich verweigern. Aus \ndiesem Grund brauchen wir einen schnellen Aufwuchs \nder erneuerbaren Energien, weil wir ein massives Problem \nbekommen werden, hier \u00fcberhaupt noch \u00f6konomisch \nEnergie zu produzieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, Ihre \nRedezeit ist vorbei. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das werden aber die erneu-\nerbaren Energien sein und nicht die Braunkohle. \n\nMeine Damen und Herren! Es war eine interessante \nDebatte. Ich hoffe, dass Sie irgendwann doch noch kl\u00fcger \nwerden. Sie bewegen sich ja schrittweise bzw. zentime-\nterweise in die richtige Richtung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nLichdi. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen zur \nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 5/1387. Wer daf\u00fcr \nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei vielen \nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen hat der Antrag \ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. Der \nTagesordnungspunkt 8 ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 698\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSicherheitskonzeption des Flughafens Leipzig-Halle durch Einf\u00fchrung  \nvon pr\u00e4ventivpolizeilichen Ermittlungen mittels herkunftsbasierter \n\nPersonenprofile (\u201eEthnic Profiling\u201c) optimieren \nDrucksache 5/1512, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen in der \nReihenfolge NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dc-\nNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die NPD \nbeginnt; Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Seit nunmehr fast sechs Jahren wird der Flugha-\nfen Halle/Leipzig nicht nur f\u00fcr den zivilen Luftverkehr \ngenutzt, sondern stellt auch das zentrale logistische \nDrehkreuz f\u00fcr Truppentransporte und den Umschlag von \nmilit\u00e4rischem Ger\u00e4t der Bundeswehr und der US-Armee \nim Zusammenhang mit dem Isaf-Einsatz im Krieg in \nAfghanistan dar. \n\nDie NPD lehnt nicht nur Auslandseins\u00e4tze der Bundes-\nwehr im Dienste fremder Interessen kategorisch ab, \nsondern betrachtet es dar\u00fcber hinaus als absolut inakzep-\ntabel, dass der Flughafen Halle/Leipzig, ein laut Betriebs-\ngenehmigung ausschlie\u00dflich f\u00fcr den allgemeinen Verkehr \nausgelegter Flughafen, mit R\u00fcckendeckung der Staatsre-\ngierung schon seit Jahren illegal milit\u00e4risch genutzt wird. \n\nSie m\u00f6gen nun emp\u00f6rt aufschreien oder betreten schwei-\ngen, wenn die NPD von einer illegalen Nutzung spricht, \ndoch nichts anderes sind unsere Schlussfolgerungen aus \nder \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung mit verschiedenen Sachver-\nst\u00e4ndigen im Rechtsausschuss, an der ich selbst als \ninnenpolitischer Sprecher der NPD teilnahm. Im Ergebnis \ndieser Anh\u00f6rung wurde deutlich, dass das geltende Recht \nsehr wohl zwischen ziviler und milit\u00e4rischer Flughafen-\nnutzung unterscheidet und der Flughafen Halle/Leipzig \nlediglich als ziviler Verkehrsflughafen gewidmet ist. Laut \nBetriebsgenehmigung dient der Flughafen Halle/Leipzig \ngem\u00e4\u00df Luftverkehrsgesetz und gem\u00e4\u00df Luftverkehrszulas-\nsungsordnung dem allgemeinen Verkehr. Die Luftver-\nkehrszulassungsordnung unterscheidet in \u00a7 38 Abs. 2 \nzwischen Flugh\u00e4fen des allgemeinen Verkehrs, also \nVerkehrsflugh\u00e4fen, und Flugh\u00e4fen f\u00fcr besondere Zwecke, \nalso Sonderflugh\u00e4fen. \n\nDie gegenw\u00e4rtig erfolgende, von der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung gedeckte auch milit\u00e4rische Nutzung wird \nallerdings von keiner der vorgenannten legalen Definitio-\nnen erfasst, da es laut Gesetz eben nur allgemeine Ver-\nkehrsflugh\u00e4fen und Sonderflugh\u00e4fen, beispielsweise \nmilit\u00e4rische, gibt und der Flughafen Halle/Leipzig in die \nerste Kategorie f\u00e4llt. \n\nAus der Widmung als Verkehrsflughafen folgt nach \nAnsicht von Experten nur, dass der Flughafen f\u00fcr s\u00e4mtli-\nche Flugzeugtypen zugelassen ist, nicht aber geregelt \n\nwird, zu welchen Einsatzzwecken diese Flugzeuge starten \nund landen d\u00fcrfen. \n\nGenau diese Regelungsl\u00fccke widerspricht dem durch das \nGrundgesetz in Artikel 20 Abs. 3 normiertem Gebot der \nRechtsklarheit, sodass der Freistaat Sachsen in der Pflicht \nsteht, die Betriebsgenehmigung zu konkretisieren und \ndamit entweder die auch milit\u00e4rische Nutzung ausdr\u00fcck-\nlich zuzulassen oder aber \u2013 das fordern wir mit Nach-\ndruck \u2013 auszuschlie\u00dfen. \n\nDiese Tatsachen werfen nicht nur ein bezeichnendes Licht \nauf das Verst\u00e4ndnis der Staatsregierung von eigenstaatli-\ncher Souver\u00e4nit\u00e4t, sondern zeigen auch, dass die politi-\nschen Verantwortungstr\u00e4ger ohne Wimperzucken mit Leib \nund Leben der B\u00fcrger und Passagiere leichtfertig umge-\nhen. Denn auch durch eine r\u00e4umliche Trennung von \nmilit\u00e4rischer und ziviler Nutzung auf dem Gel\u00e4nde des \nFlughafens l\u00e4sst sich die Gef\u00e4hrdungslage nicht verrin-\ngern. Dass eine solche Gef\u00e4hrdungslage besteht, dass der \nFlughafen Halle/Leipzig durch seine missbr\u00e4uchliche \nNutzung f\u00fcr die logistische Unterst\u00fctzung US-gef\u00fchrter \nKriege zum potenziellen Anschlagsziel des internationa-\nlen, auch politisch oder religi\u00f6s motivierten Terrorismus \nwerden kann, dar\u00fcber besteht unserer Ansicht nach kein \nZweifel. \n\nSp\u00e4testens seit der Videobotschaft Osama bin Ladens, die \nder arabische Fernsehsender \u201eAl Jazeera\u201c am 24. Januar \nausstrahlte und in der weitere Terroranschl\u00e4ge gegen die \nUSA und ihre milit\u00e4rischen Verb\u00fcndeten angek\u00fcndigt \nwurden, steht auch der Flughafen Halle/Leipzig im \nFadenkreuz ebenso fanatischer wie skrupelloser Extremis-\nten, die bei ihren Anschl\u00e4gen das gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Entset-\nzen durch die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Opferzahl erreichen wollen \nund eben nicht zwischen milit\u00e4rischen Kombattanten und \nZivilisten unterscheiden. Das nennt man auch asymmetri-\nsche Kriegsf\u00fchrung und stellt nach Meinung anerkannter \nExperten genau das dar, worauf wir uns zuk\u00fcnftig ver-\nst\u00e4rkt einstellen m\u00fcssen. \n\nSo werden bei Terroranschl\u00e4gen mit hoher Wahrschein-\nlichkeit weniger die stark gesicherten milit\u00e4rischen \nBereiche des Flughafens betroffen sein, sondern vor-\nnehmlich die Bereiche, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind und \nf\u00fcr den zivilen Verkehr genutzt werden. Damit sind eben \nnicht Soldaten, sondern B\u00fcrger, Mitarbeiter und Passagie-\nre, also Zivilisten, am st\u00e4rksten gef\u00e4hrdet. Dies ist nach \nAnsicht der NPD nicht hinnehmbar. Hier ist die Staatsre-\ngierung politisch und rechtlich in der Verantwortung, um \ndie Gefahr von Terroranschl\u00e4gen auf ein Minimum zu \nreduzieren. \n\n 699\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nNeben den Einschr\u00e4nkungen in der Betriebsgenehmigung \nf\u00fcr den Flughafen Halle/Leipzig, zu der das aufsichtsf\u00fch-\nrende Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Ver-\nkehr im Rahmen einer Ermessensaus\u00fcbung befugt ist, \nmuss der Luftsicherheitsplan f\u00fcr den Flughafen im Zuge \nseiner Fortschreibung erweitert werden. \n\nZu einem solchen Sicherheitskonzept geh\u00f6ren unserer \nAnsicht nach auch Methoden, die sich bei anderen Flug-\nh\u00e4fen, die einer erh\u00f6hten Terrorgefahr ausgesetzt sind, \nnachweislich bew\u00e4hrt haben. Daher fordern wir in unse-\nrem Antrag, das pr\u00e4ventive Instrument des ethnischen \nProfilings als elementaren Bestandteil eines solchen \nSicherheitskonzepts f\u00fcr den Flughafen Halle/Leipzig \neinzuf\u00fchren. \n\nWenn es um die Sicherheit in Sachsen geht, haben Be-\ndenken, die eine angebliche Diskriminierung von be-\nstimmten Personengruppen unterstellen, ganz klar zu-\nr\u00fcckzustehen. Der Einsatz von Personenprofilen, die sich \nauf objektive, statistisch nachweisbare Indikatoren krimi-\nnellen Verhaltens st\u00fctzen, eignen sich insbesondere bei \nder Terrorpr\u00e4vention hervorragend, da die T\u00e4ter gr\u00f6\u00dften-\nteils in das Raster bestimmter Kriterien, wie die ethnische \nHerkunft, die Religionszugeh\u00f6rigkeit oder die Staatszu-\ngeh\u00f6rigkeit, fallen und entsprechend effizient aus der \nMasse der Flughafennutzer selektiert werden k\u00f6nnen. \nNach dieser Methode arbeitet unter anderem der beson-\nders terrorgef\u00e4hrdete Flughafen Ben Gurion in Tel Aviv \nund reduziert damit das Anschlagsrisiko auf ein Mini-\nmum. \n\nF\u00fcr die NPD gibt es keinen nachvollziehbaren Grund, \nwarum man in diesem Fall nicht auch einmal von jenen \nlernen sollte, die bereits \u00fcber entsprechende Erfahrungs-\nwerte verf\u00fcgen und mit dem ethnischen Profiling sehr gut \ngefahren sind. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, gibt es Wortmeldungen seitens der Fraktionen? \u2013 \nHerr Bandmann spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion; bitte \nsch\u00f6n. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Warum der \nRedner der NPD-Fraktion hier in goebbelscher Manier \ndas Plenum zusammenbr\u00fcllt, das m\u00fcsste er selbst erkl\u00e4-\nren. Das ist aber nicht der Ton, den dieses Haus f\u00fcr \nangemessen h\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD und der FDP) \n\nGanz abgesehen davon, dass es wieder einmal bezeich-\nnend ist, dass ausgerechnet die Rechtsextremen die \nEinf\u00fchrung eines umstrittenen herkunftsbezogenen \nPersonenprofils begehren, bei dem nicht konkret Verd\u00e4ch-\ntige aufgrund ihrer ethnischen Herkunft, Rasse oder \nReligionszugeh\u00f6rigkeit \u00fcberpr\u00fcft werden sollen, f\u00e4llt der \n\nAntrag nicht in die Zust\u00e4ndigkeit der Staatsregierung. \nDaher m\u00f6chte ich an dieser Stelle nur eine kurze Klarstel-\nlung zu diesen Zust\u00e4ndigkeiten vornehmen, die \u00fcbrigens \nausf\u00fchrlich in der von Ihnen erw\u00e4hnten Anh\u00f6rung be-\nzeichnet worden sind. \n\nF\u00fcr die Luftsicherheit und die Sicherheit auf den Flugh\u00e4-\nfen zeichnet der Bund verantwortlich, Artikel 73 Satz  1 \nNr. 6 Grundgesetz. F\u00fcr den Schutz vor Angriffen f\u00fcr die \nSicherheit des Luftverkehrs ist gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Luftsi-\ncherheitsgesetzes das Bundesministerium des Innern \nzust\u00e4ndig. S\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen, die im Zusammenhang \nmit der Abwehr von Gefahren stehen, hat das BMI im \n\u201eRahmenplan Luftsicherheit\u201c beschrieben. Dieser Rah-\nmenplan wird st\u00e4ndig fortgeschrieben. Auch das war der \nAnh\u00f6rung durch die Sachverst\u00e4ndigen zu entnehmen. Die \nAnordnungsklage, wie sie sich nennt, wird entsprechend \nder aktuellen Lageentwicklung fortgeschrieben. Ma\u00df-\nnahmen, die sich lediglich auf betriebliche Belange des \nFlugplatzbetreibers oder des Luftfahrtsunternehmens \nauswirken, werden vom BMI im Einvernehmen mit dem \nBundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwick-\nlung angeordnet. Die in Rede stehenden Passagier- und \nGep\u00e4ckkontrollen sind in \u00a7 5 des Luftsicherheitsgesetzes \ngeregelt und unterliegen auch der Bundeszust\u00e4ndigkeit. \nIm \u00a7 4 des Bundespolizeigesetzes ist festgeschrieben, dass \ndie Bundespolizei f\u00fcr den Schutz vor Angriffen auf die \nSicherheit des Luftverkehrs gem\u00e4\u00df \u00a7 5 des Luftsicher-\nheitsgesetzes und damit f\u00fcr Passagier- und Gep\u00e4ckkon-\ntrollen verantwortlich ist. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnt die CDU/FDP-Koalition diesen \nAntrag ab. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBandmann. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Ich frage die NPD. \u2013 Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Auch wenn wir den Auslandseinsatz der Bundes-\nwehr in Afghanistan und die illegale milit\u00e4rische Nutzung \ndes Flughafens Halle/Leipzig grunds\u00e4tzlich ablehnen, ist \nsich die NPD der Verantwortung nat\u00fcrlich bewusst, die \nsich aus der Gef\u00e4hrdung der Sicherheitslage durch den \nMissbrauch dieses f\u00fcr rein zivile Zwecke vorgesehenen \nLuftverkehrsknotenpunktes ergibt. \n\nAnders als die Staatsregierung, die keine Gef\u00e4hrdungsla-\nge sieht und sich einfach f\u00fcr unzust\u00e4ndig erkl\u00e4rt, obwohl \neine beh\u00f6rdliche Zust\u00e4ndigkeit bei der Fortschreibung \neines Luftsicherheitsplanes sehr wohl besteht, betrachten \nwir den Flughafen als potenzielles Anschlagsziel des \ninternationalen Terrorismus; denn dieser hat l\u00e4ngst nicht \nnur die USA, sondern auch die milit\u00e4risch Verb\u00fcndeten \nins Visier genommen. Zu diesen Verb\u00fcndeten geh\u00f6rt \nbedauerlicherweise auch die BRD. \n\nDa es sich um einen asymmetrischen Konflikt handelt, \nder nicht nach den \u00fcblichen Regeln der Kriegsf\u00fchrung \n\n 700\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nausgetragen wird, stehen zivile oder zumindest teilweise \nzivil genutzte Einrichtungen im Brennpunkt, sind sie doch \nweit weniger gesichert als milit\u00e4rische und bieten Angrei-\nfern die M\u00f6glichkeit, besonders viele Opfer durch einen \nAnschlag zu produzieren. \n\nUm die Sicherheitslage f\u00fcr die Passagiere und die Be-\ndiensteten des zivilen Luftverkehrs auf dem Flughafen \nHalle/Leipzig zu erh\u00f6hen, fordern wir daher als zus\u00e4tzli-\nches Instrument im Rahmen der g\u00fcltigen Gesetze die \nEinf\u00fchrung des ethnischen Profiling, also pr\u00e4ventive \nMa\u00dfnahmen unter Verwendung von allgemeinen Krite-\nrien, die sich auf ethnische Herkunft, Rasse, Religionszu-\ngeh\u00f6rigkeit oder Staatsangeh\u00f6rigkeit st\u00fctzen. Herkunfts-\nbasierte Personenprofile stellen nach Ansicht vieler \nExperten eine anerkannte und rechtm\u00e4\u00dfige pr\u00e4ventive \nErmittlungsmethode dar, die die Sicherheit an sensiblen \nOrten erheblich erh\u00f6ht. Es dient als erg\u00e4nzendes Kriteri-\num bei der Entscheidung, wer kontrolliert, in seiner \nIdentit\u00e4t \u00fcberpr\u00fcft, vernommen, durchsucht oder bei \nErh\u00e4rtung von Verdachtsmomenten auch verhaftet werden \nkann. \n\nWie das Institut f\u00fcr Kriminologische Sozialforschung in \nHamburg festgestellt hat, stehen der Erstellung von \nPersonenprofilen, die sich auf objektive, statistisch \nnachweisbare Indikatoren eines bestimmten Verhaltens \nst\u00fctzen, grunds\u00e4tzlich keine gesetzlichen H\u00fcrden entge-\ngen. Vor allem auf Flugh\u00e4fen, die besonders hoher Terror-\ngefahr ausgesetzt sind, zum Beispiel in Amerika oder \nIsrael, werden herkunftsbasierte Personenprofile schon \nlange Zeit erfolgreich eingesetzt, um die Anschlagsgefahr \nzu minimieren. \n\nIm Gegensatz zum aktuell viel diskutierten K\u00f6rper-\nScanner, der tats\u00e4chlich tief in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte \naller Flugg\u00e4ste eingreift, ist ethnisches Profiling eine \nerfolgserprobte Methode, die von vornherein selektiv \nbestimmte Gruppen herausfiltert und gesonderten Ma\u00df-\nnahmen zuf\u00fchrt. Und das nicht, meine Damen und Her-\nren, um damit Menschen von vornherein zu Terroristen \nabzustempeln, sondern weil die statistischen Erfahrungs-\nwerte bei bestimmten Herkunftsgruppen einfach ein \ndeutlich h\u00f6heres Gef\u00e4hrdungspotenzial nachgewiesen \nhaben. \n\nK\u00fcrzlich bekannte hierzu der republikanische US-Senator \nJames Inhofe in einem Interview freim\u00fctig: \u201eIch bin einer \nderjenigen, die, auch wenn mir bewusst ist, dass es nicht \npolitisch korrekt ist so etwas zu sagen, von den Vorteilen \ndes rassischen und ethnischen Profiling \u00fcberzeugt sind.\u201c \nZwar sei es Fakt, dass nicht alle Menschen aus dem \nMittleren Osten oder Moslems im Alter zwischen 20 und \n35 Jahren Terroristen sind, aber es treffe statistisch eben \nim Gro\u00dfen und Ganzen zu, dass alle Terroristen aus dem \nMittleren Osten oder Moslems zwischen 20 und 35 Jahren \nsind. Genau aus solchen Gr\u00fcnden z\u00e4hlt ethnisches Profi-\nling an einem Flughafen wie Ben Gurion in Tel Aviv zu \nden elementaren Bestandteilen des Sicherheitskonzepts. \n\nNach einem Bericht des ARD-H\u00f6rfunkstudios vom \n4. Januar 2010 bekennt sich der israelische Terrorismus-\n\nexperte Ariel Merari ohne Umschweife zu herkunftsba-\nsierten Personenprofilen. Diese Methode sei effektiv und \nunvermeidbar. \n\nAuch Prof. Sprinzak, einer der f\u00fchrenden Wissenschaftler \nin der internationalen Politik, sieht keine Alternative zum \nethnischen Profiling. F\u00fcr ihn steht die Frage der Ein-\nschr\u00e4nkung von Pers\u00f6nlichkeitsrechten nat\u00fcrlich nur in \nbesonderen F\u00e4llen unter Beachtung gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \nRespekts hinter der Vermeidung akuter Sicherheitsgef\u00e4hr-\ndungen zur\u00fcck. \n\nAuch wenn wir als NPD-Fraktion \u2013 anders als die Mehr-\nheit der in diesem Haus Versammelten \u2013 nicht alles \nbedingungslos bejubeln, was aus Amerika oder Israel \nkommt, und auch wenn wir wissen, dass beide Staaten \nReaktionen von au\u00dfen durch ihre aggressive Interventi-\nons- und Annexionspolitik geradezu provozieren, sind wir \nnicht so borniert, sinnvolle Ma\u00dfnahmen als solche zu \nerkennen und auch bei uns zur Anwendung kommen zu \nlassen. Wir sind da viel undogmatischer als Sie. Ich \nerinnere nur an unseren Antrag zur chemischen Kastration \nvon Sexualstraft\u00e4tern, bei dem wir eine Initiative des \npolnischen Senats aufgegriffen haben. Jedenfalls geh\u00f6rt \ndas ethnische Profiling zu jenen sinnvollen Ma\u00dfnahmen \ndazu. \n\nWir wollen an dieser Stelle auch nicht der Argumentation \nder Studie des von George Soros finanzierten Open \nSociety Institute folgen, die kein einziges Sachargument \ngegen herkunftsbasierte Personenprofile ins Feld f\u00fchrt, \nsondern einfach feststellt, dass dies diskriminierend sei. \nGenau das aber, meine Damen und Herren, ist die typisch \npolitisch korrekte Denkstruktur, die uns keine Sicherheit \nbringt, sondern nur einer sch\u00e4dlichen Antidiskriminie-\nrungsideologie folgt, einer Ideologie, die Tabus aus \nangeblich humanistischer Gesinnung errichtet, obwohl \nalle Vernunftsgr\u00fcnde dagegen sprechen. F\u00fcr die NPD \nz\u00e4hlen in dieser Hinsicht keine Denkverbote. \n\nF\u00fcr uns allein entscheidend ist die Frage, wie wir die \nSicherheit f\u00fcr die Menschen am Flughafen Halle/Leipzig \ngew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, f\u00fcr die Passagiere wie auch die \nzivilen Bediensteten, Sicherheit f\u00fcr B\u00fcrger, die von den \nVerantwortlichen in diesem Lande in skrupelloser Weise \nin Gefahr gebracht und einem m\u00f6glichen Anschlag hilflos \nausgeliefert werden. Vor diesem Hintergrund ist nur eines \nunsere Richtschnur: Alles, was die Sicherheit erh\u00f6ht, \nmuss in einem umfassenden Sicherheitskonzept f\u00fcr den \nFlughafen Halle/Leipzig ber\u00fccksichtigt werden. Ethni-\nsches Profiling erh\u00f6ht die Sicherheit und darf deshalb \nnicht aus fadenscheinigen Gr\u00fcnden aus den \u00dcberlegungen \nausgeklammert werden. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, ihrer Verantwortung \nvor den B\u00fcrgern und den G\u00e4sten des Freistaates Sachsen \ngerecht zu werden, die Rahmenbedingungen zur Einf\u00fch-\nrung des ethnischen Profilings am Flughafen Halle/ \nLeipzig zu schaffen und endlich entsprechende Ma\u00dfnah-\nmen zur Einf\u00fchrung dieses Instruments zur Terrorismus-\nabwehr unverz\u00fcglich einzuleiten. \n\n 701\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie ganz herzlich, \nlassen Sie sich nicht von Ihren eventuell im Unterbe-\nwusstsein befindlichen antisemitischen Gef\u00fchlen leiten! \nNehmen Sie sich ein Beispiel an der in diesem Punkt \nausnahmsweise auch einmal positive Aspekte beinhalten-\nden Sicherheitspolitik Israels und stimmen Sie dem \nAntrag der NPD-Fraktion zu. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte das \nInstrument der Kurzintervention nutzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Herzlichen Dank. \u2013 Herr Apfel, \nniemand soll uns vorwerfen, dass wir Bl\u00f6dsinn nicht ernst \nnehmen. Deswegen m\u00f6chte ich kurz zu einigen Ihrer \nAusf\u00fchrungen Stellung nehmen. Herr Bandmann hat ja \nschon auf die handwerklichen Fehler Ihres Antrages \nBezug genommen. Was Ihre sogenannten Experten \u00fcber \ndie Geeignetheit des Instrumentes sagen, war sehr span-\nnend. Bezeichnend fand ich aber, dass Sie nicht einen \nNamen erw\u00e4hnten. Ich m\u00f6chte Sie bitten, zur Kenntnis zu \nnehmen, dass es schon seit 1998 Studien unter anderem in \nNew York/USA gibt, die nachweisen, dass die ethnische \nHerkunft nichts mit der H\u00f6he der Kriminalit\u00e4tsrate zu tun \nhat und dass es schon heute der Fall ist, dass Mitglieder-\ngruppen von nicht wei\u00dfen Ethnien \u00fcberproportional von \nPolizeikontrollen und anderem betroffen sind und hier \neher ein Feld f\u00fcr Antirassismusarbeit gegeben ist als f\u00fcr \nweitere \u201eSicherheitsma\u00dfnahmen\u201c. \n\nIch m\u00f6chte aber vor allem auf den Kern Ihres Antrages \neingehen. Sie haben viel von sogenanntem \u201eEthnic \nProfiling\u201c gesprochen, im Antrag liest sich das etwas \nkomisch: ethnisches Profiling. Das ist ein Kunstwort. Ich \nh\u00e4tte es ehrlicher gefunden, wenn Sie dieses Kunstwort \n\u00fcbersetzt h\u00e4tten. Das l\u00e4sst sich n\u00e4mlich einfach \u00fcberset-\nzen. Es ist eine \u201eFahndung nach rassistischen Kriterien\u201c. \nIhr Antrag will nichts anderes als staatlich verordneten \nRassismus. \n\n(Beifall bei der SPD und der FDP) \n\nIhr Antrag \u2013 deswegen muss ich hier grunds\u00e4tzlich oder \ngrundrechtlich grunds\u00e4tzlich werden \u2013 wendet sich gegen \nunsere Verfassung, gegen \u00a7 1, gegen das Recht auf freie \nReligionszugeh\u00f6rigkeit, gegen die Gleichheit vor dem \nGesetz. Ihr Antrag wendet sich gegen \u00a7 14 der Europ\u00e4i-\nschen Menschenrechtskonvention, gegen die 31. Empfeh-\nlung des UN-Ausschusses f\u00fcr die Beseitigung der Ras-\nsendiskriminierung von 2005 sowie gegen das internatio-\nnale \u00dcbereinkommen zur Beseitigung jeder Form von \nRassendiskriminierung aus dem Jahr 1969. Kurzum, Ihr \nAntrag ist, gelinde gesagt, geschmacklos, menschenver-\nachtend und zynisch. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der  \nLinksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWer hier am Anfang des Plenartages versucht, unter \nAnwendung des Grundgesetzes einen Antrag der Regie-\nrungskoalition zu kritisieren und sich am Ende des Plenar-\ntages mit den Argumenten unter Aushebelung des Grund-\ngesetzes hier hinstellt, der ist im besten Fall doppelgesich-\ntig zu nennen. Deswegen erlaube ich mir im Namen der \nOppositionsfraktion \u2013 auch ohne regul\u00e4re Redezeit \u2013 \ndarauf zu verweisen, dass wir Ihren Antrag ablehnen \nwerden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der  \nLinksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Damit ist \ndiese Runde abgeschlossen. Auch keine dritte? \u2013 Ich frage \ndie Staatsregierung, ob noch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 \nDas kann ich nicht feststellen. Dann kommen wir zum \nSchlusswort. Herr Storr, bitte, denken Sie an die Zeit. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich habe leider nur drei Minuten. \nDeshalb will ich versuchen, meinen Beitrag kurzzuhalten. \nHerr Bandmann, ich sehe mich nicht als Wiedergeburt \nvon Joseph Goebbels. Ich bin 1968 geboren, habe auch \nnicht den Anspruch, eine Wiedergeburt zu sein. Es gibt \neinen Unterschied zwischen den NPD-Landtagsabge-\nordneten und so manchem CDU-Landtagsabgeordneten: \nWir NPD-Abgeordnete h\u00f6ren auch unseren politischen \nGegnern zu. Aber wenn einer von der NPD hier vorne \nsteht, dann reden wir immer gegen eine Ger\u00e4uschkulisse \nan. Deshalb ist es nat\u00fcrlich selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr mich, \ndass, wenn ich gegen eine Ger\u00e4uschkulisse ansprechen \nmuss, ich dann lauter werde. Das ist nicht unbedingt mein \nZiel. Ich bin nicht bereit, mich durch eine Ger\u00e4uschkulis-\nse hier in meiner Gedankenf\u00fchrung und in meinem \nVortrag behindern zu lassen. Sie m\u00fcssen auch die NPD \nhier im Landtag ertragen. \n\nNoch einmal kurz einige inhaltliche Dinge. Nat\u00fcrlich, \nHerr Bandmann, ist es richtig. Rechtlich gesehen ist \nsicherlich nicht nur der Freistaat Sachsen hier in der \nVerantwortung. Auch der Bund, das Bundesinnenministe-\nrium, das Bundesverteidigungsministerium sind sicherlich \nauch rechtlich beteiligt. Aber die Anh\u00f6rung hat sehr klar \nzutage bef\u00f6rdert, dass im Rahmen der Betriebsgenehmi-\ngung hier durchaus M\u00f6glichkeiten bestehen, Verantwor-\ntung durch die Staatsregierung wahrzunehmen und \nEinfluss auf das Geschehen, auf das Sicherheitskonzept \nbeim Flughafen Halle/Leipzig auszu\u00fcben. Das wollten \nwir hier thematisieren. Wir sehen in der Tat, auch wenn \ndie Staatsregierung diese Verantwortung und den Hand-\nlungsbedarf f\u00fcr sich nicht sieht, diesen Handlungsbedarf. \nDas haben wir hier kundgetan. \n\nNoch einige wenige Worte zu Herrn Mann. Sie werfen \nuns etwas vor. Aus meiner Schulzeit kann ich mich noch \ngut erinnern, dass es durchaus Menschenrassen gibt. Im \nBiologiebuch, das nicht in der Zeit zwischen 1933 und \n1945, sondern danach erschienen ist, wurde uns auch im \n\n 702\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Aussprache ist beendet. Wir kommen zur \nAbstimmung \u00fcber den Antrag mit der Drucksache 5/1512. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dem Antrag ist mit wenigen \nStimmen daf\u00fcr mit gro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen \nworden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nUnterricht unter den Bedingungen der Bundesrepublik \nDeutschland vermittelt, dass es menschliche Rassen gibt. \nNat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass dieser Begriff der Rasse heute \nein Tabu ist, an das man nicht gerne r\u00fchrt. Aber f\u00fcr uns ist \nin der Tat Rasse erst einmal eine Wirklichkeit. Wir sagen \nnicht, dass andere Rassen minderwertig sind, sondern es \ngibt eben andere Rassen. Nat\u00fcrlich ist es auch eine Tatsa-\nche, dass es zwischen Volksgruppen und bestimmten \nKriminalit\u00e4tsbereichen einen Zusammenhang gibt, keinen \nabsoluten, aber im Sinne einer statistischen H\u00e4ufung. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die 9. Sitzung \ndes 5. S\u00e4chsischen Landtages beendet und die Tagesord-\nnung abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n10. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den 11. M\u00e4rz 2010, \n10:00 Uhr festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\nnung sind Ihnen bereits zugegangen. \n\n(Emp\u00f6rung bei allen Fraktionen) \n\nEs ist erwiesen, dass in bestimmten Bereichen der Krimi-\nnalit\u00e4t und da im Bereich des Terrorismus \u2013 ich komme \ngleich zum Ende \u2013 ganz bestimmte ethnische Gruppen \ngeh\u00e4uft dort auftreten. Das ist eine Tatsache, die wir hier \naussprechen, und zwar ohne R\u00fccksicht auf Tabus. \n\nDie 9. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend und freue \nmich auf unser Wiedersehen morgen. \n\nVielen Dank. \n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:45 Uhr) \n(Beifall bei der NPD) \n\n 703\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 9. Sitzung am 10. M\u00e4rz 2010 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/1517 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Enrico Stange, Linksfraktion, beginnend mit dem Buchstaben O \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger   x  Kupfer, Frank  x   \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin x    \nBartl, Klaus x    Lehmann, Heinz  x   \nBesier Prof. Dr., Gerhard x    Lichdi, Johannes x    \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \nBl\u00e4sner, Norbert  x   Mackenroth, Geert    x \nBonk, Julia x    Mann, Holger x    \nBrangs, Stefan x    Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena x    \nClau\u00df, Christine  x   Meyer, Stephan  x   \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane x    Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander    x Morlok, Sven  x   \nDietzschold, Hannelore  x   M\u00fcller Dr., Johannes  x   \nDombois, Andrea    x Neubert, Falk x    \nDulig, Martin x    Neukirch, Dagmar x    \nFalken, Cornelia x    Nicolaus, Kerstin  x   \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk x    \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nFranke Dr., Edith x    Pecher, Mario x    \nFriedel, Sabine x    Pellmann Dr., Dietmar x    \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen    x Petzold, Winfried    x \nGebhardt, Rico x    Pinka Dr., Jana x    \nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald  x   \nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars  x   \nGillo Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea x    \nHahn Dr., Andr\u00e9 x    Runge Dr., Monika x    \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian x    \nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko    x \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne   x  \nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \nHermenau, Antje x    Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \nHerrmann, Elke x    Schowtka, Peter  x   \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta   x  \nHomann, Henning x    Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen    x \nJ\u00e4hnigen, Eva x    Sch\u00fctz, Kristin  x   \nJennerjahn, Miro x    Seidel, Rolf  x   \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion x    Stange, Enrico x    \nJurk, Thomas x    Stange, Dr. Eva-Maria x    \nKagelmann, Kathrin x    Storr, Andreas   x  \nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin  x   \nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKind, Thomas x    Tippelt, Nico  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus x    \nKlepsch, Annekatrin x    Wehner, Horst x    \nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria x    Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Werner, Heike x    \nK\u00f6pping, Petra x    Windisch, Uta  x   \nKosel, Heiko    x Wissel, Patricia  x   \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich x    \nK\u00fclow Dr., Volker x    Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 50 \n Neinstimmen: 69 \n Stimmenthaltungen: 4 \n Gesamtstimmen: 123 \n\n 704\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 9. Sitzung am  10. M\u00e4rz 2010 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/1520 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Enrico Stange, Linksfraktion, beginnend mit dem Buchstaben S \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nApfel, Holger   x  Kupfer, Frank  x   \nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin   x  \nBartl, Klaus   x  Lehmann, Heinz  x   \nBesier Prof. Dr., Gerhard   x  Lichdi, Johannes x    \nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \nBl\u00e4sner, Norbert  x   Mackenroth, Geert    x \nBonk, Julia   x  Mann, Holger   x  \nBrangs, Stefan   x  Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Meiwald, Uta-Verena   x  \nClau\u00df, Christine  x   Meyer, Stephan  x   \nClemen, Robert  x   Michel, Jens  x   \nColditz, Thomas  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \nDeicke Dr., Liane   x  Modschiedler, Martin  x   \nDelle, Alexander    x Morlok, Sven  x   \nDietzschold, Hannelore  x   M\u00fcller Dr., Johannes   x  \nDombois, Andrea    x Neubert, Falk   x  \nDulig, Martin   x  Neukirch, Dagmar   x  \nFalken, Cornelia   x  Nicolaus, Kerstin  x   \nFiedler, Aline  x   Nolle, Karl    x \nFirmenich, Iris  x   Otto, Gerald  x   \nFischer, Sebastian  x   Panter, Dirk   x  \nFlath, Steffen  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nFranke Dr., Edith   x  Pecher, Mario   x  \nFriedel, Sabine   x  Pellmann Dr., Dietmar   x  \nFritzsche, Oliver  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nGansel, J\u00fcrgen    x Petzold, Winfried   x  \nGebhardt, Rico   x  Pinka Dr., Jana   x  \nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald  x   \nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars  x   \nGillo Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \nGl\u00e4\u00df, Heiderose   x  Rost, Wolf-Dietrich  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea   x  \nHahn Dr., Andr\u00e9   x  Runge Dr., Monika   x  \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian   x  \nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko    x \nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne   x  \nHeinz, Andreas  x   Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \nHermenau, Antje x    Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \nHerrmann, Elke x    Schowtka, Peter  x   \nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta   x  \nHomann, Henning   x  Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen    x \nJ\u00e4hnigen, Eva x    Sch\u00fctz, Kristin  x   \nJennerjahn, Miro x    Seidel, Rolf  x   \nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \nJunge, Marion   x  Stange, Enrico   x  \nJurk, Thomas   x  Stange, Dr. Eva-Maria   x  \nKagelmann, Kathrin   x  Storr, Andreas   x  \nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin  x   \nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKind, Thomas   x  Tippelt, Nico  x   \nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus   x  \nKlepsch, Annekatrin   x  Wehner, Horst   x  \nKliese, Hanka   x  Wehner, Oliver  x   \nKlinger, Freya-Maria   x  Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin   x  Werner, Heike   x  \nK\u00f6pping, Petra   x  Windisch, Uta  x   \nKosel, Heiko    x Wissel, Patricia  x   \nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich   x  \nK\u00fclow Dr., Volker   x  Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 9 \n Neinstimmen: 68 \n Stimmenthaltungen: 47 \n Gesamtstimmen: 124 \n\n 705\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 10. M\u00e4rz 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 706\n\n\n",
    "status": 200
}