{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-01-13T11:25:27Z",
        "Last-Modified": "2014-01-13T11:56:09Z",
        "Last-Save-Date": "2014-01-13T11:56:09Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1052",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-01-13T11:25:27Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-01-13T11:56:09Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-01-13T11:25:27Z",
        "dcterms:modified": "2014-01-13T11:56:09Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-01-13T11:25:27Z",
        "meta:save-date": "2014-01-13T11:56:09Z",
        "modified": "2014-01-13T11:56:09Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2101",
            "3007",
            "3251",
            "2731",
            "2075",
            "3612",
            "3378",
            "3459",
            "5056",
            "5537",
            "5198",
            "4708",
            "4916",
            "4852",
            "5103",
            "5026",
            "4486",
            "4942",
            "4704",
            "5908",
            "5244",
            "5360",
            "5445",
            "5297",
            "5217",
            "5423",
            "5567",
            "5369",
            "5536",
            "5619",
            "5400",
            "4788",
            "4559",
            "4816",
            "5339",
            "4148",
            "5545",
            "5374",
            "5692",
            "5592",
            "5893",
            "5752",
            "5614",
            "5746",
            "4970",
            "5475",
            "5734",
            "5219",
            "5622",
            "5087",
            "5671",
            "5361",
            "5484",
            "5476",
            "4964",
            "5380",
            "5693",
            "5560",
            "4408",
            "5486",
            "5923",
            "5224",
            "5603",
            "5633",
            "5617",
            "5540",
            "5679",
            "5331",
            "5672",
            "5766",
            "5794",
            "5641",
            "5470",
            "4922",
            "5768",
            "5343",
            "5013",
            "5536",
            "5842",
            "5214",
            "4502",
            "5613",
            "5001",
            "4776",
            "5358",
            "5870",
            "5235",
            "5419",
            "5701",
            "5652",
            "5575",
            "5525",
            "5546",
            "5267",
            "4840",
            "3953",
            "5777",
            "5612",
            "5508",
            "4460",
            "5346",
            "4892",
            "5835",
            "5417",
            "4069",
            "5133",
            "5520",
            "5390",
            "5318",
            "5864",
            "4815",
            "4847",
            "2478",
            "4664",
            "5190",
            "4742",
            "5541",
            "5520",
            "459"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-01-13T11:25:27Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-01-13T11:56:09Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_89_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:378f7654-170d-4132-9b37-827c055a773e",
        "xmpTPg:NPages": "119"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/89 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n89. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 18. Dezember 2013, Plenarsaal Schluss: 20:31 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9241 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9241 \n\n1 Wahlen zum 1. Untersuchungs-\n\nausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 des  \n\nUntersuchungsausschussgesetzes \n\nThema: \u201eUntersuchung der  \n\nVers\u00e4umnisse und Fehler der  \n\nStaatsregierung bei der Konzipie-\n\nrung, Organisation, Planung und \n\nAbsicherung einer vorrangig auf \n\nAbfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcck-\n\ngewinnung und Nachhaltigkeit \n\nausgerichteten Abfall-\n\nKreislaufwirtschaft sowie einer \n\nfunktionierenden Verwaltung und \n\n\u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4g-\n\nlichen Verwertung und Beseitigung \n\nvon Abf\u00e4llen in Sachsen \n\n(Abfall-Missstands-Enquete)\u201c  \n\n Drucksache 5/13312, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion der FDP 9241 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 9241 \n\n2 Wahlen zum 3. Untersuchungs-\n\nausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 3 des  \n\nUntersuchungsausschussgesetzes \n\nThema: \u201eUntersuchung m\u00f6glicher \n\nVers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlver-\n\nhaltens der Staatsregierung und der \n\nihrer Fach-, Rechts- und Dienstauf-\n\nsicht unterliegenden Sicherheits-, \n\nJustiz-, Kommunal- und sonstigen \n\nBeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim \n\nUmgang mit der als \u201aTerrorzelle \n\nNationalsozialistischer Untergrund  \n\n(NSU)\u2018 bezeichneten neonazistischen \n\nTerrorgruppe, deren personell-\n\norganisatorischem Umfeld und \n\netwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr \n\nAgieren in bzw. von Sachsen aus \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfol-\n\ngung und Verhinderung der der \n\nTerrorgruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. den \n\nmit ihr verbundenen Netzwerken \n\nzurechenbaren Straftaten und der \n\nSchlussfolgerungen hieraus  \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke  \n\nin Sachsen)\u201c \n\n Drucksache 5/13306, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion der CDU 9242 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 9242 \n\n3 Wahl eines Mitglieds der Parlamen-\n\ntarischen Kontrollkommission des \n\nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 16 \n\nAbs. 4 des Gesetzes \u00fcber den Verfas-\n\nsungsschutz im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/13283, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 9242 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 9243 \n\n Geheime Wahl \u2013 Ergebnis siehe  \n\nSeite 9271 9243 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n4 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n 08/14 ist Schluss mit 08/15 \u2013  \n\nwas Schwarz-Gelb in Sachsen  \n\nwirklich vorzuweisen hat  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 9243 \n\n Martin Dulig, SPD 9243 \n\n Thomas Schmidt, CDU 9244 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 9245 \n\n Holger Zastrow, FDP 9246 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9248 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 9249 \n\n Martin Dulig, SPD 9250 \n\n Holger Zastrow, FDP 9251 \n\n Martin Dulig, SPD 9251 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9251 \n\n Martin Dulig, SPD 9252 \n\n Thomas Schmidt, CDU 9252 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 9253 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n R\u00fcckschritt, Stillstand oder  \n\nFortschritt \u2013 was kann Sachsen  \n\nvom Koalitionsvertrag auf  \n\nBundesebene erwarten?  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 9254 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9254 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9255 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9256 \n\n Martin Dulig, SPD 9257 \n\n Holger Zastrow, FDP 9258 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9259 \n\n Holger Zastrow, FDP 9260 \n\n Andreas Storr, NPD 9260 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9261 \n\n Martin Dulig, SPD 9262 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9263 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9263 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9264 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9264 \n\n Carsten Biesok, FDP 9265 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9265 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9265 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9266 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9267 \n\n Stefan Brangs, SPD 9267 \n\n Martin Dulig, SPD 9267 \n\n Holger Zastrow, FDP 9268 \n\n Andreas Storr, NPD 9268 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9269 \n\n Martin Dulig, SPD 9269 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9270 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 9270 \n\n \n\n \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 9271 \n\n Wahlergebnis 9271 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuordnung des Dienst-, \n\nBesoldungs- und Versorgungsrechts \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nDienstrechtsneuordnungsgesetz)  \n\n Drucksache 5/12230, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/12840,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 9271 \n\n Jens Michel, CDU 9271 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9273 \n\n Jens Michel, CDU 9274 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 9274 \n\n Sabine Friedel, SPD 9276 \n\n Carsten Biesok, FDP 9277 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9279 \n\n Ronald Pohle, CDU 9280 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9280 \n\n Ronald Pohle, CDU 9280 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9280 \n\n Christian Hartmann, CDU 9282 \n\n Sabine Friedel, SPD 9283 \n\n Christian Hartmann, CDU 9283 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9283 \n\n Christian Hartmann, CDU 9283 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9284 \n\n Carsten Biesok, FDP 9285 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9286 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9286 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 9287 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13357 9287 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9287 \n\n Carsten Biesok, FDP 9287 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9287 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13358 9288 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9288 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9288 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13359 9288 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9288 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9288 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/13364 9288 \n\n Sabine Friedel, SPD 9288 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9288 \n\n Christian Hartmann, CDU 9289 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9289 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/13367 9289 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9289 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9290 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/13364 9290 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/13367 9290 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13391 9290 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 9290 \n\n Carsten Biesok, FDP 9291 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9291 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13392 9291 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 9291 \n\n Jens Michel, CDU 9291 \n\n Carsten Biesok, FDP 9291 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9291 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13393 9291 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9291 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9292 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9292 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9292 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13395 9293 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 9293 \n\n Christian Hartmann, CDU 9293 \n\n Carsten Biesok, FDP 9294 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9294 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9294 \n\n6 Chancengleichheit in der  \n\nfr\u00fchkindlichen, vorschulischen und \n\nschulischen Bildung Sachsens  \n\n Drucksache 5/12366, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 9294 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 9294 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9296 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 9298 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9298 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 9298 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9298 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 9300 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9301 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9301 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9303 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9304 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9305 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9306 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13390 9308 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9308 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9308 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9309 \n\n7 Justizstandort Leipzig st\u00e4rken \u2013 \n\nLokalkammer des Europ\u00e4ischen \n\nPatentgerichts in Leipzig einrichten  \n\n Drucksache 5/13305, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 9309 \n\n Marko Schiemann, CDU 9309 \n\n Carsten Biesok, FDP 9310 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9311 \n\n Holger Mann, SPD 9312 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9312 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9313 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9314 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9315 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9315 \n\n Holger Mann, SPD 9315 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9316 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9316 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9316 \n\n8 Antrag gem\u00e4\u00df Artikel 74 Abs. 3 \n\nSatz 1 der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen \u00fcber einen Volksentscheid \n\nzur \u00c4nderung der Verfassung  \n\n Drucksache 5/13108, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 9316 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 9316 \n\n Marko Schiemann, CDU 9318 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9319 \n\n Marko Schiemann, CDU 9319 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9320 \n\n Sabine Friedel, SPD 9321 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 9322 \n\n Carsten Biesok, FDP 9322 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9323 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 9324 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9325 \n\n Marko Schiemann, CDU 9326 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9327 \n\n Marko Schiemann, CDU 9327 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9327 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 9328 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9330 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9330 \n\n Sebastian Fischer, CDU 9330 \n\n9 \u00d6ffentliche Verkehrsinfrastruktur \n\nim l\u00e4ndlichen Raum sichern und \n\nausbauen  \n\n Drucksache 5/13294, Antrag der \n\nFraktion der SPD 9331 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 9331 \n\n10 Umsetzung des Verfassungsgerichts-\n\nhofurteils zu Ersatzschulen in  \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft  \n\n Drucksache 5/13292, Antrag der \n\nFraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, der SPD und DIE LINKE 9331 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9331 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9333 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9333 \n\n Lothar Bienst, CDU 9334 \n\n Stefan Brangs, SPD 9335 \n\n Lothar Bienst, CDU 9335 \n\n Stefan Brangs, SPD 9335 \n\n Lothar Bienst, CDU 9335 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9336 \n\n Lothar Bienst, CDU 9336 \n\n Stefan Brangs, SPD 9337 \n\n Lothar Bienst, CDU 9337 \n\n Stefan Brangs, SPD 9337 \n\n Lothar Bienst, CDU 9337 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9337 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9337 \n\n Lothar Bienst, CDU 9337 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9338 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9339 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 9339 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9340 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 9340 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9340 \n\n Christian Piwarz, CDU 9340 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 9340 \n\n11 Armutszuwanderung verhindern \u2013 \n\nBeschr\u00e4nkung der Arbeitnehmer-\n\nfreiz\u00fcgigkeit einfordern  \n\n Drucksache 5/13303, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 9341 \n\n Arne Schimmer, NPD 9341 \n\n Frank Heidan, CDU 9342 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 9343 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9345 \n\n Sebastian Fischer, CDU 9346 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9346 \n\n Arne Schimmer, NPD 9347 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9347 \n\n12 Rechnung des S\u00e4chsischen  \n\nRechnungshofs \u00fcber die Einnahmen \n\nund Ausgaben des Einzelplans 11  \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2011  \n\n Drucksache 5/11452, Unterrichtung \n\ndurch den Pr\u00e4sidenten des  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\n Entlastung des Pr\u00e4sidenten des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes hin-\n\nsichtlich der Haushaltsrechnung f\u00fcr \n\ndas Jahr 2011 nach \u00a7 101 S\u00e4HO  \n\n Drucksache 5/13310,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 9348 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9348 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/13313 9348 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9348 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/13314 9348 \n\n Zustimmung 9348 \n\n15 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/13315 9349 \n\n \u2013 Abschiebung Asylsuchender bzw. \n\nGeduldeter pakistanischer  \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit (Frage Nr. 3)  \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 9349 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9349 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 9349 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9349 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n \u2013 Untersuchung von T\u00f6tungen und \n\nT\u00f6tungsversuchen zwischen 1990 und \n\n2013 nach m\u00f6glichen politisch rechten \n\nTatmotiven durch BKA und Landespo-\n\nlizeibeh\u00f6rden (Frage Nr. 2)  \n\n Henning Homann, SPD 9349 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 9349 \n\n Henning Homann, SPD 9350 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 9350 \n\n \u2013 Sanierung Knappensee/Gespr\u00e4che \n\nmit B\u00fcrgern und Grundst\u00fcckseigen-\n\nt\u00fcmern am Knappensee (Frage Nr. 5)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9350 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9350 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9350 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9350 \n\n \u2013 Aufnahmeanordnung zum  \n\nFamiliennachzug von syrischen  \n\nFl\u00fcchtlingen (Frage Nr. 6)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9351 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9351 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9351 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9351 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 9351 \n\n \u2013 Kapazit\u00e4ten von Horteinrichtungen in \n\nSachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9351 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9351 \n\n \u2013 Neuverhandlung eines Finanzie-\n\nrungsabkommens der Stiftung f\u00fcr das \n\nsorbische Volk (Frage Nr. 4)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 9352 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 9352 \n\n \u2013 Umsetzung des Verfassungsgerichts-\n\nhofurteils zu berufsbildenden  \n\nErsatzschulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\n(Frage Nr. 7)  \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9352 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9352 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \u2013 Personalmehrkosten der  \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen aufgrund der \n\nNeuregelung der Professorenbesoldung \n\nim Dienstrechtsneuordnungsgesetz \n\n(Frage Nr. 8)  \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9352 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 9353 \n\n \n\n \n Schriftliche Beantwortung der  \n\nNachfrage zu Frage Nr. 3 der Abg. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE 9353 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9353 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten zum  \n\nJahresausklang  \n\n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 9353 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9353 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9241 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 89. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kliese, Herr Bandmann, Herr H\u00e4hnel, \n\nHerr Kupfer, Herr Modschiedler, Frau Herrmann und Frau \n\nBonk. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Ihnen, Frau Staatsmi-\n\nnisterin, liebe Frau Kurth, zu Ihrem kleinen Enkel gratu-\n\nlieren, der diese Nacht gekommen ist. \n\n(Beifall) \n\nWir w\u00fcnschen dem Kind, seinen Eltern und vor allen \n\nDingen seiner Gro\u00dfmutter alles Gute. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Tagesordnung \n\nliegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium \n\nf\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis 11 festgelegt: CDU \n\n110 Minuten, DIE LINKE 76 Minuten, SPD 46 Minuten, \n\nFDP 46 Minuten, GR\u00dcNE 40 Minuten, NPD 40 Minuten, \n\nStaatsregierung 74 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 16, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. Ich sehe keine weiteren \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Die Tagesordnung der 89. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahlen zum 1. Untersuchungsausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\nThema: \u201eUntersuchung der Vers\u00e4umnisse und Fehler der Staatsregierung bei \n\nder Konzipierung, Organisation, Planung und Absicherung einer vorrangig \n\nauf Abfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit \n\nausgerichteten Abfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden \n\nVerwaltung und \u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und \n\nBeseitigung von Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete)\u201c \n\nDrucksache 5/13312, Wahlvorschlag der Fraktion der FDP \n\nDie Fraktion FDP schl\u00e4gt vor, dass das bisherige Mitglied \n\nFrau Kollegin Anja Jonas und das bisherige stellvertre-\n\ntende Mitglied Herr Kollege Tino G\u00fcnther ihre Funktio-\n\nnen tauschen. Die erforderliche Erkl\u00e4rung von Frau \n\nKollegin Jonas zum Verzicht auf die Mitgliedschaft liegt \n\nmir vor. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt, allerdings kann stattdessen \n\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \n\nAbgeordneter widerspricht. \u2013 Ich sehe keinen Wider-\n\nspruch. Es kann also mit Handzeichen abgestimmt wer-\n\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Da es keinen Widerspruch \n\ngegeben hat, w\u00e4hlen wir jetzt durch Handzeichen. Dazu \n\nsind zwei Abstimmungen erforderlich. F\u00fcr eine Zustim-\n\nmung sind bei dieser Wahl mehr Ja- als Neinstimmen \n\nerforderlich. Verehrte Kolleginnen und Kollegen, wer \n\ndaf\u00fcr ist, Herrn G\u00fcnther als Mitglied des 1. Untersu-\n\nchungsausschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige. Damit ist Herr Kollege \n\nG\u00fcnther als Mitglied des 1. Untersuchungsausschusses \n\ngew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Ja!) \n\nWir kommen jetzt zur zweiten Abstimmung. Wer daf\u00fcr \n\nist, Frau Jonas als stellvertretendes Mitglied des 1. Unter-\n\nsuchungsausschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist \n\nFrau Jonas als stellvertretendes Mitglied des 1. Untersu-\n\nchungsausschusses gew\u00e4hlt. \n\nIch frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen. \n\n(Anja Jonas, FDP: Ja!) \n\n\u2013 Wunderbar. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Damit ist der  \n\n1. Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nIch rufe auf den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9242 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahlen zum 3. Untersuchungsausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 3 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\nThema: \u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse und etwaigen \n\nFehlverhaltens der Staatsregierung und der ihrer Fach-, Rechts- und \n\nDienstaufsicht unterliegenden Sicherheits-, Justiz-, Kommunal- und \n\nsonstigen Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim Umgang mit der als \n\n\u201aTerrorzelle Nationalsozialistischer Untergrund (NSU)\u2018 bezeichneten \n\nneonazistischen Terrorgruppe, deren personell-organisatorischem Umfeld \n\nund etwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr Agieren in bzw. von Sachsen aus sowie bei \n\nder Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und Verhinderung der der Terrorgruppe \u201aNSU\u2018 \n\nund ggf. den mit ihr verbundenen Netzwerken zurechenbaren Straftaten  \n\nund der Schlussfolgerungen hieraus (Neonazistische  \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 5/13306, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDie Fraktion der CDU schl\u00e4gt vor, dass das bisherige \n\nMitglied Herr Kollege Andreas H\u00e4hnel und das bisherige \n\nstellvertretende Mitglied Herr Kollege Thomas Colditz \n\nihre Funktionen tauschen. Die erforderliche Erkl\u00e4rung \n\nvon Herrn Kollegen H\u00e4hnel zum Verzicht auf die Mit-\n\ngliedschaft liegt mir vor. \n\nIch frage auch hier, ob jemand einer offenen Abstimmung \n\nwiderspricht. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Wir kom-\n\nmen zur Wahl durch Handzeichen. \n\nDazu sind zwei Abstimmungen erforderlich. F\u00fcr eine \n\nZustimmung sind auch bei dieser Wahl selbstverst\u00e4ndlich \n\nmehr Ja- als Nein-Stimmen erforderlich. \n\nIch komme zur ersten Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, Kolle-\n\ngen Thomas Colditz als Mitglied des 3. Untersuchungs-\n\nausschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist Herr \n\nKollege Colditz als Mitglied des 3. Untersuchungsaus-\n\nschusses gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKollege Colditz, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Thomas Colditz, CDU: Ja!) \n\n\u2013 Er nimmt die Wahl an. \n\nWir kommen zur zweiten Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, \n\nHerrn H\u00e4hnel als stellvertretendes Mitglied des 3. Unter-\n\nsuchungsausschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist Herr Kollege H\u00e4hnel gew\u00e4hlt. Er ist krank, aber sein \n\nEinverst\u00e4ndnis liegt mir vor. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Damit haben wir \n\nauch den 2. Tagesordnungspunkt erledigt. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines Mitglieds der Parlamentarischen Kontrollkommission  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 4 des Gesetzes  \n\n\u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/13283, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn ist bekanntlich am 7. November 2013 aus \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag ausgeschieden. Damit endete \n\nnach \u00a7 16 Abs. 4 Satz 1 des Verfassungsschutzgesetzes \n\nauch seine Mitgliedschaft in der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission. In Satz 2 dieses Absatzes werden \n\nwir verpflichtet, f\u00fcr ein ausgeschiedenes Mitglied unver-\n\nz\u00fcglich ein neues zu w\u00e4hlen. Das Vorschlagsrecht liegt in \n\ndiesem Fall bei der Fraktion DIE LINKE. \n\nEin Wahlvorschlag liegt Ihnen in der Drucksache 5/13283 \n\nvor. F\u00fcr eine erfolgreiche Wahl fordert das genannte \n\nGesetz eine Zustimmung der Mehrheit der Mitglieder des \n\nS\u00e4chsischen Landtages, also mindestens 67 Jastimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9243 \n\nBei diesem Tagesordnungspunkt findet auf jeden Fall eine \n\ngeheime Abstimmung statt. So ist es im Kreis der parla-\n\nmentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer vereinbart. Es ist als \n\nWiderspruch gegen eine Abstimmung durch Handzeichen \n\nzu werten. Ich berufe daher eine Wahlkommission mit \n\nfolgenden Mitgliedern des Landtags ein: f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Roth als Leiterin, f\u00fcr die Fraktion der \n\nCDU Herr Colditz, f\u00fcr die Fraktion der SPD Herr \n\nHomann, f\u00fcr die Fraktion der FDP Herr Hauschild, f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE Herr Jennerjahn und f\u00fcr die Fraktion \n\nder NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nIch bitte darum, dass unsere Wahlkommission sich nun in \n\nbew\u00e4hrter Art und Weise hier vorn zusammenfindet. \n\nBitte, Frau Kollegin Roth. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Meine Damen und Herren! Wir beginnen mit der \n\nWahl eines Mitglieds f\u00fcr die Parlamentarische Kontroll-\n\nkommission. Die Abgeordneten werden in alphabetischer \n\nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, \n\nauf dem entsprechend der angegebenen Drucksache der \n\nKandidat f\u00fcr die Wahl in die Parlamentarische Kontroll-\n\nkommission aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu dem \n\nKandidaten durch Ankreuzen im entsprechenden Feld f\u00fcr \n\nJa, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. F\u00fcr die Wahl \n\nin die Parlamentarische Kontrollkommission ist die \n\nMehrheit der Mitglieder des Landtages, also mindestens \n\n67 Jastimmen, erforderlich. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ist noch jemand im Saal, der nicht aufgeru-\n\nfen wurde oder keinen Stimmschein erhalten hat? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Vielen Dank, Frau Roth. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nWir k\u00f6nnen nun den Wahlgang schlie\u00dfen. Die Stimm-\n\nz\u00e4hlkommission zieht sich zur Ausz\u00e4hlung zur\u00fcck. Meine \n\nDamen und Herren! Das Ausz\u00e4hlen der Stimmscheine \n\nwird einige Zeit in Anspruch nehmen. Deshalb schlage \n\nich vor, dass wir in der Tagesordnung fortfahren, da vor \n\nuns noch ein sehr langer Sitzungstag liegt. Das Wahler-\n\ngebnis wird Ihnen zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt mitgeteilt. \n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Nein, wir k\u00f6nnen \n\nalso fortfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: 08/14 ist Schluss mit 08/15 \u2013  \n\nwas Schwarz-Gelb in Sachsen wirklich vorzuweisen hat \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: R\u00fcckschritt, Stillstand oder Fortschritt \u2013  \n\nwas kann Sachsen vom Koalitionsvertrag auf Bundesebene erwarten? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP 12 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten, Staatsregie-\n\nrung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\n08/14 ist Schluss mit 08/15 \u2013 was Schwarz-Gelb  \n\nin Sachsen wirklich vorzuweisen hat \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die SPD-Fraktion das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Tillich hat einen Plan, \n\nungef\u00e4hr den, den auch Angela Merkel bei der Bundes-\n\ntagswahl hatte, n\u00e4mlich die Sachsen nicht zu sehr mit \n\nPolitik zu behelligen, ihnen das Gef\u00fchl zu geben: Das \n\nl\u00e4uft schon alles, lasst mich mal machen, alles ist gut! \u2013 \n\nSo f\u00e4hrt er dann im Schlafwagen durch Sachsen und sagt: \n\nLasst mich mal so machen, alles wird gut. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9244 \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nAber ob das ausreicht? Ich sage: 08/14 ist Schluss mit \n\n08/15, denn es wird Zeit, dass man mal regiert. Ja, das \n\nLand steht gut da. Die Frage ist nur: Liegt das jetzt an \n\nIhrer Politik, oder liegt das daran, dass wir eine gute \n\nSubstanz haben? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Anlass der Debatte ist \n\ndie Bilanzpressekonferenz der Staatsregierung. F\u00fcr mich \n\nwar schon der Zeitpunkt der Bilanzpressekonferenz \n\ninteressant, denn eine Bilanz zieht man zwischendurch, \n\netwa eine Halbzeitbilanz \u2013 das haben Sie ja gemacht \u2013, \n\noder man zieht eine Schlussbilanz. Sie haben jetzt schon \n\ndie Schlussbilanz gezogen. Das liegt ja fast auf der Hand, \n\ndenn das war unmittelbar nachdem die Koalition in Berlin \n\ngeschlossen wurde. Dann stellt man sich hin mit seinem \n\nstellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten und macht eine \n\nSchlussbilanz. Es mag sein, dass die FDP auch schon \n\ngedacht hat, hier ist Schluss f\u00fcr sie, aber es dauert ja noch \n\nein paar Monate. \n\n(Zuruf von der SPD: Leider!) \n\nWas ist denn jetzt Ihre Bilanz? Was bleibt denn von dieser \n\nschwarz-gelben Koalition hier in Sachsen? Reitwege, \n\nEierschecke, dass man sonntags die Videotheken nutzen \n\ndarf und die Waschstra\u00dfen ge\u00f6ffnet sind? Was bleibt von \n\ndieser Koalition? \n\nEs bleiben zum Beispiel die Smileys an Autobahnen. \n\nWenn Sie sich an die Schilder erinnern: das rote mit den \n\nMundwinkeln nach unten, das gelbe und ein gr\u00fcnes mit \n\nden Mundwinkeln nach oben. \n\n(Zuruf von der CDU: Das hat \n\nein Sozialdemokrat erfunden!) \n\nSie haben in Ihrem Koalitionsvertrag viele Projekte \n\nbeschrieben. In Ihrer Bilanzpressekonferenz haben Sie \n\ndann vorgerechnet, dass 443 Einzelvorhaben definiert \n\nsind, von denen 426 umgesetzt sind. Nur, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, man muss erst einmal verstehen, wie \n\ndas System des Abarbeitens der Vorhaben des Koalitions-\n\nvertrages funktioniert. Da wird also ein Plan gemacht, \n\nwas die einzelnen Projekte sind. Es wird eine Liste \n\ngeschrieben, und dann wird als \u201eumgesetzt\u201c markiert, \n\nwenn irgendetwas in Gang gesetzt wurde, wenn irgendet-\n\nwas passiert ist: wenn man eine Frage gestellt hat, wenn \n\nman einen Brief geschrieben hat, wenn man einen Antrag \n\ngeschrieben hat usw. \n\nDas hei\u00dft, wenn Sie Ihre Smileys an den Abarbeitungska-\n\ntalog der Koalition halten w\u00fcrden, dann w\u00fcrde dort nichts \n\nauf Gr\u00fcn gestellt sein, sondern das w\u00fcrde rot bis maximal \n\ngelb aussehen. Das ist n\u00e4mlich Ihre Bilanz \u2013 nicht die \n\nErfolgsbilanz, dass Sie Ihren Koalitionsvertrag abgearbei-\n\ntet haben, sondern Sie machen \u00fcberall dort ein H\u00e4kchen, \n\nwo Sie irgendetwas angefangen haben. Aber Sie haben \n\nnichts zu Ende gebracht. Das ist Ihr Problem. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie leben von der Substanz Ihrer Vorg\u00e4nger. Das, was Sie \n\nin dieser Legislaturperiode wirklich geschafft haben, ist, \n\ndass die Verfassung ge\u00e4ndert wurde. Nur, das ist doch \n\nnicht Ihr Verdienst. Das ist unser gemeinsames Verdienst. \n\nSie brauchten eine Zweidrittelmehrheit, wir haben das \n\nhier verhandelt und das ist unser gemeinsamer Erfolg. \n\nWas bleibt von dieser Koalition? \n\nSie k\u00f6nnen doch mal an Ihre Vorg\u00e4ngerregierungen \n\ndenken. Kurt Biedenkopf hat das Land aufgebaut und \n\nGeorg Milbradt war derjenige, der mit f\u00fcr eine solide \n\nHaushaltspolitik verantwortlich war. Das erkenne ich voll \n\nan. \n\nIch erinnere an die letzte Legislaturperiode, wo das \n\nThema Demografie das gro\u00dfe Thema war. Da gab es eine \n\nEnquete-Kommission, eine Expertenkommission. Wir \n\nhaben den Kommunen Geld gegeben, damit sie das \n\nThema Demografie umsetzen. Wo ist denn die Nachhal-\n\ntigkeit in Ihrer Politik? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, ich \n\nfrage Sie, wann endlich die Gesch\u00e4ftsordnung umgesetzt \n\nwird. In der Gesch\u00e4ftsordnung steht, dass wir hier einen \n\nDemografie-Beauftragten w\u00e4hlen. Ja, wo ist er denn? So \n\nviel zum Thema Nachhaltigkeit. Dort, wo Sie tats\u00e4chlich \n\netwas h\u00e4tten fortsetzen k\u00f6nnen, wo es einen gemeinsamen \n\nGeist des Landtags gegeben hat, ist nichts geschehen. \n\nNichts! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nMartin Dulig, SPD: Sie schieben alles auf die lange \n\nBank. Inzwischen werden wichtige Projekte auf die \n\nn\u00e4chste Legislaturperiode verschoben. Ob das die freien \n\nSchulen sind, ob das das Schulgesetz ist, ob das die \n\nBek\u00e4mpfung des Lehrermangels ist, alles wird auf die \n\nlange Bank geschoben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, bitte! \n\nMartin Dulig, SPD: Was bleibt von dieser Regierung? \n\n08/14 ist Schluss mit 08/15, denn die Leute haben es \n\nverdient, dass endlich wieder regiert wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die antragstellende \n\nFraktion war gerade durch Herrn Dulig vertreten. Wir \n\nkommen jetzt zur Aussprache. CDU, DIE LINKE, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD, Staatsregierung ist die Rednerfolge. F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege Schmidt. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! \u201e08/14 ist Schluss mit \n\n08/15\u201c \u2013 ich habe erst \u00fcberlegt, was Sie damit meinen. \n\nHaben Sie Angst, nicht wieder in das Parlament zu \n\nkommen? Scheinbar geht es um etwas anderes. Doch ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9245 \n\ngewinne wirklich den Eindruck, dass der SPD ernsthaft \n\ndie Themen ausgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNehmen Sie doch aktuelle Fachthemen, \u00fcber die wir hier \n\ndiskutieren und \u00fcber die wir unsere politischen Meinun-\n\ngen der Bev\u00f6lkerung unterschiedlich erl\u00e4utern k\u00f6nnen, \n\nindem wir in einen Wettstreit treten, aber bitte nicht so \n\npauschal und platt. Das ist doch dieses Hohen Hauses \n\nnicht w\u00fcrdig. \n\nSie haben gestern, Herr Dulig, in der Debatte eingefor-\n\ndert, als es um Herrn Staatsminister Morlok ging, dass wir \n\ndiesem Haus die W\u00fcrde zur\u00fcckgeben m\u00fcssen. Das haben \n\nSie angemahnt. Da frage ich Sie, ob ein solcher Debatten-\n\ntitel \u201e08/14 ist Schluss mit 08/15\u201c wirklich dieses Hohen \n\nHauses w\u00fcrdig ist. Das kann doch nicht euer Ernst sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDieses Niveau n\u00fctzt euch nichts, davon profitieren wir \n\nnicht, damit st\u00e4rkt man die R\u00e4nder, da st\u00e4rkt man Leute, \n\ndie noch in das Parlament wollen. Den demokratischen \n\nFraktionen n\u00fctzt es aber nichts. Wenn wir wollen, dass \n\ndieses Parlament ernst genommen wird, w\u00fcrde die Bev\u00f6l-\n\nkerung den Kopf sch\u00fctteln und sich abwenden. Das n\u00fctzt \n\nuns allen nichts. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBlicken wir an den Anfang dieser Legislatur zur\u00fcck, zum \n\nRegierungswechsel. Es gab ja auch einen Wechsel von \n\npolitischen Ans\u00e4tzen. Das ist in jedem Land so, hier auch. \n\nDiese Koalition startete in der schwersten Finanz- und \n\nWirtschaftskrise, die es weltweit seit dem Zweiten Welt-\n\nkrieg gegeben hat. Die Haushaltsbewirtschaftung \n\n2009/2010, aber vor allem die Haushaltsaufstellung \n\n2011/2012 waren ein Kraftakt, den wir im Parlament so \n\nnoch nicht erlebt hatten. Im Ansatz war prognostiziert, \n\n1 Milliarde Euro Mindereinnahmen im Haushalt auszu-\n\ngleichen. Wir haben es trotzdem ohne Neuverschuldungen \n\ngeschafft und sogar mit der h\u00f6chsten Investitionsquote \n\naller deutschen Bundesl\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist f\u00fcr mich keine 08/15-Politik. \n\nSchauen wir doch einmal in andere L\u00e4nder, in denen \n\nPolitikwechsel stattgefunden hat. Schauen wir doch \n\neinmal nach Nordrhein-Westfalen, was dort geschehen ist: \n\n6 Milliarden Euro neuverschuldeter, verfassungswidriger \n\nHaushalt. Schauen wir nach Baden-W\u00fcrttemberg. Dort ist \n\nder Regierungswechsel in der Zeit der h\u00f6chsten Einnah-\n\nmen, die dieses Bundesland jemals hatte, geschehen: \n\n3 Milliarden Euro mehr Schulden. Das ist f\u00fcr mich \n\nverantwortungslos und nicht das, was diese Koalition hier \n\nin Sachsen gemacht hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nRichtig, diese Verfassungs\u00e4nderung war ein gemeinsames \n\nProjekt, aber es war ein ganz entscheidendes Projekt f\u00fcr \n\ndie Zukunftssicherung dieses Landes. Dabei haben Sie \n\nverantwortungsvoll mitgearbeitet, was \u00fcberhaupt keiner \n\ninfrage stellt. Aber die Initiative ist von uns ausgegangen, \n\nund es ist sicherlich auch dem geschuldet, dass die Sach-\n\nsen einfach so ticken. Sie wollen nicht mehr Geld ausge-\n\nben, als sie einnehmen. Deshalb haben wir in gro\u00dfer \n\nGemeinsamkeit dies beschlossen, und dies am Ende noch \n\nals 08/15 hinzustellen, ist wirklich unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn man sich \u00fcber konkrete Projekte austauscht, so \n\nhaben wir in der letzten Legislatur auch gemeinsam mit \n\ndem heutigen Koalitionspartner eine Kreis- und Verwal-\n\ntungsreform gemacht. Da sind hier die Fetzen geflogen. \n\nUnverantwortlich, was da geschieht. Das war ein schwie-\n\nriger Akt in dieser Legislatur der Staatsmodernisierung. \n\nSie haben wieder kritisiert und gewettert. Aber das sind \n\nDinge, die wir gemeinsam mit Ihnen geleistet haben und \n\njetzt gemeinsam mit der FDP in einer Zeit, in der man es \n\nsich noch leisten kann und nicht erst, wenn man es tun \n\nmuss und das Kind in den Brunnen gefallen ist. Das \n\nnenne ich verantwortungsvolle Politik. Viele weitere \n\nBeispiele werde ich in der zweiten Runde erw\u00e4hnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Das war die CDU-Fraktion, die auf die \n\neinbringende Fraktion der SPD gefolgt ist. Es sprach Herr \n\nKollege Schmidt. Als N\u00e4chster ergreift f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE das Wort Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Es ist \n\nWeihnachtszeit, und Weihnachten ist auch eine Zeit, in \n\nder Geschichten erz\u00e4hlt werden. Herr Schmidt, Sie haben \n\nuns ja sch\u00f6ne Geschichten erz\u00e4hlt, wie gut es uns hier in \n\nSachsen geht. Was ist aber tats\u00e4chlich die Bilanz dieser \n\nKoalition und dieser Staatsregierung? Martin Dulig hat \n\nschon gesagt, dass ich am Sonntag jetzt in die Autowasch-\n\nstra\u00dfe fahren darf. Da k\u00f6nnen wir als M\u00e4nner Autowa-\n\nschen spielen, und damit ich mein Auto wiedererkennen \n\nkann, habe ich ein neues Kennzeichen am Auto \u2013 das hat \n\nHerr Zastrow auch gekl\u00e4rt \u2013, damit wir alle unser Auto \n\nwiederfinden k\u00f6nnen. \n\nWenn wir uns dann noch langweilen, gehen wir anschlie-\n\n\u00dfend in die Videothek und leihen uns ein Video aus. \n\nSch\u00f6ne Symbolpolitik f\u00fcr Sachsen, doch es sind ja vor \n\nallem sch\u00f6ne Worte, die da gemacht wurden. Wenn das \n\nSpiel dann nicht ausreicht, k\u00f6nnen wir seit gestern ein \n\nanderes Spiel spielen. Stadt, Name, Land habe ich gerne \n\nals Kind gespielt. Da macht man einfach eine Funkzellen-\n\nabfrage, man ordnet Namen, Telefonnummern und Stra-\n\n\u00dfen zu und seit gestern auch noch PUK und PIN. Das ist \n\neine sch\u00f6ne schwarze Realit\u00e4t, die wir uns in Sachsen \n\nzurechtzimmern. Schwarz-gelber Anspruch und wei\u00df-\n\ngr\u00fcne Wirklichkeit sind tats\u00e4chlich weit auseinander. \n\nReden wir doch wirklich einmal \u00fcber die Probleme, die \n\nwir hier in diesem Land haben. In der Summe aller \n\nsozialer Standards, Herr Schmidt, sind wir mittlerweile \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9246 \n\nals Sachsen hinter Brandenburg und Th\u00fcringen zur\u00fcckge-\n\nfallen. Ich wei\u00df ja gar nicht so richtig, ob wir darauf stolz \n\nsein wollen, wie Sie das hier wieder darstellen, dass wir \n\nim Jahr 2010 1 Milliarde Euro eingespart haben, dass wir \n\n1,2 Milliarden Euro mehr eingenommen haben, als \n\ntats\u00e4chlich dastand. Das haben Sie jetzt wieder ver-\n\nschwiegen. Deswegen sage ich ja, Geschichten erz\u00e4hlen \n\ngeh\u00f6rt zur Realit\u00e4t. \n\nEs ist nicht etwa so, dass Sie die sozialen Grausamkeiten \n\nanschlie\u00dfend wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht h\u00e4tten, sondern \n\nSie haben sie einfach weiterlaufen lassen. Deswegen sind \n\nwir zurzeit in Sachsen mit Abstand diejenigen, die die \n\nniedrigsten Arbeitsl\u00f6hne in Deutschland zahlen. Darauf \n\nk\u00f6nnen wir ja stolz sein! Wir haben die h\u00f6chste Quote \n\nvon Hartz-IV-Aufstockern in diesem Land, und wir haben \n\nden niedrigsten Betreuungsanteil von Null- bis Dreij\u00e4hri-\n\ngen in den Kindereinrichtungen in den neuen Bundesl\u00e4n-\n\ndern und gleichzeitig den h\u00f6chsten Anteil von Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fclern in F\u00f6rderschulen und die niedrigsten \n\nEingliederungss\u00e4tze f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigun-\n\ngen in ganz Deutschland. Das ist eine \u201estolze\u201c Bilanz, die \n\nSchwarz-Gelb hier aufzuweisen hat. \n\nBeim letzten Mal habe ich schon dar\u00fcber gesprochen, \n\ndass wir stolz darauf sein k\u00f6nnen, dass wir den h\u00f6chsten \n\nAnstieg der Kriminalit\u00e4tsrate zwischen 2011 und 2012 \n\nhaben. Sachsen liegt bei der Armutsquote tats\u00e4chlich bei \n\neinem F\u00fcnftel der Gesamtbev\u00f6lkerung. Ich wei\u00df nicht, \n\nwas ich da als gute Bilanz f\u00fcr diese Koalition feststellen \n\nsoll. \n\nStatt etwas dagegen zu tun \u2013 das haben wir gestern erlebt \n\n\u2013, f\u00fchren Sie das letzte Gefecht zum Thema Mindestlohn \n\nund sind dann stolz darauf, dass Sie wahrscheinlich die \n\neinzige Landesregierung sein werden, die ihn ablehnen \n\nwird. Na toll! Aber den Menschen n\u00fctzt das nichts. Sie \n\nhaben immer noch nicht verstanden, dass es hier nicht um \n\nBetriebswirtschaft geht, sondern es geht um Volkswirt-\n\nschaft. Es geht um volkswirtschaftliche Entscheidungen, \n\ndie wir hier zu treffen haben! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie glauben, Sie k\u00f6nnen den Freistaat wie ein Unterneh-\n\nmen f\u00fchren. Das ist aber ein gro\u00dfer Irrtum. Das werden \n\nIhnen auch die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \u00fcbelnehmen. \n\nAch, wir haben die Oberschulen vergessen. Wir haben \n\njetzt neue Schilder, die au\u00dfen angebracht wurden. Wahr-\n\nscheinlich war das f\u00fcr die Blechindustrie ein guter Auf-\n\ntrag. Aber Sie simulieren hier auch wieder nur Politik. Es \n\nhat sich nichts ge\u00e4ndert, au\u00dfer, dass an den Schulen jetzt \n\nein anderer Name steht. \n\nWir k\u00f6nnen aber auch sagen: Kollege Zastrow als Cham\u00e4-\n\nleon der Politik. Das passt hier eigentlich ganz gut. Ich \n\nwill Sie nur daran erinnern, dass Sie die evangelische \n\nLandeskirche beschimpfen und dann \u00f6ffentlich \u00fcber die \n\nkonfessionslosen Schulen herfallen, um jetzt \u00f6ffentlich-\n\nkeitswirksam die freien Schulen zu umarmen. Das sind \n\ntolle Pirouetten, die Sie da drehen! Ich wei\u00df nicht, was \n\nSie wirklich damit vorhaben. Naja, vielleicht ist es ja so, \n\ndass Sie demn\u00e4chst mehr Zeit haben werden, um Videos \n\nauszuleihen, am Sonntag die Videos anzuschauen und in \n\ndie Autowaschstra\u00dfen zu fahren. Vielleicht ist es das, was \n\nSie wollen. Letztendlich sind Sie verantwortlich daf\u00fcr, \n\ndass der Personalabbau bei der Polizei stattfand, \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ich?) \n\ndass Sie die innere Sicherheit gef\u00e4hrden. \u2013 Sie gemeinsam \n\nmit der Koalition aus CDU und FDP. Da Sie der Koalition \n\nangeh\u00f6ren und mir gegen\u00fcbersitzen, sind Sie derjenige, \n\nden ich immer anschaue. \n\nAuch das Beh\u00f6rdenroulette, Herr Staatsminister, war \n\nwirklich nicht erfolgreich, sondern Sie haben es sogar \n\ngeschafft, dass Sie der Rechnungshofpr\u00e4sident vor den \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof zieht. \n\n(Zuruf von der FDP: Den Landtag! \u2013 Unruhe) \n\nDas haben Sie sich jetzt sch\u00f6n ausgedacht, dass der \n\nLandtag daran schuld ist. Das ist ganz sch\u00f6n makaber. \n\nAlso die Bilanz ist negativ, und Sie werden es am Wahltag \n\nsp\u00fcren! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr DIE LINKE sprach \n\nHerr Kollege Gebhardt. F\u00fcr die FDP-Fraktion folgt nun \n\nHerr Kollege Zastrow. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nJetzt wird die Bilanz offengelegt!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde die Bilanz gerne \n\noffen legen. Das Problem ist nur \u2013 das kann mir vielleicht \n\nKollege Dulig noch erkl\u00e4ren \u2013, wie man eine so wichtige \n\nDebatte in eine Aktuelle Debatte packen kann, in der man \n\nnur f\u00fcnf, sechs Minuten Redezeit hat. Das ist mir schlei-\n\nerhaft. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSie wissen ja, wir haben einen proppenvollen Koalitions-\n\nvertrag. Wir als Koalition in Sachsen halten unsere \n\nWahlversprechen. Ich k\u00f6nnte eine oder zwei Stunden \u00fcber \n\nunsere Bilanz reden. In die f\u00fcnf, sechs Minuten passt \n\neinfach viel zu wenig hinein. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb kann ich nur ein ganz grobes Fazit ziehen. Zu \n\nmehr wird es heute nicht reichen, aber wir haben in den \n\nn\u00e4chsten Monaten noch andere Gelegenheiten. Ich w\u00e4re \n\nsehr dankbar \u2013 auch der SPD-Fraktion und der gesamten \n\nOpposition \u2013, wenn wir m\u00f6glichst oft diese Bilanzdebat-\n\nten zum Koalitionsvertrag f\u00fchren w\u00fcrden. Zu Berlin \n\n\u00fcbrigens: Zu Ihrer Bilanz werden wir es ganz gewiss noch \n\n\u00f6fter tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9247 \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich das Fazit der Koali-\n\ntion ziehen soll, auch wenn wir noch nicht ganz am Ende \n\nsind, \n\n(Heiterkeit) \n\nkann man eines ganz deutlich erkennen: Wir haben hier in \n\nSachsen die Weichen auf Innovation und Wachstum \n\ngestellt. Wir wollen mit Sachsen \u2013 das bel\u00e4cheln Sie \n\nimmer, ich glaube, es ist trotzdem richtig, das Ziel zu \n\nhaben \u2013 an die Spitze der deutschen Bundesl\u00e4nder kom-\n\nmen, und wir haben die daf\u00fcr notwendigen Reformen in \n\ndieser Legislaturperiode eingeleitet. Wir leisten uns als \n\nFreistaat Sachsen ganz explizit eine eigene Sicht auf die \n\nDinge, was sicher auch zu dem einen oder anderen Kon-\n\nflikt f\u00fchren wird, was die Deutung des neuen Koalitions-\n\nvertrages in Berlin betrifft. Aber wir leisten uns das, und \n\nSachsen f\u00e4hrt damit genau richtig. Wir brauchen keine \n\nGeschichten zu erz\u00e4hlen, Herr Gebhardt, sondern wir \n\nschauen einfach auf die Fakten: Arbeitslosenquote 2009, \n\nals Sie noch regiert haben, liebe Kollegen von der SPD: \n\n12,1 %, Arbeitslosenquote jetzt: 8,7 %. \n\n(Starke Unruhe bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch nie waren in Sachsen so viele Menschen in Lohn \n\nund Brot! Das hat auch etwas mit den von uns gesetzten \n\npolitischen Rahmenbedingungen zu tun, meine Damen \n\nund Herren! \n\n(Beifall bei der FDP, \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\nWir sind wieder ein Land, in dem wir uns als einziges \n\nLand in Ostdeutschland \u00fcber Zuwanderung freuen k\u00f6n-\n\nnen. Wir haben auch \u2013 das wurde schon von Thomas \n\nSchmidt gesagt \u2013 die h\u00f6chste \u00f6ffentliche Investitionsquo-\n\nte. Das sind die Fakten und keine Geschichten. Das ist \n\ndas, was diesem Land tats\u00e4chlich guttut. \n\nDabei k\u00fcmmern wir uns \u2013 auch wenn Sie das verniedli-\n\nchen \u2013 um die ganz gro\u00dfen Linien genauso wie um das \n\nKleine, ganz Konkrete. Wir k\u00fcmmern uns gemeinsam mit \n\nIhnen um das Neuverschuldungsverbot, um solide Staats-\n\nfinanzen, um die Staatsmodernisierung. Aber wir k\u00fcm-\n\nmern uns genauso um das, was einige in diesem Land \n\nsehr konkret betrifft und was einigen in diesem Land ganz \n\nwichtig ist. Uns sind auch 200 Arbeitspl\u00e4tze, die wir bei \n\nden Videotheken gesichert haben, wichtig. Ihnen sind die \n\negal. Das nehme ich hiermit zur Kenntnis. Wir k\u00fcmmern \n\nuns auch um das kleine, konkrete Detail, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDazu geh\u00f6rt der Mopedf\u00fchrerschein ab 15 Jahren genauso \n\nwie die Liberalisierung im Baumschutz. \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nDazu geh\u00f6ren auch die neuen liberalisierten Sonntags\u00f6ff-\n\nnungszeiten f\u00fcr die B\u00e4ckereien, die Konditoreien, f\u00fcr die \n\nBlumenl\u00e4den in Deutschland, und dazu geh\u00f6ren auch die \n\nHeimatkennzeichen. Ich bin stolz darauf, dass es eine \n\ns\u00e4chsische Initiative war. Das ist konkret gelebter Heimat-\n\nstolz. Sie faseln nur davon! Wir tun etwas daf\u00fcr, und es ist \n\ngut, dass wir das getan haben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung \u2013 Unruhe) \n\nJetzt kommen wir zu einem ganz entscheidenden Punkt: \n\nWir als FDP k\u00fcmmern uns auch noch um etwas anderes; \n\ndenn wir beseitigen das ganze Chaos und den ganzen \n\nM\u00fcll, den Sie uns in Ihrer Regierungszeit hinterlassen \n\nhaben, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Starke Unruhe im Saal) \n\nIch erinnere nur daran, wie es mit dem City-Tunnel \n\naussah, als wir als FDP das Wirtschaftsministerium \u00fcber-\n\nnommen haben. \n\n(Lachen bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Wirtschaftsminister musste sogar den Rechnungshof \n\num Hilfe bitten, um Ihr Chaos festzustellen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nLetzte Woche haben wir ihn er\u00f6ffnet. Wir haben Ordnung \n\nin das System gebracht. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass die \n\nKosten nicht weiter \u2013 wie zu Zeiten von Thomas Jurk \u2013 \n\nau\u00dfer Rand und Band gelaufen sind. Wir haben es einge-\n\nhalten. Das ist FDP in dieser Regierung! Das macht den \n\nUnterschied! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u00dcber Ihren Anteil an dem Debakel um die Sachsen LB, \n\nlieber Martin Dulig, m\u00f6chte ich hier \u00fcberhaupt nicht \n\nsprechen. Fakt ist, dass auch das Problem inzwischen \n\nzumindest vorsorglich gel\u00f6st wurde. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Zu Ihrer Regierungszeit, Frau \n\nDr. Stange, wurden in Sachsen noch 166 Mittelschulen \n\ngeschlossen. Das Schulschlie\u00dfungsmoratorium, das von \n\ndieser Regierung gemacht wurde, wirkt. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Die \n\nCDU hatte damals das Ministerium!) \n\nWir haben schon jetzt vereinbart, dass wir auch in der \n\nn\u00e4chsten Legislaturperiode keine Schulen mehr schlie\u00dfen. \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nWir haben die Schulen im l\u00e4ndlichen Raum gerettet. Sie \n\nhaben sie geschlossen. Das ist der Unterschied! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9248 \n\nIhre Schulpolitik war ein l\u00e4cherlicher Schulversuch von \n\nneun Gemeinschaftsschulen in Sachsen. Wir haben die \n\ngr\u00f6\u00dfte Reform des Bildungssystems \u00fcberhaupt hinbe-\n\nkommen! \n\n(Zurufe von der SPD \u2013 starke Unruhe) \n\nWir haben bei der Oberschule keine Schilder ausge-\n\ntauscht, sondern mehr Geld ins System, mehr Praxisorien-\n\ntierung gebracht, mehr Lehrer eingestellt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist der Unterschied zwischen \n\nFDP und SPD, und den gibt es auch noch bei vielen \n\nanderen Punkten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHolger Zastrow, FDP: Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der FDP-Fraktion, \n\nnach Herrn Kollegen Zastrow, spricht jetzt f\u00fcr die Frakti-\n\non GR\u00dcNE Frau Kollegin Hermenau. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das war der \n\n\u00dcberlebenskampf von Ihnen!) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Jetzt hat man einmal \n\ngeh\u00f6rt, wie das ist, wenn jemand nicht von der Substanz \n\nspricht, sondern den blau-gelben Verpackungsk\u00fcnstler des \n\nNichts gibt. Nummernschilder, gef\u00e4llte B\u00e4ume und \n\nWaschanlagen waren das, was Sie als Ihre Erfolge darge-\n\nstellt haben. Da gibt es in der Tat nicht viel aufzur\u00e4umen, \n\nwenn Sie weg sind von der Regierung. Aber die Drohung, \n\ndass Sie uns in den n\u00e4chsten neun Monaten hier weiterhin \n\nmit diesem Nichts unterhalten wollen, nehme ich ernst. \n\nDas wird hei\u00dfen: wieder ein politischer Rohrkrepierer. \n\nWas wirklich passiert, ist etwas ganz anderes. Passiert ist, \n\ndass es in den letzten vier Jahren in ganz vielen Bereichen \n\neinen tiefen Vertrauensverlust in unseren Staat, in das \n\nHandeln dieser Landesregierung gegeben hat. \n\n(Zuruf von der FDP: So ein Quatsch!) \n\nDoch! Es ging \u00fcberall rein in die Kartoffeln und raus aus \n\nden Kartoffeln. Es war ein unzuverl\u00e4ssig agierender Staat. \n\nDas, glaube ich, ist ein viel schlimmeres Problem als \n\ndiese Petitessen, die hier gerade vorgetragen wurden. \n\nSchauen wir uns zum Beispiel einmal den Bereich Ener-\n\ngie an: Im Fr\u00fchjahr 2011 haben Sie, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, noch vorgeschlagen, Sachsen zum Energieland \n\nNummer eins in Deutschland zu machen. Das war in Ihrer \n\nRegierungserkl\u00e4rung: 33 % Strom aus erneuerbaren \n\nEnergien bis 2020. Heute ist in Sachsen angesagt: 28 % \n\nerneuerbarer Strom bis 2025. So viel zum Thema Dich-\n\ntung und Wahrheit. Sie sind der Energie-Loser Nummer \n\neins in der Bundesrepublik. \n\nIn Sachsen-Anhalt und Brandenburg verdienen sehr viele \n\nMenschen \u00fcber das EEG auch gutes Geld. \n\n(Unruhe) \n\nAber hier in Sachsen zahlen wir drauf, weil Sie das aus \n\nideologischen Gr\u00fcnden boykottiert haben! \n\nN\u00e4chster Punkt: Baumschutz. Die FDP war ganz vorn \n\nbeim \u201eBaum-ab-Strategieren\u201c. Ergebnis am Beispiel \n\nLeipzig: 2009 konnte die Stadt Leipzig noch circa \n\n10 000 Ersatzpflanzungen f\u00fcr gef\u00e4llte B\u00e4ume anordnen. \n\n2013 sind es gerade noch 2 000 Ersatzpflanzungen. \n\nDie Kommune kann f\u00fcr die F\u00e4llungen keine Geb\u00fchren \n\nmehr erheben, sondern muss selbst aus \u00f6ffentlichen \n\nMitteln 80 000 Euro aufbringen, um diese Ersatzpflan-\n\nzungen vorzunehmen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist \n\nder Unterschied, dass sie es selbst \n\nentscheiden kann, Frau Hermenau!) \n\nDas Tollste an der Sache ist die Chuzpe von FDP-\n\nAbgeordneten. Frau Siebert in Leipzig verbreitet \u00fcberall, \n\nim Jahr 2013 sei aufgefallen, dass die Stadt doch ein \n\nwenig mehr Gr\u00fcn brauche. Das w\u00fcrde Sinn machen. \u2013 \n\nDas ist eine bahnbrechende Erkenntnis. Die B\u00e4ume sind \n\naber weg. Es braucht Jahrzehnte, bis ein Baum einen \n\nStammdurchmesser von einem Meter erreicht hat und \n\neine F\u00e4llgenehmigung erteilt werden muss. Jetzt haben \n\nwir die Situation, dass die B\u00e4ume vorher abges\u00e4gt werden \n\nund die Stadt keine Genehmigungen erteilen muss und \n\nkeine Einnahmen hat. Die Vorg\u00e4rten sind rasiert. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das sind \n\nnicht Ihre Grundst\u00fccke, Frau Hermenau, \n\nsondern die Grundst\u00fccke der B\u00fcrger!) \n\nK\u00fcrzungen im Jugend- und Sozialbereich 2010: v\u00f6llig \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, v\u00f6llig unn\u00f6tig und ideologisch ge-\n\nsteuert, soziale Verschuldung aufgebaut. \n\nIm Jahr 2008 haben immerhin noch acht von 13 Land-\n\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten die Jugendpauschale f\u00fcr \n\nJugendhilfe eingesetzt. Im Jahr 2011 sind es noch zwei \n\nLandkreise von 13, die das tun. Das betrifft den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum. Das ist denen von der FDP wurst, aber Ihnen \n\nvon der CDU nicht. \n\nWirtschaft: Ich sage nur: Eierschecke. Ich f\u00fchre das nicht \n\nweiter aus. \n\nBildung: Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Im Koalitionsver-\n\ntrag wird noch von der Wertsch\u00e4tzung von Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft gesprochen. In der Realit\u00e4t lassen Sie \n\nes im Haushaltsbegleitgesetz 2011/2012 darauf ankom-\n\nmen und nehmen es billigend in Kauf, verklagt zu wer-\n\nden. Was herausgekommen ist, haben wir in der vergan-\n\ngenen Woche erlebt. Sie leben jetzt im Zustand der \n\nVerfassungswidrigkeit, nach dieser Kapriole. Das ist \n\nwieder ein Rohrkrepierer, wieder Leute verunsichert. Wir \n\nwerden heute noch dar\u00fcber debattieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9249 \n\nBildung: Oberschule, die \u201eWeiterentwicklung der Mittel-\n\nschule\u201c dr\u00f6hnte es durch den Raum \u2013 neue Schilder, neue \n\nBriefk\u00f6pfe, eine reine Marketingma\u00dfnahme. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Mehr Geld, mehr Lehrer!) \n\nDie zweite Fremdsprache gab es vorher schon an 80 % \n\nder Schulen. Jetzt sind es 86 %. Daf\u00fcr h\u00e4tte man nicht so \n\neinen Wind machen m\u00fcssen. \n\nHochschule: Wo ist die Hochschulautonomie? Bei den \n\nHochschulen haben wir inzwischen eine Mangelverwal-\n\ntung in Eigenverantwortung. Wo ist die solide Grundfi-\n\nnanzierung, die noch im Koalitionsvertrag gefordert \n\nwurde? Sie machen es nicht! Sie liefern nicht! Diese \n\nStaatsregierung liefert nicht! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJustiz: Am Ende der Legislaturperiode wollen Sie einen \n\nNormenkontrollrat einf\u00fchren, um die Kosten von Geset-\n\nzesinitiativen f\u00fcr die B\u00fcrger und f\u00fcr die Wirtschaft zu \n\npr\u00fcfen \u2013 am Ende, nachdem Sie ein nicht durchgerechne-\n\ntes Standortekonzept beschlossen haben und der Landes-\n\nrechnungshof klagen muss. \n\nPolizei: Stellenabbau verh\u00e4ngt. Inzwischen stehen Ihnen \n\ndie Schwei\u00dftropfen auf der Stirn, weil es viel \u00c4rger gibt. \n\nSie fabulieren, Sie wollten eine Evaluation machen. Auf \n\nIhren Parteitagen beschlie\u00dfen Sie alles M\u00f6gliche, aber die \n\nVerunsicherung im l\u00e4ndlichen Raum und \u00fcberall sonst ist \n\ngro\u00df. \n\nBahnpolitik: Der Fernverkehr macht um Sachsen inzwi-\n\nschen einen Bogen. Das liegt auch an den fehlenden \n\nAusbauinvestitionen. Die Finanzierung der Sachsenma-\n\ngistrale ist von der Bahn eingestellt worden. Die Pla-\n\nnungsleistungen, die noch gemacht werden, finanziert der \n\nSteuerzahler, obwohl es die Aufgabe der Bundesbahn \n\nw\u00e4re. \n\nSie haben einen Rohrkrepierer nach dem anderen produ-\n\nziert. Die kommen jetzt alle zum Vorschein und werden \n\njetzt einer nach dem anderen aufgedeckt. Da k\u00f6nnen Sie \n\nhier dr\u00f6hnende Reden halten, Herr Zastrow. Es wird \n\nnichts bringen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wir rechnen im \n\nAugust ab, Frau Hermenau! Viel Spa\u00df!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Die Substanz ist die Wahr-\n\nheit, und die Schlussabrechnung dieser Koalition erfolgt \n\nam Wahltag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Hermenau \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN. Nun hat f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr \n\nL\u00f6ffler das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Den Titel der Aktuellen Debatte \u201e08/14 ist \n\nSchluss mit 08/15\u201c hat bekanntlich die SPD vorgeschla-\n\ngen. Offensichtlich will Herr Dulig damit schon den \n\nLandtagswahlkampf f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr einl\u00e4uten. Ich \n\nbin sehr gespannt, mit welchen plumpen Spr\u00fcchen uns die \n\nSPD im kommenden Jahr begl\u00fccken will. \n\nDie Bezeichnung \u201e08/15\u201c ist falsch gew\u00e4hlt. Damit \n\nbezeichnet man gemeinhin eine gew\u00f6hnliche, nicht \n\nbesondere Leistung, eine Sache, die konventionell, aber \n\ngerade noch irgendwie akzeptabel ist. \n\nAkzeptabel ist aber keinesfalls, was die CDU-gef\u00fchrte \n\nStaatsregierung hier abliefert. Sie ist nicht in der Lage, \n\nauf die wirklich entscheidenden politischen Probleme im \n\nLand einzugehen, allen voran nat\u00fcrlich die Bev\u00f6lkerungs-\n\nentwicklung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese demografische Katastrophe zieht weitere Katastro-\n\nphen nach sich, wie die Entleerung des l\u00e4ndlichen Raums \n\nund den damit verbundenen Abbau der Infrastruktur, ob \n\ndas beispielsweise die Schlie\u00dfung von Schulen oder die \n\nSchlie\u00dfung von vielen Rath\u00e4usern ist oder ganz aktuell im \n\nErzgebirge die Schlie\u00dfung von 38 der 97 Filialen der \n\nSparkasse \n\n(Alexander Delle, NPD: Daf\u00fcr \n\nwird ein Asylantenheim er\u00f6ffnet! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein guter Tausch!) \n\noder ob das der Wegzug oder zumindest das Auspendeln \n\nder vielen jungen und gut qualifizierten Nachwuchskr\u00e4fte \n\nist oder die Flucht vieler B\u00fcrger vom Land in die Gro\u00df-\n\nst\u00e4dte. \n\nAuch auf dem Gebiet der Sicherheit gibt es keine erkenn-\n\nbaren Fortschritte. Die Grenzkriminalit\u00e4t grassiert. Die \n\nDrogenkriminalit\u00e4t explodiert. Gerade erst hat das Hand-\n\nwerk in Ostsachsen Alarm geschlagen. \n\nDas sind alles Fragen, die gerade auch mit einer SPD-\n\ngef\u00fchrten Regierung zweifellos nicht gel\u00f6st w\u00fcrden; ganz \n\nim Gegenteil: Sachsen w\u00fcrde noch mehr ruiniert werden, \n\nwenn Genosse Dulig im n\u00e4chsten Jahr an der Regierung \n\nbeteiligt w\u00e4re. \n\nDie Leistungsbilanz von SPD-gef\u00fchrten Landesregierun-\n\ngen sieht noch magerer aus als jene von der CDU. Ich \n\ndenke an die enorme Verschuldung, die sich SPD-gef\u00fchrte \n\nLandesregierungen seit Jahrzehnten leisten, an das \n\nschlechte Abschneiden von vielen L\u00e4ndern, die SPD-\n\ngef\u00fchrt sind, in diversen Bildungsvergleichen oder an die \n\nnoch hemmungslosere Einwanderungspolitik, die zu \n\nbef\u00fcrchten w\u00e4re, wenn die SPD an die Regierung k\u00e4me. \n\nMeine Damen und Herren! Was die SPD hier betreibt, ist \n\neine absolute Scheindebatte, an der wir uns hier nicht \n\nweiter beteiligen m\u00f6chten. \n\nDie NPD-Fraktion wird sich im Anschluss lieber dem \n\nKoalitionsvertrag von Berlin widmen und sich damit \n\nkritisch befassen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9250 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr L\u00f6ffler \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nIch weise die Redner nochmals darauf hin, dass Sie, wenn \n\nSie zum Pult gehen, Ihrem Vortrag keine ausgearbeitete \n\nRede zugrunde legen d\u00fcrfen. Das war jetzt nicht so \n\nerkennbar, Herr L\u00f6ffler. Die Redner m\u00fcssen frei sprechen, \n\nmit Stichworten. Wenn man zitiert, dann ist es durchaus \n\ndenkbar, dass man etwas mehr mit nach vorn nimmt. \n\nWir kommen zu einer zweiten Rednerrunde. F\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion ergreift erneut Herr Kollege Dulig \n\ndas Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nWir hatten eine Bilanzkonferenz. Sie haben den Zeitpunkt \n\nbestimmt. Die Frage ist: Was passiert in den n\u00e4chsten \n\nMonaten? Haben wir zu bef\u00fcrchten, was hier schon \n\nangek\u00fcndigt wurde: dass es gar nicht mehr um das Regie-\n\nren geht, sondern nur noch um die Rettungsaktion bei \n\nIhnen oder um eine Rechtfertigung bei Ihnen? Die Zeit \n\ndaf\u00fcr haben wir nicht. Es muss trotzdem regiert werden. \n\nIch will nicht weiter in die Rechtfertigungsdebatten \n\neinsteigen, muss aber trotzdem einen Hinweis geben, weil \n\nich mich selbstverst\u00e4ndlich sch\u00fctzend vor Thomas Jurk \n\nstelle. Der hatte etwas abzuarbeiten, was ihm seine \n\nVorg\u00e4nger \u00fcberlassen haben. Es gibt ein Dokument, auf \n\ndem steht, dass alle Mehrkosten vom Freistaat Sachsen zu \n\ntragen sind. Auf diesem Dokument gibt es eine Unter-\n\nschrift. Das ist die Unterschrift von Georg Milbradt \u2013 um \n\ndas hier ganz klar zu sagen. \n\nIch stelle mich hier ganz klar vor Thomas Jurk. Das lasse \n\nich mir nicht gefallen. Die Verantwortung liegt eindeutig \n\nbei Georg Milbradt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch will auf den Punkt hinaus, was von Ihnen bleibt. Was \n\nw\u00e4re Ihre \u00dcberschrift, wenn Sie r\u00fcckblickend auf die f\u00fcnf \n\nJahre schauen? Was ist beim Thema Nachhaltigkeit von \n\ndem weitergef\u00fchrt worden, was vorher Gutes gemacht \n\nwurde? Gibt es eine Strategie f\u00fcr die Zukunft? Sie sind \n\ndie Landesverwaltung. Sie verwalten dieses Land. Sie \n\nhaben anscheinend aber keine Ahnung von der Zukunft \n\ndieses Landes und keine Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr. Sie setzen auf \n\ndas gute Potenzial des Landes. Das gibt es. Aber wo ist \n\ndie Perspektive? \u2013 Nichts. Sie verwalten. Sie machen \n\nkleinteilige Politik, wobei sich die Frage stellt: Was ist \n\nIhre gro\u00dfe Linie? \n\nWenn Sie etwas verk\u00fcnden, dann sind es immer nur \n\n\u00dcberschriften. Dann ist es der Verpackungsk\u00fcnstler, den \n\nwir vorhin wieder erlebt haben. \n\nEs gibt den Aktionsplan f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte. Sie stecken \n\nnicht einen Cent in den Aktionsplan. Es ist aber eine \n\nsch\u00f6ne H\u00fclle. \n\nSie nehmen das Bundesprogramm 50plus und machen \n\neine neue H\u00fclle f\u00fcr Sachsen und nennen diese \u201e5000 mal \n\n50\u201c. Sie setzen zwar nicht einen Cent ein, verkaufen es \n\naber gro\u00dfartig. \n\nEs geht nicht darum, etwas sch\u00f6n zu verkaufen, sondern \n\ndarum, dass Sie endlich substanzielle Politik machen. \n\nSelbst wenn es etwas paradox klingt, wenn ich es sage, \n\nder die Debatte beantragt hat: Bis zum 31. August im \n\nPlenum nur noch Wahlkampf zu betreiben, permanent nur \n\nnoch in der Rhetorik des Wahlkampfs zu bleiben, das \n\nfunktioniert nicht. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der FDP) \n\nDas funktioniert nicht. \n\n(Lachen und Proteste bei der CDU) \n\nSie k\u00f6nnen nicht eine Schlussbilanz machen und dann den \n\nWahlkampf einl\u00e4uten, w\u00e4hrend andere Probleme auf der \n\nTagesordnung sind. Sie sind so stolz auf Ihr Moratorium. \n\nIch frage Sie: Warum haben Sie denn das Schulgesetz \n\nnicht ge\u00e4ndert? Das k\u00f6nnten Sie doch machen, Sie k\u00f6nn-\n\nten das Schulgesetz sofort \u00e4ndern. Dann k\u00fcndigen Sie an: \n\nJa, wir werden es \u00e4ndern, aber erst in der n\u00e4chsten Legis-\n\nlaturperiode. Dann sagt Ihnen das Verfassungsgericht, \n\ndass Sie mit den freien Schulen nicht so umgehen k\u00f6nnen. \n\nSie k\u00f6nnten es jetzt \u00e4ndern, wollen es aber nicht, sondern \n\nverschieben es auf die n\u00e4chste Legislaturperiode. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nWarten Sie erst einmal ab!) \n\nSo viel zum Thema substanzielle Politik. So viel zum \n\nThema \u201eWas ist nachhaltig, was bleibt von dieser Regie-\n\nrung?\u201c \n\nVor uns wird nat\u00fcrlich auch die Umsetzung des Koaliti-\n\nonsvertrages in Berlin liegen. Ich nehme ein Beispiel \n\nschon vorweg, zu dem wir in der folgenden Debatte noch \n\nsprechen werden: Es wird eine Entlastung der L\u00e4nder \n\nbeim Thema Bildung geben. Es wird zus\u00e4tzliche Gelder \n\ngeben. Es wird unsere Aufgabe sein, dass es auch wirklich \n\nzus\u00e4tzliche Mittel sind und dass sie auch zus\u00e4tzlich bei \n\nden Kindern ankommen. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen nicht \n\nwarten bis zur Landtagswahl, um das, was auf Berliner \n\nEbene gemacht wird, auch hier umzusetzen. Wir m\u00fcssen \n\nweiter Politik machen, und das fordere ich von Ihnen ein: \n\ndass Sie regieren. Das erwarten auch die Menschen, dass \n\nhier einmal regiert wird. Nur es traut Ihnen anscheinend \n\nniemand mehr zu; denn das Gr\u00f6\u00dfte, was Sie jetzt noch \n\nleisten wollen, ist ein reiner \u00dcberlebenskampf, nichts \n\nanderes. \n\nIch sage: Dieses Land hat etwas anderes verdient, vor \n\nallem eine andere Regierung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Martin Dulig. Jetzt sehe ich zwei Kurzinterven-\n\ntionen. Ich beginne mit der ersten an Mikrofon 4 durch \n\nHerrn Kollegen Zastrow. Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9251 \n\nHolger Zastrow, FDP: Lieber Kollege Dulig, wir sollten \n\nnicht schwatzen, sondern schlichtweg die Fakten zur \n\nKenntnis nehmen. Ein ganz entscheidender Fakt und ein \n\nganz entscheidender Unterschied der Regierungszeit der \n\nSPD hier in Sachsen zu der Regierungszeit der FDP sind \n\neinfach die Fakten beim Thema Erhalt der Schulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Fakten, Fakten, Fakten!) \n\nSie haben zu Ihrer Zeit 166 Schulen geschlossen. Wir \n\nhaben das Schulschlie\u00dfungsmoratorium gemacht. Ja, es \n\nmuss noch in Gesetzesform gegossen werden. Aber \n\npraktisch \u2013 und das ist das, was f\u00fcr die Eltern und Kinder \n\nim l\u00e4ndlichen Raum z\u00e4hlt \u2013 ist es so, dass im l\u00e4ndlichen \n\nRaum keine Schulen mehr geschlossen werden. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch bin stolz darauf, dass wir in dieser Koalition genau \n\ndas geschafft haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDann, lieber Martin, hast du dich vor Thomas Jurk ge-\n\nstellt. Das geh\u00f6rt sich so und ist auch richtig. Du hast \n\ngesagt: Thomas Jurk musste das, was ihm sein Vorg\u00e4nger \n\nhinterlassen hat, abarbeiten. Das Problem ist: Er hat es \n\nnicht gepackt, er hat es nicht geschafft. Er war zu \n\nschwach, als Minister das Vern\u00fcnftige zu machen. Das ist \n\nder Unterschied zu unserer Regierungszeit. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aber er hier! \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD, zeigt in \n\nRichtung Regierungsbank.) \n\nWir haben das Problem City-Tunnel in den Griff bekom-\n\nmen. Wir haben euren M\u00fcll beseitigt und etwas Vern\u00fcnf-\n\ntiges daraus gemacht. Das ist der Unterschied zwischen \n\nSPD und FDP in der Regierungsbeteiligung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch will noch eines ansprechen: Wenn es darum geht, das \n\nwegzur\u00e4umen, was ihr uns hinterlassen habt, dann frage \n\nich auch: Wer war denn damals Wissenschaftsministerin? \n\nWer h\u00e4tte denn erkennen m\u00fcssen, dass der Lehrerbedarf \n\nin Sachsen neu geregelt werden muss? Das h\u00e4tte man \n\nbereits in der letzten Legislatur erkennen und die richtigen \n\nWeichen stellen m\u00fcssen. Das war damals Frau Dr. Stange \n\nals Ministerin von der SPD. Das ist die, die momentan \n\ndas alles kritisiert. Sie ist ihrer eigenen Verantwortung \n\nnicht nachgekommen. \n\nDas ist Spr\u00fccheklopferei. Wir lassen uns an den Fakten \n\nmessen. Die sehen in Sachsen nun einmal anders und viel \n\nbesser als bei euch aus. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion reagiert jetzt in Bezug auf den vorherigen Redebei-\n\ntrag Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich habe kein Problem, auch unsere \n\nKoalitionszeit kritisch zu bewerten. Wir sind wirklich \n\nnicht die St\u00e4rksten gewesen. Wir sind aus einer Position \n\nheraus in die Koalition gekommen, in der wir nicht darauf \n\nvorbereitet waren. Wir haben trotzdem in dieser Zeit \n\nGutes f\u00fcr das Land geleistet. Ich glaube, dass die f\u00fcnf \n\nJahre Regierung von 2004 bis 2009 gute Jahre f\u00fcr das \n\nLand waren. Im \u00dcbrigen wurde dort der Grundstein f\u00fcr \n\neinen schuldenfreien Haushalt gelegt, f\u00fcr den Sie sich \n\nheute so r\u00fchmen. Wir haben die Weichen f\u00fcr eine andere \n\nBildungspolitik gestellt. Wir waren damals vielleicht nicht \n\nstark genug, das Schulgesetz zu \u00e4ndern. Sie auch nicht, \n\nSie konnten das Schulgesetz auch nicht \u00e4ndern. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wollen wir gar nicht! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDie Frage ist: Hilft an dieser Stelle reine Kraftmeierei \n\noder geht es darum, dass wir jetzt nicht nur eine Bilanz \n\nziehen, sondern \u2013 wir gehen ja jetzt in die Vorbereitung \n\nf\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre \u2013 ein Angebot machen, wie \n\nwir uns die Zukunft dieses Landes vorstellen? Kraftmeie-\n\nrei und sich nur an den anderen abzuarbeiten werden da \n\nnicht ausreichen. \n\nIch will mich gar nicht so sehr mit Ihnen besch\u00e4ftigen \u2013 \n\nauch wenn ich das im Rahmen dieser Kurzintervention \n\ngerade mache \u2013, weil es mir gar nicht darum geht, die \n\nFDP durch Debatten am Leben zu erhalten. Sie m\u00fcssen \n\nsich schon selber darum k\u00fcmmern, dass Sie \u00fcber die \n\nF\u00fcnfprozenth\u00fcrde kommen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nMir geht es schlichtweg darum, dass wir ein Zukunfts-\n\nkonzept f\u00fcr dieses Land haben. Die Menschen haben \n\neinfach etwas Besseres verdient, vor allem etwas Besseres \n\nals Schwarz-Gelb. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt eine \n\nweitere Kurzintervention von Herrn Gansel an Mikro-\n\nfon 7. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das aufgreifen, \n\nwas Herr Dulig vorhin sagte, als er kraftvolles Regie-\n\nrungshandeln angemahnt hat und forderte, dass endlich \n\ndie Probleme auf die Tagesordnung sollten, die in diesem \n\nLand virulent sind. Dazu m\u00f6chte ich aus Sicht der NPD \n\nanmerken, dass wir, wenn das die Maxime des Handelns \n\nist, mit der SPD hier in Sachsen vom Regen in die Traufe \n\nk\u00e4men. \n\nEin Thema, das wirklich virulent ist \u2013 und da k\u00f6nnen Sie \n\njeden Lokalteil einer x-beliebigen s\u00e4chsischen Zeitung \n\naufschlagen \u2013, ist die Flutung Sachsens mit Scheinasylan-\n\nten. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nDa wissen wir alle, dass wir mit den Sozialdemokraten \n\nvom Regen in die Traufe k\u00e4men. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9252 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Egal, welche \n\nDebatte, es ist immer das Gleiche!) \n\n\u2013 Br\u00fcllen Sie nicht, gehen Sie ans Mikrofon, wenn Sie \n\nirgendetwas Sachdienliches beizusteuern haben! \n\nSachsen hat mittlerweile f\u00fcr 7 000 Scheinasylanten \n\naufzukommen. Der Freistaat Sachsen hat jetzt 15 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr das Jahr 2013 nachgeschoben. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nF\u00fcr das Jahr 2014 werden noch einmal 20 Millionen Euro \n\nSonderzuweisungen lockergemacht, um die Asylanten-\n\nschwemme zu bew\u00e4ltigen. \n\nWir wissen alle, dass die Sozialdemokraten mit ihrer \n\ninl\u00e4nderfeindlichen Grundhaltung den asylpolitischen \n\nTeppich noch weiter ausrollen w\u00fcrden. \n\n(Proteste bei der SPD und den LINKEN) \n\nDann g\u00e4be es n\u00e4mlich f\u00fcr Asylanten in Sachsen \u00fcberhaupt \n\nkeine Unterbringung in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften mehr. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDann w\u00fcrde jeder Asylant in einer separaten komfortab-\n\nlen Wohnung auf Steuerzahlers Kosten untergebracht \n\nwerden. \n\nWenn die Sozis hier das Sagen h\u00e4tten, w\u00fcrde die Resi-\n\ndenzpflicht komplett geschleift werden. Wenn die Sozis \n\nhier das Sagen h\u00e4tten, w\u00fcrden noch mehr Sozialarbeiter \n\nf\u00fcr die Migrantenbetreuung eingestellt werden. Wenn die \n\nRoten hier das Sagen h\u00e4tten, dann wissen wir, dass noch \n\nweitere Zuwanderungsanreize geschaffen w\u00fcrden. Dann \n\nh\u00e4tten wir im n\u00e4chsten Jahr nicht mehr mit 7 000 Asylan-\n\nten zu rechnen, sondern mit einer f\u00fcnfstelligen Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention geht zu Ende. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Schluss. \n\nInsofern m\u00f6chte ich aus Sicht der NPD anmerken, dass \n\nder Redebeitrag von Herrn Dulig verlogen gewesen ist. \n\nAuf die Tagesordnung dieses Landes geh\u00f6rt die Asylan-\n\ntenschwemme! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Herrn Gansel kommt jetzt die Reaktion von Herrn \n\nKollegen Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Wenn die Sozis regieren, dann \n\nw\u00fcrden wir vor allem weiter gegen Nazis k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAlexander Delle, NPD: Super, das war toll!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren zwei Kurzin-\n\nterventionen und die dazu geh\u00f6renden Reaktionen. Wir \n\nfahren jetzt fort in der Rednerreihe, und f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion ergreift erneut Herr Kollege Schmidt das Wort. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Normalerweise k\u00f6nnte ich mich jetzt zur\u00fcck-\n\nziehen. Man hat ja den Eindruck gewonnen, dass die \n\nDebatte sich darauf beschr\u00e4nkt, festzustellen, wer mit uns \n\nam besten koaliert hat. War es die SPD oder war es die \n\nFDP? \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nIch gebe gern zu, dass die Schnittmengen mit der FDP mit \n\nSicherheit gr\u00f6\u00dfer sind. Aber auch mit der SPD zusammen \n\nhaben wir verantwortungsvolle Politik gemacht. \n\nEs ist relativ einfach: Eine Koalition, die immer auf einen \n\nKompromiss gegr\u00fcndet ist \u2013 das war bei dem damaligen \n\nKoalitionsvertrag so, ist bei dem jetzigen so und ist in \n\nBerlin noch viel schwieriger gewesen \u2013, ist nicht mit einer \n\neinheitlichen Fraktionsmeinung zu vergleichen. Ich will \n\nIhnen nicht die Illusion nehmen, aber eine SPD-\n\nAlleinregierung nach der n\u00e4chsten Landtagswahl ist \n\nrelativ unwahrscheinlich. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nAlso muss man eine Koalition mit einer Alternative \n\nvergleichen. Die Alternative w\u00e4re doch, dass nicht Sie, \n\nlieber Kollege Martin Dulig, Ministerpr\u00e4sident werden \n\nwollen, sondern Herrn Kollegen Gebhardt dazu machen \n\nwollen. Das ist doch die Alternative. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz, \n\nCDU, und Stefan Brangs, SPD) \n\nDamit gehen Sie doch inzwischen sehr offen um. Herzli-\n\nchen Gl\u00fcckwunsch, Herr Gebhardt, dass Sie jetzt solche \n\nUnterst\u00fctzung bekommen. \n\nWenn ich dann auf Antje Hermenau zur\u00fcckkomme, dass \n\ndas Vertrauen in unsere Regierung, in unseren Staat \n\ngeschwunden sei, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\ndann k\u00f6nnen wir ja mal auf den Marktplatz gehen und \n\nfragen: Wem w\u00fcrden Sie denn mehr vertrauen? Wem \n\nw\u00fcrden Sie denn eher die Geschicke des Landes in die \n\nHand geben, der jetzigen Koalition oder einer rot-rot-\n\ngr\u00fcnen Koalition unter Ministerpr\u00e4sident Gebhardt? \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch glaube, die meisten w\u00fcrden die versteckte Kamera \n\nsuchen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU, der FDP \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nAm besten, man misst den Erfolg oder den Misserfolg \n\neiner Regierung an Indikatoren. Okay, Herr Gebhardt, Sie \n\nhaben einige Dinge angesprochen, die man auch kritisch \n\nsehen kann. Ich geh\u00f6re auch nicht zu denen, die alles nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9253 \n\nsch\u00f6nreden. Es gibt weiterhin Probleme im Land zu l\u00f6sen, \n\ndenen wir uns auch stellen. \n\nNehmen wir das Thema Bildung. Solange, wie ich in \n\ndiesem S\u00e4chsischen Landtag bin, das sind nun schon bald \n\nzehn Jahre \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Schon so lange?) \n\n\u2013 Das ist noch nicht so lange. Wir sind damals gemeinsam \n\nhineingekommen. Zehn Jahre sind wir hier. \u2013 Bei jedem \n\nBildungsvergleich, ob es PISA war oder ein anderer, habe \n\nich geh\u00f6rt: Ja, toll. Wir sind auch sehr gl\u00fccklich, dass wir \n\ndabei erste, zweite und dritte Pl\u00e4tze erreichen. Jedes Mal \n\nhei\u00dft es: Das wird beim n\u00e4chsten Mal viel schlechter sein; \n\ndenn die Bildungspolitik, die die CDU macht, ist ja \n\nvollkommen verkehrt. Beim n\u00e4chsten Mal waren wir \n\nwieder Erster. Beim letzten internationalen Vergleich \n\nstiegen wir weiter nach oben. Das werden Sie jetzt bedau-\n\nern bei Ihren st\u00e4ndigen Ansagen, es sei falsch, anstatt sich \n\nmit Inhalten zu besch\u00e4ftigen. \n\nWir reden immer nur von Lehrer-Sch\u00fcler-Relation und \n\ndass es ein schwieriger Prozess war mit der SPD, diese \n\nSchulschlie\u00dfungen vorzunehmen. Wir m\u00fcssen zunehmend \n\ndazu kommen, wieder \u00fcber Inhalte an den Schulen zu \n\nreden anstatt \u00fcber die Themen, \u00fcber die wir in der letzten \n\nZeit diskutiert haben. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDaf\u00fcr haben wir die Voraussetzungen mit dem Bildungs-\n\npaket geschaffen. Es war ein schwerer Akt. Vielleicht \n\nh\u00e4tten wir es etwas fr\u00fcher machen k\u00f6nnen, aber wir haben \n\nes gemacht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. Johannes Beermann) \n\nWir haben einen exzellenten Wissenschaftssektor. Wir \n\nhaben mit die h\u00f6chste Dichte au\u00dferuniversit\u00e4rer For-\n\nschungseinrichtungen. Da frage ich mich: Warum kom-\n\nmen die denn gerade nach Sachsen? Warum kommen die \n\ndenn hierher, wenn hier alles so schlecht ist? Warum \n\ngehen die denn nicht nach Brandenburg oder in Regionen, \n\nwo Sie mitregieren? Warum kommen sie denn hierher? \n\nDas ist doch ein Zeichen daf\u00fcr, dass hier eine verantwor-\n\ntungsvolle Politik gemacht wird und dass man hier Ver-\n\ntrauen in stabile Verh\u00e4ltnisse hat. Das ist doch ein Indika-\n\ntor daf\u00fcr, dass das Land nicht so schlecht dasteht. \n\nDas Gleiche gilt, wenn ich auf unsere kleinen und mittel-\n\nst\u00e4ndischen Unternehmen schaue. Inzwischen haben wir \n\ndie geringste Verschuldungsrate im verarbeitenden Sektor \n\ndeutschlandweit. Wir haben auch die h\u00f6chste Eigenkapi-\n\ntalrate im verarbeitenden Sektor. Deutschlandweit sind \n\nwir, glaube ich, Zweiter, aber wir sind ganz oben dabei. \n\nEs mag sein, dass das nat\u00fcrlich zuerst die Unternehmen \n\ngemacht haben, aber daf\u00fcr hat die CDU seit 1991 die \n\nRahmenbedingungen gesetzt und diese k\u00f6nnen nicht ganz \n\nso falsch gewesen sein. \n\nAls letzten Indikator m\u00f6chte ich Ihnen nennen \u2013 das hat \n\nKollege Zastrow bereits angesprochen \u2013: Der Wande-\n\nrungssaldo hat sich inzwischen gedreht. Es kommen \n\nwieder mehr Leute nach Sachsen als abwandern. Wissen \n\nSie, wo man die st\u00e4rksten positiven Salden hat? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nThomas Schmidt, CDU: Letzter Satz. \u2013 Aus L\u00e4ndern, in \n\ndenen die SPD die Regierung stellt oder zumindest \n\nmitregiert. Das ist doch der beste Beweis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchmidt f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nBei der Fraktion DIE LINKE besteht kein Redebedarf \n\nmehr. Die FDP-Fraktion? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Redezeit!) \n\n\u2013 Die Redezeit, okay. GR\u00dcNE? \u2013 NPD? \u2013 Gibt es Rede-\n\nbedarf f\u00fcr eine dritte Runde? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ach, bitte!) \n\nDas ist nicht der Fall. Bei der einbringenden Fraktion \n\nauch nicht. Es besteht kein weiterer Redebedarf bei den \n\nFraktionen. Die Staatsregierung wird jetzt das Wort \n\nergreifen. \u2013 Herr Staatsminister Beermann, bitte. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete von der Opposition, wenn Sie \n\nschon eine 08/15-Debatte initiieren, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nm\u00fcssen Sie auch damit rechnen, dass der f\u00fcr 08/15 \n\nzust\u00e4ndige Minister darauf reagiert. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nDenn, meine Damen und Herren, f\u00fcr SaxIB zust\u00e4ndig ist \n\ndie Staatskanzlei, und das bin ich. \n\nVorhin sind die Zahlen schon genannt worden. Es ging \n\nnicht um eine Bilanzpressekonferenz f\u00fcr die gesamte \n\nLegislaturperiode, sondern darum, Stellung zu nehmen zu \n\ndem, was in Berlin passiert ist. Das werden wir nachher in \n\neiner Aktuellen Debatte noch einmal tun. \n\nUnd es ging um den aktuellen Bericht, den die Staats-\n\nkanzlei jeweils in das Kabinett hineingibt zur Frage, wie \n\nnach unserer entsprechenden Statistik, die SaxIB gibt, die \n\nLage der Abarbeitung der Koalitionsprojekte ist. Ich \n\nfinde, 426 von 443 ist ein gutes Ergebnis. Wenn Sie uns \n\nzum Schluss vorhalten, dass wir das Beauftragtenwesen \n\nnicht weiter ausgeweitet haben, weil wir zu der Erkennt-\n\nnis gekommen sind, dass Demografie auch anders und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9254 \n\nerfolgreich in dieser Koalition behandelt werden kann, \n\ndann, denke ich, haben wir auch nach Ihrer Beurteilung \n\nnicht so schlecht gearbeitet. \n\nLassen Sie mich in wenigen S\u00e4tzen noch einmal das \n\nWesentliche in Erinnerung rufen: Die b\u00fcrgerliche Koaliti-\n\non dient dem Land und seinen Menschen. Das merken die \n\nMenschen. Einen Vertrauensverlust verm\u00f6gen wir in dem, \n\nwas wir in unseren Anh\u00f6rungen und Begegnungen mit \n\nden S\u00e4chsinnen und Sachsen erfahren, nicht zu erkennen. \n\nNach den Umfragen sind 77 % der Sachsen der Auffas-\n\nsung, dass die wirtschaftliche Lage im Freistaat besser ist \n\nals in allen anderen ostdeutschen L\u00e4ndern. Wir sind der \n\nAuffassung, dass wir mit Westdeutschland auf Augenh\u00f6he \n\nsind. \n\nDamit ist auch der Blick in die Zukunft optimistisch. \n\nMehr als zwei Drittel der S\u00e4chsinnen und Sachsen schau-\n\nen optimistisch in die eigene Zukunft und in die Zukunft \n\ndes Freistaates. Auch wenn es die Opposition schmerzt: \n\nWeit mehr als die H\u00e4lfte der Menschen in Sachsen ist \n\nzufrieden mit der Politik der b\u00fcrgerlichen Koalition. \n\nLassen Sie mich auf zwei bis drei strategische Zahlen \n\nhinweisen, auch wenn Sie es nicht gern h\u00f6ren. Die Ar-\n\nbeitslosenquote lag im November 2009 bei 11,6 %, sie \n\nliegt jetzt bei 8,7 %. Die Wirtschaftsleistung ist seit M\u00e4rz \n\n2009 um circa 8 % gestiegen. Auch die Haushaltseinnah-\n\nmen haben sich verbessert. Daf\u00fcr ist eine Regierung, die \n\ndie Regierung tragende Koalition, nicht verantwortlich. \n\nAber sie hat ihren Anteil daran, indem sie die Rahmenbe-\n\ndingungen schafft und daf\u00fcr sorgt, dass man den S\u00e4chsin-\n\nnen und Sachsen bei dem, was sie machen \u2013 sie sind \n\nflei\u00dfig, kreativ und r\u00fchrig \u2013, m\u00f6glichst wenige Steine in \n\nden Weg legt und versucht, sie m\u00f6glichst wenig zu \n\nregulieren. \n\nWir haben das Investment in die Zukunft, im Bildungsbe-\n\nreich heute schon mehrfach erw\u00e4hnt. Rund ein Drittel des \n\nGesamtetats haben wir in den letzten Jahren und auch in \n\nden n\u00e4chsten Jahren daf\u00fcr reserviert. Das ist ein deutli-\n\nches Zukunftssignal und die Erfolge bleiben nicht aus. \n\nAber auch bei aktuellen Herausforderungen im vergange-\n\nnen Jahr \u2013 das m\u00f6chte ich nicht verschweigen \u2013 hat diese \n\nRegierung entschlossen gehandelt. Das Hochwasser in \n\nden Jahren 2010 und 2013 mag daf\u00fcr als Beispiel gelten \n\ngenauso wie das auf Bundesebene mit Bayern vorange-\n\ntriebene und letztlich auch erfolgreich sein werdende \n\nNPD-Verbotsverfahren beim Bundesverfassungsgericht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das nehmen wir nicht sehr \n\nernst, weil Sie keine Ahnung davon haben!) \n\nKurz und gut, meine Damen und Herren, der s\u00e4chsische \n\nWeg ist richtig. Wir werden das im n\u00e4chsten Jahr sehen, \n\ndenn dann wird der B\u00fcrger dar\u00fcber entscheiden, wie diese \n\nKoalition in den letzten f\u00fcnf Jahren gearbeitet hat. Des-\n\nhalb werden wir im n\u00e4chsten halben Jahr die Arbeit \n\nfortsetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nEs gibt noch eine ganze Reihe von Projekten, die aktuell \n\nhinzugekommen sind bzw. die zu Ende gebracht werden \n\nm\u00fcssen. Wir werden in Ruhe durchregieren, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nnicht herrschen in diesem Land, sondern regieren. Wir \n\nwerden das tun, was wir in den letzten Jahren gemacht \n\nhaben, und das \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 mit Erfolg. \n\nWir k\u00f6nnen zwar dem\u00fctig, aber mit guter Hoffnung die \n\nBeurteilung durch die Menschen in Sachsen im n\u00e4chsten \n\nJahr abwarten. Die Politik, die wir machen, zeichnet sich \n\naus durch das Ohr am Menschen, das Herz am rechten \n\nFleck und den Mut zur richtigen Entscheidung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Beermann f\u00fcr die Staatsregierung. Ich sehe keinen \n\nweiteren Redebedarf. Die 1. Aktuelle Debatte ist abge-\n\nschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nR\u00fcckschritt, Stillstand oder Fortschritt \u2013 was kann Sachsen  \n\nvom Koalitionsvertrag auf Bundesebene erwarten? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZun\u00e4chst ergreift f\u00fcr die Antragstellerin, die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Frau Kollegin Hermenau das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Es ist in den letzten Wo-\n\nchen und Monaten viel \u00fcber die Koalitionsvereinbarungen \n\nim Vorfeld \u2013 auch jetzt noch einmal im Nachgang \u2013 \n\nberichtet worden. Ich will es f\u00fcr mich zusammenfassen: \n\nSie s\u00e4en nicht, Sie ernten nicht, aber Sie grasen ab. \u2013 Der \n\ntiefe Griff in die Rentenkassen ist offensichtlich das \n\nSchmiermittel dieser Koalition. Was uns GR\u00dcNE daran \n\nnat\u00fcrlich st\u00f6ren muss, ist diese mangelnde Generationen-\n\ngerechtigkeit; ich werde das an einigen Beispielen noch \n\naufdr\u00f6seln. \n\nEs wird ein Wahlgeschenk mit einem Griff in die Sozial-\n\nkassen, und die Investitionen der Zukunft bleiben aus. \n\nDas halte ich nicht f\u00fcr generationengerecht, das muss ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9255 \n\nhier so deutlich vortragen. F\u00fcr Sachsen hat das bedingt \n\nRelevanz; darauf komme ich noch. \n\nDas erste Rentengesetz der Gro\u00dfen Koalition wird die \n\nBeitragszahler und den Bund im n\u00e4chsten Jahr 7,5 Milli-\n\narden Euro kosten. Arbeitnehmer und Arbeitgeber \u2013 beide \n\n\u2013 werden um Entlastungen in H\u00f6he von 2,9 Millionen \n\ngebracht, und Herr Sch\u00e4uble darf 1,6 Milliarden Euro \n\ndrauflegen \u2013 und das, wobei unklar ist, wie sich die \n\nfinanzielle Situation weiterentwickeln wird. \u2013 So viel zur \n\nDiskrepanz zur hiesigen \u201esoliden Finanzpolitik\u201c. \n\nDieser Koalitionsvertrag ist \u2013 jetzt kommt vielleicht etwas \n\nPositives, mal sehen, noch nicht, aber nach der Wahl \u2013 ein \n\nL\u00e4nderkoalitionsvertrag. Der Bund stagniert. Das ist ein \n\nwenig wie damals bei der Finanzierung der deutschen \n\nEinheit: Kaufkrafterh\u00f6hung durch Sozialtransfers. \n\nMerkel k\u00fcmmert sich um Europa, aber im Bund werden \n\nalle gro\u00dfen Herausforderungen nicht angepackt. F\u00fcr den \n\nBund bedeutet das Stillstand, und es bleibt den Bundes-\n\nl\u00e4ndern \u00fcberlassen, ob sie die politische Kraft und den \n\nGestaltungswillen aufbringen, die Ma\u00dfnahmen aus \n\ndiesem Potpourri und Sammelsurium von Koalitionsver-\n\ntrag herauszugreifen und umzusetzen, von denen sie \n\nglauben, dass sie die Zukunft gewinnen k\u00f6nnen. \n\nKonkret f\u00fcr Sachsen \u2013 wir hatten gerade einen Vorge-\n\nschmack darauf \u2013 merkt man aber, dass es dazu auch \n\neines Gestaltungswillens bedarf, und dieser Koalitionsver-\n\ntrag hat erst einmal in ganz vielen Details die eigenen \n\npotenziellen W\u00e4hlergruppen bedient. Da kann man, wie \n\ngesagt, auf L\u00e4nderebene etwas daraus machen. Aber da \n\nhier in Sachsen immer noch Schwarz-Gelb am Ruder ist, \n\nwird nat\u00fcrlich nichts daraus gemacht, denn der Koaliti-\n\nonsvertrag atmet sehr viel gr\u00fcne Programmatik in der \n\nLyrik aus, und die Umsetzung muss man dann auch \n\npolitisch wollen, und das traue ich der FDP nun wirklich \n\nnicht zu \u2013 der CDU eigentlich auch nicht. \n\nVor diesem Hintergrund sage ich: Dr\u00e4ngende Zukunfts-\n\naufgaben wie der Klimaschutz, die \u00f6kologische Moderni-\n\nsierung der Wirtschaft, die Revitalisierung der Europ\u00e4i-\n\nschen Union \u2013 die auch f\u00fcr uns Sachsen wichtig ist, denn \n\nwir bekommen sehr viele Gelder aus Br\u00fcssel \u2013, nachhalti-\n\nge, stetige Investitionen \u00fcber Jahre hinweg in Bildung, \n\nVerkehr und sozialen Ausgleich, das wird alles nicht \n\ngemacht, das wird alles aufgeschoben. \n\nDie Energiewende wird erschrocken ausgebremst. Statt \n\nCO2-Emissionen zu deckeln, deckelt die Gro\u00dfe Koalition \n\nden Ausbau der erneuerbaren Energien, und die Kohle \n\nbekommt Bestandsschutz. Das ist f\u00fcr Sachsen sehr \n\nrelevant, was ich hier vortrage. Die Beschr\u00e4nkung des \n\n\u00d6kostromanteils auf 45 % bis 2025 und 60 % bis 2030 \n\nhalbiert das heutige deutsche Ausbauniveau. Wenn man \n\ndie Passagen zum W\u00e4rmemarkt liest, wird deutlich, dass \n\ndie Energiewende in dieser Koalition nicht ernst genom-\n\nmen wird, und es stellt sich die Frage, ob man das in \n\nSachsen in Zukunft anders handhaben will. Da so viel \n\nnicht darin steht, kann man durchaus auch eigene Akzente \n\nauf Landesebene setzen, wie ich gerade ausf\u00fchrte. \n\nSchade finde ich, dass die SPD auf die B\u00fcrgerversiche-\n\nrung verzichtet hat. Hier w\u00e4re es bei der Drehschraube der \n\nLohnnebenkosten durch sinkende Beitr\u00e4ge f\u00fcr Arbeit-\n\nnehmer und Arbeitgeber durchaus m\u00f6glich gewesen, den \n\nMindestlohn \u2013 den wir als B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nauch wollen \u2013 besser durchzusetzen und nicht bis 2017 \n\naufschieben zu m\u00fcssen. Man h\u00e4tte ihn nicht gegen den \n\nWiderstand der Wirtschaft einf\u00fchren m\u00fcssen, weil n\u00e4m-\n\nlich dann die unternehmerischen Gesamtkosten betrachtet \n\nwerden \u2013 was klug ist \u2013 und es auch nicht auf den Min-\n\ndestlohn abgetragen wird. Das ist leider vers\u00e4umt worden. \n\nAlso: Bei diesem Koalitionsvertrag auf Bundesebene wird \n\nes darauf ankommen, was Landesregierungen an Zu-\n\nkunftsbew\u00e4ltigung in den n\u00e4chsten Jahren betreiben \n\nwerden. Das ist der entscheidende Punkt. Das steht in \n\nkrassem Kontrast zu dem, was Schwarz-Gelb in den \n\nletzten Jahren hier in Sachsen gemacht hat. Das kann man \n\nsich in Ruhe durchlesen. Man sieht nur Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, \n\njedoch keine Umsetzungsschritte. Ich habe das Gef\u00fchl, \n\nSie wissen nicht, wie Sie es anpacken sollen. Wenn die \n\nL\u00e4nder daf\u00fcr jetzt die Experimentierfelder sein sollen, \n\ndann braucht es daf\u00fcr aber auch dynamische Landesregie-\n\nrungen. \n\nDass Frau Merkel f\u00fcr Europa den R\u00fccken frei braucht, \n\nlasse ich einmal so stehen. Wir haben erst nach der \n\nEuropawahl Klarheit, ob dieser Koalitionsvertrag die \n\nTinte wirklich wert ist; denn die CDU wird ihr Landtags-\n\nwahlprogramm erst nach der Europawahl machen, habe \n\nich geh\u00f6rt. Das hei\u00dft, sie wird sich aus Modulen aus \n\ndiesem Bundeskoalitionsvertrag ausw\u00e4hlen, was ihr \n\nbehagt oder was geht, und vielleicht ist das deutlich \n\nweniger, als wir jetzt alle denken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Hermenau hat f\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nvorgetragen. Wir kommen jetzt zur weiteren Rednerfolge: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD, Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift jetzt Herr \n\nKollege Krau\u00df das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen von den \n\nGR\u00dcNEN, dass Sie als Zaung\u00e4ste \u00fcber die Koalitionsver-\n\nhandlungen sprechen, hat vor allem erst einmal damit zu \n\ntun, dass Sie sich das selbst eingebrockt haben. Erstens \n\nhaben Sie den entsprechenden Wahlkampf gemacht, bei \n\ndem Sie vom W\u00e4hler abgestraft worden sind, weil Sie \n\nVerbotsorgien in den Vordergrund gestellt haben, bei \n\ndenen Sie von A wie Autowerbung bis Z wie Zirkustiere \n\nalles verbieten wollten, und zweitens, als die Wahlen \n\nvorbei waren \u2013 auch da h\u00e4tten Sie verhandeln k\u00f6nnen \u2013, \n\ngab es keinen Ansprechpartner bei den GR\u00dcNEN, weil \n\nIhre F\u00fchrung richtigerweise \u2013 allen voran Herr Trittin \u2013 \n\nerst einmal zur\u00fcckgetreten ist. Letzten Endes standen Sie \n\nals Gespr\u00e4chspartner \u00fcberhaupt nicht zur Verf\u00fcgung. Das \n\nwollen wir einmal vorwegschicken. F\u00fcr uns war klar: Wir \n\nstehen in der Verantwortung, wir wollen das Land voran-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9256 \n\nbringen. Deswegen haben wir, glaube ich, mit den Sozial-\n\ndemokraten einen guten Partner gefunden, mit denen man \n\ndas machen kann. \n\nKommen wir zu Themen, die wichtig sind, die auch im \n\nKoalitionsvertrag auf Bundesebene stehen. Mir ist \u2013 man \n\nkann sagen, da hat man auch von Sachsen gelernt \u2013 die \n\nnachhaltige Haushaltspolitik wichtig. Ab 2015 wird es \n\nkeine Neuverschuldung mehr geben. Das h\u00f6rt sich so \n\nnormal an; wenn man aber wei\u00df, dass seit \u00fcber 40 Jahren \n\nder Staat immer mehr Geld ausgegeben hat, als er einge-\n\nnommen hat, dann sieht man, dass wir an einer Epochen-\n\nwende sind, auf die wir lange hingearbeitet haben, und \n\ndass wir die jetzt umsetzen k\u00f6nnen, dass wir jetzt die \n\nFr\u00fcchte von dem ernten, was man in den letzten Jahren \n\nvorbereitet hat. \n\nWir haben andere Punkte, die uns wichtig sind: Wir \n\nwollen keine Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr die B\u00fcrger haben. Wir \n\nwollen auch keine Euro-Bonds haben. Wir wollen uns \n\nnicht an den Verschuldungen der anderen Staaten beteili-\n\ngen. All das sind Erfolge, die wir in diesem Koalitionsver-\n\ntrag umgesetzt haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin zweiter Punkt, Frau Kollegin Hermenau, den Sie \n\nangesprochen haben, betrifft die Energiewende. Eine der \n\ngro\u00dfen Herkulesaufgaben dieser Bundesregierung wird es \n\nsein, die Energiewende ins Lot zu bringen. Ich sage: Da \n\nsteht nicht nur Lyrik im Koalitionsvertrag. Es geht nat\u00fcr-\n\nlich auch um die Umsetzung. Ich wei\u00df nicht, was Herrn \n\nGabriel geritten hat, einen Gr\u00fcnen als Staatssekret\u00e4r zu \n\nberufen, das wei\u00df ich nicht \u2013 und auch noch einen von der \n\nFDP. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nAber bei der Umsetzung brauchen wir die GR\u00dcNEN. Das \n\nist zumindest ein Signal, das davon ausgeht. Da sind wir \n\ndann alle gefordert, das hinzubekommen. \n\nDie Gro\u00dfe Koalition bietet die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Mehrheit \n\nim Bundesrat, die wir haben, und der Bundesrat ist \n\nnotwendig, damit wir den Anstieg der Strompreise ein-\n\nbremsen k\u00f6nnen. Das ist Aufgabe der Politik. Ich glaube, \n\ndas Dreieck, das man sich gesetzt hat \u2013 Umweltvertr\u00e4g-\n\nlichkeit, Bezahlbarkeit von Strompreisen und Energiesi-\n\ncherheit \u2013, in ein Gleichgewicht zu bringen, ist die Her-\n\nausforderung der n\u00e4chsten Wahlperiode. Das muss die \n\nneue Bundesregierung hinbringen, und sie wird es auch \n\nhinbringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen uns gern einmal die Antworten der Wirtschaft \n\nanschauen, wenn Sie nach den erneuerbare Energien \n\nfragen. Die ist froh, wenn sie befreit ist. Ich habe bei mir \n\nim Wahlkreis eine Papierfabrik, die sagt: Wenn die EEG-\n\nBefreiung wegfallen w\u00fcrde, w\u00fcrde das f\u00fcr uns Mehrkos-\n\nten in H\u00f6he von 900 000 Euro pro Jahr bedeuten. \n\n(Zuruf von der FDP: So ist das!) \n\nIch habe in meinem Kreis ein \u00e4lteres Ehepaar, das eine \n\nStromheizung hat, weil ihnen das Mitte der Neunzigerjah-\n\nre empfohlen wurde. Die bezahlen pro Jahr 3 500 Euro \n\nallein f\u00fcr Strom, und die Kosten steigen st\u00e4ndig. Die \n\nverstehen das nicht mehr, dass wir eine so hohe EEG-\n\nUmlage haben. \n\nWenn an der B\u00f6rse der Strompreis bei 3,7 Cent pro \n\nKilowattstunde liegt und wir n\u00e4chstes Jahr eine EEG-\n\nUmlage, also eine Umlage f\u00fcr erneuerbare Energien, in \n\nH\u00f6he von 6,3 Cent haben, dann ist die Br\u00fche deutlich \n\nteurer als das Fleisch, und man kann niemandem mehr \n\nerkl\u00e4ren, wie so etwas vollkommen aus dem Ruder ger\u00e4t. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas muss man einbremsen, und das wird man tun. \n\nWir haben beim Thema Rente \u00fcber Parteigrenzen hinweg \n\nGemeinsamkeiten, wenn es darum geht, eine bessere \n\nAbsicherung f\u00fcr von Invalidit\u00e4t betroffene Menschen, die \n\naus Krankheitsgr\u00fcnden ausscheiden, zu schaffen. Das ist \n\nunstrittig. Oder auch das, was wir im Koalitionsvertrag als \n\nsolidarische Lebensleistungsrente bezeichnen, ist eine \n\nForderung, die auch die GR\u00dcNEN mitgetragen haben. \n\nDarin bestehen Gemeinsamkeiten. \n\nWir haben das Thema M\u00fctterrente aufgenommen. Wir \n\nsagen, dass diejenigen, die Kinder erziehen und daf\u00fcr \n\nsorgen, dass es sp\u00e4ter Beitragszahler gibt, eine Besserstel-\n\nlung bekommen, als es derzeit der Fall ist. Daf\u00fcr bin ich \n\ndankbar. Wenn man mit den alten Menschen spricht, \n\nverstehen sie es. Es war ihnen ein Herzensanliegen, dass \n\ndas kommt. Das war auch eines der wichtigsten Themen \n\nf\u00fcr die CDU. Dieses Thema ist dreimal wichtiger als das \n\nThema, was hier rauf und runter diskutiert wird: Die \n\nFrauenquote in Dax-Konzernen interessiert keine Sau. Ich \n\nkenne keine Frau, die in einem Dax-Konzern ist. Aber ich \n\nkenne sehr viele Menschen, die zum Beispiel als B\u00e4-\n\ncker(in) gearbeitet oder ganz einfache T\u00e4tigkeiten ausge-\n\nf\u00fchrt haben, die das Thema Rente interessiert und die als \n\nFrau die Erziehungsleistung \u00fcbernommen haben und \n\ndeswegen auch eine anst\u00e4ndige Rente haben wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte noch auf die Rente \n\nmit 63 eingehen. Auch das sehen wir sicherlich etwas \n\nkritischer, was die Zukunftsf\u00e4higkeit anbetrifft. Aber \n\ndar\u00fcber k\u00f6nnen wir in der n\u00e4chsten Runde noch sprechen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir schreiten erst \n\neinmal in der ersten Runde weiter. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht jetzt Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die GR\u00dcNEN \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9257 \n\nhaben bei dem Thema der heutigen Aktuelle Debatte \n\nde facto drei Thesen aufgestellt. Wie das Ganze ausgehen \n\nwird, werden wir sp\u00e4testens in vier Jahren sehen. Aber \n\neines ist aus unserer Sicht bereits heute klar: Fortschritte, \n\ndie wir vor allem auf sozialem Gebiet dringend brauchen, \n\nsind in diesem Koalitionsvertrag schwer bzw. \u00fcberhaupt \n\nnicht zu erkennen. Hinzu kommt, dass alles \u2013 auch das, \n\nwas vermeintlich nach vorn weisen k\u00f6nnte \u2013 unter Finan-\n\nzierungsvorbehalt steht oder mit Pr\u00fcfauftr\u00e4gen zu \u00fcber-\n\nantworten ist. \n\nInsgesamt \u2013 das kann man aus unserer Sicht bereits heute \n\nsagen \u2013 handelt es sich um einen Koalitionsvertrag des \n\nStillstands und des Verwaltens. Von daher k\u00f6nnen wir als \n\nLINKE wenig Hoffnung in das setzen, was gestern mit \n\nder neuen Bundesregierung auf den Weg gebracht wurde. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch sage Ihnen eines: Wenn Herr Dulig und Herr Gabriel \n\nin Jubelch\u00f6re \u00fcber das ausbrechen, was sie erreicht haben, \n\ndann kommen mir Zweifel; denn wenn man sich das \n\nDokument genau anschaut, dann ist eines eindeutig: Es \n\ntr\u00e4gt vornehmlich die Handschrift der Union. Insofern, \n\nverehrte Damen und Herren der SPD, kann ich bestimmte \n\nDinge, die Sie in Ihrem Wahlprogramm als Kernbotschaf-\n\nten verankert hatten, nicht erkennen. \n\nWeshalb haben Sie nicht ernsthaft darum gek\u00e4mpft bzw. \n\nsogar Ihre Unterschrift davon abh\u00e4ngig gemacht, dass es \n\n\u2013 Frau Hermenau hat es genannt \u2013 eine B\u00fcrgerversiche-\n\nrung oder Steuergerechtigkeit gibt? Es wird zu Steuerer-\n\nh\u00f6hungen kommen m\u00fcssen, aber leider nicht dort, wo wir \n\nsie gemeinsam wollten, n\u00e4mlich bei den Besserverdie-\n\nnenden. Wo bleibt die Korrektur bei den Hartz-IV-S\u00e4tzen? \n\nIch hatte in den letzten Jahren manchmal den Eindruck, \n\ndass Sie von der SPD in diesem Hohen Haus schrittweise \n\nvon dem, was unter Gerhard Schr\u00f6der passiert ist, abr\u00fc-\n\ncken wollen. Ich lese nichts dar\u00fcber, dass Sie den Regel-\n\nsatz von Hartz IV f\u00fcr die Betroffenen endlich auf ein \n\nertr\u00e4gliches Ma\u00df anheben wollen. \n\nIch komme zum Thema Rente, weil das ein Thema ist, \n\n\u00fcber das gegenw\u00e4rtig am meisten diskutiert wird. Ich will \n\nes mit einigen Schlagworten kurz zusammenfassen: \n\nErstens. Ja, es ist anerkennenswert, dass Sie, die Koalitio-\n\nn\u00e4re, endlich erkennen, dass die Altersarmut schon jetzt \n\ngewaltige Probleme mit sich bringt und auch k\u00fcnftig noch \n\nbringen wird. Das Konzept, das Sie bez\u00fcglich der Rente \n\nanbieten, reicht f\u00fcr eine wirksame Bek\u00e4mpfung der \n\nAltersarmut nicht aus. \n\nZweitens. Sie bleiben bei der Beibehaltung der D\u00e4mp-\n\nfungsfaktoren, die unter Gerhard Schr\u00f6der eingef\u00fchrt und \n\nvon der Regierung Merkel umgesetzt worden sind. Das \n\nf\u00fchrt bereits heute dazu, dass wir eine Realrente von unter \n\n50 % des vorhergehenden Nettolohns haben \u2013 bei Kohl \n\nwaren es 53 %. Und es wird weiter nach unten gehen. Das \n\nist kein Beitrag zur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut. \n\nDrittens. Die Rente mit 67 Jahren bleibt. Wenn jetzt \n\nhervorgehoben wird, dass die Rente mit 63 Jahren k\u00e4me, \n\ndann sage ich Ihnen: Die Mehrheit der k\u00fcnftigen Rentner, \n\ninsbesondere in Ostdeutschland, wird davon nichts haben. \n\nIm vergangenen Jahr hatten die wenigsten Neurentner \n\n40 Beitragsjahre. Wo sollen 45 Beitragsjahre herkommen? \n\nWie soll das realisiert werden? \n\nViertens. Ostdeutsche werden bei der Rente weiterhin \n\nbenachteiligt. Die Ann\u00e4herung des Rentenwertes Ost an \n\nden aktuellen Rentenwert West wird weiterhin verschoben \n\n\u2013 bestenfalls in die n\u00e4chste Legislaturperiode. Was soll \n\ndas? Ich spreche noch nicht einmal davon, dass im Koali-\n\ntionsvertrag kein Sterbensw\u00f6rtchen \u00fcber einen Sozialaus-\n\ngleich f\u00fcr in der DDR geschiedene Frauen zu finden ist. \n\nF\u00fcnftens. Die sogenannte Lebensleistungsrente ist nichts \n\nanderes als eine Mogelpackung, denn sie hat Vorbehalte: \n\n40 Beitragsjahre m\u00fcssen erreicht sein und 30 Jahre muss \n\nin eine private Altersvorsorge eingezahlt sein. Ich frage \n\nSie: Wer kann das in Ostdeutschland aufweisen? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ab dem Zeitpunkt der \n\nEinf\u00fchrung! Erz\u00e4hlen Sie keinen Unsinn!) \n\n\u2013 Ja, das werden wir sehen. \n\nSechstens. Ich komme zur M\u00fctterrente. Ich bin daf\u00fcr, dass \n\nM\u00fctter, die ihre Kinder vor 1992 geboren haben, gleich-\n\ngestellt werden mit den M\u00fcttern, die danach Kinder \n\ngeboren haben. Aber mit einem Rentenpunkt, den Sie \n\nzus\u00e4tzlich geben wollen, gleichen Sie die Ungerechtigkeit \n\nnicht aus. Sie wird etwas gemildert. Aber jetzt kommt es: \n\nSie bedienen sich dabei aus der Rentenkasse, obwohl es \n\neine politische Entscheidung war, die, bitte sch\u00f6n, aus \n\nSteuermitteln zu finanzieren ist. Sie vers\u00fcndigen sich \n\ndamit an den Beitragszahlern. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU:  \n\nWer hat die Beitragszahler geboren?  \n\nDas sind doch die M\u00fctter!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen! \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Insofern machen \n\nSie eine gute sozialpolitische Leistung zu einer Fehlleis-\n\ntung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, \n\nich fasse zusammen: Aus meiner Sicht strahlt der Koaliti-\n\nonsvertrag Mutlosigkeit, Kraftlosigkeit und Einfallslosig-\n\nkeit aus. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nDr. Pellmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt erneut Herr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Pellmann, wann ich den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9258 \n\nKoalitionsvertrag bejubelt habe, m\u00fcssen Sie mir noch \n\nsagen. Dazu m\u00fcssten Sie mir die Stelle einmal zeigen. Ich \n\nhabe besonders in den letzten Wochen versucht, nicht mit \n\nirgendwelchen ritualbehafteten Floskeln den Koalitions-\n\nvertrag zu bewerten; denn es kamen immer so sch\u00f6ne \n\nSchlagworte wie: \u201eDas ist die sozialdemokratische Hand-\n\nschrift\u201c, \u201eWer hat sich da durchgesetzt?\u201c oder \u201eDas ist der \n\nbeste Kompromiss aller Zeiten\u201c. \u2013 Nein, ich glaube, dass \n\nuns damit ein vern\u00fcnftiger Koalitionsvertrag gelungen ist. \n\nDas ist f\u00fcr mich die Kategorie. Es ist eine Absichtserkl\u00e4-\n\nrung. Die Frage der Bewertung wird sowieso erst durch \n\ndie konkrete Politik erfolgen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir jetzt sehen, inwieweit das, was als \n\nGrundlage gelegt wurde, eine gute Basis daf\u00fcr sein kann, \n\ndass eine gute Politik gemacht wird. Es gibt aber trotzdem \n\nKompromisse innerhalb des Koalitionsvertrages, die ich \n\nals gute Kompromisse bezeichnen w\u00fcrde. Ich finde nach \n\nwie vor, dass die Mindestlohnregelung eine gute Rege-\n\nlung ist. Wir st\u00e4rken die Tarifbindung. Wir k\u00f6nnen schnel-\n\nler Tarife f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4ren. Wir haben \n\neinen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn von 8,50 Euro ab \n\ndem 1. Januar 2015 und ohne Ausnahme dann ab dem \n\n1. Januar 2017. Das ist ein guter Kompromiss. \n\nWir haben die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der \n\nregionalen Wirtschaftsstruktur\u201c, die GRW, f\u00fcr Ost-\n\ndeutschland gesichert, und zwar auf dem Niveau von \n\n2009. Wir haben die Fortsetzung des Solidarpakts II \n\naufgenommen. Es gab einige, die das bel\u00e4chelt und \n\ngefragt haben, wie man einen solch profanen Satz, dass \n\nwir den Solidarpakt II planungsgem\u00e4\u00df umsetzen, hinein-\n\nschreiben kann. Aber, Entschuldigung: Wir sind doch hier \n\nnicht in einem luftleeren Raum. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das stimmt!) \n\nWir haben Klagen gegen den Solidarpakt. Wir haben \n\nMeinungen aus den L\u00e4ndern, die diesen sozusagen in \n\nZweifel ziehen. Deshalb ist das nicht nur ein rhetorischer \n\nSatz, sondern das ist ein Satz, der f\u00fcr Ostdeutschland \n\nwichtig ist, weil er uns f\u00fcr die Zeit bis 2019 Sicherheit \n\ngibt; denn wir haben bis dahin auch einen neuen L\u00e4nder-\n\nfinanzausgleich auszuhandeln und wir haben \u00fcber die \n\nFrage zu diskutieren, ob es einen Solidarpakt III geben \n\nwird, egal, ob das jetzt ein regionaler oder ein anders \n\ngestalteter sein wird. Dabei m\u00fcssen wir aktiv sein. Ich \n\nglaube, dass gerade f\u00fcr Ostdeutschland gute Kompromis-\n\nse gefunden wurden. \n\nDazu geh\u00f6rt auch die Rentenpolitik. Ich glaube, dass f\u00fcr \n\ndas, was dort verabredet wurde \u2013 die Regulierung der \n\nRente mit 67 f\u00fcr die nichtakademischen Bereiche, in \n\ndenen vor allem k\u00f6rperlich schwere Arbeit geleistet wird \n\n\u2013, ein Ausweg gesucht werden muss, der eine Rente ab 63 \n\nerm\u00f6glicht, n\u00e4mlich nach 45 Beitragsjahren abschlagsfrei \n\nin Rente gehen zu k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren bis zu f\u00fcnf Jahre \n\nArbeitslosigkeit, weil wir die Lebensrealit\u00e4t abbilden \n\nm\u00fcssen. Die Angleichung der Rentensysteme Ost und \n\nWest ist das erste Mal wirklich verbindlich verabredet \n\nworden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Wann?) \n\nWir m\u00fcssen als Erstes einen Zwischenschritt machen, \n\ninwieweit wir durch die Mindestlohn- und Lohnanglei-\n\nchungspolitik eine Rentenangleichung bei circa 95 % \n\nhaben, um dann zu sehen, ob wir einen zweiten Schritt \n\nselber machen m\u00fcssen, um bis zum Ende des Solidarpak-\n\ntes eine Angleichung der Rentensysteme Ost/West zu \n\nhaben. \n\nDenjenigen, die sagen, das sei nicht notwendig, weil eher \n\nder Osten bevorteilt ist, rate ich zur Vorsicht. Wir haben \n\ninzwischen neue Ungerechtigkeiten im Rentensystem, die \n\ndazu f\u00fchren k\u00f6nnen, dass wir sogar verfassungsrechtliche \n\nProbleme bekommen. Deshalb ist es sinnvoll, jetzt, wo \n\nwir vielleicht noch aufgrund einer gro\u00dfen Mehrheit eine \n\nSolidarit\u00e4t der L\u00e4nder bekommen k\u00f6nnen, diese Regelung \n\nzu treffen. Ich bin der Meinung, in vier Jahren wird es \n\ndeutlich schwieriger sein, das Thema Rente im Sinne \n\neiner Ost-West-Angleichung zu regeln. \n\nDas Thema Energiewende wird weiterhin ein gro\u00dfer \n\nStreitpunkt sein, aber ich glaube, das ist die gr\u00f6\u00dfte Her-\n\nausforderung, die diese Koalition annehmen muss. Der \n\nhier zugrunde gelegte Kompromiss ist vorher mit allen 16 \n\nMinisterpr\u00e4sidenten verabredet worden. Die Grundlage \n\nwar eine Verabredung, denn die Interessen der L\u00e4nder \n\nsind sehr unterschiedlich. Das auszutarieren ist eine gro\u00dfe \n\nLeistung gewesen. Am Schluss ging es nur noch um die \n\nFrage der Korridore und der Zeitr\u00e4ume, wann welcher \n\nKorridor gilt. Dort hat man einen Kompromiss gefunden. \n\nWenn 16 Bundesl\u00e4nder dabei sind, hei\u00dft das auch, es war \n\nein gr\u00fcner Ministerpr\u00e4sident genauso mit dabei wie ein \n\nlinker Wirtschaftsminister aus Brandenburg. Das hei\u00dft, \n\nwir haben alle unseren Anteil daran, und entscheidend ist \n\nf\u00fcr mich, dass wir die Energiewende in den n\u00e4chsten vier \n\nJahren zu einem guten Ergebnis f\u00fchren, weil es tats\u00e4ch-\n\nlich die zentrale Herausforderung ist. \n\nWir haben eine Entlastung der L\u00e4nder im Bildungsbe-\n\nreich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nMartin Dulig, SPD: Das ist f\u00fcr mich so wichtig, dass ich \n\nes dann in der zweiten Runde ausf\u00fchren w\u00fcrde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \n\nHerr Kollege Dulig f\u00fcr die SPD-Fraktion. Wir kommen \n\njetzt zur FDP-Fraktion. Das Wort hat Herr Kollege \n\nZastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die GR\u00dcNEN st\u00f6ren mit \n\ndieser Debatte ein bisschen den Weihnachtsfrieden. Da \n\nkann ich gar nicht anders, als mich daran zu beteiligen. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9259 \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir als FDP auf den \n\nKoalitionsvertrag in Berlin schauen, dann haben wir allen \n\nGrund, uns Sorgen zu machen. Dieser Koalitionsvertrag \n\ns\u00e4gt n\u00e4mlich ganz massiv an den Erfolgsgrundlagen \n\nunserer Gesellschaft, und wenn ich dieses Plus an Bevor-\n\nmundung, diese naive Staatsgl\u00e4ubigkeit an vielen Stellen \n\nin dem Koalitionsvertrag lese und sehe, dass man bei \n\nvielen Punkten mit den Konzepten eines untergegangenen \n\nSystems versucht, die Zukunft unseres Landes zu gestal-\n\nten, dann bin ich mir nicht sicher, dass Deutschland in den \n\nn\u00e4chsten Jahren das erfolgreichste Land in Europa bleiben \n\nwird. \n\nWenn ich lese, dass man sich auf eine Frauenquote oder \n\neinen Mindestlohn verst\u00e4ndigt, dass man eine Mietpreis-\n\nbremse beschlossen hat und die aus meiner Sicht falsche \n\nEnergiewende weiter mit planwirtschaftlichen Rezepten \n\nzu Ende f\u00fchren will \u2013 wissen Sie eigentlich, wie viel \n\nDDR aus diesem Koalitionsvertrag um die Ecke schaut? \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nGenau deswegen grinsen die LINKEN hier so frech und \n\npermanent, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNormalerweise m\u00fcsste man vermuten, dass, wenn sich \n\neine Gro\u00dfe Koalition mit einer so gro\u00dfen Mehrheit auf \n\neinen Koalitionsvertrag verst\u00e4ndigt, man bereit ist, gro\u00dfe \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr die gro\u00dfen gesellschaftlichen Herausforde-\n\nrungen unseres Landes zu finden. Leider ist es trotz dieser \n\ngro\u00dfen Mehrheit dazu nicht gekommen. Anstatt endlich \n\n\u00fcber das Thema Generationengerechtigkeit nachzuden-\n\nken, machen Sie diese Republik zu einem Rentnerstaat. \n\nDas tun Sie auf Kosten der j\u00fcngeren Generation, das tun \n\nSie vor allem auf Kosten der Menschen, die in diesem \n\nLand den Karren ziehen und noch im Berufsleben stehen \n\nund all das bezahlen m\u00fcssen, was Sie im Bereich Renten-\n\npolitik machen. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann mir kein besseres \n\nBild vorstellen als den Minister, der gerade in der \u201eApo-\n\nthekenumschau\u201c bl\u00e4ttert. Wenn das das Bild f\u00fcr die \n\nZukunft unseres Landes ist, dann haben wir es hier. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte nie gedacht, \n\ndass ich in diesem Haus meinem Kollegen Pellmann von \n\nden LINKEN recht geben muss. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nWas hier getan wird, ist tats\u00e4chlich eine Vers\u00fcndigung an \n\nder j\u00fcngeren Generation; denn wenn man \u00fcberhaupt diese \n\nRentengeschenke verteilen m\u00f6chte, dann h\u00e4tte man es aus \n\nSteuergeldern machen m\u00fcssen. Man h\u00e4tte niemals in die \n\nRentenkasse greifen d\u00fcrfen. Das ist ein einmaliger Ver-\n\ntrauensbruch, den die jungen Menschen zur Kenntnis \n\nnehmen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist ein Fehler, von dem ich hoffe, dass er noch korri-\n\ngiert wird. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE: Das ist nicht das erste Mal passiert!) \n\nWir haben, Herr Dr. Pellmann, aber noch eine andere \n\nSituation, die mich sehr entt\u00e4uscht auf den Koalitionsver-\n\ntrag schauen l\u00e4sst. Wir haben als Freistaat Sachsen an \n\nvorderster Stelle in den letzten Monaten darum gek\u00e4mpft, \n\ndass es ein kleines bisschen mehr Steuergerechtigkeit in \n\ndiesem Land gibt und dass man denjenigen, die daf\u00fcr \n\ngesorgt haben, dass Deutschland im Moment Rekordsteu-\n\nereinnahmen auf allen Ebenen hat, ein St\u00fcck zur\u00fcckgibt. \n\nDas war das Thema kalte Progression. Wir sind als CDU \n\nund FDP im Bundesrat an SPD, GR\u00dcNEN und LINKEN \n\ngescheitert. Jetzt aber haben wir die einmalige Situation, \n\ndass die entsprechende gro\u00dfe Mehrheit im Bundesrat und \n\nauch im Bundestag, dieses kleine bisschen Steuergerech-\n\ntigkeit geben k\u00f6nnte. Nicht mal das, meine Damen und \n\nHerren, g\u00f6nnt diese Gro\u00dfe Koalition denjenigen, die in \n\ndiesem Land den Karren ziehen. Das finde ich schoflig, \n\nmeine Damen und Herren. Das kann einfach nicht sein. \n\nWenn man schon eine Gestaltungsmehrheit hat, dann \n\nw\u00e4re es das Mindeste gewesen, dass man in diesen f\u00fcr \n\nDeutschland guten Zeiten den Berufst\u00e4tigen ein bisschen \n\nvon dem Erfolg, den sie selbst erwirtschaftet haben, \n\nzur\u00fcckgibt. Das entt\u00e4uscht mich am meisten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nStattdessen wird die berufst\u00e4tige Mitte unseres Landes \n\nweiter und zus\u00e4tzlich belastet. Die Pflegeversicherungs-\n\nbeitr\u00e4ge steigen an. Die gesetzlich vorgeschriebene \n\nAbsenkung des Rentenversicherungsbeitrages kommt \n\nnicht. Es wird wahrscheinlich leider so sein, dass die \n\nunter Schwarz-Gelb beschlossene Abschaffung der \n\nPraxisgeb\u00fchr f\u00fcr eine ganz, ganz lange Zeit die letzte \n\nEntlastung gewesen ist, die eine Regierung ihren B\u00fcrgern \n\ngeg\u00f6nnt hat. Das ist kein gutes Ergebnis. \n\nWir werden in den n\u00e4chsten Monaten genau darauf \n\nschauen, wie in Berlin regiert wird. Ich glaube, einen \n\nVorteil hat die Konstellation in Sachsen und nat\u00fcrlich \n\nauch die Konstellation in Berlin. Die Menschen werden \n\nim n\u00e4chsten Dreivierteljahr sehen k\u00f6nnen, ob es einen \n\nUnterschied macht, mit wem beispielsweise die Union \n\nregiert. Ich bin mir sicher, es macht einen Unterschied, \n\nund das wird in den n\u00e4chsten Monaten deutlich werden, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Zastrow. Herr Dr. Pellmann tr\u00e4gt \n\neine Kurzintervention vor. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Da \n\nder verehrte Kollege Zastrow mich ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt \n\nund auf eine \u00dcbereinstimmung zwischen uns aufmerksam \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9260 \n\ngemacht hat, kann ich mir diese Steilvorlage nicht entge-\n\nhen lassen und m\u00f6chte das Hohe Haus dar\u00fcber informie-\n\nren, dass es sehr interessant ist, dass Kollege Zastrow \n\n\u00e4hnlich wie ich und meine Partei der Auffassung sind, \n\ndass man politische Entscheidungen, die sich auf die \n\nRente auswirken, bitte sch\u00f6n aus Steuermitteln zu finan-\n\nzieren hat. Ich f\u00fcge allerdings erg\u00e4nzend hinzu, dass das \n\nnicht das erste Mal passiert. Es ist schon mehrfach in die \n\nSozialkassen eingegriffen und damit die Selbstverwaltung \n\nder Kassen unterminiert worden. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich das Haus darauf aufmerksam \n\nmachen, dass wir erstaunlicherweise eine weitere \u00dcber-\n\neinstimmung haben \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, ja, ich bin v\u00f6llig baff. Wir fordern beide \u2013 Herr \n\nZastrow ist allerdings auf dem Weg, sich aus seiner \n\nKoalition zu verabschieden \u2013, endlich die kalte Progressi-\n\non abzuschaffen. Das steht in unserem Wahlprogramm \n\nund in Ihrem auch. Sehen Sie, welch interessante Konstel-\n\nlationen sich kurz vor Weihnachten hier noch ergeben \n\nk\u00f6nnten. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas war nicht abgesprochen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Herrn Dr. Pellmann reagiert postwendend Herr \n\nZastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ist das wirklich die Parteilinie? \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nIch habe in den letzten Monaten wenig politisch Aktive \n\nkennengelernt, die mit der FDP koalieren wollen. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nAusgerechnet jetzt kommt dieser Liebesbeweis von den \n\nLINKEN. Das ist interessant. Endlich, das nehme ich \n\nauch mit in unsere Gremien als FDP, bilden sich hier auch \n\neinmal f\u00fcr uns neue Machtoptionen. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nHerr Gebhardt kann jetzt auch um mich werben. \n\nNein, nein, Spa\u00df beiseite. Dass wir uns bei der kalten \n\nProgression einig sind, ist umso besser. Ich h\u00e4tte mich \n\nnat\u00fcrlich gefreut, wenn im Bundesrat, als der entspre-\n\nchende Vorsto\u00df von Schwarz-Gelb kam, auch das Land \n\nBrandenburg, das von den LINKEN mitregiert wird, der \n\nInitiative beigetreten w\u00e4re. Das haben Sie leider nicht \n\ngemacht. Das ist wieder der Praxistest. Das Land Bran-\n\ndenburg h\u00e4tte ruhig mitmachen k\u00f6nnen. \n\nAnsonsten ist es bekannt, dass der Freistaat Sachsen in \n\nBezug auf die Steuerpolitik eine eigene Sicht auf die \n\nDinge hatte. Es hat sich erstens als einziges Bundesland, \n\nauch w\u00e4hrend der gesamten Legislatur, auf m\u00f6gliche \n\nSteuersenkungen vorbereitet und zweitens hat es f\u00fcr diese \n\nSteuersenkungen geworben. Es ist sch\u00f6n, wenn das hier \n\nim Hohen Haus mitgetragen wird. \n\nWas die Rentenpolitik betrifft, sind wir uns einig. Es ist \n\nviel zu oft in die Rentenkasse eingegriffen worden. Es \n\nstimmt. Es werden artfremde Dinge aus dieser Kasse \n\nbezahlt. Man sollte dort endlich wieder Ordnung hinein-\n\nbringen. Eines d\u00fcrfen wir nicht vergessen: Wer den \n\njungen Menschen in diesem Land heute erkl\u00e4rt, dass ihre \n\nRente sicher ist, und nicht dazusagt, dass, wenn es so \n\nweitergeht, diese Rente viel kleiner als die Rente derer \n\nsein wird, die heute in die Rente eintreten, der l\u00fcgt auch. \n\nWir m\u00fcssen, wenn wir mehr Generationengerechtigkeit \n\nherstellen m\u00f6chten, unser Rentensystem tats\u00e4chlich \n\neinmal vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Dazu geh\u00f6rt auch, \n\ndass wir aufgrund der europ\u00e4ischen Zinspolitik dar\u00fcber \n\nnachdenken m\u00fcssen, welche Sicherheit die private Vor-\n\nsorge, die viele junge Menschen ergriffen haben, noch f\u00fcr \n\ndie eigene Altersvorsorge bietet. Uns steht etwas bevor. \n\nGanz im Ernst sage ich Folgendes: Wenn es jemand l\u00f6sen \n\nkann, dann ist das nur eine Gro\u00dfe Koalition. Wenn man \n\neine solche Gestaltungsmehrheit in Bund und Bundesrat \n\ninnehat, dann kann man das machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit ist zu Ende. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sie tun es nicht. Das ist Verrat an \n\nden jungen Leuten und der kommenden Generation, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich weise noch einmal \n\nauf Folgendes hin: Das war die Reaktion auf die Kurzin-\n\ntervention. Sowohl f\u00fcr die Kurzintervention als auch f\u00fcr \n\ndie Reaktion gelten Zeitgrenzen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir fahren in der Rednerreihe fort. Jetzt ist die NPD-\n\nFraktion an der Reihe. Es spricht Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der Koalitionsvertrag, wenn man ihn durchliest, \n\nsieht wie ein Konvolut an Leerformeln, Belanglosigkei-\n\nten, Allgemeinpl\u00e4tzen, Beschwichtigungen, Absichtser-\n\nkl\u00e4rungen und Verlautbarungen aus, die aber im Grunde \n\ngenommen wenig Substanz haben. \n\nMan kann fast auf jeder Seite irgendein Beispiel daf\u00fcr \n\nfinden, dass diese These belegt. Ich f\u00fchre als Beispiel die \n\nkulturelle Bildung an. Dort hei\u00dft es im Koalitionsvertrag \n\nwie folgt \u2013 Zitat \u2013: \u201eKulturelle Bildung erschlie\u00dft neue \n\nWelten und tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zur Pers\u00f6nlichkeitsbildung \n\nbei. Alle Kinder und Jugendlichen m\u00fcssen Zugang zu \n\nkultureller Bildung haben. Mit dem Programm \u201aKultur \n\nmacht stark\u2018 leisten wir einen Beitrag dazu, dass kulturel-\n\nle Bildung in der Breite ankommt.\u201c Sch\u00f6n und gut. Das \n\nklingt gut. Wer m\u00f6chte schon sagen, dass er dagegen sei. \n\nInteressant ist jedoch, was nicht in diesem Koalitionsver-\n\ntrag steht. Das ist ein riesiges Problem, welches auch in \n\nder \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcberhaupt nicht diskutiert wird, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9261 \n\nauch wenn der Bundestag kurz einmal dar\u00fcber gespro-\n\nchen hat. Die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c hat im \n\nJahr 2012 ver\u00f6ffentlicht, dass es zum Beispiel in der \n\nBundesrepublik Deutschland 7 Millionen funktionelle \n\nAnalphabeten gibt. Zu diesem Problem \u00e4u\u00dfert sich der \n\nKoalitionsvertrag nicht. \n\nAnhand dieses Beispiels wird deutlich, dass man sich den \n\neigentlichen Problemen dieses Landes nicht zuwendet. Es \n\ngibt Probleme, die man offensichtlich nicht anpacken \n\nkann oder anpacken m\u00f6chte. Dazu schweigt man sich aus. \n\nEs ist wie folgt: Ich habe mir nicht nur die 185 Seiten \n\ndieses Koalitionsvertrages angeschaut. Ich habe mir auch \n\neinmal \u2013 die R\u00fcckschau kann manchmal auch sehr inte-\n\nressant sein \u2013 den Koalitionsvertrag der damaligen Bun-\n\ndesregierung aus dem Jahr 2009 angeschaut. Wenn man \n\nsich diesen einmal durchliest, ich nenne beispielhaft nur \n\nden Bereich bzw. das Kapitel der Haushalts- und Finanz-\n\npolitik in diesem Koalitionsvertrag, dann kommt man zu \n\ndem Ergebnis, dass das, was dort drinsteht, nicht das \n\nPapier wert. Es sind im Grunde genommen nur Leerfor-\n\nmeln. Es sind interessanterweise die gleiche Sprache, die \n\ngleichen Leerformeln und Allgemeinpl\u00e4tze, die auch \n\ndamals bedient wurden. Das macht deutlich, dass Koaliti-\n\nonsvertr\u00e4ge nur Feigenbl\u00e4tter sind und \u00fcber die Politik, \n\ndie in den kommenden vier Jahren gemacht werden soll, \n\nsehr wenig aussagen. \n\nDie Koalitionsvertr\u00e4ge haben die gleiche Funktion. Sie \n\nhaben die gleiche Sprache und den gleichen Stil. Sie \n\nsollen eine gewisse Form des Optimismus verbreiten: \n\nMan regiert alles, man hat alles im Griff, es gibt keine \n\nProbleme. Wo Regelungsbedarf besteht, werden neue \n\nRegelungen geschaffen. Das sind die Botschaften, die \n\nman verbreiten m\u00f6chte, um den B\u00fcrgern Sand in die \n\nAugen zu streuen und ihnen deutlich zu machen, dass es \n\nkeine wesentlichen Probleme in diesem Land gibt: Wir \n\nmachen die Politik schon f\u00fcr euch. Ihr braucht euch \n\neigentlich gar nicht mehr um die Politik zu k\u00fcmmern. So \n\nfindet heute Politik stilistisch in diesem Land statt. \n\nIch habe vorhin schon vom Analphabetismus gesprochen. \n\nWir haben aber noch ein ganz anderes Problem, welches \n\nelegant umschifft wird. Das ist zum Beispiel die europ\u00e4i-\n\nsche Schuldenkrise. Wenn auch die Auswirkungen nicht \n\nakut sp\u00fcrbar sind, ist diese Schuldenkrise dennoch lange \n\nnicht \u00fcberwunden. Schaut man sich einmal an, was dazu \n\nim Koalitionsvertrag steht, kann man zum Beispiel \n\nFolgendes lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eUnser Land konnte auf \n\ndie internationale Finanzmarktkrise und den darauf \n\nfolgenden Konjunktureinbruch sowie die Schuldenkrise in \n\nEuropa entschieden reagieren. Die Politik hat dabei die \n\nRahmenbedingungen geschaffen, die die Menschen in \n\nDeutschland entschlossen genutzt haben.\u201c Zu den Haf-\n\ntungsrisiken, die Deutschland in den letzten vier Jahren \n\neingegangen ist und zu den TARGET2-Salden mit einer \n\nenorm hohen Summe, die zwar zuallererst Forderungen \n\ndarstellen, von denen jedoch keiner sagen kann, dass die \n\nForderungen auch einbringlich sind, wenn sie geltend \n\ngemacht werden w\u00fcrden, dazu sagt der Koalitionsvertrag \n\nnichts. \n\nEs ist wie folgt: Die Solidarit\u00e4t soll im Grunde genommen \n\nnur die Nachgiebigkeit gegen\u00fcber s\u00fcdeurop\u00e4ischen \n\nPleitestaaten bem\u00e4nteln. Man hat noch nicht einmal den \n\nWillen, aktive gestalterische Politik \u2013 Ordnungspolitik \u2013 \n\nzu machen. Wenn man sich einmal die Rahmenbedingun-\n\ngen der Politik auf europ\u00e4ischer Ebene ansieht, findet sich \n\nein doch sehr bemerkenswerter Satz im Koalitionsvertrag, \n\nder wie folgt hei\u00dft \u2013 Zitat \u2013: \u201eWir wollen die EU-\n\nVorgaben eins zu eins umsetzen.\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Bravo!) \n\nWas hei\u00dft das? Dieser Satz bedeutet, dass man gar keinen \n\nEinfluss nehmen m\u00f6chte. Was von der EU kommt, das \n\nwird umgesetzt \u2013 widerspruchslos, ohne unsere eigenen \n\nInteressen im Auge zu behalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas kann keine verantwortungsvolle Politik sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr, die Redezeit \n\nist zu Ende. \n\nAndreas Storr, NPD: In einer zweiten Runde werde ich \n\nweitere Ausf\u00fchrungen machen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt den Wunsch \n\nnach einer zweiten Runde. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Hermenau. \n\nBitte, Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Herr Kollege Krau\u00df, Sie \n\nhaben als besonderen Erfolg vonseiten der CDU hervor-\n\ngehoben, dass keine Steuererh\u00f6hungen im Koalitionsver-\n\ntrag enthalten sind. Das stimmt. Es sind keine Steuererh\u00f6-\n\nhungen im Koalitionsvertrag festgehalten. Es steht aber \n\nauch nicht darin, dass keine Steuererh\u00f6hungen kommen \n\nwerden. Sie haben einen Gummiparagrafen formuliert. \n\nDarauf komme ich gleich zu sprechen. \n\nWas mich umtreibt, ist Folgendes: Die Vorhaben, die Sie \n\naufgeschrieben haben, m\u00fcssen unter einem neuverschul-\n\ndungsfreien Haushalt ab dem Jahr 2016 finanziert werden. \n\nDas ist Ihnen bewusst. \n\nWir haben zurzeit einen historischen Tiefstand in Bezug \n\nauf die Zinsen. Staatsanleihen sind sozusagen sehr g\u00fcns-\n\ntig. Wir k\u00f6nnen uns g\u00fcnstig verschulden, sagen wir es \n\neinmal so herum. Wir haben sehr hohe Steuereinnahmen \n\nzu verzeichnen. Das sind zwei besonders g\u00fcnstige Mo-\n\nmente, die Herrn Sch\u00e4uble im Moment helfen, den Bun-\n\ndeshaushalt zusammenzuhalten. Er hat in den letzten \n\nJahren keinen gro\u00dfen Ehrgeiz entwickelt, mehr zu tun. \n\nVon einer richtigen Aufgaben- und Ausgabenkritik habe \n\nich auf Bundesebene nicht viel geh\u00f6rt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9262 \n\nDeswegen handelt es sich um eine gewisse Blase, wenn \n\nman behauptet, dass \u2013 bezogen auf die n\u00e4chsten vier Jahre \n\n\u2013 all diese W\u00fcnsche auf ihrem Wunschzettel auch wirk-\n\nlich umgesetzt werden k\u00f6nnen. Ich glaube nicht daran. \n\nDer Beweis daf\u00fcr ist, dass viele Vorschl\u00e4ge, Wunschzettel \n\nund Pr\u00fcfauftr\u00e4ge aufgeschrieben wurden. Wenn irgendein \n\nManna vom Himmel f\u00e4llt, wird es gemacht. Wenn das \n\nnicht der Fall ist, dann ist irgendwer schuld \u2013 im Zweifel \n\ndie EU oder sonst irgendjemand. F\u00fcr mich klingt das fast \n\nso, als wollten Sie mit der an vielen Stellen in diesem \n\nKoalitionsvertrag vorhandenen Lyrik und den Wunschzet-\n\nteln nachholen, was beide gr\u00f6\u00dferen Parteien in den letzten \n\nJahren vers\u00e4umt haben \u2013 nicht nur in Sachsen, sondern \n\nauch an anderen Orten. Es ist nicht solide finanziert. \u2013 \n\nDas ist der erste Punkt. \n\nDieser Gummiparagraf zur Steuerpolitik zeigt ja eigent-\n\nlich, dass beide Seiten ein klares Bekenntnis scheuen. Die \n\neinen tun das, indem sie sagen, sie wollen Steuerh\u00f6hun-\n\ngen, und die anderen tun es, indem sie sagen, sie wollen \n\nkeine Steuererh\u00f6hungen. Beides wird nicht explizit \n\ngesagt. \n\nWenn Sie die Schuldenstandquote absenken wollen, so ist \n\ndas im Moment vielleicht plausibel wegen guter Steuer-\n\neinnahmen und niedriger Zinsen, aber auf Dauer nicht \n\nstabil. \n\nSie wollen starke Kommunen. Das h\u00f6re ich gern. Was \n\naber ist passiert? Bei der Wiedereingliederungshilfe wird \n\nstatt der 4 Milliarden Euro, die urspr\u00fcnglich bei der \n\nAushandlung des Fiskalpaktes versprochen worden sind, \n\n1 Milliarde Euro r\u00fcbergereicht. Sie merken selbst, dass \n\ndas Geld nicht reicht. \n\nNat\u00fcrlich werden wir jetzt abwarten m\u00fcssen, was die \n\nPraxis der n\u00e4chsten 100 Tage bringt, wie Sie sich bew\u00e4h-\n\nren, was da alles in Angriff genommen wird. Ich bleibe \n\ndabei: Sie machen Stillstand statt Strukturreformen. Und \n\nda hilft es auch nichts zu suggerieren, ein eventueller \n\nschwarz-gr\u00fcner Koalitionsvertrag w\u00e4re pr\u00e4ziser und \n\nh\u00e4rter gewesen. Sie haben kein Recht, einen schlechten \n\nKoalitionsvertrag mit der SPD zu machen, nur weil Sie \n\nmit uns keinen machen konnten. Also, ganz so einfach ist \n\nes nicht. \n\nDie Besitzstandswahrung ist in diesem Koalitionsvertrag \n\nerf\u00fcllt. Das, was pr\u00e4zise aufgeschrieben ist, geht von dem \n\nGrundsatz aus: Hoffentlich \u00e4ndert sich \u00fcberhaupt nichts, \n\nhoffentlich wird es nicht schlechter, als es ist, und es darf \n\nsich nichts bewegen. Das ist das, was in klaren Aussagen \n\nfestgeschrieben ist. Und das andere, n\u00e4mlich die Struktur-\n\nreform und die dr\u00e4ngenden Zukunftsaufgaben, wird \n\ngepr\u00fcft. Da wird Zeit gekauft, da wird Ratlosigkeit \n\n\u00fcberdeckt. \n\nSie warten nat\u00fcrlich die Europawahl ab, das ist doch ganz \n\nklar. Sie haben einen riesigen Baukasten aufgeschrieben. \n\nIn allen Gr\u00f6\u00dfen gibt es Bausteine, in allen Farben gibt es \n\nBausteine. Man kann es sich dann selbst zusammen \n\nbauen. Wie gesagt, ich hoffe darauf, dass die L\u00e4nder \n\nwenigstens davon Gebrauch machen. Aber eigentlich \n\nschie\u00dft dieser Koalitionsvertrag mit Schrot in der gro\u00dfen \n\nHoffnung, dass schon irgendetwas aus den Zweigen fallen \n\nwird. \n\nKritik ist da nat\u00fcrlich kaum m\u00f6glich. Das ist klar. Es ist ja \n\nalles aufgeschrieben, was man sich nur denken kann. Ich \n\nzeige einmal den Wunschzettel Umwelt: Ressourceneffi-\n\nzienz, Kreislaufwirtschaft, nationale Biodiversit\u00e4tsstrate-\n\ngie umsetzen, kritisch die breite Massentierhaltung \n\naufgreifen, Vorbehalte gegen Gentechnik anerkennen, \n\nBiomonitoring einsetzen. Umsetzen m\u00fcssen Sie das alles, \n\nnicht aufschreiben und den Leuten erz\u00e4hlen, Sie wollten \n\ndas vielleicht irgendwann machen. Sie m\u00fcssen es umset-\n\nzen. \n\nDas h\u00e4tten Sie in der Landespolitik l\u00e4ngst tun k\u00f6nnen. \n\nDazu h\u00e4tte es dieses Vertrages gar nicht bedurft. Sie \n\nhaben darauf verzichtet, weil Sie sich ideologisch mit \n\nSchwarz-Gelb bei diesen ganzen Auftr\u00e4gen im Wege \n\nstehen, die im Koalitionsvertrag formuliert worden sind. \n\nDas hei\u00dft, Sachsen wird wenig davon haben, dass solche \n\nSachen in diesem Vertrag stehen, zumindest bis zur \n\nLandtagswahl, weil Schwarz-Gelb das ideologisch ein-\n\nfach nicht will. Dasselbe gilt f\u00fcr St\u00e4dtebauprogramm-\n\nma\u00dfnahmen, f\u00fcr die Umsetzung der Behindertenkonven-\n\ntion und f\u00fcr die Umsetzung der Inklusion. Das sind alles \n\nSachen, die wir in Sachsen l\u00e4ngst beschlossen haben und \n\nh\u00e4tten umsetzen k\u00f6nnen. Das ist alles nicht erfolgt. \n\nDer n\u00e4chste Wunschzettel ist vielleicht die Lyrik beim \n\nDatenschutz und bei der Freiheit im Netz. Am Ende \n\nkommt Vorratsdatenspeicherung dabei heraus. Und bei \n\nder Gesellschaftspolitik: Familien st\u00e4rken, Gleichstellung, \n\nIntegration und Zuwanderung gestalten, Mehrgeneratio-\n\nnenh\u00e4user. Beide Parteien haben aufgeschrieben, was sie \n\nsich alles w\u00fcnschen w\u00fcrden, wenn Sie denn k\u00f6nnten. Sie \n\nregieren, Sie regieren! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dulig, Sie w\u00fcn-\n\nschen? \n\nMartin Dulig, SPD: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nwagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Hermenau, ein \n\nKoalitionsvertrag ist eine Absichtserkl\u00e4rung. Da stehen \n\nviele wichtige Dinge drin. Man muss das dann mit der \n\nRealit\u00e4t abgleichen. Deswegen muss man aufpassen, \n\nwenn man nur Formulierungen eines Koalitionsvertrages \n\nkritisiert; denn das wird man sicherlich auch bei dem \n\nhessischen Koalitionsvertrag schnell machen k\u00f6nnen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Genau, nat\u00fcrlich!) \n\nIch m\u00f6chte einen Punkt noch einmal herausgreifen, \n\nn\u00e4mlich die Entlastung der Kommunen. Wir werden 2015 \n\nein Bundesteilhabegesetz erarbeiten, also ein Leistungs-\n\ngesetz, das ab dem 1. Januar 2016 gilt. Mit diesem Bun-\n\ndesteilhabegesetz wird es eine Entlastung der Kommunen \n\nvon 5 Milliarden Euro geben. Bis dahin gilt die Wieder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9263 \n\neingliederungshilfe in H\u00f6he von 1 Milliarde Euro. Diese \n\nZusage gilt. Das hei\u00dft, die versprochene Entlastung der \n\nKommunen ist zugesichert. \n\nAber Sie m\u00fcssen auch Folgendes sehen: Bei einem \n\nTeilhabegesetz, das ein Leistungsgesetz ist, brauchen Sie \n\neine sehr sorgsame Erarbeitung; denn wir wollen, dass \n\ndas Gesetz vom ersten Tage an G\u00fcltigkeit und auch \n\nBestand hat, auch vor dem Bundesverfassungsgericht. \u2013 \n\nSo viel zum Thema Entlastung der Kommunen. \n\nZum Zweiten die Frage der Steuergerechtigkeit: Ja, ich \n\ngebe denjenigen recht, die mit einer gewissen Sorge auf \n\ndie Rentenpolitik schauen. Ja, der Koalitionsvertrag hat \n\nviel Vergangenheit und vielleicht zu wenig Zukunft. Das \n\nsehe ich als Vertreter der j\u00fcngeren Generation auch mit \n\neiner gewissen Sorge. Aber der Fairness halber muss man \n\nauch sagen, dass aufgrund der klaren Aussage der CDU \u2013 \n\nund diese akzeptieren wir \u2013, dass es keine Steuererh\u00f6hun-\n\ngen gibt, eine Belastung in den Sozialkassen auch mit \n\nLeistungen eintritt, die aus unserer Sicht h\u00e4tten steuerfi-\n\nnanziert werden m\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nMartin Dulig, SPD: Wir werden also sehen, dass wir \n\nnach den vier Jahren auch wirklich eine solide Finanzie-\n\nrung der Sozialkassen haben. Denn wir wollen nicht, dass \n\nwir nach vier Jahren dort pleite sind. Das w\u00e4re wirklich \n\ngenerationenungerecht. Wir werden dort nachsteuern \n\nm\u00fcssen. Dar\u00fcber sind wir uns in der Koalition einig. Aber \n\ndas ist ein bisschen das Ergebnis der Verabredung, keine \n\nSteuererh\u00f6hungen zu machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Dulig. \u2013 Frau Hermenau, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, gerne. Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nIch komme auf zwei Punkte, n\u00e4mlich Bundesteilhabege-\n\nsetz und Koalitionsvertrag als Absichtserkl\u00e4rung. \n\nNat\u00fcrlich sind Koalitionsvertr\u00e4ge Absichtserkl\u00e4rungen. Es \n\nschadet aber nichts, wenn man hier und da einmal hinein-\n\nschreibt, wie man es realisieren m\u00f6chte, damit die Leute \n\nVertrauen in diese Absichtserkl\u00e4rungen gewinnen. Ich \n\ngebe Ihnen recht, dass man nat\u00fcrlich genauso streng auf \n\nden Koalitionsvertrag in Hessen blicken wird. Das ist \n\ndoch ganz normal, das ist auch vern\u00fcnftig. \n\nWas ich sagen m\u00f6chte, ist Folgendes: Sie haben noch \n\neinmal auf das Bundesteilhabegesetz abgehoben, das ab \n\n2016 gelten soll, wo man diese Zwischenl\u00f6sung mit der \n\nEingliederungshilfe aufl\u00f6sen m\u00f6chte. Der gravierende \n\nPunkt in dieser Sache ist, dass das ein Versprechen f\u00fcr die \n\nZukunft ist, das Sie nicht garantieren k\u00f6nnen. Das hat \n\ndamit zu tun, dass ab 2016 die Schuldenbremse im Bund \n\nvollst\u00e4ndig gilt. Sie m\u00fcssen dann nach Kassenlage operie-\n\nren, und das tun Sie nicht. Es sei denn, Sie w\u00fcrden sich an \n\neine Ausgabenkritik wagen, endlich im Bundeshaushalt \n\ndort K\u00fcrzungen vornehmen, wo die Zeit \u00fcber die Dinge \n\nhinausgegangen ist, und sich trauen, Geld nicht nur f\u00fcr \n\nalte Zwecke, sondern auch f\u00fcr neue Zwecke auszugeben. \n\nAuf diesen Schritt haben Sie verzichtet. Sie machen sich \n\nabh\u00e4ngig von den Steuereinnahmen des Jahres 2016 \u2013 und \n\ndas in Bezug auf die Kommunen, deren Finanzen Sie \n\neigentlich stabilisieren wollten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir setzen die Aus-\n\nsprache fort. Herr Krau\u00df, jetzt sind Sie an der Reihe. Sie \n\nhaben f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wenn man die Debatte \n\nRevue passieren l\u00e4sst, stellt man fest, dass wir auf der \n\neinen Seite geh\u00f6rt haben, dass es im Koalitionsvertrag nur \n\nAllgemeinpl\u00e4tze gebe. DIE LINKEN sagen, es passiere \n\nnichts. Auf der anderen Seite haben wir die FDP, die sagt, \n\nes passiere so viel, dass sogar wieder der Staatssozialis-\n\nmus der DDR eingef\u00fchrt wird. \n\nWenn ich diese zwei Pole nebeneinanderlege, stelle ich \n\nfest, dass wir mit dem Koalitionsvertrag eigentlich ganz \n\ngut die Mitte getroffen haben, dass es also ein guter \n\nKoalitionsvertrag ist, der das Land voranbringt. \n\nIch erlaube mir eine Nebenbemerkung: Bei einem Ver-\n\ngleich mit der DDR bin ich immer ein bisschen vorsich-\n\ntig. Wir leben in einer Demokratie. Das sollte man auch \n\nzu sch\u00e4tzen wissen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeswegen finde ich solche Vergleiche mit der DDR sehr \n\nunangemessen. \n\nJetzt sagen die GR\u00dcNEN, es werde zu viel Geld ausgege-\n\nben, ohne zu sagen, wo es herkommt. Eine Aufgabenkri-\n\ntik ist immer richtig, aber es ist eben auch schwer zu \n\nsagen, wo man noch Geld einsparen kann. Das ist eine \n\nAufgabe, die bleibt. Aber wenn man auf der einen Seite \n\nsagt, ihr gebt ziemlich viel Geld aus, auf der anderen Seite \n\naber erkl\u00e4rt, bei der Eingliederungshilfe f\u00fcr die behinder-\n\nten Menschen macht ihr zu wenig, dann passt das auch \n\nnicht so richtig zusammen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEs haben erst einmal alle Fachpolitiker ihre W\u00fcnsche \n\naufgeschrieben. Danach hat man gesagt: Das ist so nicht \n\nfinanzierbar; das ist zwar alles gut gemeint, gut gewollt, \n\naber wir m\u00fcssen jetzt mit dem Rotstift durchgehen und \n\naus politischer Sicht schauen, was wirklich finanzierbar \n\nist. Das hat diese Verhandlungskommission gemacht. Sie \n\nist mit dem Rotstift durchgegangen und hat gesagt, wir \n\nmachen nicht ein \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c \u2013 ein \u201eW\u00fcnsch dir \n\nwas\u201c gibt es immer in den Parteiprogrammen der LIN-\n\nKEN \u2013, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Na, na, na!) \n\nsondern wir machen verantwortungsvolle Politik und \n\nsagen den Menschen auch, was wirklich finanzierbar ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9264 \n\nLassen Sie mich noch einmal auf die M\u00fctterrente zu \n\nsprechen kommen. Ich pers\u00f6nlich halte es f\u00fcr einen Streit \n\num des Kaisers Bart, ob die M\u00fctterrente \u00fcber Steuermittel \n\noder \u00fcber Beitragsmittel finanziert wird. Sowohl die \n\nSteuermittel als auch die Beitragsmittel bezahlen letztlich \n\ndie B\u00fcrger und die Wirtschaft. Wie sie das dann aufteilen, \n\nist eigentlich egal. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar \n\nPellmann, DIE LINKE) \n\nDeswegen ist es mir relativ egal, wie man das macht. Ich \n\nwill aber etwas erw\u00e4hnen, was f\u00fcr die Beitragsmittel \n\nspricht. Wie ist denn das System derzeit? Wir haben ein \n\numlagefinanziertes Rentensystem. Das hei\u00dft, die jetzige \n\nGeneration bezahlt f\u00fcr die Rentnergeneration. Dabei ist es \n\nso: Wenn eine Frau jetzt in Rente geht, die keine Kinder \n\nhat, die durchg\u00e4ngig gearbeitet hat, bekommt sie eine \n\nh\u00f6here Rente als eine Frau, die sechs Kinder hat und \n\ndeswegen nicht durchg\u00e4ngig arbeiten konnte, deren \n\nKinder aber die Rente der Frau und des Mannes finanzie-\n\nren, die keine Kinder haben. Sie sorgt also f\u00fcr die hohe \n\nRente. \n\nDa einmal zu fragen, ob es eigentlich gerecht ist, dass die \n\nFrau, die sich f\u00fcr Kindererziehung entschieden und die \n\nRentenzahler geboren hat, eine geringere Rente bekommt \n\nals jemand, der das nicht gemacht hat, ist doch wohl \n\nberechtigt, und da muss man fragen d\u00fcrfen, wie man hier \n\nmehr Gerechtigkeit in das System bringen kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDass wir die solidarische Lebensleistungsrente in den \n\nKoalitionsvertrag aufgenommen haben, halte ich f\u00fcr einen \n\ngro\u00dfen Gewinn. Dar\u00fcber sind wir uns einig, auch mit den \n\nGR\u00dcNEN. Es muss doch klar sein, dass jemand, der sein \n\nLeben lang gearbeitet hat und dann in den Ruhestand \n\ngeht, eine Rente hat, die h\u00f6her ist als bei jemandem, der \n\nGrundsicherung erh\u00e4lt und in seinem Leben nie gearbeitet \n\nhat. Das ist f\u00fcr uns Leistung, und das m\u00f6chten wir haben. \n\nDas ist mit diesem Koalitionsvertrag umgesetzt. Es wird \n\ndiese solidarische Lebensleistungsrente geben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Wo beginnen \n\ndie 30 Jahre f\u00fcr die Lebensleistungsrente?) \n\nDie 30 Jahre beginnen \u2013 das ist schon bei der Diskussion \n\num die Lebensleistungsrente deutlich geworden \u2013, wenn \n\ndie Lebensleistungsrente eingef\u00fchrt wird. Ich finde, es ist \n\nin Ordnung zu sagen: Sorgt, bitte sch\u00f6n, auch privat vor. \n\nWenn wir das sagen, hei\u00dft das, dass man mit 5 Euro pro \n\nMonat dabei ist. Das ist eine zumutbare Quote. Man kann \n\nauch 5 Euro pro Monat f\u00fcr die private Vorsorge investie-\n\nren, damit man sp\u00e4ter einmal auch eine Rente erh\u00e4lt, die \n\n\u00fcber dem Grundsicherungsniveau liegt. Das ist zumutbar. \n\nLassen Sie mich, da ich Sozialpolitiker bin, etwas zum \n\nThema Gesundheitspolitik sagen. Ich bin dankbar, dass \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df sich sehr engagiert mit \n\neingebracht hat. Man sieht, hier wird Politik f\u00fcr die \n\nkleinen Leute in diesem Land gemacht, f\u00fcr die Menschen \n\nbei uns im Land. \n\nWir wissen, dass es mit der medizinischen Versorgung \n\nnicht ganz einfach ist, haben aber gesagt, dass jeder einen \n\nFacharzttermin nach einem Monat bekommt und die \n\nKassen\u00e4rztliche Vereinigung, die auch jetzt schon daf\u00fcr \n\nverantwortlich ist, dies sicherstellen muss. Das bekom-\n\nmen die Leute mit, die derzeit auf einen Augenarzttermin \n\nwarten. Sie erfahren, dass das Handeln der Regierung \n\nwirklich bei ihnen ankommt, weil wir die Probleme der \n\nMenschen l\u00f6sen. Daran kann sich diese Regierung auch \n\nnach vier Jahren messen lassen. Ich glaube, wir werden \n\nsehr erfolgreich sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, Sie lassen \n\nFrau Hermenau vor? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gerne. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nachdem das gekl\u00e4rt w\u00e4re. \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, ich m\u00f6chte eine Kurzintervention zu Ihrem \n\nRedebeitrag machen. Sie haben noch einmal das Thema \n\nEingliederungshilfe angepackt. Hierzu m\u00f6chte ich auf \n\nFolgendes hinweisen. In Sachsen ist die Frage bei der \n\nEingliederungshilfe bei den Kosten, die den Kommunen \n\nentstehen, gravierender als zum Beispiel bei den KdU, bei \n\nden Kosten der Unterkunft; das wissen wir ja alle hier in \n\nSachsen. Deshalb ist f\u00fcr die Kommunen, f\u00fcr die kommu-\n\nnale Ebene, eine L\u00f6sung dieses Problems sehr wichtig. \n\nDar\u00fcber brauchen wir nicht zu diskutieren. \n\nEs wurden die 4 Milliarden Euro mit der Einf\u00fchrung des \n\nFiskalpaktes und der Zustimmung sowohl im Bundestag \n\nals auch im Bundesrat f\u00fcr die Eingliederungshilfe ver-\n\nsprochen. Es wurde versprochen, aber es ist nicht einge-\n\nhalten worden. Das meine ich mit Kassenlage. Sie hatten \n\noffenbar andere Dinge, die Sie finanzieren wollten. Ich \n\ndenke jetzt an die Rentenfragen. Das hat dazu gef\u00fchrt, \n\ndass Sie dieses Versprechen gebrochen haben. Das war \n\nder Verlauf von zwei Jahren. 2016, also in zwei Jahren, \n\nsoll dann das Gesetz kommen, und alles soll besser \n\nwerden. Wir wissen nicht, wie dann die Kassenlage ist. \n\nSie k\u00f6nnen doch nicht mit einem einzigen Satz, \n\nHerr Krau\u00df, dar\u00fcber hinweggehen, dass es notwendig ist, \n\nStrukturreformen zu unternehmen und den Haushalt an \n\nanderer Stelle zu entlasten, um sich diese Fragestellungen \n\nfinanziell auch leisten zu k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich denke, dass wir uns in der \n\nAnalyse einig sind, dass die Eingliederungshilfe, also das \n\nGeld, das f\u00fcr behinderte Menschen ausgegeben wird, ein \n\nwichtiges Thema f\u00fcr die Kommunen ist, weil wir immer \n\nmehr \u00e4ltere behinderte Menschen bei uns im Land haben. \n\nDeshalb, und nicht nur aufgrund der demografischen \n\nEntwicklung, sondern auch, dass die Nationalsozialisten, \n\ndie leider Gottes hier auch im Haus wieder vertreten sind \n\n\u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9265 \n\n(Heftige Proteste bei der NPD) \n\n\u2013 Entschuldigung, man muss doch einmal sagen, was Ihr \n\nMenschenbild ist. Das ist Ihr Menschenbild, dass Sie vor \n\n1945 die geistig Behinderten alle ermorden lie\u00dfen und \n\ndass geistig Behinderte zum Gl\u00fcck jetzt endlich einmal \n\nins Rentenalter kommen. Darauf muss man einmal \n\nhinweisen. Deswegen bin ich froh, dass wir diese Men-\n\nschen haben, die \u00fcber 65 Jahre und \u00e4lter sind, und dass \n\nwir eine Herausforderung haben, die wir sicher gut \n\nhinbekommen k\u00f6nnen. \n\nDer Bund hat aus meiner Sicht, wenn ich mich richtig \n\nentsinne, zugesagt, das Problem in der jetzigen Wahlperi-\n\node anzugehen, aber er hat keine Vorgaben gemacht, wie \n\nviel Geld er gibt. Wir h\u00e4tten uns als Vertreter der Kom-\n\nmunen nat\u00fcrlich gew\u00fcnscht, dass es mehr ist, weil es \n\nunsere Kommunen entlastet. Aber ich habe nat\u00fcrlich f\u00fcr \n\nden Bund auch Verst\u00e4ndnis, dass er sagt, wir m\u00fcssen es \n\nuns als Bund auch leisten k\u00f6nnen. Das ist ein Aushand-\n\nlungsprozess. Ob es sp\u00e4ter einmal mehr wird, wird man \n\nsehen. \n\nDer Bund ist uns in der vorherigen Wahlperiode \u00fcbrigens \n\nauch schon wahnsinnig entgegengekommen, wenn ich an \n\ndie Ausgaben f\u00fcr die Grundsicherung denke. Die Kom-\n\nmunen h\u00e4tte das erdr\u00fcckt. Derzeit bekommen wir ab 2014 \n\n100 % der Kosten f\u00fcr die Grundsicherung bezahlt. Der \n\nLandkreis in Ostsachsen w\u00e4re schon l\u00e4ngst pleite, wenn \n\ndas nicht gekommen w\u00e4re und wenn wir nicht dieses Jahr \n\nschon die 75 % gehabt h\u00e4tten. \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nmachen, und zwar zu der Bemerkung, dass es egal ist, ob \n\nman eine M\u00fctterrente aus Beitr\u00e4gen oder aus Steuermit-\n\nteln finanziert. Das macht einen Riesenunterschied. \n\nDie beitragsfinanzierte Rente ist ein Ansparen von An-\n\nwartschaften f\u00fcr einen zuk\u00fcnftigen Renteneintritt. Die \n\nbeitragsfinanzierte Rente ist kein Mittel der Sozialpolitik. \n\nGenau das wird jetzt von der neuen Gro\u00dfen Koalition hier \n\ngemacht. Man nutzt die gute wirtschaftliche Situation aus, \n\ndass die Rentenkassen voll sind, und verspricht neue \n\nLeistungen, von denen man heute schon ganz genau wei\u00df, \n\ndass man sie in dem Moment nicht mehr aus den Renten-\n\nkassen mit den jetzigen Rentenbeitragss\u00e4tzen finanzieren \n\nkann, wenn die Konjunktur einmal anders l\u00e4uft. Dann \n\nbegr\u00fcndet man diese Mehrausgaben n\u00e4mlich damit, dass \n\nman dann die Beitr\u00e4ge wieder hochsetzen muss, anstatt \n\njetzt offen und ehrlich zu sagen: Wir wollen eine sozial-\n\npolitische Wohltat machen, die alle bezahlen m\u00fcssen, und \n\nzwar solidarisch. \n\nWenn man eine M\u00fctterrente machen will, muss man sie \n\naus Steuermitteln machen, und man muss sagen, wo man \n\nsie gegenfinanzieren muss. Dann kann diese M\u00fctterrente \n\nnicht nur die M\u00fctter, die gesetzlich rentenversichert sind, \n\ntreffen, sondern auch diejenigen, die in einem berufsst\u00e4n-\n\ndischen Versorgungswerk sind oder die privat vorgesorgt \n\nhaben. So versuchen Sie einfach nur, Wohltaten zu vertei-\n\nlen, gute Stimmung zu machen, und Sie verschleiern, was \n\nes tats\u00e4chlich kostet und wer es tats\u00e4chlich am Ende \n\nbezahlen muss. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Biesok. \u2013 Herr Krau\u00df, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir haben gesagt, dass wir \n\nnicht den Rentenbeitragssatz erh\u00f6hen wollen, sondern wir \n\nhaben gesagt, dass wir den Rentenbeitragssatz nicht \n\nsenken wollen. Wir sind jetzt bei 18,9 %, er w\u00fcrde auf \n\n18,3 % runtergehen. Wir haben ihn erst von 19,6 % \n\ngesenkt. Da war ich der Meinung, wir w\u00e4ren besser \n\nberaten gewesen, dass wir den Rentenbeitragssatz belas-\n\nsen und das Geld f\u00fcr sinnvolle Sachen genutzt h\u00e4tten. \n\nWir haben gesagt, dass wir ihn jetzt nicht senken wollen. \n\nEs gibt \u00fcbrigens auch Punkte, die die Wirtschaft betreffen, \n\nund ich wundere mich, dass es die FDP nicht mitgemacht \n\nhat, zum Beispiel die Vorf\u00e4lligkeit von Sozialversiche-\n\nrungsbeitr\u00e4gen. Auf Teufel komm raus wollten Sie die \n\nSenkung des Rentenbeitragssatzes auf 18,9 %. Das h\u00e4tte \n\nman machen k\u00f6nnen, indem man einfach die Schwan-\n\nkungsbreite erh\u00f6ht und etwas gewartet h\u00e4tte. Damit h\u00e4tte \n\nman den Unternehmen wahnsinnig helfen k\u00f6nnen. Aber \n\nSie wollten unbedingt auf 18,9 %. H\u00e4tte man 19 % \n\ngesagt, w\u00e4re das Ding finanziert gewesen. \n\nWie gesagt, wir senken den Rentenbeitragssatz nicht. Wir \n\nlassen ihn stabil. Wir wissen nat\u00fcrlich auch in Zukunft \u2013 \n\nkeine Frage \u2013, dass der Rentenbeitragssatz, wie prognos-\n\ntiziert, k\u00fcnftig auch steigen kann. Das h\u00e4ngt von der \n\nKonjunktur ab, wie er steigt. Aber wir sagen auch ganz \n\nklar, dass die M\u00fctterrente durchfinanziert ist. Das k\u00f6nnen \n\nwir uns leisten. Andere Dinge kann man kritisch hinter-\n\nfragen. \n\nDie Rente mit 63 ist \u2013 nice to have, wie man so sch\u00f6n sagt \n\n\u2013 eine sch\u00f6ne Sache, wenn man sie hat, wenn man sie \n\nsich leisten kann. Ob sie auf Dauer zu finanzieren ist, \n\nwissen wir nicht. In dieser Legislaturperiode k\u00f6nnen wir \n\nsie uns leisten, das ist uns allen klar, so weit ist sie durch-\n\ngerechnet. Wir werden sehen, denn wir k\u00f6nnen nicht \n\nsagen, wie in zehn oder 20 Jahren die Steuereinnahmen \n\nsind, das ist nicht realistisch vorherberechenbar. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Erwide-\n\nrung von Herrn Krau\u00df, meine Damen und Herren. Wir \n\nsind noch in der 2. Aktuellen Debatte und setzen mit der \n\nAussprache fort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nDr. Pinka. Sie haben das Wort, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als vor 300 \n\nJahren der Oberberghauptmann Hans Carl von Carlowitz \n\nkein Holz mehr hatte, um seine H\u00fctten und seinen Berg-\n\nbau zu betreiben, wurde in England bereits Kohle abge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9266 \n\nbaut, und es begann eine gro\u00dfe Industrierevolution in \n\nEuropa, die etwa vor 150 bis 200 Jahren nach Deutsch-\n\nland \u00fcberschwappte. Es entstanden neue Industrieproduk-\n\ntionen, die ganze Gesellschaft \u00e4nderte sich, es entstand \n\nneue Not, und schlie\u00dflich gab es eine Organisation, die \n\nsich der Allgemeine Deutsche Arbeiterverein nannte: ein \n\nVerein, vor 150 Jahren von Lasalle gegr\u00fcndet, der sich \n\nden sozialen Problemen der Arbeiterinnen und Arbeiter \n\nwidmete. \n\nSie werden fragen, was das mit der Aktuellen Debatte zu \n\ntun hat. Mir war es trotzdem noch einmal wichtig zu \n\nsagen, wo die SPD ihre Wurzeln hat, dass sie vor 150 \n\nJahren mit einer Energie- und Industrierevolution verbun-\n\nden war und dass sie sich den sozialen N\u00f6ten der armen \n\nBev\u00f6lkerung und der Arbeiterbewegung gewidmet hat. \n\nDie Frage ist doch: Ist sie heute \u2013 und ist sie zum Beispiel \n\nmit diesem Koalitionsvertrag \u2013 immer noch in der Lage, \n\ndiese Vertretung nachzuweisen? \n\nEs ist mir wichtig, das am Anfang zu sagen. Ich m\u00f6chte \u2013 \n\nanders als die Vorredner \u2013 noch einmal bestimmte einzel-\n\nne Dinge des Koalitionsvertrages auf ihre Wirkung nach \n\nSachsen beleuchten. Zu Beginn m\u00f6chte ich Herrn Freese \n\n\u2013 SPD-Mitglied, Bundestagesabgeordneter, Vattenfall-\n\nAufsichtsrat \u2013 zitieren, der ganz stolz auf den Satz im \n\nKoalitionsvertrag ist: \u201eDie konventionellen Kraftwerke \u2013 \n\nBraunkohle, Steinkohle, Gas \u2013 als Teil des nationalen \n\nEnergiemixes sind auf absehbare Zeit unverzichtbar.\u201c \n\nF\u00fcr mich ist das ein relativ unreflektiertes Beharren auf \n\nder Braunkohleverstromung, obwohl Sie in Sachsen \n\nandere Zielstellungen haben. Sie haben sich selbst eine \n\nPerspektive gesetzt. Au\u00dfer vielleicht von Herrn Jurk habe \n\nich von Ihnen immer geh\u00f6rt, dass Sie auch gern in ein \n\nneues Energiezeitalter wechseln wollen, vielleicht nicht \n\nganz so ambitioniert wie die GR\u00dcNEN und wir. Aber \n\nimmerhin: Sie hatten sich ein Ziel gesetzt. \n\nJetzt schaue ich in den Koalitionsvertrag in den Bereich \n\nder f\u00fcr uns in Sachsen wichtigen erneuerbaren Energien \n\nWindkraft und Geothermie. Was finde ich? Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \n\neine L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel in der Baugesetzgebung! Ich \n\nhabe am Anfang gesagt: Huch, das ist von der SPD? War \n\ndas nicht von der FDP? \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nHat nicht Herr Tillich im Sommer dieses Jahres versucht, \n\ndie Baugesetzgebung zu \u00e4ndern? Was kommt dann auf \n\nuns in Sachsen zu? \u2013 Dann k\u00f6nnen wir wohl alle unsere \n\nWindenergiepotenziale streichen! Dann k\u00f6nnen wir \n\nunseren Landesentwicklungsplan \u00fcberhaupt nicht mehr \n\numsetzen! Das haben Sie in Berlin unterschrieben! Ich \n\nmuss sagen: Ich bin bitter entt\u00e4uscht; denn das ist ein \n\nPunktsieg f\u00fcr r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Politik! Das sollen wir \n\nin Sachsen auch noch umsetzen! \n\nEs gibt auch noch Dinge, die nicht im Koalitionsvertrag \n\nstehen, zum Beispiel die f\u00fcr Sachsen wichtige Geother-\n\nmie. Herr Staatsminister Kupfer sagt zu Recht, dass die \n\nGeothermie nicht genannt wird, hat einen ganz banalen \n\nGrund: Beide Seiten konnten in diesem Bereich keine \n\nEinigung erzielen. Wer hat da gewonnen? \u2013 Weder die \n\nCDU noch die SPD, und verloren hat nur die Energie-\n\nwende! \n\nF\u00fcr uns ist die Geothermie \u2013 wir wollten gern ein Petro-\n\nthermalkraftwerk in Schneeberg entwickeln \u2013 ein Verlust. \n\nWenn das nicht gef\u00f6rdert wird, k\u00f6nnen wir das streichen. \n\nDas haben Sie unterschrieben! \n\nDie Ziele im Klimaschutz sind nicht ambitionierter als die \n\nder Vorg\u00e4ngerregierung. Der Ausbaukorridor bei erneuer-\n\nbaren Energien sinkt sogar unter die Ausbauziele des \n\nUmweltbundesamtes von 2012. Was in der Strompreis-\n\nentwicklung im Koalitionsvertrag formuliert ist, bleibt \n\nalles nur vage formuliert. Das ist f\u00fcr mich nicht detailliert \n\nausformuliert. Bis Ostern wollen Sie das EEG novellie-\n\nren. Was soll ich denn jetzt noch res\u00fcmieren? Etwas \n\nPositives? \u2013 Tut mir leid. Das einzig Positive, das ich \n\nvielleicht noch finden kann: Sie haben sich zumindest \n\neinen Staatssekret\u00e4r an die Seite gestellt, bei dem man \n\nvielleicht hoffen kann, dass der R\u00fcckschritt nicht ganz so \n\ndramatisch wird, wie ich das dem Superminister Gabriel \n\njetzt zutraue. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nMartin Dulig, SPD: Wenn Sie uns jetzt gelobt \n\nh\u00e4tten, w\u00e4re ich misstrauisch geworden!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Dr. Pinka \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Es gibt eine Wortmeldung \n\nam Mikrofon 5. Herr Krau\u00df, Sie w\u00fcnschen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte noch einmal auf \n\nSachsen eingehen, was die Energiepolitik betrifft. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Als Kurzintervention? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, auf Frau Dr. Pinka, weil sie \n\ndas angesprochen hat. \n\nWir reden in der Braunkohle allein in der Lausitz \u00fcber \n\n8 000 gut bezahlte Jobs, die wir erhalten wollen. Uns geht \n\nes nicht darum, die Zahl der Arbeitslosen zu erh\u00f6hen, wie \n\ndas offensichtlich Ihr Ziel ist. Wir wollen, dass Leute in \n\ngut bezahlten Jobs bleiben. \n\n(Unruhe) \n\n\u00dcbrigens: Fragen Sie doch einmal Ihren Wirtschaftsminis-\n\nter in Brandenburg (DIE LINKE), der das genauso sieht \n\nwie ich. Ich w\u00fcrde mir diesen Realismus w\u00fcnschen, dass \n\nes nicht darum geht, Arbeitslose zu schaffen, wie das \n\noffensichtlich Ihr Ziel ist, sondern dass es darum gehen \n\nmuss, wie wir gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze bei uns in der \n\nRegion erhalten k\u00f6nnen. Dass sie notwendig sind, hat das \n\nBundesverfassungsgericht mit dem Garzweiler-Urteil erst \n\nwieder bewiesen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Krau\u00df. \u2013 Frau Dr. Pinka, m\u00f6chten Sie \n\nerwidern? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9267 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Es wird nicht besser \n\ndavon, dass Sie immer wiederholen, dass wir Jobs ver-\n\nnichten wollen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber es stimmt!) \n\nSie wissen ganz genau, dass wir Braunkohleverstromung \n\nbis 2040 in unserem Parteiprogramm niedergeschrieben \n\nhaben. Wir wollen bis dahin einen Strukturwandel in der \n\nLausitz vollziehen. Dazu brauchen wir anders geartete \n\nVorstellungen als Sie. Sie f\u00fchren alle Gewinne aus der \n\nBraunkohleverstromung aus dem Lande ab. Das ist die \n\nRealit\u00e4t! Sie haben kein Geld zur Verf\u00fcgung und Sie tun \n\nnichts daf\u00fcr, um davon wegzukommen. Sie manifestieren \n\nmit Ihren Vorstellungen die Devastierung der Lausitz. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas ist die Tatsache! \u2013 Herr Krau\u00df, das wird doch nicht \n\nbesser, wenn Sie es erschreien! \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das \n\nmuss man doch mal sagen!) \n\nWir brauchen in der Lausitz einen Strukturwandel. Daf\u00fcr \n\nkann ich bei Ihnen keine Vorstellungen nachlesen. Durch \n\ndas, was Sie im Koalitionsvertrag festgeschrieben haben, \n\nwird das noch manifestiert. Das ist meines Erachtens der \n\nwirkliche Dolchsto\u00df f\u00fcr die Lausitz! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs? \n\nStefan Brangs, SPD: Eine Kurzintervention auf die Rede \n\nvon meiner gesch\u00e4tzten Kollegin Pinka. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben schon zwei. \n\nStefan Brangs, SPD: Wirklich? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Einen kleinen Moment, \n\nich muss einmal fragen. \n\nStefan Brangs, SPD: Schade. Haben wir noch Redezeit? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs, Sie haben \n\nnoch zwei Minuten. \n\nStefan Brangs, SPD: Da w\u00fcrde ich mich mit meinem \n\nFraktionsvorsitzenden \u00fcberwerfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die SPD-Fraktion ist \n\nan der Reihe. Wer m\u00f6chte sprechen? \u2013 Herr Abg. Dulig, \n\nbitte, zwei Minuten. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mit dem Mindestlohn, mit der \n\nSolidarrente, mit der St\u00e4rkung von Industriepolitik \u2013 ich \n\nk\u00f6nnte das fortsetzen \u2013 haben wir mehr gemacht und \n\nKonkreteres erreicht als Sie mit Ihrem ganzen Gerede. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir bleiben in der Tradition unserer Partei mit ihrer 154-\n\nj\u00e4hrigen Tradition. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das merkt man!) \n\nWir werden sehen, wie das umgesetzt wird. Ich m\u00f6chte \n\nnoch auf die Frage eingehen, was die L\u00e4nder davon \n\nhaben. Die L\u00e4nder waren sehr stark in den Koalitionsver-\n\nhandlungen vertreten. Das ist manchmal nicht einfach, \n\naber wenn es um die Interessen des eigenen Landes geht, \n\nh\u00e4lt man zusammen. Ich denke, dass wir gerade bei der \n\nFrage, was wir an zus\u00e4tzlichen Mitteln f\u00fcr Bildung \n\nbekommen, ein gutes Paket geschn\u00fcrt haben. Mir ging es \n\nzum Beispiel in der Arbeitsgruppe \u201eFamilie\u201c darum, \n\nunsere soziale Infrastruktur zu unterst\u00fctzen, damit wir \n\nauch f\u00fcr Bildung etwas erreichen. \n\nWir haben jetzt ein Bildungspaket in H\u00f6he von \n\n9 Milliarden Euro geschn\u00fcrt. Jetzt geht es darum, dass wir \n\nein Qualit\u00e4tsgesetz f\u00fcr die Kitas dahin gehend nutzen, mit \n\ndem Geld den Kitaschl\u00fcssel in Sachsen zu ver\u00e4ndern. Es \n\nliegt an uns in den L\u00e4ndern, die Frage zu kl\u00e4ren, ob wir \n\nzum Beispiel die Schulsozialarbeit dadurch absichern \n\nk\u00f6nnen, weil die Finanzierung des Bundes ausl\u00e4uft. Es \n\ngeht uns darum, dass wir das Geld, das f\u00fcr die Hochschu-\n\nlen vorhanden ist, zielgenau einsetzen. \n\nIn den L\u00e4ndern haben wir jetzt die Aufgabe, nicht nur zu \n\nschauen, was im Koalitionsvertrag steht, sondern dass es \n\ntats\u00e4chlich auch ein Benefiz f\u00fcr die L\u00e4nder ist. \n\nIch m\u00f6chte aber auch sagen: Wir merken heute schon, wie \n\nsich die politische Zeit ver\u00e4ndert hat. Die Rollen ver\u00e4n-\n\ndern sich hier. Wir m\u00fcssen jetzt damit zurechtkommen, \n\ndass wir hier in der Opposition, in Berlin in der Koalition \n\nsind. Auch eine CDU muss jetzt irgendwie ihr Verhalten \n\nkl\u00e4ren. Wir haben hier gerade ein sch\u00f6nes Scharm\u00fctzel \n\nzwischen CDU und FDP erlebt. Gerne weiter so! \n\nWir werden auch wieder erleben, dass sich DIE LINKE \n\nvor allem an der SPD abarbeiten wird. Das wird in Berlin \n\npassieren. Das werden wir auch hier erleben. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Alle machen das!) \n\nSicherlich werden die GR\u00dcNEN das auch tun. \n\n(Alexander Delle, NPD: Alle auf \n\ndie SPD! Da machen wir auch mit!) \n\nIch habe die Auseinandersetzung bei den GR\u00dcNEN \n\nzumindest heute noch auf der Sachebene erlebt. Was mich \n\nbei diesem Koalitionsvertrag bewegt hat, ist etwas, was \n\nmit der SPD intern passiert ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nMartin Dulig, SPD: Der Mitgliederentscheid war etwas \n\nganz Besonderes, weil er etwas gebracht hat, das weit \n\n\u00fcber die Parteigrenzen der SPD hinausgeht, n\u00e4mlich eine \n\nneue Vitalit\u00e4t f\u00fcr Demokratie. Gerade heute, am \n\n100. Geburtstag von Willy Brandt, ist es mir wichtig zu \n\nsagen: Mehr Demokratie wagen \u2013 das ist etwas, das der \n\nSPD in dem gesamten Prozess gut getan hat und da gern \n\nmehr davon. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9268 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zastrow, Sie \n\nhaben noch eine Minute. Bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Liebe SPD! Nehmt euch einmal nicht \n\nso wichtig! Mitgliederentscheide haben auch schon \n\nandere Parteien gemacht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das sagt der Richtige!) \n\nIch erinnere an unseren eigenen zum Thema Europapoli-\n\ntik. Es w\u00e4re vielleicht angemessen, ein bisschen mehr auf \n\ndem Teppich zu bleiben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte die verbleibende Zeit aber nutzen, um trotz \n\nalledem etwas zu loben; denn im Koalitionsvertrag stehen \n\nnicht nur Sachen, die wir kritisieren. Ich finde zum \n\nBeispiel ausdr\u00fccklich gut, dass es ein klares Nein zu \n\nEurobonds gibt, zur Haftungsunion in Europa. Die SPD \n\nwollte sie ja unbedingt haben. Gott sei Dank hat sich die \n\nCDU durchgesetzt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch finde das Bekenntnis zur Braunkohle sehr gut. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFrau Dr. Pinka hat meinen Redeblock schon abgedeckt \u2013 \n\nsuper, toll, dass wir endlich die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel im \n\nBaugesetzbuch haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch h\u00e4tte nie gedacht, dass die Koalition das schafft. Wir \n\nk\u00f6nnen die weitere Verspargelung Sachsens durch diese \n\nuns\u00e4glichen Windr\u00e4der noch besser stoppen, als wir es \n\nschon in den letzten Jahren getan haben. Das ist eine \n\nklasse Sache. Vielen Dank. Ich freue mich, dass die SPD \n\nauf unserer Seite ist. \n\nDass die SPD ansonsten in Sachen Betreuungsgeld ein \n\nGlaubw\u00fcrdigkeitsproblem hat \u2013 das wolltet ihr doch \n\nzuerst abschaffen \u2013 oder bei der Vorratsdatenspeicherung \n\nund dass Sie auf unserer Seite bei der uns\u00e4glichen M\u00f6-\n\nvenpicksteuer ist \u2013 Ihr habt sie ja gelassen; danke sch\u00f6n \u2013, \n\ndas finde ich richtig klasse. Das finde ich richtig gut. Ich \n\nkenne die Debatte. \n\n(Martin Dulig, SPD: Du bist so gemein!) \n\nAnsonsten, lieber Martin, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 m\u00f6chte ich zum Schluss der \n\nDebatte eines sagen: Du hast vorhin das Motto dieser \n\nKoalition formuliert. Du hast gesagt, dieser Koalitionsver-\n\ntrag sei zu viel Vergangenheit und zu wenig Zukunft. Wir \n\nschreiben uns das auf. Das bleibt f\u00fcr die n\u00e4chsten vier \n\nJahre bestehen. Danke f\u00fcr diese Vorlage. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die NPD-\n\nFraktion. Auch hier ist es noch eine Minute. \n\n(Andreas Storr, NPD: Was?) \n\n\u2013 Eine Minute und 57 Sekunden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Immerhin!) \n\nBitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Lassen Sie mich dort fortsetzen, wo ich abbre-\n\nchen musste. Wer wie Herr Krau\u00df sagt, dass man mit dem \n\nKoalitionsvertrag den Weg einer soliden Haushaltspolitik \n\nbeschreiten w\u00fcrde, der kann entweder nicht rechnen oder \n\ner sagt nicht die Wahrheit. \n\nMan kann nicht mehr Geld ausgeben, wenn man nicht \n\nauch mehr Geld einnimmt. Auch wenn die Steuereinnah-\n\nmen, der guten Konjunktur geschuldet, auf einem sehr \n\nhohen Niveau sind, kann man f\u00fcr den n\u00e4chsten Zeitraum \n\nvon vier Jahren sagen, dass konjunkturelle Einbr\u00fcche \n\ndurchaus stattfinden k\u00f6nnen. Das, was man jetzt noch \n\ngru\u00dfspurig meint, finanzieren zu k\u00f6nnen, kann man dann \n\nschnell eben nicht mehr finanzieren. Langfristig k\u00f6nnen \n\nSie gar keinen Umsetzungsplan f\u00fcr den Koalitionsvertrag \n\nfinanzieren. \n\nWenn ich sehe, dass Sie eigentlich begr\u00fcndungsfrei, nur \n\nmit dem Hinweis auf eine notwendige Internationalisie-\n\nrung der Hochschulen 300 000 ausl\u00e4ndische Studenten als \n\nneue Zielgr\u00f6\u00dfe benennen und dass dorthin offenbar auch \n\ndas Geld flie\u00dfen soll, dann zeigt das letztlich auch, dass \n\nvon Ihnen im Grunde genommen keine wirklichen politi-\n\nschen Standpunkte vertreten werden, die der Bev\u00f6lkerung \n\nn\u00fctzen. Man meint, den politischen Vorgaben von Mei-\n\nnungsmachern Folge leisten zu m\u00fcssen. \n\nLassen Sie mich noch ein Beispiel nennen. Interessant ist \n\ndie Akzeptanz der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft mit dem \n\nWegfall der Optionspflicht. \n\n(Martin Dulig, SPD: Sehr gut!) \n\nMan sieht weitere Sonderma\u00dfnahmen f\u00fcr Ausl\u00e4nder vor. \n\nEs sollen zus\u00e4tzliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen nur f\u00fcr \n\nAusl\u00e4nder finanziert werden. Man will sogar \u2013 das konnte \n\nich erst gar nicht glauben \u2013 Beratungsstrukturen im \n\nAusland schaffen, wobei mir der Gedanke kam, ob das \n\nAnwerbeb\u00fcros sein sollen, damit Ausl\u00e4nder m\u00f6glichst \n\nzahlreich nach Deutschland zuwandern. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die ganzen \n\nNobelpreistr\u00e4ger kommen nach Deutschland!) \n\nAu\u00dferdem gibt es nat\u00fcrlich nicht nur eine Frauenquote, \n\nsondern auch eine Ausl\u00e4nderquote f\u00fcr die \u00f6ffentliche \n\nVerwaltung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr, die Zeit ist \n\nabgelaufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9269 \n\nAndreas Storr, NPD: Das zeigt, es soll eine Politik an \n\nden Interessen des deutschen Volkes vorbei gemacht \n\nwerden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die zweite Runde in der 2. Aktuellen \n\nDebatte. Gibt es Redebedarf f\u00fcr eine dritte Runde? \u2013 Die \n\nGR\u00dcNEN \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nhaben keinen mehr. Die CDU? \u2013 Ich sehe keine Wortmel-\n\ndung. Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Frau Abg. Falken, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lieber Martin \n\nDulig, 9 Milliarden Euro f\u00fcr den Bildungsbereich werden, \n\nglaube ich, nicht ausreichen, um den Reformstau im \n\nBildungsbereich in Deutschland aufzul\u00f6sen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das habe ich nicht gesagt!) \n\nIch denke, das muss man ganz klar sagen. Es gibt einen \n\nReformstau im Bildungsbereich, und den gibt es nat\u00fcrlich \n\nauch in Sachsen. \n\nIch m\u00f6chte nicht, dass wir \u00fcber die Bundesregierung eine \n\nBildungsreform in den L\u00e4ndern angehen, die so endet wie \n\ndie Reform der Oberschulen im Freistaat Sachsen durch \n\ndie FDP. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Die ist doch gut!) \n\nVon Ihrer Reform, Herr Zastrow, ist nur eine Stunde mehr \n\nf\u00fcr die zweite Fremdsprache \u00fcbriggeblieben. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sie wissen selbst, \n\ndass es anders ist, Frau Falken! \n\nErz\u00e4hlen Sie nicht so einen Unsinn!) \n\nSelbst die F\u00f6rderstunden, die Sie zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nhaben, fallen dem Unterrichtsausfall zum Opfer. Das ist \n\naber nicht unser Thema heute. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das  \n\nmachen wir bei einem anderen Mal!) \n\nIch m\u00f6chte aber zeigen, dass wir die Reformen, die \n\nnotwendig sind, so nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nWerte Kollegen der SPD! Es gab, glaube ich, eine sehr \n\ngro\u00dfe Erwartung; denn in eurem Wahlprogramm stand \n\neindeutig: Grundgesetz\u00e4nderung. Die Zusammenarbeit \n\nzwischen Bund und L\u00e4ndern sollte im Grundgesetz \n\nge\u00e4ndert werden, damit sich im Bildungsbereich eine \n\numfassende M\u00f6glichkeit ergibt, entsprechende Finanzie-\n\nrungen durchzuf\u00fchren. \n\nDas Kooperationsverbot wird jetzt nicht fallen. \u00dcbrigens \n\nhaben auch Vertreter der CDU vor den Wahlen und im \n\nWahlkampf immer wieder behauptet, dass es an dieser \n\nStelle eine Ver\u00e4nderung geben wird. Das steht aber nicht \n\nin der Koalitionsvereinbarung. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Gott sei Dank \n\nnicht! Sehr gut, dass es da nicht steht!) \n\nDas ist ein wesentlicher Punkt, warum es nicht funktio-\n\nnieren wird, wie Sie es sich vorstellen. \n\nDie Problematik des fl\u00e4chendeckenden Ausbaus der \n\nGanztagsschulen ist auch so ein Thema. Im Freistaat \n\nSachsen haben wir noch gar keine Ganztagsschulen, \n\nsondern lediglich Ganztagsangebote. Wir sind weit \n\nzur\u00fcck. F\u00fcr uns zeichnet sich ganz klar ein Stillstand im \n\nBildungsbereich ab. \n\nDie bedarfsgerechte Finanzierung der Hochschulen spielt \n\nim Koalitionsvertrag \u00fcberhaupt keine Rolle. Es geht \n\nlediglich um die Grundfinanzierung der Hochschulen. \n\nDas ist \u00fcberhaupt nicht ausreichend, um den Anforderun-\n\ngen im wissenschaftlichen Bereich gerecht zu werden. \n\nIch m\u00f6chte nur einige Baustellen im Hochschulbereich \n\naufzeigen, die nat\u00fcrlich noch viel zahlreicher sind. Diese \n\nBaustellen bestehen aus unserer Sicht auch dann, wenn es \n\num die Wohnheimpl\u00e4tze geht, um die soziale Infrastruktur \n\nund ganz klar auch um die Weiterentwicklung des BAf\u00f6G. \n\nWas dazu im Koalitionsvertrag steht, ist eher l\u00e4cherlich. \n\nEin Schl\u00fcsselthema f\u00fcr die Weiterentwicklung im Bil-\n\ndungsbereich ist f\u00fcr uns eindeutig die Lehreraus- und  \n\n-weiterbildung. Das ist ein ganz gro\u00dfes Thema. \n\nEin Thema, das im Koalitionsvertrag noch nicht einmal \n\nerw\u00e4hnt wird, obwohl Sie, Herr Dulig, gerade gesagt \n\nhaben, dass Sie etwas vorhaben, ist die Schulsozialarbeit. \n\nWir wissen, dass die Schulsozialarbeit in Sachsen f\u00fcr das \n\nn\u00e4chste Jahr nicht ordentlich finanziert ist. Die Kommu-\n\nnen sind eingesprungen, um das Niveau einigerma\u00dfen zu \n\nhalten. Ein Ausbau oder eine Vertiefung der Schulsozial-\n\narbeit ist im Moment aber nicht in Sicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Aber gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Ist Ihnen bekannt, dass die Schulso-\n\nzialarbeit damals vom Bund nur deshalb finanziert wurde, \n\nweil es im Bundesrat einen Deal bei der Frage gegeben \n\nhat, wer die Kosten der Unterkunft tr\u00e4gt \u2013 und nicht etwa \n\nbei der Frage der Beteiligung der L\u00e4nder an den Kosten \n\ndes Bildungs- und Teilhabepakets, was f\u00e4lschlicherweise \n\nimmer unterstellt wird? Der Bund hat schon damals \n\ndarauf hingewiesen, dass es keine Bundesaufgabe sei und \n\nes deshalb nicht zu einer dauerhaften Finanzierung der \n\nSchulsozialarbeit kommen k\u00f6nne. Ist Ihnen das bekannt \n\nund w\u00fcrden Sie wenigstens anerkennen, dass wir das in \n\ndas Bildungspaket gepackt haben, um in den L\u00e4ndern \n\nzumindest die M\u00f6glichkeit zu haben, die Schulsozialar-\n\nbeit weiter zu finanzieren? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9270 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das ist mir bekannt, \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Wir haben aber erwartet, dass es auch \n\nauf der Bundesebene eine gr\u00f6\u00dfere Beteiligung an der \n\nSchulsozialarbeit in den L\u00e4ndern gibt. Ich glaube, die \n\nKommunen und auch das Land k\u00f6nnen das nicht wirklich \n\nstemmen. \n\nEin Thema, das auch ganz viel Geld kosten wird, ist das \n\nThema Inklusion. Das wissen wir auch hier, im Freistaat \n\nSachsen. Inwieweit die Inklusion, bezogen auf die Bun-\n\ndesebene, mit dieser neuen Regierung und mit diesem \n\nKoalitionsvertrag \u00fcberhaupt einen Ausbau erfahren wird, \n\nsteht, glaube ich, noch in den Sternen. Ich erkenne keine \n\nWeiterentwicklung im Freistaat Sachsen beim Thema \n\nInklusion. Ich glaube, wir haben einen riesengro\u00dfen Stau. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch ganz kurz darauf hinwei-\n\nsen, dass es in Dresden ja einen Bildungsgipfel gegeben \n\nhat \u2013 es ist noch nicht so lange her. Die klare Ansage war \n\ndie Halbierung der Zahl der Menschen ohne abgeschlos-\n\nsene Berufsausbildung. Dieses Ziel ist mit den Ma\u00dfnah-\n\nmen, die derzeit in der Koalitionsvereinbarung stehen, \n\nnicht zu erreichen. \n\nDenn nur das Programm Zweite Chance soll weiterge-\n\nf\u00fchrt werden. Da m\u00fcssen ganz andere Ma\u00dfnahmen \n\ndurchgef\u00fchrt werden. Die Sch\u00fcler ohne Abschluss werden \n\nja in dem Bereich \u00fcberhaupt gar nicht gegriffen. Nach \n\nunserer Auffassung \u2013 Herr Schmidt ist jetzt leider nicht da \n\n\u2013 sind das alles Themen, die sich mit Inhalt besch\u00e4ftigen \n\n\u2013 weil Sie vorhin gesagt haben, Herr Schmidt, dass Sie \n\ngern im Bildungsbereich einmal \u00fcber Inhalte reden \n\nwollen. Das sind alles Inhalte, mit denen wir uns ausei-\n\nnandersetzen wollen und m\u00fcssen. Aber wenn wir sie \n\numsetzen wollen, m\u00fcssen sie auch sauber und ordentlich \n\nfinanziert werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Zentrale Themen wurden \n\nhier komplett weggelassen. Die Bildungspolitik der CDU, \n\ndie nicht ausreicht, wird in den n\u00e4chsten vier Jahren zum \n\nStillstand f\u00fchren und nicht zur Weiterentwicklung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Frau Falken f\u00fcr die Fraktion DIE LIN-\n\nKE. Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen aus den \n\nReihen der Fraktionen vor. Ich frage dennoch in Richtung \n\nCDU: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nNun frage ich die Staatsregierung. \u2013 Das Wort wird \n\ngew\u00fcnscht. Herr Staatsminister Dr. Beermann, bitte. Sie \n\nhaben das Wort. \n\n(Zuruf: Das ist aber jetzt eine andere Debatte!) \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Deswegen bitte ich um \n\netwas Nachsicht. Ich bin erkennbar nicht so beh\u00e4nde. \n\nDass sich hier bei Themen, die die Bundesregierung und \n\nderen Politik betreffen, auf einmal eine Allianz auftut, \n\nn\u00e4mlich dass Linke und Liberale schreiten Seit\u2018 an Seit\u2018, \n\nverwirrt mich schon. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja! \u2013  \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: \n\nWir singen das nachher noch!) \n\nIch freue mich dann, wenn auf der anderen Seite der \n\ngemeinsame Kampf an der ersten Windm\u00fchle schon \n\nbeendet ist; das l\u00e4sst mich hoffen. \n\nMeine sehr geehrten Damen, meine Herren! Es ist in der \n\nSache eigentlich alles gesagt. Ich finde den Koalitionsver-\n\ntrag gut, er ist eine solide Grundlage f\u00fcr unser Land in \n\nden n\u00e4chsten vier Jahren. Wir werden darauf aufbauen. \n\nIch glaube, dass wir in vier Jahren im Bund weiter sind, \n\nals wir bisher waren. \n\nUnabh\u00e4ngig davon, wie wir den Vertrag finden \u2013 bitte \n\nersparen Sie mir, dass wir k\u00fcnftig auch noch hessische \n\nRegierungsthemen diskutieren; das f\u00fchrt v\u00f6llig in die Irre \n\n\u2013, ist er da. Wir m\u00fcssen damit als Sachsen umgehen, und \n\ndas wird die Staatsregierung tun. Wir werden die Projekte, \n\ndie vor allem den Freistaat Sachsen betreffen, begleiten, \n\nund zwar nicht nur kritisch, sondern auch konstruktiv. Wir \n\nwerden daf\u00fcr sorgen, dass sie zu einem guten Ende \n\nkommen. \n\nWir haben in drei Bereichen als Sachsen Einfluss nehmen \n\nk\u00f6nnen. Ganz am Anfang war das vor allem der s\u00e4chsi-\n\nsche Ministerpr\u00e4sident in der Siebenerrunde, als es um die \n\nFrage der strategischen Anlage ging. Dort wurde einge-\n\nbracht, dass Steuererh\u00f6hungen nicht in den Koalitionsver-\n\ntrag aufgenommen werden. Das war eine strategische \n\nFrage, die schon damals festgeschrieben wurde. Wir \n\nhaben dann mit sehr vielen und sehr gut koordiniert \u2013 \n\ndeswegen, Martin Dulig, vielen Dank an alle, die f\u00fcr \n\nSachsen gek\u00e4mpft haben \u2013 die s\u00e4chsischen Interessen in \n\nden Koalitionsverhandlungen im Bund vertreten. \n\nDas zweite Element \u2013 Frau Fraktionsvorsitzende, Sie \n\nhaben es angesprochen \u2013 sind die Dinge, die noch offen \n\nbleiben, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nzum Beispiel das Bundesleistungsgesetz. Der Minister-\n\npr\u00e4sident hat darauf verwiesen, dass man sich mehr \n\ngew\u00fcnscht h\u00e4tte. Es h\u00e4ngt nat\u00fcrlich nicht nur mit der \n\nFrage der Kassenlage zusammen, sondern es ist verant-\n\nwortliches Handeln, wenn ich sage: Die Projekte, die ich \n\nmir vornehme, stelle ich erst einmal unter einen Finanzie-\n\nrungsvorbehalt. Was an dieser Stelle misslich ist, ist etwas \n\nanderes. Das ist, dass das nicht nur etwas mit Kassenlage \n\nund Verschuldungsverbot zu tun hat, sondern nat\u00fcrlich \n\nauch mit den anstehenden Verhandlungen zum Ende des \n\nSolidarpaktes im Jahr 2019. Dort werden wir sehr genau \n\naufpassen und die s\u00e4chsischen Interessen wahrnehmen. Es \n\nist auch in den ersten Stunden strategisch angelegt wor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9271 \n\nden, dass der Solidarpakt II bis 2019 unver\u00e4ndert fortge-\n\nf\u00fchrt wird. \n\nWir haben auf der anderen Seite Dinge, die ganz konkret \n\nden Freistaat Sachsen betreffen und in den Koalitionsver-\n\ntrag aufgenommen wurden. Wir k\u00f6nnen anfangen mit der \n\nFrage der ganz konkreten F\u00f6rderung des Dresdner \n\nSchlosses. Die Absicherung der guten medizinischen \n\nVersorgung auch im l\u00e4ndlichen Bereich und die Errich-\n\ntung medizinischer Versorgungszentren, die wir seit 2011 \n\nfordern, sind einzelne Dinge, die jetzt schon fest im \n\nKoalitionsvertrag verankert sind und bei denen wir uns \n\nwiederfinden. Wir haben damit zwei Bereiche, die wir \n\nweiter beobachten m\u00fcssen. Das ist die Finanzpolitik und \u2013 \n\nwas sehr intensiv diskutiert wurde \u2013 nat\u00fcrlich die Sozial- \n\nund Rentenpolitik in den n\u00e4chsten Jahren. Dann werden \n\nwir m\u00f6glicherweise auch wieder im Landtag nicht zu \n\neiner einheitlichen Meinung kommen. \n\nAber die S\u00e4chsische Staatsregierung und die Koalitions-\n\nfraktionen werden darauf achten, dass der Freistaat \n\nSachsen von diesem Koalitionsvertrag im Bund profitiert, \n\nauch wenn man ihn unterschiedlich bewertet. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Die 2. Aktuelle Debatte ist \n\nabgeschlossen. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n\nBevor ich den Tagesordnungspunkt 5 aufrufe, komme ich \n\nnoch einmal auf Tagesordnungspunkt 3 zur\u00fcck. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt das Ergebnis der \n\ngeheimen Wahl eines Mitglieds der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission vor. Abgegeben wurden 116 Stim-\n\nmen. Es wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr das Mitglied \n\nRico Gebhardt haben 93 Abgeordnete mit Ja gestimmt, \n\nmit Nein 9, Enthaltungen gab es 14. Damit ist der vorge-\n\nschlagene Kandidat als Mitglied der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission vom Landtag gew\u00e4hlt. \n\nHerr Abg. Gebhardt, ich frage Sie: Nehmen Sie die Wahl \n\nan? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nViel Erfolg in der Arbeit! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch der Tagesord-\n\nnungspunkt 3 erledigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuordnung des Dienst-, Besoldungs- und Versorgungsrechts  \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Dienstrechtsneuordnungsgesetz) \n\nDrucksache 5/12230, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/12840, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt, und zwar in der Reihenfolge CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir \n\nbeginnen mit der CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion spricht \n\nHerr Abg. Michel. Herr Michel, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! In den letzten \n\nMonaten war der S\u00e4chsische Landtag vielfach mit den \n\nEntscheidungen im Bereich der Beamten befasst. Die \n\nRegelungsmaterie ist sehr vielschichtig, kann mit guten \n\nGr\u00fcnden aus mehreren Perspektiven betrachtet werden, ist \n\naus meiner Sicht sehr verrechtlicht und stellenweise \n\nkompliziert. Ich gebe zu, als Abgeordneter habe ich mich \n\nan mancher Stelle noch nie so abh\u00e4ngig vom Fachwissen \n\nder Berater gef\u00fchlt, wie das bei diesem Gesetz der Fall \n\nwar. Die Komplexit\u00e4t der Materie war es auch, die dieses \n\nsehr lange Gesetzgebungsverfahren mit sich gebracht hat. \n\nDie heute zur Abstimmung stehende Neuordnung des \n\nDienst- und Besoldungsrechts stellt die Abrundung einer \n\nKette von Entscheidungen zum s\u00e4chsischen Beamtentum \n\ndar und gibt uns die M\u00f6glichkeit, eine Betrachtung der \n\nSituation der s\u00e4chsischen Beamten vorzunehmen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich einige Ausf\u00fchrungen zur j\u00fcngsten \n\nVerfassungs\u00e4nderung und zum Staatshaushalt machen, um \n\nmich dann vertieft zum Gesetzesvorhaben zu \u00e4u\u00dfern. \n\nKurz zur Ausgangssituation: Das Grundgesetz schreibt f\u00fcr \n\ndie Bundesl\u00e4nder ab dem Jahr 2020 neuverschuldungs-\n\nfreie Haushalte vor. Die CDU-Landtagsfraktion hat mit \n\nden anderen Fraktionen das Gespr\u00e4ch \u00fcber eine Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung gef\u00fchrt. Eine Bedingung dabei war f\u00fcr uns \n\ndie Verankerung des Generationenfonds. Warum? Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9272 \n\nwar so, weil aus unserer Sicht Generationengerechtigkeit \n\nauch hei\u00dft, implizite Verschuldung abzufedern. Deshalb \n\nwurde die seit 2006 ge\u00fcbte Praxis, in der aktiven Beam-\n\ntenzeit ausreichend Geld f\u00fcr die Pensionslasten zur\u00fcckzu-\n\nlegen, verfassungsm\u00e4\u00dfig abgesichert. \n\nWas bedeutet das f\u00fcr die Beamten? Wenn der Zeitpunkt \n\nihrer Pensionszahlung gekommen ist, m\u00fcssen sie sich \n\nnicht sorgen, dass die Pensionszahlungen zum Streitpunkt \n\nin den Haushaltsverhandlungen werden. Das Geld wird \n\nvorhanden sein und darf nur f\u00fcr diese Zwecke verwendet \n\nwerden. Diese Regelung ist in Deutschland, ja in Europa \n\neinmalig und muss mit erw\u00e4hnt werden, wenn man sich \n\ndie Situation der Beamtenschaft in Sachsen ansieht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Besoldung kann aber auch nicht losgel\u00f6st von der \n\nGesamtsituation betrachtet werden. Deshalb kurz ein paar \n\nWorte zur Situation des Haushaltes f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen. Das Volumen des Haushaltes im Jahr 2013 \n\nbetr\u00e4gt rund 16,3 Milliarden Euro. Davon sind rund 33 % \n\nZuweisungen an die Kommunen, rund 32 % Ausgaben f\u00fcr \n\nBildung und Forschung und rund 34 % gehen in die \n\n\u00fcbrigen Ausgaben. \n\nDie Personalausgaben im Haushalt entfalten eine sehr \n\nhohe Dynamik unter den Staatsausgaben. W\u00e4hrend die \n\nPersonalausgaben im Jahr 2011 noch einen Anteil von \n\n23,1 % am Staatshaushalt hatten, betr\u00e4gt dieser Wert f\u00fcr \n\ndas Jahr 2014 bereits 24,3 % und wird in Zukunft bei rund \n\n26 % liegen. \n\nEin weiterer Aspekt bei der Betrachtung ist der Rechts-\n\nbindungsgrad des Haushaltes. Im Haushalt 2013 betr\u00e4gt \n\nder Anteil der gebundenen Mittel rund 96 %. Das bedeutet \n\nim Umkehrschluss: Wir haben 4 % disponible \u2013 also frei \n\nverf\u00fcgbare \u2013 Mittel zur Verf\u00fcgung. Wie sich auf solch \n\neinen Wert ein Anstieg von Personalausgaben von auch \n\nnur einem Prozent auswirkt, brauche ich wohl nicht zu \n\nerl\u00e4utern. Das zeigt aber auch, weshalb die Personalaus-\n\ngaben mit einer hohen Sensibilit\u00e4t betrachtet werden. \n\nKommen wir nun zur \u00dcbernahme der Tarifeinigung auf \n\nden Beamtenbereich. Bereits ab dem 1. M\u00e4rz 2013 bzw. \n\ndem 1. September 2013 wurden, vorbehaltlich einer \n\npositiven parlamentarischen Entscheidung, 2,65 % Erh\u00f6-\n\nhung ausgezahlt. Diese Vorabauszahlung erfolgte auf \n\nBitten der Fraktionen der CDU und der FDP an die \n\nStaatsregierung. Heute nun k\u00f6nnen wir diesen Vorbehalt \n\naufheben. Die bei Verweigerung der Zustimmung zum \n\nvorliegenden Gesetz drohende R\u00fcckforderung der Bez\u00fcge \n\nist bei Zustimmung vom Tisch. Ab dem 1. April 2014 \n\nerfolgt die Erh\u00f6hung der Bez\u00fcge f\u00fcr alle Besoldungs-\n\ngruppen um 2,95 %, also insgesamt eine Steigerung der \n\nBez\u00fcge um 5,6 %. \n\nEs erfolgt letztendlich eine inhaltsgleiche \u00dcbernahme des \n\nTarifergebnisses f\u00fcr die s\u00e4chsischen Beamten. Sachsen \n\nnimmt damit eine Sonderstellung ein. Lediglich Bayern, \n\nNiedersachsen und Sachsen-Anhalt nehmen noch eine \n\ntats\u00e4chliche inhaltsgleiche \u00dcbernahme vor. Einige L\u00e4nder \n\n\u2013 Baden-W\u00fcrttemberg, Th\u00fcringen, Schleswig-Holstein \u2013 \n\n\u00fcbernehmen den Tarifabschluss zwar formal, ziehen aber \n\neine Zuf\u00fchrung zu einer Versorgungsr\u00fccklage ab. Das \n\ngeschieht in Sachsen nicht. Hier kommt die prozentuale \n\nErh\u00f6hung auch vollst\u00e4ndig im Bruttogehalt an. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnser Vergleichsland Rheinland-Pfalz erh\u00f6ht \u00fcbrigens \n\n2013 und 2014 jeweils nur um 1 %. Auch das Geberland \n\nHessen passt inhaltsgleich nicht voll an. \n\nZur finanzpolitischen Einordnung einmal einige Rahmen-\n\ndaten: Sachsen hatte im Jahr 2012ein Bruttoinlandspro-\n\ndukt je Einwohner von rund 23 400 Euro. Der Durch-\n\nschnitt in Deutschland bel\u00e4uft sich auf rund 32 000 Euro \n\npro Einwohner. Hamburg hatte \u00fcber 53 000 Euro. Bezo-\n\ngen auf 2012 hat das steuerschw\u00e4chste westdeutsche \n\nBundesland, das Saarland, 79,4 % der durchschnittlichen \n\ndeutschen Steuerkraft. Sachsen hat rund 52 % der durch-\n\nschnittlichen Steuerkraft. Unser Bundesland hatte im Jahr \n\n2012 mit rund 962 Millionen Euro auch absolut die \n\nh\u00f6chste Zuzahlung an ein Fl\u00e4chenland aus dem L\u00e4nderfi-\n\nnanzausgleich erhalten. \n\nEs kann also niemand sagen, dass der Freistaat Sachsen \n\nnichts f\u00fcr seine Beamten \u00fcbrig hat. Sie machen eine gute \n\nArbeit. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nWann und wo immer es m\u00f6glich ist, unterst\u00fctzt der \n\nFreistaat seine Beamten. Das bedeutet aber nicht, dass \n\njeder Wunsch in Erf\u00fcllung geht \u2013 auch nicht zur Weih-\n\nnachtszeit. \n\nSo l\u00e4sst sich Sachsen die \u00dcbernahme der Tarifeinigung \n\nauf die Beamtenschaft etwas kosten. Die Tarifeinigung im \n\nAngestellten- und Arbeitnehmerbereich hat schon zu-\n\nsammen insgesamt 280 Millionen Euro gekostet. Die \n\nvorgesehene \u00dcbertragung auf den Beamtenbereich kostet \n\nf\u00fcr das Jahr 2013 25,4 Millionen Euro, im Jahr 2014 \n\n91,2 Millionen Euro und ab dem Jahr 2015 \u2013 dann wegen \n\nder vollen zeitlichen Wirkung \u2013 rund 105 Millionen Euro \n\npro Jahr. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der S\u00e4chsische \n\nLandtag hat auch im Doppelhaushalt die Grundlage daf\u00fcr \n\ngelegt, dass ab dem Jahr 2014 7,5 Millionen Euro pro Jahr \n\nf\u00fcr Leistungselemente bzw. Strukturzulagen gew\u00e4hrt \n\nwerden k\u00f6nnen, davon 5 Millionen Euro f\u00fcr eine Struk-\n\nturzulage. Diese monatliche Strukturzulage in H\u00f6he von \n\n33,90 Euro f\u00fcr die Besoldungsgruppen A 2 bis A 9 ist eine \n\nbundesweit einmalige Zahlung. Dadurch wird insbesonde-\n\nre die Besoldung in den unteren Besoldungsgruppen \n\nerh\u00f6ht. Ich darf darum bitten, diesen Aspekt in der Dis-\n\nkussion um eine vermeintlich unzureichende Besoldung \n\nnicht zu vernachl\u00e4ssigen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEbenfalls Teil des Gesetzespaktes ist eine Halbierung des \n\nBeihilfeselbstbehaltes von 80 auf 40 Euro pro Jahr. \n\nWarum nur eine Halbierung und nicht eine komplette \n\nAbschaffung, wenn doch die Praxisgeb\u00fchr auch abge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9273 \n\nschafft wurde? \u2013 So wird manch einer fragen. Aber es ist \n\nklar herauszustellen: Der Selbstbehalt wurde nie, aber \n\nauch nie als reiner Ausgleich der Praxisgeb\u00fchr eingef\u00fchrt, \n\nsondern weil die Leistungen der Beihilfe immer noch \n\ndeutlich \u00fcber denen der gesetzlichen Krankenversiche-\n\nrung liegen. Zum Beispiel werden Sehhilfen in der Beihil-\n\nfe mit insgesamt dreistelligen Betr\u00e4gen unterst\u00fctzt, \n\nw\u00e4hrend gesetzliche Krankenversicherungen daf\u00fcr in der \n\nRegel gar nichts zahlen oder auf Zusatzversicherungen \n\nverweisen. Wahl\u00e4rztliche Leistungen wie Chefarztbehand-\n\nlungen sind in der gesetzlichen Krankenversicherung erst \n\ngar nicht ausdr\u00fccklich vorgesehen. Diese Liste lie\u00dfe sich \n\nnoch lange fortschreiben. \n\nDie verbleibenden 40 Euro Beihilfeselbstbehalt haben \n\nalso mehr als nur einen sachlichen Grund. Die Leistungen \n\nder Beihilfe sind immer noch deutlich umfangreicher als \n\ndie der gesetzlichen Krankenversicherung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine Forderung \n\nwar die Wiedereinf\u00fchrung des Weihnachtsgeldes. Dazu \n\nFolgendes: Im Freistaat Sachsen erhalten laut Bericht der \n\n\u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c von Anfang November \n\ndieses Jahres nur rund 39 % der Besch\u00e4ftigten \u00fcberhaupt \n\nein Weihnachtsgeld. Die Streichung des Weihnachtsgeldes \n\nbetrifft in etwa ein Volumen von reichlich 30 Millio-\n\nnen Euro. Wie eben ausgef\u00fchrt, hat die inhaltsgleiche \n\n\u00dcbertragung der Tarifeinigung das dreifache Volumen und \n\nwird dynamisch aufwachsen. Dazu kommen dann noch \n\ndie erw\u00e4hnten Leistungselemente und h\u00f6here Familienzu-\n\nschl\u00e4ge. Bei allem Verst\u00e4ndnis, aber in diesem Umfeld ist \n\neine weitere Einmalzahlung nicht mehr angezeigt und \n\ngro\u00dfen Teilen der Bev\u00f6lkerung auch nicht vermittelbar. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein wesentlicher \n\nAspekt des vorliegenden Gesetzentwurfes ist die Auswei-\n\ntung der Familienfreundlichkeit. Der Kinderzuschlag wird \n\num 30 Euro je Kind und Monat erh\u00f6ht. Ebenso werden \n\nmit der M\u00f6glichkeit von Pflegeauszeiten f\u00fcr Angeh\u00f6rige \n\nund anderen Aspekten weitere Elemente auf diesem \n\nGebiet eingef\u00fchrt. \n\nIm Zusammenhang mit der Reform und der Kette der \n\nbeamtenrechtlichen Entscheidungen ist auch die Erh\u00f6-\n\nhung der Wegstreckenentsch\u00e4digung zu nennen. Schlie\u00df-\n\nlich fand in letzter Minute die verbesserte Regelung zur \n\nStellenobergrenze f\u00fcr das Lehramt an Mittelschulen \n\nEingang in das Gesetz. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nDas ist alles relativ!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorlie-\n\ngenden Gesetz unterstreicht der Freistaat Sachsen seine \n\nStellung als guter Dienstherr und attraktiver Arbeitgeber. \n\nF\u00fcr den kommenden Wettbewerb auf dem Arbeitsmarkt \n\nsind auch zahlreiche Quereinsteigerm\u00f6glichkeiten ge-\n\nschaffen worden. All das ging auf dem langen Weg dieses \n\nGesetzesvorhabens nicht ohne konstruktive Mitarbeit der \n\nBeamtenvertreter. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich ihnen an dieser Stelle \n\nherzlich danken und anbieten, dass die CDU-Fraktion \n\nauch zuk\u00fcnftig immer f\u00fcr konstruktive Gespr\u00e4che bereit-\n\nsteht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch muss auch sagen, eines habe ich bei dem Gesetzge-\n\nbungsverfahren gelernt: Es ist, glaube ich, nichts so \n\ndynamisch wie das Beamtenrecht. \n\n(Heiterkeit) \n\nEbenso m\u00f6chte ich mich bei den Mitarbeitern der Mini-\n\nsterien sowie bei meinen Kollegen Christian Hartmann \n\nund Carsten Biesok sowie Marko Schiemann f\u00fcr die \n\nkonstruktive Zusammenarbeit bedanken. Ich bin \u00fcber-\n\nzeugt davon, dass es uns allen gemeinsam gelungen ist, \n\ndie Position des Freistaates Sachsen als attraktiven Ar-\n\nbeitgeber zu festigen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Michel \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, Sie w\u00fcnschen \n\neine Kurzintervention? Bitte, Sie haben nun die Gelegen-\n\nheit. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Kollege Michel! Ihre heutige Rede im Tonfall des \n\nFinanzministers war in der Tat zu gro\u00dfen Teilen eine \n\nHaushaltsrede. Nun sind wir sehr f\u00fcr Kostendeckung und \n\nSchuldenbremsen. Allein in Bezug auf die Dienstrechtsre-\n\nform f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten war das sympto-\n\nmatisch. \n\nSie setzen sich in keinem Ansatz mit dem drohenden \n\nFachkr\u00e4ftemangel auseinander. Sie setzen sich nicht damit \n\nauseinander, dass bei der s\u00e4chsischen Polizei Verh\u00e4ltnisse \n\nwie bei den Lehrerinnen und Lehrern drohen, bei denen \n\nwir mit M\u00fche und viel Geld die Vers\u00e4umnisse der letzten \n\nJahre nachbessern; und das Thema Personalentwicklung \n\nkommt bei Ihnen gar nicht erst vor. Es ist wirklich traurig, \n\nwie Sie diese Chance verpassen, nachdem der Gesetzent-\n\nwurf nun so lange gedauert hat, und dies auch noch \n\neinmal best\u00e4tigen. \n\nIch kann auch finanziell Ihre Rechnung von nur 4 % \n\ndisponiblen Mitteln im Haushalt nicht nachvollziehen. \n\nWir haben gestern im Antrag der GR\u00dcNEN zu den \n\nNebenhaushalten eine andere Rechnung aufgemacht. \n\n12,9 % der Gelder des Gesamthaushaltes flie\u00dfen in \n\nZuweisungen zu Nebenhaushalten, und darunter befinden \n\nsich einige disponible Mittel. Dar\u00fcber wird aber \u00fcber-\n\nhaupt nicht erst diskutiert. \n\nZu guter Letzt: Das Zulagensystem, das Sie so preisen, ist \n\nallerdings disponibel. Massiv sind hier in den letzten \n\nJahren Einsparungen vorgenommen worden. Sie haben \n\ndas Versprechen von der Wiedereinf\u00fchrung der Sonder-\n\nzahlung gebrochen, und die Bediensteten wissen, was es \n\nhei\u00dft, wenn das ganze System auf Zulagen gegr\u00fcndet ist. \n\nNein, wir als GR\u00dcNE sind der Meinung: Ma\u00dfstab ist die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9274 \n\nGrundbesoldung. Sicher muss man dabei ma\u00dfvoll vorge-\n\nhen. Die Zulagen sind nicht das, worauf das Dienstrecht \n\nfu\u00dfen kann. \n\nSumma summarum: Hier ist im Wesentlichen Haushalts-\n\npolitik und Personalentwicklungspolitik gemacht worden. \n\nEine Abwehr des Fachkr\u00e4ftemangels findet leider nicht \n\nstatt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau J\u00e4hnigen, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. \u2013 Herr Michel, Sie m\u00f6chten erwidern? \n\nJens Michel, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich m\u00f6chte \n\nkurz erwidern. Ich glaube, Frau J\u00e4hnigen verkennt, dass \n\ndas Gesetzesvorhaben zwei Teile hat: Das eine ist das \n\nDienstrecht und das andere das Besoldungsrecht. Das \n\nBesoldungsrecht hat eindeutig einen Bezug auf die \n\nFinanzen, auch auf die des Freistaates. Ich habe versucht \n\ndarzulegen, dass das nicht im luftleeren Raum zu bew\u00e4lti-\n\ngen ist, dass dies Aspekte sind, bei denen wir sicherlich \n\nden Beamten noch viel mehr zubilligen wollen, aber wir \n\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich das Gesamtverh\u00e4ltnis sehen. \n\nWir m\u00fcssen die Gesamtsituation betrachten und sehen, \n\nwie es im Jahr 2020 weitergeht, und ich kann Ihnen \n\nversichern: Wir haben nicht nur den Redner Jens Michel, \n\nder finanzpolitischer Sprecher ist, sondern wir haben \n\nweitere Redner in der Koalition, und diese werden die \n\nanderen Fragen ausreichend w\u00fcrdigen. Aber Fakt ist \n\neines: Eine einseitige Betrachtung des Besoldungsrechtes \n\nist fehl am Platz, und ich denke, auf diese billige Leimrute \n\nwerden die Beamten nicht hereinfallen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir setzen mit der Aussprache fort. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Abg. Tischendorf. Bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Michel, wenn \n\nman Sie so reden h\u00f6rt, dann war das etwas mit angezoge-\n\nner Handbremse. Ich habe das schon verstanden. Ich muss \n\naber auch sagen: Ich glaube, Sie haben sich relativ selten \n\ndamit besch\u00e4ftigt, was wirklich der grundgesetzliche \n\nAuftrag von Beamten ist. Sie w\u00fcrden mit der Finanzde-\n\nbatte wahrscheinlich etwas quer liegen. Schauen Sie bitte \n\nnoch einmal ins Grundgesetz, was darin zur Aufgabe von \n\nBeamten geregelt ist, und bringen Sie nicht immer die \n\nEntschuldigungstour. \n\nIch m\u00f6chte einmal mit Ihrem Koalitionsvertrag \u2013 Sie \n\nhaben ihn schon teilweise angesprochen \u2013 beginnen. Wir \n\nhaben heute schon den ganzen Vormittag \u00fcber Koalitions-\n\nvertr\u00e4ge gesprochen. In jenem von 2009, dem derzeit \n\nnoch g\u00fcltigen und auslaufenden, steht regelrecht drin, \n\ndass die Dienstrechtsreform ein Kernst\u00fcck der Koalition \n\nsein soll. Ich zitiere einmal aus dem Koalitionsvertrag: \n\n\u201eWir werden das Dienst-, Besoldungs- und Versorgungs-\n\nrecht in Sachsen mit dem Ziel reformieren, ein flexibles, \n\ntransparentes, leistungsorientiertes und einfaches Recht zu \n\nschaffen, das weitere Anreize f\u00fcr qualifizierte Bewerber \n\nbietet, sich im Freistaat zu bewerben.\u201c \n\nWahr ist: F\u00fcr \u00fcber 35 000 Beamte in Sachsen \u2013 ob kom-\n\nmunal oder auf Landesebene \u2013 regelt heute das Dienst-\n\nrecht die Besoldung und Versorgung. Gegen die zahlrei-\n\nche Kritik \u2013 aber das ist eigentlich vergossene Milch \u2013 \n\nvieler Sachverst\u00e4ndiger im Jahr 2006, darunter auch der \n\nDeutsche Beamtenbund und der S\u00e4chsische Beamten-\n\nbund, wurde in der F\u00f6deralismusreform die Kompetenz \n\nauf die L\u00e4nder \u00fcbertragen, und mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf \u2013 immerhin nach einer solch langen Zeit \u2013 \n\nwill die Staatsregierung endlich das eigene Recht regeln. \n\nIch will nicht verschweigen, dass es auch positive Punkte \n\ngibt. Auch das haben wir angesprochen. Im Kern soll das \n\nLaufbahnrecht v\u00f6llig neu ausgestaltet und vereinfacht \n\nwerden. So ist Ihr Anliegen. Durch die Einf\u00fchrung von \n\nnur noch zwei Laufbahngruppen, in denen insgesamt neun \n\nfachorientierte Laufbahnen zusammengefasst sind, wird \n\nder Flexibilisierung und der st\u00e4rkeren Funktionsorientie-\n\nrung Rechnung getragen. Insgesamt gesehen werden \n\nst\u00e4rker als bisher die lebenslangen beruflichen Qualifika-\n\ntionen gef\u00f6rdert. Auch das erkennen wir an. Eine bessere \n\nDurchl\u00e4ssigkeit \u00fcber die Laufbahngruppengrenzen hin-\n\nweg wird angestrebt, und zur Familienfreundlichkeit \n\nhaben Sie ebenfalls einiges angesprochen. \n\nNur, dass Sie das jetzt nicht falsch verstehen: Wir lehnen \n\ndennoch die Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses, wie sie in der Fassung von FDP und \n\nCDU beschlossen wurde, ab; denn alle Antr\u00e4ge der \n\nOpposition wurden wieder einmal grundlos abgelehnt \u2013 \n\nalle. Bevor ich zu einigen Punkten komme \u2013 wir hatten \n\nheute Morgen einige lustige Teile \u2013, m\u00f6chte ich auch \n\neinen lustigen Teil beitragen, der mit der Dienstrechtsre-\n\nform und dem Beamtengesetz zu tun hat. Danach komme \n\nich zum Konkreten. \n\nSchauen Sie mal, Herr Michel, nach \u00a7 7 des S\u00e4chsischen \n\nBeamtengesetzes soll in das Beamtenverh\u00e4ltnis berufen \n\nwerden k\u00f6nnen, wer in der Regel unter 47 und \u2013 bei \n\nAusnahmen \u2013 bis 52 Jahre alt ist. \u2013 So weit, so gut. Aber \n\ndann frage ich Sie einmal, wenn das Gesetz im n\u00e4chsten \n\nJahr in Kraft tritt, warum 25 Jahre nach der Herstellung \n\nder deutschen Einheit ein Hinderungsgrund ist, wenn \n\njemand im ehemaligen DDR-Staatsapparat Nomenklatur-\n\nkader war. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nAber das bleibt wohl das Geheimnis der Koalition. Ich \n\ngebe zu, mir ist jemand eingefallen: unser Ministerpr\u00e4si-\n\ndent Herr Tillich, da er unbestritten als ehemaliges Mit-\n\nglied des Rates des Kreises Kamenz der Nomenklatur der \n\nDDR zugeordnet war. Er h\u00e4tte heute aber leider aus \n\nAltersgr\u00fcnden auch keine Gelegenheit mehr, eine Beam-\n\ntenlaufbahn einzuschlagen. Ich sage Ihnen, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren: Wer sich in der Koalition \n\nmit Mathematik oder Biologie schwertut, der konnte sich \n\ndoch wenigstens einmal die Urteile des Bundesverfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9275 \n\nsungsgerichtes anschauen. Sie sagen ganz klar, dass der \n\n\u00a7 4 Abs. 2 unseres Gesetzentwurfes dem entgegensteht. \n\nDazu gibt es eindeutige Urteile. \n\nNun aber mal ernsthaft \u2013 das war ja nur eine Pointe \u2013 zu \n\nden Stellen. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja, ja!) \n\n\u2013 Das war doch interessant, nicht? \n\nDamit bin ich schon bei den \u00f6ffentlichen Stellenaus-\n\nschreibungen. Diese sollen jetzt nur noch erfolgen, wenn \n\nes im besonderen dienstlichen Interesse liegt. Wie hei\u00dft es \n\ndoch gleich im Koalitionsvertrag? Ach ja, man wollte ein \n\nRecht schaffen, das weitere Anreize f\u00fcr qualifizierte \n\nBewerber bietet, sich beim Freistaat zu bewerben. \n\nJa, was denn nun, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nKoalition? Da stimmt doch etwas nicht. DIE LINKE \n\nstimmt jedenfalls dem DGB, dem S\u00e4chsischen Beamten-\n\nbund und auch der Mehrheit der angeh\u00f6rten Berufsver-\n\nb\u00e4nde zu, dass Stellenausschreibungen der Regelfall sein \n\nsollten, und begr\u00fcndete Abweichungen \u2013 wenn \u00fcberhaupt \n\n\u2013 sollten sich in engen Grenzen halten und nur mit Zu-\n\nstimmung des Landespersonalausschusses m\u00f6glich sein. \n\nF\u00fcr uns gilt ebenso, die Zukunftsperspektiven junger \n\nKolleginnen und Kollegen durch \u00dcbernahmechancen und \n\nbessere Aufstiegsm\u00f6glichkeiten im \u00f6ffentlichen Dienst zu \n\nverbessern. Der \u00dcberalterung des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\nmuss im Interesse seiner Funktionsf\u00e4higkeit und der \n\nZukunftsf\u00e4higkeit aktiv entgegengewirkt werden. Aus \n\ndiesem Grund lehnten wir auch im Ausschuss eine pau-\n\nschale Anhebung der Lebensarbeitszeit von Beamten auf \n\n67 Jahre ab. Eine Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit \n\nstellt eben auch \u2013 auch dies ist die Wahrheit \u2013 eine K\u00fcr-\n\nzung von Renten- und Versorgungsleistungen dar. \n\nHerr Michel hat es bereits angesprochen: Ebenso f\u00fcr \n\nfalsch halten wir die vorgeschlagene Halbierung des \n\nBeihilfeselbstbehaltes. Seit diesem Jahr ist die Praxisge-\n\nb\u00fchr f\u00fcr die gesetzliche Krankenkasse weggefallen. \n\nHerr Michel, wenn es stimmt, was Sie sagen, dass es nicht \n\ndeswegen ist \u2013 \u2013 \n\n(Jens Michel, CDU: Das stimmt!) \n\n\u2013 Es ist aber doch so. Dann stimmt aber auch, dass auf \n\nBundesebene f\u00fcr die Beamten der Eigenanteil ab \n\n1. Januar gestrichen ist, komplett abgeschafft, ebenso in \n\nBayern und in Niedersachsen. Auch daran kann man sich \n\norientieren, wenn man ein politisches Zeichen setzen will. \n\nIn Sachsen jedenfalls sehen wir keinen Grund, die Beam-\n\nten weiter zur Kasse zu bitten. Hier stimmen wir auch den \n\nForderungen der Gewerkschaften und des Beamtenbundes \n\nzu. Aus diesem Grund haben wir im Ausschuss beantragt, \n\ndie vorgesehene Regelung ersatzlos zu streichen \u2013 was \n\nvon der Koalition einfach abgelehnt wurde. \n\nEin weiteres Sonderopfer, welches die Koalition in dieser \n\nLegislaturperiode den Beamten auferlegt hat, ist der \n\nWegfall \u2013 Sie sprachen es ebenfalls an \u2013 der Jahresson-\n\nderzahlung. DIE LINKE hat im Landtag wiederholt die \n\nForderung aufgemacht, diese Gehaltsk\u00fcrzung r\u00fcckg\u00e4ngig \n\nzu machen. In der Begr\u00fcndung \u2013 ich m\u00f6chte nochmals \n\ndarauf eingehen \u2013 zur ersatzlosen Streichung im Haus-\n\nhaltsbegleitgesetz 2010 wurde diese \u00fcbrigens damit \n\nbegr\u00fcndet, dass die Beamten \u201eeinen Konsolidierungsbei-\n\ntrag f\u00fcr die geringeren Steuereinnahmen leisten\u201c m\u00fcssten. \n\nDie Begr\u00fcndung war damals schon falsch, wie wir heute \n\nwissen, und im Lichte der Steuermehreinnahmen ist sie \n\neigentlich v\u00f6llig widerlegt. Sie ist \u00fcberhaupt nicht mehr \n\naufrechtzuerhalten \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch sage Ihnen auch, Herr Michel: Die Einf\u00fchrung der \n\nStrukturzulage kann den entstandenen Gehaltsverlust \n\nebenso nicht wettmachen wie der Ausbau der Leistungs-\n\nbezahlung, den Sie kompensieren wollen. Die Strukturzu-\n\nlage ist keinesfalls dazu geeignet, das M\u00e4rchen des \n\nKoalitionsvertrages, f\u00fcr einen attraktiven Staatsdienst zu \n\nsorgen, glaubhaft in der \u00d6ffentlichkeit zu verkaufen. Das \n\nk\u00f6nnen Sie niemandem erz\u00e4hlen, der sich in Sachsen \n\ndaf\u00fcr bewerben will. Unsere Fraktion hatte auch dies in \n\nden Aussch\u00fcssen beantragt, doch leider gab es von CDU \n\nund FDP wieder keinerlei Bereitschaft, \u00fcberhaupt dar\u00fcber \n\nzu sprechen. \n\nWir hatten ebenfalls beantragt \u2013 auch dies hat hier bereits \n\neine Rolle gespielt \u2013, den aktuellen Tarifabschluss des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes zeit- und inhaltsgleich auf die \n\nBeamten zu \u00fcbertragen. Problematisch ist unter dem \n\nAspekt des Gleichheitsgebotes zudem die nach der \n\nBeamtenbesoldung differenzierte Besoldungs- und Ver-\n\nsorgungsanpassung. Jedenfalls finden sich nachvollzieh-\n\nbare Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Ungleichbehandlung von Beamten \n\nin niedrigen Besoldungsgruppen gegen\u00fcber jenen in \n\nh\u00f6heren Besoldungsgruppen nicht einmal in der Geset-\n\nzesbegr\u00fcndung. Darin finden Sie keinen Satz dazu. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bin mir \n\n\u00fcbrigens auch sicher, dass die vorgeschlagene Teilzeitbe-\n\nsch\u00e4ftigung f\u00fcr \u00c4ltere in der Praxis weitestgehend ins \n\nLeere laufen wird. Warum? Eine regul\u00e4re Teilzeit mit \n\nentsprechender Teilalimentierung werden sich die wenigs-\n\nten Beamten aus finanziellen Gr\u00fcnden und mit Blick auf \n\nihre daraus resultierenden geringeren Versorgungsanspr\u00fc-\n\nche leisten k\u00f6nnen. Diese Geschichte wird einfach ins \n\nLeere laufen. Wir haben deshalb in den Aussch\u00fcssen \n\nbeantragt, dass die bisher geltende Altersteilzeitregelung \n\nbleibt und wir zu dieser zur\u00fcckkehren \u2013 \u00fcbrigens auch \n\neine klare Forderung der Berufsverb\u00e4nde und der Ge-\n\nwerkschaften. Abgelehnt! \n\nZur erzielten Vereinbarung zwischen der Staatsregierung \n\nund den Tarifpartnern zur Eingruppierung von Lehrkr\u00e4f-\n\nten mit DDR-Lehrbef\u00e4higung wird sich sp\u00e4ter meine \n\nFraktionskollegin Cornelia Ernst noch \u00e4u\u00dfern. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Cornelia Falken!) \n\n\u2013 Entschuldigung, Frau Falken! Entschuldigung. Dem \n\nwird sich dann ganz ernst Frau Falken widmen \u2013 dann \n\nstimmt es wieder. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9276 \n\nDie Koalition hatte die Vereinbarung in ihrem \u00c4nde-\n\nrungsantrag zum Gesetzentwurf \u00fcbernommen. Nur so \n\nviel: Ich sage Ihnen, DIE LINKE steht weiterhin f\u00fcr eine \n\nNeuordnung der Eingruppierung aller Lehrkr\u00e4fte an \n\ns\u00e4chsischen Schulen durch eine tarifvertragliche Rege-\n\nlung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, f\u00fcr mich ist auch \n\nnicht schl\u00fcssig, warum die Staatsregierung im \u00a7 80 Abs. 1 \n\ndes S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes die Mitbe-\n\nstimmung der Personalvertretungen nur noch auf Antrag \n\ndes Besch\u00e4ftigten einschr\u00e4nken will. Eine sachgerechte \n\nBegr\u00fcndung hierf\u00fcr findet sich ebenfalls wieder nicht in \n\nder Gesetzesbegr\u00fcndung. Das wird einfach von der \n\nKoalition \u00fcberspielt. Na, wenn Sie es so wollen, m\u00fcssen \n\nSie ja nicht begr\u00fcnden, warum. Dass dies Beeintr\u00e4chti-\n\ngungen f\u00fcr Personalvertretungen sind, sehen Sie anschei-\n\nnend gar nicht. Wir jedenfalls werden dem nicht zustim-\n\nmen. \n\nF\u00fcr die eingetragenen Lebenspartnerschaften haben wir \n\nauch eine andere L\u00f6sung bzw. einen anderen Vorschlag. \n\nWir orientieren uns am Bundesverfassungsgericht. Das \n\nm\u00f6chte ich in diesem Punkt aus Zeitgr\u00fcnden nicht weiter \n\nausf\u00fchren; aber ich sage Ihnen zu: Es ist eine zahlenm\u00e4-\n\n\u00dfig kleine Gruppe von Betroffenen. Wir hatten im Aus-\n\nschuss beantragt, dass die Beamtinnen und Beamten einen \n\nAnspruch auf Nachzahlung ab dem Zeitpunkt ihrer \n\nerstmaligen Beanspruchung haben. Das haben Sie wieder \n\nabgelehnt, ohne Begr\u00fcndung. \n\nF\u00fcr die Beamten im Polizeidienst wollten wir eine weitere \n\nAnregung aus der Anh\u00f6rung aufnehmen. DIE LINKE hat \n\nin den Aussch\u00fcssen vorgeschlagen, dass insbesondere \n\n\u00e4ltere Beamte als Alternative zum vorzeitigen Ruhestand \n\ndie M\u00f6glichkeit einer begrenzten Dienstf\u00e4higkeit erhalten. \n\nDamit k\u00f6nnten personelle Engp\u00e4sse in den Dienststellen \n\nausgeglichen werden und die Kolleginnen und Kollegen \n\nihr Wissen und ihre praktischen Erfahrungen an Lebens-\n\nj\u00fcngere weitergeben. Das w\u00e4re doch mal eine gute Idee, \n\nund \u2013 nicht ganz unwichtig \u2013 f\u00fcr die Beamten h\u00e4tte eine \n\nsolche Regelung im Unterschied zur Versetzung in den \n\nvorzeitigen Ruhestand wegen Dienstunf\u00e4higkeit keine so \n\neinschneidenden finanziellen Verluste zur Folge. Wir \n\nstimmen hierin den Forderungen des DGB, der Gewerk-\n\nschaft der Polizei und des Bundes Deutscher Kriminalbe-\n\namter zu, dass Beamte des Polizeivollzugsdienstes mit \n\nVollendung des 60. Lebensjahres in den Ruhestand treten. \n\nBei langj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeiten mit besonderen dienstlichen \n\nBelastungen sind wir f\u00fcr einen Ruhestand mit 58 Jahren \n\nund 6 Monaten. Auch im Interesse der \u00dcberalterung der \n\nPolizei ist das geboten. Ein Hinausschieben der Alters-\n\ngrenze ist aus unserer Sicht der falsche Weg. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme zum \n\nSchluss; denn man kann von diesem Gesetz und dem, was \n\nwir in den Aussch\u00fcssen beantragt haben, hier nicht alles \n\nbenennen. Wir haben dazu noch einen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag vorgelegt, darin finden Sie das komplette Konzept \n\nder LINKEN f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst, zumindest f\u00fcr \n\nden Bereich der Beamten. \n\nDer eingangs von mir so gro\u00dfspurig zitierten Ank\u00fcndi-\n\ngung im Koalitionsvertrag k\u00f6nnen wir heute nicht folgen, \n\ndenn es gibt keinen zustimmungsf\u00e4higen Gesetzentwurf \n\ndazu. Zur Anh\u00f6rung hat es der Bundesvorsitzende der \n\nDeutschen Polizeigewerkschaft dazu auf den Punkt \n\ngebracht. Ich zitiere aus dem Ausschussprotokoll Herrn \n\nRainer Wendt: \u201eIch hatte die Erwartung, dass dort etwas \n\nwirklich Neues, Kreatives und auch Fortschrittliches \n\nentsteht. Ich muss Ihnen sagen: Ich bin einigerma\u00dfen \n\nentt\u00e4uscht, denn die gro\u00dfen \u00dcberschriften sind alles \n\nandere als originell. Die Abschaffung von Sonderzahlun-\n\ngen, der pauschalen Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit, \n\ndie weitgehende Reduzierung der M\u00f6glichkeit der Alters-\n\nteilzeit, der Verbleib des Wegfalls der Ruhegehaltsf\u00e4hig-\n\nkeit, der Polizeizulagen und viele Elemente der leistungs-\n\nbezogenen Besoldung wurden verweigert.\u201c \u2013 Ich finde, \n\neine treffende Zusammenfassung. DIE LINKE wird \n\ndiesem Gesetzentwurf ihre Zustimmung verweigern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nTischendorf. Sie sprachen f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 \n\nDie Fraktion der SPD ist nun an der Reihe. Es spricht \n\nFrau Abg. Friedel. Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! \u2013 \n\nLiebe Herren Schriftf\u00fchrer! Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Herr Kollege Michel klang nicht sehr begeistert \n\nin seiner Rede von der eigenen Reform. Ich kann das \n\nnachvollziehen, und das werden sicherlich auch viele \n\nBesch\u00e4ftigte nachvollziehen k\u00f6nnen. \n\nIm Jahr 2010, vor drei Jahren, hatte die Staatsregierung \n\nein Papier vorgelegt: \u201eEckpunkte der gro\u00dfen Reform\u201c. In \n\ndiesen Eckpunkten wurde versprochen, das Beamtenrecht \n\nsoll transparent werden, es soll leistungsorientiert werden, \n\nman will die Attraktivit\u00e4t erh\u00f6hen und gleichzeitig die \n\nQualit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Dienst. Das war das Versprechen. \n\nNun sind wir drei Jahre sp\u00e4ter mit dem Gesetzentwurf \n\nkonfrontiert, und was wir feststellen m\u00fcssen, ist leider: \n\nDas ist nicht wirklich eine Reform, das ist ein kleines \n\nRef\u00f6rmchen. Den vielen Versprechen, die Sie gegeben \n\nhaben, werden Sie nicht gerecht, und das ist schade; denn \n\nman h\u00e4tte ihnen gerecht werden k\u00f6nnen. \n\nWas h\u00e4tten wir uns in Ihrem Gesetzentwurf gew\u00fcnscht? \n\nWir h\u00e4tten uns zuerst einmal gew\u00fcnscht, dass es wirklich \n\neine Reform ist, und Reform hei\u00dft, dass man einmal \n\nbeginnt, grunds\u00e4tzlich nachzudenken und sich zu \u00fcberle-\n\ngen: K\u00f6nnten wir in Sachsen nicht vielleicht auch mit \n\neiner Einheitslaufbahn den \u00f6ffentlichen Dienst auf eine \n\nv\u00f6llig neue Ebene bringen? Man muss ja am Ende nicht \n\ndazu kommen, dass man sie wirklich einf\u00fchrt; aber mal \n\n\u00fcberlegen und grunds\u00e4tzlich abw\u00e4gen, das w\u00e4re sch\u00f6n \n\ngewesen. Das haben Sie \u00fcberhaupt nicht gemacht, son-\n\ndern Sie haben sich einfach die bestehenden Gesetze \n\nangesehen und geschaut: Was geben uns Gerichtsurteile \n\noder sonstige Entwicklungen vor? Dann pressen wir das \n\nalles mal in die 400 bzw. 500 Seiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9277 \n\nWas h\u00e4tten wir uns noch gew\u00fcnscht? Wir h\u00e4tten uns \n\ngew\u00fcnscht, dass das Versprechen auch wirklich leistungs-\n\norientiert, leistungsgerecht eingel\u00f6st worden w\u00e4re: dass \n\nsich zum Beispiel die Bezahlung der Besch\u00e4ftigten eben \n\nnicht am Statusamt orientiert, wenn sie h\u00f6herwertige \n\nAufgaben wahrnehmen, sondern am Funktionsamt, das \n\nsie aus\u00fcben. Eine Dienstpostenbewertung, die vonseiten \n\nder Personalvertretungen und der Gewerkschaften seit \n\nLangem eingefordert worden ist, finden wir leider nicht in \n\ndiesem Ref\u00f6rmchen. \n\nTransparenz \u2013 Sie haben sie versprochen. Was h\u00e4tte man \n\nmachen k\u00f6nnen, wenn grunds\u00e4tzlich alle Stellen im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst ausgeschrieben w\u00fcrden, um die besten \n\nBewerberinnen und Bewerber zu ermitteln? Das w\u00e4re \n\ntransparent gewesen. Das sehen Sie in Ihrem Ref\u00f6rmchen \n\nnicht vor. Im Gegenteil: Nur wenn es im besonderen \n\n\u00f6ffentlichen Interesse liegt, l\u00e4sst der Freistaat mal verlau-\n\nten, dass er eine Stelle auszuschreiben hat. Ansonsten \n\nwird nicht ausgeschrieben. \n\nZukunftsf\u00e4higkeit: Auch da waren unsere W\u00fcnsche \n\ngr\u00f6\u00dfer: Personalentwicklung, Altersteilzeit. Wenn all das \n\nim Konzept vorgelegen h\u00e4tte, wie man es wirklich schafft, \n\nden \u00f6ffentlichen Dienst demografiefest zu machen und \n\ndie bisher verschlafene Verj\u00fcngung durch Mischung \n\nhinzubekommen, dann h\u00e4tten wir Ihnen Beifall gezollt. \n\nAber nichts von alledem findet sich in diesem Ref\u00f6rm-\n\nchen. Ein attraktiver \u00f6ffentlicher Dienst im Freistaat \n\nSachsen w\u00e4re gegeben, wenn nicht zuletzt auch die \n\nBesoldung im Wettbewerb mit den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern und mit anderen Arbeitgebern mithalten k\u00f6nnte. \n\nWenn das Versprechen, das ja mehrmals gegeben worden \n\nist \u2013 die abgeschaffte Sonderzahlung preisen wir wieder \n\nin die Grundbesoldung ein \u2013, eingel\u00f6st worden w\u00e4re, dann \n\nh\u00e4tte man mit der Reform zufrieden sein k\u00f6nnen. Aber \n\ndem ist nicht so. \n\nAlles in allem spricht aus diesem Gesetzentwurf eines \n\nnicht: Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung der Besch\u00e4ftigten \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst. Ganz im Gegenteil: Man nimmt \n\nzwischen den Zeilen wahr, dass es doch l\u00e4stige Ausgaben \n\nsind, die man da hat. Dies zeigt nicht zuletzt die Federf\u00fch-\n\nrung f\u00fcr das Ref\u00f6rmchen, die das Finanzministerium \n\nhatte, und es zeigt nicht zuletzt auch, dass \u2013 Herr Michel, \n\nich sch\u00e4tze Sie als finanzpolitischen Sprecher \u2013 ein \n\nFinanzpolitiker nach vorn tritt und die Rede zu diesem \n\nGesetzentwurf h\u00e4lt. \n\nAlles in allem: Drei Jahre krei\u00dfte dieser Berg, und er \n\ngebar ein M\u00e4uschen. All das, was man sich eigentlich von \n\neiner Reform w\u00fcnscht \u2013 flexiblere Arbeitsbedingungen \n\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, bessere Karrierechancen, gerechte \n\nBezahlung, Personalentwicklung, Gesundheitsschutz \u2013, \n\nhaben wir leider nicht in dem Gesetzentwurf. Es ist, um \n\nauf heute Morgen zur\u00fcckzukommen, ein 08/15-Papier, \n\ndas uns hier vorgelegt wird, eine Abrundung \u2013 \n\nHerr Michel, Sie nannten es vorhin so \u2013 einer Kette von \n\nEntscheidungen. Damit haben Sie recht; aber es ist das \n\nletzte Glied in einer Kette von Entscheidungen, die alle \n\nnicht gut f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst gewesen sind. \n\nDeswegen k\u00f6nnen wir diesem Ref\u00f6rmchen heute leider \n\nnicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die FDP-Fraktion; Herr Abg. Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben als FDP das Ziel, \n\nden \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen zu moderni-\n\nsieren und zu flexibilisieren. Bestehende, starre Struktu-\n\nren wollen wir aufbrechen. Mit der Dienstrechts- und \n\nBesoldungsreform sorgen wir f\u00fcr ein zeitgem\u00e4\u00dfes und \n\nmodernes Beamtenrecht und kommen unserem Ziel ein \n\ngro\u00dfes St\u00fcck n\u00e4her. \n\nEin modernes und flexibles Dienstrecht ist kein Selbst-\n\nzweck. Wir wollen den bereits in der vergangenen Legis-\n\nlaturperiode begonnenen Stellenabbau im Verwaltungsbe-\n\nreich fortsetzen. Die durchschnittliche Stellenausstattung \n\nsoll mittelfristig jener der Fl\u00e4chenl\u00e4nder West entspre-\n\nchen. Dies kann man nicht einfach durch eine lineare \n\nK\u00fcrzung erreichen. Neben der Bereitschaft, in einigen \n\nBereichen nachzujustieren, wie wir es zum Beispiel bei \n\nden Lehrern getan haben, brauchen wir auch in der \n\nMitarbeiterf\u00fchrung und im Dienstrecht neue Instrumente, \n\num flexibel auf neue Anforderungen reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nBeim Personaleinsatz m\u00fcssen wir dahin kommen, flexib-\n\nler und effizienter mit den vorhandenen Ressourcen \n\numzugehen. Nur ein Beispiel: Zur Absicherung des \n\nUnterrichtsausfalls haben wir mit dem Doppelhaushalt \n\n2013/2014 die flexibel einsetzbaren Mittel auf 12,5 Mil-\n\nlionen Euro erh\u00f6ht. Mit dem Programm \"Unterrichtsga-\n\nrantie\u201c soll schnell und unkompliziert auf Unterrichtsaus-\n\nfall reagiert werden k\u00f6nnen. Und was stellen wir fest? Es \n\nwirkt. Aber auch beim Umgang mit freien Stellengeh\u00e4l-\n\ntern wurden M\u00f6glichkeiten gefunden, Personalausfall \u2013 \n\nbeispielsweise durch langzeiterkrankte Lehrer \u2013 relativ \n\nunkompliziert zu kompensieren und so entsprechende \n\nL\u00f6sungen zu finden. \n\nFrau Friedel, Sie sagten, man m\u00fcsse einige Sachen neu \n\ndenken, und f\u00fchrten als Beispiel die Einheitslaufbahn an. \n\nWir haben uns sehr lange dar\u00fcber Gedanken gemacht, ob \n\neine Einheitslaufbahn wirklich eine Vereinfachung oder \n\neine Flexibilisierung bringt oder ob es ein Etikett ist, das \n\nman oben hinh\u00e4ngt, und unter dieser Einheitslaufbahn hat \n\nman dann doch wieder die alten Strukturen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir sind zu dem Ergebnis gekommen, dass diese Struktu-\n\nren, wie wir sie jetzt vorschlagen, der bessere Weg sind. \n\nWir haben aber an anderen Stellen auch innovative \n\nElemente in diesem Gesetz eingef\u00fchrt, und ich m\u00f6chte \n\nsagen, dass wir diese Dinge weiter fortf\u00fchren. Wir haben \n\nbereits jetzt im Freistaat Sachsen Modellversuche, die wir \n\nauf der Grundlage dieses Gesetzes weiter fortf\u00fchren und \n\nverbessern k\u00f6nnen. Ich nenne hierzu nur die Staatskanzlei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9278 \n\noder das s\u00e4chsische Wirtschaftsministerium, und ich \n\nnenne die M\u00f6glichkeiten, die wir im Rahmen des Hoch-\n\nschulfreiheitsgesetzes den Hochschulen gegeben haben, \n\ndamit sie f\u00fcr ihr nicht verbeamtetes Personal vom Stel-\n\nlenplan abweichen und so flexibel auf Anforderungen im \n\nHochschulbereich reagieren k\u00f6nnen. Den Hochschulen \n\nwerden Globalbudgets zur Verf\u00fcgung gestellt; und das \n\nkann ich mir auch in anderen Bereichen der \u00f6ffentlichen \n\nVerwaltung sehr gut vorstellen. \n\nWie Sie sehen, geh\u00f6rt f\u00fcr uns zur Flexibilisierung des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes mehr als nur die heute zur Be-\n\nschlussfassung vorliegende Dienstrechts- und Besol-\n\ndungsreform. Die Besoldungsreform ist aber gleichzeitig \n\nmehr als nur die wirkungsgleiche \u00dcbertragung der Ta-\n\nrifeinigung auf Beamte. Jens Michel hat es schon vorge-\n\nstellt: Wir \u00fcbertragen die Tarifeinigung zeitversetzt, aber \n\nim vollen Umfang auf die Beamten im Freistaat Sachsen, \n\nund darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWeil wir vorausschauend planen und solide wirtschaften, \n\nk\u00f6nnen wir uns das leisten, was sich andere Bundesl\u00e4n-\n\nder, wie Nordrhein-Westfalen oder Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nnicht mehr leisten k\u00f6nnen. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit, wenn \n\nman \u00fcber Beamtenrecht und Beamtenbesoldung sowie \n\n\u00fcber solide Finanzen spricht. In Sachsen funktioniert \n\nFinanzpolitik noch, und das ist ein Verdienst der Koaliti-\n\non. \n\nDie Dienstrechts-, Besoldungs- und Versorgungsrechtsre-\n\nform ist unsere Antwort auf die Anforderungen an ein \n\ntransparentes und leistungsorientiertes Landesgesetz, das \n\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit, die Qualit\u00e4t und die Attraktivi-\n\nt\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen st\u00e4rkt und die \n\nFlexibilit\u00e4t sowie die Leistungsorientierung deutlich \n\nerh\u00f6ht. \n\nNat\u00fcrlich h\u00e4tten wir uns als FDP an der einen oder ande-\n\nren Stelle etwas mehr gew\u00fcnscht. Wir haben dazu sehr \n\nviele Diskussionen gef\u00fchrt, und ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle auch meinen Dank gegen\u00fcber dem Finanzministe-\n\nrium ausbringen. Wir haben an anderen Stellen erlebt, \n\ndass uns immer die althergebrachten Grunds\u00e4tze des \n\nBerufsbeamtentums vorgehalten wurden, um flexibilisie-\n\nrende Elemente aus dem Gesetz herauszuhalten. Mit dem \n\nFinanzministerium hatten wir einen Partner, mit dem \n\ngeschaut wurde, wie man eine L\u00f6sung finden und wie \n\nman auch das Dienst- und das Besoldungsrecht deutlich \n\nflexibilisieren kann. Hierf\u00fcr meinen herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der FDP und der \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch einige wesentliche \n\nAspekte des vorliegenden Gesetzentwurfes kurz vorstel-\n\nlen. Wir st\u00e4rken mit diesem Gesetzentwurf insbesondere \n\ndie Familienfreundlichkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes. Der \n\nFamilienzuschlag pro Kind wird um 30 Euro erh\u00f6ht. Wir \n\nerweitern die M\u00f6glichkeiten der Teilzeit aus famili\u00e4ren \n\nGr\u00fcnden und ber\u00fccksichtigen dabei gleichzeitig die \n\nInteressen des Dienstherrn. So haben wir die M\u00f6glichkeit, \n\nKettenbeurlaubungen vorzunehmen, zur\u00fcckgedr\u00e4ngt und \n\ndaf\u00fcr die Zeit, \u00fcber die man beurlauben kann, deutlich \n\nerh\u00f6ht. Wir schaffen verbesserte Beurlaubungsm\u00f6glich-\n\nkeiten f\u00fcr \u00e4ltere Beamte, und wir erm\u00f6glichen einen \n\nflexiblen Renteneintritt. \n\nWir haben die Praxisgeb\u00fchr auf Bundesebene umgesetzt. \n\nVon Herrn Krau\u00df wurde damals ausdr\u00fccklich kritisiert, \n\ndass man das getan hat. Wir waren sehr daf\u00fcr, weil wir es \n\nf\u00fcr ein ungeeignetes Steuerungsinstrument gehalten \n\nhaben, und wir haben dies entsprechend auch in der \n\nDienstrechts- und Besoldungsreform ber\u00fccksichtigt. Wir \n\nhaben 40 Euro beim Selbstbehalt weggenommen. Das ist \n\ngenau der Anteil, der damals, als der Selbstbehalt einge-\n\nf\u00fchrt wurde, f\u00fcr diesen Teil als Kompensation geschaffen \n\nwurde. Es ist eine Konsequenz, dass man das auch ent-\n\nsprechend einbringt. \n\nWir haben einige Leistungselemente eingef\u00fchrt. Ich \n\nm\u00f6chte nur die Gerichtsvollzieher benennen. F\u00fcr diese \n\nhaben wir den leistungsorientierten Anteil erh\u00f6ht, sodass \n\nes hier einen Anreiz gibt, Vollstreckungsauftr\u00e4ge durchzu-\n\nf\u00fchren und sie zu guten Ergebnissen im Sinne der Rechts-\n\npflege zu bringen. \n\nBesonders hervorheben m\u00f6chte ich die St\u00e4rkung der \n\nFlexibilit\u00e4t und der Leistungsorientierung. Wir haben im \n\nletzten Doppelhaushalt insgesamt 7,5 Millionen Euro f\u00fcr \n\nLeistungspr\u00e4mien vorgesehen. Davon werden wir f\u00fcr \n\neinige Besoldungsgruppen diese Leistungspr\u00e4mien \n\npauschaliert in H\u00f6he von 5 Millionen Euro ausgeben. \n\nWeitere 2,5 Millionen Euro sehen wir f\u00fcr Leistungspr\u00e4-\n\nmien vor. Die M\u00f6glichkeiten, Leistungspr\u00e4mien zu \n\nvergeben, st\u00e4rken wir mit diesem Gesetzentwurf. \n\nIch m\u00f6chte nur mal sagen, was man damit alles machen \n\nkann. Wir haben in diesem Jahr bei den Lehrern zum \n\nersten Mal wieder eine Situation, in der Leistungspr\u00e4mien \n\nf\u00fcr Lehrer vergeben werden. Insgesamt wurden \n\n600 000 Euro ausgegeben, an 120 Lehrer durchschnittlich \n\n5 000 Euro, mit denen man besondere Verdienste von \n\nP\u00e4dagogen gew\u00fcrdigt hat. In dem Moment, wo man \n\nbesondere Aufgaben \u00fcbernommen hat, eine besondere \n\nBelastung \u00fcbernommen hat, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Schulleiter! \u2013 \n\nWeiterer Zuruf der Abg.  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE) \n\nhat man einen Zuschlag bekommen. Es gab eine Pr\u00e4mie \n\ndaf\u00fcr, und das ist f\u00fcr uns der richtige Weg. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAllein mit der Reduzierung der Laufbahngruppen und der \n\nB\u00fcndelung in neun Fachrichtungen werden nicht nur \n\nLaufbahnwechsel erleichtert, sondern auch die Durchl\u00e4s-\n\nsigkeit zwischen \u00f6ffentlichem Dienst und freier Wirt-\n\nschaft erh\u00f6ht. Dazu haben wir auch noch weitere flankie-\n\nrende Elemente eingebracht. Die bisherigen Altersstufen \n\nwerden zu Erfahrungsstufen weiterentwickelt, bei denen \n\ndie Rolle von Fortbildung und beruflicher Entwicklung \n\ndeutlicher hervorgehoben wird, als es bei den bisherigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9279 \n\nAltersstufen der Fall war. Damit verbunden ist auch eine \n\nFlexibilisierung der laufbahngerechten Einstellungsvo-\n\nraussetzungen, vor allem f\u00fcr berufserfahrene Quereinstei-\n\nger. \n\nWir brauchen eine Perspektive f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \n\nDienst, die auch Leistungstr\u00e4gern aus der Privatwirtschaft \n\noffensteht, und wir brauchen dabei eine erh\u00f6hte Durchl\u00e4s-\n\nsigkeit. \u201eAttraktiver\u201c meint in diesem Zusammenhang \n\naber meines Erachtens nicht nur das, was h\u00e4ufig gefordert \n\nwird: die Wiedereinf\u00fchrung der Sonderzahlungen. Es \n\nmeint f\u00fcr mich vielmehr, den Besch\u00e4ftigten Aufstiegsper-\n\nspektiven und Anreize f\u00fcr besondere Leistungen zu \n\ngeben, Anreize f\u00fcr die \u00dcbernahme von besonderen \n\nFunktionen \u2013 also kurz: Ziele \u2013 zu bieten. Die Steigerung \n\nder Attraktivit\u00e4t erreicht man nicht allein durch mehr \n\nGeld. Das Geld ist eine Grundvoraussetzung. Viel wichti-\n\nger sind aber andere Faktoren. Wichtiger ist es, eine \n\nMitarbeitermotivation zu erreichen und die Mitarbeiter zu \n\nf\u00fchren und sie weiterzuentwickeln. \n\nF\u00fcr die Durchl\u00e4ssigkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes haben \n\nwir ferner das Altersgeld eingef\u00fchrt. Das Altersgeld \n\nerm\u00f6glicht es, Vorsorgeanwartschaften, die ein Beamter \n\nerworben hat, mitzunehmen, wenn er sich entschlie\u00dft, \n\neiner anderen T\u00e4tigkeit au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Diens-\n\ntes nachzugehen. Es gibt auch die M\u00f6glichkeit, wieder in \n\nden \u00f6ffentlichen Dienst zur\u00fcckzugehen. Bislang waren \n\ndaf\u00fcr sehr hohe H\u00fcrden vorgesehen, und insbesondere die \n\nNachversicherung im Deutschen Rentenversicherungs-\n\nbund hat viele Beamte diesen Wechsel nicht vollziehen \n\nlassen. Wir m\u00f6chten diesen Wechsel haben, damit die \n\nunterschiedlichen Erfahrungen, die in der Wirtschaft und \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst gemacht werden, miteinander \n\nkombiniert werden \u2013 zum Wohle unseres Freistaates. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz \n\nund Benjamin Karabinski, FDP) \n\nLassen Sie mich noch einen Punkt nennen, den man in \n\neinem Gesetz schlecht regeln kann. Zur Umsetzung der \n\nvielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten, die dieses Gesetz bietet, \n\nbrauchen wir Vorgesetzte, die diese M\u00f6glichkeiten mit \n\nihren Mitarbeitern besprechen, umsetzen und sie darin \n\nbest\u00e4rken, von diesen Instrumentarien Gebrauch zu \n\nmachen. Diese Verantwortung kann man gar nicht hoch \n\ngenug bewerten, und es ist jeweils die Aufgabe des \n\nn\u00e4chsth\u00f6heren Dienstvorgesetzten, Mitarbeiter auszuw\u00e4h-\n\nlen, die die Mitarbeiterf\u00fchrung in ihren jeweiligen Berei-\n\nchen leben. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt zu den F\u00fchrungspositionen \n\nim Freistaat Sachsen nennen, bei denen wir ebenfalls eine \n\nFlexibilisierung vorgenommen haben. Wir haben uns \n\nentschieden, die drei Landesdirektionen in Sachsen in \n\neiner zusammenzuf\u00fchren. Der erste Versuch im Gesetz-\n\nentwurf sah vor, dass alle Vizepr\u00e4sidenten der Landesdi-\n\nrektionen gleich besoldet werden sollten. Wir haben \n\ndarauf gedrungen, dass man auch hier zu einer Flexibili-\n\nsierung kommt, damit ein stellvertretender Leiter einer \n\nLandesdirektion in einem gro\u00dfen Standort, in der viele \n\nKompetenzen geb\u00fcndelt sind, deutlich besser bezahlt wird \n\nals derjenige, der lediglich einen kleinen Standort verant-\n\nwortet. \n\nAu\u00dferdem gibt es einen Punkt, der ein wenig aus den \n\nRegelungen herausf\u00e4llt, die rein mit der Dienstrechtsre-\n\nform zu tun haben: Das sind die Lebenspartner. Wir haben \n\nuns als FDP-Fraktion von Anfang an daf\u00fcr eingesetzt, \n\ndass Lebenspartner in allen Bereichen in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit sowie im \u00f6ffentlichen Dienst mit der Ehe gleichge-\n\nstellt werden. Es war f\u00fcr unseren Koalitionspartner nicht \n\neinfach. Wir haben in diesem Gesetzgebungswerk er-\n\nreicht, dass in allen Gesetzen im Freistaat Sachsen einge-\n\ntragene Lebenspartnerschaften vollst\u00e4ndig mit der Ehe \n\ngleichgestellt sind. Das war f\u00fcr uns ein sehr wichtiger \n\nSchritt. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nWer in einer eingetragenen Lebenspartnerschaft zusam-\n\nmenlebt, \u00fcbernimmt f\u00fcr den anderen die gleiche Verant-\n\nwortung und steht f\u00fcreinander ein, wie es Eheleute auch \n\ntun. Deshalb ist es vern\u00fcnftig und zeitgem\u00e4\u00df, dass wir \n\nhier auch gleiche Rechte und Pflichten in allen unseren \n\nGesetzen verankern. F\u00fcr die FDP war es wichtig, dass wir \n\ndiese L\u00fccke im Freistaat Sachsen schlie\u00dfen. F\u00fcr uns gilt \u2013 \n\nbezogen auf das Beamtenrecht \u2013: Jeder Beamte und jeder \n\nAngestellte im \u00f6ffentlichen Dienst soll seine pers\u00f6nlichen \n\nLebensumst\u00e4nde so gestalten, wie er das m\u00f6chte, ohne \n\ndaf\u00fcr vom Staat rechtlich bevorzugt oder benachteiligt zu \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich den Dank, den \n\nJens Michel an meine Fraktion ausgesprochen hat, zu-\n\nr\u00fcckgeben. Bei dir, lieber Jens, bei Christian Hartmann \n\nsowie beim Finanzministerium m\u00f6chte ich mich sehr \n\nherzlich f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit bedanken. \n\nIch finde, es ist ein wichtiger Schritt, dass diese Koalition \n\neine solche Reform auf den Weg gebracht hat. Es ist \n\nneben der Reform des Kommunalverfassungsrechtes ein \n\nweiteres wichtiges und gro\u00dfes Gesetzgebungspaket, das \n\nwir in einem konstruktiven Diskussionsprozess zusam-\n\nmenbekommen haben, und ich bitte Sie sehr herzlich um \n\nZustimmung zu diesem Gesetzespaket. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Biesok \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. J\u00e4hnigen. Bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte schon in \n\nder Kurzintervention gesagt: Nach dieser langen Zeit \n\nh\u00e4tte man von Ihnen und von diesem Gesetz wirklich \n\nmehr erwarten k\u00f6nnen. Das Ergebnis ist nicht nur unin-\n\nspiriert und mutlos. Sie sch\u00f6pfen auch den finanziellen \n\nRahmen, hinter dem Sie sich bei der Besoldung so gern \n\nverstecken, nicht aus, wenn es um die Erleichterung von \n\nGewerkschaftst\u00e4tigkeit oder um Personalentwicklung, um \n\nPersonalgewinnungsma\u00dfst\u00e4be und Transparenz geht. All \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9280 \n\ndas sind Themen, die halb bearbeitet, oft halbherzig oder \n\nauch schlecht geregelt liegengeblieben sind. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der Koaliti-\n\non! M\u00f6glicherweise tun Sie es nicht bewusst, aber das \n\nmacht es nicht besser. Sie stellen mit diesem Gesetz die \n\nWeichen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahrzehnte falsch. Sie verken-\n\nnen die Herausforderungen, die gerade in Sachsen mit \n\nunserem heftigen demografischen Wandel auf uns zu-\n\nkommen. Wir brauchen ein attraktives Dienstrecht, das \n\nwettbewerbsf\u00e4hig gegen\u00fcber den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nund dem Bund ist \u2013 gerade hier. \n\n(Jens Michel, CDU: Das haben wir ja!) \n\nSie verspielen damit die Zukunft des \u00f6ffentlichen Diens-\n\ntes. In den n\u00e4chsten Jahren \u2013 ich muss es immer wieder \n\nsagen \u2013 wird eine Vielzahl von Landesbeamten altersbe-\n\ndingt in den Ruhestand gehen. Im n\u00e4chsten Jahr sind es \n\n1 235, im Jahr 2019 schon \u00fcber 3 000, und das setzt sich \n\ndann in den Folgejahren so fort. Daf\u00fcr m\u00fcssen gen\u00fcgend \n\nMenschen ausgebildet und eingestellt werden. Darunter \n\nbefindet sich eine Vielzahl von Fachbediensteten, zum \n\nBeispiel die Beamtinnen und Beamten im Gesundheits-\n\ndienst und in der Arbeitsschutzverwaltung. Mit diesem \n\nideenlosen Gesetz werden Sie Probleme haben, die \n\nStellen zuk\u00fcnftig noch ad\u00e4quat besetzen zu k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich ist klar: Gerade bei den spezialisierten Diensten \n\nwird die \u00f6ffentliche Verwaltung nie mit den Geh\u00e4ltern in \n\nder freien Wirtschaft mithalten k\u00f6nnen. Wie kann man \n\nalso junge Fachkr\u00e4fte, gut ausgebildete, qualifizierte \n\nBewerber(innen) f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst gewinnen? \n\nDarauf h\u00e4tte dieses Gesetz Antworten geben m\u00fcssen. \n\nAber diese bleibt es schuldig. \n\nMeine Fraktion hat im Sommer einen Antrag zur Fach-\n\nkr\u00e4ftegewinnung eingebracht, auch, um Ihnen die Chance \n\nzu geben, gegen\u00fcber der Staatsverwaltung am Gesetzent-\n\nwurf nachzusteuern. Sie haben das nicht f\u00fcr notwendig \n\ngehalten und den Antrag abgelehnt. In der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenanh\u00f6rung sind Sie nachdr\u00fccklich von mehreren \n\nSachverst\u00e4ndigen darauf hingewiesen worden, dass es \n\ndem Gesetz an Ma\u00dfnahmen fehlt, um Sachsens \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst f\u00fcr die Zukunft fit zu machen. \n\nWas w\u00e4re denn notwendig gewesen? \n\nErstens. Ein attraktiver \u00f6ffentlicher Dienst lebt von einer \n\nangemessenen Besoldung. Sie hatten ank\u00fcndigt, das \n\nweggefallene Weihnachtsgeld durch eine entsprechende \n\nErh\u00f6hung des Grundgehaltes auszugleichen. \n\n(Carsten Biesok, FDP: Wer hat das \n\nangek\u00fcndigt? In welchem Zusammenhang?) \n\n\u2013 Die Koalition im Zusammenhang mit dem ersten \n\nDoppelhaushalt 2011/2012. Sie k\u00f6nnen es dann noch mal \n\nim Protokoll nachlesen. \n\nJetzt haben Sie die Grundbesoldung so angepasst, dass \n\ndiese Erh\u00f6hung gerade die mittlere Lohnentwicklung im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst in den letzten Jahren ausgleicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aber gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Frau J\u00e4hnigen, Sie erw\u00e4hnten gerade in Ihrem Vortrag, \n\ndass der \u00f6ffentliche Dienst das Problem hat, bei der \n\nBesoldung mit der Entlohnung in der \u00f6ffentlichen Wirt-\n\nschaft Schritt zu halten. K\u00f6nnen Sie uns vielleicht eine \n\nGrundlage daf\u00fcr geben? Gibt es irgendetwas, worauf wir \n\nzur\u00fcckgreifen bzw. was wir nachlesen k\u00f6nnten? Das w\u00e4re \n\nmir sehr wichtig. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Zwi-\n\nschenfrage von Herrn Pohle, CDU-Fraktion. \u2013 Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Sie k\u00f6nnen das \n\nin der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes nachlesen. Damit \n\nwird unter anderem der Personalgewinnungszuschlag \n\nbegr\u00fcndet. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Sie es in der ganzen Debat-\n\nte nachvollziehen. Ich empfehle Ihnen noch einmal die \n\nLekt\u00fcre des Anh\u00f6rungsprotokolls, insbesondere der \n\nStellungnahmen der Gewerkschaften zur Situation in den \n\nvon mir zitierten kleinen Fachabteilungen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, gestat-\n\nten Sie eine Nachfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Frau J\u00e4hnigen, das gen\u00fcgt mir \n\nnicht. Gibt es dazu irgendwo genaueres Zahlenmaterial? \n\nIch m\u00f6chte mich gern auf Zahlenmaterial berufen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die Gewerkschaften haben \n\ndazu Zahlenmaterial vorgelegt. Tut mir leid, aber die Zeit \n\nwird es nicht erlauben, dass ich Ihnen das jetzt vorlese. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nDie Zeit wird angehalten! Das ist eine Ausrede!) \n\nLesen Sie einfach die Protokolle der Anh\u00f6rung nach, die \n\nSie offensichtlich nicht kennen, und lesen Sie die Antwor-\n\nten auf unsere Kleinen Anfragen, vor allem zu den Ein-\n\nstellungskorridoren in diesem Bereich. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben \n\njede Zeit der Welt, das vorzulesen!) \n\n\u2013 Nein, ich habe nicht jede Zeit der Welt, das vorzulesen. \n\nLieber Kollege Piwarz, es tut mir ja leid, dass Ihre Frakti-\n\nonskollegen die Beratungsmaterialien des Gesetzentwur-\n\nfes nicht kennen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas war eine schwache Ausrede! \u2013 Weitere  \n\nZurufe von der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9281 \n\nVielleicht w\u00e4re es gut, wenn Sie das nach den Hinweisen \n\nder Gewerkschaften einmal fraktionsintern diskutiert \n\nh\u00e4tten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie k\u00f6nnen \n\nes offensichtlich nicht belegen!) \n\nVon einer Kompensation der weggefallenen Jahresson-\n\nderzahlung kann also keine Rede sein. Sie haben Ihr \n\npolitisches Versprechen gebrochen. \n\n(Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nDie Verfestigung des Zulagensystems im Beamtenwesen \n\nanstelle einer ausk\u00f6mmlichen Grundbesoldung h\u00e4tten Sie \n\nvermeiden m\u00fcssen. So richtig zum Beispiel die sogenann-\n\nte Gitterzulage im Justizvollzugsdienst ist, um einen \n\nkleinen Anreiz zu schaffen, w\u00e4re den Beamtinnen und \n\nBeamten dort mehr geholfen, wenn sie den antiquierten \n\neinfachen Dienst abgeschafft und ihn in den mittleren \n\nDienst \u00fcberf\u00fchrt h\u00e4tten, wie wir es vorgeschlagen haben. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nSie versuchen, den grunds\u00e4tzlichen Fehler im System bei \n\nder Gestaltung der Grundbesoldung durch die breite \n\nVerteilung von Zulagen zu kompensieren, und verlagern \n\ndamit das Problem f\u00fcr die Bediensteten in die Zukunft; \n\ndenn ein Gro\u00dfteil der Zulagen ist nicht oder nur zum Teil \n\nruhegehaltsf\u00e4hig. Das werden sie dann bei der Pension \n\nmerken, und das ist ein gro\u00dfes Problem. Das ist Politik \n\nzulasten der Bediensteten, und das wissen Sie auch. \n\nDrittens \u2013 Familienfreundlichkeit. Da ist der Entwurf \n\nausgesprochen bescheiden. Sie h\u00e4tten umfassendere \n\nM\u00f6glichkeiten, eine Anrechnung von sozialen Diensten, \n\nBetreuungs- und Pflegezeiten schaffen m\u00fcssen. Es ist \n\nwirklich unverst\u00e4ndlich, warum Sie hier hinter den \n\nBundesregelungen so zur\u00fcckbleiben; denn der Bund hat \n\ndiese Regelung bewusst eingef\u00fchrt, um gerade Kinder- \n\nund Pflegezeiten, soziales Engagement anzurechnen und \n\ndamit geeignete Leute zu finden. Das w\u00e4ren Ma\u00dfnahmen, \n\nmit denen der \u00f6ffentliche Dienst wirklich attraktiv w\u00fcrde. \n\nViertens. Sie h\u00e4tten sich deutlicher zu Personalgewin-\n\nnungskonzepten und zur Personalentwicklung \u00e4u\u00dfern \n\nm\u00fcssen. Sie verstecken sich immer hinter der Besoldung. \n\nUm Fachkr\u00e4fte zu f\u00f6rdern, brauchen wir Personalentwick-\n\nlungskonzepte. Dann haben Sie im Ausschuss nach der \n\nAnh\u00f6rung deren Grenzen noch hochgesetzt, und zwar \n\nauch f\u00fcr den Freistaat. \u00dcber eine kommunale Regelung \n\nh\u00e4tte man vorgehen k\u00f6nnen. Ein landesweites Personal-\n\nentwicklungskonzept wird, wenn das so fort- und umge-\n\nsetzt wird, nach wie vor fehlen. \n\nF\u00fcnftens. Sie h\u00e4tten den \u00f6ffentlichen Dienst attraktiver \n\ngestalten k\u00f6nnen und m\u00fcssen, indem Stellen zuk\u00fcnftig \n\ngrunds\u00e4tzlich erst einmal ausgeschrieben werden, um den \n\nexternen Zugang zu erm\u00f6glichen. Da teilen wir \u00fcbrigens \n\neinige Ans\u00e4tze der SPD und der LINKEN nicht. Sie \n\nwissen sehr genau, dass ein erheblicher Teil freiwerden-\n\nden Stellen schon jetzt nicht ausgeschrieben, sondern \n\nintern besetzt werden wird. \n\nSechstens \u2013 Frauenf\u00f6rderung. Die Erh\u00f6hung des Anteils \n\nvon Frauen in F\u00fchrungspositionen w\u00e4re dringend not-\n\nwendig gewesen. Gerade bei nicht monet\u00e4ren Anreizen \n\nvon Frauen und Bef\u00f6rderungschancen l\u00e4sst der Gesetz-\n\nentwurf wirklich jeden Ehrgeiz vermissen. Die Anrech-\n\nnung von Pflege- und Kinderbetreuungszeiten h\u00e4tte \n\nstrukturell zu einer deutlichen Frauenf\u00f6rderung gef\u00fchrt. \n\nIch konstatiere: Mit diesem Paket vers\u00e4umen Sie vieles \n\nNotwendige. In manchen Teilen machen Sie sogar ekla-\n\ntante Fehler. Genau dazu werden wir heute drei \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge einbringen, um zu verhindern, dass Sachsens \n\nDienstrecht in die falsche Richtung l\u00e4uft. \n\nWir wollen Teile der ehemaligen Jahressonderzahlung auf \n\ndas Grundgehalt umlegen, um eine angemessene Grund-\n\nbesoldung, insbesondere f\u00fcr die unteren Besoldungsgrup-\n\npen, herzustellen. Wir meinen, ein Personalgewinnungs-\n\nzuschlag braucht strikte dienstliche Regelungen und \n\nTransparenz, damit er nicht zur Spielgeldtasche einzelner \n\nMinister wird, um aus sachfremden Gr\u00fcnden Personal \n\nbinden zu k\u00f6nnen. Wir wollen Ihre skandal\u00f6se Regelung \n\nzur Unterbindung der r\u00fcckwirkenden Gleichstellung der \n\neingetragenen Lebenspartnerschaft im Artikel 30 des \n\nGesetzentwurfes aufheben. \n\nIch glaube Ihnen, lieber Kollege Biesok, dass es mit \n\ndieser CDU schon schwierig war zu regeln, dass Sie sich \n\nab jetzt an Recht und Gesetz halten. Aber auch die r\u00fcck-\n\nwirkende Gleichstellung ist geboten. Das hat der Europ\u00e4i-\n\nsche Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte ganz klar gesagt. \n\nMehr dazu beim Einbringen der Antr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Bei diesem Gesetzentwurf \n\nw\u00e4re deutlich mehr drin gewesen. Dazu h\u00e4tte man sogar \n\nin gro\u00dfen Teilen nur das Bundesgesetz oder die Regelun-\n\ngen anderer L\u00e4nder adaptieren m\u00fcssen. Sachsen f\u00e4llt mit \n\ndieser Dienstrechtsreform im Wettbewerb mit anderen \n\nL\u00e4ndern um f\u00e4hige K\u00f6pfe weit zur\u00fcck. Das ist sehr \n\nbedauerlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, ich darf \n\nSie auf \u00a7 83 \u2013 Zwischenfragen \u2013 unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung hinweisen. Danach darf der amtierende Pr\u00e4sident die \n\nRedezeit des Redners verl\u00e4ngern, wenn sie durch Zwi-\n\nschenfragen in erheblichem Umfang in Anspruch ge-\n\nnommen worden ist. Sie haben es bestimmt gemerkt, wir \n\nhaben die Redezeit bei einer Zwischenfrage angehalten. \n\nSollten Sie also wieder einmal in einer solchen Situation \n\nsein, \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \n\nHeiterkeit des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nnehmen Sie die Zeit aller Teilnehmer an dieser Sitzung in \n\nAnspruch und nicht die Redezeit der Fraktionen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Sehr gut!) \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion bleibt \n\ndabei, dass sie keinen Redebedarf hat. Damit ist die erste \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9282 \n\nRunde beendet. Gibt es Redebedarf f\u00fcr eine weitere \n\nRunde? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Hartmann. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In der \n\nheutigen Debatte haben bisher wieder alle ihre Rolle in \n\ndem Theaterst\u00fcck gl\u00e4nzend gespielt. Aber das scheint das \n\nThema Beamtenrecht an sich zu haben. \n\nAls Erstes w\u00fcrde ich Ihnen, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren von der Opposition, empfehlen: Es w\u00e4re \n\nzumindest hilfreich und ein Signal an die s\u00e4chsische \n\nBeamtenschaft, wenn Sie heute nicht nur bekannt geben, \n\ndass Sie dem Gesetzentwurf nicht zustimmen, und erkl\u00e4-\n\nren, wie viele \u00c4nderungsantr\u00e4ge Sie eingebracht haben. \n\nDen entscheidenden \u00c4nderungsantrag  haben Sie verges-\n\nsen: Wenn Sie konsequent w\u00e4ren und wenn es Ihnen um \n\ndie Beamten ginge, dann h\u00e4tte ich heute zumindest den \n\n\u00c4nderungsantrag erwartet, dass die Besoldungsanpassung \n\n\u00fcbernommen wird. Den haben Sie gar nicht vorgelegt. \n\n(Widerspruch der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSie sagen nur, Sie lehnen es heute ab, denn wir zahlen \n\nschon vorbehaltlich. Dieser Antrag w\u00e4re wohl zu stellen \n\ngewesen. \n\nZur\u00fcck zum Thema. Ich will etwas selektieren: Wir reden \n\nhier nicht \u00fcber den \u00f6ffentlichen Dienst in Summe, son-\n\ndern wir reden \u00fcber einen Teilbereich des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes. Das ist f\u00fcr die Diskussion wichtig, weil wir hier \n\nanfangen, \u00c4pfel und Birnen miteinander zu vergleichen, \n\nwenn es um Beamte und Angestellte geht. Ja, das ist der \n\n\u00f6ffentliche Dienst; aber das, was wir heute regeln wollen, \n\nist der Teilbereich der Beamten im Freistaat Sachsen. \n\nDann wird die Diskussion aufgemacht: Wir wissen nicht, \n\nwor\u00fcber die Koalition spricht, wenn es um beamtenrecht-\n\nliche Regelungen, beamtenrechtliche Rahmenbedingun-\n\ngen, Besoldungsentwicklung und Besoldungsanpassung \n\ngeht. Erinnern wir uns kurz, was Beamtenrecht hei\u00dft: ein \n\nbesonderes Dienst- und Treueverh\u00e4ltnis von Personen, die \n\nsich dem Staat verpflichten, mit einer politisch neutralen \n\nDiensteinstellung, die darauf vertrauen k\u00f6nnen, dass \n\nihrerseits der Staat f\u00fcr amtsangemessene Lebensbedin-\n\ngungen und Versorgungsanspr\u00fcche sorgt. \u2013 So weiland \n\nder allgemein gefasste Begriff. Das, was daraus folgt, ist \n\ndie Alimentation. \n\nDann steht die Frage: Was ist amtsangemessene Alimenta-\n\ntion? Amtsangemessene Alimentation ist offensichtlich \n\ndas, was nach allgemeinen Lebensumst\u00e4nden dazu dient, \n\nden Beamten den Lebensunterhalt so gestalten zu lassen, \n\ndass er den allgemeinen gesellschaftlichen Entwicklungen \n\nentspricht. Da ist die Frage sehr treffend: Was ist das? \n\nDas ist mehr als nur eine Grundbesoldung. Das ist auch \n\neine Frage, welche weiteren Anspr\u00fcche sich entwickeln. \n\nZum Beispiel gibt es den Versorgungsanspruch Leistun-\n\ngen im Krankheitsfall. F\u00fcr den Beamten hei\u00dft das Beihil-\n\nfe. Das hei\u00dft f\u00fcr den Verwaltungsbeamten 50 von 100, \n\ndas bedeutet, bei Nichtverheirateten werden die Kranken-\n\nkassenbeitr\u00e4ge im Einzelfall zur H\u00e4lfte durch den Staat \n\ngetragen, die anderen im Beihilfebereich durch den \n\nBeamten. Das, was als Leistungspaket herauskommt \u2013 es \n\nist schon ausgef\u00fchrt worden \u2013, ist mehr als das, was die \n\ngesetzliche Krankenversicherung derzeit bietet. Auch der \n\nVersorgungsanspruch ist mehr, als eine gesetzliche Rente \n\nbietet. \n\nIn Sachsen \u2013 das ist ein Alleinstellungsmerkmal \u2013 ist dies \n\ndurch einen Generationenfonds abgesichert, der eigene \n\nEinnahmen akquiriert. Nun kann man fragen: Ist das \n\nwirklich so wichtig? Ich kann Ihnen aktuell von letzter \n\nWoche sagen: Die Oberverwaltungsrechtsprechung \n\nkommt zu der Erkenntnis, dass der Anspruch der Zah-\n\nlungspflicht eines Landes gegen\u00fcber seinen Beamten auch \n\nvon der Frage abh\u00e4ngig ist, welche R\u00fccklagen das Land \n\ndaf\u00fcr gebildet hat. Oder im Umkehrschluss: Die Frage, ob \n\nein Beamter in Baden-W\u00fcrttemberg, Schleswig-Holstein \n\noder Nordrhein-Westfalen zuk\u00fcnftig darauf vertrauen \n\nkann, dass ihm das Land die Pensionsanspr\u00fcche gew\u00e4hrt, \n\nist auch davon abh\u00e4ngig, ob die gelegentlich mal auf die \n\nIdee k\u00e4men, R\u00fccklagen zu bilden. Die Sicherheit haben \n\nwir in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn es bis dato so ist, dass amtsangemessene Alimenta-\n\ntion die Gew\u00e4hrleistung der Versorgungsleistung, der \n\nKrankenleistung und der Rahmenbedingungen f\u00fcr das \n\nt\u00e4gliche Leben ist, dann steht wirklich die Frage: Wie \n\ngestaltet sich das? Und dann ist auch die Frage in Rich-\n\ntung der Opposition zu stellen: Wie gehen Sie denn mit \n\nden Themen um? \n\nNun zum Berufsbeamtentum und Ihrem Engagement, das \n\nSie hier in Sachsen zeigen \u2013 ich lasse jetzt bewusst aus, \n\ndass Sie in den L\u00e4ndern, in denen Sie Regierungsverant-\n\nwortung tragen, keinen solch sensiblen und feinf\u00fchligen \n\nUmgang mit den Beamten Ihrer L\u00e4nder pflegen \u2013: Mich \n\ninteressiert: Wie stehen Sie zur amtsangemessenen Ali-\n\nmentation, die Sie heute vortragen, zum Beispiel bei der \n\nBeihilfe \u2013 also dem Krankenversorgungsrecht \u2013 oder zur \n\nB\u00fcrgerversicherung? Wie bekennen Sie sich zu Versor-\n\ngungsleistungen, Pensionsanspr\u00fcchen, wenn Sie gleich-\n\nzeitig monieren, dass wir eine Rentengleichheit in dieser \n\nGesellschaft schaffen m\u00fcssen? Wie verh\u00e4lt es sich mit \n\nIhrem Bekenntnis zu den Regelungen des Berufsbeamten-\n\ntums? Stehen Sie f\u00fcr die Pensionsanspr\u00fcche, die hier \n\nsignifikant h\u00f6her sind als in der allgemeinen Rentenkas-\n\nse? Bekennen Sie sich zu den besonderen Regelungen des \n\nBeihilferechts oder f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Polizeibeamten \n\nzur freien Heilf\u00fcrsorge, und wie vertr\u00e4gt sich das mit den \n\nsonst formulierten Positionen? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das eine \n\nhat mit dem anderen nichts zu tun!) \n\nWir in Sachsen sind nicht am Ende dessen, was m\u00f6glich \n\nist, und auch bei uns zeigt sich das Beamtenrecht und \n\ninsbesondere das Besoldungsrecht in einem Ausgleich \n\nzwischen den finanziellen Handlungsspielr\u00e4umen und den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9283 \n\nErwartungshaltungen. Ich sage deutlich, was die Grund-\n\ngehaltentwicklung im Freistaat Sachsen betrifft: Hier sind \n\nwir nicht die Laterne in der Bundesrepublik Deutschland, \n\nsondern wir befinden uns in einem vern\u00fcnftigen Mittel-\n\nfeld. Die letzte Besoldungsanpassung in Sachsen \u2013 das ist \n\nauch schon angesprochen worden \u2013 ist eins zu eins in der \n\ninhaltlichen H\u00f6he \u00fcbernommen worden. Das unterschei-\n\ndet sich von anderen Bundesl\u00e4ndern, die Versorgungsab-\n\nschl\u00e4ge vorgenommen oder die Beitr\u00e4ge grunds\u00e4tzlich \n\ngesenkt haben. Also, in der Grundbesoldung unterschei-\n\nden wir uns. Die Ausrei\u00dfer sind hier sicherlich der Bund \n\nund Bayern, aber ansonsten unterscheiden wir uns diesbe-\n\nz\u00fcglich nicht signifikant von anderen Bundesl\u00e4ndern; wir \n\nstehen solide und valide da. \n\nWir haben uns dazu bekannt, die Sonderzahlungen zu \n\nstreichen. Das war bei uns in der Fraktion kein einheitli-\n\ncher Diskussionsprozess, dazu gab es unterschiedliche \n\nPositionen. Es gab eine Mehrheitsauffassung, die sich \n\ndurchgesetzt hat, die diese Fraktion aber geschlossen \n\ntr\u00e4gt, n\u00e4mlich, die Sonderzahlung wegfallen zu lassen, um \n\ngleichzeitig im Rahmen der Dienst- und Besoldungs-\n\nrechtsreform das Thema aufzunehmen. Es ist eine Legen-\n\nde \u2013 das hat ein wenig Dolchsto\u00dfcharakter, aber, Frau \n\nJ\u00e4hnigen, ich nehme Ihnen das nicht \u00fcbel, ich habe jetzt \n\ndie Gelegenheit, das klarzustellen \u2013, dass die CDU-\n\nFraktion gesagt hat, sie w\u00fcrde das Weihnachtsgeld oder \n\ndie Sonderzahlungen befristet aussetzen oder sie eins zu \n\neins kompensieren. \n\n(Zuruf von der FDP: Das \n\nhaben wir auch nicht gesagt!) \n\n\u2013 Das hat die FDP auch nicht gesagt, wird hier noch \n\neinmal zugerufen. Insoweit kann ich das gleich mit \n\nanbringen. \u2013 Wir haben gesagt, dass wir uns nach dem \n\nWegfall darum bem\u00fchen werden, Kompensationsm\u00f6g-\n\nlichkeiten zu finden. Ich darf Ihnen eine davon nennen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas sind j\u00e4hrlich 400 Stellenhebungen im Bereich der \n\ns\u00e4chsischen Polizei mit dem Doppelhaushalt 2013/14, mit \n\ndem Bekenntnis \u2013 das ist eingeplant \u2013, das 2015/2016 \n\nwieder vorzunehmen; der S\u00e4chsische Staatsminister des \n\nInnern kann vielleicht etwas dazu sagen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch gehe davon aus, dass wir, wenn man das hochschl\u00e4gt, \n\nallein im Bereich der Polizei in diesem Jahr 1 300, 1 400 \n\nBef\u00f6rderungen erlebt haben d\u00fcrften; die Zahlen k\u00f6nnten \n\nnoch einmal untersetzt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege, Sie \n\nhaben gerade gesagt, die CDU h\u00e4tte nie behauptet, die \n\nSonderzahlungen wieder einzuf\u00fchren oder kompensieren \n\nzu wollen. Ich erinnere mich an Zeitungsberichte, dass es \n\nzumindest einen Beschluss des zust\u00e4ndigen Arbeitskreises \n\ngab. Dass es im Laufe der Zeit in den Fraktionen keine \n\nMehrheit gab, ist m\u00f6glich. Aber ich habe den Eindruck, \n\ndass Sie nicht ganz die Wahrheit sagen, wenn Sie hier \n\nbehaupten, dass die CDU nie daran gedacht habe. Irre ich \n\nmich da? \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehen Sie, Frau Friedel, Sie \n\nwaren so mit dem Formulieren Ihrer Frage besch\u00e4ftigt, \n\ndass Sie mir gar nicht zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nIch habe vorhin gesagt: In der CDU-Fraktion gab es eine \n\numf\u00e4ngliche Diskussion und unterschiedliche Positionen, \n\nund es gab eine Mehrheitsposition, die jetzt von allen \n\ngetragen wird. Dass wir transparent sind, das wollen Sie \n\ndoch sonst auch. Wir haben deutlich gemacht, dass beide \n\nPositionen in der Fraktion diskutiert werden. Das ist einer \n\nVolkspartei durchaus gegeben und keine Schande. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das haben Sie nicht gesagt!) \n\nIm Ergebnis \u2013 ja, ich geh\u00f6re dem Arbeitskreis an, der die \n\nForderung aufgemacht hat, eine Kompensation f\u00fcr das \n\nWeihnachtsgeld zu finden \u2013 sage ich noch einmal: Es hat \n\nkeine Mehrheit in der Fraktion gefunden, und dazu stehen \n\nwir. Deswegen ist es aber unredlich zu behaupten, dass \n\ndie CDU-Fraktion \u2013 die CDU-Fraktion ist die Mehrheit in \n\nder Summe der Abgeordneten dieser Fraktion \u2013 nie gesagt \n\nhat, dass sie es einf\u00fchren wird. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, Sie \n\ngestatten eine weitere Nachfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, verstehe ich Sie \n\nrichtig, dass Sie darstellen wollen, Sie h\u00e4tten in den \n\nHaushaltsberatungen 2011/2012 klar gegen\u00fcber der \n\n\u00d6ffentlichkeit und den Betroffenen gesagt, dass die \n\nAbschaffung der Sonderzahlungen im Haushaltsbegleit-\n\ngesetz unbefristet sein sollte? \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau J\u00e4hnigen, ich w\u00fcrde \n\ndie Frage wie folgt beantworten: Mir ist erinnerlich, dass \n\ndie CDU-Fraktion \u2013 das war der Fraktionsvorsitzende \u2013 in \n\nder Haushaltsdebatte zu dem Thema Abschaffung der \n\nSonderzahlung damals deutlich gemacht hat, dass das Ziel \n\nder CDU-Fraktion ein Gleichklang zwischen Angestellten \n\nund Beamten ist. Was Sie daraus interpretieren, ist Ihre \n\nWahrnehmung. Fakt ist: Wir haben im Haushaltsbegleit-\n\ngesetz das Weihnachtsgeld und die Sonderzahlungen \u2013 \n\nman muss ja begrifflich richtig bleiben \u2013 abgeschafft und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9284 \n\nin dem Zusammenhang keine weitere Erkl\u00e4rung zum \n\nVerfahren abgegeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen? Ich \n\ndachte, Sie wollten nachfragen. \u2013 Herr Hartmann, Sie \n\nk\u00f6nnen jetzt bitte fortfahren, Entschuldigung. \n\nChristian Hartmann, CDU: Also: Das vorliegende \n\nGesetz nimmt nicht alle W\u00fcnsche und Vorstellungen auf. \n\nDas vorliegende Gesetz hat in der Zukunft sicherlich auch \n\nnoch M\u00f6glichkeiten der Ver\u00e4nderung. Aber: Was dieses \n\nGesetz tut \u2013 ich rede jetzt insbesondere vom Teil des \n\nDienstrechts \u2013, ist: Es reduziert Laufbahngruppen und \n\nFachrichtungen. Es wird deutlich flexibler. Es wird in den \n\nBef\u00f6rderungen flexibler. Die Anerkennung von Bewer-\n\nbern, die Durchl\u00e4ssigkeit von Laufbahnen, auch die \n\nM\u00f6glichkeiten des Einstiegs oder des Wechsels in das \n\nBeamtenverh\u00e4ltnis und aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis \n\nheraus werden deutlich besser angepasst. Es besteht jetzt \n\nauch die M\u00f6glichkeit, entsprechende Versorgungsanspr\u00fc-\n\nche mitzunehmen. \n\nF\u00fchrungs\u00e4mter auf Zeit werden ver\u00e4ndert, das Nebent\u00e4-\n\ntigkeitsrecht flexibilisiert, Teilzeitm\u00f6glichkeiten weiter \n\nausgebaut, auch die Flexibilisierung des Eintritts in den \n\nRuhestand und der Umgang mit besonderen Statusgrup-\n\npen. Ob Ihnen die Regelungen gefallen oder nicht, ist eine \n\nandere Frage. Es ist eine Modernisierung und eine Flexi-\n\nbilisierung, und hier generiert sich auch Sachsen im \n\nvorderen Drittel der Entwicklung der Bundesl\u00e4nder. \n\nEin entscheidender Punkt f\u00fcr uns wird f\u00fcr die Zukunft \n\nsein, wie wir insbesondere mit dem Thema der Bef\u00f6rde-\n\nrungsentwicklung umgehen. Das werden wir aber mit \n\ndem Haushalt zu diskutieren haben. F\u00fcr heute bitte ich Sie \n\num Zustimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nZusammenfassend sei gesagt: Das vorliegende Gesetz \n\nnimmt nicht alle W\u00fcnsche auf, es ist eben kein Zauber-\n\nkasten, aber es passt sich im Ausgleich zwischen Interes-\n\nsen der Beamtenschaft und Entwicklungsm\u00f6glichkeiten \n\ndes Freistaates an. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Hart-\n\nmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. Meine Damen und Herren, \n\nmir liegt noch eine Wortmeldung von der Fraktion DIE \n\nLINKE vor. Frau Abg. Falken. Sie haben jetzt das Wort. \n\nBitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach 23 Jahren \n\nwerden Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sachsen \n\nimmer noch einseitig vom Arbeitgeber durch eine Richtli-\n\nnie eingruppiert und bezahlt. Das heilt auch nicht die \n\ngetroffene Vereinbarung zwischen den Gewerkschaften \n\nund der Staatsregierung. Lehrer in Sachsen sind aus-\n\nschlie\u00dflich im Arbeitsverh\u00e4ltnis und nicht im Beamten-\n\nverh\u00e4ltnis. Herr Innenminister, das ist eine Vereinbarung, \n\nkein Tarifvertrag. Daher geh\u00f6ren sie nicht in ein Gesetz \n\nf\u00fcr die Beamten. Wir fordern ganz klar und eindeutig \n\neinen Tarifvertrag f\u00fcr die angestellten Lehrkr\u00e4fte im \n\nFreistaat Sachsen. \n\n(Zuruf von der CDU: Falsches Thema!) \n\nDie Frage ist: Warum schlie\u00dfen Sie jetzt, zu diesem \n\nZeitpunkt eine Vereinbarung mit den Gewerkschaften ab? \n\nVor \u00fcber zwei Jahren bereits h\u00e4tte der Freistaat Sachsen \n\nauf der Bundesebene gemeinsam einen Tarifvertrag f\u00fcr \n\ndie angestellten Lehrkr\u00e4fte abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Herr \n\nUnland, Sie werden sich erinnern: Ma\u00dfgeblich hat der \n\nFreistaat Sachsen diesen Abschluss der Tarifverhandlun-\n\ngen unterlaufen und nicht abgeschlossen. Schon damals \n\nh\u00e4tte man das tun k\u00f6nnen. \n\n2012, in der Haushaltsdiskussion h\u00e4tte man wieder einen \n\nHaushaltsbereich von Haushaltsstellen zur Verf\u00fcgung \n\nstellen \u2013 Sie werden sich an unsere Antr\u00e4ge, auch die der \n\nGR\u00dcNEN und der SPD erinnern \u2013 und in den Haushalt \n\neinbringen k\u00f6nnen, um die Eingruppierung der Lehrkr\u00e4fte \n\nohne Weiteres und ohne gro\u00dfe Schwierigkeiten zu reali-\n\nsieren. Sie werden sich erinnern, dass wir damals heftig \n\ndiskutiert haben, dass die Kollegen der CDU und auch die \n\nKollegen der FDP sehr dicht dran waren, hier eine Ver\u00e4n-\n\nderung der Haushaltsstellen f\u00fcr die H\u00f6hergruppierung von \n\nLehrkr\u00e4ften zu treffen. \n\nEs ist derselbe Haushalt, wie wir ihn jetzt vorliegen \n\nhaben. Es hat sich nichts wesentlich ver\u00e4ndert. Gut, wir \n\nhaben Mehreinnahmen; aber vom Grundsatz her hat sich \n\n\u00fcberhaupt nichts ge\u00e4ndert. Sie haben damals eine Richtli-\n\nnie zur Eingruppierung von Lehrkr\u00e4ften gehabt, diese \n\nhaben Sie heute immer noch. Die Forderungen der Ge-\n\nwerkschaften lagen auch zum damaligen Zeitpunkt klar \n\nauf dem Tisch und waren sehr eindeutig. \n\nIch will die Frage beantworten: Warum machen Sie jetzt \n\neine Vereinbarung im Rahmen der Dienstrechtsreform? Es \n\nist klar, denn sowohl f\u00fcr Sie als auch f\u00fcr uns alle hat der \n\nWahlkampf begonnen; f\u00fcr Sie aber offensichtlich in dem \n\nSinne, dass die Gelder, die vom Steuerzahler kommen und \n\nnicht Ihrer CDU-Schatztruhe entnommen sind, f\u00fcr den \n\nWahlkampf verwendet werden, denn Sie haben den \n\nLehrerinnen und Lehrern \u00fcber ihre Eingruppierung die \n\nFriedenspflicht abgekauft. \n\nSie wollen im Wahlkampf Ruhe vor den Lehrerinnen und \n\nLehrern haben. Damit haben Sie die Friedenspflicht \n\nabgekauft. Friedenspflicht \u2013 um das noch einmal deutlich \n\nzu sagen \u2013 hei\u00dft: Die Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat \n\nSachsen d\u00fcrfen bis zum Juli 2014 nicht streiken. Danach \n\nsind Ferien, und am letzten Ferientag, dem 31. August, \n\nwird im Freistaat Sachsen gew\u00e4hlt. Das haben wir ja nun \n\nendlich beschlossen. \n\nIch komme zur\u00fcck zum Gesetzentwurf. Erstmals werden \n\nin der S\u00e4chsischen Besoldungsordnung A-\u00c4mter einge-\n\nf\u00fchrt \u2013 das hat es bisher noch nicht gegeben \u2013, obwohl \n\neindeutig erkl\u00e4rt wird \u2013 sowohl von der Staatsregierung \n\nals auch von den regierungstragenden Fraktionen CDU \n\nund FDP \u2013, dass in Sachsen nicht beabsichtigt ist, eine \n\nVerbeamtung im Lehrerbereich durchzuf\u00fchren. Wir haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9285 \n\ndar\u00fcber im Ausschuss ausgiebig diskutiert. Trotzdem wird \n\neine stufenweise Festlegung von H\u00f6hergruppierungen der \n\nMittelschullehrer im Gesetz festgelegt. \n\nDas ist, gelinde gesagt, eine Benachteiligung, eine Dis-\n\nkriminierung der Lehrkr\u00e4fte an Mittelschulen; denn um \n\ndiese stufenweise Regelung durchzuf\u00fchren, wie sie heute \n\nbeschlossen werden soll, m\u00fcssen die Lehrkr\u00e4fte an den \n\nMittelschulen beurteilt werden. 62-j\u00e4hrige Lehrerinnen \n\nund Lehrer, die ihr gesamtes Arbeitsleben in der Schule \n\ngearbeitet haben, m\u00fcssen sich noch einmal beurteilen \n\nlassen, um eine H\u00f6hergruppierung zu erlangen. Das ist \n\nkeine Anerkennung der Leistungen von Lehrerinnen und \n\nLehrern. \n\nDiese Lehrer haben das s\u00e4chsische Schulsystem getragen. \n\nSie haben zum Teil unter schlechten Bedingungen Opti-\n\nmales herausgeholt und m\u00fcssen sich jetzt die H\u00f6hergrup-\n\npierung auch noch verdienen; nicht nur, dass sie 23 Jahre \n\nin diesem Schulsystem gearbeitet haben, nein, sie m\u00fcssen \n\nsich auch noch beurteilen lassen. Das ist aus unserer Sicht \n\neine klare Diskriminierung. \n\n(Beifall der LINKEN \u2013 Patrick Schreiber, CDU: \n\nDas m\u00fcssen andere Menschen jeden Tag, Frau \n\nFalken! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nNein, Sie setzen auch noch eins drauf; denn Sie nehmen \n\ndas Eingangsamt an Mittelschulen in die A12. Da es aber \n\nkeine verbeamteten Lehrer an den Mittelschulen gibt, \n\nhei\u00dft das, dass das Eingangsamt an der Mittelschule die \n\nE11 ist. Die Lehrer k\u00f6nnen sich artig bew\u00e4hren, sechs \n\nJahre lang \u2013 denn wir haben ja eine Richtlinie, nach der \n\nwir eingruppieren und bezahlen \u2013, und danach werden sie \n\nm\u00f6glicherweise in Entgeltgruppe 13 eingruppiert. \n\nIch bin sehr froh, dass es uns gelungen ist, in den Aus-\n\nsch\u00fcssen \u2013 im Schulausschuss und auch im Finanzaus-\n\nschuss \u2013 eine Regelung zu pr\u00e4zisieren; denn bisher galt \n\ndie Eingruppierung bzw. die H\u00f6hergruppierung von \n\nLehrkr\u00e4ften nach dem Eingangsamt nur f\u00fcr das Lehramt \n\nan Mittelschulen. Wir haben die klare Zusage, sowohl aus \n\ndem Kultusministerium als auch aus dem Finanzministe-\n\nrium, dass das auch f\u00fcr das Lehramt an den Gymnasien \n\ngilt. Wenn nicht, w\u00fcrde das bedeuten, dass ein Lehrer, der \n\nmit einem gymnasialen Abschluss an die Mittelschule \n\nkommt, keine Chance h\u00e4tte, in eine H\u00f6hergruppierung der \n\nA13 zu gelangen. Das w\u00e4re das Aus, dass Gymnasialleh-\n\nrer \u00fcberhaupt noch an die Mittelschule gehen w\u00fcrden. \n\nAber auch diese beginnen mit der Entgeltgruppe 1 im \n\nEingangsamt, m\u00fcssen sich sechs Jahre bew\u00e4hren und \n\ndann schauen wir mal, was passiert. \n\nSie machen damit Ihr Herzst\u00fcck, die Mittelschule, und \n\nvon mir aus auch die Oberschule, kaputt. \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nLassen Sie sich das bitte noch einmal durch den Kopf \n\ngehen. \n\nDiese \u00c4nderung sollten wir zwar z\u00fcgig und schnell \n\nmachen, aber Sie nehmen sie ins Gesetz, das hei\u00dft, Sie \n\nm\u00fcssen dann auch noch das Gesetz \u00e4ndern. \n\nWir fordern \u2013 unsere Forderungen sind klar und eindeutig \n\n\u2013 eine tarifliche Regelung. Wir erwarten, dass diese \n\ntarifliche Regelung in die Entgeltgruppe 13 f\u00fcr alle \n\nLehrkr\u00e4fte kommt. Das ist kein Weihnachtsgeschenk, \n\nsondern eine angemessene Bezahlung der Leistungen der \n\nLehrerinnen und Lehrer. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Eingruppierungen, die jetzt auf dem Tisch liegen, \n\nwerden wieder dazu f\u00fchren, dass die Lehrerinnen und \n\nLehrer im Freistaat Sachsen die am schlechtesten bezahl-\n\nten Lehrer in ganz Deutschland sind. \n\n(Jens Michel, CDU: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Na klar stimmt das! \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch erkl\u00e4re es Dir gleich. \n\n(Ines Springer, CDU: Unsere Lehrer \n\nwerden im Sommer angestellt und nicht \n\nentlassen wie in anderen Bundesl\u00e4ndern!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Falken \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Es gibt eine Wortmeldung \n\nam Mikrofon 4. Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja, ich m\u00f6chte gern von dem \n\nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Es ist richtig und sinnvoll, die \n\nRegelungen, die den \u00f6ffentlichen Dienst betreffen, auch in \n\nein Gesamtpaket f\u00fcr die Dienstrechts- und Besoldungsre-\n\nform im Freistaat Sachsen zu fassen. Es ist ein Gesamtpa-\n\nket, und ein Teil des \u00f6ffentlichen Dienstes sind auch die \n\nLehrer. \n\nIch m\u00f6chte kurz hervorheben, was wir hierzu gemacht \n\nhaben: Derzeit sind 35 % der Oberschullehrer in die E13 \n\neingestuft. Ab dem 01.08.2014 werden es 55 % sein, ab \n\ndem 01.08.2015 70 %, ab dem 01.08.2016 85 % und ab \n\ndem 01.08.2017 100 %. \n\nIch bin selbst Angestellter im \u00f6ffentlichen Dienst in einer \n\nanderen T\u00e4tigkeit. Die Beurteilung ist etwas v\u00f6llig Nor-\n\nmales. Es ist im TV\u00f6D geregelt, dass Beurteilungen \n\nstattfinden. Ich selbst werde alle drei Jahre beurteilt \u2013 das \n\nist eine Regelbeurteilung \u2013, und eine anlassbezogene \n\nBeurteilung ist immer dann geboten, wenn sich irgendet-\n\nwas in der T\u00e4tigkeit ver\u00e4ndert. Das ist nichts Besonderes, \n\nund das kann auch ein Lehrer \u00fcber sich ergehen lassen. \n\nIch m\u00f6chte auch hervorheben, was das den Staatshaushalt \n\nkostet: Die Mehrausgaben werden in diesem Jahr 2,6 Mil-\n\nlionen Euro betragen, und im Jahr 2014 werden es \n\n6,5 Millionen Euro sein. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Und \n\nwas wurde eingespart die ganze Zeit?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9286 \n\nWenn man sich dann noch \u00fcberlegt, was die Jahresson-\n\nderzahlung gebracht hat, dann ist das genau der Weg, den \n\nChristian Hartmann vorhin angesprochen hat. Bei der \n\nDienstrechts- und Besoldungsreform haben wir daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass entsprechende Ungerechtigkeiten, die im \n\nSystem enthalten sind \u2013 bei den Polizisten, bei den \n\nJustizwachtmeistern, aber auch bei den Lehrerinnen und \n\nLehrern \u2013, ausgeglichen werden und damit eine gerechte-\n\nre Verg\u00fctung f\u00fcr den gesamten \u00f6ffentlichen Dienst statt-\n\nfindet. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Biesok. Frau Falken, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich \n\nm\u00f6chte ich erwidern. Herr Biesok, DIE LINKE ist nicht \n\ngrunds\u00e4tzlich dagegen, dass beurteilt wird, aber Sie haben \n\nes eben selbst begr\u00fcndet: \u201e\u2026wenn sich irgendetwas in der \n\nT\u00e4tigkeit ver\u00e4ndert.\u201c \n\nDie Mittelschule hat zwar ein neues Schild bekommen, \n\naber die T\u00e4tigkeit ver\u00e4ndert sich doch nicht \u2013 weder an \n\nden Mittelschulen noch an den Oberschulen. Die Frage ist \n\ndoch, ob es angemessen ist, Lehrerinnen und Lehrer, die \n\n\u00fcber 60 Jahre alt sind, noch zu beurteilen. Das halte ich \n\nf\u00fcr sehr bedenklich; das muss ich Ihnen sagen. \n\nWas Sie dabei alles an Geld eingespart haben \u2013 sowohl \n\nbei den Mittelschullehrern als auch bei den Erziehern und \n\nden Pionierleitern, die ich jetzt noch gar nicht erw\u00e4hnt \n\nhabe, weil sie von dieser Besoldungsordnung nicht direkt \n\nbetroffen sind \u2013, obwohl diese Stellen alle im Haushalt \n\neingestellt sind, m\u00f6chte ich Ihnen jetzt nicht vorrechnen. \n\n(Einzelbeifall bei der LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen aus den Reihen der Fraktionen keine \n\nweiteren Wortmeldungen mehr vor. W\u00fcnscht dennoch \n\neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung, \n\nob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister \n\nUnland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Mit dem vorliegenden Entwurf eines S\u00e4chsi-\n\nschen Dienstrechtsneuordnungsgesetzes wird der Freistaat \n\nSachsen \u2013 das wurde eben schon deutlich gemacht \u2013 die \n\ndurch die F\u00f6deralismusreform I neu gewonnenen Gesetz-\n\ngebungskompetenzen im Beamten-, Besoldungs- und \n\nVersorgungsrecht nutzen. \n\nZiel \u2013 so ist es auch in der Gesetzesbegr\u00fcndung formuliert \n\n\u2013 ist die Schaffung eines transparenten und leistungsori-\n\nentierten Landesrechts, das die Wettbewerbsf\u00e4higkeit, die \n\nQualit\u00e4t und die Attraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes im \n\nFreistaat Sachsen st\u00e4rkt. \n\nNun haben wir es hier mit einem sehr umfangreichen \n\nGesetz zu tun, sodass ich jetzt nur einige Gesichtspunkte \n\nherausgreifen kann. Wesentliche Inhalte sind die Neuge-\n\nstaltung des Laufbahnrechts durch Einf\u00fchrung von zwei \n\nLaufbahngruppen; das ist schon erw\u00e4hnt worden. Wir \n\nhaben in Zukunft nur noch Laufbahnen mit Hochschul-\n\nausbildung und solche ohne Hochschulausbildung. Ich \n\nnenne des Weiteren eine Flexibilisierung der Einstel-\n\nlungsm\u00f6glichkeiten, die Erleichterung des Zugangs zu \n\nden Laufbahnen auch f\u00fcr berufserfahrene Quereinsteiger \n\n\u2013 ganz wichtig in der Zukunft \u2013, die die Laufbahnbef\u00e4hi-\n\ngung nicht in einem klassischen Vorbereitungsdienst \n\nerworben haben, die Schaffung eines familienfreundliche-\n\nren Beamtenrechts und die Verpflichtung der Dienststel-\n\nlen zur Erstellung von Personalentwicklungskonzepten. \n\nIch m\u00f6chte noch zwei Dinge herausgreifen, die f\u00fcr den \n\nkommunalen Bereich wichtig sind. Im kommunalen \n\nBereich haben wir die besondere Aufbauleistung der \n\nB\u00fcrgermeister der ersten Stunde nunmehr auch im Be-\n\nreich der Versorgung gew\u00fcrdigt. Deren als Angestellte \n\nabgeleistete Amtszeit wird jetzt voll in der Versorgung \n\nber\u00fccksichtigt. Au\u00dferdem haben wir f\u00fcr die kommunalen \n\nWahlbeamten die Wartezeiten f\u00fcr einen Anspruch auf \n\nVersorgung von bisher acht auf k\u00fcnftig sieben Jahre \n\ngesenkt. Das hei\u00dft, nach einer Wahlperiode besteht nun \n\nein Anspruch auf Versorgung. \n\nDurch diese Aspekte haben wir die Voraussetzung ge-\n\nschaffen, auch k\u00fcnftig f\u00fcr Fachkr\u00e4fte ein attraktiver \n\nDienstherr zu sein. Ein Kernpunkt im Besoldungsrecht ist \n\ndie Neugestaltung des Einstiegs und des Aufstiegs in den \n\nStufen des Grundgehalts in der Besoldungsordnung A und \n\nR. Die Neuausrichtung des Stufenaufstiegs in der Grund-\n\ngehaltstabelle der Besoldungsordnung A erfolgt nun \n\naltersunabh\u00e4ngig nach den tats\u00e4chlich geleisteten Dienst-\n\nzeiten und der erbrachten Leistung. In den Besoldungs-\n\ngruppen R1 und R2 wird das bisherige Lebensaltersprin-\n\nzip ebenso durch eine Ankn\u00fcpfung an die Berufserfah-\n\nrung ersetzt. Daneben erfolgt eine Neuregelung der \n\nProfessorenbesoldung im Lichte der Entscheidung des \n\nBundesverfassungsgerichts vom 14. Februar des letzten \n\nJahres. Die amtsangemessene Verg\u00fctung der Professoren \n\nder Besoldungsgruppen W2 und W3 wird durch die neue \n\nAusgestaltung des Grundgehalts sowie durch Gew\u00e4hrung \n\neiner \u00dcberleitungszulage f\u00fcr W2-Professoren sicherge-\n\nstellt. Letzteres geschieht r\u00fcckwirkend f\u00fcr die Zeit ab \n\nJanuar 2013. \n\nMit Blick auf die demografische Entwicklung setzt die \n\nReform Akzente bei der Familienf\u00f6rderung. So ist unter \n\nanderem vorgesehen \u2013 es wurde schon erw\u00e4hnt \u2013, den \n\nKinderzuschlag um 30 Euro pro Kind zu erh\u00f6hen. \n\nZur Gestaltung des Generationswechsels im Schulbereich \n\nwurde zwischen der S\u00e4chsischen Staatsregierung und der \n\nGewerkschaft f\u00fcr Erziehung und Wissenschaft sowie der \n\nGewerkschaft DBB, Beamtenbund und Tarifunion eine \n\nVerst\u00e4ndigung erzielt. Im Zuge ihrer Umsetzung soll die \n\nStellenobergrenze f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte an Oberschulen der \n\nBesoldungsgruppe A13 bzw. Entgeltgruppe E13 von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9287 \n\nderzeit 35 % schrittweise angehoben werden \u2013 Herr \n\nBiesok hat es vorhin schon zitiert \u2013, in vier Schritten auf \n\nschlussendlich 100 %. \n\nDaneben wird der monatliche Anw\u00e4rtergrundbetrag ab \n\n1. Januar 2015 um 40 Euro erh\u00f6ht. Im Versorgungsrecht \n\nwird ein Altersgeld eingef\u00fchrt, wodurch k\u00fcnftig Versor-\n\ngungsanwartschaften bei der Entlassung aus dem Beam-\n\nten- bzw. Richterverh\u00e4ltnis auf Antrag mitnahmef\u00e4hig \n\nsein werden. Damit sollen Anreize geschaffen werden f\u00fcr \n\neinen erh\u00f6hten Personalaustausch zwischen dem \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst und der Wirtschaft. \n\nDie Staatsregierung schl\u00e4gt weiterhin mit diesem Entwurf \n\nauch die inhaltsgleiche \u00dcbertragung des Tarifergebnisses \n\nvom 9. M\u00e4rz 2013 vor. Es sieht vor, dass die Besoldung \n\nzum 1. M\u00e4rz 2013 f\u00fcr die unteren Besoldungsgruppen A2 \n\nbis A9 um 2,65 % steigt und f\u00fcr die h\u00f6heren Besoldungs-\n\ngruppen zum 1. September 2013 um denselben Faktor. De \n\nfacto sind diese Auszahlungen schon erfolgt. Durch dieses \n\nGesetz w\u00fcrden sie legalisiert werden. \n\nDie Anw\u00e4rterbez\u00fcge werden um einen Festbetrag von \n\n50 Euro erh\u00f6ht. Im Jahr 2014 erh\u00f6hen sich die Besoldung \n\nund die Anw\u00e4rterbez\u00fcge einheitlich zum 1. April um \n\n2,95 %. \n\nMit dem Gesetzentwurf werden die Zielsetzungen des \n\nReformvorhabens erf\u00fcllt. Er stellt einen ausgewogenen \n\nInteressenausgleich der Dienstherren auf der einen Seite \n\nund der Beamten und Richter auf der anderen Seite dar. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zum vorliegenden \n\nGesetzentwurf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren, bevor ich zur Abstimmung \n\naufrufe, frage ich noch meine Kollegin Frau Abg. Mei-\n\nwald als Berichterstatterin des federf\u00fchrenden Ausschus-\n\nses, ob sie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung. Es ist ein \n\numfangreiches Programm, meine Damen und Herren. Ich \n\nbedanke mich schon jetzt f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung. Aufge-\n\nrufen ist das Gesetz zur Neuordnung des Dienst-, Besol-\n\ndungs- und Versorgungsrechts im Freistaat Sachsen \u2013 \n\nS\u00e4chsisches Dienstrechtsneuordnungsgesetz, Drucksa-\n\nche 5/12230. Es handelt sich um einen Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Abgestimmt wird auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses, Drucksache 5/12840. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegen folgende \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung in der Reihenfolge ihres Eingangs \n\nabstimmen. Zun\u00e4chst rufe ich die Drucksache 5/13357, \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN, auf. Frau Abg. J\u00e4hnigen, der Antrag ist noch nicht \n\neingebracht. Sie haben jetzt Gelegenheit dazu. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Bei unserem ersten \u00c4nderungs-\n\nantrag geht es um den sogenannten Personalgewinnungs-\n\nzuschlag. Er dient eigentlich dazu, geeigneten Bewerbern \n\naus der Wirtschaft den \u00dcbergang m\u00f6glich zu machen. \n\nWenn man allerdings genauer in das Gesetz und seine \n\nBegr\u00fcndung schaut, sieht man, dass schon die Vorlage \n\neines anderen Arbeitgeberangebotes ausreichen soll, um \n\ndiesen in Anspruch zu nehmen. Das k\u00f6nnen wir so nicht \n\nteilen. Wir m\u00f6chten nicht, dass da politische Entschei-\n\ndungen getroffen werden. Wir m\u00f6chten nicht, dass das zu \n\neiner M\u00f6glichkeit wird, Parteifreunde, welcher Art auch \n\nimmer, massenhaft in die Ministerien zu holen, sondern \n\ndass die dienstpostengerechte Anforderung zum Ma\u00dfstab \n\nwird. Das steht leider nicht so im Gesetz. Wir m\u00f6chten \n\nauch, dass die Entscheidungsgr\u00fcnde schriftlich dokumen-\n\ntiert werden. Leider ist auch das keine Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. Wer m\u00f6chte dazu Stellung nehmen? \u2013 Herr \n\nBiesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte mich gegen diesen \n\n\u00c4nderungsantrag aussprechen. Die Regelung, die jetzt im \n\nGesetz steht, ist meines Erachtens schon sehr kompliziert. \n\nWenn man diesen Personalgewinnungszuschlag erreichen \n\nm\u00f6chte, muss man das Angebot eines anderen vergleich-\n\nbaren Arbeitgebers vorlegen. Wer sich schon einmal auf \n\nStellen beworben hat, der wei\u00df, dass es sehr schwierig ist, \n\nerst einmal ein Angebot auszuhandeln und dann mit \n\neinem anderen zu verhandeln und den ganzen Apparat \n\nnoch einmal durchlaufen zu m\u00fcssen. Wenn wir das jetzt \n\nnoch komplizierter machen, dann l\u00e4uft dieses Instrument \n\nleer. Wir brauchen dieses Instrument dringend, weil es \n\nimmer mal Spezialisten gibt, die wir mit den normalen \n\nAnforderungen aus der Besoldung nicht bekommen. \n\nBeispielsweise, wenn Sie bei der Polizei einen IT-\n\nSpezialisten bekommen wollen, der auf gleicher H\u00f6he mit \n\nKriminellen ist, die das Internet missbrauchen, dann \n\nm\u00fcssen Sie den auch so bezahlen wie eine IT-Firma ihre \n\nMitarbeiter bezahlt. Daf\u00fcr brauchen wir ein flexibles und \n\nstringentes Instrument. \n\nDas hat nichts damit zu tun, dass parteipolitische Interes-\n\nsen durchgesetzt werden sollen oder eine Bef\u00f6rderung \n\nnach parteipolitischem Proporz erfolgen soll. Das ist eine \n\nUnterstellung, die davon zeugt, dass Sie von der Materie \n\nkeine Ahnung haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nWer der Drucksache 5/13357 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag \n\ndennoch nicht entsprochen worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9288 \n\nIch rufe die Abstimmung zur Drucksache 5/13358 auf. Es \n\nist ebenfalls ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Soll dieser noch eingebracht \n\nwerden, Frau J\u00e4hnigen? \u2013 Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte ihn kurz einbringen. \n\nHierbei geht es um die Frage nach der Besoldung. Wir \n\ngehen einen anderen Weg als die Koalition, die die \n\nGrundbesoldung gem\u00e4\u00df der Entwicklung erh\u00f6ht, aber \n\nnicht die weggestrichene Sonderzahlung kompensiert. Wir \n\ngehen aber auch einen anderen Weg als die Fraktionen der \n\nLINKEN und der SPD. \n\nWir m\u00f6chten die Sonderzahlung nicht wieder einf\u00fchren. \n\nWir m\u00f6chten \u2013 das haben wir bei den Debatten damals \n\nzum Haushalt immer wieder erkl\u00e4rt \u2013 die Sonderzahlung \n\nauf die Grundgeh\u00e4lter umlegen. Wir haben angesichts der \n\nfinanziellen Erfordernisse \u2013 auch bei der notwendigen \n\nAufstockung des Stellenkorridors f\u00fcr die Polizeibediens-\n\nteten \u2013 abgewogen, wie wir das machen. Wir legen Ihnen \n\neinen Vorschlag vor, der besonders die unteren Gehalts-\n\ngruppen beg\u00fcnstigt. Wir halten dies f\u00fcr notwendig, da in \n\ndiesem Bereich ein Personalmangel eintreten wird \u2013 \n\nsoweit er nicht schon eingetreten ist \u2013 und dort die Erh\u00f6-\n\nhungen weniger kr\u00e4ftig als bei den Besoldungsgruppen \n\noberhalb der A 13 ausgefallen sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, vielen \n\nDank f\u00fcr die Einbringung. Gibt es Wortmeldungen \n\nhierzu? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Wer der Druck-\n\nsache 5/13358 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das \n\njetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 \n\nDanke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dem \n\n\u00c4nderungsantrag trotzdem nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt zur Abstimmung \n\n\u00fcber die Drucksache 5/13359 auf, ein weiterer \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nFrau J\u00e4hnigen, Sie bringen diesen jetzt ein? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Hierbei geht es um die R\u00fcck-\n\nwirkung der vers\u00e4umten Gleichstellung der eingetragenen \n\nLebenspartnerschaften. Im Gesetzentwurf ist es so, dass \n\ndie R\u00fcckwirkung de facto gesperrt wird. R\u00fcckwirkend \n\nsollen nur Antr\u00e4ge beschieden werden, die j\u00e4hrlich ge-\n\nstellt und jetzt noch nicht rechtskr\u00e4ftig entschieden \n\nworden sind. Als Anw\u00e4ltin k\u00f6nnte ich lange Vortr\u00e4ge \n\ndar\u00fcber halten, was man machen muss, um einen Antrag \n\naus dem Jahr 2003 oder fr\u00fcher noch nicht rechtskr\u00e4ftig \n\nwerden zu lassen. Das kostet Zeit und Verfahrenszeit vor \n\nden Gerichten. Mit dieser Regelung werden de facto nur \n\nsehr wenige Antragstellerinnen und Antragsteller ihre \n\nalten Rechte, wenn \u00fcberhaupt, noch geltend machen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir wissen, dass es die Entscheidung des Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte zur vollst\u00e4ndigen \n\nGleichstellung aufgrund der europ\u00e4ischen Rechtsverord-\n\nnung gibt. Sp\u00e4testens ab diesem Zeitpunkt, also ab dem \n\n3. Dezember 2003, muss die R\u00fcckwirkung eingef\u00fchrt \n\nwerden \u2013 und zwar unbeschr\u00e4nkt. Das w\u00e4re dann eine \n\nechte Gleichstellung. Das ist ein Kompromissvorschlag. \n\nMan h\u00e4tte auch vorschlagen k\u00f6nnen, dies ab Inkrafttreten \n\ndes Lebenspartnerschaftsgesetzes gelten zu lassen, also ab \n\ndem Sommer 2001. Hierzu besteht der Anspruch. Mit \n\ndiesem Passus w\u00fcrden Sie alle Verfahren f\u00fcr die wenigen \n\nBetroffenen erledigen. Das w\u00e4re gerecht. \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Ich darf die Damen und Herren Mitarbei-\n\nter der Staatsregierung bitten, bei der Abstimmung nicht \n\nmit den Abgeordneten zu sprechen, damit ich einen \n\nbesseren \u00dcberblick habe. Herr Schreiber, ich bitte Sie um \n\nAufmerksamkeit f\u00fcr die Abstimmung. \n\nWer der Drucksache 5/13359 zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem \u00c4nderungsantrag nicht \n\nentsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf zur Abstimmung \n\n\u00fcber die Drucksache 5/13364 \u2013 \u00c4nderungsantrag der \n\nSPD-Fraktion. Dieser wird eingebracht; Frau Friedel, \n\nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 Wir \n\nhaben in diesem \u00c4nderungsantrag unsere Kritikpunkte \n\nzusammengefasst, die ich in meinem vorherigen Redebei-\n\ntrag schon verdeutlich habe, und Verbesserungsvorschl\u00e4ge \n\ndazu aufgestellt. Es geht beispielsweise darum, die \n\nTransparenz zu verbessern, indem die Ausschreibung von \n\nStellen verbindlich eingefordert wird. Es geht darum, die \n\nSonderzahlungen wieder einzuf\u00fchren, um die Attraktivit\u00e4t \n\nzu erh\u00f6hen. Dies gilt ebenso f\u00fcr die Anhebung der seit \n\nLangem nicht angehobenen Stellenzulagen f\u00fcr besondere \n\nBelastungen \u2013 Polizeizulage, Fliegerzulage und \u00c4hnli-\n\nches. Die Zulage f\u00fcr die Wahrnehmung von h\u00f6herwerti-\n\ngen \u00c4mtern soll beibehalten werden. Nicht zuletzt soll, \n\ndies wurde auch im Antrag der GR\u00dcNEN angesprochen, \n\ndie R\u00fcckwirkung der Gleichstellung eingetragener  \n\nLebenspartnerschaften erwirkt werden. Dies steht in \n\nunserem \u00c4nderungsantrag. Wir bitten um Zustimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen von der SPD! Es ist sehr schade, dass Sie \u00fcber Ihren \n\nAntrag zu dem Gesetz als Paket abstimmen lassen. Der \n\nAntrag enth\u00e4lt einiges, dem wir zustimmen k\u00f6nnten und \n\nw\u00fcrden. Er enth\u00e4lt aber auch Punkte, bei denen es einen \n\nDissens gibt. Ich hatte die Sonderzahlungen erw\u00e4hnt. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu dem Punkt Ausschreibungen \n\nsagen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9289 \n\n\u2013 Sie haben unserem Antrag zugestimmt. Das finde ich \n\nklasse. Wir sehen es jedoch anders als Sie. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal etwas zu den Ausschreibungen \n\nsagen. Nun ist es so, dass nach dem Antrag der Koalition \n\nteilweise Ausschreibungen stattfinden sollen. Die Koaliti-\n\non hat nicht dargestellt, wie sie auf diesem Weg Externe \u2013 \n\nfrisches Blut \u2013 in die Verwaltung holen m\u00f6chte. Sie \n\nm\u00f6chte die Ausschreibung noch st\u00e4rker begrenzen. Das \n\nm\u00f6chten wir nicht. Wir glauben, dass die Ausschrei-\n\nbungspflicht die erste Pflicht ist. Es mag sein, dass sich \n\nPersonalr\u00e4te dies aus guten Gr\u00fcnden anders w\u00fcnschen. \n\nWir glauben, dass Ausschreibungen die Pflicht sein \n\nm\u00fcssen und es in diesem Ma\u00dfe keine Abweichungsrege-\n\nlungen geben sollte. Aus diesem Grund werden wir uns \n\ninsgesamt bei Ihrem Antrag enthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Nachdem Frau Abg. Friedel \n\nsich die Zeit genommen hat, den Antrag einzubringen, \n\nsollten wir uns die Zeit nehmen, zu begr\u00fcnden, warum \n\nwir ihn ablehnen. \n\nInsbesondere m\u00f6chte ich bei der Frage nach den geforder-\n\nten Ausschreibungen und zu den Ausf\u00fchrungen der \n\nKollegin J\u00e4hnigen Folgendes deutlich machen: Es ist dem \n\nBeamtenrecht nicht immanent. Es geht um die Personal- \n\nund Strukturentwicklung im eigenen Bereich. Es geht um \n\nentsprechende Voraussetzungen auch im Laufbahnrecht. \n\nEs ist eben nicht so, dass jede Stelle ausgeschrieben wird \n\nund man schaut, wer extern auf dem Markt unterwegs ist. \n\nDas soll in besonderen Situationen und Laufbahnen der \n\nFall sein, um den demografischen Herausforderungen \n\nRechnung zu tragen, wenn in speziellen Bereichen Ent-\n\nwicklungspotenziale vorhanden sind. \n\nWir haben gar kein Interesse daran, in bestimmten Lauf-\n\nbahnen des Beamtenrechts permanent alle Stellen auszu-\n\nschreiben. Wir reden hier, ich sage dies noch einmal \n\ndeutlich, nicht vom \u00f6ffentlichen Dienst in Summe. Wir \n\nreden von einem Teil des \u00f6ffentlichen Dienstes, dem \n\nBeamtenrecht. Die anderen Punkte sind bereits in der \n\nDiskussion deutlich abgelehnt worden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \n\nHartmann. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das sehe \n\nich nicht. Ich lasse \u00fcber die Drucksache 5/13364 abstim-\n\nmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem \u00c4nderungsantrag \n\ndennoch nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/13367 \u2013 \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion. Soll \n\ndieser eingebracht werden? \u2013 Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Zeit \n\nm\u00f6chten wir uns noch nehmen. Es geht um das Thema \n\nder Lehrereingruppierung. Eigentlich m\u00fcssten wir uns gar \n\nnicht melden, weil die Lehrer in Sachsen keine Beamten \n\nsind. Insofern hat es mit dem Beamtengesetz auch eigent-\n\nlich nichts zu tun. Im n\u00e4chsten Jahr werden Tarifverhand-\n\nlungen gef\u00fchrt, durch die wir hoffentlich das eine oder \n\nandere verbessern k\u00f6nnen. Dennoch werden wir dar\u00fcber \n\nsprechen, weil der Freistaat offenbar ein zweites Mal \n\nversucht, Pfl\u00f6cke einzusetzen, bevor Tarifverhandlungen \n\ngef\u00fchrt werden. \n\nIch m\u00f6chte nicht weiter darauf eingehen, dass 23 Jahre \n\nnach der Wende die sogenannten Lehrer mit einer Lehrbe-\n\nf\u00e4higung nach dem Recht der DDR immer noch diskrimi-\n\nniert werden sollen, indem sie, obwohl sie eigentlich \n\n\u00fcberhaupt keine Beamtenlaufbahn mehr eingehen k\u00f6nnen, \n\ntrotzdem im Beamtenrecht festgenagelt werden sollen. \n\nDas finde ich schon ein bisschen absurd und auch \u00fcber-\n\nfl\u00fcssig, zumal es in der Tat dort nicht einen einzigen \n\nBeamten gibt. \n\nNoch schlimmer ist aber das Thema der Eingruppierung \n\nim Eingangsamt f\u00fcr die Mittelschullehrerinnen und  \n\n-lehrer und die Tatsache, dass die Lehrer mit dem Lehr-\n\namt an F\u00f6rderschulen vollst\u00e4ndig vergessen worden sind. \n\nLassen Sie mich kurz auf das Mittelschullehramt einge-\n\nhen. Wir haben den ersten Schritt gehabt, um diese \n\nDiskriminierung zu manifestieren, als die schwarz-gelbe \n\nRegierung 2010 den Beschluss gefasst hat, die Lehramts-\n\nausbildung r\u00fcckabzuwickeln und Mittelschullehrer nur \n\nnoch viereinhalb Jahre universit\u00e4r auszubilden und die \n\nGymnasiallehrer f\u00fcnf Jahre. F\u00fcr manche scheint das \n\nuninteressant zu sein. Hier merken wir aber, dass es \n\ninteressant ist, weil das n\u00e4mlich, wenn es so eingef\u00fchrt \n\nwird, zu einer unterschiedlichen Eingruppierung im \n\nTarifrecht und vor allen Dingen im Beamtenrecht f\u00fchrt. \n\nDenn jetzt soll das Eingangsamt f\u00fcr die Lehrer im Lehr-\n\namt f\u00fcr die Mittelschule in A 12 beschlossen werden. A 12 \n\nhei\u00dft \u00fcbersetzt f\u00fcr unsere angestellten Lehrkr\u00e4fte \u2013 denn \n\ndie Lehrer werden vermutlich alle als Angestellte einge-\n\nstellt werden \u2013, dass sie in EG 11 und nicht, wie derzeit \n\ndie Alt-Mittelschullehrer, in EG 12 bzw. zuk\u00fcnftig in \n\nEG 13 eingestuft werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, k\u00f6nnen Sie mir \n\neinmal erkl\u00e4ren, warum das jetzt \u00fcber das Beamtengesetz \n\nfestgenagelt werden soll? \n\nIch will Sie auf eine Besonderheit aufmerksam machen: \n\nWenn sich heute ein Lehrer mit dem Lehramt Gymnasium \n\n\u2013 das sind n\u00e4mlich die neuen \u2013 entscheidet, von Anfang \n\nan an eine Mittelschule zu gehen, wird er genau wegen \n\ndieser Festlegung in E 11 eingruppiert und nicht wie sein \n\nKollege Alt-Mittelschullehrer in E 12. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9290 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wenn er aber vom Gymna-\n\nsium eingestellt wurde und sich von Anfang an an eine \n\nMittelschule abordnen l\u00e4sst, dann wird er sofort in E 13 \n\neingestellt. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie dringend, \u00fcber \n\ndiese Regelung noch einmal nachzudenken. Wir wollen \n\neine Streichung haben, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange! \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2013 damit die Verhandler im \n\nTarifrecht die Freiheit haben, es anders und besser zu \n\nregeln als jetzt im Besoldungsrecht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir haben jetzt ein Problem. Frau Dr. Stange, Sie \n\nhaben soeben zur Drucksache 5/13367 gesprochen, und \n\ndiese Drucksache hat \u00fcberhaupt nichts mit der Besoldung \n\nder Lehrer zu tun. Ich habe die Drucksache 5/13364 \n\nmehrmals genannt und aufgerufen. Ich hatte Sie um \n\nGeduld und um Aufmerksamkeit gebeten. Ich habe sogar \n\nkorrigierend gesagt, Sie seien der Meinung, dass es sich \n\num die Drucksache 5/13363 handelt. Diesen Antrag habe \n\nich aber gar nicht hier. Wenn ich die Drucksache 5/13367 \n\naufrufe, dann m\u00fcssen Sie sich konzentrieren und d\u00fcrfen \n\nnicht erneut \u00fcber die Drucksache 5/13364 sprechen. \u00dcber \n\ndie haben wir n\u00e4mlich bereits abgestimmt. \n\n(Unruhe) \n\nBrauchen Sie vielleicht eine Auszeit? Dann verlasse ich \n\nkurz den Platz, damit Sie sich konzentrieren k\u00f6nnen. \n\n (Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch denke, es ist f\u00fcr mich hier genauso anstrengend wie \n\nvielleicht f\u00fcr Sie alle. \u2013 Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich m\u00f6chte kurz etwas \n\ndazu sagen. Ich habe sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt, als Sie \n\nden ersten Antrag der SPD-Fraktion aufgerufen haben. \n\nDas war nicht die Drucksache 5/13364, weil ich diese \n\nDrucksache vor mir liegen hatte und immer darauf geach-\n\ntet habe, welche Nummer das ist. Sie haben dann aber bei \n\nder Abstimmung in der Tat die Drucksache 5/13364 \n\naufgerufen. Das hat bei uns zu Irritationen gef\u00fchrt, wie \n\nSie vielleicht gemerkt haben, weil das nicht mit dem \n\nAntrag kompatibel war, den meine Kollegin hier begr\u00fcn-\n\ndet hatte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meinen Sie nicht, dass \n\nSie als subjektgepr\u00e4gte Abgeordnete vielleicht h\u00e4tten \n\ndarauf reagieren k\u00f6nnen, damit die Unklarheiten beseitigt \n\nwerden? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen jetzt Fol-\n\ngendes vor: Wir m\u00fcssen das ja nicht so kompliziert \n\nmachen. Wir drehen das einfach einmal um. K\u00f6nnen Sie \n\nsich darauf einlassen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir stimmen einfach ab!) \n\nWir stimmen einfach ab. Sie kennen die Schriftst\u00fccke. \n\nM\u00f6chte jemand das Wort hierzu ergreifen? \n\n(Heiterkeit \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nStimmen Sie \u00fcber alle ab, egal welcher es ist!) \n\nMeine Damen und Herren, ich lasse jetzt noch einmal \n\n\u00fcber die Drucksache 5/13364 abstimmen. Im Protokoll \n\nwerden wir dann nachlesen, dass wir m\u00f6glicherweise \n\nzweimal abgestimmt haben. Ich habe aber die Vermutung, \n\nwir kommen vielleicht sogar zu keinem anderen Ergebnis, \n\nals wir es eben hatten. \n\nVielen Dank, Frau Dr. Stange, aber f\u00fcr die folgenden \n\nAntr\u00e4ge bitte ich Sie sehr herzlich um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nSelbst wenn ich hier etwas falsch mache, steht es Ihnen \n\ngern zu, zu sagen: Oh, Sie haben sich hier geirrt. \u2013 Da bin \n\nich der Letzte, der sich darauf einl\u00e4sst. Das wissen Sie. \n\n(Zuruf: \u2026 nicht darauf einl\u00e4sst! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Da bin ich der Letzte, der sich nicht darauf einl\u00e4sst. \n\nEntschuldigung! Okay, jetzt haben wir wieder f\u00fcr Heiter-\n\nkeit gesorgt. \n\nJetzt kommt der Antrag in Drucksache 5/13364. Wer ist \n\ndaf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier stelle ich das gleiche Abstim-\n\nmungsverhalten wie vorhin fest: Bei Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag nicht \n\nentsprochen worden. \n\nJetzt zu Antrag Drucksache 5/13367. Ich gehe davon aus, \n\ndass er eingebracht ist. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebe jetzt \n\nbitte die Hand. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stim-\n\nmen daf\u00fcr ist dem Antrag nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, jetzt zur Drucksache 5/13391. \n\nEs handelt sich um einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE. Soll dieser Antrag eingebracht werden? \u2013 \n\nHerr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, meine \n\nDamen und Herren, ich habe in meinem Redebeitrag sehr \n\numf\u00e4nglich die jetzt folgenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge einge-\n\nbracht. Niemand aus der Koalition hat es f\u00fcr n\u00f6tig gehal-\n\nten, darauf zu reagieren. Ich muss sagen, bei Kollegen \n\nHartmann bin ich etwas entt\u00e4uscht, bei den anderen nicht. \n\nDas schwankt in meinen Augen etwas zwischen Unver-\n\nm\u00f6gen und Absicht. Ich kann mir das nicht erkl\u00e4ren. \n\nJedenfalls stelle ich fest, dass Sie gegen\u00fcber unseren \n\nAntr\u00e4gen sprachlos geworden sind. Deswegen werde ich \n\ndiese nicht nochmals referieren. Stimmen Sie einfach zu! \n\nDann k\u00f6nnen Sie den Intentionen folgen, die wir als \n\nLINKE beabsichtigt haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es hierzu Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Herr Biesok. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9291 \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Tischendorf, weil wir wuss-\n\nten, dass Ihr \u00c4nderungsantrag kommt, haben wir uns \n\ndarauf verst\u00e4ndigt, dass wir bei dessen Aufruf kurz etwas \n\nsagen. \n\nSie beantragen die Herabsetzung des Rentenalters gegen-\n\n\u00fcber dem Entwurf. Wir sind der Meinung, dass durch den \n\nEntwurf das Rentenalter angemessen angepasst wird. Wir \n\nhaben deutlich l\u00e4ngere Lebenszeiten. Wenn wir jetzt \n\nwieder auf 65 Jahre bzw. bei den besonderen Verwendun-\n\ngen entsprechend weiter heruntergehen, dann verschieben \n\nwir den Anteil der aktiven T\u00e4tigkeit im Beruf zu sehr in \n\nRichtung Versorgungsbereich. Das ist meines Erachtens \n\nfinanziell nicht stemmbar. Es ist aber auch nicht notwen-\n\ndig, weil Menschen heute auch mit 65, 66, 67 durchaus in \n\nder Lage sind, im \u00f6ffentlichen Dienst zu arbeiten und dort \n\neinen richtig guten Job zu machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 5/13391 abstimmen. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist bei Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr der Druck-\n\nsache nicht entsprochen worden. \n\nIch rufe zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 5/13392 \n\nauf, ebenfalls ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE. Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte das kurz begr\u00fcnden. \n\nEs geht hier um die Jahressonderzahlungen. Auch das \n\nhabe ich in meinem Redebeitrag erw\u00e4hnt. Ich will noch \n\neinmal darauf hinweisen, dass das Verwaltungsgericht \n\nHalle per Beschluss die Klage einer Beamtin der Deut-\n\nschen Rentenversicherung Mitteldeutschland zur gestri-\n\nchenen Sonderzahlung jetzt an das Bundesverfassungsge-\n\nricht weitergeleitet hat. \n\nSie werden sich vielleicht an meinen Redebeitrag erin-\n\nnern, der Sie so sprachlos gemacht hat. Es gibt eine 70-\n\nseitige Begr\u00fcndung des Gerichtes in Halle dazu. Ich lese \n\ndaraus nur einen Satz vor, den ich ganz gut finde: \u201eDer \n\nGesetzgeber darf die Beamtenbesoldung von einer allge-\n\nmein positiven Entwicklung nur dann ausnehmen, wenn \n\ndies durch spezifische, im Beamtenverh\u00e4ltnis wurzelnde \n\nGr\u00fcnde gerechtfertigt ist. Den Beamten d\u00fcrfen dagegen \n\nkeine Sonderopfer zur Konsolidierung \u00f6ffentlicher Haus-\n\nhalte auferlegt werden.\u201c -SONDERZUSTELLUNG weit \n\ndie Begr\u00fcndung des Gerichts an das Bundesverfassungs-\n\ngericht. \n\nErinnern Sie sich, was Sie in das Haushaltsbegleitgesetz \n\n2010 geschrieben haben? Genau das war die Begr\u00fcndung. \n\nHeute haben Sie noch die Gelegenheit, einige Klagen, die \n\nkommen werden, zu verhindern, indem Sie unserer \n\nJahressonderzahlung wieder zustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nhierzu Wortmeldungen? \u2013 Bitte, Herr Michel. \n\nJens Michel, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte \n\nkurz auf meine Rede zu diesem Thema verweisen, an-\n\nsonsten zu dem \u00c4nderungsantrag sprechen. Sie wollen \n\neine Dynamisierung der Leistungselemente. Teilweise \n\nwerden sie noch ruhegehaltsf\u00e4hig. Was aber aus meiner \n\nSicht v\u00f6llig unstimmig ist, ist Folgendes. Ich gehe einmal \n\nauf die Ruhegehaltsf\u00e4higkeit ein. Die Versorgung bezieht \n\nsich auf das letzte Amt. Wie passt das dann zusammen, \n\nwenn Sie noch Anw\u00e4rterbez\u00fcge mit hineinnehmen? Das \n\nist alles in sich nicht schl\u00fcssig, abgesehen davon, wenn \n\nwir all die Leistungselemente noch mit dynamisieren und \n\nruhegehaltsf\u00e4hig machen. Das ist auch eine Kostenfrage, \n\ndie nicht zu tragen ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Bitte, Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte noch etwas Rechtli-\n\nches dazu sagen, damit das nicht so im Protokoll stehen \n\nbleibt. Mit dem Beschluss, den wir heute fassen, bildet \n\nsich das Parlament einen eigenst\u00e4ndigen Willen, wie die \n\nBesoldung der Beamten im Freistaat Sachsen aussieht. \n\nDiesen Beschluss treffen wir zu einem Zeitpunkt, wo wir \n\neine Haushaltssituation haben, wie sie hier schon mehr-\n\nfach diskutiert wurde. \n\nEs ist eine bewusste Entscheidung, dass wir bestimmte \n\nVerschiebungen vorgenommen haben. Christian Hart-\n\nmann hat die H\u00f6herstufung der Polizeibeamten angespro-\n\nchen, ich habe die Hebungen beim Justizvollzugsdienst \n\nangesprochen, wir haben \u00fcber Lehrer gesprochen. Es ist \n\nein neues Gesamtkonzept, in dem wir die Besoldung \n\neinheitlich neu geregelt haben. Deshalb ist es jetzt ver-\n\nfehlt, hier eine Regelung, die noch bei einem anderen \n\nGesetz gewesen ist, wieder anzuwenden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBiesok. Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. \n\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 5/13392 abstimmen. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Stimmen daf\u00fcr ist der Drucksache 5/13392 nicht \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \n\nLINKEN in der Drucksache 5/13393 auf. Frau Falken, \n\nbitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Werte Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich w\u00fcrde Ihnen gerne eine Erkl\u00e4rung \u00fcber die \n\nEingruppierung der Lehrkr\u00e4fte geben, aber das lasse ich \n\njetzt weg, weil ich das ja ausf\u00fchrlich in meinem Redebei-\n\ntrag schon gemacht habe. Auch Frau Stange hat es noch-\n\nmals dargestellt. Ich m\u00f6chte Sie aber bez\u00fcglich dieses \n\nParagrafen noch auf etwas hinweisen. \n\nEs geht um die Tarifverhandlungen auf Bundesebene. \n\nHerr Prof. Unland hat klar zugesagt, dass er sich daf\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9292 \n\neinsetzen wird, dass auf Bundesebene eine Eingruppie-\n\nrung der angestellten Lehrkr\u00e4fte im n\u00e4chsten Jahr zu \n\nrealisieren ist. Daf\u00fcr gibt es schon zahlreiche vereinbarte \n\nTermine, die im Ergebnis nat\u00fcrlich erst nach der Land-\n\ntagswahl liegen werden. Sie geben ihm nat\u00fcrlich mit in \n\ndie Hand, dass er immer sagen kann, ich habe ja in \n\nSachsen ein Gesetz, und der Gesetzgeber hat in Sachsen \n\nfestgeschrieben, dass das jetzt so ist, dass das Eingangs-\n\namt an Mittelschulen so aussieht. Deshalb ist es f\u00fcr mich \n\nin den Verhandlungen auf Bundesebene ganz schwierig, \n\nhier etwas anderes festzulegen. Frau Stange hat es ja auch \n\nschon erw\u00e4hnt. Wir sehen da gro\u00dfe Probleme. Nat\u00fcrlich \n\ngeht Tarifrecht \u00fcber Gesetzesrecht, keine Frage. Aber \n\ntrotzdem geben Sie ihm in der Argumentation ein ziem-\n\nlich gro\u00dfes Pfund, und das halten wir f\u00fcr sehr falsch. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFalken. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Bl\u00e4sner, \n\nbitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Wir haben bei dem gesamten \n\ndienstrechtlichen Besoldungsgesetz noch einen Monat \n\ngewartet, um die Vereinbarung der Tarifpartner abzuwar-\n\nten. Wir haben das auch eins zu eins umgesetzt. Ich wei\u00df, \n\ndass alle Verhandlungsteilnehmer Federn lassen mussten \n\nund dass es gerade bei der GEW andere Erwartungen gab, \n\nwas den Tarifvertrag auf Freistellungsebene angeht, haben \n\nSie gesagt. Es ist die Aufgabe des Finanzministers, auf \n\nBundesebene eine entsprechende Regelung zu finden. Wir \n\nwollen den neuen Vereinbarungen nicht vorgreifen, \n\nsondern beiden Verhandlungspartnern, also der Arbeitge-\n\nber- und der Arbeitnehmerseite, freie Hand lassen. Des-\n\nwegen haben wir den entsprechenden Vorschlag gemacht. \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBl\u00e4sner. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. \n\nIch stelle die Drucksache 5/13393 zur Abstimmung. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Stimmen daf\u00fcr ist dem \u00c4nderungsantrag in der \n\nDrucksache 5/13393 nicht zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \n\nIhnen vorschlagen, dass wir \u00fcber die Teile des Gesetzent-\n\nwurfes abstimmen. M\u00f6chte jemand widersprechen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Dann verfahren wir so. \n\nWer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \n\n\u00dcberschrift zugestimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber die Inhalts\u00fcbersicht abstimmen. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \n\nist der Inhalts\u00fcbersicht zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Teil 1, Beamtenrecht, Artikel 1 S\u00e4chsi-\n\nsches Beamtengesetz. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Teil 1 \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Teil 2, Besoldungsrecht, Artikel 2 S\u00e4ch-\n\nsisches Besoldungsgesetz. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Teil 2 \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Teil 3, Versorgungsrecht, Artikel 3 \n\nS\u00e4chsisches Beamtenversorgungsgesetz. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \n\nist Teil 3 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Teil 4, Anpassungen im Bereich des \n\nStaatsministeriums des Innern: Artikel 4 \u00c4nderung des \n\nGesetzes \u00fcber den kommunalen Versorgungsverband \n\nSachsen, Artikel 5 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Diszipli-\n\nnargesetzes, Artikel 6 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Geset-\n\nzes \u00fcber den Brandschutzrettungsdienst und Katastro-\n\nphenschutz, Artikel 7 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kreisge-\n\nbietsneugliederungsgesetzes, Artikel 8 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes, Artikel 9 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Sicherheitspachtgesetzes, \n\nArtikel 10 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber \n\nkommunale Zusammenarbeit, Artikel 11 \u00c4nderung des \n\nKommunalwahlgesetzes \u2013 hier ist die Streichung des \n\nArtikels vom Ausschuss empfohlen worden \u2013, Artikel 12 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Architektengesetzes und \n\nArtikel 13 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Belegungsrechtsge-\n\nsetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen dagegen ist Teil 4 mehrheitlich zugestimmt \n\nworden. \n\nWir kommen zu Teil 5, Anpassungen im Bereich des \n\nStaatsministeriums der Finanzen, mit Artikel 14 \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes, Artikel 15 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Umzugskostengesetzes, \n\nArtikel 16, \u00c4nderung des Versorgungsr\u00fccklagengesetzes \n\nund Artikel 17 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Kreditinstitute im Freistaat Sachsen und die \n\nSachsen-Finanzgruppe. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahl-\n\nreichen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \n\nTeil 5 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Teil 6, Anpassungen im Bereich des \n\nStaatsministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa, mit Arti-\n\nkel 18 \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes, Artikel 19 \n\n\u00c4nderung des Richtergesetzes des Freistaates Sachsen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9293 \n\nArtikel 20 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes, \n\nArtikel 21 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\n\nrichtshofgesetzes, Artikel 22 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nJuristenausbildungsgesetzes, Artikel 23 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Schieds- und G\u00fctestellengesetzes, Artikel 24 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Jugendstrafvollzugsgesetzes \u2013 \n\nhier ist die Streichung vom Ausschuss empfohlen \u2013 und \n\nArtikel 25 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Untersuchungshaft-\n\nvollzugsgesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Teil 6 \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zum Teil 7 \u2013 Anpassungen im Bereich des \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus \u2013 mit Artikel 26 \u00c4nderung \n\ndes Bef\u00e4higungsanerkennungsgesetzes Lehrer. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. Bei zahlreichen \n\nEnthaltungen und Stimmen dagegen wurde Teil 7 mehr-\n\nheitlich angenommen. \n\nTeil 8 \u2013 Anpassungen im Bereich des Staatsministeriums \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst \u2013 mit Artikel 27 \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes, Artikel 28 \n\n\u00c4nderung des Universit\u00e4tsklinikagesetzes. Wer stimmt \n\nzu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. Bei zahlreichen Enthaltungen \n\nund Stimmen dagegen ist dem Teil 8 mehrheitlich ent-\n\nsprochen worden. \n\nWir kommen zu Teil 9 \u2013 Anpassungen im Bereich des \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \u2013 \n\nmit Artikel 29 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rde-\n\nrungsgesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. \n\nBei zahlreichen Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\n\ngen wurde Teil 9 mehrheitlich angenommen. \n\nTeil 10 \u2013 Umsetzung von Rechtsprechung des Bundesver-\n\nfassungsgerichtes und weitere besoldungsrechtliche \n\n\u00c4nderungen \u2013 mit Artikel 30 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nBesoldungsgesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke \n\nsehr. Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndagegen ist Teil 10 dennoch mehrheitlich angenommen \n\nworden. \n\nWir kommen zu Teil 11 \u2013 Schlussvorschriften \u2013 mit \n\nArtikel 31 Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. Wer stimmt \n\nzu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. Auch hier gibt es Enthaltungen \n\nund zahlreiche Stimmen dagegen. Teil 11 ist dennoch \n\nmehrheitlich angenommen worden. \n\nIch lasse \u00fcber den Anhang abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. Auch hier gibt es Enthaltun-\n\ngen, zahlreiche Stimmen dagegen, aber die erforderliche \n\nMehrheit an Daf\u00fcr-Stimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Schlussab-\n\nstimmung gem\u00e4\u00df \u00a7 47 der Gesch\u00e4ftsordnung. Ich stelle \n\nden Entwurf \u201eGesetz zur Neuordnung des Dienst-, Besol-\n\ndungs- und Versorgungsrechts im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Dienstrechtsneuordnungsgesetz)\u201c, Drucksa-\n\nche 5/12230, Gesetzentwurf der Staatsregierung und \n\nErg\u00e4nzung zum Gesetzentwurf in der in der 2. Lesung \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, zeigt das \n\njetzt an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. \n\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Stimmen dagegen ist der Entwurf als \n\nGesetz beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es keinen \n\nWiderspruch gibt, wird dem so entsprochen. \u2013 Ich stelle \n\nkeinen Widerspruch fest. Damit werden wir so verfahren, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist aber noch nicht beendet. Uns \n\nliegt noch ein Entschlie\u00dfungsantrag als Drucksache \n\n5/13395 vor. Es handelt sich um einen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE; Herr Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIn dem Entschlie\u00dfungsantrag finden Sie auf drei Seiten in \n\n14 Punkten unsere Vorstellung von modernem Dienstrecht \n\nf\u00fcr Beamtinnen und Beamte. Ich habe festgestellt, dass \n\nSie f\u00fcr keine Argumente aufgeschlossen sind. Hier finden \n\nSie alles noch einmal wieder. \n\nIm \u00dcbrigen sind wir mit den Gewerkschaften und den \n\nVertretungen der Beamten nicht nur im Gespr\u00e4ch, wenn \n\nes um eine \u00c4nderung des Dienstrechts geht, sondern wir \n\nsind auch vorher im Gespr\u00e4ch und werden auch danach \n\nim Gespr\u00e4ch sein. Sie finden hier eine gute Grundlage, \n\nwie wir uns einen modernen \u00f6ffentlichen Dienst vorstel-\n\nlen, und auch, wie wir ihn uns nicht vorstellen. Wir \n\nwerden diesen Entschlie\u00dfungsantrag auch weiter mit den \n\nGewerkschaften und dem Beamtenbund diskutieren. Ich \n\ndenke, es wird einmal die Zeiten geben, in denen es auch \n\nf\u00fcr solche Dinge Mehrheiten hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\ngibt, die wir heute angesprochen haben und die Sie im \n\nEntschlie\u00dfungsantrag in 14 Punkten wiederfinden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nTischendorf. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Das ist ja brillant, Herr \n\nTischendorf! Sie werden nicht erwarten, dass wir diesem \n\nAntrag zustimmen. Dieser Entschlie\u00dfungsantrag ist nicht \n\nnur m\u00f6glicherweise ein Teil von gegebenenfalls als \n\nInhalte zu interpretierenden Auffassungen Ihrer Fraktion, \n\nsondern es ist der Versuch, hier zu dokumentieren, dass \n\nsich die CDU-Fraktion schon im Ansatz irrt. Das werden \n\nwir nat\u00fcrlich nicht mittragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9294 \n\nIm \u00dcbrigen beeindruckt mich Ihre Erkenntnis, dass Sie \n\nmit Gewerkschaften reden. \u00dcberraschung, Herr Tischen-\n\ndorf:: Auch wir tun das. Wir haben gerade erst eine \n\nGespr\u00e4chsvereinbarung mit der s\u00e4chsischen Verwaltungs-\n\ngewerkschaft unterzeichnet. Wir sind also permanent im \n\nGespr\u00e4ch und im Dialog. Es wird Sie vielleicht \u00fcberra-\n\nschen, dass Gewerkschaften nicht nur mit einer Fraktion \n\nreden. \n\nZum Inhalt selbst muss ich sagen: Es ist in der Tat sch\u00f6n, \n\ndass Sie auch merken, dass es in Deutschland eine F\u00f6de-\n\nralismusreform gab und eine Zust\u00e4ndigkeit auf die L\u00e4nder \n\n\u00fcbergegangen ist. Ansonsten haben wir, glaube ich, in der \n\nDebatte sehr umf\u00e4nglich die unterschiedlichen Positionen \n\nausgetauscht. \n\nEs bleibt dabei: Wir lehnen Ihren Entschlie\u00dfungsantrag \n\nab. Ansonsten bleibt noch einmal festzuhalten: Auch wir \n\nf\u00fchren den Dialog. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHartmann. Es gibt weitere Wortmeldungen. Herr Biesok, \n\nbitte, f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte auch noch einmal kurz \n\nzu dem Entschlie\u00dfungsantrag Stellung nehmen. Wir \n\ndiskutieren hier \u00fcber sehr viele Themen. Es wird wort-\n\nw\u00f6rtlich mitprotokolliert. \u00dcber \u00c4nderungsantr\u00e4ge werden \n\ndie unterschiedlichen Positionen dargestellt. Meines \n\nErachtens muss man dann nicht noch einmal versuchen, \n\ndas \u00fcber einen umfangreichen Entschlie\u00dfungsantrag zu \n\ndokumentieren. Das halte ich schlicht und einfach f\u00fcr \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. \n\nZu einem Punkt m\u00f6chte ich aber noch etwas sagen: In \n\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag wird einerseits kritisiert, \n\ndass das Verfahren sechs Jahre gedauert hat. Ein umfang-\n\nreiches Gesetzgebungsverfahren muss entsprechend \n\nvorbereitet werden. Wir haben es gl\u00fccklicherweise zum \n\nAbschluss gebracht. Dann soll es durch den Landtag \n\ndurchgepeitscht worden sein. Meine lieben Kollegen, der \n\nGesetzentwurf ist im Juni dieses Jahres hier ins Haus \n\ngegangen. Wir hatten eine umfangreiche Anh\u00f6rung. Wir \n\nhatten mehrere Ausschusssitzungen, in denen wir ihn \n\nberaten konnten. Es waren mitberatende Aussch\u00fcsse \n\ndabei. Vorher wurden schon einmal die Grunds\u00e4tze \n\nver\u00f6ffentlicht. Wir hatten also gen\u00fcgend Zeit, uns parla-\n\nmentarisch mit diesem Gesetzesvorhaben zu besch\u00e4ftigen. \n\nDieser Vorwurf ist wirklich sehr weit hergeholt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Biesok. \n\nGibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Liebe Kollegen von den  \n\nLINKEN, Sie hatten angek\u00fcndigt, der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag sie Ihr Konzept. Ich habe es beim Lesen so verstan-\n\nden, dass es das Konzept Ihrer Kritik ist. Es ist legitim, \n\nhier Kritik als Entschlie\u00dfungsantrag einzubringen. Wir \n\nfinden einige Punkte, mit denen wir konform gehen. Wir \n\nfinden einige Punkte \u2013 ich sage einmal etwas breiter \u2013 \n\nallgemeiner Art, bei denen ich nicht wei\u00df, ob sie die \n\ns\u00e4chsischen Probleme an jeder Stelle treffen. Wir finden \n\naber auch Themen, bei denen wir von Ihnen abweichende \n\nAuffassungen haben. Ich habe in der Debatte dazu einiges \n\ngesagt. \n\nWir werden uns hierzu enthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Ich \n\nlasse \u00fcber die Drucksache 5/13395 abstimmen. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nChancengleichheit in der fr\u00fchkindlichen, vorschulischen  \n\nund schulischen Bildung Sachsens \n\nDrucksache 5/12366, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zun\u00e4chst die Fraktion DIE \n\nLINKE, danach die Fraktionen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE \n\nund NPD sowie die Staatsregierung, wenn sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Frau Abg. Klepsch. Sie haben das Wort, \n\nFrau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Kommen wir von der Berufsgruppe der \n\nBeamtinnen und Beamten zu der Altersgruppe, aus der \n\nk\u00fcnftige Fachkr\u00e4fte, m\u00f6glicherweise auch f\u00fcr den s\u00e4chsi-\n\nschen Staatsdienst, hervorgehen sollen. \n\n\u201eEine zentrale Aufgabe des Bildungssystems ist es, \n\nUngleichheiten zu mindern und Chancengleichheit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9295 \n\nherzustellen.\u201c Das ist nicht aus dem Parteiprogramm der \n\nLINKEN, sondern so steht es unter anderem im Bil-\n\ndungsbericht 2012 der abgew\u00e4hlten schwarz-gelben \n\nBundesregierung. \n\nIn Deutschland besteht ein enger Zusammenhang zwi-\n\nschen den Herkunftsmerkmalen, der Bildungsbeteiligung \n\nsowie dem Kompetenz- und Zertifikatserwerb. Das wird \n\nin zahlreichen Studien und Berichten belegt, unter ande-\n\nrem im Vierten Armuts- und Reichtumsbericht der Bun-\n\ndesregierung, im Bericht \u201eBildung in Deutschland 2012\u201c \n\nund auch im 14. Kinder- und Jugendbericht der Bundes-\n\nregierung. Auf zwei dieser Berichte verweist auch das \n\nKultusministerium in der Antwort auf unsere Gro\u00dfe \n\nAnfrage zur Chancengleichheit in der fr\u00fchkindlichen und \n\nschulischen Bildung. \u2013 So weit, so gut. \n\nVergleicht man die Quoten bei den nicht erwerbsf\u00e4higen \n\nHilfebeziehern unter 15 Jahren \u2013 also der Kinder und \n\nJugendlichen \u2013 miteinander, die Sozialgeld laut SGB II \n\nerhalten, muss man feststellen, dass die Quote in Ost-\n\ndeutschland und auch in Sachsen deutlich \u00fcber dem \n\nDurchschnitt liegt. \n\nNun k\u00f6nnte sich die Staatsregierung auf die Schulter \n\nklopfen und sagen, die Armutsquote bei den Kindern und \n\nJugendlichen in Sachsen sei von 25 % auf etwa 21 % \n\ngesunken. \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Morlok, wollen Sie vielleicht \n\nhinausgehen, wenn Sie sich unterhalten wollen? Herr \n\nMorlok, Entschuldigung, es st\u00f6rt. Wollen Sie sich viel-\n\nleicht drau\u00dfen unterhalten? \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nNein, das will er nicht!) \n\nZur\u00fcck zu der Quote der Minderj\u00e4hrigen, die Leistungen \n\nnach dem SGB II erhalten. In Sachsen ist die Quote, wie \n\ngesagt, von 25 % auf etwa 21 % gesunken. Auf Bundes-\n\nebene betrug die Quote im Jahr 2010 jedoch nur 13,4 %. \n\nIn Ostdeutschland war die Quote mit 25,3 % fast doppelt \n\nso hoch. \n\nAuch wenn wir in Sachsen bei diesem Vergleich immer \n\nnoch besser abschneiden als Sachsen-Anhalt und Meck-\n\nlenburg-Vorpommern, so ist die Tatsache, dass mit 20 % \n\nein F\u00fcnftel der Minderj\u00e4hrigen in Sachsen in Armutsver-\n\nh\u00e4ltnissen aufwachsen muss, ein Alarmsignal. \n\nDer erste Dresdner Bildungsbericht 2012 zeigt diese \n\nDisparit\u00e4ten zwischen der sozialen Lage und dem Bil-\n\ndungserfolg auf, zum Beispiel wenn es um die Frage geht, \n\nwer eine Bildungsempfehlung f\u00fcr das Gymnasium erh\u00e4lt. \n\nDer 14. Kinder- und Jugendbericht der Bundesregierung \n\nvom Januar dieses Jahres weist auch darauf hin. Ich \n\nzitiere: \u201eBesonders nachdenklich stimmt die Tatsache, \n\ndass Kinder, die in Armutsverh\u00e4ltnissen aufwachsen, \n\nsubjektiv schon fr\u00fch ein Gef\u00fchl daf\u00fcr entwickeln, das \n\nihnen bestimmte Optionen verschlossen bleiben. Sie \n\nstreben zum Beispiel seltener den Besuch eines Gymnasi-\n\nums an.\u201c \n\nUmso unverst\u00e4ndlicher ist es aus der Sicht der LINKEN, \n\nwarum die Staatsregierung nicht erkennen will, dass auch \n\nin Sachsen Handlungsbedarf besteht. Stattdessen ist in der \n\nGro\u00dfen Anfrage der Fraktion DIE LINKE h\u00e4ufig zu lesen, \n\ndass der Staatsregierung zu bestimmten Indikatoren \n\nsozialer oder struktureller Benachteiligung keine Daten \n\nvorl\u00e4gen oder dass dies kein statistisches Erhebungs-\n\nmerkmal sei. \n\nMan versteigt sich sogar zu der Behauptung, dass aus \n\nschulischer Sicht gleichwertige Entwicklungschancen \n\ngegeben seien. Das muss man sich mal auf der Zunge \n\nzergehen lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Frage ist nicht, ob auch \n\nim selbsternannten Bildungserfolgsland Sachsen ein \n\nZusammenhang zwischen der sozialen Lebenslage und \n\nden Bildungserfolgen besteht, sondern warum die Staats-\n\nregierung den Zusammenhang nicht erkennt und gezielte \n\nMa\u00dfnahmen einleitet, um die famili\u00e4re und soziale \n\nBenachteiligung in den \u00f6ffentlichen Bildungsinstitutionen \n\nabzubauen. \n\nIm Herbst erschien der Sozialstrukturatlas des Freistaates. \n\nAuch darin wird der Zusammenhang zwischen Armut, die \n\nstatistisch nachweisbar ist, und Bildungserfolgen nicht \n\nhergestellt. \n\nSeltsam mutet es an, dass die Kultusministerin erst vor \n\nwenigen Tagen den Bildungsbericht 2013 vorgelegt hat, \n\nder auf 286 Seiten Statistik von der Kinderkrippe bis zur \n\nHochschule bietet \u2013 aber mehr auch nicht. Die notwendi-\n\ngen Fragen, die sich aus den statistischen Ergebnissen \n\nableiten lassen, werden nicht gestellt und Handlungsan-\n\ns\u00e4tze demzufolge auch nicht geliefert. Ansonsten m\u00fcsste \n\nsich das Kultusministerium fragen, warum sich die \n\nAnzahl der Jugendlichen, die die berufsbildende Schule \n\nohne Abschluss verlassen, im Zeitraum von 2002 bis 2011 \n\nvon 4,5 % auf 14,3 % mehr als verdreifacht hat, obwohl \n\ndie Sch\u00fclerzahl im gleichen Zeitraum von 55 000 auf \n\n48 000 gesunken ist. \n\nEbenso stieg der Anteil der Jugendlichen, die die Mittel-\n\nschule ohne Abschluss \u2013 auch ohne Hauptschulabschluss \n\n\u2013 verlassen, von 8,7 % im Schuljahr 2005/2006 auf \n\n10,4 % im Schuljahr 2010/2011. \n\nImmerhin kann man im S\u00e4chsischen Bildungsbericht \n\n2013 nachlesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEin hoher Bildungsstand \n\nder Bev\u00f6lkerung ist eine Voraussetzung f\u00fcr wirtschaftli-\n\nches Wachstum und soziale Gerechtigkeit.\u201c \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, Frau Kurth und Frau Clau\u00df, wenn Sie das \n\nauch als Handlungsanleitung in Ihre Politik aufnehmen \n\nw\u00fcrden. \n\nDie Forderung, \u00fcber das Bildungssystem die Chancen-\n\ngleichheit und damit den Bildungserfolg von Kindern und \n\nJugendlichen zu erh\u00f6hen, ist keine Sozialtr\u00e4umerei von \n\nlinken Gerechtigkeitsfanatikern, sondern ein wesentliches \n\nElement nachhaltiger Wirtschafts- und Sozialpolitik. Es \n\nist bekannt, dass das Armutsrisiko steigt, je niedriger der \n\nSchulabschluss und die berufliche Qualifikation sind. \n\nEinkommensarmut und geringe Qualifikation belasten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9296 \n\nbekannterma\u00dfen die Sozialversicherungssysteme und \n\nbremsen die wirtschaftliche Entwicklung. \n\nDie Enquete-Kommission des Landtags \u201eTechnologie- \n\nund Innovationspolitik\u201c hat dies erkannt. Ich empfehle \n\nIhnen, Frau Kurth, und Ihrem Haus dringend, darin \n\neinmal nachzulesen. Darin hei\u00dft es n\u00e4mlich auf Seite 144: \n\n\u201eBestehende Barrieren f\u00fcr die erfolgreiche Beteiligung an \n\nder Bildung m\u00fcssen systematisch erfasst und abgebaut \n\nwerden. Diese Aufgabe darf auch nicht an vermeintlicher \n\nRessourcenknappheit scheitern, da vermehrte Bildungsin-\n\nvestitionen langfristig eine hohe Rendite erwirtschaften. \n\n\u00dcberdurchschnittlich hoch ist insbesondere der Anteil der \n\nJugendlichen, die die Schule ohne Abschluss verlassen. \n\nEs ist daher notwendig, den Anteil durch verbesserte \n\nschulpsychologische Betreuung und Umsetzung geeigne-\n\nter p\u00e4dagogischer Konzepte deutlich zu reduzieren.\u201c \u2013 So \n\nweit die Enquete-Kommission des Landtags mit der \n\npolitischen Mehrheit, wie wir sie kennen. \n\nDass die Strategien, um Bildungsbenachteiligung abzu-\n\nbauen, nicht erst am Ende der Schulzeit ansetzen d\u00fcrfen, \n\nsondern bereits im fr\u00fchkindlichen Bereich ansetzen \n\nm\u00fcssen, ist bekannt und auch bundesweit anerkannt. \n\nAllein der quantitative Ausbau der Zahl der Betreuungs-\n\npl\u00e4tze und die Ausweitung der \u00d6ffnungszeiten verbessern \n\nnicht die Chancengleichheit der Kinder, sondern sind \n\nzun\u00e4chst nur Voraussetzung daf\u00fcr, dass die Eltern am \n\nArbeitsleben teilnehmen k\u00f6nnen. \n\nDie Kehrseite ist, dass Geringverdiener, die viel arbeiten \n\nm\u00fcssen, wenige M\u00f6glichkeiten haben, ihre Kinder zu \n\nf\u00f6rdern. \n\nAn dieser Stelle will ich eine kurze Geschichte erz\u00e4hlen. \n\nIch traf neulich eine alleinerziehende Frau mittleren \n\nAlters, von Beruf Sekret\u00e4rin, zwischendurch langzeitar-\n\nbeitslos. Sie musste von Hartz IV leben. Nachdem sie \n\nendlich eine Anstellung als Reinigungskraft in einer Kita \n\ngefunden hatte, war sie von fr\u00fch halb f\u00fcnf bis abends um \n\nsechs berufst\u00e4tig, um ihren Lebensunterhalt zu bestreiten, \n\nsodass sie wenig Zeit hatte, ihr Kind zu unterst\u00fctzen. Sie \n\nmusste hoffen, dass sich das schulpflichtige Kind jeden \n\nTag fr\u00fch allein betreut und dann zur Schule geht. \n\nWir haben hier gestern ausf\u00fchrlich \u00fcber den Mindestlohn \n\ndebattiert. Ich behaupte, ein angemessener Mindestlohn \n\nist eine wesentliche Voraussetzung daf\u00fcr, dass Kinder gut \n\naufwachsen und auch Eltern in den unteren Einkommens-\n\nklassen Zeit f\u00fcr ihre Kinder haben und nicht als Dienst-\n\nleistungsproletariat des 21. Jahrhunderts rund um die Uhr \n\narbeiten m\u00fcssen. \n\nDamit sind wir beim n\u00e4chsten Punkt. Die Anforderungen \n\nan die Eltern und an die p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte sind in \n\nden letzten 20 Jahren deutlich gewachsen. Aus der Be-\n\ntreuungseinrichtung Kita ist eine Bildungseinrichtung \n\ngeworden. Der Staatsregierung sollte es aber zu denken \n\ngeben, dass bereits 4,3 % aller Kinder in Sachsen beim \n\n\u00dcbergang von der Kita in die Grundschule einen sonder-\n\np\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarf haben und Sachsen damit \n\ndeutlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt liegt. Aber was \n\nmacht die Staatsregierung? \u2013 Sie verbessert nicht die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Erzieherinnen und Erzieher \n\nin der Kindertagesbetreuung, sondern verteilt Almosen. \n\nIch erw\u00e4hne es gern noch einmal: Mit den 5 Millionen \n\nEuro mehr, die in diesem und im n\u00e4chsten Jahr \u00fcber die \n\nRichtlinie Bildungschancen zur Verf\u00fcgung stehen, werden \n\n100 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Kitas \n\ngeschaffen, die einen besonders hohen Anteil benachtei-\n\nligter Kinder betreuen. 100 Stellen bei 2 800 Kindertages-\n\neinrichtungen und 29 000 Erzieherinnen und Erziehern \u2013 \n\ndas ist der ber\u00fchmte Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. \n\n\u00c4hnliches l\u00e4sst sich in der Schulpolitik beobachten. \n\nSchule in Sachsen wird vorrangig als Ort der Wissens-\n\nvermittlung und als Fachkr\u00e4ftenachwuchsfabrik, aber \n\neben nicht als Lebensraum und Ort der Pers\u00f6nlichkeits-\n\nbildung betrachtet. Die Unterrichtsabsicherung im Zu-\n\nsammengehen mit der Exklusion von Kindern in F\u00f6rder-\n\nschulen hat leider nach wie vor Priorit\u00e4t. Ein gezielter \n\nAusbau der Unterst\u00fctzungssysteme f\u00fcr Kinder, Jugendli-\n\nche und Eltern durch Fachkr\u00e4fte zus\u00e4tzlich zu Lehrerin-\n\nnen und Lehrern findet kaum statt, sondern ein Modell-\n\nprojekt jagt das n\u00e4chste. Kultus- und Sozialministerin \n\ndoktern jede f\u00fcr sich mit ESF-Mitteln an Symptomen \n\nherum. Berufseinstiegsbegleiter treffen an Oberschulen \n\nauf Praxisberater oder auf Sozialp\u00e4dagogen, die irgen-\n\ndetwas zwischen Kompetenzentwicklung von Sch\u00fclern \n\nund chancengerechter Bildung erledigen sollen. \n\nWas bleibt zu tun? Wir als LINKE fordern die Staatsregie-\n\nrung auf, ein Ma\u00dfnahmenpaket zu entwickeln, das die \n\nBildungschancen benachteiligter und von Armut betroffe-\n\nner Kinder deutlich verbessert. Dazu geh\u00f6rt es aber nicht \n\nnur, die finanziellen Mittel zu b\u00fcndeln, sondern sich auch \n\nressort\u00fcbergreifend \u00fcber gemeinsame Strategien zu \n\nverst\u00e4ndigen. Die Kita ist nicht nur Betreuung, sondern \n\nauch Bildung, und Schule ist nicht nur Bildung, sondern \n\nsollte auch Betreuung sein. Beide Institutionen m\u00fcssen \n\nLebensorte sein, die die Grundlagen f\u00fcr erfolgreiches \n\nAufwachsen junger Menschen in Sachsen legen. \n\nMein Kollege Pellmann wird unsere Forderungen in \n\neinem entsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag einbringen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was w\u00e4re eine Plenar-\n\nsitzung ohne eine Generaldebatte, angezettelt durch die \n\nLINKEN, zur Bildung in Sachsen? Uns allen w\u00fcrde \n\nwahrscheinlich etwas fehlen. Nur, liebe Frau Klepsch, ich \n\nhabe irgendwie nicht das Gef\u00fchl, dass heute hier wesent-\n\nlich substanziell Neues in irgendeiner Art und Weise \n\nvorgetragen worden ist. Ich wei\u00df auch nicht, warum wir \n\ndie Diskussion Monat f\u00fcr Monat neu f\u00fchren. Sie wissen, \n\ndass, obwohl Dezember ist, jetzt nicht der Monat oder das \n\nJahr ist, in dem wir \u00fcber Haushalt diskutieren, auch wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9297 \n\nwir gerade sehr intensiv \u00fcber die Dienstrechts- und \n\nBesoldungsreform gesprochen haben, die perspektivisch \n\neine haushalterische Auswirkung mit sich bringt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir diskutieren heute \n\neine Gro\u00dfe Anfrage zur Chancengleichheit in der fr\u00fch-\n\nkindlichen, vorschulischen und schulischen Bildung im \n\nFreistaat Sachsen. Diese soll Aufschluss dar\u00fcber geben, \n\ninwieweit das s\u00e4chsische Schulsystem Chancengleichheit \n\nin der Bildung zur Vorbereitung auf gleichwertige Per-\n\nspektiven am Arbeitsmarkt bietet. \n\nDass die Antragstellerin, die Fraktion DIE LINKE, selbst \n\nZweifel an der Allgemeinverbindlichkeit der im Ergebnis \n\nder Anfrage erwarteten Antworten der Staatsregierung \n\nhat, zeigt allein schon die Begr\u00fcndung zur Gro\u00dfen Anfra-\n\nge. Ich darf hieraus zitieren: \u201eZiel muss es deshalb sein, in \n\ndieser Zeit der fr\u00fchkindlichen, vorschulischen und schuli-\n\nschen Bildung allen Kindern und Jugendlichen bestm\u00f6gli-\n\nche und vor allem gleichwertige Bildungschancen zu \n\nsichern, sodass unabh\u00e4ngig von sozialen Bedingungen \n\ninnerhalb der Familien durch die einzelnen Kinder und \n\nJugendlichen tats\u00e4chlich diejenigen Abschl\u00fcsse und \n\nErgebnisse erzielt werden k\u00f6nnen, die den individuellen \n\nF\u00e4higkeiten entsprechen. Damit w\u00fcrde eine wesentliche, \n\nwenngleich auch nicht hinreichende Bedingung erf\u00fcllt \n\nsein, um das Spektrum beruflicher Entwicklung f\u00fcr die \n\nEinzelnen nicht vorzeitig einzuschr\u00e4nken.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas war richtig. Und?) \n\n\u2013 Ja. Den Satz muss man ungef\u00e4hr zehnmal lesen, um \n\n\u00fcberhaupt zu verstehen, was Sie in Ihrer Begr\u00fcndung \n\nwollten. \n\n(Zurufe der Abg. Annekatrin Klepsch \n\nund Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nJetzt denken Sie einfach einmal dar\u00fcber nach, ob das mit \n\nIhrer eigentlichen Ideologie \u2013 wir m\u00fcssen blo\u00df immer \n\nmehr Geld ins System pumpen, dann bekommen wir die \n\nEltern schon dazu, ihre Kinder in die entsprechenden \n\nSchulen zu schicken \u2013 \u00fcbereinstimmt. \n\nAufgabe eines erfolgreichen Bildungssystems wie des \n\ns\u00e4chsischen ist es \u2013 und darin sind wir uns einig \u2013, soziale \n\nUnterschiede in der Herkunft der Kinder und Jugendli-\n\nchen im Rahmen der fr\u00fchkindlichen, der schulischen, aber \n\nauch beruflichen und nat\u00fcrlich akademischen Bildung \n\nweitgehend auszugleichen, um Bildungschancen zu \n\ner\u00f6ffnen. Was ein Bildungssystem aber nicht wirklich \n\nkann, ist, Defizite in der sozialen und famili\u00e4ren Bewer-\n\ntung von Bildung als Zukunftschance auszugleichen. Ich \n\nglaube, das k\u00f6nnen Sie nicht negieren. Sie k\u00f6nnen das \n\nThema hier im Landtag hoch und runter diskutieren, dass \n\nSie Geld und noch mehr Geld in irgendwelche Program-\n\nme wollen, aber wo Sie als Politiker \u2013 die Erziehungsho-\n\nheit liegt Gott sei Dank immer noch bei den Eltern \u2013 nicht \n\nohne Weiteres hereinfunken k\u00f6nnen, ist nun einmal das, \n\nwas nach der Schule, nach der Kita zu Hause stattfindet \u2013 \n\noder leider in manchen F\u00e4llen nicht stattfindet. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nUnd was macht man da?) \n\n\u2013 Auf jeden Fall nicht so agieren wie zu fr\u00fcheren Zeiten, \n\nHerr Dr. Pellmann. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Das ist ja \n\nrichtig. Dann machen Sie mal einen Vorschlag!) \n\nBevor ich zur Gro\u00dfen Anfrage selbst komme, m\u00f6chte ich \n\nmich allerdings recht herzlich bei Frau Staatsministerin \n\nKurth und ihrem Haus f\u00fcr die umfassende Beantwortung \n\nder Anfrage bedanken. Sie haben sich sicher alle die \n\nGro\u00dfe Anfrage angesehen, die unz\u00e4hligen Seiten von \n\nPapier, die uns da geliefert worden sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nIch habe eine CD bekommen!) \n\n\u2013 Super, ich wollte nur einmal testen, ob sich Herr Geb-\n\nhardt diese Anfrage auch angeschaut hat. Es ist n\u00e4mlich \n\nkein Stapel Papier gewesen, sondern eine CD. Frau \n\nKlepsch hat sie \u2013 sicherlich zum Leidwesen aller B\u00e4ume \n\nin diesem Land \u2013 ausgedruckt. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: \n\nH\u00f6ren Sie den Aufschrei der B\u00e4ume? \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, ich h\u00f6re das, Herr K\u00fclow. \n\nDer Umfang zeigt, wie viel Zeit und Aufwand investiert \n\nwerden mussten, um diese Antworten zu erarbeiten, \n\nwobei ich gleichzeitig meine nicht unerheblichen Zweifel \n\n\u00e4u\u00dfern m\u00f6chte, welche Schl\u00fcsse die antragstellende \n\nFraktion tats\u00e4chlich aus den vielen Statistiken und Analy-\n\nsen in G\u00e4nze ziehen m\u00f6chte. \n\nAm besten fasst die Antwort zu Frage I.20 der Gro\u00dfen \n\nAnfrage das Ergebnis zusammen. Ich darf hier nochmals \n\nzitieren: \u201eDie Chancengleichheit ist f\u00fcr die Staatsregie-\n\nrung ein zentrales bildungspolitisches Ziel. Nationale und \n\ninternationale Vergleichsstudien zeigen, dass der soziale \n\nStatus im Freistaat Sachsen f\u00fcr den Bildungserfolg von \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern weniger ausschlaggebend ist \n\nals in den meisten anderen L\u00e4ndern.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist eines der Bundes-\n\nl\u00e4nder \u2013 und auch das kann man immer mal wieder sagen \n\n\u2013, in welchem die soziale Herkunft f\u00fcr den Bildungserfolg \n\neben nicht das ausschlaggebende Moment ist, wo die \n\nChancengleichheit beim Zugang zu Bildung und Bil-\n\ndungsg\u00e4ngen am gr\u00f6\u00dften ist. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich w\u00fcrde den Absatz noch \n\nbeenden wollen. \n\nDas ist f\u00fcr mich pers\u00f6nlich das Fazit dieser vorliegenden \n\nGro\u00dfen Anfrage. Allerdings \u2013 und das m\u00f6chte ich betonen \n\n\u2013 hei\u00dft das nicht, dass wir in Sachsen supertoll sind und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9298 \n\nalles hundertprozentig zur Zufriedenheit aller ist. Es ist \n\nunser hehres Ziel, dass jedes Kind in diesem Land einen \n\nentsprechenden Schulabschluss und, wenn m\u00f6glich, einen \n\nentsprechenden Berufsabschluss haben sollte. Aber wir \n\nhaben auch das Recht zu sagen, dass wir besser sind als \n\nandere, auch wenn wir vielleicht noch nicht dort ange-\n\nkommen sind, wohin wir wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Herr Schreiber, Sie haben schon dazu \n\neingeleitet, worauf meine Frage abzielt. Ich w\u00fcrde gern \n\nwissen, was aus Ihrer Sicht die Ursachen f\u00fcr die steigende \n\nZahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind, die in Sachsen \n\ndie Schule ohne Abschluss verlassen. Das ist momentan \n\nein Zehntel. Wir waren schon einmal darunter. Was sind \n\nIhrer Meinung nach die Ursachen daf\u00fcr? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Klepsch, was ich jetzt \n\nsagen werde, ist meine pers\u00f6nliche Einsch\u00e4tzung. Ich \n\nglaube, dass das etwas mit gesellschaftlicher Entwicklung \n\nzu tun hat. Vor zehn oder 15 Jahren haben wir den Kin-\n\ndern und Jugendlichen noch eingetrichtert, dass sie einen \n\nSchul- und danach einen Berufsabschluss machen sollen, \n\nweil sie sonst \u00fcberhaupt keine Chance irgendwo haben. \n\nWenn Sie sich aber heute die mediale Darstellung an-\n\nschauen, dann reden wir jetzt in dieser Gesellschaft in der \n\nv\u00f6llig entgegengesetzten Richtung. Wir erz\u00e4hlen n\u00e4mlich \n\nallen Kindern und Jugendlichen, dass es relativ egal ist, \n\nob man einen Abschluss hat oder nicht. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: \n\nWer ist denn \u201ewir\u201c?) \n\n\u2013 Ich rede von der Gesellschaft. Dazu z\u00e4hle ich alle. Dazu \n\nz\u00e4hle ich Medien, dazu z\u00e4hle ich zum Teil Politik, dazu \n\nz\u00e4hle ich Berufsverb\u00e4nde, dazu z\u00e4hle ich Kammern. \n\nWir reden heute von fr\u00fch bis sp\u00e4t \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel. \n\nJetzt ist die Frage, ob man das Wort \u201eFachkr\u00e4fte\u201c dick \n\nunterstreicht oder ob man von Arbeitskr\u00e4ftemangel \n\nspricht. Wir erz\u00e4hlen heute allen Kindern und Jugendli-\n\nchen: Es ist eigentlich relativ egal, ob du jetzt einen \n\nSuperabschluss hast oder nicht, du bekommst auf jeden \n\nFall, weil wir weniger werden, weil unsere Gesellschaft \n\nschrumpft, weil die Menschen in Deutschland weniger \n\nwerden, eine Anstellung, am besten noch in dem Bereich, \n\nwo du das auch gern m\u00f6chtest. Du bekommst auf jeden \n\nFall eine Berufsausbildung, egal, ob du einen Schulab-\n\nschluss hast oder nicht. \n\nDie Frage ist f\u00fcr mich weniger, wie viele Menschen es \n\nohne Schulabschluss sind; die Frage ist vielmehr, mit \n\nwelchen Qualit\u00e4ten selbst die auf dem Ausbildungsmarkt \n\nankommen, die einen Schulabschluss haben. Da w\u00fcrde \n\nich Sie bitten, sich einmal mit Handwerksmeistern zu \n\nunterhalten und nachzufragen, was heute teilweise in \n\nVorstellungsgespr\u00e4chen sitzt, mit welchen Vorstellungen \n\nJugendliche von der Schule oder aus der 10. Klasse in \n\nVorstellungsgespr\u00e4che kommen, was sie denken, was man \n\nals Lehrling so verdienen kann, weil wir ihnen alle erz\u00e4h-\n\nlen: Du bist eigentlich so toll wie der Josef Ackermann. \n\nWarum sollst du nicht auch 2 Millionen Euro im Monat \n\nverdienen? \n\nIch \u00fcbertreibe jetzt. Das sind unsere gesellschaftlichen \n\nDiskussionen, die wir mittlerweile f\u00fchren. Dazu z\u00e4hlt \n\nauch \u2013 das sage ich Ihnen sehr deutlich \u2013 der Bereich des \n\nMindestlohnes, aber darauf komme ich sp\u00e4ter zur\u00fcck. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, \n\nsteht noch immer am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klepsch, \n\nbitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Schreiber, ich \n\nhabe gleich mehrere Fragen an Sie, aber die eine bezieht \n\nsich auf das von Ihnen zuletzt Gesagte. Wenn Sie sagen, \n\ndie Sch\u00fcler kommen heute teilweise mit sehr seltsamen \n\nVorstellungen \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nicht \n\nnur Vorstellungen, auch Qualit\u00e4ten!) \n\nbei den Ausbildungsfirmen an, dann muss ich noch \n\neinmal fragen: Was unternimmt denn die Staatsregierung, \n\ndamit die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an den s\u00e4chsischen \n\nSchulen, deren Lehrer beim Freistaat angestellt sind, eben \n\nnicht mit solch schr\u00e4gen Vorstellungen von der Berufs- \n\nund Arbeitswelt zum Bewerbungsgespr\u00e4ch gehen, son-\n\ndern realistische Vorstellungen entwickeln k\u00f6nnen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Klepsch, sind wir doch \n\nmal etwas realistisch: Wir wissen ganz genau, dass die \n\nPolitik, die Staatsregierung und auch Handwerkskam-\n\nmern, Industrie- und Handelskammern, Berufsausbil-\n\ndungsverb\u00e4nde und auch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \n\nviel tun, um zum Beispiel Berufsberatung durchzuf\u00fchren. \n\nWir wissen ganz genau, dass in den Schulen entsprechen-\n\nde Beratungsangebote angenommen werden. \n\nWenn wir aber nach drau\u00dfen gehen und sagen, es ist heute \n\ngar nicht mehr wichtig, ob du dir in der 9. oder 10. Klasse \n\ndar\u00fcber Gedanken machst, was du vielleicht nach der 10. \n\nKlasse machen willst, oder wenn du dir bei der Wahl des \n\nLeistungskurses f\u00fcr Klasse 11 noch gar keine Gedanken \n\ndar\u00fcber machst, welche Leistungskurse du vielleicht \n\nw\u00e4hlst und in welche Richtung du k\u00fcnftig gehen willst, \n\nsondern dass beispielsweise \u2013 ich \u201espinne\u201c jetzt mal \u2013 \n\nBiologie abgew\u00e4hlt wird und man irgendwann sagt, \n\neigentlich h\u00e4tte ich Arzt werden wollen, aber daf\u00fcr h\u00e4tte \n\nich einen Biologieleistungskurs gebraucht, dann ist das \n\nProblem aus meiner Sicht eine gesellschaftliche Entwick-\n\nlung dessen, was \u2013 auf gut Deutsch \u2013 tags\u00fcber und in den \n\nAbendstunden drau\u00dfen los ist. Das sage ich ganz deutlich. \n\nFr\u00fcher war es noch anders. Zum Beispiel habe ich 1998 \n\ndas Abitur gemacht \u2013 das ist noch gar nicht so lange her \u2013, \n\naber ich w\u00e4re nie auf irgendwelche Ideen nach der Schule \n\ngekommen. Ich habe Hausaufgaben und solche Dinge \n\ngemacht, auf mich wurde noch anders geachtet, und ich \n\nhatte auch keine reiche Familie. Das muss ich einmal \n\nganz deutlich sagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9299 \n\nIch denke, wir haben einfach ein Problem in der gesell-\n\nschaftlichen Entwicklung. Dazu z\u00e4hlen vor allem die \n\nneuen Medien, wodurch viele, viele Angebote, die nichts \n\nmit Lernen und Sich-Gedanken-machen um die Zukunft \n\nzu tun haben, mittlerweile vorgehalten werden. Sich-\n\nGedanken-machen \u00fcber bestimmte Dinge im Leben ist ein \n\nSt\u00fcck weit nach hinten gerutscht. Das zu \u00e4ndern kann \n\nsicherlich nicht politisch geschehen. \n\nIch m\u00f6chte in meinen Ausf\u00fchrungen fortfahren. Lassen \n\nSie mich noch auf einige Details aus der Antwort auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage eingehen. Ich erspare mir, wie ich schon \n\nsagte, eine Reflexion der unz\u00e4hligen Fragen zu statisti-\n\nschen Bev\u00f6lkerungsdaten, welche Sie von den LINKEN \n\nbei den statistischen Bundes- und Landes\u00e4mtern \u2013 ohne \n\nentsprechende Befassung der Staatsregierung \u2013 h\u00e4tten \n\nerfragen k\u00f6nnen. \n\nBei zahlreichen Fragen h\u00e4tten Sie als Antragstellerin \n\nbereits im Vorfeld ebenso wissen k\u00f6nnen, dass dazu keine \n\nDaten vorliegen. Viele dieser Dinge, die jetzt erneut \n\nabgefragt worden sind, sind \u00fcber Jahre hinweg \u00fcber \n\nKleine Anfragen immer mal wieder thematisiert worden. \n\nAuch da gab es immer wieder die Aussage, dass einige \n\nDaten nicht erhoben werden. Nun kann man sich dar\u00fcber \n\nstreiten, ob es denn mal an der Zeit w\u00e4re, die Daten zu \n\nerheben. Das kann man sicherlich tun, aber Sie wissen am \n\nEnde ebenso, dass das alles Geld kostet. \n\nVor vielen Jahren gab es hier im Landtag mal eine Dis-\n\nkussion, in der es um die tausend Kleinen Anfragen der \n\nChristine Ostrowski, damals PDS, gegangen ist. Unter \n\nanderem gab es solche Anfragen wie: Welchen Sinn und \n\nZweck haben die Neujahrsansprachen des Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten? Dazu muss man sich dann fragen: Ist es das wert, \n\ndass man in der Verwaltung Geld daf\u00fcr verbr\u00e4t, um diese \n\nFragen zu beantworten, oder sollte dieses Geld nicht \n\nsinnvoller eingesetzt werden? \n\nPositiv m\u00f6chte ich allerdings herausstellen, dass sich der \n\nAnteil der Personen ohne Berufsabschluss \u2013 Frau \n\nKlepsch, dazu haben wir vielleicht eine andere Wahrneh-\n\nmung \u2013 bei den 15- bis unter 36-J\u00e4hrigen in Sachsen von \n\n2007 bis 2012 um 6,9 % reduziert hat, in manchen Regio-\n\nnen sogar um mehr als 10 %, zum Beispiel in Chemnitz, \n\nim Erzgebirgskreis, im Landkreis G\u00f6rlitz oder in Mei\u00dfen, \n\nund das trotz sinkender Bev\u00f6lkerung. Auch das muss man \n\nmit bedenken. Aber es ist letztendlich etwas Gutes, wenn \n\ndie Gesamtbev\u00f6lkerungszahl sinkt und dieser Prozentsatz \n\ntrotzdem nach unten geht. Das zeigt uns, wie stabil der \n\nAusbildungs- und Arbeitsmarkt im Freistaat Sachsen ist \u2013 \n\ntrotz der aus meiner Sicht immer noch zu vielen Kinder \n\nund Jugendlichen, die ihre Chance auf dem Ausbildungs- \n\nund Arbeitsmarkt nicht wahrnehmen. \n\nDer Umfang zeigt \u2013 \u2013 Einen Moment, jetzt bin ich ver-\n\nrutscht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, ordnet \n\nsein Redemanuskript. \u2013 Heiterkeit \n\nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Ja, das passiert manchmal, Frau Stange. So wie Sie \n\nmanchmal einfach zum falschen Antrag hier vorn spre-\n\nchen, kann auch einmal ein Blatt Papier verrutschen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAlso immer vorsichtig mit dem L\u00e4cheln; ich dachte, wir \n\nh\u00e4tten das letzte Woche gekl\u00e4rt. \u2013 Mit der St\u00e4rkung der \n\ndualen Ausbildung und einer guten Ausbildung im Be-\n\nreich unserer Oberschulen schaffen wir die Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr gute Perspektiven am s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \n\nund sichern damit Anreize, Ausbildung und Berufsab-\n\nschl\u00fcsse anzustreben. \n\nDazu noch ein Wort. Frau Klepsch, Sie haben auch die \n\nFrage gestellt, was denn der Freistaat tut. Nun kann man \n\nsich dar\u00fcber streiten, ob Oberschule das richtige Wort ist \n\nf\u00fcr das, was an den ehemaligen Mittelschulen stattfindet. \n\nFakt ist eines: Wir haben immer gesagt, Oberschule hei\u00dft \n\nf\u00fcr uns nicht nur, nach oben zu schauen \u2013 das hei\u00dft, den \n\nleistungsstarken Obersch\u00fclern Chancen zu geben, ohne \n\nweitere H\u00fcrden aufs Gymnasium zu wechseln \u2013, sondern \n\nOberschule hei\u00dft f\u00fcr uns auch, die Kinder und Jugendli-\n\nchen mitzunehmen, die sich eher im leistungsschwachen \n\nBereich befinden. Daf\u00fcr soll es ebenso Angebote geben. \n\nWenn sie noch unzureichend sind, dann ist das auch eine \n\nFrage des Ausbaus des Ganzen. \n\nWir sind uns, denke ich, dar\u00fcber einig, dass die Oberschu-\n\nlen keine \u201eRestschulen\u201c sind, wie es einst deklariert \n\nworden ist, sondern dass die Oberschulen eine zentrale \n\nS\u00e4ule unseres Bildungssystems darstellen und dass wir \n\nalle schwachen Sch\u00fcler an der Oberschule dahin gehend \n\nmitnehmen wollen, dass sie ebensolche Chancen auf dem \n\nAusbildungsmarkt haben. \n\nLassen Sie mich einen weiteren positiven Aspekt aus der \n\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage aufgreifen, n\u00e4mlich die \n\nEntwicklung der zur Verf\u00fcgung stehenden Pl\u00e4tze in den \n\ns\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen. Gegen\u00fcber 2007 \n\nhat sich die Zahl der Pl\u00e4tze um fast 50 000 \u2013 und damit \n\num mehr als 16 % \u2013 erh\u00f6ht. Somit konnte besonders in \n\nder wichtigen fr\u00fchkindlichen Phase die Betreuungsquali-\n\nt\u00e4t erh\u00f6ht und der Einstieg in die schulische Bildung \n\nverbessert werden. Dieses Ergebnis ist auch auf die \n\nBem\u00fchungen der kommunalen Ebene zur\u00fcckzuf\u00fchren, bei \n\nwelcher ich mich an dieser Stelle als Schultr\u00e4ger \u2013 und \n\ndamit zust\u00e4ndig f\u00fcr die Kitaplatzversorgung \u2013 bedanken \n\nm\u00f6chte. Das Miteinander von Kommunen, Landkreisen \n\nund dem Freistaat erm\u00f6glicht den gezielten und nachhal-\n\ntigen Ausbau unserer Bildungsinfrastruktur und die \n\nSicherung des hohen Niveaus der Betreuung und schuli-\n\nschen Bildung. \n\nIch m\u00f6chte jedoch \u2013 Frau Klepsch hat es ebenfalls getan \u2013 \n\nein Problem ansprechen, das mir im Rahmen der Analyse \n\nder Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage Sorge bereitet und um \n\ndessen Pr\u00fcfung ich Frau Staatsministerin Kurth im Zuge \n\nder weiteren Umsetzung unseres Aktions- und Ma\u00dfnah-\n\nmenplanes zur Inklusion im s\u00e4chsischen Bildungssystem \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9300 \n\nGegen\u00fcber dem Schuljahr 2002/2003 hat sich die Zahl der \n\nSchulanf\u00e4nger an allgemeinbildenden F\u00f6rderschulen \n\ngem\u00e4\u00df Anlage 26 der Gro\u00dfen Anfrage zum Schuljahr \n\n2007/2008 mehr als verdoppelt und ist leider auch zum \n\nSchuljahr 2012/2013 nur unwesentlich gesunken. Diesem \n\nTrend gilt es entgegenzuwirken, dessen Ursachen zu \n\nanalysieren und Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung zu ergrei-\n\nfen. \n\nIch sage es ganz deutlich, und das ist nicht nur eine \n\nFloskel, wie wir sie schon sehr oft und immer wieder \n\nformuliert haben: Wir sind uns einig, dass immer noch \n\nviel zu viele Kinder sofort in eine F\u00f6rderschule einge-\n\nschult werden. Damit werden ihnen leider bestimmte \n\nBildungschancen verwehrt. Sie werden ihnen nicht aktiv \n\nverwehrt, sondern dies ist eine Folge aus dem F\u00f6rder-\n\nschulbildungsgang. Aus meiner Sicht muss hier nicht nur \n\ndie Politik, sondern vor allem m\u00fcssen die Lehrerverb\u00e4nde \n\nund Gewerkschaften mitziehen. \n\nIch denke, dass das eine oder andere Kind auf eine F\u00f6r-\n\nderschule geschickt wird, weil \u2013 das sage ich sehr deutlich \n\n\u2013 mittlerweile ein gro\u00dfes Unverm\u00f6gen unter dem Lehr-\n\npersonal an den Schulen um sich greift, mit bestimmten \n\nKindern heute noch fertig zu werden. Nun wei\u00df ich auch, \n\ndass sich die Zeit weiterentwickelt hat. Ich sage immer \n\nketzerisch: Der Klassenkasper aus meiner Zeit landet \n\nheute auf einer F\u00f6rderschule. Zu meiner Zeit w\u00e4re dieses \n\nKind immer noch an einer Regelschule unterrichtet \n\nworden. Es w\u00e4re f\u00fcr den Lehrer an der einen oder anderen \n\nStelle wohl etwas schwieriger gewesen. Allerdings \u2013 das \n\nwei\u00df ich auch \u2013 sind die Problemlagen heute wahrschein-\n\nlich ganz andere, als sie es fr\u00fcher gewesen sind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Grunds\u00e4tzlich zeichnet \n\ndie Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE \n\nLINKE ein positives Bild der Chancengerechtigkeit des \n\ns\u00e4chsischen Bildungssystems, wie gesagt, immer unter \n\nder Ma\u00dfgabe: Nichts ist gut genug, um es nicht noch \n\nbesser zu machen. \n\nDies ist auch und nicht zuletzt \u2013 ich denke, das ist ein sehr \n\nwichtiger Punkt \u2013 auf die Stabilit\u00e4t und Kontinuit\u00e4t in der \n\nStruktur unserer Schularten und die Weiterentwicklung \n\nunserer Bildungsabschl\u00fcsse zur\u00fcckzuf\u00fchren. Hier, meine \n\nDamen und Herren, sollten wir auch zuk\u00fcnftig, Frau \n\nDr. Stange, keine Experimente auf dem R\u00fccken der \n\nKinder und Jugendlichen in unseren Einrichtungen \n\nzulassen. \n\nSachsen macht grunds\u00e4tzlich gute Bildung f\u00fcr jeden \n\nm\u00f6glich. Das zeigen die Ergebnisse der Antwort auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage und die Ergebnisse nationaler und interna-\n\ntionaler Studien. \n\nZum Schluss, Frau Klepsch, noch ein Wort zum Mindest-\n\nlohn, den Sie angesprochen haben: Ich sage Ihnen einmal \n\nganz deutlich, was die Folge Ihres gesetzlich verordneten \n\nfl\u00e4chendeckenden Mindestlohnes ist \u2013 da sind Sie noch \n\nweiter als die Kollegen von der SPD mit 8,50 Euro, Sie \n\nfordern mehr als 10 Euro \u2013: Die Folge ist, dass sich Ihre \n\nsoziale Spirale immer weiter drehen wird und dass ir-\n\ngendwann, nachdem dieser Mindestlohn eingef\u00fchrt \n\nworden ist, wieder die Schicht der Hartz-IV-Empf\u00e4nger \n\nkommen wird, und an dieser Stelle m\u00fcssen wir \u00fcber \n\nMehrausgaben im Hartz-IV-Bereich reden. Sie machen es \n\nden Menschen, die zumeist unverschuldet in Arbeitslosig-\n\nkeit gekommen sind, doch immer attraktiver, in diesem \n\nZustand zu verweilen. Ob das dazu f\u00fchrt, dass mehr \n\nKinder einen h\u00f6heren Bildungsabschluss erlangen, wage \n\nich ganz stark zu bezweifeln. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEin letzter Satz: Nur weil ein Kind einen guten bzw. sehr \n\nguten Oberschulabschluss macht und damit ein potenziel-\n\nler Kandidat f\u00fcr eine Meisterausbildung ist, hei\u00dft das \n\nnoch lange nicht, dass bei ihm zu Hause finanziell irgend-\n\netwas schiefgegangen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: \n\nDas behauptet ja auch niemand!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \n\nKurzintervention. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nAuf einige Punkte m\u00f6chte ich noch einmal eingehen. \n\nErstens: Ich m\u00f6chte feststellen, dass das Stellen einer \n\nGro\u00dfen Anfrage ein parlamentarisches Recht der Abge-\n\nordneten ist, das wir uns nicht abstreiten lassen. \n\nZweitens, zum Thema Mindestlohn: Ich habe ausgef\u00fchrt, \n\ndass der Mindestlohn f\u00fcr Eltern in Dienstleistungsberu-\n\nfen, die im Moment sehr niedrig entlohnt werden, die \n\nChance w\u00e4re, weniger arbeiten zu m\u00fcssen und mehr Zeit \n\nf\u00fcr ihre Kinder zu haben; das ist aber eine andere Debatte. \n\nVielleicht verstehen Sie das nicht. \n\nDrittens, die Oberschule: Dass das ein Etikettenschwindel \n\nist, ist bekannt, das haben wir lange diskutiert. Der \n\neigentliche bildungspolitische Punkt ist, dass man den \n\nAnteil derjenigen, die auf dem Hauptschulzweig sind, \n\nnicht vermeiden kann, indem man \u201eOberschule\u201c dran-\n\nschreibt. Diejenigen, die im Hauptschulzweig sind und \n\nkeinen Schulabschluss erhalten, sind trotzdem die Verlie-\n\nrer. Wie wir die Zahl dieser \u201eVerlierer\u201c abbauen k\u00f6nnen \n\nund wie es gelingen kann, dass jeder Sch\u00fcler an der \n\nOberschule \u2013 auch im Hauptschulzweig \u2013 einen Schulab-\n\nschluss erh\u00e4lt, ist die bildungspolitische Frage, die Sie \n\nbeantworten m\u00fcssen. \n\nEin letzter Punkt: Herr Schreiber, Sie haben einige Male \n\nverk\u00fcndet, dass wir \u2013 wer auch immer \u201ewir\u201c sein soll \u2013 \n\njungen Menschen heute einreden, dass es nicht n\u00f6tig sei, \n\neinen Schulabschluss zu erlangen. Ich kenne niemanden, \n\nder so etwas behauptet. Ganz im Gegenteil: Es wird an \n\nvielen Stellen deutlich signalisiert: Die Chancen auf ein \n\nEinkommen und einen gesicherten Arbeitsplatz steigen \n\nauf jeden Fall mit einem Schulabschluss und mit einer \n\nBerufsausbildung. Deshalb ist es wichtig, dass jeder \n\nJugendliche erst einmal \u00fcberhaupt einen Schulabschluss \n\nmacht \u2013 auch, wenn er zum Beispiel an eine F\u00f6rderschule \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9301 \n\ngeht \u2013, damit er die Chance hat, in eine Ausbildung zu \n\nkommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nbitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Klepsch, bez\u00fcglich vieler \n\nDinge unterscheiden wir uns in der Auffassung \u00fcberhaupt \n\nnicht. Jedes Kind sollte einen Schulabschluss, einen \n\nBerufsabschluss oder einen Hochschulabschluss \u2013 oder \n\nwas auch immer \u2013 haben. \n\nAllerdings sage ich Ihnen ganz deutlich: Dass jeder \n\nerz\u00e4hlt, wie toll es sei, einen Bildungsabschluss haben, ist \n\neine Theorie von Ihnen. Gehen Sie einmal an eine Ober-\n\nschule \u2013 oder auch an eine Grundschule \u2013 und fragen Sie \n\ndie Kinder, was sie sp\u00e4ter einmal werden wollen. Dann \n\nlautet die Antwort: Hartz IV. Den ganzen Tag nichts \n\nmachen und trotzdem vom Staat Geld bekommen. Das \n\nbekommen Sie als Antwort. Das sind Antworten, die \n\ndurch diese Gesellschaft gehen. \n\nWenn Sie nachmittags bzw. abends um 17 Uhr den \n\nFernseher einschalten \u2013 ich lasse jetzt einmal die \u00d6ffent-\n\nlich-Rechtlichen heraus, wobei es auch dort Seifenopern \n\nund Spa\u00df gibt \u2013, dann wird Ihnen ganz deutlich gespie-\n\ngelt, wo wir in dieser Gesellschaft angekommen sind. Ich \n\nglaube nicht, dass es das zuv\u00f6rderste Ziel eines jeden \n\nKindes bzw. Jugendlichen sein sollte, einen Bildungsab-\n\nschluss zu erzielen, der so hoch wie m\u00f6glich ist. Da sind \n\nmittlerweile ganz andere Themen wichtig geworden. \n\nZum Thema Mindestlohn: Das verstehen Sie vielleicht \n\nnicht, weil Sie nur die Einnahmenseite sehen. Sie denken: \n\nMindestlohn bedeutet, dass jeder Mensch, der arbeitet, auf \n\neinmal ganz viel Geld in der Tasche hat und sich ganz viel \n\nkaufen kann. Aber Mindestlohn, Frau Klepsch, hei\u00dft, dass \n\nwir im Preisniveau in Deutschland nach oben gehen \n\nwerden und gerade im Dienstleistungsbereich, von dem \n\nSie gesprochen haben, viele Menschen gar keine Arbeit \n\nmehr haben werden, gerade in Ostdeutschland. Ob das f\u00fcr \n\ndie M\u00fctter und V\u00e4ter, von denen Sie gerade gesprochen \n\nhaben, so gut ist, wage ich zu bezweifeln. Denn irgendwer \n\nin dieser Gesellschaft, Frau Klepsch, muss n\u00e4mlich auch \n\nbereit sein, dann die hohen Preise f\u00fcr eine Dienstleistung \n\nzu bezahlen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Die 86-j\u00e4hrige Omi, die jetzt \n\nalle vier Wochen zum Friseur geht, geht k\u00fcnftig alle sechs \n\nWochen zum Friseur, und wenn der Friseur viele solcher \n\nKunden hat, dann geht er irgendwann zum Arbeitsamt \n\nund entl\u00e4sst einen seiner Mitarbeiter. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Frau Dr. Stange. Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! In der Stadt Dresden gibt es \n\nim Kindertagesst\u00e4ttenbereich ein Programm mit dem Titel \n\n\u201eAufwachsen in gesellschaftlicher Verantwortung\u201c. \n\nDieses Programm ist aus einem Projekt in einem sozialen \n\nBrennpunktgebiet \u2013 Gorbitz \u2013 erwachsen. Die Stadt \n\nDresden, der Jugendhilfeausschuss und der Stadtrat waren \n\nso klug, das Programm aus dem Projektstatus in den \n\nProgrammstatus zu heben, um damit zum Beispiel auch \n\ndem Stadtteil Prohlis oder anderen Stadtteilen, in denen \n\nsich Kindertagesst\u00e4tten mit Kindern befinden, die in \n\nsozial prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen aufwachsen, die M\u00f6glich-\n\nkeit zu geben, eine gute Startchance im Kitabereich zu \n\nerhalten. Ich finde, das ist eine sehr kluge Entscheidung. \n\n\u00dcberall, wo ich die Gelegenheit habe, kann ich dar\u00fcber \n\nberichten, wie toll dieses Programm funktioniert und wie \n\nstrukturiert es aufgebaut ist. \n\nWarum tue ich das? Warum erw\u00e4hne ich das? Weil dieses \n\nProgramm eine Feststellung aufgegriffen hat, die einmal \n\nin einem Bericht der Deutschen Kinder- und Jugendstif-\n\ntung zum Ausdruck kam; es war der 11. Kinder- und \n\nJugendbericht. Es gibt eine gesellschaftliche Verantwor-\n\ntung f\u00fcr das Aufwachsen von Kindern. Das ist hier zum \n\nProgramm geworden, ein Programm des Aufwachsens in \n\ngesellschaftlicher Verantwortung. \n\nDort hat man erkannt \u2013 nicht nur die Frau Grohmann oder \n\nder Eigenbetrieb Kindertagesst\u00e4tten in der Stadt Dresden, \n\nsondern offenbar auch die Mitglieder des Jugendhilfeaus-\n\nschusses und des Stadtrates \u2013, dass es m\u00f6glich ist, \u00fcber \n\nBildungseinrichtungen im Bereich der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung Kindern, die in schwierigen sozialen Verh\u00e4ltnis-\n\nsen aufwachsen \u2013 das k\u00f6nnen bildungsferne Schichten \n\noder Schichten mit einem hohen Anteil an Arbeitslosig-\n\nkeit bzw. Langzeitarbeitslosigkeit oder einem geringen \n\nfinanziellen Einkommen sein \u2013, eine Chance zu geben. \n\nDie Kindertagest\u00e4tten werden nicht stigmatisiert, sondern \n\nsie bekommen eine besondere Ausstattung, zum Beispiel \n\neinen Sozialarbeiter. Die Kindertagesst\u00e4tten, die Erziehe-\n\nrinnen, die Verantwortlichen sind innerhalb der Stadt \n\nvernetzt, um sich dar\u00fcber austauschen, wie man dieses \n\nAufwachsen in gesellschaftlicher Verantwortung im \n\nBereich der fr\u00fchkindlichen Bildung noch besser gestalten \n\nkann. \n\nIch denke, das ist ein wunderbares Beispiel zum Nachah-\n\nmen im ganzen Land. Dazu w\u00e4re es sinnvoll, dass vom \n\nSozialministerium, vom Kultusministerium, vonseiten des \n\nLandes Gelder zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden, \n\ndie in genau solche Programme hineinflie\u00dfen. Zum \n\nBeispiel die 5 Millionen Euro, die den Kindertagesst\u00e4tten \n\nin den Jahren 2013 oder 2014 zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden: 1 Million Euro h\u00e4tten der Stadt Dresden \n\ngereicht, um dieses Programm kontinuierlich in den \n\nn\u00e4chsten Jahren weiter auszubauen und mit eigenen \n\nMitteln zu unterf\u00fcttern. \n\nIch denke, die Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN hat genauso \n\nwie unsere Gro\u00dfe Anfrage vor genau zwei Jahren zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9302 \n\nsozialen Lage von Kindern und Jugendlichen in Sachsen \n\ndas Ziel gehabt, die Staatsregierung darauf aufmerksam \n\nzu machen, dass wir dort ein Problem haben, wo Kinder \n\nin prek\u00e4ren Lebensverh\u00e4ltnissen aufwachsen, dass wir mit \n\nden Bildungseinrichtungen diesen Auftrag \u2013 n\u00e4mlich die \n\ngesellschaftliche Verantwortung f\u00fcr das Aufwachsen von \n\nKindern \u2013 wahrnehmen und die Bildungseinrichtungen \n\nentsprechend ausgestalten m\u00fcssen. \n\nNun hat die Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN Folgendes \n\nergeben \u2013 ich muss gestehen, ich habe mir die Antworten \n\nnicht alle angesehen, weil ich schon beim ersten Blick \n\ngesehen habe, dass sie zu etwas \u00c4hnlichem wie unsere \n\nGro\u00dfe Anfrage gef\u00fchrt haben \u2013: Wir wissen zu wenig \n\n\u00fcber die tats\u00e4chliche Situation der Kinder, und wir wissen \n\nzu wenig \u00fcber den Zusammenhang zwischen der sozialen \n\nLage von Kindern und Jugendlichen auf der einen Seite \n\nund den Bedingungen, die wir in den Bildungseinrichtun-\n\ngen f\u00fcr sie schaffen, auf der anderen Seite. \n\nInsofern war ich extrem entt\u00e4uscht, als ich vor wenigen \n\nWochen den Sozialstrukturatlas in die Hand bekam. Nun \n\nbin ich nicht Mitglied des Landesjugendhilfeausschusses. \n\nWahrscheinlich h\u00e4tte ich ihn \u00fcberhaupt nicht in die H\u00e4nde \n\nbekommen, wenn ihn mir nicht meine lieben Kollegen \n\naus dem Landesjugendhilfeausschuss zugef\u00fchrt h\u00e4tten, \n\nweil sie festgestellt hatten, dass darin etwas zu Bildung \n\nsteht. \n\nDieser Sozialstrukturatlas h\u00e4tte eine M\u00f6glichkeit sein \n\nk\u00f6nnen, da die Sozialdaten jetzt vorliegen, den Zusam-\n\nmenhang zwischen sozialer Herkunft und Bildungserfolg \n\n\u00fcber die Bildungsbiografie und sogar regionalisiert in den \n\neinzelnen Regionen darzustellen. Das ist aber nicht \n\npassiert. Ich frage mich: Welchen Auftrag haben diejeni-\n\ngen gehabt, die den Sozialstrukturatlas erstellt haben, dass \n\nsie diese Chance verpasst haben, mit den zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden Daten, n\u00e4mlich aus der gro\u00dfen Befragung, jetzt \n\ndiesen Kontext herzustellen, den wir sonst nur aus den \n\nPisa-Daten kennen? Nur bei Pisa werden die Sozialdaten \n\nmit den Bildungsdaten in Verbindung gesetzt. Das hat der \n\nFreistaat verpasst. \n\nObwohl wir Ihnen bereits im Jahr 2011 mit unserem \n\ndamaligen Entschlie\u00dfungsantrag zur Gro\u00dfen Anfrage den \n\nHinweis gegeben haben \u2013 der nat\u00fcrlich nicht aufgenom-\n\nmen und demzufolge auch nicht beschlossen wurde \u2013, ein \n\nwissenschaftliches Kompetenzzentrum einschlie\u00dflich \n\neiner Arbeitsstelle f\u00fcr Sozialstatistik einzurichten, um \n\neine qualifizierte und kontinuierliche Sozialberichterstat-\n\ntung zu erm\u00f6glichen, die auf regionalisierter Datenerhe-\n\nbung basiert, ist das nicht passiert. \n\nWir k\u00f6nnen feststellen, dass die Zahl der Sch\u00fcler ohne \n\nSchulabschluss im Schuljahr 2008/2009 \u2013 dort waren es \n\nnoch 8,8 % \u2013 auf 10,1 % im Schuljahr 2012/2013 gestie-\n\ngen ist und der \u00fcberwiegende Teil davon, n\u00e4mlich 6 %, \n\nJungen sind. Wir k\u00f6nnen lesen, dass die Anzahl der \n\nSch\u00fcler mit Hauptschulabschluss im gleichen Zeitraum \n\nvon 8,6 auf 10,3 % gestiegen ist. Davon sind ebenfalls \n\n6 % Jungen. \n\nWir k\u00f6nnen auch lesen, dass die Anzahl der Sch\u00fcler mit \n\nHochschulreife von ehemals 38 % auf sage und schreibe \n\n28,5 % gesunken ist. Das ist der geringste Anteil in der \n\ngesamten Bundesrepublik. Wir haben also auch am \n\noberen Ende offenbar nicht die Kraft, mehr Sch\u00fcler zur \n\nHochschulreife zu bringen. \n\nFestzustellen ist, dass in Dresden 38 % der Kinder die \n\nHochschulreife erwerben und 9 % ohne Hauptschulab-\n\nschluss abgehen. Im Erzgebirgskreis sind es nur 23 % der \n\nSch\u00fcler, die die Hochschulreife erreichen, und nur 7 % \n\nder Sch\u00fcler haben keinen Hauptschulabschluss. \n\nDas sind regionalisierte Daten, bei denen man sich fragen \n\nmuss: Warum gibt es diese Unterschiede? Warum gibt es \n\ndiese Entwicklung? Was sind das f\u00fcr Sch\u00fcler, die die \n\nSchule ohne Schulabschluss verlassen? Wir haben die \n\nSozialdaten dazu. \n\nFrau Ministerin Clau\u00df, ich w\u00fcrde gern wissen: Wer hat \n\neigentlich diesen Sozialstrukturatlas in Auftrag gegeben, \n\nund wie lautete der Auftrag, wenn er so wenige Erkennt-\n\nnisse bringt? \n\nIch m\u00f6chte eine zweite Anregung geben, und damit will \n\nich es bewenden lassen. Wir haben im Jahr 2011 schon \n\neinmal darauf hingewiesen, dass ein regionalisiertes \n\nBildungsmonitoring dringend notwendig w\u00e4re. Wir haben \n\nmittlerweile zwei davon vorliegen, n\u00e4mlich in Leipzig mit \n\nKontinuit\u00e4t und in Dresden den ersten Bildungsbericht. \n\nNur \u00fcber das regionalisierte Bildungsmonitoring erfahren \n\nwir tats\u00e4chlich, wo der Zusammenhang zwischen prek\u00e4-\n\nren Lebensverh\u00e4ltnissen oder vielleicht auch sehr gesi-\n\ncherten Lebensverh\u00e4ltnissen und Bildungserfolg stattfin-\n\ndet. Das konnte in der Stadt Dresden festgestellt werden. \n\nDer Bildungsbericht zeigt zum Beispiel auf \u2013 zu meinem \n\ngro\u00dfen Erschrecken \u2013, dass 80 % der Kinder an einer \n\nErziehungshilfeschule in Dresden Jungen sind. Das habe \n\nich noch nirgendwo gelesen. Das ist mir aus Deutsch-\n\nlanddaten nicht bekannt. Ich w\u00fcrde gern wissen: Was \n\nmacht die Stadt Dresden oder das Regionalschulamt \n\nfalsch, dass es einen so hohen Anteil gibt? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich will es damit bewenden lassen, \n\nweil das, wovor wir wieder stehen \u2013 mittlerweile zwei \n\nJahre sp\u00e4ter \u2013 mehr Fragen als Antworten hinterl\u00e4sst, \n\nobwohl in der Zwischenzeit eine Sozialdatenerhebung \n\nm\u00f6glich gewesen w\u00e4re und mehr Erkenntnisse in der \n\nGro\u00dfen Anfrage h\u00e4tten produziert werden k\u00f6nnen. \n\nUnser Bildungssystem produziert nach wie vor einen viel \n\nzu gro\u00dfen Anteil von Bildungsverlierern. Das sind Jahr \n\nf\u00fcr Jahr 2 500 Jugendliche, die die Schule ohne Schulab-\n\nschluss verlassen. Dar\u00fcber sollten wir vielleicht doch \n\netwas ernsthafter diskutieren, als das hier gerade der Fall \n\ngewesen ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9303 \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Bildung ist \n\nder Schl\u00fcssel zum Erfolg. F\u00fcr uns Liberale ist Bildung \n\nHauptaufgabe, Herzensangelegenheit und Chefsache \n\nzugleich. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP \u2013 \n\nZurufe von der SPD: Oh!) \n\nSachsen schneidet bei der fr\u00fchkindlichen, vorschulischen \n\nund schulischen Bildung sehr gut ab. Mit einer allumfas-\n\nsenden Bildung entwickeln sich die Kinder zu m\u00fcndigen \n\nMenschen und bereiten sich auf das Leben vor. F\u00fcr \n\nDeutschland, ein Land mit hochentwickelter Industrie, hat \n\ndas eine umso h\u00f6here Bedeutung. \n\nBildung gibt den Menschen Chancen, und Bildung in \n\nSachsen garantiert Chancengleichheit. Chancengleichheit \n\nf\u00fcr alle Kinder, unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen Herkunft, \n\nmuss f\u00fcr jede Gesellschaft Ansporn sein; nicht nur An-\n\nsporn, sondern letztlich auch Pflicht. Dieser Pflicht sind \n\nwir in Sachsen in den letzten Jahren nachgekommen. \n\nDie vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen, die daf\u00fcr ergriffen worden \n\nsind, k\u00f6nnen dabei als Erfolg gewertet werden. Mit Blick \n\nauf den Bildungsmonitor 2013 zeigen sich die \u00fcberdurch-\n\nschnittlichen Leistungen Sachsens in vielen Indikatoren \n\nbeim Bildungsvergleich der L\u00e4nder. Schlicht und einfach \n\ngesagt: Sachsen verteidigte im Jahr 2013 seinen Spitzen-\n\nplatz im Bildungsvergleich der L\u00e4nder. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Besonders die vorschu-\n\nlische Erziehung hat einen bedeutenden Einfluss auf die \n\nLeistungen der Kinder in der Schule. Hier werden die \n\nGrundlagen f\u00fcr eine erfolgreiche Bildungsbiografie \n\ngelegt; denn in diesem Alter werden die entsprechenden \n\nSynapsen gekn\u00fcpft. Hier werden letztlich auch die Grund-\n\nlagen f\u00fcr Tugenden wie Neugier, Strebsamkeit, Ehrgeiz \n\nund Probleml\u00f6sungsoffenheit gelegt. Das ist all das, was \n\nsie im sp\u00e4teren Schulleben brauchen. Dabei ist es nicht \n\nnur das letzte Kindergartenjahr, sondern wir f\u00f6rdern in \n\nSachsen von Beginn an alle Kinder in allen Kindertages-\n\neinrichtungen. \n\nDie FDP-Fraktion hat zusammen mit dem Koalitions-\n\npartner mit dem Assistenzkr\u00e4fteprogramm im Doppel-\n\nhaushalt 2013/2014 daf\u00fcr Sorge getragen, dass zum ersten \n\nMal mehr Personal in die Kindertageseinrichtungen \n\nkommt, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\num das vorhandene Personal in den Kindertageseinrich-\n\ntungen zu entlasten und die Erziehung und Bildung der \n\nKinder noch mehr in den Mittelpunkt zu stellen. Das ist \n\nF\u00f6rderung fr\u00fchkindlicher Bildung. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: \n\nMit hundert Leuten! Ach \u2026) \n\n\u2013 Es sind 98 Kindertageseinrichtungen, und es sind weit \n\nmehr als 120 Personen. \n\n(Zuruf des Abg. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nDen Kindertageseinrichtungen werden Budgets zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt, mit denen sie Personal entsprechend \n\ndem Bedarf ihrer Einrichtung einstellen k\u00f6nnen. \n\nFrau Stange, ich darf Ihnen sagen: Jawohl, wir haben bei \n\nder Erstellung der Richtlinie nat\u00fcrlich auf Dresden ge-\n\nschaut, auf das Aufwachsen in sozialer Verantwortung. \n\nAuch das war ein Indikator. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Zusammenhang \n\nzwischen dem Bildungsstand und der sozialen Herkunft \n\nist in Sachsen im Vergleich zum gesamten Bundesgebiet \n\nam geringsten ausgepr\u00e4gt. Die Antwort der Staatsregie-\n\nrung verweist auf die Studien, welche die entsprechenden \n\nWerte darstellen. Darin wird festgestellt, dass es nur einen \n\nminimalen Zusammenhang zwischen der Einkommens-\n\nklasse und der Wahrscheinlichkeit f\u00fcr den Besuch eines \n\nGymnasiums in Sachsen gibt. \n\nFrau Klepsch, Ihre klischeehafte Darstellung und die \n\nHorrorszenarien, dass es in Sachsen einem Kind aus \n\neinem Hartz-IV-Haushalt nicht m\u00f6glich w\u00e4re, auf das \n\nGymnasium zu gehen, weise ich entschieden zur\u00fcck. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: \n\nDas habe ich \u00fcberhaupt nicht behauptet!) \n\nDas geben die Daten auch nicht her. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch f\u00fcr die Lesekompetenz gilt dieser minimale Zu-\n\nsammenhang; denn bei der Lesekompetenz liegen die \n\nViertkl\u00e4ssler in Sachsen im Spitzenfeld. Gleichzeitig hat \n\ndas Einkommen den geringsten Einfluss auf die Leseleis-\n\ntung der Kinder. \n\nDoch die Entwicklung der Kinder ist immer von zwei \n\nSeiten zu betrachten. Die gesamte Anfrage der Linksfrak-\n\ntion r\u00fcckt im Wesentlichen die Bedarfsgemeinschaften \n\nund die Menschen mit Migrationshintergrund in den \n\nMittelpunkt. Das ist ein Schwerpunkt, dem man sich \n\nwidmen muss \u2013 keine Frage \u2013, doch deshalb darf die \n\nLebenswirklichkeit eines Gro\u00dfteils der s\u00e4chsischen \n\nFamilien, n\u00e4mlich berufst\u00e4tige Eltern, nicht vernachl\u00e4s-\n\nsigt werden. Es besteht die Notwendigkeit, den berufst\u00e4ti-\n\ngen Eltern Angebote zu unterbreiten, damit alle Familien \n\nihren Kindern die beste Bildung zukommen lassen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nWir als FDP-Fraktion sehen dabei die Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf als den Schl\u00fcssel an, um allen Kindern \n\nbeste Bildungschancen zu erm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6rt auch \n\ndie Hortbetreuung. Hier sind wir im Freistaat sehr gut \n\naufgestellt. Gemeinsam mit den Kommunen und Gemein-\n\nden haben wir ein gutes und umfassendes Angebot errich-\n\ntet. Dar\u00fcber hinaus haben wir das Modellprojekt \"Flexible \n\nKita-\u00d6ffnungszeiten\u201c gestaltet. Wir haben das im Dop-\n\npelhaushalt gemeinsam mit dem Koalitionspartner veran-\n\nkert. Es erm\u00f6glicht, l\u00e4ngere und flexiblere \u00d6ffnungszeiten \n\nin Kindertageseinrichtungen anzubieten. Wir reagieren \n\ndamit auf die Forderungen von berufst\u00e4tigen Eltern nach \n\nerweiterten und bedarfsangepassten \u00d6ffnungszeiten. Das \n\nist wesentlich in dieser Gesellschaft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9304 \n\nFlankiert werden die bereits erw\u00e4hnten Ma\u00dfnahmen durch \n\nein B\u00fcndel von Instrumenten. Hierzu z\u00e4hlen ebenso die \n\nMittel f\u00fcr den Kita-Bau. Insgesamt 106 Millionen Euro \n\nhaben wir daf\u00fcr im Doppelhaushalt bereitgestellt. Das ist \n\nein ganz erheblicher Teil, gerade f\u00fcr Dresden mit steigen-\n\nden Geburtenraten. \n\nSchlie\u00dflich, und das wurde in der Gro\u00dfen Anfrage ebenso \n\nabgefragt, geht es um das Bildungs- und Teilhabepaket als \n\nein wichtiges Instrument, um Kindern aus Familien mit \n\ngeringen Einkommen eine Teilhabe zu erm\u00f6glichen. \n\nHierzu verweise ich auf den Endbericht der Evaluation \n\ndes Bildungs- und Teilhabepaketes, der wahrscheinlich \n\nfr\u00fchestens 2016 kommen wird, jedoch ist heute schon der \n\nh\u00f6here Abfluss der Mittel absehbar; nichtsdestotrotz \n\nbedarf es hier und da noch mehr Unterst\u00fctzung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bildung ist das wich-\n\ntigste Gut, das wir unseren Kindern mitgeben k\u00f6nnen. \n\nSachsen hat dabei die Bedeutung erkannt und sich den \n\nHerausforderungen gestellt. Das ist kein Grund, sich \n\nauszuruhen. Wir werden auch in Zukunft alles daf\u00fcr tun, \n\num allen Kindern in Sachsen die besten Chancen zu \n\ngeben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht Frau Abg. Giegengack. Bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es wurde schon \n\nsehr viel gesagt und ich hoffe, dass ich nicht alles wieder-\n\nhole. Grunds\u00e4tzlich greift DIE LINKE ein ganz wichtiges \n\nThema auf. Zu Chancengleichheit und Chancengerechtig-\n\nkeit im Bildungssystem k\u00f6nnte man eine halbe Bibliothek \n\nf\u00fcllen, und das zeichnet die wissenschaftliche Auseinan-\n\ndersetzung mit diesem Thema aus. DIE LINKE hat es in \n\nihrer Gro\u00dfen Anfrage ein wenig vers\u00e4umt \u2013 was ganz \n\nwesentlich ist, um das Thema greifbar zu machen \u2013, dass \n\nman definiert, was man unter Chancengerechtigkeit und \n\nChancengleichheit verstehen will. Dementsprechend kann \n\nman Daten gezielt abfragen und in Beziehung zueinander \n\nsetzen. \n\nBei der Gro\u00dfen Anfrage wurden zahlreiche soziale, \n\narbeitsmarkt-, und bildungspolitische Themen abgefragt, \n\nzum Teil bunt vermischt. Wir h\u00e4tten uns eine Fokussie-\n\nrung auf das Bildungssystem gew\u00fcnscht, insbesondere auf \n\ndie Durchl\u00e4ssigkeit und Integrationskraft. Es sind viele \n\nSozialdaten erfasst worden, die kaum oder manchmal \n\nmethodisch fraglich in Beziehung zum Bildungserfolg \n\nvon Kindern gesetzt werden k\u00f6nnen. Entstanden ist ein \n\nnicht besonders aussagekr\u00e4ftiger Zahlenkatalog. Frau \n\nDr. Stange hat vorhin gesagt, sie hat sich einige Zahlen \n\nangeschaut und hat es dann doch wieder weggelegt. DIE \n\nLINKE bilanziert in ihrer Brosch\u00fcre, die sie vor dem \n\nHintergrund dieser Gro\u00dfen Anfrage herausgegeben hat, \n\n\u201eeine Art Materialaufbereitung mit vorsichtigen Wertun-\n\ngen\u201c. Man behilft sich dann mit einer Kritik an der \n\nStaatsregierung, die die \u201emit der Gro\u00dfen Anfrage gebote-\n\nne Chance nicht einmal ann\u00e4hernd genutzt\u201c h\u00e4tte, und \n\nh\u00e4lt beispielsweise bei einer Darstellung zu den monatli-\n\nchen Nettoeink\u00fcnften fest: \u201eWir haben diese Angaben in \n\nunsere Darstellung aufgenommen, um deutlich zu ma-\n\nchen, dass man eigentlich mit derartigen \u00dcbersichten \n\nwenig anfangen kann.\u201c \n\nDas erzeugt sicher im zust\u00e4ndigen Ministerium etwas \n\nUnmut, wenn man so viele Daten zusammentragen soll \n\nund sich die Frage stellt, was der Wert dieses Kataloges \n\nist. Viele Daten sind durchaus schon bekannt. Uns fehlt \n\ndie analytische Sch\u00e4rfe, die Daten ad\u00e4quat einzuordnen. \n\nWir haben uns gefragt, was die Sto\u00dfrichtung war, und uns \n\nerscheint es im Zusammenhang mit dem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag so, dass DIE LINKE wohl eher Interesse an einer \n\nStudie zur Chancengerechtigkeit und Chancengleichheit \n\nin Sachsen hat. Auch das hat vorhin Eva-Maria Stange \n\nangesprochen. Es ist sicher an der Zeit, dass wir uns damit \n\nauseinandersetzen, weil die eine Seite immer sagt, bei uns \n\nist alles super, und die andere Seite: Schaut euch die viele \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger an! Das bringt uns nach 20 Jahren \n\nauch nicht mehr weiter. \n\nEin bis zwei Punkte w\u00fcrde ich gern noch erw\u00e4hnen, bei \n\ndenen wir uns gegen\u00fcber der Bewertung der LINKEN zur \n\nGro\u00dfen Anfrage etwas absetzen. \n\nZum Ersten. DIE LINKE zieht die Entwicklung der \n\nZahlen freier Schulen als Indiz f\u00fcr eine Chancenungleich-\n\nheit in der Bildung heran und \u00e4u\u00dfert sich besorgt ange-\n\nsichts \u201edes Jahrzehnts des Vormarsches des Privatschul-\n\nsektors in Sachsen\u201c. Mit dieser Aussage habe ich ein \n\ngro\u00dfes Problem. \n\nZum Zweiten. Die Kindertagespflege wird \u201ebestenfalls als \n\n\u00dcbergangsl\u00f6sung\u201c gesehen, die keinesfalls weiter ausge-\n\ndehnt werden sollte. Auch das sehen wir eher kritisch. \n\nUm der Frage der Bildungsgerechtigkeit auf die Spur zu \n\nkommen, lohnt sich ein Blick in Studien, die andernorts \n\nherausgegeben worden sind. Eine Studie, die ich sehr \n\nsch\u00e4tze, ist im Rahmen von \u201eLernen vor Ort\u201c die Heraus-\n\ngabe des kommunalen Bildungsberichtes von Leipzig. Sie \n\nzeichnet sich dadurch aus, dass sie eine Quellen- und \n\nDatenkritik betreibt, die Datenlage problematisiert und \n\ndie Zug\u00e4nglichkeit diskutiert. Da werden der Datenschutz \n\nund die Datenqualit\u00e4t angesprochen sowie die Aussage-\n\nkraft mancher Daten, die nur statistisch erfasst werden, \n\nkritisiert. \n\nDementsprechend greift der Bildungsbericht Leipzig auf \n\nandere Studien zur\u00fcck und setzt die Daten miteinander in \n\nBeziehung, sodass durchaus Aussagen in Bezug auf \n\nBildungsgerechtigkeit getroffen werden k\u00f6nnen. Die \n\nDaten werden differenziert nach Geschlecht, Migrations-\n\nhintergrund und sozialr\u00e4umlicher Gliederung angegeben \n\nund Ressourcen- sowie Systemkomponenten werden \n\neinbezogen. Dabei kommt viel mehr heraus als bei der \n\nGro\u00dfen Anfrage, die wir vorliegen haben. Das ist zwar \n\nauf Leipzig beschr\u00e4nkt, aber sicher ein gutes Beispiel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9305 \n\nHinsichtlich der Bildungsgerechtigkeit kommt der Bil-\n\ndungsreport Leipzig 2012 zu bestimmten Ergebnissen. \n\nHier eine kleine Auswahl. \n\nBeim Kita-Besuch sind einzelne Gruppen unterrepr\u00e4sen-\n\ntiert, vor allem Kinder mit Migrationshintergrund. Inklu-\n\nsion wird nicht umfassend umgesetzt. Bei den Schulein-\n\ngangsuntersuchungen gibt es zum einen viele Zur\u00fcckstel-\n\nlungen, zum anderen wird vielen Kindern ein sonderp\u00e4-\n\ndagogischer F\u00f6rderbedarf bescheinigt, und zwar nicht \n\naufgrund physischer Beeintr\u00e4chtigung, sondern h\u00e4ufig \n\naufgrund des sozialen Umfeldes. Bei den Schulen entfal-\n\nten die Bildungsempfehlungen nach der 6. Klasse nur \n\nwenig Wirkung. Es dominiert beim Schulartwechsel \n\ndeutlich der Abw\u00e4rtstrend. Auch hier ist eine hohe sozial-\n\nr\u00e4umliche Selektivit\u00e4t zu beobachten. Im berufsbildenden \n\nBereich wird die mangelnde Ausbildungsreife der Jugend-\n\nlichen beklagt. Vor allem m\u00e4nnliche Jugendliche mit \n\nMigrationshintergrund befinden sich im \u00dcbergangssektor. \n\nDie Weiterbildung wird beleuchtet. \n\nDie Hochschulbildung und die au\u00dferschulische Bildung \n\nsind Punkte, die in der Gro\u00dfen Anfrage gar nicht auftau-\n\nchen. Sie sind zwar auch nicht im Titel enthalten, geh\u00f6ren \n\naber zu einer umfassenden Betrachtung dazu. Besonders \n\naussagef\u00e4hig als Indiz f\u00fcr hohe sozialr\u00e4umliche Selektivi-\n\nt\u00e4t der Bildungsleistungen ist unserer Meinung nach die \n\nTransferquote in Bezug auf Kinder unter 15 Jahren. \n\nNun kommen wir zum neuralgischen Punkt. In Ortsteilen \n\nmit hohen Transferquoten besuchen anteilig mehr als \n\nsechsmal so viele Kinder eine Lernf\u00f6rderschule und \n\nwerden dreimal so h\u00e4ufig von der Einschulung zur\u00fcckge-\n\nstellt wie in einem Ortsteil mit einer niedrigen Transfer-\n\nquote. Ebenfalls gibt es in den Ortsteilen mit einer hohen \n\nTransferquote mehr Jugendliche ohne Abschluss, weniger \n\nBildungsempfehlungen f\u00fcr das Gymnasium und an den \n\nMittelschulen deutlich mehr Sch\u00fcler mit Hauptschulbil-\n\ndungsgang. Hier sind wir an den entscheidenden Punkten, \n\nan denen uns auch konkrete Ergebnisse vorliegen, ange-\n\nlangt und k\u00f6nnen daran weiterarbeiten. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf den Chancen-\n\nspiegel der Bertelsmann Stiftung hinweisen. Er ist bereits \n\nangedeutet worden. Er relativiert quasi das, was die CDU \n\nanf\u00fchrt. Es ist durchaus nicht von der Hand zu weisen, \n\ndass wir den niedrigsten Sozialgradienten im Bundesl\u00e4n-\n\ndervergleich haben. Ja, das ist in der Tat so. Das hei\u00dft \n\nFolgendes: In Sachsen ist der Zusammenhang zwischen \n\nden gemessenen Kompetenzen und der sozialen Herkunft \n\nim Vergleich zu allen anderen Bundesl\u00e4ndern am gerings-\n\nten. Das ist eine Tatsache, die im IQB-L\u00e4ndervergleich \n\nvon 2011 nachgewiesen wird. Das hei\u00dft aber nicht, dass \n\ner nicht vorhanden ist. Patrick Schreiber hat etwas \u00fcber-\n\ntrieben, indem er sagt, dass es ihn bei uns nicht gebe. Er \n\nist aber der geringste in den Bundesl\u00e4ndern. Das hei\u00dft \n\naber nicht, dass es ihn nicht gibt. Deswegen sollten wir \n\nder Sache unbedingt weiter Aufmerksamkeit schenken. \n\nIch f\u00e4nde es besser, wenn wir die Staatsregierung beauf-\n\ntragen w\u00fcrden, ein paar Euro locker zu machen. Damit \n\nk\u00f6nnte sie eine Studie in Auftrag geben, um bei uns in \n\nSachsen genauer zu eruieren, wo diese Zusammenh\u00e4nge \n\ndeutlich zutage treten und was dagegen getan werden \n\nkann: vielleicht nicht mehr so viele Allgemeinpl\u00e4tze. Wir \n\nm\u00fcssen etwas gezielter an diese Frage herangehen. \n\nWir haben schon einen Vorschlag in Bezug auf die Kin-\n\ndertagesbetreuung gemacht: Wir sollten in schwierigen \n\nOrtschaften mehr auf die Kindertagesst\u00e4tten fokussieren. \n\nWir m\u00fcssen konkreter werden. Eine Studie w\u00fcrden wir \n\nunterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN \n\nstreift mehrere umfangreiche Themengebiete. Sowohl die \n\nFragen als auch die Antworten bed\u00fcrften einer ausf\u00fchrli-\n\ncheren Diskussion, als es mir hier in einem zeitlich \n\nbegrenzten Redebeitrag m\u00f6glich ist. Aus diesem Grund \n\nwerde ich Ihnen nur die wichtigsten Punkte aus national-\n\ndemokratischer Sicht zusammenfassen. \n\nBeim Lesen der Anfrage f\u00e4llt auf, dass die Betreuung \n\ndurch die eigenen Eltern bis zum dritten Lebensjahr in der \n\numfangreichen Fragestellung keine Rolle spielt, obwohl \n\nimmer mehr Bindungsforscher, unter anderem der Frank-\n\nfurter Appell, gerade diese als immanent wichtig ansehen \n\nund fordern. Dieses traditionelle und wichtige Betreu-\n\nungsinstrument wird von den LINKEN wieder einmal \n\nkomplett ausgeblendet. Allein aus diesem Grund kann die \n\nAnfrage auch keinen Gesamt\u00fcberblick \u00fcber den Bereich \n\nKinder bis zum Schulantritt vermitteln. Gerade wenn es \n\num die Chancengleichheit bei Bildungs- und Betreu-\n\nungsmodellen gehen soll, sind diese Dinge zu ber\u00fccksich-\n\ntigen. \n\nInformationen zum Ausbau dieses Selbstbestimmungs-\n\nrechts bei der Kinderbetreuung sucht man in der Anfrage \n\nebenfalls vergeblich. Der Kampf f\u00fcr die F\u00f6rderung einer \n\nselbstbestimmten und chancengleichen Betreuung durch \n\ndie eigenen Eltern entwickelt sich nach und nach zu \n\neinem Alleinstellungsmerkmal der Nationaldemokraten. \n\nDenn die von der Koalition durchgesetzten K\u00fcrzungen \n\nbeim Landeserziehungsgeld und das erst sp\u00e4rlich genutzte \n\nBetreuungsgeld zeigen, dass es in Sachsen in der Politik \n\nan Unterst\u00fctzern der fr\u00fchkindlichen Erziehung in der \n\nFamilie und einer Unterst\u00fctzung des traditionellen Fami-\n\nlienbildes mangelt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUmso deutlicher zeigt die Anfrage, dass die Staatsregie-\n\nrung beim Zusammenhang zwischen Einkommen und \n\nBildung noch sehr viel Nachholbedarf hat. Sie ignoriert \n\ndiesen Aspekt weiterhin str\u00e4flich. Eigene Zahlen zur \n\nBildungssituation von bed\u00fcrftigen Kindern und Jugendli-\n\nchen liegen weiterhin nicht vor. Die Staatsregierung kann \n\nwiederholt nur Zahlen des Bundesamtes f\u00fcr Statistik \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9306 \n\nvorweisen. Es wird deutlich, dass kein Interesse an einer \n\nrealistischen Einsch\u00e4tzung der Situation durch eine eigene \n\nAnalyse besteht. Ebenso h\u00e4lt die Staatsregierung eigene \n\nInitiativen gegen einkommensbedingte Bildungsbenach-\n\nteiligungen f\u00fcr unn\u00f6tig und verweist auf das Bildungs- \n\nund Teilhabepaket der Bundesregierung. Das ist ein \n\nProjekt, das, wie wir hier mehrfach thematisiert haben, \n\nseine gesetzten Ziele bei Weitem nicht erf\u00fcllt, in den \n\ns\u00e4chsischen Kommunen unterschiedlich ausgelegt und \n\nbewilligt sowie durch den Freistaat nur zum Teil finanzi-\n\nell ausgesch\u00f6pft wird. \n\nIch komme noch einmal auf die Zahlen zu sprechen: Bis \n\nheute nutzt die Staatsregierung nur die H\u00e4lfte der vom \n\nBund bereitgestellten 23,8 Millionen Euro f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nKinder und Jugendliche. Das ist ein unglaublicher Zu-\n\nstand, den CDU und FDP sofort beseitigen k\u00f6nnten. \n\nSchreiben Sie einfach bei unseren eingebrachten Antr\u00e4gen \n\nzu diesem Thema ab und lassen Sie das Geld nicht in den \n\nallgemeinen Haushalten versickern! \n\nDie mangelnden M\u00f6glichkeiten und der Wille der Staats-\n\nregierung, bei diesem Teil der Anfrage Auskunft zu \n\ngeben, zeigt auch, dass aufgrund fehlender eigener Initia-\n\ntiven zur Bildungsf\u00f6rderung gerne auf das Bildungs- und \n\nTeilhabepaket des Bundes verwiesen wird. Bei Nachfra-\n\ngen werden keine Daten, Fakten oder Informationen \n\nvorgelegt. Es ist ein wiederholtes Armutszeugnis der \n\nsozialen Bildungspolitik des Freistaates, wenn ein ganzer \n\nThemenkomplex einer solchen Anfrage mit Achselzucken \n\nbeantwortet wird. \n\nNeben dieser gemeinsamen Position zeigen Ihre Fragen, \n\nwerte Kolleginnen und Kollegen der LINKEN, an ver-\n\nschiedenen Stellen eindeutig ideologische Verwirrungen. \n\nEin Beispiel daf\u00fcr sind die F\u00f6rderschulen. Hierzu muss \n\nzusammengefasst gesagt werden, dass die von Ihnen \n\ngeplante Abschaffung der F\u00f6rderschulen durch eine \n\nideologisierte Inklusion, wie sie immer wieder in Ihrer \n\nAnfrage zu erkennen ist, nicht zum Wohl der Kinder mit \n\nbesonderem Betreuungsbedarf ist. Warum Sie dieses in \n\nDeutschland \u00fcber Jahrzehnte entwickelte und erfolgreich \n\nbetriebene Bildungssystem f\u00fcr behinderte Kinder und \n\nJugendliche nur aus linksideologischen Gr\u00fcnden abschaf-\n\nfen wollen, bleibt vielen Eltern, Betroffenen und auch uns \n\nNationaldemokraten ein R\u00e4tsel. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMan kann nur hoffen, dass die Kollegen der CDU nicht \n\nwieder bei wachsendem Druck von links einknicken \n\nwerden. Wenn dies doch der Fall sein sollte, hat die NPD \n\nein erneutes bildungspolitisches Alleinstellungsmerkmal. \n\nWir m\u00f6chten unsere Kinder so betreuen, wie es f\u00fcr ihre \n\nUnterschiedlichkeit und ihre unterschiedlichen Bed\u00fcrfnis-\n\nse am besten ist. Wir werden nicht alle Kinder in Rasen-\n\nm\u00e4hermanier auf dem Papier gleichstellen und \u2013 wie alle \n\n\u2013 die Erfordernisse ignorieren, weil es \u00fcberfl\u00fcssige \n\nlinksliberale Denkmodelle vorschreiben. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit Gender-Mainstreaming-\n\nBestrebungen, die Sie an verschiedenen Stellen Ihrer \n\nAnfrage durchblicken lassen und die unsere Kinder schon \n\nin jungen Jahren verkorksen sollen. Ebenso zeigen Sie \n\nsich durch die ganze Drucksache hinweg mehr um die \n\nAusbildungschancen von Ausl\u00e4ndern und Asylbewerbern \n\nbesorgt als um die Ausbildungsm\u00f6glichkeiten und die \n\nBildungsf\u00f6rderung f\u00fcr s\u00e4chsische Kinder und Jugendli-\n\nche. Dabei zeigen alle demografischen Zahlen im vorlie-\n\ngenden Papier, wie notwendig es ist, dass wir \u00fcber ein \n\nbreit aufgestelltes, leistungsf\u00f6rderndes und attraktives \n\nBildungssystem Eltern und Kinder im Freistaat halten und \n\ndie lernenden und kommenden Generationen noch effek-\n\ntiver unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch eine \n\nWortmeldung von Herrn Bl\u00e4sner vor. Ist das gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es noch Redebedarf vonsei-\n\nten der Fraktionen? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. \n\nDann frage ich die Ministerin, ob sie das Wort w\u00fcnscht? \u2013 \n\nFrau Staatsministerin Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Bestm\u00f6gliche und gleichwer-\n\ntige Bildungschancen f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen zu \n\nsichern ist ein wesentlicher Grundsatz unserer s\u00e4chsischen \n\nBildungspolitik. Das eint uns sicherlich auf dem Weg, f\u00fcr \n\nunsere Kinder und Jugendlichen Bestm\u00f6gliches in Aus-\n\nbildung und Beruf zu garantieren. \n\nBereits mehrfach wurden die Ergebnisse der aktuellen \n\nPISA-Studie und des IQB-L\u00e4ndervergleichs angespro-\n\nchen. Diese Ergebnisse zeigen, dass wir in Sachsen gut \n\naufgestellt sind. Unsere Sch\u00fcler sind deutschlandweit an \n\nder Spitze, besonders in Mathematik und den Naturwis-\n\nsenschaften. Der Abstand zu den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nhat selbst mich \u00fcberrascht. Hierbei f\u00fchren wir die Rang-\n\nlisten an. An diesem hervorragenden Abschneiden, das \n\nhabe ich mehrfach betont, haben insbesondere unsere \n\nLehrerinnen und Lehrer einen ganz ma\u00dfgeblichen, nein, \n\nden entscheidenden Anteil. Ohne ihre gute und engagierte \n\nArbeit w\u00e4ren eben alle diese Erfolge nicht m\u00f6glich. \n\nUnterrichtsqualit\u00e4t entscheidet Schulqualit\u00e4t. \n\nEinen weiteren Grund f\u00fcr die guten Ergebnisse, den ich \n\nauch schon mehrfach erw\u00e4hnt habe, sehe ich in der \n\nStabilit\u00e4t, in der Verl\u00e4sslichkeit und in der Kontinuit\u00e4t des \n\ns\u00e4chsischen Bildungssystems seit der friedlichen Revolu-\n\ntion. Es ist in den wenigsten Bundesl\u00e4ndern der Fall, dass \n\nverl\u00e4ssliche Schulstrukturen f\u00fcr die Eltern verl\u00e4ssliche \n\nWahlm\u00f6glichkeiten bieten. \n\nMeine Damen und Herren, bereits in der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung setzen wir Akzente. Auf den Anfang kommt es \n\nan. Der S\u00e4chsische Bildungsplan ist daf\u00fcr ein Ma\u00dfstab. \n\nDie Qualit\u00e4tsentwicklung in unseren Kitas wird von \n\nmeinem Haus ganz aktiv begleitet. Das belegt die lange \n\nReihe von Aktivit\u00e4ten, die zum Teil mit erheblichen \n\nMitteln gef\u00f6rdert werden. Auch das haben wir bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9307 \n\ngeh\u00f6rt. Die Kita als Bildungs- und Lernort weiterzuentwi-\n\nckeln, ist ein leitendes Prinzip der fachlichen Arbeit \n\nmeines Hauses. \n\nUm die Chancengerechtigkeit gerade zu Beginn der \n\nBildungslaufbahn zu gew\u00e4hrleisten, st\u00e4rken wir die \n\nZusammenarbeit zwischen Kindertageseinrichtung, \n\nGrundschule und Hort. Wir haben dazu ein Ma\u00dfnahmen-\n\npaket erarbeitet, das die Schuleingangsphase und den \n\nAnfangsunterricht st\u00e4rkt. Zudem stiegen gegen\u00fcber dem \n\nVorjahr die Ausgaben je Sch\u00fcler an unseren Grundschulen \n\nund der Anteil der ganztagsbetreuten Grundsch\u00fclerinnen \n\nund Grundsch\u00fcler. Bundesweit hat Sachsen mit Abstand \n\ndie h\u00f6chste Quote der ganztagsbetreuten Kinder \u2013 \u00fcber \n\n90 % \u2013 und weist dar\u00fcber hinaus besondere St\u00e4rken in der \n\nSchulqualit\u00e4t aus, auch wenn wir in den Bundesl\u00e4nder-\n\nvergleich gehen. \n\nDie guten F\u00f6rderbedingungen zur Verbesserung der \n\nsozialen Teilhabe machen sich auch beim Ziel der Ver-\n\nmeidung von Bildungsarmut bezahlt. Bei uns h\u00e4ngt der \n\nBildungserfolg am wenigsten von der sozialen Herkunft \n\nab. IQB-Studien wurden bereits erw\u00e4hnt. Ich zitiere aus \n\nder Studie von Oktober 2013: \u201eIn den naturwissenschaft-\n\nlichen F\u00e4chern und Mathematik zeichnet sich Sachsen \n\ndurch signifikant \u00fcberdurchschnittliche Kompetenzen bei \n\ngleichzeitig geringem Zusammenhang zwischen Kompe-\n\ntenzen und sozialer Herkunft der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler aus.\u201c Diese Aussage kommt auch in anderen \n\nStudien des IQB nicht auf Mathematik und Naturwissen-\n\nschaften allein begrenzt vor \u2013 ein positives Merkmal \n\nunseres Freistaates Sachsen im Vergleich mit anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. \n\nDieses Ergebnis, meine Damen und Herren, best\u00e4rkt mich \n\ndarin, die Rahmenbedingungen f\u00fcr Schulen weiterhin zu \n\nverbessern, Reserven zu erschlie\u00dfen und Beeintr\u00e4chtigun-\n\ngen von Sch\u00fclern durch gezielte Ma\u00dfnahmen auszuglei-\n\nchen. Dazu geh\u00f6rt auch die weitere Reduzierung des \n\nAnteils der Sch\u00fcler ohne Hauptschulabschluss an unseren \n\nOberschulen. Dieser Anteil ist erfreulicherweise \u2013 und \n\ndiese Zahl will ich unterstreichen, weil so viele Zahlen \n\nkursieren \u2013 von 4,8 % im Jahr 2003 auf 3,1 % im Jahr \n\n2012 gesunken. 3,1 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind \n\nimmer noch zu viel. Wir m\u00fcssen hier noch besser werden. \n\nMit dem Abschluss der Schulzeit werden Weichen f\u00fcr die \n\nweitere Entwicklung vieler junger Menschen gestellt. Ich \n\nwerde mich deshalb weiterhin f\u00fcr bestm\u00f6gliche Bildung \n\nund Erziehung einsetzen, um allen Kindern und Jugendli-\n\nchen gleichwertige Bildungschancen und eine ihrem \n\nLeistungsverm\u00f6gen angemessene Schullaufbahn \u2013 ich \n\nbetone: eine ihrem Leistungsverm\u00f6gen angemessene \n\nSchullaufbahn \u2013 zu erm\u00f6glichen. \n\nBildungsgerechtigkeit hei\u00dft f\u00fcr uns auch Durchl\u00e4ssigkeit \n\nund Anschlussf\u00e4higkeit unseres Bildungssystems. Ich \n\ndenke dabei an unsere zwei gleichberechtigten Wege zum \n\nAbitur: einmal \u00fcber das allgemeinbildende Gymnasium in \n\nzw\u00f6lf Jahren und einmal \u00fcber die Oberschule und das \n\nberufliche Gymnasium in dreizehn Jahren. Bildungsge-\n\nrechtigkeit hei\u00dft f\u00fcr uns auch: Kein Abschluss ohne \n\nAnschluss! Ich denke dabei vor allem an unsere systema-\n\ntische Berufsorientierung und an die Berufseinstiegsbe-\n\ngleitung, die gerade auch den lernschw\u00e4cheren Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fclern Chancen beim \u00dcbergang in Ausbildung \n\nund Beruf er\u00f6ffnet. Durchl\u00e4ssigkeit und Anschlussf\u00e4hig-\n\nkeit, das sind Markenzeichen unseres Schulsystems, nach \n\ndenen auch andere Bundesl\u00e4nder schauen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, gestatten Sie mir noch einige \n\nS\u00e4tze zu unseren Sch\u00fclern mit sonderp\u00e4dagogischem \n\nF\u00f6rderbedarf. F\u00fcr mich gelten hier zwei Pr\u00e4missen: \n\nErstens m\u00fcssen Integration und Inklusion immer vom \n\nKind her gedacht werden und d\u00fcrfen nicht verordnet \n\nwerden. Zweitens m\u00fcssen Integration und Inklusion mit \n\nAugenma\u00df erfolgen. Deshalb wird es bei uns in Sachsen \n\nweiterhin F\u00f6rderschulen geben. \n\nWir sind in den vergangenen Jahren ein gutes St\u00fcck auf \n\ndem Weg zur inklusiven Schule vorangekommen. So \n\nbetr\u00e4gt der Anteil der integrativ unterrichteten Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf \n\nmittlerweile circa 27 % und liegt damit im Durchschnitt \n\naller Bundesl\u00e4nder. Zudem unterrichten viele F\u00f6rderschu-\n\nlen ihre Sch\u00fcler nur einige Jahre \u2013 das ist unsere Konzep-\n\ntion \u2013, um die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auf den Unter-\n\nricht an einer Grundschule, einer Oberschule oder einem \n\nGymnasium vorzubereiten, sie lebenst\u00fcchtig zu machen. \n\nDas hei\u00dft, die F\u00f6rderschule ist ein Abschnitt in der \n\nBildungsbiografie des Kindes. Die F\u00f6rderschulen sind \n\ndeshalb ein wichtiger Teil unserer Bildungslandschaft, \n\nweil sie eine wichtige Arbeit leisten, um die Teilhabe und \n\ndie Inklusion zu erm\u00f6glichen. \n\nSehr geehrte Abgeordnete, Chancengerechtigkeit und \n\nLeistungsorientierung geh\u00f6ren im s\u00e4chsischen Bildungs-\n\nsystem zusammen. Ohne Leistungsorientierung und ohne \n\nden inhaltlichen Anspruch unseres Bildungssystems \n\nw\u00fcrden wir die Zukunftschancen unserer Kinder und \n\nJugendlichen verschenken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nOhne die spezifische Unterst\u00fctzung, die wir f\u00fcr leistungs-\n\nschw\u00e4chere Sch\u00fcler bei uns im Freistaat Sachsen bereit-\n\nhalten, w\u00fcrden wir dem Anspruch auf Chancengerechtig-\n\nkeit, den uns mehrere Studien best\u00e4tigt haben, nicht \n\nRechnung tragen. Den Fokus auf den Anfang der Bil-\n\ndungslaufbahn zu legen, \u00dcberg\u00e4nge zu gestalten und \n\nBr\u00fcche zu vermeiden sind f\u00fcr uns ganz entscheidende \n\nAufgaben. Sachsen ist dabei erfolgreich \u2013 erfolgreich auf \n\ndem Weg zur Chancengerechtigkeit und des Leistungsan-\n\nspruchs. \n\nAuf diesen Erfolgen ruhen wir uns jedoch nicht aus, \n\nmeine Damen und Herren, sondern sie sind f\u00fcr uns \n\nAnsporn, unser Bildungssystem in den n\u00e4chsten Jahren \n\nkontinuierlich und verl\u00e4sslich wie in den vergangenen \n\nJahren weiterzuentwickeln. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9308 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage ist damit been-\n\ndet. Wir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN \n\nin der Drucksache 5/13390. Ich bitte jetzt um Einbrin-\n\ngung. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich haben wir zu unserer Gro\u00dfen Anfrage heute auch \n\neinen Entschlie\u00dfungsantrag vorgelegt, der \u00fcblicherweise \n\nin zwei Teilen abgefasst ist. Der erste Teil betrifft die \n\nFeststellung des Landtags \u00fcber die Situation in Sachsen. \n\nDiesbez\u00fcglich unterscheiden wir uns durchaus von dem, \n\nwas die Staatsregierung in ihrer Antwort zum Teil darge-\n\nstellt hat, aber auch von dem, was heute zum Teil in der \n\nDebatte dargestellt worden ist. \n\nIm Zusammenhang mit dieser Gro\u00dfen Anfrage stellt sich \n\nnat\u00fcrlich die Frage, wer eigentlich f\u00fcr die Beantwortung \n\nzust\u00e4ndig ist. Ist es das Sozialministerium oder das \n\nKultusministerium? Es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, w\u00e4ren es \n\nbeide. Vielleicht war es auch so; denn uns ging es nicht \n\num eine Bildungsdebatte an sich, sondern uns geht es in \n\nder Tat um die Frage, welcher Zusammenhang zwischen \n\nStatus der Eltern \u2013 Einkommen, Bildungsstatus \u2013 und \n\nZukunftschancen ihrer Kinder besteht. Das ist etwas \n\nv\u00f6llig anderes, als wenn man eine lineare Darstellung der \n\nEntwicklung im s\u00e4chsischen Bildungswesen bringt. Dass \n\nwir auf diesem Wege insgesamt noch erheblich nachholen \n\nm\u00fcssen, versteht sich von selbst, denn die Zahlen sind \n\nrelativ eindeutig. \n\nVieles von dem, was die Staatsregierung zusammengetra-\n\ngen hat, wussten wir in der Tat. Aber was sie nicht zu-\n\nsammengetragen hat, ist das eigentliche Problem. Insofern \n\nbrauchen wir wirklich eigene Daten dazu. Sie h\u00e4tten \n\nvorher wissen m\u00fcssen, dass keine Daten erhoben werden. \n\nDas ist f\u00fcr uns v\u00f6llig uninteressant. Wenn es eine Not-\n\nwendigkeit daf\u00fcr gibt, dass wir innere Zusammenh\u00e4nge \n\nfeststellen und handeln m\u00fcssen, brauchen wir nat\u00fcrlich \n\neine entsprechende Datenbasis. \n\nHerr Schreiber, ich muss Ihnen noch etwas sagen: Sie \n\nbeklagen bestimmte Defizite aus der gesellschaftlichen \n\nEntwicklung heraus. Das hat mich schon sehr verwundert. \n\nWas hei\u00dft denn gesellschaftliche Entwicklung? Ist das ein \n\nPhantom oder was ist das? Wer ist denn verantwortlich f\u00fcr \n\nbestimmte Defizite, die wir nach wie vor in Sachsen \n\nhaben? Da k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich sagen: die Eltern. Aber \n\num diese geht es hier im Konkreten nicht, sondern in \n\nerster Linie ist doch die Schule daf\u00fcr verantwortlich, dass \n\nalle eine gute Bildung bekommen. Darin sind wir uns \n\ndoch wohl einig, und daher denke ich, dass irgendjemand \n\ndaf\u00fcr doch verantwortlich sein muss. \n\nGesellschaft anonym gibt es nicht. Fr\u00fcher \u2013 das hatten wir \n\nimmer wieder \u2013 hatten Sie Ihren Verantwortlichen, wenn \n\nSie 25 Jahre zur\u00fcckgehen, und heute wollen Sie es nicht. \n\nIch bitte Sie, dass Sie unseren Entschlie\u00dfungsantrag \n\npr\u00fcfen und ihm zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nbitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Zum Entschlie\u00dfungsantrag? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Danke. \u2013 Herr Dr. Pellmann, zu \n\nIhrem Entschlie\u00dfungsantrag m\u00f6chte ich drei kurze An-\n\nmerkungen machen. \n\nVielen Dank daf\u00fcr, was Sie uns alles zutrauen. Allerdings \n\nist mir neu, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung oder die \n\nRegierungsfraktionen von CDU und FDP dar\u00fcber ent-\n\nscheiden, was bei RTL, bei RTL2, bei VOX und wo noch \n\n\u00fcberall ab 15 Uhr im Fernsehen l\u00e4uft. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWas hat das damit zu tun?) \n\nDas meine ich zum Beispiel bei einem Teil von gesell-\n\nschaftlicher Entwicklung. Wir sind uns darin einig, dass \n\nwir in Sachsen nat\u00fcrlich \u2013 und das seit 1990 \u2013 versuchen, \n\nden Kindern, soweit es m\u00f6glich ist, die bestm\u00f6gliche \n\nBildung zuteil werden zu lassen. \n\nZum Thema Ihres Antrages unter I und im Punkt 6, wo \n\nSie in Ihrem Antrag noch einmal bem\u00e4ngeln, dass \u201enur\u201c \n\n50 % der M\u00e4dchen und \u201enur\u201c 44 % der Jungen auf das \n\nGymnasium gehen bzw. eine Bildungsempfehlung f\u00fcr das \n\nGymnasium bekommen. Dazu muss ich deutlich sagen: \n\nwarum eigentlich \u201enur\u201c? Vergleichen Sie einmal die \n\nL\u00e4nder miteinander, dann haben Sie zum Beispiel in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg zwei Drittel aller Abiturienten, die \n\nihr Abitur \u00fcber den zweiten Bildungsweg, das hei\u00dft \u00fcber \n\ndas 13-j\u00e4hrige Berufsgymnasium, machen und vorher \n\neine Mittelschule besucht haben. H\u00f6ren Sie bitte endlich \n\nauf, den mittleren Abschluss, das hei\u00dft, die mittlere Reife, \n\nden Oberschulabschluss, den Realschulabschluss hier \n\nst\u00e4ndig schlechtzumachen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDieser Realschulabschluss in Deutschland ist ein aner-\n\nkannter Abschluss. Erst im November war die Meisterfei-\n\ner der Handwerkskammer hier in Dresden. Wenn Sie die \n\ngestandenen Leute vorne stehen sehen, die ihren Meis-\n\nterbrief gemacht haben, dann sind das in der Regel keine \n\nLeute, die von Anfang an auf das Gymnasium gerannt \n\nsind, sondern das sind Leute, die einen ordentlichen \n\nRealschulabschluss gemacht haben. Wir als Gesellschaft \n\nbrauchen diese Leute. \n\nSie fordern au\u00dferdem unter II 4 die sofortige Anhebung \n\nder Kita-Pauschale des Freistaates auf sage und schreibe \n\n2 400 Euro. Das sind 525 Euro pro Kind in diesem \n\nFreistaat pro Jahr mehr. Rechnen Sie das einmal auf die \n\nvielen betreuten Kinder hoch. Logischerweise sagen Sie \n\ndann nicht, an welcher Stelle Sie das Geld einsparen \n\nwollen. Hier wiederhole ich mich gern. Die Haushaltsver-\n\nhandlungen, Herr Pellmann, Frau Falken, finden wieder \n\nstatt, h\u00f6chstwahrscheinlich im 6. S\u00e4chsischen Landtag, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9309 \n\nn\u00e4mlich nach der n\u00e4chsten Landtagswahl, und dann \n\nk\u00f6nnen Sie diesen Antrag gerne wieder einbringen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN sprechen? \u2013 Ich \n\nsehe, dass es keinen Bedarf mehr gibt. Dann werde ich \n\njetzt \u00fcber diesen abstimmen lassen. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei keiner Stimmenthaltung und einer Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nJustizstandort Leipzig st\u00e4rken \u2013 Lokalkammer des  \n\nEurop\u00e4ischen Patentgerichts in Leipzig einrichten \n\nDrucksache 5/13305, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt der Abg. Herr Schiemann f\u00fcr die CDU, danach \n\nfolgen FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Bitte, Herr Schiemann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nJetzt bin ich aber gespannt!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Osten der \n\nBundesrepublik Deutschland sind laut Statistik des \n\nDeutschen Patent- und Markenamtes 2012 nahezu 3 000 \n\nPatente angemeldet worden, davon im Freistaat Sachsen \n\nallein 1 056, gefolgt von Berlin und dem Freistaat Th\u00fc-\n\nringen. Damit ist der Freistaat Sachsen in den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern spitze. Deutschlandweit liegen wir damit \n\nauch auf einem der vorderen Pl\u00e4tze. Sachsen ist und bleibt \n\ndamit das Land der Ingenieure und der Erfinder. Dies \n\nmuss auch k\u00fcnftig ein wichtiges Markenzeichen des \n\nFreistaates Sachsen bleiben. Es ist daher aus unserer Sicht \n\nfolgerichtig, wenn zuk\u00fcnftig am Standort Leipzig auch \n\neine Lokalkammer des Europ\u00e4ischen Patentgerichtes \n\nangesiedelt wird. \n\nSeit Jahren gibt es auf internationaler Ebene gro\u00dfe Strei-\n\ntigkeiten zur Patentfrage und zum Schutz von Marken und \n\ngeistigem Eigentum der Erfinder. Mit dem Ziel, diese \n\nAnmeldung von Patenten in der Europ\u00e4ischen Union \n\nkosteng\u00fcnstiger und unb\u00fcrokratischer zu gestalten und \n\ndamit auch die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der ortsans\u00e4ssigen \n\nUnternehmen zu steigern, wurde das europ\u00e4ische Patent-\n\nrecht reformiert. \n\nDiese Reform besteht im Wesentlichen aus zwei Teilen. \n\nZum einen soll ein einheitliches EU-Patent eingef\u00fchrt \n\nwerden, zum anderen soll auch eine europ\u00e4ische Patentge-\n\nrichtsbarkeit eingerichtet werden. Durch das \u00dcberein-\n\nkommen \u00fcber ein einheitliches Patentgericht werden die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr diese europ\u00e4ische Patentgerichtsbar-\n\nkeit geschaffen. Nach jetzigen Einsch\u00e4tzungen ist mit \n\neinem Inkrafttreten im Jahr 2015 zu rechnen. \n\nZur Gew\u00e4hrleistung eines reibungslosen Ablaufes nach \n\nInkrafttreten ist es aber bereits jetzt erforderlich, die \n\nentsprechenden Voraussetzungen zur Aufnahme der \n\nT\u00e4tigkeit des einheitlichen Patentgerichtes zu schaffen. \n\nDas Gericht erster Instanz wird dabei eine Zentralkammer \n\nmit Sitz in Paris und den Au\u00dfenstellen in London und \n\nM\u00fcnchen sowie Lokalkammern in den jeweiligen Mit-\n\ngliedsstaaten erfassen. Diese Lokalkammern k\u00f6nnen in \n\njedem Mitgliedsstaat eingerichtet werden. Die Anzahl ist \n\nvon der Anzahl der dort anh\u00e4ngigen Patentverfahren \n\nabh\u00e4ngig, darf aber vier pro Nationalstaat nicht \u00fcberstei-\n\ngen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Deshalb ist es \n\njetzt sehr wichtig, die Interessen der neuen Bundesl\u00e4nder \n\nin dieser Frage klar und deutlich zu artikulieren und dann \n\nauch in den Diskussionen zu vertreten. Es ist auch im \n\ns\u00e4chsischen Interesse, sich in geeigneter Form daf\u00fcr \n\neinzusetzen, dass eine dieser Lokalkammern eben \u2013 wie \n\nkann es anders sein \u2013 in die sch\u00f6ne Stadt Leipzig kommt. \n\nDazu brauchen wir die Unterst\u00fctzung und Solidarit\u00e4t der \n\nwestlichen deutschen Bundesl\u00e4nder. \n\nLeipzig w\u00e4re aus mehreren Gr\u00fcnden der richtige Ort, zum \n\neinen ein Ort in einem Land, in dem eine gro\u00dfe Zahl von \n\nPatenten entstanden ist und entsteht, zum anderen war \n\nLeipzig der bedeutendste Ort der deutschen Rechtsge-\n\nschichte nach Gr\u00fcndung des Deutschen Reiches 1871. \n\nNun kann die s\u00e4chsische Stadt Leipzig f\u00fcr sich in An-\n\nspruch nehmen, bereits seit 1694 Kaffee \u00f6ffentlich ver-\n\nkauft und ab 1908 mit der Filtert\u00fcte von Melitta Benz aus \n\nDresden ein wichtiges s\u00e4chsisches Patent genutzt zu \n\nhaben. Eine Vielzahl weiterer wichtiger Patente wurde \n\ndurch die Industrienation der Sachsen angemeldet: die \n\nLokomotive \u201eSaxonia\u201c, der Lodenmantel, der zur bayeri-\n\nschen Nationaltracht wurde, entstand hier in Dresden im \n\nModehaus Loden, der mechanische Webstuhl entstand in \n\nChemnitz, das Odol-Mundwasser in Dresden und schlie\u00df-\n\nlich wurde der erste Bildtelegraf in der Stadt Leipzig \n\nentwickelt. \n\nDas ist ein Teil der Patentgeschichte von Sachsen \u2013 heute \n\nnoch von internationalem Rang und Bedeutung. Unter-\n\nbrochen wurde dies nur durch den wahnsinnigen Zwei-\n\nten Weltkrieg, den Deutschland angezettelt hat. W\u00e4re es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9310 \n\nnicht zu diesem Krieg gekommen, w\u00e4re Leipzig weiter \n\ndie Hauptstadt des Rechts Deutschlands. Durch die \n\nfriedliche Revolution wurde die Wiedervereinigung \n\nerm\u00f6glicht. Durch die friedliche Revolution und den \n\nbedeutenden Beitrag der B\u00fcrger der Stadt Leipzig haben \n\nwir wieder die Chance, an der europ\u00e4ischen Geschichte \n\nteilzuhaben. Daf\u00fcr lohnt es sich auch, jetzt jede M\u00fche f\u00fcr \n\nden Gerichtsstandort Leipzig aufzubringen. \n\nDie Erreichbarkeit des Gerichts ist dabei ein wichtiger \n\nFaktor. Leipzig als zentraler Standort in den neuen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern hat hierf\u00fcr die perfekte Lage. Hierdurch h\u00e4tten \n\nweite Teile Ostdeutschlands kurze Wege zum Gericht. \n\nZum anderen wird auch der Kostenaufwand f\u00fcr die \n\nDurchf\u00fchrung von m\u00f6glichen Patentstreitigkeiten f\u00fcr \n\nregionale Unternehmen deutlich begrenzt. Leipzig ist eine \n\nStadt mit gro\u00dfer Tradition als Justizstandort, unter ande-\n\nrem als Sitz des Reichsgerichts und jetzt als Sitz des \n\nBundesverwaltungsgerichts sowie des Strafsenats des \n\nBundesgerichtshofs nebst Dienststelle des Bundesanwalts. \n\nMeine sehr geehrte Damen und Herren! Wir halten diesen \n\nProzess der Verteilung von Verwaltungsstrukturen, aber \n\nauch Gerichten innerhalb Deutschlands f\u00fcr noch nicht \n\nabgeschlossen. Wir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn wir viel \n\nKraft h\u00e4tten, aus dem Freistaat Sachsen gemeinsam mit \n\nden anderen deutschen L\u00e4ndern f\u00fcr diesen Prozess, f\u00fcr \n\nLeipzig zu werben und eine L\u00e4nderkammer in Leipzig \n\neinzurichten. \n\nHinsichtlich der Ansiedlung von Institutionen des Bundes \n\noder der Europ\u00e4ischen Union besteht in den L\u00e4ndern der \n\nfriedlichen Revolution nach wie vor dieser Nachholbe-\n\ndarf. Da die Lokalkammer Bestandteil eines europ\u00e4ischen \n\nGerichts ist, w\u00e4re deren Ansiedlung ein wichtiges Signal \n\nf\u00fcr die Stellung des Freistaates Sachsen in Europa. Dane-\n\nben w\u00e4re die Einrichtung eines der vier deutschen Sitze \n\nder Lokalkammer des Einheitlichen Patentgerichts in \n\nLeipzig auch ein Beitrag zur Schaffung der einheitlichen \n\nLebensbedingungen in Deutschland. Es w\u00e4re ein bedeu-\n\ntender Beitrag nach der Wiedervereinigung, und das \n\nbeginnend 25 Jahre nach der friedlichen Revolution. \n\nMit diesem Antrag soll deshalb unterst\u00fctzend deutlich \n\ngemacht werden, dass auch der S\u00e4chsische Landtag hinter \n\nden Bem\u00fchungen der Staatsregierung \u2013 Herr Staatsminis-\n\nter Dr. Martens, Herr Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich \n\n\u2013 steht, dass eine der in der Bundesrepublik einzurichten-\n\nden Lokalkammern des Europ\u00e4ischen Patentgerichtes \n\nihren Sitz in Leipzig erh\u00e4lt. \n\nDeshalb bitte ich Sie ganz herzlich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP \n\nspricht Herr Abg. Biesok. Bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Marko Schiemann hat hervor-\n\ngehoben, welche Innovationskraft hier im Freistaat \n\nSachsen vorhanden ist und wie viele Patente hier jedes \n\nJahr angemeldet werden. Deshalb ist es eine gute Idee, im \n\nFreistaat Sachsen eine Lokalkammer des einheitlichen \n\nPatentgerichts einzur\u00e4umen. \n\nIch m\u00f6chte das nur erg\u00e4nzen: Wir haben im Freistaat \n\nSachsen eine sehr hohe Wachstumsdynamik. Das macht \n\nsich auch daran fest, wenn man vergleicht, wie viele \n\nPatentanmeldungen hier im Vergleich zu anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern gemacht werden. Der Freistaat Sachen belegte \n\nbeim Dynamikranking der Initiative \u201eNeue Soziale \n\nMarktwirtschaft\u201c in der \u201eWirtschaftswoche\u201c den 1. Platz. \n\nDie anderen neuen Bundesl\u00e4nder haben dort auch eine \n\nerhebliche Spitzenposition erreicht, so zum Beispiel die \n\nPl\u00e4tze drei, vier und f\u00fcnf bzw. sechs. Das hei\u00dft, wir haben \n\nhier eine sehr hohe Innovationskraft, die es rechtfertigt, \n\nentsprechende verwaltungstechnische Voraussetzungen \n\nund Gerichte zu schaffen, um Patente vor Ort anmelden \n\nund gegebenenfalls auch rechtlich \u00fcberpr\u00fcfen lassen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDeshalb denke ich, dass es eine gute Idee ist, dass neben \n\ndem international t\u00e4tigen Europ\u00e4ischen Patentamt in \n\nM\u00fcnchen hier weitere Strukturen geschaffen werden \n\nk\u00f6nnen. Wenn wir das Europ\u00e4ische Patentamt in M\u00fcn-\n\nchen haben, kann mit einem einzigen Antrag in bis zu 40 \n\neurop\u00e4ischen Staaten ein Patentschutz erreicht werden. \n\nDieses Amt verzeichnete 2012 bereits einen neuen An-\n\nmelderekord. Von insgesamt 244.000 Patenten gingen \n\n14 % der Antr\u00e4ge aus Deutschland ein. Das allein w\u00fcrde \n\nes rechtfertigen, die H\u00f6chstzahl an Au\u00dfenkammern des \n\nPatentamtes in Deutschland zu vergeben. \n\nMit der Verabschiedung des EU-Patentpaketes im De-\n\nzember 2012, das auch das Gerichtsabkommen umfasst, \n\nwurden die Voraussetzungen f\u00fcr eine noch engere Zu-\n\nsammenarbeit von 25 Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen \n\nUnion geschaffen. Lediglich Spanien und Italien haben \n\nsich noch nicht daran beteiligt. Aber ich bin zuversicht-\n\nlich, dass das noch erfolgen wird. \n\nMit der Schaffung eines europ\u00e4ischen Patentgerichtes \n\nvoraussichtlich im Jahr 2015 k\u00f6nnen beim Europ\u00e4ischen \n\nPatentamt in M\u00fcnchen einheitliche EU-Patente f\u00fcr diese \n\n25 EU-Staaten beantragt werden. Das ist ein nicht zu \n\nuntersch\u00e4tzender Wirtschaftsvorteil in einer globalisieren-\n\nden Welt mit einem zunehmenden Wettbewerbsdruck. Bei \n\ndiesen Patenten werden im Gegensatz zu den bisherigen \n\nPatenten keine \u00dcbersetzungen mehr ben\u00f6tigt, sondern es \n\ngibt drei Amtssprachen, n\u00e4mlich Deutsch, Englisch und \n\nFranz\u00f6sisch. Entsprechend werden dann auch die Ver\u00f6f-\n\nfentlichungen sein. \n\nDas neue Europ\u00e4ische Patentgericht soll eine dezentrale \n\nStruktur bekommen. Neben der Zentralkammer soll jeder \n\nMitgliedsstaat bis zu vier Lokalkammern einrichten \n\nk\u00f6nnen. Ich denke, es w\u00e4re eine gute Entscheidung, wenn \n\neine von den Lokalkammern in den neuen Bundesl\u00e4ndern \n\nist und sich Deutschland dazu entschlie\u00dft, diese vier \n\nKammern auch wirklich auszunutzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn man sich anschaut, wie andere L\u00e4nder dastehen: \n\nFrankreich belegt mit 5 % der Anmeldungen lediglich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9311 \n\neinen hinteren Platz. Auch die Schweiz, die vermeintlich \n\neinen hohen Technologiestandard aufweist, hat nur 3 % \n\nder Anmeldungen. Ich glaube, man kann hier einmal ganz \n\ndeutlich sagen, dass Deutschland ein Land ist, das sehr \n\nweit voraus ist und sich seine Innovationskraft auch \n\nrechtlich sch\u00fctzen l\u00e4sst. \n\nMarko Schiemann hat auf die lange juristische Tradition \n\ndes Standortes in Leipzig hingewiesen. Die Stadt, in der \n\n1879 das Deutsche Reichsgericht als Vorl\u00e4ufer des heuti-\n\ngen Bundesgerichtshofes gegr\u00fcndet wurde, ist meines \n\nErachtens geradezu pr\u00e4destiniert, diesen Standort f\u00fcr die \n\nRegion und f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder zu erw\u00e4gen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nLeipzig hat auch eine gute Tradition in der Ausbildung \n\nvon Juristen. Bereits 1446 gab es an der Universit\u00e4t eine \n\nAusbildung. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, wenn Sie juristische Ausbildung h\u00f6ren, \n\nmeine ich die fachliche Ausbildung, aber auch die Ausbil-\n\ndung im Benehmen. Die scheint in Ihrer juristischen \n\nAusbildung zumindest nicht stattgefunden zu haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch habe den Eindruck, dass in Leipzig auch Juristen \n\nausgebildet werden, damit sie soziale Kompetenzen haben \n\nund sich auch in Gruppen bewegen k\u00f6nnen, dass eine \n\nLokalkammer dort gut aufgehoben ist und das wir es auch \n\nrechtfertigen k\u00f6nnen, dorthin eine Kammer zu geben. \n\nAuch die lange Tradition des Wirtschaftsstandortes \n\nLeipzig rechtfertigt es meines Erachtens, diese Kammer \n\ndort einzurichten. In Leipzig wurde bereits 1825 der \n\nB\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels gegr\u00fcndet. Das \n\nist auch eine lange Tradition, die dort vorhanden ist. \n\nLeipzig genie\u00dft weltweit einen guten Ruf als Messestand-\n\nort und ist insofern auch in der Welt bekannt, sodass man \n\nmit gutem Grund sagen kann: Hier soll die Kammer \n\ngegr\u00fcndet werden. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, dass sich das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa bereits im \n\nMai 2013 um den Sitz der Lokalkammer beworben hat. \n\nIch glaube, wir sollten als S\u00e4chsischer Landtag dieser \n\nBewerbung Nachdruck verleihen. Durch einen m\u00f6glichst \n\neinm\u00fctigen Beschluss f\u00fcr eine solche Au\u00dfenkammer, \n\ndenke ich, k\u00f6nnen wir unsere Stimme f\u00fcr diesen Standort \n\ndeutlicher erheben. Deshalb bitte ich um Zustimmung zu \n\nunseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Wir nennen es dieses Mal \n\nwirklich \u201eparlamentarische Weitsicht\u201c. Ich nehme vor-\n\nweg, dass wir dem Antrag zustimmen werden. Die Koali-\n\ntion will mit ihrem Antrag erreichen, dass eine der soge-\n\nnannten Lokalkammern des Europ\u00e4ischen Patentgerichts, \n\ndas seinerseits aus einem Gericht erster Instanz, aus \n\neinem Berufungsgericht und aus einer Kanzlei besteht, in \n\nLeipzig eingerichtet werden soll. Es geht um eine Lokal-\n\nkammer f\u00fcr Patentstreitigkeiten. Die Kollegen Schiemann \n\nund Biesok haben das bereits dargelegt. \n\nDas entsprechende \u00dcbereinkommen \u2013 auch dar\u00fcber \n\nwurde gesprochen \u2013, wonach die Anzahl der Lokalkam-\n\nmern in jedem Mitgliedsstaat von der Anzahl der dort \n\ngef\u00fchrten Patentverfahren abh\u00e4ngig ist, aber vier pro \n\nMitgliedsstaat nicht \u00fcbersteigen darf, ist in gewisser \n\nWeise noch Zukunftsmusik. Von 25 EU-Mitgliedsstaaten \n\nm\u00fcssen noch 13 Staaten das \u00dcbereinkommen unterzeich-\n\nnen, also von wenigstens 13 Staaten fehlt noch die Ratifi-\n\nzierung. Das wird in der Begr\u00fcndung des Antrags auch \n\nausgef\u00fchrt. Wegen der fehlenden Ratifizierung kann der \n\nAntrag fr\u00fchestens, so wird es prognostiziert, im Jahr 2015 \n\nwirksam werden. Mit einer schnelleren Einrichtung der \n\nLokalkammern ist nicht zu rechnen. \n\nIch will aber einr\u00e4umen, dass es nicht schaden kann, auch \n\nf\u00fcr Leipzig rechtzeitig einen Anspruch anzumelden, wenn \n\ndas gro\u00dfe Rennen um einen der auf die Bundesrepublik \n\nDeutschland entfallenden vier Standorte beginnt. Wir \n\nk\u00f6nnen dem ohne Weiteres beitreten. \n\nDer von den Rednern der Koalitionsfraktionen vorgetra-\n\ngenen Argumentation zur Begr\u00fcndung des Antrages und \n\nder Begr\u00fcndung des Antrags selbst gibt es aus unserer \n\nSicht nichts Wesentliches hinzuzuf\u00fcgen. \n\nTats\u00e4chlich verf\u00fcgt Ostdeutschland als Wissenschafts-\n\nstandort \u00fcber ein wachsendes wissenschaftliches und \n\nwirtschaftliches Potenzial. Tats\u00e4chlich werden in Ost-\n\ndeutschland Patente in betr\u00e4chtlicher Zahl angemeldet. \n\nAuch die Anmahnung einer ausgewogenen Verteilung von \n\nBundesbeh\u00f6rden und von Einrichtungen von bundeswei-\n\nter Bedeutung zwischen den deutschen L\u00e4ndern ist als \n\nArgument f\u00fcr den Standort Leipzig nachvollziehbar. Das \n\ngilt ebenso f\u00fcr die zentrale und verkehrstechnisch g\u00fcnsti-\n\nge Lage dieser s\u00e4chsischen Vorzeigestadt \u2013 in Anf\u00fch-\n\nrungsstrichen \u2013 als Anspruchsgrund. \n\nBei anderer Gelegenheit, als es um die Einrichtung auch \n\nanderer Gerichte in Leipzig ging, haben wir auch auf \n\nunr\u00fchmliche Zeiten Leipzigs als Gerichtsstandort hinge-\n\nwiesen. Der Volksgerichtshof etc. pp. hatten w\u00e4hrend des \n\nDritten Reiches seinen Sitz in Leipzig. Das soll in diesem \n\nKontext f\u00fcr uns aber keine vorrangige Erw\u00e4gung sein. \n\nSumma summarum: Her mit der Lokalkammer des \n\nEurop\u00e4ischen Patentgerichts \u2013 so rasch wie m\u00f6glich! In \n\ndiesem Falle gehen wir Hand in Hand mit der Koalition. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD \n\nspricht Herr Abg. Mann. Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9312 \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Werte Kolleginnen und \n\nKollegen der Koalitionsfraktionen! Wor\u00fcber reden wir \n\neigentlich? \u2013 Sie fordern die Staatsregierung in einem \n\nsage und schreibe dreizeiligen Antrag auf, sich f\u00fcr die \n\nEinrichtung einer Lokalkammer des Europ\u00e4ischen Patent-\n\ngerichts in Leipzig einzusetzen. \n\nUm es gleich zu sagen: Das Ziel des Antrags wird von der \n\nSPD-Landtagsfraktion geteilt. Im \u00dcbrigen wurde das \n\nschon im Sommer von unseren Leipziger Bundestagsab-\n\ngeordneten Wolfgang Tiefensee und Daniela Kolbe \n\ngefordert \n\n(Oh! bei den LINKEN) \n\n\u2013 ja \u2013, die Sprecher des Forums Ost der Sozialdemokratie \n\nbzw. der ostdeutschen SPD-Bundestagsabgeordneten sind. \n\nAu\u00dferdem \u2013 jetzt wird es wirklich interessant \u2013: Bereits \n\nim sp\u00e4ten Fr\u00fchjahr haben sich die Ministerpr\u00e4sidenten der \n\nf\u00fcnf neuen L\u00e4nder und Berlin auf diese Position geeinigt. \n\nWie Sie wissen, sind darunter auch drei Sozialdemokra-\n\nten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie sozialdemokratischen Ministerpr\u00e4sidenten haben sich \n\nhierzu gegen\u00fcber dem Bundesministerium der Justiz und \n\ndem Bundesrat artikuliert. Ich kann also sagen: Die \n\nostdeutsche Sozialdemokratie steht hinter diesem Stand-\n\nortvorschlag. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nUns scheint es so, als brauche die derzeitige s\u00e4chsische \n\nStaatsregierung keine weitere Aufforderung. Vielleicht \n\nwissen Sie von CDU und FDP anderes zu berichten. \n\nNehmen wir aber positiv an, dass der Antrag nicht nur \n\ndazu dient, eine weithin geteilte Position ins Schaufenster \n\nzu stellen, sondern dazu, hier zu beraten, wie wir uns f\u00fcr \n\ndieses Anliegen gemeinsam starkmachen und das nach \n\nau\u00dfen kommunizieren k\u00f6nnen. \n\nAnlass hierf\u00fcr bietet die W\u00fcrdigung der im Mai dieses \n\nJahres erfolgten Debatte im Bundesrat und in der Sache \n\nder Streit \u00fcber die Frage, ob nur einer der vier m\u00f6glichen \n\nStandorte in Mannheim oder in Leipzig eingerichtet \n\nwerden sollte. \n\nVon den alten Bundesl\u00e4ndern und in der Stellungnahme \n\nder Bundesministerin \u2013 ich glaube, schon a. D. \u2013 Sabine \n\nLeutheusser-Schnarrenberger werden folgende fachliche \n\nArgumente angef\u00fchrt: Sie sagt, die Kriterien sollen die \n\nZahl der gef\u00fchrten patentgerichtlichen Verfahren an dem \n\ninfrage kommenden Standort und die dort vorhandenen \n\nspezialisierten Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte sein. \n\nWir halten es f\u00fcr richtig und zielf\u00fchrend, den Kriterienka-\n\ntalog um mindestens zwei Aspekte zu erweitern: um \n\nFragen der Erreichbarkeit, der geografischen Lage sowie \n\nder Verkehrsanbindung der Standorte und um die Anzahl \n\nund die Entwicklung der Anzahl von Patentanmeldungen \n\naus Wissenschaft und Wirtschaft, wobei deren Zahl im \n\nRahmen des Aufholprozesses der neuen Bundesl\u00e4nder \n\nerfreulicherweise kontinuierlich steigt. \n\nVor allem muss aber f\u00fcr uns und f\u00fcr alle gelten, einzufor-\n\ndern, dass nach den Empfehlungen der unabh\u00e4ngigen \n\nF\u00f6deralismuskommission aus dem Jahr 1992 neue Bun-\n\ndeseinrichtungen auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern \n\nangesiedelt werden. Diese Regelung hat aus unserer Sicht \n\nBestand. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Kenntnis davon und die Bereitschaft scheinen aber zu \n\nschwinden. Deshalb halten wir es f\u00fcr legitim, daran auch \n\naus dem Plenum des S\u00e4chsischen Landtags zu erinnern. \n\nErlauben Sie mir, noch einen Hinweis an die Fraktionen \n\nder CDU und der FDP zu richten: Gerade aufgrund des \n\nvon Ihnen erst im Juni eingebrachten Antrags zum Sitz \n\ndes F\u00fcnften Strafsenats des Bundesgerichtshofs in Leipzig \n\nbeschleicht sicherlich nicht nur mich ein d\u00e9j\u00e0-vu-gleiches \n\nGef\u00fchl. Der Fokus der Koalitionsfraktionen scheint bei \n\njustizpolitischen Debatten auf Standortfragen zu liegen, \n\ndie au\u00dferhalb Sachsens entschieden werden. Wir w\u00fcrden \n\nuns deshalb w\u00fcnschen, dass Sie Standortfragen, die in \n\nSachsen, insbesondere im Justizressort entschieden \n\nwerden, mit gleicher Vehemenz und Hingabe f\u00fchren. \n\nSchon einmal Danke daf\u00fcr. \n\n(Carsten Biesok, FDP: Das \n\nhaben wir ja wohl gemacht!) \n\nZu der hier diskutierten Standortfrage will ich zusammen-\n\nfassen: Es wird darauf ankommen, dass wir uns gemein-\n\nsam f\u00fcr den Standort Leipzig starkmachen, und nicht \n\nzuletzt darauf, was die schwarz-rote Bundesregierung mit \n\ndem neuen Justizminister Heiko Maas in der Sache \n\nentscheidet. \n\nDer Freistaat und seine derzeitige Staatsregierung k\u00f6nnen \n\nsich darauf verlassen, dass sich die SPD-Fraktion f\u00fcr \n\neinen Standort Leipzig starkmacht. Deshalb stimmen wir \n\nIhrem Antrag zu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lichdi, \n\nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, \n\nHerr Kollege Mann hat das Erforderliche gesagt. Es ist \n\nerstaunlich, welche justizpolitischen Priorit\u00e4ten die \n\nCDU/FDP-Koalition hier setzt. Es sind wichtige Themen, \n\naber Standortthemen. Es sind eben keine inhaltlichen \n\nThemen. \n\nHerr Kollege Schiemann, es ist doch selbstverst\u00e4ndlich \n\nund auch selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die GR\u00dcNE-Fraktion, \n\ndass es nat\u00fcrlich unser aller gemeinsames Ziel sein muss, \n\ndass Ostdeutschland bei vier Lokalkammern nicht unbe-\n\nr\u00fccksichtigt bleiben darf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9313 \n\n(Marko Schiemann, CDU: \n\nGeht es auch deutlicher?) \n\nEs ist aus unserer Sicht eigentlich nicht tragbar, wenn das \n\nLand Schleswig-Holstein in seiner Bundesratsinitiative, \n\ndie im Oktober 2013 von der Tagesordnung abgesetzt \n\nwurde, keine einzige ostdeutsche Stadt vorschl\u00e4gt. Das \n\ndarf nat\u00fcrlich nicht sein. \n\nAus s\u00e4chsischer Sicht ist es so, dass wir den Standort \n\nLeipzig bevorzugen m\u00fcssen, weil er zentraler liegt als \n\nDresden und weil wir dort diese Angelegenheiten im \n\nOLG-Bezirk Sachsen konzentriert haben. Darauf w\u00fcrde \n\nich Wert legen und nicht auf diese gro\u00dfe, durchaus zwie-\n\nsp\u00e4ltige Justiztradition des Standorts Leipzig, wie der \n\nKollege Bartl zu Recht gesagt hat. \n\nMir ist es jetzt nicht so schnell m\u00f6glich gewesen, \n\nHerr Biesok und Herr Schiemann, das genau nachzuvoll-\n\nziehen, aber wenn wir die Tradition Leipzigs nennen, \n\ndann bitte nicht erst beim Reich von 1871 anfangen. \n\nSchon das oberste Handelsgericht im Deutschen Zollver-\n\nein war in Leipzig angesiedelt. Das ist eine Tradition, die \n\nman in diesem Zusammenhang vielleicht nicht vergessen \n\nsollte. Herr Schiemann, Sie nicken. Das ist gut. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das habe \n\nich in der letzten Rede schon gesagt!) \n\nWenn wir uns jetzt die Vorschl\u00e4ge von Schleswig-\n\nHolstein ansehen, n\u00e4mlich D\u00fcsseldorf, M\u00fcnchen, Mann-\n\nheim und Hamburg, dann sch\u00e4tze ich ein, dass M\u00fcnchen \n\naufgrund des Europ\u00e4ischen Patentamts usw. gesetzt ist, \n\nD\u00fcsseldorf wohl auch wegen der Schwerpunktregion \n\nNordrhein-Westfalen und Hamburg wegen Norddeutsch-\n\nland, und deswegen kann es wahrscheinlich nur um \n\nMannheim oder Leipzig gehen, wenn man es real betrach-\n\ntet. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Irrtum!) \n\n\u2013 Irrtum. Sie k\u00f6nnen uns dann ja aufkl\u00e4ren. \u2013 Mannheim \n\nhat nat\u00fcrlich Baden-W\u00fcrttemberg als starke Wirtschafts-\n\nregion hinter sich, aber es geht eben darum, dass man sich \n\ngemeinsam f\u00fcr Leipzig einsetzt, dass sich alle ostdeut-\n\nschen Bundesl\u00e4nder f\u00fcr Leipzig einsetzen. \n\nIch finde es schon fast frech, wenn in dem Antrag von \n\nSchleswig-Holstein steht, dass M\u00fcnchen auch Sachsen \n\nund Th\u00fcringen mit abdecken k\u00f6nnte. Wenn ich mir nur \n\neinmal die Bahnverbindung von M\u00fcnchen nach Dresden \n\noder so etwas anschaue und mir dann die Bahnverbindung \n\nvon Mannheim nach M\u00fcnchen ansehe, dann fahre ich dort \n\n\u2013 glaube ich \u2013 knapp zwei Stunden hin, w\u00e4hrend ich den \n\nMantel dar\u00fcber decken m\u00f6chte, wie lange wir von M\u00fcn-\n\nchen nach Dresden brauchen. \n\nEs ist doch eine reine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass wir uns \n\ngemeinsam daf\u00fcr einsetzen. Mich interessiert eigentlich \n\nnur, was die Staatsregierung in dieser Angelegenheit getan \n\nhat und wie sie es vermocht hat oder eben nicht vermocht \n\nhat, hier politische B\u00fcndnisse zu schlie\u00dfen, um dieses \n\ngemeinsame Ziel zu erreichen. Deswegen stimmen wir \n\ndem Antrag zu, aber wir h\u00e4tten uns gern gew\u00fcnscht, dass \n\nvielleicht die Staatsregierung hier auch eher t\u00e4tig wird \n\nund vielleicht auch so t\u00e4tig wird, dass es in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit erkennbar ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nDr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Das, was CDU und FDP hier fordern, \n\nist etwas, das die Staatsregierung, speziell das Justizmi-\n\nnisterium, bereits im Mai 2013 gegen\u00fcber der Bundesmi-\n\nnisterin f\u00fcr Justiz getan hat. Nicht nur das, der Freistaat \n\nSachsen hat sich auch in den Aussch\u00fcssen des Bundesra-\n\ntes bereits f\u00fcr die Errichtung einer Lokalkammer des \n\nEurop\u00e4ischen Patentgerichts in Leipzig eingesetzt und \n\ngemeinsam mit den anderen mitteldeutschen Bundesl\u00e4n-\n\ndern einen entsprechenden Antrag eingebracht. Schlie\u00df-\n\nlich wurde dem Schreiben noch einmal mit einem Schrei-\n\nben vom 10. Oktober 2013 Nachdruck verliehen. \n\nDas alles k\u00f6nnen Sie der Antwort des Staatsministers \n\nDr. Martens auf eine Kleine Anfrage des NPD-Fraktions-\n\nvorsitzenden, Holger Apfel, entnehmen. Sie ist zugegebe-\n\nnerma\u00dfen genau einen Tag nach dem Einreichen des \n\nAntrages eingegangen, war aber bereits seit dem \n\n12. November im Gesch\u00e4ftsgang. Ihr Antrag ist also im \n\nGrunde \u00fcberfl\u00fcssig. Aber vielleicht sind Sie ja durch die \n\nAnfrage erst zu dem Antrag angeregt worden. Der Ideen-\n\nreichtum der Koalitionsfraktionen ist ja ohne Hilfe \u2013 unter \n\nanderem von der anderen Elbseite \u2013 bekanntlich nur sehr \n\nschwach ausgepr\u00e4gt. \n\nAuch die NPD-Fraktion steht prinzipiell einer weiteren \n\nSt\u00e4rkung des Justizstandortes Leipzig mit seiner gro\u00dfen \n\nTradition und den Chancen f\u00fcr den Arbeitsmarkt positiv \n\ngegen\u00fcber. Wir werden uns allerdings dennoch voraus-\n\nsichtlich der Stimme enthalten, weil von uns Nationalde-\n\nmokraten die Kosten dieser Errichtung, insbesondere die \n\nErstausstattung, im Moment noch nicht zu \u00fcberschauen \n\nsind. Die Antwort des Justizministers auf die entspre-\n\nchende Frage unseres Fraktionsvorsitzenden ist unbefrie-\n\ndigend. Herr Staatsminister Dr. Martens teilte mit, dass \n\nEinzelheiten, die Erstausstattung der Lokalkammern \n\nbetreffend, noch nicht bekannt seien und man deshalb \n\nkeine Planungen zu einem m\u00f6glichen Standort und \u00fcber \n\ndie zu schaffenden Arbeitspl\u00e4tze vorlegen k\u00f6nne. \n\nDie Kosten der Erstausstattung sind von den Vertragsmit-\n\ngliedsstaaten zu tragen. Sachsen hat bereits eine \u00dcber-\n\nnahme der Kosten gegen\u00fcber dem Bund zugesichert, \n\nobwohl es noch gar keine feste Planungsgrundlage gibt. \n\nDies erscheint uns als Nationaldemokraten im Interesse \n\ndes s\u00e4chsischen Steuerzahlers zumindest als fragw\u00fcrdig. \n\nAber vielleicht kann der Staatsminister dazu gleich noch \n\nein paar Ausf\u00fchrungen machen. Wenn diese k\u00e4men, \n\nw\u00e4ren wir nat\u00fcrlich auch gern bereit, dem noch zuzu-\n\nstimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9314 \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Herr Staatsminister Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Schon im Sommer, genauer gesagt in der \n\n79. Sitzung des Hauses am 20. Juni, haben wir \u00fcber den \n\nRechtsstandort Leipzig gesprochen. Sie erinnern sich, \n\ndamals ging es um die Frage: Bleibt der 5. Strafsenat des \n\nBundesgerichtshofs in Leipzig? \u2013 Er bleibt in Leipzig. \n\nEine solche Zusage zum Sitz einer deutschen Lokalkam-\n\nmer des EU-Patentgerichts kann ich Ihnen heute leider \n\nnicht machen; denn die Entscheidung \u2013 auch das ist \n\nbekannt \u2013 ist bisher noch nicht gefallen. Aber ich teile \n\nuneingeschr\u00e4nkt die von Ihnen ge\u00e4u\u00dferte Auffassung, \n\ndass Leipzig in seiner Tradition als Rechtsstadt in der Tat \n\ndaf\u00fcr pr\u00e4destiniert ist, auch Heimat eines europ\u00e4ischen \n\nGerichts zu werden. Die Einrichtung eines internationa-\n\nlen, f\u00fcr Patentsachen zust\u00e4ndigen Spruchk\u00f6rpers in \n\nLeipzig w\u00e4re auch eine w\u00fcnschenswerte Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr die Innovationsstrategie, die die Staatsregierung am \n\n12. Juli 2013 beschlossen hat. Die Strategie sieht unter \n\nanderem vor, die s\u00e4chsischen Patentinformationszentren \n\nals kompetente Dienstleister f\u00fcr Wirtschaft und Wissen-\n\nschaft weiterzuentwickeln. Vor allem kleine und mittlere \n\nUnternehmen sollen hier Unterst\u00fctzung beim Schutz \n\ngeistigen Eigentums bekommen. Die Bestimmung des \n\nSitzes der Lokalkammer geht aber nach meinem Daf\u00fcr-\n\nhalten \u00fcber diesen rein regionalen Aspekt um Leipzig \n\nherum weit hinaus. \n\nGestatten Sie mir einen Blick auf die Rahmenbedingun-\n\ngen f\u00fcr die Einrichtung der Lokalkammern. Das europ\u00e4i-\n\nsche \u00dcbereinkommen \u00fcber ein einheitliches Patentgericht \n\nist zun\u00e4chst ein grundlegender Schritt auf dem Weg der \n\nStaatengemeinschaft zu einem einheitlichen Schutz \n\neurop\u00e4ischer Patente. Das ist zu begr\u00fc\u00dfen. Nach diesem \n\nVertrag sollen Rechtsstreitigkeiten \u00fcber die Durchsetzung \n\nund Verteidigung von Rechten aus Patenten zuk\u00fcnftig vor \n\neinem einheitlichen europ\u00e4ischen Patentgericht ausgetra-\n\ngen werden. Das Gericht wird in erster Instanz \u00fcber eine \n\nZentralkammer mit Sitz in Paris und zwei Abteilungen in \n\nLondon und M\u00fcnchen verf\u00fcgen. Deswegen verwundert es \n\nnicht, dass in der Frage der m\u00f6glichen Standorte M\u00fcn-\n\nchen bereits als gesetzt gilt. Daneben wird es im Hinblick \n\nauf die angestrebte r\u00e4umliche Ausdehnung des Vertrags-\n\ngebietes auch sogenannte Lokalkammern geben. Abh\u00e4n-\n\ngig von der Zahl der Patentverfahren kann jeder Vertrags-\n\nstaat beantragen, bis zu vier Lokalkammern in seinem \n\nHoheitsgebiet zu errichten. Auch f\u00fcr die Bundesrepublik \n\nDeutschland w\u00e4ren es also bis zu vier. \n\nDie Bundesregierung hat zeitnah signalisiert, dass \n\nDeutschland vier Standorte benennen w\u00fcrde. Wir haben \n\nuns deswegen schon im Mai dieses Jahres um die Errich-\n\ntung einer Patentkammer in Leipzig beworben, sowie die \n\nM\u00f6glichkeiten dazu er\u00f6ffnet waren. \n\nBekanntlich haben sich neben M\u00fcnchen als schon gesetz-\n\ntem Standort europ\u00e4ischer Patenteinrichtungen D\u00fcsseldorf \n\nund Mannheim bereits beworben, sp\u00e4ter auch Hamburg. \n\nDas sind allerdings mit Leipzig dann f\u00fcnf Bewerberst\u00e4dte. \n\nDie eben genannten vier Standorte w\u00e4ren f\u00fcr wichtige \n\nostdeutsche Wirtschaftsregionen nur mit erheblichem \n\nAufwand zu erreichen. \n\nStellen Sie sich die Deutschlandkarte vor und denken Sie \n\nbeispielsweise an Jena mit seiner optischen Industrie, an \n\ndie Automobilbauer und Zulieferer in Dresden, Eisenach, \n\nLeipzig oder Zwickau, an die Luft- und Raumfahrttech-\n\nnik, die es in Brandenburg gibt, oder an die chemische \n\nIndustrie oder die Fotovoltaikunternehmen im Gro\u00dfraum \n\nBitterfeld. Jetzt nehmen Sie diese imagin\u00e4re Deutsch-\n\nlandkarte auf einer Folie und legen die Standorte der \n\nanderen Bewerberst\u00e4dte dar\u00fcber, dann verstehen Sie, \n\nwelche Sorge uns umtreibt. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nEs geht eben nicht nur um die Verteilung von Gerichts-\n\nstandorten, sondern auch um die Schaffung von Infra-\n\nstrukturen insgesamt, die eine hochtechnologisch orien-\n\ntierte Wirtschaft ben\u00f6tigt. Es geht hier um nichts anderes \n\nals um die Vertretung ostdeutscher Interessen insgesamt. \n\nDeswegen haben die Vertreter aller L\u00e4nder, die im \u00f6stli-\n\nchen Teil Deutschlands liegen, auch gegen\u00fcber den \n\nBundesratsaussch\u00fcssen keinen Zweifel aufkommen \n\nlassen, dass aus ihrer Sicht eine der einzurichtenden \n\nLokalkammern in Leipzig liegen m\u00fcsse. Auch die Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten der ostdeutschen L\u00e4nder, die MPK Ost, \n\nhaben sich v\u00f6llig ungeachtet der Parteizugeh\u00f6rigkeit \n\ndar\u00fcber verst\u00e4ndigt, dass Leipzig aus unserer Sicht nicht \n\nnur ein w\u00fcnschenswerter, sondern ein notwendiger \n\nStandort f\u00fcr eine dieser Patentkammern ist. \n\nAber jetzt wird es parteipolitisch doch mal sehr interes-\n\nsant. Die Rede von Herrn Mann habe ich mit gro\u00dfem \n\nInteresse geh\u00f6rt. Der Vorschlag, dass bei der Verteilung \n\nausschlie\u00dflich westdeutsche Standorte Ber\u00fccksichtigung \n\nfinden sollen, stammt aus Schleswig-Holstein. Da fragen \n\nwir doch einmal: Wer stellt denn den Ministerpr\u00e4sidenten \n\nund wer die Justizministerin in der Koalition von Schles-\n\nwig-Holstein? \n\nDann stellen wir fest, welche Standorte au\u00dfer dem gesetz-\n\nten Standort M\u00fcnchen beg\u00fcnstigt sind. Wer regiert denn \n\nin Hamburg? Wer regiert in D\u00fcsseldorf? In welcher \n\nKoalition sitzt der Justizminister, der f\u00fcr Mannheim \n\nzust\u00e4ndig ist? Aha. Dann wird es auch verst\u00e4ndlich, dass \n\nin der Diskussion mit den Ministerpr\u00e4sidenten der Erste \n\nB\u00fcrgermeister von Hamburg zur nachtr\u00e4glichen Bewer-\n\nbung Hamburgs zum einen gesagt hat, dass sie wegen der \n\nAnzahl der Patente notwendig sei, und zum Zweiten \n\nmeinte, dass der Osten so strukturschwach w\u00e4re, dass er \n\ndas nie hinbekommen w\u00fcrde. Deswegen sei die Benen-\n\nnung Leipzig eigentlich eine Kriegserkl\u00e4rung. Daher weht \n\nder Wind, meine Damen und Herren. Die SPD im Bun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9315 \n\ndesrat blockiert eine Entscheidung zugunsten Leipzigs, \n\nniemand anders. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nDas l\u00e4sst sich sehr genau festmachen. Ich finde das \n\nhochgradig bedauerlich. Herr Mann, dann sollten Sie auch \n\ndie Ehrlichkeit haben und sagen: Wir als s\u00e4chsische SPD \n\nsind in einer Minderheitsposition. Aber Sie sollten nicht \n\nso tun, als sei es ein Herzensanliegen der deutschen \n\nSozialdemokratie insgesamt, daf\u00fcr zu sorgen, dass in \n\nderen eigene Gr\u00fcndungsstadt Leipzig ein europ\u00e4isches \n\nPatentgericht kommt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Festlegung auf Standorte allein in westdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern kann auch aus Gr\u00fcnden eines lebendigen \n\nF\u00f6deralismus nicht \u00fcberzeugen. Ostdeutschland ist eine \n\ndynamische Wirtschaftsregion. In Sachsen wird eine \n\nbeachtliche Anzahl von Patenten angemeldet. Dass es \n\nnicht mehr sind, liegt auch daran, dass in Sachsen zwar \n\nviele Erfindungen gemacht werden, diese aber oftmals am \n\nStammsitz von Unternehmen, und dann in der Regel in \n\nwestdeutschen Bundesl\u00e4ndern, zum Patent angemeldet \n\nwerden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ich gestatte eine Zwischenfrage des Kollegen \n\nLichdi. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Herr Staatsminister, ist Ihnen bekannt, welche Positi-\n\non der Freistaat Bayern, der von einem Unionsminister-\n\npr\u00e4sidenten gef\u00fchrt wird, einnimmt; denn offensichtlich \n\nhat ja Bayern \u2013 ich wei\u00df es nicht; vielleicht kl\u00e4ren Sie \n\nmich auf \u2013 keine Probleme damit, auch Sachsen und \n\nTh\u00fcringen gleich \u201emit zu versorgen\u201c? Wie ist dazu die \n\nPosition des Freistaates Bayern und der anderen unions-\n\nregierten L\u00e4nder? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Die Position, man k\u00f6nne von Bayern aus Th\u00fc-\n\nringen und Sachsen sozusagen mit erledigen, ist ein \n\nVorschlag von Schleswig-Holstein. Das ist nicht die \n\nPosition der Bayerischen Staatsregierung. Im \u00dcbrigen hat \n\nsich Bayern auch auf unsere Nachfrage hin zusammen mit \n\ndem dortigen Wirtschaftsminister noch im Sommer \u2013 das \n\nwar die mir zuletzt bekannte Stellungnahme Bayerns \u2013 \n\ndaf\u00fcr ausgesprochen, dass Leipzig in Betracht gezogen \n\nwerden soll. \n\n\u00dcbrigens hat die letzte Bundesjustizministerin, die bis \n\nvorgestern im Amt war, ausdr\u00fccklich ihre Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr den Standort Leipzig signalisiert. Ich bin mal ge-\n\nspannt, was der neue Justizminister in Berlin zu diesem \n\nThema zu sagen hat, meine Damen und Herren. \n\nWir jedenfalls sind in unserer Position klar, und das \n\nbetrifft nicht nur die Sachsen, sondern auch die Th\u00fcringer, \n\ndie Brandenburger, die Mecklenburg-Vorpommern und \n\ndie Berliner. Das sollte man immer wieder deutlich sagen. \n\nEs geht hier nicht um die Frage, welcher Farbe im Osten \n\ndie jeweiligen Protagonisten zuzuordnen sind, sondern \n\ndas ist eine Auseinandersetzung, die leider von einer Seite \n\noffensichtlich als ganz klassische Ost-West-Auseinander-\n\nsetzung gef\u00fchrt und bei der der Osten bewusst benachtei-\n\nligt werden soll. Das Ganze wird auch noch parteipoli-\n\ntisch gekoppelt. Ich finde das nicht in Ordnung, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIch finde es durchaus berechtigt, dass der S\u00e4chsische \n\nLandtag mit diesem Antrag noch einmal Flagge zeigt und \n\nseinen Willen zum Ausdruck bringt, einen \u2013 wie ich \n\nfestgestellt habe \u2013 durchg\u00e4ngigen Willen des gesamten \n\nS\u00e4chsischen Landtages. Diesen Antrag kann ich im \n\nAuftrag der Staatsregierung ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall des Abg. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nAuch wenn wir gegenw\u00e4rtig noch keine endg\u00fcltige \n\nEntscheidung haben, so k\u00f6nnen Sie versichert sein, dass \n\nsich diese Staatsregierung und dieser Staatsminister der \n\nJustiz mit Nachdruck und Eifer daf\u00fcr einsetzen werden, \n\ndass diese Patentkammer nach Leipzig kommt. Leipzig \n\nals Rechtsstandort hat dies verdient. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nHolger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr Mann? \n\nHolger Mann, SPD: Eine Kurzintervention, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin; vielen Dank. \u2013 Da mich der Herr Staatsminister \n\npers\u00f6nlich angesprochen hat, will ich noch einmal sagen: \n\nSie haben Ihrem Berufsstand wieder alle Ehre gemacht. \n\nIch habe hier nicht behauptet, dass die gesamte deutsche \n\nSozialdemokratie hinter dem Standort Leipzig steht, \n\nsondern ich habe deutlich herausgestellt, dass es die \n\nostdeutschen Sozialdemokraten sind, die in dieser Sache \n\nin einem Dissens zu den Kollegen in den alten Bundes-\n\nl\u00e4ndern stehen. \n\nDas mag den einen verwundern. Die anderen werden \n\nsagen: Jeder nimmt die Interessen seines Landes wahr. \n\nDas nehmen Sie f\u00fcr sich ja auch in Anspruch. Deshalb \n\nfinde ich es schwierig, dass Sie hier versuchen, einen \n\nStachel hereinzutragen. Wenn Sie darauf verweisen, dass \n\nsich die Bundesjustizministerin deutlich f\u00fcr den Standort \n\nLeipzig ausgesprochen hat, dann will ich zumindest kurz \n\naus einer Antwort vom Oktober zitieren, in der die Bun-\n\ndesjustizministerin zu dieser Frage geantwortet hat: \u201eDie \n\nBundesregierung wird zu gegebenem Zeitpunkt \u00fcber die \n\nStandortfragen entscheiden. Dabei werden fachliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9316 \n\nGesichtspunkte wie die Zahl der an den Gerichten der in \n\nBetracht kommenden St\u00e4dte gef\u00fchrten patentgerichtlichen \n\nVerfahren und die dort vorhandene spezialisierte Anwalt-\n\nschaft, aber auch die Meinungsbildung der Bundesl\u00e4nder \n\neine wichtige Rolle spielen.\u201c \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nSo liest sich f\u00fcr mich keine deutliche Unterst\u00fctzung. \n\nAnhand der Kriterien, die wir zu debattieren haben, sind \n\ndas auch nicht unbedingt Kriterien, die Sachsen helfen \n\nw\u00fcrden, deshalb mein sachlich durchaus deutlicher \n\nBeitrag hier im Plenum. In der Sache \u2013 ich betone es noch \n\neinmal \u2013 unterst\u00fctzen wir den Antrag ausdr\u00fccklich. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nwollen Sie darauf antworten? \u2013 Nein. Herr Dr. M\u00fcller, \n\neine Kurzintervention; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Herr Staatsminister, Sie \n\nsind zwar nicht direkt auf meine Frage von vorhin einge-\n\ngangen und haben sich nicht zu den Kosten ge\u00e4u\u00dfert \u2013 \n\nwas ich bedauere \u2013, aber damit die Unterst\u00fctzung ein \n\nrecht klares und eindeutiges Votum wird, werden wir dem \n\nAntrag zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nist noch offen. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Es wird nicht mehr \n\ngew\u00fcnscht. Damit kommen wir zur Abstimmung. Ich \n\nstelle die Drucksache 5/13305 zur Abstimmung. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist der \n\nAntrag einstimmig beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch darf darauf hinweisen, dass der Tagesordnungspunkt 9 \n\ndurch die SPD-Fraktion f\u00fcr heute abgesetzt worden ist. \n\n(Die Pr\u00e4sidentin ber\u00e4t sich mit dem \n\nJuristischen Dienst der Landtagsverwaltung.) \n\nEntschuldigung, ich muss dar\u00fcber abstimmen lassen. Es \n\nist ein Antrag der SPD, diesen Tagesordnungspunkt \n\nabzusetzen. Da wir heute Morgen die Tagesordnung \n\nschon beschlossen haben, ist eine Abstimmung erforder-\n\nlich. Wer der Absetzung des Tagesordnungspunktes 9 \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Eine Stimmenthaltung gibt es. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nEs gibt eine Stimme dagegen und eine Stimmenthaltung. \n\nDie Absetzung ist damit mehrheitlich beschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nAntrag gem\u00e4\u00df Artikel 74 Abs. 3 Satz 1 der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen \u00fcber einen Volksentscheid zur \u00c4nderung der Verfassung \n\nDrucksache 5/13108, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \n\nnehmen. Es beginnt die Fraktion DIE LINKE mit Frau \n\nAbg. Roth. Danach folgen die Fraktionen CDU, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Frau Abg. Roth. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als im Sommer dieses \n\nJahres hier im Hohen Haus die S\u00e4chsische Verfassung im \n\nZusammenhang mit der sogenannten Schuldenbremse \n\nge\u00e4ndert wurde, erinnerte sich manche und mancher \n\ndaran, dass Diskussionen \u00fcber eine Verfassungs\u00e4nderung \n\nschon seit \u00fcber einem Jahrzehnt nicht nur in der Bev\u00f6lke-\n\nrung, sondern auch in den Fraktionen und beim Pr\u00e4siden-\n\nten des S\u00e4chsischen Landtages gef\u00fchrt wurden. \n\nIch meine die Debatte zur Reform der Volksgesetzgebung. \n\nIch meine die L\u00f6sung des Problems der viel zu hohen \n\nH\u00fcrden und b\u00fcrokratischen Hindernisse, die den Erfolg \n\neines Volksgesetzgebungsverfahrens in Sachsen fast \n\nunm\u00f6glich machen. \n\nDass dem so ist, beweist sehr klar die Statistik der H\u00e4u-\n\nfigkeit von Volksantr\u00e4gen, Volksbegehren und Volksent-\n\nscheiden im Freistaat. Ich komme sp\u00e4ter auf die Statistik \n\nzur\u00fcck. Das Volk kann sein in der Verfassung garantiertes \n\nRecht auf Aus\u00fcbung der gesetzgebenden Gewalt praktisch \n\nnicht anwenden. Nicht nur f\u00fcr mich ist das eine tiefe Kluft \n\nvon Verfassungstext und Verfassungspraxis. \n\nIn der S\u00e4chsischen Verfassung vom 27. Mai 1992 sind \n\nParlament und Volk bewusst als gleichberechtigte Tr\u00e4ger \n\nder gesetzgebenden Gewalt genannt, die ohnehin vom \n\nVolk ausgeht. \u2013 So Artikel 3 Abs. 1 Satz 1. \n\nIch kann die Parlamentarier nicht verstehen, die der \n\ndirekten Demokratie mit \u00c4ngstlichkeit begegnen, weil \n\ndiese die parlamentarische Demokratie aush\u00f6hlen und \n\nuntergraben k\u00f6nnte. Die Praxis nicht nur in Europa, \n\nsondern auch in den USA zeigt doch, dass direkte Demo-\n\nkratie die parlamentarische erg\u00e4nzt, vervollkommnet und \n\nbelebt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9317 \n\nMeine Damen und Herren, es spricht nicht f\u00fcr eine gute \n\ndemokratische Verfasstheit des Freistaates Sachsen, wenn \n\ner im \u201eVolksentscheid-Ranking 2013\u201c von Mehr Demo-\n\nkratie! im Vergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nkontinuierlich f\u00e4llt: vom dritten Platz im Jahre 2003 \u00fcber \n\nden f\u00fcnften/sechsten Platz im Jahre 2007 auf den siebten \n\nPlatz im Jahre 2010. Die aktuelle Studie von 2013 zeigt, \n\ndass Sachsen auf Platz 8 rutschte, mit der Note 3,65, also \n\ngerade einmal \u201eausreichend\u201c. Das sollte uns zu denken \n\ngeben, wir m\u00fcssen handeln. \n\nDas Handeln beim Verfassungsgegenstand Volksgesetz-\n\ngebung hat die CDU/FDP-Mehrheit bei der ersten \u00c4nde-\n\nrung der S\u00e4chsischen Verfassung in diesem Jahr bewusst \n\nverhindert. In den Absprachen der Fraktionen versteiften \n\nsie sich nur auf die Schuldenbremse und verweigerten \n\nsich strikt anderen Themen. Es ist aber h\u00f6chste Zeit, dass \n\ndas Volk eine echte Chance bekommt, gleichberechtigt \n\nneben dem Parlament Gesetze zu beschlie\u00dfen. Es ist \n\nh\u00f6chste Zeit, dass das Volk seine Rechte auch anwenden \n\nkann. \n\nMit konkreten Zahlen, mit der Statistik zu der s\u00e4chsischen \n\nVerfassungspraxis werde ich beweisen, dass die H\u00fcrden \n\nf\u00fcr die Volksgesetzgebung so hoch gesetzt sind, dass sie \n\npraktisch nicht \u00fcberwindbar waren. Von Juli 1992 bis \n\nOktober 2001 gab es in Sachsen acht Volksantr\u00e4ge, die \n\ndas Unterschriftenquorum erreichten. Drei davon wurden \n\nwegen formaler Fehler nicht angenommen. Ein Volksan-\n\ntrag wurde nicht zum Volksbegehren weitergef\u00fchrt, das \n\nwar der Volksantrag von \u201eBISS\u201c. \n\nDas bedeutet, dass \u00fcberhaupt nur vier Volksbegehren im \n\nFreistaat durchgef\u00fchrt wurden. Drei von den vier Volks-\n\nbegehren scheiterten wegen Nichterf\u00fcllung des Quorums. \n\nEin einziger Volksentscheid konnte in all den zur\u00fccklie-\n\ngenden Jahren stattfinden \u2013 ein Volksentscheid in \n\n21 Jahren! \n\nMeine Damen und Herren, seit 2001 gibt es keinen \n\nVolksantrag mehr. \u00dcber zw\u00f6lf Jahre sind vergangen, ohne \n\ndass ein weiterer Volksantrag vorgelegt wurde. Das ist \n\neine traurige Bilanz. Sie belegt die Chancenungleichheit \n\nvon parlamentarischer und direkter Demokratie. \n\nIch kann deshalb nur noch einmal wiederholen: Es ist \n\nh\u00f6chste Zeit, dass das Volk eine echte Chance bekommt, \n\ngleichberechtigt \u2013 ebenso wie das Parlament \u2013 Gesetze zu \n\nbeschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAus diesem Grund hat die Fraktion DIE LINKE am \n\n13. November den vorliegenden Antrag eingereicht. Wir \n\nwollen mit diesem Antrag das Parlament ermuntern und \n\nauffordern, nach \u00fcber zwei Jahrzehnten des Inkrafttretens \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung deren Artikel 74 Abs. 3 Satz 1 \n\nmit Leben zu erf\u00fcllen. Der Satz lautet: \u201eDie Verfassung \n\nkann durch Volksentscheid ge\u00e4ndert werden, wenn mehr \n\nals die H\u00e4lfte der Mitglieder des Landtags dieses bean-\n\ntragt.\u201c \n\nWenn wir heute beschlie\u00dfen, dem Volk direkt den Antrag \n\nzur \u00c4nderung der Verfassung und damit zur Erleichterung \n\nder Volksgesetzgebung zur Abstimmung vorzulegen, dann \n\nerleben wir eine Sternstunde des s\u00e4chsischen Parlamenta-\n\nrismus. \n\nErstens: Wir wenden zum ersten Mal den Arti-\n\nkel 74 Abs. 3 an, den die Verfassungsm\u00fctter und -v\u00e4ter \n\nbewusst aufnahmen, in Tradition der Verfassungen in \n\nSachsen vor und nach der Zeit des Faschismus. \n\nZweitens: Seit 1990 erm\u00f6glichten wir zum ersten Mal \n\ndem s\u00e4chsischen Volk, ein Referendum \u00fcber seine Verfas-\n\nsung durchzuf\u00fchren. \n\nDrittens: Wir geben dem Volk als gleichberechtigte \n\nPartner bei der Aus\u00fcbung der gesetzgebenden Gewalt die \n\nEntscheidung \u00fcber ihre Volksrechte, \u00fcber Quoren und \n\nVerfahren zur Volksgesetzgebung in die Hand. Das sind, \n\nso meinen wir, drei beachtliche Gr\u00fcnde, diesem Antrag \n\nheute zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Instrument der direkten Demokratie, auf Beschluss \n\ndes Parlaments ein fakultatives Verfassungsreferendum \n\ndurchzuf\u00fchren, gibt es lediglich in Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nBremen, Nordrhein-Westfalen und bei uns in Sachsen. \n\nWir haben heute die M\u00f6glichkeit, den anderen zw\u00f6lf \n\nBundesl\u00e4ndern zu zeigen, wie souver\u00e4n der S\u00e4chsische \n\nLandtag mit diesem Instrument umgehen kann und dass \n\nein Referendum ein w\u00fcrdiger und wichtiger Beitrag zur \n\nSt\u00e4rkung der Demokratie ist. \n\nMit dem Beschluss zum Antrag wird die Durchf\u00fchrung \n\neines Volksentscheids auf den Weg gebracht, mit dem das \n\nVolk \u00fcber folgende \u00c4nderungen in der Verfassung ent-\n\nscheiden kann: a) Senkung des Quorums f\u00fcr einen Volks-\n\nantrag von 40 000 auf 35 000 Unterschriften, also auf \n\nmaximal 1 % der Stimmberechtigten, b) die Ausweitung \n\ndes Themenkatalogs auf \u201esonstige Gegenst\u00e4nde der \n\npolitischen Willensbildung\u201c, c) die Senkung des Unter-\n\nschriftenquorums f\u00fcr ein Volksbegehren von 450 000 auf \n\n280 000, also auf maximal 8 % der Stimmberechtigten, \n\nund d) die Einf\u00fchrung einer Referendumsinitiative, die \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, \n\n\u00fcber ein vom Landtag beschlossenes Gesetz mit einem \n\nQuorum von 175 000 Unterschriften \u2013 das sind 5 % der \n\nWahlberechtigten \u2013 zu entscheiden. Die Initiative zu \n\ndiesem Referendum geht also vom Volk aus. \n\nDamit dieses verfassungs\u00e4ndernde Gesetz beschlossen \n\nwird, ist die Mehrheit der Stimmberechtigten notwendig. \n\nDas Volk stimmt bei diesem Referendum f\u00fcr seine Volks-\n\nsouver\u00e4nit\u00e4t \u2013 ganz im Sinne von Jean-Jacques Rousseau. \n\nDer begr\u00fcndet schon vor 250 Jahren in seiner Schrift \n\n\u201eVom Gesellschaftsvertrag oder Prinzipien des Staats-\n\nrechts\u201c, dass er keine andere Quelle legitimer staatlicher \n\nMachtaus\u00fcbung als die freie Zustimmung der vollberech-\n\ntigten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sah. In Sachsen sind wir \n\nganz sch\u00f6n weit von einem solch \u201emodernen Staat\u201c \n\nentfernt, habe ich erfahren m\u00fcssen. \n\nNachdem ich jetzt in meinem Beitrag \u00fcberzeugende \n\nArgumente zur Anwendung des Artikels 74 Abs. 3 Satz 1 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9318 \n\nvorgetragen habe, erwarte ich vom Hohen Haus Zustim-\n\nmung. Wir verbessern damit, meine Damen und Herren, \n\ndie M\u00f6glichkeit der Bev\u00f6lkerung, sich an der demokrati-\n\nschen Gestaltung des Landes Sachsen zu beteiligen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Schiemann, der f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht. Herr Schiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist die \n\nVolksgesetzgebung ein wichtiger Bestandteil der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung. Sie ist nat\u00fcrlich erst durch die friedli-\n\nche Revolution und durch eine sehr umfassende Diskussi-\n\non im S\u00e4chsischen Landtag in den ersten zwei Jahren \n\nseines Bestehens erm\u00f6glicht worden. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion bleibt die Volksgesetzgebung deshalb ein bedeu-\n\ntender, unverzichtbarer Bestandteil der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung und damit ein pr\u00e4gender Teil des Verfassungs-\n\nstaates Freistaat Sachsen. Die Volksgesetzgebung wurde \n\nzum st\u00fctzenden Schlussstein bei der Erarbeitung des \n\nVerfassungskompromisses dieser modernen S\u00e4chsischen \n\nVerfassung. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ist es wichtig, dass es eine B\u00fcrger-\n\nbeteiligung in modernen Formen gibt. Das hei\u00dft in erster \n\nLinie nat\u00fcrlich mehr Transparenz bei der Vorbereitung \n\npolitischer und gesetzgeberischer Entscheidungen, mehr \n\nBereitschaft der fachlich Berechtigten, auf vern\u00fcnftige \n\n\u00c4nderungsw\u00fcnsche zu reagieren, mehr Kommunikation \n\nund Beteiligung. Das Einmischen des B\u00fcrgers in das \n\npolitische Handeln darf nicht als St\u00f6rfall, sondern muss \n\nals demokratische Normalit\u00e4t begriffen werden. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nDas ist die gro\u00dfe Herausforderung aller, die politische \n\nVerantwortung tragen. \n\nNun hat die S\u00e4chsische Verfassung, was die Gesetzge-\n\nbung angeht, eine Gleichrangigkeit zwischen dem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag, in den Vertreter aus der Mitte des Volkes \n\nentsandt werden, in freien, geheimen und gleichen Wah-\n\nlen die Aufgaben als Gesetzgeber entsprechend der \n\nVolksgesetzgebung zu erf\u00fcllen, und zwar bewusst bei der \n\nEntstehung der S\u00e4chsischen Verfassung. Nat\u00fcrlich ist die \n\nHauptarbeit bei der Erarbeitung von Gesetzen vom \n\nS\u00e4chsischen Landtag zu erf\u00fcllen. Deshalb wurden wir in \n\nden Landtag gew\u00e4hlt. Deshalb will der W\u00e4hler bzw. der \n\nB\u00fcrger des Freistaates Sachsen, dass es einen starken \n\nLandtag gibt, der die Interessen des Volkes vertritt. \n\nEs ist auch wichtig, dass man \u00fcber Themen, die in der \n\nVerfassung niedergeschrieben sind, eine Debatte f\u00fchren \n\nkann. Dennoch muss ich der einreichenden Fraktion \n\nFolgendes sagen: Wir haben bereits im Jahr 2011 eine \n\nsehr umfassende Debatte mit vorheriger Anh\u00f6rung zu \n\ndem gleichen Gegenstand gehabt. Der Unterschied heute \n\nist, dass der Gegenstand in der Form eines Antrages \n\nvorgelegt worden ist. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nFrau Kollegin Roth hat darauf hingewiesen, dass dies \n\nheute laut Artikel 74 Abs. 3 der Fall ist. \n\nIch glaube dennoch, dass sich die einreichende Fraktion \n\nin einer Sache klar sein sollte: Wir haben nach einer sehr \n\nintensiven Diskussion die S\u00e4chsische Verfassung gerade \n\nerst mit gro\u00dfer Mehrheit in diesem Hohen Haus ge\u00e4ndert. \n\nDas geschah in einem \u00fcber einj\u00e4hrigen Diskussionspro-\n\nzess. Alle, die daran beteiligt waren, haben sehr viel Zeit \n\ndaf\u00fcr aufgewandt und die zu \u00e4ndernden Passagen der \n\nVerfassung entsprechend beleuchtet. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir haben alle Themen beraten und nicht ein Ranking \n\nmehr oder weniger als Grundlage genommen. Deshalb \n\nkann doch niemand ernsthaft daran glauben, dass die \n\nVerfassung jetzt im Schnelldurchlauf ge\u00e4ndert werden \n\nkann. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir wollen eine \n\nVolksbefragung in der Landtagssitzung!) \n\nAm 01.01.2014 tritt die \u00c4nderung der Verfassung in \n\nKraft. Ich glaube nicht, dass man jeden Monat die Verfas-\n\nsung \u00e4ndern kann. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas wollen wir doch gar nicht!) \n\nBei den Diskussionen \u00fcber den Inhalt der Verfassungs\u00e4n-\n\nderung wurde bewusst die Entscheidung getroffen \u2013 das \n\ngeht zur\u00fcck auf die Entstehungsgeschichte \u2013, die Volksge-\n\nsetzgebung bei der \u00c4nderung des Verschuldungsverbotes \n\nnicht in diesen Prozess einzubeziehen. \n\nUngeachtet dessen ist Ihr Antrag auch aus inhaltlichen \n\nGr\u00fcnden abzulehnen. Sie erwecken mit Ihrem Antrag den \n\nEindruck, dass die S\u00e4chsische Verfassung nicht volksge-\n\nsetzgebungsfreundlich sei. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt ja! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nEgal, wen Sie jetzt benennen: Jeder muss sich dem \n\nMa\u00dfstab unterziehen, die Vergleichbarkeit der deutschen \n\nVerfassungen zu dokumentieren und zu sagen, welche \n\nVerfassung in Deutschland denn nun die bessere ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na die von Bayern!) \n\nIn Hessen gibt es beim Volksbegehren ein Quorum von \n\n20 %, das innerhalb von 14 Tagen erreicht werden muss. \n\nBeim Abstimmungsakt zum Volksentscheid gibt es kein \n\nQuorum. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nAber, Herr Schiemann, wir wollen uns \n\ndoch immer mit den Besten vergleichen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9319 \n\nIm Saarland betr\u00e4gt es auch 20 % und 50 % Zustim-\n\nmungsquorum. In Baden-W\u00fcrttemberg sind es 16,6 %, \n\n14 Tage Sammelzeit, 33,3 % Zustimmungsquorum. \n\nIch kann auch in das Land Brandenburg schauen: Dort \n\nsind es 3,7 %, ein niedriges Eingangsquorum, aber ein \n\nAbstimmungsquorum von 25 %. Das fehlt bei der einrei-\n\nchenden Fraktion. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nWenn man das Einreichungsquorum niedriger gestaltet, \n\ndann muss man das Abstimmungsquorum beim Volksent-\n\nscheid entsprechend einf\u00fchren. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Eine Zwischenfrage? Wo soll \n\ndie hingehen? \n\n(Heiterkeit) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, Sie m\u00fcssen erst einmal entscheiden, ob Sie \n\neine Zwischenfrage zulassen. \u2013 Gut, Sie lassen eine \n\nZwischenfrage zu. \n\nHerr Lichdi, jetzt k\u00f6nnen Sie aufl\u00f6sen, in welche Rich-\n\ntung die Frage geht. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Schiemann. Meine Frage lautet: Ist \n\nIhnen bekannt, dass in dem gestern unterzeichneten \n\nschwarz-gr\u00fcnen Koalitionsvertrag in Hessen \u2013 wenn ich \n\nes richtig gelesen habe \u2013 vereinbart worden ist, auch in \n\nHessen eine Diskussion zu f\u00fchren, die H\u00fcrden f\u00fcr Volks-\n\nantr\u00e4ge, Volksbegehren herabzusetzen, also auch Ihr \n\nParteikollege Herr Bouffier dem zugestimmt hat? \n\nMarko Schiemann, CDU: Lieber Herr Kollege Lichdi, \n\nwir geh\u00f6ren keiner Einheitspartei an. Ich trage Verantwor-\n\ntung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Was man in Hessen anders \n\nmacht, das muss man dort auch entsprechend verantwor-\n\nten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nNeben der repr\u00e4sentativen Demokratie, die durch Wahlen \n\naus der Mitte des Volkes entsteht, spielt die Volksgesetz-\n\ngebung eine wichtige Rolle in diesem demokratischen \n\nProzess. Wir haben nicht die Absicht, diese zentrale \n\nEntscheidung des Gesetzgebers zu \u00e4ndern. Wir haben aber \n\nauch nicht die Absicht, an den jetzigen Regelungen der \n\nVolksgesetzgebung etwas zu \u00e4ndern, da wir \u00fcber eine \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe und ausgewogene Volksgesetzgebung verf\u00fc-\n\ngen. \n\nIhr Antrag wird begr\u00fcndet mit dem R\u00fcckgang der Ein-\n\nwohnerzahl. Wenn man sich allerdings die Zahlen aus \n\ndem Jahr 1994 zur Landtagswahl anschaut, dann sieht \n\nman: Wir hatten im Freistaat Sachsen im Jahr 1994 \n\n3 586 100 Wahlberechtigte und im Jahr 2013 hatten wir \n\n3 510 336 Wahlberechtigte. Dieser Unterschied berechtigt \n\nkeine \u2013 nur in Ihrer Begr\u00fcndung wurde das angef\u00fchrt \u2013 \n\nReduzierung um 40 %. \n\nDie Antragsteller fordern ferner eine Absenkung der f\u00fcr \n\ndie Durchf\u00fchrung erforderlichen Anzahl von Unterschrif-\n\nten von derzeit 13 % auf 280 000 Unterst\u00fctzungsunter-\n\nschriften, ohne ein Abstimmungsquorum beim Volksent-\n\nscheid einzuf\u00fchren. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nWir m\u00fcssen aufpassen, dass die Relationen zwischen \n\nWahlen und Abstimmung nicht verschwinden. Auch \n\nzuk\u00fcnftig wird der Schwerpunkt der Gesetzgebung im \n\nS\u00e4chsischen Landtag liegen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte die Demokratiefrage, die eine verfassungs-\n\nrechtliche Frage ist \u2013 \u2013 Es ist nicht so, dass man Quoren \n\nhin- und herschiebt, sondern das ist eine tiefe verfas-\n\nsungsrechtliche Frage, wer mit welchen Quoren und mit \n\nwelcher Unterst\u00fctzung Gesetzgeber werden kann. \n\nLassen Sie mich das anhand eines praktischen Beispiels \n\ndarlegen. Die gesetzgeberische Mehrheit im S\u00e4chsischen \n\nLandtag ist bei den Landtagswahlen im Jahr 2009 durch \n\ncirca 900 000 Stimmen \u2013 ich habe gerundet \u2013 zustande \n\ngekommen. Die Koalition aus CDU und FDP hat \n\n900 000 W\u00e4hlerstimmen erhalten und ist durch \n\n900 000 W\u00e4hler legitimiert, ihre Aufgabe als gesetzgebe-\n\nrische Mehrheit im Landtag zu repr\u00e4sentieren. Diese \n\nStimmen sind die demokratische Legitimation f\u00fcr das \n\nHandeln im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nDer Gesetzentwurf der antragstellenden Fraktion sieht \n\nhingegen nur noch 280 000 Unterst\u00fctzungsunterschriften \n\nf\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Volksentscheids vor. 280 000 \n\nUnterschriften sind noch nicht einmal ein Drittel der \n\nStimmen, die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung mit diesem Antrag \n\nlegitimiert sind. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das ist doch Quatsch! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\nEs wird ein Ungleichgewicht zwischen den Formen der \n\nGesetzgebung herbeigef\u00fchrt. Der Landtag ben\u00f6tigt \n\n900 000 Stimmen und f\u00fcr den Volksentscheid ben\u00f6tigt \n\nman 280 000 Stimmen. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich kann Ihre \n\nUnruhe verstehen. Sie h\u00e4tten sich Ihren Antrag besser \n\n\u00fcberlegen m\u00fcssen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Nein, Sie h\u00e4tten mal eine \n\nandere Argumentation bringen m\u00fcssen!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist wichtig zu \n\nwissen, dass es weitere Vorteile gibt. Im Freistaat Sachsen \n\nist die freie Stra\u00dfensammlung m\u00f6glich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9320 \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Eben! Nur die freie! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben im Jahr 1990 von uns \n\nerwartet, dass nicht mehr die Verwaltungen diejenigen \n\nsind, die bestimmen, sondern dass es eine freie Stra\u00dfen-\n\nsammlung gibt. \n\nIm Vergleich zu den anderen L\u00e4ndern in Deutschland \n\nhaben wir acht Monate Zeit, diese Stra\u00dfensammlung \n\ndurchzuf\u00fchren. Das war schon 1992 so. Wir haben gesagt: \n\nJawohl, wir wollen diese Stra\u00dfensammlung acht Monate. \n\nIch habe Beispiele gebracht: Im Saarland sind es zwei \n\nWochen, in Schleswig-Holstein sind es auch sechs Mona-\n\nte, aber als Amtseintragung, und in Th\u00fcringen sind es \n\nzwei oder vier Monate. Dort kann man zwischen Amts-\n\neintragung und Stra\u00dfensammlung w\u00e4hlen. Wichtig ist f\u00fcr \n\nmich, dass wir hier eine Entscheidung des Volkes umge-\n\nsetzt haben und auch einhalten. \n\nNun einige Worte zu den Quoren, die oft unter den Tep-\n\npich gekehrt werden. Das habe ich bei Ihnen auch ge-\n\nmerkt. Im Freistaat Sachsen gibt es beim Volksentscheid \n\nkein zus\u00e4tzliches Abstimmungsquorum. Es gibt in \n\nDeutschland nur drei L\u00e4nder, die kein zus\u00e4tzliches Ab-\n\nstimmungsquorum im Volksentscheid haben. Das sind der \n\nFreistaat Sachsen, der Freistaat Bayern und das Land \n\nHessen, die beim Volksentscheid kein zus\u00e4tzliches Quo-\n\nrum haben. Das bedeutet, dass die Wahlberechtigten zur \n\nAbstimmung gehen und mit Mehrheit entscheiden, ob der \n\nGesetzentwurf angenommen oder abgelehnt wird. Ich \n\ndenke, dass diese drei Staaten die b\u00fcrgerfreundlichste \n\nRegelung in Deutschland haben, die auch als sehr modern \n\nbezeichnet werden kann. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Nicht \n\nmal 900 000? Ist das dann okay?) \n\n\u2013 Wir sind hier bei einer ernsten Sache, Herr Kollege. Ich \n\nverbitte mir, das auf die spa\u00dfige Tour abzuqualifizieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIn den L\u00e4ndern Freistaat Th\u00fcringen, Brandenburg, \n\nSchleswig-Holstein, Niedersachsen und anderen gibt es \n\nein zus\u00e4tzliches Abstimmungsquorum von 25 %, das \n\nerreicht werden muss, damit der Volksentscheid \u00fcberhaupt \n\nseine G\u00fcltigkeit erhalten kann. Wer die Einstiegsquoren \n\nsenkt, wird nicht um ein Abstimmungsquorum herum-\n\nkommen. Wir wollen die Einf\u00fchrung eines Abstimmungs-\n\nquorums nicht. Das lehnen wir ab. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Freistaat \n\nBayern gab es sechs Volksentscheide, im Freistaat Sach-\n\nsen einen erfolgreichen Volksentscheid, in Schleswig-\n\nHolstein gab es zwei erfolgreiche Volksentscheide, auch \n\nin den Stadtstaaten Berlin und Hamburg gab es erfolgrei-\n\nche Volksentscheide. Die meisten sind aber am Abstim-\n\nmungsquorum gescheitert, auch in Schleswig-Holstein. \n\nIch gehe davon aus, dass die von Ihnen immer ger\u00fchmten \n\nL\u00e4nder Brandenburg, Nordrhein-Westfalen oder Rhein-\n\nland-Pfalz \u00fcber keinen Volksentscheid berichten k\u00f6nnen. \n\nDeshalb haben Sie nicht das Recht zu sagen, der Freistaat \n\nSachsen habe eine schlechte Verfassung. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nDer Freistaat Sachsen geh\u00f6rt zu den wenigen L\u00e4ndern, die \n\neine Kostenerstattung beim Volksentscheid haben. Viele \n\ndeutsche L\u00e4nder erstatten keine Kosten. Da m\u00fcssen die \n\nInitiativen den harten Weg gehen und Spenden sammeln. \n\nLassen Sie mich zuletzt noch Folgendes anmerken. Wir \n\nhaben die Gemeindeordnung ge\u00e4ndert und die Beteili-\n\ngungsrechte der B\u00fcrger auf Gemeindeebene erweitert. Die \n\nQuoren sind von 15 auf 10 % gesenkt worden. Der \n\nFreistaat Sachsen hat bisher elf Antr\u00e4ge auf Volksbegeh-\n\nren gehabt, vier Volksbegehren und einen Volksentscheid \n\nhat es gegeben. Dazu gab es in den Jahren zwischen 1990 \n\nund 2013 \u00fcber 260 B\u00fcrgerbegehren und mehr als \n\n150 B\u00fcrgerentscheide. Das ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass die \n\nFrauen und M\u00e4nner sich im Freistaat Sachsen engagieren, \n\nsich in diese Demokratie einbringen. Deshalb hat es \n\nkeinen Sinn, Ihrem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, eine Kurzintervention, ist das richtig? \u2013 Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte auf Herrn Schiemann Bezug nehmen, der in \n\ngewohnt pastoraler Art und Weise das grunds\u00e4tzliche Ja \n\nder CDU zu Volksentscheiden vorgetragen, aber dieses Ja \n\nnat\u00fcrlich umgehend wieder relativiert hat. Man konnte \n\nanhand des Vortrages von Herrn Schiemann sehen, dass \n\ndie CDU traditionell ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zu direktde-\n\nmokratischen Elementen hat. \n\nDas hat man \u00fcbrigens auch vor wenigen Wochen bei den \n\nKoalitionsverhandlungen gemerkt, als doch tats\u00e4chlich \n\ndie revolution\u00e4re Idee aufkam, Volksentscheide auch auf \n\nBundesebene zu erm\u00f6glichen, und das von der eisernen \n\nKanzlerin sofort von der Tagesordnung gewischt wurde. \n\nDeswegen sieht die NPD traditionell in der Bundesrepub-\n\nlik ein eklatantes Demokratie- und Legitimationsdefizit, \n\nweil die Deutschen in vielen Lebensfragen ihrer Nation \n\nseit 1949 nicht direkt abstimmen durften, im Gegensatz \n\nzur europ\u00e4ischen Urdemokratie der Schweiz, wo das Volk \n\ndirektdemokratisch \u00fcber entscheidende Fragen abstimmen \n\ndarf. \n\nDie Deutschen durften 1949 nicht \u00fcber die Annahme oder \n\ndie Ablehnung des Grundgesetzes befinden, sie durften \n\nAnfang der Siebzigerjahre nicht \u00fcber die Abtretung der \n\nOstgebiete befinden, \n\n(Widerspruch des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\ndie Deutschen wurden Anfang der Neunzigerjahre nicht \n\nbefragt, ob sie die D-Mark zugunsten der Krisenw\u00e4hrung \n\nEuro aufgeben wollen, und die Deutschen wurden selbst-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9321 \n\nverst\u00e4ndlich auch nicht gefragt, ob sie es zulassen wollen, \n\ndass ihr Land zu einem Einwanderungsland gemacht \n\nwird. \n\nDiese direktdemokratischen Fragestellungen wurden vom \n\nTisch gewischt, weil die Herrschenden in Berlin und \n\ndamals schon in Bonn wussten, dass das Volk in vielen \n\nFragen anders denkt als sie selbst. Deswegen fordert die \n\nNPD traditionell Volksentscheide auf Bundesebene, damit \n\ndie Deutschen \u00fcber ihre Lebensfragen \u2013 Euro, Zuwande-\n\nrung und vieles mehr \u2013 direkt abstimmen k\u00f6nnen. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzt die NPD-Fraktion auch in diesem \n\nLandtag den Antrag zur St\u00e4rkung der Volksgesetzgebung \n\nin Sachsen, damit nicht nur volksabgehobene Politiker in \n\nden Parlamenten Entscheidungen treffen, sondern das \n\nVolk tats\u00e4chlich einmal selbst konkret abstimmen darf. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau Friedel, Sie haben jetzt \n\ndas Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich will Herrn Gansels lange \n\nAufz\u00e4hlung, wozu die Deutschen nicht gefragt worden \n\nsind, um einen Punkt erg\u00e4nzen: Im September dieses \n\nJahres wurden die Deutschen gefragt, ob die NPD im \n\nBundestag sitzen soll. 97 % haben sich dagegen entschie-\n\nden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als uns der Antrag auf \n\nden Tisch flatterte, waren wir ein wenig \u00fcberrascht, aber \n\nnicht so \u00fcberrascht wie bei dem Antrag der GR\u00dcNEN, der \n\nauch noch kommen wird und direkt eine Verfassungs\u00e4n-\n\nderung zum Inhalt hat. Jetzt wurde fast zwei Jahre lang \n\nzwischen den demokratischen Fraktionen \u00fcber eine \n\n\u00c4nderung der Verfassung debattiert, und nach den ersten \n\nGespr\u00e4chen ist sehr schnell klar geworden, dass eine \n\nReihe von Fraktionen, namentlich LINKE, GR\u00dcNE und \n\nSPD, weitere \u00c4nderungen wollen, aber die Koalition \n\nweitere \u00c4nderungen neben der Schuldenbremse und den \n\ndamit zusammenh\u00e4ngenden Regelungen in der Verfas-\n\nsung eigentlich nicht will und dem skeptisch gegen\u00fcber-\n\nsteht. Deswegen waren wir \u00fcberrascht, dass diese gemein-\n\nsam getroffene Erkenntnis, die hier mit dem Konsens \n\nabgeschlossen worden ist, dass sie es in dieser Legislatur-\n\nperiode nicht mehr erreichen werden, noch einmal aufge-\n\nsprengt wird und sowohl DIE LINKE als auch die GR\u00dc-\n\nNEN versuchen, mit verfassungs\u00e4ndernden Vorschl\u00e4gen \n\nzu gl\u00e4nzen. Wir gl\u00e4nzen gerne mit. \n\nIn der Sache sind wir zu Ihrem Antrag positiv eingestellt. \n\nIch will dazu noch einige Ausf\u00fchrungen machen. Frau \n\nRoth, Sie sprachen von \u00c4ngstlichkeit, die gegen\u00fcber \n\ndirekter Demokratie besteht. Wir teilen Ihre \u00c4ngstlichkeit \n\nnicht, aber ich versuche zu verstehen, was dahintersteckt. \n\nIch verstehe keine \u00c4ngstlichkeit, wenn man sagt, eigent-\n\nlich sei das Parlament der gew\u00e4hlte Vertreter des Volkes \n\nund soll Entscheidungen treffen. Wenn ich mir anschaue, \n\nwie viele Entscheidungen wir treffen, dann wird unsere \n\nEntscheidungsmacht auch nicht geringer, nur weil alle \n\nzwei Jahre in Sachsen mal ein Volksentscheid stattfindet. \n\nWenn dem so w\u00e4re, dann m\u00fcssten wir uns nicht mehr so \n\noft treffen. Ich glaube, diese Sorge, dass damit die repr\u00e4-\n\nsentative Demokratie untergraben w\u00fcrde, kann man uns \n\nallen relativ schnell nehmen. \n\nIch verstehe es, wenn manche Leute gegen\u00fcber einer \n\nSt\u00e4rkung der Elemente direkter Demokratie aus anderen \n\nGr\u00fcnden skeptisch sind. Beispielsweise herrscht eine \n\ngewisse Skepsis, wenn folgende Frage gestellt wird: \n\nLassen sich denn komplexe Sachverhalte wirklich in \n\njedem Fall auf Ja-Nein-Fragen herunterbrechen und zur \n\nAbstimmung stellen? Ist der Katalog, den man zur Ab-\n\nstimmung stellen kann, nicht relativ eingeschr\u00e4nkt und hat \n\nman wieder nur die halbe Miete gewonnen? Es herrscht \n\nauch eine gewisse Skepsis bei der Frage: Stellt der Ab-\n\nstimmungskampf bei Volksentscheiden eine faire Ausei-\n\nnandersetzung mit Argumenten dar? Werden wir vielleicht \n\nerleben, was wir beispielsweise bei Wahlen erleben \u2013 \n\nStichwort: viel st\u00e4rkere andere B\u00e4nder \u2013, dass es am Ende \n\ndie Meinung mit der h\u00f6chsten Kampagnenf\u00e4higkeit und \n\ndem gr\u00f6\u00dften Werbeetat einfacher hat als die Interessen \n\nvon Minderheiten? Das sind Skepsispunkte gegen\u00fcber \n\ndirekter Demokratie. Wenn diese von der CDU vorgetra-\n\ngen w\u00fcrden, dann w\u00fcrde ich sie gelten lassen. Ich w\u00fcrde \n\nsagen: Es ist klug, was Sie sich f\u00fcr Gedanken machen. \n\nMan muss eben feststellen, dass es gen\u00fcgend empirische \n\nErfahrungen zur direkten Demokratie \u2013 zum einen auf \n\nkommunaler Ebene und zum anderen in anderen L\u00e4ndern \n\n\u2013 gibt. Diese empirischen Erfahrungen zeigen, dass die \n\nSorgen, die ich gerade ge\u00e4u\u00dfert habe, in aller Regel \n\nunbegr\u00fcndet sind. Es ist nicht so, dass die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger, wenn sie selbst entscheiden d\u00fcrfen, so dumm \n\nsind, sich daf\u00fcr zu entscheiden, dass niemand mehr \n\nSteuern bezahlen soll. So ist es nicht, sondern das Gegen-\n\nteil ist der Fall: Entscheidungen, die mit Mitteln direkter \n\nDemokratie getroffen werden, sind oft viel kl\u00fcger und \n\nviel nachhaltiger orientiert, als wir es zuweilen bef\u00fcrch-\n\nten. \n\nWir sehen, dass die H\u00fcrden, die derzeit in Sachsen exis-\n\ntieren, zu hoch sind. Dabei haben wir gar nichts gegen ein \n\nZustimmungsquorum, wenn es tats\u00e4chlich zu einem \n\nVolksentscheid kommt. Wir unterscheiden uns bei der \n\nTatsache, dass \u00fcberhaupt ein Volksentscheid stattfinden \n\nsoll, Herr Schiemann. Das muss man doch nicht erst mit \n\n500 000, 800 000 oder 900 000 Menschen erzwingen. Es \n\nhandelt sich doch nicht um die Entscheidung, ob etwas \n\ngetan oder nicht getan wird. Beim Volksbegehren geht es \n\nlediglich um die Frage, ob eine bestimmte Frage dem \n\nVolksentscheid zug\u00e4nglich gemacht werden soll. Hierbei \n\nhalten wir es dann doch mit dem bayerischen Vorbild und \n\nsagen: Das Quorum sollte so gering wie m\u00f6glich sein. \n\nWir halten es deswegen f\u00fcr sinnvoll, mehr Vertrauen in \n\ndie Bev\u00f6lkerung zu setzen und beim Thema direkte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9322 \n\nDemokratie auch den Weg der direkten Demokratie zu \n\nnehmen. Es gibt das eine oder andere Detail, welches wir \n\nanders gemacht h\u00e4tten. Uns erschlie\u00dft sich nicht die \n\ndoppelte H\u00fcrde aus Prozentzahl und absoluter Zahl. Wir \n\nw\u00fcrden dies einfacher gestalten und ein prozentuales \n\nQuorum festgelegen. Das sind aber Kleinigkeiten. Im \n\nGrundsatz stimmen wir in der Idee, mehr direkte Demo-\n\nkratie wagen zu wollen, mit Ihnen \u00fcberein. Wir haben \n\ndiesen Aspekt in den Koalitionsverhandlungen in Berlin \n\nauch immer wieder eingebracht und uns daf\u00fcr starkge-\n\nmacht. Umso sch\u00f6ner ist es, hier die Gelegenheit zu \n\nerhalten, daf\u00fcr stimmen zu k\u00f6nnen. Das werden wir tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nRoth, Sie m\u00f6chten gern vom Instrument der Kurzinter-\n\nvention Gebrauch machen? Ist dem so? \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Ja. Ich danke Ihnen, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich danke der SPD-Fraktion, dass sie dem \n\nAntrag zustimmen wird. \n\nIch m\u00f6chte, weil Sie sagten, dass Sie der Antrag verwirrt \n\nhat, an Folgendes erinnern: Im Jahr 2010 haben wir, als \n\nwir unseren Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\n\u00fcber Volksantr\u00e4ge, Volksbegehren und Volksentscheide in \n\nden Landtag eingebracht haben, bei der Pressekonferenz \n\ngemeinsam mit Ihrem CDU-Kollegen Prof. Patzelt gesagt, \n\ndass wir hoffen, dass das Gesetz im Landtag eine Mehr-\n\nheit findet. Wir haben ebenso gesagt, dass, wenn dies aber \n\nnicht der Fall sein sollte, wir den Weg \u00fcber Artikel 74 \n\nAbs. 3 gehen werden, um diese Verfassungs\u00e4nderung dem \n\nVolk zur direkten Abstimmung vorzulegen. Ausgangs-\n\npunkt unseres heutigen Antrages war die  Diskussion um \n\ndie Verfassungs\u00e4nderung. Wir sind hoffnungsvoll, dass \n\nSie, Herr Schiemann, doch noch vern\u00fcnftig werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Einsichtig!) \n\n\u2013 Gut, einsichtig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. N\u00e4chster Redner ist Herr Biesok \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! DIE LINKE legt uns heute ein \n\netwas eigent\u00fcmliches Konstrukt vor. Der Landtag soll mit \n\neinfacher Mehrheit dem Volk einen Volksentscheid zur \n\n\u00c4nderung der Verfassung vorlegen. Rechtlich ist das \n\nm\u00f6glich. Was aber ist das f\u00fcr eine politische Botschaft? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: \n\nDas steht in der Verfassung!) \n\n\u2013 Rechtlich geht das. Das sage ich ja. Was ist die politi-\n\nsche Botschaft? Erstens ist DIE LINKE kein ernstzuneh-\n\nmender Verhandlungspartner bei einer Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung im S\u00e4chsischen Landtag mehr, weil sie sich das \n\nletzte Mal der Verantwortung im Hinblick auf eine Ver-\n\nfassungs\u00e4nderung entzogen hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZweitens braucht sie rechtzeitig vor der Wahl noch einmal \n\ndas Thema der direkten Demokratie. Deshalb bringen Sie \n\nes hier noch einmal als Placeboantrag ein. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Dann setzen Sie \n\nes doch um, wenn Ihnen das so wichtig ist!) \n\nDrittens f\u00e4ngt \u2013 nach B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 nun \n\nauch DIE LINKE an, die Themen, die sie gern im Rah-\n\nmen der Diskussion um das Neuverschuldungsverbot in \n\ndie Verfassung mit eingebracht h\u00e4tte, f\u00fcr die sie aber \n\nkeine Mehrheit erreichen konnte, \u00fcber Einzelantr\u00e4ge in \n\ndas Parlament einzubringen. \n\nMeine Damen und Herren! Elemente der direkten Demo-\n\nkratie sind mir zu wichtig, um sie f\u00fcr solche durchschau-\n\nbaren politischen Spielchen einzusetzen. Der Staatsrecht-\n\nler Prof. Hans Herbert von Arnim aus Speyer hat einmal \n\nFolgendes gesagt: \u201eDie direkte Demokratie ist ein not-\n\nwendiges Korrektiv der politischen Klasse im Parteien-\n\nstaat.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD: Sehr gut!) \n\nIch teile diese Aussage ausdr\u00fccklich. Wenn man aber eine \n\nsolche Aussage t\u00e4tigt, muss man mit diesen Instrumenten \n\nsehr sorgf\u00e4ltig umgehen. Man muss sich genau \u00fcberlegen, \n\nwas man macht. Hierzu gibt es Bedenken in Bezug auf \n\nden Antrag der LINKEN. Ich komme nun inhaltlich zum \n\nAntrag. \n\nIn Ihrem Antrag aus dem Jahr 1999 forderte DIE LINKE \n\n\u2013 damals hie\u00dfen sie noch PDS oder anders \u2013 eine Absen-\n\nkung des Quorums f\u00fcr einen Volksentscheid auf 250 000 \n\nUnterschriften. Im Jahr 2010 waren es 175 000 Unter-\n\nschriften. Heute sollen es 280 000 Unterschriften sein. F\u00fcr \n\nein Volksbegehren wollten Sie im Jahr 1999 noch 40 000 \n\nUnterschriften ausreichen lassen. Im Jahr 2010 und heute \n\nsind es 35 000 Unterschriften. Frau Roth, w\u00fcrfeln Sie \n\ndiese Zahlen? Wie kommen Sie darauf? Gibt es ein \n\nKonzept, was dahintersteckt? \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ja!) \n\nIch frage mich, welches Konzept dies sein sollte. Herr \n\nBartl, Sie haben gestern die angeblich unzureichende \n\nEvaluierung und Vorbereitung unseres Gesetzentwurfes \n\nzum Polizeigesetz kritisiert. Was machen Sie hier? Haben \n\nSie sich einmal dar\u00fcber Gedanken gemacht, ob es ein \n\nstringentes Konzept gibt, welches man machen kann? \n\nEinmal gibt es eine Referendumsinitiative und einmal gibt \n\nes sie nicht \u2013 so, wie es Ihnen gerade passt, um das \n\nThema wieder einmal zu platzieren. \n\nDiese Zahlen und die unterschiedlichen M\u00f6glichkeiten, \n\ndirekte Demokratie zu gestalten, zeigen auch eines:  \n\nWir haben sehr viele verschiedene Stellhebel. Marko \n\nSchiemann sagte dies. Ich bin mit ihm in der Sache nicht \n\neinig. Ich m\u00f6chte die Quoren heruntersetzen, um mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9323 \n\ndirekte Demokratie zu erm\u00f6glichen. In einem Punkt hat er \n\njedoch recht: Wenn man sich \u00fcber Quoren unterh\u00e4lt, muss \n\nman sich auch \u00fcber die unterschiedlichen Quoren und \n\nderen Wirkungsweise unterhalten. Hierbei kritisiere ich, \n\ndass Sie ein Verfahren gew\u00e4hlt haben, welches flexibel \n\nwie eine Bahnschwelle ist. \n\nWenn wir mit diesem Antrag den Volksentscheid durch-\n\nf\u00fchren, ist in Stein gemei\u00dfelt, was in Ihrem Antrag enthal-\n\nten ist. Wir k\u00f6nnten keine Diskussion mehr f\u00fchren, \n\nwelches Quorum heruntergesetzt, ob ein anderes einge-\n\nf\u00fchrt oder die Zahlen anders kommentiert werden sollen. \n\nDas Volk h\u00e4tte nur noch die M\u00f6glichkeit, mit Ja oder Nein \n\nabzustimmen. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen \n\ndoch einen \u00c4nderungsantrag stellen!) \n\nWir haben uns keiner Diskussion verweigert. Wir haben \n\nnur eine andere Entscheidung getroffen, Herr Bartl. Das \n\nwissen Sie ganz genau. \n\nHerr Bartl, Sie und Herr Scheel wissen aus der Diskussion \n\n\u00fcber die letzte Verfassungs\u00e4nderung, wie lange es \n\nmanchmal dauern kann, bis man eine L\u00f6sung findet. Als \n\nSie aus Berlin noch nicht im Hinblick auf diese Diskussi-\n\non zur\u00fcckgepfiffen wurden, haben wir gemeinsam erlebt, \n\nwie man sich ann\u00e4hern und Positionen austauschen kann. \n\nNachdem Frau Hermenau kurzzeitig die Verhandlung \n\nverlassen musste, weil ihre gr\u00fcne Weltverbesserpolitik \n\nnicht in die S\u00e4chsische Verfassung Eingang finden sollte, \n\nhaben wir die unterschiedlichen Stellhebel f\u00fcr ein Neu-\n\nverschuldungsverbot gegeneinander abgewogen und eine \n\ngemeinsame L\u00f6sung gefunden. Sie haben diese leider \n\nnicht mehr mitgetragen. So ist die Welt. Genau dieses \n\nAustarieren und diese Diskussion gehen \u00fcber den von \n\nIhnen gew\u00e4hlten Weg leider nicht. Sie w\u00e4hlen das falsche \n\nVerfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Frau Roth, Sie waren zumin-\n\ndest so ehrlich zu sagen, dass dies so ist. Sie wissen ganz \n\ngenau, dass, wenn wir dem Antrag heute zustimmen \n\nw\u00fcrden, Sie ihn niemals durchbek\u00e4men. Sie ben\u00f6tigen \n\n50 % der Abstimmungsberechtigten, um diesen Volksent-\n\nscheid \u00fcberhaupt durchzubekommen. Sie sagen, dass Sie \n\ndirekte Demokratie einf\u00fchren m\u00f6chten, wissen aber auch, \n\ndass die H\u00fcrden viel zu hoch sind, um diese Verfassungs-\n\n\u00e4nderung durchzubringen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es \n\nsind doch kaum Abgeordnete da!) \n\nWenn wir uns \u00fcber die direkte Demokratie und eine \n\n\u00c4nderung der Verfassung unterhalten, sollten wir auch die \n\nLektion verinnerlichen, die wir aus dem letzten und \n\neinzigen durchgef\u00fchrten Verfassungsentscheid hier im \n\nFreistaat Sachsen lernen mussten: Wir m\u00fcssen in die \n\nVerfassung eine Sperre f\u00fcr das Parlament aufnehmen. \n\nBei dem einzigen durchgef\u00fchrten Volksentscheid im \n\nFreistaat Sachsen hat das Volk abgestimmt und eine klare \n\npolitische Entscheidung getroffen. Der Landtag hat sich \n\nkurze Zeit sp\u00e4ter hingesetzt und die Entscheidung, die das \n\nVolk getroffen hat, korrigiert. Aus dem Sachsen-\n\nFinanzverband wurde die Sachsen-Finanzgruppe. Ansons-\n\nten \u00e4nderte sich nichts, au\u00dfer einigen kosmetischen \n\nKorrekturen. Das muss man im Hinterkopf behalten, \n\nwenn man sich dar\u00fcber wundert, warum die Instrumente \n\nder direkten Demokratie im Freistaat Sachsen nicht mehr \n\ngenutzt werden. Da hat man sich an der direkten Demo-\n\nkratie vers\u00fcndigt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Tischendorf, ich habe damals gemeinsam mit \n\nIhrem ehemaligen Fraktionskollegen Herrn Jurk \u2013 Ent-\n\nschuldigung, Herr Brangs \u2013 in der B\u00fcrgerinitiative f\u00fcr \n\ndiesen Volksentscheid gearbeitet. Um es Ihnen einmal \n\ndeutlich zu sagen: Ich wei\u00df sehr genau, wie die Verfahren \n\ngelaufen sind. Ich habe nie ein Hehl daraus gemacht, falls \n\nSie das andeuten m\u00f6chten, auch nicht in meiner berufli-\n\nchen T\u00e4tigkeit. \n\nDas habe ich aber daraus gelernt: Da gab es eine ganze \n\nMenge Engagement. Das hat man vom Parlament wieder \n\nkaputt gemacht. Meines Erachtens m\u00fcssen wir, wenn wir \n\nuns \u00fcber eine Verfassungs\u00e4nderung unterhalten, eine \n\n\u00e4hnliche Regelung wie bei der S\u00e4chsischen Gemeinde-\n\nordnung einf\u00fchren. Wenn das Volk entschieden hat, dann \n\nist f\u00fcr uns hier erst einmal drei Jahre Ruhe. Diese Diskus-\n\nsion k\u00f6nnen wir nicht \u00fcber den Weg f\u00fchren, den Sie jetzt \n\neinzuschlagen versuchen, und deshalb halte ich ihn f\u00fcr \n\nden falschen Weg. \n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt ist das von Ihnen \n\nvorgeschlagene Verfahren ungeeignet und inhaltlich noch \n\nnicht ausgegoren. Deshalb empfehle ich Ihnen, diesen \n\nAntrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die GR\u00dcNEN spricht als n\u00e4chster Redner Herr \n\nJennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Grunde haben \n\nwir heute hier eine ganz einfache Frage zu beantworten. \n\nDie Frage lautet: Haben wir als Abgeordnete des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages den Mut, den Souver\u00e4n selbst dar\u00fcber \n\nabstimmen zu lassen, ob die H\u00fcrden f\u00fcr die Volksgesetz-\n\ngebung gesenkt werden sollen oder nicht. Das ist die \n\nFrage, die dieser Antrag stellt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und FDP, \n\noffenbar sehen Sie schon die Zacken aus Ihrer Krone \n\nfallen, wenn wir die Menschen mit genau dieser Frage \n\nbefassen. Aber es geht bei dieser Frage gar nicht um Ihre \n\nKrone, denn Sachsen ist keine Monarchie, sondern eine \n\nDemokratie. Dazu geh\u00f6rt eben auch die direkte Demokra-\n\ntie. Insofern ist die Vorlage der LINKEN auch nur folge-\n\nrichtig, da \u2013 das ist ja schon angeklungen \u2013 in den Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9324 \n\nhandlungen zur Verfassungsmodernisierung die Vorschl\u00e4-\n\nge von LINKEN und GR\u00dcNEN zur Absenkung der \n\nQuoren an CDU und FDP gescheitert sind. Da kann ich \n\nnur sagen: Schade, dass in den Verfassungsverhandlungen \n\ndiese T\u00fcr zugeschlagen wurde. \n\nIn der Verfassung selbst ist idealtypisch die Gleichrangig-\n\nkeit von parlamentarischer und Volksgesetzgebung \n\nfestgeschrieben. In der Realit\u00e4t hat Sachsen diese Gleich-\n\nrangigkeit allerdings nicht erreicht. Es gab \u2013 auch das ist \n\nschon angeklungen \u2013 nur ein erfolgreiches Volksbegehren \n\nin Sachsen vor mehr als zehn Jahren. Statistisch gesehen, \n\nfindet pro Bundesland etwa alle 35 Jahre ein Volksent-\n\nscheid statt. In Sachsen w\u00e4ren wir also ungef\u00e4hr \n\n2033/2034 an der Reihe. Das finden wir \u00e4u\u00dferst unbefrie-\n\ndigend. \n\nWas sind die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass Volksentscheide so selten \n\nstattfinden? Dazu ist auch schon etwas gesagt worden. \n\nDie Chance f\u00fcr die Volksgesetzgeber, einen Volksent-\n\nscheid zu initiieren, ist einfach zu gering. Das scheitert in \n\nder Regel an den viel zu hohen Quoren. 450 000 Stimmen \n\nmuss ein Volksbegehren erreichen, um in einen Volksent-\n\nscheid \u00fcberf\u00fchrt werden zu k\u00f6nnen. Das entspricht 13 % \n\nder Stimmberechtigten. Dass diese Quoren zu hoch sind, \n\nist auch schon von Experten in Anh\u00f6rungen im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag kritisiert worden. \n\nWir haben gestern oder heute Herrn Prof. Patzelt in der \n\n\u201eFreien Presse\u201c zu diesem Thema lesen k\u00f6nnen. Sie \n\nwissen, Prof. Patzelt steht nicht unbedingt unter dem \n\nVerdacht, ein linksgef\u00e4rbter Agitprop-Professor zu sein, \n\nsondern er steht eher der CDU nahe. Auch Prof. Patzelt \n\nsieht \u00c4nderungsbedarf und setzt sich f\u00fcr eine Senkung der \n\nQuoren auf 5 % ein. Das entspricht etwa 170 000 Stimm-\n\nberechtigten. \n\nHerr Schiemann, Sie geben sich immer wieder alle M\u00fche, \n\nIhre Angst vor direktdemokratischen Entscheidungen zum \n\nMa\u00dfstab f\u00fcr unsere Entscheidungen zu erheben. Sie haben \n\nsich in der \u201eFreien Presse\u201c auch ge\u00e4u\u00dfert. Wenn Sie \n\nAngst haben, dass nur wenige Stimmberechtigte Gesetze \n\nverabschieden und so das Ergebnis demokratischer \n\nWahlen umgehen, sodass quasi eine Minderheit \u00fcber die \n\nMehrheit herrscht, dann m\u00fcssen Sie aber auch so konse-\n\nquent sein und dar\u00fcber nachdenken, ob Sie nicht eine \n\nallgemeine Wahlpflicht einf\u00fchren. Nicht dass ich das \n\nwollte! Es liegt mir fern, das zu fordern. Aber Sie wissen \n\nauch, es gibt keine Mindestbeteiligung f\u00fcr die Wahl des \n\nS\u00e4chsischen Landtages. Gesetzt den Fall, es w\u00fcrden nur \n\n10 % der Stimmberechtigten in Sachsen den Stimmzettel \n\nabgeben, w\u00e4re der S\u00e4chsische Landtag nach wie vor \n\nlegitimiert, Gesetze zu verabschieden. \n\nSie tun auch immer so, als w\u00fcrden Sie durch die Wahl \n\n2009 die Mehrheit der Sachsen vertreten. Auch diesen \n\nfaulen Zahn muss ich Ihnen an dieser Stelle ziehen. Die \n\nStaatsregierung aus CDU und FDP bezieht ihre Legitima-\n\ntion aus nur einem Viertel der 3,5 Millionen Wahlberech-\n\ntigten in Sachsen. Zur Landtagswahl 2009 lag die Wahl-\n\nbeteiligung bei etwa 52 %. 50,2 % davon w\u00e4hlten CDU \n\nund FDP. Das entspricht 26,2 % der Wahlberechtigten. An \n\ndieser Stelle ist es also h\u00f6chste Zeit, dass Sie einmal von \n\nIhrem hohen Ross heruntersteigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nNoch ein Wort zu den fakultativen Referenden, die die \n\nLINKEN in ihrem Vorschlag auch vorsehen. Die B\u00fcrger \n\nsollen also die M\u00f6glichkeit haben, \u00fcber vom Landtag \n\nbeschlossene Vorlagen abzustimmen. In unserem Gesetz-\n\nentwurf, der im Februar 2014 angeh\u00f6rt wird, sehen wir \n\nvor allem die M\u00f6glichkeit vor, Landesgesetze durch \n\nVolksentscheide aufheben lassen zu k\u00f6nnen. Aus unserer \n\nSicht ist das ein Instrument, das die Demokratie mit \n\nLeben f\u00fcllt und keine Gefahr darstellt. Auch das wird von \n\nMenschen best\u00e4tigt, die sich wissenschaftlich mit Demo-\n\nkratie besch\u00e4ftigen. \n\nIch zitiere noch einmal Prof. Patzelt, der sich auf einer \n\nVeranstaltung der Fraktion GR\u00dcNE im Juli 2012 ge\u00e4u\u00dfert \n\nhat. Ich zitiere: \u201eDas wichtigste aller plebiszit\u00e4ren Instru-\n\nmente ist das fakultative Gesetzes- und das fakultative \n\nVerfassungsreferendum. Auf diese Weise wird nicht \n\nPopulismus dergestalt gemacht, dass man dem Volk \n\nirgendwelche Phantasiefragen oder Pseudoalternativen \n\nzur Auswahl stellt und die Verantwortung von der politi-\n\nschen Klasse auf das Volk abl\u00e4dt, sondern die politische \n\nKlasse hat Stellung zu beziehen, und anschlie\u00dfend kann \n\ndas Volk sagen: Nein! Wichtig an diesem Instrument sind \n\ndie Vorauswirkungen, die entfaltet werden. Und der \n\npolitische Kampf muss nicht erst kunstfertig in einen \n\nverfassungsrechtlichen Kampf transformiert werden oder \n\ngleich die Grundprinzipien der Verfassung, die Men-\n\nschenrechte mit F\u00fc\u00dfen getreten werden, damit die Herren \n\nin Karlsruhe sich zu einem entsprechenden Urteil beque-\n\nmen, sondern die Opposition kann ihre Sache dahin \n\ntragen, wo sie hingeh\u00f6rt: vor das Volk.\u201c \n\nUm es kurz zu machen: Wir stimmen Ihrem Antrag zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner ist Herr L\u00f6ffler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es ist sicherlich nachvollziehbar, dass man in \n\nunserer hoch differenzierten und somit komplizierten \n\nLebenswirklichkeit nicht alle politischen Fragen durch \n\neinen Volksentscheid regeln lassen kann. Die europ\u00e4i-\n\nschen V\u00f6lker, die in wesentlichen Fragen Volksentscheide \n\ndurchgef\u00fchrt haben, bewiesen allerdings, dass der politi-\n\nsche Instinkt des Durchschnittsb\u00fcrgers weitaus vernunft-\n\ngem\u00e4\u00dfer handelt als die meisten seiner parlamentarischen \n\nVertreter. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nH\u00e4tte das deutsche Volk wie etwa die Franzosen, D\u00e4nen, \n\nHoll\u00e4nder oder Iren \u00fcber Fragen der nationalen Souver\u00e4-\n\nnit\u00e4tsabtretung, der Preisgabe der W\u00e4hrung und andere \n\nexistenzielle Probleme auf dem Wege eines Volksent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9325 \n\nscheids direkt abstimmen k\u00f6nnen, h\u00e4tten wir heute weder \n\ndie Eurokrise noch offene unkontrollierte Grenzen oder \n\nunerw\u00fcnschte Masseneinwanderung aus den \u00e4rmsten, \n\nreligi\u00f6s fanatischsten und bildungsfernsten Regionen \n\ndieses Erdballs. \n\nDeshalb sind wir als NPD-Fraktion der Meinung, dass die \n\nTeilhabe des deutschen Volkes an der Gesetzgebung und \n\nder politischen Willensbildung \u00fcber den Dreisprung \n\nVolksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid nicht nur \n\nein sinnvoller, sondern ein geradezu unverzichtbarer Weg \n\nist, um die katastrophalen politischen Fehlentwicklungen, \n\nverursacht durch die parlamentarische Versagerkaste, zu \n\nkorrigieren. \n\n(Beifall des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNicht ohne Grund haben die Vertreter der repr\u00e4sentativen \n\nDemokratie, die, sobald sie gew\u00e4hlt worden sind, an ihre \n\nWahlversprechen nicht mehr gebunden sind und sehr \n\nvieles repr\u00e4sentieren m\u00f6gen, kaum aber den Willen der \n\nMehrheit des deutschen Volkes, die H\u00fcrden f\u00fcr einen \n\nVolksentscheid so hoch gelegt, dass die Volksgesetzge-\n\nbung nur noch symbolischen Charakter hat. \n\nHier setzt nun der vorliegende Antrag an, den man durch-\n\naus als verdienstvoll bezeichnen kann. Der Antrag auf \n\n\u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen, mit \n\ndem die symbolische Verhei\u00dfung eines Volksentscheides \n\nin die N\u00e4he einer realen Wirklichkeit verlegt werden soll, \n\nzielt also genau in die richtige Richtung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn man Volksentscheide ernst nehmen m\u00f6chte und \n\nnicht nur als theoretische Variante der Gesetzgebung, also \n\nals Placebo betrachtet, dann muss man die H\u00fcrden sen-\n\nken, allein schon deswegen, weil vor 20 Jahren 20 % \n\nmehr Sachsen im Freistaat gelebt haben als heute. Die \n\nvorgeschlagene Herabsetzung, die das Quorum von \n\n450 000 erforderlichen Unterst\u00fctzungsunterschriften auf \n\n280 000 senken w\u00fcrde, nimmt nicht nur R\u00fccksicht auf die \n\ndemografische Katastrophe der Bev\u00f6lkerungsentwick-\n\nlung; sie ist auch, wie in der Begr\u00fcndung nachgewiesen \n\nwird, im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern sogar \n\nma\u00dfvoll. \n\nSieht man sich den Prozentsatz der Wahlberechtigten an, \n\nder jetzt 8 % der Stimmberechtigten voraussetzen soll \n\nstatt wie bisher 15 % und nicht, wie etwa in Schleswig-\n\nHolstein oder Brandenburg bereits in der Verfassung \n\nverankert, nur 5 % oder 4 %, so belegt das diese Aussage. \n\nEs w\u00e4re hierbei lediglich zu \u00fcberlegen, ob in diesen \n\nAntrag nicht noch eine Regelung integriert werden kann, \n\ndie aller f\u00fcnf oder zehn Jahre die absolute Zahl des \n\nQuorums automatisch der gesunkenen Bev\u00f6lkerungszahl \n\nanpasst, wobei der Ma\u00dfstab die hier im Antrag vorgeleg-\n\nten 8 % der Wahlberechtigten sein sollten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist der NPD bewusst, dass ein Volks-\n\nentscheid auch und vielleicht sogar gerade populistische \n\nThemen zum Ziel haben kann und dass die Fraktion DIE \n\nLINKE dies auch im Auge hat. Aber daf\u00fcr gibt es ja auch \n\nimmer wieder Argumente pro und kontra, und wir Natio-\n\nnaldemokraten sind der festen \u00dcberzeugung, dass es einer \n\nkompetenten Regierung im Freistaat Sachsen niemals an \n\nArgumenten fehlen d\u00fcrfte, aber ich meine hier wirklich \n\nauch Argumente und nicht etwa Verfassungsschutz, \n\nPolizei oder Medien-Mafia, um Volksentscheide in die \n\nrichtige Richtung zu lenken. \n\nDeswegen vermag ich mir auch kaum vorzustellen, dass \n\nCDU, FDP oder SPD gegen mehr Mitbeteiligung des \n\nVolkes an politischen Entscheidungen Einw\u00e4nde haben \n\nund damit diesem Antrag nicht stattgeben k\u00f6nnten, es sei \n\ndenn, sie h\u00e4tten Angst vor der Weisheit ihrer eigenen \n\nm\u00fcndigen Staatsb\u00fcrger. \n\nWir Nationaldemokraten haben vor unseren Mitb\u00fcrgern \n\nkeine Angst und stimmen daher diesem Antrag der LIN-\n\nKEN, wenn Sie gestatten, meine Damen und Herren, \n\nGenossinnen und Genossen, vollinhaltlich zu. Wir m\u00f6ch-\n\nten Ihnen sogar ausdr\u00fccklich daf\u00fcr danken, damit Sie \n\nsehen, dass wir nicht nach Freund oder Feind abstimmen, \n\nsondern ausschlie\u00dflich nach Inhalten und Argumenten. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Mir liegt noch eine \n\nWortmeldung f\u00fcr die zweite Runde vor. Als erster Redner, \n\nsofern es noch mehrere gibt, Herr Bartl f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Schiemann, es ist \n\ndoch \u00fcberhaupt nicht misszudeuten. Wir haben keinen \n\nHandstreich vor, indem wir die Verfassung heute, wie Sie \n\nsagen, \u00fcberfallartig auf einmal \u00e4ndern, nachdem es den \n\nKompromiss gab. Wir haben heute etwas gewisserma\u00dfen \n\nals Premiere, was seit 23 Jahren in der Verfassung steht, \n\n21, 1992 angenommen, dass es n\u00e4mlich m\u00f6glich ist, dass \n\ndieses Hohe Haus mit mehr als 50 %, also mehr als der \n\nH\u00e4lfte der Abgeordneten, \u00fcber eine Frage entscheidet, die \n\ndas Volk besonders befassen kann, dem Volk zur Ent-\n\nscheidung vorzulegen. Da meinen wir, das Volk kann, \n\ndarf und muss besonders befassen, in welcher Form es, \n\nwenn die Verfassung ein Plebiszit vorsieht, echt, wirklich \n\nund machbar an der Gesetzgebung beteiligt ist. \n\nMeine Kollegin Roth hat Zahlen aufgef\u00fchrt, die uns doch \n\nzu denken geben m\u00fcssen. Wir waren alle damals 1992 \n\ngemeinsam der \u00dcberzeugung \u2013 ich stehe auch voll dahin-\n\nter \u2013, dass das eine gute Verfassung und einer der wesent-\n\nlichen Meilensteine ist. Das habe ich auch seinerzeit in \n\nder Begr\u00fcndung meiner Gegenstimme ausdr\u00fccklich \n\ngesagt. Wir halten die Einf\u00fchrung des Plebiszits f\u00fcr eine \n\nhervorragende Entscheidung. Wir haben nur ein Problem: \n\nDie 450 000 werden nicht zu erreichen sein. Deshalb \n\nhaben wir damals schon gesagt, dass wir gerne 200 000 \n\nhaben m\u00f6chten. Was wir jetzt tun, ist ein Kompromiss, \n\nwenn wir ein etwas sogar h\u00f6heres Quorum anbieten, um \n\nIhnen die Zustimmung zu erm\u00f6glichen, weil wir damals \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9326 \n\nschon gesagt haben, dass die 450 000 niemals dazu f\u00fchren \n\nwerden, dass der eigentlich in der Verfassung angelegte \n\nGedanke, den wir uns in dem verfassungsgebenden \n\nAusschuss ja versprochen haben, dass Parlament und Volk \n\ngleichrangige Gesetzgeber sind, in Sachsen funktioniert \n\nund durchgef\u00fchrt wird. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Ist er!) \n\n\u2013 Ist er eben nicht! Wir haben eine Situation \u2013 das wissen \n\nSie ganz genau, Herr Schiemann \u2013, dass das im Grunde \n\nein Zahlenwerk und einfach nachvollziehbar ist. \n\nWir hatten in der 1. Wahlperiode vier Volksantr\u00e4ge. Wir \n\nhatten in der 2. Wahlperiode noch drei Volksantr\u00e4ge. In \n\nder 3.Wahlperiode gab es noch einen, und in der 4. und \n\n5. Wahlperiode gibt es keinen einzigen Volksantrag mehr, \n\nweil der Souver\u00e4n, das Volk, sagt, dass es sinnlos ist zu \n\nversuchen, mit einem Volksantrag, f\u00fcr den treppauf, \n\ntreppab in freier Unterschriftensammlung mit viel, viel \n\nM\u00fche die Unterschriften zusammenzutragen sind, die wir \n\nerst einmal f\u00fcr den Volksantrag brauchen, also diese \n\n40 000, um dann definitiv zu wissen, wenn du nicht \n\nzuf\u00e4llig einen Gegenstand hast, wo du eine landesweite \n\nLogistik hast, die es erm\u00f6glicht, 450 000 zu erreichen, \n\nwie es bei den Sparkassen war, wo das eine Volksbegeh-\n\nren auch erfolgreich war, wenn in jedem zweiten Dorf \n\neine Filiale der Sparkasse war, wo das ausgelegt und \n\nunterschrieben werden konnte. Das wussten Sie doch \n\nganz genau, dass es ansonsten nicht funktioniert. Das \n\nwissen auch Sie. \n\nDas ist doch jetzt keine linke Anmahnung, die aus mehr \n\noder weniger nur sozialistischen oder vielleicht sozialde-\n\nmokratischen oder gr\u00fcnen Kreisen kommt. \n\nDer ehemalige Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landtages, \n\nErich Iltgen, war ein gro\u00dfer Verfechter der Absenkung \n\ndieser Quoren. Es gab meines Wissens aus der CDU \n\nheraus wiederholt Signale, dass man wei\u00df, dass man \n\nabsenken muss. Sie wissen auch ganz genau, dass wir zu \n\nBeginn des Disputes der gemeinsamen \u00c4nderung der \n\nVerfassung auch der \u00dcberzeugung waren, dass es weiter-\n\ngehen muss, als nur die Problematik der Schuldenbremse \n\nund angrenzender Regelungen im Kommunalbereich \n\nanzugehen, sondern dass solche elementaren Fragen \n\ndemokratischer Art herangereift sind. Heute rufen wir sie \n\nauf. \n\nWir sind nicht den Weg \u00fcber sieben, acht oder neun \n\nweitere \u00c4nderungsvorstellungen gegangen, die wir f\u00fcr die \n\nVerfassung haben, sondern wir nennen eine, und zwar \n\neine ganz entscheidende: Wenn es gilt, dass Volk und \n\nParlament in Sachsen gleichrangige Gesetzgeber sind, \n\ndann muss das, nachdem die Realit\u00e4t es beweist, dass es \n\nso nicht funktioniert, ge\u00e4ndert werden. Lassen Sie dar\u00fcber \n\ndas Volk entscheiden. Das ist dann aufrichtig, das ist \n\nehrlich, und das ist ein Weg, der letzten Endes der Verfas-\n\nsung auch guttut und ihr nicht schadet. Deshalb meinen \n\nwir, dass es ein Antrag ist, \u00fcber den Sie tats\u00e4chlich nach-\n\ndenken sollten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Eine weitere Wortmel-\n\ndung von Herrn Schiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt \n\netwas zur Wahrheit sagen. Der Gohrische Entwurf hatte \n\nein Quorum von 200 000 Abstimmungsberechtigten in der \n\nersten Stufe vor dem Volksentscheid vorgesehen. Der \n\nVolksentscheid, ich zitiere Absatz 5 des Gohrischen \n\nEntwurfes: \u201eDas dem Volksentscheid zugrunde liegende \n\nGesetz ist beschlossen, wenn die Mehrheit der abgegebe-\n\nnen Stimmen, jedoch mindestens ein Drittel der Stimmbe-\n\nrechtigten, zustimmt.\u201c Also 200 000 Stimmen f\u00fcr den \n\nVolksentscheid und am Ende, wenn die Mehrheit der \n\nabgegebenen Stimmen, jedoch mindestens ein Drittel der \n\nStimmberechtigten, zustimmt. \n\nDann haben wir nach einer sehr langen und \u00fcber ein Jahr \n\nlang dauernden Diskussion die Regelung folgenderma\u00dfen \n\nver\u00e4ndert: Ein Volksentscheid findet statt, wenn mindes-\n\ntens 200 000 Stimmberechtigte das Volksbegehren durch \n\nihre Unterschrift unterst\u00fctzen. F\u00fcr die Unterst\u00fctzung \n\nm\u00fcssen mindestens sechs Monate zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nqualifiziert durch die Diskussion. \n\nAbsatz 5: Das dem Volksentscheid zugrunde liegende \n\nGesetz ist beschlossen, wenn die Mehrheit der abgegebe-\n\nnen Stimmen, jedoch mindestens die H\u00e4lfte der Stimmbe-\n\nrechtigten zustimmt. Das ist das Ergebnis, bevor es zur \n\nAnh\u00f6rung ins Volk gegangen ist. Wir haben eine sehr \n\numfassende Anh\u00f6rung gemacht, und das ist das Ergebnis \n\ngewesen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Der \n\n\u00c4nderungsvorschlag ist eingearbeitet worden!) \n\nIch glaube, Sie k\u00f6nnen das nachlesen und werden feststel-\n\nlen, dass ich recht habe. Danach haben wir die Diskussion \n\nim Ausschuss weitergef\u00fchrt und den Kompromiss gefun-\n\nden, der da lautet: Ein Volksentscheid findet statt, wenn \n\nmindestens 450 000 Stimmberechtigte, dann kommt das \n\nmit den jedoch nicht mehr als 15 %, und wir haben in \n\nAbs. 5 des Entwurfstextes damals entschieden: Das dem \n\nVolksentscheid zugrunde liegende Gesetz ist beschlossen, \n\nwenn die Mehrheit der abgegebenen Stimmen zustimmt. \n\nWir haben das Quorum herausgenommen. \n\nDas ist das Ergebnis der Verfassungsdiskussion. Ich finde \n\nes unredlich, wenn die einreichende Fraktion den Ein-\n\ndruck erweckt, dass das, was wir damals diskutiert haben, \n\nnur auf das Ticket der Linksfraktion \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, m\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich lasse keine Zwi-\n\nschenfrage zu. Ich wollte das noch einmal klarstellen, \n\ndamit Sie es auch anders bewerten k\u00f6nnen, als es von der \n\neinreichenden Fraktion hier dargestellt wurde. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9327 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie waren der Erste \u2013 sicherlich eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Schiemann, wir haben zur Kenntnis genommen, dass \n\nSie die Gesetzesgrundlage, die Verfassungsgrundlagen \n\nkennen. Die haben Sie jetzt zitiert. Daf\u00fcr bedanke ich \n\nmich recht herzlich. Ich glaube, Ihre Aussage sollte darin \n\ngipfeln \u2013 jedenfalls haben Sie das vermutlich beabsichtigt \n\n\u2013, dass Sie sagen: Wir haben das Erfolgsquorum abge-\n\nschafft, und deshalb haben wir das Quorum f\u00fcr ein Volks-\n\nbegehren hochgesetzt. Dann sage ich, wie es Herr Kollege \n\nBiesok auch schon durchaus zu Recht ausgef\u00fchrt hat: Ja, \n\nes gibt einen Zusammenhang. Das best\u00e4tige ich Ihnen \n\nohne Weiteres. \n\nNur: Die Kritik, die jetzt dort anzubringen w\u00e4re, ist die, \n\ndass dieses Zugangsquorum mit 25 000 so hochgesetzt \n\nwurde, dass diese niedrige Schwelle des Erfolgsquorums \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr zieht, weil alle schon von Anfang an \n\nscheitern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nKollegin Friedel war es, glaube ich, die gesagt hat: Wir \n\nsind bereit, \u00fcber ein Erfolgsquorum zu sprechen, weil wir \n\ndiesen Zusammenhang, den Sie hier aufgemacht haben, \n\nnicht bestreiten. Nur: Wir mussten feststellen, dass Sie in \n\nden Verfassungsverhandlungen und auch in all Ihren \n\nRedebeitr\u00e4gen hier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcberhaupt \n\nnicht bereit waren, das zu diskutieren. Deshalb ist es nicht \n\nfair, wenn Sie diesen Zusammenhang jetzt aufrufen und \n\nso tun, als ob die Fraktionen, die f\u00fcr mehr direkte Demo-\n\nkratie w\u00e4ren, diesen Zusammenhang nicht sehen w\u00fcrden \n\nund nicht bereit sind, auch \u00fcber ein \u2013 m\u00f6glicherweise \n\ngeringes \u2013 Erfolgsquorum zu diskutieren. Aber Sie waren \n\nes, die sich dieser Debatte grunds\u00e4tzlich verweigert \n\nhaben. Deshalb ist Ihr Ansatz, den Sie hier bringen, nicht \n\nglaubw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es ist einfach nicht wahr, \n\ndass wir nicht f\u00fcr direkte Demokratie sind. Aber selbst-\n\nverst\u00e4ndlich! Wir haben dieser Verfassung doch zuge-\n\nstimmt! Wir haben diese Verfassung mit unseren Stimmen \n\nentscheidend mit auf den Weg gebracht. Deshalb finde ich \n\nes nicht in Ordnung, dass man uns hier von verschiedenen \n\nFraktionen unterstellt, wir w\u00fcrden etwas gegen das Volk \n\nhaben. Das ist die Unwahrheit! \n\nEs ist heute das erste Mal, dass eine Fraktion davon \n\nspricht, dass man bereit ist, \u00fcber ein Abstimmungsquorum \n\nzu diskutieren, wenn man das Eingangsquorum senkt. Die \n\neinreichende Fraktion hat das in ihrem Antrag nicht so \n\nvorgesehen. Deshalb gehe ich davon aus, dass das nicht \n\nwahr ist. Ansonsten w\u00fcrde die einreichende Fraktion \n\nheute \u00fcber ein Abstimmungsquorum diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen: Damit wird die Volksgesetzge-\n\nbung nicht besser. In Nordrhein-Westfalen ist es so, dass \n\nsie ein niedriges Eingangsquorum bei etwa 1,3 Millionen \n\nStimmberechtigten und dann noch ein Zustimmungsquo-\n\nrum von 15 % haben. Das k\u00f6nnen Sie sich bei \n\n18 Millionen Einwohnern und vielleicht 16 Millionen \n\nAbstimmungsberechtigten ausrechnen. In Rheinland-Pfalz \n\ngibt es ein \u00e4hnliches System. Dort gibt es bisher keinen \n\nVolksentscheid. In Brandenburg gibt es ein niedriges \n\nEingangsquorum und 25 % Zustimmungsquorum. Dort \n\ngibt es bisher auch keinen Volksentscheid. \n\nDeshalb sage ich: Es ist unlauter, dem Freistaat Sachsen \n\nzu sagen \u2013 \u2013 Wir hatten einen Volksentscheid \u2013 Kollege \n\nBiesok hat gesagt, dass er daran mitgewirkt hat \u2013, der mit \n\nder Logistik der Sparkassen zustande gekommen ist. Es \n\nwar nicht in erster Linie unser Ziel, Verb\u00e4nde damit zu \n\nbetrauen, etwas auf den Weg zu bringen. Volksentscheide \n\nsollen schon aus der Mitte des Volkes kommen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich bedanke mich, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich wollte das klarstellen: Wir stehen hinter \n\ndem Volksentscheid, und wir wollen, dass das Volk \n\nbeteiligt wird. Aber in diesem Antrag ist etwas dargestellt, \n\ndas nicht der Wahrheit entspricht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt die \n\nn\u00e4chste Kurzintervention. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nKollege Schiemann, ich gebe zu, dass wir uns seinerzeit \n\nin dem verfassungsgebenden Ausschuss ehrlich dar\u00fcber \n\nverst\u00e4ndigt haben, wie wir an die Volksgesetzgebung \n\nherangehen, die f\u00fcr uns ein St\u00fcck Neuland war und \n\ngewisserma\u00dfen auch ein Verm\u00e4chtnis der friedlichen \n\nRevolution. Wir wollten das Neue aus der Wende, aus der \n\nfriedlichen Revolution in eine moderne, neue Gesetzge-\n\nbung aufnehmen. \n\nNachdem die Verfassung 21 Jahre existiert, haben wir \n\nfestgestellt, dass unser Gedankenansatz, wir lassen das \n\nQuorum beim Volksentscheid weg und erh\u00f6hen deshalb \n\nbei dem Volksbegehren auf 450.000 Stimmen, im Leben \n\nnicht funktioniert. Wir erachteten das \u2013 ebenso wie das \n\nB\u00fcndnis 90 \u2013 von vornherein f\u00fcr schwierig. Warum \n\n\u00e4ndern wir in diesem Landtag Gesetze, die wir 1992, \n\n1993 oder 1998 gemacht haben? \u2013 Weil sich zeigt, dass \n\ndie betreffenden Gesetze im Leben nicht funktionieren \n\nund angepasst werden m\u00fcssen. \n\nDeshalb haben wir heute ein neues Dienstrechtsreformge-\n\nsetz oder vor einigen Jahren einmal ein Gemeindegebiets-\n\nreformgesetz und \u00c4hnliches gemacht. Jetzt sind wir in \n\neiner Situation, in der wir sagen, das Plebiszit, wie es in \n\nder Verfassung ist, funktioniert so nicht, ist so nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9328 \n\nanwenderf\u00e4hig, nicht anwenderfreundlich und f\u00fchrt vor \n\nallem nicht zu dem, was das Verfassungsgericht will. Es \n\nf\u00fchrt nicht zu einer Gleichrangigkeit zwischen Parlament \n\nund Volk als Gesetzgeber. \n\nDann muss ein ehrbarer Gesetzgeber Landtag sagen: Um \n\ndiese Gleichrangigkeit wiederherzustellen, muss man \n\neinen Weg finden. Der Weg kann unterschiedlich sein. \n\nDer Weg w\u00e4re gewesen, wir h\u00e4tten uns nach der Schul-\n\ndenbremse hier einvernehmlich dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, \n\neingeschlossen meinetwegen die Einf\u00fchrung eines Quo-\n\nrums beim Volksentscheid. Die T\u00fcr haben Sie f\u00fcr die \n\nLegislaturperiode zugemacht. \n\nJetzt haben wir gesagt, dann machen wir die eine T\u00fcr auf, \n\ndie uns die Verfassung l\u00e4sst, es das Volk selbst entschei-\n\nden zu lassen. Insofern kann ich nicht erkennen, dass wir \n\nin irgendeiner Form mit dem Antrag von dem, was seiner-\n\nzeit verabredet war, abweichen. Nein, wir nehmen das, \n\nwas damals verabredet war, als ehrliche Absicht, aber \n\neben nicht funktionierend, auf und bieten einen neuen \n\nWeg an. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchiemann, m\u00f6chten Sie noch einmal antworten? \u2013 Sie \n\nverzichten darauf. Vielen Dank. Ich frage die Abgeordne-\n\nten: W\u00fcnscht ein Abgeordneter in der zweiten Runde \n\nnoch das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wortmel-\n\ndungen f\u00fcr eine dritte Runde liegen mir nicht vor. Ich \n\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Martens, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wie zum Schluss geschehen, h\u00e4tte das eine sehr \n\ninteressante Diskussion werden k\u00f6nnen \u2013 wurde es aber \n\nnicht. Denn der hier vorliegende Antrag, meine Damen \n\nund Herren \u2013 ich werde darauf eingehen \u2013 muss sich den \n\nVorwurf gefallen lassen, handwerklich nicht sorgf\u00e4ltig \n\ngemacht worden zu sein. Auch die Antragsteller selbst \n\nsind ausweislich der eigenen Pr\u00e4senz wohl nicht der \n\nAuffassung, als w\u00fcrde der Antrag auf Durchf\u00fchrung eines \n\nsolchen Referendums zur \u00c4nderung der Verfassung heute \n\nhier Erfolg haben. \n\nVor zwei Jahren \u2013 am 12. Oktober 2011 \u2013 war ein fast \n\nidentischer Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE hier \n\nim Plenum Gegenstand der Diskussion. Der damals \n\nbehandelte Gesetzentwurf der LINKEN \u2013 das war die \n\nDrucksache 5/3705 \u2013 sah in Artikel 1 ebenfalls die \u00c4nde-\n\nrung der Artikel 71 und 72 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nvor. Abgesehen von geringf\u00fcgigen redaktionellen Anpas-\n\nsungen werden jetzt mit dem Ziel, eine Volksabstimmung \n\n\u00fcber die Verfassungs\u00e4nderung durchzuf\u00fchren, die glei-\n\nchen \u00c4nderungsantr\u00e4ge noch einmal zur Diskussion \n\ngestellt. \n\nNeu ist lediglich die Idee einer Referendumsinitiative, mit \n\nder jetzt das Volk eine Abstimmung \u00fcber vom Landtag \n\nbeschlossene Gesetze verlangen k\u00f6nnen soll, meine \n\nDamen und Herren. Wir haben in aller Ausf\u00fchrlichkeit im \n\nOktober 2011 die Argumente f\u00fcr und wider eine Absen-\n\nkung der Quoren f\u00fcr Volksantr\u00e4ge und Volksbegehren \n\ner\u00f6rtert. \n\nDie Staatsregierung hat sich damals gegen die \u00c4nde-\n\nrungsvorschl\u00e4ge ausgesprochen, obwohl ich gleichwohl \n\npers\u00f6nlich anf\u00fcgen m\u00f6chte, dass ich es durchaus f\u00fcr \n\ndiskussionsw\u00fcrdig erachte, sich einmal \u00fcber die Frage der \n\nAntragsquoren bei einem Volksbegehren im Hinblick auf \n\ndie Entwicklung der Bev\u00f6lkerungszahlen in Sachsen zu \n\nunterhalten. Aber dann bitte auch nur konzentriert auf \n\ndiesen Punkt und das nicht mit einer Unzahl anderer \n\nVorschl\u00e4ge und \u00dcberlegungen verkn\u00fcpfen, meine Damen \n\nund Herren. Wie das der Antrag der LINKEN hier in das \n\nPlenum einbringt, wird es sicherlich nicht zielf\u00fchrend \n\ngehen. \n\nAusschlaggebend f\u00fcr die ablehnende Haltung der Staats-\n\nregierung zu dem auch schon alten Antrag war es, dass \n\ndie Vorschl\u00e4ge einseitig in das ausbalancierte Regelungs-\n\nkonzept der Verfassung eingreifen. \n\nNeue Entwicklungen oder Gesichtspunkte, die eine \n\n\u00c4nderung der damaligen Bewertung rechtfertigen w\u00fcr-\n\nden, gibt es bisher nicht. Daher bleibt die Staatsregierung \n\nauch heute bei ihrer ablehnenden Haltung. Nicht neu sind \n\ninsbesondere die Bezugnahmen auf die Regelungen im \n\nFreistaat Th\u00fcringen. Die Verfassung in Th\u00fcringen ist 2004 \n\nge\u00e4ndert worden. Soweit die Th\u00fcringer Rechtslage in der \n\nBegr\u00fcndung des Entwurfs genannt wird, geschieht dies \n\ngleichwohl fehlerhaft, Herr Bartl. Es ist n\u00e4mlich nicht \n\nrichtig, dass bei einer freien Unterschriftensammlung in \n\nTh\u00fcringen ein Quorum von 8 % bei Volksbegehren gelten \n\nw\u00fcrde. Bei freier Sammlung von Quoren sind 10 % \n\nnotwendig. Und bei amtlich ausgelegten Unterschriften-\n\nb\u00f6gen sind es dann 8 %, aber nicht bei der freien Samm-\n\nlung. Das kann man nachlesen, es steht in Artikel 82 \n\nAbs. 5 Satz 2 der Th\u00fcringer Verfassung. Unzutreffend ist \n\nauch, dass in Th\u00fcringen kein Abstimmungsquorum f\u00fcr \n\neinen Volksentscheid vorgesehen sein soll. \n\n(Marko Schiemann, CDU: 25 %!) \n\nNach Artikel 82 Abs. 7 Satz 3 der Th\u00fcringer Verfassung \n\nist ein Gesetz im Wege des Volksentscheides nur dann \n\nbeschlossen, wenn mehr als ein Viertel aller Stimmbe-\n\nrechtigten zustimmt. Ein Viertel aller Stimmberechtigten! \n\nWir sprechen nicht von der Teilnahme am Volksbegehren, \n\nan der Abstimmung; ein Viertel aller Stimmberechtigten! \n\nDas, meine Damen und Herren, ist eine H\u00fcrde, die um ein \n\nVielfaches h\u00f6her und auch wirklich effektiv schwerer zu \n\nerreichen ist als das, was wir in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung haben, meine Damen und Herren. \n\nHinzu kommt, dass in Th\u00fcringen weitaus k\u00fcrzere Fristen \n\nf\u00fcr die Unterschriftensammlung bei einem Volksbegehren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9329 \n\ngelten. F\u00fcr die amtliche Sammlung stehen n\u00e4mlich dort \n\nnur zwei Monate zur Verf\u00fcgung, f\u00fcr die freie Sammlung \n\nvier Monate. In Sachsen dagegen betr\u00e4gt die Zeit f\u00fcr eine \n\nUnterschriftensammlung mindestens sechs Monate, \n\nh\u00f6chstens acht Monate. Auch das ist ein deutlicher Unter-\n\nschied im Umgang mit den W\u00fcnschen nach Volksbegeh-\n\nren und Volksabstimmungen. \n\nEs bleibt also die Feststellung, dass die Vorschl\u00e4ge der \n\nLINKEN das Gesamtkonzept der S\u00e4chsischen Verfassung, \n\ninsbesondere das Zusammenspiel eines hohen Quorums \n\nf\u00fcr das Volksbegehren und eines fehlenden Quorums f\u00fcr \n\nden Entscheid, in eine deutliche Schieflage bringen \n\nw\u00fcrden. \n\nAuch die vom Kollegen Biesok angesprochene Frage der \n\nAb\u00e4nderungssperre von Volksentscheiden durch den \n\nGesetzgeber m\u00fcsste man hier, wenn man ein schl\u00fcssiges \n\nKonzept vorlegen wollte, ansprechen. Aus Sicht der \n\nStaatsregierung ist es auch nicht geboten, den Anwen-\n\ndungsbereich von Volksantr\u00e4gen auf sonstige, wie es \n\nhei\u00dft, Gegenst\u00e4nde der politischen Willensbildung zu \n\nerstrecken. Die Erfahrung zeigt, dass die aktuellen politi-\n\nschen Themen, \u00fcber die in der Bev\u00f6lkerung gesprochen \n\nwird, auch von den im Landtag vertretenen Parteien \n\naufgegriffen und diskutiert werden. \n\nNicht zu bef\u00fcrworten ist schlie\u00dflich die Idee einer Refe-\n\nrendumsinitiative, bei der \u00fcber Gesetze abgestimmt \n\nwerden soll, die \u2013 jetzt kommt es \u2013 der Landtag bereits \n\nbeschlossen hat. Vom Landtag mehrheitlich beschlossene \n\nGesetze sollen nach Ihrem Vorschlag von nur 5 % der \n\nStimmberechtigten blockiert werden k\u00f6nnen, so lange, bis \n\ndann ein Volksentscheid vorbereitet und durchgef\u00fchrt \n\nwerden kann. Wir haben die Zeiten f\u00fcr die Unterschriften \n\nmit sechs bis acht Monaten gerade erw\u00e4hnt. Da stellt sich \n\ndie Frage der Gewichtung und Legitimation von Ent-\n\nscheidungen des Landtages im Verh\u00e4ltnis zu den von \n\nIhnen genannten 5 % der Stimmberechtigten, die allein \n\ndurch den Wunsch nach einem Volksbegehren eine \n\nLandtagsentscheidung, eine Entscheidung des Gesetzge-\n\nbers, zun\u00e4chst einmal suspendieren k\u00f6nnen. \n\nZudem stellt sich dann auch die Frage, wie eine solche \n\nInitiative ablaufen soll. Gegenstand ist, wie es hei\u00dft, ein \n\nvom Landtag beschlossenes Gesetz. \n\n(Marko Schiemann, CDU: \n\nDas soll aufgehoben werden!) \n\nDas hei\u00dft, die Annahme des Gesetzentwurfes muss \n\nabgewartet werden. Wenn wir heute das Dienstrechts- und \n\nBesoldungsgesetz neu beschlossen haben, \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\ndann m\u00fcssten wir erst einmal warten, ob sich dagegen \n\neine Volksbegehrensinitiative bildet oder nicht, die von \n\n5 % der Bev\u00f6lkerung ausgeht. Ansonsten ist das Gesetz \n\nangenommen und gilt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Quark!) \n\nDieses Konzept hat uns noch keiner erl\u00e4utert. Ich glaube, \n\ndas ist schlicht \u00fcbersehen worden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSollen wir denn die Verk\u00fcndung von Gesetzen aussetzen, \n\nbis 175 000 Unterschriften gesammelt sind? Das Gesetz-\n\ngebungsverfahren mit solchen Wartefristen w\u00fcrde sich \n\n\u00fcber Monate hinziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Nein, Herr Lichdi, der parlamentarische Gesetzgeber \n\nw\u00fcrde in der Tat durch solche Regelungen praktisch \n\nhandlungsunf\u00e4hig gemacht werden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWo bleibt hier die Gleichrangigkeit von Volksgesetzge-\n\nbung und Landtag, wie Sie sie in der Entwurfsbegr\u00fcndung \n\nselbst ausf\u00fchren? Zumindest h\u00e4tten Sie eine Regelung \n\nvorsehen m\u00fcssen, wie in diesem Fall damit umzugehen ist \n\n\u2013 wie dies in der Schweiz \u00fcbrigens der Fall ist. Dort \n\nk\u00f6nnen Gesetze f\u00fcr dringlich erkl\u00e4rt werden. So erkl\u00e4rte \n\nGesetze, die dann auch nur maximal ein Jahr gelten, \n\nunterliegen keinem Referendum durch das Volk. \n\nDavon abgesehen ergeben sich gegen ein Quorum von nur \n\n175 000 Unterschriften oder 5 % der Wahlberechtigten \n\nebenfalls erhebliche verfassungsrechtliche Bedenken. Das \n\nist schon einmal in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zu Ihrem \n\nletzten Gesetzentwurf 2011 auf den Tisch gekommen. Im \n\nErgebnis der Anh\u00f6rung haben Sie sich dann f\u00fcr ein \n\nQuorum entschieden, das per \u00c4nderungsantrag von \n\n175 000 auf 280 000 Unterschriften heraufgesetzt werden \n\nsollte. Das war das Ergebnis der ge\u00e4u\u00dferten verfassungs-\n\nrechtlichen Bedenken, dem Sie in Ihrem \u00c4nderungsantrag \n\nnachgekommen sind. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nWarum dieses Quorum jetzt nicht auch f\u00fcr die Referen-\n\ndumsinitiative zur Blockade des Gesetzgebers gelten soll, \n\ndazu schweigt Ihr Entwurf auch wieder. \n\nDas ist das, was ich meine, wenn ich sage, dass er hand-\n\nwerklich nicht besonders gut gemacht ist. \n\nMeine Damen und Herren! Volksgesetzgebung bedeutet \n\neben nicht, dass gut organisierte Minderheiten Gesetze \n\ngegen den Willen der Mehrheit verabschieden oder \n\nMehrheitsentscheidungen schlicht blockieren k\u00f6nnen. \n\nVielmehr muss sichergestellt sein, dass im Wege der \n\nVolksgesetzgebung nur \u00fcber solche Gesetzesvorlagen \n\nentschieden wird, hinter denen eine hinreichend gro\u00dfe \n\nZahl von B\u00fcrgern steht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBei der Festlegung der Quoren f\u00fcr die Volksgesetzgebung \n\nist dies zu ber\u00fccksichtigen, ebenso wie auf der anderen \n\nSeite die praktischen Schwierigkeiten beim Erreichen \n\nhoher Abstimmungsbeteiligungen in Rechnung zu stellen \n\nsind. Eine beliebige Absenkung all dieser Anforderungen \n\ndarf es jedenfalls nicht geben. Vielmehr ist Augenma\u00df \n\ngefragt, wenn man sich mit diesen Fragen wirklich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9330 \n\nernsthaft auseinandersetzen will, um zu einem Ergebnis \n\nzu kommen. \n\nDas ist, wie die Verfassungs\u00e4nderung dieses Jahres \n\ngezeigt hat, ein sehr langfristiges und schwieriges Unter-\n\nfangen, das in der Weise, wie es DIE LINKE hier abge-\n\nhandelt sehen m\u00f6chte, sicherlich nicht zu behandeln sein \n\nwird. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung spricht \n\nsich ebenfalls gegen die Annahme dieses Antrages aus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Da mir keine weiteren Wortmeldun-\n\ngen vorliegen und die Staatsregierung gesprochen hat, \n\nrufe ich jetzt das Schlusswort auf. Herr Bartl spricht f\u00fcr \n\ndie einreichende Fraktion. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Kollege Dr. Martens, was \n\nSie jetzt gerade gemacht haben, war ein pr\u00e4gnanter \n\nAusdruck des \u00fcblichen Wegs der Regierungsarbeit: Wir \n\nzerreden einfach alles. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das sagen Sie!) \n\nWir zerreden einfach alles und bauen hier einen Pappka-\n\nmeraden auf, dass einem die Luft wegbleibt, was in das \n\nGesetz hineingedeutet wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Das k\u00f6nnen \n\nwir im n\u00e4chsten Untersuchungsausschuss \n\nsehen. Das sagt gerade der Richtige!) \n\n\u2013 Kollege Piwarz, das ist doch jetzt unter Ihrer W\u00fcrde. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nWie sollen wir denn am 6. Januar miteinander umgehen? \n\nDas geht doch gar nicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Am 8.!) \n\n\u2013 Am 8.? Na gut, wir bereiten es zwei Tage vor. \n\nDas Problem ist letzten Endes, dass wir uns drehen und \n\nwenden k\u00f6nnen, wie wir wollen, aber wir haben seit \n\nzw\u00f6lf Jahren kein Plebiszit mehr, seit zw\u00f6lf Jahren keinen \n\nVolksantrag mehr. \n\nIch habe \u00fcberhaupt nichts dagegen, dass aus den Reihen \n\ndieses Hohen Hauses Alternativen kommen, die aufzei-\n\ngen, wie wir dahin zur\u00fcckkommen, dass das Volk M\u00f6g-\n\nlichkeiten sieht, sich auf den Weg zu machen, um sich \n\nsinngebend mit Gesetzentw\u00fcrfen an der Gesetzgebung in \n\ndiesem Lande zu beteiligen. Sie konnten unseren Antrag \n\nnehmen und konnten \u2013 Herr Minister, da spreche ich Sie \n\nals Mitglied unseres Landtages und Mitglied der Fraktion \n\nder FDP an \u2013 als Fraktion \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu unserem \n\nAntrag und dergleichen mehr einbringen. Sie konnten ihn \n\nverbessern. \n\nWir wollen nicht mehr und nicht weniger, als dass ein \n\nProblem wahrgenommen wird, das der ehemalige Pr\u00e4si-\n\ndent des S\u00e4chsischen Landtages, Erich Iltgen, gesehen \n\nhat, das viele Wissenschaftler sehen, das viele Menschen \n\nsehen, die sich in demokratischen Initiativen im Freistaat \n\nSachsen engagieren, n\u00e4mlich das Problem, dass es einen \n\nWiderspruch zwischen einem Verfassungstext und einer \n\nVerfassungswirklichkeit gibt und dass sich dieser Wider-\n\nspruch auf einem hochsensiblen Gebiet vollzieht, n\u00e4mlich \n\nbei der Frage, wie ernst der Souver\u00e4n genommen wird. \n\nDieses Sprichwort \u201eAlle Macht geht vom Volk aus und \n\nkehrt nie zu ihm zur\u00fcck\u201c ist die praktische Realit\u00e4t. Wir \n\nwussten selbst, dass es eher nach oben schneit, bevor Sie \n\ndem Antrag zustimmen. Insofern war der Hinweis, dass \n\nwir nicht daran geglaubt haben, dass er angenommen \n\nwird, wohl berechtigt. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAber wir wollten es Ihnen vor Ende der Legislaturperiode \n\nnicht ersparen und haben es Ihnen heute auch nicht \n\nerspart, sich diesem Disput zu stellen und dar\u00fcber nach-\n\nzudenken, dass in Sachsen eine Realit\u00e4t vorhanden ist, die \n\ndie Verfassung, die Sie sonst hochhalten, Herr Kollege \n\nSchiemann, letztendlich entlastet. Diese Realit\u00e4t k\u00f6nnen \n\nSie nicht ignorieren. Mit diesem Thema sollten Sie in \n\nRuhe \u00fcber die Weihnachtsfeiertage mit besseren Vors\u00e4t-\n\nzen in das neue Jahr 2014 gehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun den Antrag als Druck-\n\nsache 5/13108 zur Abstimmung. Ich darf darauf hinwei-\n\nsen, dass in diesem Fall nach Artikel 74 Abs. 3 Satz 1 der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen eine Mehrheit der \n\nMitglieder des Landtages, also mindestens 67 Jastimmen, \n\nerforderlich ist. Im Zweifelsfall m\u00fcssen wir die Stimmen \n\nexakt ausz\u00e4hlen. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltungen. Damit kann ich feststellen, \n\ndass die erforderliche Stimmenzahl von 67 nicht erreicht \n\nworden ist. Damit ist die Drucksache 5/13108 nicht \n\nbeschlossen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nEs gab keine Stimmenthaltungen und zahlreiche Daf\u00fcr-\n\nStimmen, aber mehrheitlich wurde die Drucksache nicht \n\nbeschlossen. \n\nHerr Fischer, ich frage Sie, was Ihr Begehr ist. \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich h\u00e4tte gern eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten abgegeben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nk\u00f6nnen Sie gern tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9331 \n\nSebastian Fischer, CDU: Der Antrag ist handwerklich \n\nschlecht gemacht. Er ist aus der H\u00fcfte geschossen. Des-\n\nhalb konnte ich guten Gewissens ablehnen. \n\nGleichwohl m\u00f6chte ich meiner Meinung Ausdruck \n\nverleihen, dass ich fakultative Volksgesetzgebung, wie sie \n\nim Konzept von Prof. Patzelt Inhalt ist, als eine sehr \n\nwichtige Option ansehe. Ich m\u00f6chte allen im Hohen \n\nHause empfehlen, ein Mehr an direkter Demokratie \n\nidealerweise in diesem Sinne anzudenken und umzuset-\n\nzen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u00d6ffentliche Verkehrsinfrastruktur im  \n\nl\u00e4ndlichen Raum sichern und ausbauen \n\nDrucksache 5/13294, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDer Tagesordnungspunkt 9, der Antrag der SPD-Fraktion, \n\nwurde abgesetzt. \n\n(Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nEr wurde abgesagt. Ich wollte noch einmal darauf hinwei-\n\nsen, Herr Brangs. Nicht, dass noch einmal Fragen von \n\neinem Abgeordneten kommen, warum er nicht aufgerufen \n\nworden ist. \n\nDes Weiteren haben sich, da der Tagesordnungspunkt 9 \n\nabgesagt wurde, neue Redezeiten ergeben. Wenn Sie \n\nInteresse haben, w\u00fcrde ich Ihnen diese neuen Redezeiten \n\nmitteilen, damit Sie wissen, wie Sie mit Ihrer Redezeit \n\nhaushalten m\u00fcssen. F\u00fcr die CDU-Fraktion 31 Minuten, \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE 7 Minuten, f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion 16 Minuten, f\u00fcr die FDP-Fraktion 9 Minuten, f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8 Minuten und \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion 22 Minuten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie die Gespr\u00e4che \n\neinstellen w\u00fcrden, erleichterten Sie es den Abgeordneten, \n\ndie der Tagesordnungspunkt interessiert, zuzuh\u00f6ren. \n\nAnsonsten bitte ich Sie, den Plenarsaal zu verlassen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nUmsetzung des Verfassungsgerichtshofurteils  \n\nzu Ersatzschulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nDrucksache 5/13292, Antrag der Fraktionen  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet GR\u00dcNE, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Zun\u00e4chst haben die einreichenden Fraktionen \n\ndas Wort. Wir beginnen mit den GR\u00dcNEN. Frau  \n\nGiegengack, Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ohne jeden Zweifel \n\nbesteht ein unmittelbarer Zusammenhang, quasi eine \n\ninnere Verbindung zwischen dem herrschenden Gesell-\n\nschaftssystem eines Landes und seinem Bildungssystem. \n\nMir erscheint die Entwicklung in Deutschland als gerade-\n\nzu beispielhaft f\u00fcr diese Beziehung. \n\nIch zitiere: \u201eJe mehr im Ganzen das System herrscht, dass \n\ndie Regierung das Volk bevormundet, desto mehr wird sie \n\nin das Erziehungswesen eingreifen.\u201c Dies stellte schon \n\nFriedrich Schleiermacher fest. So musste meine Gro\u00dfmut-\n\nter noch ein Loblied auf den Kaiser lernen. \n\nDer erste deutsche Staat, der sein Schulmonopol wirklich \n\ninfrage stellte, war die Weimarer Republik. Mit klaren \n\nVorgaben zu Genehmigung und Sonderungsverbot wurde \n\nin Artikel 147 der Weimarer Verfassung die Privatschul-\n\nfreiheit erstmals gesetzlich garantiert. Dies w\u00e4hrte aller-\n\ndings nicht lange, wie Sie sicher wissen. Knapp 15 Jahre \n\nsp\u00e4ter wurde diese Privatschulfreiheit wieder einkassiert \n\nund Ende der Drei\u00dfigerjahre hatten die Nationalsozialis-\n\nten alle freien Privatschulen geschlossen. \n\nNach 1945 wurde in der DDR das Einheitsschulsystem \n\nder polytechnischen Oberschule etabliert. In der Bundes-\n\nrepublik hingegen griff man die Weimarer Regelung zur \n\nPrivatschulfreiheit wieder auf. Angesichts der einschnei-\n\ndenden Erfahrungen aber, die man mit dem staatlichen \n\nSchulmonopol in der NS-Zeit gemacht hatte, wurde in das \n\ndeutsche Grundgesetz dar\u00fcber hinaus das Recht zur \n\nErrichtung freier Schulen festgeschrieben. \n\nDieses Recht, meine Damen und Herren, wurde 1990 \n\nauch in die S\u00e4chsische Verfassung \u00fcbernommen. Auch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9332 \n\ns\u00e4chsischen Verfassungsgeber lie\u00dfen sich von ihren \n\nErfahrungen und Einsichten leiten, als sie den Schularti-\n\nkel der S\u00e4chsischen Verfassung schrieben, und gingen \n\ndeshalb \u00fcber die Grundgesetzregelung hinaus. Sie nah-\n\nmen den Schulgeldersatz in die Verfassung auf und \n\nstellten \u00f6ffentliche und freie Schulen in Sachsen gleich. \n\nMeine Damen und Herren! Artikel 102 Abs. 2 ist nicht \n\nnur eine Absage an das staatliche Schulmonopol in \n\nSachsen. Er betont vielmehr, dass \u00f6ffentliche und freie \n\nSchulen gleicherma\u00dfen Adressat des Bildungsauftrages \n\nder Verfassung sind, ohne dass es einen Vorrang des einen \n\noder anderen gibt. Dementsprechend erteilen die Verfas-\n\nsungsrichter auch dem hier gern angewandten Konnexi-\n\nt\u00e4tsprinzip bei der F\u00f6rderung freier Schulen eine klare \n\nAbsage. Die freien Schulen bekommen keine Aufgaben \n\n\u00fcbertragen oder erf\u00fcllen stellvertretend f\u00fcr den Staat eine \n\nAufgabe. Ich zitiere: \u201eDer Schulbetrieb an Ersatzschulen \n\nist Ausdruck einer Grundrechtsbet\u00e4tigung und nicht einer \n\nstaatlichen Aufgaben\u00fcbertragung.\u201c So hei\u00dft es in dem \n\nUrteil. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir haben damit eine der fortschrittlichsten Regelungen \n\nzum Bildungssystem in Deutschland \u00fcberhaupt. Ich finde \n\nsie beispielhaft und ich finde sie k\u00fchn, weil sich damit der \n\nStaat selber in seiner Einflussnahme auf die Schule \n\nzur\u00fccknimmt, und das muss uns erst einmal jemand \n\nnachmachen. \n\nSo aber hat die Staatsregierung und auch die Koalition \n\ndiese wirklich bahnbrechende Regelung in der Verfassung \n\nnicht ad\u00e4quat gew\u00fcrdigt. 2010 wurden mit dem Haus-\n\nhaltsbegleitgesetz gro\u00dfe Einschnitte bei der Finanzierung \n\nfreier Schulen vollzogen. Unter dem Vorwand des anhal-\n\ntenden Schulsterbens im l\u00e4ndlichen Raum und einer \n\nangeblichen Finanzierungsl\u00fccke von \u00fcber einer Milliar-\n\nde Euro im Landeshaushalt wurde die Wartezeit verl\u00e4n-\n\ngert, die Schulgelderstattung f\u00fcr Kinder aus einkommens-\n\nschwachen Familien gekappt und die Finanzierung der \n\nfreien Schulen an die Erreichung der Mindestsch\u00fclerzahl \n\ngekoppelt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will mich daran nicht \n\nabarbeiten, dass Sie es h\u00e4tten besser wissen m\u00fcssen. Mich \n\nhat seitdem vor allem die Frage besch\u00e4ftigt, wie es denn \n\neigentlich m\u00f6glich war, dass sich eine Mehrheit in diesem \n\nHaus f\u00fcr solch eine Entscheidung finden konnte. Ich \n\nglaube, dass noch heute, 23 Jahre nach der Wende, gro\u00dfe \n\nSkepsis gegen\u00fcber den freien Schulen herrscht, weiterhin \n\nVorurteile vorhanden sind und Ressentiments gepflegt \n\nwerden. Da ist \u2013 so leid es mir tut, Herr W\u00f6ller \u2013 der \n\nKannibalismusausspruch von Ihnen eigentlich nur die \n\nSpitze des Eisberges. \n\nZum Beispiel findet sich in der letzten Ausgabe der \n\n\u201eNeuen S\u00e4chsischen Lehrerzeitung\u201c, dem Organ des \n\nS\u00e4chsischen Lehrerverbandes in unserem Land, unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eFreie Schulen im Erzgebirge\u201c folgende \n\nEinsch\u00e4tzung: \u201eLeider ist vielen Eltern nicht bewusst, \n\ndass Gleichwertigkeit bei freien Schulen nicht immer \n\ngegeben ist. Die Bewertung der Leistungen der Sch\u00fcler \n\nwird intensiv mit den Eltern besprochen, um Konsens zu \n\nfinden, der vielleicht auch in manchem Fall zu hinterfra-\n\ngen w\u00e4re. Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen freie Schulen sicher eine \n\nBereicherung der Schullandschaft sein, aber staatliche \n\nEinrichtungen zu verdr\u00e4ngen und Bildungsqualit\u00e4t in \n\nvielen F\u00e4llen erst an zweite Stelle zu setzen kann nicht \n\ndas Anliegen der Politik in Dresden sein.\u201c \n\nDas ist die Auffassung des Landesvorstandes des S\u00e4chsi-\n\nschen Lehrerverbandes! Ich denke, hier r\u00e4cht sich, dass \n\nwir nicht wirklich eine offene Diskussion \u00fcber die freien \n\nSchulen in unserem Land und ihren Beitrag zur Erf\u00fcllung \n\ndes verfassungsm\u00e4\u00dfigen Bildungsauftrages gef\u00fchrt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist nicht wahr, dass die freien Schulen an dem Schul-\n\nsterben im l\u00e4ndlichen Raum schuld sind. Sie sind letzt-\n\nendlich der S\u00fcndenbock daf\u00fcr, dass wir von unseren \n\nstarren Mindestsch\u00fclerzahlen nicht herunterkommen. \n\nDurch zwei Kleine Anfragen konnte ich nachweisen, dass \n\nkeine einzige freie Schule dazu gef\u00fchrt hat, eine staatliche \n\nSchule zu verdr\u00e4ngen. Im Gegenteil: Die freien Schulen \n\nhaben geschlossene staatliche Schulen ersetzt. \n\nEs ist auch nicht wahr, dass freie Schulen nur f\u00fcr Kinder \n\nvon Besserverdienenden sind und dass in freien Schulen \n\nnur herumgehangen und das Alphabet getanzt wird bzw. \n\ndort die Noten mit den Eltern \u201eim Einvernehmen unter \n\nKonsens ausgehandelt\u201c werden. \n\nDie Sch\u00fclerleistungen von Sch\u00fclern an freien Schulen \n\nsind signifikant besser, auch nach Herausrechnen des \n\nfamili\u00e4ren Hintergrundes. Auch die Durchschnittsleistun-\n\ngen von Sch\u00fclern in Bundesl\u00e4ndern mit einem gr\u00f6\u00dferen \n\nAnteil von privat geleiteten Schulen sind tendenziell \n\nh\u00f6her. \n\nDas Entscheidende dabei ist \u2013 das stellt Prof. Wissmann \n\nfest, der dazu Studien durchgef\u00fchrt hat \u2013, dass die Finan-\n\nzierung stimmt. Das ist auch der neuralgische Punkt hier \n\nin Sachsen. Wir wissen alle, dass die freien Schulen \n\nbesonders die hohe Identifikation der Sch\u00fcler, Lehrer und \n\nEltern mit ihrer Schule und dementsprechend das hohe \n\nEngagement auszeichnet. Aber hier ist der Bogen ganz \n\nklar \u00fcberspannt worden. Mit der willk\u00fcrlich festgelegten \n\nSachkostenpauschale, die seit 2007 nicht mehr erh\u00f6ht \n\nworden ist, und einer Personalkostenfestlegung, die \n\nletzten Endes nur noch knapp 50 bis 60 % der realen \n\nKosten abdeckt, ist die Grenze der Belastung einfach \n\nerreicht. \n\nMeine Damen und Herren, die Anforderungen zur Ertei-\n\nlung einer Genehmigung, um eine Schule in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft f\u00fchren zu k\u00f6nnen, sind hoch. Damit soll in unserem \n\nSchulsystem die Qualit\u00e4t sichergestellt und auch mit \n\nBlick auf das Sonderungsverbot die Integrationsfunktion \n\nim Schulwesen sichergestellt werden. \n\nDaher muss \u2013 das hat der Verfassungsgerichtshof festge-\n\nstellt \u2013 der Gesetzgeber seiner Schutz- und F\u00f6rderungs-\n\npflicht freien Schulen gegen\u00fcber ad\u00e4quat nachkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9333 \n\nDieser Schutz und diese F\u00f6rderung k\u00f6nnen nicht an \n\nBedingungen gebunden werden. Sofern freie Schulen die \n\nAnforderungen, die in der Verfassung festgelegt sind, \n\nerf\u00fcllen \u2013 das hei\u00dft, dass sie nicht hinter den Lehrzielen \n\nund den Einrichtungen sowie der wissenschaftlichen \n\nAusbildung der Lehrer von \u00f6ffentlichen Schulen zur\u00fcck-\n\nstehen und die Sch\u00fcler nicht nach den Besitzverh\u00e4ltnissen \n\nihrer Eltern gesondert werden \u2013, darf der Gesetzgeber sie \n\ngrunds\u00e4tzlich nicht gegen\u00fcber \u00f6ffentlichen Schulen \n\nbenachteiligen oder bestimmte Ersatzschulen im Verh\u00e4lt-\n\nnis zueinander ohne Weiteres bevorzugen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDamit kann auch die FDP ihren Parteitagsbeschluss vom \n\n09.11. \u2013 jedenfalls zur H\u00e4lfte \u2013 erst einmal eindampfen, \n\num das nett zu sagen. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition: Von mir \n\nwerden Sie keine H\u00e4me in Bezug auf das Urteil h\u00f6ren. Ich \n\nr\u00e4ume ganz frei ein, dass mit der Eindeutigkeit und der \n\nKlarheit, mit der die Verfassungsrichter hier geurteilt \n\nhaben, auch da unsere Erwartungen \u00fcberstiegen wurden. \n\nIch habe bereits gleich im Anschluss an das Urteil bei der \n\nPressekonferenz unsere Zusammenarbeit angeboten. Jetzt \n\nliegt hier ein Antrag zur Abstimmung vor, der das Urteil \n\naufgreift und seine z\u00fcgige Umsetzung einklagt. Sowohl \n\nHerr Bienst als auch Herr Bl\u00e4sner haben \u00f6ffentlich \u00fcber \n\nPressemitteilungen erkl\u00e4rt, dass sie dieses Anliegen teilen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nGiegengack, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Dass Sie heute \n\nnicht \u00fcber Ihren Schatten springen k\u00f6nnen und diesem \n\nAntrag gemeinsam mit uns zustimmen, entt\u00e4uscht mich \n\nau\u00dferordentlich, denn es geht nicht um unsere Eitelkeiten, \n\nsondern um die freien Schulen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es \n\nspricht nun Frau Falken f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sie wissen, dass \n\nmeine Fraktion, DIE LINKE, sehr f\u00fcr eine verbesserte \n\nAusgestaltung der staatlichen Schulen steht. Aber dieses \n\nGesetz, das 2010 hier im S\u00e4chsischen Landtag, im Haus-\n\nhaltsbegleitgesetz, f\u00fcr die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nbeschlossen worden ist, hat einfach die Grenze \u00fcberschrit-\n\nten. Diese Staatsregierung und die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP haben ein Gesetz verabschiedet, das vollum-\n\nf\u00e4nglich in allen Punkten gegen die S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung verst\u00f6\u00dft, und das ist eine Aussage, die Sie, werte \n\nKollegen von der CDU, glaube ich, in Ihrer Regierungs-\n\nzeit noch nie erhalten haben. Hier haben Sie eindeutig \n\neine Grenze weit \u00fcberschritten, und das k\u00f6nnen wir als \n\nLINKE auf keinen Fall mittragen. Deshalb haben wir uns \n\nauch an diesem Normenkontrollverfahren beteiligt. \n\nWir fordern Sie auf, so schnell wie m\u00f6glich \u2013 alle Berei-\n\nche haben das signalisiert \u2013 eine Umsetzung dieses \n\nVerfassungsgerichtsurteils durchzuf\u00fchren. Unsere Unter-\n\nst\u00fctzung als Fraktion DIE LINKE haben Sie. Jetzt lassen \n\nSie Taten sprechen. Ich bin gespannt, wie Ihre Redebei-\n\ntr\u00e4ge hier heute aussehen. Ich habe leider nicht gen\u00fcgend \n\nZeit, ansonsten w\u00fcrde ich gern weiter ausf\u00fchren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Lachen bei der CDU \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Das war aber ein Feuerwerk!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst aus der \n\nPressemitteilung des Verfassungsgerichtshofes des Frei-\n\nstaates Sachsen zitieren. \n\n\u201eDer S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof ist zu dem \n\nErgebnis gelangt, dass die genannten Regelungen die \n\nPflicht zur F\u00f6rderung des Ersatzschulwesens, die Privat-\n\nschulfreiheit und das Gleichbehandlungsgebot verletzten. \n\nDer Gesetzgeber habe die H\u00f6he der laufenden Zusch\u00fcsse \n\nf\u00fcr die Sachkosten bereits im Jahr 2007 lediglich frei \n\ngesch\u00e4tzt, also nicht mittels einer vertretbaren Methode \n\nrealit\u00e4tsnah festgelegt und dies auch bei der \u00c4nderung der \n\nVorschriften nicht nachgeholt.\u201c \n\nMeine lieben Kollegen von der Koalition: Ich denke, alle \n\nvon Ihnen haben dieses Urteil sehr aufmerksam gelesen \u2013 \n\nzumindest die, die damit befasst sind \u2013 und ihm entnom-\n\nmen, dass das, was 2010 geschehen ist, mit Ihrer Mehrheit \n\nim Rahmen der \u00c4nderung des Haushaltsbegleitgesetzes \n\nden Bogen eindeutig \u00fcberspannt hatte und letztlich zu \n\neinem Verfassungsgerichtsurteil f\u00fchrte, das \u2013 da gebe ich \n\nder Ministerin einmal recht \u2013 zu Klarheit gef\u00fchrt hat, und \n\nzwar der Verfassungsinterpretation der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung, die, so wie es Annekathrin Giegengack schon \n\ngesagt hat, im Bereich der freien Schulen einmalig ist in \n\nDeutschland und einen weiten Rahmen er\u00f6ffnet. \n\nViele von Ihnen \u2013 gerade vonseiten der CDU, aber auch \n\nvon unseren Kollegen \u2013 waren bei der Verfassungsgebung \n\ndamals dabei, haben die Verfassung selbst mit entwickelt, \n\nhaben sich daf\u00fcr eingesetzt, Herr Flath, dass sich Tr\u00e4ger \n\nfreier Schulen gr\u00fcnden k\u00f6nnen; das Erzgebirge ist die \n\nRegion mit den meisten freien Schulen in Sachsen, also \n\ninsofern sicherlich auch mit Ihrer Unterst\u00fctzung. \n\nWir haben damals schon nicht verstanden \u2013 2010 \u2013, \n\nwarum Sie derart mit dem Hammer in die freien Schulen \n\nhineingehen und in diesem Bereich auch noch mit Aus-\n\ndr\u00fccken wie \u201eKannibalisierung\u201c um sich geschlagen \n\nhaben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition: Ich \n\nmache keinen Hehl daraus: Die SPD steht nicht nur hier \n\nin Sachsen, sondern bundesweit f\u00fcr den Ausbau eines \n\nguten \u00f6ffentlichen kommunalen und staatlich verantwor-\n\nteten Schulwesens. Das ist der Hauptauftrag, der auch aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9334 \n\ndem Grundgesetz \u2013 insbesondere was die Grundschulen \n\nanbelangt \u2013 hervorgeht. \u201eDas gesamte Schulwesen steht \n\nunter der Aufsicht des Staates\u201c \u2013 so steht es im Grundge-\n\nsetz. Von daher hat auch das \u00f6ffentliche Schulwesen \n\nVorfahrt in dem, was der Staat zu tun hat. \n\nAber \u2013 das ist das, was der Verfassungsgerichtshof jetzt \n\nnoch einmal gekl\u00e4rt hat \u2013: Er darf deswegen nicht die \n\nfreien Schulen, die Privatschulen diskriminieren, sondern \n\n\u2013 das ist das Besondere in Sachsen \u2013 die freien Schulen \n\nsind gleichberechtigt neben den staatlichen Schulen zu \n\nbetrachten und jetzt auch zu finanzieren \u2013 bis hin zum \n\nSchulgeld. \n\nGerade Letzteres hat uns besonders gefreut. Sie wissen, \n\ndass wir uns sehr daf\u00fcr eingesetzt haben, dass die freien \n\nSchulen \u2013 die freien Ersatzschulen vor allen Dingen \u2013 im \n\nallgemeinbildenden Bereich die M\u00f6glichkeit haben, ohne \n\nSchulgeld die Sch\u00fcler aufzunehmen, und damit aus der \n\nStigmatisierung herauskommen, reine Eliteschulen zu \n\nsein \u2013 was sie nicht sind, auch wenn es derzeit im Frei-\n\nstaat nur 9 % der Sch\u00fcler sind, die an freien allgemeinbil-\n\ndenden Schulen lernen. Deswegen sind sie aber keine \n\nEliteschulen, sondern sie sind zum Teil sogar Stadtteil-\n\nschulen, wie in meinem Wahlkreis, wo sie versuchen, alle \n\nSch\u00fcler aufzunehmen \u2013 auch in einem schwierigen \n\nsozialen Umfeld. Dazu m\u00fcssen sie aber Schulgeldfreiheit \n\nhaben. \n\nLange Rede, kurzer Sinn: Da sowohl die Ministerin als \n\nauch die CDU- und die FDP-Fraktion mittlerweile einge-\n\nsehen haben, dass sie hier auf dem falschen Dampfer sind \n\nund dringend etwas getan werden muss, kann ich nur \n\nhoffen, dass sie noch in dieser Legislaturperiode, also vor \n\nden Landtagswahlen, eine neue Regelung finden. \n\nIch bin nicht blau\u00e4ugig und habe genau zugeh\u00f6rt, dass der \n\nVerfassungsgerichtshof den Auftrag erteilt hat, sehr \n\ngr\u00fcndlich \u00fcber die Neuregelung der Finanzierung zu \n\nberaten und das transparent und nachvollziehbar vorzule-\n\ngen. Ein Gesetz \u00fcber die freien Schulen l\u00e4sst sich nicht im \n\nHauruckverfahren und schon gar nicht bis zu den Land-\n\ntagswahlen umsetzen. Daf\u00fcr ist die Zeit zu weit vorange-\n\nschritten. \n\nAber eine \u00dcbergangsl\u00f6sung, die den freien Schulen zum \n\nSchuljahr 2014/2015 eine solide Finanzierung erm\u00f6glicht \n\nund die Gr\u00fcndungsfreiheit wiederherstellt, damit wir \n\nzumindest auf den Status des Jahres 2010 zur\u00fcckkommen, \n\nist m\u00f6glich. Daf\u00fcr haben Sie auch unsere Unterst\u00fctzung, \n\nwenn Sie das dem Landtag vorlegen. \n\nDeswegen fordern wir in dem Antrag, dass bis M\u00e4rz 2014 \n\n\u2013 ich denke, das ist ein \u00fcberschaubarer Zeitrahmen \u2013 eine \n\n\u00dcbergangsregelung vorgelegt wird, \u00fcber die wir hier \n\nberaten k\u00f6nnen. \n\nWenn ich es richtig verstanden habe, dann gibt es den \n\nWunsch, dar\u00fcber tats\u00e4chlich gemeinsam zu beraten. \n\nUnsere Fraktion w\u00e4re bereit, dazu im Schulausschuss zu \n\neiner sachlichen L\u00f6sung zu kommen, die dann \u2013 vielleicht \n\nsogar gemeinsam getragen \u2013 in den Landtag hinein-\n\nkommt. Eine R\u00fcck\u00fcberweisung an den Schulausschuss \n\nw\u00fcrde unsere Unterst\u00fctzung bekommen, wenn dann z\u00fcgig \n\neine L\u00f6sung im Interesse der Sch\u00fcler und im Interesse der \n\nfreien Tr\u00e4ger gefunden w\u00fcrde, damit dies noch in dieser \n\nLegislaturperiode, also vor dem Beginn des Schuljahres \n\n2014/2015, erfolgt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wurde eben \n\nangehalten, nur Danke zu sagen, aber ich denke, das \n\nThema ist viel zu wichtig, um die Rede kurz zu fassen. \n\nZu Beginn meiner Rede m\u00f6chte ich mich an die Verant-\n\nwortlichen bzw. die Vertreter von Schulen in freier Tr\u00e4-\n\ngerschaft in Sachsen, aber auch an die betroffenen Eltern \n\nund Kinder wenden. Die bildungspolitischen Intentionen \n\nder CDU in Sachsen \u2013 aber eben nur der CDU-Politik \u2013 in \n\nden vergangenen 23 Jahren waren und sind aktuell und \n\nwerden in Zukunft darauf gerichtet sein, neben einem \n\nstabilen \u00f6ffentlichen Bildungssystem auch die Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft mit ihrer bildungspolitischen Vielfalt \n\nund ihrem Angebot zur Bereicherung der Schullandschaft \n\nin Sachsen zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas sage ich mit Stolz, denn nur die CDU stand und steht \n\nohne populistisches Gehabe offen und mit Blick auf die \n\nbildungspolitische Gesamtverantwortung nach wie vor \n\nhinter den Belangen von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. \n\n(Martin Dulig, SPD: Und warum \n\ngab es dann das Gerichtsurteil?) \n\n\u2013 Ich komme noch dazu. \u2013 Diese waren und werden nicht \n\nwahltaktische Themen sein. Genau aus diesen Gr\u00fcnden \n\nstehen wir seit Oktober 2012 mit den Interessenvertretern \n\nim Gespr\u00e4ch, um die anstehenden Probleme gemeinsam \n\nzu l\u00f6sen. \n\nIn der Bewertung des Verfassungsgerichtsurteils stehen \n\nwir nicht f\u00fcr kurzfristige \u00dcbergangsgesetze, die eventuell \n\nwieder beklagt werden. Auch wenn von Bildungspoliti-\n\nkern anderer Fraktionen Signale ins Land gesendet \n\nwerden, \u00fcbergangsweise auf das Niveau des Jahres 2010 \n\nzur\u00fcckzufallen, w\u00fcrde dies einen Nachteil f\u00fcr die Tr\u00e4ger \n\nbedeuten. Genau das wollen wir in der CDU-Fraktion \n\nnicht. Wir wollen ein zukunftstr\u00e4chtiges, rechtsverbindli-\n\nches und fiskalisch dynamisch auf soliden F\u00fc\u00dfen stehen-\n\ndes Gesetz. Wirksam soll dieses Gesetz zum Schul-\n\njahr 2015/2016 werden. \n\nMeine Damen und Herren! Auch der mit den Verantwort-\n\nlichen der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft abgestimmte \n\nFahrplan stand bzw. steht fest: erstens Kostenevaluierung \n\nund zweitens Vorbereitung der gesetzlichen Neuregulie-\n\nrung der Finanzierung von Ersatzschulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft. \n\n(Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9335 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBienst, m\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBrangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Kollege Bienst, nur eine kurze \n\nFrage: K\u00f6nnten Sie mir erl\u00e4utern, warum Sie das im Jahr \n\n2010 beschlossen haben, was dann sp\u00e4ter Grundlage eines \n\nVerfassungsgerichtsurteils wurde? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nLothar Bienst, CDU: Das kann ich und werde ich gern \n\nerl\u00e4utern. \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, dann machen Sie mal! \n\nLothar Bienst, CDU: Wenn wir nicht bestimmte K\u00fcr-\n\nzungen bei den Tr\u00e4gern freier Schulen vorgenommen \n\nh\u00e4tten \u2013 denn auch in anderen Bereichen haben wir \n\ngek\u00fcrzt \u2013, dann h\u00e4tten wir keinen soliden Haushalt in \n\ndiesem Landtag beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\n(Widerspruch bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas war genau der Grund in der Haushaltsdiskussion \n\n2010. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das ist ja \n\nwohl nicht fassbar! \u2013 Zuruf von der SPD) \n\nStefan Brangs, SPD: Darf ich noch eine Nachfrage \n\nstellen? \n\n(Unruhe im Saal) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBienst, einen Moment bitte. Meine Damen und Herren, \n\nhier werden jetzt Zwischenfragen gestellt und ich bitte um \n\nIhre ungeteilte Aufmerksamkeit f\u00fcr den Wortwechsel. Ich \n\nspreche jetzt keine Fraktion direkt an, aber einige Gespr\u00e4-\n\nche k\u00f6nnen Sie gern nach drau\u00dfen verlagern. Dort k\u00f6nnen \n\nSie sich lange unterhalten. \n\nHerr Bienst, ich frage Sie: M\u00f6chten Sie noch eine zweite \n\nNachfrage von Herrn Brangs zulassen? Sie k\u00f6nnen selber \n\nentscheiden. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Das \n\nmusst Du selbst entscheiden, Lothar! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Nein oder ja?) \n\nLothar Bienst, CDU: Nein. \n\n(Heiterkeit) \n\nDann mache ich erst einmal weiter. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Am \n\nMikrofon steht aber noch Frau Dr. Stange. Auch hier \n\nk\u00f6nnen Sie entscheiden, ob Sie das wollen. \n\nLothar Bienst, CDU: Lassen Sie mich erst einmal reden \n\nund dann kann sie die Frage stellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Also \n\nnein. \u2013 Herr Bienst, Sie d\u00fcrfen fortfahren. \n\nLothar Bienst, CDU: Okay. \u2013 Es ging noch einmal um \n\nden Fahrplan, den ich kommentieren m\u00f6chte. Zum ersten \n\nPunkt, dem abgestimmte Zeitplan \u2013 das zu Ihrer Informa-\n\ntion \u2013 der Kostenevaluation. Wir haben gemeinsam mit \n\nden Verantwortlichen der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nfestgelegt, dass nach dem Abschluss der Normenkontroll-\n\nklage Beratungen mit den Interessenvertretern stattfinden \n\nund eine Kl\u00e4rung des vorl\u00e4ufigen Handlungsbedarfs im \n\ngesetzlichen Rahmen erfolgt. \n\nZum zweiten Punkt, der gesetzlichen Neuregelung. Wir \n\nhaben vereinbart, dass nach Abschluss der Normenkon-\n\ntrollklage und in Vorbereitung \u2013 nun h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 \n\ndes Doppelhaushaltes 2015/2016 inhaltliche Notwendig-\n\nkeiten vorbesprochen und eine gesetzliche rechtssichere \n\nL\u00f6sung, also sprich: ein Gesetz, auf den Weg zu bringen \n\nist. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Viel zu sp\u00e4t!) \n\nMeine Damen und Herren! Nach gemeinsamer Absprache \n\nmit den Vertretern der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nhaben wir den Ausgang der Klage bewusst abgewartet, \n\num eine gemeinsame Rechtssicherheit zu haben. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nSie warten immer zu lange ab!) \n\nNun k\u00f6nnte ich auch sagen: Wenn es dieses Verfahren \n\nnicht gegeben h\u00e4tte, w\u00e4ren wir mit Sicherheit schon \n\nweiter. Aber das w\u00e4re keine belegbare Aussage. \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken, \n\nDIE LINKE, und Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u00dcber Folgendes m\u00fcssen wir uns aber im Klaren sein \u2013 \n\nnunmehr komme ich auf den Antrag der Oppositionsfrak-\n\ntionen zu sprechen. \n\nErstens. Wir brauchen eine klare Positionierung der \n\nStaatsregierung zum Urteil des Verfassungsgerichtshofes. \n\nDar\u00fcber gibt es sicherlich Konsens mit den Antragseinrei-\n\nchern. \n\nZweitens. Es m\u00fcssen m\u00f6glichst zeitnah \u00dcbergangsrege-\n\nlungen bez\u00fcglich der Sachkostennovellierung gepr\u00fcft \n\nwerden, die eine Rechtsverbindlichkeit besitzen. Darin \n\nsind wir uns sicherlich auch einig. Aber einen Termin-\n\ndruck aufzubauen, ohne den aktuellen Rechtsrahmen zu \n\nbeachten, passiert mit uns nicht, denn auf ein weiteres \n\nKlageverfahren k\u00f6nnen wir gern verzichten. \n\nEines ist aber sicher: \u00dcbergangsregelungen, die nur ein \n\nhalbes oder ein Jahr gelten und ohne Haushaltsbezug sind \n\nbzw. am Haushalt vorbeigehen, wird es mit uns nicht \n\ngeben. Ich kann Ihnen versprechen: Die Staatsregierung \n\nwird einen Entwurf einer Neuregelung des Gesetzes \u00fcber \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft vorlegen, welcher den \n\nIntentionen des Verfassungsgerichts entspricht. Danach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9336 \n\nwerden wir gemeinsam mit den Verantwortlichen bzw. \n\nden Vertretern der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \u00fcber \n\ndiesen Entwurf sprechen, die Haushaltsrelevanz pr\u00fcfen \n\nund auf sichere finanzielle, vor allem aber auf rechtliche \n\nF\u00fc\u00dfe stellen. \n\nF\u00fcr die Bildungspolitik der CDU gilt, ein zukunftsorien-\n\ntiertes, stabiles staatliches Schulsystem mit einer gewoll-\n\nten und fairen Partnerschaft von Ersatzschulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft zu organisieren. Bis dahin gilt es, nachfol-\n\ngende Sachverhalte aus dem Urteil zu analysieren und \n\nHandlungsschemen abzuleiten. Diese m\u00f6chte ich Ihnen \n\njetzt benennen: zun\u00e4chst Aussagen zur R\u00fccknahme der \n\n\u00dcbernahme des Schulgeldersatzes, Aussagen zur Berech-\n\nnung und Transparenz der laufenden Zusch\u00fcsse an freie \n\nTr\u00e4ger f\u00fcr Sach- und Personalkosten, Aussagen zur \n\nWartefrist bis zur F\u00f6rderung ohne Transparenz und \n\nAusgleich der in der Wartefrist erh\u00f6hten Aufwendungen \n\ndes Tr\u00e4gers ohne staatliche Unterst\u00fctzung, Aussagen zur \n\nMindestsch\u00fclerzahl und Klassengr\u00f6\u00dfe als Grundlage einer \n\nBesserstellung gegen\u00fcber den \u00fcbrigen freien Tr\u00e4gern. \n\nDaraus, meine Damen und Herren, ergeben sich Anre-\n\ngungen bzw. Hinweise, die wir in Vorbereitung einer \n\nGesetzes\u00e4nderung zu pr\u00fcfen und zu bewerten haben. Ich \n\nz\u00e4hle diese einmal auf: \n\n1. Bewertung der Aussage bez\u00fcglich der Erteilung der \n\nGenehmigung f\u00fcr eine Ersatzschule hinsichtlich Siche-\n\nrung der wissenschaftlichen Ausbildung der besch\u00e4ftigten \n\nLehrkr\u00e4fte gleichwertig zu \u00f6ffentlichen Schulen und der \n\nSicherung der wirtschaftlichen und rechtlichen Stellung \n\nder Lehrkr\u00e4fte, tariflichen Entlohnung bzw. Arbeitsver-\n\nh\u00e4ltnissen; \n\n2. Bewertung der Aussage zur Definition der Gew\u00e4hrleis-\n\ntung der Lebensf\u00e4higkeit einer Ersatzschule durch staatli-\n\nche F\u00f6rderung; das Existenzminimum nenne ich hier; \n\n3. Bewertung der finanziellen Auswirkungen der Schul-\n\ngeld- und Lernmittelfreiheit f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft; \n\n4. Bewertung der Aussage zur Berechnung eines in der \n\nH\u00f6he vollst\u00e4ndigen Ausgleichsbetrages zum Schul- und \n\nLernmittelgeld und einer vorgegebenen Grenze durch das \n\nSonderungsverbot; \n\n5. Bewertung hinsichtlich der Kostentragung f\u00fcr Materia-\n\nlien und Lernmittel aufgrund besonderer schulischer \n\nProfile; \n\n6. Bewertung der Aussage zur M\u00f6glichkeit der Einf\u00fch-\n\nrung einer Pro-Kopf-Pauschale bzw. eines zu berechnen-\n\nden Schulausgabensatzes unter Heranziehung der Kosten \n\nf\u00fcr einen Sch\u00fcler im \u00f6ffentlichen Schulsystem ohne \n\nInvestitionen und Kosten f\u00fcr die \u00f6ffentliche Schulverwal-\n\ntung, jedoch inklusive Lernmittel und Sachkosten und \n\nunter Anwendung der gesetzlich vorgegebenen Mindest- \n\nund H\u00f6chstsch\u00fclerzahlen in den jeweiligen Schularten; \n\n7. Bewertung der Aussage zur nicht unterstellten Pflicht \n\ndes Staates, \u00f6ffentliche und private Schulen gleich auszu-\n\nstatten; \n\n8. Bewertung der Aussage zur Ber\u00fccksichtigung von \n\nEigenleistungen der freien Tr\u00e4ger auch \u00fcber die Erhebung \n\nvon Schulgeld hinaus und die m\u00f6gliche Gestaltung einer \n\numfassenden Nachweispflicht des freien Tr\u00e4gers \u00fcber \n\nsonstige Einnahmen oder materielle oder personelle \n\nZusch\u00fcsse und Spenden; \n\n9. Bewertung der Aussage hinsichtlich des zu definieren-\n\nden Datenumfangs zu f\u00f6rderrelevanten Kosten und \n\nbetriebswirtschaftlichen Unterlagen des freien Tr\u00e4gers \n\nsowie der zu erhebenden Nachweise sonstiger Einnahmen \n\nbzw. s\u00e4chlicher Zuwendungen Dritter. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBienst, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage von Frau \n\nGiegengack; m\u00f6chten Sie sie zulassen? \n\nLothar Bienst, CDU: Ja, von Frau Giegengack immer. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Lieber Lothar \n\nBienst, bei der Aufz\u00e4hlung dieser vielen, vielen Aufgaben \n\nund Fragen, die gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen, f\u00fchle ich mich \n\nerinnert an einen Wortbeitrag von Herrn Biesok vorhin in \n\nBezug auf das Dienstrechtsneuordnungsgesetz, das ja \n\nwohl sechs Jahre gebraucht hat, bis man all die offenen \n\nFragen beantworten konnte. \n\nJetzt bef\u00fcrchte ich, dass es auch sehr lange dauern wird, \n\nbis die CDU gemeinsam mit der Staatsregierung die \n\nFragen beantwortet hat. Was machen Sie, wenn einzelne \n\nfreie Schulen diesen Zeitpunkt nicht mehr erleben werden \n\n\u2013 und das in einer Situation, in der wir alle wissen, dass \n\nwir uns in einem nicht verfassungskonformen Zustand \n\nbefinden? Hat das nicht auch eine gewisse Tragik? \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nLothar Bienst, CDU: Ja, die Tragik kann ich nachvoll-\n\nziehen; aber ich m\u00f6chte auch die Frage beantworten. Ich \n\ndenke, dass wir eine \u00dcbergangsregelung finden werden; \n\neine \u00dcbergangsregelung, um danach das Gesetz auf solide \n\nsichere F\u00fc\u00dfe zu stellen und dieses Gesetz dann auch \n\ngreifbar zum \u00fcbern\u00e4chsten Schuljahr 2015/2016 geltend \n\nzu machen. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 Danke. \u2013 Mit dieser \u00dcbergangsl\u00f6sung werden wir genau \n\ndiese F\u00e4lle, die Sie angesprochen haben, sehr geehrte, \n\nliebe Frau Giegengack, ausschlie\u00dfen. \n\nIch merke schon, es sind zu viele Punkte \u2013 ich h\u00e4tte noch \n\nmindestens drei Punkte aufzuz\u00e4hlen \u2013; ich lasse es einfach \n\nbeiseite und m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen beenden. \n\nJa, meine Damen und Herren, allein diese Problemstel-\n\nlungen zeigen, dass eine von Ihnen geforderte terminierte \n\n\u00dcbergangsregelung keinen Sinn macht. \n\nUm noch einmal auf Ihren Punkt 3 zur\u00fcckzukommen, \n\nmeine Damen und Herren der Opposition: Mir ist es gar \n\nnicht bewusst, dass die Staatsregierung und insbesondere \n\ndas Kultusministerium die Gespr\u00e4che oder \u2013 wie Sie es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9337 \n\nbezeichnen \u2013 Verhandlungen zur Neuregelung der Fest-\n\nsetzung der Sachausgaben abgebrochen hat. Um sich \n\nnicht aus dem Rechtsrahmen zu bewegen, wurde auch in \n\ndieser Hinsicht das Ergebnis des Verfassungsgerichtshofes \n\nabgewartet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBienst, es gibt noch einmal den Wunsch nach einer \n\nZwischenfrage von Herrn Brangs; m\u00f6chten Sie diese \n\nzulassen? \n\nLothar Bienst, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Bienst, vielen Dank. \u2013 Weil es \n\nauch wichtig ist f\u00fcr das Abstimmungsverhalten meiner \n\nFraktion: Habe ich Sie richtig verstanden, dass der in \n\nunserem Antrag \u2013 gemeinsam mit den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 vorgeschlagene Zeitpunkt 31. M\u00e4rz 2014 aus \n\nIhrer Sicht nicht zu realisieren ist? Wenn dem so w\u00e4re, \n\ndann w\u00fcrde eine \u00dcberweisung keinen Sinn machen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDas ist richtig, korrekt!) \n\nLothar Bienst, CDU: Sie haben mich aber auch richtig \n\nverstanden: Ich habe gesagt, die Terminierung ist nicht \n\nsinnvoll. Dass es so schnell wie m\u00f6glich erfolgen muss, \n\nhabe ich in meinen Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Was ist \n\nbei Ihnen \u201eso schnell wie m\u00f6glich?\u201c) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBienst, m\u00f6chten Sie noch eine weitere Nachfrage zulas-\n\nsen? \n\nLothar Bienst, CDU: Ja, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Bienst, k\u00f6nnen Sie sich denn \n\nvorstellen, dass es zu einer Regelung kommt, die vor dem \n\n31. M\u00e4rz 2014 in Kraft tritt? \n\nLothar Bienst, CDU: Ich bin in diesem Fall nicht Hell-\n\nseher \u2013 es kann vorher, aber auch nachher passieren. \n\nDeshalb habe ich ja gesagt: Wir wollen keine Terminie-\n\nrung haben; das ist der Grund. Vielleicht ist sogar eine \n\nzeitigere L\u00f6sung m\u00f6glich. \n\nWenn ich mich recht erinnere, findet ein n\u00e4chstes Ge-\n\nspr\u00e4ch \u2013 und das ist vielleicht schon die weitere Antwort \n\nauf Ihre Frage \u2013 mit den Vertretern der Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft bereits in der zweiten Januarwoche, am \n\n07.01.2014, statt. Dieses schnelle Handeln auch des \n\nKultusministeriums verdient Anerkennung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nAus meinem Redebeitrag werden Sie herausgeh\u00f6rt haben, \n\nwie wichtig der CDU-Fraktion die Inhalte dieses Themas \n\nsind und dass wir m\u00f6glichst zeitnah Rechtssicherheit \n\nschaffen wollen. Wir m\u00f6chten nicht mit einer Ablehnung \n\ndes vorliegenden Antrages \u2013 vor allem im Interesse der \n\nBetroffenen \u2013 die Diskussion abschlie\u00dfen; denn \u2013 dies sei \n\nan die Adresse der Antragsteller gerichtet \u2013 wir erkl\u00e4ren \n\nuns durchaus mit inhaltlichen Ans\u00e4tzen Ihres Antrages \n\neinverstanden. Ich sagte aber bereits: Zeitnahe Umset-\n\nzungsmechanismen und m\u00f6gliche finanzielle Begleitung \n\nsollen umfassend gepr\u00fcft werden und eine rechtssichere \n\nBasis erhalten. \n\nIch w\u00fcrde gern das Angebot von Frau Dr. Stange anneh-\n\nmen und im Ausschuss weiter dar\u00fcber diskutieren. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Aber \n\nnicht bis zum Sankt-Nimmerleins-Tag!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nGiegengack, Sie m\u00f6chten gern eine Kurzintervention \n\nstarten; bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich beziehe mich \n\nauf die letzte \u00c4u\u00dferung von Herrn Bienst, in der er das \n\nHandeln des Ministeriums f\u00fcr ein schnelles Aufgreifen \n\nder Situation gelobt hat. Meines Wissens handelt es sich \n\nam 7. Januar 2014 um ein Treffen, bei dem auch \u00fcber die \n\nAnpassung der Sachkostenpauschale gesprochen wird. \n\nDeshalb kann man wirklich nicht von einem schnellen \n\nHandeln des Ministeriums sprechen. \n\nDie Anpassung der Sachkosten wartet schon seit Jahren \u2013 \n\ndas haben die freien Schulen immer wieder angemahnt. \n\nDas Ministerium hat aufgrund des Urteils sogar auszuset-\n\nzen versucht und es ist genau das Gegenteil von dem der \n\nFall, was Herr Bienst gesagt hat. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBienst, m\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann folgt Frau Dr. Stange, ebenfalls mit einer \n\nKurzintervention. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nBienst, ich bin etwas entt\u00e4uscht \u00fcber Ihre Aussagen, weil \n\nich eigentlich versucht habe, Ihnen eine Br\u00fccke zu bauen, \n\naus dieser Misere, in die Sie sich 2010 selbst hineinge-\n\nbracht haben, jetzt nach diesem Verfassungsgerichtsurteil \n\nwieder sauber herauszukommen. \n\nIch m\u00f6chte von Ihnen klipp und klar wissen, ob wir damit \n\nzu rechnen haben, dass bis zum M\u00e4rz eine \u00dcbergangsl\u00f6-\n\nsung auf dem Tisch liegt; denn die Schulen brauchen \n\nPlanungssicherheit. Sie m\u00fcssen das neue Schuljahr \n\nvorbereiten, und das k\u00f6nnen sie nicht erst im Juni tun. \n\nDeshalb haben wir ein Datum hineingeschrieben, das \n\nauch nicht beliebig gegriffen ist, sondern es ist genau vor \n\ndem Hintergrund der Schulvorbereitung gesehen. \n\nLothar Bienst, CDU: Noch einmal, liebe Kollegin \n\nStange: Ich habe die Br\u00fccke erst einmal verstanden; ich \n\nglaubte es auch so her\u00fcbergebracht zu haben, dass ich die \n\nBr\u00fccke sehr gern annehme. Ich habe gesagt, wir wollen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9338 \n\neine L\u00f6sung finden, und die L\u00f6sung soll zeitnah und \n\nrechtssicher sein. Das wird sicherlich auch nicht auf die \n\nlange Bank geschoben; aber wir m\u00f6chten keine Terminie-\n\nrung in diesem Antrag haben. Wenn es im M\u00e4rz m\u00f6glich \n\nist, dann wird es so geschehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass wir in der \n\nRednerreihenfolge in der ersten Runde fortfahren. F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion Herr Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Freie und \n\nstaatliche Schulen stehen gleichberechtigt nebeneinander. \n\nDas hat uns das Verfassungsgericht in aller Deutlichkeit \n\nins Stammbuch geschrieben und dieser sehr fortschrittli-\n\nche und freiheitliche Ansatz wird Leitbild der zuk\u00fcnftigen \n\nBildungslandschaft in Sachsen werden. \n\nFrau Giegengack, Sie haben vorhin sehr viele auch \n\nrichtige Worte zu diesem Thema gefunden und gesagt, ich \n\nglaube, bei vielen muss sich das auch erst setzen. Ich \n\nerwarte auch von allen, dass wir entsprechend diesem \n\nLeitsatz des Gerichtes handeln, dass freie und staatliche \n\nSchulen gleichberechtigt nebeneinander existieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nachdem in den \n\nvergangenen Jahren viel in die staatlichen Schulen inves-\n\ntiert wurde, ist es nicht nur aufgrund des Urteils des \n\nVerfassungsgerichtes geboten, den Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft bessere finanzielle Rahmenbedingungen zu \n\ngeben, sondern es ist eine Frage der Gerechtigkeit \u2013 eine \n\nFrage der Gerechtigkeit, als Politik einmal getroffene \n\nEntscheidungen zu korrigieren. Sich Fehler einzugestehen \n\nist sicherlich schwer. Es geh\u00f6rt aus meiner Sicht zur \n\nEhrlichkeit der Politik dazu, dies zu tun. Es geh\u00f6rt eben-\n\nfalls dazu, jetzt zu handeln. Wir werden handeln. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gestatten Sie \n\nmir zuerst einen kleinen Blick in die Vergangenheit. \n\nNat\u00fcrlich standen wir im Jahr 2010 bei den Verhandlun-\n\ngen zum Doppelhaushalt 2011/2012 vor sehr schwierigen \n\nRahmenbedingungen. Es gab K\u00fcrzungen von etwa \n\n1 Milliarde Euro. Der damals vom Kultusministerium \n\nvorgeschlagene Haushaltsentwurf sah erhebliche K\u00fcrzun-\n\ngen bei den freien Schulen vor. Ich erinnere mich aber \n\nauch daran, wie wir, gerade aufseiten der Koalition, ob als \n\nFDP-Bildungspolitiker oder damals Thomas Colditz, f\u00fcr \n\ndie Interessen der freien Schulen gek\u00e4mpft haben. Wir \n\nhaben damals einen Kompromiss gefunden. Wir haben \n\neinen Kompromiss gefunden, der im Nachhinein kein \n\nguter war. Die dort getroffenen Ma\u00dfnahmen waren \n\nverfassungswidrig. Es waren nicht nur die Ma\u00dfnahmen \n\nsondern die gesamte Privatschulfinanzierung verfas-\n\nsungswidrig, die seit dem Jahr 2007 im Freistaat Sachsen \n\ngilt. Statt nachvollziehbare Zahlen als Grundlage zu \n\nnehmen, hat man damals Sachkosten gesch\u00e4tzt. Man hat \n\nsich, das zeigt auch die Sachkostenevaluation, sehr \n\ndeutlich versch\u00e4tzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Ergebnis des \n\nUrteils des Verfassungsgerichts herrscht jetzt Klarheit. \n\nWir m\u00fcssen die Finanzierung der Privatschulen auf eine \n\nv\u00f6llig neue Grundlage stellen und neue Daten erheben. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass wir nicht bis \n\nzum 31. Dezember 2015 warten k\u00f6nnen. Die Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft brauchen hinsichtlich der Finanzierung \n\neine \u00dcbergangsl\u00f6sung, und das so schnell wie m\u00f6glich. \n\nSo haben wir auch den Auftrag des Verfassungsgerichtes \n\nverstanden. Au\u00dferdem hat bereits das Sachkostengutach-\n\nten aus dem Fr\u00fchjahr dieses Jahres ganz eindeutige \n\nDefizite offenbart. Das m\u00f6chten und m\u00fcssen wir bis zum \n\nEnde der Legislaturperiode dringend korrigieren. Das ist \n\nbei vielen freien Schulen notwendig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aus diesem \n\nGrund streben wir als FDP-Fraktion eine \u00dcbergangsrege-\n\nlung an, in welcher Form das auch sein mag. Wir haben \n\neine Art Vorschaltgesetz vorgeschlagen, das zumindest bis \n\nzu einer grundlegenden und umfassenden Gesetzes\u00e4nde-\n\nrung den Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft eine finanzielle \n\nBesserstellung im Sinne des Urteils erm\u00f6glicht. \n\nEs kommen f\u00fcr uns grunds\u00e4tzlich drei Themenbereiche in \n\nBetracht. Erstens ist das der Bereich der Sachkostenzu-\n\nsch\u00fcsse. Hierzu gibt es das Gutachten aus dem Fr\u00fchjahr. \n\nStatt 25 % der Personalausgaben, die im Gesetz veran-\n\nschlagt sind seit 2007, sind es tats\u00e4chlich 39 bis 48 % an \n\nden Personalausgaben. Das ist eine sehr erhebliche Ab-\n\nweichung im Bereich der Grundschulen. Er ist fast um die \n\nH\u00e4lfte niedriger als die realen Kosten. Das sollte uns zu \n\ndenken geben. \n\nZweitens haben wir auch das Thema Schulgeldersatz \n\nlange im Plenum diskutiert. Wir haben dazu eine eindeu-\n\ntige Aussage durch den Verfassungsgerichtshof erhalten. \n\nWir hatten eine Regelung, die teilweise f\u00fcr einige Sch\u00fcler \n\nnoch Anwendung fand. Das d\u00fcrfen wir nicht vergessen. \n\nDie Regelung war auslaufend gestaltet. Hierbei kann man \n\ndar\u00fcber nachdenken, ob man bis zu einer endg\u00fcltigen \n\nL\u00f6sung diese Regelung wieder in Kraft setzt. \n\nDer dritte Punkt betrifft die Differenzierung der Finanzie-\n\nrung nach der Ma\u00dfgabe der Mindestsch\u00fclerzahlen. Das \n\nGericht hat dazu klar gesagt \u2013 dar\u00fcber brauchen wir nicht \n\nzu diskutieren \u2013, dass dies verfassungswidrig ist. Es gibt \n\nkeine andere Neuregelung in diesem Bereich. Deswegen \n\nkann man dar\u00fcber nachdenken, in diesem Bereich eine \n\nschnelle L\u00f6sung unkompliziert umzusetzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit diesen drei \n\nAspekten werden die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nfinanziell bessergestellt, sodass wir uns in einem zweiten \n\nSchritt ausreichend Zeit nehmen k\u00f6nnen, um eine rechts-\n\nsichere und zukunftsweisende L\u00f6sung zu erarbeiten, die \n\nden Vorgaben des Verfassungsgerichtshofes und den \n\nVorstellungen eines ausgewogenen Schulnetzes von freien \n\nund staatlichen Tr\u00e4gern entspricht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft brauchen ein deutliches Signal des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9339 \n\nVertrauens. Sie brauchen ebenso ein deutliches Signal, \n\ndass mit ihnen zusammen eine L\u00f6sung gefunden wird. \n\nDieses Signal wird bis zum Ende der Legislaturperiode \n\nvon dieser Koalition kommen. Derzeit laufen die Vorbe-\n\nreitungen und Gespr\u00e4che f\u00fcr eine \u00dcbergangsl\u00f6sung und \n\neine langfristige Regelung. Gemeinsam werden FDP, \n\nCDU und Staatsregierung zusammen mit den freien \n\nTr\u00e4gern eine \u00dcbergangsl\u00f6sung finden. Wir werden im \n\nAusschuss gemeinsam \u00fcber dieses Thema diskutieren \u2013 \n\neine \u00dcbergangsl\u00f6sung, die die Zeit bis zu einer gro\u00dfen \n\nGesetzes\u00e4nderung \u00fcberbr\u00fcckt. Die bisherigen Signale, die \n\nich aus allen Fraktionen und der Staatsregierung ver-\n\nnommen habe, sind sehr positiv. Alle m\u00f6chten eine \n\n\u00dcbergangsregelung finden. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn \n\nwir eine \u00dcbergangsregelung finden und uns danach \n\nausreichend Zeit f\u00fcr eine endg\u00fcltige L\u00f6sung nehmen \n\nw\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte Folgendes kurz sagen: Ich m\u00f6chte nicht alle \n\nArgumente meiner Vorredner wiederholen. Wir schlie\u00dfen \n\nuns dem Antrag an. Wir stimmen zu. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie erste Runde. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr eine \n\nzweite Runde vor. Ich frage trotzdem die Fraktionen, die \n\nnoch Redezeit zur Verf\u00fcgung haben \u2013 es sind alle au\u00dfer \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird? \u2013 Mir liegt keine Wortmeldung vor. Ich \n\nkann ebenfalls nicht erkennen, dass das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. Somit frage ich die Staatsregierung, ob sie das Wort \n\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin Kurth, Sie haben das \n\nWort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Der S\u00e4chsische Verfassungsge-\n\nrichtshof hat mit seinem Urteil vom 15. November 2013 \n\nfestgestellt, dass das Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft und die dazugeh\u00f6rigen Verordnungen \u00fcberarbei-\n\ntungsbed\u00fcrftig sind. Die bislang geltenden Regelungen \n\nzum Sachausgabenzuschuss, zur Wartefrist und zur \n\nBindung neu gegr\u00fcndeter Schulen an Mindestsch\u00fclerzah-\n\nlen hielten der \u00dcberpr\u00fcfung nicht stand. Au\u00dferdem hat \n\nder Verfassungsgerichtshof in Abkehr von seiner bisheri-\n\ngen Rechtsprechung entschieden, dass den Ersatzschulen \n\naufgrund der S\u00e4chsischen Verfassung ein Ausgleich f\u00fcr \n\nden Verzicht auf Schul- und Lernmittelgeld zu gew\u00e4hren \n\nist. F\u00fcr die Neuregelung wurde dem Gesetzgeber eine \n\nFrist bis zum 31. Dezember 2015 einger\u00e4umt. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus nimmt die \n\nEntscheidung des Verfassungsgerichtshofes sehr ernst. \n\nEine \u00dcberarbeitung des Gesetzes wird weite Teile der \n\nbisher geltenden Regelungen erfassen m\u00fcssen. Dazu z\u00e4hlt \n\ndie Berechnung des Sachkostenzuschusses, die k\u00fcnftig \n\nvon den Personalkostenzusch\u00fcssen abgekoppelt werden \n\nwird, ebenso wie die Regelung zur Wartefrist. Der neue \n\nAusgleichsanspruch auf Schul- und Lernmittelgeld ist zu \n\ngestalten. Zahlreiche Einzelfragen bed\u00fcrfen der Kl\u00e4rung. \n\nSo l\u00e4sst das Gericht die M\u00f6glichkeit einer Bonusregelung \n\nf\u00fcr die Schulen zu, die auch weiterhin durch Schulgelder-\n\nhebungen besonderes eigenes Engagement erkennen \n\nlassen. \n\nInwieweit der Ausgleichsanspruch bei Schulgeldverzicht \n\nauch f\u00fcr den Bereich der Berufsbildenden Schulen gelten \n\nsoll, l\u00e4sst das Gericht offen. Selbstverst\u00e4ndlich wird mein \n\nHaus bei der Neuausrichtung der Finanzierung der Schu-\n\nlen in freier Tr\u00e4gerschaft das Gleichbehandlungsgebot \n\nbeachten. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nDer Verfassungsgerichtshof betont den Gestaltungsspiel-\n\nraum des Gesetzgebers und gibt dementsprechend auch \n\nkeine Anhaltspunkte zur konkreten H\u00f6he der staatlichen \n\nUnterst\u00fctzung. Jegliche Neuregelung muss aber den \n\nhohen Anforderungen der Transparenz und Nachvollzieh-\n\nbarkeit, die das Gericht aufstellt, gen\u00fcgen. Der Gesetzge-\n\nber muss schl\u00fcssig belegen, warum er welche Zuschuss-\n\nh\u00f6he oder welches Berechnungsmodell festlegt. Schlie\u00df-\n\nlich gilt es, Grundlagen f\u00fcr die durch das Verfassungsge-\n\nricht postulierte Beobachtungspflicht des Gesetzgebers zu \n\nschaffen. \n\nSoweit die erforderlichen Vorarbeiten geleistet sind, wird \n\ndie Staatsregierung mit der Erarbeitung eines Referenten-\n\nentwurfs beginnen. Der Verfassungsgerichtshof hat dem \n\nGesetzgeber aus gutem Grund zwei Jahre Zeit einge-\n\nr\u00e4umt, um die umfangreiche Neuausrichtung der Finan-\n\nzierung der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft umzusetzen. \n\nDennoch wird das Ziel meines Hauses sein, bereits vor \n\nBeginn des Schuljahres 2015/2016 ein solides und rechts-\n\nsicheres Gesetz in Kraft treten zu lassen, damit die freien \n\nTr\u00e4ger eine Planungssicherheit f\u00fcr das Schul-\n\njahr 2015/2016 haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZu den angesprochenen Vorarbeiten z\u00e4hlt insbesondere \n\ndie Ermittlung einer Datengrundlage, die die Berechnung \n\nder Sachkosten vollst\u00e4ndig und transparent erm\u00f6glicht. \n\nDie Arbeiten dazu haben im Rahmen der Gespr\u00e4che \n\nzwischen dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus \n\nund den Vertretern der Schultr\u00e4ger, die wir in diesem Jahr \n\ndurchgef\u00fchrt haben, bereits begonnen. Auch hier gilt es, \n\ngr\u00fcndlich und umsichtig die Weichen f\u00fcr eine m\u00f6glichst \n\nkonsensf\u00e4hige Neuregelung zu stellen. \n\nDie begonnenen Gespr\u00e4che, meine Damen und Herren, \n\nwerden am 7. Januar 2014 unter meiner Leitung fortge-\n\nsetzt werden. Die Einladungen sind ausgesprochen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9340 \n\nDort werden die Interessenvertreter der Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft ihre Bewertung des Urteils und die damit \n\nverbundenen Erwartungen \u00e4u\u00dfern. Nat\u00fcrlich werden wir \n\nauch miteinander besprechen, wie wir die Zeit bis zum \n\nInkrafttreten des neuen Gesetzes gestalten. Da bin ich \n\nsehr offen. Die Forderungen in Bezug auf eine \u00dcber-\n\ngangsregelung m\u00fcssen bis zum Fr\u00fchjahr des Jahres 2015 \n\nfundiert miteinander diskutiert werden. Der S\u00e4chsische \n\nLandtag wird nat\u00fcrlich \u00fcber den Fortgang dieser Gespr\u00e4-\n\nche kontinuierlich informiert werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, die Frage ist jetzt, was Sie w\u00fcnschen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Eine Kurzintervention erst \n\neinmal, um der Ministerin eine M\u00f6glichkeit zu geben, \n\netwas nochmals zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja, das \n\nd\u00fcrfen Sie. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Frau Ministerin, Sie haben \n\nam Ende gesagt, dass bis zum Fr\u00fchjahr 2015 eine \u00dcber-\n\ngangsregelung vorgelegt werden soll. War das wirklich so \n\ngemeint oder war das eventuell ein Versprecher? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKurth, m\u00f6chten Sie noch einmal kurz das Wort ergreifen? \n\n\u2013 Frau Kurth, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Mein \n\nZiel ist es, bis zum Fr\u00fchjahr des Jahres 2015 f\u00fcr den \n\nEintritt in das Schuljahr 2015/2016 ein Gesetz vorliegen \n\nzu haben. Eine \u00dcbergangsregelung wird es \u2013 das werden \n\nwir am 7. Januar miteinander besprechen \u2013 sicher f\u00fcr das \n\nJahr 2014 bis zum Inkrafttreten des Gesetzes geben. Ich \n\nhatte sicher vorhin einen Versprecher dabei. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Haben \n\nSie noch ein Anliegen, Frau Dr. Stange? \u2013 Dann kommen \n\nwir zum Schlusswort. Wer m\u00f6chte das halten? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir!) \n\nSie k\u00f6nnten es auch zwischen den drei Fraktionen teilen, \n\ndann h\u00e4tte jeder eine Minute. \n\n(Heiterkeit) \n\nFrau Dr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich kann das relativ kurz \n\nmachen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen! \n\nIch glaube, es ist eine historische Stunde, die wir nach \n\neinem doch etwas zerm\u00fcrbenden Prozess mit einem \n\nklaren Verfassungsgerichtsurteil erreicht haben, das uns \n\nalle zum Nachdenken zwingt. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr, \n\ndass es jetzt doch in einem etwas dynamischen Prozess \n\ngelungen ist, dass der Antrag der Oppositionsfraktionen \n\ndazu gef\u00fchrt hat, dass wir im Schulausschuss nochmals \n\nzeitnah \u00fcber dieses Problem der \u00dcbergangsregelung \n\nreden, dass wir das Verfassungsgerichtsurteil auswerten \n\nund eine Regelung finden, die den Schulen vor allen \n\nDingen f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre, bevor eine gesetzli-\n\nche Regelung greift, das \u00dcberleben sichert, aber auch eine \n\nsolide Grundlage darstellt. \n\nDas war unser Ziel, und ich bin denjenigen dankbar, die \n\nhier auch vermittelt haben. Aber ich denke, umgekehrt \n\nsollte auch die Koalition daf\u00fcr dankbar sein, dass die \n\nOpposition an dieser Stelle ein St\u00fcck Druck gemacht und \n\nihr den Ball zugeworfen hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Rein \n\nformal, Frau Dr. Stange: Es ist bisher noch kein Antrag \n\nauf \u00dcberweisung gestellt. Den wird jetzt wahrscheinlich \n\nHerr Piwarz stellen. Herr Piwarz, Sie haben das Wort. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, damit wir es \n\nauch formal im Protokoll haben: Namens der Koalitions-\n\nfraktionen bitte ich um \u00dcberweisung des Antrags an den \n\nSchulausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 89 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank. \u2013 Damit ist der Antrag gestellt. Ich stelle somit \n\nnicht die Drucksache 5/13292 zur Abstimmung, sondern \n\nden Antrag auf \u00dcberweisung in den Schulausschuss. Ich \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei vier Stimmenthaltungen ist mit gro\u00dfer Mehrheit der \n\n\u00dcberweisung an den Schulausschuss zugestimmt worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet, meine Damen \n\nund Herren. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9341 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nArmutszuwanderung verhindern \u2013 Beschr\u00e4nkung  \n\nder Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit einfordern \n\nDrucksache 5/13303, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der einreichenden Fraktion das Wort. Herr \n\nSchimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Anfang dieses Jahres ver\u00f6ffentlichte der \n\nDeutsche St\u00e4dtetag ein Positionspapier zur Zuwanderung \n\naus Rum\u00e4nien und Bulgarien, das auch vor dem Hinter-\n\ngrund der am 1. Januar 2014 in Kraft tretenden vollen \n\nEU-Freiz\u00fcgigkeit nicht nur vor dem Kollaps der kommu-\n\nnalen Kassen warnte, sondern auch davor, dass der soziale \n\nFrieden in unseren St\u00e4dten akut gef\u00e4hrdet sei. \n\nMittlerweile \u2013 das werden Sie vielleicht verfolgt haben \u2013 \n\ngab es zwei Urteile des Landessozialgerichts von Nord-\n\nrhein-Westfalen, das arbeitslosen EU-B\u00fcrgern und ihren \n\nFamilien entgegen den Regelungen im SGB II Hartz-IV-\n\nLeistungen zugesprochen hat. Der \u00d6konom und Migrati-\n\nonsforscher Herbert Br\u00fccker vom Institut f\u00fcr Arbeits-\n\nmarkt- und Berufsforschung prognostizierte, dass in den \n\nkommenden zwei bis drei Jahren wegen der EU-\n\nFreiz\u00fcgigkeit eine Nettozuwanderung von jeweils \n\n110 000 bis 180 000 Personen aus Rum\u00e4nien und Bulga-\n\nrien zu erwarten ist. \n\nSicher, die von mir angesprochenen Urteile sind noch \n\nnicht rechtskr\u00e4ftig. So hat beispielsweise das Bundessozi-\n\nalgericht in Kassel einen \u00e4hnlichen Fall an den Europ\u00e4i-\n\nschen Gerichtshof verwiesen. Aber auch dieser Fall, der \n\ngerade in der letzten Woche f\u00fcr Schlagzeilen sorgte, zeigt \n\neinmal mehr, wie stark von deutschen Parlamenten \n\nbeschlossene Gesetze mittlerweile einer m\u00f6glichen \n\nRevision in Luxemburg unterliegen. \n\nDie Sachlage hat sich seit Januar 2013 also nochmals \n\ndramatisch versch\u00e4rft. Daher ist es umso unverst\u00e4ndli-\n\ncher, dass der Pr\u00e4sident des Deutschen St\u00e4dtetages, der \n\nSPD-Oberb\u00fcrgermeister von N\u00fcrnberg, Ulrich Maly, auf \n\neinmal zur\u00fcckrudert und nun erkl\u00e4rt, man d\u00fcrfe keine \n\napokalyptischen Visionen an die Wand malen und \u2013 so \n\nMaly \u2013 irgendwelche Grenzen hochziehen. \n\nDoch nicht nur das, meine Damen und Herren. Der \n\nPr\u00e4sident jenes kommunalen Spitzenverbandes, der vor \n\nKurzem noch vor dem drohenden Sozialtourismus aus \n\nRum\u00e4nien und Bulgarien warnte, behauptet nun allen \n\nErnstes, dass es einen solchen gar nicht gebe, sondern \n\ndass sich die Menschen zu uns auf den Weg machen \n\nw\u00fcrden, weil sie \u2013 Zitat \u2013 \u201eglauben, dass sie bei uns ein \n\nbesseres Leben finden\u201c. Als ob das nicht ein und dasselbe \n\nw\u00e4re! \n\nNoch absurder ist allerdings Malys Begr\u00fcndung f\u00fcr \n\nseinen Sinneswandel. Laut \u201eFAZ\u201c lautet dieser seiner \n\neigenen Worten nach n\u00e4mlich \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIch denke, \n\ndass gerade Deutschland noch eine historische Schuld \n\nabzutragen hat an den Roma und dass wir deshalb umso \n\nmehr diese Menschen nicht verteufeln d\u00fcrfen.\u201c \n\nDas muss man sich einmal vorstellen! Der drohende \n\nKollaps der Kommunen und die akute Gef\u00e4hrdung des \n\nsozialen Friedens werden einfach so vom Tisch gewischt \n\nmit der politischen Allzweckwaffe: der NS-Vergangen-\n\nheit. \n\nMeine Damen und Herren, niemand bestreitet die verab-\n\nscheuungsw\u00fcrdige Verfolgung von Sinti und Roma im \n\nDritten Reich. Aber daraus abzuleiten, dass das heutige \n\nDeutschland den heute in Rum\u00e4nien und Bulgarien \n\nlebenden Roma den freien Zugang zu seinen Sozialkassen \n\ngew\u00e4hren m\u00fcsse, ist nicht nur grotesk; aus Sicht der NPD-\n\nFraktion ist das geradezu peinlich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGanz anders geht man hingegen in Gro\u00dfbritannien an das \n\nThema heran. Dort haben Premierminister David Came-\n\nron und seine Innenministerin Theresa May weitreichende \n\nMa\u00dfnahmen angek\u00fcndigt, um der drohenden Zuwande-\n\nrungswelle vom Balkan einen Riegel vorzuschieben. \n\nNach den Pl\u00e4nen der britischen Regierung sollen die \n\n\u00dcbergangsfristen f\u00fcr Rum\u00e4nien und Bulgarien verl\u00e4ngert \n\nwerden. Au\u00dferdem sollen EU-Ausl\u00e4nder in den ersten \n\ndrei Monaten keine Sozialleistungen in Anspruch nehmen \n\nk\u00f6nnen. Zudem soll nur noch maximal sechs Monate lang \n\nArbeitslosenunterst\u00fctzung gezahlt werden, wenn f\u00fcr die \n\nbetreffenden EU-Ausl\u00e4nder nicht zumindest die Aussicht \n\nauf einen Arbeitsplatz besteht. \u201eWenn die Leute nicht hier \n\nsind, um zu arbeiten, m\u00fcssen sie ausreisen\u201c \u2013 so Cameron \n\nin einem Gastbeitrag f\u00fcr die \u201eFinancial Times\u201c. \n\nCamerons Pl\u00e4ne haben zwar den Unmut von EU-Justiz-\n\nkommissarin Viviane Reding und EU Sozialkommissar \n\nL\u00e1szl\u00f3 Andor geweckt, doch im Inland sind sie auf gro\u00dfe \n\nZustimmung gesto\u00dfen. Stattdessen hat die ohnehin schon \n\nwenig geliebte EU weiter an Ansehen eingeb\u00fc\u00dft. \n\nSo kritisierte beispielsweise der bekannte politische \n\nChefkommentator des britischen \u201eTelegraph\u201c, Peter \n\nOborne, vor wenigen Wochen in einem Beitrag zu einer \n\nZeitung nicht nur die seit einigen Jahren zu beobachtende \n\nTendenz zur Herausbildung einer abgehobenen politi-\n\nschen Klasse in Br\u00fcssel, sondern auch und vor allem die \n\nkatastrophale Regelung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \n\ninnerhalb der EU zulasten der wohlhabenderen L\u00e4nder. \n\nOborne meint, so nachvollziehbar die Armutseinwande-\n\nrung aus S\u00fcdosteuropa aus Sicht der Betroffenen sei, so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9342 \n\nproblematisch sei diese f\u00fcr die einheimische Bev\u00f6lke-\n\nrung. \u201eNiemand in Gro\u00dfbritannien oder in irgendeinem \n\nanderen europ\u00e4ischen Land hat f\u00fcr diese neue Immigrati-\n\nonswelle gestimmt. Niemand hat darum gebeten, und fast \n\nniemand will sie.\u201c \u2013 So der renommierte britische Journa-\n\nlist, der daher folgert: \u201eDas ist der \u00c4rger mit der EU. Es \n\nwerden Entscheidungen getroffen, niemand wei\u00df wo, die \n\nenorme Konsequenzen f\u00fcr das Leben ganz gew\u00f6hnlicher \n\nMenschen haben, und die Entscheidungstr\u00e4ger vor Ort \n\nsind ihnen hilflos ausgeliefert.\u201c \n\nOborne warnt davor, dass die Kosten solcher Entschei-\n\ndungen vor allem von den sogenannten kleinen Leuten \n\ngetragen werden m\u00fcssen, die ihre schlecht, aber gerade \n\nnoch ausk\u00f6mmlich bezahlten Jobs an noch schlechter \n\nbezahlte Arbeiter verlieren werden, denen es mit Hunger-\n\nl\u00f6hnen in Gro\u00dfbritannien allemal besser geht als in ihren \n\nHerkunftsl\u00e4ndern, vor allem vom Balkan. Deshalb m\u00fcsse \n\nder britische Arbeitsmarkt und der Sozialstaat vor dem \n\nAnsturm von Armutsfl\u00fcchtlingen aus S\u00fcdosteuropa \n\ngesch\u00fctzt werden. \n\nMeine Damen und Herren, nichts anderes fordert doch die \n\nNPD-Fraktion in ihrem heutigen Antrag f\u00fcr unseren \n\nArbeitsmarkt und f\u00fcr unsere sozialen Sicherungssysteme. \n\nWir fordern daher die S\u00e4chsische Staatsregierung auf, sich \n\nauf Bundesebene daf\u00fcr einzusetzen, dass alle notwendi-\n\ngen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um die volle EU-\n\nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Bulgarien und Rum\u00e4nien, \n\ndie am 1. Januar 2014 in Kraft treten soll, zu stoppen, \n\nindem als erster Schritt eine Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangs-\n\nfristen bewirkt und die M\u00f6glichkeit geschaffen wird, den \n\nZugang zum deutschen Arbeitsmarkt durch nationale \n\nMa\u00dfnahmen und Zugangsbeschr\u00e4nkungen zu regeln. \n\nDie NPD-Fraktion fordert die Staatsregierung nun schon \n\nzum wiederholten Male auf, sich auf Bundes- und europ\u00e4-\n\nischer Ebene f\u00fcr eine Novelle des Gesetzes \u00fcber die \n\nallgemeine Freiz\u00fcgigkeit von Unionsb\u00fcrgern und eine \n\n\u00c4nderung der EU-Freiz\u00fcgigkeitsrichtlinie einzusetzen, \n\nund zwar mit dem Ziel, den Vorschlag von Prof. Hans-\n\nWerner Sinn vom M\u00fcnchner Ifo-Institut umzusetzen, der \n\ndas Heimatlandprinzip beim Bezug von Sozialleistungen \n\nvorsieht. Das bedeutet, dass nicht erwerbst\u00e4tige EU-\n\nAusl\u00e4nder in Deutschland zwar keine Steuern und Beitr\u00e4-\n\nge zahlen m\u00fcssen, jedoch \u2013 und das ist besonders wichtig \n\n\u2013 auch keine finanziellen Anspr\u00fcche gegen\u00fcber dem \n\nGastland stellen k\u00f6nnen. \n\nWer hilfsbed\u00fcrftig ist, muss demnach seine Anspr\u00fcche \n\nunabh\u00e4ngig vom Aufenthaltsort an sein Heimatland \n\nrichten. Keine Sorge, mit einem solchen Ma\u00dfnahmenkata-\n\nlog w\u00fcrde der Landtag in erster Linie nicht den W\u00fcnschen \n\nder NPD nachkommen, sondern vor allem dem fr\u00fcheren \n\nBundesinnenminister Hans-Peter Friedrich den R\u00fccken \n\nst\u00e4rken, der sich auf EU-Ebene f\u00fcr eine Reform des \n\nFreiz\u00fcgigkeitsrechts einsetzt. \n\nEs ist aus Sicht der NPD-Fraktion nicht nur bedauerlich, \n\nsondern f\u00fcr die Menschen in diesem Land \u00fcberhaupt nicht \n\nnachvollziehbar, dass die schwarz-gelbe Regierung Tillich \n\nund ihr Innenminister Markus Ulbig von sich aus noch \n\nkeinerlei Initiativen ergriffen haben, um den Bem\u00fchungen \n\nder Bundesregierung hier deutlich Nachdruck zu verlei-\n\nhen. Aus staatspolitischer Verantwortung springt daher \n\nheute wieder einmal mehr die NPD in die Bresche und \n\nversucht, gewisserma\u00dfen in letzter Minute \u2013 bevor alle \n\nSchleusen ge\u00f6ffnet werden \u2013 eine L\u00f6sung zum Wohle \n\nunseres ganzen Landes herbeizuf\u00fchren. Ich fordere Sie \n\nalle, insbesondere die Vertreter der Regierungskoalition, \n\nheute besonders eindringlich auf, unserem Antrag zuzu-\n\nstimmen, und danke vorerst f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer sprach \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Wir fahren jetzt fort, und f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion ergreift Kollege Heidan das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist schon etwas eigenartig, \n\nHerr Schimmer, wie Sie die Dinge auslegen, die in der \n\nWelt, in der Bundesrepublik Deutschland und hier in \n\nSachsen geschehen. Mit Ihrem Antrag haben Sie wieder \n\neinmal Ihre fremdenfeindliche Einstellung zu Ausl\u00e4ndern \n\nund hier besonders zu Sinti und Roma deutlich gemacht. \n\nDamit bekennen Sie sich deutlich zur Ideologie des \n\nNationalsozialismus. \n\n(Zuruf von der NPD: Es war doch  \n\nder Innenminister Hans-Peter \n\nFriedrich, der das fordert!) \n\n\u2013 Ich komme noch auf Hans-Peter Friedrich zu sprechen. \n\nDann werde ich Ihnen erl\u00e4utern, was der damalige In-\n\nnenminister und jetzige Bundesumweltminister gesagt \n\nhat. Das sind gerade die Dinge, die Sie falsch verstanden \n\nhaben. \n\nSie haben mit Ihren fremdenfeindlichen \u00c4u\u00dferungen \n\nwieder einmal gezeigt, dass Sie nicht zu bremsen sind. Sie \n\nwollen mit handstrichartigen Antr\u00e4gen die Freiz\u00fcgigkeits-\n\nregelung innerhalb der EU f\u00fcr Bulgarien und Rum\u00e4nien \n\ngleich generell zu Fall bringen. Das ist doch die wahre \n\nAbsicht Ihres Antrages! Das ist typisch f\u00fcr eine Gruppie-\n\nrung wie die Ihre und zeigt, dass Sie sich in keiner Weise \n\n\u00fcberhaupt f\u00fcr ein gemeinsames Europa einsetzen k\u00f6nnen \n\nund wollen. \n\nSachsen versteht sich als ein weltoffenes und tolerantes \n\nLand in der Mitte Europas. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir sind gegen Antisemitismus, Fremdenfeindlichkeit, \n\nRassismus und Diskriminierung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nIn Ihrem Antrag, in der Begr\u00fcndung auf der letzten Seite \n\n\u2013 vielleicht haben Sie ihn nicht bis zum Ende gelesen, \n\nHerr Schimmer, aber das glaube ich nicht \u2013 fehlt nur noch \n\neine Zusammenfassung, in der Sie Tschetschenen, Fl\u00fccht-\n\nlinge aus Syrien und aus Afrika in einem Zug nennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9343 \n\nDamit erf\u00fcllen Sie Ihren Spruch, den Sie immer wieder \n\nauf Ihre Wahlplakate geschrieben haben: Ausl\u00e4nder raus! \n\nEs hat nur noch gefehlt, dass Sie das in Ihrer Begr\u00fcndung \n\ngeschrieben h\u00e4tten. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das \n\nhaben wir noch nie geschrieben!) \n\nIch finde es, gelinde gesagt, zum Erbrechen, was Sie hier \n\nveranstalten, und ich will Ihnen deutlich sagen: Ich habe \n\nin der eigenen Familie Verwandte, die nahe der rum\u00e4ni-\n\nschen Grenze wohnen. Ich kann mir schlecht vorstellen, \n\nwie sie als EU-B\u00fcrger Ihren Antrag empfinden, wenn sie \n\nlesen, welche Forderungen, welche Gr\u00fctze Sie hier \n\naufgeschrieben haben, meine Damen und Herren. So \n\nmuss es auch den rechtschaffenden EU-B\u00fcrgern der \n\nbeiden genannten EU-Staaten gehen, die sich vielleicht \n\n\u00fcberlegen, in Sachsen als Arzt, als Unternehmer \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, das sind \n\nalles nur rum\u00e4nische Nobelpreistr\u00e4ger!) \n\noder als Facharbeiter ihr neues Zuhause zu finden. Ich \n\nbetone noch einmal: Wir hier in Sachsen sind weltoffen. \n\nWir wollen Integration und wir schaffen Integration, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, bei aller Weltoffenheit \u2013 wir \n\nsind nicht weltfremd. Unser ehemaliger Bundesinnenmi-\n\nnister Dr. Hans-Peter Friedrich hat dazu klare Worte \n\ngefunden. Er sieht in der geltenden Rechtslage die Frei-\n\nz\u00fcgigkeit aller EU-B\u00fcrger, sich frei zu bewegen und \n\naufzuhalten, wobei das Freiz\u00fcgigkeitsrecht davon aus-\n\ngeht, dass Unionsb\u00fcrger grunds\u00e4tzlich entweder \u2013 und \n\njetzt h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 erwerbst\u00e4tig sind, also eigene \n\nEink\u00fcnfte erzielen, oder aber mit begr\u00fcndeter Absicht auf \n\nErfolg Arbeit suchen. \n\nNicht erwerbst\u00e4tige Unionsb\u00fcrger m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich \n\n\u00fcber ausreichende Existenzmittel und einen Krankenver-\n\nsicherungsschutz verf\u00fcgen, meine Damen und Herren. \n\nDas sind Regelungen grunds\u00e4tzlicher Natur. Der Arti-\n\nkel 35 der Richtlinie 2004/38/EG beschreibt die M\u00f6glich-\n\nkeit, erforderliche Ma\u00dfnahmen zu treffen, um das Freiz\u00fc-\n\ngigkeitsrecht im Falle des Missbrauches zu verweigern, \n\naufzuheben oder aber zu widerrufen. \n\nZuwanderer, die mit T\u00e4uschungsabsichten zum Zwecke \n\nder Arbeitssuche einreisen, um in den Genuss staatlicher \n\nLeistungen zu kommen, sind daher nach der bereits \n\ngeltenden Rechtslage nicht freiz\u00fcgigkeitsberechtigt. Es \n\nkann und darf ja wohl auch nicht sein, dass Einreisen mit \n\ndem Ziel erfolgen, eine Arbeit zu finden, obwohl gravie-\n\nrende mangelnde Sprachkenntnisse und eine schlechte \n\nAusbildungssituation bei dem EU-B\u00fcrger vorherrschen. \n\nDie Ergebnisse sind auch hinl\u00e4nglich bekannt, n\u00e4mlich \n\nArbeit zu Dumpingl\u00f6hnen oder die Einkommensbeschaf-\n\nfung mit Prostitution und Bettelei. \n\nAuch hierzu gibt es klare Regelungen, die besagen, dass \n\nnach Ablauf von drei Monaten f\u00fcr nicht erwerbsf\u00e4hige \n\nUnionsb\u00fcrger nur mit dem Nachweis \u00fcber ausreichende \n\nExistenzmittel sowie bestehenden Krankenversicherungs-\n\nschutz die Freiz\u00fcgigkeit weiterhin bestehen bleiben kann. \n\nDass dies politisch nicht gewollt ist, d\u00fcrfte klar sein. Wir \n\nbrauchen aber Ihren Antrag nicht, der genau in ganz \n\nanderer Zielrichtung ausgerichtet und aufgebaut ist. \n\nGenerelle Verbote und Regelungen, wie sie von Ihnen \n\nbeschrieben werden, meine Damen und Herren, und mit \n\nIhrem Antrag beabsichtigt sind, brauchen wir hier an \n\ndieser Stelle, in diesem Hohen Hause aus meiner Sicht \n\nnicht zu beraten. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN) \n\nWir brauchen regionale Strategien zur sozialen und \n\nwirtschaftlichen Integration. Dazu wurde bereits im \n\nNovember 2012 eine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe unter \n\ndem Leitthema \u201eArmutswanderung aus Osteuropa\u201c \n\neingerichtet. Ziel der Arbeitsgruppe ist es, Handlungsan-\n\ns\u00e4tze zur Entlastung der Kommunen zu erarbeiten. Damit \n\nwird eine Stigmatisierung der Roma vermieden. \n\nAuch die EU hat diese Aufgabe erkannt. Deshalb kann \n\ndas Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales mit dem \n\nESF-Programm unter anderem mit Beratungen die In-\n\ntegration in den Arbeitsmarkt f\u00f6rdern oder Qualifizierun-\n\ngen und Sprachf\u00f6rderung erm\u00f6glichen. Grunds\u00e4tzlich \n\nstehen diese Programme auch B\u00fcrgern aus Rum\u00e4nien und \n\nBulgarien zur Verf\u00fcgung. \n\nEin Letztes will ich noch sagen. Anfang dieses Jahres hat \n\nRum\u00e4nien einige Hausaufgaben von der EU bekommen. \n\nSo wird der erneute Bericht zum Ende dieses Monats von \n\nder EU-Kommission erstellt werden. In ihm wird die \n\nRechtsstaatlichkeit in den beiden L\u00e4ndern neu bewertet \n\nwerden. Es bedarf einer Gesamtbetrachtung zur Entschei-\n\ndung des Rates \u00fcber die Schengen-Vollanwendung. \n\nBeide L\u00e4nder verf\u00fcgen \u00fcber nationale Strategien zur \n\nIntegration der Roma. Neben der Verbesserung bei der \n\nBesch\u00e4ftigung und der Wohnsituation zielen die Pro-\n\ngramme insbesondere auf Bildung und Gesundheitsvor-\n\nsorge. Diese Ans\u00e4tze ben\u00f6tigen aber noch einige Zeit und \n\nwerden die Kraft der Gemeinschaft erfordern. \n\nMit Ihrem Antrag zielen Sie eher auf Trennung und \n\nStigmatisierung, auf Separierung. Das wollen wir nicht. \n\nDeswegen lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Heidan \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht jetzt Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Auch dieser NPD-\n\nAntrag ist wieder ganz dazu angetan, Vorurteile zu sch\u00fc-\n\nren und alte Feindbilder aufzurufen. \n\nEs trifft durchaus zu, dass bei vielen Menschen in \n\nDeutschland diffuse soziale \u00c4ngste bestehen, wenn sie an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9344 \n\ndie m\u00f6gliche Zuwanderung aus Rum\u00e4nien und Bulgarien \n\nAnfang Januar 2014 denken. Solche \u00c4ngste bestanden \n\nschon vor einigen Jahren, als f\u00fcr Polen, Tschechien, die \n\nSlowakische Republik, Slowenien, Ungarn und die \n\nbaltischen Staaten im April 2011 die volle EU-Arbeit-\n\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit in Kraft trat. Entgegen den allgemei-\n\nnen Bef\u00fcrchtungen, die die NPD schon damals hatte f\u00fcr \n\nsich nutzen wollen, ist eine Zuwanderung in gro\u00dfem \n\nMa\u00dfstab und daraus folgend eine soziale Katastrophe \n\nnicht eingetreten. \n\nJetzt kommt es zur Neuauflage dieser Instrumentalisie-\n\nrung von \u00c4ngsten und Bef\u00fcrchtungen. Um ja sicherzustel-\n\nlen, dass sich diese \u00c4ngste erneut politisch ausnutzen \n\nlassen, wird in der Begr\u00fcndung des Antrages \u2013 darauf hat \n\nHerr Kollege Heidan schon hingewiesen \u2013 auch noch \n\nvorsorglich die Vermutung ge\u00e4u\u00dfert, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201ees sich \u00fcberwiegend um Angeh\u00f6rige der Volksgruppe der \n\nRoma handeln d\u00fcrfte\u201c. \n\nPopulistische Parolen, die ohne R\u00fccksicht auf gesell-\n\nschaftliche Gesamtverh\u00e4ltnisse in v\u00f6lliger Verantwor-\n\ntungslosigkeit vorgetragen werden, haben es immer \n\nleichter, geh\u00f6rt zu werden, als abw\u00e4gende Argumente, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Als linke \u201eRealit\u00e4t\u201c!) \n\nzumal solche mit einer komplexen Struktur. \n\nDer demokratische Verfassungsstaat verpflichtet uns aber \n\nzu einer verantwortungsbewussten Analyse der anstehen-\n\nden Probleme und zu L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen, die den \n\nGesamtrahmen unseres Handelns ber\u00fccksichtigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nZur bisherigen Arbeitsmigration aus Rum\u00e4nien und \n\nBulgarien konstatiert das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \n\nBerufsforschung, eine Forschungseinrichtung der Agentur \n\nf\u00fcr Arbeit, dass Deutschland insgesamt von der Zuwande-\n\nrung profitiert hat. Zwar seien die bulgarischen und \n\nrum\u00e4nischen Neuzuwanderer geringer qualifiziert als \n\nandere, aber die Arbeitslosenquoten und die Anteile der \n\nBezieher von Transferleistungen seien deutlich geringer \n\nals bei anderen Migrantengruppen. So liegt die Arbeitslo-\n\nsenquote von Zuwanderern aus den s\u00fcdeurop\u00e4ischen EU-\n\nKrisenstaaten oder von denen aus mittel- und osteurop\u00e4i-\n\nschen EU-Mitgliedsl\u00e4ndern deutlich h\u00f6her als die der \n\nbisher eingewanderten Rum\u00e4nen und Bulgaren. Auch die \n\nBef\u00fcrchtung, dass kinderreiche Familien aus Bulgarien \n\nund Rum\u00e4nien in gro\u00dfem Umfang Kindergeld beziehen \n\nw\u00fcrden, best\u00e4tigte sich bisher jedenfalls nicht. Aufgrund \n\nder g\u00fcnstigen Altersstruktur der Zuwanderer entstehen im \n\nBlick auf die Rentenversicherungssysteme Gewinne f\u00fcr \n\nden Sozialstaat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die \n\nsind ja alle sozialversichert!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie erst einmal zu! \n\nDie zu erwartenden Auszahlungen sind sehr viel geringer \n\nals die geleisteten Einzahlungen. \u00dcberdies kommen \n\nverschiedene Studien zu dem Ergebnis, dass die ausl\u00e4ndi-\n\nsche Bev\u00f6lkerung einen positiven Nettobeitrag zu der \n\nfiskalischen Bilanz des Sozialstaates leistet, und zwar \n\nauch dann, wenn sie st\u00e4rker von Arbeitslosigkeit betroffen \n\nist und Leistungen der Grundsicherung bezieht. W\u00e4hrend \n\netwa die H\u00e4lfte der deutschen Bev\u00f6lkerung steuer- oder \n\nbeitragsfinanzierte Transferleistungen bezieht, ist dies \n\nbisher bei weniger als einem Viertel der Neuzuwanderer \n\naus Bulgarien und Rum\u00e4nien der Fall. Die gesamtwirt-\n\nschaftliche Produktion w\u00fcrde insgesamt wachsen. \n\nVor der Verschlechterung der wirtschaftlichen Rahmenbe-\n\ndingungen in S\u00fcdeuropa entschieden sich etwa 80 % der \n\nZuwanderer aus Bulgarien und Rum\u00e4nien f\u00fcr Spanien und \n\nItalien, was vor allem mit der geringeren Sprachh\u00fcrde zu \n\ntun hat. Besonders nach 2008 trat eine verst\u00e4rkte Umlen-\n\nkung der Zuwanderung nach Deutschland ein. Der Wan-\n\nderungssaldo lag im Oktober 2012 bei rund 24 000 \n\nBulgaren und 44 000 Rum\u00e4nen. Prognosen der Bunde-\n\nsagentur f\u00fcr Arbeit gehen im kommenden Jahr von einer \n\nNettozuwanderung aus Bulgarien und Rum\u00e4nien \u2013 das hat \n\nHerr Schimmer zutreffend gesagt \u2013 von 100 000 bis \n\n180 000 Personen aus. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist ja eine Kleinigkeit!) \n\nDas stellt eine Herausforderung im Blick auf unsere \n\nIntegrationsf\u00e4higkeit dar. Das ist doch gar keine Frage. Es \n\nist freilich eine, die wir bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen und auch \n\nbew\u00e4ltigen werden. Probleme k\u00f6nnte es bei einigen \n\nwenigen Kommunen, Duisburg, Hamm, Dortmund, \n\ngeben. Das sind \u00fcbrigens St\u00e4dte, die allesamt nicht in \n\nSachsen oder einem anderen ostdeutschen Bundesland \n\nliegen. Insofern frage ich mich, warum wir im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag dar\u00fcber debattieren. Die s\u00fcddeutschen \n\nBallungsr\u00e4ume und das Rhein-Main-Gebiet werden wie \n\nbisher \u00fcberdurchschnittlich hohe Anteile an der Zuwande-\n\nrungswelle absorbieren. Zu Wettbewerbsverzerrungen \n\nk\u00e4me es nur dann, wenn Mindestlohn und Sozialstandards \n\nnicht eingehalten w\u00fcrden. \n\n(Zuruf von der NPD: Das ist sch\u00f6n!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Professor. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Es ist so, \n\ndass wir bislang festgestellt haben, dass die Arbeitslosen-\n\nquote sinkt, sobald keine Restriktionen mehr bei der \n\nBesch\u00e4ftigungslage bestehen. \n\nWir haben also gute Gr\u00fcnde f\u00fcr einen ged\u00e4mpften Opti-\n\nmismus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind nun bereits am \n\nEnde der ersten Rednerrunde angekommen. Die FDP \n\nh\u00e4tte noch Redezeit. Hat die SPD Redebedarf? \u2013 Nein. \n\nWir sind somit am Ende der ersten Runde angekommen \n\nund er\u00f6ffnen nun eine zweite. F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion spricht Herr Gansel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9345 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Das nordrhein-westf\u00e4lische \n\nLandessozialgericht f\u00e4llte unl\u00e4ngst ein folgenschweres \n\nUrteil, indem es einer in Gelsenkirchen hausenden oder \u2013 \n\nwie Sie es h\u00f6ren wollen \u2013 wohnenden Roma-Familie \n\nAnspr\u00fcche auf Hartz IV zusprach, obwohl das Sozialge-\n\nsetzbuch II solche Zahlungen f\u00fcr arbeitslose EU-\n\nAusl\u00e4nder ausdr\u00fccklich ausschlie\u00dft. \n\nWarum das SGB II Hartz-IV-Zahlungen f\u00fcr arbeitslose \n\nEU-Ausl\u00e4nder ausschlie\u00dft, liegt auf der Hand: Damit soll \n\nverhindert werden, dass Sozialtouristen aus ganz Europa \n\nin unser Land str\u00f6men und sich pro forma zu Arbeitsu-\n\nchenden oder Scheinselbstst\u00e4ndigen erkl\u00e4ren, um Staats-\n\ngelder abgreifen zu k\u00f6nnen. Auf die Idee, dass der deut-\n\nsche Sozialstaat vor sozialmissbr\u00e4uchlicher Armutsein-\n\nwanderung zu sch\u00fctzen ist, kamen die Richter des Lan-\n\ndessozialgerichts NRW bedauerlicherweise nicht, da sie \n\nein \u00e4hnliches Urteil schon einmal gef\u00e4llt haben. Ihre \n\nirref\u00fchrende Begr\u00fcndung: Die Regelung im SGB II \n\nversto\u00dfe gegen EU-Recht. \n\nSollte dieses absurde Urteil des Landessozialgerichts \n\nNordrhein-Westfalen vor dem Kasseler Bundessozialge-\n\nricht oder vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof in Luxem-\n\nburg Bestand haben, k\u00f6nnten sich schon bald 130 000 \n\nweitere offiziell arbeitslose EU-Ausl\u00e4nder vom Balkan \n\n\u00fcber Hartz-IV-Leistungen des deutschen Steuerzahlers \n\nfreuen. Die NPD-Fraktion fordert daher, endlich die \n\nRei\u00dfleine zu ziehen und die schweren Konstruktionsfehler \n\nder bestehenden EU-Freiz\u00fcgigkeitsregeln zu beseitigen. \n\nMit der vollen EU-Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Rum\u00e4nien und \n\nBulgarien wird sich die Lage ab Januar 2014 noch einmal \n\ndramatisch versch\u00e4rfen. Nach einer Prognose des IAB \n\nmuss Deutschland in den kommenden zwei bis drei \n\nJahren eine weitere Zuwanderungswelle von bis zu \n\n360 000 Personen aus den beiden genannten Staaten \n\nbef\u00fcrchten. Nicht umsonst warnte der Pr\u00e4sident des \n\nM\u00fcnchner Ifo-Instituts \u2013 aber nach Lesart von \n\nHerrn Heidan wahrscheinlich auch ein Alt- oder Neonazi \n\n\u2013, Prof. Sinn, in der \u201eFAZ\u201c vom 2. Dezember 2013 vor \n\neiner massiven Auspl\u00fcnderung unserer Sozialsysteme \n\ndurch Roma-Familien. Hans-Werner Sinn sagte: \u201eDie \n\nZahlen werden zunehmen. Wir sind am Beginn einer \n\nneuen Migrationswelle.\u201c \n\nWill man den deutschen Sozialstaat erhalten, gibt es laut \n\nProf. Sinn nur eine M\u00f6glichkeit: \u201eMan muss wegkommen \n\nvom Inklusionsprinzip und \u00fcbergehen zum Heimatland-\n\nprinzip.\u201c F\u00fcr steuerfinanzierte Sozialleistungen des \n\nStaates m\u00fcsse daher gelten \u2013 wiederum Sinn \u2013: \u201eWer \n\ndiese in seinem Heimatland in Anspruch nehmen kann, \n\nkann nicht in einem anderen Land die Hand aufhalten.\u201c \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nAber nicht nur Hans-Werner Sinn, sondern auch der bei \n\nden s\u00e4chsischen Sozialdemokraten ja besonders beliebte \n\nParteigenosse Thilo Sarrazin hat sich in der Debatte um \n\ndas Hartz-IV-Urteil und seine Folgen zu Wort gemeldet, \n\nund zwar mit einem Kommentar in der \u201eFocus\u201c-Ausgabe \n\nvon letzter Woche. Sarrazin schreibt zu dem Gelsenkir-\n\nchener Hartz-IV-Urteil: \u201eDeutschland hat sich damit in \n\neine Falle begeben. Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr EU-B\u00fcrger und \n\nAnspruch auf Sozialleistungen im frei gew\u00e4hlten Aufent-\n\nhaltsland vertragen sich nicht. Die deutsche Grundsiche-\n\nrung wird damit zum Mindestlohn f\u00fcr ganz Europa. Nicht \n\neinmal arbeiten muss man daf\u00fcr, folgt man dem Landes-\n\nsozialgericht NRW. Man muss nur seinen Wohnsitz nach \n\nDeutschland verlegen und darf dabei ruhig die ganze \n\nGro\u00dffamilie mitbringen.\u201c \u2013 So Thilo Sarrazin. \n\nWeiter stellt er fest: \"Deutschland hatte bereits im ersten \n\nHalbjahr 2013 \u00fcber eine halbe Million Zuwanderer. Wenn \n\nman die Statistik am Jahresende auswertet\u201c \u2013 ich zitiere \n\nSarrazin \u2013, \u201eso wird man feststellen, dass unter den \n\nZuwanderern auf jeden qualifizierten Ingenieur aus \n\nSpanien wohl hundert Armutseinwanderer aus Rum\u00e4nien \n\nund Bulgarien kommen.\u201c Und sarkastisch f\u00fcgte der \n\nSozialdemokrat hinzu: \u201eOb es um die circa acht Millionen \n\nRoma auf dem Balkan oder um die Menschen Afrikas \n\ngeht, deren Zahl alle drei Jahre so stark zunimmt wie die \n\nEinwohnerzahl der Bundesrepublik Deutschland \u2013 wenn \n\ngar nichts mehr geht,\u201c \u2013 so Sarrazin \u2013 \u201ewird ihnen der \n\ndeutsche Sozialstaat helfen. Sie m\u00fcssen es nur irgendwie \n\n\u00fcber die deutsche Grenze schaffen, und ihnen ist ein \n\nLebensstandard sicher, der ihnen in ihren Heimatl\u00e4ndern \n\ntraumhaft erschiene.\u201c \n\nDabei sei \u2013 so der fr\u00fchere SPD-Finanzsenator und Bun-\n\ndesbanker \u2013 die L\u00f6sung ganz einfach. \u201eWir brauchen zum \n\neinen ein wirksames Grenzregime, das illegale Zuwande-\n\nrung verhindert, und wir brauchen zum anderen eine \n\nRegel, die Sozialleistungen f\u00fcr legale Zuwanderer in den \n\nersten zehn Jahren des Aufenthalts auf das Niveau des \n\nHerkunftslandes beschr\u00e4nkt. Beides verwirklichen wir am \n\nbesten mit der EU, im \u00e4u\u00dfersten Notfall aber auch ohne \n\nsie.\u201c \n\nMein Kollege Arne Schimmer hat f\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nbereits ausgef\u00fchrt, wie die EU-Kommission auf die Anti-\n\nZuwanderungspl\u00e4ne des britischen Premierministers \n\nCameron reagiert hat. In Deutschland k\u00f6nne man schon \n\njetzt von einem \u00e4u\u00dfersten Notfall sprechen, und wir \n\nm\u00fcssen endlich mal unsere eigenen Interessen auch gegen \n\ndie EU-Kommission durchsetzen, und das am besten im \n\nVerein mit Gro\u00dfbritannien, mit D\u00e4nemark und allen \n\nanderen EU-Staaten, die angesichts der drohenden Roma-\n\nSchwemme der inl\u00e4nderfeindlichen Armutszuwanderung \n\n(Beifall des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\neinen wirksamen Riegel vorschieben wollen. Bei alledem \n\ngilt es zu bedenken, dass die drohende Roma-Welle aus \n\nRum\u00e4nien und Bulgarien nur einen Teilbereich der ge-\n\nsamten Sozialstaatsausbeutung durch Eingewanderte \n\ndarstellt. Bekanntlich werden auch Asylbewerber nach \n\neinem Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom Ju-\n\nli 2012 finanziell mit deutschen Hartz-IV-Empf\u00e4ngern \n\ngleichgestellt. Es ist aus Sicht der NPD eine bodenlose \n\nSauerei, Leute, die aus irgendeinem Grund \u00fcber irgendei-\n\nnen Weg zuf\u00e4llig deutschen Boden erreicht haben, mit \n\ndeutschen Arbeitnehmern gleichzustellen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9346 \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Dann \n\nm\u00fcsstest du ja auch gehen!) \n\ndie vielleicht zwei oder drei Jahrzehnte in die Sozialkas-\n\nsen eingezahlt haben, dann arbeitslos werden und mit \n\ndiesen eingewanderten Sozialschnorrern finanziell gleich-\n\ngestellt werden. Das ist eine bodenlose Sauerei und eine \n\nregelrechte Inl\u00e4nderdiskriminierung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHatten wir, meine Damen und Herren, im Jahr 2009 noch \n\n27 000 Erstantr\u00e4ge auf Asyl in Deutschland zu bew\u00e4lti-\n\ngen, so haben wir Ende dieses Jahres bereits die Hundert-\n\ntausendermarke durchbrochen, \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nund auch in Sachsen nimmt die Asylantenflut bislang \n\nunbekannte Ausma\u00dfe an, Ausma\u00dfe, die ganze Landkreise \n\nin den wirtschaftlichen und finanziellen Ruin zu st\u00fcrzen \n\ndrohen. Der Landkreis G\u00f6rlitz, der bereits eine Haushalts-\n\nsperre angek\u00fcndigt hat, weil er auf den Kosten sitzen-\n\nbleibt, ist dabei nur ein Beispiel unter vielen. Ich kann \n\nIhnen auch gern noch ein ganz aktuelles Beispiel nennen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: \n\nNein, brauchen Sie nicht!) \n\n\u2013 Doch, das Beispiel pr\u00e4sentiere ich Ihnen sehr gerne. \n\nDer Landrat des Landkreises Mei\u00dfen Arndt Steinbach, \n\nCDU, hat auf eine asylbezogene Anfrage der NPD-\n\nKreisr\u00e4te schriftlich erkl\u00e4rt, dass f\u00fcr den Landkreis \n\nMei\u00dfen in puncto Asylantenaufnahme das Ende der \n\nFahnenstange erreicht ist. O-Ton einer schriftlichen \n\nErkl\u00e4rung des Landrates des Landkreises Mei\u00dfen: \u201eDas \n\nEnde der Fahnenstange ist erreicht.\u201c Also tun Sie nicht \n\nst\u00e4ndig so, als sei das NPD-Propaganda oder Schwarzma-\n\nlerei. Ihre eigenen Landr\u00e4te \n\n(Zurufe von der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nkapitulieren vor der Asylantenflut. Das sollten Sie endlich \n\nmal zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nS\u00e4chsische Kommunen sind kaum noch in der Lage, das \n\ngrundgesetzlich verbriefte Recht auf kommunale Selbst-\n\nverwaltung auszu\u00fcben, und haben auch schon heute einen \n\nmassiven Verfall von Infrastruktur, etwa im Bereich des \n\n\u00f6ffentlichen Verkehrswesens, zu beklagen. Tatsache ist, \n\ndass 42 % aller Hartz-IV-Empf\u00e4nger in Deutschland \n\nmittlerweile Ausl\u00e4nder sind. Die derzeit rasant ansteigen-\n\nden Kosten f\u00fcr Asylbewerberunterk\u00fcnfte und Leistungen \n\nnach dem Asylbewerberleistungsgesetz sind hierbei noch \n\ngar nicht ber\u00fccksichtigt. In dieser Situation w\u00e4re es nicht \n\nnur grob fahrl\u00e4ssig, sondern geradezu selbstzerst\u00f6rerisch, \n\nw\u00fcrde man auch noch den Zuzug von ganzen Roma-\n\nD\u00f6rfern aus Rum\u00e4nien und Bulgarien \u00fcber das Ticket der \n\nEU-Freiz\u00fcgigkeit widerstandslos hinnehmen. Deshalb \n\nbringt die NPD heute zum dritten Mal einen \u00e4hnlich \n\nlautenden Antrag in dieses Plenum ein, um doch noch in \n\nletzter Minute die Rei\u00dfleine vor der Roma-Invasion zu \n\nziehen. \n\n(Uta Windisch, CDU: Das \n\nn\u00fctzt Ihnen aber nichts!) \n\nSorgen Sie mit uns daf\u00fcr, dass unsere s\u00e4chsischen Kom-\n\nmunen nicht unter noch mehr Zuwanderungslast zu leiden \n\nhaben, und stellen Sie endlich einmal klar, dass weder \n\nDeutschland noch Sachsen das Sozialamt Europas sein \n\nkann und sein darf! Roma-Ghettos wie in Duisburg, \n\nDortmund oder anderen Ruhrgebietsmetropolen darf es \n\nzumindest nach Auffassung der NPD in Chemnitz, \n\nLeipzig oder Dresden niemals geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel er\u00f6ffnete \n\ndie zweite Runde f\u00fcr die einbringende NPD-Fraktion. \u2013 \n\nAm Mikrofon 6 sehe ich eine Kurzintervention. Bitte, \n\nHerr Kollege Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte die \n\n\u00c4u\u00dferung des Abg. Gansel richtigstellen. Der Landrat des \n\nLandkreises Mei\u00dfen hat in der Tat gesagt: Die Aufnahme-\n\nkapazit\u00e4ten sind fast ersch\u00f6pft. Das ist richtig. Er hat \n\nnicht gesagt, was Sie behauptet haben, n\u00e4mlich dass wir \n\nniemanden mehr hereinlassen wollen. Das ist v\u00f6lliger \n\nBl\u00f6dsinn. Wir haben nur einfach die Kapazit\u00e4ten im \n\nLandkreis nicht mehr. \n\nMeine Damen und Herren, Sie, die als Kreisr\u00e4te im \n\nMei\u00dfner Kreistag sitzen, sollten das eigentlich wissen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00fcrgen Gansel, \n\nNPD: Ich habe es schriftlich!) \n\nNoch ein Punkt. Sie haben die Gruppe \u201eB\u00fcrger sagen \n\nNein!\u201c auf Facebook initiiert. Dort gibt es kein Impres-\n\nsum. Dort werden unrichtige Behauptungen dargestellt. \n\nDort wird versucht, die Informationsbed\u00fcrfnisse der \n\nBev\u00f6lkerung auf die eigenen widerlichen M\u00fchlen zu \n\nlenken. \n\nIch sage Ihnen klar und deutlich: Das lasse ich nicht \n\ndurchgehen! Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass wir in \n\nder CDU-Fraktion Ihnen dabei ganz genau auf die Finger \n\nschauen werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Herrn Kollegen Fischer reagiert jetzt Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \n\nkurz einiges richtigstellen. Dieses besagte Internetforum \n\nkenne ich. Aber vielleicht \u00fcbersteigt es Ihr Vorstellungs-\n\nverm\u00f6gen, dass auch B\u00fcrger ohne NPD-Parteibuch solche \n\nInitiativen ergreifen. \n\n(Zurufe der Abg. Freya-Maria Klinger, \n\nDIE LINKE, und Henning Homann, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9347 \n\n\u2013 Das wei\u00df ich doch nicht. Ich kenne die Seite, aber ich \n\nschaue mir doch nicht an, wie das medienrechtlich aus-\n\nsieht. Vielleicht wollen Sie es nicht zur Kenntnis nehmen, \n\ndass auch B\u00fcrger Ihres Wahlkreises, Gro\u00dfenhain und \n\nUmgebung, von der Asylantenzuwanderung \u2013 salopp \n\nformuliert \u2013 einfach die Schnauze voll haben. Dann \n\nm\u00fcssen Sie eben damit rechnen, dass B\u00fcrger auch bei \n\nFacebook entsprechend aktiv werden. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIch kann Ihnen die uns zugegangene schriftliche Antwort \n\ndes Landrates Steinbach vom 17. Dezember gern einmal \n\ngeben, worin er uns Mei\u00dfner NPD-Kreisr\u00e4ten wortw\u00f6rt-\n\nlich mitteilt, dass das Ende der Fahnenstange erreicht ist. \n\nAlso drehen Sie mir nicht die Worte im Munde herum. \n\nHerr Steinbach hat es so drastisch formuliert. Insofern \n\nm\u00fcssen Sie das gar nicht relativieren. Das war keine \n\nFehlinterpretation meinerseits und ich habe Herrn  \n\nSteinbach auch nichts Falsches in den Mund gelegt. Sie \n\nk\u00f6nnen es gern nachlesen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die \n\nStaatsregierung? \u2013 Keinen Redebedarf. Wir k\u00f6nnten jetzt \n\nzur Abstimmung kommen, aber die NPD-Fraktion hat \n\nnoch das Schlusswort. Besteht Bedarf f\u00fcr ein Schluss-\n\nwort? \u2013 Ja, Herr Schimmer. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Vergiss es!) \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Heidan, Sie k\u00f6nnen mir fast schon ein wenig leidtun, \n\nwas Sie heute wieder abgelassen haben. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Oh!) \n\nWir w\u00fcrden hier unsere fremdenfeindliche Einstellung \n\ngegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern dokumentieren und \u2013 jetzt kommt \n\nder ganz gro\u00dfe Clou \u2013 uns zur nationalsozialistischen \n\nIdeologie bekennen. \n\n(Frank Heidan, CDU: Ja?) \n\nDas ist ja ganz was Neues! Dann w\u00fcrde sich auch Hans-\n\nPeter Friedrich zur nationalsozialistischen Ideologie \n\nbekennen, wenn er fordert, dass Armutseinwanderer aus \n\nRum\u00e4nien und Bulgarien, die hier keine Arbeit finden, \n\nwieder in ihre Heimatl\u00e4nder abgeschoben werden m\u00fcssen \n\nund nicht wieder einreisen d\u00fcrfen. \n\nIch frage Sie, Herr Heidan: Ist eigentlich auch der fr\u00fchere \n\nMinisterpr\u00e4sident Georg Milbradt ein Neonazi? Ich darf \n\nzitieren, was Georg Milbradt am 4. Mai 2005 der Tages-\n\nzeitung \u201eDie Welt\u201c in einem Interview zum damaligen \n\nEU-Beitritt von Rum\u00e4nien und Bulgarien gesagt hat: \u201eWir \n\nsehen doch die Konsequenzen der vorherigen EU-\n\nOsterweiterung, insbesondere das Problem der Dienstleis-\n\ntungsfreiheit. Die Bev\u00f6lkerung erwartet zu Recht, dass \n\ndie Politik zun\u00e4chst die daraus resultierenden Missst\u00e4nde \n\nkorrigiert, bevor jetzt schon wieder die n\u00e4chste Erweite-\n\nrung vollzogen wird.\u201c \n\nDas ist doch eine k\u00fchle und analytische Abw\u00e4gung, die \n\nwir auch verlangen. Herr Heidan, wie kann es denn sein, \n\ndass alle Positionen, die die Union noch vor zwei Jahren, \n\nvor einem Jahr, vor zwei Monaten hatte \u2013 Hans-Peter \n\nFriedrich hat seine Aussage zur Armutseinwanderung von \n\nRum\u00e4nen und Bulgaren im Oktober 2013 gemacht \u2013, dass \n\ndiese gleichen Aussagen, wenn wir sie zwei Monate \n\nsp\u00e4ter bringen, Neonazismus sind und angeblich ein \n\noffenes Bekenntnis zur nationalsozialistischen Ideologie? \n\nDas nehmen Sie doch selbst nicht ernst. Sie wollen doch \n\ndem deutschen Volk Sand in die Augen streuen, weil Sie \n\nganz genau wissen, dass unsere Zahlen stimmen. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nAuch Prof. Besier, der wesentlich sachlicher in der \n\nDebatte agiert hat als Sie, hat einger\u00e4umt, dass im n\u00e4chs-\n\nten Jahr 100 000 bis 180 000 Zuwanderer aus Rum\u00e4nien \n\nund Bulgarien kommen werden. Herr Heidan, ich gebe \n\nzu, es wird auch der eine oder andere Arzt oder Ingenieur \n\ndarunter sein. Das bestreiten wir gar nicht. Aber der \n\nGro\u00dfteil der Zuwanderer \u2013 das wei\u00df auch jeder B\u00fcrger-\n\nmeister \u2013 sind eben Roma-und-Sinti-Gro\u00dffamilien, die \n\nhier oftmals ihren Lebensunterhalt als Bettler fristen \n\nm\u00fcssen und die in die Sozialsysteme einwandern. \n\nIm n\u00e4chsten Jahr wird hier \u2013 davor will die NPD-Fraktion \n\njetzt schon warnen \u2013 eine soziale Bombe hochgehen, die \n\nviele Gemeinden, viele Kommunen, viele Landkreise an \n\nden Rand der Belastungsf\u00e4higkeit oder vielleicht sogar in \n\nden Bankrott treiben wird. Wir halten es f\u00fcr geboten, jetzt \n\nschon darauf hinzuweisen, dass der Prozess der Freiz\u00fc-\n\ngigkeit verlangsamt werden muss, dass wir jetzt die \n\nRei\u00dfleine ziehen m\u00fcssen und dass die Freiz\u00fcgigkeit zu \n\nRum\u00e4nien und Bulgarien auf die lange Bank geschoben \n\nwerden sollte. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden NPD-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/13303 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \n\nDrucksache 5/13303 nicht beschlossen und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9348 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \u00fcber die Einnahmen  \n\nund Ausgaben des Einzelplans 11 f\u00fcr das Haushaltsjahr 2011 \n\nDrucksache 5/11452, Unterrichtung durch den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \n\nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes hinsichtlich  \n\nder Haushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2011 nach \u00a7 101 S\u00e4HO \n\nDrucksache 5/13310, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich sehe keinen \n\nAbgeordneten, der das Wort w\u00fcnscht. W\u00fcnscht der \n\nBerichterstatter des Ausschusses, Herr Patt, das Wort? \u2013 \n\nEbenfalls nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/13310 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses, Drucksa-\n\nche 5/13310, zugestimmt und der Tagesordnungspunkt 12 \n\nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/13313 \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber \n\ndie Drucksache 5/13313. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Keiner. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\nEbenfalls keine Stimmenthaltungen. Damit ist der Be-\n\nschlussempfehlung zugestimmt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/13314 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \n\nAuch das ist nicht der Fall. Es gibt kein Verlangen nach \n\nAussprache. \n\nWir kommen sogleich zur Abstimmung. Meine Damen \n\nund Herren, zu verschiedenen Beschlussempfehlungen \n\nhaben die Fraktionen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und \n\nNPD ihre abweichende Meinung bekundet. Die Zusam-\n\nmenstellung dieser Beschlussempfehlung liegt Ihnen zu \n\nder genannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir \n\nk\u00f6nnen also auch diesen Tagesordnungspunkt beenden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9349 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/13315 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags als Drucksache 5/13315 vor. Die Fragen wurden \n\nauch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist \n\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten \n\nFragen bekannt gemacht worden. Zu unserem gro\u00dfen \n\nGl\u00fcck ist eine ganze Reihe an Fragen jetzt hier nicht \n\nunmittelbar zu beantworten, da sie schriftlich beantwortet \n\nwerden. Es sind verblieben die Fragen mit den laufenden \n\nNummern 1, 3, 5 und 6. \n\nZun\u00e4chst rufe ich die laufende Nr. 3 in der Drucksa-\n\nche 5/13315 auf. Frau Freya-Maria Klinger, Fraktion DIE \n\nLINKE, stellt jetzt ihre Frage von Mikrofon 1. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! EU-\n\nR\u00fcck\u00fcbernahmeabkommen verpflichten die Vertragspar-\n\nteien zur R\u00fcck\u00fcbernahme ihrer Staatsangeh\u00f6rigen sowie \u2013 \n\nunter bestimmten Bedingungen \u2013 von Drittstaatsangeh\u00f6-\n\nrigen und Staatenlosen. Sie enthalten zudem prozedurale \n\nund technische Kriterien f\u00fcr die R\u00fcck\u00fcbernahme. Es \n\nexistieren verschiedene R\u00fcck\u00fcbernahmeabkommen \n\nzwischen der EU und Drittstaaten, darunter auch Pakistan. \n\nNun meine Fragen: \n\n1. Plant der Freistaat Sachsen in n\u00e4chster Zeit Asylsu-\n\nchende und Geduldete pakistanischer Staatszugeh\u00f6rigkeit, \n\nauch via Sammelabschiebung, nach Pakistan abzuschie-\n\nben? \n\n2. Wenn ja, auf welcher Grundlage \u2013 gibt es beispielswei-\n\nse einen Erlass/eine Verordnung des s\u00e4chsischen Innen-\n\nministeriums \u00fcber Abschiebungen nach Pakistan? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Staatsregierung \n\nbeantwortet die Frage. Bitte, Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abg. Klinger, ich \n\nm\u00f6chte die Fragen 1 und 2 zusammenfassend wie folgt \n\nbeantworten: Der Freistaat Sachsen plant in n\u00e4chster Zeit \n\nkeine Sammelr\u00fcckf\u00fchrung abgelehnter, vollziehbar \n\nausreisepflichtiger pakistanischer Staatsangeh\u00f6riger. \n\nR\u00fcckf\u00fchrungen sind im Einzelfall, nach Ma\u00dfgabe der \n\nrechtlichen Vorschriften, das hei\u00dft, auf der Grundlage der \n\n\u00a7\u00a7 57 und 58 Aufenthaltsgesetz, unter Anwendung des \n\nEU-R\u00fcck\u00fcbernahmeabkommens bzw. der Dublin-II-\n\nVerordnung m\u00f6glich. Das S\u00e4chsische Staatsministerium \n\ndes Innern hat weder im Erlasswege noch durch eine \n\nVerordnung die Abschiebung von pakistanischen Staats-\n\nangeh\u00f6rigen geregelt. Die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Durch-\n\nsetzung der Ausreisepflicht ergibt sich daher aus der \n\nGesetzeslage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Antwort der \n\nStaatsregierung. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Kann ich eine \n\nNachfrage stellen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine Nachfrage \n\nvon Frau Klinger. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Herr Staatsminister, \n\nvielleicht k\u00f6nnen Sie mir sagen, wie viele abgelehnte \n\nAsylsuchende aus Pakistan sich derzeit in Sachsen aufhal-\n\nten. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das w\u00fcrde \n\nich gern noch einmal nachschlagen. Das kann ich Ihnen \n\njetzt aus dem Stegreif nicht sagen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. \u2013 Ich rufe die \n\nlaufende Nr. 2 Ihrer vorliegenden Drucksache auf. Das ist \n\ndie Frage des Herrn Kollegen Henning Homann. Bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nDas Bundeskriminalamt hat gemeinsam mit den Landes-\n\npolizeibeh\u00f6rden 3 300 F\u00e4lle unaufgekl\u00e4rter T\u00f6tungen und \n\nT\u00f6tungsversuche zwischen 1990 und 2013 erneut gepr\u00fcft. \n\nDabei wurden in 746 F\u00e4llen Anhaltspunkte \u201ef\u00fcr eine \n\nm\u00f6gliche politisch rechte Tatmotivation\" festgestellt. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Wie viele der untersuchten 3 300 unaufgekl\u00e4rten F\u00e4lle \n\nwurden in Sachsen gepr\u00fcft? \n\n2. Wie viele T\u00f6tungen und T\u00f6tungsversuche (bitte ge-\n\ntrennt angeben) stehen in Sachsen nach der erneuten \n\nPr\u00fcfung im Verdacht, m\u00f6glicherweise einen rechtsextre-\n\nmen Hintergrund zu haben? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage richtet sich \n\nerneut an unseren Innenminister. Bitte, Herr Staatsminis-\n\nter Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Homann, die \n\nAntwort auf Frage 1 lautet wie folgt: Nach der Aufde-\n\nckung des NSU hat die Innenministerkonferenz 2012 eine \n\ngenerelle \u00dcberpr\u00fcfung der ungekl\u00e4rten T\u00f6tungsdelikte \n\nzwischen 1990 und 2011 in die Wege geleitet, um Hin-\n\nweise auf einen etwaigen rechtsextremistischen Hinter-\n\ngrund zu erlangen. Im Zusammenhang mit dieser durch \n\ndie AG Fallanalyse des Gemeinsamen Abwehrzentrums \n\ngegen Rechtsextremismus koordinierten Untersuchung \n\nsind in Sachsen bislang 190 F\u00e4lle unter die Lupe genom-\n\nmen worden. \n\nDie Antwort zu Frage 2: Anhand des von der von mir \n\ngerade angesprochenen AG Fallanalyse des Gemeinsamen \n\nAbwehrzentrums f\u00fcr die Untersuchung von ungekl\u00e4rten \n\nT\u00f6tungsdelikten entwickelten Erhebungsrasters sind in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9350 \n\nSachsen gegenw\u00e4rtig zwei vollendete T\u00f6tungsdelikte als \n\nrelevant erachtet und dem Bundeskriminalamt gemeldet \n\nworden. \n\nDar\u00fcber hinaus hat das Bundeskriminalamt die nach \n\nRecherchen verschiedener Medien als Opfer rechter \n\nGewalt eingestuften Opfer von T\u00f6tungsdelikten in den \n\nbundesweiten Datenabgleich aufgenommen. \n\nDie Untersuchungen dauern an und sollen erst im Laufe \n\ndes kommenden Jahres abgeschlossen sein. Deshalb, Herr \n\nHomann, kann ich sagen, kann erst dann eine abschlie-\n\n\u00dfende Aussage getroffen werden. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Minister. \u2013 \n\nSie haben jetzt von zwei vollendeten T\u00f6tungen gespro-\n\nchen. Hei\u00dft das, dass bei den T\u00f6tungsversuchen eine Null \n\nsteht, oder sind die nicht untersucht worden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wir haben \n\nderzeit zwei vollendete T\u00f6tungsdelikte. Ich habe gesagt, \n\ndass wir 190 unter die Lupe genommen haben, und von \n\ndiesen sind derzeit zwei als vollendet dem Bundeskrimi-\n\nnalamt gemeldet worden. Aber wir sind noch nicht fertig, \n\nund deswegen kann ich noch keine abschlie\u00dfende Infor-\n\nmation geben. Mehr haben wir derzeit noch nicht. \n\nHenning Homann, SPD: Okay. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich rufe die laufende \n\nNr. 5 auf. Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um die Sanierung \n\nKnappensee/Gespr\u00e4che mit B\u00fcrgern und Grundst\u00fccksei-\n\ngent\u00fcmern am Knappensee. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ergebnisse haben die Beratungen und erneuten \n\nUntersuchungen zur m\u00f6glichen schrittweisen Sanierung \n\ndes Knappensees gebracht? \n\n2. Wann und auf welche Weise werden diese Ergebnisse \n\nmit den Betroffenen und Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern vor Ort \n\nrechtzeitig vor Festlegungen des Freistaates ausgewertet? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zur Sanierung des \n\nKnappensees spricht Herr Staatsminister Morlok. Bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Kollegin \n\nJ\u00e4hnigen, ich hatte f\u00fcr die Staatsregierung vor einem \n\nVierteljahr schon ausf\u00fchrlich zum Thema Sanierung am \n\nKnappensee in der Fragestunde Stellung genommen und \n\ndabei deutlich gemacht, dass die Sanierung am Knappen-\n\nsee abschnittsweise erfolgt. Ich denke, die Frage, die Sie \n\neigentlich beantwortet haben wollen, ist nicht, ob die \n\nSanierung abschnittsweise erfolgt \u2013 denn das stand \n\ndamals schon fest \u2013, sondern ob es m\u00f6glich w\u00e4re, nur mit \n\nTeilsperrungen am Knappensee zu arbeiten. \n\nDas wurde untersucht. Ergebnis ist, dass eine Teilsperrung \n\ndes Sees und des Uferbereichs nicht m\u00f6glich ist, weil \n\ndurch B\u00f6schungsabrutsche, die passieren k\u00f6nnen, und die \n\ndadurch entstehenden Wellen der komplette See und auch \n\ndie Uferbereiche in Mitleidenschaft gezogen werden. \n\nInsofern ist eine Teilsperrung nicht m\u00f6glich. Wir haben \n\ndiesbez\u00fcglich Erfahrungen im Bereich des Silbersees \n\ngesammelt, wo es im Rahmen der Sanierung zu Hangrut-\n\nschungen gekommen ist und diese zu starken Effekten \n\ngef\u00fchrt haben, die uns darin best\u00e4rken, dass eine Teilsper-\n\nrung nicht m\u00f6glich ist. \n\nDie Frage war auch, ob man zum Beispiel in der Badezeit \n\nauf eine Sanierung verzichten und das tempor\u00e4r nachei-\n\nnander machen k\u00f6nnte. Das Problem in diesem Zusam-\n\nmenhang ist aber, dass f\u00fcr die Sanierung ein hoher Was-\n\nserspiegel und f\u00fcr den Badebetrieb ein niedriger Wasser-\n\nspiegel erforderlich ist. Auch angesichts der geringen \n\nZufl\u00fcsse an diesem See ist es zeitlich nicht machbar, die \n\nentsprechenden Wasserst\u00e4nde zu halten, um die Sanierung \n\nzu unterbrechen und eine touristische Nutzung zu erm\u00f6g-\n\nlichen. \n\nBez\u00fcglich der Vor-Ort-Information kann ich Ihnen sagen, \n\ndass sich das Oberbergamt in laufenden Gespr\u00e4chen mit \n\nden Betroffenen vor Ort befindet. Es ist eine unterschied-\n\nliche Art von Gespr\u00e4chen, die dort gef\u00fchrt werden. Das \n\nsind normale regelm\u00e4\u00dfige Informationstermine, quasi \n\nSprechstunden, die angeboten werden. Aber dar\u00fcber \n\nhinaus gibt es auch einzelne Gespr\u00e4che. Ich w\u00fcrde einmal \n\nsagen, grob \u00fcber den Daumen gepeilt sind seit der letzten \n\nFragestunde, in der ich \u00fcber den Knappensee berichtet \n\nhabe, sicherlich 20 Termine durch das Oberbergamt \n\nentweder durchgef\u00fchrt oder begleitet worden, sodass aus \n\nunserer Sicht das entsprechende Informationsbed\u00fcrfnis \n\nder Beteiligten sichergestellt worden ist. Falls im Einzel-\n\nfall noch Fragen offengeblieben sein sollten, bitte ich um \n\neinen Hinweis, damit wir dem Informationsbed\u00fcrfnis \n\nnachkommen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau J\u00e4hnigen, Sie sind \n\nsicherlich zum Mikrofon geeilt, weil ich jetzt die Fra-\n\nge Nr. 6 aufrufen werde. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie etwa eine \n\nNachfrage stellen? \u2013 Oh. Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die Nachfrage lautet: Wird die \n\nStaatsregierung mit dem Beginn der Sperrung den vom \n\nPetitionsausschuss des Landtages geplanten Ortstermin \n\nabwarten, um dem Petitionsausschuss eine Meinungsbil-\n\ndung vor der Sperrung zu erlauben? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: \u00dcber den Sachverhalt und die Beratung \n\nmit dem Petitionsausschuss bin ich nicht informiert. \n\nDeswegen kann ich Ihnen dazu ad hoc keine Auskunft \n\ngeben. Ich werde das pr\u00fcfen und Ihnen die Antwort \n\nnachreichen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich rufe Frage Nr. 6 auf, \n\nAufnahmeanordnung zum Familiennachzug von syrischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9351 \n\nFl\u00fcchtlingen. Bitte, Frau J\u00e4hnigen, Ihre Frage geht doch \n\nsicherlich wieder an Staatsminister Morlok, oder? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich glaube nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, stellen Sie Ihre \n\nFrage. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Frage Nr. 6 lautet: Einer Pres-\n\nsemitteilung vom 29.11.2013 war zu entnehmen, dass das \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium des Innern am 6. November \n\n2013 eine Anordnung zur Aufnahme von syrischen \n\nFamilienangeh\u00f6rigen getroffen hat. Daher folgende \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welchen konkreten Inhalt hat die Aufnahmeanordnung \n\n(bitte um Wiedergabe des wortw\u00f6rtlichen Inhalts zu \n\nbeg\u00fcnstigtem Personenkreis, verwandtschaftlichem Bezug \n\nin Deutschland, Verpflichtungserkl\u00e4rung nach \u00a7 68 \n\nAufenthaltsgesetz, Frist zur Visaantragstellung)? \n\n2. Wie vielen Menschen wurde bis jetzt nach der Auf-\n\nnahmeanordnung zur Aufnahme von syrischen Familien-\n\nangeh\u00f6rigen eine Aufenthaltserlaubnis erteilt? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Staatsregierung ist \n\ngefragt. Dieses Mal ist es Herr Innenminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrte Frau Abg. J\u00e4hnigen! \n\nEs wird ein wenig l\u00e4nger und etwas b\u00fcrokratischer auf-\n\ngrund der Fragestellung. \n\nDie Antwort auf Frage 1 lautet: Der beg\u00fcnstigte Perso-\n\nnenkreis ergibt sich aus Ziffer 1 der Anordnung. Danach \n\nwird syrischen Staatsangeh\u00f6rigen eine Aufenthaltserlaub-\n\nnis erteilt, die infolge des B\u00fcrgerkriegs aus ihrem Wohn-\n\nort fliehen mussten und sich in einem Anrainerstaat \n\nSyriens oder noch in Syrien aufhalten und eine Einreise \n\nzu ihren im Freistaat Sachsen lebenden Verwandten \n\nbeantragen, soweit es sich bei diesen um deutsche oder \n\nsyrische Staatsangeh\u00f6rige handelt, die im Besitz eines \n\nbefristeten oder unbefristeten Aufenthaltstitels sind und \n\nsich mindestens seit dem 1. Januar 2013 im Bundesgebiet \n\naufhalten,. \n\nDer verwandtschaftliche Bezug in Deutschland ergibt sich \n\naus Ziffer 2 der Anordnung. Beg\u00fcnstigt sind danach \n\nEhegatten und Verwandte ersten Grades (Eltern, Kinder), \n\nVerwandte zweiten Grades (Gro\u00dfeltern, Enkel oder \n\nGeschwister) sowie deren Ehegatten und minderj\u00e4hrige \n\nKinder. Weitere Personen, Sorgeberechtigte beg\u00fcnstigter \n\nminderj\u00e4hriger Kinder, k\u00f6nnen unter Wahrung der Einheit \n\nder Familie einbezogen werden. \n\nDie Erteilung der Aufenthaltserlaubnis setzt voraus, dass \n\neine Verpflichtungserkl\u00e4rung nach \u00a7 68 Aufenthaltsgesetz \n\nabgegeben wurde. Die Verpflichtungserkl\u00e4rung ist von \n\njeder einreisewilligen Person abzugeben. Das ist in \n\nZiffer 3 der Anordnung geregelt. \n\nHinsichtlich der Frist zur Visaantragstellung ist in Ziffer 7 \n\nder Anordnung festgelegt, dass die Visaantr\u00e4ge bis zum \n\n28. Februar 2014 bei einer zust\u00e4ndigen deutschen Aus-\n\nlandsvertretung eingegangen sein m\u00fcssen. \n\nDie Antwort auf Frage 2 f\u00e4llt deutlich k\u00fcrzer aus. Bisher \n\nwurden keine Aufenthaltserlaubnisse auf der Grundlage \n\nder Aufnahmeanordnung erteilt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich nehme an, \n\nFrau J\u00e4hnigen, Sie haben einige Nachfragen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Maximal zwei!) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich habe eine Nachfrage: Was \n\ntut die Staatsregierung konkret, um den Angeh\u00f6rigen \n\nsyrischer Fl\u00fcchtlinge den Familiennachzug bei diesen \n\nlangen Antragsfristen zu erleichtern? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau  \n\nJ\u00e4hnigen, wir haben mit dieser Anordnung einen klaren \n\nrechtlichen Rahmen daf\u00fcr geschaffen. Jetzt sind die \n\nFamilien, die Familienangeh\u00f6rige auf dieser Grundlage zu \n\nuns nach Sachsen bringen wollen, am Zug. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Kollegen, die Sie bis zuletzt ausge-\n\nharrt haben: Bevor es etwas weihnachtlich wird, darf ich \n\nden Tagesordnungspunkt Fragestunde beenden. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Kapazit\u00e4ten von \n\nHorteinrichtungen in Sachsen (Frage Nr. 1) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. F\u00fcr welche Horteinrichtungen im Freistaat Sachsen gilt \n\naufgrund der \u00dcberschreitung der Platz-/Aufnahmekapa-\n\nzit\u00e4ten seit wann eine Ausnahmegenehmigung des Lan-\n\ndesjugendamtes und bis wann sind diese Ausnahmege-\n\nnehmigungen jeweils g\u00fcltig? \n\n2. F\u00fcr welche Standorte sind seit 2011 Antr\u00e4ge auf Be-\n\ntriebserlaubnis von Neu- oder Ausbauten der Horteinrich-\n\ntung beim Landesjugendamt eingegangen und wie wurden \n\ndie Antr\u00e4ge beschieden? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zusam-\n\nmenfassende Antwort auf die Fragen 1 und 2: Durch die \n\nnach wie vor gro\u00dfe Nachfrage nach Hortpl\u00e4tzen gibt es \n\nderzeit ein hohes Aufkommen an Antr\u00e4gen zur Erweite-\n\nrung der Platzkapazit\u00e4t.  \n\nDas Landesjugendamt als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde bewertet \n\nund bescheidet diese Antr\u00e4ge auf Grundlage der rechtli-\n\nchen Vorgaben. Bei diesem Vorgang handelt es sich nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9352 \n\num Ausnahmeregelungen, sondern um befristete oder \n\nunbefristete \u00c4nderungen der erteilten Betriebserlaubnis.  \n\nBei der laufenden Bearbeitung der \u00c4nderungs-, Erg\u00e4n-\n\nzungs- oder Neuantr\u00e4ge werden diese nicht getrennt \n\nregistriert. Insofern ist eine kurzfristige detaillierte Aus-\n\nkunft im Sinne der Anfrage nicht m\u00f6glich. Ich bitte um \n\nIhr Einverst\u00e4ndnis, zum Sachstand im Schulausschuss zu \n\nberichten. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Neuverhandlung eines Finan-\n\nzierungsabkommens der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk \n\n(Frage Nr. 4) \n\nAm 10. Juli 2009 wurde das zweite Abkommen \u00fcber die \n\ngemeinsame Finanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische \n\nVolk durch die Vertreter der Bundesrepublik Deutschland, \n\ndes Freistaates Sachsen und des Landes Brandenburg \n\nunterzeichnet. Dieses Abkommen gilt bis zum 31. Dezem-\n\nber diesen Jahres, verl\u00e4ngert sich allerdings jeweils um \n\nein Jahr, wenn es nicht zw\u00f6lf Monate vor Ablauf von \n\neiner der beteiligten Seiten gek\u00fcndigt wird. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Bem\u00fchungen hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung unternommen, um Neuverhandlung eines \n\nAbkommens \u00fcber die gemeinsame Finanzierung der \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk zu erreichen? \n\n2. Welche Defizite \u2013 wie zum Beispiel den fehlenden \n\nInflationsausgleich \u2013 weist das derzeit g\u00fcltige zweite \n\nAbkommen \u00fcber die gemeinsame Finanzierung der \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk aus Sicht der Staats-\n\nregierung auf? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Zu Frage 1: Die Finanzie-\n\nrung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk konnte auf der \n\nGrundlage des bestehenden Finanzierungsabkommens \n\nbisher hinreichend gesichert werden. Deshalb und da sich \n\ndas Abkommen jeweils um ein Jahr verl\u00e4ngert, sah die \n\nStaatsregierung noch keinen Anlass f\u00fcr Neuverhandlun-\n\ngen. Sollte eine begr\u00fcndete Aussicht auf bessere Finanzie-\n\nrungskonditionen bestehen, so wird sich die Staatsregie-\n\nrung gewiss Neuverhandlungen nicht verschlie\u00dfen. Ich \n\ngehe davon aus, dass auch dies die Haltung des Landes \n\nBrandenburg ist. \n\nEin entsprechendes Signal entnehme ich dem aktuellen \n\nKoalitionsvertrag des Bundes f\u00fcr die 18. Legislaturperio-\n\nde, in dem unter anderem steht: \u201eDie sorbische Sprache \n\nund Kultur als Ausdruck der Identit\u00e4t des sorbischen \n\nVolkes gilt es zu bewahren. Daher wollen wir die Arbeit \n\nder Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk langfristig sicherstel-\n\nlen und daf\u00fcr den Bundeszuschuss sichern.\u201c \n\nMit dem Amtsantritt des neuen Bundesinnenministers, \n\nHerrn Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, am gestrigen Tag ergibt \n\nsich nunmehr die M\u00f6glichkeit zur Er\u00f6rterung auf Bundes-\n\nebene. \n\nZu Frage 2: Aufgrund des vorhergehenden Finanzierungs-\n\nabkommens erhielt die Stiftung im Jahr 2008 noch rund \n\n15,6 Millionen Euro. Gem\u00e4\u00df Artikel 1 des aktuellen \n\nAbkommens erhielt die Stiftung ab dem Jahr 2009 eine \n\nj\u00e4hrliche Gesamtzuwendung von rund 16,8 Millio-\n\nnen Euro. Die Zuwendung an die Stiftung wurde im Jahr \n\n2013 unter Bezug auf Artikel 2 des aktuellen Abkommens \n\nauf rund 17,9 Millionen Euro erh\u00f6ht. Damit konnte auf \n\nder Grundlage des bestehenden Abkommens die aus-\n\nk\u00f6mmliche Finanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische \n\nVolk gesichert werden. Ein Defizit bei der Stiftung besteht \n\nnicht; der Wirtschaftsplan ist ausgeglichen. \n\nF\u00fcr die nahe Zukunft verweise ich auf die Antwort auf \n\nFrage Nr. 2 der Drucksache 5/12682 am 19. September \n\n2013, in der ich ausgef\u00fchrt habe, dass sich die Staatsre-\n\ngierung gegen\u00fcber dem Bund daf\u00fcr einsetzen wird, dass \n\nder Bundeszuschuss an die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk \n\nder H\u00f6he nach f\u00fcr 2014 der Gesamtsumme von 2013 \n\nentspricht. Diese Bem\u00fchungen setzt die Staatsregierung \n\nintensiv fort. Ob und welche Mechanismen f\u00fcr das Abfe-\n\ndern k\u00fcnftiger Kostensteigerungen gefunden werden, ist \n\nzwischen den drei Vertragspartnern \u2013 Bund, Freistaat \n\nSachsen, Land Brandenburg \u2013 mittelfristig zu kl\u00e4ren. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Umsetzung des \n\nVerfassungsgerichtshofurteils zu berufsbildenden Ersatz-\n\nschulen in freier Tr\u00e4gerschaft (Frage Nr. 7) \n\nFrage an die Staatsregierung: Welche Schlussfolgerungen \n\nleitet die Staatsregierung aus dem Urteil des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsgerichtshofes (Az.: Vf.25-II-12) in Bezug auf \n\nberufsbildende Ersatzschulen in freier Tr\u00e4gerschaft ab? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das \n\nVerfassungsgericht hat in seinem Urteil vom 15. Novem-\n\nber dieses Jahres in den Ausf\u00fchrungen zum Ausgleichsan-\n\nspruch bei Schulgeldverzicht zu bedenken gegeben, dass \n\nnicht in jedem Fall gleichf\u00f6rmige Regelungen f\u00fcr allge-\n\nmeinbildende und berufsbildende Schulen erforderlich \n\nsein m\u00fcssen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird das SMK bei der Neuausrichtung \n\nder Finanzierung der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft das \n\nGleichbehandlungsgebot beachten. Welche Schlussfolge-\n\nrungen daraus im Detail zu ziehen sind, kann allerdings \n\nerst im Rahmen der Erarbeitung der Neuregelungen \n\nbeantwortet werden. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Personalmehr-\n\nkosten der s\u00e4chsischen Hochschulen aufgrund der Neure-\n\ngelung der Professorenbesoldung im Dienstrechtsneuord-\n\nnungsgesetz (Frage Nr. 8) \n\nDas Bundesverfassungsgericht (BVerfG) hat mit seinem \n\nUrteil vom 14. Februar 2012 festgestellt, dass die Besol-\n\ndung von Professoren der Besoldungsgruppe W 2 in \n\nHessen unzureichend und somit verfassungswidrig ist, \n\nund den hessischen Landesgesetzgeber beauftragt, sp\u00e4tes-\n\ntens mit Wirkung vom 1. Januar 2013 verfassungskon-\n\nforme Regelungen zu treffen. Angesichts des vergleichba-\n\nren s\u00e4chsischen Rechts war die Entscheidung dem Grunde \n\nnach auch auf den Freistaat Sachsen zu \u00fcbertragen. Mit \n\ndem Dienstrechtsneuordnungsgesetz wird in Artikel 2 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9353 \n\n(Entwurf eines S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes) die \n\nBesoldung f\u00fcr Professorinnen und Professoren in den \n\nBesoldungsgruppen W 2 und W 3 neu geregelt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Stellen der Besoldungsgruppen W 2 und W 3 \n\nsind in den Stellenpl\u00e4nen der s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nenthalten, mit welchen durchschnittlichen Grundgehalts-\n\nsteigerungen ist zu rechnen und wie hoch ist der daraus \n\nresultierende finanzielle Mehrbedarf im Jahr 2014? \n\n2. Sind diese Mehrkosten f\u00fcr das Jahr 2014 in der \u201eZu-\n\nschussvereinbarung 2014 bis 2016\u201c ber\u00fccksichtigt und \n\naus welchem Titel des Doppelhaushaltes 2013/2014 \n\nsollen sie bestritten werden? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Antwort zu Frage 1: Der \n\nStellenplan f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen umfasst \n\nderzeit insgesamt 1 258 Stellen in der Besoldungsgruppe \n\nW 2 und 1 026 Stellen in der Besoldungsgruppe W 3. In \n\nwelchem Umfang die Anhebung des Grundgehalts in den \n\nBesoldungsgruppen W 2 und W 3 zu Mehrkosten f\u00fchrt, \n\nl\u00e4sst sich zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch nicht \n\nvollst\u00e4ndig ermitteln. \n\nDiese Aussage versteht sich vor folgendem Hintergrund: \n\nDie bezogen auf den einzelnen Professor (haushalts-) \n\nwirksam werdende Erh\u00f6hung des Grundgehalts h\u00e4ngt \n\nma\u00dfgeblich von der bei Inkrafttreten des Dienstrechts-\n\nneuordnungsgesetzes individuell vorzunehmenden An-\n\nrechnung ber\u00fccksichtigungsf\u00e4higer Vordienstzeiten bzw. \n\nf\u00f6rderlicher Zeiten und der sich daraus ergebenden \n\nZuordnung zu den Stufen des Grundgehalts ab. Die \n\nindividuelle Stufenzuordnung l\u00e4sst sich derzeit jedoch \n\nnicht prognostizieren; sie wird erst nach Abschluss der \n\ndurch das Landesamt f\u00fcr Steuern und Finanzen gemein-\n\nsam mit den personalverwaltenden Stellen durchzuf\u00fch-\n\nrenden \u00dcberleitung aller vorhandenen Professoren sowie \n\nhauptberuflichen Leiter und Mitglieder von Leitungsgre-\n\nmien an Hochschulen in das neue System feststehen. \n\nDie bisherigen Kostenprognosen basieren daher auf einer \n\npauschalen Betrachtung und gehen dabei von einer \n\n\u00dcberleitung der vorhandenen W 2-Professoren in die \n\nStufe 2 aus. Dies entspricht einer Grundgehaltssteigerung \n\nvon 600,60 Euro in der Besoldungsgruppe W 2 bzw. von \n\n332,28 Euro in der Besoldungsgruppe W 3 unter Zugrun-\n\ndelegung der Besoldungstabelle zum Stand 1. April 2014. \n\nUnter Ber\u00fccksichtigung der im Dienstrechtsneuordnungs-\n\ngesetz vorgesehenen Anrechnung bereits gew\u00e4hrter \n\nBerufungs- und Bleibeleistungsbez\u00fcge von bis zu 70 % \n\nkann von Mehrkosten in H\u00f6he von circa 3 Millionen Euro \n\nf\u00fcr das Jahr 2014 ausgegangen werden. Dieser Betrag \n\numfasst sowohl die beamteten Hochschullehrer als auch \n\njene, die in einem privatrechtlichen Dienstverh\u00e4ltnis \n\nstehen, einschlie\u00dflich der Zuf\u00fchrungen an den Generatio-\n\nnenfonds bzw. die Arbeitgeberbeitr\u00e4ge zu den Sozialver-\n\nsicherungen. Diese Kostenposition ist auch im Kosten-\n\nblatt zum Gesetzentwurf der Staatsregierung (Drucksache \n\n5/12230) ausgewiesen.  \n\nAntwort zu Frage 2: Die Kosten aufgrund der Neurege-\n\nlung zur Besoldung der Professoren in den Besoldungs-\n\ngruppen W 2 und W 3 f\u00fcr das Jahr 2014 sind aus den mit \n\nden Hochschulen verhandelten Budgets zu bestreiten. \n\nPersonalausgaben werden aus den Zusch\u00fcssen zum \n\nlaufenden Betrieb der Hochschulen \u2013 Titel 68502 \u2013 \n\ngezahlt. \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage \n\nNr. 3 der Abg. Freya-Maria Klinger, DIE LINKE \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Gegenw\u00e4rtig \n\nsind in Sachsen 247 pakistanische Staatsangeh\u00f6rige \n\nvollziehbar ausreisepflichtig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich darf mich bei Ihnen auch f\u00fcr den \n\ngewaltigen Kraftakt der letzten zwei Tage bedanken. Wir \n\nhaben sechs Gesetze beschlossen und sofort in Kraft \n\ngesetzt, mit der Eilausfertigung zumindest die Vorausset-\n\nzungen geschaffen. \n\nIn diesem Jahr \u2013 lassen Sie mich daran erinnern \u2013 haben \n\nSie, haben wir zwei sehr wichtige Dinge erledigt, die \n\nunsere Zukunft betreffen: Wir haben die Enquete-\n\nKommission und ihren Bericht zu Ende gef\u00fchrt und \u2013 so \n\nhoffen wir \u2013 werden es entsprechend zur Politikgestaltung \n\nbenutzen. \n\nUnd wir haben \u2013 auch das ist ein gemeinsamer Kraftakt \u2013 \n\ndie Verfassung ge\u00e4ndert, um Nachhaltigkeit und Genera-\n\ntionengerechtigkeit noch fester in der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen zu verankern. \n\nEs liegt nat\u00fcrlich noch einiges vor uns. Wir haben allein \n\ndrei Untersuchungsaussch\u00fcsse, die sicherlich einen \n\nAbschlussbericht vorlegen wollen und werden. Das wird \n\nnoch eine gewaltige Arbeit f\u00fcr uns bedeuten \u2013 vor allem \n\nf\u00fcr die Kollegen, die in diesen Untersuchungsaussch\u00fcssen \n\narbeiten. \n\nAu\u00dferdem \u2013 der Kanonendonner hat sich heute schon \n\nbemerkbar gemacht \u2013 steht im n\u00e4chsten Jahr der faire \n\nWettstreit im Wahlkampf vor uns, und dann werden wir \n\nsehen, wie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat die \n\nArbeit der Fraktionen bewerten. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen jetzt erst einmal f\u00fcr die letzten Tage \n\ndes zu Ende gehenden Jahres 2013 eine besinnliche, eine \n\nruhige Zeit und ein gesegnetes Weihnachtsfest. Ein \n\ngesundes und gl\u00fcckliches Jahr 2014 m\u00f6ge anbrechen. \n\nIch gehe fest davon aus, dass wir uns alle am 29. Janu-\n\nar 2014 gesund und munter in diesem Raum wiedersehen. \n\nDie 90. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist auf den \n\n29. Januar 2014, 10:00 Uhr, festgelegt und ich w\u00fcrde \n\nmich sehr freuen, wenn wir uns alle schon zum Neujahr-\n\nempfang am 6. Januar 2014 wiedersehen. \n\nIch bin mir nicht sicher, ob der DGB seinen Neujahrs-\n\nempfang noch eher macht; aber ansonsten denke ich, dass \n\nwir auch dieses Mal wieder zuallererst mit unserem \n\nNeujahrsempfang signalisieren: Der S\u00e4chsische Landtag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 18. Dezember 2013 \n\n 9354 \n\nwird ganz fr\u00fch in diesem Jahr 2014 mit seiner Arbeit \n\nbeginnen. \n\nBis dahin also fr\u00f6hliche, gesegnete Weihnachten und ein \n\ngesundes neues Jahr! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n \n\n \n(Schluss der Sitzung: 20:31 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}