{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-10-21T06:46:45Z",
        "Last-Modified": "2011-10-21T07:51:21Z",
        "Last-Save-Date": "2011-10-21T07:51:21Z",
        "SourceModified": "D:20111021060318",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1341",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-10-21T06:46:45Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2011-10-21T07:51:21Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/42",
        "dcterms:created": "2011-10-21T06:46:45Z",
        "dcterms:modified": "2011-10-21T07:51:21Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2011-10-21T06:46:45Z",
        "meta:save-date": "2011-10-21T07:51:21Z",
        "modified": "2011-10-21T07:51:21Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2538",
            "3203",
            "2955",
            "2812",
            "610",
            "5315",
            "5487",
            "4523",
            "3845",
            "3111",
            "4976",
            "4770",
            "5003",
            "5117",
            "4904",
            "4747",
            "5384",
            "4924",
            "4734",
            "4473",
            "4942",
            "4534",
            "4951",
            "5273",
            "4945",
            "5100",
            "5473",
            "5245",
            "5019",
            "5205",
            "5723",
            "5478",
            "5363",
            "5712",
            "5592",
            "5090",
            "5054",
            "4677",
            "5093",
            "4388",
            "4942",
            "5435",
            "5146",
            "5067",
            "5591",
            "5907",
            "5619",
            "5890",
            "5862",
            "4979",
            "5350",
            "5299",
            "5737",
            "4778",
            "5772",
            "5164",
            "4787",
            "5409",
            "5295",
            "5477",
            "5762",
            "5515",
            "5583",
            "5642",
            "5248",
            "5674",
            "5581",
            "5517",
            "5156",
            "4876",
            "5816",
            "5868",
            "5173",
            "5588",
            "5467",
            "5659",
            "5773",
            "5745",
            "5274",
            "4883",
            "5804",
            "5574",
            "5975",
            "5601",
            "5669",
            "5329",
            "5072",
            "5346",
            "5401",
            "5460",
            "5582",
            "5298",
            "5183",
            "4666",
            "5223",
            "5585",
            "5610",
            "5683",
            "5844",
            "5716",
            "5610",
            "5213",
            "5684",
            "5197",
            "5041",
            "5651",
            "4548",
            "5510",
            "5394",
            "5334",
            "4836",
            "5161",
            "5779",
            "4993",
            "5285",
            "4823",
            "5234",
            "5258",
            "5197",
            "5484",
            "3660",
            "3132",
            "5585",
            "5639",
            "4545",
            "113",
            "472"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-10-21T06:46:45Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20111021060318",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-10-21T07:51:21Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/42",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_42_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/42",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:41d6f675-1c96-44fc-bcb6-19ee8d0216ac",
        "xmpTPg:NPages": "127"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/42\n\n\n  Plenarprotokoll 5/42\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n42. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 12. Oktober 2011, Plenarsaal Schluss: 22:26 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 4105 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den  \nAbg. Sven Liebhauser, CDU,  4105 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 4105 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 4105 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4106 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4106 \n Christian Piwarz, CDU 4107 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 4107 \n\n1 Wahlen zum 1. Untersuchungsausschuss \ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussge-\nsetzes zum Thema: \u201eUntersuchung der \nVers\u00e4umnisse und Fehler der Staatsregie-\nrung bei Konzipierung, Organisation, \nPlanung und Absicherung einer vorrangig \nauf Abfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcckge-\nwinnung und Nachhaltigkeit ausgerichteten \nAbfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer \nfunktionierenden Verwaltung und \u00dcber-\nwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwer-\ntung und Beseitigung von Abf\u00e4llen in \nSachsen (Abfall-Missstands-Enquete) \n\n \n\n \u2013 Wahl eines Mitglieds und eines  \nstellvertretenden Mitglieds  \n\n Drucksache 5/7116, Wahlvorschlag  \nder Fraktion der CDU 4108 \n\n2 Wahlen zum 2. Untersuchungsausschuss \ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussge-\nsetzes zum Thema: \u201eVerantwortung von \nMitgliedern der Staatsregierung und von \nihnen beauftragter leitender Beh\u00f6rdenver-\ntreter f\u00fcr etwaige schwerwiegende M\u00e4ngel \nbei der Aufdeckung und Verfolgung krimi-\nneller und korruptiver Netzwerke unter \nBeteiligung von Vertretern aus Politik, \n\nWirtschaft, Justiz, Polizei und sonstigen \nLandes- und kommunalen Beh\u00f6rden in \nSachsen f\u00fcr das Versagen rechtsstaatlicher \nInformations-, Kontroll- und Vorbeu-\ngungsmechanismen und f\u00fcr die unzurei-\nchende Aufkl\u00e4rung sowie gezielte Desin-\nformation gegen\u00fcber der Presse und der \n\u00d6ffentlichkeit im Umfeld der Debatten um \nden sogenannten Sachsen-Sumpf (Krimi-\nnelle und korruptive Netzwerke in Sachsen) \n\n \n\n \u2013 Wahl eines Mitglieds und eines  \nstellvertretenden Mitglieds  \n\n Drucksache 5/7117, Wahlvorschlag  \nder Fraktion der CDU 4108 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nzu den Drucksachen 5/7116 und 5/7117 4108 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nzu den Drucksachen 5/7116 und 5/7117 4109 \n\n3 Aktuelle Stunde 4109 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \nGrundrecht auf Versammlungsfreiheit \nachten \u2013 keine Gewaltschulungsseminare  \nan s\u00e4chsischen Hochschulen  \n\n Antrag der Fraktionen  \nder CDU und der FDP 4109 \n\n Christian Hartmann, CDU 4109 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4111 \n Christian Hartmann, CDU 4111 \n Benjamin Karabinski, FDP 4111 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 4113 \n Sabine Friedel, SPD 4113 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4114 \n Andreas Storr, NPD 4116 \n Volker Bandmann, CDU 4116 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 4117 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 4118 \n Frank Heidan, CDU 4119 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 4119 \n Andreas Storr, NPD 4120 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 4120 \n Sabine Friedel, SPD 4120 \n Holger Zastrow, FDP 4121 \n Andreas Storr, NPD 4122 \n Volker Bandmann, CDU 4122 \n Sabine Friedel, SPD 4122 \n Volker Bandmann, CDU 4122 \n Christian Hartmann, CDU 4123 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4124 \n Christian Hartmann, CDU 4124 \n Sabine Friedel, SPD 4124 \n Julia Bonk, DIE LINKE 4125 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4125 \n Sabine Friedel, SPD 4126 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4126 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 4127 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4127 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4127 \n Volker Bandmann, CDU 4127 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \nStaatsmodernisierung sieht anders aus \u2013 \nStandortegesetz stoppen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 4128 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4128 \n Martin Modschiedler, CDU 4129 \n Enrico Stange, DIE LINKE 4129 \n Martin Modschiedler, CDU 4129 \n Sabine Friedel, SPD 4129 \n Carsten Biesok, FDP 4130 \n Enrico Stange, DIE LINKE 4131 \n Carsten Biesok, FDP 4131 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4131 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4132 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 4133 \n Carsten Biesok, FDP 4134 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 4134 \n Martin Modschiedler, CDU 4135 \n Enrico Stange, DIE LINKE 4135 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4136 \n Enrico Stange, DIE LINKE 4136 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4136 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4137 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4137 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4137 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \nder Justiz und f\u00fcr Europa 4137 \n\n Sabine Friedel, SPD 4137 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4138 \n Enrico Stange, DIE LINKE 4138 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4138 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des \nFreistaates Sachsen und zur \u00c4nderung des \nGesetzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren \nund Volksentscheid  \n\n Drucksache 5/3705, Gesetzentwurf der \nFraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/7061, Beschlussempfehlung \ndes Verfassungs-, Rechts- und  \nEuropaausschusses 4139 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 4139 \n Christian Piwarz, CDU 4140 \n Andrea Roth, DIE LINKE 4140 \n Marko Schiemann, CDU 4141 \n Andrea Roth, DIE LINKE 4142 \n Marko Schiemann, CDU 4142 \n Andrea Roth, DIE LINKE 4142 \n Marko Schiemann, CDU 4142 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 4143 \n Marko Schiemann, CDU 4143 \n Sabine Friedel, SPD 4144 \n Carsten Biesok, FDP 4145 \n Andrea Roth, DIE LINKE 4146 \n Carsten Biesok, FDP 4146 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4147 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4148 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4149 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4149 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4149 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nDIE LINKE, Drucksache 5/7200 4150 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4150 \n Marko Schiemann, CDU 4151 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4151 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 4152 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der  \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 4152 \n Abstimmung und Ablehnung 4153 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen  \nDrucksache 5/3705 4153 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der Gleichstellung \nvon Frau und Mann im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Gleichstellungsf\u00f6rdergesetz \u2013 \nS\u00e4chsGleichstF\u00f6rdG)  \n\n Drucksache 5/7135, Gesetzentwurf  \nder Fraktion DIE LINKE 4153 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 4153 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4154 \n\n6 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur rechtlichen und institutionellen \nGarantie der unabh\u00e4ngigen Aus\u00fcbung  \nder Datenschutzkontrolle im Freistaat \nSachsen  \n\n Drucksache 5/7136, Gesetzentwurf  \nder Fraktion DIE LINKE 4155 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 4155 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4156 \n\n7 Anerkennung ausl\u00e4ndischer  \nBerufsabschl\u00fcsse in Sachsen verbessern  \n\n Drucksache 5/7083, Antrag der  \nFraktionen der CDU und der FDP 4156 \n\n Prof. Dr. Martin Gillo, CDU 4156 \n Torsten Herbst, FDP 4158 \n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 4159 \n Petra K\u00f6pping, SPD 4161 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4162 \n Alexander Delle, NPD 4163 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4164 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4164 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4164 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4165 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 4166 \n Torsten Herbst, FDP 4167 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/7201 4167 \n\n Holger Mann, SPD 4167 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4168 \n Abstimmungen und Zustimmung 4168 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/7083 4168 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n8 Eilbed\u00fcrftige Rechts- und Datenschutzfor-\nderungen aus dem Sonderbericht des \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten vom \n8. September 2011, Drucksache 5/6787, \nsofort umsetzen \u2013 Bundesratsinitiative \nSachsens zur \u201eNeuregelung der  \nnichtindividualisierten Verkehrsdaten-\nerhebung\u201c korrigieren!  \n\n Drucksache 5/6936, Antrag der Fraktion \nDIE LINKE 4169 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 4169 \n Marko Schiemann, CDU 4170 \n Julia Bonk, DIE LINKE 4171 \n Henning Homann, SPD 4172 \n Carsten Biesok, FDP 4172 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4173 \n Andreas Storr, NPD 4174 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 4175 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz \n\nund f\u00fcr Europa 4176 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 4178 \n Julia Bonk, DIE LINKE 4178 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4179 \n\n9 \u2013 Bundesratsinitiative starten \u2013 Kooperati-\nonsverbot in der Bildung aufheben  \n\n Drucksache 5/7081, Antrag  \nder Fraktion der SPD  \n\n \u2013 Kooperationsverbot in der  \nBildungspolitik aufheben  \n\n Drucksache 5/3941, Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4179 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4179 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4181 \n Thomas Colditz, CDU 4182 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4183 \n Thomas Colditz, CDU 4183 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4183 \n Thomas Colditz, CDU 4183 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 4184 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 4185 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4186 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 4186 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4186 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 4186 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4187 \n Geert Mackenroth, CDU 4188 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4188 \n Geert Mackenroth, CDU 4188 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE 4189 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus und Sport 4191 \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4191 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 4191 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4192 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4193 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/7081 4193 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/3941 4193 \n\n10 Mehr M\u00e4nner f\u00fcr den Erzieherberuf  \nin Sachsen gewinnen  \n\n Drucksache 5/6983, Antrag der  \nFraktionen der CDU und der FDP 4193 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 4194 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4195 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4195 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4196 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4197 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4198 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4199 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4200 \n Lars Rohwer, CDU 4201 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 4201 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4202 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 57196 4203 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4203 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4203 \n Abstimmung und Ablehnung 4203 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder SPD, Drucksache 5/7197 4203 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4203 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4204 \n Abstimmungen und Zustimmungen 4204 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE, \nDrucksache 5/7198 4205 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4205 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4205 \n Abstimmung und Ablehnung 4206 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/6983 4206 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4206 \n\n11 Keine Staatsmodernisierung ohne  \nGleichstellung der Eingetragenen  \nLebenspartnerschaft \u2013 das Recht der \nBundesrepublik Deutschland und der EU \nin Sachsen endlich umsetzen  \n\n Drucksache 5/7079, Antrag der  \nFraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDIE LINKE und SPD 4206 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4206 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 4207 \n Holger Mann, SPD 4208 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 4208 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4210 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 4210 \n Benjamin Karabinski, FDP 4210 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4211 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4211 \n Holger Mann, SPD 4213 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4213 \n Holger Mann, SPD 4213 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4214 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4214 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4214 \n\n Mario Pecher, SPD 4215 \n Christian Piwarz, CDU 4215 \n Stefan Brangs, SPD 4215 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4215 \n Christian Piwarz, CDU 4215 \n\n12 Deutsch statt \u201eDenglisch\u201c \u2013 Anglizismen \nim Verantwortungsbereich der  \nStaatsregierung vermeiden  \n\n Drucksache 5/5834, Antrag der Fraktion \nder NPD, mit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 4216 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4216 \n Volker Bandmann, CDU 4217 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4217 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4219 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4220 \n\n13 Beschlussempfehlungen und Berichte  \nder Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/7118 4220 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4220 \n\n14 Beschlussempfehlungen und Berichte  \nzu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/7119 4221 \n\n Zustimmung 4221 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n15 Antrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t \neines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags \ngem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 1 GO i. V. m. der Anla-\nge 6 zur Gesch\u00e4ftsordnung (Schreiben des \nS\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz \nund f\u00fcr Europa vom 14. M\u00e4rz 2011,  \nAz. 4110E-III2-262/10)  \n\n Drucksache 5/7063, Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung \nund Immunit\u00e4tsangelegenheiten 4221 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 4221 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4223 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4224 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4224 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4224 \n\n Berichtigung 4224 \n\n.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 42. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich unserem Herrn Kollegen Liebhauser \nganz besonders herzlich zum Geburtstag und w\u00fcnsche \nihm Gesundheit und viel Erfolg. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Winfried Petzold, Frau Dombois, Herr \nSchowtka, Frau Strempel und Frau Dr. Deicke. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 4 und 7 bis 12 folgende Rede-\nzeiten festgelegt: CDU bis zu 107 Minuten, DIE LINKE \nbis zu 73 Minuten, SPD bis zu 44 Minuten, FDP bis zu \n44 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 38 Minuten, NPD bis zu \n38 Minuten, Staatsregierung 73 Minuten. Die Redezeiten \nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Unter den Punkten 1 und 2 \nunserer heutigen Tagesordnung sind Wahlen je eines \nMitglieds \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE,  \nmeldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 Moment! \u2013 und eines stellvertretenden Mitglieds f\u00fcr den \n1. und den 2. Untersuchungsausschuss vorgesehen. Wie \nSie den mittlerweile vorliegenden Wahlvorschl\u00e4gen in \nden Drucksachen 5/7116 und 5/7117 entnehmen k\u00f6nnen, \nhandelt es sich faktisch um einen Austausch; betroffen \nsind in beiden F\u00e4llen Mitglieder bzw. bisherige Mitglieder \nund stellvertretende Mitglieder, n\u00e4mlich Frau Fiedler und \nHerr Hartmann. Ich m\u00f6chte daher von meinem Recht \nnach \u00a7 79 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung Gebrauch machen \nund Ihnen vorschlagen, diese beiden Tagesordnungspunk-\nte gemeinsam zu behandeln, da sie im wahrsten Sinne des \nWortes \u2013 ich zitiere \u2013 \u201egleichartige oder verwandte \nGegenst\u00e4nde\u201c sind. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Den \nsehe ich nicht. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren. \n\nWeiterhin liegt Ihnen in der Drucksache 5/7194 der \nAntrag der Fraktion DIE LINKE vor, den Tagesordnungs-\npunkt 15 \u2013 wir haben das korrigiert; es ist nicht Punkt 14, \nsondern Punkt 15 \u2013 von der Tagesordnung der heutigen \nSitzung zu nehmen. Der Antrag ist ausf\u00fchrlich schriftlich \nbegr\u00fcndet. Wird dennoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich \nsehe, Sie w\u00fcnschen das Wort, Herr Tischendorf. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE,  \nbegibt sich zum Rednerpult.) \n\n\u2013 Sogar von hier vorn? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja. \u2013 Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nIch m\u00f6chte kurz den vorliegenden Antrag \u2013 die kleine \n\n\u00c4nderung hat der Pr\u00e4sident schon angedeutet \u2013 begr\u00fcn-\nden. \n\nWir stellen den Antrag, dass Tagesordnungspunkt 15, \nAufhebung der Immunit\u00e4t von Dr. Andr\u00e9 Hahn, heute \nabgesetzt wird. Wie Sie wissen, ermittelt die Staatsan-\nwaltschaft Dresden, die die Aufhebung der Immunit\u00e4t \nmeines Fraktionsvorsitzenden auf der Grundlage des \u00a7 21 \ndes S\u00e4chsischen Versammlungsgesetzes beim Pr\u00e4sidenten \nbeantragt hat. Damit hat sich der Gesch\u00e4ftsordnungs- und \nImmunit\u00e4tsausschuss in mehreren Sitzungen besch\u00e4ftigt. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, seitdem ist \neine andere Situation eingetreten, die im Gesch\u00e4ftsord-\nnungs- und Immunit\u00e4tsausschuss \u00fcberhaupt noch keine \nRolle spielen und demzufolge auch nicht in die vorliegen-\nde Beschlussempfehlung einflie\u00dfen konnte. Der Wissen-\nschaftliche Dienst des Deutschen Bundestages hat am \n7. Oktober die sp\u00e4testens jetzt allen Abgeordneten vorlie-\ngende Expertise erstellt. Diese besch\u00e4ftigt sich genau mit \ndiesen Ermittlungsverfahren nach \u00a7 21 des Versamm-\nlungsgesetzes, also auch mit dem Antrag der Staatsan-\nwaltschaft gegen unseren Fraktionsvorsitzenden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wer es von uns \nernst meint mit der Einhaltung der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung und des Grundgesetzes, kann in Kenntnis dessen \nunm\u00f6glich auf Aufhebung der Immunit\u00e4t von Dr. Andr\u00e9 \nHahn am heutigen Tag bestehen. Das ist \u00fcbrigens unab-\nh\u00e4ngig davon zu sehen, wie sich jeder Einzelne zu den \nVorw\u00fcrfen stellt, die gegen Dr. Andr\u00e9 Hahn von der \nStaatsanwaltschaft vorgebracht werden. \n\nRichtig ist, dass dar\u00fcber Gerichte entscheiden m\u00fcssen \u2013 \nwenn es eben dazu kommt. Zuvor haben wir aber zu \nentscheiden, ob die Immunit\u00e4t aufgehoben wird. Diese \nEntscheidung, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nk\u00f6nnen wir keinem Gericht abnehmen, sondern die \nm\u00fcssen wir selbst treffen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber heute \nentscheiden. Wir sind die Parlamentarier, und wir sind \ndemzufolge verpflichtet zu pr\u00fcfen, ob der Antrag der \nStaatsanwaltschaft Dresden \u00fcberhaupt eine gesetzliche \nGrundlage hat. \n\nIch denke, Sie stimmen mir alle zu, wenn ich sage, dass \ndie Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Abgeordneten eine \nunserer schwerwiegendsten Entscheidungen im Parlament \nist. Deshalb k\u00f6nnen wir das Gutachten des Deutschen \nBundestages nicht unbeachtet lassen. Ich m\u00f6chte kurz \nzitieren: \u201eIm Ergebnis d\u00fcrfte nach alledem nach der \nNichtigerkl\u00e4rung des S\u00e4chsischen Versammlungsgesetzes \ndie Einleitung eines Strafverfahrens f\u00fcr Taten f\u00fcr den \nZeitraum zwischen Verk\u00fcndung und Nichtigerkl\u00e4rung \nwegen der dargestellten Strafbarkeitsl\u00fccke nicht m\u00f6glich \nsein. Mag die Straflosigkeit dieser Taten vielleicht auf den \nersten Blick unbillig erscheinen, weil die Handlungen f\u00fcr \ndie Betroffenen wegen des Rechtsscheins bzw. der tat-\ns\u00e4chlichen Wirkung des \u00a7 21 S\u00e4chsVersG zur Tatzeit \nschlie\u00dflich erkennbar strafbewehrt waren \u2026\u201c \n\nDann folgen die Punkte, die \u2013 \u2013 \n\n 4105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihre drei \nMinuten Redezeit laufen ab. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja. \u2013 Wegen der \nBindung an Recht und Gesetz nach Artikel 20 des Grund-\ngesetzes und wegen des R\u00fcckwirkungsverbots aus Arti-\nkel 103 des Grundgesetzes erscheint eine andere Bewer-\ntung problematisch. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, obwohl meine \nRedezeit abgelaufen ist, appelliere ich an Sie: Wollen Sie \nernsthaft heute hier entscheiden \u2013 entgegen den Bestim-\nmungen des Grundgesetzes und der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung \u2013, die Immunit\u00e4t aufzuheben, obwohl die Strafbar-\nkeit ernsthaft angezweifelt wird und es mittlerweile auch \nGerichte gibt, die aus diesem Grund die Er\u00f6ffnung ver-\nschieben? Ich bitte Sie, noch einmal ernsthaft dar\u00fcber \nnachzudenken. Wir stimmen heute auch dar\u00fcber ab, ob \nder S\u00e4chsische Landtag das Grundgesetz und die S\u00e4chsi-\nsche Verfassung akzeptiert. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Alexander Krau\u00df, \nCDU: Das machen wir nicht! Quatsch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcn-\ndung. Damit haben wir die Fraktion DIE LINKE geh\u00f6rt. \n\nJetzt haben alle anderen Fraktionen die M\u00f6glichkeit, in \nRede oder Gegenrede daf\u00fcr oder dagegen Stellung zu \nnehmen. Ich betone: Es geht nach wie vor um die Abset-\nzung dieses Punktes von der Tagesordnung. Wir sind noch \nmitten in der Diskussion zur Tagesordnung. \n\nBitte, Herr Kollege Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Danke, Herr \nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser \nAntrag ist uns heute Morgen v\u00f6llig unangek\u00fcndigt als \nTischvorlage vorgelegt worden. Die Forderungen sind \nsehr weitreichend. Die Begr\u00fcndung, die Kollege Tischen-\ndorf vorgetragen hat, war sehr schwerwiegend. Unsere \nFraktion hat deshalb das Bed\u00fcrfnis, sich zu diesem Antrag \nschnell noch einmal zu verst\u00e4ndigen. Wir beantragen eine \n\u00dcberlegungspause von 15 Minuten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Damit unterbrechen wir die Sitzung f\u00fcr 15 Mi-\nnuten. Wir sind, wie gesagt, noch mitten in der Abstim-\nmung \u00fcber die Tagesordnung. \n\n(Unterbrechung von 10:10 bis 10:23 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich trete zwar \neine Minute vorfristig in die Tagesordnung ein, aber ich \nsehe, dass die Fraktion GR\u00dcNE ihre \u00dcberlegungspause \nabgeschlossen hat und wieder komplett vertreten ist. \n\nEs geht nach wie vor um die Absetzung des Tagesord-\nnungspunktes 15. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE will dazu \nKollege Lichdi das Wort ergreifen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Dieser Antrag hat, \nglaube ich, nicht nur meine Fraktion, sondern das gesamte \n\nHaus hier \u00fcberrascht. Deswegen war es, denke ich, \nrichtig, dass meine Fraktion jetzt nicht in der ersten Wut \nund auch Ver\u00e4rgerung reagiert hat, sondern noch einmal \nberaten hat. Aber das Ergebnis ist das gleiche geblieben. \n\nLiebe Freundinnen und liebe Freunde von der Linksfrak-\ntion und der SPD! Wir haben zusammen das Versamm-\nlungsgesetz vor dem Verfassungsgericht beklagt und auch \ngewonnen. Das war eine sehr wichtige Entscheidung f\u00fcr \ndie demokratische Kultur in Sachsen. Wir werden auch \ndas n\u00e4chste Versammlungsgesetz, das wortgleich von der \nKoalition eingebracht worden ist und durchgesetzt werden \nwird, auch wieder angreifen und auch wieder kippen. \n\nNat\u00fcrlich wirft dieses Urteil sehr viele rechtliche Fragen \nauf: ob jetzt der \u00a7 21 des Landesversammlungsgesetzes \noder das Bundesversammlungsgesetz gilt oder ob es \n\u00fcberhaupt nicht gilt. Das sind schwerwiegende rechtliche \nFragen, die unter den Juristen \u2013 soweit ich das beurteilen \nkann \u2013 durchaus sehr umstritten sind. \n\nDer Wissenschaftliche Dienst des Bundestages hat nun \nseine Meinung kundgetan. Ich denke, es spricht sehr \nvieles daf\u00fcr, was der Wissenschaftliche Dienst hier gesagt \nhat. Die Frage, die wir uns als S\u00e4chsischer Landtag zu \nstellen haben, ist die: Wer hat \u00fcber die Frage der An-\nwendbarkeit welches Gesetzes auch immer zu entschei-\nden? Dazu m\u00fcssen wir schlicht und ergreifend feststellen: \nDas ist nicht der S\u00e4chsische Landtag, das sind die unab-\nh\u00e4ngigen Gerichte. Ich sage das auch hier ganz bewusst, \nweil wir in dieser Frage in den letzten Wochen harte \nAuseinandersetzungen hatten. Deswegen ist es meiner \nFraktion und mir pers\u00f6nlich sehr wichtig, diese Entschei-\ndung zu treffen. \n\nSehen wir uns die Aufgabe des Gesch\u00e4ftsordnungs- und \nImmunit\u00e4tsausschusses an. Der Gesch\u00e4ftsordnungs- und \nImmunit\u00e4tsausschuss hat eine Anklage der Staatsanwalt-\nschaft dann zur\u00fcckzuweisen, wenn die Arbeitsf\u00e4higkeit \ndes Parlamentes infrage steht \u2013 das ist hier nicht der Fall \u2013 \noder wenn die Fraktionen der Meinung sind, dass hier \nWillk\u00fcr besteht. Meine Fraktion hat im Immunit\u00e4tsaus-\nschuss klargemacht, dass wir im Fall der Anklage gegen \nKollegen Hahn tats\u00e4chlich Willk\u00fcr erkennen. Das ist ein \nsehr schwerer Vorwurf und meine Fraktion wird heute \nAbend auch so entsprechend abstimmen. Aber weil wir \ndort den geraden und eindeutigen Weg gehen wollen, weil \nwir eben Willk\u00fcr erkennen, halten wir dies f\u00fcr ein unzu-\nl\u00e4ssiges, untaugliches Ablenkungsman\u00f6ver. Deswegen \nwerden wir diesem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nIch sage Ihnen noch eines dazu. Ich bin es wirklich \nallm\u00e4hlich leid, Ihre laufenden Dringlichen Antr\u00e4ge, die \noffensichtlich nicht dringlich sind, Ihre formalen Spiele-\nreien hier im Hause zu ertragen, die Sie immer wieder \nhier einbringen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der FDP und der NPD) \n\num sich in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung als Vork\u00e4mpfer \nf\u00fcr Recht und Demokratie hier zu gerieren. Ich sage Ihnen \n\n 4106\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nganz offen: Das regt die GR\u00dcNEN-Fraktion und auch \nmich pers\u00f6nlich zunehmend auf. \n\nIch bitte Sie, zur Kenntnis zu nehmen, dass wir hierzu als \nGR\u00dcNE eine sehr klare Position haben. Wir werden heute \nAbend den Antrag ablehnen, aber dieses Spiel machen wir \nnicht mit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der FDP und der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nspricht Kollege Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es gibt Momente im politischen und parla-\nmentarischen Leben, wo man denkt, dass sie nie kommen \nm\u00f6gen. Aber es ist so weit: Ich kann Herrn Kollegen \nLichdi in vielen Punkten seiner Rede zustimmen, und das \nauch namens meiner Fraktion. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Toll!) \n\n\u00dcber die Tricks und Versuche der Aushebelung der \nGesch\u00e4ftsordnung seitens der LINKEN zum Erfolg zu \nkommen, hat er ausreichend gesprochen. \n\nIch m\u00f6chte nur noch einmal erw\u00e4hnen und deutlich \nmachen, dass wir es uns im Gesch\u00e4ftsordnungs- und \nImmunit\u00e4tsausschuss mit dieser Entscheidung nicht leicht \ngemacht haben. Wir haben mehrere Beratungen durchge-\nf\u00fchrt. Wir haben insbesondere die Staatsanwaltschaft \nnochmals gebeten, uns Argumente an die Hand zu liefern, \ndass hier keine Willk\u00fcr vorherrscht. Diese Argumente \nsind, nach unserer Auffassung zumindest, nachgeliefert \nworden. Das m\u00f6gen andere anders beurteilen. Ich bin aber \nschon der Auffassung, dass der Gesch\u00e4ftsordnungs- und \nImmunit\u00e4tsausschuss auf einer breiten Grundlage ent-\nscheiden konnte und seine Entscheidung getroffen hat. \nDas wird sich, denke ich, auch heute in der weiteren \nAbstimmung wiederholen. \n\nIch will aber ganz deutlich sagen, dass wir uns als CDU-\nFraktion \u2013 ich denke, auch als Koalition \u2013 nicht daran \nbeteiligen werden, wenn Herr Hahn versucht, sich hier als \nM\u00e4rtyrer zu geben und zum Helden zu machen. Das wird \nmit uns nicht passieren. Ich wei\u00df nicht, woran es liegt; ob \nes in Ihrer Person begr\u00fcndet ist oder vielleicht auch darin, \ndass Sie K\u00e4mpfe in der eigenen Fraktion durchf\u00fchren \nm\u00fcssen. Daran werden wir uns nicht beteiligen. \n\nWir sind aus guten Gr\u00fcnden hier kein Gericht. Die Fra-\ngen, die es zu entscheiden gilt, hat ein ordentliches \ns\u00e4chsisches Gericht zu entscheiden. Den Weg sollten wir \nebnen. Das sollten wir auch insofern tun, als wir Herrn \n\nHahn genauso behandeln wie jeden anderen Kollegen, \nwenn es um Immunit\u00e4tsangelegenheiten geht, n\u00e4mlich \nheute in der Tagesordnung und, um weiteren Diskussio-\nnen schon vorzugreifen, ohne allgemeine Aussprache. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Piwarz \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Herr Kollege Hahn, jede Frakti-\non wird hier nur einmal das Wort ergreifen. Ihre Fraktion \nhat den Antrag auf Absetzung des Tagesordnungspunk-\ntes 15 schon begr\u00fcndet. Ich erteile Ihnen nicht erneut das \nWort. \n\nGibt es aus den Fraktionen heraus weiteren Redebedarf? \u2013 \nHerr Bartl, der Antrag ist begr\u00fcndet. Jede Fraktion erh\u00e4lt \nin dieser Runde nur einmal das Wort. Wenn Sie mit \nmeiner Entscheidung nicht einverstanden sind, dann \nk\u00f6nnen Sie das vor dem Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immuni-\nt\u00e4tsausschuss nochmals thematisieren. \n\nGibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den Antrag der \nFraktion DIE LINKE zur Absetzung des Tagesordnungs-\npunktes 15 abstimmen. Wer dem Antrag auf Absetzung \ndieses Tagesordnungspunktes zustimmt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist der \nAntrag auf Absetzung abgelehnt und der Tagesordnungs-\npunkt 15 bleibt auf der Tagesordnung. \n\nJetzt sehe ich einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Kollege \nBartl, Sie sprechen jetzt zur Gesch\u00e4ftsordnung, nicht \nerneut zu diesem Antrag? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte Sie \nzu pr\u00fcfen, ob ich zu dieser Entscheidung eine Erkl\u00e4rung \nzum Abstimmungsverhalten abgeben darf. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl, zur \nSachabstimmung k\u00f6nnten Sie eine Erkl\u00e4rung zum Ab-\nstimmungsverhalten abgeben. Wir haben aber jetzt aus-\ndr\u00fccklich nicht \u00fcber eine Sache abgestimmt, sondern \u00fcber \ndie Absetzung eines Tagesordnungspunktes. \n\nGut. \u2013 Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Gibt es \nweitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Die sehe ich nicht. \nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch \ngegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n42. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nJetzt treten wir in die Tagesordnung ein und kommen zu \nden Tagesordnungspunkten 1 und 2, die zusammengefasst \nsind. \n\n \n\n \n\n \n\n 4107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahlen zum 1. Untersuchungsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des \nUntersuchungsausschussgesetzes zum Thema: \u201eUntersuchung der \nVers\u00e4umnisse und Fehler der Staatsregierung bei Konzipierung, \n\nOrganisation, Planung und Absicherung einer vorrangig auf \nAbfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit \n\nausgerichteten Abfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden \nVerwaltung und \u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und \n\nBeseitigung von Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete) \n\n\u2013 Wahl eines Mitglieds und eines stellvertretenden Mitglieds \nDrucksache 5/7116, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahlen zum 2. Untersuchungsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des \nUntersuchungsausschussgesetzes zum Thema: \u201eVerantwortung von \n\nMitgliedern der Staatsregierung und von ihnen beauftragter leitender \nBeh\u00f6rdenvertreter f\u00fcr etwaige schwerwiegende M\u00e4ngel bei der Aufdeckung \nund Verfolgung krimineller und korruptiver Netzwerke unter Beteiligung \n\nvon Vertretern aus Politik, Wirtschaft, Justiz, Polizei und sonstigen Landes- \nund kommunalen Beh\u00f6rden in Sachsen f\u00fcr das Versagen rechtsstaatlicher \n\nInformations-, Kontroll- und Vorbeugungsmechanismen und f\u00fcr die \nunzureichende Aufkl\u00e4rung sowie gezielte Desinformation gegen\u00fcber der \n\nPresse und der \u00d6ffentlichkeit im Umfeld der Debatten um den sogenannten \nSachsen-Sumpf (Kriminelle und korruptive Netzwerke in Sachsen) \n\n\u2013 Wahl eines Mitglieds und eines stellvertretenden Mitglieds \nDrucksache 5/7117, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nMeine Damen und Herren! Nach \u00a7 4 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes werden die Mitglieder und stellvertre-\ntenden Mitglieder von Untersuchungsaussch\u00fcssen durch \nden Landtag nach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen ge-\nw\u00e4hlt. \u00a7 4 sieht vor, dass beim Ausscheiden eines Mit-\nglieds ein Stellvertreter an seine Stelle tritt und f\u00fcr diesen \nbisherigen Stellvertreter ein neuer Stellvertreter nach den \nVorschl\u00e4gen der Fraktionen gew\u00e4hlt wird, der das aus-\nscheidende Mitglied angeh\u00f6rt. \n\nMir liegen die Erkl\u00e4rungen von Frau Fiedler, bisher \nMitglied im 2. Untersuchungsausschuss, und Herrn \nHartmann, bisher Mitglied im 1. Untersuchungsaus-\nschuss, vor, dass sie ihre Mitgliedschaft im jeweiligen \nAusschuss beenden. \n\nMit den Ihnen vorliegenden Wahlvorschl\u00e4gen wird \nbeantragt, Frau Fiedler als k\u00fcnftiges Mitglied im 1. Unter-\nsuchungsausschuss und Herrn Hartmann als k\u00fcnftiges \nMitglied im 2. Untersuchungsausschuss zu w\u00e4hlen. Beide \nerf\u00fcllen die Voraussetzungen, da sie dort jeweils Stellver-\ntreter waren. Weiterhin wird vorgeschlagen, dass beide im \njeweils anderen Untersuchungsausschuss neue Stellvertre-\nter werden. \n\nFormal handelt es sich um insgesamt vier Wahlen. Bei \nWahlen findet nach \u00a7 104 unserer Gesch\u00e4ftsordnung eine \n\ngeheime Abstimmung statt. Wenn kein Mitglied des \nLandtags widerspricht, kann auch durch Handzeichen \nabgestimmt werden. Ich frage mit ausdr\u00fccklichem Hin-\nweis auf meine gegebenen Erl\u00e4uterungen, ob jemand \nwiderspricht. \u2013 Das kann ich nicht sehen. Wir k\u00f6nnen also \ndurch Handzeichen abstimmen. \n\nDamit kommen wir zu den Abstimmungen. Kann ich die \nAbstimmungen \u00fcber die Mitgliedschaften zusammenfas-\nsen? \u2013 Dazu sehe ich keinen Widerspruch. Wer den \nVorschl\u00e4gen zur Neubesetzung der Mitgliedschaften in \nden Drucksachen 5/7116 und 5/7117 seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen wurde den Drucksachen mit gro\u00dfer Mehrheit zuge-\nstimmt. \n\nDamit sind Frau Fiedler als Mitglied im 1. Untersu-\nchungsausschuss sowie Herr Hartmann als Mitglied im 2. \nUntersuchungsausschuss gew\u00e4hlt. Ich frage zuerst nat\u00fcr-\nlich die Dame. Frau Fiedler, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Aline Fiedler, CDU: Ja!) \n\nFrau Fiedler nimmt die Wahl an. Herr Hartmann, nehmen \nSie die Wahl an? \n\n 4108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n(Christian Hartmann, CDU: Ja!) \n\nJa, auch Annahme. \n\nIn einer zweiten Abstimmung k\u00f6nnen wir somit \u00fcber die \nNeubesetzung \u2013 die Stellen sind f\u00fcr eine logische Sekun-\nde frei \u2013 der nunmehr freien Stellvertreterposten entschei-\nden, auch dies entsprechend der Ihnen vorliegenden \nDrucksachen 5/7116 und 5/7117. Wer diesen Vorschl\u00e4gen \nzur Neubesetzung seine Zustimmung gibt, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Das bedeutet Zu-\nstimmung mit gro\u00dfer Mehrheit bei einer ganzen Anzahl \nvon Stimmenthaltungen. \n\nDamit sind Frau Fiedler als stellvertretendes Mitglied im \n2. Untersuchungsausschuss sowie Herr Hartmann als \nstellvertretendes Mitglied im 1. Untersuchungsausschuss \n\ngew\u00e4hlt. Wieder frage ich die Gew\u00e4hlten: Nehmen Sie die \nWahl an, Frau Fiedler? \n\n(Aline Fiedler, CDU: Ja!) \n\nSie nehmen die Wahl an. \u2013 Herr Hartmann, nehmen Sie \ndie Wahl an? \n\n(Christian Hartmann, CDU: Ja!) \n\nSie nehmen die Wahl an. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dieser Wahlannahme sind \ndie Tagesordnungspunkte 1 und 2 beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Grundrecht auf Versammlungsfreiheit achten \u2013  \nkeine Gewaltschulungsseminare an s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Staatsmodernisierung sieht anders aus \u2013  \nStandortegesetz stoppen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Gesamtredezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt verteilt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, \nSPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, \n\nNPD 10 Minuten; Staatsregierung 20 Minuten, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte  \nGrundrecht auf Versammlungsfreiheit achten \u2013 keine \n\nGewaltschulungsseminare an s\u00e4chsischen Hochschulen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nZun\u00e4chst haben die antragstellenden Fraktionen CDU und \nFDP das Wort. Die weitere Reihenfolge lautet: DIE \nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Das Wort hat zun\u00e4chst die einbringende \nFraktion der CDU, Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vom 13. \nbis 15. Februar 1945 kam es zu mehreren Luftangriffen \nbritischer und amerikanischer Verb\u00e4nde auf die Stadt \nDresden. Damit teilte Dresden das Schicksal vieler \ndeutscher St\u00e4dte. Die Dresdner Innenstadt wurde v\u00f6llig \nzerst\u00f6rt \u2013 circa 25 000 Menschen fanden den Tod. Der \n\nKrieg, den Deutschland \u00fcber Europa und die Welt ge-\nbracht hatte, traf nun Deutschland selbst. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nAls gerechte Strafe, oder wie?) \n\nNach dem Krieg begann der Wiederaufbau der Stadt. \nDabei sind vor allen Dingen die Leistungen der Tr\u00fcmmer-\nfrauen und ihr aufopferungsvolles Handeln unvergessen. \nDie Zerst\u00f6rung der Stadt hat tiefe Wunden gerissen, die \nnur langsam heilen. Seit \u00fcber 60 Jahren gedenken die \nDresdnerinnen und Dresdner der Toten und der Zerst\u00f6-\nrung, aber auch der Leistungen des Wiederaufbaus. Der \n13. Februar ist ein Tag des Erinnerns an die Schrecken \nund die Opfer des Krieges, eine Mahnung an das Leid und \n\n 4109\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\ndie Opfer nationalsozialistischer Herrschaft. Der Gedenk-\ntag ist auch ein Zeichen gegen Krieg, Intoleranz, Frem-\ndenfeindlichkeit und vor allem Gewalt. \n\nIn den letzten Jahren haben wir eine zunehmende politi-\nsche Instrumentalisierung dieses Gedenkens erleben \nm\u00fcssen, auch und vor allem durch rechtsradikale und \nrechtextremistische Gruppierungen. Dies bewirkte ver-\nschiedene zum Teil rechtswidrige und gewaltt\u00e4tige Aktio-\nnen linker Gruppierungen. Der friedliche Protest, das \nfriedliche Gedenken traten in einen Wettbewerb um die \npolitische Deutungshoheit. Gesellschaftlich und politisch \nBeteiligte aller Lager konnten sich bisher auf kein ge-\nmeinsames Vorgehen einigen. Der erste richtige Impuls \nwar die durch die Oberb\u00fcrgermeisterin der Stadt Dresden \ninitiierte Menschenkette. Der 13. Februar 2010 und auch \nder 13. Februar 2011 sendeten ein deutliches und friedli-\nches Signal aus Dresden. \n\nAnders jedoch am 19. Februar dieses Jahres. Aufm\u00e4rsche \nder Rechtsextremen und Gegenaktionen linker Gruppie-\nrungen f\u00fchrten zu einem schwarzen Tag f\u00fcr Dresden. \nBilder der Gewalt und der Zerst\u00f6rung pr\u00e4gten das Stadt-\nbild und die \u00f6ffentliche Berichterstattung. Viele B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger hatten Angst um ihr Leben, um Leib und \nEigentum. Ich war vor Ort und habe diese Gewalt gese-\nhen. Meine sehr geehrten Damen und Herren, das m\u00f6chte \nich in dieser Stadt und in Sachsen nicht noch einmal \nerleben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Versammlungsrecht ist ein Recht f\u00fcr jedermann. Es \nbedingt ein friedliches und gewaltfreies Handeln. Es ist \nkein Recht auf Gewalt. 500 000 Dresdnerinnen und \nDresdner d\u00fcrfen nicht wegen 20 000 Demonstranten in \nihren Rechten eingeschr\u00e4nkt werden. Die Ereignisse um \nden 13. und den 19. Februar m\u00fcssen in der Tat sachlich \naufgearbeitet werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Handydaten!) \n\nDie Polizei hat ihre Aufgabe erf\u00fcllt und darf jetzt nicht \nzum T\u00e4ter gemacht werden. Das, was passiert ist, passier-\nte in erster Linie zum Schutz der Bev\u00f6lkerung. Die \nlaufenden Ermittlungen d\u00fcrfen die notwendige Debatte \nf\u00fcr das Handeln im kommenden Jahr nicht \u00fcberlagern. \nWir m\u00fcssen mit den gegenseitigen Schuldvorw\u00fcrfen und \nden Vorw\u00fcrfen aufh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Wettbewerb \num den besten Antifaschisten in dieser Stadt muss beendet \nwerden. Gemeinsame Positionen m\u00fcssen herausgearbeitet \nwerden. Das Einende und nicht das Trennende muss im \nMittelpunkt der Diskussion stehen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie CDU-Fraktion m\u00f6chte heute ein deutliches Signal f\u00fcr \neinen gemeinsamen Dialog senden. Der 13. Februar ist \n\nein Tag des friedlichen Gedenkens, ein Signal f\u00fcr ein \nfriedliches und weltoffenes Land. Die politische Instru-\nmentalisierung muss gemeinsam durch alle Demokraten \nverhindert werden. Rechtsextremistischen Aufm\u00e4rschen \nmuss entgegengetreten werden, aber friedlich und gewalt-\nfrei. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das bedingt \nauch f\u00fcr die CDU-Fraktion in diesem gemeinsamen \nDialog die Bereitschaft, Protest auf Sicht- und H\u00f6rweite \nzuzulassen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDie CDU unterst\u00fctzt jede Form von gewaltfreien und \ngesetzeskonformen Protestaktionen. Dabei stellt durchaus \ndas Avenarius-Lamers-Papier einen guten Ansatz dar. \nGemeinsam mit Gewerkschaften, Kirchen, SPD und \nGR\u00dcNEN m\u00fcssen wir eine gro\u00dfe gemeinsame gesell-\nschaftliche Basis f\u00fcr ein geschlossenes Handeln finden \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund ich f\u00fcge hinzu: Auch nach dem pawlowschen Reflex \neines Kreisvorsitzenden Muskulus in Dresden, der ein \nerstes Gespr\u00e4chsangebot abgelehnt hatte, auch mit den \nLinken sind wir bereit, diesen Dialog zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Grenzen findet das Ganze aber im rechtsstaatlichen \nHandeln, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Daran fehlt es ja schon!) \n\nDeswegen werden auch f\u00fcr diesen Protest Sitzblockaden \nund gewaltt\u00e4tiges Handeln von uns abgelehnt. Ich m\u00f6chte \ndamit auch die Aufforderung \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen, Herr Kollege! \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 an die Mitglieder des \nHohen Hauses verbinden, sich zuk\u00fcnftig nicht mehr an \nsolchen Protestaktionen zu beteiligen. \u2013 Die f\u00fcnf Minuten \nsind abgelaufen. Es ist schwierig, das alles in einem \nRedebeitrag unterzubringen. Aber ich komme wieder an \ndas Pult. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die eine \neinbringende Fraktion der Kollege Hartmann. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nBevor die n\u00e4chste einbringende Fraktion der FDP mit \nHerrn Kollegen Karabinski das Wort erh\u00e4lt, sehe ich hier \nam Mikrofon 7 den Wunsch nach einer Kurzintervention, \n\n 4110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nwenn mich das nicht t\u00e4uscht. Ist das der Fall, Herr Gan-\nsel? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Das ist der Fall. \nIch wollte mit meinem Wortbeitrag eigentlich warten, bis \ndie mentalen Steinewerfer Hahn, Lichdi und Friedel hier \ndas Wort ergreifen, aber der Wortbeitrag meines Vorred-\nners n\u00f6tigt mir doch an dieser Stelle schon einige Bemer-\nkungen ab. Eigentlich bin ich davon ausgegangen, dass \nsich die CDU-Fraktion hier wieder in der Law-and-order-\nPose gef\u00e4llt. Insofern bin ich durchaus \u00fcberrascht, dass \nmein Vorredner ein unverbl\u00fcmtes Konsens- und Friedens-\nangebot an die vereinigte LINKE in diesem Landtag \nunterbreitet und gerade noch alibiweise, fast entschuldi-\ngend darauf hingewiesen hat, dass es mit moralischer \nUnterst\u00fctzung dieser Linksfraktionisten zu massiven \nRechtsbr\u00fcchen am 13. und 14. Februar in Dresden ge-\nkommen ist. \n\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich noch einmal daran \nerinnern, dass sowieso alle CDU-geeichten Erkl\u00e4rungen \ngegen Gewalt hochgradig doppelmoralisch und verlogen \nsind; denn keine andere Partei als die CDU hat seit 2004 \nbeim erstmaligen Einzug der NPD in den S\u00e4chsischen \nLandtag ein Anti-Rechts-Programm aufgelegt, mit dem \nseit 2004 jedes Jahr zwei Millionen Euro in den Kampf \ngegen Rechts investiert werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit ist die CDU \u2013 der Applaus verr\u00e4t es \u2013 seit 2004 \nma\u00dfgeblich daf\u00fcr mitverantwortlich, dass mit Steuergel-\ndern ein linksradikales Sozialbiotop herangez\u00fcchtet wird \nund dieses Sozialbiotop mittlerweile die Dreistigkeit hat, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nGesetzesbr\u00fcche an der TU Dresden zu \u00fcben. Mit s\u00e4chsi-\nschem Steuergeld wird von Antifa-Gruppen an der Links-\nradikalisierung der Gesellschaft gearbeitet, und die CDU \nunterst\u00fctzt das. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang \nnoch daran erinnern, dass der linksradikale Fu\u00dfballverein \n\u201eRoter Stern Leipzig\u201c 2009 aus der Hand des s\u00e4chsischen \nCDU-Ministerpr\u00e4sidenten den sogenannten s\u00e4chsischen \nF\u00f6rderpreis f\u00fcr Demokratie erhalten hat, dotiert mit \n15 000 Euro, aus der Hand dieses verkappten Antifaschis-\nten auf der Regierungsbank! \n\n(Starke Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, die Zeit \nf\u00fcr die Kurzintervention ist abgelaufen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Der CDU-Ministerpr\u00e4sident \npr\u00e4miert gewaltbereite Linksextremisten, und die CDU \nfinanziert das! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Zeit ist abgelaufen, \nHerr Kollege Gansel! \n\n(Starke Unruhe) \n\nHerr Gansel, eine Kurzintervention darf den vorgegebe-\nnen Zeitraum von zwei Minuten nicht \u00fcberschreiten. Auf \ndie Kurzintervention kann reagiert werden, \u00fcbrigens \nebenfalls im Zeitraum von zwei Minuten. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich wei\u00df nicht, ob ich die volle Zeit brauchen \nwerde. Herr Gansel, dazu ist eines zu sagen: Die CDU \nlehnt jegliche Form von Gewalt ab, sowohl von rechts als \nauch von links. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zurufe der \nAbg. Andreas Storr und J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerr Gansel, Sie werden uns nicht dazu bekommen, dass \nwir irgendeine Akzeptanz Ihrer angeblichen Friedfertig-\nkeit zur Kenntnis nehmen. Das, was am 19. Februar in \ndieser Stadt passiert ist, ist auch in Ihrer Verantwortung \npassiert. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDeswegen hei\u00dft es, hier deutlich Flagge zu zeigen. Unbe-\nnommen davon \u2013 das will ich an der Stelle noch einmal \ndeutlich machen \u2013 lehnen wir auch jegliche Form von \nlinker Gewalt, von Linksextremisten ab. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nGanz klar ist aber zu sagen, dass wir als Erstes den Dialog \nder demokratischen Parteien in diesem Hohen Hause und \nin der Stadt Dresden brauchen, um gemeinsam ein Vorge-\nhen zu besprechen, wie wir jeglicher Form von Gewalt \nentgegentreten. Dazu brauchen wir Ihre klugen oder \naltklugen Ratschl\u00e4ge nun wahrlich nicht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das sind  \nkeine Ratschl\u00e4ge, das sind Hinweise!) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \ndie miteinbringende Fraktion der FDP Herr Kollege \nKarabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! CDU und \nFDP haben diese Aktuelle Debatte beantragt, weil wir der \nAuffassung sind, wir m\u00fcssen unbedingt einmal \u00fcber die \nDemokratieauffassung von Teilen der Opposition reden. \nDen Anlass daf\u00fcr hat uns die sogenannte Aktivierungs-\nkonferenz am vergangenen Wochenende geliefert. \n\nWir haben den Eindruck, Teile der Opposition dulden und \nunterst\u00fctzen jegliches Mittel, um rechte Demonstrationen \nrund um den 19. Februar zu st\u00f6ren, zu verhindern, gege-\nbenenfalls sogar mit Gewalt zu sprengen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau das  \nsind die Absichten! Alles richtig!) \n\nWir m\u00fcssen an dieser Stelle aber sagen: In der Demokra-\ntie gelten die Grundrechte f\u00fcr alle Menschen, \n\n 4111\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau! \u2013  \nBeifall bei der NPD) \n\nauch f\u00fcr die, deren Auffassung wir nicht teilen. Auch f\u00fcr \ndie Feinde der Demokratie gelten die Rechte der Demo-\nkratie. Es ist unbestritten: Es ist unertr\u00e4glich, es ist abartig \nzu sehen, wie rechte Parteien und Vereine jedes Jahr zum \nJahrestag der Bombardierung Dresdens durch die Stra\u00dfen \nziehen, die Bombardierung und die hohen Opferzahlen \nmissbrauchen, um ihre menschenverachtenden Parolen \nund Forderungen unter das Volk zu bringen. Aber: Sind \ndeswegen auch alle Ma\u00dfnahmen und Aktionen einschlie\u00df-\nlich der Gewalt gegen Menschen nach dem Motto \u201eDer \nZweck heiligt die Mittel\u201c gerechtfertigt? \u2013 Ich glaube, das \nist nicht der Fall. \n\nWir m\u00fcssen uns schon fragen: Ist Gewalt gerechtfertigt, \nGewalt gegen die Einsatzkr\u00e4fte der Polizei, die nur ihren \nJob machen, die versuchen, die \u00f6ffentliche Sicherheit \naufrechtzuerhalten, und die versuchen, die Demonstratio-\nnen und die Gegendemonstrationen einigerma\u00dfen fried-\nlich ablaufen zu lassen? Nein! Die Gewalt ist nicht \ngerechtfertigt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Grundrecht der Versammlungsfreiheit aus Artikel 8 \nGrundgesetz deckt Gegenveranstaltungen in Sicht- und \nH\u00f6rweite der Rechten, so, wie Sie es auch immer wieder \nbetonen. Das sehe ich ganz genauso wie Herr Hartmann. \n\nGewaltt\u00e4tige Ma\u00dfnahmen und Blockaden von genehmig-\nten Demonstrationen sind durch den Artikel 8 des Grund-\ngesetzes nicht gedeckt. Genau solche Ma\u00dfnahmen stan-\nden im Mittelpunkt eines Blockadeseminars \u2013 beispiels-\nweise das Training zur Durchbrechung von Polizeiketten. \n\nEin solches Blockadetraining sollte am 7. und 8. Oktober \n\u2013 vergangenes Wochenende \u2013, organisiert vom B\u00fcndnis \n\u201eDresden Nazifrei\u201c, im Rahmen einer sogenannten \nAktivierungskonferenz stattfinden. Der Programmpunkt \n\u201eBlockadetraining\u201c wurde allerdings kurzfristig von der \nTagesordnung heruntergenommen. Das geschah mit \nSicherheit nicht aus Einsicht, sondern auf Druck der \nUniversit\u00e4tsleitung. \n\nWie w\u00e4re es sonst zu erkl\u00e4ren, dass auf der Internetseite \ndes B\u00fcndnisses im Res\u00fcmee zu der Aktivierungskonfe-\nrenz unverhohlen folgende Aussage zu lesen ist \u2013 ich \nzitiere das B\u00fcndnis: \u201eDennoch sehen wir, dass eine \ninhaltliche Vermittlung eines solchen Trainings in Dres-\nden notwendig ist. In diesem Zuge wollen wir das Trai-\nning in den n\u00e4chsten Wochen in Dresden nachholen, um \nzu vermitteln, was es bedeutet, zu blockieren, und wie wir \nspektren\u00fcbergreifend und solidarisch Aktionen auf einer \nBlockade gestalten.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: Vorbereitung einer  \nStraftat ist das, und die Regierung guckt zu!) \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, friedlicher \nProtest sieht anders aus! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nInteressant und bezeichnend f\u00fcr das Demokratieverst\u00e4nd-\nnis beispielsweise der Sozialdemokraten ist, dass man \n\u00fcber einen Banner der Dresdner Jungsozialisten ohne \nWeiteres auf die Internetseiten des B\u00fcndnisses \u201eDresden \nNazifrei\u201c kommt, auf der man die eben zitierten Aussagen \nnachlesen kann. \n\nEigentlich ist es kein Wunder, weil der Sprecher dieses \nB\u00fcndnisses auch Angestellter einer SPD-Abgeordneten \nist: der innenpolitischen Sprecherin der SPD-Fraktion. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nFrau Friedel hat offenbar \u00fcberhaupt kein Problem. Einer-\nseits fordert sie im Landtag \u00f6ffentlich wirksam am \n14. September, dass Straftaten konsequent verfolgt wer-\nden m\u00fcssen. Sie bringt au\u00dferdem immer wieder ihre \nHochachtung vor der Leistung der s\u00e4chsischen Polizeibe-\namten f\u00fcr ihren Einsatz zum Ausdruck. Andererseits \nbesch\u00e4ftigt sie den Sprecher des B\u00fcndnisses \u201eDresden \nNazifrei\u201c \u2013 einen der Verantwortlichen f\u00fcr die geplanten \nAnleitungen zur Blockade und des daraus resultierenden \ngewaltt\u00e4tigen Widerstandes gegen Polizeibeamte. \n\nAnstatt \u00fcber Konsequenzen nachzudenken und sich zu \nfragen, ob die Verkn\u00fcpfung mit ihrer Funktion als innen-\npolitische Sprecherin tats\u00e4chlich tragbar ist, verk\u00fcndet sie \ndie soeben zitierten Tatsachen freudig auf ihrer Homepa-\nge. Frau Friedel, unterlassen Sie k\u00fcnftig Ihre Doppelz\u00fcn-\ngigkeiten! Sie brauchen nicht mehr zu betonen, dass Sie \nHochachtung und Respekt vor den Polizeibeamten haben; \nkein Polizeibeamter kann das noch aus Ihrem Mund h\u00f6ren \nund ertragen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder NPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihre \nRedezeit ist gleich zu Ende. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Einen Satz m\u00f6chte ich \nnoch sagen: Es ist auch l\u00e4cherlich, dass Sie so vehement \ngegen das Stellenkonzept ank\u00e4mpfen. Wenn Sie solche \nBlockadetrainings und gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzun-\ngen nicht indirekt f\u00f6rdern w\u00fcrden, w\u00e4re die Polizei \nentlastet. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nUnruhe bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die mitein-\nbringende Fraktion der FDP der Kollege Karabinski. \u2013 \nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht nun Herr Kollege \nBartl. \n\n(Karl Nolle, SPD: Was hat denn der  \nFDP-Kollege heute Morgen geraucht?) \n\n 4112\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Kollege Hartmann, \nich gebe zu, dass Sie meine Fraktion und mich mit der \nHerangehensweise \u00fcberrascht haben. Die Rede passt \nn\u00e4mlich nicht zur \u00dcberschrift. \n\n(Zuruf der Abg. Andreas Storr  \nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nH\u00e4tten sich die demokratischen Fraktionen in diesem \nHause dar\u00fcber verst\u00e4ndigen sollen, dass es in der Bundes-\nrepublik Deutschland eine \u00fcberwiegende Mehrheit gibt, \ndie der Auffassung ist, dass es nach dem Ma\u00dfstab des \nGrundgesetzes nicht normal ist, dass Neonazis einen \nderartigen Jahrestag missbrauchen, um ihre Gesch\u00e4fte auf \ndem Buckel der damaligen Opfer zu besorgen? \n\n(Andreas Storr, NPD: Meinungsbekundungen sind \nnie ein Missbrauch! Das ist ein Grundrecht!) \n\nDas Problem der Auseinandersetzung im Rahmen des 13.  \nund 19. Februar in Dresden ist die Entwicklung in den \nletzten Jahren. Das Grundrecht auf Versammlungsfreiheit \nschlie\u00dft im Kernbereich ausdr\u00fccklich das Recht auf \nGegenversammlung in Sicht- und H\u00f6rweite ein. Kollege \nHartmann r\u00e4umt dieses Recht heute ausdr\u00fccklich ein. \nDieses wurde unterbunden. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Genau!) \n\nEs ist dadurch unterbunden worden, indem gesagt wurde, \ndass nur ein Teil \u2013 n\u00e4mlich der, der nach der Erinnerungs-\nkultur von CDU und FDP als \u201eehrbar\u201c gilt \u2013 in der Alt-\nstadt demonstrieren durfte. Der Rest der Demonstranten \nhatte grunds\u00e4tzlich an dem anderen Elbufer zu demonst-\nrieren, an dem die Nazis aufmarschierten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das war gerechtfertigt!) \n\nDie Verletzung des Grundrechts auf Gegendemonstratio-\nnen in Sicht- und H\u00f6rweit und zum Ausdruck zu bringen, \ndass man nicht damit einverstanden ist, dass der europa-\nweit gr\u00f6\u00dfte Neonaziaufmarsch am 13. Februar in Dresden \nstattfindet, hat dazu gef\u00fchrt, dass es zu den besagten \nAuseinandersetzungen kam. Es hat au\u00dferdem dazu \ngef\u00fchrt, dass es \u00dcberlegungen gab, wie man verhindert, \ndass Neonazis tats\u00e4chlich ungehindert durch Dresdner \nStra\u00dfen in besten Stadtgebieten marschieren k\u00f6nnen. \nDiese Auseinandersetzung haben sowohl Demokraten im \nStadtrat als auch im Landtag gef\u00fchrt. Sie wird des Weite-\nren bundesweit in der Bev\u00f6lkerung gef\u00fchrt. Das gilt \ngenauso f\u00fcr den 5. M\u00e4rz in Chemnitz. Das gilt auch f\u00fcr \nden April in Plauen. Dresden ist hier keine Ausnahme. \n\nWorum geht es bei der ganzen Problematik letzten Endes? \nWir m\u00fcssen auf den eigentlichen Ansatz, den die M\u00fctter \nund V\u00e4ter des Grundgesetzes in den Artikel 8 geschrieben \nhaben, zur\u00fcckkommen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau!) \n\nDas ist das Entscheidende. Es ist dort definitiv enthalten, \ndass jeder das Recht hat, sich ohne Anmeldung und \nErlaubnis friedlich und ohne Waffen zu versammeln. \n\nDeshalb ist die Frage der Friedlichkeit \u00fcberhaupt kein \nStreitpunkt. Das steht selbstverst\u00e4ndlich fest. \n\nDie Frage ist, wie ich in das Versammlungsrecht eingrei-\nfe. Ich spreche von dem uns\u00e4glichen Versammlungsge-\nsetz, welches im Koalitionsvertrag enthalten ist. Dieses \nwurde Ihnen durch die Nichtigkeitserkl\u00e4rung aus der \nHand genommen. Sie hatten damit letzten Endes gegen \ndas Versammlungsrecht und die -freiheit aufger\u00fcstet. Das \nProblem steht im Raum. Dieses muss im Landtag gekl\u00e4rt \nwerden. Das Angebot, in parlamentarischen und au\u00dferpar-\nlamentarischen Strukturen dar\u00fcber zu reden, nehmen wir \ndankbar an. Kollege Hartmann, insofern steht das Ge-\nspr\u00e4chsangebot. \n\nHerr Karabinski, dass Sie auf die \u201eBILD-Zeitung\u201c auf-\nspringen und exakt das Gesch\u00e4ft dieser Zeitung \u2013 auch \nmit Bildern \u2013 betreiben, ist umso erschreckender, wenn \nman einmal bedenkt, dass Sie von einer liberalen Partei \nkommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie m\u00fcssten sich gelegentlich einmal mit der Geschichte \nIhrer eigenen Partei befassen. Dann k\u00f6nnen Sie begreifen, \ndass Sie f\u00fcr die, die die FDP aufgebaut haben, keine Ehre \nmehr erbringen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Lachen bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Herr Kollege Bartl. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die \nSPD-Fraktion Frau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte mich bei dem Sprecher der \nCDU-Fraktion, Herrn Hartmann, herzlich f\u00fcr seinen \nRedebeitrag bedanken. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das kann ich mir  \nbei so viel Liebesdienerei gut vorstellen!) \n\nDieser Redebeitrag w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass ich mich nur \nmit der Rede von Herrn Karabinski auseinandersetzen \nm\u00fcsste. Das ist mir aber die gesamte Redezeit nicht wert. \nDeswegen werde ich es kurz ansprechen und in der \nzweiten Rede ausf\u00fchrlicher darauf eingehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Weil  \nes unangenehm ist f\u00fcr Sie!) \n\nLiebe FDP-Fraktion, Sie missbrauchen die Aktuelle \nDebatte. Herr Hartmann hat v\u00f6llig zu Recht die seit \nJahren immer wieder und in zunehmenden Ma\u00dfe stattfin-\ndende politische Instrumentalisierung des 13. Februar und \ndes historischen Anlasses angesprochen. Wir erleben \ndiese politische Instrumentalisierung eben nicht nur, wenn \nNazis auf den Dresdner Stra\u00dfen marschieren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die linken  \nParteien instrumentalisieren diesen Tag!) \n\nDie heutige Aktuelle Debatte ist auch eine solche politi-\nsche Instrumentalisierung, die Sie vornehmen. \n\n 4113\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NDP) \n\nWor\u00fcber reden wir, Herr Karabinski? Sie haben gerade \neine Debatte \u00fcber etwas angestrengt, was gar nicht statt-\ngefunden hat. Das ist v\u00f6llig absurd. Ich habe Sie bei dem \nTreffen des B\u00fcndnisses \u201eDresden Nazifrei\u201c leider nicht \ngesehen. Ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn Sie sich vor Ort ein \nBild von der Veranstaltung gemacht h\u00e4tten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ach so, Sie  \nhaben auch an dem Treffen teilgenommen?) \n\nDas tat ebenso der Rektor der TU Dresden, der sehr \ndeutlich gemacht hat, dass es bei einer Veranstaltung der \nTechnischen Universit\u00e4t nat\u00fcrlich Grenzen gibt. Jedes \nEngagement, so sagte er, muss sich an den gesetzlichen \nBestimmungen orientieren. Er hat als Rektor der \nTU Dresden genauso verlauten lassen, dass er von den \nUniversit\u00e4tsangeh\u00f6rigen soziales und gesellschaftliches \nEngagement w\u00fcnsche und erwarte. Ich finde, dass dies in \nSachsen eine sehr mutige Aussage des Rektors \u2013 gerade \nvor dem Hintergrund, wie Sie mit diesem Thema umge-\nhen \u2013 ist. \n\nDer Innenminister hat wenige Tage nach dem 13. Februar \nin einem Interview mit der Zeitung \u201eDie Zeit\u201c gesagt: \n\u201eDas Hauptproblem sind nicht die friedlichen Blockierer.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nBlockierer sind nicht friedlich!) \n\nGenau darum geht es. Was Sie in Ihrer Instrumentalisie-\nrung tun, ist, friedlichen Protest zu einem Problem zu \nerkl\u00e4ren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Reden  \nSie nicht an der Sache vorbei!) \n\nDas ist auch das, was wir seit Wochen und Monaten in \ndem Handeln der Beh\u00f6rden erleben. Hier wird friedlicher \nProtest zu einem Problem erkl\u00e4rt, und ich glaube, Sie sind \nsich alle gar nicht dessen bewusst, welche Wirkung Sie \ndamit erzielen. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Es  geht  \nnicht um irgendwelche Wirkungen!) \n\nSie vergiften das Klima in unserer Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Genau!) \n\nDer Leiter der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung hat \nheute in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c gesagt \u2013 und ich bin \nihm sehr dankbar daf\u00fcr \u2013, dass es darum gehen muss, \nernsthaft zu versuchen, die Position der jeweils anderen \nzu verstehen und auf diese zuzugehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Dann fangen Sie damit an!) \n\nIch danke der CDU-Fraktion, dass sie dieses Signal heute \ngesendet hat. Herr Richter sagte weiter: \u201eWas Dresden \nbraucht, ist ein vertrauensvoller Schulterschluss gegen die \nFeinde der Demokratie. Es gilt, die Gemeinsamkeiten der \n\nDemokraten zu st\u00e4rken, ohne deren Unterschiede zu \nverwischen.\u201c Genau darum geht es. \n\n(Andreas Storr, NPD: Was hat  \ndas mit Versammlungsrecht zu tun?) \n\nWir haben unterschiedliche Auffassungen, ob eine friedli-\nche Blockade ein legitimes Mittel ist oder nicht. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Was hat das mit dem \nBlockadetraining zu tun? \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nBlockaden sind nicht friedlich!) \n\nWir haben aber die gemeinsame \u00dcberzeugung, dass \njeglicher Protest erstens wichtig ist und zweitens ohne \nGewalt passieren muss. Diese \u00dcberzeugung haben wir \nalle gemeinsam, und diese Gemeinsamkeit sollten wir \nauch einmal anerkennen \n\n(Andreas Storr, NPD: Lippenbekenntnisse!) \n\nund den Unterschied, der uns noch trennt, \u00fcberwinden \nund ein bisschen kleiner halten. Dazu tr\u00e4gt diese Aktuelle \nDebatte in keiner Art und Weise bei. Ich habe \u00fcberhaupt \nkein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, welches Ziel Sie damit verfolgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Abg. Friedel sprach \nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN spricht jetzt der Abg. Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich \nzu Beginn dem Dank an Kollegen Hartmann f\u00fcr die von \nihm hier gehaltene, sehr ma\u00dfvolle Rede anschlie\u00dfen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ma\u00dfvoll? \u2013 Devote Rede!) \n\nDas war bei dem gew\u00e4hlten Debattentitel nicht unbedingt \nzu erwarten. Ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich auch, dass Sie das \nRecht auf Protest in Sicht- und H\u00f6rweite hier zum ersten \nMal deutlich anerkannt haben. Auch das ist f\u00fcr mich \npositiv \u00fcberraschend \u2013 das will ich gesagt haben. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nF\u00fcr uns nicht, wir wissen es ja!) \n\nSie haben zu Recht darauf abgehoben, dass ein gemein-\nsamer Kern zur Auseinandersetzung mit dem Thema \nRechtsextremismus wichtig ist. Ich denke aber, dass \ndieser Kern nicht dazu f\u00fchren darf, dass die Vielfalt der \nlegitimen Protestformen dabei verwischt wird. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau, auch Blockaden!) \n\nEs gab in der Vergangenheit durchaus Andeutungen, dass \nsich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nur eine einzige zentrale \nProtestveranstaltung w\u00fcnschen w\u00fcrden. Ich meine, es war \nder Herr Innenminister \u2013 falls ich mich darin irren sollte, \nkorrigieren Sie mich bitte zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt. In \neiner solchen Aussage steckt eine Gefahr, n\u00e4mlich die \nGefahr, dass jeder Protest, der sich nicht in eine solche \nVeranstaltung einordnen m\u00f6chte, von vornherein delegi-\n\n 4114\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\ntimiert wird. Das betrifft dann unter Umst\u00e4nden auch \nMahnwachen, die von Kirchgemeinden organisiert wer-\nden. Das kann aus meiner Sicht schlichtweg nicht Ihr \nInteresse sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte aber auch ein gewisses Unbehagen \u00fcber den \nDebattentitel zum Ausdruck bringen. In der Vorbereitung \nauf diesen Tagesordnungspunkt konnte ich mich nur an \ndem orientieren, was aus dieser \u00dcberschrift herauszulesen \nist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau \u2013 und jetzt \ndiskutieren wir etwas ganz anderes!) \n\nAls ich diesen Titel gelesen hatte, war f\u00fcr mich die erste \nAssoziation, dass es von Anfang bis Ende eine Scheinde-\nbatte ist. \n\nEs gibt diese vollt\u00f6nende \u00dcberschrift \u201eFreiheit achten \u2013 \nkeine Gewaltschulungsseminare an s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen!\u201c. Damit wurde im Vorfeld bewusst ein Schreck-\ngespenst an die Wand gemalt, das schlichtweg so nicht \nexistiert. \n\nWas ist der Hintergrund f\u00fcr diese Debatte? Es gab \u2013 das \nist angeklungen \u2013 eine Konferenz, die einerseits der \nkritischen Reflexion des 19. Februar 2011 in Dresden \ndienen sollte, aber andererseits auch der Diskussion \u00fcber \ndie Frage, wie man denn mit dem zu erwartenden Neona-\nziaufmarsch in Dresden im Februar 2012 umgehen \nm\u00f6chte. Diese Debatte, die Sie hier vom Zaun gebrochen \nhaben \u2013 an dieser Stelle beziehe ich mich besonders auf \ndie FDP \u2013, \n\n(Arne Schimmer, NPD: Dann  \nschauen Sie doch ins Grundgesetz!) \n\nentz\u00fcndet sich dann an einem Workshop innerhalb dieser \nKonferenz, aus dem Sie mit aller Macht Gewalt ableiten \nwollen. Ich zitiere eine ganz kurze Passage aus dem Flyer \nzu dem hier angesprochenen Blockadetraining. Dort steht: \n\u201eEine erfolgreiche Blockade erreichen wir nicht, indem \nsich AktivistInnen auf die Stra\u00dfe setzen. Daf\u00fcr m\u00fcssen \nPolizeisperren umgangen oder durchflossen werden.\u201c \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Flie\u00dfen!) \n\n\u2013 Richtig. Darin ist das Wort \u201eflie\u00dfen\u201c enthalten. Man \nbraucht schon viel Fantasie, um dort auch nur im Ansatz \nGewalt hineinlesen zu k\u00f6nnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie streichen es  \nein bisschen gr\u00fcn an, da sieht es sch\u00f6ner aus!) \n\nIch bekenne mich an dieser Stelle durchaus schuldig. Ich \nhabe am 13. Februar 2011 \u2013 ich betone, es war der \n13. Februar \u2013 ebenfalls eine Polizeikette durchflossen. \nDabei war noch nicht einmal im Ansatz Gewalt im Spiel. \nDa waren viele prominente Menschen mit von der Partie. \nIch erinnere an Sebastian Krumbiegel. Es waren Kollegen \naus meiner oder anderen Fraktionen zugegen. Gewalt gab \nes noch nicht einmal im Ansatz. Das ist auch Sinn und \n\nZweck solcher Trainings, die \u00fcbrigens in der Bundesrepu-\nblik zu Recht mittlerweile eine lange Tradition bei Men-\nschen haben, die sich dem zivilen Ungehorsam verpflich-\ntet f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDiese Trainings dienen dazu, eine Situation nachzustellen, \nin der bewusst ein begrenzter Regelversto\u00df begangen \nwird. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nBegrenzter Regelversto\u00df? \u2013 Straftat!) \n\nGleichzeitig m\u00f6chte man in der Situation aber auch \ndeeskalierend wirken. Das ist der Hintergrund eines \nsolchen Trainings, nichts anderes. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Richtig!) \n\nWir brauchen jetzt auch nicht \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit \noder auch Nichtrechtm\u00e4\u00dfigkeit von Blockaden hier in \ndiesem Hohen Haus zu diskutieren. \n\n(Proteste von der NPD) \n\nWir haben zu dem Thema definitiv eine andere Auffas-\nsung. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist  \neindeutig im Gesetz geregelt!) \n\nDas hat mein Kollege Lichdi hier in diesem Hohen Hause \nin der Vergangenheit mehrfach ausgef\u00fchrt, immer wieder \nauch unter Bezug auf die sehr diffizile Rechtsprechung \ndes Bundesverfassungsgerichtes zu diesem Thema. \n\nMein Eindruck beim Lesen des Debattenthemas war, dass \nes sich eigentlich im Kern um eine Retourkutsche handelt, \neine Retourkutsche f\u00fcr die vielen Debattenniederlagen, \ndie Sie hier in den letzten Monaten erlitten haben, insbe-\nsondere dann, wenn es in diesem Hohen Hause um \nDemokratiethemen ging. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ihre Demokratie  \nkennen wir ja, das ist eine Scheindemokratie!) \n\nAus meiner Sicht ist es der Versuch, nachtr\u00e4glich die \nmassenhafte Aussp\u00e4hung von Handydaten im Febru-\nar 2011 zu legitimieren und auch f\u00fcr die Zukunft m\u00f6glich \nzu machen. Das weisen wir ausdr\u00fccklich zur\u00fcck. Das \nsollte nicht stattfinden. In Bezug auf die Rede von Herrn \nHartmann bin ich ausgesprochen dankbar, dass es offen-\nsichtlich zum ersten Mal eine gemeinsame Basis geben \nk\u00f6nnte \u2013 ich betone das \u201ek\u00f6nnte\u201c \u2013, auf der eine Verst\u00e4n-\ndigung \u00fcber den weiteren Umgang mit diesem Thema im \nFebruar 2012 und in der weiteren Zukunft m\u00f6glich w\u00e4re. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der \nAbg. Jennerjahn f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht jetzt der \nAbg. Storr. \n\n 4115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Diese Aktuelle Stunde zeigt wieder einmal, dass \nalle Fraktionen mit Ausnahme der FDP tats\u00e4chlich an dem \neigentlichen Thema v\u00f6llig vorbeireden. Das Thema dieser \nAktuellen Debatte ist: \u201eGrundrecht auf Versammlungs-\nfreiheit achten\u201c. \n\nIch will hierzu anmerken, dass ich in der Tat der Meinung \nbin, dass das Versammlungsrecht in keiner Weise geachtet \nwird, und zwar nicht nur von linken Blockierern und \nlinken Gewaltt\u00e4tern, die das ganz offensichtlich nicht tun, \nweil ihre Absicht ja ist, nationale Versammlungen zu \nverhindern und damit das Grundrecht f\u00fcr nationale B\u00fcrger \nau\u00dfer Kraft zu setzen. Aber das Problem \u2013 und insofern \nist die \u00dcberschrift sehr gut \u2013 ist, dass nicht nur linke \nBlockierer und linke Gewaltt\u00e4ter das Grundrecht auf \nVersammlungsfreiheit missachten und hintertreiben, \nsondern dass es auch die Staatsregierung ist, die dieses \nGrundrecht f\u00fcr nationale Deutsche missachtet und hinter-\ntreibt. \n\nIch habe an dieser Stelle in der letzten Plenarsitzung am \nBeispiel einer Versammlung, die die NPD am 20.08.2011 \ndurchf\u00fchren wollte, dargestellt, wie mit Tricks vonseiten \nder Polizei, die einfach unbegr\u00fcndet einen polizeilichen \nNotstand behauptete, von dem ein Gericht feststellte, dass \ndieser nicht belegt war, und von der Staatsregierung nicht \nin einem Einzelfall, sondern systematisch das Grundrecht \nauf Versammlungsfreiheit hintertrieben wird. Das ge-\nschieht einzig und allein, weil Ihnen unsere Meinung \nnicht passt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas ist doch der Grund daf\u00fcr, dass ein Staat, der eigent-\nlich vom Grundgesetz her zu weltanschaulicher Neutrali-\nt\u00e4t verpflichtet ist und der vertreten muss, dass es nicht \nnur eine Wahrheit und eine Meinung, sondern verschiede-\nne Wahrheiten und verschiedene Meinungen gibt, dieses \nGrundrecht auf Versammlungs- und Meinungsfreiheit \nnicht mehr durchsetzt. Das erscheint mir als sehr gro\u00dfes \nProblem. \n\nInsofern gibt es eine Komplizenschaft zwischen der \nRegierung und der linken Opposition. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs zeigt sich, dass die CDU und die FDP zu feige sind, \ndem linken Meinungsmonopol, das heute ein Deutungs-\nmonopol darstellt, etwas entgegenzusetzen. Nur aus \nMachtopportunismus macht man sich die Argumente der \nGegenseite zu eigen und ist nicht mehr in der Lage \ngegenzuhalten. Es w\u00e4re aber eigentlich Aufgabe der \nStaatsregierung und der sie tragenden Fraktionen, das \nVersammlungsrecht zu verteidigen und durchzusetzen. \nDass das nicht stattfindet, ist der eigentliche Skandal. \n\nWenn man sieht, wie die linke Seite hier agiert, wo ein \nHerr Hahn auf obsz\u00f6ne Art und Weise f\u00fcr sich Straffrei-\nheit einfordert und das mit seinen guten Absichten be-\ngr\u00fcndet, weil er gegen eine Nazidemonstration nicht nur \nprotestieren, sondern sie verhindern wollte, dann zeigt \n\ndas, dass wir auf dem Weg in einen Gesinnungsstaat sind, \ndem die Gesinnung wichtiger ist als das Recht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWer diese Entwicklung nicht zur Kenntnis nehmen will, \nder macht sich letztendlich selbst daf\u00fcr verantwortlich, \ndass der freiheitliche Rechtsstaat demontiert wird, und ich \nmuss schon sagen, Frau Friedel: Wie Sie hier agieren \u2013 \nder Hinweis der \u201eBild\u201c-Zeitung ist eigentlich der einzige \nAnlass daf\u00fcr, dass wir heute \u00fcberhaupt dar\u00fcber sprechen. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nDass auch in \u00f6ffentlichen Einrichtungen Aktionen gegen \nRechts stattfinden, das ist mittlerweile in dieser Republik \nschon Alltag, und es \u00fcberrascht nicht, dass der Referent \nvon Frau Friedel, Herr Benjamin K\u00fcmmig, der auch \nSprecher des B\u00fcndnisses \u201eDresden Nazifrei\u201c ist, selbst \nebenfalls Straftaten vorbereitet. \n\n(Lachen des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDeshalb wird im \u00dcbrigen auch gegen dieses B\u00fcndnis \nermittelt wegen Bildung einer kriminellen Vereinigung. \nDas muss man auch einmal so sagen. Ganz so friedlich ist \nauch nach Ansicht der Staatsanwaltschaft die Agitation \ndes B\u00fcndnisses nicht. Frau Friedel, Sie haben sich hier \ndemaskiert und versuchen, noch etwas zu rechtfertigen, \nwas nicht zu rechtfertigen ist, und wir m\u00fcssen daran \narbeiten, dass sich der linke Krawallterrorismus in diesem \nLand und in dieser Stadt nicht mehr austoben darf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nNPD sprach der Abg. Storr. \u2013 Wir sind nun am Ende \nunserer ersten Runde angekommen. Wir treten in eine \nzweite Runde ein. Die Staatsregierung m\u00f6chte an dieser \nStelle noch nicht sprechen. Damit hat wiederum die \neinbringende Fraktion der CDU das Wort. Es ergreift Herr \nKollege Bandmann. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Hartmann wollte  \ndoch noch einmal reden, oder hat er  \njetzt einen Maulkorb bekommen?) \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kollegin Friedel \nvon der SPD hat die Frage nach dem Ziel dieser Debatte \ngestellt. Frau Friedel, ich kann Ihnen das Ziel dieser \nDebatte ganz klar sagen: Wir werden es im Freistaat \nSachsen nicht hinnehmen, wenn Trainingsveranstaltungen \nan der Technischen Universit\u00e4t mit dem Ziel durchgef\u00fchrt \nwerden, Gewalt zu organisieren; auch wenn Sie hier \nzehnmal erkl\u00e4ren, dass Gewalt nicht das Ziel ist. Herr \nJennerjahn hat es mit seinem Zitat deutlich auf den Punkt \ngebracht: Wenn in der Einladung zur Aktivierungskonfe-\nrenz steht, daf\u00fcr m\u00fcssten Polizeisperren umgangen oder \ndurchflossen werden, dann hat man die Bilder vom \n\n 4116\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n19. Februar vor Augen, wie das Durchflie\u00dfen der Polizei-\nsperren ausgeht, \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nn\u00e4mlich, mit brutalster Gewalt gegen Mitmenschen, die in \nUniform unsere Freiheit verteidigen, vorzugehen \u2013 was \noffensichtlich Ihre politische Zielstellung ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der NPD) \n\nWenn wir das als frei gew\u00e4hlte Vertreter des s\u00e4chsischen \nVolkes akzeptieren, dann m\u00fcssen wir sagen: Wir sind \nfalsch an dieser Stelle. Herr Jennerjahn, ich widerspreche \nIhnen ganz deutlich. Wenn Sie der Meinung sind, eine \nPolizeisperre m\u00fcsse durchflossen werden, dann ist das ein \nillegaler Akt. Eine Polizeisperre ist dazu da, akzeptiert zu \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen auch die aktuellen \nEreignisse in unserer Bundesrepublik Deutschland, \nderzeit in Berlin, nicht au\u00dfer Acht lassen. Was haben dort \nLinksextremisten versucht? Sie haben mit Brandanschl\u00e4-\ngen versucht, den \u00f6ffentlichen Fern- und Nahverkehr in \nder Bundeshauptstadt lahmzulegen. Zum Gl\u00fcck sind diese \nBrandanschl\u00e4ge durch aufmerksame Bahnarbeiter ent-\ndeckt worden. Die Gesellschaft ist durch die geplanten \nAktionen alarmiert, \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nund ich sage Ihnen: Wenn Sie sich nicht ganz klar durch \nWort und Tat von der Gewalt abgrenzen, wird man Ihnen \nIhre Erkl\u00e4rungen hier im Parlament nicht abnehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie sind diejenigen, die den politischen Rahmen abste-\ncken und versuchen, die Presse einzusch\u00fcchtern. Was hat \ndenn Herr Bartl gemacht, indem er kritisiert, dass die \n\u201eBild\u201c-Zeitung das auf die Tagesordnung gesetzt hat? \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Bartl, Sie haben doch den Vorwurf gegen die Polizei \nerhoben, dass es \u00fcberhaupt zu den Auseinandersetzungen \ngekommen ist. Die Polizei hat ein Lagebild erarbeitet und \nsich aufgrund der vielen Veranstaltungen daf\u00fcr entschie-\nden, dass, um den Schutz der Demonstranten, der Friedli-\nchen, die sich zu Recht gegen den Neonationalsozialismus \nwehren \u2013 \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD: Kommen Sie, Herr \nBandmann, legen Sie mal eine andere Platte auf!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen hier mit Ihren Krokodilstr\u00e4nen kommen, \nwie Sie wollen! \n\n(Andreas Storr, NPD: Ich wei\u00df besser \u00fcber meine \nMeinung Bescheid als Sie; Entschuldigung!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen auch Ihre Meinung haben, aber wir werden \nIhre Meinung hier in diesem Freistaat niemals akzeptieren \n\nund alles unternehmen, damit Ihre politischen Ziele in die \nSchranken gewiesen werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Mit Steuergeldern!) \n\nWir werden aber genauso entschieden gegen den Linksex-\ntremismus vorgehen, und ich fordere ausdr\u00fccklich die \nStaatsanwaltschaften und die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \nauf, dass hier eine Gleichbehandlung angemessen er-\nscheint und mit gleichen Ma\u00dfst\u00e4ben gegen den Linksex-\ntremismus wie gegen den Rechtsextremismus vorgegan-\ngen wird \u2013 im \u00dcbrigen wie gegen jeglichen Extremismus. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n\u201eWir sind f\u00fcr ein Land ohne Gewalt\u201c \u2013 so hat die Revolu-\ntion begonnen, und das soll unser Leitmotto sein. Keine \nGewalt \u2013 f\u00fcr ein friedliches, weltoffenes Sachsen! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \nBandmann f\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU. \u2013 F\u00fcr \ndie miteinbringende Fraktion der FDP spricht erneut Herr \nKollege Karabinski. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nEr kann noch mal die \u201eBild\u201c-Zeitung zitieren! \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD:  \nJetzt kommt der Werbeblock!) \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Storr, nicht, dass \nSie jetzt auf die falsche F\u00e4hrte kommen. Ich will noch \neinmal ganz klar sagen: Nur weil wir linken Gewalttou-\nrismus ablehnen, hei\u00dft das noch lange nicht, dass wir es \neinfach so hinnehmen, dass Sie und der braune Mob \nallj\u00e4hrlich zum Jahrestag der Bombardierung hier in \nDresden aufmarschieren. Wir wenden uns dagegen; \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\naber \u2013 und das im Unterschied zu gro\u00dfen Teilen der \nOpposition \u2013 wir wenden uns ohne Gewalt gegen diesen \nbraunen Spuk. Das ist das Entscheidende. Frau Friedel, \nich bin ein wenig entt\u00e4uscht, dass Sie \u00fcberhaupt nicht \ndarauf eingegangen sind, dass Sie eine so zwiesp\u00e4ltige \nRolle spielen, einerseits als innenpolitische Sprecherin, \nandererseits doch irgendwie auch als Arbeitgeberin des \nSprechers des B\u00fcndnisses \u201eDresden Nazifrei\u201c, der doch \u2013 \nwenn auch nicht so sehr offenkundig, aber zumindest \nunterschwellig \u2013 gewaltt\u00e4tige Aktionen im Februar \nn\u00e4chsten Jahres mit vorbereitet \u2013 das wohl. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber es ist nat\u00fcrlich nicht nur Frau Friedel in der Opposi-\ntion, die ein merkw\u00fcrdiges Verh\u00e4ltnis zur Demokratie \npflegt, es sind noch andere Abgeordnete, wie zum Bei-\nspiel die Abg. Julia Bonk von den LINKEN; denn sie \nk\u00fcndigt fr\u00f6hlich an, an dem Blockade-Seminar teilneh-\n\n 4117\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nmen zu wollen, und bietet obendrein noch an, einen \nVortrag vor der Aktivierungskonferenz zum Thema \n\u201eExtremismustheorie \u2013 Begriffsverst\u00e4ndnis und dessen \nWirkung im politischen Alltag\u201c halten zu wollen. \n\n(Starke Unruhe bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nGanz gro\u00df, Frau Bonk! Genau mit solchen Dingen f\u00f6r-\ndern Sie Demokratie, und ich sage Ihnen, Frau Bonk: Es \nw\u00e4re geschickter, wenn Sie nicht \u00fcber Extremismus \nlehren, sondern zun\u00e4chst erst einmal etwas \u00fcber Demo-\nkratie lernen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Karabinski? \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Nein. \u2013 Ich bin ein wenig \nverwundert \u00fcber die Haltung der Uni-Leitung; denn sie \nhat offenbar kein Problem, entgegen urspr\u00fcnglichen \nAnk\u00fcndigungen der Veranstalter, die Aktivierungskonfe-\nrenz doch in ihren Geb\u00e4uden stattfinden zu lassen. Diese \nAktivierungskonferenz schult auch ein wenig rechtswid-\nriges Verhalten. Dies tut sie doch; auch wenn Herr Jenner-\njahn hier vorliest und man es nicht direkt herauslesen \nkann, aber unterschwellig und zwischen den Zeilen geht \nes um rechtswidriges Verhalten. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich die Uni-Leitung an der Stelle \nausdr\u00fccklich bitten: Achten Sie darauf, dass die TU \nDresden \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\neine Exzellenz-Universit\u00e4t bleibt und kein Terroristen-\ncamp wird! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Widerspruch \nbei den LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMachen Sie k\u00fcnftig von Ihrem Hausrecht Gebrauch und \nunterbinden Sie solche Veranstaltungen! \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Wahrheit tut weh! \u2013 \nWeitere Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, \u00fcberden-\nken Sie Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: So viel Dummheit! \n\u2013 Widerspruch bei den LINKEN, der SPD  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Sie k\u00f6nnen sich dann noch am Mikrofon \nmit Ihren Argumenten \u00e4u\u00dfern. Lassen Sie bitte jetzt Herrn \nKollegen Karabinski sprechen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Zu dem Unsinn?) \n\nBenjamin Karabinski, FDP: \u00dcberdenken Sie Ihr Demo-\nkratieverst\u00e4ndnis! \u00dcberpr\u00fcfen Sie Ihr Verh\u00e4ltnis zum \nRechtsstaat! Schaffen Sie endlich eine klare Abgrenzung \nzu linksextremer Gewalt! \n\nSchaffen Sie keine Schlupfwinkel f\u00fcr gewaltt\u00e4tige Auto-\nnome, die allj\u00e4hrlich aus ganz Deutschland in Dresden \nanreisen, um hier zu randalieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: So viel Dummheit!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nKarabinski f\u00fcr die miteinbringende Fraktion der FDP. \u2013 \nAls N\u00e4chstes hat jetzt die Fraktion DIE LINKE das Wort. \nDieses ergreift Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! \u201eDie Brandstifter\u201c, wie \n\u201eDer Spiegel\u201c Ende Februar dieses Jahres titelte, \u201ehaben \nwieder einmal zugeschlagen!\u201c Nirgendwo k\u00f6nnen die \n\u201eBild\u201c-Skandalisierer mit so viel bereitwilliger Koopera-\ntion rechnen wie in Dresden, weil diese Regierung will-\nf\u00e4hrig genug ist, sich instrumentalisieren zu lassen und \nselbst bestrebt ist, diffuse \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung zu \nsch\u00fcren \u2013, in dem Glauben, dass das dem Machterhalt \ndiene. \n\nEine gute Woche vor der sogenannten Aktivierungskonfe-\nrenz an der TU Dresden, die \u00fcber den StuRa, die Vertre-\ntung der Studentenschaft, angemeldet worden war, schlug \ndas Revolverblatt Alarm. \u201eLinksradikale trainieren an der \nDresdner Uni!\u201c hei\u00dft es. Weiter geht es mit der heuchle-\nrisch-vereinnahmenden Wendung \u201eunserer\u201c Dresdner TU, \nals h\u00e4tte die \u201eBild\u201c-Zeitung irgendetwas mit der TU zu \ntun: \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \nden LINKEN und der SPD) \n\n\u201eUnsere Dresdner TU hat einen handfesten Skandal.\u201c \nDabei bezog sich die \u201eBild\u201c-Zeitung auf einen einzigen \nWorkshop, der so formuliert war, dass die gierige Suche \nnach einer grellen Schlagzeile gerechtfertigt erschien. \n\nNach dem \u00fcblichen \u201eBild\u201c-Drehbuch \u2013 ich kenne das \u2013 \nsollten dann Beteiligte befragt werden in der lauernden \nErwartung, dass sie unvorsichtig genug sein w\u00fcrden, \nSkandalisierungstr\u00e4chtiges von sich zu geben. Das gelang \nihnen auch bei einem Mann, einem Studierenden und \nSozialdemokraten. Es ist im \u00dcbrigen eine Unversch\u00e4mt-\nheit, in diesem Haus die Sozialdemokraten in dieser \nWeise vorzuf\u00fchren. Sie ist die einzige Partei, die im \n20. Jahrhundert immer aufrecht gestanden hat. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas bezieht sich vor allem auf den Angriff, den Frau \nFriedel zu ertragen hatte, die sich hier immer gem\u00e4\u00dfigt \nund ausgesprochen kooperativ verhalten hat. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Andreas Storr, NPD:  \nNach au\u00dfen! Das ist Fassade! Das  \nist eine Scheindemokratiefassade!) \n\n 4118\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nEs geht um diesen jungen Mann, einen studierenden \nSozialdemokraten. Um die \u00f6ffentliche Emp\u00f6rungsschrau-\nbe weiter anzuziehen, bedurfte es nun gewichtigerer \nStellungnahmen als die des jungen Mannes, der den \nMund etwas voll genommen hatte. \n\n(Zuruf von der CDU: Ach so!) \n\nIch bin stolz \u2013 das muss ich in diesem Zusammenhang \nsagen \u2013 auf den Rektor der TU Dresden, Hans M\u00fcller-\nSteinhagen, der das \u00fcble Spiel nicht mitmachte und sich \ndem Gespr\u00e4ch mit dem populistischen Boulevardblatt \nverweigerte. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas ist ungew\u00f6hnlich f\u00fcr die \u201eBild\u201c-Zeitung. Daf\u00fcr sollte \nM\u00fcller-Steinhagen nat\u00fcrlich umgehend abgestraft werden. \nEs hei\u00dft da: \u201eEr hatte f\u00fcr \u201aBild\u2019 keine Zeit!\u201c \u2013 Unerh\u00f6rt! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer Rektor einer Universit\u00e4t hat f\u00fcr die \u201eBild\u201c-Zeitung \nkeine Zeit. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Er muss arbeiten!) \n\nDamit versuchte das Blatt den Rektor abzuwatschen. \nUnter denjenigen, die die \u00fcble Inszenierung mitmachten \u2013 \nich sage das mit gro\u00dfer pers\u00f6nlicher Entt\u00e4uschung \u2013, \nscheint auch der s\u00e4chsische Innenminister gewesen zu \nsein. Ich sage \u201escheint\u201c; denn der \u201eBild\u201c-Zeitung darf \nman nicht immer abnehmen, was sie zitiert. \n\nDie \u201eBild\u201c-Zeitung titelte am Tag darauf: \u201eInnenminister \nwarnt vor getarnten Radikalen!\u201c \u2013 Der junge Studierende \nhat in dieser Situation \u2013 die eben nicht einge\u00fcbt war; Herr \nJennerjahn hat darauf verwiesen, wie wichtig es ist, \nsolche Situationen einzu\u00fcben \u2013 na ja, eben ein bisschen \nangegeben. So wird pl\u00f6tzlich aus einem jungen Studie-\nrenden ein getarnter Linksextremist, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nder gewisserma\u00dfen als Agent in die SPD eingedrungen \nsein soll. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD \u2013  \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAls w\u00e4re das nicht alles schon l\u00e4cherlich genug, konnte \ndas Blatt tags darauf verk\u00fcnden, CDU und FDP br\u00e4chten \nden Vorgang vor den Landtag. \n\n(Huh! von der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Hier stehen wir \nnun als die Marionetten der \u201eBild\u201c-Zeitung. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der SPD: Genau!) \n\nDer inkriminierte Workshop ist bereits am 29. September \nabgesagt worden \u2013 das wurde bereits erw\u00e4hnt \u2013, und \u00fcber \ndie stattgefundenen Pressionen, die dazu gef\u00fchrt haben, \nschweige ich lieber. Das Verh\u00e4ltnis, das hier gegen\u00fcber \nHochschullehrern und Universit\u00e4ten gepflegt wird, halte \nich ohnehin \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Prof. Besier, \nm\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage beantworten? \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Prof. Besier, Sie haben in \ndieser benannten Zeitung von einer Verniedlichung der \nTatsachen gesprochen, die Sie hier sehr illuster vorgetra-\ngen haben. Ist Ihnen bekannt, wie viel Polizisten bei den \nEins\u00e4tzen verletzt worden sind? K\u00f6nnen Sie dazu etwas \nsagen? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Stefan \nBrangs, SPD \u2013 Weitere Zurufe von der SPD) \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Kolle-\nge, das wurde bereits erw\u00e4hnt. Deshalb bin ich darauf \nnicht eingegangen. Selbstverst\u00e4ndlich lehne ich jede Art \nvon Gewalt ab. Ich halte es f\u00fcr sehr bedauerlich, dass es \ndazu gekommen ist. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nDas sind Lippenbekenntnisse!) \n\nMeine These ist \u2013 Herr Jennerjahn hat es kurz angespro-\nchen \u2013, dass solche Trainings gewaltdeeskalierend sind. \nDas haben Sie nur noch nicht verstanden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Ganze ist \nein Trauerspiel und Parlamentariern eigentlich nicht \nw\u00fcrdig. Sie gef\u00e4hrden durch solche Allianzen den frei-\nheitlichen Rechtsstaat. Sie wollen die Autonomie der \nUniversit\u00e4ten beschneiden \n\n(Zuruf von der SPD: Genau!) \n\nund der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung Ihre Florian-Silber-\neisen-Mentalit\u00e4t einimpfen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab, \nHerr Prof. Besier! \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Sie sind die \nBiederm\u00e4nner, die sich zu erb\u00e4rmlichen Gehilfen der \nBrandstifter machen lassen. \u2013 Meine Redezeit ist abgelau-\nfen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen, genau. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ich danke \nIhnen. \n\n(Anhaltender lebhafter Beifall bei den LINKEN \u2013 \nBeifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes h\u00e4tte die \nSPD-Fraktion das Wort. \u2013 Ich sehe aber am Mikrofon 7 \nden Abg. Storr. Eine zweite Kurzintervention ist m\u00f6glich. \n\n 4119\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nAndreas Storr, NPD: Herzlichen Dank! \u2013 Ich m\u00f6chte \ngern zu der Rede von Herrn Prof. Besier intervenieren. \nIch muss sagen, das ist schon ein St\u00fcck \u00fcbelster Demago-\ngie. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013  \nZurufe von den LINKEN) \n\nBlockadetraining als Deeskalationsma\u00dfnahme zu be-\nschreiben und in diesem Zusammenhang von der Auto-\nnomie der Hochschule zu sprechen ist schon ein ziemli-\nches St\u00fcck an Verdrehung der Tatsachen. Man muss doch \nimmer wieder in Erinnerung rufen: Blockaden, die darauf \nabzielen, andere Veranstaltungen oder Versammlungen zu \nbehindern oder zu verhindern, sind Straftaten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDieses Blockadetraining, was ganz offen auch ausgespro-\nchen wird, ist letztendlich die Vorbereitung einer Straftat. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEntschuldigung, Herr Besier, die Freiheit der Universit\u00e4t, \ndie Freiheit von Wissenschaft und Forschung hat nichts \ndamit zu tun, dass es auch eine Freiheit f\u00fcr die Vorberei-\ntung von Straftaten gibt \u2013 auch nicht an der Universit\u00e4t. \nAuch die Universit\u00e4t ist kein rechtsfreier Raum, in der ein \nRechtsstaat es dulden kann, dass dort Straftaten vorberei-\ntet werden. \n\nSie haben immer den Anspruch, hier als Intellektueller \naufzutreten, aber man muss sagen: Vor diesem Hinter-\ngrund war Ihre Rede doch sehr erb\u00e4rmlich. Ich habe von \nIhnen schon Besseres geh\u00f6rt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Reaktion auf diese \nKurzintervention kommt jetzt von Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ich bestrei-\nte, dass hier \u00fcberhaupt Gewaltvorbereitungen stattgefun-\nden haben. Wenn Magistra Bonk beispielsweise \u2013 sie ist \nja Geschichtswissenschaftlerin \u2013 \u00fcber das Extremismus-\nkonstrukt zu reden beabsichtigt hat, dann ist dies sinnvoll. \n\nIm \u00dcbrigen sollten Sie sich nicht beschweren: Ich vertrete \ndoch die These, dass es gar keine politisch motivierte \nGewalt gibt \u2013 weder \u201erechtsextreme\u201c noch \u201elinksextre-\nme\u201c. Insofern sitze ich zwischen allen St\u00fchlen. Also, \nschreien Sie nicht! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\nvention und Reaktion. \u2013 Als N\u00e4chste in der Rederunde hat \ndie SPD-Fraktion das Wort. Es spricht die Abg. Frau \nFriedel. Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Mal schauen, wie viel Zeit ich noch habe. \n\u2013 Herr Karabinski, Ihre Redebeitr\u00e4ge sind an sich von \ninteressanter Qualit\u00e4t, was wir sonst im Plenum kennen. \n\nAber Sie haben heute eine Parodie Ihrer selbst abgeliefert; \ndas war sehr unterhaltsam. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHier ist der Eindruck erweckt worden, dass gegen mich \noder meine Mitarbeiter in irgendeiner Art und Weise \nermittelt wird, weil wir Straftaten begangen h\u00e4tten. Ich \nkann Ihnen sagen, dass das nicht der Fall ist. Warum? \nWeil es dazu keinen Anlass gibt. Weder ich noch mein \nMitarbeiter haben eine Straftat begangen. Wir haben \nnichts anderes gemacht, als friedlichen Protest gegen eine \nNazi-Demo zu \u00e4u\u00dfern. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nEine friedliche Tat ist der Protest nicht! \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir sind mit nichts anderem besch\u00e4ftigt, als den erneuten \nfriedlichen Protest gegen eine Nazi-Demo zu organisie-\nren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDerjenige, der etwas anderes ernsthaft behauptet, macht \ndas ganz gezielt. Wer hier mit diesen oder anderen Bei-\nspielen ernsthaft behauptet, die SPD st\u00fcnde nicht auf dem \nBoden des Grundgesetzes oder h\u00e4tte irgendetwas mit \nGewalt am Hut, der macht das ganz gezielt. Es ist m\u00fc\u00dfig, \ndas wieder aufzuz\u00e4hlen, aber wir haben es so oft gesagt. \nIch habe am 20. Februar, einen Tag nach der Demonstra-\ntion, \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt: Wer Barrikaden errichtet und mit \nPflastersteinen wirft, schadet dem friedlichen Protest usw. \nusf. Daf\u00fcr gibt es keinerlei Rechtfertigung. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013  \nGegenruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEinen Tag danach habe ich an den Landespolizeipr\u00e4siden-\nten geschrieben: \u201eBei aller Freude dar\u00fcber, dass die \nfriedlichen Blockaden von vielen Tausend Menschen \nunterst\u00fctzt wurden, sind auch wir \u00fcber die gewaltsamen \nAusschreitungen best\u00fcrzt.\u201c Einen Monat sp\u00e4ter erkl\u00e4rte \nmein Fraktionskollege Martin Dulig im Plenum: \u201eF\u00fcr \ndiese Gewalt gibt es keine Rechtfertigung. Das kann kein \nMittel demokratischer Auseinandersetzung sein, egal von \nwem sie ausgeht. Daran gibt es kein R\u00fctteln.\u201c \n\nSie h\u00f6ren trotzdem nicht auf. Sie h\u00f6ren nicht auf, und ich \nhabe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr. Ich verstehe es, denn das ist \nIhre Strategie. Aber ich habe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr; denn \ndas, was Sie tun, ist verlogen. Liebe Kolleginnen und \nKollegen von der FDP-Fraktion, Sie beteiligen sich seit \nJahren in keinster Weise an irgendwelchen Anstrengun-\ngen, zur Gemeinsamkeit der Demokraten zu kommen. Sie \nsind am runden Tisch der Oberb\u00fcrgermeisterin nicht \neinmal pr\u00e4sent. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ja!) \n\nDa kommt alle f\u00fcnf Sitzungen mal jemand. \n\n(Holger Zastrow, FDP: L\u00fcgen Sie nicht!) \n\n 4120\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n\u2013 Herr Zastrow, ich l\u00fcge nicht. Ich besorge Ihnen gern die \nProtokolle. Ich bin bei jeder Sitzung anwesend, und ich \nhabe von Ihnen pers\u00f6nlich dort noch nie etwas gesehen \nund auch sonst keinen Beitrag erlebt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich!  \nErz\u00e4hlen Sie nicht solchen Quatsch!) \n\nIch werde sehr gespannt sein, es ob heute Nachmittag, \nwenn wir uns treffen, anders sein wird und wie Sie diese \nDebatte auswerten. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas, was Sie hier tun, ist verlogen. Sie wollen Angst \nproduzieren, Sie wollen \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie wollen mit Dreck \nwerfen, nichts anderes!) \n\n\u2013 Ich versuche, ein angenehmeres Wort f\u00fcr \u201eHass\u201c zu \nfinden, aber ich finde keines. \u2013 Sie machen nichts ande-\nres, als die gemeinsamen Linien der demokratischen \nParteien zu durchbrechen. Das ist eine Unversch\u00e4mtheit! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerr Besier ist darauf zur\u00fcckgekommen, welcher Inspira-\ntion wir diese Aktuelle Debatte verdanken. Axel Springer, \nder Erfinder jener Zeitung, sagte einmal: \u201eAls ich \u201aBild\u2019 \nschuf, habe ich vor allem an eines gedacht: dass der \ndeutsche Leser auf keinen Fall eines will, n\u00e4mlich nach-\ndenken.\u201c Ich glaube, derjenige, der die s\u00e4chsische FDP \nschuf, dachte dasselbe. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHolger Zastrow, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. \nFriedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Jetzt gibt es eine Kurzin-\ntervention von Kollegen Zastrow, FDP-Fraktion. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie mir, \ndass ich Frau Kollegin Friedel daran erinnere, dass wir \ndoch bei der Wahrheit bleiben sollten. \n\nSie als Stadtr\u00e4tin m\u00fcsste wissen, welche Parteien und \nwelche Gruppen am runden Tisch der Oberb\u00fcrgermeiste-\nrin mit dabei sind. Sie wissen ganz genau, dass die FDP-\nFraktion selbstverst\u00e4ndlich daran beteiligt ist. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nJedes Mal ist mein Stellvertreter in der Stadtratsfraktion, \nJens Genschmar, dabei, den Sie auch kennen. Er engagiert \nsich schon eine lange Zeit. Dass wir manchmal eine \nandere Meinung haben, dass CDU und FDP in Dresden \noft eine andere Meinung haben als Sie, m\u00fcssen Sie \nakzeptieren. \n\nSie wollen dar\u00fcber nicht diskutieren. Das haben wir \nerlebt, als die FDP-Fraktion im Dresdner Stadtrat unmit-\ntelbar nach den Ereignissen am 19. Februar in diesem Jahr \n\nzu einer Aktuellen Stunde gerufen hatte. Sie wollten \ndamals sogar die Aktualit\u00e4t der Stunde gemeinsam mit der \nGR\u00dcNE-Fraktion und den LINKEN verhindern. Sie \nwollten die Diskussion dazu verhindern. Als wir dann \ndurchgesetzt haben, \u00fcber dieses Thema in Dresden zu \nsprechen und dar\u00fcber zu diskutieren, wie sich alle Frakti-\nonen die Zukunft des gemeinsamen Protestes vorstellen, \nhaben Sie sich verweigert. Kein Vertreter der Linksfrakti-\non, kein Vertreter der SPD-Fraktion und kein Vertreter der \nGR\u00dcNE-Fraktion hat das Wort ergriffen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist bezeichnend!) \n\nMan hat einen anderen, einen K\u00fcnstler aus dem Staats-\nschauspiel, sprechen lassen. Sie haben jede Diskussion \nverweigert. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nSie haben nicht gesagt, wie Sie zu den Protesten stehen. \nDas ist die Wahrheit! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Unsinn!) \n\nDaran m\u00f6chte ich erinnern. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte noch eines sagen: FDP und CDU machen bei \neinem gemeinsamen Protest mit, aber nur unter bestimm-\nten Bedingungen. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass die \nKreisvorsitzenden der CDU und auch mein Kreisvorsit-\nzender, Johannes Lohmeyer \u2013 den Sie, Frau Friedel, auch \ngut kennen \u2013, dazu Bedingungen formuliert haben. Wenn \nSie die erf\u00fcllen, machen wir mit. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSprechen Sie sich gegen Blockaden aus! Sagen Sie ganz \neindeutig, dass Sie gegen einen gewaltt\u00e4tigen Protest \nsind! Sagen Sie aber auch, dass Sie bereit sind, keinen \nSchutzschirm f\u00fcr Radikale in Ihren Demonstrationsz\u00fcgen \nzu bieten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBisher machen Sie das n\u00e4mlich. Schauen Sie sich an, wer \nhinter Ihrem R\u00fccken protestiert. Da sehe ich Che-\nGuevara-Fahnen, MLDP-Fahnen, sowjetische Fahen \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nalles von Leuten, die nicht auf dem Boden unseres Grund-\ngesetzes stehen. \n\n(Weitere Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zwei Minuten, Herr \nKollege! \n\nHolger Zastrow, FDP: Solange Sie diesen einen Schutz-\nschirm bieten, sind Sie f\u00fcr uns kein Partner in der Frage \ndes friedlichen Protestes in Dresden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n 4121\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie reagieren, \nFrau Friedel? \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch sehe keinen Bedarf nach einer Reaktion. Wir k\u00f6nnen \nin der Rednerfolge fortfahren. Als N\u00e4chstes spricht die \nFraktion GR\u00dcNE, wenn Sie die Zeit in Anspruch nehmen \nwill. \u2013 Kein Redebedarf. Die NPD-Fraktion? \u2013 F\u00fcr die \nNPD-Fraktion spricht erneut der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Zusammenhang zwischen Staatsregierung \nund Antifa-Kettenhunden ist eigentlich offenkundig eine \nFolge des sogenannten Kampfes gegen Rechts, der \nletztendlich nur darauf abzielt, Meinungen auszugrenzen \nund nicht zum \u00f6ffentlichen Diskurs zuzulassen. \n\nEine Folge davon ist nat\u00fcrlich die Finanzierung des \nLinksextremismus. Ich will Beispiele nennen. Zum \nBeispiel die Linksjugend Solid hat am 10.09.2011 in \nBurgst\u00e4dt eine Demonstration unter dem Motto \u201eKonser-\nvatives Denken brechen \u2013 Provinzen alternativ gestalten\u201c \ndurchgef\u00fchrt. Was sagt dieses Motto aus? Dass es im \nGrunde genommen eben nicht im Kampf gegen Rechts \ngegen sogenannte Neonazis geht, sondern es geht um \netwas ganz anderes: das gesamte politische Koordinaten-\nsystem immer weiter nach links zu verschieben, bis dann \nvielleicht auch die CDU im Klub der Nazis angekommen \nist, weil das Koordinatensystem schon ganz weit links ist. \n\nLassen Sie mich noch kurz auf die Aktivierungskonferenz \nan der TU Dresden zur\u00fcckkommen. Ich hatte schon \ngesagt, dort wird wieder erneut zu Blockaden \u2013 sprich: \nStraftaten \u2013 f\u00fcr das kommende Jahr aufgerufen, obwohl \nein Ermittlungsverfahren gegen die Organisatoren, gegen \ndas B\u00fcndnis \u201eDresden Nazifrei\u201c wegen Bildung einer \nkriminellen Vereinigung l\u00e4uft. Man wollte dort nicht nur \n\u00fcben, wie man Blockaden organisiert, sondern man hat \nauch diskutiert. \n\nEs ist schon interessant, wer dort diskutiert, zum Beispiel \neine Grit Hanneforth vom Kulturb\u00fcro Sachsen, das \nimmerhin Steuermittel in H\u00f6he von 772 000 Euro be-\nkommt. Diese werden aus dem Programm \u201eWeltoffenes \nSachsen\u201c mit Zusch\u00fcssen des Bundes und der L\u00e4nder \nfinanziert. Es ist bezeichnend, dass diese staatsalimentier-\nte Antifa-Frau mit einem Herrn Henning Owens von der \ninterventionalistischen Linken diskutieren kann. Genau \ndiese interventionalistische Linke wird von den Verfas-\nsungsschutz\u00e4mtern im Bund und in den L\u00e4ndern als \nlinksextremistische Vereinigung betrachtet, die ganz offen \nmit gewaltt\u00e4tigen Aktionen in Verbindung zu bringen ist. \n\nAuch hier zeigt sich wieder einmal, dass es eine Kompli-\nzenschaft gibt, die es zu beenden gilt. Letztendlich wer-\nden Straftaten immer weiter vorbereitet. Die Meinungs-\nfreiheit wird immer weiter dadurch eingeschr\u00e4nkt, dass \nman linksextremistische Schl\u00e4gertruppen agieren l\u00e4sst \n\nund offenbar von der Strafverfolgung ausschlie\u00dfen will. \nDas k\u00f6nnen wir nicht dulden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Storr. \u2013 Jetzt k\u00f6nnen wir in eine dritte \nRednerrunde eintreten, f\u00fcr die Bedarf angemeldet worden \nist. Von der einbringenden Fraktion der CDU spricht Herr \nKollege Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Fortgang \nder Diskussion hat gezeigt, dass eine grundlegende \nAussprache zu diesem Thema schon einmal notwendig \nist. Wenn sich der \u201eLuxus-Linke\u201c Besier hier versteigt, \ndas \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eRevolverblatt \u201aBild\u2019-Zeitung\u201c an-\nzugreifen, und die SPD-Abgeordnete hier Axel Springer \nin den Dreck zu ziehen versucht, dann will ich daran \nerinnern, \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von den LINKEN, der SPD  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndass es gerade Axel Springer war, der wie kein anderer an \nder Idee der deutschen Einheit festgehalten hat, der sein \nVerlagshaus sehr zum Zorn der Kommunisten in der DDR \n\u2013 oder die sich so nannten \u2013 unmittelbar an die Berliner \nMauer gesetzt hat und der bis zu seinem Tod der \u00dcber-\nzeugung war, dass die deutsche Einheit wiederkommen \nwird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWer diesen Mann in den Dreck zieht, der hat von deut-\nscher Geschichte wahrhaft nichts verstanden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Kollege Bandmann, ist Ihnen \naufgefallen, dass ich Herrn Springer zitiert habe? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich hatte das Zitat auf Herrn \nBesier bezogen; ich war mit dem n\u00e4chsten Gedanken \nschon weiter. \n\n(Emp\u00f6rung bei den LINKEN und der SPD \u2013 \nMartin Dulig, SPD: Erz\u00e4hlen  \nSie nicht solchen Quatsch!) \n\nIch kann das Zitat nicht \u00fcberpr\u00fcfen; von daher kann ich \njetzt dazu nicht Stellung nehmen. \n\nAber es ist deutlich: Die \u201eBild\u201c-Zeitung hat in wesentli-\nchen Eckpunkten f\u00fcr die deutsche Einheit massive Ver-\ndienste, und das ist der entscheidende Punkt. Wenn Herr \nBesier hier versucht, wie das LINKE immer tun, wenn sie \n\n 4122\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nunter Beschuss kommen: Wenn sie unter Druck kommen, \ndann versuchen sie ein Thema l\u00e4cherlich zu machen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nEs ist doch eines ganz klar: Das, was in dem Aufruf des \nB\u00fcndnisses drinsteht \u2013 Blockaden und Polizeiabsperrun-\ngen zu durchflie\u00dfen \u2013, ist ein Aufruf zu einer Straftat. Ich \nerwarte, dass dies ganz klar und sauber gepr\u00fcft wird. \nDaf\u00fcr stehen wir heute hier. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMir ist es noch einmal wichtig, Herr Kollege, einen Dank \nan die s\u00e4chsische Polizei zu sagen. Es war die Polizeif\u00fch-\nrung hier in Sachsen und die s\u00e4chsische Polizei, die \nSchlimmeres verhindert haben. \u00dcber hundert s\u00e4chsische \nPolizisten wurden durch Extremisten verletzt. Wir sollten \ndieser verletzten Polizisten gedenken, ihnen gute Besse-\nrung w\u00fcnschen \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nSind sie gestorben, oder was?!) \n\nund die Debatte so f\u00fchren, dass es in der Tat, Herr Genos-\nse Brangs, m\u00f6glich wird, \n\n(Emp\u00f6rter Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\ndass wir hier in Dresden zu einem Konsens kommen \u2013 so \nwie es Kollege Hartmann angesprochen hat \u2013, dass am \nEnde die Neonationalsozialisten mit ihrem Gedankengut \neben nicht obsiegen und dass diejenigen, die als Kommu-\nnisten immer noch an der Idee des Sozialismus festhalten \nund diese Idee mit Gewalt umsetzen wollen, genauso \nwenig obsiegen. \n\nDas ist der Wunsch der CDU- und der FDP-Fraktionen, \nund deswegen war diese Debatte au\u00dferordentlich wichtig. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion sprach Herr Kollege Bandmann. Gibt es weiteren \nRedebedarf bei der FDP? \u2013 Das sehe ich nicht. Bei der \nFraktion DIE LINKE? \u2013 Auch nicht. SPD? \u2013 Auch nicht. \nGR\u00dcNE? \u2013 Nicht. NPD? \u2013 Auch nicht. \u2013 Die CDU hat \nnoch Redebedarf; somit k\u00f6nnen wir in eine vierte Runde \neintreten. \n\nWir er\u00f6ffnen eine vierte Runde. Das Wort hat f\u00fcr die \neinbringende Fraktion der CDU Herr Kollege Hartmann. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau, der Linksversteher! \n\u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Jetzt wird die  \n\nAntifa-Friedenspfeife geraucht!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte \nes vorhin gesagt, und ob es Ihnen  \u2013 den Herren ganz \nrechts \u2013 gef\u00e4llt oder nicht: Ich werde jetzt noch einmal \ndazu sprechen. \n\nIch bin bei dem Thema der Blockaden stehen geblieben \nund m\u00f6chte dazu noch einiges sagen. Die CDU hat heute \n\nein Gespr\u00e4chsangebot formuliert, offen und fair in einen \nDiskussionsprozess zu treten \u2013 auch unter der Ma\u00dfgabe: \nDemonstrationen auf Sicht- und H\u00f6rweite; ich betone an \ndieser Stelle ausdr\u00fccklich: nicht auf Wurfweite \u2013 durchzu-\nf\u00fchren. Grenzen der Zusammenarbeit und Grenzen f\u00fcr ein \ngemeinsames Vorgehen bilden f\u00fcr uns jegliche Formen \ngewaltt\u00e4tigen Handelns und eben auch \u2013 das geh\u00f6rt dazu \n\u2013 rechtswidrige Sitzblockaden. Blockaden sind ungesetz-\nlich und nach Auffassung der Union kein legitimes Mittel \ndes Protestes. Das Recht kann nicht beliebig ausgelegt \nwerden. \n\nRechtsstaat bedeutet nicht, dass ich das Recht verletzen \nkann, weil ich dem Zeitgeist folge oder der Auffassung \nbin, etwas Richtiges zu tun. Was w\u00fcrden wir alle sagen, \nwenn sich f\u00fcr die n\u00e4chste Mai-Demonstration die Rechten \neinfach davorsetzen und ebenfalls eine Sitzblockade \ndurchf\u00fchren? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, was w\u00e4re dann?) \n\nDeswegen laden wir ausdr\u00fccklich dazu ein, gemeinsam \nzusammenzuarbeiten, gemeinsame Wege des Protestes zu \nfinden. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich auch die Unterst\u00fctzung \nf\u00fcr den Moderationsprozess der Landeshauptstadt Dres-\nden um die Arbeitsgruppe von Herrn Frank Richter \neinwerben, wo man gemeinsame Vorgehensweisen \nbesprechen kann; wo wir gemeinsame Formen intelligen-\nten und friedlichen Protestes finden k\u00f6nnen, der nichts \nmit Gewalt und nichts mit Blockaden zu tun hat. Diese \ngemeinsamen Handlungsstrategien sollten ausdr\u00fccklich \ndie Versammlungsbeh\u00f6rden, die Gerichte und die Polizei \nals Partner mitnehmen und nicht als Gegen\u00fcber. \n\nWir m\u00fcssen gemeinsam \u2013 das ist ein Auftrag vor allen \nDingen an die linke Seite dieses Hauses \u2013 auf alle Grup-\npen einwirken, die sich au\u00dferhalb dieser Gewaltfreiheit \nstellen oder die sich au\u00dferhalb gesetzeskonformen Han-\ndelns stellen. Es geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu, diese Tren-\nnung zu vollziehen. Hier hat einer meiner Vorredner \u2013 ich \nwei\u00df nicht mehr, wer es gesagt hat \u2013 recht: Es kann \nkeinen Windschatten f\u00fcr Gewaltt\u00e4ter in Form friedlichen \nProtestes auch von links geben. Diese Trennung muss es \nklar geben. \n\nAblehnung von Blockaden, Zustimmung zu Demonstrati-\nonen auf Sicht- und H\u00f6rweite \u2013 das ist die klare Bot-\nschaft, die wir heute als Union senden. Wenn wir Erfolg \nhaben wollen, dann k\u00f6nnen wir das nur gemeinsam. \nNutzen wir ganz einfach die M\u00f6glichkeit dieses Diskussi-\nonsprozesses unter Moderation der Stadt. Nehmen wir uns \nwirklich zur\u00fcck im Wettbewerb um den besten Antifa-\nschisten und lassen Sie uns stattdessen gemeinsam in der \nSache eintreten, dass ein friedliches Gedenken in dieser \nStadt m\u00f6glich sein kann. Distanzieren wir uns von Ge-\nwalt, setzen wir ein deutliches Signal gegen Rechts \u2013 aber \neben auch klar gegen jegliche Form von linker Gewalt! \n\nWir sind bereit dazu \u2013 seien Sie es auch \u2013, dann k\u00f6nnen \nwir im Jahre 2012 die Chance nutzen, einen friedlichen \nProtest in Dresden zu erleben. Das w\u00fcrde ich mir w\u00fcn-\nschen. \n\n 4123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Hart-\nmann von der einbringenden Fraktion der CDU in der \nvierten Rednerrunde. \u2013 Jetzt sehe ich eine ganze Anzahl \nvon potenziellen Kurzinterventen und -interventinnen. Ich \nfange mit Kollegen Lichdi an, weil er zuerst am Mikrofon \nstand; bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nIch bin sehr dankbar f\u00fcr den Redebeitrag des Kollegen \nHartmann, m\u00f6chte aber trotzdem noch einmal darauf \neingehen. Es ist nat\u00fcrlich sehr zu begr\u00fc\u00dfen, wenn jetzt \nauch Herr Hartmann offiziell im Plenum des Landtages \ndavon spricht, dass Sicht- und H\u00f6rweite m\u00f6glich sein \nm\u00fcssen. Das ist eine Ver\u00e4nderung der Position der CDU \nin Dresden und in Sachsen; die hatte auch schon Herr \nUlbig im Mai angek\u00fcndigt. Es wurde sowohl von Herrn \nHilbert, dem amtierenden Oberb\u00fcrgermeister, als auch \ndem neuen Polizeipr\u00e4sidenten Kroll schon so angedeutet. \nDas ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nNur, jetzt ist nat\u00fcrlich auch zu sehen: Welche Strategie \nschl\u00e4gt denn das Innenministerium und die Polizei in \nDresden tats\u00e4chlich ein? Ich habe noch nicht geh\u00f6rt, dass \ndie Polizei oder das Innenministerium bereit w\u00e4ren, sich \nvon der Strategie Trennungsgebot, die dem fundamental \nwiderspricht, zu l\u00f6sen. Wir sind sehr hoffnungsvoll \naufgrund der Aussagen, aber ich sage auch ganz klar: Es \nfehlt noch ein ganz sch\u00f6nes St\u00fcck Weges, und da m\u00fcssen \nSie dann auch dazukommen. \n\nIch habe mich aber auch gemeldet, weil ich noch einmal \nausdr\u00fccklich Ihre Diktion, Herr Hartmann, zur\u00fcckweisen \nmuss, dass eine Blockade \u2013 ich spreche lieber von Platz-\nbesetzungen \u2013 \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nper se illegal und eine Straftat sei. Das ist nicht der Fall. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \ndes Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWenn sich Menschen im Zuge eines Aufzugs der Neona-\nzis auf die Stra\u00dfe setzen, dann machen sie von ihrem \nGrundrecht nach Artikel 8 Gebrauch. Es mag sein, dass in \nder Abw\u00e4gung der beiden widerstreitenden Grundrechte \ndie eine Grundrechtsaus\u00fcbung einer anderen weichen \nmuss. Es mag auch sein, dass dann eine R\u00e4umung seitens \nder Polizei berechtigt sein kann. Das ist aber kein Auto-\nmatismus. Das, was Sie hier tun, ist eine Kriminalisie-\nrung, indem Sie rundweg alle, die an einer Platzbesetzung \nteilnehmen oder diese bef\u00fcrworten, in die Gewaltt\u00e4ter-\necke stellen. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nAuch N\u00f6tigung ist Gewalt, Herr Lichdi!  \n\nDas m\u00fcssten Sie als Jurist eigentlich wissen!) \n\nWir sind auf einem guten Weg. Ich hoffe, dass wir auch \ndiese Streitfrage noch ausr\u00e4umen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Hartmann, Sie \nhaben jetzt Gelegenheit zu reagieren. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Abg. Lichdi, ich \nm\u00f6chte Ihnen nur kurz entgegnen: Wir m\u00fcssen eine \nDiskussion beenden, die das Trennende formuliert. Wir \nals CDU haben zum Ausdruck gebracht, dass wir die \nBereitschaft zeigen f\u00fcr ein Miteinander, f\u00fcr gemeinsame \nFormen des Protestes. Diese m\u00fcssen friedlich sein, und es \nmuss eine Grundrechtsabw\u00e4gung stattfinden. Ich habe \nnicht gesagt, dass sie gewaltt\u00e4tig oder straff\u00e4llig waren, \nsondern ich habe gesagt, dass sie aus unserer Sicht \nrechtswidrig waren. Das ist aus meiner Sicht ein Unter-\nschied. \n\nWir m\u00fcssen allerdings auch Regeln formulieren. Wenn \nzwei Partner aufeinander zugehen, dann hat das etwas \ndamit zu tun, dass beide sich bewegen. Wir bitten Sie \ndarum, die Chance wahrzunehmen. Lassen Sie uns \nmiteinander reden \u2013 das bindet ausdr\u00fccklich auch die \nStaatsregierung bzw. die Versammlungsbeh\u00f6rde und die \nPolizei ein \u2013, um gemeinsam eine vern\u00fcnftige Form zu \nfinden, damit wir ein deutliches, aber friedliches Zeichen \nsetzen und aus Dresden ein sichtbares Signal senden \nk\u00f6nnen. Beharren Sie doch nicht schon wieder wie mit \neinem Pawlowschen Reflex darauf, dass Blockaden bitte \nsch\u00f6n dabei sein m\u00fcssten. Lassen Sie uns in den Diskus-\nsionsprozess eintreten, und lassen Sie uns beide aufeinan-\nder zubewegen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die n\u00e4chste Kurzinter-\nvention kommt von Frau Kollegin Friedel. Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich kann mich jetzt auf beide \nRedebeitr\u00e4ge von Herrn Hartmann beziehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen sich nur auf \nden letzten beziehen. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Hartmann, es ist ein bisschen \nungew\u00f6hnlich, dass wir die Verhandlungen im \u00f6ffentli-\nchen Plenum des Landtags aufnehmen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das machen Sie  \nwohl lieber hinter verschlossenen T\u00fcren?) \n\nWir sollten schauen, dass wir das nach dieser Aktuellen \nDebatte fortf\u00fchren. Ich nehme Sie sehr beim Wort: Lassen \nSie uns das Trennende nicht betonen! Es hat wenig Sinn, \nwenn wir eine juristische Auseinandersetzung dar\u00fcber \nausfechten, was denn nun die richtige und was die nicht \nrichtige Protestform sei. Wir sind uns einig, dass es \nGrenzen gibt, die nicht \u00fcberschritten werden d\u00fcrfen \u2013 \n\n 4124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\ndiese Einigkeit habe ich immer hier im Plenum festge-\nstellt \u2013, und diese Grenzen setzt das Strafrecht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Dann m\u00fcssten Sie  \nja an der Strafverfolgung interessiert sein!) \n\nOb eine friedliche Blockade zu dieser Grenze geh\u00f6rt oder \nnicht \u2013 das ist genau das, was uns trennt. Lassen Sie uns \n\u00fcber das sprechen, was uns verbindet. \n\nIch habe aus der Aktuellen Debatte den Eindruck gewon-\nnen, dass das mehrheitlich auch so gesehen wird. Die \nAufforderung, sich von irgendetwas zu distanzieren, ist \nwenig hilfreich. Auch wir verlangen weder, dass Sie sich \nvon Ihrem Koalitionspartner distanzieren, noch sonstige \nDinge. Lassen Sie uns miteinander reden! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie reagieren, \nKollege Hartmann? \u2013 Kein Reaktionsbedarf. \n\nN\u00e4chste Abgeordnete mit einer Kurzintervention ist Frau \nAbg. Bonk. Bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nIch habe jetzt die M\u00f6glichkeit, implizit auch auf den noch \nerfolgten Austausch, aber eigentlich nur auf den Redebei-\ntrag zu reagieren. \n\nKollege Hartmann, ich m\u00f6chte zum Ausdruck bringen, \ndass das Gespr\u00e4chsangebot in dieser Debatte angekom-\nmen ist. Die Ausrichtung der Dresdner CDU ist auch in \nder Bewegung seitens der Dresdner Oberb\u00fcrgermeisterin \ndeutlich geworden. \n\nWir sollten aber Folgendes nicht verwischen oder ver-\nschweigen: Auch wenn man gemeinsam an einen Tisch \nzur\u00fcckkehrt, werden wir auf dieser Ebene dennoch \nweiterhin unterschiedliche Meinungen vertreten. Wenn \nwir \u00fcber das Protestmittel des zivilen Ungehorsams in \nseiner Tradition in der Bundesrepublik und in seiner \nAnwendung auch in Dresden sprechen \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ihre B\u00fcndnispartner! \n\nSch\u00e4men Sie sich auf CDU-Seite!) \n\noder wenn es um Ihre Anwendung einer Diktion von \nExtremismus geht, die politische Positionen in gut und \nschlecht einteilt, werden wir weiterhin sehr unterschiedli-\ncher Meinung sein. Dennoch ist es ein legitimes und muss \nein gemeinsames wichtiges Ziel sein, Rechtsstaatlichkeit \nund Dialog zu st\u00e4rken, die Verfolgung gemeinsamer \nInteressen im Gemeinwesen voranzutreiben und \u2013 vor \nallem \u2013 sich gegen die Vereinnahmung von Gedenken \ndurch Rechts zu wehren. Dazu haben wir \u2013 von den \nEntgleisungen abgesehen \u2013 Gutes geh\u00f6rt. Es ist wichtig, \nan diesem Ziel festzuhalten und bei den Tatsachen zu \nbleiben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie erwidern, \nHerr Hartmann? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das war die \nvierte Rednerrunde. Die anderen Fraktionen haben keinen \nRedebedarf mehr signalisiert. Will die CDU-Fraktion eine \nf\u00fcnfte Rednerrunde er\u00f6ffnen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Herr Staatsminis-\nter Ulbig ergreift es. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Zuerst m\u00f6chte auch ich klar und deutlich \nsagen: Es ist gut, dass sich die Dresdnerinnen und Dresd-\nner nicht erst seit heute, sondern seit einigen Wochen \u00fcber \nParteien und ideologische Grenzen hinweg intensiv mit \nder Frage auseinandersetzen, wie im Februar des Jahres \n2012 in Dresden ein friedliches, w\u00fcrdiges Gedenken \nstattfinden kann und wie ein kraftvolles Zeichen gesetzt \nwerden kann, um Nationalsozialisten in dieser Stadt \nentgegenzutreten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nationalsozialisten  \n\ngibt es seit 1945 nicht mehr!) \n\nDeshalb bin ich froh, dass Herr Richter als Moderator \ngefunden wurde. Ich traue ihm eine ganze Menge zu und \ngehe davon aus, dass er scheinbar un\u00fcberbr\u00fcckbar gegen-\ns\u00e4tzliche Positionen so weit zusammenbringt, dass am \nEnde der Konsens steht. \n\nIch m\u00f6chte aber auch deutlich aussprechen, was ebenfalls \nklar sein muss: Es kann nicht hingenommen werden, dass \ndieser Tag missbraucht wird \u2013 von den Nationalsozialisten \nzum vermeintlichen Gedenken oder von denen, die \nGewalt in diese Stadt bringen wollen. Gewaltexzesse \ngeh\u00f6ren eben nicht zur friedlichen Auseinandersetzung. \nIch denke, das muss ganz klar Konsens sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nVereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nAber man hat das Gef\u00fchl, dass das f\u00fcr einige nicht genug \nist. Wie sonst k\u00f6nnte jemand auf die Idee kommen, \nBlockadetrainings oder \u00c4hnliches zu veranstalten? \nDeshalb m\u00f6chte ich deutlich sagen, dass die TU richtig \nreagierte, indem sie das Seminar sofort absetzte. Das hat \nan s\u00e4chsischen Hochschulen nichts zu suchen. Ich f\u00fcge \nebenso klar hinzu: Das hat auch an keiner anderen Stelle \netwas zu suchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEngagement gegen Extremismus ist wichtig. Aber dazu \ngeh\u00f6rt nicht Gewalt. Dazu geh\u00f6ren auch keine Blockaden. \n\nIch hatte Sie zum Symposium am 20. Mai eingeladen. \nWir haben dort intensiv zu diesem Thema diskutiert. Die \nBrosch\u00fcre ist fertig. Sie werden sie in den n\u00e4chsten Tagen \nin Ihren Abgeordnetenf\u00e4chern finden. Damit k\u00f6nnen wir \ndurchaus einen Beitrag zur Versachlichung der Diskussion \nleisten. \n\nIch m\u00f6chte drei Punkte herausgreifen, um zu verdeutli-\nchen, warum Blockaden nicht geeignet sind. \n\n 4125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nIch habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Emotionen. Es entsteht ein \ntolles Wir-Gef\u00fchl, wenn es um die gemeinsame Sache \ngeht. Es ist ein gef\u00fchlter Erfolg, wenn man feststellt, dass \ndie Nazis unverrichteter Dinge abziehen m\u00fcssen. Aber \nman muss sich auch die Frage stellen, welche langfristige \nWirkung von diesen Blockaden ausgeht. Nat\u00fcrlich sollen \nNazis merken, dass sie hier nicht gewollt sind. \n\n(Arne Schimmer, NPD: K\u00f6nnen  \nSie auch ein anderes Wort aussprechen?) \n\nRechtsextremisten sollen hier nicht wiederkehren. Dazu \nkann man ganz klar stehen. \n\nAber eines muss doch jedem klar sein: Jeder Rechtsext-\nremist wei\u00df, dass er in dieser Stadt, in diesem Land nicht \nwillkommen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEin Rechtsextremist wird nicht deshalb pl\u00f6tzlich Demo-\nkrat, weil man sich ihm in den Weg setzt. Wir haben es \nheute wieder deutlich geh\u00f6rt: Die Rechtsextremisten \nleben diese Opferrolle aus; sie leben vielleicht sogar von \ndieser Provokation. Ich denke, die Blockaden helfen \nIhnen dabei. Deswegen bin ich der \u00dcberzeugung, dass \ndamit weder der Stadt noch den Menschen, die sich \nengagieren, ein Gefallen getan wird. \n\nDas eigentliche Problem ist doch nicht, dass die Rechts-\nextremisten in unserem Land auch das Recht auf Ver-\nsammlungsfreiheit haben. Das eigentliche Problem ist, \ndass es Rechtsextremisten \u00fcberhaupt gibt. \n\nDer zweite Punkt, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, ist das Thema \u201eRechtsstaatlichkeit und rechts-\nstaatliche Grunds\u00e4tze\u201c. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass an \nunserem Rechtsstaat, an dessen Grunds\u00e4tzen und der \ndemokratischen Grundordnung geknabbert wird. Es geht \nnicht darum, ob jemand vermeintlich die richtige oder die \nfalsche Meinung \u00e4u\u00dfert. Der Rechtsstaat trifft eben eine \nsolche Entscheidung nicht, und das aus gutem Grund. \n\nIch habe den Freistaat Sachsen am 3. Oktober bei der \noffiziellen Feier zum \u201eTag der deutschen Einheit\u201c vertre-\nten. Prof. Vo\u00dfkuhle, der Pr\u00e4sident des Bundesverfas-\nsungsgerichtes, hat noch einmal ganz zentral hervorgeho-\nben: Freiheit und Demokratie sind eben ohne Verfassung \nnicht denkbar und unverf\u00fcgbare Grundrechte gelten f\u00fcr \njedermann. Es ist gut, dass es eine Bindung f\u00fcr Politik \nund nat\u00fcrlich erst recht Administration an dieses Grund-\ngesetz gibt. Deshalb ist es eben eine falsche Botschaft, \ndass man sagt: Solange es gegen Nazis geht, kann man \ndiesen Rechtsstaat opfern. Das w\u00e4re ein Einfallstor f\u00fcr \nganz andere Auswirkungen. Deshalb m\u00f6chte ich auch klar \nund deutlich sagen: Die Polizei ist auch ein Garant des \nRechtsstaates, deshalb muss die Polizei rechtsstaatlich \nhandeln. Dahinter steckt keine politische Aussage, selbst \nwenn das gern von dem einen oder anderen behauptet \nwird. \n\nEin dritter Punkt, der f\u00fcr mich ganz entscheidend ist: Das \nhaben wir auch deutlich gesehen, Blockaden lassen sich \nvon Gewaltt\u00e4tern hervorragend missbrauchen. Ja, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, die Dresdnerinnen und \nDresdner waren von der Gewalt am 19. Februar 2011 \nschockiert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Prof. Besier, jetzt sage ich es klar und deutlich: Die \nGewaltt\u00e4ter von Links feiern das ganz offen auch noch als \nErfolg mit dem Hinweis, dass dieser sogenannte Erfolg \nnur zustande gekommen ist, weil Blockade und militante \nKleingruppen zusammengewirkt haben. Das zeigt doch, \ndass das eine Gesamtstrategie dieser Linksextremisten ist. \nDaher ist es geradezu absurd, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, der Staatsregierung vorzuwerfen, sie \nkriminalisiere b\u00fcrgerschaftliches Engagement. Das ist \ndoch keine Erfindung der Staatsregierung, dass sich diese \nmilitanten Autonomen selbst kriminalisieren. Das ist auch \nim Internet, in \u00f6ffentlichen Foren nachzulesen. Es geht \ndiesen Menschen, die ich im Blick habe, nicht nur vor-\ndergr\u00fcndig um den Kampf gegen Rechtsextremismus; die \neigentlichen Gegner sind hier offensichtlich Staat und \nPolizei. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte ein kurzes Zitat aus einer \u00f6ffentlichen Quelle \nbringen. Wer sich bem\u00fcht, findet da eine ganze Menge: \n\u201eEs wurden Pl\u00e4tze besetzt und blockiert, Kleingruppen \nverwickelten die \u00fcberforderten Bullen immer wieder in \nAuseinandersetzungen. Barrikaden wurden gebaut und \nangebrannt, b\u00fcndelten so Einsatzkr\u00e4fte, die wiederum an \nanderen Stellen fehlten, wodurch wichtige Punkte in der \nS\u00fcdvorstadt besetzt werden k\u00f6nnten.\u201c Keine \u00dcberforde-\nrung der Polizei ohne die militanten Kleingruppen, \u201eund \nob brennende Barrikaden, oder friedliche Blockaden, \nzusammen sind wir stark.\u201c Das, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, hat mit b\u00fcrgerschaftlichem Engage-\nment gegen Rechts aus meiner Sicht und nach meiner \n\u00dcberzeugung wei\u00df Gott nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie zwei \nZwischenfragen, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Beginnen wir mit der \nDame; Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Staatsminister, vielen Dank. \u2013 \nSie haben gerade aus linksautonomen gewaltt\u00e4tigen \nKreisen zitiert, von denen wir uns auch auf das Sch\u00e4rfste \ndistanzieren. Ich m\u00f6chte gern wissen: Halten Sie das f\u00fcr \nidentisch mit dem B\u00fcndnis \u201eDresden Nazifrei\u201c oder mit \nden \u00fcbrigen 20 000 Dresdnern, die demonstriert haben? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Friedel, \nmir fehlt an dieser Stelle die klare Trennung, die klare \nDistanz von denjenigen, die gewaltbereit sind und eben \nganz bewusst diese Situation ausgenutzt haben. Das habe \n\n 4126\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nich immer wieder klar zum Ausdruck gebracht und das \nsollten auch die Zitate, die ich hier nur bruchst\u00fcckhaft \nvortragen konnte, belegen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die n\u00e4chste Zwischen-\nfrage kommt von Herrn Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr \nStaatsminister, Sie haben \u00fcber die Gewalt gesprochen, die \nwir alle gemeinsam beklagen. Diese Gewalt wird von \njungen M\u00e4nnern ausge\u00fcbt. Warum nehmen Sie nicht zur \nKenntnis, dass es wissenschaftliche Untersuchungen dazu \ngibt, die deutlich machen, dass die politischen Begr\u00fcn-\ndungen im Nachhinein nichts anderes als Legitimations-\nmuster sind? Bitte, nehmen Sie das doch zur Kenntnis. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: War das jetzt die Frage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Prof. \nBesier, dazu m\u00f6chte ich noch einmal klar und deutlich \nsagen: Den Menschen in dieser Stadt und den Kollegen \nPolizistinnen und Polizisten ist ziemlich egal, von welcher \nSeite die Gewalt ausgegangen ist. Sie mussten ihren \nBuckel hinhalten. Aus diesem Grunde m\u00f6chte ich klar \nund deutlich sagen: Es ist egal, welche Form und Gewalt \nvon Rechts- oder Linksextremismus hier ausge\u00fcbt wird. \nSie kann nicht hingenommen werden. Beiden Formen \nmuss entsprechend entgegengetreten und das auch ganz \nklar zum Ausdruck gebracht werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein, ich \nm\u00f6chte jetzt ganz kurz zum Abschluss kommen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie wissen \u2013 \nund ich freue mich, dass das heute so klar und deutlich \nzum Ausdruck gebracht worden ist \u2013: Es geht um ein \nklares Engagement, ein klares Bekenntnis gegen Extre-\nmismus, und ich sage deutlich: Blockaden geh\u00f6ren nicht \ndazu. Deshalb m\u00fcssen alle, die jetzt hier zum Ausdruck \ngebracht haben, dass sie bereit sind, an einem kraftvollen \nZeichen f\u00fcr das Jahr 2012 mitzuwirken, sich jetzt ganz \nengagiert zusammensetzen. Daf\u00fcr muss gestritten werden. \nDaf\u00fcr lohnt sich auch tats\u00e4chlich eine Auseinanderset-\nzung, denn Rechtsextremismus bek\u00e4mpft man eben nicht \nan einem einzigen Tag. Das wei\u00df ich aus eigener Erfah-\nrung. Dazu braucht es einen wirklich langen Atem. Hierzu \ngibt es in unserem Lande eine ganze Menge Initiativen, \neine ganze Menge positiver Beispiele. Sie zeigen, dass \ndas extremistische \u00dcbel an den Wurzeln gepackt wird. \nWir haben damit Erfolg. Hier ist auch weiterhin Engage-\nment gefragt. Die Staatsregierung wird dieses Engage-\nment weiterhin und durchaus auch finanziell unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\nnister Ulbig f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Wir sind damit \nnoch nicht am Ende unserer Aktuellen Debatte angekom-\nmen. Es gibt noch Bedarf f\u00fcr eine weitere Kurzinterventi-\non. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. Herr Minister Ulbig, Sie haben \u2013 so habe ich Ihre \nRede jetzt verstanden \u2013 darauf verzichtet, die in der \n\u201cBild\u201c-Zeitung von Ihren eigenen Beamten angek\u00fcndigte \nWutrede zu halten. Das halte ich f\u00fcr stark und positiv. \nAber Sie haben nat\u00fcrlich beigedreht und erwarten jetzt \nvon uns einen Gro\u00dfmut bei einer ver\u00e4nderten Gemenge-\nlage: das Gesetz, das auch sehr viel mit dem Betreiben \nIhres Koalitionspartners \u2013 Herr Zastrow und Herr Martens \nseien hier genannt \u2013 zu tun hat, das wieder scheitern wird, \ndas Trennungskonzept der Polizei, die St\u00fcrmung des \nB\u00fcros der LINKEN, die ungerechtfertigt war, die Handy-\ndatenerfassung und auch die Anklage des nun wahrlich \nNicht-R\u00e4delsf\u00fchrers Hahn. Das alles f\u00fcgt sich in eine \nlange Liste politischen Totalversagens. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSie haben sich heute tapfer hingestellt, das im Prinzip auf \nsich genommen und versucht, es nicht weiter zur Sprache \nzu bringen. Sie haben nun das gemeinsame Angebot \ngemacht \u2013 und das nach dieser langen Liste von Diffamie-\nrungen und mit einem Debattentitel mit einer Art von \nAnn\u00e4herung, die wieder an Diffamierung grenzt. Ich \nbedauere das zutiefst. Nichts anderes als ein gemeinsames \nVorgehen war von Anfang an unser Ziel und ist auch das, \nwas wir uns gew\u00fcnscht haben. \n\nIch hoffe, dass jetzt auf beiden Seiten die Gespr\u00e4chsbe-\nreitschaft eintritt. Aber ich sage Ihnen ausdr\u00fccklich: Sie \nsind heute politisch beigedreht. Ich finde das richtig. Es \nist mutig, in der Politik zu Fehlern zu stehen, die man \ngemacht hat, und sie zu korrigieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt gibt es eine weitere \nKurzintervention. Erst einmal die Frage: Wollen Sie auf \ndie Kurzintervention reagieren, Herr Staatsminister? \u2013 \nNein. \n\nEine weitere Kurzintervention von Kollegen Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Also, ich kann ein Beidrehen \ndes Innenministers in der Frage des Rechtsstaates nicht \nerkennen, sondern er hat eine ganz klare Position be-\nschrieben. \n\n(Unruhe bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn die GR\u00dcNEN hier ihre Interpretation wieder zur \nGrundlage f\u00fcr Verhandlungen machen wollen, ist das \nzur\u00fcckzuweisen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nm\u00fcssen bei der Kurzintervention auf den Redebeitrag des \nHerrn Staatsministers reagieren, weil das der letzte war, \n\n 4127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nund nicht auf das, was Frau Hermenau gerade zu dieser \nRede interveniert hat. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, das war genau \nrichtig. Ich habe die Rede des Ministers bewertet und \nentsprechend keine \u00c4u\u00dferung zu dem gemacht, was eine \nNachrednerin ausgef\u00fchrt hat. Von daher hat mir der \nMinister aus dem Herzen gesprochen. Er hat den Rechts-\nstaat klar verteidigt und deutlich gemacht, dass zwischen \nder CDU- und der FDP-Fraktion ein klarer Konsens in \ndieser Frage besteht. Wir lassen uns von Leuten, die \n\nHerrn Lichdi in den Reihen haben, in dieser Frage nicht \nspalten. \n\n(Befall bei der CDU und der FDP \u2013  \nOh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wollen \nSie dazu noch etwas entgegnen, Herr Innenminister? \u2013 \nDas sehe ich nicht. Es war ja eine Kurzintervention. \n\nWir sind damit am Ende der 1. Aktuellen Debatte und \nkommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte  \nStaatsmodernisierung sieht anders aus \u2013 Standortegesetz stoppen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Einbringerin hat die Fraktion DIE LINKE das Wort; \nHerr Kollege Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sie w\u00fcnschten heute fr\u00fch, dass ich das Wort ergrei-\nfe, und da mache ich es auch. Sie h\u00f6ren meine Stimme. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben diese \ntats\u00e4chlich anlassbezogene Aktuelle Debatte auf die \nTagesordnung gesetzt, weil uns die Staatsregierung einen \nGesetzentwurf zugeleitet hat und wir als Parlament uns in \neiner Serie von Anh\u00f6rungen mit dem Standortegesetz \nbefasst haben. Wenn ich sage \u201ewir als Parlament\u201c, muss \nich zugleich konstatieren, dass von den Abgeordneten \ndieses Hauses nur ein recht bescheidener Teil an den \nAnh\u00f6rungen teilgenommen hat. Das wird dem Thema \nnicht gerecht. Umso wichtiger ist die Auswertung der \nAnh\u00f6rung in dieser Aktuellen Debatte, weil es die genui-\nne Aufgabe dieses Parlaments, n\u00e4mlich der Mitglieder des \nLandtags ist, einen Gesetzentwurf zu pr\u00fcfen, zu bewerten, \nzu verbessern und zu beschlie\u00dfen. Deshalb auch die \nAnh\u00f6rung. \n\nIch darf, was der Ausgangspunkt Ihres Gesetzentwurfs \nwar, auf Ihren Koalitionsvertrag zur\u00fcckkommen. Dort \nhaben Sie gesagt, Sie wollen, um die s\u00e4chsische Verwal-\ntung fit f\u00fcr die Zukunft zu machen, eine umfassende \nAufgaben-, Ausgaben- und Strukturkritik vornehmen. Na \nja. Davon \u00fcbrig geblieben ist ein reines Standortegesetz. \nAlso nichts mit Aufgabenkritik. Das war auch der Kon-\nsens in den Anh\u00f6rungen. \n\nIch darf als Erstes, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, den Pr\u00e4sidenten unseres Rechnungshofes zitieren: \n\u201eDie strategischen \u00dcberlegungen des Rechnungshofes im \nInteresse einer effizienten Wahrnehmung seiner hoheitli-\nchen Aufgaben sind im Vorfeld bisher weder angefragt \nnoch ber\u00fccksichtigt worden.\u201c Klarer kann man nicht \nzeichnen, dass es keinerlei Aufgabenkritik gab. Ich darf \nfortsetzen: \u201eDer Gesetzentwurf verletzt in der vorliegen-\nden Form folglich mit der vorgeschlagenen Festlegung \ndes Sitzes des Rechnungshofes au\u00dferhalb eines Oberzent-\nrums das Gebot der Systemgerechtigkeit gegen\u00fcber der \n\nRechtsprechung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtsho-\nfes.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Hier geht es darum, was \nSie einerseits als Leitlinien Ihres Gesetzentwurfs formu-\nlieren, n\u00e4mlich die Orientierung am Landesentwicklungs-\nplan 2003 mit dem Zentrale-Orte-Konzept und auch \nbez\u00fcglich der Verwaltungsstruktur, und andererseits, was \nSie tats\u00e4chlich in diesem Standortegesetz formulieren. \nDas passt nicht zusammen. \n\nBleibt die Frage der Ausgabenkritik. Dazu darf ich Herrn \nSchade, Vorsitzender des S\u00e4chsischen Richtervereins, \nzitieren: \u201eWie mein Vorredner schon sagte, fehlt eine \nKosten-Nutzen-Analyse. Die Staatsregierung hat zu \ndiesem Entwurf keine Rechnung vorgelegt, was konkret \nwodurch gespart wird, und vor allen Dingen nicht vorge-\nrechnet, was eventuell an Mehrkosten zu Buche schlagen \nw\u00fcrde. Deswegen sollen Sie sich von der Staatsregierung \nvorrechnen lassen, welche Kosten eingespart wurden und \nwelche zus\u00e4tzlich anfallen werden, damit Sie eine seri\u00f6se \nGrundlage f\u00fcr Ihre Entscheidung haben. Das ist ange-\nsichts einer so umfassenden Strukturreform, wie sie hier \nim Freistaat geplant ist, unerl\u00e4sslich.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was bleibt als \nFazit von den Anh\u00f6rungen in Bezug auf dieses Standorte-\ngesetz? Es ist vollkommen richtig zu sagen, dass das \nStandortegesetz den Landtag in dieser Form nicht passie-\nren kann. Das w\u00e4re ein Unding und w\u00fcrde diese gesamte \nAnh\u00f6rungsserie ad absurdum f\u00fchren. Wir brauchen \ntats\u00e4chlich eine echte Aufgabenkritik f\u00fcr die Verwaltung \nim Freistaat. Wir brauchen eine Evaluierung der Reform \nvon 2008. Das war eine tief greifende Funktional- und \nVerwaltungsreform, bei der noch nicht einmal nachge-\ndacht wird, welche Ergebnisse sie gebracht hat. Wir \nbrauchen eine echte Wirtschaftlichkeitsberechnung f\u00fcr \ndieses Standortegesetz, meine Damen und Herren, und \nnicht das, was hier geliefert wurde. \n\nEin beredter Ansatz hierf\u00fcr k\u00f6nnte die Beratende \u00c4u\u00dfe-\nrung des Rechnungshofes zur Immobilienbewirtschaftung \ndes Freistaates sein. \n\n 4128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStange, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, meine Da-\nmen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der 2. Aktuellen Debatte mit Herrn Modschied-\nler f\u00fcr die CDU-Fraktion fort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nlieben Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Stange, \njetzt verstehe ich es. H\u00e4tte Kollege Bartl jetzt hier gestan-\nden, h\u00e4tte ich gesagt, ich verstehe die Welt nicht mehr. Da \nscheinen Sie sich nicht informiert zu haben. Schade. \nWarum? Das geh\u00f6rt n\u00e4mlich heute gar nicht hierher. \n\n25. Sitzung des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschusses am 31.08.2011: Aufgerufen wurde da unter \nTagesordnungspunkt 6 dieses S\u00e4chsische Standortegesetz, \nzugeleitet vom Landtagspr\u00e4sidenten an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss federf\u00fchrend, mitberatend \ndurch den Haushalts- und Finanzausschuss, den Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, den Ausschuss \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, den Innenausschuss, den \nAusschuss f\u00fcr Soziales  und Verbraucherschutz und den \nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und \nMedien. Sechs Bl\u00f6cke haben wir im Einvernehmen aus \nder ganzen Geschichte gemacht. Wir haben den 26., 27. \nund 30. September vorgeschlagen. So weit sind wir noch \nd\u2019accord, Herr Stange. \n\nDann haben wir gesagt, wir nutzen den ganzen Oktober \ninklusive der Ferien und wollen am 9. November in der \nAusschusssitzung des Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschusses \u2013 das ist ein kleines, ein Fachparlament, in \ndem das vorab diskutiert wird, bevor wir in den gro\u00dfen \nAusschuss gehen, sprich in den Plenarsaal \u2013 dies diskutie-\nren. Dazu gab es leichte Differenzen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Lassen Sie mich inhaltlich noch dazu ausf\u00fchren. Wir \nhaben festgestellt, dass wir noch einen Antrag zu diesem \nThema haben, den wir noch mit am 9. November einrei-\nchen wollen. Dann bestand Konsens. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nModschiedler, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Herr Modschiedler, w\u00fcrden Sie mir zumindest recht \ngeben, dass gegen\u00fcber einem nicht stattgefundenen \nSeminar ein bereits zugeleitetes Gesetz durchaus ein \nAnlass f\u00fcr eine Aktuelle Debatte sein k\u00f6nnte? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Das steht Ihnen anheim. \nSie d\u00fcrfen alles beantragen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank,  \nHerr Kollege! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nNa ja, gut, das ist jetzt eine schlechte Frage, aber bitte, \nHerr Stange, dann machen wir das halt so. Die Frage ist \neinfach: Diskutieren wir dies, wenn wir einen gemeinsa-\nmen parlamentarischen Weg beschritten haben. Wir \nsagen, wir gehen nach den Anh\u00f6rungen in die Arbeitskrei-\nse, dort diskutieren wir und warten ab. Das ist genau der \nPunkt \u2013 wir warten die mitberatenden Entscheidungen der \njeweiligen Aussch\u00fcsse ab. Haben Sie doch gar nicht! Sie \nhaben ja noch nicht einmal alle Protokolle. Sie sagen, es \nwaren nicht alle anwesend. Ja, eben! Wir wollen alle die \nProtokolle studieren. Es soll in allen Fraktionen diskutiert \nwerden, und dann kommen wir hierher. Wir wollen nicht \nmit Halbwissen agieren und sagen, die Presse hat es ja \nnicht mitbekommen, jetzt m\u00fcssen wir was dazu erz\u00e4hlen. \nGenau das ist passiert, und das geh\u00f6rt jetzt nicht hierher. \n\nWir haben es verbindlich beschlossen und das sollten wir \nauch einhalten. \n\nAm 9. November \u2013 das sage ich noch einmal \u2013 gehen wir \nin den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss, nicht \nhierher. Danach wollen wir vielleicht im Dezember die \nmitberatenden Aussch\u00fcsse im Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss haben. Anschlie\u00dfend gehen wir im \nJanuar ins Plenum. Ich finde, dann sollten wir genau die \nThemen wie Polizeistandorte, S\u00e4chsische Aufbaubank, \nRechnungshof behandeln, ebenso die Gerichtsstandorte \nmit \u00c4nderungs- und Ersetzungsantr\u00e4gen oder mit dem \nAntrag, wie Sie es hier formuliert haben, das Gesetz ganz \nkippen. \n\nSie k\u00f6nnen damit dann im Plenum kommen, wenn wir es \nvorher in den Fachaussch\u00fcssen besprochen haben. Nichts \nanderes tun wir. Deswegen werden Sie von uns, von der \nCDU-Fraktion, heute zu diesem Thema bis zur Endbera-\ntung keine inhaltlichen Statements h\u00f6ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau Friedel. Sie \nhaben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich habe nicht mehr so viel Zeit in dieser \nAktuellen Debatte. Wir haben in den Anh\u00f6rungen festge-\nstellt, dass keiner der Sachverst\u00e4ndigen tats\u00e4chlich gute \nArgumente aufbringen konnte, warum diese Entscheidun-\ngen so fallen sollten, wie sie fallen. Das gilt auch f\u00fcr die \nSachverst\u00e4ndigen, die von den Koalitionsfraktionen \nbenannt worden sind, und selbst f\u00fcr jene, die die unange-\nnehme Aufgabe hatten, hier den Standpunkt der Staatsre-\ngierung verteidigen zu m\u00fcssen. \n\nGut zusammengefasst hat das nach meiner Erinnerung die \nAnh\u00f6rung am Freitag, dem 30. September, als uns der \n\n 4129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nPr\u00e4sident des Rechnungshofes deutlich machte, dass er \ndie vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen \u2013 sowohl was sein \neigenes Haus betrifft als auch das, was andere Beh\u00f6rden \ndes Freistaates betrifft \u2013 \u00fcberhaupt nicht bewerten kann, \nweil er sie dazu auf Wirtschaftlichkeit und Sinnhaftigkeit \nuntersuchen m\u00fcsste. Das kann er nicht, weil nicht eine \neinzige handfeste Zahl vorliegt, um eine solche Untersu-\nchung anzustellen. \n\nIch habe ihn dann gefragt, ob die Tatsache, dass die \nWirtschaftlichkeit gar nicht bewertet werden kann, weil \ndie Informationen vonseiten der Staatsregierung nicht \nvorliegen, nur sein Haus betrifft oder das gesamte Gesetz. \nEr sagte sehr eindeutig: Das betrifft das gesamte Gesetz. \nWir haben also mit dem, was gerade vorliegt, \u00fcberhaupt \nkeine Entscheidungsgrundlage. Ich teile die Kritik an dem \nVerfahren. Das, was wir in den n\u00e4chsten Wochen in den \nAussch\u00fcssen beraten und irgendwann hier im Landtag \nbeschlie\u00dfen sollen, muss sich noch wesentlich \u00e4ndern, \ndamit hier auch nur irgendeine Chance besteht, dass wir \nAbgeordneten dar\u00fcber beraten k\u00f6nnen. \n\nInhaltlich nur so viel: Wir hatten hier in diesem Saal am \n3. Oktober eine Einheitsfeier. Es gab zwei Reden, die ich \nbeide sehr aufmerksam verfolgt habe. Ich m\u00f6chte ganz \nkurz auf die unseres Landtagspr\u00e4sidenten zu sprechen \nkommen. Er sagte in seiner Rede den Satz: \u201eUns Deut-\nschen ist jede Form von Zentralismus fremd und regel-\nrecht verhasst.\u201c Ich dachte mir: Recht hat er. Das, was \ndiese Standortbeh\u00f6rdenreformierungskonzeption hier \nmacht, ist nichts anderes als Zentralisierung. Es werden \nPolizeistandorte zentralisiert. Es werden Gerichte zentra-\nlisiert. Es werden Finanz\u00e4mter zentralisiert. Ich w\u00fcrde mir \nw\u00fcnschen, dass das, was Herr Kollege R\u00f6\u00dfler gesagt hat \nund wo ich im Herzen ganz bei ihm bin, nicht nur in den \nFesttagsreden gilt, sondern am Ende auch in dem, was wir \nhier politisch tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Redner \u2013 f\u00fcr die FDP-Fraktion \u2013 ist der \nAbg. Biesok. Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wir sind heute in einer Aktuellen Debatte und \ndiese ist meines Erachtens nicht der richtige Ort, um eine \nAnh\u00f6rung, die in unterschiedlichen Aussch\u00fcssen \u2013 feder-\nf\u00fchrend vom Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \ngeleitet \u2013 stattfand, auszuwerten. Das hat Herr  \nModschiedler gerade schon deutlich vorgetragen. Meines \nErachtens ist diese Diskussion um das Standortegesetz \nv\u00f6llig aus den Fugen geraten. \n\nWir vergessen, warum wir uns als Staatsregierung und als \nregierungstragende Fraktion mit diesem Standortegesetz \nbesch\u00e4ftigen. Wir haben uns einmal vorgenommen, etwas \nzu tun, das uns Politikern immer vorgeworfen wird, dass \nwir es nicht tun. Uns wird vorgeworfen, wir w\u00fcrden \nimmer nur innerhalb einer Legislaturperiode denken, und \n\nwenn die Legislaturperiode abgeschlossen ist, ist unser \nDenken auch abgeschlossen. Hier haben wir jetzt einmal \nein Konzept, das sich auf den Freistaat Sachsen im \nJahr 2020 orientiert. \n\nWir haben in Sachsen eine Verwaltung, die f\u00fcr eine \nBev\u00f6lkerung von circa 4,5 Millionen Einwohnern aufge-\nbaut wurde. Wir werden im Jahr 2020 nur 3,89 Millio-\nnen Einwohner haben. Wir haben derzeit noch Haus-\nhaltseinnahmen, die von einer hohen F\u00f6rderung durch die \nEurop\u00e4ische Union und von Erg\u00e4nzungszuweisungen, die \nwir von anderen Bundesl\u00e4ndern und vom Bund bekom-\nmen, gepr\u00e4gt ist. Wir k\u00f6nnen uns heute nicht hinstellen \nund so tun, als ob wir hier \u00fcberhaupt keine Ver\u00e4nderungen \nin der Zukunft h\u00e4tten, sondern wir m\u00fcssen heute schon \ndarauf reagieren. \n\nDazu geh\u00f6rt es, dass wir die Verwaltungsstrukturen \nanpassen. Meines Erachtens hat die Staatsregierung hier \nein angemessenes und ausgewogenes Konzept f\u00fcr diese \nAnpassung vorgelegt. \n\nEs ist richtig: Wenn man Verwaltungsstrukturen anpassen \nwill, dann muss man sich auch \u00fcber die Verwaltungs-\nstandorte unterhalten. Sicher, man kann dar\u00fcber diskutie-\nren, ob man sich zuerst der Aufgabenkritik stellt und dann \ndie Standorte anpasst, oder erst die Standorte festlegt und \nanschlie\u00dfend die Aufgabenkritik macht. Meines Erachtens \nsind die Standortentscheidungen die Voraussetzung f\u00fcr \neine Modernisierung der Verwaltung. \n\nWenn wir eines in der Diskussion \u00fcber das Standortege-\nsetz gelernt haben, dann ist es das, was das Beharrungs-\nverm\u00f6gen der Verwaltung anbelangt. Wenn ich mir die \nStellungnahmen anschaue, die bislang in der Anh\u00f6rung \nergangen sind und die wir auch in unseren Unterlagen \nzum Gesetzentwurf haben, dann verstehen sich einige \nBeamte, Richter und Staatsanw\u00e4lte des Freistaates ledig-\nlich darauf, den Bestand zu wahren und zu erkl\u00e4ren, \nwarum es nicht geht. Der Pr\u00e4sident des Rechnungshofes \nhat daf\u00fcr ein unr\u00fchmliches Beispiel geliefert und auch die \nRichterinnen und Richter und Staatsanw\u00e4lte am Landge-\nricht Bautzen haben meines Erachtens der Diskussion \neinen B\u00e4rendienst erwiesen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Staatsregierung hat einen sinnvollen Vorschlag \ngemacht, indem sie sich anschaute, welche Immobilien \nder Freistaat hat und an welchem Standort er k\u00fcnftig \n\u00f6ffentliche Verwaltung darstellen wird. Dabei ist es \ngelungen, einen Mix aus B\u00fcrgern\u00e4he, Effizienz und \nStrukturpolitik hinzubekommen. Frau Friedel, es ist nicht \nso, dass das einfach nur einmal so hingeschrieben wurde. \nEs gab viele \u00dcberlegungen f\u00fcr ein Konzept, bei dem man \nsich auch eine Umzugsplanung \u00fcberlegt hat, wann man in \nwelchen Standort geht, welche Beh\u00f6rden welchen Platz-\nbedarf brauchen, und man hat insbesondere darauf geach-\ntet, dass es einen angemessenen Ausgleich zwischen Stadt \nund Land gibt. Deshalb ist Ihr Vorwurf, die Staatsregie-\nrung betreibe eine Zentralisierung von Verwaltungsstand-\norten, v\u00f6llig fehl. \n\n 4130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte hier einige Beispiele nennen. Der Landes-\nrechnungshof soll nach den Vorschl\u00e4gen der Staatsregie-\nrung von Leipzig nach D\u00f6beln ziehen. Die Umweltstif-\ntung zieht von Dresden nach Callenburg. Die Stra\u00dfenbau-\nverwaltung wird von Chemnitz nach Zschopau verlagert. \nDadurch wird das Erzgebirge gest\u00e4rkt. Mit der Konzentra-\ntion des Finanzamtes in Annaberg-Buchholz und des \nAmtsgerichtes in Marienberg wird ebenfalls in der Fl\u00e4che \netwas getan. Als Ausgleich soll ein Sonderfinanzamt in \nSchwarzenberg eingerichtet werden. Sieht so eine Zentra-\nlisierung aus? \u2013 Nein, meine Damen und Herren. Das ist \ninsbesondere eine St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Bereiches, der \nstrukturschwachen Region. Das hat man bei diesem \nStandortekonzept mit ber\u00fccksichtigt. Das l\u00e4sst sich der \nFreistaat auch etwas kosten. \n\nWenn in der \u00dcberschrift dieser Aktuellen Debatte behaup-\ntet wird, Staatsmodernisierung gehe auch anders, dann \nsage ich ganz klar: Ja. Wir Liberalen h\u00e4tten uns zum \nBeispiel auch vorstellen k\u00f6nnen, dass man einmal intensiv \ndar\u00fcber diskutiert, ob man heutzutage noch einen dreistu-\nfigen Verwaltungsaufbau braucht. Wir Liberalen sind der \nMeinung, ein zweistufiger Verwaltungsaufbau ist effizien-\nter. Das h\u00e4tte aber auch bedeutet, dass es eine Landesdi-\nrektion, so wie wir sie heute kennen, nicht mehr gibt. \nDann h\u00e4tten die Standorte in Chemnitz und Leipzig \nebenfalls keine Berechtigung mehr gehabt. Wir haben das \nbewusst nicht gemacht, weil wir einen Ausgleich zwi-\nschen bestehenden Verwaltungsstrukturen in den gro\u00dfen \nSt\u00e4dten und in den Regionen haben wollten. Diesen \nKompromiss hat die Staatsregierung meines Erachtens \nmit dem Entwurf, der uns vorliegt, gut gel\u00f6st. Diesen \nwerden wir in den Aussch\u00fcssen detailliert beraten \u2013 dort, \nwo es hingeh\u00f6rt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nEnrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStange, Sie m\u00f6chten sicherlich von dem Instrument der \nKurzintervention Gebrauch machen. Dazu haben Sie \nGelegenheit. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent! \u2013 Sehr geehrter Herr Kollege Biesok! Ihre Ausf\u00fch-\nrungen zeigen mir, dass Herr Modschiedler in einem \nPunkt vielleicht recht haben k\u00f6nnte: dass man erst alle \nProtokolle gelesen haben sollte oder anwesend gewesen \nw\u00e4re \u2013 das w\u00e4re g\u00fcnstiger gewesen \u2013, bevor man \u00fcber \ndiese Anh\u00f6rung spricht; denn irgendwie konnten die \nanwesenden Sachverst\u00e4ndigen Ihrem Gedankengang nicht \nfolgen, dass dieser Gesetzentwurf so ausgewogen, so toll \naufgestellt, mit aller Kritik \u00fcber Aufgaben etc. verfasst \nworden w\u00e4re. Das konnten sie nicht nachvollziehen \u2013 \nganz im Gegenteil. Ich w\u00fcrde Ihnen wirklich ans Herz \nlegen, Herr Biesok, alle bisher vorhandenen \u2013 sie sind alle \nvorhanden \u2013 Protokolle auch nachzulesen. Interessante \nDinge er\u00f6ffnen sich da. \n\nUnd noch etwas, liebe Kolleginnen und Kollegen: Wir \nhaben als Mitglieder des Landtages nicht die Aufgabe, \nGesetzentw\u00fcrfe der Staatsregierung zu verteidigen. Wir \nhaben als Mitglieder dieses Landtages eine ganz andere \nAufgabe, n\u00e4mlich die Staatsregierung zu kontrollieren. \nDas sollten Sie sich von der Koalition bitte noch einmal \nganz fett ins Stammbuch schreiben lassen. Das haben Sie \nl\u00e4ngst vergessen. Erinnern Sie sich an Ihre Aufgabe, das \nw\u00e4re vonn\u00f6ten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \nDazu haben Sie jetzt die Gelegenheit. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Stange, Sie brau-\nchen mir sicherlich nicht die Funktion des Parlamentes zu \nerkl\u00e4ren. Wir werden diese Kontrollfunktion wahrneh-\nmen. Das haben wir auch in der Vergangenheit getan. \n\nLassen Sie mich noch ein paar Worte zu der Sachverst\u00e4n-\ndigenanh\u00f6rung sagen. F\u00fcr mich ist Folgendes v\u00f6llig \nnormal: Wenn man \u00fcber 20 Jahre gewachsene Strukturen \nver\u00e4ndert, finden die von den Strukturver\u00e4nderungen \nBetroffenen diese Strukturver\u00e4nderungen nicht gut. Wer \nzieht schon gern um? Das macht keiner. Wer geht schon \ngern in ein anderes B\u00fcrogeb\u00e4ude? Wer m\u00f6chte sich schon \nan neue Kolleginnen und Kollegen und neue Prozessab-\nl\u00e4ufe gew\u00f6hnen? Das m\u00f6chte keiner gern. \n\nEs ist aber gerade die Aufgabe einer F\u00fchrungskraft \u2013 sei \nes in der Wirtschaft oder Regierung \u2013, Ziele zu definieren, \ndie man mit einem Unternehmen oder mit einem Land \nerreichen m\u00f6chte. Diese Ziele muss man verfolgen, um \nein Land bzw. ein Unternehmen zukunftsf\u00e4hig zu gestal-\nten. \n\nGenau auf diesen Weg hat sich die Staatsregierung bege-\nben. Deshalb halte ich es auch trotz der Kritik, die in den \nAnh\u00f6rungen ge\u00e4u\u00dfert wurde, nach wie vor f\u00fcr das richti-\ngen Mittel, um das Land f\u00fcr das Jahr 2020 auf den richti-\ngen Weg zu bringen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der Aktuellen Debatte fort. Als n\u00e4chste Rednerin \nspricht Frau J\u00e4hnigen von der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was ist das Ziel des \nGesetzentwurfes? Ziel ist es, die Kosten in den Griff zu \nbekommen, die Verwaltung b\u00fcrgernah und effizient zu \ngestalten. Gerade die Kostensch\u00e4tzungen wurden von \nnahezu allen Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung kritisiert: \nschwammig, hausbacken, intransparent und unseri\u00f6s. Mit \nanderen Worten: Es war ein einziger Verriss. \n\nIm Mai dieses Jahres haben Sie ein Standortekonzept \nvorgelegt: Es gab drei Globalzahlen, un\u00fcberschaubar \nnat\u00fcrlich, bei denen Sie es sich auch noch erlaubt haben, \n\n 4131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nPersonalkosteneinsparungen mit prognostizierten Sach-\nkosteneinsparungen zu verrechnen. Jeder Unternehmer \nw\u00e4re mit einer solchen Rechnung von der Bank nach \nHause geschickt worden und h\u00e4tte keinen Kredit erhalten. \nEs ist blamabel. \n\nDass heute einige Zahlen aus den Fachressorts vorliegen, \nist nur der Gro\u00dfen Anfrage unserer Fraktion und unserer \nharten Oppositionsarbeit zu verdanken. Diejenigen, die \nwirklich sparen wollen und Kosten einsch\u00e4tzen sollen, \nsollten sich einmal bedanken. \n\nInteressant war nat\u00fcrlich, dass Sie es in den Anh\u00f6rungen \nf\u00fcr n\u00f6tig erachtet haben, leitende Mitarbeiter der jeweili-\ngen Ressorts in die Anh\u00f6rungen zu schicken. Das ist \nungew\u00f6hnlich genug. Dadurch wurde deutlich, dass die \nVerwaltung zu den Sachkosten durch die Standortent-\nscheidung noch gar nichts sagen kann. \n\nDie letzte Chance, dieses vor der Entscheidung \u00fcber das \nGesetz nachzubessern, ist die Anh\u00f6rung \u00fcber unsere \nGro\u00dfe Anfrage, die \u2013 lieber Herr Modschiedler \u2013 am \n9. November im Finanzausschuss stattfinden wird. \n\nWas ist uns gesagt worden? Ja, das Parlament soll alle \nKosten erfahren \u2013 sp\u00e4ter, mit dem Haushalt, wenn es \nentschieden ist. Das kennen wir. Erst entscheidet man \njubelnd, dann steht man hilflos und \u00fcberrascht vor den \nKosten: City-Tunnel, Mietvertr\u00e4ge im Paunsdorf-Center, \nKostenexplosionen beim Bau \u00fcbergro\u00dfer Stra\u00dfen. So \nspart man nicht. So modernisiert man keinen Staat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nErstens fordern wir GR\u00dcNEN: tragf\u00e4hige Kostenprogno-\nsen vor den Entscheidungen. Man muss die Kosten \nkennen, wenn man sie noch beeinflussen kann, und nicht \nerst hinterher. Es gibt gen\u00fcgend Beispiele. Ich nenne in \ndiesem Zusammenhang einmal den Rechnungshof. Hier \nwerden die Mietkosten in Leipzig als eingespart hinge-\nschrieben. Das ist nat\u00fcrlich eine gewaltig gro\u00dfe Zahl. Die \nKosten f\u00fcr D\u00f6beln wei\u00df man noch nicht. Deshalb ist es \nein positiver Effekt. Sie machen sich doch selbst etwas \nvor! \n\nHerr Staatsmodernisierungsminister Martens, wenn ich \nIhr Interview vom Wochenende richtig lese, haben Sie \nkapituliert. Sie wollen keine Kostenprognosen mehr. Sie \nwollen es nicht wissen. Sie haben auf den ersten Schritten \nzur Staatsmodernisierung schon kapituliert. \n\nBisher wissen wir nur: Die Umz\u00fcge werden mindestens \n300 Millionen Euro kosten. Wir wissen auch, dass bei \neinigen Kostenpunkten, zu denen noch keine Prognosen \nvorliegen, eine Null steht und dass es auf jeden Fall teurer \nwerden wird. \n\nZweitens fordern wir, dass f\u00fcr die Immobilienverwaltung \ndes Freistaates endlich eine Kosten-Leistungs-Rechnung \neingef\u00fchrt wird. Miete oder Eigenbau \u2013 jeder kleine \nB\u00fcrgermeister einer Stadt oder Gemeinde kann dies \nabsch\u00e4tzen. Der Freistaat kann es nicht. \n\nIm Jahr elf nach Beginn des dritten Jahrtausends kennt die \nImmobilienverwaltung dieses Freistaates weder Abschrei-\nbungen noch eine Kosten-Leistungs-Rechnung. Das ist \nkeine Staatsmodernisierung, sondern ein Staatsmuseum, \nHerr Finanzminister. So kann es nicht weitergehen. \n\nDrittens fordern wir ein Personalentwicklungskonzept. \nDie Regierung muss nicht nur ein umfassendes Konzept \nmachen lassen, sondern sie muss es auch mit den Be-\nsch\u00e4ftigten umsetzen. Wenn wir im vorgeschlagenen \nMa\u00dfe Stellen abbauen, werden wir \u2013 au\u00dfer bei der Polizei \n\u2013 \u00fcberhaupt keine Neueinstellungskorridore mehr haben. \nWir werden jetzt Leute ausbilden, die wir nicht einstellen \nk\u00f6nnen. Sp\u00e4ter, wenn viele Besch\u00e4ftigte aufgrund der \nhomogenen Altersstruktur nach dem Jahr 2020 in den \nRuhestand gehen werden, werden wir nicht so viele \nausbilden k\u00f6nnen, wie wir neu einstellen m\u00fcssten. \n\nDringend muss das Parlament \u00fcber Gegenma\u00dfnahmen \ngegen dieses Dilemma reden, anstatt zu fabulieren, was \ndie Sitzverlegung der SAB dem Standort Leipzig bringt \noder was den sehr teuren Umzug der Landesnaturschutz-\nanstalt nach Grillenburg rechtfertigen sollte. Das sind \nalles nur Placebos. Haben Sie aus dem Lehrerdilemma \nimmer noch nichts gelernt, meine Damen und Herren von \nder CDU? \n\nWem nutzt dieses Standortegesetz eigentlich? Es ist weder \ngeeignet noch entscheidungsreif. Es nutzt dem Land \nnicht. Es nutzt auch dem Haushalt nicht. Ich prognostizie-\nre heute, dass es auch dem Image von CDU und FDP \nnichts nutzen wird. Viele in Sachsen sind mitten in der \nFinanzkrise nachdenklicher geworden und denken \u00fcber \nKosten nach. Tun Sie das auch! Lernen Sie aus den \nFehlern von vor 20 Jahren! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \nSie, zum Schluss zu kommen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss. \n\nLernen Sie aus kostentreibenden Entscheidungen, die Sie \nzu verantworten haben! Reden Sie nicht \u00fcber die Staats-\nmodernisierung, machen Sie eine! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion spricht Herr Dr. M\u00fcller zum Abschluss der \nersten Runde der 2. Aktuellen Debatte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Eigentlich k\u00f6nnten wir mit einem \ngewissen Sarkasmus der CDU gratulieren: Egal, ob das \nkoalition\u00e4re Anhangsgebilde nun SPD oder FDP hei\u00dft, \neine \u00c4nderung der Dampfwalzenstrategie zum Plattma-\nchen der staatlichen Infrastruktur im l\u00e4ndlichen Raum \nergibt sich daraus nicht. Ich erinnere nur an die Schul-\nschlie\u00dfungen, Polizeistandortschlie\u00dfungen, Gerichts-\nstandortschlie\u00dfungen, aber auch an den Verlust der \nLandrats\u00e4mter in vielen ehemaligen Kreisst\u00e4dten, wo sich \n\n 4132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nurspr\u00fcnglich noch Au\u00dfenstellen befanden und nun nichts \nmehr ist. \n\nDas ist das wahre Gesicht der CDU-Leuchtturmpolitik. \nHerr Biesok, wenn Sie dies mit der Demografie in Ver-\nbindung bringen \u2013 nat\u00fcrlich ist das so \u2013, sollten Sie die \ndemografische Entwicklung nicht einfach zur Kenntnis \nnehmen. Tun Sie etwas dagegen! Machen Sie eine ver-\nn\u00fcnftige Bev\u00f6lkerungspolitik! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Genau!) \n\nMeine Damen und Herren! Das ist kein Beitrag zur \nStaatsmodernisierung, was hier formal unter der Feder-\nf\u00fchrung von FDP-Staatsminister Dr. Martens passiert. \nNein, es ist die Fortf\u00fchrung der CDU-Strukturpolitik seit \nder Wende. \n\nDie meisten Experten waren sich bei den Anh\u00f6rungen \nzum Standortegesetz einig, dass der vorliegende Gesetz-\nentwurf untauglich und auch noch handwerklich schlecht \nist. Die NPD ist sich in dieser Hinsicht mit den meisten \nSachverst\u00e4ndigen einig, dass es allein schon unglaublich \nist, dass \u2013 obwohl gro\u00dfe Teile des s\u00e4chsischen Staatsappa-\nrates umgekrempelt werden sollen \u2013 nicht einmal eine \nWirtschaftlichkeitsrechnung vorgelegt wird. Das ist das \nMindeste, was man erwarten k\u00f6nnte. \n\nBei der Kommunalreform 2008 hat man bis heute nicht \nnachweisen k\u00f6nnen, dass sie einen wirtschaftlichen \nNutzen gebracht hat. Ich nenne einmal als Beispiel \nmeinen Landkreis: Es war erst einmal so, dass wir inner-\nhalb des ersten Jahres mehr als 50 Neueinstellungen \nvornehmen mussten, um die von staatlicher Seite \u00fcbertra-\ngenen Aufgaben wenigstens mit qualifiziertem Personal \nwahrnehmen zu k\u00f6nnen. Es ist am Ende teurer geworden. \n\nEin Beispiel der Machtarroganz, die sich hinter diesem \nStrukturgesetz verbirgt, ist der Umgang mit dem S\u00e4chsi-\nschen Rechnungshof. Wir haben uns als NPD bisher \nimmer f\u00fcr die St\u00e4rkung des Rechnungshofes eingesetzt \u2013 \nob bei den Haushaltsberatungen oder an anderer Stelle. \nDas, was wir jetzt hier erleben m\u00fcssen, ist eine Strafver-\nsetzung von Leipzig nach D\u00f6beln. Meine Damen und \nHerren, das hat nichts mit der St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen \nRaumes zu tun \u2013 noch dazu, wenn man es in den Kontext \nbringt, dass man zun\u00e4chst das Finanzamt aus D\u00f6beln \nwegholt, um dann den Rechnungshof von Leipzig nach \nD\u00f6beln zwangszuversetzen. Meine Damen und Herren, so \nwird der l\u00e4ndliche Raum nicht gest\u00e4rkt. \n\nBeispielhaft ist auch der Umgang mit den ehemaligen \nKreisst\u00e4dten von vor 1994. Dort werden jetzt zumeist die \nletzten staatlichen Einrichtungen dichtgemacht. Beispiele \nsind Wurzen oder Niesky. Dort kommen das Amtsgericht \nund die Polizei weg. An staatlicher Infrastruktur ist dann \nnichts mehr \u00fcbrig. Sie machen den l\u00e4ndlichen Raum \nkaputt. Das ist das, was wir nicht hinnehmen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Mir liegen noch Wortmeldungen f\u00fcr \neine zweite Runde vor. Herr Bartl f\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Kollege Modschiedler, \ndamit Sie die Welt wieder verstehen: Das Problem ist \nletztendlich wirklich ungew\u00f6hnlich \u2013 das gebe ich zu \u2013, \ndass wir mitten im Beratungsverfahren ein Thema, das im \nGesetzgebungsverfahren behandelt werden soll, f\u00fcr eine \nAktuelle Debatte aufrufen. Die 21 Jahre, die ich im \nParlament sitze, ist es mir noch nie passiert, dass ich nach \neiner Anh\u00f6rung \u00fcber mehrere Tage hinausgehe und sage \u2013 \nganz gleich, wer die Experten benannt hat \u2013: Bis auf ganz \nwenige Ausnahmen haben alle Experten gesagt: Das \nGesetz taugt nichts. Sie haben vor allem eine Botschaft \ngebracht: Wir k\u00f6nnen Ihnen, meine Damen und Herren \nAbgeordneten, nicht sagen, was das Gesetz kosten wird, \nwas es den Freistaat Sachsen kosten wird, was es ihm an \nfinanziellen, personellen und demotivierenden und sonsti-\ngen Auswirkungen nachteiliger Art bringen wird, wenn \ndas Gesetz, so wie es jetzt steht, umgesetzt wird. \n\nInsofern hatte, wer sehen und h\u00f6ren will, in der Anh\u00f6rung \neine Offenbarung. Die verschiedenen Sachverst\u00e4ndigen, \nder Vertreter der Steuerberatergewerkschaft, der Rech-\nnungshofpr\u00e4sident von Sachsen oder der von Mecklen-\nburg-Vorpommern oder wer auch immer: Alle heben auf \ndie Frage die H\u00e4nde, wie absch\u00e4tzbar der Effekt der \nWirtschaftlichkeit, Sparsamkeit, Effizienz \u2013 alles, was das \nGesetz verspricht und worauf es angeblich abzielt \u2013 ist, \nund sagen, dass sie das nicht wissen. Das ist eine Grauzo-\nne, ein Blick in die gl\u00e4serne Kugel. Das ist im Gesetz \nnicht gesagt, wurde nicht ausgef\u00fchrt und ist nicht erkenn-\nbar. Im Gegenteil sagte der als Sachverst\u00e4ndiger geladene \nVorsitzende des S\u00e4chsischen Richtervereins, dass er uns \nanhand konkreter Analysen und Auswertungen der Erfah-\nrungen anderer L\u00e4nder prophezeien kann, dass es teurer \nwird, wenn zum Beispiel Gerichte oder Zweigstellen \ngeschlossen werden. Es werden dann Akten hin- und \nhertransportiert werden m\u00fcssen. \n\nHier wird aber den Abgeordneten gesagt: Nehmt es in \nDemut hin. Wir beschlie\u00dfen es mehrheitlich und mit der \nn\u00e4chsten Haushaltsauflage f\u00fcr 2012/2013 kommen dann \ndie Zahlen. Das ist keine auch nur in N\u00e4herung denkbare \nGrundlage f\u00fcr die weitere Debatte. \n\nDer Gesetzentwurf, der eine Staatsmodernisierung im \nSinne des Umkrempelns vieler Verwaltungs- und Ge-\nrichtsstandorte bringen soll, ist ja nicht bindungsfrei von \nder Verfassung. Das ist ganz klar im Rahmen der Verfas-\nsung zu regeln, und zwar nach Artikel 82. Dieser Artikel \nsagt, dass alles, was in diesem Land geschieht \u2013 ob nun \nKreisgebietsreform, Funktionalreform oder eben auch \nStaatsmodernisierung qua Standortekonzept \u2013 dem in der \nVerfassung vorgesehenen Prinzip der Allgemeinwohlver-\npflichtung und Dienstleistung f\u00fcr den Menschen dienen \nmuss. Konkret steht das in Artikel 82 Abs. 1 Satz 2. \nGenau die Tatsache, dass das den B\u00fcrgern und dem \n\n 4133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nGemeinwohl nicht dient \u2013 und zwar finanziell, materiell \nund personell \u2013 und es die Dienstleistungen nicht zum \nB\u00fcrger bringt, sondern von ihm wegnimmt, wenn sich die \nJustiz aus der Fl\u00e4che zur\u00fcckzieht, ist durch die Experten-\nanh\u00f6rungen so deutlich geworden, dass ich sage: Der \nGesetzentwurf ist nicht probat f\u00fcr die weitere Beratung. \n\nDa es in diesem Hohen Haus keine 1. Lesung mit Aus-\nsprache mehr gibt, was ich sehr bedaure, weil man damit \nim Grunde genommen keine Einf\u00fchrung gegen\u00fcber der \n\u00d6ffentlichkeit mehr hat, haben wir gesagt, dass wir es \nwenigstens zwischendurch thematisieren und in der \nAktuellen Stunde bereden m\u00fcssen. Das ist keine Schm\u00e4h-\nkritik. Es gibt einfach das Problem, dass das ein Gesetz-\nentwurf ist, der nach dem Muster verf\u00e4hrt: Wollen wir \nmal sehen, wo es uns hinmodernisiert! So geht es aber \nnicht. \n\nDenken Sie also bitte dar\u00fcber nach, ob man auf der \nGrundlage der jetzt vorliegenden Informationen das \nGesetzgebungsverfahren \u00fcberhaupt vern\u00fcnftig durchf\u00fch-\nren und zu Ende bringen kann. Nicht mehr und nicht \nweniger ist das Problem, mit dem man umgehen muss. \n\nIch will nur noch ein Beispiel bringen. In der Anh\u00f6rung \nwar auch eine ehrenamtliche Betreuerin als Sachverst\u00e4n-\ndige geladen, meines Wissens von der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Sie betreut im Kreis Annaberg \nseit Jahr und Tag f\u00fcr knapp 340 Euro pro Jahr ehrenamt-\nlich Betreuungsf\u00e4lle. Das betrifft Menschen, die aufgrund \nder verschiedensten gesundheitlichen Konstellationen \nnicht mehr in der Lage sind, ihre eigenen Gesch\u00e4fte vor \nBeh\u00f6rden und dergleichen zu besorgen. Sie hat uns \ngesagt, dass sie, wenn das Amtsgericht Annaberg ge-\nschlossen wird, f\u00fcr diese 340 Euro nicht 40/50 km nach \nMarienberg f\u00e4hrt. Dann gibt es diese ehrenamtlichen \nBetreuer nicht mehr und das ehrenamtliche Betreuerwe-\nsen bricht weg. Dann muss diese Betreuung \u00fcber Haupt-\namtliche gemacht werden, die viel Geld kosten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Die letzten drei S\u00e4tze, ich \nhabe noch f\u00fcnf Sekunden. \n\nDas war genau das Thema, n\u00e4mlich das Amtsgericht \nAnnaberg zu schlie\u00dfen, damit das Finanzamt das Geb\u00e4ude \nbekommt. Das ist irrational und kann nicht Grundlage f\u00fcr \neine vern\u00fcnftig zu Ende zu bringende Gesetzgebung sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok, Sie m\u00f6chten sicherlich das Instrument der Kurz-\nintervention nutzen. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nCarsten Biesok, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \nm\u00f6chte kurz auf den Redebeitrag vom Kollegen Bartl \neingehen. \n\nKollege Bartl, gerade die Diskussion um das Landgericht \nBautzen regt mich unheimlich auf. Das sage ich Ihnen \n\nganz ehrlich. Es wird so diskutiert, als ob das Landgericht \nBautzen geschlossen w\u00fcrde, als ob das Geb\u00e4ude, das 1906 \nerrichtet wurde, mitsamt seinen Richtern und Staatsan-\nw\u00e4lten abgerissen w\u00fcrde und die sorbische Minderheit \nkeine M\u00f6glichkeit mehr h\u00e4tte, im Freistaat Sachsen \nRechtsschutz zu suchen. Das ist falsch. \n\nWir werden weiterhin \u2013 das ist im Gesetzentwurf so \nvorgesehen \u2013 in Bautzen eine Au\u00dfenstelle haben. Die \nMenschen in Bautzen und im ehemaligen Gerichtskreis \nwerden in 80 bis 90 % aller F\u00e4lle \u2013 wenn das Pr\u00e4sidium \ndes Gerichtes das ordentlich organisiert, was seine Aufga-\nbe ist \u2013 weiterhin Rechtsschutz vor Ort finden. \n\nIch halte es bei einer Anh\u00f6rung f\u00fcr ausgesprochen miss-\nlich, wenn sich die Experten hinsetzen und darzulegen \nversuchen, warum etwas nicht geht. Ich habe keinen \nExperten erlebt, der sich \u00fcberlegt hat, warum etwas gehen \nsoll. Wir haben die Anforderungen, die ich in meiner \nRede dargelegt habe, und haben nur einen begrenzten \nfinanziellen Rahmen. Es ist sicherlich w\u00fcnschenswert, \ndass in jedem Ort ein Amtsgericht existiert, zu dem man \nsofort gehen kann. Das w\u00fcrde ich unterschreiben, wenn \nwir unbegrenzte Finanzmittel h\u00e4tten. Die haben wir aber \nnicht. Wir m\u00fcssen uns also \u00fcberlegen, wie wir die Fi-\nnanzmittel, die wir haben, sinnvoll und konzentriert \neinsetzen und mit welchen Strukturen wir arbeiten. Da ist \ngerade die Entscheidung f\u00fcr Bautzen sehr sinnvoll und \nwird den B\u00fcrgern gerecht, weil diese weiterhin ihr Land-\ngericht vor Ort haben werden und nur eine andere Mes-\nsingplatte daran befestigt ist, auf der dann \u201eLandgericht \nG\u00f6rlitz, Au\u00dfenstelle Bautzen\u201c steht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten. \nDazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nIch habe mich zwar nicht auf das Landgericht Bautzen \nbezogen, aber wir k\u00f6nnen auch beim Landgericht Bautzen \nbleiben. Dort steht meines Wissens ein ganz eklatantes \nverfassungsrechtliches Problem im Raum, und zwar \nbetrifft das die Sorbenproblematik. Denn das Recht, in \nsorbischer Sprache vor Gericht zu verhandeln und geh\u00f6rt \nzu werden, ist an den r\u00e4umlichen Siedlungsbereich der \nSorben gebunden. Das ist ein Problem, das Sie nicht \nwegreden k\u00f6nnen. In G\u00f6rlitz geht das eben nicht. Das hat \nkein Geringerer als einer der Berater des Verfassungsaus-\nschusses bei der Verfassungsgebung, Prof. von Mangold, \nhier gesagt. \n\nDas Problem ist noch ein anderes. Die Bautzener haben \nerkl\u00e4rt, dass sie dann die Akten und die Richter hin- und \nherfahren. Die Zeugen werden von hier nach dort ge-\nbracht. Es wird viel mehr Aufwand geben und keine \nEinsparung bzw. Effizienz. \n\nWenn aber als Einziges gesagt wird, dass die Effizienz \ndas Ziel der Gesetzgebung w\u00e4re, aber die Effizienz nicht \nbelegt werden kann, dann m\u00f6chte ich das gern erkl\u00e4rt \n\n 4134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nhaben. Vielleicht kann das der Herr Staatsminister heute \nmachen. \n\nDas Amtsgericht Annaberg liegt im h\u00f6chstgelegenen \nKreis im Freistaat Sachsen, mit der h\u00f6chstgelegenen \nGemeinde mit Stadtrecht in Deutschland, Oberwiesenthal. \nVon dort aus m\u00fcsste ich 45 km nach Marienberg fahren, \num mir einen Erbschein oder einen Beratungshilfeschein \nzu holen. \n\n(Carsten Biesok, FDP: Das  \nmachen Sie einmal im Leben!) \n\n\u2013 Beratungshilfescheine holen sich die Menschen oft. \n\nBetreuung kann am Tag dreimal passieren. Das hat uns \ndie Betreuerin gesagt. Es kann sein, dass der Betreuungs-\nrichter am Tag zweimal ins Krankenhaus zu demselben zu \nBetreuenden muss, weil dort zu entscheiden ist, ob der \nOperation zugestimmt wird oder nicht. Dann sitzt er aber \nin Marienberg. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Damit will ich sagen: So \neinfach, wie Sie, Kollege Biesok, es dargestellt haben, ist \ndie Welt nicht. Die Sachverst\u00e4ndigen haben uns deutlich \ngemacht, wie kompliziert die Gemengelage wird, wenn \ndas Gesetz so beschlossen wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nCDU-Fraktion hat noch Redezeit. Herr Modschiedler, Sie \nm\u00f6chten noch einmal sprechen. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Herr Bartl, das alles geh\u00f6rt wirklich in den Aus-\nschuss. Einige Laienschauspieler setzen sich hier mit \neinem Halbwissen hin. Einige, die gerade die Protokolle \nbekommen und gelesen haben, fangen jetzt an zu disku-\ntieren. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich war dabei!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, Frau J\u00e4hnigen, Sie hatten Ihre Gro\u00dfe Anfrage. \n\nEs geht darum, dass das ganze Parlament die M\u00f6glichkeit \nhat, sich einzubringen, nachdem es das Protokoll gelesen \nhat. \n\nWir haben mitberatende Aussch\u00fcsse, und Sie stellen sich \nhier hin und sagen: Na gut, jetzt reden wir einmal, ob \nmitberatend oder nicht, ist mir auch egal, ich war halt da. \nDas geht nicht. Sie merken gerade in der Diskussion: Herr \nBiesok unterh\u00e4lt sich mit Herrn Bartl. Herr Bartl hat eine \nNotl\u00f6sung gefunden. Er zieht den Kreis und sagt: Eigent-\nlich haben Sie recht, seit 20 Jahren ist mir das nicht \npassiert, aber heute m\u00fcssen wir eine Ausnahme machen; \ndenn es ist evident, dass das Gesetz nicht funktioniert. \nWenn es nicht funktioniert, dann h\u00f6ren wir es uns im \n\nProtokoll an, dann gehen wir in den Ausschuss und stellen \ndie Antr\u00e4ge bzw. den Antrag insgesamt. \n\nIch habe vorhin gesagt, bei Ihnen h\u00e4tte ich mich gewun-\ndert. Jetzt wundere ich mich wirklich. Schade drum; denn \nhier haben Sie in der nachfolgenden Diskussion festge-\nstellt: Das h\u00e4tten wir besser im Ausschuss gemacht, das \ngeh\u00f6rt in den Fachausschuss. Die Mitberatungen werden \neingeholt und dann legen wir los, und ich w\u00fcrde sagen: \nJetzt machen wir es auch so. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten, ich frage: M\u00f6chte noch \njemand in der zweiten Runde das Wort ergreifen? SPD \nund FDP haben noch Redezeit. \u2013 Dies kann ich nicht \nerkennen. Damit schlie\u00dfe ich die zweite Runde und rufe \neine dritte Runde auf; Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr \ngeehrter Herr Modschiedler, es w\u00e4re \u00fcberhaupt nicht \nunser Ansinnen gewesen, dieses Gesetz au\u00dferhalb eines \u2013 \nwie es Herr Patt bereits im Juni sagte \u2013 geordneten Ver-\nfahrens in eine Aktuelle Debatte zu ziehen. Aber gerade \nweil dieses Gesetz in der Anh\u00f6rung komplett durchgefal-\nlen ist, m\u00fcssen wir uns au\u00dferhalb des geordneten Verfah-\nrens dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie wir \u00fcberhaupt weiterma-\nchen wollen; denn dieses Gesetz ist im geordneten Ver-\nfahren nicht mehr \u201everschlimmbesserbar\u201c. Was wollen \nSie denn machen? Wollen Sie einen genauso dicken \nErg\u00e4nzungs-, Ersetzungs- oder Ver\u00e4nderungsantrag \nstellen? Das ist doch das Problem. Beachten Sie wirklich, \nwas Ihnen in der Anh\u00f6rung gesagt wurde? Das Gesetz \nmuss im Grunde zur\u00fcckgezogen werden. \u2013 Das geht nicht, \nwir sind im geordneten Verfahren. Das ist das Grundprob-\nlem, vor dem wir stehen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDeshalb haben wir gesagt, wir m\u00fcssen die Kolleginnen \nund Kollegen Abgeordneten ins Boot holen. Man muss \nsich einmal vorstellen, um wie viele Standorte es in \ndiesem Lande geht, und die H\u00e4lfte aller Abgeordneten \ngeht bei dieser Aktuellen Debatte nach drau\u00dfen. Mehr als \n100 waren bei den Anh\u00f6rungen nicht anwesend, sollen \njedoch am Ende dar\u00fcber entscheiden. Glauben Sie im \nErnst, dass wir im geordneten Verfahren in den Aussch\u00fcs-\nsen, so wie das bisher lief, weitermachen k\u00f6nnen? Ich \nkenne das seit zwei Jahren so, dass im Grunde so abge-\nstimmt wird, wie der Vorsitzende der Fraktion es macht. \nDa wird vom Einzelnen nicht nachgedacht, sondern es \nwird gemacht, was vorn gesagt wird. Das ist das Problem. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist \u201a \ndoch bei euch auch so! Schw\u00e4tzer!) \n\n\u2013 Nein, nein, bei Ihnen nicht, ich wei\u00df. \u2013 Deshalb m\u00fcssen \nwir uns bei diesem Gesetz au\u00dferhalb des geordneten \nVerfahrens verst\u00e4ndigen, wie wir weitermachen wollen. \n\n 4135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nHerr Prof. Binus hat in der Anh\u00f6rung ein Angebot ge-\nmacht und gesagt, er w\u00fcrde ein Material zuleiten, wie \nman wirtschaftlich damit umgehen kann. \u201eDies w\u00fcrde \neinen eigenen Beitrag unseres Gesch\u00e4ftsbereiches bedeu-\nten. Wir k\u00f6nnten eine wirtschaftliche Alternative aufzei-\ngen. Das k\u00f6nnte relativ schnell umgesetzt werden und \nw\u00fcrde mittelfristig bei gleich bleibender Effektivit\u00e4t zur \nErh\u00f6hung der Wirtschaftlichkeit beitragen.\u201c Wir m\u00fcssen \ndoch irgendwo einmal diese Angebote aufgreifen. Wie \nwollen Sie denn das machen? Deshalb brauchen wir diese \nAktuelle Debatte und die Verst\u00e4ndigung unter den gesam-\nten Abgeordneten \u2013 wenn das bei Ihnen \u00fcberhaupt von \nInteresse ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: W\u00fcnscht ein Abgeordne-\nter in der dritten Runde noch einmal das Wort? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Damit beende ich die dritte \nRunde und frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminis-\nter Dr. Martens, Sie m\u00f6chten gern sprechen? Dazu haben \nSie nun Gelegenheit. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Die Forderung, das Standortege-\nsetz zu stoppen, im Rahmen einer solchen Debatte zu \nbehandeln erscheint zun\u00e4chst wenig sachgerecht, zumin-\ndest zum jetzigen Zeitpunkt, an dem zum einen die \nAnh\u00f6rungen durchgef\u00fchrt worden sind, aber noch nicht \neinmal s\u00e4mtliche Protokolle vorliegen und im \u00dcbrigen die \nBeratungen in den Aussch\u00fcssen auch erst noch bevorste-\nhen. \n\nAber die Debatte zeigt eines immer wieder: Auch heute \nist es noch notwendig darzustellen, warum die Staatsre-\ngierung dieses Standortegesetz, diese Konzeption vorge-\nlegt hat. Das hei\u00dft, wir stellen uns den Herausforderun-\ngen, die auf Sachsen zukommen, nicht nur jetzt, sondern \nauch bis zum Jahr 2020. Das ist etwas \u2013 so ist es in der \nAktuellen Debatte klar geworden \u2013, was die Opposition \nhartn\u00e4ckig ignoriert, meine Damen und Herren. \n\nWir werden die Einnahmensituation des Freistaates in den \nn\u00e4chsten zehn Jahren deutlich ver\u00e4ndert sehen, zum \nBeispiel durch den R\u00fcckgang der Solidarpakt-II-Mittel \nvon ehedem \u00fcber 2,4 Milliarden Euro auf null ab dem \nJahr 2020, und deutlich geringere F\u00f6rdermittel aus der \nEurop\u00e4ischen Union. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr Dr. Martens, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Herr Dr. Martens, w\u00fcrden Sie mir bitte einmal \n\nsagen, welches der Protokolle dem Hohen Hause noch \nnicht vorliegt? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Soweit ich wei\u00df, ist das Protokoll vom \n30.09.2011 noch nicht verteilt worden. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich habe aus dem Protokoll \nvom 30.09.2011 zitiert. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Jedenfalls d\u00fcrften auch die Protokolle insgesamt \nnoch nicht in den Arbeitskreisen ausgewertet worden sein. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sie sind alle da. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Aber das \u00fcberlasse ich Ihnen, wie schnell Sie \nsich damit befassen und eine endg\u00fcltige Meinung dazu \nbilden wollen. Das ist Ihre Sache. Sache der Staatsregie-\nrung ist es, dass wir darauf R\u00fccksicht nehmen, das bewer-\nten und uns danach richten, was sichere Prognosen f\u00fcr das \nJahr 2020 sind. Dazu ist unter anderem die demografische \nEntwicklung zu nennen, wonach im Jahr 2020 \n3,89 Millionen Einwohner in Sachsen leben werden \u2013 von \ngegenw\u00e4rtig 4,3 Millionen. Man kann so tun, als g\u00e4be es \ndas alles nicht, man kann fr\u00f6hlich weiter so rufen, wie es \ndie Opposition tut. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nOder bessere Politik machen!) \n\nWir tun das nicht, meine Damen und Herren. Wir stellen \nuns den Herausforderungen. Diese Politik ist auch nicht \nganz erfolglos. Die Verschuldung des Freistaates Sachsen \nnimmt seit Jahren kontinuierlich ab. Sie ist seit 2007 mit \n12,6 Milliarden Euro auf 11,8 Milliarden Euro bis 2010 \ngesunken. Die Pro-Kopf-Verschuldung ist in Sachsen \ntrotz sinkender Einwohnerzahl reduziert worden und liegt \nbei 2 850 Euro. \n\nWenn auch damit der Freistaat Sachsen nach Bayern \nbundesweit die zweitgeringste Pro-Kopf-Verschuldung \naufweist, so verdeutlichen die Zahlen jedoch augen-\nscheinlich eines: Ein Nachlassen in den Anstrengungen \nzur Haushaltskonsolidierung bis 2020 wird keinesfalls in \nBetracht kommen, meine Damen und Herren. Die Nach-\nhaltigkeit und Generationengerechtigkeit bei hohem \nInvestitionsniveau sind Markenzeichen der s\u00e4chsischen \nPolitik, und dieser Ansatz wird weiterverfolgt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Es geht darum, das Geld der \nSteuerzahler vorrangig in Bildung, Wissenschaft und die \nwirtschaftliche Entwicklung des Freistaates zu investieren \nund es nicht f\u00fcr eine \u00fcberdimensionierte Verwaltung \nauszugeben. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aber die Kosten! \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDaher m\u00fcssen wir diesen Faktoren auch in der Beh\u00f6rden-\nlandschaft Rechnung tragen. \n\n 4136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr Dr. Martens, ich \nweise Sie darauf hin, dass wir eine Aktuelle Debatte \nf\u00fchren und ausformulierte Unterlagen nicht zu verwenden \nsind. Ich bitte, dass Sie Ihre Unterlagen f\u00fcr den Rest der \nDebatte nicht mehr verwenden. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie vereinzelt  \nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ich habe mir hier nur Zahlen notiert, die ich \nnoch vortragen werde, Herr Pr\u00e4sident, mit Ihrer Erlaubnis. \n\nWir haben von den Experten in dieser Anh\u00f6rung insofern \nnichts Neues geh\u00f6rt, als sie sagten, dass dieser Ansatz, \nden wir verfolgen, bundesweit einzigartig sei, auch im \nUmfang. \u00dcbrigens, Frau Friedel, wenn Sie sagen, hier \nw\u00fcrde eine Zentralisierung bei den Gerichten betrieben \nwerden, dann wei\u00df ich nicht, woher Sie das haben. Es ist \ngerade keine Zentralisierung vorgenommen worden, \nsondern wir bilden Au\u00dfenstellen und sind damit weiterhin \nin der Fl\u00e4che pr\u00e4sent. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZurufe der Abg. Sabine Friedel, SPD,  \n\nund Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDie Betroffenen h\u00e4tten nat\u00fcrlich am liebsten, dass hier \nnichts passiert. Aber, Herr Stange, die von Ihnen zitierten \nsogenannten Sachverst\u00e4ndigen Herr Schade und Herr \nBinus sind wohl kaum unabh\u00e4ngige Sachverst\u00e4ndige, \nsondern eher Betroffene. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Emp\u00f6rung bei den \nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist unversch\u00e4mt!) \n\n\u2013 Das ist nicht unversch\u00e4mt, sondern es ist nur die realis-\ntische Wahrnehmung. Sie verwechseln hier Sachverst\u00e4n-\ndigenanh\u00f6rungen mit Betroffenenanh\u00f6rungen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas die Frage der Kosten betrifft, so hat die Staatsregie-\nrung mehrfach ausdr\u00fccklich dargelegt, wie sich diese \ndarstellen. Detailfragen k\u00f6nnen \u00fcbrigens in den n\u00e4chsten \nAusschusssitzungen im Einzelnen beziffert werden. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr Dr. Martens, m\u00f6ch-\nten Sie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja, m\u00f6chte ich. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr Lichdi, bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Herr Dr. Martens, habe ich Sie richtig verstanden, dass \nSie den Pr\u00e4sidenten des Rechnungshofes nicht als unab-\nh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen eingestuft haben? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Wenn es um die Frage der Verlegung seiner \neigenen Beh\u00f6rde geht, ja. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr Dr. Martens, gestat-\nten Sie noch eine Nachfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Dr. Martens, sehr gut \npariert, deshalb m\u00f6chte ich die Frage genauer formulie-\nren: Betrachten Sie den Ratschlag des Pr\u00e4sidenten des \nRechnungshofes \u2013 nicht bez\u00fcglich der Standortentschei-\ndung und seiner eigenen Beh\u00f6rde \u2013 als unabh\u00e4ngige \nSachverst\u00e4ndigenmeinung oder nicht? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Moment! Den Ratschlag des Pr\u00e4sidenten des \nRechnungshofes? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Dr. Martens \u2013 \u2013 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ich habe die Frage jetzt sinngem\u00e4\u00df nicht ganz \nverstanden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Dr. Martens, ich \nwiederhole die Frage gern. Der Pr\u00e4sident des Rechnungs-\nhofes hat hierzu seine Hilfe angeboten, wie der Vorredner \n\u2013 ich glaube, Herr Stange war es \u2013 ausgef\u00fchrt hat. \n\nIch habe Sie so verstanden \u2013 darauf zielt meine Nachfrage \n\u2013, dass Sie das Angebot des Pr\u00e4sidenten des Rechnungs-\nhofes nicht als unabh\u00e4ngige Sachverst\u00e4ndigenmeinung \nbetrachten, insoweit sie nicht die Standortentscheidung \nseiner eigenen Beh\u00f6rde betrifft. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Welche \u00c4u\u00dferung sich auf welchen Sachverhalt \nbezieht, muss man im Einzelnen sortieren. Herr Kollege, \ngehen Sie aber davon aus, dass s\u00e4mtliche \u00c4u\u00dferungen, die \nim Rahmen der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung get\u00e4tigt \nwurden, im Einzelnen und sorgf\u00e4ltig von der Staatsregie-\nrung ausgewertet und zur Kenntnis genommen worden \nsind. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Enrico Stange, DIE LINKE: \nWir vertrauen auf die Staatsregierung!) \n\nNoch einmal etwas zu den Kosten, meine Damen und \nHerren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Martens, es gibt nochmals den Wunsch nach einer \nZwischenfrage. M\u00f6chten Sie diese beantworten? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFriedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Staatsminister, herzlichen \nDank. Ich habe Sie jetzt so verstanden, dass Sie gesagt \nhaben: All jene Sachverst\u00e4ndigen, deren berufliche \nZukunft durch die Umsetzung des Gesetzes beeinflusst \n\n 4137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nwird, seien nicht neutral, weil sie betroffen sind. W\u00fcrden \nSie sich in dem Sinne als neutral und nicht betroffen \nbezeichnen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrte Frau Abgeordnete, ich glaube, auch \nin diesem Punkt haben Sie nicht richtig verstanden, was \nich gesagt habe. Ich habe das nicht generalisierend gesagt, \nsondern ich habe auf eine konkrete Nachfrage des Kolle-\ngen Lichdi geantwortet. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, und Enrico Stange,  \nDIE LINKE, stehen am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nMartens, es gibt zwei weitere Nachfragen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ich w\u00fcrde gern noch einige Ausf\u00fchrungen zu \nden hier angemahnten Kosten machen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \nfahren Sie bitte fort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ich gehe davon aus, dass sich danach etliche der \nhier m\u00f6glichen Fragen erledigen werden. \n\nDie Frage der Kosten f\u00fcr die Wirtschaftlichkeitsberech-\nnung sind immer wieder Gegenstand von Debatten \u2013 auch \nin diesem Haus. Die Kosten f\u00fcr die Umsetzung der \nStandortkonzeption sind ressortgenau und im Einzelnen \nauch standortgenau beziffert worden. Sie betragen \n309 Millionen Euro. Darin sind im \u00dcbrigen weitaus mehr \nKosten inbegriffen, Frau J\u00e4hnigen, als nur Umzugskosten. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Eben!) \n\nDiese Summe setzt sich \u2013 dabei m\u00fcssen Sie eben aufpas-\nsen \u2013 zusammen aus geplanten Netto-Neubauinvestiti-\nonen in H\u00f6he von 295 Millionen Euro und \u00fcbrigen Auf-\nwendungen wie Umzugskosten, Trennungsgelder oder IT-\nAnwendungen Anpassungsma\u00dfnahmen in H\u00f6he von \n14 Millionen Euro. Diesen Aufwendungen stehen Min-\nderausgaben von insgesamt 1,1 Milliarden Euro gegen-\n\u00fcber. Es sind vor allen Dingen Personalminderausgaben, \ndie wir dargelegt haben. Hierzu kommen Einsparungen \ndurch aufzugebende Mietobjekte sowie m\u00f6gliche Ein-\nnahmen aus der Verwertung nicht mehr ben\u00f6tigter Objek-\nte in H\u00f6he von \u00fcber 48 Millionen Euro. \n\nPer Saldo resultiert damit f\u00fcr den Freistaat Sachsen f\u00fcr \nden Zeitraum bis zur vollst\u00e4ndigen Umsetzung der Stand-\nortkonzeption ein finanzieller Vorteil von rund \n842 Millionen Euro. Das ist ein betr\u00e4chtlicher Betrag. Ich \nw\u00fcsste nicht, welche Vorschl\u00e4ge der Opposition hierzu \nvorliegen, mit denen \u00fcberhaupt irgendwelche Einsparun-\ngen erzielt werden sollten. \n\nAuch das kennzeichnet diese Diskussion: dass man \ngrunds\u00e4tzlich immer Vorgaben der Staatsregierung ver-\nlangt, diese dann als unzureichend zur\u00fcckweist, sich aber \nselbst nicht die M\u00fche macht, auch nur einen \u00c4nderungs-\nvorschlag hierzu einzubringen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Martens, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ich gestatte! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Dr. Martens, Ent-\nschuldigung, dass wir derzeit noch in der Opposition sind. \nSie sind in der Staatsregierung. Es obliegt Ihnen, entspre-\nchende Entscheidungen vorzubereiten und Gesetzentw\u00fcr-\nfe zu Ihrer Staatsmodernisierung einzubringen. \n\nNun zu meiner Frage. Herr Dr. Martens, wie viele Betrof-\nfene haben Sie im Zuge des staatlichen Anh\u00f6rungsverfah-\nrens und im Zuge der Erarbeitung dieses Gesetzentwurfes \nangeh\u00f6rt? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Stange, wir haben in diesem \nVerfahren zur Vorbereitung der Standortekonzeption \nintern etliche Betroffene angeh\u00f6rt. Selbstverst\u00e4ndlich \nwerden auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \nBeh\u00f6rden, zum Beispiel der Justiz, fr\u00fchzeitig unterrichtet \nund umfassend eingebunden. Ein Kennzeichen des \nStandortegesetzes ist seine Langfristigkeit und seine \nVorhersehbarkeit. \n\nMit dieser Konzeption schaffen wir Klarheit f\u00fcr einen \nl\u00e4ngeren Zeitraum und werden dies auch mit den Beteilig-\nten besprechen. So werden wir, insbesondere, was die \nnotwendigen Personalma\u00dfnahmen angeht, dies fr\u00fchzeitig \nmit allen Betroffenen umfassend er\u00f6rtern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine Nachfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ich m\u00f6chte jetzt zum Ende kommen. \n\nMeine Damen und Herren! Neben diesem Standortegesetz \n\u2013 auch das wird verkannt \u2013 ist es nicht nur die Struktur, \ndie wir ver\u00e4ndern m\u00fcssen, sondern wir werden uns im \nRahmen der Staatsmodernisierung auch einem ge\u00e4nderten \nKommunikationsverhalten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nanpassen, das hei\u00dft, wir werden versuchen, den Gang zur \nBeh\u00f6rde f\u00fcr so viele B\u00fcrger wie m\u00f6glich \u00fcberfl\u00fcssig zu \nmachen, zum Beispiel durch die Nutzung neuer Kommu-\nnikationsmittel. \n\nWir setzen dabei auf den Zugang zu \u00c4mtern und Beh\u00f6r-\nden, wie die Rufnummer D 115 oder die Internetplattform \n\u201eAmt 24\u201c. Im Weiteren wollen wir mit Blick auf \u00e4ltere \nMitmenschen, die im Umgang mit dem Internet nicht so \nerfahren sind, \u00fcber die B\u00fcrgerplattform und das B\u00fcrger-\nterminal Zugangsm\u00f6glichkeiten schaffen. All das wird die \nRealit\u00e4t des Verwaltungshandelns und der Verwaltungsar-\n\n 4138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nbeit in Sachsen deutlich ver\u00e4ndern. Das wird ein anderes \nBild ergeben, auch der Verwaltung und des Zugangs. \n\nEs wird eine modernere Verwaltung sein. Wir richten die \nStrukturen auf die Zeit nach 2020 aus. Auch wenn man-\nche Struktur gegenw\u00e4rtig noch leidlich funktionieren \nmag, so stellt uns das nicht zufrieden, sondern wir wollen \nauf die Herausforderungen antworten, die ab 2020 auf uns \nzukommen, und uns dann nicht von der Hektik und den \nEreignissen treiben lassen. \n\nDas ist der Unterschied zur Opposition: dass wir voraus-\nschauend, verl\u00e4sslich und solide planen und dieses umset-\nzen. Lassen Sie uns das nach der weiteren Befassung in \n\nden Aussch\u00fcssen in diesem Haus nochmals in aller Ruhe \ndiskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit ist diese Debatte abgeschlos-\nsen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich unterbreche \ndie heutige Sitzung bis 13:55 Uhr f\u00fcr eine Mittagspause. \n\n(Unterbrechung von 13:07 bis 13:55 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen und zur \n\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid \nDrucksache 5/3705, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/7061, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet \nDIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Frau Roth \nf\u00fcr die einbringende Fraktion das Wort. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zu Beginn meines Beitrages m\u00f6chte \nich Ihre Fantasie anregen. Leider sind nur sehr wenige \nAbgeordnete anwesend, deren Fantasie ich anregen kann. \nAber Herr Piwarz ist da und er ist bekannt f\u00fcr seine reiche \nFantasie. \n\n(Zurufe der Abg. Volker Bandmann  \nund Christian Piwarz, CDU) \n\nLassen Sie uns die Demokratie doch einmal bildlich \ndarstellen als eine junge, fr\u00f6hliche, mitrei\u00dfende, sehr \nlebendige Frau. Meine Herren, es kann nur eine Frau sein. \nDie Demokratie und die Volksherrschaft sind weiblich. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Ja!) \n\nDemokratia \u2013 so ist ihr griechischer Name \u2013 eilt auf ihren \nwohlgeformten Beinen immer dorthin, wo Probleme \nauftreten. Weil sie sehr anziehend ist, beteiligen sich an \nMeinungsbildung, Probleml\u00f6sungen und gesellschaftli-\ncher Gestaltung viele, viele Menschen \u2013 auch jene, die f\u00fcr \nf\u00fcnf Jahre vom Volk zu Volksvertretern gew\u00e4hlt worden \nsind. Das eine Bein Demokratias verk\u00f6rpert n\u00e4mlich die \nrepr\u00e4sentative und parlamentarische Demokratie, das \nandere Bein die direkte Demokratie. \n\nDemokratia ist eine sportliche und k\u00fchne Frau, aber die \nH\u00fcrden, die sie mit dem Bein direkte Demokratie beim \nLauf zur Teilhabe, Mitbestimmung und Entscheidung in \nSachsen zu \u00fcberwinden hat, sind \u00fcberdurchschnittlich \n\nhoch. So bleibt sie beim Sport zur Probleml\u00f6sung h\u00e4ngen, \nstolpert \u00fcber die hohen H\u00fcrden und f\u00e4llt. Am Bein wird \nein komplizierter Bruch diagnostiziert. \n\nDemokratia kann nicht mehr gerade stehen, geschweige \ndenn laufen. Ein Standbein ist kaputt. Sie ist nicht mehr \nlebendig, sie humpelt, kr\u00e4nkelt und geht am Stock. Doch \nsogar der wird ihr von der Staatsregierung, den Herr-\nschenden, immer wieder entrissen. So knickt auch die \nrepr\u00e4sentative Demokratie ein. Als Beispiel seien daf\u00fcr \ndie Landesbank, die Kreisreform oder j\u00fcngst die Handy-\ngate-Aff\u00e4re genannt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir, die das Volk im Parla-\nment repr\u00e4sentativ vertreten, sollten die deutlichen Signa-\nle aus ganz Deutschland endlich h\u00f6ren. Stuttgart 21 und \naktuell die Auseinandersetzung um die Flugrouten in \nBerlin, aber auch die Wahlbeteiligung zeigen, dass das \nVolk eine gesunde, lebendige Demokratie fordert und \nnicht gewillt ist, die Arroganz der Macht l\u00e4nger zu ertra-\ngen. Wir m\u00fcssen handeln. \n\nDeshalb, sehr verehrte Volksvertreter von CDU und FDP, \nspringen Sie \u00fcber Ihren ideologischen Schatten und \nstimmen Sie unserem Gesetz und den dazu vorgelegten \n\u00c4nderungen zu! \n\n(Christian Piwarz, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Ich kann mir schon lebhaft \nvorstellen, was mich Herr Piwarz fragen m\u00f6chte. Bitte \nsehr, Herr Piwarz. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\n 4139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nm\u00f6chten gern eine Zwischenfrage zulassen? \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte sehr gern eine \nZwischenfrage von Herrn Piwarz zulassen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nPiwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Frau Kollegin Roth, ich bin \njetzt versucht, Sie zu bitten, ob Sie mir nicht gleich die \nAntwort geben k\u00f6nnen. Dann kann ich Ihnen sagen, ob \ndiese zu meiner Frage passt. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nSie haben soeben das Thema Stuttgart 21 angesprochen. \nDas Thema \u201eDirekte Demokratie\u201c ist Gegenstand des \nTagesordnungspunktes. Verwundert es Sie nicht ebenso \nwie mich, dass bis zum jetzigen Zeitpunkt kein einziger \nAbgeordneter der GR\u00dcNEN, die ja eigentlich immer f\u00fcr \ndirekte Demokratie stehen, anwesend ist? \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, setzt  \nsich auf seinen Platz. \u2013 Heiterkeit im Saal) \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Herr Piwarz, das Leben hat \nSie \u00fcberholt. \n\n(Anhaltende Heiterkeit) \n\nWenn Sie, bitte, einmal schauen w\u00fcrden ... \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nChristian Piwarz, CDU: Ich stelle fest, dass das unge-\nf\u00e4hr sechs Minuten nach Beginn Ihrer Rede gewesen ist. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Herr Piwarz, darin irren Sie \nsich auch \u2013 das geh\u00f6rt noch zu meiner Antwort \u2013, weil \nmeine Rede insgesamt sieben Minuten dauert und ich bin \nja gerade am Anfang. Es handelte sich also um h\u00f6chstens \neine halbe Minute. \n\nIch fahre fort. Herr Piwarz, ich war soeben bei dem \nideologischen Schatten stehengeblieben, den Sie und Ihre \nKollegen aus den Fraktionen der CDU und der FDP bitte \n\u00fcberspringen m\u00f6gen, um diesem Gesetz und unseren \n\u00c4nderungsantr\u00e4gen zuzustimmen; \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\ndenn mit der mehrheitlichen Zustimmung kann sowohl \ndie repr\u00e4sentative als auch die direkte Demokratie in \nSachsen gest\u00e4rkt werden. Der heutige Tag w\u00fcrde als \ndemokratische Sternstunde in die Geschichte eingehen. \n\nVor der Schlussabstimmung noch einmal zur\u00fcck zur \n1. Lesung des Gesetzentwurfes. Diese fand vor einem \nJahr hier im Hohen Haus statt. Im M\u00e4rz 2011 wurde das \nGesetz im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nund im Kreis von B\u00fcrgerinitiativen angeh\u00f6rt. Die in der \nAnh\u00f6rung von den Gutachtern Prof. Theo Schiller, \nProf. Stefan Haack, Dr. Peter Neumann, Dr. Michael Efler \nund Prof. Werner Patzelt vorgetragenen Anregungen, \nBedenken, Vorbehalte und Vorschl\u00e4ge pr\u00fcfte unsere \n\nFraktion sehr gr\u00fcndlich. Im Ergebnis legten wir dem \nzust\u00e4ndigen Ausschuss einen 14 Punkte umfassenden \n\u00c4nderungsantrag vor. Die wesentlichen \u00c4nderungen \nnenne ich jetzt; die einzelnen Punkte werden bei der \nEinbringung des \u00c4nderungsantrages von meinem Kolle-\ngen Klaus Bartl vorgetragen. \n\nDer Gutachter bei den B\u00fcrgerinitiativen Prof. Patzelt \nsetzte sich leidenschaftlich f\u00fcr eine Referendumsinitiative \nund ein Informationsheft ein. Beide Anregungen griffen \nwir auf. Bei Volksentscheiden soll zuk\u00fcnftig ein Informa-\ntionsheft Pflicht werden, in dem das Pro und Kontra einer \nEntscheidung deutlich gemacht wird. Das Volk erh\u00e4lt mit \nder Einf\u00fchrung des fakultativen Gesetzesreferendums in \ndie Verfassung die M\u00f6glichkeit, vom Landtag beschlosse-\nne Gesetze wieder zu \u201ekassieren\u201c. Das verlangt von uns \nGesetzgebern, dass wir zuk\u00fcnftig die Gesetze referen-\ndumssicher erarbeiten m\u00fcssen, also den Interessen der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entsprechend. \n\nAu\u00dferdem erh\u00f6hen wir, wenn auch schweren Herzens, \ndas Quorum f\u00fcr Volksbegehren von 5 auf 8 %, also von \n175 000 auf 280 000 Unterst\u00fctzerunterschriften. Wir \nnahmen damit Dr. Neumanns und Dr. Haacks verfas-\nsungsrechtliche Bedenken ernst, obwohl wir die Meinung \nvertreten, dass die F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde f\u00fcr den Eintritt in \nein Parlament auch f\u00fcr das Einbringen eines Volksgeset-\nzes gelten sollte. \n\nVor der Abstimmung \u00fcber die einzelnen Artikel und \nParagrafen fasse ich noch einmal die wichtigsten Neue-\nrungen sowohl der S\u00e4chsischen Verfassung als auch des \nGesetzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksent-\nscheid zusammen, die mit unserem Gesetzentwurf und \ndem dazugeh\u00f6rigem \u00c4nderungsantrag gesetzliche Praxis \nwerden sollen: \n\nErstens: Senkung des Quorums f\u00fcr Volksantr\u00e4ge von \n40 000 auf 35 000 oder nicht mehr als 1 % der Stimmbe-\nrechtigten. \n\nZweitens: Senkung des Quorums f\u00fcr Volksbegehren von \n450 000 auf 280 000 oder nicht mehr als 8 % der Stimm-\nberechtigten. \n\nDrittens: Einf\u00fchrung der fakultativen Referendumsinitia-\ntive und der M\u00f6glichkeit, ein vom Landtag verabschiede-\ntes Gesetz dem Volk zur Entscheidung in einem Volksent-\nscheid vorzulegen. \n\nViertens: Beauftragung des Landtages, sich mittels \nVolksantrags mit Gegenst\u00e4nden der politischen Willens-\nbildung zu befassen. \n\nF\u00fcnftens: Die Beratungspflicht der Initiatoren von Volks-\ninitiativen durch den Pr\u00e4sidenten des Landtags. \n\nSechstens: Informationsheft zu dem Gegenstand eines \nVolksentscheides. \n\nSiebentens: Neben der freien Unterschriftensammlung \nauch die Auslegung der Unterschriftenlisten in Gemein-\ndeverwaltungen und die Einf\u00fchrung der elektronischen \nSignatur. \n\n 4140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nMeine Damen und Herren, sieben Neuerungen auf einen \nStreich. Sieben Neuerungen, die dem Wollen der Bev\u00f6l-\nkerung entsprechen, da sie Mitmischen und Einmischen, \nMitgestaltung und Mitentscheidung erm\u00f6glichen. Sieben \nNeuerungen, die die Demokratie in Sachsen aufbl\u00fchen \nlassen. \n\nStimmen Sie zu! \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg. Sabine \nFriedel, SPD, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der allgemeinen Aussprache fort; Herr Schie-\nmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auf meine \nVorrednerin kann ich reagieren \u2013 sie hat von der Beson-\nderheit der Weiblichkeit der Demokratie gesprochen. Es \nist richtig, dass die Demokratie weiblich ist; aber auch die \nSchutzpatronin des Freistaates Sachsen, also des Sachsen-\nlandes, ist immer weiblich gewesen, denn Saxonia ist \nschon sehr lange unsere Schutzg\u00f6ttin und wacht auch \ndar\u00fcber, dass wir vern\u00fcnftige Entscheidungen treffen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Vorrednerin hat von der Sternstunde der Demokra-\ntie gesprochen. Richtig, ich kann mich an eine Sternstun-\nde der Demokratie erinnern, als die verfassungsgebende \nVersammlung ebendiese S\u00e4chsische Verfassung verab-\nschiedet und auf den Weg gebracht hat und dabei erstmals \neine umfassende, sehr moderne Regelung zur Volksge-\nsetzgebung in unsere S\u00e4chsische Verfassung aufgenom-\nmen hat. Das bezeichne ich als die Sternstunde des \nParlaments. \n\nIch halte es f\u00fcr m\u00fc\u00dfig, sich jetzt daran festzumachen, wer \ndamals zugestimmt hat, wer die Verfassung abgelehnt hat; \ndas will ich nicht tun. Ich will weder die rechtspolitischen \nHerausforderungen der Volksgesetzgebung beschreiben, \nnoch m\u00f6chte ich mich in ideologische Gespr\u00e4che bege-\nben. \u2013 So viel zu meiner Vorrednerin. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion bleibt die Volksgesetzgebung ein \nwichtiger, unverzichtbarer Bestandteil der S\u00e4chsischen \nVerfassung \u2013 und damit seit vielen Jahren pr\u00e4gender Teil \ndes modernen Verfassungsstaates Freistaat Sachsen. Die \nVolksgesetzgebung begr\u00fcndet einen wichtigen Beitrag der \ndemokratischen Teilhabe des s\u00e4chsischen Volkes. Im \nRespekt vor dem Souver\u00e4n, dem Volk, und im Ergebnis \nder friedlichen Revolution hat die verfassungsgebende \nVersammlung in Artikel 2 Abs. 2 Satz 1 der S\u00e4chsischen \nVerfassung geregelt: \u201eDie Gesetzgebung steht dem \nLandtag oder unmittelbar dem Volk zu.\u201c \n\nDa ist kein interpretatorischer Spielraum m\u00f6glich. Es ist \ngeltendes Verfassungsrecht, dass der Landtag als repr\u00e4-\nsentative Demokratie, vom Volk entsandt, gesetzgeberisch \nt\u00e4tig sein kann und dass das Volk aus eigenen \u00dcberlegun-\ngen Volksgesetzgebung auf den Weg bringen kann. \n\nDamit steht neben dem Landtag dem Volk dieses Initiativ-\nrecht direkt zu. Das s\u00e4chsische Volk hat neben der repr\u00e4-\nsentativen Demokratie eigene Verantwortung f\u00fcr gesetz-\ngeberisches Handeln, um damit die Entwicklung des \nFreistaates Sachsen mitzugestalten. Die repr\u00e4sentative \nDemokratie kann sich im \u00dcbrigen nicht allein auf eine \nWahl verk\u00fcrzen lassen. Ich habe es langsam satt, dass die \nSachsen beschimpft werden, dass sie nur zur Wahlab-\nstimmung gehen und sich ansonsten nicht in den demo-\nkratischen Prozess unseres Landes einbringen. Das ist \neinfach die Unwahrheit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nViele Menschen nutzen die Zeit zwischen den Wahlen, \nsich mit ihren Ideen, mit ihrer starken Kritik, vielleicht \nauch mit guten Vorschl\u00e4gen in den demokratischen \nMeinungsbildungsprozess einzubringen \u2013 nat\u00fcrlich nicht \nnur in den politischen Gestaltungsbereichen, sondern auch \nin vielen gesellschaftlichen Bereichen, wo sie sich mit \nihrer Meinung, mit ihrem Wissen, vielleicht auch mit ihrer \nFreizeit, die sie der Gesellschaft opfern, einbringen. Das \nist auch ein wichtiger Beitrag f\u00fcr die Demokratie des \nFreistaates Sachsen. \n\nIch erlaube mir hier zu bemerken, dass viele B\u00fcrger des \nFreistaates die M\u00f6glichkeiten der demokratischen Gestal-\ntung nutzen und sich auf ihre Art mit einbringen. Wenn \nich hier im Hohen Hause G\u00e4ste sehe, die sich bei der \nFreiwilligen Feuerwehr engagieren, dann ist ihr Einsatz \nzum Beispiel auch ein Beitrag zur St\u00e4rkung des demokra-\ntischen Rechtsstaates, der zwischen den Wahlen stattfin-\ndet; der mit viel Opferbereitschaft stattfindet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir wollen eine umfassende B\u00fcrgerbeteiligung. B\u00fcrger-\nbeteiligung bedeutet nat\u00fcrlich auch bessere Kontrolle der \nHandelnden im Staat, in der Wirtschaft, aber auch in der \nGesellschaft. Die uns\u00e4gliche Entwicklung in den Gro\u00df-\nbanken, die zum Ruin von Millionen von Unternehmern \nund Arbeitnehmern f\u00fchren kann, rechtfertigt diesen Ruf \nnach st\u00e4rkerer B\u00fcrgerbeteiligung. \n\nHaben wir aber nicht schon gute Instrumente, die auch \ngenutzt werden sollten? Der Freistaat Sachsen hat eine \nmoderne Volksgesetzgebung, die sich \u00fcberhaupt nicht \nverstecken muss. Nach dem Freistaat Bayern geh\u00f6rt der \nFreistaat Sachsen zu den Staaten mit der volksgesetzge-\nbungsfreundlichsten Regelung. Schleswig-Holstein und \nTh\u00fcringen stehen auf Tuchf\u00fchlung mit diesem Spitzenduo \nder deutschen L\u00e4nder. Das Land Brandenburg, das immer \nals Vorbild angesprochen und benannt wird, kann kein \nVorbild f\u00fcr eine \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung \nsein. Die Zahlen sprechen eine deutliche Sprache. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchiemann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja, gut, Frau Roth. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nRoth, bitte sch\u00f6n. \n\n 4141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr Schie-\nmann. \u2013 Herr Schiemann, wenn es stimmt, was Sie sagen, \ndass Sachsen auch 20 Jahre nach der Einf\u00fchrung der \nVerfassung noch immer an Spitzenpl\u00e4tzen steht, was die \nM\u00f6glichkeiten der direkten Demokratie betrifft, so m\u00f6ch-\nte ich Sie fragen: Weshalb ist seit nunmehr \u00fcber zehn \nJahren in Sachsen nicht ein Volksantrag erfolgreich \ngewesen, erst recht kein Volksbegehren, und von Volks-\nentscheiden haben wir in den ganzen 20 Jahren nur einen \ngehabt? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Wegen der \nZufriedenheit! \u2013 Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nMarko Schiemann, CDU: Es ist richtig, wir hatten einen \nVolksentscheid, der am 21. Oktober 2001 stattgefunden \nhat. Ich w\u00fcrde auf Ihre Frage in meinen folgenden \u00c4u\u00dfe-\nrungen zur\u00fcckkommen und versuchen, Ihre Frage aus \nmeiner Sicht zu beantworten. \n\nSie haben mir ein Stichwort gegeben. Im Freistaat Sach-\nsen gab es einen Volksentscheid. Es gibt viele, viele \ndeutsche L\u00e4nder, in denen in einer 40- oder 50-j\u00e4hrigen \nGeschichte noch nicht einmal ein einziger Volksentscheid \nauf den Weg gebracht worden ist. Es lohnt sich, die \nZahlen zu vergleichen, und ich bem\u00fche mich jetzt, die mir \nvorliegenden Zahlen mit in die Diskussion einzubringen. \n\nIm Freistaat Bayern gibt es eine sehr lange Volksgesetz-\ngebungstradition. Dort habe ich nachgelesen, dass \n43 Antr\u00e4ge auf Volksbegehren gestellt worden sind, das \nVolksbegehren selbst ist mit 18 benannt und Volksent-\nscheide wurden sechs durchgef\u00fchrt. \n\nNordrhein-Westfalen hat folgende Zahlen: zw\u00f6lf Antr\u00e4ge \nauf Volksbegehren, zwei Volksbegehren und kein Volks-\nentscheid; \n\nNiedersachsen hatte neun Antr\u00e4ge auf Volksbegehren, \nzwei Volksbegehren und keinen Volksentscheid; \n\nRheinland-Pfalz hatte f\u00fcnf Antr\u00e4ge auf Volksbegehren, \nzwei Volksbegehren durchgef\u00fchrt, keinen Volksentscheid; \n\nSchleswig-Holstein hatte 21 Antr\u00e4ge auf Volksbegehren, \nf\u00fcnf Volksbegehren durchgef\u00fchrt und zwei Volksent-\nscheide. \n\nIm Freistaat Sachsen gab es elf Antr\u00e4ge auf Volksbegeh-\nren; vier wurden durchgef\u00fchrt. Ein Volksentscheid wurde \nerfolgreich durchgef\u00fchrt. \n\nDie Zahlen f\u00fcr das Land Brandenburg seien als Letztes \ngenannt: Es gab 34 Antr\u00e4ge auf Volksbegehren; acht \nwurden durchgef\u00fchrt. Ein Volksentscheid wurde noch \nnicht erreicht. \n\nDamit habe ich einige repr\u00e4sentative Zahlen herausgegrif-\nfen, die mit denen des Freistaates Sachsen verglichen \nwerden k\u00f6nnen. Auch wenn es Nuancen gibt, so bleibt es \ndabei: Im Freistaat Bayern gab es sechs und im Land \nSchleswig-Holstein zwei Volksentscheide, im Freistaat \nimmerhin einen. Das zeigt: Wir brauchen uns vor L\u00e4ndern \nwie Nordrhein-Westfalen, Niedersachsen, Rheinland-\nPfalz und Brandenburg \u00fcberhaupt nicht zu verstecken. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nIn den anderen genannten L\u00e4ndern hat man es noch nicht \nein Mal fertiggebracht, zu Volksentscheiden zu kommen. \n\nIch verweise auch darauf, dass es auf der kommunalen \nEbene eine intensive Befassung mit den Anliegen der \nEinwohnerschaft, der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gibt. Im \nFreistaat Sachsen sind in den vergangenen 20 Jahren 220 \nB\u00fcrgerbegehren und 140 B\u00fcrgerentscheide auf den Weg \ngebracht worden. Der Freistaat Bayern hat einen Vor-\nsprung: 1 800 B\u00fcrgerbegehren und  1 000 B\u00fcrgerent-\nscheide. Wenn ich die Zahlenreihe fortf\u00fchrte, w\u00fcrden Sie \nerblassen, wenn Sie feststellen w\u00fcrden, was in vielen \nnordischen L\u00e4ndern in f\u00fcnfzig Jahren stattgefunden hat. \nAuch vor diesen L\u00e4ndern brauchen wir uns nicht zu \nverstecken. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchiemann, es gibt noch einmal den Wunsch nach einer \nZwischenfrage. Lassen Sie diese zu? \n\nMarko Schiemann, CDU: Wenn es hilft. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nRoth. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Ich hoffe es. \u2013 Herr Schie-\nmann, Sie haben nicht auf meine Frage geantwortet. Sie \nlautete, wie Sie sich angesichts dieser \u2013 von Ihnen sehr \ngelobten \u2013 Bedingungen in Sachsen erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, dass \nes seit elf Jahren keinen erfolgreichen Volksantrag, \ngeschweige denn ein Volksbegehren oder einen Volksent-\nscheid mehr gegeben hat. Haben Sie zur Kenntnis ge-\nnommen, dass in den vergangenen 20 Jahren in anderen \nL\u00e4ndern, zum Beispiel Berlin und Hamburg, die Volksge-\nsetzgebung viel moderner und besser ausgestaltet wurde \nund dass Sachsen zurzeit im Ranking der Volksgesetzge-\nbung deutschlandweit nur einen Mittelplatz belegt? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nRoth, Sie m\u00fcssen eine Frage stellen und d\u00fcrfen keinen \nDebattenbeitrag halten. Also stellen Sie bitte Ihre Frage! \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Meine dritte Frage: Haben \nSie festgestellt, dass unser Gesetzentwurf genau den \nmodernen Anspr\u00fcchen der heutigen Zeit Gen\u00fcge tut? \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Nein! \u2013  \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Ich habe  \nHerrn Schiemann gefragt, nicht Sie!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nIch habe nur eine Frage gestellt bekommen, und auf diese \nkann ich, um es sehr kurz zu machen, mit Nein antworten. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDie Volksgesetzgebung im Freistaat Sachsen verdient es \u2013 \nich versuche zumindest, die Frage zu ergr\u00fcnden, die Sie \nmir eigentlich stellen wollten \u2013, auch verfassungsrechtlich \n\n 4142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nsolide bewertet zu werden. Gerade eine solche Bewertung \nhabe ich auch in der Fragestellung vermisst. Wenn Sie \nbehaupten, wir seien ein schlechtes Land mit einer \nschlechten Volksgesetzgebung, \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\ndann m\u00fcssen Sie doch die Begr\u00fcndung liefern. Sie k\u00f6n-\nnen sich doch nicht vor das Hohe Haus hinstellen und so \ntun, als ob der Freistaat Sachsen das Hinterletzte sei, \nw\u00e4hrend das Land Berlin hervorragend dastehe. \n\n(Andrea Roth, DIE LINKE:  \nDas habe ich so nicht gesagt!) \n\nHerr Pr\u00e4sident, wenn ich darf, w\u00fcrde ich im Zuge meiner \nDarstellung noch darauf zur\u00fcckkommen und Ihnen \nbelegen, warum die Behauptung von Frau Roth in Bezug \nauf Berlin nicht ganz stimmt. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchiemann, bevor Sie fortfahren: Es gibt schon wieder \nden Wunsch, eine Zwischenfrage zu stellen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich w\u00fcrde gern noch eine \nWeile vortragen, damit Sie die Zusammenh\u00e4nge auch im \nKontext bewerten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Robert Clemen, CDU \u2013  \nChristian Piwarz, CDU: Und verstehen k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Genau. \u2013 Bei der Pr\u00fcfung der Volksgesetzgebungs-\nfreundlichkeit \u2013 jetzt komme ich auf Ihre Frage zur\u00fcck \u2013 \nkann nicht allein auf Quoren, Volksbegehren oder erfolg-\nreich absolvierte Volksentscheide abgestellt werden. Die \nZahlen, die ich Ihnen genannt habe, zeigen: So schlecht \nsteht der Freistaat Sachsen nicht da. \n\nVon entscheidender Bedeutung sind vielmehr auch die \nFristen \u2013 dazu haben Sie kein Wort gesagt, Frau Roth \u2013, \n\n(Andrea Roth, DIE LINKE:  \nIn der 1. Lesung, Herr Schiemann!  \n\nHaben Sie das schon wieder vergessen?) \n\nin denen die Unterst\u00fctzungsunterschriften zu leisten sind, \nsowie die Art und Weise der Sammlung. W\u00e4hrend lange \nFristen die Durchf\u00fchrung von Volksbegehren und Volks-\nentscheiden erleichtern und somit h\u00f6here Zustimmungs-\nquoren rechtfertigen, erschweren kurze Fristen die Mobi-\nlisierung der Unterst\u00fctzer und sprechen deshalb f\u00fcr \ngeringere Quoren. Hierbei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass der \nFreistaat Sachsen mit der Frist von acht Monaten die \nl\u00e4ngste Eintragungsfrist f\u00fcr Unterst\u00fctzungsunterschriften \nbeim Volksbegehren besitzt. Die entsprechende Frist \nbetr\u00e4gt im Freistaat Bayern nur 14 Tage. Hinzu kommt, \ndass in Bayern wie in vielen anderen deutschen L\u00e4ndern \ndie Eintragung in die Unterst\u00fctzungsunterschriftenlisten \nbei den Melde\u00e4mtern zu erfolgen hat, w\u00e4hrend im Frei-\nstaat Sachsen die Unterschriften frei gesammelt werden \nk\u00f6nnen. \n\nWir haben schon in der Beratung \u00fcber die S\u00e4chsische \nVerfassung zum Ausdruck gebracht, dass wir die freie \nSammlung der Unterst\u00fctzungsunterschriften anstreben, \nweil das die Mobilisierung der Unterst\u00fctzer besser erm\u00f6g-\nlicht. Auch haben wir uns damals entschieden, eine sehr \nlange Frist vorzusehen, in der die Sammlung der Unter-\nst\u00fctzungsunterschriften zustande kommen kann. Damit \nk\u00f6nnen wir das Eingangsquorum begr\u00fcnden. \n\nIch verweise darauf, dass die Mehrheit der deutschen \nL\u00e4nder ihre Unterst\u00fctzungsunterschriftenlisten bei den \nMeldebeh\u00f6rden erstellen l\u00e4sst und dass die W\u00e4hler dort \nihre Unterst\u00fctzungsunterschrift zu leisten haben, und das \noft in einem Zeitraum von zwei Wochen oder zwei Mona-\nten. Am N\u00e4chsten kommt uns die Frist von sechs Mona-\nten in Schleswig-Holstein. In den meisten L\u00e4ndern sind \ndie Fristen jedenfalls sehr kurz. Damit ist es f\u00fcr die \nInitiatoren \u00e4u\u00dferst schwierig, Erfolg zu haben. \n\nEs sei mir erlaubt, an dieser Stelle noch einmal auf \nFolgendes hinzuweisen: Das Einstiegsquorum f\u00fcr ein \nVolksbegehren liegt im Freistaat Sachsen bei etwa \n12,8 %, in der Mehrheit der deutschen L\u00e4nder liegt es bei \n10 %. Wir haben aber beim Volksentscheid \u2013wie der \nFreistaat Bayern und das Land Hessen \u2013 kein Quorum. \nDas hei\u00dft, dass bei uns die W\u00e4hlerschaft gezwungen ist, \nsich vor der Teilnahme an der Abstimmung den Themen \nzu stellen, die durch die Volksgesetzgebung auf den Weg \ngebracht wurden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchiemann, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, aber nur kurz. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nein \noder ja? Sie m\u00f6chten gern noch eine Zwischenfrage \nzulassen? \n\nMarko Schiemann, CDU: Aber wirklich kurz, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke. \u2013 Herr Schie-\nmann, unabh\u00e4ngig von dem, was Sie soeben zum Zu-\nsammenhang zwischen Fristen und Anzahl der Unter-\nschriften dargestellt haben, gilt es doch auch einen Aspekt \nzu sehen, den Sie immer gern bem\u00fchen, n\u00e4mlich den \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang in Sachsen. Damit sagt die reine \nProzentzahl im Vergleich mit anderen L\u00e4ndern wenig aus, \nweil die Bev\u00f6lkerung real abnimmt. Deshalb w\u00e4re es \ndoch sicherlich geboten, entsprechend dem Bev\u00f6lkerungs-\nr\u00fcckgang die Quoren anzupassen. Wie sehen Sie das? \n\nMarko Schiemann, CDU: Es ist sehr wichtig zu beach-\nten \u2013 darauf habe ich die ganze Zeit hinzuweisen ver-\nsucht \u2013, dass es eine Architektur unserer Volksgesetzge-\nbung gibt. Diese Architektur m\u00fcssen auch Sie beachten. \n\n 4143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nDas tun Sie mit Ihrem Gesetzentwurf eben nicht. Ich \nwerde das noch begr\u00fcnden. \n\nIch wiederhole: Im Freistaat Sachsen liegt das Quorum \nbei Volksbegehren bei 12,8 %; in der Mehrheit der deut-\nschen L\u00e4nder liegt es bei 10 %. Wir haben neben dem \nFreistaat Bayern und dem Land Hessen kein Zustim-\nmungsquorum beim Volksentscheid. Damit entscheidet \nbei uns beim Volksentscheid die einfache Mehrheit \nderjenigen, die an der Abstimmung teilnehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen dann noch einmal Ihren Beitrag leisten. \u2013 In \nden deutschen L\u00e4ndern, in denen beim Volksbegehren das \nQuorum bei 10 % liegt, gilt beim Volksentscheid oft ein \nQuorum von 25 %. 25 % der W\u00e4hler m\u00fcssen also zu-\nstimmen. Jetzt komme ich zu dem sch\u00f6nen Beispiel \nBerlin: Dort sind es sogar 33 %! Ist Ihnen das bewusst, \nFrau Roth? Ich wei\u00df nicht, ob das ein Beispiel f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen sein kann, wo das entsprechende Quo-\nrum bei 0 % liegt. Berlin ist insoweit eine Leernummer. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch habe darauf hingewiesen, wir haben kein Zustim-\nmungsquorum bei Beginn des Volksbegehrens. Wir haben \nein Zustimmungsquorum im Freistaat Sachsen, das null \nist beim Volksentscheid. Wir haben freie Unterschriften-\nsammlungen, so wie es die verfassungsgebende Ver-\nsammlung gew\u00fcnscht hat. Wir haben die l\u00e4ngste Frist f\u00fcr \ndie Sammlung der Unterschriften. Jetzt erz\u00e4hle mir \njemand, dass das eine schlechte Volksgesetzgebung w\u00e4re. \n\nBislang wurden im Freistaat Sachsen acht Antr\u00e4ge als \nVolksantr\u00e4ge und vier Volksbegehren beim Pr\u00e4sidenten \ndes S\u00e4chsischen Landtages eingereicht. Von den vier \nVolksbegehren hatte der Antrag der B\u00fcrgerinitiative \u201ePro \nkommunale Sparkassen\u201c Erfolg. Das Volksbegehren mit \ndem Entwurf eines Gesetzes zur Erhaltung kommunaler \nSparkassen wurde von mehr als 450 000 Unterzeichnern \nunterst\u00fctzt. An dem Volksentscheid am 21. Oktober 2001 \n\u2013 just glatt vor knapp zehn Jahren \u2013 beteiligten sich \n25,9 % der Stimmberechtigten, von denen 85,2 % mit Ja \nund 14,8 % mit Nein abstimmten. Der Gesetzentwurf war \ndamit angenommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nzusammenfassen. Der Freistaat Sachsen hat eine moderne \nVolksgesetzgebung, die genutzt und die nat\u00fcrlich auch mit \nLeben erf\u00fcllt werden soll, wenn das Volk der Meinung ist, \neine solche Initiative auf den Weg zu bringen. \n\nIch weise nochmals darauf hin: \n\nErstens. Die H\u00f6he des Quorums beim Volksbegehren liegt \nmit 12,8 % in der N\u00e4he der Mehrheit der deutschen \nL\u00e4nder, die 10 % in ihren Rechtsgrundlagen festgeschrie-\nben haben. Saarland und Hessen mit 20 % sowie Baden-\nW\u00fcrttemberg mit 16,7 % liegen weit dar\u00fcber. \n\nZweitens. Die H\u00f6he des Quorums liegt bei der Abstim-\nmung zum Volksentscheid bei Null. In Hessen, Bayern \nund eben im Freistaat Sachsen entscheidet beim Volksent-\nscheid die Mehrheit ohne ein Mindestquorum. In den \n\nmeisten anderen deutschen L\u00e4ndern liegt das Zustim-\nmungsquorum bei 25 %, in Berlin, Mecklenburg-\nVorpommern und Baden-W\u00fcrttemberg eben bei diesen \n33,3 %. \n\nDrittens. Im Freistaat Sachsen gibt es nach wie vor die \nStra\u00dfensammlung, in der Mehrheit der anderen deutschen \nL\u00e4nder die Amtseintragung. Der B\u00fcrger muss in der Frist \nzum Amt gehen und dort eintragen. \n\nViertens. Die Frist ist mit acht Monaten die weitestgehen-\nde und b\u00fcrgerfreundlichste Frist, die es im Vergleich der \ndeutschen L\u00e4nder gibt. Einige L\u00e4nder liegen bei zwei \nWochen, acht Wochen und dann bei zwei bis sechs Mona-\nten. Sachsen ist auch hier spitze. \n\nF\u00fcnftens. Artikel 73 Abs. 3 S\u00e4chsische Verfassung regelt \nden Anspruch der Initiatoren auf Erstattung der notwendi-\ngen Kosten f\u00fcr die Organisation des Volksbegehrens. \nViele L\u00e4nder \u2013 das m\u00fcssen Sie auch wissen, das geh\u00f6rt in \nden Wettbewerb mit hinein \u2013 sehen keinerlei Kostener-\nstattung vor. Nur Hamburg, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen \nund Schleswig-Holstein zahlen nur bei zustande gekom-\nmenen Volksbegehren. Auch hier kann keiner Beschwerde \ngegen den Freistaat Sachsen f\u00fchren, sind wir doch das \neinzige deutsche Land mit klarer Kostenerstattung. Wir \nm\u00fcssen uns alle nicht verstecken, wir sind sehr modern. \n\nWer nun die Verfahren des Freistaates Sachsen \u00e4ndern \nm\u00f6chte, der muss sich der jetzigen ausgewogenen Archi-\ntektur der Volksgesetzgebung stellen. Wer die Quoren \nunter 10 % beim Volksbegehren setzt \u2013 so wie die Einrei-\ncher \u2013, der wird nicht umhin kommen, die Quoren beim \nVolksentscheid einzuf\u00fchren, um vergleichbar mit anderen \ndeutschen L\u00e4ndern zu sein. Ein Blick in die Tabelle zeigt \ndann mindestens bei unter 10 % 25 % Zustimmungsquo-\nrum beim Volksentscheid. \n\nNach alledem spricht alles f\u00fcr die Beibehaltung des \ngeltenden s\u00e4chsischen Verfassungsrechts. Es bietet Aus-\ngewogenheit, einerseits direkte Demokratie f\u00f6rdernd und \nerm\u00f6glichend, und andererseits die Gesetzgebung des \nLandtages gleichberechtigt erweiternd. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hoffe, dass \nich Ihnen mit diesem Vortrag die M\u00f6glichkeit gegeben \nhabe, dass Sie bei Ihrer Entscheidung keine Zustimmung \nf\u00fcr diesen Gesetzentwurf f\u00fcr n\u00f6tig halten. \n\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nSPD-Fraktion als n\u00e4chste Rednerin Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Weil vorhin ein bisschen dar\u00fcber ger\u00e4tselt \nwurde, ob denn nun Sachsen ganz weit oben oder ganz \nunten im Bundesl\u00e4nderranking zum Thema \u201eDirekte \nDemokratie\u201c steht: Es steht genau in der Mitte. Wir sind \nauf dem 8. Platz. Das ist kein schlechter. Ich denke auch, \ndass es tats\u00e4chlich im Freistaat Sachsen Regelungen in \n\n 4144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nSachen Volksgesetzgebung gibt, die sehr positiv sind und \ndie uns positiv von anderen Bundesl\u00e4ndern unterscheiden. \nIch denke dabei beispielsweise an die F\u00fclle der zul\u00e4ssigen \nThemen, die wir hier in Sachsen bereit sind, der Volksge-\nsetzgebung anzudienen. Aber wir haben auch negative \nSeiten, sonst w\u00e4ren wir nicht auf dem 8. Platz. Dazu \ngeh\u00f6rt mit Sicherheit das auch von Ihnen, Herr Schie-\nmann, schon beschriebene recht hohe Unterschriftenquo-\nrum. \n\nDie eigentliche Nachricht aber ist: Der Freistaat Sachsen \nist in diesem Bundesl\u00e4nderranking abgesunken. Wir sind \nnach hinten gerutscht. Wir waren einmal auf dem 5. Platz \nund dann auf einmal auf dem 6. Platz. Da wundert man \nsich eigentlich, warum, das kann doch gar nicht sein. Wir \nhaben an unseren Regeln in den letzten 20 Jahren gar \nnichts ver\u00e4ndert. Da k\u00f6nnen wir uns doch nicht nach \nhinten bewegen. Das stimmt. Wir haben uns nicht bewegt. \nDie anderen L\u00e4nder haben sich bewegt. In den vergange-\nnen zehn, 20 Jahren ist in den anderen Bundesl\u00e4ndern \nganz viel passiert. Sie haben ihre Regelungen angepasst \nund das hat dazu gef\u00fchrt, dass manche Bundesl\u00e4nder in \ndiesem Ranking an uns vorbeigezogen sind. \n\nHerr Schiemann, Sie haben gesagt \u2013 darin bin ich ganz \nbei Ihnen \u2013, so eine Volksgesetzgebung hat eine richtige \nArchitektur. Da kann man nicht nur die eine Regelung \n\u00e4ndern und die andere nicht. Darin sind wir sehr beiein-\nander. Aber wenn wir schon die Architektur bem\u00fchen, \ndann muss man auch feststellen: Ab und an muss man ein \nsolches Haus renovieren. 20 Jahre sind ein guter Zeit-\nraum, um einmal nachzuschauen, sind wir denn wirklich \nnoch so up to date oder gibt es das eine oder andere, was \nman anpassen muss. \n\nMeine Fraktion hat den Eindruck gewonnen \u2013 gerade \nnach der Anh\u00f6rung und nach der Aufnahme vieler Punkte \naus der Anh\u00f6rung in einen \u00c4nderungsantrag \u2013, dass die \neinbringende Fraktion hier einen recht ma\u00dfvollen Vor-\nschlag f\u00fcr eine solche Renovierung vorgelegt hat. Wir \nbef\u00fcrworten die Absenkung des Quorums. Wir finden \nauch richtig, dass nicht nur \u00fcber Quoren gesprochen wird, \nsondern dass das Verfahren der Unterschriftensammlung \nGegenstand in diesem Gesetzentwurf ist, dass beispiels-\nweise ein Beratungsanspruch der Initiatoren festgeschrie-\nben wird, das Thema \u201eAbstimmungsb\u00fcchlein\u201c. Ich denke, \nhier sind viele Aspekte neben der eigentlichen Quorende-\nbatte enthalten, die es zu einem ganz guten Gesetzentwurf \nwerden lassen. Wir werden dem deshalb auch zustimmen. \n\nIch will noch gern an einen Punkt herangehen. Herr \nSchiemann, Sie haben gesagt: \u201eDie Volksgesetzgebung ist \nein wichtiger und unverzichtbarer Bestandteil der Verfas-\nsung.\u201c Das stimmt. Sie haben auch gesagt, die Sachsen \nwerden hier beschimpft, weil sie sich nicht zwischendurch \neinbringen w\u00fcrden. Ich hatte nicht den Eindruck, dass das \nwirklich Anliegen der Sprecherin war, hier diese Be-\nschimpfung zu machen. Ich glaube, darum geht es auch \ngar nicht. Aber wir m\u00fcssen uns schon fragen, wie es denn \nkommt, dass die Sachsen selten von diesem Instrument \nGebrauch machen. Sie haben ja den Sparkassenentscheid \n\nnicht zu Unrecht erw\u00e4hnt. Das jetzt als ein erfolgreiches \nBeispiel f\u00fcr Volksgesetzgebung hier stehen zu lassen, das \nist im R\u00fcckblick ein bisschen verkl\u00e4rend, weil man daran \nerinnern muss, dass die Initiatoren den Volksentscheid vor \ndem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof erstreiten \nmussten, weil der Freistaat nicht bereit war, die Unter-\nschriften anzuerkennen. Man muss auch daran erinnern, \ndass dieser Volksentscheid sehr klar war. Sie haben \ngesagt, dass dieser Gesetzentwurf eine ganz klare Zu-\nstimmung fand. Nur, er wurde niemals umgesetzt. Auch \ndas wissen Sie. Da ist es nat\u00fcrlich kein Wunder, dass sich \nviele Leute \u00fcberlegen: Nehmen die uns \u00fcberhaupt ernst, \nselbst, wenn wir mitentscheiden? \n\nIch denke, wenn wir politisches Engagement von den \nMenschen wollen, dann m\u00fcssen wir sie ernst nehmen, \nwenn sie sich engagieren. Dann d\u00fcrfen wir sie nicht \nbeschimpfen. Das macht hier, glaube ich, auch keiner. \nDann d\u00fcrfen wir sie auch nicht kriminalisieren, sondern \nwir m\u00fcssen sie dazu ermutigen, ermuntern und unterst\u00fct-\nzen. Ich glaube, wir kommen allein mit diesem Gesetz-\nentwurf nicht besonders weiter. \n\nDavon wird die s\u00e4chsische Demokratie auch nicht viel \nlebhafter und das Engagement nicht viel gr\u00f6\u00dfer. Es ist ein \nBaustein, aber wichtiger ist, dass die Unterst\u00fctzung der \nPolitik f\u00fcr das Engagement der B\u00fcrger kommt. Diesbe-\nz\u00fcglich haben wir trotz Gesetzentwurf noch einen langen \nWeg vor uns. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFDP-Fraktion spricht der Abg. Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wir haben heute viel \u00fcber direkte Demokratie \ngeh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte dem einen weiteren Aspekt hinzuf\u00fc-\ngen. F\u00fcr mich ist die direkte Demokratie ein notwendiges \nKorrektiv innerhalb einer parlamentarischen Demokratie. \nAuch wenn sich die parlamentarische Demokratie als die \nbeste Staatsform herausgestellt hat, so bedarf sie meines \nErachtens doch eines starken Gegengewichts. Wir Libera-\nle sehen das in der St\u00e4rkung der B\u00fcrgerbeteiligung bei der \nTeilhabe an politischen Entscheidungsprozessen. Wir \nsehen als einzige Kraft der politischen Freiheit in diesem \nLand eine St\u00e4rkung direkter demokratischer Elemente als \nwesentlichen Bestandteil zur Fortentwicklung unserer \nDemokratie an. Wir setzen Eigenverantwortung beim \nVolk an. Eigenverantwortung setzt voraus, dass das Volk \nentscheiden kann und die Verantwortung f\u00fcr diese Ent-\nscheidungen tragen muss. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf Ihren Beitrag eingehen, \nFrau Friedel. Beim Sparkassen-Volksbegehren hat man \ndie Verantwortung nicht beim Volk belassen. Man hat den \nVolksentscheid f\u00fcr die Sachsen-Finanzgruppe abgelehnt \nund anschlie\u00dfend im Parlament gesagt, das machen wir \ntrotzdem. Man hat lediglich kosmetische Korrekturen \nvorgenommen und damit dem Volk die Verantwortung f\u00fcr \n\n 4145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\ndie eigene Entscheidung genommen, n\u00e4mlich wie man \nsich das \u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen im Freistaat \nSachsen vorstellt, und wieder ins Parlament zur\u00fcckgezo-\ngen. So etwas darf es in Zukunft nicht wieder geben. \n\nNach 20 Jahren ist es meines Erachtens Zeit, im Landtag \ndar\u00fcber zu diskutieren, wie wir die direkte Demokratie \nweiter st\u00e4rken k\u00f6nnen. Mein Kollege Marko Schiemann \nhat viele wichtige Aspekte hervorgehoben. In der Beurtei-\nlung sehe ich es ein bisschen anders. Gerade die Tatsache, \ndass wir nur ein einziges erfolgreiches Volksbegehren \nhatten, zeigt f\u00fcr mich, wie wichtig es ist, diese Regelung \ngenauer anzusehen, ob die Quoren noch stimmen. Ich \nstimme dem Kollegen Schiemann zu, dass man das als \nGesamtpaket sehen muss. Es ist nicht nur das Quorum, \nwie man zu einem Volksbegehren, Volksentscheid oder \n\u00c4hnlichem kommt, sondern auch, welche Abstimmungs-\nquoren eingehalten werden. Da bin ich mit dabei. Man \ndarf meines Erachtens keine Quoren schaffen. Trotzdem \nsind die H\u00fcrden viel zu hoch. Es ist daher das politische \nZiel meiner Fraktion, die Quoren f\u00fcr Volksbegehren und \nVolksentscheid herabzusetzen. \n\nTrotzdem werden wir dem Gesetzentwurf der LINKEN \nnicht zustimmen, weil er einige konstruktive M\u00e4ngel \nenth\u00e4lt. Im Gesetzentwurf der LINKEN wird eine starre \nGrenze eingef\u00fchrt und zugleich eine prozentuale Grenze \nvorgesehen. Meines Erachtens ist das ein konstruktiver \nMangel. Wir sollten uns lediglich auf eine prozentuale \nGrenze beschr\u00e4nken. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Andrea Roth, DIE LINKE, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Unterst\u00fctzungsunterschriften. \nAuch hier sollte man einen bestimmten Prozentsatz \nabh\u00e4ngig von den Wahlberechtigten festlegen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Herr Biesok, haben Sie \nfestgestellt, dass wir mit der starren Zahl \u2013 wie Sie sagen \n\u2013 und der Prozentzahl die Architektur \u2013 um den sehr \nverehrten Kollegen Schiemann zu zitieren \u2013 der bisheri-\ngen Volksgesetzgebung in der Verfassung aufgegriffen \nhaben? \n\nCarsten Biesok, FDP: So steht es jetzt drin. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: So steht es jetzt drin, genau. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Kollegin, das habe ich schon \nverstanden. Ich halte den Ansatz nur nicht mehr f\u00fcr \nzeitgem\u00e4\u00df. Ich m\u00f6chte lediglich einen prozentualen Anteil \nder Bev\u00f6lkerung mit entsprechenden Quoren haben. Wir \nhaben heute schon \u00fcber die demografische Entwicklung \nim Freistaat gesprochen. Das zeigt mir sehr deutlich, dass \nwir sagen m\u00fcssen, so und so viel Prozent der Wahlberech-\ntigten ben\u00f6tigen wir f\u00fcr einen Volksentscheid und f\u00fcr ein \nVolksbegehren. Warum man daneben noch eine starre \n\nGrenze setzen muss und sie deutlich h\u00f6her als zum \njetzigen Zeitpunkt ansetzt, daf\u00fcr sehe ich keine Veranlas-\nsung. Daf\u00fcr mag es vor 20 Jahren, als man die Verfassung \ngemacht hat, gute Gr\u00fcnde gegeben haben \u2013 heute sehe ich \ndiese Punkte nicht mehr. \n\nWir m\u00f6chten, dass f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die \nM\u00f6glichkeiten der direkten Demokratie erweitert werden. \nWir m\u00f6chten damit auch die Gleichrangigkeit der direkten \nund der parlamentarischen Demokratie st\u00e4rken. Wir \nm\u00fcssen \u00fcber ein neues Instrument nachdenken, welches in \nder Expertenanh\u00f6rung negativ bewertet wurde. Das ist die \nSperrwirkung. Wir haben es bei B\u00fcrgerentscheiden auf \nkommunaler Ebene, dass \u00fcber einen Gegenstand, \u00fcber \nden ein B\u00fcrgerentscheid stattgefunden hat, das Kommu-\nnalparlament nach einer gewissen Frist nicht mehr ent-\nscheiden kann. Das haben wir in Dresden lebhaft disku-\ntiert. Meines Erachtens sollten wir, wenn wir uns im \nLandtag mit den Regelungen besch\u00e4ftigen, auch dar\u00fcber \ndiskutieren, ob man solch eine Sperrwirkung auch auf \nLandesebene einf\u00fchrt. Dann kann es nicht so sein, wie es \nbeim Volksentscheid \u00fcber den Sachsenfinanzverband \ngewesen ist: dass einfach die Entscheidung des Volkes \nvom Parlament wieder kassiert wird. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der  \nLINKEN hat noch einen anderen konstruktiven Mangel: \ndie fehlende Ber\u00fccksichtigung der unterschiedlichen \nRegelungen in den L\u00e4ndern. Mein Kollege Marko Schie-\nmann hat schon darauf hingewiesen. Es wird nur darauf \nabgestellt, dass es die Regelungen in den anderen L\u00e4ndern \ngibt. Meines Erachtens sollten wir das ber\u00fccksichtigen, \nwenn wir uns \u00fcber die Quoren unterhalten. \n\nIch m\u00f6chte deshalb f\u00fcr meine Fraktion erkl\u00e4ren, dass wir \neiner ma\u00dfvollen Absenkung der Zulassungsquoren positiv \ngegen\u00fcberstehen und damit die Demokratie st\u00e4rken \nwollen. \n\nNegativ sehen wir am Gesetzentwurf der LINKEN die \nErweiterung der M\u00f6glichkeiten f\u00fcr bestimmte Themen \nder politischen Willensbildung. Wir m\u00f6chten auch weiter-\nhin den Volksentscheid und das Volksbegehren lediglich \nauf Gesetzentw\u00fcrfe beschr\u00e4nkt sehen. Unseres Erachtens \ngibt es genug M\u00f6glichkeiten f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \nauch w\u00e4hrend einer Legislaturperiode au\u00dferhalb der \nElemente der direkten Demokratie auf die politische \nWillensbildung einzuwirken, zum Beispiel in Gespr\u00e4chen \nmit Abgeordneten und an anderen Stellen, sodass wir \ndiese Dinge nicht brauchen. \n\nEbenso sehen wir es als \u00fcberfl\u00fcssig an, eine Beratungs-\nm\u00f6glichkeit beim Landtagspr\u00e4sidenten einzurichten. Ich \nglaube, die Initiatoren sind m\u00fcndig genug, um einen \nVolksentscheid so zu initiieren. Es gen\u00fcgt ein Blick ins \nGesetz. So entspricht der vorgelegte Gesetzentwurf der \nLINKEN nur in Teilen unseren Vorstellungen. Wir teilen \ndas grunds\u00e4tzliche Ziel, das damit verfolgt wird, die \ndirekte Demokratie zu erleichtern und die Quoren abzu-\nsenken. Aber wie es im Moment gestaltet ist, k\u00f6nnen wir \ndem Gesetzentwurf leider nicht zustimmen. \n\n 4146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort. Als n\u00e4chster Redner Herr Lichdi f\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich denke, die Ans\u00e4tze \nsind klar. Man kann sie aber durchaus noch einmal wie-\nderholen. Im Grundgesetz steht: Alle Gewalt geht vom \nVolke aus. Man kann sich durchaus noch einmal verge-\ngenw\u00e4rtigen, was das bedeutet. Ich versuche zu rekapitu-\nlieren: Alle Gewalt geht vom Volke aus. Da gibt es diesen \nSpruch: Sie geht aus und keiner wei\u00df, wo sie geblieben \nist. Wir haben in Sachsen eine eindeutige Rechtslage, die \nbesagt: Das Volk, von dem die Gewalt eigentlich ausge-\nhen sollte, steht gleichrangig neben dem Landtag als \nGesetzgeber. \n\nNat\u00fcrlich wird diese sch\u00f6ne Theorie jeder unterschreiben. \nSie wird auch in Sonntagsreden und sonstigen sch\u00f6nen \nReden beschworen, aber in der Praxis findet es leider \nnicht statt, weil wir eine politische Kultur und eine \nRechtslage haben, die nicht geeignet ist, dass die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger von ihrem Recht auf Volksgesetzge-\nbung tats\u00e4chlich Gebrauch machen k\u00f6nnen. Deswegen \nbegr\u00fc\u00dfen wir den Vorsto\u00df der Fraktion DIE LINKE. Wir \nwerden dem Gesetzentwurf letztlich zustimmen, weil wir \nauch der Ansicht sind, dass wir nach 20 Jahren gelebter \nS\u00e4chsischer Verfassung einen neuen Schub f\u00fcr die Volks-\ngesetzgebung brauchen. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, dass es \nein sehr ma\u00dfvoller Gesetzentwurf ist, der sich deutlich im \nRahmen der breiten Diskussion der Bundesl\u00e4nder h\u00e4lt. Er \nist keineswegs umst\u00fcrzlerisch oder besonders innovativ. \n\nIch m\u00f6chte aber trotzdem noch sagen, weil es oft dieses \nMissverst\u00e4ndnis gibt, als ob man mit einer direkten \nGesetzgebung, der Volksgesetzgebung, die Repr\u00e4sentativ-\norgane, den Landtag, ersetzen k\u00f6nnte. Das ist nat\u00fcrlich \nnicht der Fall, aber das intendieren Sie auch nicht. Das \nerkenne ich sehr wohl. \n\nJetzt m\u00f6chte ich zu einzelnen Punkten Stellung nehmen. \nDen Volksantrag zur politischen Willensbildung kann man \nmachen. Ich bin wie der Kollege Biesok sehr skeptisch, \naber aus einem anderen Grund. Der Aufwand von \n175 000 Stimmen ist sehr hoch und steht in keinem \nVerh\u00e4ltnis zum Nutzen. Was erhalten die Initiatoren? Dass \nwir hier mal eine Stunde dar\u00fcber reden. Ich glaube nicht, \ndass das geeignet ist, um beim Volk die Neigung, seine \nRechte auszu\u00fcben, zu steigern. \n\nDeswegen geht es im Kern im Grunde um den Volksan-\ntrag auf Gesetz. Dort haben Sie nachgebessert und haben \njetzt 280 000 Stimmen oder 8 % festgelegt. Damit sind \nwir garantiert auf der sicheren Seite. Ich frage mich, ob \nman hier nicht doch etwas mutiger sein sollte und bei den \n5 % bleiben k\u00f6nnte, auch wenn man kein Erfolgsquorum \nhat, auch wenn es dort Bedenken gibt. Aber okay. Die \nRegelung, die hier vorgeschlagen wird, ist sicher pragma-\ntisch und unterst\u00fctzenswert. \n\nNeu \u2013 darauf ist der Kollege Biesok gar nicht eingegan-\ngen; das h\u00e4tte ich eigentlich erwartet, wenn er sagt, dass \ner die Initiative im Kern unterst\u00fctzt \u2013 sind die Fragen \nReferendum auf Beschluss des Landtages, auf Antrag von \neinem Drittel der Mitglieder des Landtages, und die \nReferendumsinitiative des Volkes. Ich glaube, dass das ein \nguter Zug ist \u2013 \u00e4hnlich wie in der Gemeindeordnung \u2013, \ndass der S\u00e4chsische Landtag selbst sagt, wir haben zwar \nentschieden, wir stehen auch zu dieser Entscheidung, wir \nbegr\u00fcnden diese Entscheidung auch im \u00f6ffentlichen \nDialog, aber wir halten diese Entscheidung f\u00fcr so wichtig, \ndass wir sie trotzdem gern noch einmal unmittelbar dem \nVolk vorlegen. \n\nIch finde, das w\u00e4re ein gutes Zusammenspiel, eine gute \nArt und Weise, wie die beiden gleichrangig nebeneinan-\nder stehenden Gesetzgeber miteinander umgehen k\u00f6nnten. \nIch glaube, dass dann auch das Interesse des Volkes, den \nDebatten im S\u00e4chsischen Landtag zu folgen, m\u00f6glicher-\nweise noch steigen w\u00fcrde \u2013 ein Effekt, der sicher er-\nw\u00fcnscht ist. Auch die Referendumsinitiative des Volkes \ngegen ein vom Landtag beschlossenes Gesetz halte ich im \nGrunde f\u00fcr eine gute Geschichte. Ich m\u00f6chte nur auf ein \nkleines Detail aufmerksam machen. \n\nSie sagen, dass die Frist von drei Monaten nach Beschluss \ndes Landtages beginnen soll. Wir haben eine parallele \nSituation im B\u00fcrgerbegehrensrecht. Dort ist es schon nach \nBekanntgabe des Beschlusses des Gemeinderates, der \nangegriffen werden soll \u2013 \u2013 Die Bekanntgabe ist eben \nnicht mit der \u00f6ffentlichen Bekanntmachung zu verwech-\nseln, woran viele Initiativen scheitern, weil sie sagen, ich \nwarte jetzt erst einmal, bis es im Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht \nist. Dann ist die Zweimonatsfrist verstrichen. Von daher \nh\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass Sie dort hineinschreiben: \n\u201e\u2026 nach Ver\u00f6ffentlichung des Gesetzes im S\u00e4chsischen \nGesetz- und Verordnungsblatt\u201c. Dann w\u00e4re es v\u00f6llig \neindeutig gewesen, wann die Frist beginnt und auch auf \nwelches konkrete Gesetz und welchen konkreten Wortlaut \nes sich bezieht. \n\nSie machen Verfahrensregelungen, sammeln auch in den \nRath\u00e4usern Unterschriften \u2013 ja, das ist ein guter Gedanke. \nIch bin auch sehr froh, dass jetzt hier einhellig in den \nFraktionen links der CDU die Idee des Abstimmungs-\nb\u00fcchleins mitgetragen wird. Ich erinnere immer gern \ndaran, dass es im Jahr 2005 unsere Stadtratsfraktion in \nDresden war, die meines Wissens zum ersten Mal in \nSachsen einen Beschluss hat durchsetzen k\u00f6nnen. Ich \nw\u00fcrde mir wirklich w\u00fcnschen, dass das jetzt in alle K\u00f6pfe \nhineingeht, dass ein Abstimmungsb\u00fcchlein einfach zum \nBesteck dazugeh\u00f6rt, wie es in der Schweiz schon seit \nLangem \u00fcblich ist. \n\nAber ich denke, wir m\u00fcssen noch einmal etwas tiefer \ngreifen und uns vergegenw\u00e4rtigen, was eine wirksame, \neine echte Volksgesetzgebung bedeutet. Es geht dort um \nnicht weniger als eine Ver\u00e4nderung der politischen Kultur. \nEs geht darum, dass der Landtag im Grunde nicht mehr \ndas allein entscheidende Gremium ist. Es ist de facto nicht \nder Landtag, sondern die Staatsregierung und ihr Beh\u00f6r-\n\n 4147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\ndenapparat. Es geht darum, den Verfassungswortlaut \ntats\u00e4chlich auch zum Verfassungsleben zu erwecken. Es \ngeht darum, dass die Gewalt wirklich vom Volke ausgeht. \nDas bedeutet nat\u00fcrlich auch eine Einschr\u00e4nkung der \nMacht der Landtagsabgeordneten und das mag eine \ngewisse Zur\u00fcckhaltung bei manchen Fraktionen erkl\u00e4ren. \n\nEs geht hier in Sachsen ganz konkret auch um die Ein-\nschr\u00e4nkung der Macht der Staatspartei CDU, die sich seit \njeher beim Regieren ungern vom Volke st\u00f6ren l\u00e4sst. Aber \nich glaube, der wichtigste Effekt ist der, dass wir Land-\ntagsabgeordnete dann verpflichtet w\u00e4ren, in viel gr\u00f6\u00dfe-\nrem, detailliertem, genauerem und intensiverem Ma\u00dfe \ndem Volk unsere Handlungsweise und unsere Entschei-\ndungen verst\u00e4ndlich zu machen. Ich glaube, das w\u00fcrde \nder politischen Kultur sehr guttun. Deswegen wird meine \nFraktion diesem Gesetzentwurf auch zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nbeschlie\u00dfen die erste Runde der Aussprache mit der NPD-\nFraktion. Herr Dr. M\u00fcller, Sie haben das Wort.  \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Immer dann, wenn aus Ihren Reihen \nder Eindruck vermittelt wird, das Volk in den Mittelpunkt \nIhrer Politik zu r\u00fccken, wird die NPD-Fraktion hellh\u00f6rig, \ndenn Sie \u00fcbernehmen damit nicht nur lupenrein eine \nunsere Forderungen, sondern Sie setzen sich \u2013 \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 doch, Sie h\u00f6ren richtig! \u2013 zumeist auch in Widerspruch \nzu Ihrem sonstigen politischen Tun. So darf ich zun\u00e4chst \nf\u00fcr die NPD-Fraktion feststellen, dass der heutige Gesetz-\nentwurf der Linken, mit dem grundlegende plebiszit\u00e4re \nElemente im Freistaat bef\u00f6rdert werden sollen, unsere \nZustimmung findet. \n\nDoch ist es mit Ihrem Verst\u00e4ndnis von Volksn\u00e4he etwa so \nwie bei einem Versicherungsvertrag: Es klingt zun\u00e4chst \nalles wunderbar, doch glaubt man nicht so recht, was man \nliest, und sollte vor allem auch das Kleingedruckte be-\ntrachten. Daher gestatten Sie mir eine Betrachtung Ihres \nEntwurfes dahin gehend, wie ernst Sie es mit dem deut-\nschen Volk, mit dem eigentlichen Souver\u00e4n im Freistaat, \nwirklich meinen. \n\nSie wollen ausweislich der Zielstellung Ihres Entwurfes \nden B\u00fcrgern des Freistaates mehr Teilhabe an Gesetzge-\nbung und politischer Willensbildung erm\u00f6glichen. Das ist \ngut und das wollen wir auch. Aber was schlagen Sie zu \ndiesem Zweck vor? Sie wollen eine Verfassungs\u00e4nderung, \num die Quoren f\u00fcr Volksantrag und Volksentscheid \nherabzusetzen. Des Weiteren wollen Sie Fristen verk\u00fcrzen \nund besch\u00e4ftigen sich mit technischen M\u00f6glichkeiten, wie \nUnterschriftenb\u00f6gen und der elektronischen Signatur. Das \nalles ist eine gute Basis. Aber der entscheidende Pass, der \nden Schuss auf das Tor erm\u00f6glicht, fehlt. Denn Sie alle \nwerden feststellen m\u00fcssen, dass auch Sie jenes Volk, an \ndas Sie sich nun pl\u00f6tzlich und unerwartet wenden wollen, \nl\u00e4ngst in einem solchen Ma\u00dfe entt\u00e4uscht haben, dass man \n\nSie mit Ihrem heutigen Entwurf \u00fcberhaupt nicht mehr \nernst nimmt. \n\nWo war der massive Widerstand der LINKEN gegen die \nexorbitante Ausuferung der Macht der EU, als Sie in der \nRegierungsverantwortung in anderen Bundesl\u00e4ndern \nsa\u00dfen oder noch sitzen? \u2013 Ich kann mich nicht erinnern, \ndass Sie dann das Volk h\u00f6hergestellt h\u00e4tten als die Macht-\nabtretung nach Br\u00fcssel. Sie k\u00f6nnen nicht auf der einen \nSeite die Interessen des Volkes mit F\u00fc\u00dfen treten und \ndessen Heimat zum global anonymen Standort f\u00fcr jeder-\nmann degradieren und das Deutschsein mit der Nazikeule \npr\u00fcgeln und auf der anderen Seite Glaubw\u00fcrdigkeit \nerwarten, wenn Sie diesem Volk mit Ihrem heutigen \nEntwurf ein paar Brosamen hinwerfen. Denn wenn wir \nuns vor Augen f\u00fchren, dass inzwischen mehr als drei \nViertel aller politischen Entscheidungen f\u00fcr die B\u00fcrger im \nFreistaat Sachsen weder hier im S\u00e4chsischen Landtag \nnoch im Deutschen Bundestag getroffen werden, sondern \nvon Ihnen, meine Damen und Herren, in voller Absicht \nnach Br\u00fcssel delegiert worden sind, dann nimmt es sich \ndoch wie Hohn aus, wenn Sie pl\u00f6tzlich ein Gesetz aus \ndem Hut zaubern, um damit angeblich die Mitwirkung \ndes Volkes st\u00e4rken zu wollen. \n\nWo, meine Damen und Herren, hat denn das deutsche \nVolk im Freistaat Sachsen \u00fcberhaupt noch die M\u00f6glich-\nkeit, ernsthaft mitzureden? \u2013 Die Menschen hierzulande \nwissen, dass sie in Wahrheit nichts, aber auch gar nichts \nmitbestimmen k\u00f6nnen. Sie wissen, dass etablierte Politik \nallenfalls dann nach dem Volk fragt, wenn es als W\u00e4hler \ngebraucht wird. Deswegen wissen auch Sie, meine Da-\nmen und Herren, dass der Gesetzentwurf der LINKEN \nleider eben nicht im Geringsten geeignet ist, die auch von \nIhnen selbst verursachte L\u00e4hmung des Volkes zu beseiti-\ngen. Denn wer Menschen ernsthaft zum Mittun animieren \nm\u00f6chte, wem es wirklich wichtig ist, dass das Volk \nentscheidet, der setzt nicht einfach Quoren herunter und \nordnet Unterschriftenlisten an, sondern der macht den \nMenschen durch seine gesamte politische Haltung klar, \ndass eben nicht die eigene politische Zukunft, sondern die \nMeinung der B\u00fcrger f\u00fcr die Zukunft das Wichtigste ist. \nSie schreiben in Ihrer Zielstellung des Gesetzes, dass \ndirekte Demokratie nicht symbolische Politik sein und \nbleiben d\u00fcrfe. Das ist v\u00f6llig richtig. Aber es klingt aus \nIhrem Munde wie das \u201eIch liebe euch doch alle!\u201c von \nErich Mielke. \n\nWarum, meine Damen und Herren, haben Sie zum Bei-\nspiel nicht den Mut, die Direktwahl des Ministerpr\u00e4siden-\nten zu fordern? Mit einem solchen Akzent, wie ihn die \nNPD vertritt, w\u00fcrden Sie zeigen, dass Sie es mit direkter \nDemokratie ernst meinen. Doch Sie lehnen sich eben nur \nso weit aus dem Fenster, dass Sie immer wieder in die \nwarme Stube zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen, wenn es windig oder \ngar st\u00fcrmisch wird. Sie reden nur so lange von direkter \nDemokratie, wie keine Gefahr besteht, dass sie auch \nwirklich kommt. \n\nWir stimmen Ihrem Entwurf zwar zu, weil wir ihn grund-\ns\u00e4tzlich f\u00fcr in die richtige Richtung gehend halten, aber \n\n 4148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nwir fordern Sie auf: Werden Sie endlich glaubw\u00fcrdig, \nwenn Sie den B\u00fcrgern im Freistaat wirklich mehr Mitwir-\nkung geben wollen! Zaubern Sie nicht alle paar Jahre ein \nLippenbekenntnis aus dem Hut, sondern stehen Sie \nkonsequent zu diesem Volk! Machen Sie einen Schritt, \nindem Sie Ihren heutigen Gesetzentwurf dahin erweitern, \ndass endlich auch der Ministerpr\u00e4sident vom s\u00e4chsischen \nVolk gew\u00e4hlt werden kann. Speziell an die LINKEN: \nBef\u00f6rdern Sie dieses Anliegen auch in den Bundesl\u00e4n-\ndern, in denen Sie selbst in Regierungsverantwortung \nstehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, Sie m\u00f6chten sicherlich das Instrument der Kurzin-\ntervention nutzen. Dazu haben Sie Gelegenheit. Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nIch m\u00f6chte einfach nur diesen d\u00fcmmlichen Populismus \nzur\u00fcckweisen, der hier wieder von der NPD verbreitet \nwird. Die Direktwahl des Ministerpr\u00e4sidenten ist sinnlos, \nweil der Ministerpr\u00e4sident nach unserer Verfassung vom \nVertrauen des Landtages abh\u00e4ngig ist. Wenn er direkt \ngew\u00e4hlt werden w\u00fcrde, w\u00fcrde es dann zu Friktionen \nkommen, die nicht verfassungskonform w\u00e4ren. Deswegen \nist es richtig, dass der Ministerpr\u00e4sident nicht vom Volk \ngew\u00e4hlt wird. Dass nat\u00fcrlich die NPD-Fraktion in ihrer \nunseligen Tradition gerne hier das populistische F\u00fchrer-\nprinzip durchsetzen m\u00f6chte, kann ich leicht nachvollzie-\nhen, Dass Sie diese Debatte wieder nutzen, um gegen \nEuropa zu hetzen, nehmen wir zur Kenntnis. Das wird \nauch nicht verfangen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. M\u00fcller, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antwor-\nten? Ist das richtig? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Gern, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Klappe  \nhalten und zuh\u00f6ren, Herr Lichdi!) \n\nNat\u00fcrlich muss ich sagen, dass es f\u00fcr uns ein wichtiges \nAnliegen ist, dass der Ministerpr\u00e4sident vom Volk ge-\nw\u00e4hlt wird. Dadurch w\u00fcrde das Meinungsspektrum zu \neiner Entfaltung kommen. So, wie wir es erleben, handelt \nes sich um ein Blockdenken: Die Koalition stimmt im \nRegelfall alles nieder, was von der Opposition kommt \u2013 \negal, ob es sinnvoll ist oder nicht. Das erleben Sie als \nGR\u00dcNE selbst in jeder Plenardebatte. \n\nWenn es eine Direktwahl des Ministerpr\u00e4sidenten g\u00e4be, \nm\u00fcsste dieser nicht zwingend von der Mehrheitsfraktion \ndes Landtages stammen. Das w\u00fcrde eine gr\u00f6\u00dfere Debat-\ntenkultur hineinbringen, als sie bisher vorhanden ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Herr Gansel, was w\u00fcnschen Sie? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \nbringen und auf meinen Vorredner Bezug nehmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nd\u00fcrfen Sie. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Der \u00e4u\u00dferst \npolemische Wortbeitrag von Herrn Lichdi n\u00f6tigt mich \nnoch einmal dazu, einige Klarstellungen vorzunehmen. \n\nDas genannte Beispiel meines Fraktionskollegen M\u00fcller \nsteht direkt im Zusammenhang mit der Debatte, die hier \nund heute gef\u00fchrt wird. Es w\u00e4re auch im Freistaat Sach-\nsen ein belebendes Element direktb\u00fcrgerlicher Politikbe-\nteiligung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, ich w\u00fcrde Sie um Folgendes bitten: Sie sagten, \ndass Sie eine Kurzintervention vornehmen m\u00f6chten. Eine \nKurzintervention bedeutet, dass Sie auf Ihren Vorredner \nBezug nehmen m\u00fcssen. Ihr Vorredner war nicht Herr \nLichdi, weil er eine Kurzintervention gestartet hat. Sie \nm\u00fcssen sich auf Ihren Fraktionskollegen Dr. M\u00fcller \nbeziehen. Ich habe die Zeit angehalten. Ich bitte Sie nun, \nsich bei Ihrem Wortbeitrag auf Dr. M\u00fcller zu beziehen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident, ich beziehe mich \njetzt auf meinen Vorredner. \n\nIch m\u00f6chte erg\u00e4nzen, dass die direktdemokratischen \nVorstellungen, die Herr Dr. M\u00fcller angesprochen hatte, \numfassend im j\u00fcngsten Parteiprogramm der NPD W\u00fcrdi-\ngung und Eingang gefunden haben. Wir haben dort \u2013 im \nGegensatz zu den etablierten Parteien \u2013 klar dargestellt, \nwie wir uns eine direkte Volksgesetzgebung \u2013 auch auf \nBundesebene \u2013 vorstellen. \n\nDurch einen volksgew\u00e4hlten Bundespr\u00e4sidenten und \ndurch Volksabstimmungen in allen Lebensfragen der \ndeutschen Nation kann der Einfluss volksferner Blockpar-\nteien zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. Zur Verkopplung von \nvolksgew\u00e4hltem Bundespr\u00e4sidenten und von Volksab-\nstimmungen in allen Fragen der deutschen Nation geh\u00f6-\nren aktuell beispielsweise die Griechenlandhilfe und der \nWahnsinn der Eurorettungspakete. All das d\u00fcrfte nach \nnationaldemokratischer Auffassung nicht in irgendwel-\nchen Hinterzimmern des Bundestages vorbesprochen und \ndurch die Lemminge im Bundestag abgesegnet werden. \n\u00dcber diese Zweckentfremdung deutschen Steuergeldes \nm\u00fcsste nach unserer Auffassung das deutsche Volk \nentscheiden. \n\nInsofern sind wir im S\u00e4chsischen Landtag die einzige \nPartei, die konsequent f\u00fcr die direkte Befragung unseres \ndeutschen Volkes eintritt. \n\n 4149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Wenn, dann  \n\nist es unser deutsches Volk und nicht Ihres!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. M\u00fcller, Sie h\u00e4tten nun die Gelegenheit, auf die Kurz-\nintervention von Ihrem Fraktionskollegen zu antworten. \nIch gehe davon aus, dass Sie davon keinen Gebrauch \nmachen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die erste Runde der \nallgemeinen Aussprache beendet. Mir liegen noch weitere \nWortmeldungen f\u00fcr eine zweite und gegebenenfalls dritte \nRunde vor. Ich frage trotzdem die Staatsregierung: M\u00f6ch-\nte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. \n\nDamit er\u00f6ffne ich die zweite Runde. Es spricht nun Herr \nBartl f\u00fcr die einreichende Fraktion. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \nWas ist mit dem \u00c4nderungsantrag?) \n\n\u2013 Der \u00c4nderungsantrag kommt, wenn ich ihn aufrufe. Ich \nhabe Herrn Bartl als Redner f\u00fcr eine zweite Runde auf \nmeiner Liste zu stehen. Sie m\u00fcssen nicht reden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Gut, DIE LINKE verzichtet. M\u00f6chte die CDU das Wort \nergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chten weitere \nFraktionen das Wort ergreifen? \u2013 Nein. Damit beende ich \ndie zweite Runde. Eine dritte Runde ist nicht vorgesehen. \nIch frage trotzdem: M\u00f6chte gegebenenfalls ein Abgeord-\nneter in der dritten Runde das Wort ergreifen? \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. Die Staatsregierung kann jederzeit das \nWort ergreifen. M\u00f6chte die Staatsregierung das Wort \nergreifen? \u2013 Die Staatsregierung m\u00f6chte nicht. \n\nHerr Bartl, ich w\u00fcrde nun den \u00c4nderungsantrag aufrufen. \nJetzt d\u00fcrfen Sie das Wort ergreifen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte den \u00c4nderungsan-\ntrag insgesamt und die damit verbundenen \u00c4nderungen \neinbringen. \n\nIch m\u00f6chte kurz Folgendes anmerken: Der \u00c4nderungsan-\ntrag nimmt tats\u00e4chlich \u2013 das ist von verschiedenen Redne-\nrinnen und Rednern gew\u00fcrdigt worden \u2013 das auf, was in \nder Expertenanh\u00f6rung am 9. M\u00e4rz 2011 von den Sachver-\nst\u00e4ndigen zum Gesetzentwurf an sachdienlichen Hinwei-\nsen gegeben wurde. Bei manchen Punkten haben wir \nBauchschmerzen. Das gebe ich gern zu. Wir hatten \nweitergehende Vorstellungen. Zum Beispiel ist das bei der \nAbsenkung des Quorums beim Volksbegehren der Fall. \nWir sind aber bereit unter dem Aspekt zuzustimmen, dass \ndie Sachverst\u00e4ndigen in ihrer Zusammensetzung das \nreflektiert haben, was momentan in der Debatte in der \nRepublik \u2013 betreffs der Anreicherung der Elemente \nVolksgesetzgebung \u2013 der aktuelle Stand ist. \n\nIch m\u00f6chte am Rande Folgendes erw\u00e4hnen: Herr Kollege \nSchiemann, es ist meines Wissens noch kein halbes Jahr \n\nher, da sa\u00dfen wir beide im Rahmen des Rechtsausschus-\nses im St\u00e4ndehaus zu einer Beratung mit dem Gro\u00dfen Rat \ndes Kantons Bern zusammen. Dort habe ich von allen \nTeilnehmerinnen und Teilnehmern den Eindruck gewon-\nnen, dass man mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit den Hinweisen \nder schweizerischen Parlamentarier folgte, weil diese \nwichtig und hilfreich waren. Letztlich waren sie auch \nmotivierend: Mut zu haben, eine Volksgesetzgebung nicht \nnur in die Verfassung aufzunehmen. Schon das ist ein \nWert f\u00fcr sich. Das m\u00f6chte ich nicht bestreiten. Vielmehr \nsollte sie so ausgestaltet sein, dass es f\u00fcr die Menschen \npraktikabel ist, wird und so ankommt. \n\n(Beifall des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDas Empfinden der meisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist, \ndass es zwar in der Verfassung steht; aber sowohl von den \nFristen, den M\u00f6glichkeiten des Eingriffs in ihrem Antrag \nals auch von den M\u00f6glichkeiten, ihren Antrag zu ver-\nschleppen, die fixiert und normiert sind, macht es f\u00fcr sie \nkeinen Sinn, diese M\u00fche aufzubringen. Das ist das Prob-\nlem. \n\n40 000 Unterschriften zu einem Volksantrag m\u00fcssen erst \neinmal zu einem bestimmten Gesetzesvorschlag vorhan-\nden sein. Diese m\u00fcssen erst einmal gesammelt werden. \nLeichter ist es, im Parlament die Fraktion bzw. Regierung \nzu nehmen und durch diese etwas einzubringen. \n\nWenn das Verfassungsgericht sagt, dass beide Gesetzge-\nber \u2013 Landtag und Volk \u2013 gleichzustellen sind, dann muss \nich bei der Pr\u00fcfung \u2013 nach 20 Jahren Praxis \u2013 das Gesetz \ndurchgehen und sagen, an welcher Stelle die Gleichstel-\nlung noch gewahrt oder offensichtlich verletzt ist. \n\nDer \u00c4nderungsantrag setzt exakt an diesen Vorschl\u00e4gen \nan. Kollege Schiemann, das erspare ich Ihnen aufgrund \ngro\u00dfen Respekts. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass Sie \nalles, was Sie sagen, glauben und verinnerlichen. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDas ist eine gute Voraussetzung!) \n\n\u2013 Ja, das ist eine gute Voraussetzung. Das finde ich klasse. \n\nDas Problem allerdings ist folgendes: Wir alle wissen, \nwer der gr\u00f6\u00dfte Verfechter einer Absenkung bestimmter \nQuoren in diesem Gesetz war. Es war der fr\u00fchere Pr\u00e4si-\ndent des S\u00e4chsischen Landtages: Erich Iltgen. Erich Iltgen \nhat immer gefordert, dass wir beispielsweise \u2013 ich komme \nauf den Antrag Absenkung des Quorums beim Volksbe-\ngehren zu sprechen \u2013 ohne Einf\u00fchrung eines Quorums \nbeim Volksentscheid das Quorum beim Volksbegehren \nabsenken m\u00fcssten. \n\nLetzten Endes ist das mehr oder weniger nur eine  \n\u00dcbernahme. Eigentlich m\u00f6chte ich nicht \u00fcber Herrn \nProf. Patzelt, aus welcher Richtung und mit welchem \nParteibuch Prof. Patzelt diese Sache unterst\u00fctzt, reden. Es \ngibt Menschen \u2013 durchaus auch in Ihrer Partei \u2013, die der \nAuffassung sind, dass im Interesse der Belebung und \nStimulierung bei der Mitwirkung der Bev\u00f6lkerung etwas \ngeschehen muss. \n\n 4150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \nSie, zum Schluss zu kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich glaube, dass die Begr\u00fcn-\ndungen, die Ihnen schriftlich vorliegen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich habe noch 20 Sekunden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nein, \ndas sind minus 20 Sekunden. \n\n(Heiterkeit) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich r\u00e4ume die Papiere weg. \nIch entschuldige mich, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDer Antrag ist klar und deutlich begr\u00fcndet. Ich bitte, dass \nSie diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen und dem Souve-\nr\u00e4n ein Zeichen geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchiemann, f\u00fcr die CDU-Fraktion zum \u00c4nderungsantrag \nvon den LINKEN. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \neinmal deutlich machen, dass es die CDU-Fraktion \nnat\u00fcrlich f\u00fcr wichtig h\u00e4lt, dass das Volk sich einbringt. \nDiese Volksgesetzgebung ist ein Institut, das dem Landtag \nals Gesetzgeber ann\u00e4hernd gleichgestellt ist. Es kann aber \nnicht ganz gleichgestellt sein. \n\nDie gesetzgeberische Mehrheit, die es derzeit im S\u00e4chsi-\nschen Landtag gibt, ist mit 900 000 Stimmen bei einer \nfreien, geheimen und gleichen Wahl im Jahre 2009 \nzustande gekommen. 900 000 Wahlberechtigte haben \ndiese gesetzgebende Mehrheit, wenn ich von den Koaliti-\nonsfraktionen aus CDU und FDP ausgehe, gew\u00e4hlt. Es \nsind 900 000 Stimmen, die dazu beigetragen haben, dass \nes zu einer Gesetzgebung mit einer Koalition \u2013 nat\u00fcrlich \nauch mit den Oppositionsfraktionen \u2013, zumindest was die \nMehrheit angeht, kam. Es sind 900 000 Stimmen, die \nzustande gekommen sind. \n\nDass die Volksgesetzgebung \u2013 darauf habe ich ja hinge-\nwiesen \u2013 nat\u00fcrlich eine Architektur braucht, ist klar. \nSicherlich kann die Architektur, ein Haus, immer moder-\nnisiert werden, es kann angestrichen werden. Aber das ist \ndoch nicht der Hintergrund. Man muss die Architektur \nauch beachten. \n\nWenn man ein Einstiegsquorum hat, das sich etwa in der \nMehrheit der deutschen L\u00e4nder bei 10 % orientiert, dann \nkann man nicht verlangen, dass es, wenn man dieses \nQuorum absenkt, beim Volksentscheid kein Quorum gibt. \nIch finde, das ist nicht korrekt, was Sie hier vorgetragen \nhaben. Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge mit Ihrem Gesetzentwurf \nbeachten diese Architektur nicht. Wenn Sie sich dieser \n\nArchitektur der s\u00e4chsischen Volksgesetzgebung gestellt \nh\u00e4tten, h\u00e4tten Sie gleichsam auch den Vorschlag unter-\nbreitet, beim Volksentscheid ein Quorum einzuf\u00fchren, das \nes eben in den anderen deutschen L\u00e4ndern gibt, die mit \n10 % Quorum bei Volksbegehren auf der einen Seite \nbeginnen und dann 25 % Quorum beim Volksentscheid \nfordern. Das w\u00e4re konsequent gewesen, das haben Sie \nvers\u00e4umt, und aus diesem Grund k\u00f6nnen wir Ihren Antrag \nnur ablehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen zum Antrag? \u2013 Es gibt keine \nKurzintervention mehr. \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, \nbevor wir in die Abstimmung einsteigen, frage ich die \nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Vielen Dank, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Das Ziel des vorliegenden \nGesetzentwurfes soll es sein, die direkte demokratische \nBeteiligung der B\u00fcrger im Freistaat zu verbessern und zu \nerleichtern. \n\nDazu ist anzumerken, dass die S\u00e4chsische Verfassung \nbereits in sich schl\u00fcssige und wohlausgewogene Regelun-\ngen zur B\u00fcrgerbeteiligung gerade auch im Wege von \nVolksabstimmungen enth\u00e4lt, die durch das Gesetz \u00fcber \nVolksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid eine \nn\u00e4here Ausgestaltung erfahren. Das in der S\u00e4chsischen \nVerfassung vorgegebene System der Abstimmungen und \nWahlen und deren Verh\u00e4ltnis zueinander ist ausbalanciert. \n\nHerr Schiemann hat hier von der Architektur gesprochen, \nin die nicht ohne Weiteres und nur einseitig eingegriffen \nwerden darf. Aus diesem Grund bestehen aus Sicht der \nStaatsregierung auch erhebliche Bedenken gegen den \nGesetzentwurf. Nach dem Entwurf soll das f\u00fcr den \nVolksantrag erforderliche Quorum von 40 000 auf 35 000 \nStimmen, maximal jedoch auf 1 % der Stimmberechtigten \nabgesenkt werden. Das Quorum f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des \nVolksbegehrens soll von 450 000  auf 280 000 Stimmen, \njedoch nicht mehr als 8 % der Stimmberechtigten abge-\nsenkt werden. Von der urspr\u00fcnglich geforderten Absen-\nkung des Quorums auf 175 000 Stimmen haben die \nAntragsteller inzwischen selbst Abstand genommen, denn \neine solche Absenkung w\u00e4re in der Tat wohl verfassungs-\nrechtlich au\u00dferordentlich bedenklich. Aber auch in der \nFassung des \u00c4nderungsantrages ber\u00fccksichtigt der Ent-\nwurf noch nicht das Regelungskonzept der S\u00e4chsischen \nVerfassung. \n\nIn den Beratungen zur Verfassung hatte die Frage der \nQuoren f\u00fcr Volksbegehren und Volksantrag eine erhebli-\nche Rolle gespielt. Im Ergebnis hat sich der Verfassungs-\ngeber dann bewusst f\u00fcr ein Modell entschieden, nach dem \ndie Voraussetzungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Volks-\nentscheides relativ streng sind, daf\u00fcr aber beim Volksent-\nscheid auf ein Quorum vollst\u00e4ndig verzichtet wird. Mit \ndem Gesetzentwurf wird dieses Konzept aufgegeben, aber \nauch nicht durch ein neues, schl\u00fcssiges Konzept ersetzt, \n\n 4151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nweil eben nur die Voraussetzungen f\u00fcr den Volksentscheid \ngesenkt, aber kein Quorum f\u00fcr den Volksentscheid einge-\nf\u00fchrt werden soll. Das w\u00e4re allerdings die logische Folge \ndes ersten Wunsches. \n\nDer in der Begr\u00fcndung zum Entwurf gezogene Vergleich \nmit Regelungen in Schleswig-Holstein, Th\u00fcringen oder \nBrandenburg ist insofern nicht zul\u00e4ssig, als alle drei \nL\u00e4nder f\u00fcr den Erfolg eines Volksentscheides das Errei-\nchen eines Quorums von 25 % der Stimmberechtigten \nvorsehen. In diesen L\u00e4ndern ist also die M\u00f6glichkeit der \nVolksgesetzgebung nicht besser ausgebaut und wird auch \nnicht st\u00e4rker in Anspruch genommen. In Brandenburg \nwurde beispielsweise bisher kein einziger Volksentscheid \ndurchgef\u00fchrt. In Schleswig-Holstein gab es 1997 und \n1998 je einen Volksentscheid. Einer scheiterte allerdings \nam Erreichen des Quorums von 25 %. Der andere, derje-\nnige gegen die Rechtschreibreform, wurde kurze Zeit \nsp\u00e4ter durch Landtagsbeschluss r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht. \n\nDass die bundesweit nur geringe Zahl von Volksentschei-\nden darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, dass deren Durchf\u00fchrung \nan zu hohe Voraussetzungen gekn\u00fcpft w\u00e4re, stimmt wohl \nnicht. Vielmehr d\u00fcrfte es so sein, dass die wenigsten \nThemen gen\u00fcgend Abstimmungsberechtigte interessieren \nund \u00fcberzeugen. In der Regel werden diejenigen Themen, \ndie die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich bewegen, \nauch durch die in den Landtagen vertretenen politischen \nParteien aufgegriffen. Genau das entspricht dem Wesen \nder repr\u00e4sentativen Demokratie. \n\nEines darf bei der Diskussion \u00fcber die Anforderungen an \nVolksentscheide nicht in den Hintergrund geraten: Volks-\ngesetzgebung ist so oder so immer Mehrheitsgesetzge-\nbung. Dieses Mehrheitsprinzip ist fundamentales Merk-\nmal der Demokratie. Auch im Bereich der Volksgesetzge-\nbung kann es nicht aufgegeben werden. Das hei\u00dft, die \nQuoren f\u00fcr Volksantrag und Volksbegehren m\u00fcssen \ndiesem Grundsatz Rechnung tragen. Sie k\u00f6nnen deshalb \nauch nicht so weit abgesenkt werden, dass letztlich eine \nMinderheit der Wahlberechtigten Gesetze verabschieden \nund in Kraft setzen k\u00f6nnte. \n\nAuch die demografische Entwicklung in Sachsen rechtfer-\ntigt die vorgeschlagenen \u00c4nderungen nicht. Nach dem \nStatistischen Jahrbuch von 2010 waren zur Bundestags-\nwahl 2009 in Sachsen 3 520 000 B\u00fcrger wahlberechtigt. \nDas ist eine Zahl, die gegen\u00fcber der von 1994 nur um 2 % \nniedriger ist. Diese geringf\u00fcgige Abweichung rechtfertigt \naber keine \u00c4nderung der Verfassung, insbesondere weil \nauch der Verfassungsgeber schon einen Mechanismus \neingebaut hat, mit dem man der demografischen Entwick-\nlung Rechnung tragen kann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Martens, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Staatsminister. \nWenn Sie allen Ernstes die Auffassung vertreten, dass in \nder Volksgesetzgebung, also bei Volksantrag, Volksbegeh-\nren und Volksentscheid, das Mehrheitsprinzip gelten \nmuss, frage ich: Wo soll dann bei 450 000 oder \n280 000 Stimmen das Mehrheitsprinzip durchgesetzt \nsein? Wenn Sie das Mehrheitsprinzip als Voraussetzung \nf\u00fcr die Funktionalit\u00e4t der Demokratie erkl\u00e4ren, sage ich: \nWir haben inzwischen Landratswahlen, bei denen noch \n30 % der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur Wahl gehen. Wir \nhaben inzwischen Landtagswahlen, bei denen knapp 50 % \nder Wahlberechtigten zur Wahl gehen. Meinen Sie, dass \ndavon die Legitimation abh\u00e4ngt? Dann m\u00fcssen wir \nwirklich dar\u00fcber nachdenken, wo wir stehen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Nein. Die Frage stellen Sie in bewusster Ver-\nkennung der rechtlichen und tats\u00e4chlichen Voraussetzun-\ngen. Es geht nicht darum, ein theoretisches 50- %-\nMindestquorum aufzustellen. Das wird weder in der \nVerfassung verlangt, noch wollen es Sie oder irgendeine \nandere Fraktion hier in diesem Landtag. Es geht vielmehr \ndarum, dass wir \u00fcber Quoren ein Mindestma\u00df an Beteili-\ngung und Legitimation eines Volksantrages, Volksbegeh-\nrens oder Volksentscheids herbeif\u00fchren wollen. \n\nIch habe eingangs gesagt, dass die Absenkung des Quo-\nrums auf 175 000 Stimmen, wie urspr\u00fcnglich im Antrag \nverlangt, verfassungsrechtlich bedenklich war. Das sieht \nauch DIE LINKE inzwischen so. Auch Sie gehen inzwi-\nschen davon aus, dass es eine Mindestzahl von Wahlbe-\nrechtigten geben muss, die eine von ihr getragene Ent-\nscheidung legitimiert. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich fortfahren zur \nFrage der demografischen Legitimation des gestellten \nAntrages. \n\nSeit 1994 hat die Zahl der Wahlberechtigten in Sachsen \num 2 % abgenommen. Dem tr\u00e4gt aber die Verfassung \nRechnung. Artikel 72 Abs. 2 der Verfassung enth\u00e4lt f\u00fcr \nVolksbegehren eine Gleitklausel. Danach sind Unter-\nschriften von nicht mehr als 15 % der Stimmberechtigten \nvonn\u00f6ten. Auch ist es nicht erforderlich, den zul\u00e4ssigen \nGegenstand eines Volksantrages etwa \u00fcber Gesetzentw\u00fcr-\nfe zu erweitern. Es gibt einen viel, viel einfacheren Weg, \nals zun\u00e4chst 35 000 oder 40 000 Unterschriften zu sam-\nmeln. Das gew\u00fcnschte Thema kann jederzeit von einer \nder im Landtag vertretenen Parteien aufgegriffen werden. \nBis die erforderlichen Unterschriften gesammelt sind, \nh\u00e4tte manches Thema l\u00e4ngst an Aktualit\u00e4t verloren. \n\nSind ausreichend Unterst\u00fctzer vorhanden, wird es in der \nRegel m\u00f6glich sein, eine der im Landtag vertretenen \nParteien dazu zu bewegen, sich mit diesem Thema zu \nbefassen. Das hat jedenfalls die Vergangenheit immer \ngezeigt. Wird das Thema nicht aufgegriffen, dann gibt es \nauch eine gewisse Vermutung daf\u00fcr, dass es so mehrheits-\nbewegend nicht sein kann. Dann w\u00e4re aber auch eine \nentsprechende Gesetzesinitiative aus der Mitte des Land-\ntages heraus eher unwahrscheinlich. \n\n 4152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Aus den genannten \u00dcberle-\ngungen werden Sie nachvollziehen k\u00f6nnen, dass die \nStaatsregierung dem vorliegenden Antrag in dieser Form \nihre Zustimmung nicht erteilen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, wir treten nun in die Abstimmungen \nein. Aufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen und zur \u00c4nderung des \nGesetzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksent-\nscheid, Drucksache 5/3705, Gesetzentwurf der Fraktion \nDIE LINKE. Wir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf der \nFraktion DIE LINKE ab. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion DIE LINKE in der Drucksache 5/7200 vor. \nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die \nGegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nkeinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\nStimmen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich nicht \nangenommen. \n\nWir kommen zu dem urspr\u00fcnglich eingereichten Gesetz-\nentwurf. Ich lasse \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer \nihr seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei \nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die \u00dcberschrift mehrheit-\nlich nicht angenommen. \n\nWir kommen zu Artikel 1, Gesetzes\u00e4nderung der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 \nDanke. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen \nDaf\u00fcr-Stimmen ist der Artikel 1 mehrheitlich nicht ange-\nnommen. \n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 2 ab, Gesetz zur \u00c4nderung des \nGesetzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren, Volksent-\nscheid. Wer diesem Artikel seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die \nGegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nkeinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\nStimmen ist der Artikel 2 mehrheitlich nicht angenom-\nmen. \n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 3 ab, Inkrafttreten. Wer Arti-\nkel 3 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \nsein Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimment-\nhaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist Artikel 3 \nmehrheitlich nicht angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem somit s\u00e4mtliche \nTeile des Gesetzentwurfes abgelehnt wurden, findet \u00fcber \ndiesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \nkeine Schlussabstimmung statt. Damit ist die 2. Beratung \nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der Gleichstellung von Frau und Mann im Freistaat \nSachsen (S\u00e4chsisches Gleichstellungsf\u00f6rdergesetz \u2013 S\u00e4chsGleichstF\u00f6rdG) \n\nDrucksache 5/7135, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums gem\u00e4\u00df \u00a7 44 \nAbs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung vor, eine allgemeine Aussprache \ndurchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur die Einreicherin, die \nFraktion DIE LINKE. Ich erteile Frau Gl\u00e4\u00df das Wort. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Gleichberechtigung ist \nnicht Gleichstellung. Ungerechte Unterschiede zwischen \nFrauen und M\u00e4nnern hinsichtlich Beteiligung, Verteilung \nvon Ressourcen wie Zeit, Raum, Information, Geld und \nMacht und anderen Dingen bedeuten, dass trotz gleicher \nRechte keine tats\u00e4chliche Gleichstellung von Frauen und \nM\u00e4nnern vorhanden ist. Obwohl Artikel 8 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung genau das aufgreift, indem es dort hei\u00dft: \n\u201eDie F\u00f6rderung der rechtlichen und tats\u00e4chlichen Gleich-\nstellung von Frauen und M\u00e4nnern ist Aufgabe des Lan-\ndes\u201c, wird die Staatsregierung diesem Verfassungsgebot \nin unzureichender Weise gerecht. \n\nHierzulande wird Gleichstellungspolitik nicht nur ein sehr \nuntergeordneter Stellenwert einger\u00e4umt, nein, es zeigt \nsich im Gegenteil sogar eine st\u00e4ndige weitere Abwertung \ndieses Politikfeldes. Ich erinnere nur an die deutliche \nK\u00fcrzung der Haushaltsmittel gerade in diesem Bereich im \nDoppelhaushalt 2011/2012 oder an die erst im Sommer \nerfolgte Herabstufung der Leitstelle f\u00fcr die Gleichstellung \nvon Frau, Mann, Familie und Gesellschaft. Gleichstellung \nist Frau Staatsministerin noch nicht einmal eine ihr direkt \nunterstellte Stabsstelle in ihrem Ministerium wert; besagte \nLeitstelle ist jetzt ein Referat der Abteilung Jugend und \nsoziale Integration. \u2013 Gut. \n\nWir wollen einen h\u00f6heren Stellenwert f\u00fcr dieses Politik-\nfeld, f\u00fcr diese politische Querschnittsaufgabe. Wir wollen \nmit unserem Gesetzentwurf der Staatsregierung zuvor-\nkommen. Diese verspricht uns ja schon seit einigen \nJahren eine Novelle des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergeset-\n\n 4153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nzes. Au\u00dferdem wollen wir einen Ma\u00dfstab setzen; denn \nArbeit auf dem Gebiet der Gleichstellung gibt es genug. \nDer Frauenanteil am wissenschaftlich-k\u00fcnstlerischen \nPersonal an s\u00e4chsischen Hochschulen liegt zum Beispiel \nbei 36 %. Bei den hauptamtlichen Professuren betr\u00e4gt er \nsogar nur 16 %. Der Frauenanteil an den vollzeitbesch\u00e4f-\ntigten Personen im \u00f6ffentlichen Dienst betr\u00e4gt 56 %. Bei \nden Verbeamtungen sind es 42,1 %. Der Frauenanteil in \nLeitungs- und F\u00fchrungspositionen betr\u00e4gt nur 30 %, je \nnachdem, welche Bereiche man in der Datenerhebung \ngerade erfasst. Betrachten wir die Staatsregierung selbst, \nso verschlechtern sich die Zahlen nochmals. So finden wir \nin den obersten Leitungspositionen der Staatskanzlei \nkeine einzige Frau, in denen des Innenministeriums \n10,4 % und im Umweltministerium sogar nur 5,4 % \nFrauen. \n\nDas bisherige Frauenf\u00f6rderungsgesetz aus dem Jahr 1994 \nist seit seinem Inkrafttreten in seinen Grundz\u00fcgen kaum \nver\u00e4ndert worden. Im Gegenteil, eine Novelle im Jahr \n2004 reduzierte die Pflichten zur Umsetzung des Gesetzes \nim \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates nochmals. Im \nGeltungszeitraum des Frauenf\u00f6rdergesetzes gab es um-\nfangreiche \u00c4nderungen auf EU- und Bundesebene. Ziel \nunseres Gesetzes ist es deshalb auch, dieses Recht anzu-\npassen. \n\nDer Gesetzentwurf besteht aus vier wesentlichen Teilen. \nDer erste Teil, also Artikel 1, umfasst die Bereiche des \n\u00f6ffentlichen Dienstes im weitesten Sinne. Er ist Ersatz des \nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes durch ein moder-\nnes Gesetz zur Durchsetzung von Gleichberechtigung von \nFrauen und M\u00e4nnern, das in allen Bereichen staatlichen \nEinflusses gilt. Er ist in diesem Sinne also nicht nur \nErsatz, sondern geht dar\u00fcber hinaus. Nicht zuletzt durch \ndie neue Gesetzesbezeichnung soll ausgedr\u00fcckt werden, \ndass ein \u00dcbergang von der reinen Frauenf\u00f6rderung zur \nF\u00f6rderung der Gleichstellung von Frau und Mann beab-\nsichtigt ist, wobei die Frauenf\u00f6rderung selbstverst\u00e4ndlich \nweiterhin im Falle der Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen, \nzum Beispiel in F\u00fchrungspositionen, eine wesentliche \nS\u00e4ule der Gleichstellungsarbeit darstellt. \n\nDas Gesetz gilt wie bisher f\u00fcr Beh\u00f6rden, Gerichte, sonsti-\nge \u00f6ffentlich-rechtlich organisierte Einrichtungen des \nFreistaates, f\u00fcr kommunale Tr\u00e4ger der Selbstverwaltung \nsowie sonstige, der Aufsicht des Landes unterstehende \njuristische Personen \u00f6ffentlichen Rechts. Das Gesetz gilt \njedoch weiterf\u00fchrend auch f\u00fcr Betriebe mit Landesbetei-\nligung, und es gelten die Regelungen des Gesetzes bei \nPrivatisierung, also Verkauf solcher Betriebe, oder bei \nAusgliederung einzelner Teile fort. \n\nDes Weiteren gibt es Regelungen im Gesetz f\u00fcr die \nAuftragsvergabe durch den Freistaat. Es gibt Regelungen \nf\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Leistungen aus Landesmitteln. Ab \neinem Betrag von 25 000 Euro werden die Leistungsemp-\nfangenden an Verpflichtungen im Sinne des Gesetzes \ngebunden. Die Einrichtungen sind nach \u00a7 4 des Gesetzes \nverpflichtet, aktiv auf die Gleichstellung von M\u00e4nnern \nund Frauen in der Besch\u00e4ftigung und auf die Beseitigung \n\nbestehender Unterrepr\u00e4sentanzen hinzuwirken. Die \nErf\u00fcllung dieser Verpflichtungen ist besonders von den \nBesch\u00e4ftigten mit Vorgesetzten- und Leitungsfunktion zu \nerf\u00fcllen. Sie werden in ihren Vertr\u00e4gen vereinbart und \nsind f\u00fcr sie ein Beurteilungs- und Leistungskriterium. \n\nWir wollen die bisherigen Frauenbeauftragten durch \nGleichstellungsverantwortliche ersetzen, ihre Funktionen \nst\u00e4rken und schon in der Bezeichnung unseren erweiterten \nPolitikansatz deutlich machen. In allen Bereichen besteht \ndie Pflicht zur Erarbeitung von Gleichstellungspl\u00e4nen. \nDas ist explizite Aufgabe der jeweiligen Leitenden oder \nVorgesetzten. Es besteht Berichtspflicht \u00fcber die Umset-\nzung der Pl\u00e4ne, und wir gew\u00e4hren umfangreiche Bean-\nstandungsrechte bis hin zur Er\u00f6ffnung des Rechtsweges \nzu den Verwaltungsgerichten bei Nichteinhaltung des \nGesetzes. \n\nZum Gesetz geh\u00f6rt auch die Vorschrift zur Anwendung \neiner geschlechtergerechten Sprache in den Rechts- und \nVerwaltungsvorschriften des Freistaates sowie im Dienst-\nverkehr. Dazu sind die derzeit geltenden Vorschriften im \nFreistaat mittelalterlich. \n\nEin zweiter Teil des Gesetzentwurfes befasst sich mit der \nkommunalen Ebene. Wir wollen die Landkreis- und \nGemeindeordnung dahin gehend erweitern, dass neben \nden hauptamtlich t\u00e4tigen Gleichstellungsbeauftragten der \nLandkreise auch eine hauptamtliche Stellvertretung \nbestellt wird. Der demografischen Entwicklung besonders \nim l\u00e4ndlichen Raum Rechnung tragend, wollen wir \nGleichstellungsbeauftragte schon in Gemeinden ab 10 000 \nEinwohnern, statt bis 20 000 Einwohner, verbindlich \nfestschreiben. \n\nAls dritter Schritt soll das s\u00e4chsische Statistikgesetz dahin \ngehend ver\u00e4ndert werden, dass grunds\u00e4tzlich alle auf \nnat\u00fcrliche Personen bezogenen statistischen Merkmale \nnach ihrer geschlechtsspezifischen Auspr\u00e4gung erhoben \nund ver\u00f6ffentlicht werden. \n\nAls vierten Punkt wenden wir uns dem S\u00e4chsischen \nWahlgesetz zu. Wie die Zusammensetzung des derzeitigen \nLandtages mit einem Frauenanteil von etwa 30 % zeigt, \nsind derartige Regelungen notwendig, um die Zusammen-\nsetzung der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung auch im Parlament \nwiderzuspiegeln. Wir wollen mit den Regelungen errei-\nchen, dass bei allen zur Wahl antretenden Parteien jeweils \nzur H\u00e4lfte Frauen und M\u00e4nner kandidieren. Die Landes-\nlisten jeder Partei sollen abwechselnd mit Frauen und \nM\u00e4nnern besetzt werden. \n\nWir freuen uns auf eine Debatte und sicherlich auch \nkontroverse Auseinandersetzung zu unseren Vorschl\u00e4gen. \nWir bitten Sie daher, den Gesetzentwurf in die Aussch\u00fcs-\nse zur Beratung zu \u00fcberweisen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den \nEntwurf Gesetz zur F\u00f6rderung der Gleichstellung von \n\n 4154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nFrau und Mann im Freistaat Sachsen an den Ausschuss \nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz als federf\u00fchrenden \nAusschuss, an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss, an den Haushalts- und Finanzausschuss sowie an \nden Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag \nder \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. \nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur rechtlichen und institutionellen Garantie der unabh\u00e4ngigen \n\nAus\u00fcbung der Datenschutzkontrolle im Freistaat Sachsen \nDrucksache 5/7136, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Frau \nBonk, Sie haben das Wort. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Mit dem Gesetzentwurf \nwollen wir die Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftrag-\nten in Sachsen st\u00e4rken. Urspr\u00fcnglich wurde dies durch ein \nUrteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes gefordert. Wie \nnotwendig dies gerade in Sachsen ist, haben uns die \nj\u00fcngsten Vorg\u00e4nge vor Augen gef\u00fchrt, als das Innenminis-\nterium den Wirkungsbereich des Datenschutzbeauftragten \nals Verfassungsorgan durch eigenes Agieren und explizit \ninfrage stellte. \n\nMit dem Gesetzentwurf gehen wir nicht an alle novellie-\nrungsbed\u00fcrftigen Passagen im Datenschutzgesetz heran, \nsondern behandeln vordergr\u00fcndig die institutionelle \nUnabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftragten und damit \nverbunden die St\u00e4rkung seiner Rechte als Institution im \nInteresse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und des Grund-\nrechtsschutzes in unserem Land. In einigen Teilen haben \nwir uns dabei an das einzige Best-Practice-Modell in \nDeutschland, an Schleswig-Holstein, orientiert, das als \neinziges Land eine unabh\u00e4ngige Datenschutzkontrolle im \nSinne des EuGH-Urteils leistet. Auch das Gespr\u00e4ch mit \nHerrn Datenschutzbeauftragten Schurig haben wir dabei \ngesucht und aufgenommen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nun einige der f\u00fcr unseren Gesetzent-\nwurf neu zu regelnden Aspekte n\u00e4her vorstellen. Grund-\ns\u00e4tzlich besteht das Ziel, die Datenschutzkontrolle auf den \nWeisungs- und Einflussbereich der Regierung auszuwei-\nten, um seine v\u00f6llige institutionelle und inhaltliche Unab-\nh\u00e4ngigkeit endlich zu regeln. Das war auch die Forderung \nim EuGH-Urteil. Die bisherige Praxis war, die Einbin-\ndung \u00fcber die Ministerien des Inneren oder andere Fach-\nministerien letztlich formal zu regeln. \n\nMit unserer Gesetzesnovelle vollziehen wir die Alleinstel-\nlung des Datenschutzbeauftragten als Organ beim S\u00e4chsi-\nschen Landtag, indem wir die Einrichtung einer Landes-\nkontrollstelle f\u00fcr den Datenschutz, herausgel\u00f6st aus allem \nRegierungshandeln und lediglich der Dienstaufsicht des \n\nLandtagspr\u00e4sidenten unterstellt, verankern wollen. Diese \nDienstaufsicht erstreckt sich lediglich auf die Regeln der \nHaushaltsbewirtschaftung etc. F\u00fcr die Einrichtung der \nLandeskontrollstelle schlagen wir im ersten Abschnitt \neine Verfassungs\u00e4nderung vor, denn auf keiner anderen \nEbene bewegt sich die Formalisierung der Datenschutz-\nkontrolle und ihrer Institution. Ihre Einrichtung im minis-\nterial freien Raum halten wir f\u00fcr gerechtfertigt in Anleh-\nnung an die Rechtsprechung und Kommentierung zum \nBundesverfassungsgerichtsurteil 83 und anderer, wenn \neine Verantwortung gegen\u00fcber dem Parlament und/oder \nder Regierung bestehen bleibt. Dies sehen wir mit unse-\nrem Gesetzentwurf gewahrt. \n\nDabei werden einige Rechte des Datenschutzbeauftragten \nals Leiter der Kontrollstelle von uns weiterhin gest\u00e4rkt. Er \nentscheidet \u00fcber das Personal in seiner Einrichtung und ist \nebenfalls entscheidungsberechtigt \u00fcber deren Zeugnis-\nrecht. In der aktuellen Regelung kommt es hierbei zu \nunaufl\u00f6sbaren Verzerrungen, wenn dem Landtagspr\u00e4si-\ndenten geschildert werden muss, ob das Zeugnisrecht \nerteilt werden soll, ohne inhaltlich spezifisch und offen \n\u00fcberhaupt werten zu k\u00f6nnen. \n\nHier muss auch f\u00fcr die Situation einer konfliktiven \nKonstellation mit der St\u00e4rkung der Unabh\u00e4ngigkeit \naufseiten des Datenschutzbeauftragten vorgesorgt werden. \nDie Personal- und Mittelzuweisungen werden mit dem im \nGesetzentwurf beschriebenen Aufgabenaufwand anzupas-\nsen sein. Dar\u00fcber hinaus regen wir die Gr\u00fcndung eines \nfachlichen Beirates bei der Landeskontrollstelle an, der es \nerm\u00f6glicht, sachkundige zivilgesellschaftliche oder \nVerwaltungseinrichtungen bei der Ausrichtung und \n\u00f6ffentlichen Kommunikation der Kontrollstelle zu unter-\nst\u00fctzen. So w\u00e4re es zum Beispiel denkbar, die Verbrau-\ncherzentrale einzubeziehen. N\u00e4heres bleibt aber der \nSatzung der Kontrollstelle \u00fcberlassen. \n\nDie neue Rechtsstellung des Datenschutzbeauftragten und \nseiner Kontrollstelle soll mit weiteren Rechten und \nHandlungsinstrumenten versehen sein, die durchschla-\ngend wirksam sein k\u00f6nnen. So sehen wir die M\u00f6glichkeit \nder Beanstandungsklage als weitergehendes Instrument \njenseits nur der Beanstandung vor, denn damit wird der \nWeg ge\u00f6ffnet, auf die Beseitigung von Datenschutzm\u00e4n-\n\n 4155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\ngeln verbindlich hinzuwirken. Dies stellt aus meiner Sicht \neinen Philosophiewechsel in der institutionellen Einord-\nnung der Datenschutzkontrolle dar, ebenso wie die tat-\ns\u00e4chliche Unabh\u00e4ngigkeitsstellung der Institution des \nDatenschutzbeauftragten selbst. Dahin m\u00fcssen wir kom-\nmen, meine Damen und Herren. \n\nZudem wird die M\u00f6glichkeit des Anrufs der Kontrollstelle \nbei Verst\u00f6\u00dfen zuk\u00fcnftig allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nunabh\u00e4ngig von ihrer konkreten Betroffenheit m\u00f6glich \nsein. Auch ein Verbandsklagerecht f\u00fcr Verb\u00e4nde \u2013 die \nbetroffene Vertretung fehlt bislang an dieser Stelle \u2013 hat \nzur Folge, dass viele Sachverhalte aufgrund der struktu-\nrellen Schw\u00e4che von Einzelpersonen ungekl\u00e4rt bleiben. \nEin solches Verbandsklagerecht wird von uns vorgesehen. \n\nAuch st\u00e4rken wir den Datenschutz im privatwirtschaftli-\nchen Bereich als Aufgabe der Landeskontrollstelle, denn \nes ist uns allen klar, dass hier schwerwiegende M\u00e4ngel an \nder Tagesordnung sind, auch wenn sie gegebenenfalls \nnicht in ihrem gesamten Umfang bearbeitet werden \nk\u00f6nnen. \n\nAnfang dieses Jahres legte die Koalition aus CDU und \nFDP einen Datenschutzgesetzentwurf zur Umsetzung des \nEuGH-Urteils vor, der sehr kurz gesprungen, auch kurz \ngeschossen war und auch so behandelt wurde. Lediglich \nschriftliche Anh\u00f6rungen einiger Sachverst\u00e4ndiger fanden \nstatt. Diese spielten am Ende keine Rolle mehr. Diese \nkonnten sich auch nicht mehr \u00e4u\u00dfern, als der \u00c4nderungs-\nantrag aufgrund einiger inhaltlicher Antr\u00e4ge durch die \nKoalition eingebracht wurde und den Gesetzentwurf um \netwa 400 % vergr\u00f6\u00dferten. Vorher hatte er nur aus einem \nSatz bestanden. \n\nHierzu konnten sich die Sachverst\u00e4ndigen nicht mehr \n\u00e4u\u00dfern \u2013 zum gro\u00dfen Nachteil der Regelungen. Zum \nBeispiel die erforderliche richtergleiche Unabh\u00e4ngigkeit \ndes Datenschutzbeauftragten haben Sie mit einem Quo-\nrum und Regelungen umgesetzt, die zum Wahlamt des \nDatenschutzbeauftragten nicht recht passen wollen. Es \nsteht die Reaktion der EU-Kommission noch aus. \n\nDiese Regelungen lie\u00dfen mehr Fragen offen, als Sie von \nder Koalition selbst beantworten konnten. Ich m\u00f6chte \nhierzu der Diskussion nicht vorgreifen, die wir bei der \nBehandlung des Gesetzentwurfes sicherlich noch haben \nwerden. \n\nEs sei jedoch zusammengefasst gesagt: Dieser Gesetz-\nentwurf regelt die institutionelle Unabh\u00e4ngigkeit des \nDatenschutzbeauftragten nicht. Die massiven Einw\u00e4nde \nvon Sachverst\u00e4ndigen wurden von der Koalition nicht \naufgegriffen. Unser Gesetzentwurf tut dies und geht mit \nder Gr\u00fcndung einer Landesstelle f\u00fcr den Datenschutz \ntats\u00e4chlich zu einer anderen Kultur der Datenschutzkon-\ntrolle \u00fcber. \n\nSeien Sie unbesorgt: Auch \u00dcbergangsregelungen werden \nin unserem Gesetzentwurf beschrieben. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade aufgrund der fehlen-\nden Grundrechtssensibilit\u00e4t s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden ist die \nUmsetzung des EuGH-Urteils und die tats\u00e4chliche Unab-\nh\u00e4ngigkeitsstellung des Datenschutzbeauftragten so \nwichtig. \n\nDem Datenschutz kommt gerade angesichts des digitalen \nWandels in der Gesellschaft und in dem Zusammenhang \nauch in der Verwaltung eine wachsende und zentrale Be-\ndeutung zu, wenn das grunds\u00e4tzlich gesch\u00fctzte Verh\u00e4ltnis \nzwischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und der staatlichen \nVerwaltung gesch\u00fctzt werden soll. In diesem Zuge m\u00fcs-\nsen auch die Institutionen des Datenschutzes gest\u00e4rkt \nwerden. \n\nIn diesem Sinne sehe ich den Beratungen entgegen, bitte \num \u00dcberweisung und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den \nEntwurf Gesetz zur rechtlichen und institutionellen \nGarantie der unabh\u00e4ngigen Aus\u00fcbung der Datenschutz-\nkontrolle im Freistaat Sachsen an den federf\u00fchrenden \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss und an den \nInnenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \n\u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Damit ist die \u00dcberweisung mehrheitlich beschlossen \nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nAnerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse in Sachsen verbessern \nDrucksache 5/7083, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, FDP, DIE \nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile den Fraktionen der CDU und \nder FDP als Einreicherinnen das Wort. Herr Prof. Gillo \nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ab 2014 erleben wir eine Schere im \nArbeitsmarkt. Mehr Menschen werden in den Ruhestand \neintreten, als in das Arbeitsleben neu kommen werden. \nBereits heute fehlen Fachkr\u00e4fte in verschiedenen Bran-\n\n 4156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nchen, zum Beispiel Ingenieure, \u00c4rzte und Pflegefachkr\u00e4f-\nte. \n\nDie Wirtschaft spricht dabei von Fachkr\u00e4ftemangel, aber \nman muss das pr\u00e4zisieren. Die Wirtschaft findet nicht \ngen\u00fcgend Menschen mit ausreichenden und passf\u00e4higen \nQualifikationen; denn zum Beispiel hat ein Maschinen-\nbauingenieur nicht die gleiche Qualifikation wie ein \nMikroelektronikingenieur. \n\nWas muss man tun? Wir m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten \nnutzen, um die vorhandenen menschlichen Potenziale zu \nerschlie\u00dfen. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWir m\u00fcssen auf die Arbeitslosen zugehen und ihnen \nhelfen, die Nachqualifizierung zu erreichen, damit sie \nwieder in das Arbeitsleben eintreten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nWir m\u00fcssen Frauen, insbesondere M\u00fcttern, helfen, wieder \nin das Berufsleben einzutreten, wenn sie es m\u00f6chten. Wir \nm\u00fcssen \u00c4lteren erm\u00f6glichen, l\u00e4nger zu arbeiten, wenn sie \nes k\u00f6nnen und wollen. Wir m\u00fcssen Schulabbrecher \nerreichen und sie \u00fcberzeugen, die Bildung wieder aufzu-\nnehmen. Wir m\u00fcssen Menschen mit ausl\u00e4ndischen Be-\nrufsabschl\u00fcssen helfen, in die Wirtschaft eintreten zu \nk\u00f6nnen. Ja, wir brauchen auch die \u00d6ffnung f\u00fcr ausl\u00e4ndi-\nsche Qualifikationen. \n\nBisher wurde das restriktiv gehandhabt. Man k\u00f6nnte den \nEindruck bekommen, es gehe wohl auch um die Abschot-\ntung des heimischen Arbeitsmarktes. \n\n(Alexander Delle, NPD: So eine Sauerei! \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nBis vor Kurzem blieben n\u00e4mlich hoch qualifizierte \nMigranten \u2013 und davon gibt es, anders als in anderen \nBundesl\u00e4ndern, viele in Sachsen \u2013 ohne Anerkennung \nihrer Abschl\u00fcsse und galten als ungelernt. Sie wurden in \nungelernte Stellen vermittelt, wie die \u00c4rztin, die als \nPutzfrau eine Arbeit fand, oder der Ingenieur, der als \nLagerarbeiter vorliebnehmen musste. Die bisherigen \nAnerkennungsverfahren gelten nicht f\u00fcr alle. Sie sind \nlangwierig und intransparent. \n\nDie Erfahrung nach einem Jahr \u201eRunder Tisch Anerken-\nnung\u201c ist: Die Anerkennung ist ein Dschungel. Allein in \nSachsen gibt es \u00fcber 60 Anerkennungsstellen mit unter-\nschiedlichen Aufgaben und schaumgebremster Dienstleis-\ntungsorientierung. Doch genau diese Dienstleistungsori-\nentierung werden wir brauchen, wenn wir Fachkr\u00e4fte mit \nausl\u00e4ndischem Abschluss suchen \u2013 denn ohne Anerken-\nnung keine qualifikationsnahe Besch\u00e4ftigung, keine \nangemessene Einstufung nach Tarifrecht und keine \nEinhaltung der Verfahrensregeln im Qualit\u00e4tsmanage-\nment. \n\nUnser Ziel ist: Wir wollen den Weg zur \u00c4quivalenz \nausl\u00e4ndischer und inl\u00e4ndischer Qualifikationen ebnen. \nDazu brauchen wir z\u00fcgige Anerkennungsverfahren und \nkonstruktive Hinweise, welche Angebote f\u00fcr eventuelle \n\nNachqualifizierungen und den Erwerb berufsbezogener \nDeutschkenntnisse notwendig sind. Wir brauchen Finan-\nzierungswege, zum Beispiel durch Kreditfinanzierung, \ndamit die Menschen, die entweder Sozialhilfeempf\u00e4nger \nsind oder im Niedriglohnsektor arbeiten, sich die Nach-\nqualifizierung leisten k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich brauchen wir \neine \u00dcberpr\u00fcfung der erfolgreichen Nachqualifizierung \nmit abschlie\u00dfender Anerkennung der Ebenb\u00fcrtigkeit der \nausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcsse. \n\nDamit unterst\u00fctzen wir unsere Wirtschaftspolitik, unsere \nZuwanderungspolitik \u2013 n\u00e4mlich als Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr \nunsere echte Offenheit \u2013, unsere Sozialpolitik, indem wir \nqualifizierte Menschen auf eigene Beine stellen, und \nunsere Integrationspolitik, indem wir gesellschaftliche \nTeilhabe auf Augenh\u00f6he erm\u00f6glichen. Der vorliegende \nAntrag greift das Thema Anerkennung auf und ermutigt \ndie Staatsregierung zur Verbesserung der Anerkennungssi-\ntuation in Sachsen. \n\nEs gibt bereits einige ermutigende Schritte. Der Bund hat \nin der letzten Woche das Anerkennungsgesetz im Bundes-\ntag verabschiedet. Es liegt jetzt dem Bundesrat vor. Die \nS\u00e4chsische Staatsregierung hat in der Vergangenheit \nschon die Zuwanderungsinitiative \u201eKlugen K\u00f6pfen T\u00fcren \n\u00f6ffnen\u201c ins Leben gerufen. Am runden Tisch hat die \nStaatsregierung gemeinsam mit den Partnern aus der \nWirtschaft die Anregung f\u00fcr die erleichterte Anerkennung \nerarbeitet. Letzte Woche wurde in Dresden die Informati-\nons- und Beratungsstelle f\u00fcr die Anerkennung in Sachsen \nim Beisein unserer Ministerin Christine Clau\u00df er\u00f6ffnet. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nJetzt gilt es, im Bundesrat uneingeschr\u00e4nkt dieses Bun-\ndesgesetz zu unterst\u00fctzen und die Landesgesetzgebung f\u00fcr \nlandesrechtliche Berufe schnell auf den Weg zu bringen. \nDas s\u00e4chsische Kultusministerium hat die Federf\u00fchrung, \nund ich wei\u00df dieses Projekt bei unserem Minister \nProf. W\u00f6ller in guten H\u00e4nden. \n\nDer Antrag ermutigt die Staatsregierung, die Empfehlun-\ngen des runden Tisches umzusetzen. Dazu nenne ich drei \nBeispiele: \n\nErstens. Alle Prinzipien des Bundesgesetzes sollen auf der \nLandesebene voll angewendet werden. \n\nZweitens soll die gleiche Behandlung von EU- und \nDrittl\u00e4ndern vorgesehen werden. Das hei\u00dft, dass zum \nBeispiel die Abschl\u00fcsse aus Lettland und Russland nicht \nnach unterschiedlichen Kriterien bewertet werden. \n\nDrittens. Wir sollten auch die Berufserfahrung f\u00fcr alle \nBerufe anerkennen. \n\nAu\u00dferdem gilt es f\u00fcr die Staatsregierung, sich auf Bun-\ndesratsebene f\u00fcr L\u00f6sungen einzusetzen, die die Angebote \nf\u00fcr Nachqualifizierungen und berufsbezogenes Deutsch \nverbessern und deren Finanzierung f\u00fcr alle erreichbar \nmachen. \n\nIn Sachsen hat die Staatsregierung au\u00dferdem die Chance, \nPartnerschaften mit der Wirtschaft zur Erschlie\u00dfung \nausl\u00e4ndischer Qualifizierter zu initiieren. Dabei denke ich \n\n 4157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nan Verbundl\u00f6sungen f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen. \nDie Lehrlingsausbildung im Freistaat Sachsen f\u00fchren wir \nsehr erfolgreich \u00fcber Verbundl\u00f6sungen f\u00fcr Firmen durch, \ndie keine Personalabteilung haben. Das Gleiche kann man \nauch f\u00fcr Menschen mit ausl\u00e4ndischen Qualifikationen \ntun. Zum Beispiel k\u00f6nnten wir eine konzertierte Aktion \nf\u00fcr Integration und Arbeit ins Leben rufen. In den vergan-\ngenen Jahren haben wir beispielsweise die Stiftung f\u00fcr \nInnovation und Arbeit sehr erfolgreich eingesetzt, um der \nWirtschaft wieder auf die Beine zu helfen. Ich denke, wir \nk\u00f6nnten eine \u00e4hnliche Stiftung f\u00fcr Integration und Arbeit \nim Freistaat Sachsen einsetzen \u2013 zu unserm Besten. Wir \nwissen, wie es geht. \n\nDie Wirtschaft und die Gesellschaft sind gefordert, ihren \nTeil zu tun, um den Anerkannten die T\u00fcren zu \u00f6ffnen. \nMein Appell an die Wirtschaft lautet: \u00d6ffnen Sie sich f\u00fcr \nanerkannte ausl\u00e4ndische Qualifikationen! Zeigen Sie \nOffenheit f\u00fcr den Umgang mit Menschen aus verschiede-\nnen Kulturen! Erkennen wir diese Kulturen an und res-\npektieren wir sie! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Singsang!) \n\nDann entdecken wir n\u00e4mlich auch, wie wir die verschie-\ndenen St\u00e4rken der verschiedenen Kulturen verbinden. Die \nSystemforschung, meine Damen und Herren, lehrt uns das \nGesetz der notwendigen Vielfalt: Nur Vielfalt besiegt \nVielfalt. Sichern wir unseren Erfolg in der immer kom-\nplexer werdenden Weltwirtschaft, werden wir vielf\u00e4ltiger. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich noch ansprechen: das Menschli-\nche. Denken Sie sich in die Situation vieler Sp\u00e4taussiedler \nhinein. Wie erh\u00e4lt man die deutsche Kultur, wenn man im \nAusland lebt, \u00fcber seine deutsche Sprache? Wir haben \nvielen Deutschlehrerinnen die Chance gegeben, zu uns \nnach Deutschland zu kommen. Sie leben jetzt bei uns. Sie \nsind uns willkommen als Deutsche, aber sie haben zum \ngr\u00f6\u00dften Teil keine Chance, das, was sie erlernt haben, bei \nuns tats\u00e4chlich einzubringen. Geben wir ihnen diese \nChance. \n\nEs gibt 10 000 Menschen im Freistaat Sachsen, die nicht \nentsprechend ihrer Qualifikation arbeiten d\u00fcrfen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Genau, Deutsche!) \n\nDas ist volkswirtschaftlich unsinnig. Sind sie uns etwa als \nSozialhilfeempf\u00e4nger lieber, als wenn sie auf ihren \neigenen Beinen stehen, f\u00fcr sich selbst sorgen und unsere \nGesellschaft bereichern? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, lassen Sie uns \nGesetze machen, die das Sinnvolle und das Menschliche \nmiteinander verbinden, die Sachsen als Lebens- und \nArbeitsmittelpunkt noch attraktiver machen. In diesem \nBestreben ziehen \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 alle demo-\nkratischen Fraktionen des Hohen Hauses an einem Strang. \nUnterst\u00fctzen Sie unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nsowie vereinzelt bei den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank, Herr Prof. Gillo. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. \nHerbst. Herr Herbst, Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ist es sinnvoll, dass ein \nukrainischer Ingenieur in Dresden Taxi f\u00e4hrt? Ist es \nsinnvoll, dass eine jordanische Krankenschwester in \neinem Krankenhaus putzt, anstelle sich um das zu k\u00fcm-\nmern, was sie am besten kann, n\u00e4mlich Patienten zu \npflegen? \n\nIch glaube, die meisten hier im Plenum sind mit mir einer \nMeinung, \n\n(Andreas Storr, NPD: Nein!) \n\ndass das nicht sinnvoll ist. Dass wir Handlungsbedarf \nhaben, zeigen mehrere Dimensionen des Problems. Wir \nhaben zum einen unter volkswirtschaftlichen Gesichts-\npunkten eine Verschwendung von beruflichen Talenten in \neiner Situation, in der wir an vielen Stellen Fachkr\u00e4fte \nsuchen. Pers\u00f6nlich f\u00fcr die Betroffenen ist es frustrierend, \nwenn sie in Jobs arbeiten, die mit ihrer eigentlichen \nQualifikation nichts zu tun haben, obwohl sie ja gerade \nmit eigenen H\u00e4nden ihren Lebensunterhalt verdienen \nwollen. \n\nAuch integrationspolitisch ist es falsch, wenn wir diejeni-\ngen, die zu uns kommen, in Jobs versauern lassen, die \neigentlich nicht ihrer Ursprungsqualifikation entsprechen. \nDeshalb ist es wichtig und richtig, dass wir die Bedingun-\ngen f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse \nverbessern. Deshalb ist es auch wichtig, dass wir heute \n\u00fcber diesen Antrag diskutieren. \n\nUm eines vorwegzunehmen \u2013 Martin Gillo hat schon \ndarauf verwiesen \u2013: Das ist nur ein kleiner Baustein \ninsgesamt bei dem ganzen Thema Fachkr\u00e4fte. Allein die \nbessere Anerkennung wird nicht unsere Probleme l\u00f6sen; \nes gibt noch ganz andere Baustellen, mit denen wir uns \nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Aber es ist absolut unsinnig, dass \nwir berufliche Talente ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrger brachlie-\ngen lassen; hier m\u00fcssen wir schlichtweg handeln. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEin Teil der Betroffenen lebt schon eine ganze Reihe von \nJahren hier und ist mit Kultur und Sprache vertraut. \nDeshalb sollten wir ihnen Steine aus dem Weg r\u00e4umen \nund lieber Br\u00fccken bauen. \n\nSachsen sieht sich selbst als wirtschaftliches Aufsteiger-\nland \u2013 mit Recht. Dass wir gerade diejenigen, die sich hier \nmit eigener Arbeit einbringen wollen, behindern, kann \neigentlich nicht sein. Deshalb ist es wichtig, dass wir \neinen Unterschied machen zwischen denen, die hier \narbeiten wollen, die arbeiten k\u00f6nnen und die wir integrie-\nren wollen \u2013 was wir \u00fcber Zuwanderung steuern \u2013, und \n\n 4158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\neiner nicht gewollten Zuwanderung in unsere Sozialsys-\nteme; auch darauf hat Martin Gillo hingewiesen. \n\nViele, die mit Anerkennungsh\u00fcrden zu k\u00e4mpfen haben, \nbesitzen eine hohe Motivation. Sie wollen anpacken, sie \nwollen ihren Lebensunterhalt mit eigener Arbeit verdie-\nnen, und wir sollten ihnen die Freiheit daf\u00fcr bieten, dies \nauch zu tun. Bisher tun wir uns in ganz Deutschland \u2013 das \nist kein spezifisch s\u00e4chsisches Problem \u2013 sehr schwer mit \nder Anerkennung von Abschl\u00fcssen und Qualifikationen. \nAusl\u00e4ndische Qualifizierungen werden nicht anerkannt, \nnicht ber\u00fccksichtigt; \n\n(Andreas Storr, NPD: Daf\u00fcr  \ngibt es auch fachliche Gr\u00fcnde!) \n\noder ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte verlaufen sich im Anerken-\nnungsdschungel bei einer Vielzahl von Anerkennungsstel-\nlen, wobei noch nicht einmal die Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit sagen kann, wie viele es eigentlich sind. Martin \nGillo hat darauf hingewiesen: allein 60 in Sachsen. Ich \nglaube, wenn wir als Deutsche in ein anderes Land gehen \nund uns zwischen 60 Stellen informieren sollen, dann \nw\u00fcrden selbst wir die Orientierung verlieren. Auch hier \nmacht es Sinn, eine zentrale Anlaufstelle zu schaffen. \n\nIm Abschlussbericht des runden Tisches zur Anerkennung \nausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse wurden die Beispiele \nbeschrieben, bei denen es keinen Sinn macht, dass diese \nMenschen eigentlich die richtige Qualifikation haben, \ndass sie den Nachweis haben und dass sie hier in ihrem \nBereich arbeiten wollen, aber nicht k\u00f6nnen. Nicht um-\nsonst gibt es eine ganze Reihe Handlungsempfehlungen. \nIch finde die Initiative gut und richtig und ich m\u00f6chte den \nTeilnehmern am runden Tisch und auch Martin Gillo f\u00fcr \ndiese Initiative ganz herzlich danken. \n\n(Beifall bei der FDP sowie vereinzelt  \nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWorum geht es uns in diesem Antrag? Wir wollen zum \neinen den neuen rechtlichen Rahmen nutzen, der durch \ndas Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz auf Bundes-\nebene geschaffen wurde, und wir m\u00fcssen auch die ent-\nsprechenden landesgesetzlichen Regelungen schaffen. \nWir wollen in der Praxis, und zwar unterhalb der Gesetze, \ndie Anerkennung durch eine vern\u00fcnftige Handhabung \nerleichtern \u2013 durch eine zentrale Anlaufstelle, durch \nbessere Information der Betroffenen und durch einen \nkonstruktiven Umgang mit denjenigen, die sich ihre \nQualifikation anerkennen lassen m\u00f6chten. \n\nWir wollen die Nachqualifizierung erleichtern, indem wir \ndie H\u00fcrden absenken und den Zugang zur staatlichen \nUnterst\u00fctzung \u00f6ffnen. Ich sage aber auch: Es ist nicht nur \neine Frage des Staates. Auch diejenigen, die sich nachqua-\nlifizieren wollen, m\u00fcssen Eigenverantwortung zeigen; es \nmuss eine Win-win-Situation f\u00fcr beide Seiten geschaffen \nwerden. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nQualifizierung f\u00fcr Deutsche!) \n\nMeine Damen und Herren, wir wollen nat\u00fcrlich auch eine \neinheitliche Anerkennung, m\u00f6glichst bundesweit in \nverschiedenen L\u00e4ndern. Wer in Halle als Ingenieur \narbeiten darf, sollte es in Leipzig auch k\u00f6nnen; alles \nandere w\u00e4re nicht zu vermitteln. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend ein Wort zum Thema \nIntegration sagen, weil das immer extrem leidenschaftlich \nin Deutschland diskutiert wird. Wir alle wissen, dass \nArbeit der ganz wesentliche Faktor f\u00fcr Integration und f\u00fcr \nIdentifikation mit einem Land ist. Wir sollten die Chance \nnutzen, eine gemeinsame Gewinnersituation f\u00fcr unser \nLand, f\u00fcr unsere Unternehmen und f\u00fcr die Zuwanderer zu \nschaffen. Wir haben in Sachsen in den letzten Jahren mit \nFlei\u00df, mit Eigenverantwortung und in Freiheit eine Menge \ngeschaffen und wir haben noch viel vor. Wir sollten \ndiejenigen Ausl\u00e4nder, die motiviert sind, die qualifiziert \nsind, die wollen, einladen, an dieser s\u00e4chsischen Erfolgs-\ngeschichte mitzuschreiben. \n\nDeshalb bitte ich Sie ganz herzlich um Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist die Fraktion \nDIE LINKE an der Reihe, Frau Abg. Klinger. Frau \nKlinger, Sie haben das Wort. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nbessere Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsausbildung und \nAbschl\u00fcsse ist in Deutschland seit Langem \u00fcberf\u00e4llig. Das \nProblem ist sp\u00e4testens seit dem Jahr 2005 bekannt, als der \n6. Bericht zur Lage der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in \nDeutschland vorgelegt wurde. Das Problem ist auf die \nlange Bank geschoben worden. Es ist vor allem Initiativen \nder LINKEN und der GR\u00dcNEN auf Bundesebene zu \nverdanken, dass die Bundesregierung nicht umhin kam zu \nreagieren und das Anerkennungsgesetz bzw. das Berufs-\nqualifikationsfeststellungsgesetz vorzulegen. \n\nDaf\u00fcr, dass es so lange gedauert hat, ist es relativ d\u00fcrftig; \ndas muss ich leider doch sagen. Relativ d\u00fcrftig finde ich \nauch den Antrag, den die Koalitionsfraktionen heute hier \nvorgelegt haben. \n\n(Zuruf von der CDU: Wo ist denn Ihrer?) \n\nIch komme konkret dazu. Zu Punkt 2 des Antrages, \nAnpassung des Landesrechtes an das Bundesrecht, sprich \nzum Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz: Positiv ist zu \nbewerten, dass es jetzt nach Gleichwertigkeit, nicht nach \nGleichartigkeit der Qualifikation geht, dass die erworbene \nBerufserfahrung auch schon einbezogen wird und dass die \nFestsetzung der Verfahrensdauer auf drei Monate vorge-\nnommen worden ist. \n\nAber: Allein der Rechtsanspruch auf die \u00dcberpr\u00fcfung der \nQualifikation n\u00fctzt an sich noch relativ wenig. Das haben \nzum Beispiel die Erfahrungen bei den Sp\u00e4taussiedlerinnen \nund Sp\u00e4taussiedlern gezeigt. Es m\u00fcssen nat\u00fcrlich unter-\n\n 4159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen kommen; darauf werde ich im \nFolgenden noch eingehen. \n\nEs gibt noch viele Probleme und offene Fragen, zum \nBeispiel der Beratung. Es gibt keine Regelung mehr zu \nden begleitenden Beratungsangeboten, wie sie zum \nBeispiel in den Eckpunkten, die 2009 vorgelegt worden \nsind, vorgeschlagen wurden. Es ist anscheinend auch in \nSachsen nicht vorgesehen. In Punkt 5 des Antrages findet \nsich ebenfalls nur die Formulierung des Einstieges in das \nAnerkennungsverfahren. Gute Beratung, und zwar beglei-\ntend, ist aber eine entscheidende Voraussetzung f\u00fcr eine \nerfolgreiche, selbstbestimmte Wahrnehmung dieses \nRechtsanspruches. Die Beratung muss unabh\u00e4ngig von \nder Stelle stattfinden, die dann die Empfehlung bzw. \nZertifizierung auch abgibt \u2013 so wie es \u00e4hnlich beispiels-\nweise in D\u00e4nemark gehandhabt wird. \n\nAu\u00dferdem ist anzumerken: Wenn die Dreimonatsfrist \ngewahrt werden soll, muss daf\u00fcr Sorge getragen werden, \ndass die Beratungsstellen personell gut ausgestattet sind. \nDaf\u00fcr ist auch Geld in die Hand zu nehmen. \n\nNun zum Thema Anpassungs- bzw. Nachqualifizierung: \nDas ganze Gesetz wird ins Leere laufen und seinen \nZweck verfehlen, wenn es nicht ein entsprechendes \nAngebot an Anpassungsqualifizierungen einerseits und an \nSprachkursen f\u00fcr berufsspezifisches Deutsch andererseits \ngibt. Insoweit scheint mir eine Bund-L\u00e4nder-Kontroverse \nvorprogrammiert zu sein, die zum Leidwesen der Betrof-\nfenen auf deren R\u00fccken ausgetragen w\u00fcrde. Hoffentlich \nwird sie das nicht; ich hoffe, es kommt noch zu einer \nguten Regelung. \n\nDie vollst\u00e4ndige Anerkennung der Abschl\u00fcsse ohne \nNachqualifizierung wird sicherlich eher die Ausnahme \ndenn die Regel sein. Ich will klarstellen, dass es nicht um \ndie Erleichterung bzw. Verbesserung des Zugangs zum \nAnerkennungsverfahren geht, sondern um die Erleichte-\nrung bzw. Verbesserung der Anerkennung an sich. Herr \nHerbst, es reicht nicht, wenn Sie sagen, dass Sie den \nZugang zum Verfahren erleichtern und H\u00fcrden abbauen \nwollen. Ich begr\u00fc\u00dfe das zwar, aber die Anerkennung an \nsich muss im Mittelpunkt stehen. Wir m\u00fcssen leider \nkonstatieren: Derzeit gibt es diese Nachqualifizierungsan-\ngebote de facto nicht; sie m\u00fcssen geschaffen werden. \n\nDamit bin ich bei dem Punkt Finanzierung/Geb\u00fchren. \nErstens muss sichergestellt werden, dass die entsprechen-\nden Anpassungsqualifizierungen \u00fcberhaupt angeboten \nwerden. Zweitens muss sichergestellt werden, dass die \nTeilnahme an diesen Ma\u00dfnahmen \u00fcberhaupt m\u00f6glich \nwird. Es geht also nicht nur um die Finanzierung von \nKurs- und Pr\u00fcfungsgeb\u00fchren, sondern auch um die \nSicherung des Lebensunterhaltes w\u00e4hrend dieser Ma\u00df-\nnahmen. Wenn der Mensch, der an einer Ma\u00dfnahme der \nNachqualifizierung zur Sicherung der Zukunftsperspekti-\nve teilnimmt, \u00fcber Monate hinweg keiner regul\u00e4ren \nErwerbst\u00e4tigkeit nachgehen kann, muss f\u00fcr die Sicherung \nseines Lebensunterhalts gesorgt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Koalitionsfrak-\ntionen, unter Punkt 6 Ihres Antrags schlagen Sie leider \n\nlediglich Kredite als Finanzierungsm\u00f6glichkeiten vor. Das \ngreift uns eindeutig zu kurz. Was ist mit F\u00f6rderprogram-\nmen auf Bundesebene, die man anpassen bzw. erweitern \nkann? Wie w\u00e4re es, an dieser Stelle den Empfehlungen \ndes runden Tisches \u201eAnerkennung ausl\u00e4ndischer Berufs-\nabschl\u00fcsse\u201c zu folgen und die Gew\u00e4hrung von Bildungs-\nschecks oder -gutscheinen f\u00fcr die Nachqualifizierung in \nBetracht zu ziehen? \n\nErlauben Sie mir zum runden Tisch noch ein kurzes Wort: \nDieser hat meines Erachtens sehr gute Arbeit geleistet. \nDie Empfehlungen sind eindeutig und unterst\u00fctzenswert. \nAuch ich m\u00f6chte im Namen meiner Fraktion Herrn \nDr. Gillo und allen Mitwirkenden recht herzlich f\u00fcr ihre \ndort geleistete Arbeit danken. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDann muss ich mich aber sofort wieder an die CDU- und \ndie FDP-Fraktion wenden und durchaus fragend in die \nRunde schauen: Haben Sie die Empfehlungen tats\u00e4chlich \ngelesen? Wenn ja, dann w\u00e4re der Antrag anders \u2013 wahr-\nscheinlich qualifizierter \u2013 ausgefallen. \n\nDas Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz wurde am \n29. September im Bundestag verabschiedet; am 14. Okto-\nber, also \u00fcbermorgen, wird dar\u00fcber im Bundesrat beraten. \nAnstelle des recht schwammigen Antrags, den Sie auf die \nheutige Tagesordnung setzen lie\u00dfen, h\u00e4tten Sie Ihre \nKr\u00e4fte vielleicht besser darauf verwenden sollen, eine \nkonkrete Bundesratsinitiative zu initiieren. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nWarum legt Sachsen keine eigenst\u00e4ndige Bundesratsiniti-\native vor, die das nachbessert, was auf Bundesebene \nvers\u00e4umt wurde? Es ist nicht nur l\u00f6blich, dass die Bun-\ndesl\u00e4nder einheitliche Anerkennungskriterien anstreben, \nsondern meines Erachtens dringend erforderlich. Nur \nh\u00e4tten Sie das l\u00e4ngst als Antrag in den Bundesrat einbrin-\ngen k\u00f6nnen. Warum Sie das nicht tun, erschlie\u00dft sich mir \nnicht ganz. Ich wei\u00df es nicht. Vielleicht liegt es ein St\u00fcck \nweit daran, dass dahinter eine gewisse Haltung steht, die \nin der Begr\u00fcndung offenbar wird? \n\nIch wiederhole meine Frage: Warum m\u00fcssen denn diese \nBerufsabschl\u00fcsse anerkannt werden? Warum sollten \nMenschen ihrer Ausbildung ad\u00e4quate Berufe aus\u00fcben \nk\u00f6nnen? Auch hierzu geben die Empfehlungen des runden \nTisches Auskunft, und zwar in der folgenden Reihenfolge, \nwas ich sehr spannend finde: \n\nErster Grund ist die Erm\u00f6glichung der gesellschaftlichen \nTeilhabe, des Sich-Einbringens in die Gesellschaft. \n\nDer zweite Grund wird als sozialpolitisch bezeichnet. \nEinerseits geht es um die Sicherung der Sozialsysteme, \nandererseits um das Einstehen-K\u00f6nnen f\u00fcr sich selbst. \nMan soll sich eigenst\u00e4ndig versorgen k\u00f6nnen. \n\nDer dritte Grund ist bildungspolitischer Natur. Nicht \nanerkannte Abschl\u00fcsse \u2013 es werden auch DDR-\nAbschl\u00fcsse angef\u00fchrt \u2013 f\u00fchren zu einer subjektiv emp-\nfundenen Ungerechtigkeit, der gegengesteuert werden \nmuss. \n\n 4160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nErst an vierter Stelle folgt der wirtschaftspolitische \nGrund, verbunden mit den Schlagworten Fachkr\u00e4fteman-\ngel und Demografie. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von CDU und \nFDP, vielleicht haben Sie die Priorit\u00e4ten vertauscht. \n\nDas Grundanliegen Ihres Antrags, die Anerkennung \nausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse zu verbessern, ist unter-\nst\u00fctzenswert und wird von der LINKEN seit Langem \neingefordert. Ob das qualitativ hochwertig mithilfe dieses \nAntrags gelingt, ist fraglich. Da das Anliegen aber so \ndringlich ist, werden wir dem Antrag zustimmen. Denn \nMigrantinnen und Migranten sind f\u00fcr uns keine Arbeits-\nmarkt- oder Demografiepuffer. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Kulturbereicherer!) \n\nEs sind Menschen, denen gleiche soziale und politische \nRechte zustehen und die nicht nur unter einem \u00f6konomi-\nschen N\u00fctzlichkeitsaspekt betrachtet werden d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion. \nFrau Abg. K\u00f6pping, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist schon viel dazu gesagt \nworden, wie sich die Lage momentan darstellt. Es vergeht \nkein Parlamentarischer Abend und keine Podiumsdiskus-\nsion, wo das Thema Fachkr\u00e4fte keine Rolle spielt. Tau-\nsende Zuwanderer arbeiten in Deutschland. Trotz Hoch-\nschulabschlusses sind sie teilweise als Hilfsarbeiter t\u00e4tig; \ndas ist heute alles schon gesagt worden. \n\nLaut einer Analyse des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \nBerufsforschung sind fast 19 % der hoch qualifizierten \nAusl\u00e4nder arbeitslos; bei den Sp\u00e4taussiedlern sind es \nsogar 43,6 %. Der Befund steht im Widerspruch zu \nForderungen von Wirtschaftsverb\u00e4nden und Politikern, \ndie \u00fcber Mangel an Naturwissenschaftlern, Ingenieuren \nund Informatikern klagen und darauf dr\u00e4ngen, mehr \nHochqualifizierte aus dem Ausland zu holen. \n\nBereits Anfang Februar 2011 haben wir hier im Plenum \nzu dem Antrag \u201eFachkr\u00e4ftebedarf f\u00fcr Sachsen sichern \u2013 \nPotenziale erschlie\u00dfen\u201c ausf\u00fchrlich \u00fcber eine Vielzahl \nvon notwendigen Ma\u00dfnahmen diskutiert, darunter \u2013 im \ndamaligen Punkt 2g \u2013 \u00fcber die Aufforderung an die \nStaatsregierung, alles zu unternehmen, damit Berufsab-\nschl\u00fcsse leichter anerkannt werden k\u00f6nnen. \n\nSehr verehrter Herr Wirtschaftsminister, was ist denn nun \nin den letzten Monaten geschehen? Au\u00dfer einer an Pein-\nlichkeit nicht zu \u00fcberbietenden Eierschecken-Aktion \nnat\u00fcrlich nicht viel. Die Staatsregierung verharrt in einer \nArt Wachkoma. Sinnvolle Aktivit\u00e4ten sind aus unserer \nSicht nicht zu erkennen. \n\nAber Entschuldigung, was soll auch passieren, wenn im \nSMWA \u2013 und das per Pressemitteilung ver\u00f6ffentlicht \u2013 ein \nMinister, um seine fachlichen Defizite zu kaschieren, so \nlange alle fachkundigen Referatsleiter rochieren l\u00e4sst, bis \n\nwirklich jeder in einer f\u00fcr ihn fachfremden Verantwort-\nlichkeit angekommen ist? \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDas geschieht nur, um die gleiche Ahnungslosigkeit zu \nschaffen, die im politischen F\u00fchrungspersonal herrscht. \nDas ist so, tut mir leid! \n\nHeute, acht Monate sp\u00e4ter, nimmt sich die Koalition \ndiesen Punkt 2g separat vor und versucht selbst aktiv zu \nwerden \u2013 leider wieder mehr in Form eines Berichtsan-\ntrags ohne verbindlichen Charakter. Wir werden diesbe-\nz\u00fcglich noch einen \u00c4nderungsantrag stellen. \n\nDabei liegt sp\u00e4testens seit der sehr guten Arbeit von Herrn \nDr. Gillo \u2013 diese m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich \nbetonen \u2013 \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nim Rahmen des runden Tisches \u201eAnerkennung ausl\u00e4ndi-\nscher Berufsabschl\u00fcsse\u201c eine Vielzahl von konkreten \nVerbesserungsvorschl\u00e4gen auf dem Tisch. Dass der runde \nTisch in den 24 konkreten F\u00e4llen von Betroffenen keiner-\nlei Abhilfe bewirken konnte, wirft ein trauriges Licht auf \ndie notwendige Ver\u00e4nderungsbereitschaft der handelnden \nAkteure oder die Rahmenbedingungen. \n\nNach langem Hin und Her hat der Bund mit dem Berufs-\nqualifikationsfeststellungsgesetz einige richtige Schritte \neingeleitet. Dieses Gesetz, das bereits in der Zeit der \nGro\u00dfen Koalition \u2013 \u00fcbrigens unter dem damaligen Ar-\nbeitsminister Scholz \u2013 auf der Tagesordnung stand, aber \nvon der CDU blockiert wurde, war l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Dass \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung erst durch unsere Fraktion \nbzw. den Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Dr. Gillo, per \nPressemitteilung angehalten werden musste, den richtigen \nEntwurf nicht im Bundesrat zu blockieren, sagt eigentlich \nalles. \n\nDer Bund hat \u00fcber das Gesetz seit M\u00e4rz beraten. Die \nzust\u00e4ndigen Ministerien hatten also gen\u00fcgend Zeit, die \nnotwendigen Schritte vorzubereiten. Der Antrag der \nGR\u00dcNEN in der Drucksache 5/4996, der die Staatsregie-\nrung und die Akteure des runden Tisches \u201eAnerkennung\u201c \naufforderte, gemeinsame Vorschl\u00e4ge zu erarbeiten und die \numfassende Anerkennung von ausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcssen \nzu verbessern, diente nicht etwa als Katalysator f\u00fcr die \nAktivit\u00e4t der Staatsregierung. Er kam ja von der Opposi-\ntion \u2013 also nicht dar\u00fcber nachdenken, einfach ablehnen! \nSomit ist ein Dreivierteljahr verschenkt worden, obwohl \nin jeder Rede der zust\u00e4ndigen Minister und des Minister-\npr\u00e4sidenten nat\u00fcrlich die Herausforderung des Fachkr\u00e4f-\ntemangels beschworen wird. Die notwendigen Forderun-\ngen sind allesamt bekannt. \n\nDer Bund fordert die L\u00e4nder nun auf, endlich zu handeln. \nDie Zust\u00e4ndigkeiten bei den wichtigsten Abschl\u00fcssen, wie \nzum Beispiel bei Lehrern oder Ingenieuren, liegen auf der \nEbene der L\u00e4nder. Dies ist wieder ein Beispiel f\u00fcr die \nSchattenseiten des F\u00f6deralismus. Jedes Bundesland kann \ndie Anerkennung nun selbst regeln, wie es mag. Ob das \n\n 4161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nden Standort Deutschland oder Sachsen st\u00e4rkt, kann mehr \nals bezweifelt werden. \n\nNun komme ich zum Lieblingsthema der FDP, der Entb\u00fc-\nrokratisierung. Aber schauen wir uns doch die gegenw\u00e4r-\ntige Situation in Sachsen an. Der offizielle Leitfaden zur \nAnerkennung von ausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcssen umfasst \n192 Seiten bei einem Ausl\u00e4nderanteil von 2,7 %. Dagegen \nkommt Nordrhein-Westfalen mit einem Anteil von \u00fcber \n10 % mit 68 Seiten aus. So viel dazu. \n\nNoch konfuser wird es, wenn man sich die einzelnen \nbeteiligten Beh\u00f6rden in Sachsen anschaut. Ich w\u00fcrde Sie \nzu einem kleinen Beh\u00f6rdentrip einladen und der Frage \nnachgehen: Wo muss ich mich melden, wenn ich folgende \nAbschl\u00fcsse anerkannt bekommen will: Heilberufe, Archi-\ntekten, Ingenieure, schulische Abschl\u00fcsse, Handwerker, \nGesundheitsberufe, Fachhochschulabschl\u00fcsse, reglemen-\ntierte oder nicht reglementierte Berufsschulabschl\u00fcsse \u2013 \num eine Auswahl zu nennen. \n\nAuf der institutionellen Seite stehen dann die Handwerks-\nkammer, die Bildungsagentur, das Justizministerium, das \nSozialministerium, die Landesdirektion, die Rechtsanw\u00e4l-\nte- und \u00c4rztekammer, der kommunale Sozialverband oder \ndas Wissenschaftsministerium gegen\u00fcber, ein undurch-\ndringlicher Dschungel an Zust\u00e4ndigkeiten. Hier hat die \nangebliche B\u00fcrokratieabbauregierung aber noch so \neiniges zu tun. \n\nDie Forderung muss klar lauten: Schaffung einer zentra-\nlen Informations- und Beratungsstelle \u2013 wir haben gerade \ngeh\u00f6rt, seit einer Woche soll das so sein \u2013, die in diesem \nBereich der Ansiedlung von einheitlichen Ansprechpart-\nnern in Leipzig schon seit einiger Zeit existiert. Die \nVerbesserung der Anerkennung von Berufsabschl\u00fcssen \ngerade f\u00fcr Immigranten, die schon lange in Deutschland \nleben, ist das eine, aber eine deutliche Erh\u00f6hung der \nZuwanderung ist das andere. Gerade im Bereich der \nHochqualifizierten ist Deutschland seit einiger Zeit zum \nAuswandererland geworden. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nCirca 40 000 Hochqualifizierte und F\u00fchrungskr\u00e4fte \nverlassen j\u00e4hrlich Deutschland. Die Rahmenbedingungen \n\u2013 von der H\u00f6he der Entlohnung \u00fcber die fehlende Dienst-\nleistungsmentalit\u00e4t der Beh\u00f6rden bis hin zu einer man-\ngelnden allgemeinen Willkommenskultur, gerade auch in \nSachsen \u2013 sind hier die ausschlaggebenden Faktoren. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat im M\u00e4rz 2011 auch in \ndiesem Bereich Initiativen angek\u00fcndigt, wie zum Beispiel \ndie Absenkung der Hinzuverdienstregelungen. Aber wie \nso oft blieb es auch hier bei der blo\u00dfen Ank\u00fcndigung. Das \nGewicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung scheint beim \nBund gegen null zu tendieren. \n\nAbschlie\u00dfend noch einmal die konkreten Forderungen der \nSPD zur besseren Anerkennung der Abschl\u00fcsse: Schaf-\nfung einer zentralen Anlaufstelle \u2013 ich glaube, dar\u00fcber \nsind sich alle einig \u2013, \u00dcbernahme einer verbindlichen \nBearbeitungsfrist, Durchsetzung von gleichen Anerken-\nnungskriterien in allen Bundesl\u00e4ndern, Schaffung konkre-\n\nter M\u00f6glichkeiten zur gezielten Qualifizierung und \nWeiterbildung, um bei Bedarf die Nachqualifizierung \nsicherzustellen, Kosten\u00fcbernahme bzw. Schaffung von \nStipendienm\u00f6glichkeiten, um die Weiterqualifizierung \nauch wirklich zu erm\u00f6glichen, oder die Schaffung m\u00f6g-\nlichst geringer B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr den Anerkennungs-\nprozess. \n\nGerade heute war wieder der Presse zu entnehmen, dass \ndie Wirtschaft in Sachsen auf einem guten Weg ist. Ich \nkann nur sagen: trotz dieses Wirtschaftsministers. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat nun Frau Abg.  \nHerrmann das Wort; bitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Gillo, als ich Ihre Empfehlun-\ngen und die des runden Tisches gelesen habe, war ich echt \n\u00fcber diese umf\u00e4nglichen und sehr fundierten Darlegungen \nerstaunt. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich \nbei Ihnen als Moderator des runden Tisches und bei allen \nMitgliedern bedanken, dass wirklich so ein fundiertes \nPapier zustande gekommen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nWas ich auch ganz besonders erw\u00e4hnenswert finde \u2013 das \nhat meine Kollegin von der Fraktion DIE LINKE schon \ngesagt \u2013, ist, dass aus diesem gesamten Papier nicht die \nForderung atmet, wir wollen die Anerkennungsverfahren \nin erster Linie deshalb verbessern, weil wir die Fachkr\u00e4fte \nbrauchen, sondern aus diesem Papier atmet der Tenor, wir \nwollen das deshalb machen, weil wir den Menschen eine \nPerspektive geben wollen. Das finde ich bemerkenswert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDass nach wie vor die Anerkennung von im Ausland \nerworbenen Abschl\u00fcssen in Deutschland und auch in \nSachsen mit gro\u00dfen Problemen verbunden ist, zeigen auch \ndie in diesen vorgelegten Empfehlungen enthaltenen \nFallbeispiele. Ich kann den Kollegen, die das bisher noch \nnicht gelesen haben, nur raten, das nachzuholen, weil das \ndie Irrungen und Wirrungen deutlich macht, die jemand \nzu bew\u00e4ltigen hat, der seinen Abschluss anerkennen \nlassen will. \n\nDeshalb ist es gut, dass die Koalition heute einen Antrag \nvorgelegt hat, der einige Empfehlungen aus diesem \nvorgelegten Papier des runden Tisches und Empfehlungen \ndes Ausl\u00e4nderbeauftragten aufgreift und versucht, sie in \nder Praxis Wirklichkeit werden zu lassen. Aber ich sage \nan dieser Stelle auch ganz deutlich: Das kann nur ein \nAnfang sein, weil viele Empfehlungen und auch Rahmen-\nbedingungen, die wichtig w\u00e4ren, \u00fcberhaupt nicht aufge-\nnommen wurden. Ich interpretiere das so: Man m\u00f6chte \nerst einmal mit etwas anfangen und sehen, an welcher \nStelle noch Barrieren sind, die nach und nach zu bearbei-\n\n 4162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nten w\u00e4ren. Ich glaube, da geh\u00f6ren auch f\u00fcr die Wirtschaft \nzum Beispiel die Industrie- und Handwerkskammern mit \nins Boot, um nicht nur den Zugang zu dem Verfahren zu \nerm\u00f6glichen, sondern um im Endeffekt dazu zu kommen, \neine Anerkennung der Abschl\u00fcsse tats\u00e4chlich zu erreichen \nund in diesem Zusammenhang Fachkenntnisse anzuer-\nkennen. \n\nInsofern k\u00f6nnen wir dem zustimmen. Wir denken aber, es \nist nur ein Anfang. Wir sind auch der SPD-Fraktion \ndankbar, mit dem \u00c4nderungsantrag noch Pr\u00e4zisierungen \nvorzunehmen, die wir mittragen k\u00f6nnen. \n\nEin Punkt des Koalitionsantrages hat mich allerdings \netwas irritiert, n\u00e4mlich der Punkt 6, und zwar aus zweier-\nlei Gr\u00fcnden: Der eine Grund ist, dass die Staatsregierung \nbeauftragt wird, sich auf Bundesebene einzusetzen. Also, \ndie Staatsregierung hatte dazu in der Vergangenheit \nGelegenheit, die sie nicht genutzt hat. Mir scheint es \nimmer auch ein bisschen ein Ablenkungsman\u00f6ver zu sein, \nin erster Linie zu sagen, die Bundesebene soll an dieser \noder jener Stelle etwas machen, um nicht zu schauen: Was \nkann man denn eigentlich im Freistaat machen, wo haben \nwir H\u00fcrden, die wir von uns aus auch wegr\u00e4umen k\u00f6n-\nnen? \n\nDer andere Punkt ist, dass an die Motivation und Leis-\ntungsbereitschaft und die Eigenverantwortung der \nMigranten appelliert wird. Diese Forderung halte ich vor \ndem Hintergrund f\u00fcr verfehlt, dass Nichtdeutsche \u2013 das ist \ndurch viele Studien belegt \u2013 eine besonders hohe Gr\u00fcn-\ndungsbereitschaft haben und im besonderen Ma\u00dfe diese \nauch mit wirtschaftlichem Erfolg verbunden ist. \n\nAuch im nationalen Integrationsplan wird der wirtschaft-\nliche Stellenwert von Betriebsgr\u00fcndungen durch Migran-\ntinnen und Migranten gew\u00fcrdigt. Das habe ich von \nunserem Wirtschaftsminister hier \u00fcberhaupt noch nie \ngeh\u00f6rt. \n\nAn gleicher Stelle wird allerdings in dem nationalen \nIntegrationsplan auch ein Bedarf an passgenauen Angebo-\nten f\u00fcr die Gr\u00fcndungsberatung und das Coaching in der \nAnfangsphase diagnostiziert. Bund, L\u00e4nder, Industrie- \nund Handwerkskammern haben sich verpflichtet, ihre \nspezifischen Angebote f\u00fcr Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder mit \nMigrationshintergrund zu verst\u00e4rken. Vor diesem Hinter-\ngrund frage ich mich, wie die Regierungskoalition zu der \nErkenntnis kommt, die sie in ihrem Punkt 6 ausdr\u00fcckt. \nAuf eine Kleine Anfrage unserer Fraktion aus der vergan-\ngenen Legislatur bez\u00fcglich des Gr\u00fcndungsverhaltens von \nNichtdeutschen in Sachsen gl\u00e4nzte die Staatsregierung \neinfach nur mit Nichtwissen. \n\nNoch etwas ganz Aktuelles zum Schluss: Der Vorsitzende \ndes Arbeitgeberverbandes \u201ePflege\u201c, Thomas Greiner, hat \nim August 2011 gesagt, entscheidend sei, um dem Mangel \nan Fachkr\u00e4ften in der Pflege und \u00fcberhaupt dem Bedarf \nan Pflegekr\u00e4ften nachzukommen, dass die h\u00e4ufig exzel-\nlenten Ausbildungen aus anderen L\u00e4ndern in Deutschland \nschnell und vollst\u00e4ndig anerkannt w\u00fcrden. Dies sei bisher \nnicht der Fall. Es k\u00f6nne nicht m\u00f6glich sein, dass eine \n\nstudierte Pflegekraft aus Polen in einem deutschen Heim \nnicht als Fachkraft angestellt werden kann. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sollten uns bei \nunseren Diskussionen immer wieder bewusst machen, \ndass wir in der Lage sind, \u00c4nderungen vorzunehmen. Das \nPapier vom runden Tisch ist ein Ausgangspunkt und auch \nder heutige Antrag. Wir sollten an dieser Stelle weiterma-\nchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die NPD-\nFraktion. Herr Abg. Delle, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In Ihrer gemeinsamen Demo-\ngrafieerkl\u00e4rung vom 21. Februar 2011 bezeichneten die \nVertreter der Regierungen Sachsens, Sachsen-Anhalts und \nTh\u00fcringens den demografischen Wandel in den drei stark \nvon Abwanderung und \u00dcberalterung gepr\u00e4gten Bundes-\nl\u00e4ndern als \u201eunvermeidlich, aber zu meistern\u201c. \n\nWie Sie nun von der Regierungskoalition diesem Problem \nbeikommen wollen, erl\u00e4utern Sie in dem vorliegenden \nAntrag. Sie schreiben darin w\u00f6rtlich: \u201eEin Weg, den \ndemografischen Wandel zu verlangsamen und dessen \nnegative Folgen zu reduzieren, ist die Zuwanderung.\u201c \nSchon mit diesen beiden S\u00e4tzen beten Sie wieder einmal \ndie beiden Trugschl\u00fcsse herunter, die Sie immer wieder \nzur Legitimierung Ihrer ebenso zuwanderungsfreundli-\nchen wie inl\u00e4nderfeindlichen Politik anbringen. \n\nErstens, meine Damen und Herren, ist die von Ihnen mit \n\u201edemografischer Wandel\u201c euphemistisch umschriebene \ndemografische Katastrophe kein Naturgesetz, das \u00fcber \nNacht \u00fcber uns hereingebrochen ist, sondern das Resultat \neiner falschen oder besser gesagt gar nicht vorhandenen \nBev\u00f6lkerungspolitik. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZweitens sind die L\u00f6sung dieses Problems und die darauf \nberuhenden Arbeitsmarktprobleme nicht in einer verst\u00e4rk-\nten Zuwanderung von Menschen aus dem Ausland zu \nsuchen, sondern eben in einer aktiven Bev\u00f6lkerungspoli-\ntik und in einer Politik, die sich vornehmlich unseren \nheimischen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, Arbeitneh-\nmern und Strukturen widmet und die sich um die Ausbil-\ndung unseres eigenen Nachwuchses k\u00fcmmert, statt auf \nZuwanderung von au\u00dfen zu setzen. \n\nNicht nur wir haben immer wieder vor dem Irrweg \nEinwanderung zur L\u00f6sung unserer Bev\u00f6lkerungsprobleme \ngewarnt, auch Thilo Sarrazin brachte diese Warnung vor \nnunmehr einem Jahr in Form seines Bestsellers \u201eDeutsch-\nland schafft sich ab\u201c unters Volk. Was hat sich seitdem \nge\u00e4ndert? Leider nicht viel. In seiner aktuellen Studie \n\u201eEin Jahr nach Sarrazin\u201c zieht das Institut f\u00fcr Staatspoli-\ntik Bilanz und kommt dabei zu dem ern\u00fcchternden \nSchluss, dass man Sarrazins Standpunkte zwar nicht in \nder \u00f6ffentlichen Debatte unterdr\u00fccken konnte, aber dass \nin der Politik daraus mal wieder keine Konsequenzen \n\n 4163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\ngezogen wurden und die \u00fcberw\u00e4ltigende Zustimmung \nwirkungslos verpuffte. \n\nSowohl das k\u00fcrzlich im Bundestag verabschiedete Aner-\nkennungsgesetz als auch der heute vorliegende Antrag \nvon CDU und FDP zur Umsetzung auf Landesebene \nverdeutlichen diese Ignoranz auf beispielhafte Weise. \nOffenbar will Sachsen nun seine Rolle als Mustersch\u00fcler \nbei der Zuwanderungspolitik verteidigen und der Auffor-\nderung der Bundesintegrationsbeauftragten Maria B\u00f6hmer \nbesonders schnell nachkommen, die dazu aufrief: \u201eJetzt \nsind die L\u00e4nder am Zug, schnellstm\u00f6glich die Weichen \nf\u00fcr eine z\u00fcgige Umsetzung des Gesetzes zu stellen. \nZudem sind die L\u00e4nder gefordert, eigene gesetzliche \nRegelungen auf den Weg zu bringen.\u201c Und weiter: \u201eNur \nwenn auch die L\u00e4nder bundesweit einheitliche Regelun-\ngen schaffen, haben wir eine umfassende Anerkennung \nvon ausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcssen und damit eine echte \nWillkommenskultur.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wir als NPD-Fraktion verfol-\ngen einen grunds\u00e4tzlich anderen Ansatz und sagen: Was \nwir in erster Linie brauchen, ist keine \u201eWillkommenskul-\ntur\u201c f\u00fcr Ausl\u00e4nder oder ein runder Tisch \u201eAnerkennung\u201c, \nwie ihn der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte Gillo in \nSachsen eingef\u00fchrt hat. Was wir endlich brauchen, ist eine \nWillkommenskultur f\u00fcr Einheimische und ein runder \nTisch \u201eR\u00fcckkehrf\u00f6rderung\u201c, um abgewanderte Sachsen \noder in Sachsen wohnende Pendler als Fachkr\u00e4fte f\u00fcr den \nheimischen Arbeitsmarkt zur\u00fcckzugewinnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nW\u00e4hrend die Staatsregierung in erster Linie auf die \nerleichterte Zuwanderung aus dem Ausland und die \nverst\u00e4rkte Einbeziehung der bereits hier lebenden Migran-\nten setzt, will die NPD-Fraktion langfristig daf\u00fcr sorgen, \ndurch geeignete Ma\u00dfnahmen im Bereich der Familien- \nund Bev\u00f6lkerungspolitik dem demografischen Abw\u00e4rts-\ntrend entgegenzuwirken. Kurz- bis mittelfristig sind \nLangzeitarbeitslose, Pendler und Abgewanderte f\u00fcr den \ns\u00e4chsischen Arbeitsmarkt zur\u00fcckzugewinnen, und zwar \ndurch eine mittelstandsorientierte Wirtschaftspolitik in \nKombination mit einem entsprechenden R\u00fcckkehr- und \nAusbildungskonzept. \n\nEs w\u00e4re wirklich w\u00fcnschenswert, wenn sich die Staatsre-\ngierung um ein solches Konzept bem\u00fchen w\u00fcrde, anstatt \nnur Eierschecke an Autobahnrastst\u00e4tten zu verteilen und \nsich um die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse \nzu k\u00fcmmern. Doch leider spielt dies in Ihrer Planung \nkeine Rolle. \n\nImmerhin stehen 15 000 offene Stellen 130 000 s\u00e4chsi-\nschen Pendlern gegen\u00fcber. Keiner kennt die genaue Zahl \nder r\u00fcckkehrbereiten Abgewanderten. Doch Sachsen \nleistet sich bisher immer noch den Luxus, ohne ein \nProgramm oder eine Agentur f\u00fcr R\u00fcckkehrer auszukom-\nmen. Ohne ein solches Programm sind wir als NPD-\nFraktion jedoch nicht bereit, uns mit einer m\u00f6glichst \nz\u00fcgigen Integration von sogenannten ausl\u00e4ndischen \nFachkr\u00e4ften auseinanderzusetzen, w\u00e4re dies doch Verrat \n\nan unserem W\u00e4hlerauftrag, der klipp und klar lautet, \nzuerst die Interessen der Einheimischen wahrzunehmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSo wie wir Nein zu einer weiteren Zuwanderung von \nAusl\u00e4ndern in unsere Sozialsysteme sagen und so wie wir \nNein zum Fremdarbeiterimport durch die EU-Arbeit-\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit sagen, so sagen wir auch Nein, wenn \nes darum geht, Ausl\u00e4ndern durch Anerkennung ihrer \nBerufsabschl\u00fcsse wieder einmal einen Vorteil gegen\u00fcber \nden Deutschen einzur\u00e4umen. Unsere Devise lautet Aus-\nbildung statt Einwanderung, und deshalb sind wir nicht \nbereit, den durch diesen Antrag vorgezeichneten Irrweg \nauch nur einen Schritt mitzugehen. Wir werden diesen \nAntrag selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. \u2013 Es besteht der \nWunsch nach einer zweiten Runde. F\u00fcr die CDU-Fraktion \nHerr Abg. Krau\u00df. Sie haben das Wort \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Bei uns im Freistaat Sach-\nsen leben 10 000 Migranten, die nicht gem\u00e4\u00df ihrer Aus-\nbildung arbeiten k\u00f6nnen. Kollege Herbst ist schon darauf \neingegangen. Es ist schwierig, wenn es eine Lehrerin gibt, \ndie als Putzfrau arbeitet, obwohl sie das Lehrerdiplom hat. \nEs ist klar, wir wollen gern, dass diese Frau, die ein \nLehrerdiplom hat, die M\u00f6glichkeit bekommt, als Lehrerin \nzu arbeiten, auch wenn die T\u00e4tigkeit einer Putzfrau nicht \nehrenr\u00fchrig ist. Wir haben dort ein Potenzial, das wir \nnutzen wollen. Es hat auch etwas mit Wertsch\u00e4tzung \ngegen\u00fcber den Betroffenen zu tun, dass ihre Lebensleis-\ntung und auch ihre Ausbildung gew\u00fcrdigt werden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Krau\u00df, ich m\u00f6chte Sie \nfragen, ob Sie dem Hohen Haus sagen k\u00f6nnen, wie viele \nDeutsche in Sachsen unterhalb ihrer Qualifikation arbei-\nten m\u00fcssen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich komme noch auf Ihre \nThesen zu sprechen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das war  \nkeine These, das war eine Frage!) \n\n\u2013 Sie haben die Grundz\u00fcge der ganzen Diskussion nicht \nverstanden, deswegen muss ich ein bisschen mehr ausho-\nlen. Das ist aber in meinem Redekonzept enthalten, dazu \nkomme ich dann noch. \n\nEs gibt eine Menge H\u00fcrden, die Ausl\u00e4nder zu bew\u00e4ltigen \nhaben, wenn sie bei uns arbeiten wollen. Ich habe zwei \n\n 4164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n\u00c4rzte vor Augen, die ich ein bisschen begleiten konnte \nund die in Sachsen arbeiten wollen. Es war schwierig f\u00fcr \nsie, Fu\u00df zu fassen, die deutsche Sprache zu lernen, zu \nschauen, wie man das Studium anerkannt bekommt, und \nden Start finanzieren zu k\u00f6nnen. Wir wollen diesen \nMenschen gern dabei helfen, dass sie die M\u00f6glichkeit \nerhalten, bei uns zu arbeiten. Gerade wenn wir an \u00c4rzte \ndenken, wissen wir, dass ein gro\u00dfer Bedarf auch in \nZukunft besteht. \n\nAuf die Bundesinitiative sind meine Vorredner schon \neingegangen, zum Beispiel die Telefonhotline f\u00fcr Aus-\nk\u00fcnfte oder den Rechtsanspruch auf Antragsbearbeitung \nund die Frist von drei Monaten auf Bundesebene f\u00fcr die \nBearbeitung. Das sind alles sehr positive Dinge. Ich bin \nallen Rednern dankbar, die das Engagement von Martin \nGillo beim runden Tisch Anerkennung gew\u00fcrdigt haben, \ndie Sozialpartner, die mitgewirkt haben, die Gewerkschaf-\nten, Arbeitgeber, die mitgearbeitet haben, die Ministerien, \ndie sich eingebracht haben. Ihr habt eine tolle Arbeit \ngeleistet! Vielen Dank an Martin Gillo und sein ganzes \nTeam. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZurufe von der NPD: Super, Martin!) \n\nJetzt geht es darum, welche Vorschl\u00e4ge wie umgesetzt \nwerden k\u00f6nnen. Jetzt kommen wir zu dem Punkt, den die \nNPD-Fraktion angesprochen hat, zu dem es ein gewisses \nVerst\u00e4ndnisproblem gibt. Ich rede jetzt mal \u00fcber Sachsen, \nauch wenn die Mehrheit Ihrer Fraktion bekannterma\u00dfen \nnicht aus Sachsen stammt. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \nhat eine Potenzialanalyse vorgelegt. Bis 2025 werden \nrelativ viele Menschen in den Ruhestand gehen und \nrelativ wenig Junge werden von unten nachwachsen. \nAllein dadurch entsteht eine L\u00fccke von 500 000 Arbeits-\npl\u00e4tzen. Die Zahl der Arbeitslosen betr\u00e4gt derzeit circa \n200 000. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDas ist doch Ihre verfehlte Politik!) \n\nWir sagen an jeder Stelle immer wieder \u2013 vielleicht w\u00e4re \nes gut, wenn die NPD-Fraktion mal zuh\u00f6rt, vielleicht \nkapiert sie es dann \u2013, dass es uns darum geht, das Poten-\nzial, das wir haben, in allen Bereichen auszusch\u00f6pfen, \nangefangen bei Arbeitslosen. Wir m\u00f6chten, dass Arbeits-\nlose in Arbeit kommen. Wir m\u00f6chten, dass diejenigen, die \nkeinen Schulabschluss haben, einen Schulabschluss \nmachen, damit sie die M\u00f6glichkeit haben, zu arbeiten. \nWir m\u00f6chten gern Frauen ins Berufsleben bringen, die \narbeiten wollen, vielleicht auch weil sie Kinder haben. \nWenn sie nicht nur in Teilzeit arbeiten wollen, sollen sie \nauch l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen. Weil das alles nicht ausrei-\nchen wird, sind wir daf\u00fcr, dass auch Ausl\u00e4nder bei uns die \nM\u00f6glichkeit erhalten sollen, eine Arbeit zu finden, weil \ndas wichtig ist, damit unser Wohlstand erhalten bleibt. \n\nJetzt reden wir einmal \u00fcber das Potenzial, das die Bun-\ndesagentur f\u00fcr Arbeit ausgerechnet hat. Wie viele sind das \ndenn? Ich komme aus dem Landkreis mit der niedrigsten \nAusl\u00e4nderquote in ganz Deutschland, dem Erzgebirgs-\n\nkreis. Es gibt keinen Landkreis in ganz Deutschland, der \nweniger Ausl\u00e4nder hat \u2013 obwohl der Landkreis an der \nGrenze liegt \u2013 als der Erzgebirgskreis mit 0,9 %. Frau \nK\u00f6pping ist auf die s\u00e4chsischen Zahlen eingegangen \u2013 \n2,7 %. Die Tschechen str\u00f6men auch jetzt bekannterma\u00dfen \nnicht \u00fcber die Grenzen, obwohl die Arbeitslosenquote bei \nihnen im Grenzbereich sogar ein bisschen h\u00f6her ist als bei \nuns, im Gro\u00dfraum Prag \u00fcbrigens deutlich niedriger. Die \nTschechen gehen auch nicht aus Nordb\u00f6hmen nach Prag. \n\nDas Potenzial liegt bei 16 800 Menschen bis 2025, also \n1 400 Ausl\u00e4ndern pro Jahr, die zu uns nach Sachsen \nkommen k\u00f6nnen. Ich sage ganz deutlich, ich wei\u00df nicht, \nwie es unser Freistaat Sachsen nicht verkraften sollte, \n1 400 Menschen in den Arbeitsmarkt zu integrieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den LINKEN \u2013 \nZuruf von der NPD) \n\n\u2013 Das zeigt, dass Sie arg engstirnig sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kollegin \nHerrmann hat es schon angesprochen: Nat\u00fcrlich ist unser \nAntrag ein Beginn. Es ist nicht der Abschluss einer \nDiskussion. Wir laden Sie ein, diesen Weg weiterhin mit \nuns zu gehen. Wir bitten Sie um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unse-\nren Antrag, damit Ausl\u00e4nder gem\u00e4\u00df ihrer Qualifikation \nbei uns arbeiten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nKrau\u00df. \u2013 Es gibt eine Meldung am Mikrofon 7. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Krau\u00df, \ngeben Sie mir die Gelegenheit zu einer direkten Erwide-\nrung, weil Sie in ziemlich unverfrorener Art und Weise \nhier Nebelkerzen geworfen haben. Sie sprachen davon, \ndass im Moment in Sachsen offiziell 200 000 Menschen \narbeitslos sind. Mit ein bisschen Ehrlichkeit w\u00fcssten Sie \ngenau, dass diese Zahlen seit vielen Jahren, seit den \nArbeitsmarktreformen der Regierung Schr\u00f6der gesch\u00f6nt \nsind, weil in den offiziellen Arbeitslosenzahlen die Euro-\nJobber, die Fr\u00fchrentner, die Umsch\u00fcler und die Men-\nschen, die sich in Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen befin-\nden, \u00fcberhaupt nicht mehr erfasst werden. Insofern \noperieren Sie hier mit statistischen F\u00e4lschungen. Die \nArbeitslosenzahl in Sachsen liegt deutlich \u00fcber 200 000. \n\nDie Sachsen, die hier noch Arbeit gefunden haben, das \nwissen Sie eigentlich auch, sind zunehmend im Niedrig-\nlohnbereich besch\u00e4ftigt. Das hei\u00dft, wir haben hier in \nSachsen noch viel st\u00e4rker als in den alten Bundesl\u00e4ndern \ndas Ph\u00e4nomen der Armut trotz Arbeit. Viele Menschen \nk\u00f6nnen hier von ihrer Arbeit \u2013 egal, ob sie 40 Stunden \noder 45 Stunden pro Woche arbeiten \u2013 nicht leben. Das \nhei\u00dft: Wir haben nach wie vor eine massive Arbeitslosig-\nkeit unter den Deutschen, und die Sachsen, die hier noch \nBesch\u00e4ftigung haben, leiden oftmals unter Niedrigl\u00f6hnen \nund k\u00f6nnen ihre eigene Familie nicht durchbringen. Es \n\n 4165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\ngeh\u00f6rt zur Redlichkeit, das alles hier einmal beim Namen \nzu nennen. Und dann fordern Sie f\u00fcr bestimmte Branchen, \nin denen es einen sogenannten Fachkr\u00e4ftemangel gibt, \nallen Ernstes als buchhalterischen Ersatz f\u00fcr fehlende \ndeutsche Arbeitskr\u00e4fte Ausl\u00e4nder. \n\nAuch das ist zynisch und unverfroren; denn in den Berei-\nchen, in denen es einen punktuellen Fachkr\u00e4ftemangel \ngibt, ist das auf Ihre fehlende Familien- und Bev\u00f6lke-\nrungspolitik zur\u00fcckzuf\u00fchren und Ihre falsche Wirtschafts-\npolitik. Denn politisch kann man viele Gr\u00fcnde daf\u00fcr \nnennen, dass es Abwanderung und Geburtenmangel gibt. \nAlles das, was Sie hier gesagt haben, sind entweder \nNebelgranaten oder Sie legen hier absichtlich eine falsche \nF\u00e4hrte. Sorgen Sie endlich daf\u00fcr \u2013 und das ist auch der \nW\u00e4hlerauftrag der CDU \u2013, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 inl\u00e4ndische Besch\u00e4ftigungsinte-\nressen zu vertreten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\nvention von Herrn Abg. Gansel. Herr Krau\u00df, m\u00f6chten Sie \nerwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir setzen mit der \nAussprache fort. Ich frage die FDP-Fraktion. \u2013 Kein \nRedebedarf. Die LINKE? \u2013 Auch nicht. Die SPD? \u2013 Auch \nnicht. Die GR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht. Die NPD? \u2013 Auch \nnicht. Dann k\u00e4me jetzt die dritte Runde. Es ist hier nichts \ngemeldet. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister W\u00f6ller, Sie haben das \nWort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Vielen Dank Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich bin froh, dass offensichtlich \nEinigkeit besteht in der \u00dcberzeugung, dass wir aus einer \nganzen Reihe von Gr\u00fcnden auch auf die Qualifikation \nunserer ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger mit \nangewiesen sind, \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nNein, Einigkeit besteht nicht!) \n\ndie wir im Laufe der n\u00e4chsten Jahre immer dringender \nben\u00f6tigen werden. Es herrscht breiter Konsens dar\u00fcber, \ndass die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse \nerleichtert werden soll. Wir haben die Argumente f\u00fcr \nVerbesserungen in diesem Bereich bereits geh\u00f6rt und \ndeswegen m\u00f6chte ich nur noch einmal kurz auf die beiden \nma\u00dfgeblichen Ziele eingehen. \n\nErstens. Wir m\u00f6chten die Qualifikation der zugewander-\nten Menschen besser nutzen, um den Fachkr\u00e4ftebedarf \nauch in Zukunft zu sichern. Zweitens. Wir m\u00f6chten die \nIntegration der Migrantinnen und Migranten in Sachsen \nerleichtern. Ganz in diesem Sinne wurde vom Deutschen \nBundestag Ende September das Berufsanerkennungsge-\nsetz des Bundes beschlossen. Es umfasst allgemeine \nRegelungen und Anpassungen zur Anerkennung von \n\nBerufsqualifikationen in rund 60 auf Bundesebene gere-\ngelten Berufsgesetzen und Verordnungen. \n\nLassen Sie mich vier besonders wichtige Aspekte dabei \nhervorheben. Jeder Migrant und jede Migrantin hat \nAnspruch darauf, dass der eigene Berufsabschluss jeweils \nindividuell auf Gleichwertigkeit gepr\u00fcft wird. Die Aner-\nkennungsverfahren werden einheitlicher und transparen-\nter. In der Regel muss innerhalb von drei Monaten gekl\u00e4rt \nwerden, inwieweit die ausl\u00e4ndischen Berufsabschl\u00fcsse \nden deutschen Abschl\u00fcssen entsprechen. F\u00fcr eine Reihe \nvon Berufen, f\u00fcr die bisher die deutsche oder EU-\nStaatsangeh\u00f6rigkeit Voraussetzung war, entf\u00e4llt diese \nEinschr\u00e4nkung. \n\nAm 4. November soll der Bundesrat \u00fcber das Gesetz \nentscheiden. Sobald es beschlossen ist, k\u00f6nnen wir in \nSachsen unverz\u00fcglich entsprechende landesrechtliche \nRegelungen erarbeiten. Mein Haus hat in Zusammenar-\nbeit mit den anderen betroffenen Ressorts die Aufgabe \n\u00fcbernommen, diesen Gesetzentwurf zu erstellen. \n\nSachsen wird sich f\u00fcr einen l\u00f6sungsorientierten und \nz\u00fcgigen Abschluss von Abstimmungsprozessen einsetzen. \nDabei ist mir die Abstimmung zwischen den L\u00e4ndern sehr \nwichtig, denn wir k\u00f6nnen diesen Weg nur gemeinsam \ngehen. Ein einseitiges s\u00e4chsisches Vorpreschen w\u00fcrde \nweder den Interessen der Migrantinnen und Migranten \ndienen, noch der Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs \u2013 im \nGegenteil. Es w\u00fcrde die l\u00e4nder\u00fcbergreifende Wirkung der \nAnerkennungsentscheidung und der Einheitlichkeit des \nVerfahrens behindern. Nur eine koordinierte Gesetzge-\nbung in den L\u00e4ndern kann unser gemeinsames Anliegen \nverwirklichen. \n\nBei all den Bem\u00fchungen um ein vereinfachtes und trans-\nparentes Anerkennungsverfahren muss aber auch klar \nsein: Die Qualit\u00e4tssicherung hat Priorit\u00e4t. Es k\u00f6nnen nur \nQualifikationen anerkannt werden, die das deutsche \nAusbildungs- und Qualifikationsniveau auch tats\u00e4chlich \nerreichen. Auch in diesem Punkt ist sich die S\u00e4chsische \nStaatsregierung einig. \n\nIn die Erarbeitung eines Gesetzentwurfes flie\u00dfen nat\u00fcrlich \ndie Impulse aus den verschiedenen s\u00e4chsischen Initiativen \nund Vorarbeiten ein. Herausheben will ich dabei die im \nSeptember vorgelegten Empfehlungen des runden Tisches \n\u201eAnerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse\u201c unter \nLeitung unseres Kollegen und Ausl\u00e4nderbeauftragten des \nFreistaates Sachsen, Prof. Martin Gillo. Dieser runde \nTisch wurde auf Initiative der Staatsregierung gegr\u00fcndet. \nMitgewirkt haben die Staatsministerien des Innern, f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz, f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr, f\u00fcr Wissenschaft und Kunst und mein Haus. \n\nDank der Tatsache, dass sich die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung bereits fr\u00fchzeitig um das Thema Anerkennung \nausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse bem\u00fcht hat, kann ich an \ndieser Stelle noch auf zwei weitere Errungenschaften \nhinweisen. Im Jahre 2010 wurde im Auftrag meiner \nKollegin Christine Clau\u00df und des Bundesamtes f\u00fcr \nMigration und Fl\u00fcchtlinge die sogenannte ANSA-Studie \nerstellt. Auch darauf ist im Rahmen der Diskussion \n\n 4166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nhingewiesen worden. Die Ergebnisse dieser Studie haben \nzur Er\u00f6ffnung der ersten Informations- und Beratungsstel-\nle \u201eAnerkennung Sachsen\u201c am vergangenen Mittwoch in \nDresden gef\u00fchrt. \n\nDiese Beratungsstelle hat drei Funktionen: Lotsenfunkti-\non, Servicefunktion und eine Verzahnungsfunktion. Sie \nber\u00e4t zu den Anerkennungsm\u00f6glichkeiten, informiert \u00fcber \nAnerkennungsverfahren, gibt Hinweise zu Qualifizie-\nrungsm\u00f6glichkeiten und zu beruflichen Alternativen. Sie \nbietet pers\u00f6nliche Beratung in Chemnitz, Dresden, Leip-\nzig und Zwickau und richtet sich dabei nicht nur an \nMigrantinnen und Migranten, sondern m\u00f6chte mittelfris-\ntig alle f\u00fcr die Anerkennung relevanten Akteure miteinan-\nder vernetzen. \n\nDie zweite Errungenschaft: Aus der Studie ist ein Leitfa-\nden zur Anerkennung ausl\u00e4ndischer Qualifikation in \nSachsen als Orientierungshilfe f\u00fcr Akteure und Ratsu-\nchende entstanden. Er wird ein wichtiges Instrument im \nRahmen dieser Beratungsstelle IBAS darstellen. \n\nIch erlaube mir in diesem Hause auch darauf hinzuwei-\nsen, dass die beiden s\u00e4chsischen Koalitionsparteien \nbereits in ihrem Koalitionsvertrag vereinbart haben, sich \nf\u00fcr verbesserte M\u00f6glichkeiten zur Anerkennung ausl\u00e4ndi-\nscher Berufsabschl\u00fcsse einzusetzen.  Mit den genannten \nInitiativen der Unterst\u00fctzung der Bundesgesetzgebung \ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung und einer darauf \naufbauenden Landesgesetzgebung wird dieses Ziel \nerreicht. Ich freue mich, dass drei Oppositionsfraktionen \ndieses Ziel teilen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Wirtschaftsminister, mein \nKollege Sven Morlok, verfolgt dieses Thema im Rahmen \nder von ihm federf\u00fchrend bearbeiteten Fachkr\u00e4ftestrategie \ndes Freistaates Sachsen weiter. Der vorliegende Antrag \nder Regierungsfraktionen f\u00fcgt sich nahtlos in diese \nStrategie ein. Ich bitte deshalb um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Mir liegen \nkeine weiteren Wortmeldungen vor. Die Aussprache ist \nbeendet. Das Schlusswort haben nun die Fraktionen CDU \nund FDP. Wer spricht? \u2013 Herr Abg. Herbst, Sie haben das \nWort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \nmich f\u00fcr die sachliche und konstruktive Diskussion \u2013 mit \nAusnahme einer Fraktion hier im Hause. Wir sind aber \nauch nichts anderes gew\u00f6hnt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ich kann Ihre Meinung  \nnicht teilen! Damit m\u00fcssen Sie sich abfinden!) \n\nIch glaube, wir sind uns einig, dass wir erkannt haben, \ndass bei der Anerkennung der Qualifizierung und ausl\u00e4n-\ndischen Berufsabschl\u00fcssen Nachholbedarf besteht. Wir \nm\u00fcssen handeln. Der Bund schafft die rechtliche Grund-\n\nlage auf Bundesebene, wir werden die landesrechtlichen \nRegelungen schaffen. \n\nIch habe die Hoffnung, dass wir eine Willkommenskultur \nschaffen, die deutlich macht, dass diejenigen, die hier \narbeiten wollen und die entsprechende Qualifikation \nnachweislich mitbringen, auch die Chance haben, hier zu \narbeiten. Das hilft uns als Freistaat. Das hilft den Betrof-\nfenen. Insofern freue ich mich \u00fcber die Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nHerbst. \u2013 Wir kommen nun zur Abstimmung. Meine \nDamen und Herren! Hierzu liegt Ihnen au\u00dferdem ein \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD mit der Drucksa-\nche 5/7201 vor. Der Antrag soll eingebracht werden. Herr \nMann, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auch betonen, \ndass ich mich sehr freue, dass alle demokratischen Frakti-\nonen im Haus das Ansinnen und damit den Antrag unter-\nst\u00fctzen \u2013 bis auf eine, die den Grund des Antrages bis \nheute nicht verstanden hat. Sonst h\u00e4tte sie erkennen \nm\u00fcssen, dass dieser Antrag nicht nur Ausl\u00e4ndern, sondern \nallen n\u00fctzt, die im Ausland einen Berufsabschluss machen \n\u2013 also auch der Gruppe, f\u00fcr die sie immer versuchen, den \nAnwalt darzustellen. \n\nIch komme nun zum \u00c4nderungsantrag. Wir unterst\u00fctzen \nIhren Antrag. Wir denken dennoch, dass es einige Punkte \ngibt, auf die hingewiesen werden sollte und die dem \nAntrag sowie dem Agieren der Staatsregierung guttun \nw\u00fcrden. Ich will konkret auf die Punkte eingehen, weil \nmir signalisiert wurde, dass bei einzelnen Punkten die \nBereitschaft besteht, eine Zustimmung zu erteilen. \n\nDer erste Unterpunkt unseres \u00c4nderungsantrages bezieht \nsich auf ihren Berichtsteil. Wir sagen: Es w\u00e4re bereits \njetzt sinnvoll, transparent zu machen, f\u00fcr welche Berufs-\nabschl\u00fcsse \u2013 f\u00fcr die eine Anerkennung in Sachsen statt-\nfinden muss \u2013 es Qualifizierungsm\u00f6glichkeiten gibt. Es \nsoll nicht wieder weitere Zeit verstreichen. Deswegen \nbitten wir die Staatsregierung, dar\u00fcber zu berichten. \n\nMit dem zweiten Unterpunkt m\u00f6chten wir \u2013 insbesondere \nin W\u00fcrdigung des Prozesses der letzten Monate, bei dem \nes selbst Herrn Gillo manchmal schwierig war zu identifi-\nzieren, welches Ministerium sich in der Verantwortung \nsieht \u2013, dass beim bevorstehenden Gesetzgebungsprozess \nnach au\u00dfen transparent wird, bei welchem Ministerium in \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung die Koordinierung f\u00fcr \ndiesen Gesetzgebungsprozess liegt. Das w\u00fcrde uns auch \nim S\u00e4chsischen Landtag den Umgang mit diesen Geset-\nzen vereinfachen. Ich denke, dass auch hier eine Zustim-\nmung m\u00f6glich ist. \n\nDrittens wollen wir mit unserem \u00c4nderungsantrag Fol-\ngendes unterstreichen \u2013 dieser Punkt bezieht sich auf die \nNummer 5 Ihres Antrages \u2013: die Einrichtung einer kompe-\ntenten Beratungs- und Informationsstelle. Diese ist bereits \n\n 4167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\neingerichtet. Sollte diese \u2013 das konnte ich bisher noch \nnicht heraush\u00f6ren \u2013 im Falle von auftretenden Problemen \nim Verfahren die Funktion einer Clearingstelle einneh-\nmen, so h\u00e4tte sich dieser \u00c4nderungsantrag erledigt. \nNichtsdestotrotz braucht es eine solche Stelle auch im \nVerfahren auf Landesebene. \n\nDer vierte \u00c4nderungspunkt bezieht sich auf Punkt 6. Hier \nbin ich etwas anderer Meinung als Frau Klier. Es gibt \ntats\u00e4chlich eine M\u00f6glichkeit \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Klinger!) \n\n\u2013 Das ist im Moment, glaube ich, egal. Ich entschuldige \nmich sp\u00e4ter. Stellen Sie mir eine Zwischenfrage, dann \nhabe ich die Zeit daf\u00fcr. \u2013 Ich stelle darauf ab, dass es im \nBundesrat am 4. November eine Abstimmung geben wird. \nSachsen hatte Punkte in das Bundesgesetz einzubringen \nversucht. Diese fanden jedoch keine Aufnahme. Sachsen \nh\u00e4tte nun die M\u00f6glichkeit, im Bundesrat darauf zu dr\u00e4n-\ngen, dass es zu einem Vermittlungsverfahren kommt. \nDann k\u00f6nnte unter anderem \u00fcber diese Punkte wie Will-\nkommenskultur oder die Bereitstellung von finanziellen \nMitteln f\u00fcr Nachqualifizierungen gesprochen werden. Die \nS\u00e4chsische Staatsregierung sowie wir als Landtag h\u00e4tten \nauch mit diesem \u00c4nderungsantrag die M\u00f6glichkeit, ein \nSignal zu setzen. \n\nZu guter Letzt fordern wir in dem letzten \u00c4nderungs-\npunkt, dass es eine Obergrenze f\u00fcr die Geb\u00fchren in \ndiesem Qualifizierungsverfahren gibt. Dann hat auch \nwirklich jeder die M\u00f6glichkeit, daran teilzunehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann, bitte \nkommen Sie zum Schluss. \n\nHolger Mann, SPD: Ich hoffe, dass diese sachlichen \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge Ihre Zustimmung finden. Ich werbe f\u00fcr \ndie Annahme dieser \u00c4nderungsantr\u00e4ge, \u00fcber die ich gern \nartikelweise abstimmen lassen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie w\u00fcrden gern \nartikelweise abstimmen lassen? Sie beantragen auch die \nentsprechende punktweise Abstimmung? \n\n(Holger Mann, SPD: Genau! Danke!) \n\nArtikel habe ich nicht gefunden. \n\nM\u00f6chte jemand zu dem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 \nHerr Krau\u00df, Sie haben am Mikrofon 5 das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! In der Tat haben wir eine gute Debatte \ngef\u00fchrt. Wir k\u00f6nnen uns vorstellen \u2013 sofern es Verbesse-\nrungsvorschl\u00e4ge gibt, die unseren Antrag erg\u00e4nzen \u2013, \ndiese Punkte aufzunehmen. Das w\u00e4re bei I. der Fall. Wir \nglauben, dass unser Antrag besser wird, wenn wir diesen \nPunkt aufnehmen. \n\nBei II. haben wir ein wenig das Problem, dass es etwas \nschwierig formuliert ist. Der Gesetzgeber ist der Landtag. \nDas kommt nicht ganz deutlich heraus. Es ist nicht die \n\nStaatsregierung. F\u00fcr die Koordinierung, das ist bereits \ndeutlich geworden, ist das Kultusministerium zust\u00e4ndig. \n\nAuf III. ist bereits eingegangen worden. Dass es die \nIBAS, die Informations- und Beratungsstelle f\u00fcr die \nAnerkennung in Sachsen, seit vergangener Woche gibt, \nwor\u00fcber wir uns freuen, wurde bereits erw\u00e4hnt. Insofern \nhalten wir diesen Punkt f\u00fcr verzichtbar. \n\nBei IV. haben wir das Problem, dass wir nicht wissen, was \nwir unter Anpassungsqualifizierung verstehen sollen. Das \nist nicht deutlich geworden. \n\nPunkt V. werden wir nicht zustimmen, weil uns nicht klar \nist, wieso man bei Ablehnung eines Antrages keine \nGeb\u00fchren bezahlen sollte. Das bringt das derzeitige \nSystem durcheinander. Wenn man einen Antrag stellt, \nbezahlt man eine Geb\u00fchr, unabh\u00e4ngig davon, wie die \nAntragstellung ausgeht. \n\nInsofern vielen Dank an die SPD f\u00fcr die \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4ge. Wir w\u00fcrden den Punkt I. gern aufgreifen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, vielen \nDank. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich \nnicht feststellen. Nun lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nmit der Drucksache 5/7201 abstimmen. Ich lasse zun\u00e4chst \n\u00fcber I. abstimmen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei Gegenstimmen hat die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit dem \nPunkt I. zugestimmt. \n\nWir kommen nun zu II. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einigen Daf\u00fcr-Stimmen ist dem Punkt II. mehrheitlich \njedoch nicht zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu III. Ich bitte \num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Daf\u00fcr-Stimmen hat der Punkt \nIII. auch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen nun zu Punkt IV. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt IV. des \nAntrages dennoch nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Punkt V. Ich \nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist dasselbe \nAbstimmverhalten festzustellen. Dem Punkt ist mehrheit-\nlich nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse nun \u00fcber den ganzen \n\u00c4nderungsantrag abstimmen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Damit ist dem \u00c4nderungsantrag in dem Punkt I. \nentsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung \u00fcber die Drucksache 5/7083. Ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\n 4168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmen dagegen ist dem Antrag mehrheitlich entspro-\nchen worden und damit ist die Drucksache beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEilbed\u00fcrftige Rechts- und Datenschutzforderungen aus dem  \nSonderbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten vom \n\n8. September 2011, Drucksache 5/6787, sofort umsetzen \u2013 \nBundesratsinitiative Sachsens zur \u201eNeuregelung der  \n\nnichtindividualisierten Verkehrsdatenerhebung\u201c korrigieren! \nDrucksache 5/6936, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen k\u00f6nnen in \nfolgender Reihenfolge Stellung nehmen: DIE LINKE, \nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \nwenn sie es w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. \nZun\u00e4chst f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Bonk. \nSie haben das Wort, Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit unserem \nAntrag wollen wir der Staatsregierung Gelegenheit geben, \n\u00fcber den Stand der Umsetzung der Forderungen aus dem \nBericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \u00f6ffent-\nlich Stellung zu nehmen, dar\u00fcber auch hier zu diskutieren, \nseitens des Parlaments Bewertungen dessen vorzuneh-\nmen, was wir noch nicht aus dem Ausschuss erfahren \nhaben, Nachjustierungen zu veranlassen und auch mittels \ndes Beschlusses tats\u00e4chlich auf die Verwirklichung der \neilbed\u00fcrftigen Forderungen aus dem Datenschutzbericht \nhinzuwirken. \n\nIn der Ausschussberatung haben wir mit Verweis auf das \nnoch nicht abgeschlossene Anh\u00f6rungs- und Beanstan-\ndungsverfahren Aufschub in einigen Punkten akzeptiert. \nHeute erwarte ich insbesondere, dass wir erfahren, wie \nder Stand der unverz\u00fcglichen Reduzierung des gespei-\ncherten Datenbestandes durch das LKA ist, die durch die \nStaatsanwalt Dresden unverz\u00fcglich anzuweisen war. Auch \n\u00fcber die Beachtung der Kennzeichnungspflicht als Anlass \nf\u00fcr Kritik soll heute unbedingt berichtet werden. \n\n\u00dcberhaupt sind die ersten sechs Punkte der Forderung der \nUnterrichtung, die sich auf die unmittelbar entstandene \nSituation beziehen, sofort umzusetzen. \u00dcber den Stand \nder Umsetzung wollen wir informiert werden und auch \ndie \u00d6ffentlichkeit jenseits der Aussch\u00fcsse informiert \nwissen. Darum setzen wir mit diesem Antrag das Thema \nauf die Tagesordnung und dr\u00e4ngen mit unserem Antrags-\ntext auf die Erf\u00fcllung der Forderungen. \n\nEines, meine Damen und Herren, kann auf jeden Fall \nschon einmal festgehalten werden: Mit der als Handygate \nbekannten massenhaften Auswertung von Handydaten \nhaben Sie, meine Damen und Herren von der Staatsregie-\nrung, massiven Gegenwind erhalten, und zwar von \nMedien und allen, die sich in der Bev\u00f6lkerung und in \n\nverschiedenen Berufsgruppen in ihrem Berufsgeheimnis \nverletzt gesehen haben, von einer emp\u00f6rten \u00d6ffentlich-\nkeit, die zu Zehntausenden in Dresden friedlich demonst-\nriert hatte. \n\nSie haben massiven Gegenwind erhalten vom Daten-\nschutzbeauftragten, der in seinem Sonderbericht erhebli-\nche M\u00e4ngel bei der Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \nfestgestellt hatte, auch von der Bundeskonferenz der \nDatenschutzbeauftragten, die sich dazu veranlasst sah, \nihrem s\u00e4chsischen Amtskollegen den R\u00fccken zu st\u00e4rken, \nund zwar gegen den mangelnden inhaltlichen und Amts-\nrespekt s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden und Regierungsvertreter. \n\nNicht zuletzt, meine Damen und Herren, gab es Gegen-\nwind von der Opposition, wie die vielen Sondersitzungen \nder Aussch\u00fcsse beweisen, die angesichts Ihrer Hinhalte- \nund Tr\u00f6pfeltaktik immer neue Sachverhalte registrieren \nund auf sie reagieren musste. \n\nDadurch lieferte die Handygateaff\u00e4re in ihrem Ausma\u00df \nund in der fehlenden Grundrechtssensibilit\u00e4t der Han-\ndelnden in den Ermittlungen und gegen\u00fcber der Instituti-\non des Datenschutzbeauftragten ein eindr\u00fcckliches \nBeispiel des Zustandes s\u00e4chsischer Demokratie nach \n20 Jahren CDU, der von der s\u00e4chsischen FDP in tragi-\nscher und verantwortungsloser Weise befl\u00fcgelt wird. \n\nAber ich m\u00f6chte am Gegenstand differenzieren. An \ndiesem h\u00f6chst fragw\u00fcrdigen, steuerfinanzierten Gutachten \ngegen den Bericht des Datenschutzbeauftragten hat sich \ndas Justizministerium zum Beispiel nicht beteiligt. So \netwas f\u00e4llt trotzdem auf. Dennoch ist die fehlende Ver-\nantwortlichkeit f\u00fcr die nachgeordneten Beh\u00f6rden bei der \nDiffamierung des Datenschutzbeauftragten durch das \nJustizministerium nicht hinnehmbar. So hat das genannte \nMinisterium bei der Aufkl\u00e4rung erstens nicht darauf \nhingewirkt, dass das zur\u00fcckgenommen wird, und hat sich \nzweitens generell bei der Aufkl\u00e4rung der Vorg\u00e4nge in \nkeiner Weise mit Ruhm bekleckert. Bei ihm liegt nun \nauch die wesentliche Last der Fehleraufarbeitung und der \nKorrektur der Strukturen, die ein solches Verhalten \nhervorbringen. Darauf komme ich noch. \n\nMeine Damen und Herren von der Regierung und der \nKoalition, Sie haben trotzdem Fehler eingestehen m\u00fcssen, \n\n 4169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nwenn Sie es auch immer vermieden haben, diese so zu \nnennen. Die ber\u00fchmte Handreichung f\u00fcr die s\u00e4chsische \nPolizei zum Beispiel, die als Konsequenz aus dem Bericht \nund aus den Debatten ausgegeben worden ist und die im \nUmgang mit der TK-\u00dcberwachung sensibilisieren soll, \nverweist wohl auf einen vorher zu laxen Umgang. Dass \ndie Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Ma\u00dfnahme kaum gepr\u00fcft \nworden war, hat in der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr Erschrecken und \nfortschreitenden Vertrauensverlust in die Regierung und \nstaatliche Einrichtungen gesorgt. Wenn Sie die Legitimit\u00e4t \nsolcher Ma\u00dfnahmen \u00f6ffentlich besch\u00e4digen wollten, h\u00e4tte \nIhr Vorgehen nicht besser sein k\u00f6nnen. \n\nIch mache darauf aufmerksam, dass bei aller Fehlernega-\ntion diese Entwicklung nicht im Interesse der s\u00e4chsischen \nRegierung sein kann. Der Vertrauensverlust gef\u00e4hrdet \ndar\u00fcber hinaus das Gemeinwesen insgesamt. \n\nIn diesem Zusammenhang sind noch viele weitere Fragen \noffen und m\u00fcssen diskutiert werden. Zum Beispiel ist zu \nfragen, ob Verbunddateien des Bundes im Zusammenhang \nmit den Funkzellenabfragen vor und w\u00e4hrend der Proteste \nin Dresden angefordert und im Anschluss personenbezo-\ngene Daten neu gespeichert worden sind. \n\nAuch die Bundesratsinitiative unter dem Gesichtspunkt \nder Erkenntnisse aus dem Bericht des Datenschutzbeauf-\ntragten neu zu diskutieren und zu ver\u00e4ndern ist Teil \nunseres Antrages. Es w\u00e4re Teil des Amtsrespekts gewe-\nsen, die Unterrichtung des Datenschutzbeauftragten \nabzuwarten und erst im Anschluss und in R\u00fccksprache \neine Bundesratsinitiative auf den Weg zu bringen. Des-\nwegen fordern wir mit unserem Antrag diese Korrektur. \n\nIch komme zu den weiteren, auch l\u00e4ngerfristigen Implika-\ntionen. Das Anh\u00f6rungsverfahren im Interesse der Behe-\nbung der vom Datenschutzbeauftragten beanstandeten \nM\u00e4ngel l\u00e4uft noch. Meine Fraktion hat ein wesentliches \nInteresse daran, dass den in deren Konsequenz gestellten \nForderungen, die Sie im Bericht auf Seite 5 nachlesen \nk\u00f6nnen, vollumf\u00e4nglich entsprochen wird. Daran f\u00fchrt \nkein Weg vorbei, und wir werden das weiterhin begleiten. \n\nEin zentraler Stellenwert kommt der St\u00e4rkung des Rich-\ntervorbehalts als Instrument der tats\u00e4chlichen Wahrneh-\nmung einer Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung zu, die keine \nFormalie ist. Zum Beispiel durch gemeinsam verwendete \nFormbl\u00e4tter entstandene Zweifel an der Gewaltenteilung \nin der s\u00e4chsischen Justiz m\u00fcssen ausger\u00e4umt werden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich formulieren, dass die \u00fcberge-\nordnete Aufgabe darin besteht, zu einer Beh\u00f6rdenpraxis \nzu kommen, die Grundrechtseingriffe vermeidet und \nahndet und nicht geschehen l\u00e4sst und hinterher einfach \nfeststellt, die Besch\u00e4digten k\u00f6nnten Schadenersatz erhal-\nten. Nein, die Zahlung einer Geldsumme hilft bei Grund-\nrechtsverst\u00f6\u00dfen \u00fcberhaupt nicht, vielmehr m\u00fcssen beh\u00f6r-\ndeninterne Revisionen und Ahndungen sowie die Verh\u00e4n-\ngung h\u00f6herer Strafen bei Grundrechtsverst\u00f6\u00dfen stattfin-\nden, die dann zu gr\u00f6\u00dferer Sensibilit\u00e4t anhalten. Darin sind \nwir vielleicht anderer Meinung als Sie, meine Damen und \nHerren von Koalition und Regierung. Aber Sie sind ja \nauch die Vertreter der \u201es\u00e4chsischen Demokratie\u201c. \n\nWir fordern Sie trotzdem auf, die Forderungen des Daten-\nschutzbeauftragten in entsprechender Weise kurz- und \nlangfristig umzusetzen. Ich bitte um Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion. \nHerr Abg. Schiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nIch finde es unertr\u00e4glich, dass sich ein Mitglied dieses \nHohen Hauses hier hinstellt und einen Teil aus einem \nVerfahren herauspickt, das im Ausschuss ganz anders \nbesprochen worden ist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das nennt man Demagogie!) \n\nIch finde es auch deshalb unertr\u00e4glich, weil sich gerade \njemand hier hinstellt, der jahrelang mit den militanten \nDemonstranten und anderen Teilnehmern dieser Demonst-\nration zu tun hatte, der Demonstrationen als Demonstrati-\nonsleiter in Dresden gef\u00fchrt hat, aus denen Gewalt her-\nvorgegangen ist, und nun eine weinerliche Rede zu einem \nVerfahrensstand abgeliefert hat, der im Ausschuss \u00fcber-\nhaupt noch nicht abgeschlossen ist. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nIch bin deshalb so ver\u00e4rgert. Da k\u00f6nnen Sie mit dem Kopf \nsch\u00fctteln, wie Sie wollen, das will ich Ihnen einmal \nsagen. Ich wei\u00df, dass Sie das nichts angeht, und die \ns\u00e4chsische Demokratie gilt nur f\u00fcr die anderen. Sie \nm\u00fcssen sich nicht daran halten, Sie m\u00fcssen sich nicht an \nGewaltfreiheit halten. Sie k\u00f6nnen sich dann als Versamm-\nlungsleiterin verziehen, wenn andere die Gewalt aus\u00fcben, \nweil Ihnen das \u00fcber den Kopf gewachsen ist. \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nWir haben uns am 28. September 2011 im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss auf ein Verfahren zwischen \nden Fraktionen verst\u00e4ndigt. Das geht auch an die Kolle-\nginnen und Kollegen, die zu der Ausschussberatung nicht \nanwesend waren. Wir sind ausdr\u00fccklich davon ausgegan-\ngen, dass die Beanstandungen, die uns vom Datenschutz-\nbeauftragten in der Unterrichtung mitgeteilt worden sind, \nder Staatsregierung zur Beantwortung und eigenen Be-\nwertung \u00fcbergeben und innerhalb eines gewissen Zeit-\nraumes \u2013 ich bin mir nicht mehr ganz sicher, ob es der \n10. Oktober oder ein sp\u00e4terer Zeitpunkt war, Herr Staats-\nminister \u2013 beantwortet werden. Wir haben zur Kenntnis \ngenommen, dass der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte \nmit der Unterrichtung auch auf Probleme hingewiesen \nhat. Diese Probleme nehmen wir, die Koalitionsfraktio-\nnen, sehr ernst, und ich bin dem S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten sehr dankbar daf\u00fcr, dass er in der \nBeratung \u2013 damit sage ich nichts, was in geschlossener \nSitzung gesagt wurde \u2013 deutlich gemacht hat, dass er nur \nPolizei und Staatsanwaltschaft gepr\u00fcft hat. Herr Daten-\nschutzbeauftragter, ich m\u00f6chte Ihnen nochmals f\u00fcr Ihre \n\n 4170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nBesonnenheit im Handeln in einer schwierigen Situation \nherzlich danken. \n\nIch zitiere aus der Einleitung: \u201eIch nehme nicht Stellung \nzu den aufgrund der hier behandelten polizeilichen Anre-\ngungen und staatsanwaltschaftlichen Antr\u00e4ge ergangenen \ngerichtlichen Beschl\u00fcssen. Dies verbieten die verfas-\nsungsrechtlich garantierte Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte \nund die einfachgesetzliche Beschr\u00e4nkung meiner Zust\u00e4n-\ndigkeit in \u00a7 27 Abs. 4 S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz.\u201c \nIch danke Ihnen daf\u00fcr, dass Sie diesen Abstand zur Justiz \ngewahrt haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben uns \ngleichsam mit der W\u00fcrdigung in Form der Abw\u00e4gung, der \nBeanstandung und der Beantwortung durch die Staatsre-\ngierung zu befassen. Das wird sicherlich kein einfacher \nProzess, da wir wissen, dass die Beanstandung zumindest \nvon schwerem Gewicht ist. Die Staatsregierung hat \nreagiert. Ich gehe davon aus, dass die erste Entscheidung \nder Staatsregierung in dem Entwurf im Juli geschehen ist; \nund die Juli-Entscheidung, dass sie eine Bundesratsinitia-\ntive auf den Weg bringt, um auf Bundesebene f\u00fcr Rechts-\nklarheit zu sorgen, ist, denke ich, von allen Fraktionen \nbegr\u00fc\u00dft worden. Zu diesem Termin hatten wir noch nicht \neinmal die Unterrichtung des Datenschutzbeauftragten \nbeantragt. Die Sondersitzung fand ja erst nach dieser \nBeratung der Staatsregierung statt, in der sie die Initiative \nauf den Weg gebracht hat. Deshalb verstehe ich die \nEinreicherin nicht, dass sie gerade diesen Aspekt erst im \nNachgang kritisiert. \n\nIch gehe des Weiteren davon aus, dass wir uns in den \nBeratungen des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschusses sachgerecht und zeitlich unbegrenzt allen Fragen \ngewidmet haben, die von Mitgliedern des Ausschusses an \ndie Staatsregierung und sie vertretende Mitarbeiter bzw. \nden Staatsminister der Justiz gestellt wurden. Wir hatten \nvon vornherein ein gro\u00dfes Interesse daran, dass unter \nrechtsstaatlichen Aspekten auch die notwendige Aufkl\u00e4-\nrung im Ausschuss stattfindet. Deshalb m\u00f6chte ich noch-\nmals meine Verwunderung \u00e4u\u00dfern, dass die Linksfraktion \ndiesen Antrag zu einem Zeitpunkt einbringt, zu dem eine \nsachgerechte Beratung dieser Punkte noch nicht abge-\nschlossen ist. Uns nun zu belehren, dass wir die Unter-\nrichtung des Datenschutzbeauftragten entsprechend zu \nbeachten h\u00e4tten \u2013 ich denke, das ist nicht fair. Es versteht \nsich von selbst: Das, was der Datenschutzbeauftragte hier \nangeregt und kritisiert hat, was er auch rechtsstaatlich \nfestgestellt hat, was rechtsstaatliches Handeln der Polizei \nund der Staatsanwaltschaft war, haben wir zur Kenntnis \ngenommen und die Staatsregierung wird dies entspre-\nchend umsetzen. \n\nIch habe den Eindruck, dass hier eine gewisse Profilie-\nrungsneurose herrscht. An dieser Stelle erlaube ich mir, \nnochmals auf den Ausgangspunkt zur\u00fcckzukommen. \nW\u00e4ren die Versammlungen in der Landeshauptstadt \nDresden friedlich geblieben, so h\u00e4tten wir weder diese \nnachpr\u00fcfenden Termine im Rechtsausschuss gehabt, noch \nh\u00e4tten wir uns hier im Parlament die Zeit f\u00fcr Themen \n\nstehlen m\u00fcssen, die nicht von den B\u00fcrgern des Freistaates \nSachsen allein verschuldet worden sind, sondern von \nDilettanten, die das Demonstrationsrecht einfach f\u00fcr sich \nausgelegt haben. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch Folgendes ansprechen: \nEs war auch Pr\u00e4sident Hanitzsch, welcher noch am \ngleichen Abend die uneingeschr\u00e4nkte Aufkl\u00e4rung der \nEreignisse und das Verfolgen von Straftaten mit allen zur \nVerf\u00fcgung stehenden rechtsstaatlichen Mitteln eingefor-\ndert und veranlasst hat \u2013 nicht einfach nur aus der gesetz-\nlichen Pflicht heraus, sondern als \u00fcberzeugter Polizist und \nin der Verantwortung f\u00fcr diese Stadt und der Schuldigkeit \ngegen\u00fcber deren B\u00fcrgern, die diesen Tag importierter \nGewalt erdulden mussten. Diese Ermittlungen f\u00fchrte die \nDresdner Polizei immer noch, auch nach der Abberufung \nvon Herrn Hanitzsch als Leiter der Polizeidirektion \nDresden; denn hierbei geht es nicht um irgendeinen \nforschen Ermittlungseifer oder ein Aufkl\u00e4rungsbed\u00fcrfnis \nder Polizei, sondern um die Aufkl\u00e4rung von schweren \nStraftaten. Was hier vern\u00fcnftig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, \nentscheidet letztendlich auch nicht die Polizei. Auch eine \nFunkzellenauswertung ist ein rechtlich zul\u00e4ssiges Mittel \nzur Erforschung bestimmter schwerwiegender Straftaten. \n\nDie Rechtsvorschriften hierzu sind klar und unmissver-\nst\u00e4ndlich. Ein kurzer Blick in das Gesetz erleichtert auch \nin diesem Fall die Rechtsfindung. So wird sehr leicht \nerkennbar, dass es einzig und allein einem Gericht auf \nAntrag der Staatsanwaltschaft obliegt zu entscheiden, ob \neine Funkzellenauswertung zul\u00e4ssig ist oder nicht. Der \nfreien richterlichen W\u00fcrdigung ist dabei die Abw\u00e4gung \nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im engeren und im erweiterten \nSinne immanent. Absehend von der Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichtes zur Vorratsdatenspeicherung \nist die Vereinbarkeit von \u00a7 100g Strafprozessordnung in \nder gegenw\u00e4rtigen Fassung bislang nicht infrage gestellt. \nHiervon muss sich das Gericht \u2013 und letztlich die Polizei \n\u2013 leiten lassen. Jede direkte oder indirekte Einflussnahme \nauf die freie richterliche W\u00fcrdigung und Entscheidung \ndurch Personen der \u00d6ffentlichkeit selbst oder durch \ngezielte \u00f6ffentliche Stimmungsmache kann nur als fatal \nund in die demokratische Sackgasse f\u00fchrend bezeichnet \nwerden. \n\nIch denke, es ist wichtig, dass wir bei allem Aufkl\u00e4rungs-\ninteresse Ursache und Wirkung nicht vergessen. Das habe \nich bei meiner Vorrednerin eindeutig vermisst. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine Wortmel-\ndung am Mikrofon 1; Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \nvom Instrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Schiemann, moralisches \nSchauspiel da, wo es hingeh\u00f6rt, aber Ihre personalisieren-\nde Erregung am Anfang kann ich \u00fcberhaupt nicht verste-\n\n 4171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nhen. Die Debatte zu Dresden und zum Hintergrund haben \nwir heute Vormittag gef\u00fchrt. Wir sprechen jetzt \u00fcber die \nentstandene Situation aufgrund der massenhaften unver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Handydatenauswertung im Zusammen-\nhang mit der Strafverfolgung. \n\nIch kann Ihre Erregung auch deshalb nicht verstehen, weil \nich deutlich zum Ausdruck gebracht habe, dass es um die \nersten sechs Forderungen geht, die unverz\u00fcglich umge-\nsetzt werden sollen. \n\nIch bin mir durchaus dar\u00fcber im Klaren gewesen und \nhabe auch zum Ausdruck gebracht, dass wir das Verfahren \nim Ausschuss besprochen haben. Es geht mir aber um die \nersten sechs Forderungen, dass der tats\u00e4chlich notleidend \ngewordenen Datensituation Abhilfe geschaffen werden \nmuss. Sie m\u00fcssen sich nicht wundern, dass wir an einigen \nStellen v\u00f6llig unterschiedliche Meinungen vertreten. Das \nm\u00fcssen Sie aushalten. Bei dem Umgang Ihrer Regierung \nmit der Institution des Datenschutzbeauftragten m\u00fcssen \nSie sich auch nach dem Amtsrespekt und der Ber\u00fccksich-\ntigung dieser Forderungen fragen lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\nvention der Abg. Frau Bonk. Herr Schiemann, m\u00f6chten \nSie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir setzen die \nAussprache fort mit dem Redebeitrag der SPD-Fraktion. \nHerr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Daten-\nschutzbeauftragte hatte seinen Bericht zur Funkzellenab-\nfrage vorgelegt und ist damit einer Bitte aller demokrati-\nschen Fraktionen in diesem Haus nachgekommen. \n\nDer Bericht enth\u00e4lt richtige und wichtige Forderungen, \ndie sich im Zusammenhang mit den Vorg\u00e4ngen um den \n19. Februar besch\u00e4ftigen. Die Regierung hat nun bis Ende \nOktober Zeit, zu den Feststellungen des Datenschutzbe-\nauftragten Stellung zu nehmen. Der Regierung diese Zeit \nzu geben ist richtig und ein faires Verfahren. Aber es ist \nauch so, dass ein Teil der Forderungen von Gesetzes \nwegen und v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der Stellungnahme der \nStaatsregierung umzusetzen sind. \n\nIch denke dabei an die Benachrichtigung der namentlich \nBetroffenen der Funkzellenabfrage. Ich finde, hierbei \nbrauchen wir nicht zu warten. Ich denke dabei aber auch \nan die Sperrung der Rohdaten, an die Erstellung eines \nReduzierungskonzepts zur Datenvermeidung und an die \nL\u00f6schung der f\u00fcr die Strafverfolgung nicht erforderlichen \nDaten. \n\n(Beifall bei der SPD,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDies unverz\u00fcglich zu tun w\u00fcrde erheblich dazu beitragen, \ndas Vertrauen vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses \nLandes in den Rechtsstaat und in das Handeln der s\u00e4chsi-\nschen Landesregierung zu st\u00e4rken und am Ende auch das \n\nVertrauen in uns Parlamentarier als Vertreter des Volkes \nwiederherzustellen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir brauchen damit nicht zu warten, denn der Hand-\nlungsbedarf ist unbestritten. \n\nDamit komme ich zu Punkt 2. Die SPD-Fraktion sowie \ndie anderen demokratischen Oppositionsfraktionen haben \ndie Bundesratsinitiative der Staatsregierung begr\u00fc\u00dft. Das \nwar ein klares Zeichen daf\u00fcr, dass man anerkennt, dass \ndie Staatsregierung sieht, wo Handlungsbedarf besteht. \nIch denke beispielsweise daran, dass die Funkzellendaten \nnicht zur Ermittlung von Zeugen benutzt werden oder \ndass man bei der Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit schriftlich \nund strikt pr\u00fcfen muss, welche Angaben wozu und wof\u00fcr \nerhoben werden. Es ist wichtig, das zu benennen, weil \nklar ist, dass wir nach dem Bericht des Datenschutzbeauf-\ntragten neue Hinweise bekommen haben. Es geh\u00f6rt auch \nzur Arbeit eines Parlaments, dass man Dinge, die man \nbesser machen kann, anschlie\u00dfend auch besser macht. \n\nDeshalb finde ich die Forderung, dass die Landesregie-\nrung ihre Bundesratsinitiative \u00fcberpr\u00fcft und was sie \nbesser machen k\u00f6nne, als etwas sehr Nat\u00fcrliches und \nSelbstverst\u00e4ndliches. Deshalb unterst\u00fctzen wir diesen \nPunkt. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Die Ausei-\nnandersetzungen um den 19. Februar, die Funkzellenab-\nfrage und die damit einhergehenden Verst\u00f6\u00dfe gegen den \nDatenschutz sind eine der zentralen Auseinandersetzun-\ngen in Sachsen in dieser Zeit. Deshalb ist es richtig, dass \nwir als Parlament diese Debatte nicht allein der Staatsre-\ngierung \u00fcberlassen. \n\n(Beifall bei der SPD,  \nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist wichtig, dass wir dieses Thema im Landtag immer \nwieder behandeln. Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt den \nAntrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nHomann. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion hat der Abg. Herr \nBiesok das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \nFraktion DIE LINKE fordert den Landtag auf, die Staats-\nregierung zu ersuchen, die vom S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten in dessen Bericht zu den nicht indivi-\ndualisierten Funkzellenabfragen vom Februar dieses \nJahres erhobenen Forderungen zu veranlassen und anzu-\nordnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben diesen Antrag nach \netlichen Diskussionen im Plenum. Frau Kollegin Bonk \nhat auf mehrere Ausschusssitzungen hingewiesen. Die \nersten Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung haben wir bereits \n\n 4172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nbekommen. Deshalb verstehe ich nicht, welchen Tenor \ndieser Antrag haben soll. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZum wiederholten Mal dr\u00e4ngt sich der Verdacht auf, dass \nvon der linken und gr\u00fcnen Seite versucht wird, mit einer \nangeblichen Kriminalisierung friedlicher Gegendemonst-\nranten Stimmung zu machen. Frau Kollegin Bonk, wenn \nSie hier von einer Gef\u00e4hrdung des Gemeinwesens spre-\nchen, dann frage ich mich, worin die eigentliche Gef\u00e4hr-\ndung liegt. Sie liegt meines Erachtens darin, dass man \ndiese Funkzellenabfrage \u2013 ich habe mich hierzu sehr \ndeutlich ge\u00e4u\u00dfert \u2013 \u00fcber mehrere Monate durch das \nParlament zieht \u2013 mein Vorredner hat es gerade genannt \u2013 \nund als zentrale Frage der aktuellen Zeit bezeichnet. Das \nist es mit Sicherheit nicht! \n\nBei allem Respekt vor der Arbeit des Datenschutzbeauf-\ntragten und vor dem Schutz der pers\u00f6nlichen Daten der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen, aber wir haben auch \nandere Fragen zu beantworten. Wenn wir uns mit den \nFragen des 18. Februar besch\u00e4ftigen, dann sollten wir uns \nauch damit besch\u00e4ftigen, wie viele Polizistinnen und \nPolizisten k\u00f6rperlich verletzt wurden. Es sind 137 gewe-\nsen. Ich w\u00fcnsche mir von den Oppositionsfraktionen, dass \nsie denen mindestens genauso viel Aufmerksamkeit \nschenken wie der Auswertung der nicht individualisierten \nFunkzellenabfrage. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLeider ist das f\u00fcr einige Beteiligte zu viel verlangt. Wenn \nwir uns den Bericht des Datenschutzbeauftragten an-\nschauen, dann sehen wir, dass viele seiner Forderungen \nbereits erf\u00fcllt sind bzw. die gesetzlichen Voraussetzungen \ndaf\u00fcr l\u00e4ngst geschaffen worden sind. Wenn im Bericht \ngefordert wird, es m\u00fcsste die Benachrichtigung der \nnamentlich Betroffenen erfolgen, so ist das bereits gesetz-\nlich geregelt, und zwar in der Strafprozessordnung. \nEbenso bestimmt sich die L\u00f6schung der Daten nach der \nStrafprozessordnung, n\u00e4mlich dann, wenn sie f\u00fcr Straf-\nverfolgungszwecke nicht mehr ben\u00f6tigt werden. \n\nAu\u00dferdem hat das Innenministerium bereits eine Hand-\nlungsanweisung erstellt, aus der hervorgeht, wie k\u00fcnftig \nmit Funkzellenabfragen umgegangen werden muss. Die \nbetroffenen Polizisten sind noch einmal ausdr\u00fccklich auf \nden Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz hingewiesen worden. \nSie sind ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen worden zu \ndokumentieren, weshalb sie eine nicht individualisierte \nFunkzellenabfrage f\u00fcr erforderlich halten und wie diese \nDaten zu behandeln sind. \n\nIch m\u00f6chte auch zum Punkt 2 des Antrages sprechen. In \ndiesem Punkt sprechen Sie sich daf\u00fcr aus, den Antrag, \nden der Freistaat Sachsen beim Bundesrat eingereicht hat, \nzur Konkretisierung der Normen \u00fcber die nicht individua-\nlisierte Funkzellenabfrage zur\u00fcckzuziehen. Meines \nErachtens ist das der v\u00f6llig falsche Weg. Die Staatsregie-\nrung hat sehr schnell eigeninitiativ diesen Gesetzentwurf \nerarbeitet. Er geht genau auf die M\u00e4ngel ein, die in \nDresden bekannt geworden sind. Es wird der Verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz wieder hergestellt, es wird der \nRichtervorbehalt gest\u00e4rkt und es wird noch einmal festge-\nlegt, zu welchen Straftaten man diese Daten \u00fcberhaupt \nverwenden kann. \n\nWenn der Datenschutzbeauftragte eine weitergehende \nForderung erhebt, dann ist es die Aufgabe des Parlaments \nund die Aufgabe der Staatsregierung, dies zu bewerten. \nKeineswegs ist es so, dass es einen Automatismus gibt: \nImmer dann, wenn der Datenschutzbeauftragte \u2013 bei \nallem Respekt vor seiner Arbeit \u2013 eine solche Forderung \nerhebt, ist es so, dass das Parlament dies auch umsetzen \nmuss. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aus Respekt!) \n\nNach meiner Einsch\u00e4tzung hat die Staatsregierung hier \neinen angemessenen Weg gefunden, um auf eine zu \nweitgehende Nutzung von nicht individualisierten Funk-\nzellenabfragen zu reagieren, sodass wir somit eine gute \nM\u00f6glichkeit haben, auf einer neuen gesetzlichen Grund-\nlage dieses Instrument weiter zu nutzen. \n\nIch m\u00f6chte auf die ge\u00e4u\u00dferte Kritik eingehen, dass der \nDatenschutzbeauftragte diffamiert worden w\u00e4re. Ich kann \ndiese Kritik in keiner Weise nachvollziehen. Der Daten-\nschutzbeauftragte hat einen Bericht erstattet. Er hat darin \nForderungen erhoben und Feststellungen getroffen. Es \nmuss in einer Demokratie aber m\u00f6glich sein, \u00fcber einen \nBericht des Datenschutzbeauftragten zu sprechen und \ndiese Forderungen zu bewerten. Das hat nichts mit Dif-\nfamierung zu tun, sondern das ist der Austausch von \nunterschiedlichen Meinungen. Das ist ein Grundprinzip in \nder Demokratie und deshalb sehe ich hierin keine Diffa-\nmierung. \n\nAuch wurde der Datenschutzbeauftragte in keiner Weise \nin der Aus\u00fcbung seiner Rechte beschnitten oder h\u00e4tte die \nStaatsregierung versucht, ihn in seiner Arbeit zu behin-\ndern. Im Gegenteil, er hat ausdr\u00fccklich in seinem Bericht \nhervorgehoben, dass die Staatsregierung ihm alle Infor-\nmationen zur Verf\u00fcgung gestellt habe und in konstruktiver \nWeise zusammengewirkt wurde. Von einer Diffamierung \nkann daher keine Rede sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden diesem Antrag \nselbstverst\u00e4ndlich nicht zustimmen, weil er meines \nErachtens nicht mehr notwendig ist. Wir haben das \nThema er\u00f6rtert und die erforderlichen Ma\u00dfnahmen sind \ngetroffen worden. Deshalb werden wir den Antrag ableh-\nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich kann nicht \nverhehlen, dass auch meine Fraktion erstaunt war, dass \ndieser Antrag ins heutige Plenum gebracht wurde. \n\nWir haben im Ausschuss geh\u00f6rt, dass die Staatsregierung \neine Frist bis Ende Oktober hat, sich zu dem Bericht zu \n\n 4173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nverstehen. Meine Fraktion hat eine Sachverst\u00e4ndigenan-\nh\u00f6rung zu vergleichbaren Sachverhalten f\u00fcr den \n7. Dezember beantragt. Ich denke, das ist der Zeitablauf, \nder sich hier andeutet. Nat\u00fcrlich gibt es dringende Dinge, \ndie sofort zu erledigen sind. So mag der Antrag tolerierbar \nsein oder seinen Sinn darin haben, dass die Staatsregie-\nrung Gelegenheit hat, \u00fcber den bisherigen Umsetzungs-\nstand zu berichten. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich eher die Gelegenheit nutzen, um \ndarauf einzugehen, was in der Zwischenzeit passiert ist. \nDas ist durchaus interessant: Mittlerweile haben wir die \nersten Entscheidungen des Amtsgerichtes Dresden, die \neindeutig feststellen, dass nicht nur die Durchsuchung im \nHaus der Begegnung rechtswidrig war, sondern dass auch \ndie erkennungsdienstliche Behandlung und die Festset-\nzung von zwei Mitarbeitern der Partei DIE LINKE \nrechtswidrig waren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das hat nichts \nmit der Funkzellenauswertung zu tun!) \n\nDamit haben wir jetzt die ersten gerichtlichen Urteile, die \naus dem Komplex 19.02. eben ein rechtswidriges Handeln \nder Polizei feststellen. Da w\u00e4re es schon angezeigt, dass \ndie gl\u00fchenden Verteidiger des Rechtsstaates, wie sie sich \nin den letzten Monaten von der konservativen Seite des \nHauses, lieber Marko, immer aufgebaut haben, vielleicht \neinmal ein Wort dazu finden. \n\nHerr Biesok, nat\u00fcrlich ist der Datenschutzbeauftragte \ndiffamiert worden, und zwar in unertr\u00e4glicher Art und \nWeise. Ich wiederhole es gern: Insbesondere der Ihnen \nunterstehende Generalstaatsanwalt Fleischmann, Herr \nStaatsminister Dr. Martens, hat sich in \u2013 ich muss sagen \u2013 \nehrabschneidender Art und Weise besonders hervorgetan. \nDas werde ich auch weiterhin gern wiederholen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nHerr Martens, Sie haben es bis heute verabs\u00e4umt, Herrn \nFleischmann in seine Schranken zu verweisen, und das \nbedauere ich sehr. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich auf die Forderung der Linksfrak-\ntion in Punkt 2 eingehen, die Staatsregierung m\u00f6ge die \nHinweise des Datenschutzbeauftragten f\u00fcr ihre Gesetzes-\ninitiative beachten. Das finde ich etwas seltsam. Wenn die \nLinksfraktion der Meinung ist, dass die Initiative der \nStaatsregierung nicht ausreichend ist, dann steht es ihr \nfrei, einen entsprechenden Antrag einzubringen \u2013 die \nStaatsregierung wird aufgefordert, wie folgt ... \u2013 oder dass \ndie Linksfraktion im Bundestag einen entsprechenden \nGesetzentwurf einreicht. \n\nDie Bundestagsfraktion von B\u00dcNDNIS 90/DIE  \nGR\u00dcNEN hat das getan. Wir halten unseren Gesetzent-\nwurf f\u00fcr eindeutig besser als die Initiative der Staatsregie-\nrung. Ich nenne nur ein Detail: Die Staatsregierung \nerweitert den Kreis der Straftaten, nachdem eine Funkzel-\nlenabfrage n\u00f6tig ist, w\u00e4hrend unser Gesetzentwurf dies \neinschr\u00e4nkt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nEs sind noch manche Hinweise in den Vorschl\u00e4gen des \nDatenschutzbeauftragten durchaus diskutabel und nicht \neinfach eins zu eins zu \u00fcbernehmen. Deshalb wird meine \nFraktion diesem Antrag nicht zustimmen, aber ihn auch \nnicht ablehnen, sondern sich der Stimme enthalten. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die NPD-Fraktion; \nHerr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Unter dem Deckmantel des Datenschutzes wird \nmit dem vorliegenden Antrag von der Linksopposition \nversucht, die Strafverfolgungsma\u00dfnahmen von Polizei \nund Justiz zu kriminalisieren und damit als Unrecht \ndarzustellen. \n\nZu den zahlreichen Rechtsbr\u00fcchen, wie die Verhinderung \nvon friedlichen Versammlungen durch Blockaden und \nGewaltakten von Linksextremisten gegen nationale \nB\u00fcrger und im Einsatz befindliche Polizisten am \n19. Februar 2011 in Dresden, gibt es hingegen bis heute \nkeinen einzigen Antrag der LINKEN in diesem Hohen \nHaus. \n\nVerwunderlich ist das nicht. Letztendlich ist Gewalt ein \nvon weiten Teilen der linken Opposition akzeptiertes \nMittel der politischen Auseinandersetzung. Es gibt ganz \neindeutige Zusammenh\u00e4nge zwischen Mitgliedern des \nS\u00e4chsischen Landtages und gewaltbereiten bis gewaltt\u00e4ti-\ngen Antifa-Gruppen, die dies hinreichend belegen. Tat-\ns\u00e4chlich betreibt die versammelte Linke seit Monaten mit \ndieser Art von Antr\u00e4gen ein ziemlich unversch\u00e4mtes \nAblenkungsman\u00f6ver in Zusammenarbeit mit den Medien. \nEs ist der Versuch, durch permanentes Pressegeklingel die \nhochkriminellen und generalstabsm\u00e4\u00dfig durchorganisier-\nten Gewalttaten des 19. Februar \u2013 initiiert, organisiert, \nbegleitet durch LINKE, GR\u00dcNE und SPD \u2013 zu verschlei-\nern. \n\nSo m\u00f6chte DIE LINKE von den 112 verletzten Polizisten, \nvon schwerem Landfriedensbruch, von massivem Vanda-\nlismus und Stra\u00dfenterror ablenken, und das, indem sie \nsich heuchlerisch als treuherzige Wahrer des Rechtsstaats \nin Szene setzt, die den unbescholtenen B\u00fcrger vor einer \nangeblich abh\u00f6rw\u00fctigen Polizei und Staatsanwaltschaft \nsch\u00fctzen will. Da kommt dann auch der Sonderbericht des \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten mehr als zupass; \ndenn seine Beanstandungen werden benutzt, um ein v\u00f6llig \nschiefes Bild von der angeblichen Unrechtm\u00e4\u00dfigkeit der \nErmittlungsverfahren zu behaupten und sich selbst wahr-\nheitswidrig als H\u00fcter urdemokratischer Grundrechte \ndarzustellen. \n\nDie ganze linke Heuchelei wird allein schon dadurch \ndeutlich, dass man einerseits die Aus\u00fcbung von Grund-\nrechten schon durch eine Funkzellenauswertung im \nRahmen von Strafermittlungsverfahren gef\u00e4hrdet sieht; \nandererseits ist es aber eine Tatsache, dass mehrere \nTausend nationale B\u00fcrger ihr Recht, sich friedlich zu \n\n 4174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nversammeln, am 19. Februar 2011 in Dresden \u00fcberhaupt \nangesichts linker Blockaden und Stra\u00dfengewalt nicht \naus\u00fcben konnten. Dies wurde in keiner Weise themati-\nsiert. \n\nOffenbar ist das Grundrecht, sich friedlich zu versam-\nmeln, nach Auffassung der vereinigten Linksparteien \nnicht unteilbar, sondern nur diejenigen, die linke Ansich-\nten vertreten, sind Grundrechtstr\u00e4ger, deren Grundrecht \nzu sch\u00fctzen sei, und sei es doch das angebliche Grund-\nrecht auf Blockaden und Gewalt f\u00fcr linke Chaoten. \n\nW\u00e4hrend von Staatsanwaltschaften und Richtern durchaus \nnachvollziehbare Kritikpunkte an dem Bericht des Daten-\nschutzbeauftragten ge\u00fcbt werden, brandmarkt DIE LIN-\nKE derartige Kritik als angebliche Respektlosigkeit \ngegen\u00fcber dem Datenschutzbeauftragten. Diese Behaup-\ntung hat absurde Z\u00fcge; denn auch die Rechtsauffassung \neines Datenschutzbeauftragten darf man kritisieren und \nf\u00fcr falsch halten, zumal sich in diesem Fall die vom \nDatenschutzbeauftragten kritisierten Richter und Staats-\nanw\u00e4lte zur Verteidigung selbst zu Wort gemeldet haben. \nKritik an der Rechtsauffassung des Datenschutzbeauftrag-\nten ist keine Majest\u00e4tsbeleidigung und genauso wenig \nAusdruck von Respektlosigkeit. \n\nMeine Damen und Herren! Auch die NPD sch\u00e4tzt die \nAufgabe und die Arbeit des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten. Ohne auf die in einigen F\u00e4llen der von Ihnen \nbegr\u00fcndeten Beanstandung jetzt detailliert einzugehen \noder gar die Auffassung vertreten zu wollen, wer nichts zu \nverbergen habe, habe auch nichts zu bef\u00fcrchten, sehen wir \ndie Gef\u00e4hrdung der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung weni-\nger in den Strafverfolgungsma\u00dfnahmen der Polizei als \nvielmehr im Stra\u00dfenterror der Linksextremisten. Souver\u00e4n \nist, wer im Ernstfall das Heft des Handelns in der Hand \nbeh\u00e4lt. \n\nAm 19. Februar 2011 hatte der linke Stra\u00dfenp\u00f6bel das \nHeft des Handelns in der Hand. Straftaten wurden vor den \nAugen der Polizei begangen, ohne dass dagegen mit der \nnotwendigen Entschlossenheit vor Ort vorgegangen \nwurde. Die Strafverfolgungsma\u00dfnahmen werden nunmehr \nvon der vereinigten Linksopposition torpediert, auch um \ndie Staatsregierung dadurch weiterhin handlungsunf\u00e4hig \nund politisch devot zu machen. \n\nEin souver\u00e4nes Verhalten ist von Innenminister Markus \nUlbig erfahrungsgem\u00e4\u00df nicht zu erwarten. Genauso, wie \ndieser den Polizeipr\u00e4sidenten Dieter Hanitzsch aus Feig-\nheit fallen lie\u00df, um sich selbst aus der Schusslinie der \nlinken Medien zu bringen, und diesem anschlie\u00dfend einen \npolitischen Maulkorb verpasst hat oder wie Innenminister \nUlbig, Vertreter des B\u00fcndnis \u201eDresden nazifrei\u201c \u2013 gegen \ndie wegen der Bildung einer kriminellen Vereinigung \nstaatsanwaltschaftlich ermittelt wird \u2013, devot zu einem \nSymposium einl\u00e4dt, um sich dort die Sichtweise von \nlinken Blockierern verst\u00e4ndnisvoll anzuh\u00f6ren und hilflos \nseine unverbindliche Bitte, sich doch bitte an Recht und \nGesetz zu halten, vorzutragen; genauso unverst\u00e4ndlich ist \nes, dass sich weder die Staatsregierung noch die Koaliti-\n\nonsfraktionen wirklich vorbehaltlos vor Polizei und Justiz \nstellen. \n\nUnter Abw\u00e4gung aller Rechtsg\u00fcter f\u00fcr die Ergreifung der \norganisierten linken Stra\u00dfenkriminalit\u00e4t und daraus \nresultierender abschreckender Bestrafung, dort das Recht \ndes B\u00fcrgers, nicht in fl\u00e4chendeckende Funkrasterfahn-\ndung hineinzugeraten, setzt sich die NPD f\u00fcr die Auswer-\ntung der erfassten nicht individualisierten Daten ein, wenn \nein ausreichender Anfangsverdacht gegen konkrete \nTatverd\u00e4chtige vorliegt und ein Abgleich individueller \nDaten mit den anonymen Daten der Funkzellenauswer-\ntung vorgenommen und s\u00e4mtliche nicht ben\u00f6tigte Daten \nnach Anklageerhebung ebenso kontrolliert wieder ge-\nl\u00f6scht werden. Denn das Einzige, was hier dringlich ist, \nist die Ergreifung der Landfriedensbrecher und ihrer \nHinterm\u00e4nner in den Parlamenten und Kirchen. \n\nDen Antrag werden wir ablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 Das kann ich feststellen: F\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE Herr Abg. Bartl. Herr Bartl, Sie haben das \nWort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Schiemann, \nKollege Biesok, bleiben wir einmal ganz ruhig und \nversuchen wir, die Problematik noch einmal sachlich zu \nreplizieren. \n\nDer Antrag ist am 12. September 2011 als Dringlicher \nAntrag eingebracht worden, unmittelbar vor der damali-\ngen September-Sitzung des Plenums \u2013 und zwar unter \ndem Eindruck, dass der Datenschutzbeauftragte kurz \nvorher seine Unterrichtung an den Landtag abgegeben \nhatte. Und dass er in Reaktion auf diese Unterrichtung \u2013 \nich will das jetzt nicht im Detail wiedergeben \u2013 scharf \nangegriffen worden ist, ist unter anderem mit einem \nGegengutachten erkl\u00e4rt worden: Er hat unrecht, der \nEinsatz war verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, es war alles rechtens, es war \nalles korrekt. \n\nIn dieser Situation haben wir gesagt, der Datenschutzbe-\nauftragte ist nach der Verfassung der unabh\u00e4ngige Beauf-\ntragte des Freistaates Sachsen, der den Landtag bei der \nDurchsetzung des Grundrechts auf informationelle \nSelbstbestimmung, bei der Wahrung des Datenschutzes \nals Bestandteil der W\u00fcrde des Menschen ber\u00e4t. Er ist \nVerfassungsorgan. Jetzt nimmt der Landtag gewisserma-\n\u00dfen auch sein Recht ein, dass sein in dieser Frage bera-\ntendes Organ nicht unsachlich angegriffen wird, und \nfordert \u2013 und bittet um eine Meinungsbildung im Hohen \nHaus, die kontrovers ausgehen muss oder kann \u2013, dass die \nStaatsregierung tats\u00e4chlich ersucht wird, mit dieser \nUnterrichtung konstruktiv, sachlich, gr\u00fcndlich, substan-\nziell umzugehen. Deshalb sollte der Antrag dringlich \nbehandelt werden. \n\n 4175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nDie Dringlichkeit ist im Hohen Hause abgelehnt worden \nmit der Ma\u00dfgabe, das k\u00f6nnen Sie auch noch in der n\u00e4chs-\nten Sitzung tun. Die Dringlichkeit fehlt nicht. Was ist \ndann logischer, als ihn auf die n\u00e4chste Sitzung zu neh-\nmen? Und genau das haben wir nun getan. \n\nDas Problem ist aus unserer Sicht, dass die Erkl\u00e4rungen, \ndass man der Auffassung des Datenschutzbeauftragten \nnicht folgen werde und nicht folgt, bis dato nicht aus der \nWelt sind. Ich kenne keine Erkl\u00e4rung des Innenministers, \ndass er sich von dem Battis-Gutachten inzwischen distan-\nziert, dass er inzwischen eine andere Auffassung dazu hat. \n\nIch erkenne auch sonst keine in irgendeiner Form erfolgte \noffizielle \u00c4u\u00dferung gegen\u00fcber dem Landtag \u2013 weder in \nseinen Aussch\u00fcssen noch meinethalben qua Presse an den \nLandtag gerichtet \u2013, dass man nunmehr den Beanstandun-\ngen oder den Hinweisen oder den entsprechenden sub-\nstanziellen Sachverhalten gefolgt w\u00e4re oder teilweise \nfolgt oder dazu eine andere Auffassung hat, nachdem man \nes gepr\u00fcft hat. Dass eine solche Frage, die quer durch die \nBundesrepublik debattiert worden ist, auch mal in einer \n\u00f6ffentlichen Plenarsitzung er\u00f6rtert wird und nicht nur im \nAusschuss, geh\u00f6rt zur res publica; das geh\u00f6rt zur Aufgabe \neines Parlaments, das eigentlich immer \u00f6ffentlich tagt. \nWir fordern sogar die \u00d6ffentlichkeit der Aussch\u00fcsse aus \ndiesem Grund. \n\nNun ist letztendlich die Frage \u2013 das ist v\u00f6llig unbestritten; \ndie Staatsregierung hat noch bis Ende Oktober die M\u00f6g-\nlichkeit zu antworten, bei der einen Frage sogar bis Ende \ndes Jahres und dergleichen mehr; darin sind wir uns ja \nv\u00f6llig einig \u2013: Was wir heute wollten, ist nicht mehr und \nnicht weniger als ein sachlicher Zwischenbericht, wo die \nStaatsregierung in der Pr\u00fcfung der entsprechenden Punk-\nte, die aufgeschrieben worden sind, steht. Wenn die \nStaatsregierung uns heute sagt, wir sind bei dem Punkt \nerst bei der H\u00e4lfte, wir k\u00f6nnen es noch nicht sagen \u2013 wie \nuns regelm\u00e4\u00dfig in den Aussch\u00fcssen seit mehreren Mona-\nten bei anderen Sachen beschieden wird \u2013, dann m\u00fcssen \nwir es so zur Kenntnis nehmen. \n\nAber es ist beim allerbesten Willen schon unser gutes \nRecht zu sagen: Der abgelehnte Dringliche Antrag musste \nheute auch besprochen werden; Punkt 1. \n\nPunkt 2: Ich habe eine g\u00e4nzlich andere Auffassung als \nmein Kollege Lichdi. Ich freue mich sehr, dass die GR\u00dc-\nNEN eigeninitiativ geworden sind; ich freue mich sehr, \ndass die GR\u00dcNEN ein Bundesgesetz eingebracht haben; \nich freue mich sehr, dass es besser ist als das der Staatsre-\ngierung und dergleichen mehr. Das soll alles betont sein. \n\nDas Problem ist hier nur: Wir haben eine Bundesratsini-\ntiative des Freistaates Sachsen, vertreten durch die Staats-\nregierung. Das ist eine gute, eine richtige, eine wichtige \nInitiative; das haben wir sehr begr\u00fc\u00dft. Sie wurde aber zu \neinem Zeitpunkt eingebracht, als der Staatsregierung die \nErkenntnisse des Datenschutzbeauftragten nicht vorlagen. \n\nWas wir wollen, ist nichts weiter, als dass die entspre-\nchende Vorlage unter Beachtung der Hinweise des Daten-\nschutzbeauftragten qualifiziert wird. Da kann ich nicht \n\newig zuwarten, bis vielleicht im Dezember oder wann \nauch immer Antworten da sind. Dann kann die Drucksa-\nche inzwischen behandelt sein, einfach im Bundesrat; \ninzwischen kann sie in den Aussch\u00fcssen beraten werden. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch bin jetzt nicht in der Lage zu sagen, ob sie bereits in \nden Bundesratsaussch\u00fcssen beraten wird, Kollege Schie-\nmann. Deshalb auch die Richtigkeit und Notwendigkeit, \nes heute zu besprechen. Ich gehe davon aus, dass wir dazu \nunter Umst\u00e4nden vom Staatsminister des Innern oder vom \nStaatsminister der Justiz Auskunft erhalten; dann wei\u00df das \nParlament, woran es ist, dann wird das Parlament betei-\nligt. Und dass das Parlament an diesem Prozess beteiligt \nwerden darf, beteiligt werden soll und beteiligt werden \nmuss, h\u00e4ngt einfach mit seiner verfassungsm\u00e4\u00dfigen \nStellung zusammen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBartl. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das vermag \nich nicht festzustellen. Besteht der Wunsch nach einer \ndritten Runde f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Auch nicht. \nDann frage ich die Staatsregierung, ob das Wort ge-\nw\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens; Sie \nhaben jetzt Gelegenheit dazu. Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Um es vorwegzunehmen: Die Einhaltung daten-\nschutzrechtlicher Vorgaben ist durchaus etwas, was auch \ndieser Staatsregierung wichtig ist. Die Forderungen des \nDatenschutzbeauftragten aus seinem Bericht vom \n8. September 2011 haben wir intensiv gepr\u00fcft, und sie \nenthalten auch etliche hilfreiche Ans\u00e4tze. \n\nAber \u2013 lassen Sie mich auch das vorweg klarstellen; ich \nwerde es noch im Einzelnen erl\u00e4utern \u2013: Die Mehrzahl \nder Forderungen in Ihrem Antrag ist bereits umgesetzt \nbzw. wird den gesetzlichen Vorgaben entsprechend noch \nerf\u00fcllt. \n\nEine kleine Anmerkung zur Frage des Zeitablaufes: In \nIhrem Antrag vom 12.09. \u2013 nur vier Tage nach dem \nBericht des Datenschutzbeauftragten vom 08.09. \u2013 wird \ndie Staatsregierung aufgefordert, unverz\u00fcglich die Forde-\nrung des Datenschutzbeauftragten umzusetzen, ohne \nweiteren Zeitverzug. Es konnte Ihnen gar nicht schnell \ngenug gehen \u2013 vier Tage Zeit, das ist schon Zeitverzug; \ndann m\u00fcssen wir es unverz\u00fcglich umsetzen. Aber gleich-\nzeitig beschwert sich in der ersten Rede Frau Bonk \ndar\u00fcber, dass wir gar nicht erst den Bericht des Daten-\nschutzbeauftragten abgewartet h\u00e4tten, sondern bereits \nunversch\u00e4mterweise vorher aktiv geworden w\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren, Sie m\u00fcssen sich einmal intern \neinig werden, welche Linie Sie fahren wollen, was Sie \nbeanstanden m\u00f6chten: entweder, dass wir zu lange war-\n\n 4176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nten, oder dass wir zu schnell sind, aber beides gleichzeitig \ngeht nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie hierzu eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Hierzu gestatte ich im Moment keine Zwischen-\nfrage. \n\nMeine Damen und Herren, inhaltlich geht es um die Frage \nder Beachtung der Kennzeichnungspflicht der Daten. Hier \nk\u00f6nnen wir Erledigung vermelden; die Daten aus den \nFunkzellenabfragen sind gekennzeichnet. Die Sperrung \nder Rohdaten \u2013 auch das ist erfolgt; auf Anweisung der \nStaatsanwaltschaft sind die Rohdaten, die beim Landes-\nkriminalamt liegen, f\u00fcr die weitere Auswertung gesperrt. \nKeine Speicherung von \u00fcberz\u00e4hligen Funkzellendaten f\u00fcr \nGefahrenabwehrzwecke \u2013 auch das ist erledigt; die \nSpeicherung \u00fcberz\u00e4hliger Funkzellendaten f\u00fcr Gefahren-\nabwehrzwecke findet nicht statt und ist auch nicht beab-\nsichtigt. \n\nSchlie\u00dflich die Frage der Entscheidung \u00fcber die Verwer-\ntung von Verkehrsdaten aus den Funkzellenabfragen in \nanderen Verfahren \u2013 auch das ist erfolgt. Die Staatsan-\nwaltschaft Dresden hat festgelegt, die Daten nicht in \nanderen Verfahren zu verwerten, soweit es sich nicht um \nKatalogtaten im Sinne des \u00a7 103a StPO oder sonstige \nerhebliche Straftaten entsprechend \u00a7 100g Abs. 1 Satz 1 \nNr. 1 StPO handelt. \n\nDie Frage der zuk\u00fcnftigen genauen Bezeichnung der \nRechtsgrundlagen in Beschl\u00fcssen ist eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit. Aber auch diesem Anliegen soll zuk\u00fcnftig noch \nmehr Beachtung geschenkt werden. \n\nIm Weiteren wird die Forderung nach einer unverz\u00fcgli-\nchen Reduzierung der gespeicherten Datenbest\u00e4nde in den \nArbeitsdaten sowie L\u00f6schung der zur Strafverfolgung \nnicht erforderlichen Daten gestellt. Hierzu wird ein \nKonzept zur Reduzierung der Daten beim Landeskrimi-\nnalamt erstellt. Dieses Konzept ist bereits aufgrund von \nAnregungen von Mitarbeitern des Datenschutzbeauftrag-\nten in mehreren Schritten pr\u00e4zisiert und formuliert wor-\nden. Das hei\u00dft, die Daten werden dann selbstverst\u00e4ndlich \nbei Vorliegen der gesetzlichen Voraussetzungen gel\u00f6scht \nwerden. \n\nWas die Erstellung eines allgemeinen Reduzierungskon-\nzeptes f\u00fcr k\u00fcnftige F\u00e4lle und die Schaffung untergesetzli-\ncher Handlungsanweisungen betrifft, so ist anzumerken: \nAuch dies ist bereits erf\u00fcllt. Es gibt bereits eine allgemei-\nne Handlungsanweisung des S\u00e4chsischen Staatsministeri-\nums des Innern, die in Zusammenarbeit mit der General-\nstaatsanwaltschaft erstellt wurde. Diese wird den Staats-\nanwaltschaften durch den Generalstaatsanwalt bekannt \ngemacht und selbstverst\u00e4ndlich dort Beachtung finden. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Forderung schlie\u00dflich \nbetrifft die Benachrichtigung namentlich bekannter \n\nBetroffener. Auch insoweit wird die Staatsanwaltschaft \nselbstverst\u00e4ndlich entsprechend den gesetzlichen Vorga-\nben arbeiten. All diejenigen, die sich mit einer entspre-\nchenden Auskunftsbitte an Staatsanwaltschaft bzw. \nPolizei gewandt haben, werden im Einzelnen unterrichtet. \nDar\u00fcber hinaus wird nach ausf\u00fchrlicher Pr\u00fcfung durch \nGeneralstaatsanwaltschaft und Staatsanwaltschaft von \neiner individualisierten Benachrichtigung Abstand ge-\nnommen; denn nach dem Gesetz kann die Benachrichti-\ngung unterbleiben, wenn jemand nur unerheblich betrof-\nfen ist, das hei\u00dft, keine weitere Auswertung erfolgte, und \nwenn anzunehmen ist, dass er kein Interesse an einer \ngesonderten Benachrichtigung hat. Wie gesagt, in den \nF\u00e4llen, in denen nachgefragt wurde, wird ausdr\u00fccklich im \nEinzelnen benachrichtigt, ansonsten nicht. Auch das ist \nrechtm\u00e4\u00dfig. \n\nLassen Sie mich zu der unter Punkt 2 des Antrags erhobe-\nnen Forderung, unsere Bundesratsinitiative zu korrigieren, \nFolgendes anmerken: Die Forderungen, die hier aufge-\nstellt worden sind, sind in der Initiative der Staatsregie-\nrung bereits so weit als m\u00f6glich enthalten. Das betrifft \nzum Beispiel die gesonderte Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfigkeit. Ist eine \u00f6rtliche und zeitliche Begrenzung nicht \nm\u00f6glich und erscheint das Ausma\u00df der Betroffenheit \nDritter unangemessen, hat die Ma\u00dfnahme zu unterblei-\nben; so steht es in der Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf \nder Staatsregierung. \n\nWeiterhin ist die Ma\u00dfnahme unzul\u00e4ssig zur Ermittlung \nvon Zeugen. Dies ergibt sich bereits aus dem Verweis des \naktuellen \u00a7 100g Abs. 2 Satz 1 StPO auf \u00a7 100a Abs. 3 \nStPO. Damit wird ausgeschlossen, dass die Funkzellenab-\nfrage zur Ermittlung von Zeugen eingesetzt werden kann. \n\nDie Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und die Subsidiarit\u00e4t der Ma\u00df-\nnahme sollen im Hinblick auf die \u00f6rtlichen, zeitlichen und \nsachlichen Verh\u00e4ltnisse schriftlich besonders zu begr\u00fcn-\nden sein. Nach dem Gesetzentwurf lautet die Neufassung \nvon \u00a7 100g Abs. 2 Satz 5: \u201eDie Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist \nbesonders zu begr\u00fcnden.\u201c \n\nIn der Begr\u00fcndung hei\u00dft es dazu ausf\u00fchrlich: \u201eDie Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung soll k\u00fcnftig im Gesetz beson-\nders hervorgehoben werden, um das Bewusstsein bei den \nRechtsanwendern f\u00fcr die vorzunehmende Interessenab-\nw\u00e4gung zu sch\u00e4rfen. Es muss eindeutig feststehen, dass \ndie Ma\u00dfnahme zu unterbleiben hat, wenn das Ausma\u00df der \nBetroffenheit Dritter die Ma\u00dfnahme unangemessen \nerscheinen l\u00e4sst. Die \u00dcberlegungen zur Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit sind aktenkundig zu machen, um die Staatsanwalt-\nschaft bei der Beantragung und das Gericht bei der An-\nordnung zu einer eigenst\u00e4ndigen Bewertung anzuhalten. \nMa\u00dfgebliche Abw\u00e4gungskriterien sind hierbei die \u00f6rtli-\nchen und zeitlichen, gegebenenfalls aber auch die sachli-\nchen Verh\u00e4ltnisse sowie, ob andere offene und/oder \nverdeckte Ermittlungsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung stehen \noder eventuell bereits genutzt worden sind.\u201c \n\nDie Subsidiarit\u00e4t ist gem\u00e4\u00df \u00a7 100g Abs. 2 Satz 3 bereits \nheute Anwendungsvoraussetzung; aber das wird noch \neinmal deutlich pr\u00e4zisiert. \n\n 4177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nSchlie\u00dflich sollen personenbezogene Daten Dritter \nanl\u00e4sslich solcher Ma\u00dfnahmen nur erhoben werden, wenn \ndies aus technischen Gr\u00fcnden zur Erreichung des Zwecks \nnach Abs. 1 unvermeidbar ist. \u00dcber den Datenabgleich \nzur Ermittlung der gesuchten Ger\u00e4te und Kartennummern \nhinaus d\u00fcrfen sie nicht verwendet werden; sie sind nach \nBeendigung der Ma\u00dfnahme zu l\u00f6schen. \n\nDiese Regelung betrifft ausschlie\u00dflich die IMSI-Catcher \nund stellt eine Sonderregelung dar. Dies soll nach dem \nWillen der Antragsteller jetzt allerdings auf die Funkzel-\nlenabfrage \u00fcbertragen werden. Damit wird verkannt, dass \ndie Instrumente des IMSI-Catchers und der Funkzellenab-\nfrage unterschiedliche Ermittlungsgegenst\u00e4nde betreffen. \nDer IMSI-Catcher betrifft die gezielte Suche nach dem \nStandort eines Ger\u00e4tes oder \u2013 bei unbekannter Rufnum-\nmer \u2013 die gezielte Ermittlung der zum Mobiltelefon \ngeh\u00f6renden Rufnummer und des Netzbetreibers. Der \ngeschilderte Rechtsgedanke ist also auf die Funkzellenab-\nfrage nicht \u00fcbertragbar. \n\nEin weiterer Formulierungsvorschlag des Datenschutzbe-\nauftragten: \u201eDie durch die Ma\u00dfnahme erlangten Ver-\nkehrsdaten sind nach ihrer Erhebung unverz\u00fcglich nach \nzuvor festgelegten Kriterien um die zur Strafverfolgung \nnicht erforderlichen Daten zu bereinigen.\u201c \u2013 Auch dies ist \nnicht notwendig; denn bereits heute regelt \u00a7 101 Abs. 8 \nSatz 1 StPO die L\u00f6schung von Daten: \u201eSind die durch die \nMa\u00dfnahme erlangten personenbezogenen Daten zur \nStrafverfolgung und f\u00fcr eine etwaige gerichtliche \u00dcber-\npr\u00fcfung der Ma\u00dfnahme nicht mehr erforderlich, so sind \nsie unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen.\u201c \n\nDamit hat auch dieser Vorschlag keinen neuen, eigenst\u00e4n-\ndigen Regelungsinhalt. Er ist nicht notwendig, sondern \nbereits bestehende Gesetzeslage. \n\nDurch die Gesetzesinitiative wird der Richtervorbehalt f\u00fcr \ndie Weiterverwendung von Daten vorgeschlagen. Das hat \nder Datenschutzbeauftragte in seinem Bericht \u00fcbrigens \nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \n\nDer Datenschutzbeauftragte w\u00fcnscht au\u00dferdem die \nausdr\u00fcckliche statistische Erfassung der individualisierten \nwie der nicht individualisierten Funkzellenabfragen. \nK\u00fcnftig wird die Anzahl der Funkzellenabfragen geson-\ndert erfasst. Dar\u00fcber hinaus verzichtet aber der Gesetz-\nentwurf bewusst auf weitere statistische Unterfragen und \nUntergliederungen. Eine weitere Feindifferenzierung nur \nf\u00fcr Funkzellenabfragen w\u00fcrde keine nennenswerten \nweiterf\u00fchrenden Erkenntnisse zutage f\u00f6rdern, sondern \nlediglich weitere Statistikpflichten begr\u00fcnden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben im Gesetzentwurf \nden Richtervorbehalt f\u00fcr die Weiterverwendung von \nDaten geregelt. Das ist, wie gesagt, vom Datenschutzbe-\nauftragten ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft worden. \n\nSie sehen, dass wir mit unserer Gesetzesinitiative all das, \nwas der Datenschutzbeauftragte gefordert hat, entweder \nbereits umgesetzt haben, oder die Forderungen des Daten-\nschutzbeauftragten beziehen sich auf die bereits bestehen-\nde Gesetzeslage. Daher sind wir der Auffassung, dass sich \n\nauch Punkt 2 des Antrags erledigt hat bzw. von weiterge-\nhenden Voraussetzungen ausgeht, die nicht notwendig \nsind. Sie werden verstehen, dass die Staatsregierung \ndiesem Antrag so nicht zustimmen kann. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. - Meine Damen und Herren, die Ausspra-\nche ist beendet. Das Schlusswort hat nun die Fraktion \nDIE LINKE. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, meldet Redebedarf an.) \n\nEin Gesch\u00e4ftsordnungsantrag? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde \ngern vom Recht der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Entschuldigung! Ja, \nbitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Da der Herr Staatsminister \nmich bedauerlicherweise die Frage nicht stellen lie\u00df, will \nich noch einmal darauf eingehen. \u2013 Er hat der Fraktion \nletztlich vorgeworfen, wir h\u00e4tten der Staatsregierung von \nvornherein nicht hinreichend Zeit geben wollen, um den \nBericht des Datenschutzbeauftragten zu pr\u00fcfen. Ich habe \nes schon vorhin gesagt: Der Antrag ist am 12. September \neingebracht worden, einen Tag, nachdem am Parlament, \ndas hier tagte, vorbei die Pressekonferenz durch den \nInnenminister abgehalten wurde, in der erkl\u00e4rt wurde, \ndass man eine g\u00e4nzlich andere Auffassung vertrete als der \nDatenschutzbeauftragte. Daraufhin haben wir den Antrag \neingebracht mit der Begr\u00fcndung: So bitte nicht! Sofort \npr\u00fcfen und nicht ungelesen ablehnen! \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nDer Antrag war vorher da!) \n\nDer Antrag ist vom 12. September, ausgereicht wurde er \nam 13. fr\u00fch; das steht auch auf dem Antrag, Herr Piwarz. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na ja!) \n\nWir wollten das erfahren, was ich aus dem Vortrag des \nHerrn Staatsministers mit durchaus beachtlicher Substanz \nentnommen habe. Es ist gepr\u00fcft worden. Weiteres wird zu \ndiskutieren sein, wenn die schriftliche Stellungnahme \nvorliegt. \n\nIch bedanke mich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\nvention \u2013 mit Unterhaltungswert auf meiner linken Seite. \nHerr Staatsminister, m\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nDamit ist die Aussprache beendet. Die Fraktion DIE \nLINKE hat nun Gelegenheit zum Schlusswort. Frau \nAbg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist bedauer-\nlich, dass sich die Reden der Koalition im Prinzip in der \n\n 4178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nAbwehr der Forderung nach Konsequenzen ersch\u00f6pft \nhaben, anstatt die Gelegenheit zu nutzen, auch einmal \nselbst zur Verwirklichung Stellung zu nehmen, oder sich \nanzustrengen, Gedanken f\u00fcr langfristige Ver\u00e4nderungen \nim Sinne der St\u00e4rkung der Datenschutzkontrolle und der \nSicherung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu entwickeln, wie es \nin den auf die lange Frist bezogenen Forderungen des \nBerichts auch beschrieben wird. Dass das vonseiten der \nKoalition nicht geschehen ist, bedauere ich. Ich verzeich-\nne es aber als positives Ergebnis der Debatte, dass Sie \nversuchen, einen Status operandi in der Anerkennung und \nWertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber dem Datenschutzbeauftragten \nwiederherzustellen. Das sollte auch das Minimum f\u00fcr eine \nArbeitsgrundlage sein. \n\nAber, Herr Staatsminister Martens, gerade die Distanzie-\nrung vom Battis-Gutachten ist ja wieder in dem Sinne \nnicht erfolgt, und auch von Ihnen ist es nicht wahrge-\nnommen worden, auch m\u00e4\u00dfigend auf den Generalstaats-\nanwalt einzuwirken, der tats\u00e4chlich in diffamierender \nWeise die Institution des Datenschutzbeauftragten ange-\ngriffen hatte. Ich kann nur sagen, eine Politik der ruhigen \nHand ist angesichts Ihrer offensichtlichen Verantwortlich-\nkeit f\u00fcr diesen Vorgang einfach nicht angebracht. \n\nWir fordern Sie auf \u2013 ich bedauere, dass Sie das jetzt \nnicht wahrgenommen haben \u2013, das muss auch im Nach-\ngang zu dieser Debatte noch richtiggestellt werden. Das \nist das Ansinnen unseres Antrages gewesen. Wir haben \neinen Bericht zur Umsetzung der Forderungen erhalten. \nIch danke Ihnen f\u00fcr diesen Bericht. Einige Punkte k\u00f6nnen \nals umgesetzt betrachtet werden, einiges \u2013 so h\u00f6re ich \nheraus \u2013 auch noch nicht, zum Beispiel das Angeben der \nRechtsgrundlagen als verbindlichen Akt bei der Anord-\nnung solcher Telekommunikationsgrundlagen scheinen \n\nnoch in Arbeit zu sein, vielleicht auch mit unterschiedli-\nchem politischem Schwerpunkt von wem. \n\nInsofern fordere ich Sie auf, auch im Interesse dieser noch \nnicht erledigten Punkte, unserem Antrag zuzustimmen. \nIch danke Ihnen aber auch, dass Sie darauf eingegangen \nsind, dass die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung eine wichtige \nAufwertung erfahren soll; denn die Aufwertung der \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung bei der Anordnung solcher \nMa\u00dfnahmen muss das Ergebnis des allgemeinen Lernpro-\nzesses nach einem solchen Vorfall sein, wie im Dresdner \nHandydate-Vorfall. Das ist die v\u00f6llig richtige Wichtung. \n\nAber in Bezug auf den zweiten Teil unseres Antrages sind \ndie Forderungen nicht erf\u00fcllt. Diese Forderung steht \nweiterhin: Wir wollen, dass der Bericht des Datenschutz-\nbeauftragten bei einer \u00dcberarbeitung der Bundesratsinitia-\ntive ber\u00fccksichtigt wird. Wir wollen, dass sie in diesem \nSinne auch zur\u00fcckgezogen und \u00fcberarbeitet wird. Vor \ndem Hintergrund der Ergebnisse bitte ich um Zustimmung \nzu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/6936 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und \nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht \ndie erforderliche Mehrheit gefunden. Damit ist die Druck-\nsache nicht beschlossen und dieser Tagesordnung beendet. \n\nWir sind nun bei \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u2013 Bundesratsinitiative starten \u2013 Kooperationsverbot in der Bildung aufheben \nDrucksache 5/7081, Antrag der Fraktion der SPD \n\n\u2013 Kooperationsverbot in der Bildungspolitik aufheben \nDrucksache 5/3941, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge Stellung \nnehmen: SPD, GR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, FDP, NPD \nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\nsprache. F\u00fcr die SPD ergreift Frau Abg. Dr. Stange das \nWort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vor \neinigen Monaten hat Frau Schavan in der \u201eS\u00fcddeutschen \nZeitung\u201c gesagt: \u201eDas Kooperationsverbot hat sich nicht \nbew\u00e4hrt. Niemand versteht, warum Bund und L\u00e4nder in \nzentralen Fragen der Bildungspolitik nicht zusammenar-\nbeiten d\u00fcrfen. Das sagen auch viele, die die F\u00f6deralismus-\n\nreform unterst\u00fctzt haben. Wir haben die Ziele nicht \nerreicht, die wir erreichen wollten. Wir haben keine \nbessere Koordination der 16 L\u00e4nder. Es gibt keine ge-\nmeinsame Strategie, um das Bildungssystem zu verbes-\nsern.\u201c \n\nBesser h\u00e4tte man es gar nicht ausdr\u00fccken k\u00f6nnen, wobei \nman immer dazusagen muss: Als die Reform des Grund-\ngesetzes beschlossen wurde, war Frau Schavan zum \ndamaligen Zeitpunkt Schulministerin in Baden-W\u00fcrttem-\nberg und eine gl\u00fchende Verfechterin des F\u00f6deralismus \nund auch des Kooperationsverbotes im Grundgesetz. \nHeute ist gleiche Frau Schavan Bundesbildungsministe-\nrin. Aber, ich will ja gn\u00e4dig sein: Sie hat offenbar einen \nErkenntniszuwachs in dieser Funktion bekommen. \n\n 4179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nNicht verstehen konnte ich, wieso die Antwort von Herrn \nW\u00f6ller prompt am n\u00e4chsten Tag kam: \u201eWir brauchen \nkeinen Streit um die Zust\u00e4ndigkeiten, sondern wir m\u00fcssen \ndie Diskussion f\u00fchren \u00fcber Inhalte und Qualit\u00e4t.\u201c Recht \nhat er. \n\nAber Frau Schavan hat auch, glaube ich, gar keinen Streit \n\u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten gef\u00fchrt \u2013 offenbar tobt hier ein \ninnerparteilicher Streit \u2013, sondern es ging schlicht und \nergreifend darum, das Kooperationsverbot wieder aufzu-\nheben, das verhindert, dass Bund und L\u00e4nder in Schulfra-\ngen zusammenarbeiten k\u00f6nnen. Dabei ging es gar nicht \ndarum \u2013 aber offenbar ist das die Sorge, die Herr W\u00f6ller \nhat \u2013, dass zuk\u00fcnftig die Bildungspolitik von Berlin aus \ngemacht wird. Auch da h\u00e4tten wir als SPD etwas dagegen, \nwenn die CDU-Bundesbildungsministerin, Frau Schavan, \nuns vorschreibt, welche Lehrb\u00fccher in Sachsen eingesetzt \nwerden oder wie die Ganztagsschule vor Ort auszubauen \nist. \n\nIch sehe, wir sind ganz nah beieinander. Ich will noch \neinen zitieren, der viele Jahre die Kultusministerkonfe-\nrenz begleitet hat und jetzt im September ausgeschieden \nist, Herrn Prof. Thies. Er steht nicht im Verdacht, SPD-\nnah zu sein. Auch er \u00e4u\u00dferte sich zu diesem Thema und \nsagte: \u201eEs muss m\u00f6glich sein, ohne Umwege gemeinsam \nSchulen und Hochschulen zu finanzieren. Darum hoffe \nich, dass das Kooperationsverbot f\u00e4llt. Leider haben sich \nja die Ministerpr\u00e4sidenten vom Bildungsgipfel zur\u00fcckge-\nzogen. Das war eine einmalige Chance, gemeinsame \nVerantwortung f\u00fcr eine zentrale Zukunftsfrage unserer \nGesellschaft zu \u00fcbernehmen.\u201c \n\nRecht hat Herr Thies mit seiner 13-j\u00e4hrigen Erfahrung in \nder KMK. Die Kultusministerkonferenz konnte nicht \nausgleichen, was die \u00c4nderung des Grundgesetzes an \nSchaden angerichtet hat: Kanzlergipfel statt Beginn einer \nBund-L\u00e4nder-Offensive zum Beispiel bei der \u00dcberwin-\ndung des Problems der Schulabbrecher, das ja ein zentra-\nles Thema auf dem Kanzlergipfel 2008 gewesen ist. \n\nDas 2006 im Grundgesetz in den Artikeln 91b und 104 \nfestgeschriebene Kooperationsverbot und die damit \nverbundene Aufl\u00f6sung der Bund-L\u00e4nder-Kommission f\u00fcr \nBildungsplanung zwischen Bund und L\u00e4ndern in zentra-\nlen Bildungsfragen muss endlich der Vernunft weichen \nund aufgehoben werden. Die S\u00e4chsische Staatsregierung \nsollte endlich auch an dieser Stelle handeln und eine \nBundesratsinitiative mindestens zur Novellierung des \nGrundgesetzes in Artikel 104 auf den Weg bringen, statt \nmit einem bundesweiten Zentralabitur, Herr W\u00f6ller, \neinem Phantomschmerz hinterherzujagen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWas die Menschen erwarten, ist, dass Bund und L\u00e4nder \nzentrale Bildungsaufgaben auch gemeinsam anpacken, \ndas hei\u00dft, sie auch gemeinsam finanzieren, so wie es im \nHochschulbereich in den letzten Jahren gelungen ist auf \nder Grundlage des Artikels 91b, dass Bund und L\u00e4nder \neinen Hochschulpakt geschmiedet haben, damit der \nsteigenden Zahl der Abiturienten im Westen die sich \n\nleerenden Hochschulen im Osten die T\u00fcren ge\u00f6ffnet \nhaben. So muss es doch auch im Schulbereich m\u00f6glich \nsein, zum Beispiel den Ausbau der Ganztagsschulen \nvoranzutreiben und dem barrierefreien Umbau der Bil-\ndungseinrichtungen einen tats\u00e4chlichen Schub zu erteilen. \n\nKein Wort von zentraler Steuerung in unserem Antrag. \nDie L\u00e4nder entscheiden einstimmig mit dem Bund ge-\nmeinsam \u00fcber die zu bew\u00e4ltigenden Aufgaben und der \nBund beteiligt sich anteilig an der Finanzierung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen hier im S\u00e4chsischen \nLandtag! In den n\u00e4chsten Jahren wird die Schuldenbrem-\nse eine Diskussion auch bei uns immer st\u00e4rker dominie-\nren. Wir erleben schon heute, dass die Kosten der Bildung \ngerade im schulischen Bereich und in den Kindertages-\nst\u00e4tten auf die Kommunen verlagert werden, denn die \nKommunen unterliegen dieser Schuldenbremse nicht. Das \nist eine ganz gro\u00dfe Sorge, die mittlerweile alle L\u00e4nder, \n\u00fcbrigens parteien\u00fcbergreifend, umtreibt, weshalb man \nsich auch parteien\u00fcbergreifend ziemlich einig ist, dass das \nKooperationsverbot in dieser Frage fallen muss, damit der \nBund als Steuergesetzgeber auch hier wieder in die \nFinanzierung einsteigen kann. \n\nWarum ist es denn m\u00f6glich, dass der Bund sich an der \nFinanzierung von Stra\u00dfen beteiligt und die L\u00e4nder sich \ndas gefallen lassen, sogar immer die Kofinanzierung zur \nVerf\u00fcgung stellen, das gleiche Instrument aber im Bil-\ndungsbereich, bei Kindertagesst\u00e4tten, bei Schulen und \nHochschulen, wenn es um die Lehre geht, nicht erlaubt \nsein soll? \n\nDas kann man dem B\u00fcrger nicht vermitteln. Seit 2008 \nerlaubt das Grundgesetz lediglich im Falle eines Krisen-\nzustandes, gemeinsame Initiativen zu t\u00e4tigen. Das hat das \nKonjunkturpaket damals hervorgerufen, als man pl\u00f6tzlich \nfestgestellt hat, dass man diese Mittel beim Schulhausbau \nund den Kindertagest\u00e4tten nicht anwenden kann. \n\nDie Spitze des Bl\u00f6dsinns beim Kooperationsverbot ist \naber die Finanzierung des Bildungs- und Teilhabepakets, \nbei dem zwar Nachhilfe f\u00fcr Kinder au\u00dferhalb der Schule \neingekauft werden kann, nicht aber zum Beispiel, dass im \nRahmen eines Ganztagsangebots ein Sozialp\u00e4dagoge oder \neine Lehrerin diese Aufgabe in der Schule \u00fcbernehmen \nkann. Die Nachhilfeeinrichtungen freuen sich \u00fcber diese \nUnterst\u00fctzung. Der Antrag der SPD-Fraktion fordert, dass \nauch im Fall einer offensichtlichen bundesweiten Bil-\ndungsfinanzierungskrise Bund und L\u00e4nder eng abge-\nstimmt zusammenwirken. Auch so kann man einen \nKrisenzustand definieren. Wer mehr Gemeinsamkeiten \nzwischen Bund und L\u00e4ndern will, der muss ernsthaft eine \nGrundgesetznovellierung wenigstens im Artikel 104 \u2013 wir \nschlagen eine Erg\u00e4nzung mit Artikel 104c vor, der sich \nausschlie\u00dflich auf die Finanzierung im Bildungsbereich \nbezieht \u2013 bei gemeinsamen Investitionen anstreben, so \nwie es von der SPD auf Landes- und Bundesebene einge-\nfordert wird. Die Mobilit\u00e4t der Familien darf nicht an der \nSchult\u00fcr haltmachen. \n\n 4180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich hoffe, dass Sie dieser Argumenta-\ntion folgen k\u00f6nnen und unserem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Stange. \u2013 Nun f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN Frau Abg. Giegengack. Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! \u2013 Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nMan muss kein ausgewiesener Finanzexperte sein, um \neinigerma\u00dfen zu \u00fcbersehen, dass wir in den n\u00e4chsten \nJahren vor au\u00dferordentlichen Herausforderungen stehen. \nEgal, ob man nun den Berechnungen und Sch\u00e4tzungen \ndes Finanzministeriums folgt \u2013 die Einnahmen des Frei-\nstaates werden dramatisch zur\u00fcckgehen. Prof. Unland \nrechnet bis zum Jahr 2025 mit einem notwendigen Konso-\nlidierungsvolumen von rund 4 Milliarden Euro gegen\u00fcber \ndem Haushaltsbetrag von 2010. Das ist ein R\u00fcckgang der \nEinnahmen des Freistaates um rund ein Viertel auf das \nNiveau von 1991. \n\nAuch die Kommunen werden unweigerlich an den un-\ng\u00fcnstigen Entwicklungstendenzen des Freistaates teilha-\nben, besonders in Bezug auf die Investitionen. Lag 2010 \ndie Investitionsquote noch bei 20,1 %, wird sie 2011/12 \nbereits auf 16,5 % zur\u00fcckgefahren, mit sp\u00fcrbaren Konse-\nquenzen f\u00fcr die Kommunen. F\u00fcr 2020 wird eine Quote \nvon 12 % angestrebt; das ist ein R\u00fcckgang um \n1,8 Milliarden Euro gegen\u00fcber dem Haushaltsansatz von \n2010. Die Kommunen werden diese zur\u00fcckgehenden \nInvestitionen des Freistaates kompensieren m\u00fcssen, \ninsbesondere bei Pflichtaufgaben wie dem Schulhausbau, \nund das vor dem Hintergrund, dass erst nach der komplet-\nten Einf\u00fchrung der Doppik 2013 der Verm\u00f6gensverzehr \nder Kommunen real sichtbar wird. \n\nAngesichts dieser Entwicklung kann man sich politische \nEitelkeit \u2013 und das Kooperationsverbot im Bereich \nBildung ist f\u00fcr uns eine solche \u2013 im wahren Wortsinn \nnicht mehr leisten. Wir werden auf finanzielle Unterst\u00fct-\nzung vonseiten des Bundes im Bereich Bildung in den \nn\u00e4chsten Jahren angewiesen sein, wenn wir unserer \nVerantwortung gegen\u00fcber der kommenden Generation \ngerecht werden wollen. \n\nDoch weshalb halten einige Politiker so hartn\u00e4ckig am \nKooperationsverbot fest? Das Hauptargument ist, dass \ninsbesondere bei der Bildungspolitik die Vorz\u00fcge unserer \nf\u00f6deralen Ordnung zum Tragen kommen. Gerade vor dem \nHintergrund der Erfahrungen zweier Diktaturen in unse-\nrem Land w\u00e4re es ein Vorzug, Bildungspolitik komplett \nauf L\u00e4nderebene zu regeln, da dies einer Gleichschaltung \nvorbeugt. Die f\u00f6derale Struktur im Bereich Bildung \nerm\u00f6gliche sachgerechtere politische Entscheidungen, \neine bessere Ber\u00fccksichtigung regionaler Besonderheiten \nund Traditionen. Sie stehe f\u00fcr Pluralismus und Minderhei-\ntenschutz und erzeuge Wettbewerb unter den Bundesl\u00e4n-\n\ndern sowie Dynamik und Flexibilit\u00e4t bei Entscheidungen. \nNun, das sehen auch wir so. \n\nDoch, meine Damen und Herren, die Aufhebung des \nKooperationsverbots stellt diese Vorz\u00fcge nach unserer \nAuffassung nicht infrage. Schauen Sie auf den Bereich \nfr\u00fchkindliche Bildung. Ihre rechtliche Grundlage findet \nsich im Kinder- und Jugendhilfegesetz, dem SGB VIII. \nHier regeln die Kindertagesst\u00e4ttengesetze der L\u00e4nder \nlediglich die vom Bundesrecht nicht erfassten Tatbest\u00e4n-\nde. Und, meine Damen und Herren, passiert in diesem \nBereich Gleichmacherei oder Gleichschaltung? Es ist \nauch nicht so, dass nur politische Entscheidungen auf \nLandesebene sachgerecht und b\u00fcrgernah w\u00e4ren. Die \nVerankerung des gesetzlichen Anspruchs auf die Betreu-\nung von unter Dreij\u00e4hrigen ist eine Bundesinitiative, die \nmanch eine Familie in den alten Bundesl\u00e4ndern sehr wohl \nals sachgerecht und b\u00fcrgernah empfunden hat. \n\nEin weiteres Argument der Kooperationsverbotsbef\u00fcrwor-\nter ist: Wenn Bildung Gemeinschaftsaufgabe wird und der \nBund in diesem Bereich auch finanzielle Verantwortung \n\u00fcbernimmt, will er mitbestimmen. Auch dies sehen wir \nnicht dramatisch, sondern eher als Chance. Machen wir \nuns nichts vor: Das Bildungssystem in Deutschland ist \nhinsichtlich seiner Struktur eine Zumutung f\u00fcr Eltern und \nLehrer. In Deutschland gibt es lediglich bundesweite \nRegelungen f\u00fcr die Dauer der Schulferien, ihrer Terminie-\nrung sowie ihrer Aufteilung innerhalb des Schuljahres. \nHingegen gibt es gro\u00dfe Unterschiede bez\u00fcglich der \nLehrpl\u00e4ne, der Abschlusspr\u00fcfungen, der Anzahl der \nSchuljahre, des F\u00e4cherangebotes, der Schultypen und \nbeim \u00dcbergang von der Grundschule in eine weiterf\u00fch-\nrende Schule. \n\nDas Allensbach-Institut hat in seiner Untersuchung \n\u201eSchule und Bildungspolitik Deutschland 2011\u201c ganz \ndeutlich zutage gef\u00f6rdert, was Eltern und Lehrer von \ndieser Situation halten, n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nichts. Die \nStatistik spricht hier eine klare Sprache. Die \u00fcberwiegen-\nde Mehrheit der Lehrer und Eltern empfindet diese \nKleinstaaterei im Bereich Bildung als absolut kontrapro-\nduktiv und verlangt nach bundeseinheitlichen Regelun-\ngen, insbesondere im Bezug auf die Abschl\u00fcsse. Sollte der \nBund seine finanzielle Beteiligung an den Bildungsaufga-\nben der L\u00e4nder an solche Forderungen kn\u00fcpfen, w\u00e4re das \nein gro\u00dfer Gewinn. \n\nIm Beschluss des Bundesvorstandes der CDU vom \n27. Juni 2011 hei\u00dft es: Unser Ziel ist die Bildungsrepublik \nDeutschland. Sie wollen \u201eeine Bildungspolitik in einer \nf\u00f6deralen Ordnung, in der jede politische Ebene zur \nLeistungsf\u00e4higkeit des Bildungssystems ihren Beitrag \nleistet und Verantwortung \u00fcbernimmt.\u201c Mit der Unterst\u00fct-\nzung einer Bundesratsinitiative zur Aufhebung des Ko-\noperationsverbots k\u00f6nnten Sie dieses Versprechen einl\u00f6-\nsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n 4181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nGiegengack. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr \nAbg. Colditz. Sie haben das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Das Thema dieses vorliegenden Antrages ist \nzweifellos hochbrisant, aber wir sollten ehrlich miteinan-\nder umgehen. Es geht um mehr als nur um Geld. Das \nmerkt man sehr schnell, wenn man die Diskussion um die \nAbschaffung des Kooperationsverbots etwas differenzier-\nter und genauer betrachtet. Das gilt auch \u2013 und ich stehe \ndazu, dass das in meiner Partei kontrovers gesehen ist \u2013 \nf\u00fcr unsere Bundesbildungsministerin. Frau Dr. Stange, ich \nbin mir nicht ganz sicher, ob sie wirklich einen Erkennt-\nnisprozess durchgemacht hat oder nicht ein wenig der \nVersuchung der Macht erlegen ist. Das sage ich ganz \ndeutlich. \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts klammer Kassen \nder \u00f6ffentlichen Hand, angesichts des Verschuldungsver-\nbots, dem sich die L\u00e4nder zunehmend unterziehen wollen, \nist es zweifellos notwendig und richtig, die Ausgaben f\u00fcr \ndie Bildung zu b\u00fcndeln. Der Bildungsgipfel der Bundes-\nregierung 2008 zusammen mit den L\u00e4nderchefs, wo \nunterschiedliche Parteien vertreten waren, hat dazu \nsicherlich einen optimistischen Impuls gesetzt, aber leider \nist es bei einem Impuls geblieben. Die hehre Botschaft, \n10 % des Bruttoinlandsprodukts bis 2015 in Forschung \nund Bildung auszugeben, klingt zwar gut, aber sie \u00e4ndert \nsichtbar bislang nichts an der Finanzierungsmisere des \ndeutschen Bildungssystems. Daran hat auch die Prokla-\nmierung einer Bildungsrepublik Deutschland nichts \nge\u00e4ndert. Die Ungleichgewichtung der Bildungsausgaben \nzwischen den L\u00e4ndern, die mit 66 % im Boot sind, den \nKommunen mit 20 % und dem Bund mit 40 % hat sich \ndamit nicht ver\u00e4ndert. Die eben genannten Zahlen gehen \nauf ein Gutachten der Friedrich-Ebert-Stiftung zur\u00fcck, \ndas vor Kurzem ver\u00f6ffentlicht wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur an dieser Stelle \nkommt der Bildungsf\u00f6deralismus anscheinend an die \nGrenze seiner Leistungsf\u00e4higkeit. Kein Wunder also \u2013 \nund meine beiden Kolleginnen haben das im Vorfeld \nschon sehr deutlich gesagt \u2013, dass der Bildungsf\u00f6deralis-\nmus generell hart in der \u00f6ffentlichen Kritik steht und auch \ninfrage gestellt wird und eine hoher Prozentsatz der \nBev\u00f6lkerung, von Lehrern angefangen bis zu Eltern, \ndiesen Bildungsf\u00f6deralismus rundweg ablehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will an dieser Stelle \neinmal eine deutsche Zeitung zitieren, die das sehr hart \nund sehr deutlich auf den Punkt gebracht hat, was wir alle \nin den eigenen Reihen auch immer wieder diskutieren. Es \nhei\u00dft dort: \u201eVielen Bildungspolitikern ist er ein Heilig-\ntum, vielen Normalb\u00fcrgern ein Graus \u2013 der Bildungsf\u00f6de-\nralismus. Die Idee ist gut und sie ist grundlegend, doch \nklafft zwischen theoretischem Anspruch und der Praxis in \nden deutschen L\u00e4ndern eine Riesenl\u00fccke. Es ist ein \nSkandal,\u201c \u2013 hei\u00dft es dort weiter \u2013 \u201edass in Zeiten weltwei-\nter Mobilit\u00e4t ein blo\u00dfer Umzug von D\u00fcsseldorf nach \nBerlin f\u00fcr Kinder zur pers\u00f6nlichen Bildungskatastrophe \n\nwerden kann, denn die Schulsysteme sind nicht nur \nverschieden, sondern oft auch inkompatibel. Wer dieses \nProblem nicht l\u00f6st, setzt sich dem Verdacht aus, dass \nF\u00f6deralismus f\u00fcr ihn ein blo\u00dfer Vorwand ist, um ideologi-\nsche Grabenk\u00e4mpfe von vorgestern auszutragen. \n\nNoch immer sind einheitliche Standards eher eine Wil-\nlensbekundung als nachpr\u00fcfbare Praxis. Nur wer die \ngesamtstaatliche Verantwortung ernst nimmt, kann errei-\nchen, dass Normalb\u00fcrger im Bildungsf\u00f6deralismus wieder \nmehr sehen, als einen parteipolitischen Popanz.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir tun als Landes-\npolitiker und insbesondere auch als Bildungspolitiker in \ndiesem Land gut daran, solche kritischen und ehrlichen \nWorte sehr ernst zu nehmen, denn sie treffen tats\u00e4chlich \ndie Situation, wie wir sie zurzeit in Deutschland haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich will an dieser Stelle nicht \nfalsch verstanden werden. Wir haben in Sachsen meines \nErachtens durchaus vom Bildungsf\u00f6deralismus profitiert \nund bei allen offenen Baustellen, die wir noch haben, \nauch vergleichsweise eine recht gute bildungspolitische \nEntwicklung vollzogen. Aber: Wir haben die Situation \nauch von Sachsen aus in Deutschland nicht grundlegend \nver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Als Politiker eines Landesparlamentes \nk\u00f6nnen wir diese Sicht auf Gesamtdeutschland nicht \nvernachl\u00e4ssigen, wenn wir denn dem Anspruch von einem \nh\u00f6heren Bildungsanspruch f\u00fcr Deutschland gerecht \nwerden wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Was ist nun der Ausweg aus \ndiesem Dilemma? \u2013 Ist es die Abschaffung des Bildungs-\nf\u00f6deralismus und die zentralstaatliche Ordnung des \nBildungswesens einschlie\u00dflich seiner Finanzierung? \nDamit w\u00fcrde man meines Erachtens wohl diesen eben \nzitierten Zeitungsausschnitt falsch verstehen und ebenso \nauch die vorliegenden Antr\u00e4ge. Es kann auch nicht im \nSinne der vorliegenden Antr\u00e4ge darum gehen, den Bil-\ndungsf\u00f6deralismus in Bausch und Bogen infrage zu \nstellen. Ich habe es gerade vorgelesen: Die Idee ist gut \nund sie ist nachvollziehbar. Aber die praktische Umset-\nzung krankt zunehmend und f\u00fchrt zu Recht zu den eben \ngenannten Akzeptanzproblemen. \n\nAber, meine Damen und Herren, gesamtstaatliche Ver-\nantwortung und Bildungsf\u00f6deralismus schlie\u00dfen einander \nnicht unbedingt aus. Dies gilt auch und gerade f\u00fcr die \nFinanzierung des Schulsystems. Auch wenn die eigentlich \nw\u00fcnschenswerte Mitfinanzierung des Bundes dabei nicht \nautomatisch Entscheidungskompetenzen beinhalten muss, \nprofitiert doch letztlich auch die Bundesebene von einer \naktiven finanziellen Mitgestaltung der Bildungsausgaben \nin den L\u00e4ndern. Allein schon durch die absehbar sinken-\nden Sozialausgaben, aber auch durch die steigenden \nEinnahmen von damit dann besser Qualifizierten bei den \nSteuern und Sozialversicherungen sind das Vorhaben und \nganz n\u00fcchterne fiskalische Aspekte, die sich damit auch \nf\u00fcr den Bund ergeben. Insofern muss sich der Bund \neigentlich auch bei der Frage nach der Mitfinanzierung \n\n 4182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nvon Bildungsausgaben nicht von der eitlen Vorstellung \nleiten lassen, damit auf L\u00e4nderkompetenzen einwirken zu \nm\u00fcssen, sondern l\u00f6st damit indirekt auch seine eigenen \nProbleme. \n\nDas ist aber genau die entscheidende Frage auch im \nUmgang mit dem Kooperationsverbot. Ich denke, man \nmuss an dieser Stelle noch einmal diesen etwas irref\u00fch-\nrenden Begriff in seiner Interpretation kritisch hinterfra-\ngen. Dabei bleibt Folgendes festzustellen: Eine kontinu-\nierliche Mitfinanzierung des Bundes bei der allgemeinen \nBildungsfinanzierung gab es auch vor der F\u00f6deralismus-\nreform 2006 so nie in diesem Land. Es gab vielmehr \nh\u00e4ufig eine spontane, zeitlich begrenzte und auf einzelne \nProjekte bezogene Bundesfinanzierung, die noch dazu oft \nan den Gegebenheiten in den L\u00e4ndern vorbei stattgefun-\nden hat; denn nicht immer wurde alles, was aus L\u00e4nder-\nsicht sinnvoll und richtig war, kofinanziert, zumindest \nnicht vonseiten des Bundes. Damit wurde doch das \nDilemma, das auf der Landesebene ist \u2013 so wie ich es \ngerade mit Blick auf den Bildungsf\u00f6deralismus dargestellt \nhabe \u2013, eigentlich noch verst\u00e4rkt. \n\nZweitens. Mit einer solchen Vorgehensweise hat sich der \nBund auch Kompetenzen landespolitischer Entscheidun-\ngen angema\u00dft; denn er hat seine F\u00f6rderung immer davon \nabh\u00e4ngig gemacht, in Strukturen und in Bildungsma\u00df-\nnahmen der L\u00e4nder hinein zu dirigieren, egal, ob das f\u00fcr \ndie 16 L\u00e4nder zu verallgemeinern war oder nicht. Es \nwurde von Berlin aus gesagt, was in 16 L\u00e4ndern fl\u00e4chen-\ndeckend durchgef\u00fchrt werden muss. Das, meine Damen \nund Herren, war eine deutliche Unterlaufung des Bil-\ndungsf\u00f6deralismus. Das hat nichts mit der Eitelkeit eines \nLandespolitikers zu tun. Aber wir m\u00fcssen dann die Frage \nstellen: Wollen wir diese Kompetenz derartig vor dem \nHintergrund preisgeben, dass irgendjemand mit den \nWurstzipfeln winkt, oder wollen wir diese Kompetenz \nbeibehalten und nach anderen M\u00f6glichkeiten der Mitfi-\nnanzierung suchen? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nEva-Maria Stange, SPD, und Annekathrin \n\nGiegengack, GR\u00dcNE, stehen am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Colditz, Sie \ngestatten Zwischenfragen? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \nColditz, ich m\u00f6chte das von Ihnen angesprochene Prob-\nlem aufgreifen. K\u00f6nnen Sie das vielleicht einmal anhand \ndes derzeit vom Bund finanzierten Projektes \u201eBildungs-\nketten\u201c deutlich machen? Ihnen ist bekannt oder ich gehe \ndavon aus, dass Ihnen bekannt ist, dass der Bund dieses \nProjekt finanziert und dass Sachsen sich daran beteiligt. \nWo liegt der Unterschied zu genau den kritikw\u00fcrdigen \nVorf\u00e4llen vor der Zeit der Novellierung des Grundgeset-\nzes gegen\u00fcber dem Handeln des Bundes, heute Projektfi-\nnanzierung auf den Weg zu bringen und die L\u00e4nder \n\nbeteiligen sich je nach Gusto an dieser Projektfinanzie-\nrung? \n\nThomas Colditz, CDU: Ich m\u00f6chte da eigentlich nicht \nunbedingt einen Unterschied machen, Frau Stange. Das \nist genauso problematisch wie beispielsweise das Bil-\ndungs- und Teilhabepaket des Bundes, mit dem der Bund \nmeinte, uns segensreich einen Gefallen zu tun, wenn wir \ndas Geld gehabt h\u00e4tten \u2013 wir haben gemeinsam schon \ndar\u00fcber diskutiert, um beispielsweise Schulsozialarbeit in \nSachsen damit aufzubereiten \u2013, das w\u00e4re f\u00fcr uns viel \nwertvoller gewesen, als dass wir eine solche Vorgabe \nbekommen haben. Das m\u00f6chte ich gar nicht differenzie-\nren. Das ist ein Problem. So, wie der Bund seine Mitfi-\nnanzierungsverantwortung versteht, habe ich ganz einfach \n\u2013 ich werde das dann noch einmal untersetzen und vertie-\nfen \u2013 ein Problem damit. Geht es wirklich um den politi-\nschen Willen, in Deutschland die Finanzierung des Schul-\nsystems gemeinsam zu tragen und dabei L\u00e4nderkompe-\ntenzen auszuhebeln oder nicht auszuhebeln, oder geht es \ndarum, Eitelkeiten des Bundes dahin gehend zu befriedi-\ngen, dass die Probleme, die im Bund ohnehin noch nicht \ngel\u00f6st sind, jetzt noch mehr angeh\u00e4uft werden, indem man \nsich auch noch die Bildungspolitik aneignet? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist doch das Kernproblem. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Colditz, gestatten \nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Colditz, Sie \nhaben gesagt: \u201eDann werden irgendwelche Entscheidun-\ngen von Bundesebene auf 16 Bundesl\u00e4nder durchgedr\u00fcckt \nund m\u00fcssen in diesen 16 Bundesl\u00e4ndern umgesetzt \nwerden.\u201c Der Bereich fr\u00fchkindliche Bildung ist f\u00fcr uns in \nSachsen ganz klar ein Bildungsbereich, geh\u00f6rt mit zu \nKultus, ist aber durch ein Sozialgesetzbuch geregelt, also \neine Bundesaufgabe. Haben Sie denn den Eindruck, dass \nbei uns im fr\u00fchkindlichen Bereich die Bundesregierung \nknallhart in 16 L\u00e4nder hineinregiert und irgendwelche \nEntscheidungen durchsetzt? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Giegengack, wir haben \nmeines Erachtens gerade in der fr\u00fchkindlichen Bildung \nden positiven Ansatz, dass wir auch zwischen den L\u00e4n-\ndern, was die strukturellen Angebote, die inhaltlichen \nAngebote anbelangt, eine weitestgehende Harmonisierung \nhaben. Insofern schl\u00e4gt das dort nicht so durch. Das ist \nrichtig. Aber ich m\u00f6chte trotzdem gerade im Schulbereich \ndiesen Bildungsf\u00f6deralismus, auch diesen Wettbewerb um \ndas sinnvollste und das effektivste Schulsystem dahin \ngehend nicht infrage stellen, dass mir der Bund dann sagt, \nwir m\u00fcssen beispielsweise jetzt in ganz Deutschland \nGanztagsschulen einrichten, wie es damals der Fall war, \nals es um die Finanzierung der Ganztagsangebote ging, \nwo wir als Sachsen darum k\u00e4mpfen mussten, dass unsere \nmodifizierte Form der Finanzierung \u2013 sprich: der unter-\n\n 4183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nrichtserg\u00e4nzenden Ganztagsangebote \u2013 auch vom Bund \nakzeptiert wurden. Das sind die Kollisionspunkte, die ich \ngern vermeiden m\u00f6chte. \n\nMeine Damen und Herren! Drittens ist auch \u2013 das hatten \nwir gerade festgestellt \u2013 die generelle Mitfinanzierung des \nBundes etwa im Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung oder \nim Hochschulbereich durchaus m\u00f6glich und findet auch \nstatt. Sie hat vor 2006 stattgefunden und wird auch nach \n2006 so fortgef\u00fchrt. Insofern m\u00fcssen wir ganz einfach \ndavon ausgehen, diese ganze Entwicklung auch differen-\nziert wahrzunehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Kernfrage \u2013 ich hatte sie \ngerade gestellt \u2013 ist folgende: Geht es um die Wahrneh-\nmung einer gesamtgesellschaftlichen Verantwortung \u2013 \ninsbesondere auch durch den Bund \u2013, ohne damit in die \nL\u00e4nderkompetenzen hineinzudirigieren, aber ein Kompe-\ntenzgerangel zu vermeiden? Oder geht es letztlich und \nsubtil doch um genau das Gegenteil, schon bislang durch \nden Bund finanzierte Bildungsaufgaben mitzufinanzieren? \nEs ist begr\u00fc\u00dfenswert, wenn der Bund sich an der Finan-\nzierung der Bildung in den L\u00e4ndern beteiligt. Das muss in \neinem Rahmen geschehen, der den L\u00e4ndern die Kompe-\ntenz f\u00fcr die Bildung nicht aus der Hand nimmt. \n\nWir haben M\u00f6glichkeiten. Nun bin ich wieder beim \nBildungsgipfel. Die hehre Botschaft lautete, 10 % des \nBruttoinlandsproduktes in Deutschland f\u00fcr die Bildung \nauszugeben. Was spricht dagegen, wenn der Bund die \nFinanzausstattung der L\u00e4nder \u00fcber die Steuereinnahmen \nzielgerichtet so gestaltet, dass damit auch die L\u00e4nder in \ndie Lage versetzt werden, entsprechend ihren bildungspo-\nlitischen Vorstellungen die Finanzierung optimal in den \nGriff zu bekommen? \n\nDas ist f\u00fcr mich der Pr\u00fcfstand. Wie ernst meint es die \nBundespolitik? Wir ernst meint es unsere Bundesbil-\ndungsministerin? Wir ernst meint es unsere Bundeskanz-\nlerin \u2013 bis hin zu den Bef\u00fcrwortern der Abschaffung des \nKooperationsverbotes? Wie ernst meinen wir es einerseits \nwirklich mit der B\u00fcndelung der Finanzierung und ande-\nrerseits mit der Wahrung der L\u00e4nderkompetenz in dieser \nFrage? Das ist die Gretchenfrage, die wir beantworten \nm\u00fcssen. \n\nEine Grundgesetz\u00e4nderung birgt die Gefahr in sich, dass \nwir auf einen Zustand von vor 2006 zur\u00fcckfallen. Die \nL\u00e4nder haben bei der F\u00f6deralismusreform im Jahr 2006 \nnicht aus einem masochistischen Ansatz heraus gesagt, \ndass der Bund nicht mehr mitfinanzieren soll. Es ging bei \nder F\u00f6deralismusreform vor allem darum, die Kompeten-\nzen klarzustellen. Das Kompetenzgerangel zwischen \nBund und L\u00e4ndern endlich aufzuheben, darum ging es. Es \nging nicht darum, dass die L\u00e4nder vom Bund kein Geld \nmehr haben wollen. Es ging um eine klare Abgrenzung \nder Kompetenzen. \n\nWenn wir in diesem Zusammenhang feststellen, dass dazu \nmehr Geld notwendig ist, ist das ein anderer Diskussions-\npunkt. Wir brauchen dazu nicht das Grundgesetz anzufas-\nsen. Es braucht dazu nur eines gemeinsamen Willens der \nL\u00e4nderchefs, der Bundeskanzlerin, des Bundestages und \n\nder L\u00e4nder, zu sagen: Wir geben mehr Geld f\u00fcr die \nBildung aus, lassen den L\u00e4ndern das Geld zukommen und \ngeben ihnen damit die M\u00f6glichkeit, es in eigener Verant-\nwortung auszugeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nColditz. \u2013 Nun spricht die Fraktion DIE LINKE. Frau \nAbg. Falken, bitte; Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Probleme im \nBildungsbereich haben wir genug \u2013 nicht nur in Deutsch-\nland, sondern auch bei uns in Sachsen. \n\nHerr Colditz, ich kann den Antr\u00e4gen nicht entnehmen \u2013 \nweder dem Antrag von der SPD noch dem der GR\u00dcNEN \n\u2013, dass die L\u00e4nderkompetenzen angegriffen werden \nsollen. Ich lese die Antr\u00e4ge so, ich denke, so sind auch die \nRedebeitr\u00e4ge einzustufen: Wenn wir das noch einmal alle \ngemeinsam klarstellen, ist es eine gute Chance \u2013 auch f\u00fcr \nSie als CDU und FDP \u2013, diesen Antr\u00e4gen zustimmen zu \nk\u00f6nnen. Damit m\u00f6chte ich darstellen, dass wir als LINKE \nbeiden Antr\u00e4gen zustimmen werden. \n\nAllerdings kann ich es mir nicht verkneifen, noch einmal \nzu benennen, dass DIE LINKE hier im Hohen Hause im \nJahr 2006 einen \u00e4hnlichen Antrag bereits gestellt hat. In \ndiesem ging es darum, im Rahmen der F\u00f6deralismusre-\nform das Kooperationsverbot aufzuheben. Damals hat die \nSPD noch dagegen gesprochen und gestimmt. \n\n(Martin Dulig, SPD: Zu Recht!) \n\nIch freue mich sehr, dass die SPD jetzt diese Initiative \ndurchf\u00fchrt. Allerdings hoffe ich und w\u00fcnsche mir, dass \nSie Ihre in den Bundesl\u00e4ndern regierenden SPD-Kollegen \n\u2013 Frau Stange, ich habe das Ihrem Antrag so entnommen \n\u2013 auch dazu animieren, eine solche Bundesratsinitiative \nzu initiieren. \n\nNach unserer Auffassung hat das Kooperationsverbot sich \nnicht bew\u00e4hrt. Wir sind im Gegenteil der Auffassung, dass \nder Bildungsf\u00f6deralismus ganz klar Reformen im Bil-\ndungsbereich verhindert und nicht eindeutig bef\u00f6rdert. Ich \nm\u00f6chte das anhand von verschiedenen Punkten einmal \ndarstellen. Die gesellschaftliche Aufgabe ist nicht nur von \nden L\u00e4ndern, sondern auch vom Bund und den Kommu-\nnen durchzuf\u00fchren. Alle drei Bereiche m\u00fcssen wesentlich \nmehr finanzielle Mittel in die Bildung geben. \n\nHerr Colditz hat recht, wenn er sagt, dass die Fragen und \nProbleme in der Bildung nicht allein mit Geld zu l\u00f6sen \nsind. Nat\u00fcrlich gibt es wesentlich mehr Faktoren, um eine \ngute Bildung in allen Bereichen, die wir haben, umzuset-\nzen. Es ist nat\u00fcrlich eine wesentliche Voraussetzung, um \n\u00fcberhaupt eine solche Aufgabe zu erf\u00fcllen. \n\nEs ist von verschiedenen Rednern schon darauf hingewie-\nsen worden. Ich m\u00f6chte hier noch einmal die Problematik \ndes Ganztagsschulprogramms vertiefen, welches vom \nBund damals vor vielen Jahren f\u00fcr die L\u00e4nder zur Verf\u00fc-\n\n 4184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\ngung gestellt worden ist. Herr Colditz hatte sich bereits \ndarauf bezogen. Ich bin fest von Folgendem \u00fcberzeugt: \nWenn dieses Bundesprogramm damals nicht f\u00fcr die \nL\u00e4nder ausgeschrieben worden w\u00e4re, h\u00e4tten wir in Sach-\nsen sehr viel sp\u00e4ter mit diesem Ganztagsschulprogramm \nbegonnen. In Sachsen nennt man sie Ganztagsangebote, \ndie lange noch nicht ausreichen und noch lange nicht so \nweit w\u00e4ren wie jetzt. \n\nAls das Programm gestartet wurde, gab es in Sachsen \nganze zehn Schulen, die daran teilnehmen durften. Wenn \nwir uns diese zehn Schulen einmal anschauen, die auf-\ngrund des Landesprogramms Mittel und Personal zuge-\nwiesen bekommen, m\u00fcssen wir feststellen, dass das \nNiveau an diesen zehn Schulen im Ganztagsangebot \nwesentlich geschrumpft ist. Schauen wir uns die jetzige \nSituation an: Insbesondere an den Mittelschulen und \nGymnasien m\u00fcssen die den Lehrern zur Verf\u00fcgung \nstehenden Stunden f\u00fcr die Ganztagsangebote f\u00fcr den \nUnterricht verwendet werden, weil sonst der Unterricht \nnicht stattfinden kann. Ich muss also feststellen, dass es \nzwingend notwendig ist, mehr Mittel in den Bildungsbe-\nreich hineinflie\u00dfen zu lassen. \n\nIch m\u00f6chte au\u00dferdem ansprechen \u2013 so wie bereits andere \nRedner vor mir \u2013, dass nat\u00fcrlich die Bundesregierung  auf \nUmwegen oder mit komplizierten Verfahren versucht, \nGelder in die L\u00e4nder zu geben. Wir haben es schon \ngeh\u00f6rt: Das Bildungs- und Teilhabepaket ist so ein Bei-\nspiel. Es ist ziemlich kompliziert. Mit b\u00fcrokratischen \nMethoden wird versucht, Gelder f\u00fcr die Kinder in die \nSchulen oder zu den Kindern zu bringen. Das ist sehr \nb\u00fcrokratisch. Es ist \u00e4u\u00dferst schwierig. Ich h\u00f6re von \nLehrern, wenn sie die Zuarbeit dazu leisten m\u00fcssen, dass \nes eigentlich gar nicht funktionieren kann. \n\nEin wesentlicher Punkt, der im Bildungsbereich auf uns \nzukommen wird \u2013 dar\u00fcber haben wir im letzten Monat \nsehr intensiv im Landtag debattiert \u2013, ist die Frage der \nInklusion. Sie erinnern sich sicherlich daran, dass aus \nIhrer Fraktion der Kollege Michel extra noch einmal eine \npers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgegeben hat, weil er Angst davor \nhat \u2013 ich kann das nachvollziehen \u2013, dass es so viele \nMittel kosten k\u00f6nnte und es m\u00f6glicherweise nicht zu \nh\u00e4ndeln w\u00e4re. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nDas ist eine Sorge, keine Angst!) \n\nGenau, das meinte ich: seine Sorge, nicht seine Angst. Ich \nbitte um Verzeihung. Vielleicht hatte er auch Angst, das \nwei\u00df ich nicht. So genau kann ich das nicht fixieren. \n\nGenau das ist ein Punkt, der eine Aufgabe f\u00fcr ganz \nDeutschland ist. Demzufolge ist dieser Punkt wesentlich \nintensiver und mehr von Bundesmitteln zu finanzieren. \n\nDie Fraktion DIE LINKE wird diesen Antr\u00e4gen zustim-\nmen und freut sich, dass die CDU und die FDP auch \nmitmachen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFalken. \u2013 Die FDP hat nun die Gelegenheit zur Stellung-\nnahme. Herr Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Falken, \nIhre Freude muss ich etwas tr\u00fcben. Wir werden nicht \nzustimmen. Es tut mir leid. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \nIch habe es geahnt!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit den beiden \nvorliegenden Antr\u00e4gen m\u00f6chten die SPD und die GR\u00dc-\nNEN das Kooperationsverbot aufheben und damit eine \nbessere Bildungsfinanzierung bewirken \u2013 zumindest ist \ndas vordergr\u00fcndig der Fall. Das ist aber nur die halbe \nWahrheit. \n\nErstens teile ich durchaus die Bef\u00fcrchtung meines Kolle-\ngen Thomas Colditz, dass die Bundesebene doch versucht \nsein wird, Inhalte durchzudr\u00fccken. Vielleicht vertraue ich \nIhnen, Frau Dr. Stange. Vielleicht vertraue ich Frau \nGiegengack. Hinter die Frage, ob ich der Bundesebene in \ndieser Sache vertraue, m\u00f6chte ich ein ganz gro\u00dfes Frage-\nzeichen setzen. \n\nZweitens \u2013 das haben Sie, Frau Dr. Stange, gesagt \u2013 ist es \ndas Ziel, Bundesl\u00e4ndern mit einer unsoliden Haushaltspo-\nlitik das Sparen zu erlassen. Dass ausgerechnet Frau \nHannelore Kraft, die Schuldenf\u00fcrstin aus NRW, diese \nForderung zur Abschaffung des Kooperationsverbotes \nerhob, macht dieses Vorhaben absolut durchschaubar. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nSchuldenmilliard\u00e4rin in NRW!) \n\nEine solche Forderung aus dem Munde einer rot-gr\u00fcnen \nMinisterpr\u00e4sidentin, die in diesem Jahr mit einer Netto-\nneuverschuldung von 4,7 Milliarden Euro sogar gegen die \nVerfassung verst\u00f6\u00dft, verwundert dabei nicht. Doch anstatt \nim eigenen Haushalt Priorit\u00e4ten zu setzen, m\u00f6chte man \nlieber eigenen Gestaltungsspielraum gegen Geld abgeben. \nDas ist keine moderne Bildungspolitik, sondern das ist die \nBankrotterkl\u00e4rung eines jeden Landespolitikers. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der SPD und \nden GR\u00dcNEN, Sachsen ist zum Gl\u00fcck nicht Nordrhein-\nWestfalen oder besser gesagt, um die Ursache des Prob-\nlems zu benennen, nicht rot-gr\u00fcn regiert. Wir wollen und \nwir k\u00f6nnen unser Geschick in unsere eigenen H\u00e4nde \nlegen. Sachsen hat einen ausgeglichenen Haushalt, und \nwir haben trotz der notwendigen Anpassungsma\u00dfnahmen, \ndie insgesamt 1 Milliarde Euro im Doppelhaushalt betru-\ngen, den Kultusetat gest\u00e4rkt. Wir haben mit entsprechen-\nden Zinsersparnissen, die wir durch unsere solide Haus-\nhaltspolitik haben, sogar Geld, um besser als andere \nL\u00e4nder in Bildung zu investieren. Sachsen hat seine \nHausaufgaben gemacht, deswegen m\u00fcssen wir uns nicht \nZust\u00e4ndigkeiten gegen Geld abkaufen lassen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 4185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Aufhebung \ndes Kooperationsverbotes w\u00fcrde die Zust\u00e4ndigkeiten \nverwaschen. Aber nur eine klare Zust\u00e4ndigkeit schafft \nauch ganz klare politische Verantwortung. Da ist es \nrichtig, dass das sogenannte Kooperationsverbot eine \ninhaltliche Einflussnahme und eine finanzielle Beteili-\ngung des Bundes im Bereich Schule ausschlie\u00dft. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \nBl\u00e4sner, Sie haben eine sehr klare Aussage getroffen: \nkeine Zust\u00e4ndigkeiten abkaufen lassen gegen Geld. Da \nfrage ich: Wieso hat sich die jetzige Landesregierung, die \ndiese Entscheidungen wieder selbst getroffen hat, am \nHochschulpakt zwischen Bund und L\u00e4ndern beteiligt? \nDort werden eindeutig Zust\u00e4ndigkeiten gegen Geld \nabgekauft. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das ist etwas anderes! \u2013 \nHeiterkeit bei der SPD und den LINKEN) \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Dr. Stange, Sie \nwissen, dass der Hochschulpakt einen ganz besonderen \nHintergrund hat, zum einen die sehr unterschiedliche \ndemografische Entwicklung in Deutschland und zum \nanderen die ganz besondere Herausforderung durch die \nDoppeljahrg\u00e4nge im Abiturbereich. Im \u00dcbrigen gibt es \ndabei auch eine andere Rechtslage. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Bund \nk\u00f6nnte bei der Abschaffung des Kooperationsverbotes \n\u00fcber die F\u00f6rderung bestimmter Schulkosten die L\u00e4nder an \ndie sprichw\u00f6rtlichen goldenen Z\u00fcgel nehmen und damit \nst\u00fcckchenweise entmachten sowie Verantwortlichkeiten \nverwischen. Vielleicht haben wir als Freistaat Sachsen \nGl\u00fcck, dass die Z\u00fcgel in die gleiche Richtung gehen. \nVielleicht haben wir auch Pech, und das Pferd, das der \nBund aufz\u00e4umen will, geht in die v\u00f6llig andere Richtung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, gestatten \nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Die \ngoldenen Z\u00fcgel haben mich jetzt herausgefordert. Herr \nBl\u00e4sner, ist Ihnen bekannt, was Ihre Bundestagsfraktion in \nBezug auf das Kooperationsverbot sagt? Ich habe hier das \nPositionspapier der FDP-Bundestagsfraktion \u201eF\u00fcr Part-\nnerschaft und fairen Wettbewerb im Bildungswesen\u201c vom \n24. Mai 2011. Ich zitiere daraus: \u201eUm das Ziel einer \nbesseren Finanzierung von Bildungsprojekten vor Ort zu \nerreichen und intransparente Querfinanzierungen zu \n\nvermeiden, Transaktionsverluste zu reduzieren und \nzielsichere Bildungsinvestitionen zu erm\u00f6glichen, ist die \nAufhebung des Kooperationsverbotes notwendig.\u201c \u2013 \nHaben Sie sich da nicht richtig abgestimmt? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Diese Frage habe ich erwartet. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE:  \nDas ist sch\u00f6n!) \n\nWir als s\u00e4chsische FDP gehen einen ganz klar s\u00e4chsischen \nWeg, die CDU auch, das hat Herr Colditz klar gesagt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nLachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch glaube, dass der s\u00e4chsische Weg besser ist als das, \nwas beispielsweise von Frau Schavan oder Herrn Lindner \nvertreten wird. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bedarfe in \nden einzelnen Bundesl\u00e4ndern sind einfach zu unterschied-\nlich, als dass ein zentral gesteuertes Bundesprogramm \neinen wirklichen Gewinn bringen w\u00fcrde. Die einen \nL\u00e4nder haben Probleme beim Thema Ganztagesbetreu-\nung, andere bei dem Thema: Wie komme ich mit der \nMigration klar? Wir haben als Freistaat Sachsen bei-\nspielsweise das Thema Lehrerbedarf bzw. Ausbildung f\u00fcr \nLehrer. Das sind v\u00f6llig unterschiedliche Bedarfe. Wie soll \ndas in einem zentralen Bundesf\u00f6rderprogramm unterge-\nbracht werden? Das kann doch nur faule Kompromisse \nbedeuten. \n\nWir m\u00fcssen uns vor Augen f\u00fchren, dass schon jetzt die \nMischzust\u00e4ndigkeiten, die es beispielsweise zwischen \nKommunen und Land gibt, nicht immer einfach sind. Wir \nwerden nicht zulassen, dass diese Probleme durch eine \nBeteiligung des Bundes an der Bildungspolitik noch \nzus\u00e4tzlich verkompliziert werden. Auch der Vorschlag der \nSPD \u2013 so habe ich es zumindest herausgeh\u00f6rt \u2013, nur im \nKonsens \u00fcber die Verwendung der Mittel zu entscheiden, \nist untauglich. Das Ergebnis w\u00e4re ein fauler Kompromiss, \nder letztendlich niemandem wirklich helfen w\u00fcrde. \n\n(Zuruf: Wieso?) \n\n\u2013 Ich sage Ihnen, warum. Als Sachsen wollen wir dort \ninvestieren, wo es notwendig ist, und nicht gerade dort, \nwo gerade etwas gef\u00f6rdert wird. \n\nStatt faule Kompromisse zu f\u00f6rdern, k\u00f6nnte der Bund \npauschal den L\u00e4ndern und Kommunen Geld zur Verf\u00fc-\ngung stellen. Es gibt die Vorschl\u00e4ge der Abtretung eines \nMehrwertsteuerpunktes oder beispielsweise der einhun-\ndertprozentigen Finanzierung des BAf\u00f6Gs durch den \nBund. \n\nSachsen hat gezeigt, dass es finanzielle Mittel richtig \neinsetzt, und zwar auch die, die ohne Zweckbindung an \nuns gegeben werden. Wenn andere L\u00e4nder dies nicht tun, \nist es letztlich Aufgabe der B\u00fcrger in den L\u00e4ndern, \u00fcber \ndie Politik der entsprechenden Regierung abzustimmen. \n\n 4186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nVielleicht ist es genau das, wovor Landesf\u00fcrsten wie Frau \nHannelore Kraft Angst haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abschlie\u00dfend \nnoch einige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen zum Thema \nBildungsf\u00f6deralismus. Ich glaube, dass die Abschaffung \ndes Kooperationsverbotes ein Einfallstor f\u00fcr die Abschaf-\nfung des Bildungsf\u00f6deralismus ist. Au\u00dferdem habe ich \naus der Rede von Frau Giegengack herausgeh\u00f6rt \u2013 Sie \nk\u00f6nnen das aber dann gern klarstellen \u2013, dass einige \nglauben, dass man mit der Abschaffung des Kooperati-\nonsverbotes die Probleme bei der Bildungsmobilit\u00e4t l\u00f6st. \nDem ist nat\u00fcrlich nicht so. Wer zudem erwartet, dass ein \nzentralistisches Bildungssystem \u2013 das habe ich bei Ihnen, \nFrau Falken, herausgeh\u00f6rt \u2013 zu mehr Bildungsqualit\u00e4t \nf\u00fchrt, t\u00e4uscht sich. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Wer  \nwill denn ein zentralistisches Bildungssystem?) \n\nQualit\u00e4t l\u00e4sst sich nicht von oben verordnen. Starke \nBundesl\u00e4nder wie Sachsen w\u00fcrden durch die Nivellierung \nauf den kleinsten gemeinsamen Nenner eher verlieren, \nohne dass schwache L\u00e4nder dadurch gewinnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Unterschiedlichkeit in der Schulqualit\u00e4t der Bundes-\nl\u00e4nder l\u00e4sst sich eben nicht dadurch aufl\u00f6sen, dass die \nBundesebene von oben einfach Geld gibt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Welches Bil-\ndungssystem sorgt denn eigentlich f\u00fcr den besten Bil-\ndungserfolg? Derzeit steht unseres, das s\u00e4chsische, hoch \nim Kurs. Das macht uns nat\u00fcrlich stolz. Doch niemand \nverf\u00fcgt \u00fcber ein Weisheitsmonopol. Genau deshalb sorgen \ngerade Wettbewerb und Transparenz in der Bildungspoli-\ntik f\u00fcr die langfristig beste L\u00f6sung. Es waren gerade die \nvergleichbaren PISA-Studien, die der Bildungspolitik \neinen Schub gegeben haben und die dazu f\u00fchrten, dass \nsich jetzt jeder bem\u00fcht, vom Besten zu lernen. Auch \nSachsen hat \u2013 im letzten Plenum hatten wir das Thema \nInklusion \u2013 von einigen Bundesl\u00e4ndern gelernt. \n\nOhne den Bildungsf\u00f6deralismus w\u00e4re ein zw\u00f6lfj\u00e4hriges \nAbitur oder das erfolgreiche s\u00e4chsische Modell von \nMittelschule und Gymnasium nicht m\u00f6glich gewesen. \nDeswegen brauchen wir einen innovativen Wettbewerb \num die besten Bildungsstrategien. Nur so k\u00f6nnen die \nSch\u00fcler in ganz Deutschland von den besten p\u00e4dagogi-\nschen Konzepten und Strukturen profitieren. \n\nDies soll nicht hei\u00dfen \u2013 und da kann ich durchaus die \nBef\u00fcrchtungen von Herrn Colditz teilen \u2013, dass man nicht \nals L\u00e4nder gemeinsame bildungspolitische Entscheidun-\ngen treffen sollte. Ganz im Gegenteil, die freiwillige \nZusammenarbeit der L\u00e4nder muss deutlich gest\u00e4rkt \nwerden. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDas kann beispielsweise \u2013 Herr W\u00f6ller hatte das schon \neinmal angesprochen \u2013 \u00fcber Bildungsvertr\u00e4ge oder \nBildungsstaatsvertr\u00e4ge erfolgen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nAuf welcher Grundlage? \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Da brauchen  \nwir keine, das machen wir einfach so!) \n\n\u2013 Auf der Grundlage der gemeinsamen Zusammenarbeit. \nDas ist unproblematisch. Ich wei\u00df nicht, wo Sie das \nProblem sehen. \n\nDies w\u00fcrde einen gemeinsamen Rahmen f\u00fcr die Schulbil-\ndung in allen L\u00e4ndern schaffen, ob bei der Gleichwertig-\nkeit von Abschl\u00fcssen, bei qualitativen Leistungsstandards \noder auch bei einer vergleichbaren Lehrerausbildung. Die \nBundesl\u00e4nder m\u00fcssen es aber selbst in der Hand halten, \n\u00fcber die Qualit\u00e4t ihres Bildungssystems in eigener Ver-\nantwortung zu bestimmen. \n\nWir haben den Anspruch, das s\u00e4chsische Bildungssystem \nweiterzuentwickeln und zu st\u00e4rken. Wir wollen uns nicht \nvon faulen Kompromissen auf Bundesebene vorgeben \nlassen, was gut f\u00fcr Sachsen ist und was nicht. Wir nehmen \nunser Schicksal selbst in die Hand. \n\nWie eine solide Haushaltspolitik mit qualitativ hochwerti-\nger Schulpolitik kombiniert werden kann, zeigt der bisher \neingeschlagene Weg im Freistaat Sachsen. Aus diesem \nGrund werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion. \nHerr Abg. Gansel, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal klingt es \nvern\u00fcnftig, in Zeiten knapper Kassen den Bund st\u00e4rker an \nden Investitionen f\u00fcr Schulen, Hochschulen und die \nfr\u00fchkindliche Bildung zu beteiligen. Dem steht allerdings \ndie momentane Fassung des Artikels 104b des Grundge-\nsetzes entgegen, die gerade einmal vor f\u00fcnf Jahren im \nRahmen der F\u00f6deralismuskommission I beschlossen \nwurde. Durchgesetzt wurde dieses bildungspolitische \nKooperationsverbot zwischen Bund und L\u00e4ndern von der \nGro\u00dfen Koalition aus CDU und SPD. Das zeigt die \ngeringe Halbwertszeit von politischen Entscheidungen, \ninsbesondere, wenn man jetzt die SPD hier agieren h\u00f6rt, \ndie so tut, als sei das vor f\u00fcnf Jahren ohne ihre Beteili-\ngung beschlossen worden. \n\nEs zeigt aber auch, wie unbedacht die Blockparteien das \nsonst immer so geheiligte Grundgesetz als Knetmasse f\u00fcr \nschn\u00f6de Parteipolitik missbrauchen. Mit der Abschaffung \ndes Kooperationsverbotes soll nun wieder Bewegung in \ndie Bund-L\u00e4nder-Beziehungen in der Bildungspolitik \nkommen und eine finanzielle Bundesbeteiligung an \n\u00fcbergeordneten Bildungsanliegen erm\u00f6glicht werden. \nLetztlich geht es also um die Frage eines eingeschr\u00e4nkten \nBildungsf\u00f6deralismus. Glaubt man den Meinungsumfra-\ngen, dann ist die Mehrheit der Deutschen f\u00fcr einheitliche-\nre Vorgaben zur Bildungspolitik und gegen die Zersplitte-\nrung der Bildungslandschaft. \n\n 4187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nDie Alltagsprobleme mit dem Bildungsf\u00f6deralismus \nzeigen sich ja immer wieder bei den Schulwechseln von \nKindern in andere Bundesl\u00e4nder und der fehlenden \nVergleichbarkeit von Schulabschl\u00fcssen. Wenn die Aufhe-\nbung des Kooperationsverbotes hier Erleichterungen mit \nsich bringen und wirklich zu einer Erh\u00f6hung der Bil-\ndungsausgaben f\u00fchren sollte, w\u00fcrde dies die NPD nat\u00fcr-\nlich begr\u00fc\u00dfen. Eine Erh\u00f6hung der Bildungsausgaben ist \nauch bitter n\u00f6tig, aber ohne die finanzielle Einbeziehung \ndes Bundes kaum m\u00f6glich. \n\nNur ein Beispiel: In der j\u00e4hrlich erscheinenden Sammlung \n\u201eBildung auf einen Blick\u201c werden grundlegende Daten zu \nden Bildungssystemen der OECD-L\u00e4nder ver\u00f6ffentlicht. \nIn der Ausgabe 2011 wird beklagt, dass Deutschlands \nBeitrag zum weltweiten Pool an Talenten rapide \nschrumpft. Ich zitiere aus eben genannter Studie: \u201eIn der \n\u00e4lteren Altersgruppe, die jetzt aus dem Erwerbsleben \nausscheidet, stellt Deutschland noch 6,3 % des Angebotes \nan hoch qualifizierten Kr\u00e4ften in den Industriel\u00e4ndern \ninsgesamt. In der j\u00fcngeren Altersgruppe (25- bis 34-\nJ\u00e4hrige), die jetzt in den Arbeitsmarkt eintritt, stellt \nDeutschland lediglich 3,1 %.\u201c \n\nEine Bundesbeteiligung an der Bildungsfinanzierung der \nL\u00e4nder kann also sehr wohl einen wichtigen Beitrag zur \nAusbildung hoch qualifizierten Nachwuchses leisten. So \nweit, so gut. Die Aufhebung des Kooperationsverbotes \nkann aber auch \u2013 Vorredner haben es bereits angedeutet \u2013 \nein Einfallstor f\u00fcr ideologiegeleitete Eingriffe in die \nbildungspolitische L\u00e4nderhoheit sein. Hellh\u00f6rig machen \nda Formulierungen des SPD-Antrages wie die von den \n\u201edringend notwendigen gemeinsamen Anstrengungen zur \nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention\u201c. Wenn \nes hierbei nur um die Mittel zur Herstellung von Barriere-\nfreiheit an den Schulen ginge, w\u00e4re dagegen selbstver-\nst\u00e4ndlich \u00fcberhaupt nichts zu sagen. Es ist jedoch zu \nbef\u00fcrchten, dass hier finanzielle Hebel eingesetzt werden \nsollen, um bundesweit Inklusionsanteile von 40 %, wie \netwa in Schleswig-Holstein, zu erzwingen oder noch \nsch\u00e4rfere Inklusionsma\u00dfnahmen durchzusetzen, unabh\u00e4n-\ngig davon, was die Schulpolitik in den einzelnen L\u00e4ndern \neigentlich pr\u00e4feriert. \n\nWenn den Bildungsb\u00fcrokraten durch die Aufhebung des \nKooperationsverbotes zwischen Bund und L\u00e4ndern hier \nneue Einsatzm\u00f6glichkeiten gegeben werden, w\u00fcrde auch \nin Sachsen von bew\u00e4hrten Strukturen im F\u00f6rderschulbe-\nreich und von Elternwillen nicht viel \u00fcbrig bleiben. Auch \nandere Vorstellungen linker Bildungsideologen k\u00f6nnten \ndann \u00fcber die finanziellen Hebel des Bundes bestimmend \nwerden und bew\u00e4hrte Schullandschaften umpfl\u00fcgen. Man \ndenke hierbei etwa an die linken Dauerforderungen nach \nder Einf\u00fchrung von Gemeinschaftsschulen und andere \nW\u00fcnsche nach bildungspolitischer Gleichschaltung und \np\u00e4dagogischer Gleichmacherei. \n\nWeil es sowohl Gr\u00fcnde f\u00fcr als auch gegen die Aufhebung \ndes Kooperationsverbotes gibt, wird sich die NPD-\nFraktion bei der Abstimmung enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war die erste Runde. Gibt es weiteren Rede-\nbedarf bei der Fraktion der SPD? \u2013 B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN? \u2013 CDU? \u2013 Herr Abg. Mackenroth, Sie haben \ndas Wort. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zum Koopera-\ntionsverbot im Schulbereich hat mein Kollege Thomas \nColditz das Notwendige gesagt: Erstens. Die starren \nStrukturen eines zentralistisch organisierten Bildungssys-\ntems sind bei unbestrittenem Reformbedarf kein Allheil-\nmittel. \n\nZweitens. Wir lassen uns unsere guten s\u00e4chsischen Stan-\ndards nicht abkaufen oder auf mittleres Niveau herabregu-\nlieren \u2013 im Interesse unserer Kinder, die einen Anspruch \nauf die beste und nicht auf eine durchschnittliche Ausbil-\ndung haben. \n\nIm Hochschulbereich, f\u00fcr den ich spreche, stehen wir f\u00fcr \nWettbewerbsf\u00f6deralismus. Unsere Hochschulen m\u00fcssen \nsich fortw\u00e4hrend an einen sich rasant \u00e4ndernden Wissen-\nschaftsbereich anpassen. Dies geht nur mit Hochschulau-\ntonomie einerseits und einer flexiblen und gut durchdach-\nten Landesgesetzgebung andererseits. Lassen wir die \nL\u00e4nder weiterhin einen Wettbewerb der besten Bildungs- \nund Hochschulsysteme f\u00fchren! Best Practice sichert die \nnotwendige Kritikf\u00e4higkeit und die notwendige Erneue-\nrung. \n\nWir stehen im Hochschulbereich weiterhin f\u00fcr internatio-\nnale Konkurrenzf\u00e4higkeit. Um als Wissensstandort \nBestand zu haben, brauchen wir in Deutschland und in \nSachsen Spitzenuniversit\u00e4ten, die sich mit den besten der \nWelt messen k\u00f6nnen. Diese Notwendigkeit haben wir \nerkannt. Die Exzellenzinitiative geht bereits in ihre zweite \nPhase. Nun suchen wir nach Wegen, wie wir diese Ent-\nwicklung danach, also ab 2017, verstetigen k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mackenroth, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ja, bitte, Frau Kollegin. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \nMackenroth, ist Ihnen bekannt, wer die Exzellenzinitiati-\nve finanziert? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ja, das ist mir bekannt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: K\u00f6nnten Sie das vielleicht \nauch dem Hohen Hause mitteilen? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Wissen Sie, dar\u00fcber m\u00fcssen \nwir jetzt hier nicht sprechen. Mir ist bekannt, wer die \nExzellenzinitiative finanziert, genau wie Ihnen. Was hat \ndas mit unserem Thema Aufhebung des Kooperationsver-\nbotes zu tun? \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Ganz viel!) \n\n 4188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nIch m\u00f6chte nicht mit Ihnen in einen Dialog eintreten, \nsondern worum es jetzt geht, ist die Frage: Wie k\u00f6nnen \nwir diese Entwicklung der Exzellenzinitiative nach 2017 \nverstetigen? \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nEine pauschale Zust\u00e4ndigkeit des Bundes ist daf\u00fcr kein \nAllheilmittel, aber ein innovativer Ansatz, ein Modell f\u00fcr \ndiese notwendige Verstetigung kann eine Bundesf\u00f6rde-\nrung f\u00fcr einzelne Hochschulen durchaus sein. Das Wort \n\u201eBundesuniversit\u00e4ten\u201c mag ich dabei allerdings nicht. \nDiese Debatte w\u00fcrde sofort zu einer Standortfrage f\u00fchren, \nalso: Welche Universit\u00e4ten k\u00f6nnen zu Bundesuniversit\u00e4-\nten werden und welche nicht? Zudem ist das Konzept der \nBundesuniversit\u00e4t ein Top-down-Ansatz, der mir zu tief in \nden F\u00f6deralismus eingreift. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAber als erster Vorsto\u00df, der noch nicht abschlie\u00dfend \nausformuliert worden ist, ist der Begriff akzeptabel, er \nmuss jedoch weiter ausgef\u00fcllt werden. Soweit der Begriff \nsuggeriert, dass unsere Hochschulen aus der L\u00e4nder- in \nBundesverantwortung \u00fcbergehen, f\u00e4llt die Klappe, ist \ndieser Begriff falsch. Perspektiven f\u00fcr die notwendige \nVerstetigung unserer deutschen Hochschullandschaft zu \nentwickeln ist in der Tat vorrangig eine Aufgabe der \nBundesebene. Eine finanzielle Beteiligung des Bundes \nzur Einrichtung dieser Spitzenuniversit\u00e4ten ist daher \nrichtig und sollte weitergef\u00fchrt werden. Pecunia non olet \n\u2013 Geld stinkt nicht, aber eine \u00c4nderung der grundgesetz-\nlichen Kompetenzen rechtfertigt dies nicht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Aha!) \n\nEine weitere Aufweichung des Kooperationsverbotes ist \nauf dem Gebiet der Wissenschaft und der Hochschulen \nnicht n\u00f6tig. Die bisherigen Ausnahmetatbest\u00e4nde, Arti-\nkel 91b und 104b, der sogenannte goldene Z\u00fcgel des \nBundes, sind ausreichend. Au\u00dferhalb der strategischen \nKooperation, etwa im Konjunkturpaket II oder im Hoch-\nschulpakt, werden wir derzeit an der Kulturhoheit der \nL\u00e4nder nicht r\u00fctteln. Nur auf der Ebene des Freistaates \nk\u00f6nnen wir am besten entscheiden, welche Rahmenbe-\ndingungen unsere Hochschuleinrichtungen ben\u00f6tigen, um \nsich frei entfalten, wachsen und flexibel weiterentwickeln \nzu k\u00f6nnen. \n\nAuch die SPD, Frau Dr. Stange, geht offensichtlich davon \naus. Ich zitiere aus dem Leitantrag zu Ihrem letzten \nBundesparteitag: \u201eDie bestehende Bildungshoheit ist und \nbleibt Kern der Eigenstaatlichkeit der Bundesl\u00e4nder. Dazu \nbekennen wir uns ausdr\u00fccklich. Wir sprechen uns f\u00fcr \neinen neuen Grundgesetzartikel 104c aus, in dem dauer-\nhafte Finanzhilfen des Bundes f\u00fcr Bildung erm\u00f6glicht \nwerden, ohne die Bildungshoheit der L\u00e4nder einzuschr\u00e4n-\nken.\u201c \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: 104 steht drin!) \n\nDar\u00fcber kann man reden, aber warum daf\u00fcr, Frau \nDr. Stange, das bestehende Kooperationsverbot in der \nVerfassung jetzt vorschnell aufgehoben und damit f\u00f6dera-\nles Tafelsilber verschleudert werden soll, kann ich nicht \nverstehen. Warten wir doch das Ergebnis der Gespr\u00e4che \nund das Angebot des Bundes erst einmal ab. Eine \u00c4nde-\nrung des Grundgesetzes kann am Ende eines solchen \nProzesses vielleicht durchaus stehen, f\u00fcr den Hochschul-\nbereich geh\u00f6rt es jedenfalls nicht an den Anfang. \n\nNoch ein Aspekt zu Ihrem etwas widerspr\u00fcchlichen \nAntrag. Die in Ihrem Antrag, Frau Dr. Stange, genannte \nStudie der Ebert-Stiftung zeigt eben keine negative \nAuswirkung des Kooperationsverbots. Entgegen Ihren \nBehauptungen ist der Anteil des Bundes an der Bildungs-\nfinanzierung nach der F\u00f6deralismusreform zwischen 2005 \nund 2008 signifikant gestiegen, die Mehrausgaben im \nSchulbereich genauso wie im Hochschulbereich. Die \nStudie der Ebert-Stiftung kommt zu dem Ergebnis \u2013 ich \nzitiere \u2013, \u201e... dass der Bund eher zwischen den Jahren \n2000 und 2005 unter Rot-Gr\u00fcn an Bedeutung f\u00fcr die \nstaatliche Bildungsfinanzierung in Deutschland verloren \nhat als in den nachfolgenden Jahren, in die auch die \nF\u00f6deralismusreform f\u00e4llt. Stattdessen muss f\u00fcr die zweite \nH\u00e4lfte des vergangenen Jahrzehnts konstatiert werden, \ndass der Bund in der Bildungsfinanzierung trotz Koopera-\ntionsverbot nach 2005 wieder deutlich an Bedeutung \ngewonnen hat.\u201c \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Allen Beteiligten ist \nklar, dass unsere Exzellenzstrukturen verstetigt werden \nm\u00fcssen, um Erreichtes nicht zu gef\u00e4hrden. \u00dcber mehr \nKooperation zwischen Bund und L\u00e4ndern kann man \nreden. Dies sollte im Ausgangspunkt aber nur unter \nWahrung der L\u00e4nderhoheit geschehen. Ihre Antr\u00e4ge \nwerden wir daher ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die Fraktion \nDIE LINKE, ob noch Redebedarf besteht. \u2013 Herr Abg. \nProf. Besier, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Inzwischen haben alle \nBeteiligten einsehen m\u00fcssen, dass bei der neuen Kompe-\ntenzverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern Fehler pas-\nsiert sind, die wir korrigieren m\u00fcssen. \n\nIm Vergleich zu der bis 2005 geltenden Praxis des koope-\nrativen F\u00f6deralismus von Bund und L\u00e4ndern wurde eine \nVerlagerung der Entscheidungskompetenz auf die L\u00e4nder \nvereinbart. Die Gemeinschaftsaufgaben Hochschulbau \nund Bildungsplanung wurden abgeschafft, allerdings kann \nder Bund im Umfang von circa 30 % der bisherigen \nGemeinschaftsaufgaben im Rahmen der sogenannten \nExzellenzcluster Forschungsbauten an Hochschulen und \ndie Anschaffung von Gro\u00dfger\u00e4ten f\u00f6rdern. \n\nZum Ausgleich der finanziellen Mehrbelastung muss der \nBund den L\u00e4ndern die f\u00fcr den Hochschulbau vorgesehe-\n\n 4189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nnen Finanzanteile zur Verf\u00fcgung stellen, und zwar bis \n2013 zweckgebunden. Die Rahmengesetzgebung des \nBundes im Bereich der Hochschulpolitik entfiel. S\u00e4mtli-\nche Regelungsbereiche der Hochschulpolitik geh\u00f6ren in \ndie konkurrierende Gesetzgebung der L\u00e4nder, mit Aus-\nnahme von Hochschulzugang und Hochschulabschl\u00fcssen. \nAuch mit Blick auf den Hochschulzugang muss man \ndeutlich unterstreichen: formal. Herr Kollege Macken-\nroth, es ist sehr viel leichter, in Schleswig-Holstein ein \ngutes Abitur zu machen als in Dresden. Insofern ist der \nHochschulzugang durchaus nur formal gleichwertig. Eine \ngewisse Aufweichung des Kooperationsverbots \u2013 \u2013 \n\n(Geert Mackenroth, CDU,  \nzeigt mit dem Finger auf seine Person.) \n\n\u2013 Nicht, dass Sie denken, es ginge jetzt nur um Schles-\nwig-Holstein oder gar um Sie, Herr Mackenroth. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nSie m\u00fcssen sich nicht entschuldigen!) \n\nNein, nein, Sie haben sich \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 In Hamburg ist es dasselbe, und nicht erst, seitdem die \nSozialdemokraten dort die absolute Mehrheit haben. \n\nEine gewisse Aufweichung des Kooperationsverbots ist \ndadurch gegeben \u2013 hier sehen wir, dass man das offenbar \nnicht zu Ende gedacht hat \u2013, dass Kooperationen auch auf \ndem Gebiet der Lehre erm\u00f6glicht wurden. In Artikel 91b \nhei\u00dft es: \u201eBund und L\u00e4nder k\u00f6nnen aufgrund von Verein-\nbarungen zusammenwirken bei der F\u00f6rderung von \u00fcber-\nregional bedeutsamen Vorhaben der Wissenschaft und \nForschung an Hochschulen.\u201c \n\nWas ist nun passiert? Die L\u00e4nder nutzten ihre neuen \nKompetenzen vor allen Dingen im Bereich der Besol-\ndung, indem sie vom Bundesbesoldungsgesetz abwichen. \nDas Bundesverfassungsgericht hat inzwischen festgestellt, \ndass hier und da das Alimentationsprinzip verletzt wurde. \nDar\u00fcber werden wir hier sicherlich noch zu sprechen \nhaben. \n\nDas Wegberufungsverbot innerhalb von drei Jahren wurde \nvon einigen L\u00e4ndern aufgek\u00fcndigt. Vor allem die finanz-\nstarken L\u00e4nder, zu denen Sachsen bekanntlich nicht \ngeh\u00f6rt, nutzten ihre M\u00f6glichkeiten, um im Wettbewerb \num die besten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler \ndie finanzschw\u00e4cheren L\u00e4nder auszustechen. Das ist ein \nProblem, dem wir uns stellen m\u00fcssen, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren. Wir haben im Schulbereich \u2013 \ndazu m\u00f6chte ich aber jetzt keine weiteren Ausf\u00fchrungen \nmachen \u2013 ein \u00e4hnliches Problem. \n\nWenn es uns nicht gelingt, dieselben Geh\u00e4lter wie die \nwohlhabenden L\u00e4nder zu zahlen \u2013 ich nenne vor allem \nBaden-W\u00fcrttemberg \u2013, dann werden wir auch nicht so \nhoch qualifizierte Hochschullehrer wie in Baden-\nW\u00fcrttemberg haben k\u00f6nnen. \n\nHerr Colditz, Sie haben recht, Geld ist nicht alles, aber es \nspielt eben doch eine entscheidende Rolle in diesem \n\nBereich. Menschen sind nun einmal so. Sie ziehen dann \nweg aus Dresden. Sie wechseln eben nach T\u00fcbingen oder \nHeidelberg, wenn sie dort deutlich mehr geboten bekom-\nmen. Im Schulbereich \u2013 Sie wissen das \u2013 hat es, wie \nschon erw\u00e4hnt, eine \u00e4hnliche Entwicklung gegeben. \n\nAuch die Hochschulpakte und Exzellenzinitiativen sowie \nneuerdings die Idee von Bundesuniversit\u00e4ten laufen im \nGrunde genommen dem Gedanken des Kooperationsver-\nbots ebenfalls zuwider. Es gibt eine ganze Reihe von \nMa\u00dfnahmen, die deutlich machen, dass man durch die \nHintert\u00fcr das Kooperationsverbot unterlaufen will. Den-\nnoch bedarf es im Hochschulbereich dringend zus\u00e4tzli-\ncher Investitionen, die \u00e4rmere L\u00e4nder ohne Bundeshilfen \nnicht gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nzumal ihnen die sogenannte Schuldenbremse klare \nSchranken setzt \u2013 das ist bereits gesagt worden \u2013 und sich \nauch als Investitionsbremse erweist. Der Bund ist im \nHinblick auf seine gesamtstaatliche Verantwortung \ngefordert, Bundesmittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. Bil-\ndung, Wissenschaft und Forschung sind als investive \nAufgaben zu behandeln, ihr Charakter als Zukunftsinves-\ntition muss deutlicher werden. \n\nEs ist doch schwierig, wenn wir immer wieder lesen \nm\u00fcssen \u2013 ich will nicht schon wieder auf die OECD oder \njetzt den Sozialbericht f\u00fcr Deutschland eingehen \u2013, dass \nes sehr wohl darauf ankommt, aus welchen Familien die \nKinder und jungen Auszubildenden kommen. Das kann \ndoch nicht so bleiben. Das k\u00f6nnen wir uns in der Bundes-\nrepublik Deutschland nicht leisten. Hier muss so etwas \nwie Chancengleichheit hergestellt werden. Dazu sind \nInvestitionen seitens des Bundes n\u00f6tig. \n\nDie M\u00f6glichkeiten des Bundes, Finanzhilfen f\u00fcr Investiti-\nonen der L\u00e4nder zu gew\u00e4hren, m\u00fcssen ausgeweitet \nwerden. Sie d\u00fcrfen nicht auf den Fall von Naturkatastro-\nphen und au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notsituationen beschr\u00e4nkt \nbleiben. Dies bedeutet keinesfalls, dass die Kompetenz \nder L\u00e4nder im Bildungs- und Wissenschaftsbereich \ndadurch eingeengt werden muss, sondern dass die koope-\nrativen Strukturen, also die Zusammenarbeit zwischen \nBund und L\u00e4ndern auf diesen Feldern, wieder gest\u00e4rkt \nwerden m\u00fcssen \u2013 ein Umstand, der auch \u2013 das scheint mir \nebenso wichtig \u2013 die Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4lt-\nnisse im Bereich von Bildung und Wissenschaft in den \nverschiedenen Bundesl\u00e4ndern ausbalancieren k\u00f6nnte. \n\nEs kann doch nicht sein, dass es nach dem Zufallsprinzip \ngeht und es ausschlaggebend ist, ob man nun in der N\u00e4he \neiner hoch qualifizierten Universit\u00e4t lebt oder nicht. \nAufgrund eingeschr\u00e4nkter Mittel ist es nicht immer \nm\u00f6glich, dass Studierende 500 Kilometer entfernt studie-\nren. Das alles muss doch bedacht werden. \n\nVor dem geschilderten Hintergrund m\u00fcssen wir diesen \nKomplex noch einmal \u00fcberdenken, ganz im Sinne dessen, \nwas die SPD-Fraktion und die Fraktion GR\u00dcNE uns hier \nvorgelegt haben. Meine Kollegin Cornelia Falken hat es \nbereits gesagt: Wir werden diese Antr\u00e4ge unterst\u00fctzen. \n\n 4190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die SPD-\nFraktion, ob noch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das kann \nich nicht feststellen. Die NPD? \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Weitere Wortmeldungen \nliegen mir nicht vor. Ich frage die Staatsregierung, ob das \nWort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister \nProf. Dr. W\u00f6ller, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nicht \nerst seit der Ausrufung der Bildungsrepublik Deutschland \ndurch unsere Kanzlerin ist klar, dass das Thema Bildung \nvon entscheidender Bedeutung ist \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist doch alles Quatsch! \nNiemals war die Bildung so schlecht wie heute! \u2013 \n\nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \nDas mag bei Ihnen zutreffen!) \n\nsowohl f\u00fcr das Wohlergehen des Einzelnen als auch f\u00fcr \nden Wohlstand unseres Landes und damit der gesamten \nGesellschaft. \n\nDie Bildungspolitik \u2013 nicht nur die s\u00e4chsische Bildungs-\npolitik \u2013 steht vor wichtigen und schwierigen Aufgaben. \nDer demografische Wandel muss bew\u00e4ltigt, die Unter-\nrichtsversorgung sichergestellt, die Lehrerausbildung \nqualitativ weiterentwickelt und die Zahl der Schulabbre-\ncher gesenkt werden. Dies sei nur beispielhaft genannt. \n\nUm diese Aufgaben bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen \nVerantwortlichkeiten und Zust\u00e4ndigkeiten klar definiert \nund abgegrenzt sein. Daher ist es gut, dass Bildungspoli-\ntik vor allem L\u00e4ndersache ist. Die F\u00f6deralismusreform \nvon 2006 war ja streng genommen keine echte Reform, da \nsich der Bund auch vorher nicht an der Grundfinanzierung \nder Bildung beteiligt, sondern nur projektbezogen gef\u00f6r-\ndert hat. Aber im Rahmen ihrer Beschl\u00fcsse ist die Eintei-\nlung der Verantwortlichkeiten gest\u00e4rkt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Nicht, dass Sie mich missver-\nstehen: Als \u00fcberzeugter Bildungsf\u00f6deralist ist Bildungs-\nf\u00f6deralismus f\u00fcr mich kein Selbstzweck. Er dient einem \nZweck, n\u00e4mlich die bestm\u00f6gliche Qualit\u00e4t im Rahmen \neines Wettbewerbes hervorzubringen und damit die \nQualit\u00e4t der Bildung entscheidend zu verbessern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBundesweit einheitliche Schulen w\u00fcrden unsere Eigen-\nverantwortung aush\u00f6hlen, die Rahmenbedingungen und \nEntwicklungen in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern missach-\nten und den Wettbewerb um Qualit\u00e4t zunichte machen. \nIch wundere mich schon \u00fcber T\u00f6ne in diesem Hohen \nHaus, die gegen den Bildungsf\u00f6deralismus reden. Es steht \nnicht mehr und nicht weniger auf dem Spiel als die \nEigenst\u00e4ndigkeit und die Eigenstaatlichkeit der L\u00e4nder. \nMeine Damen und Herren, wor\u00fcber wollen wir dann im \n\nKern noch diskutieren und debattieren und vor allem f\u00fcr \nunser Land entscheiden, wenn nicht in einer der entschei-\ndenden Kernaufgaben, n\u00e4mlich der Bildungspolitik der \nL\u00e4nder? \n\nAber \u2013 auch das will ich sagen \u2013 Bildungsf\u00f6deralismus \nhei\u00dft nicht, die Kooperation zwischen Bund und L\u00e4ndern \nauszuschlie\u00dfen, im Gegenteil. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen \nBund und L\u00e4nder kooperieren. Man kann und muss klare \nVerantwortlichkeiten benennen und zusammenarbeiten. \nWir haben bereits im Rahmen des Grundgesetzes M\u00f6g-\nlichkeiten und Bereiche der Zusammenarbeit, und diese \ngilt es auszusch\u00f6pfen. \n\nIch pers\u00f6nlich habe den Eindruck, dass wir noch nicht \nann\u00e4hernd an die Grenzen der M\u00f6glichkeiten der Koope-\nration gegangen sind. Lassen Sie es uns doch gemeinsam \nversuchen und ausprobieren. Bislang bin ich dabei nicht \nan die Grenzen gesto\u00dfen. Bund und L\u00e4nder wirken bereits \njetzt in verschiedenen Bereichen zusammen: in der \nfr\u00fchkindlichen Bildung, beim \u00dcbergang von Schule zu \nBeruf, in der beruflichen Bildung und in der Weiterbil-\ndung. Dort existiert bereits eine sehr erfolgreiche Koope-\nration zum Nutzen und zum Wohle der Bildung in unse-\nrem gesamten Land, nicht nur in Sachsen. \n\nAuch die von Sachsen vorgeschlagene Exzellenzinitiative \nLehrerbildung wurde von Frau Bundesministerin Annette \nSchavan bereits aufgegriffen. Ich bin sehr dankbar, dass \nwir von Sachsen aus einen Impuls leisten k\u00f6nnen; denn \nGrundlagen f\u00fcr die Zukunft Deutschlands werden nicht \nnur in den Forschungslabors und Universit\u00e4ten geschaf-\nfen, sondern dies beginnt im Klassenzimmer. Wir m\u00fcssen \ngemeinsam daf\u00fcr Sorge tragen, dass wir die besten \nLehrerinnen und Lehrer nicht nur in den Klassenzimmern \nhaben, sondern wir m\u00fcssen sie auch an den Universit\u00e4ten \nausbilden. Deshalb m\u00fcssen wir mehr tun als in der Ver-\ngangenheit, und zwar gemeinsam mit den Universit\u00e4ten \nund der Wissenschaft. Das ist eine der entscheidenden \nZukunftsaufgaben in unserem Land, die wir jetzt angehen \nwollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nDr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \nW\u00f6ller, das war ein interessanter Einwurf. K\u00f6nnten Sie \ndas ein wenig n\u00e4her erl\u00e4utern, wie Frau Schavan als \nBundesbildungsministerin bei der Ausbildung der Lehre-\nrinnen und Lehrer unterst\u00fctzend wirken kann; denn \nArtikel 91b schlie\u00dft, soweit ich wei\u00df, die Unterst\u00fctzung \nder Lehre aus? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Wir haben einen nicht allzu langen, aber intensi-\n\n 4191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nven Diskussionsprozess hinter uns. \u00dcbrigens bin ich sehr \ndankbar, dass die Wertsch\u00e4tzung und Anerkennung des \nLehrerberufes und des Erzieherberufes \u00fcberhaupt einmal \nin den Blickpunkt der \u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt ist. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDas war in der Vergangenheit nicht so. Gerade Vertreter \nIhrer Partei haben nicht dazu beigetragen, den Lehrerbe-\nruf besonders attraktiv zu machen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir diskutieren das, und ich h\u00f6re jetzt Zustimmung. Die \nAufgabe wird gemeinsam darin bestehen, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \nFrage beantworten!) \n\nin den n\u00e4chsten Jahren daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass wir das \numsetzen k\u00f6nnen. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass es mit \nden bisherigen Instrumenten im Rahmen der grundgesetz-\nlich abgesteckten M\u00f6glichkeiten erreichbar sein wird, bei \nder Lehrerausbildung gemeinsam mehr zu tun und damit \nder gesamtstaatlichen Verantwortung von Bund und \nL\u00e4ndern auch in diesem Bereich Rechnung zu tragen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas war Blabla und nicht die Frage!) \n\n\u2013 Herr Lichdi, beruhigen Sie sich doch! Sie sehen ja, dass \nwir in k\u00fcrzester Zeit entsprechende Fortschritte gemacht \nhaben. Aber die Lehrerausbildung ist nicht der einzige \nBereich, in dem so etwas m\u00f6glich ist. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nur Blabla, Blabla!) \n\nIch bringe Ihnen gern ein Beispiel. Au\u00dferdem bereiten \nBund und L\u00e4nder derzeit eine gemeinsame Initiative zur \nSprachf\u00f6rderung, Sprachdiagnostik und Lesef\u00f6rderung \nvon der Kita bis zur Sekundarstufe I vor. Das sind ganz \nkonkrete Beispiele, bei denen die Kooperation funktio-\nniert. Sie funktioniert auch ohne eine Grundgesetz\u00e4nde-\nrung sehr gut. \n\nAuch andere Modelle sind im Gespr\u00e4ch. Sie wissen, dass \nich mich in diesem Zusammenhang f\u00fcr gemeinsame \nPr\u00fcfungsaufgaben f\u00fcr die Abiturpr\u00fcfung in Deutsch und \nMathematik und f\u00fcr gemeinsame Pr\u00fcfungen beim Haupt-\nschul- und Realschulabschluss starkmache. Selbstver-\nst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir die Sorgen und W\u00fcnsche der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger nach mehr Gemeinsamkeit und Mobili-\nt\u00e4t ernst nehmen. Gerade deshalb bin ich daf\u00fcr, den \nBildungsf\u00f6deralismus weiter zu entwickeln, und zwar \nverantwortungsvoll. \n\nEs ist doch extrem unwahrscheinlich, dass es, wie bei den \nbehandelten Antr\u00e4gen gefordert, zu dauerhaften Finanz-\nhilfen des Bundes f\u00fcr Bildung kommt, ohne dass der \nBund inhaltlich Einfluss nimmt oder es zumindest ver-\nsucht. Darauf haben meine Vorredner \u2013 Kollege Bl\u00e4sner \nund Kollege Colditz \u2013 zu Recht hingewiesen. Ich halte es \nf\u00fcr gef\u00e4hrlich, diese klaren Zust\u00e4ndigkeiten aufzuwei-\nchen. \n\nMeine Damen und Herren! Beim Wunsch nach der \n\u00c4nderung des Grundgesetzes geht es wohl kaum darum, \nGrundlagen f\u00fcr eine bessere Schulpolitik zu schaffen. \nGute Bildungspolitik kann auf Landesebene gemacht \nwerden. Es geht vielmehr darum, Einfluss zu nehmen, \nzumal Bildung aus den bekannten Gr\u00fcnden ein besonders \nwichtiges Thema ist. Hinzu kommt: Lehrer, Eltern und \nSch\u00fcler haben kein Interesse an Zust\u00e4ndigkeitsdebatten, \nsondern wollen Qualit\u00e4t. Diese Qualit\u00e4t ist in Sachsen \nsehr hoch, und ich m\u00f6chte, dass das so bleibt. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Wir kommen nun zu den Schlussworten. \nZun\u00e4chst spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Dr. \nStange; bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Aussprache war insofern sehr \ninteressant, da die Unkenntnis \u00fcber den tats\u00e4chlichen Text \ndes Grundgesetzes bei einigen Rednern sehr deutlich zu \nsp\u00fcren gewesen ist \u2013 um es vorsichtig auszudr\u00fccken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrter Herr Mackenroth, um es kurz anzurei\u00dfen: \nDie Hochschulen haben gerade hier in dieser Debatte \nrelativ wenig zu suchen; denn sie sind \u00fcber den Arti-\nkel 91b gut abgesichert. Den haben Sie und den hat Gott \nsei Dank auch Sachsen der SPD-Bundestagsfraktion zu \nverdanken, die es gerade noch im letzten Moment ge-\nschafft hat, den Artikel 91b so zu gestalten, dass wir heute \neinen Hochschulpakt haben und dass wir nach wie vor die \nGro\u00dfger\u00e4teforschung mit Bundesmitteln finanzieren \nk\u00f6nnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie sind Helden!) \n\nDas k\u00f6nnten wir n\u00e4mlich selber nicht. \u2013 So viel zu unse-\nrer s\u00e4chsischen St\u00e4rke. \n\nMeine Damen und Herren! An Widerspr\u00fcchlichkeit waren \ndie Beitr\u00e4ge kaum zu \u00fcbertreffen. Ich mache das am \nBeitrag von Herrn Mackenroth deutlich. Offenbar scheint \nman immer noch zwischen den Zeilen zu lesen. Der Text \nunseres Antrages ist sehr kurz, sehr klar und f\u00fcr Juristen, \ndenke ich, sehr gut zu verstehen. Dort steht eindeutig drin, \ndass der Artikel 104c eingef\u00fchrt werden soll, also keine \ninhaltliche \u00c4nderung am Artikel 91b und damit keine \n\u00dcbertragung der Hochschulkompetenzen, wie wir sie \nheute zwischen Bund und L\u00e4ndern weitgehend geregelt \nhaben, auf die Schulen. \n\nEs geht auch nicht darum, die L\u00e4nderkompetenz auszu-\nh\u00f6hlen, sondern es steht da: ohne die Bildungshoheit der \nL\u00e4nder einzuschr\u00e4nken. Das hei\u00dft mit 16-facher Zustim-\nmung. Ein Staatsvertrag ist \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich auf \nder Grundlage des derzeitigen Grundgesetzes, was den \nSchulbereich anbelangt. Da m\u00fcssten Sie n\u00e4mlich im \nArtikel 91b eine \u00d6ffnung haben, Herr Minister. \n\n 4192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nMeine Damen und Herren! Den Kern der Debatte w\u00fcrde \nich gern mit dem Finanzminister f\u00fchren; er ist leider \ngerade nicht anwesend. Denn im Kern der Debatte \u2013 das \nhaben wir bei CDU und FDP herausgeh\u00f6rt \u2013 geht es \ndarum: Wie wollen wir die zwei Umsatzsteuerpunkte \nhaben, die der Bund an die L\u00e4nder im Gie\u00dfkannenverfah-\nren verstreuen soll? Sie wissen selbst ganz genau \u2013 das \nm\u00fcssen Sie nur mit Ihren Finanzpolitikern diskutieren \u2013, \ndass die nicht an Bildung gebunden werden k\u00f6nnen, \nsondern im Gesamthaushalt verschwinden, so wie auch \nandere Mittel des Bundes \u2013 ich erinnere an unsere Kita-\nFinanzierung, die Betriebskosten betreffend \u2013 derzeit im \nGesamthaushalt verschwinden und nicht f\u00fcr Bildung \neingesetzt werden. \n\nDeshalb haben sich unsere SPD-Bildungsminister, unter \nanderem Frau Kraft, die sehr wohl in Anbetracht der \nFinanzsituation von Nordrhein-Westfalen Bildung selbst \nfinanzieren kann, entschieden, die Gemeinsamkeiten \nzwischen Bund und L\u00e4ndern st\u00e4rker nach vorn zu r\u00fccken \nund sie damit auch in einen neuen Artikel 104c zu gie\u00dfen. \n\nIch bitte darum, Herr Mackenroth, dass Sie Ihrer Ank\u00fcn-\ndigung, dass Sie dem \u00a7 104c zustimmen k\u00f6nnten, jetzt bei \nunserem Antrag auch Wahrheit folgen lassen und diesem \nAntrag tats\u00e4chlich Ihre Zustimmung erteilen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, Sie \nh\u00e4tten noch 2 Minuten Redezeit gehabt? \u2013 Okay. Das \nSchlusswort bei mehreren Antr\u00e4gen bitte 5 Minuten. Frau \nGiegengack, bitte, f\u00fcr Ihren Antrag. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir kooperieren in \nTeilen im Bereich Hochschulen; wir kooperieren in der \nWeiterbildung; wir kooperieren in Teilen der beruflichen \nBildung; wir kooperieren im Bereich der fr\u00fchkindlichen \nBildung \u2013 und Sie versuchen uns hier einzureden, dass \neine Kooperation im Bereich Schule den F\u00f6deralismus in \nDeutschland infrage stellt. Das ist ein absoluter Popanz \nund Sie werden sich im Bundesrat damit l\u00e4cherlich \nmachen; denn es werden Initiativen eingebracht werden, \ndie das Kooperationsverbot lockern wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch glaube, Kollegen von Ihnen in der CDU in anderen \nBundesl\u00e4ndern sind einfach mehr auf der H\u00f6he der Zeit, \nsind schon einen Schritt weiter. Ich zitiere hier David \nJames McAllister, den Ministerpr\u00e4sidenten von Nieder-\nsachsen, aus einem Interview im \u201eSpiegel\u201c vom \n19.09.2011: \u201eWir haben \u00fcber 20 verschiedene Namen \nallein f\u00fcr allgemeinbildende Schulen in Deutschland. Das \ngeht so nicht. Mit der f\u00f6deralen Bildungsvielfalt haben \nwir es \u00fcbertrieben. Sie darf nicht zum Mobilit\u00e4tshindernis \nwerden. Wir brauchen noch weitergehende, l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifende Vereinbarungen \u00fcber gemeinsame Ziele, die \nKontrolle der Ergebnisse und die Vergleichbarkeit der \nAbschl\u00fcsse. Eines ist klar:\u201c \u2013 dem stimme ich auch zu \u2013 \n\u201eEine Bundesschulbeh\u00f6rde, die alle Schulen in Deutsch-\nland steuert, w\u00fcrde nicht funktionieren.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n\u201eAber wir sollten die Erfahrungen, die wir mit dem \nKooperationsverbot gemacht haben, ergebnisoffen aus-\nwerten. Aus unserer nieders\u00e4chsischen Sicht sind die \nRegelungen zu starr. Das haben wir etwa gesehen, als die \nKonjunkturpaktmittel in den Schulen nicht wie geplant \neingesetzt werden konnten.\u201c \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung, zun\u00e4chst \u00fcber die \nDrucksache 5/7081, Antrag der Fraktion der SPD. Wer \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \nStimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforder-\nliche Mehrheit gefunden. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Drucksache 5/3941, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ab. Ich bitte um \ndie Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat auch dieser \nAntrag nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. Die \nDrucksache ist damit nicht beschlossen und der Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nMehr M\u00e4nner f\u00fcr den Erzieherberuf in Sachsen gewinnen \nDrucksache 5/6983, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen nehmen in folgender Reihenfolge Stel-\nlung: CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und \ndie Staatsregierung, wenn sie dies w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\nche. F\u00fcr die Fraktion der CDU Frau Abg. Nicolaus. Frau \nNicolaus, Sie haben das Wort. \n\n 4193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, M\u00e4nner sind \ngut, M\u00e4nner sind wertvoll f\u00fcr die Gesellschaft, sie berei-\nchern die Gesellschaft. \n\n(Starker Beifall und Heiterkeit bei der CDU,  \nder FDP, des Abg. Mario Pecher, SPD,  \n\nsowie bei der Staatsregierung) \n\nDas kann ich nat\u00fcrlich hier gut und gern sagen. Als \nMutter von zwei S\u00f6hnen ist es mir wichtig, das vorweg \nauszusprechen. \n\n(Zuruf von der CDU: Kerstin,  \nwas willst du trinken? \u2013 Weitere Zurufe) \n\nWer h\u00e4tte es gedacht, dass Gleichstellung keine Einbahn-\nstra\u00dfe ist? Ansonsten streiten wir als Frauen ja f\u00fcr die \nGleichstellung f\u00fcr uns gegen\u00fcber den M\u00e4nnern. Nein, wir \nsollten nat\u00fcrlich auch daf\u00fcr streiten, dass die M\u00e4nner den \nFrauen gleichgestellt werden. Das halte ich f\u00fcr einen sehr \nwichtigen Aspekt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP \nsowie Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Jawohl, wunderbar! \n\nWir sprechen hier und heute \u00fcber einen wundersch\u00f6nen \nBeruf: Erzieher \u2013 ob weiblich oder m\u00e4nnlich. Das ist eine \nHerausforderung, eine Berufung und eine riesengro\u00dfe \nVerantwortung. An dieser Stelle m\u00f6chte ich all denjenigen \ndanken, die sich dieser Aufgabe gestellt haben \u2013 ob \nm\u00e4nnlich oder weiblich. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDie Bildung in Kindertagesst\u00e4tten ist eine gesamtgesell-\nschaftliche Aufgabe. Die Einrichtungen sollen die gesell-\nschaftlichen Str\u00f6mungen widerspiegeln, die Kinder zur \nSelbstst\u00e4ndigkeit erziehen, zu Verantwortungsbewusstsein \nsowie zu Toleranz und Akzeptanz gegen\u00fcber anderen \nMenschen \u2013 nat\u00fcrlich gemeinsam mit den Eltern. Aber \ndiese verantwortungsvolle Aufgabe der Bildung, Erzie-\nhung und Betreuung erf\u00fcllen Menschen \u2013 die Erzieher in \nden Einrichtungen, ob weiblich oder m\u00e4nnlich. \n\nIn der Gesellschaft war es bis vor Kurzem noch immer \nzuvorderst die Aufgabe der Frau, die Erziehung in der \nFamilie wahrzunehmen. Dieses Bild \u00e4ndert sich aber \nzunehmend. Kinder brauchen Vorbilder \u2013 weibliche, aber \nnat\u00fcrlich auch m\u00e4nnliche. Denken wir an das Heer der \nalleinerziehenden M\u00fctter und V\u00e4ter. Ich will nicht auf die \n53 % abheben, in die die Kinder hineingeboren werden: \nbei Geburt alleinerziehende Ein-Eltern-Familien; das sind \noftmals auch tr\u00fcgerische Erscheinungen. Wir haben auch \nScheidungskinder, und diese Kinder brauchen diese \nVorbildfunktionen. \n\nEs gibt aber auch ganz andere Str\u00f6mungen. Denken wir \nan das Bundeselterngeld. Wer h\u00e4tte es gedacht, dass so \nviele M\u00e4nner dieses Angebot wahrnehmen? Es ist f\u00fcr \nmich ein sehr positives Signal, dass viele der M\u00e4nner, der \nV\u00e4ter sagen: Jawohl, wir wollen auch diese Situation \n\nwahrnehmen, wir wollen gemeinsam mit dem Kind allein \nZeit verbringen. Daf\u00fcr, dass dieses Umdenken innerhalb \nder Gesellschaft vonstatten gegangen ist, m\u00f6chte ich mich \nauch herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir sprechen nat\u00fcrlich auch zuk\u00fcnftig \u00fcber Fachkr\u00e4fte-\nmangel und dar\u00fcber, dass Frauen in technische Berufe, \nnaturwissenschaftliche Berufe gezogen werden und ihre \nAusbildung dort wahrnehmen sollen. \n\nUmgekehrt wollen wir aber auch, dass M\u00e4nner dement-\nsprechende Berufe in der Bildung, Erziehung und im \nPflegerischen wahrnehmen. \n\nNun gibt es in diesem Bereich schon viele Initiativen. Ich \nwill eine ansprechen, die heute sicher noch \u00f6fter Thema \nsein wird: das Bundesmodellprojekt, an dem wir uns als \nFreistaat Sachsen beteiligen. Die Parit\u00e4t hat es wahrge-\nnommen und nimmt jetzt \u00fcber die Volkssolidarit\u00e4t im \nErzgebirge eine zentrale Funktion zur Vernetzung zu \nanderen Kindertagesst\u00e4tten wahr. Das ist eine tolle Initia-\ntive, die wir weiter begleiten wollen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n\u2013 Jawohl, das ist einen Beifall wert. \u2013 Es gibt eine konsti-\ntuierende Sitzung des Beirates, in dem schon das Kultus-\nministerium, der Landesjugendhilfeausschuss und viele \nandere Vertreter mitwirken. Das ist ein Anfang f\u00fcr uns, \ndas wissen wir. Ich will einmal die Gedankensplitter \nvorlesen, die dieser Beirat niedergeschrieben hat: \n\nErstens. F\u00fcr M\u00e4nner in Kitas einsetzen; das hei\u00dft, wir \nsetzen uns ein daf\u00fcr, dass ein breiter gesellschaftlicher \nDiskurs mit mehr Vielfalt, Offenheit und Toleranz in der \nfr\u00fchen Bildung mit vielen Beteiligten gef\u00fchrt wird. \n\nZweitens. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, attraktiven und \nwandlungsf\u00e4higen Erzieherbedarf und die Erh\u00f6hung der \np\u00e4dagogischen Qualit\u00e4t in der Ausbildung als Basis f\u00fcr \nmehr Interesse bei jungen M\u00e4nnern zu wecken. \n\nDrittens. Wir setzen uns f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00dfe Bildungs- und \nAufstiegswege ein, damit M\u00e4nner den Berufsabschluss als \nErzieher auch \u2013 das ist besonders wichtig \u2013 als Querein-\nsteiger im zweiten oder dritten Qualifizierungsweg \nerreichen k\u00f6nnen. \n\nViertens. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass M\u00e4nner den Beruf \ndes Erziehers frei und ohne pauschalierte Zuschreibung \nausf\u00fchren k\u00f6nnen, und f\u00fcr einen personellen institutiona-\nlisierten Umgang mit Generalverdacht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich w\u00fcrde erst noch die f\u00fcnfte \nPosition vorlesen; dann komme ich gern auf Ihre Zwi-\nschenfrage zur\u00fcck. \n\nF\u00fcnftens. M\u00e4nner in Kitas hereinholen, st\u00e4rken, halten \u2013 \ndas bedeutet f\u00fcr uns, die erschwerten Bedingungen f\u00fcr \nM\u00e4nner in Kitas anzuerkennen und aufzugreifen. \n\n 4194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nDas sind die f\u00fcnf Gedankensplitter, die Visionen dieses \nBeirats. \n\nJetzt komme ich gern auf die Zwischenfrage zur\u00fcck. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte die Zwischenfra-\nge, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Danke. \u2013 Ist Ihnen \nbekannt, dass eine Studie, erstellt im Jahr 2009 von der \nKatholischen Hochschule f\u00fcr Sozialwesen im Auftrag des \nBundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und \nJugend, zu dem Schluss kommt, die geringe Entlohnung \nund die mangelnde Wertsch\u00e4tzung des Erzieherberufs \nseien zentrale Faktoren f\u00fcr den geringen Anteil m\u00e4nnli-\ncher Fachkr\u00e4fte in Kitas? Was sind Ihre Antworten als \nCDU/FDP-Koalition auf genau dieses Problem bei der \nGewinnung von m\u00e4nnlichen Erziehern? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Wenn Sie mich nicht gefragt \nh\u00e4tten, w\u00e4re ich sofort von allein darauf gekommen. Sie \nsehen: Es gibt durchaus Parallelit\u00e4ten. \n\nMir geht es an dieser Stelle um folgende Frage: Wie \nkomme ich \u00fcberhaupt zu einer Erzieherausbildung? Das \nist doch auch Ausgangspunkt Ihrer Frage gewesen. \n\nIch will ein paar Wege beschreiben. Nachdem ich einen \nganz normalen Realschulabschluss erworben habe, muss \nich eine \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 \u201erichtige Ausbildung\u201c \nabsolvieren. Ich kann B\u00e4cker oder Fleischer, aber auch \nSozialassistent werden. Erst nach dieser Ausbildung kann \nich die dreij\u00e4hrige Ausbildung als Erzieher beginnen. Also \nbrauche ich f\u00fcnf, manchmal auch sechs Jahre, um \u00fcber-\nhaupt einen Abschluss zu erhalten. Das ist die erste \nH\u00fcrde. Ich will nicht sagen, dass das nur f\u00fcr M\u00e4nner eine \nH\u00fcrde sei \u2013 sicherlich ist sie das auch f\u00fcr Frauen \u2013, aber \nf\u00fcr M\u00e4nner ist sie es im Besonderen. Da muss man \nehrlich sein: M\u00e4nner wollen meistens schneller als Frauen \nVerantwortung f\u00fcr eine ganze Familie \u00fcbernehmen. Dann \nallerdings ist der beschriebene Weg zu lang. \n\nEs wird nicht besser, wenn ich erst das Abitur ablege und \ndann ein dreij\u00e4hriges Studium aufnehme. Wenn ich Leiter \neiner Einrichtung werden will, muss ich ein solches \nStudium abschlie\u00dfen. Nach dessen Abschluss bin ich \nungef\u00e4hr 22 Jahre alt. Gleiches gilt f\u00fcr berufsbegleitende \nMa\u00dfnahmen, wobei das allerdings ein guter Ansatz ist. \nInsofern gilt mein Dank auch dem Kultusministerium. \nWenn ich eine abgeschlossene Ausbildung habe und in \nmeinem Job nicht mehr unterkomme, wie auch immer, \naber die Motivation besitze, Erzieher zu werden \u2013 kann \nich dann in einer Kindertagesst\u00e4tte angestellt werden, zum \nBeispiel f\u00fcr 30 Stunden? In meiner Einrichtung mache ich \ndas mit zwei Erziehern. Freitags und sonnabends setzen \ndie sich auf die Schulbank und absolvieren berufsbeglei-\ntend die Erzieherausbildung. Das ist nicht einfach; man \nmuss es ehrlich sagen. Es kommt hinzu, dass wir die \nDauer von dreieinhalb auf vier Jahre erh\u00f6ht haben. \n\nNat\u00fcrlich ist Erzieher ein wichtiger Ausbildungsberuf. \nAm Ende werden Erziehung, Bildung und Betreuung der \nKinder in die H\u00e4nde der Erzieher gelegt. Deshalb ist eine \n\nfundierte Ausbildung notwendig. Aber es bleibt dabei: Es \nist ein langer Weg. \n\nDamit sind wir bei den Punkten Entlohnung und Teilzeit; \ndas ist ein Problem. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nIn den s\u00e4chsischen Landkreisen und Kommunen sind \nBedarfsbeschl\u00fcsse gefasst worden. Wenn ich eine Kern-\nzeit von nur sechs Stunden habe \u2013 das ist von Landkreis \nzu Landkreis und von kreisfreier Stadt zu kreisfreier Stadt \nunterschiedlich; das Problem kennen Leipzig und Dresden \nweniger \u2013, dann ist das in Landkreisen mit hoher Arbeits-\nlosigkeit ein Problem. Die Kernzeit von nur sechs Stun-\nden bedingt eine hohe Teilzeitquote. Auch das vermindert \ndie Attraktivit\u00e4t des Erzieherberufs. Da ist es fast egal, ob \nweiblich oder m\u00e4nnlich; das ist dann ein Problem. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDie Entlohnung ist entsprechend geringer. \n\nAuch wenn es mir vielleicht angekreidet wird, will ich an \ndieser Stelle doch von den kommunalen Einrichtungen \nsprechen. Diese entlohnen fast alle nach Tarif. Dort ist die \nVerwerfung nicht so gro\u00df. Ich wei\u00df, dass es viele enga-\ngierte freie Tr\u00e4ger gibt, ob es die Diakonie, die AWO oder \ndas DRK ist. Sie alle haben Verantwortung f\u00fcr uns \u00fcber-\nnommen. Wir als Gesetzgeber wollten diese Vielfalt auch. \nWir m\u00fcssen jedoch dar\u00fcber sprechen, wie sich die Dinge \nweiterentwickeln. \n\nF\u00fcr uns ist es erstrebenswert, dass dieser Beruf weiterhin \nanerkannt wird und noch h\u00f6here Anerkennung in der \n\u00d6ffentlichkeit erf\u00e4hrt. Gerechte Entlohnung ist ein Anreiz \nf\u00fcr alle Erzieher, ob weiblich oder m\u00e4nnlich. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnten wir darauf verweisen, dass wir in den \nvergangenen f\u00fcnf Jahren die Anzahl der m\u00e4nnlichen \nErzieher verdoppelt haben. Das ist zwar nur ein kleiner \nTrost \u2013 der Anteil ist von 1,6 auf 3,3 % gestiegen \u2013, aber \nbesser als nichts. Wir sehen, dass die Signale aufgenom-\nmen werden. Wir sind auf einem guten Weg. Nach wie \nvor stehen wir an dessen Anfang. Aber lassen Sie ihn uns \ngemeinsam beschreiten! \n\nMit unserem Antrag wollen wir die Initiative, die mit dem \nBundesmodellprojekt, das vom Kultusministerium unter-\nst\u00fctzt wird, schon losgetreten worden ist, weiter begleiten. \nNotwendig ist die intensive Vernetzung von Tr\u00e4gern \nunterschiedlichster Art der Kindereinrichtungen. Wir \nbrauchen die Unterst\u00fctzung der kommunalen Ebene, aber \nauch die Schnittstellen zu den jeweiligen Berufsbera-\ntungsstellen in den Schulen, Fachschulen, Hochschulen \nund Job-Centern. Das ist eine wichtige Aufgabe f\u00fcr die \nZukunft. Dieser stellen wir uns. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n\u2013 Ganz herzlichen Dank! \u2013 Ich bitte Sie um Unterst\u00fctzung \nunseres Antrags, damit wir noch mehr M\u00e4nner in die \nKitas bekommen. \n\n 4195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der CDU sprach Frau Kollegin Nicolaus. \n\nDie miteinbringende Fraktion der FDP wird von Frau \nKollegin Sch\u00fctz vertreten. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eWir wollen sehr gern \neinen Mann, nicht unbedingt wegen des Fu\u00dfballspielens \u2013 \ndas m\u00fcssten im Zweifel auch die Frauen k\u00f6nnen \u2013, \nsondern wegen der anderen Sichtweisen.\u201c Diesen Satz \nvon einer Kita-Leiterin zu h\u00f6ren hat mir gezeigt, dass das \nThema \u201eM\u00e4nner in Kitas\u201c l\u00e4ngst in der Praxis angekom-\nmen ist. Wir wollen diese Praxis aktiv mitgestalten; denn \nwir sind \u00fcberzeugt davon, dass M\u00e4nner im Erzieherberuf \nein Gewinn sind. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der CDU) \n\nDer Mangel an m\u00e4nnlichen p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften \nwird nahezu \u00fcberall bedauert. Doch tats\u00e4chlich geschah \nbisher wenig, um M\u00e4nner f\u00fcr dieses Berufsbild zu gewin-\nnen, und das schon weit vor der Regierungsbeteiligung \nder FDP. \n\nWenn M\u00e4dchen technische und naturwissenschaftliche \nBerufe, also solche, die gemeinhin als \u201eM\u00e4nnerberufe\u201c \ngelten, n\u00e4hergebracht werden, ist es aus unserer Sicht \ngenauso sinnvoll, Jungen zu motivieren, einen f\u00fcr sie \u2013 \nheute! \u2013 eher untypischen Beruf im Erzieherbereich zu \nergreifen. Bis vor wenigen Jahrzehnten \u2013 die Anmerkung \nsei mir gestattet \u2013 war auch die Bildung der Ab-5-\nJ\u00e4hrigen reine M\u00e4nnersache. So, wie das nicht der Stein \nder Weisen war, so ist es die rein weibliche Betreuung, \nwie sie heute stattfindet, sicherlich auch nicht. \n\nAus unserer Sicht sind m\u00e4nnliche P\u00e4dagogen ein wichti-\nger Baustein, um zur Vielfalt und zu den unterschiedli-\nchen Lebensentw\u00fcrfen der Kinder etwas beizutragen und \nnat\u00fcrlich auch die p\u00e4dagogische Praxis weiterzuentwi-\nckeln. Noch immer scheint es aber so zu sein, dass das \nveraltete, stereotype Berufsbild den Erzieherberuf f\u00fcr \nM\u00e4nner wenig attraktiv erscheinen l\u00e4sst. Diese negativen \nund vereinfachten Vorstellungen von der T\u00e4tigkeit in \nKindertageseinrichtungen m\u00fcssen wir allerdings selbst \nausr\u00e4umen. Angesichts dessen ist es wenig produktiv, \nwenn wir selbst \u2013 und das auch in Pressemitteilungen \u2013 \nden Beruf als unattraktiv darstellen und betonen, wie hier \nund heute geschehen, welche Nachteile der Beruf angeb-\nlich mit sich bringt und was er eigentlich nicht kann. Wir \nsollten vielmehr zeigen, was er alles kann. \n\nWenn ich in die skandinavischen L\u00e4nder schaue, stelle ich \nfest: Auch in Finnland geh\u00f6rt der Lehrer nicht zu den \nh\u00f6chstbezahlten Berufen. Dennoch ist Lehrer dort der \nbeliebteste Beruf, der von den jungen Menschen erlernt \n\nwerden m\u00f6chte. Die Steigerung der Attraktivit\u00e4t ist also \nauch eine wichtige gesellschaftliche Aufgabe. \n\nDass diese Vorurteile auszur\u00e4umen sind, ist der erste \nSchritt, um junge Menschen, vor allem auch Jungen, f\u00fcr \ndiesen Beruf zu begeistern. In erster Linie k\u00f6nnen wir \ndurch Werbung, Information und Beratung Interesse \nwecken, sei es durch Kampagnen oder auch durch geziel-\nte Ansprache bei Veranstaltungen, wie zum Beispiel den \nBoys\u2019 Day. \n\nDie Reaktion von Kindern, deren Eltern und auch im \nTeam der P\u00e4dagogen zeigt immer wieder, dass ein starker \nWunsch nach m\u00e4nnlichen Kollegen besteht und die Arbeit \nmit ihnen sehr positiv bewertet wird. Da geht es nicht \ndarum, dass sie vielleicht besser arbeiten oder als All-\nheilmittel gegen die verschiedensten Probleme genannt \nwerden, nein, es geht ganz einfach darum, dass M\u00e4nner \nanders arbeiten, dass sie f\u00fcr die Erziehung andere Impulse \ngeben und andere Schwerpunkte setzen. Das betrifft das \nSpielverhalten, die Kommunikation, das Konfliktverhal-\nten, das f\u00fcr Jungen gerade wichtig ist, und vieles andere \nmehr. Ein buntes gemischtes Team, jung und alt, weiblich \nund m\u00e4nnlich, er\u00f6ffnet f\u00fcr Jungen und M\u00e4dchen eine \nVielfalt von Erfahrungen, Kompetenzen und Qualifikatio-\nnen. Wichtig ist letzten Endes, dass jedes Kind die Ange-\nbote bekommt, die es f\u00fcr seine Entwicklung gerade \nbraucht und die daf\u00fcr wichtig sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In den letzten \nein bis zwei Jahren hat sich der M\u00e4nneranteil in unseren \nKindertageseinrichtungen klar gesteigert, was insbesonde-\nre an den deutlichen Zuw\u00e4chsen in Dresden und Leipzig \nerkennbar ist. Hier ist die 5-%-H\u00fcrde bereits geknackt \nworden. Ich kann Ihnen auch aus eigenem Beispiel \nerkl\u00e4ren, dass zwei M\u00e4nner und eine Frau mit hohen \np\u00e4dagogischen Abschl\u00fcssen auch in G\u00f6rlitz zum Beispiel \neinen Waldkindergarten gegr\u00fcndet haben, der sich regen \nZuspruchs erfreut, wo selbstverst\u00e4ndlich ist, dass dort \neinfach ein Mann mit dazugeh\u00f6rt. \n\nDennoch sind m\u00e4nnliche Erzieher sowohl bundesweit als \nauch in Sachsen noch immer in der Minderheit. Aber wir \ntrauen den M\u00e4nnern mehr, sehr viel mehr zu und es w\u00e4re \nein sch\u00f6ner Fortschritt, wenn wir den Besch\u00e4ftigungsan-\nteil von m\u00e4nnlichen Erziehern landesweit auf 5 % steigern \nk\u00f6nnten und sogar in jeder Kindertageseinrichtung in \nSachsen einen Erzieher h\u00e4tten. Das w\u00e4re wirklich ein \nguter Weg. \n\nBevor es die Opposition tut, lassen Sie mich auf die \nheutige Pressemitteilung meines Koalitionskollegen mit \neingehen. Herr Colditz, ich bin in vielen Punkten ganz \nnah bei Ihnen und finde es auch wirklich gut. Nur schade, \ndass einzelne Punkte daraus nicht schon vor Wochen in \nunseren Arbeitskreissitzungen so mit benannt wurden. \nAber ich denke, wir haben mit unserem Antrag der Staats-\nregierung die M\u00f6glichkeit gegeben, dar\u00fcber zu berichten, \nwelche Ma\u00dfnahmen initiiert worden sind, und darin \nvielleicht auch die einen oder anderen Anregungen an der \nStelle mit geh\u00f6rt werden. Daher bitte ich um Zustimmung \nzu unserem Antrag. \n\n 4196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Frau \nKlepsch, Sie wollten sicher eine Zwischenfrage stellen. \nWollen Sie jetzt vom Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Nein. Herr Pr\u00e4si-\ndent, ich wollte Kollegin Sch\u00fctz fragen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist jetzt zu sp\u00e4t. \nFrau Klepsch, das tut mir leid, das ist mein Vers\u00e4umnis, \naber vielleicht k\u00f6nnen Sie das in Ihren Redebeitrag \neinbauen. \n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion sprach Frau Sch\u00fctz. Als N\u00e4chstes \nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Klepsch; bitte, \nSie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Frau Sch\u00fctz, vielleicht k\u00f6nn-\nten Sie mir in der zweiten Runde noch einmal erl\u00e4utern, \num welche Pressemitteilung es sich handelt, damit auch \ndie Kolleginnen und Kollegen von der Opposition wissen, \nwelche Machtk\u00e4mpfe Sie dort in der Koalition und in den \nArbeitskreisen auszufechten haben. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nSchwarz-Gelb entdeckt den Mann. Damit ist nicht Dyna-\nmo Dresden, eine mehr oder weniger sportliche Herren-\nfu\u00dfballmannschaft gemeint, sondern es ist die m\u00e4nnliche \nFachkraft in der Kindertagesst\u00e4tte in ihrer Unterpr\u00e4sen-\ntiertheit gemeint. Schwarz-Gelb in der Person der Regie-\nrungskoalition entdeckt also den Mann f\u00fcr sich, in den \nKindertageseinrichtungen und in den Horten des Freistaa-\ntes. Jeder m\u00e4nnliche Erzieher, der sich f\u00fcr die Bildung \nund Betreuung der J\u00fcngsten entscheidet \u2013 wir wissen es \u2013, \nist gegenw\u00e4rtig ein Unikat und bedarf mitunter des \nArtenschutzes, um nicht sofort von der weiblichen Mehr-\nheit des Erzieherinnenteams auf seine klassische m\u00e4nnli-\nche Geschlechterrolle als handwerklich und technisch \nbegabt festgelegt zu werden, wie auch die Studie des \nBundesfamilienministeriums 2009 ergeben hat. \n\nDass das Anliegen, mehr M\u00e4nner f\u00fcr den Erzieherberuf zu \ngewinnen, auch keine innovative Unternehmung im \nRahmen der Fachkr\u00e4ftesicherung, sondern bildungspoli-\ntisch l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist, hat die OECD angemahnt und \nhat sich auch bei Bundesfamilienministerin Schr\u00f6der \nherumgesprochen, in deren Amtszeit das zitierte Pro-\ngramm \u201eMehr M\u00e4nner in Kitas\u201c f\u00e4llt. Dass das Engage-\nment f\u00fcr mehr M\u00e4nner in Kitas mitunter auch eigenartige \nFr\u00fcchte tr\u00e4gt, wie die Begeisterung der Bundesfamilien-\nministerin \u00fcber die bundeswehreigene Ausbildung von \nZeitsoldaten zu Erziehern, w\u00e4re eine eigene Debatte wert, \ndie wir aber an einer anderen Stelle f\u00fchren m\u00fcssen. \n\nIch will auch auf die EU-Kommission verweisen. Sie hat \nin ihrer Stellungnahme zur fr\u00fchkindlichen Bildung zu \nBeginn dieses Jahres ebenfalls darauf verwiesen, dass es \ndringend erforderlich sei, \u201edie Laufbahn f\u00fcr M\u00e4nner im \n\nBereich der fr\u00fchkindlichen Erziehung attraktiver zu \nmachen\u201c. \n\nDie Katholische Hochschule f\u00fcr Sozialwesen in Berlin hat \nim Auftrag des Bundesfamilienministeriums \u2013 ich er-\nw\u00e4hnte es bereits \u2013 eine Studie zum Thema \u201eM\u00e4nnliche \nFachkr\u00e4fte in Kitas\u201c erstellt. Im L\u00e4ndervergleich befindet \nsich Sachsen im Jahr 2008 neben Bayern und Th\u00fcringen \nauf den hinteren Pl\u00e4tzen, was den Anteil m\u00e4nnlicher \nErzieher betrifft. Im Jahr 2008 waren n\u00e4mlich in Sachsen \n\u2013 man h\u00f6re \u2013 nur 1,3 % der Erzieher in den s\u00e4chsischen \nKitas m\u00e4nnlich und in Bayern und Th\u00fcringen waren es \n1 % gegen\u00fcber 7,7 % in Hamburg, 6,8 % in Bremen und \n2,4 % in Hessen. Wir haben also gro\u00dfen Nachholbedarf. \n\nFachpolitisch d\u00fcrfte weitestgehend dar\u00fcber Einigkeit \nbestehen, dass sich die kooperative Bildung und Betreu-\nung auch in den geschlechtlich gemischten Teams in den \nEinrichtungen widerspiegeln wird. Das Problem liegt \nunseres Erachtens im Detail, n\u00e4mlich in der Frage, wie \ndies zu erreichen ist. Darauf gibt Ihr Antrag leider nur \nbedingt Antworten, aber nicht umfassend. \n\nDer Antrag von CDU und FDP zeigt kaum L\u00f6sungsans\u00e4t-\nze auf, wie dieses Ziel, mehr M\u00e4nner f\u00fcr den Erzieherbe-\nruf zu gewinnen, erreicht werden kann. Sie verlangen \nstattdessen statistische Daten, die Ihnen bereits vorliegen, \nn\u00e4mlich zum einen in meiner Kleinen Anfrage vom \nJanuar dieses Jahres und auch in der Antwort auf die \nGro\u00dfe Anfrage meiner Fraktion zur \u201eSituation der Be-\nsch\u00e4ftigten in der Kinder- und Jugendhilfe in Sachsen\u201c. \nIch empfehle, einfach noch einmal nachzulesen. \n\nWenn man sich dort die Tabellen von Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern zum Erziehungsberuf ansieht, dann stellt man \nfest, dass der Anteil von M\u00e4nnern in der Teilzeit- und \nVollzeitausbildung minimal steigt. Doch parallel sind die \nZahlen der Auszubildenden in dem Bereich insgesamt \ngewachsen. Das ist erfreulich trotz der sinkenden Schul-\nabg\u00e4ngerzahlen. Aber der Anteil der M\u00e4nner steigt nicht \n\u00fcberproportional, sondern er bleibt vergleichsweise \ngering. Wir haben teilweise noch immer das Zehn- oder \n20-Fache an weiblichen Erzieherinnen gegen\u00fcber den \nM\u00e4nnern. \n\nMit dem Wegfall des Zivildienstes \u2013 das will ich auch \nsagen \u2013 wird die Situation nicht besser, weil dort einfach \nauch eine Orientierungszeit f\u00fcr diesen Sozialberuf fehlt. \n\nDann muss man auch fragen, liebe Kolleginnen und \nKollegen, warum das so ist und was das mit dem Berufs-\nbild, der Bezahlung, den beruflichen Aufstiegschancen \nund den Rahmenbedingungen zu tun haben k\u00f6nnte. \n\nPunkt 3 des Antrages der Koalition verlangt, dass die \nStaatsregierung Kampagnen zur Erziehergewinnung \ninitiieren m\u00f6ge, und da sage ich, Werbung und Kampag-\nnen allein sind nicht hilfreich, wenn die Rahmenbedin-\ngungen nicht stimmen. Da offenbar der von einer Mehr-\nzahl von jungen M\u00e4nnern und deren V\u00e4tern zugeschrie-\nbene niedrige soziale Status des Erzieherberufs und ein \nveraltetes Berufsbild der \u00fcberholten frappierten M\u00e4nn-\nlichkeitsvorstellung widerspricht, h\u00e4lt es junge M\u00e4nner \n\n 4197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\noffenbar davon ab, sich f\u00fcr den Erzieherberuf zu ent-\nscheiden, wenn es nicht auch das h\u00f6here Einkommen in \nanderen Berufen ist. Die Frage des beruflichen Aufstiegs \nist in verschiedenen Untersuchungen immer wieder \nbenannt worden. Sie ist f\u00fcr M\u00e4nner offenbar auch deut-\nlich relevanter bei der Berufsorientierung als f\u00fcr Frauen. \n\nNebenbei sei erw\u00e4hnt, dass sich seit gestern auch der \ns\u00e4chsische Innenminister mit der Berufsorientierung \nbesch\u00e4ftigt. Er ist pl\u00f6tzlich Schirmherr eines Mento-\nringprogramms f\u00fcr Gymnasiasten unter dem Titel \u201eDie \nKomplizen\u201c. Also auch der Innenminister versucht, die \njungen M\u00e4nner f\u00fcr den innenpolitischen Bereich zu \ngewinnen. Wir konkurrieren also an verschiedenen \nStellen. \n\nIch darf an dieser Stelle wieder daran erinnern, dass wir \nim Freistaat gerade h\u00e4nderingend Lehrerinnen und Lehrer \nsuchen. Der Kultusminister wirbt in der aktuellen Ausga-\nbe des Magazins \u201eKlasse\u201c um Abiturienten f\u00fcr das Lehr-\namtsstudium. Auch an den Grund- und weiterf\u00fchrenden \nSchulen sind M\u00e4nner gefragt, eben nicht nur als Schuldi-\nrektoren, wie das in der Praxis oft \u00fcblich ist. Das hei\u00dft, \nder Bildungssektor konkurriert in Sachsen gerade mit sich \nselbst um junge M\u00e4nner mit p\u00e4dagogischen Interessen. \nDort hat der Schulbereich gegenw\u00e4rtig mehr zu bieten, \nn\u00e4mlich eine bessere Bezahlung nach \u00f6ffentlichem Tarif \nund eine unbefristete Anstellung. Da f\u00e4llt der Kita-\nBereich wieder hinten herunter. \n\nWenn es gelingen soll, mehr junge M\u00e4nner f\u00fcr den Erzie-\nherberuf zu gewinnen, damit der einzelne Erzieher den \nExotenbonus in der Kita verliert und wirklich ann\u00e4hernd \nparit\u00e4tisch besetzte Teams entstehen, muss der Erzieher-\nberuf aufgewertet werden. Welche Stellschrauben die \nStaatsregierung daf\u00fcr drehen kann, haben wir in einem \n\u00c4nderungsantrag zum vorliegenden Antrag formuliert. \nDen werde ich dann noch einbringen. \n\nSoweit erst einmal herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Frau Kollegin Klepsch. \u2013 F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht jetzt Frau Kollegin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich schi-\ncke es vorweg: Die SPD-Fraktion wird dem Antrag \nzustimmen und ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie unserem \n\u00c4nderungsantrag von Ihrer Seite zustimmen w\u00fcrden. Wir \nstimmen ihm nicht deshalb zu, weil Frau Sch\u00fctz mich \ngerade mit Ihrer sehr spitzen Zunge \u00fcberzeugt hat, son-\ndern weil die SPD schon seit vielen Jahren der Meinung \nist, dass wir im Bereich der Erzieherinnen und Erzieher \ndringend ein Umsteuern brauchen, und \u00fcbrigens auch bei \nden Grundschullehrern. Ich m\u00f6chte das gleich mit auf-\nnehmen. \n\nEs waren die Berufsverb\u00e4nde und Gewerkschaften, die \n2005 als Erste einen runden Tisch gebildet haben, der \n\nnoch heute vom Familienministerium auf Bundesebene \nunterst\u00fctzt wird, der daf\u00fcr geworben hat, dass mehr junge \nM\u00e4nner sich f\u00fcr den Erzieher- und Grundschullehrerberuf \ninteressieren und diese Berufe attraktiver werden. Wer mit \nAufmerksamkeit durchs Haus gegangen ist, wird viel-\nleicht gesehen haben, dass es da bereits eine Kampagne \ngibt, die man sehr gut in Sachsen aufgreifen kann, um \ndieses Anliegen, das schon ein bisschen aufgesattelt ist, zu \nunterst\u00fctzen. Etwas mehr Mut und Kenntnisnahme der \nbereits vorhandenen Expertise h\u00e4tte ich mir in diesem \nAntrag gew\u00fcnscht. Das versuchen wir durch den \u00c4nde-\nrungsantrag zu heilen. \n\nFrau Nicolaus hat gerade auf das Modellprojekt hinge-\nwiesen. Mir ist nicht bekannt, dass das Kultusministerium \naktiver Partner dieses Modellprojekts ist. Wenn man es \nsich genau ansieht, ist es ein Projekt des Bundesfamili-\nenministeriums, finanziert aus ESF-Mitteln. Die Koopera-\ntionspartner sind neben der Parit\u00e4t, die Tr\u00e4ger dieses \nProjektes ist, die Volkssolidarit\u00e4t im Westerzgebirge und \nder Erzgebirgskreis. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn das Kultusministerium \naktiver Partner ist und das, was an Initiativen in diesem \nModellprojekt w\u00e4chst, unterst\u00fctzt und vor allem verste-\ntigt. Ich werde nicht m\u00fcde zu ermahnen, dass ESF-Mittel \nin der Regel 2013 enden, manchmal auch eher, wie wir an \neinigen Bundesprojekten gemerkt haben. Dann ist kein \nAnschluss da. Das ist \u00fcbrigens eines der gr\u00f6\u00dften Proble-\nme in den vergangenen Jahren gewesen, Herr W\u00f6ller, \nwenn es um diese Projekte zur F\u00f6rderung von jungen \nM\u00e4nnern gegangen ist, egal ob im Erzieherberuf, bei den \nGrundschullehrern oder auch im Pflegeberuf. Wir haben \nzwar \u00fcber die Modellprojekte sehr viele Erkenntnisse \ngewonnen, es gibt aber keine Verstetigung, keine Nach-\nhaltigkeit bei den daraus gewonnenen Erfahrungen. Ich \nw\u00fcnsche mir, dass wir diese Schwelle \u00fcberschreiten. Der \nAntrag gibt mir Hoffnung dazu. \n\nEin Bericht der Landesregierung kann nicht schaden. \nOffenbar scheinen Frau Sch\u00fctz und andere mehr Informa-\ntionen zu haben, als uns derzeit zug\u00e4nglich sind, was die \nAnzahl der Erzieher in den einzelnen Einrichtungen \nangeht. Wenn ich 3,3 % h\u00f6re, bezieht sich das mit Sicher-\nheit auf das Jahr 2010. Ich vermute, aktuellere Zahlen \nk\u00f6nnen gar nicht da sein. Im Jahr 2010 hatten wir aber \nnoch das FSJ und vor allen Dingen den Zivildienst, der \nden \u00fcberwiegenden Teil der m\u00e4nnlichen Erzieher in den \nEinrichtungen ausgemacht hat. Die Anstrengungen von \n5 % bis 2015 sind noch enorm. Die EU hat heute schon \neinen Durchschnittswert von \u00fcber 20 %. Der offene \nAppell vom bundesweiten Netzwerk \u201eM\u00e4nner in Kitas\u201c, \nder vielleicht auch angekommen ist, spricht sogar von \n20 % bis 2030. Das Ziel ist nicht sehr ehrgeizig, und ich \nhoffe, dass wir das in Sachsen schaffen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist sehr \ntypisch f\u00fcr so eine Diskussion, dass es meistens die \nSozialpolitikerinnen in den eigenen Reihen sind \u2013 bei der \nSPD-Fraktion ist es ein bisschen anders, aber es sind \ntrotzdem die Frauen \u2013, die sich mit dem Thema besch\u00e4fti-\n\n 4198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\ngen, und das macht einen Teil dieses Problems aus. Wir \nkommen aus der Sozialpolitik und den sozialen Berufen. \nDas sind typische Frauenberufe, die in der Vergangenheit \nim Bild der M\u00e4nner nicht bezahlt worden sind, \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nunterprivilegiert gewesen sind und von daher sp\u00e4t ein \nBerufsbild bekommen haben. Die Erzieherinnen waren \nmit die Ersten, die das Berufsbild bekamen. Bei den \nPflegern war es sogar noch sp\u00e4ter. Sie sind jetzt erst an \nder Schwelle, meine sehr geehrten Damen und Herren. So \nviel zur Attraktivit\u00e4t dieses Berufes f\u00fcr junge M\u00e4nner. Wir \nsind jetzt erst an der Schwelle, es auf ein akademisches \nNiveau zu heben, es \u00fcberhaupt in den Forschungsbereich \nhineinzugeben und auch Wissenschaft in diesem Bereich \nzu betreiben. Wir m\u00fcssen gerade f\u00fcr junge M\u00e4nner, aber \nauch f\u00fcr Frauen die Attraktivit\u00e4t dadurch steigern, dass es \nAufstiegsm\u00f6glichkeiten gibt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun ein Aspekt, \nder noch nicht in der Diskussion gefallen ist. Diese \nDebatte \u00fcber Erzieher und Grundschullehrer ist vor allen \nDingen aufgeflammt, als der Kinder- und Jugendbericht \nfestgestellt hat \u2013 und das ist nun fast zehn Jahre her \u2013, \ndass immer mehr Kinder bis zum zehnten bzw. elften \nLebensjahr allein mit Frauen zusammenleben oder lernen, \nzu Hause bei Alleinerziehenden, in der Grundschule bei \nden Grundschullehrerinnen und erst in den weiterf\u00fchren-\nden Schulen und vor allem in den Gymnasien M\u00e4nnern in \nihrer Rolle begegnen. Das ist tats\u00e4chlich ein gesellschaft-\nliches Problem, weil damit Rollenverst\u00e4ndnisse festge-\nschrieben werden und keine Geschlechterreflexion statt-\nfindet. Jungs haben keine m\u00e4nnlichen Vorbilder, aber \nauch M\u00e4dchen haben damit keine m\u00e4nnlichen Vorbilder in \nihrem unmittelbaren Umfeld. Wer einmal das Buch von \nDonata Elschenbroich \u201eWeltwissen der Siebenj\u00e4hrigen\u201c \ngelesen hat, der wird feststellen, wie wichtig es ist, dass \nKinder \u2013 egal ob M\u00e4dchen oder Jungs \u2013 sehr fr\u00fch mit \nm\u00e4nnlichen Rollenbildern konfrontiert werden und auch \nmal sehen, dass M\u00e4nner nicht nur stark sind, sondern sehr \nwohl auch windeln k\u00f6nnen und auch mal Tr\u00e4nen in den \nAugen haben k\u00f6nnen und nicht nur den Macho darstellen. \n\n(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Alexander \nKrau\u00df, CDU, und Johannes, Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAll das sind wichtige Verst\u00e4ndnisse, die Kinder fr\u00fch \nerlernen m\u00fcssen. Deswegen ein bisschen mehr Mut \u2013 \nstimmen Sie nachher unserem \u00c4nderungsantrag, den ich \nnoch einbringen werde, zu, dann kann auch Ihr Antrag \nhelfen, dieses Problem zu l\u00f6sen! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. Frau \nDr. Stange f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE spricht jetzt Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In kleinen, sehr, sehr \nvorsichtigen Schritten n\u00e4hern sich die Fraktionen der \nKoalition erstmalig dem Geschlechterthema. Das ist neu. \n\nBisher haben sie sich in der Diskussion zur Gro\u00dfen \nAnfrage zur Situation der M\u00e4nner in Sachsen oder zum \nLeben nicht heterosexueller Menschen eher durch Flap-\nsigkeit oder Unkenntnis hervorgetan, \n\n(Frank Heidan, CDU: Wir haben  \nuns immer f\u00fcr die Familie eingesetzt!) \n\nund das damit begr\u00fcndet, dass sie sich f\u00fcr die Familie \neinsetzen w\u00fcrden, aber sie haben bis heute Familie zu eng \ndefiniert, Herr Kollege. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nSie haben in den vielen Jahren Ihrer Regierung wenig \ngetan, um sich f\u00fcr die Gleichstellung von Frauen einzu-\nsetzen und noch weniger erreicht. Man hat bei dieser \nwichtigen Debatte, zu der ich Sie begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte, den \nEindruck, dass das Geschlechterthema f\u00fcr Sie erst jetzt \nakut wird, wenn die gewohnten Verh\u00e4ltnisse in der Ge-\nsellschaft ins Wanken geraten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nAls was f\u00fchlen Sie sich denn?) \n\nJungen sind leider eine Problemgruppe in unserer Gesell-\nschaft geworden. Sie z\u00e4hlen zu den Hauptverlierern der \ns\u00e4chsischen Bildungspolitik, stellen sie doch zwei Drittel \nder F\u00f6rdersch\u00fcler und zwei Drittel der Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler ohne Abschluss. Die hohen Zahlen sind ein \nAlarmsignal, und das muss fachlich hinter dieser Diskus-\nsion stehen. Nat\u00fcrlich hat es etwas damit zu tun, dass sich \ndas m\u00e4nnliche Rollenbild in der Gesellschaft ver\u00e4ndert \nhat. Die Vorrednerinnen haben es schon gesagt. Neue \nAntworten sind erforderlich. Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen, \nKommunikationsf\u00e4higkeit, weniger die herk\u00f6mmlichen \nM\u00e4nnerst\u00e4rken sind gefragt. Ich finde das gut, denn eine \nnicht eindeutige Zuschreibung m\u00e4nnlichen und weibli-\nchen Verhaltens im Alltag hei\u00dft auch offene Lebensent-\nw\u00fcrfe, gesellschaftliche Vielfalt. Wie wir uns als Frauen \nund M\u00e4nner begreifen, wird fr\u00fch gepr\u00e4gt. Deshalb muss \ndie Diskussion um die Kinderg\u00e4rten und Schulen als \np\u00e4dagogische Orte im Zentrum stehen. \n\nDie Tatsache, dass erst 3 % aller Fachkr\u00e4fte \u2013 und auf die \nkommt es an \u2013 M\u00e4nner sind, ist ern\u00fcchternd. An dieser \nStelle kann ich nur unterstreichen, dass Herr Colditz mit \nseiner Kritik durchaus recht hat und einige Punkte auf den \nPunkt trifft, ist es doch die ausgesprochen schlechte \ntarifliche Bezahlung der Erzieherinnen und Erzieher, die \nhier ein Hemmnis ist. Ein zweites Hemmnis \u2013 das ist hier \nauch schon bekannt, aber noch einmal zu benennen \u2013 ist \ndas schlechte Betreuungsverh\u00e4ltnis in den Kinderg\u00e4rten. \nUnser realer Betreuungsschl\u00fcssel von 1 zu 13 ist viel zu \nhoch f\u00fcr Kindergartenkinder \u2013 in der Krippe 1 zu 6 \u2013, \nwird in der Praxis oft noch \u00fcberschritten und Gruppen \nvon 18 bis 20 Kindern sind keine Seltenheit. \n\nDas hemmt uns grunds\u00e4tzlich. Es hemmt uns auch bei der \nUmsetzung des guten S\u00e4chsischen Bildungsplanes, der \neine Auseinandersetzung mit den Geschlechterrollen von \nErzieherinnen und Erziehern fordert. Allein Aus- und \nWeiterbildung, M\u00f6glichkeiten, Anregungen werden dort \n\n 4199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nnicht reichen. Wir glauben also, Ihr Antrag zeigt in die \nrichtige Richtung, will erste Schritte gehen, geht aber \nnoch nicht weit genug. Wir werden Ihnen deshalb in \nunserem \u00c4nderungsantrag einige M\u00f6glichkeiten aufzei-\ngen. \n\nAnsonsten w\u00fcnsche ich Ihnen die Kraft, solche Kritik wie \ndie von uns und von Herrn Colditz zu h\u00f6ren. Frau Sch\u00fctz, \nich wei\u00df nicht, wann er das in Ihrem Arbeitskreis h\u00e4tte \nansprechen m\u00fcssen. Ich glaube, die Zust\u00e4nde in Sachsen \nsind bekannt und von vielen Fachleuten beschrieben \nworden. Also: Seien Sie konsequenter, streiten Sie mit uns \nf\u00fcr eine tarifliche Besserstellung der Erzieherinnen und \nErzieher, f\u00fcr einen besseren Betreuungsschl\u00fcssel und f\u00fcr \ngute Bildungsangebote, offenes geschlechtersensibles \nArbeiten in den Kitas, nicht nur die Suche nach M\u00e4nnern, \naber nat\u00fcrlich das auch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Abg. J\u00e4hnigen \nsprach f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht jetzt Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Im Grunde kommt der vorliegende \nAntrag wie einer der \u00fcblichen Berichtsantr\u00e4ge der Koali-\ntionsparteien daher und auch die Forderung im Punkt 2 \u2013 \n\u00f6ffentlichkeitswirksame Schritte einleiten, Kampagnen \nund Netzwerke etablieren usw. \u2013 ist so allgemein gehal-\nten, dass man hier fast zustimmen k\u00f6nnte. Deshalb \nm\u00f6chte ich auch nur auf die interessante Begr\u00fcndung des \nAntrages eingehen. Interessant deshalb, weil hier gerade \nvon der CDU herk\u00f6mmliche Geschlechtervorstellungen \ninfrage gestellt werden. Nat\u00fcrlich brauchen Kinder \nm\u00e4nnliche und weibliche Vorbilder gleicherma\u00dfen, diese \nsollten sie aber lieber doch in einer intakten Familie \nerleben, also im h\u00e4uslichen Umfeld. Mit Familie meine \nich nat\u00fcrlich das althergebrachte Vater-Mutter-Kind-\nKonzept. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nAber was ist die Realit\u00e4t, die dieser Idealvorstellung \ngegen\u00fcbersteht? Es gibt bundesweit immer mehr Allein-\nerziehende. Fast jedes f\u00fcnfte Kind lebt heute schon mit \neinem alleinerziehenden Elternteil zusammen. In Ost-\ndeutschland sind es sogar noch mehr, n\u00e4mlich 26 %, \nwobei in Sachsen die Zahl der alleinerziehenden Frauen \nmit 92 % besonders hoch ist. Der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit \nder s\u00e4chsischen Kinder, die bei Alleinerziehenden auf-\nwachsen, fehlt also der Mann im Hause, der nun durch \nden Erzieher in der Kita ersetzt werden soll. \n\nDer Verweis auf den allgegenw\u00e4rtigen drohenden Fach-\nkr\u00e4ftemangel darf in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages \nebenso wenig fehlen wie die Anwerbung von Frauen f\u00fcr \ntechnische und naturwissenschaftliche Berufe. \u00dcberspitzt \ngesagt, Sie m\u00f6chten erreichen, dass Frauen M\u00e4nnerberufe \n\nund M\u00e4nner Frauenberufe aus\u00fcben. Was der Sinn sein \nsoll, fragt man sich. \n\nNebenbei gesagt ist auch die Entlohnung ein nicht zu \nuntersch\u00e4tzender Faktor. Sie wollen zwar alles M\u00f6gliche \nwissen, doch die naheliegendste Frage nach der Lohnent-\nwicklung im Bereich der Erzieherberufe stellen Sie eben \nnicht. Frau Nicolaus ist zwar m\u00fcndlich darauf eingegan-\ngen, aber in Ihrem Antrag steht es eben nicht. Jedenfalls \nsoll nun M\u00e4nnern verst\u00e4rkt der Weg in einen bisher als \nfrauentypisch angesehenen Beruf geebnet werden. Dies \nd\u00fcrfte doch in erster Linie reinem wirtschaftlichem \nN\u00fctzlichkeitsdenken geschuldet sein, denn f\u00fcr den von \nder Bundesregierung vorgesehenen massiven Ausbau der \nKinderbetreuung fehlt der qualifizierte Nachwuchs. Wenn \nes Ihnen wirklich darum ginge, wie Sie in der Begr\u00fcn-\ndung zu Ihrem Antrag schreiben, unseren Kindern neben \nweiblichen auch m\u00e4nnliche Vorbilder zu geben, dann \nm\u00fcssten Sie doch ein ganz anderes Problem anpacken. \n\nDer Medienwissenschaftler Arne Hofmann wies schon \n2009 in seinem Buch \u201eRettet unsere S\u00f6hne \u2013 wie den \nJungs die Zukunft verbaut wird und was wir dagegen tun \nk\u00f6nnen\u201c darauf hin: \u201eDie katastrophale Situation im \nBildungs- und Lehrstellenwesen ist vor allem eine Katast-\nrophe f\u00fcr die Jungen.\u201c Das liegt vor allem daran, dass \nM\u00e4dchen in der Bildungspolitik gezielt gef\u00f6rdert und die \nJungs komplett vergessen wurden. Die wenigen bisher \ninitiierten Jungsf\u00f6rderprojekte sind in Wirklichkeit nicht \nzur St\u00e4rkung unserer m\u00e4nnlichen Jugend geeignet, son-\ndern stellen nichts anderes dar als profeministische \nAnpassungsprojekte. An dieser Stelle verbinden sich die \nvorwiegend \u00f6konomischen Interessen der b\u00fcrgerlichen \nParteien mit dem Gender-Ansatz der Linksfraktion. \n\nIm Gegensatz dazu w\u00fcrde vor allem die Erh\u00f6hung der \nPr\u00e4senz m\u00e4nnlicher Lehrer an den Schulen unseres \nLandes dazu taugen, den Kindern \u2013 Jungs und M\u00e4dchen \u2013 \ndie fehlenden m\u00e4nnlichen Vorbilder zur\u00fcckzugeben. Ich \nzitiere noch einmal Herrn Hofmann: \u201eEin Grund f\u00fcr die \nm\u00e4nnliche Bildungsmisere der Gegenwart ist die Femini-\nsierung der Schulen.\u201c Der Frauenanteil bei den Lehrerstu-\ndenten liegt inzwischen bei 87 %. Hier m\u00fcsste angesetzt \nwerden. \n\nMit diesem Antrag f\u00fchrt also \u2013 ohne es auszusprechen \u2013 \ndie b\u00fcrgerliche Koalition den Gender-Mainstreaming-\nAnsatz fort. Die genderorientierte P\u00e4dagogik kann nur \ndann in den Kitas erfolgreich umgesetzt werden, wenn \ndort genug m\u00e4nnliches Betreuungspersonal vorhanden ist, \ndas den Gender-Ansatz, also die \u201eDekonstruktion der \nGeschlechterrollen\u201c, bereits voll verinnerlicht hat. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSchon schreibt die \u201eTAZ\u201c in ihrer Ausgabe vom \n30. September 2011 zu Frau Schr\u00f6ders neuer M\u00e4nnerpoli-\ntik: \u201eM\u00e4nner in Kitas n\u00fctzen wenig, wenn diese M\u00e4nner \nnicht sensibel f\u00fcr stereotype Geschlechterbilder sind.\u201c \nDaher, meine Damen und Herren der Koalitionsfraktio-\nnen, werden Sie es mit Ihrem Antrag weder den von der \nCDU vergessenen Konservativen, noch den linken Partei-\n\n 4200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nen, ob hier im Landtag oder drau\u00dfen im Land, recht \nmachen k\u00f6nnen. \n\nWir lehnen ab. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Abg. Frau Sch\u00fc\u00dfler \nsprach f\u00fcr die NPD-Fraktion. Gibt es Redebedarf in einer \nweiteren Runde? \u2013 Den sehe ich hier. F\u00fcr die CDU-\nFraktion ergreift Herr Kollege Rohwer das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Als erziehender Vater will ich in dieser bisherigen \nFrauenrunde einmal in die Debatte eingreifen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber ich m\u00f6chte zuvor kurz sagen, warum ich denke, dass \nich das eine oder andere kompetent beitragen kann; denn \nanders, als von der Opposition behauptet, hat die CDU \ndas Thema nicht erst jetzt entdeckt, sondern wir haben \nbereits 2000 angefangen, im Landesjugendhilfeausschuss \n\u00fcber die Thematik zu sprechen. Wir hatten in Sachsen \nauch von 2006 bis 2009 ein Landesmodellprojekt \u201eJun-\ngenarbeit\u201c, \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Genau!) \n\nin dem ich als Vorsitzender des Jugendhilfeausschusses \nmitarbeiten konnte. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund Christian Piwarz, CDU) \n\nDas Thema ist schon l\u00e4nger pr\u00e4sent und genau aus diesem \nLandesmodellprojekt \u201eJungenarbeit\u201c wei\u00df ich, dass wir \nimmer wieder an das Thema Bildung gesto\u00dfen sind und \ngesagt haben: Dazu m\u00fcssen wir sp\u00e4ter diskutieren. \u201eJun-\ngenarbeit\u201c war ein Landesmodellprojekt, das f\u00fcr den \nBereich der Kinder- und Jugendhilfe abgesteckt war. Jetzt \nsind wir endlich so weit, dass wir auch in der fr\u00fchkindli-\nchen Bildung und im Grundschulbereich weiter diskutie-\nren. \n\nDeswegen freue ich mich, dass dieser Antrag heute auf \nder Tagesordnung steht. Ein weiterer Punkt ist, dass die \nLAG Jungen- und M\u00e4nnerarbeit in Sachsen jetzt einen \nBeirat berufen hat, in dem ich mitarbeiten darf. Auch dort \nist  bei der ersten Beratung deutlich geworden, dass wir \nuns nicht nur auf die Jungs beziehen d\u00fcrfen, sondern eben \nauch M\u00e4nnern Angebote und Orientierung geben m\u00fcssen, \nwelche Berufe sie einschlagen. Dies soll mit dem heuti-\ngen Antrag geschehen. \n\nEs ist schon angesprochen worden: Es gibt diverse Stu-\ndien. Ich habe mir sie nat\u00fcrlich alle zu Gem\u00fcte gef\u00fchrt. \nIch habe eine ganze Reihe von interessanten Punkten \ngefunden. Beispielsweise wurde vorhin schon angespro-\nchen, das Thema der Bezahlung w\u00e4re so ein schwieriges. \nIch sehe das etwas anders. Ich f\u00fchle mich auch durch die \nStudien, die gemacht worden sind, best\u00e4tigt. Zum Beispiel \nhat eine Studie herausgefunden, dass m\u00e4nnliche Erzieher \nder relativ schlechten Entlohnung ihrer Arbeit dann eine \ngeringere Bedeutung beimessen, wenn sie f\u00fcr ihre Arbeit \n\nsoziale Anerkennung erfahren und ihre Arbeitsbedingun-\ngen eine professionelle und mit ausreichenden Ressourcen \nausgestattete Bildungsbetreuungsarbeit mit den Kindern \nzulassen. \n\nHier haben wir es wieder, was auch in dem Antrag der \nKoalition niedergelegt ist: dass es nicht vorrangig um die \nEntlohnung geht. Wenn wir n\u00e4mlich nur diese Debatte \nf\u00fchren w\u00fcrden, w\u00fcrden wir auch die Arbeit der Erziehe-\nrinnen abwerten, die mit dem Lohn auch teilweise allein-\nerziehend mit ihren eigenen Kindern klarkommen m\u00fcs-\nsen. \n\nIch denke, das w\u00e4re eine Debatte, die zu kurz greift. Wir \nm\u00fcssen viel weiter gehen. \n\nM\u00e4nnliche Erzieher sind nicht nur f\u00fcr Jungen, sondern \nauch f\u00fcr M\u00e4dchen wichtig. M\u00e4nner leisten in Kitas einen \nwichtigen Beitrag, traditionelle M\u00e4nnlichkeitsbilder zu \nerweitern, indem sie zeigen, dass auch Tr\u00f6sten und \nF\u00fcrsorglichkeit zum modernen Mann dazugeh\u00f6ren. \n\nDie Erinnerung an das traditionelle M\u00e4nnlichkeitsleitbild \ndes Familienern\u00e4hrers f\u00fchrt dazu, dass M\u00e4nner das \nErziehergehalt insbesondere deshalb zu niedrig finden, \nweil sie damit keine Familie ern\u00e4hren k\u00f6nnen. Das Thema \nist also vorhanden. Wir d\u00fcrfen es nur nicht in den Mittel-\npunkt stellen. Es gibt noch mehr, was auch eine Rolle \nspielt. \n\nWenn wir davon sprechen, dass beispielsweise Lehrer \nsein nicht nur einfach ein Beruf ist, sondern eine Beru-\nfung, so sehe ich das f\u00fcr den Erzieherberuf ganz genauso. \nDie positive Arbeit und die Betreuungserfahrungen mit \nKindern und Jugendlichen, wie zum Beispiel im Zivil-\ndienst oder in der kirchlichen und ehrenamtlichen Kinder- \nund Jugendarbeit, stellen aus meiner Sicht h\u00e4ufig Br\u00fccken \nf\u00fcr M\u00e4nner dar, in den Erzieherberuf zu wechseln. Das \nsollten wir zuk\u00fcnftig verst\u00e4rken. Deshalb finde ich auch, \ndass wir auf dem richtigen Weg sind, wenn wir heute mit \ndiesem Antrag Mut machen, den Erzieherberuf zu ergrei-\nfen. \n\nIch bin sehr gespannt auf die Berichte der Staatsregierung \nzu den Terminen, die wir vorgeschlagen haben, um das \nThema weiterzutreiben. Es soll kein reiner Berichtsantrag \nnur f\u00fcr den Moment sein, sondern sich \u00fcber die gesamte \nLegislaturperiode verteilen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Ich bitte um Ihre \nZustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\nFraktion der Kollege Rohwer. Gibt es weiteren Redebe-\ndarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nDamit h\u00e4tte die Staatsregierung das Wort. \u2013 Es spricht \nHerr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Die Gesellschaft befindet sich im steten \n\n 4201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nWandel. In Bezug auf die fr\u00fche Entwicklungsphase von \nKindern war man lange der Ansicht, sie liege allein in der \nObhut der Frau. Von diesem Erziehungs- und Rollenver-\nst\u00e4ndnis hat man sich in der Vergangenheit mehr und \nmehr gel\u00f6st. Geschlechterrollen sind nicht mehr so \neindeutig verteilt. Beispielsweise w\u00e4chst die Zahl der \njungen V\u00e4ter, die das Elterngeld beziehen, best\u00e4ndig. \nDieser Wandel wird, das d\u00fcrfte nicht weiter verwundern, \ninsbesondere von der jungen Generation getragen. \n\nDer S\u00e4chsische Bildungsplan h\u00e4lt bereits in dem ersten \nKapitel Grundlagen fest, dass M\u00e4dchen und Jungen die \nGelegenheit haben m\u00fcssen, sich jenseits von Rollenkli-\nschees des typisch weiblichen und typisch M\u00e4nnlichen zu \nentwickeln. Ein geschlechterbewusster Umgang mit den \nKindern und ein geschlechterbewusstes Umfeld stehen in \nunmittelbarem Zusammenhang und pr\u00e4gen Erziehung und \nEntwicklung. F\u00fcr eine gute Entwicklung brauchen Kinder \nerwachsene Bezugspersonen \u2013 am besten Frauen und \nM\u00e4nner. \n\nDer besagte Wandel im Selbst- und Rollenverst\u00e4ndnis von \nMann und Frau hat in den Kindertageseinrichtungen \nebenfalls eingesetzt. Aus fachlicher Sicht ist das sehr zu \nbegr\u00fc\u00dfen. Ebenfalls erfreulich ist, dass das Interesse von \nM\u00e4nnern, in der Kindertagesbetreuung t\u00e4tig zu werden, \nzugenommen hat. Auch die Einrichtungstr\u00e4ger und die \nfast durchg\u00e4ngig von Frauen gepr\u00e4gten Teams sind dem \ngegen\u00fcber aufgeschlossener, als das zu vermuten gewesen \nw\u00e4re. \n\nEs freut mich, dass der Anteil der M\u00e4nner an p\u00e4dagogi-\nschem Personal in den Kindertageseinrichtungen in den \nletzten Jahren erheblich angewachsen ist. Frau Abg. \nNicolaus hatte darauf hingewiesen. Im Jahr 2010 waren es \n3,3 %, im Jahre 2006 waren es erst 1,6 %. Damit hat sich \nder Anteil innerhalb der letzten f\u00fcnf Jahre \u2013 wenn auch \nauf niedrigem Niveau \u2013 mehr als verdoppelt. Wie \u00fcberall \ngilt auch hier: Verhalten pr\u00e4gt Verh\u00e4ltnisse. \n\nIch m\u00f6chte diese Entwicklung so gut es geht unterst\u00fctzen. \nIch w\u00fcnsche mir, dass sie sich fortsetzt und es k\u00fcnftig \nauch mehr Grundschullehrer gibt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEin weiteres Indiz daf\u00fcr, dass das Interesse junger M\u00e4n-\nnern am Erzieherberuf gewachsen ist, ergibt sich auch aus \nder Anzahl der Sch\u00fcler, die im jeweiligen Schuljahr eine \nAusbildung zum staatlich anerkannten Erzieher aufge-\nnommen haben. Der M\u00e4nneranteil bei den Fachsch\u00fclern \nist im ersten Ausbildungsjahr von 10 auf rund 14 % \nangestiegen. \n\nHinzu kommt Folgendes: Es gibt die M\u00f6glichkeit, die \nAusbildung zum staatlich anerkannten Erzieher entweder \nin dreij\u00e4hriger Vollzeitausbildung oder in berufsbegleiten-\nder Teilzeitausbildung zu machen. F\u00fcr die letzte Option \nder Kombination \u2013 in der Regel eine vierj\u00e4hrige Ausbil-\ndung und eine Teilzeitt\u00e4tigkeit \u2013 profitieren neben den \nKita-Tr\u00e4gern zunehmend insbesondere M\u00e4nner. Zuneh-\nmend nehmen auch p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte mit Hoch-\nschulabschl\u00fcssen sozialer Arbeit und Heilp\u00e4dagogik \n\nsowie Absolventen der neu spezialisierten Studieng\u00e4nge \nder Fr\u00fchp\u00e4dagogik ihre T\u00e4tigkeit in Kindertageseinrich-\ntungen auf. Der M\u00e4nneranteil unter den Studierenden ist \nin den Studieng\u00e4ngen \u00fcbrigens von 12,9 auf 18,8 % \ngestiegen. \n\nDass Sachsen der F\u00f6rderung des M\u00e4nneranteils in Kinder-\ntageseinrichtungen sehr offen gegen\u00fcbersteht, wurde auch \nim Rahmen des 2010 initiierten Bundesprogramms \u201eMehr \nM\u00e4nner in Kitas\u201c noch einmal deutlich. Die meisten \nInteressebekundungen kamen aus Nordrhein-Westfalen, \nSachsen und Rheinland-Pfalz. Ich freue mich, dass bei \nden ausgew\u00e4hlten Modellprojekten der Freistaat Sachsen \nmit vertreten ist. Ziel des Projektes ist, Netzwerke von \nrelevanten Akteuren aufzubauen, die dazu beitragen, den \nm\u00e4nnlichen Anteil an den Erziehern in Kitas zu erh\u00f6hen. \n\nDas Landesjugendamt und das Fachreferat meines Hauses \nunterst\u00fctzen das s\u00e4chsische Modellprojekt im Rahmen des \nBeirates und werden sich f\u00fcr eine \u00f6ffentlichkeitswirksame \nDarstellung der Erfahrungen und der Ergebnisse einset-\nzen. So k\u00f6nnen die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte so \nschnell wie m\u00f6glich davon profitieren. \n\nUm den eingangs beschriebenen Wandlungsprozess \nweiter zu unterst\u00fctzen, wird gegenw\u00e4rtig eine eigens zum \nThema \u201eMehr M\u00e4nner in Kitas\u201c gewidmete Internetseite \nvorbereitet. Sie soll die weitere Etablierung des Themas \nin der \u00d6ffentlichkeit unterst\u00fctzen und sowohl Kita-Tr\u00e4ger \nals auch interessierte M\u00e4nner und Sch\u00fcler ansprechen und \ninformieren. \n\nWir nutzen au\u00dferdem die M\u00f6glichkeit der Berufsorientie-\nrung an den Schulen, um Sch\u00fcler fr\u00fchzeitig f\u00fcr diesen \nBeruf zu interessieren. Wir nehmen Kontakt mit den \nRegionaldirektionen Sachsens und der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit auf, um nach M\u00f6glichkeit die dort angesiedelte \nBerufsberatung zu nutzen. So k\u00f6nnen wir neben den \nBerufsanf\u00e4ngern auch weiter bildungswillige Quereinstei-\nger, was wichtig ist, in den Blick nehmen. \n\nAll das zeigt, dass die Kindertagesbetreuung in Sachsen \ndem Zugang von m\u00e4nnlichen Fachkr\u00e4ften bereits seit \ngeraumer Zeit sehr aufgeschlossen gegen\u00fcbersteht. Ich \nbin deshalb sehr dankbar f\u00fcr die Initiative der Koalitions-\nfraktionen, die dem Thema damit einen zus\u00e4tzlichen \nSchub verleiht. Die erfreulichen Entwicklungen in diesem \nBereich werden vor allem unseren J\u00fcngsten zugute \nkommen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\nnister Prof. W\u00f6ller f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Jetzt h\u00e4tten \ndie Fraktionen der CDU und FDP noch die M\u00f6glichkeit \nf\u00fcr ein Schlusswort. Sie wollen das wahrnehmen. Frau \nSch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Nat\u00fcrlich, sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident, bei so einem wichtigen Thema! Ich bedanke \nmich sehr herzlich bei Ihnen. Die Diskussion hat gezeigt: \nDer Fachkr\u00e4ftewettbewerb hat alle Gebiete erreicht. Wir \n\n 4202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nk\u00f6nnen das klare und deutliche Signal senden: Alle \njungen Menschen und Jugendlichen werden zuk\u00fcnftig in \nallen Berufsfeldern gebraucht. Ich kann Bezug nehmend \nauf unseren Antrag nur allen P\u00e4dagogen zurufen oder \nanregen, f\u00fcr die eigene Berufung zu werben, um in unsere \nBildungseinrichtungen in Sachsen zu kommen. \n\nSchlie\u00dflich ist es so: Wer nicht probiert und gezielt \nanspricht, wird auch keine M\u00e4nner erreichen. Daher \ngehen wir diesen Weg mit diesem Antrag. Unser wichtigs-\ntes Anliegen ist es, tradierte Rollenbilder zu \u00fcberwinden, \nJungen auf p\u00e4dagogische Berufe aufmerksam zu machen \nund sie ihnen nahezubringen. So kann man im besten Fall \nM\u00e4nner f\u00fcr die Erziehung unserer Kinder in den Kitas \ngewinnen, ohne \u2013 das sei mir an dieser Stelle gestattet zu \nsagen \u2013 die traditionelle Rolle der V\u00e4ter in diesem Zu-\nsammenhang zu vergessen. \n\nVorhin wurde die Zahl genannt, wie viele Alleinerziehen-\nde es in Sachsen gibt. Es sind haupts\u00e4chlich Frauen. \nSosehr Frau Nicolaus unsere M\u00e4nner hier insgesamt \ngelobt hat, sosehr kann ich nur immer wieder appellieren, \ndass M\u00e4nner und V\u00e4ter ihre Verantwortung in den Famili-\nen wieder entsprechend wahrnehmen und auch dort ihren \nErziehungsaufgaben nachkommen. \n\nAber unser Antrag hat gezeigt: Wir wollen gezielte \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit betreiben, Kampagnen entwerfen \nund Veranstaltungen zur Berufswahl nutzen. Ich freue \nmich auf die breite Zustimmung aus allen Fraktionen und \nbedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Schlusswort sprach \nf\u00fcr die einbringenden Fraktionen CDU und FDP Frau \nKollegin Sch\u00fctz. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Uns liegen jetzt drei \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir werden \u00fcber diese drei \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge entsprechend der Nummerierung abstim-\nmen, aber vorher k\u00f6nnen sie nat\u00fcrlich noch die einbrin-\ngenden Fraktionen begr\u00fcnden. Ich w\u00fcrde mit dem \u00c4nde-\nrungsantrag der GR\u00dcNEN, Drucksache 5/7196, beginnen. \nDazu wird Frau Kollegin J\u00e4hnigen sprechen. \u2013 Sie spre-\nchen gleich vom Mikro aus. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich spreche von hier aus. \n\nIch hatte vorhin in der Debatte schon gesagt, dass wir \nglauben, dass der Antrag der Koalition in die richtige \nRichtung weist, aber noch nicht so weit wie notwendig \ngeht. Deshalb schlagen wir Ihnen vor, als Parlament \nkonkreter zu sein. Wir glauben, dass wir gezielt in den \nKitas die Anwendung geschlechtersensibler p\u00e4dagogi-\nscher Ans\u00e4tze f\u00f6rdern m\u00fcssen. Es ist im Bildungsplan \nenthalten, aber es wird noch viel zu wenig umgesetzt. \n\nWir glauben, dass Geschlechtersensibilit\u00e4t ein fester \np\u00e4dagogischer Inhalt als Methode in der Aus- und Weiter-\nbildung von Fach- und Hochschulen sein muss. Wir \nglauben weiterhin, dass die dazu notwendigen Unterst\u00fct-\nzungsma\u00dfnahmen sowohl bei der Aus- und Weiterbildung \n\nvon Erziehern und Lehrern als auch bei der Gewinnung \nvon M\u00e4nnern f\u00fcr den Erzieherberuf koordiniert und breit \nsein m\u00fcssen. Wir brauchen nicht zuletzt eine schrittweise \nVerbesserung der Arbeitsbedingungen und der Verg\u00fctung \nder p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte in den Kita-Einrichtungen, \nsonst werden uns zu gro\u00dfe Gruppen, schlechte Arbeitsbe-\ndingungen, schlechte Lernbedingungen f\u00fcr die Kinder \nimmer wieder die Teilerfolge konterkarieren. \n\nBitte stimmen Sie dieser guten Konkretisierung Ihres \nnoch zu allgemeinen Antrages zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darauf erwidert Frau \nKollegin Nicolaus f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte mich in aller K\u00fcrze f\u00fcr meine Fraktion dazu \n\u00e4u\u00dfern. \n\nDer S\u00e4chsische Bildungsplan ist Bestandteil des Gesetzes. \nDas ist ein gro\u00dfes Pfund f\u00fcr uns, das wir hier in diesem \nHohen Haus erreicht haben. Damit ist das gesetzliche \nGrundlage. Wir brauchen nicht noch eine zus\u00e4tzliche \nVerankerung. Dies ist schon gesetzlich festgeschrieben. \nWir m\u00fcssten also das Gesetz noch einmal erweitern. Was \nsoll das? \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDas ist doppelt gemoppelt, und wir brauchen es nicht. \n\nIch bin ein St\u00fcck weit entt\u00e4uscht \u00fcber den Punkt d) \nSchrittweise Verbesserung der Arbeitsbedingungen. Das \nist eine Ohrfeige f\u00fcr alle Tr\u00e4ger. Davon m\u00f6chte ich mich \nwirklich distanzieren. Die Arbeitsbedingungen sind aus \nmeiner Sicht gut. \n\n(Proteste bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden Ihren Antrag komplett ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keinen weite-\nren Redebedarf. \u2013 Wir stimmen jetzt ab \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 5/7196. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Eine. Damit ist der \u00c4nderungsan-\ntrag abgelehnt. \n\nWir kommen zum n\u00e4chsten \u00c4nderungsantrag, eingereicht \nvon der Fraktion der SPD, Drucksache 5/7197. Er wird \nbegr\u00fcndet von Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wir haben es bereits \nangedeutet, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass uns der \nAntrag noch nicht weit genug geht. Ich denke, die Punk-\nte 1 und 2 sind auch f\u00fcr die Koalition annehmbar. Wir \nwollen deshalb nachher eine punktweise Abstimmung zu \n\n 4203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nden Berichten haben, was aus dem Modellprojekt heraus-\ngekommen ist und wie die Landesregierung das weiter \nunterst\u00fctzt. Das Modellprojekt wird immerhin vom Bund \nbundesweit mit 13 Millionen Euro unterst\u00fctzt. Wir brau-\nchen also einen Anschluss, damit es nicht wie beim \nLandesmodellprojekt \u201eJungenarbeit\u201c passiert, das nach \n2009 keinen Anschluss gefunden hat. \n\nWir brauchen bei der Berufsberatung/Berufsorientierung \nklare Hinweise und klare Umsetzungsstrategien. Wir \nbrauchen vor allem ein Bekenntnis der Staatsregierung, \ndass auch am Boys\u2019 Day eine Freistellung vom Unterricht \nerfolgt, was derzeit nicht der Fall ist. \n\nEin zweiter Punkt. Ich hatte vorhin erw\u00e4hnt, dass es den \nrunden Tisch der Berufsverb\u00e4nde und Gewerkschaften \ngibt, der sich auf Bundesebene vom Familienministerium \nunterst\u00fctzt genau mit diesem Thema befasst. Es sind die \nBerufsverb\u00e4nde und Gewerkschaften aus unserer Sicht \nzwingend einzubeziehen, weil sie Multiplikatoren sind, \nwenn es um die Imagewerbung f\u00fcr den Beruf des Erzie-\nhers und der Erzieherin geht. Auch Ihre Kampagne kann \nhier aufgegriffen werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer dritte Punkt ist uns deshalb wichtig, denn er wurde \nhier mehrfach angesprochen. Das geschah, Frau Nicolaus, \nnicht deshalb, weil die Tr\u00e4ger nicht gut arbeiten, sondern \nweil die Arbeitsbedingungen derzeit, was die Finanzie-\nrung der teilzeitbesch\u00e4ftigten Erzieherstellen anbelangt, \nnicht gut sind und wir teilweise keine Tarifbindung bei \nden einzelnen Tr\u00e4gern haben. Wir brauchen andere Aus-\nbildungs- und Arbeitsbedingungen bis hin zur Senkung \ndes Betreuungsschl\u00fcssels. Das ist ein ganz wichtiger \nGrund daf\u00fcr, dass junge M\u00e4nner nicht in diesen Beruf \nhineingehen. \n\nWir brauchen vor allen Dingen endlich wieder eine \nAusbildung an staatlichen Fachschulen und nicht in \nzunehmendem Ma\u00dfe \u00fcber privatfinanzierte, geb\u00fchrenfi-\nnanzierte Ausbildung, wie wir sie derzeit vorfinden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIm 4. Punkt fordern wir auf, bis zum 30. Juni zu berich-\nten, welche Ma\u00dfnahmen aus dem Modellprojekt mit \neigenen Landesmitteln unterst\u00fctzt in Sachsen ausgeweitet \nwerden k\u00f6nnen. Das w\u00e4re ein konkreter Beitrag zu den \nSchlussfolgerungen, die das Ministerium aus dem Mo-\ndellprojekt f\u00fcr Sachsen zieht. \n\nWir hoffen, dass diese \u00c4nderungen auch auf Ihre Zu-\nstimmung treffen. Ich sage es noch einmal: Wir beantra-\ngen punktweise Abstimmung. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt eine Erwi-\nderung? \u2013 Frau Kollegin Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau Dr. Stange, wir hatten \n\nuns in der Koalition darauf verst\u00e4ndigt, Punkt 1 und 2 \nzuzustimmen, wenngleich Sie mir die Laune mit Ihren \n\u00c4u\u00dferungen zu bestimmten Punkten etwas vermiest \nhaben. Das will ich hier nicht verhehlen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Das glaube ich auch, mir auch. \n\nZuerst zum Modellprojekt. Hier wurde die Frage aufge-\nworfen, inwieweit sich der Freistaat beteiligt. Vielleicht \nist das unklar her\u00fcbergekommen. Am 28. September 2011 \nhat sich der Beirat zu diesem Modellprojekt im Freistaat \nSachsen gebildet. Dort beteiligt sich das Ministerium \nunter anderem mit dem Landesjugendhilfeausschuss. Das \nist ein klares Bekenntnis des Freistaates \u2013 hier vertreten \ndurch das Ministerium \u2013 daf\u00fcr, dass man hinter diesem \nModellprojekt steht. Der Minister hat ausgef\u00fchrt, dass \nman das weiter implizieren m\u00f6chte. Darauf warten wir am \nEnde auch. \n\nZum Thema Ausbildung. Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Diese Schelte in Richtung private Schulen \nkann ich nicht teilen. Wir haben einen einheitlichen \nLehrplan, an den man sich halten muss. Wir haben eine \ngesetzliche Grundlage. Wir haben einen Bildungsplan, der \nper Gesetz verankert worden ist, was ich vorhin beim \nAntrag der GR\u00dcNEN ausgef\u00fchrt habe. Darauf k\u00f6nnen wir \nstolz sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bin der Meinung, dass der Weg, den wir beschreiten, \nder richtige ist. \n\nOb es, wie in Punkt 2 angeregt, einen runden Tisch gibt, \nwage ich jetzt zu bezweifeln. Es geht um die Einbezie-\nhung der jeweiligen Vertreter. \n\nDer Punkt 3 Ihres Antrages geht uns jetzt zu weit. Vieles \ndavon wird schon durchgef\u00fchrt. \n\nIch bin der Meinung, dass wir hier an einem Strang \nziehen. Wir werden Punkt 1 und 2 zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber diesen \u00c4nderungs-\nantrag, Drucksache 5/7197. Es ist punktweise Abstim-\nmung beantragt. K\u00f6nnen wir \u00fcber die Punkte 1 und 2 \nzusammen abstimmen? \n\nAlso einzeln. Damit stelle ich zun\u00e4chst den Punkt 1 im \n\u00c4nderungsantrag der SPD zur Abstimmung. Wer Punkt 1 \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein \nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Damit ist dieser Punkt 1 angenommen. \n\nIch stelle Punkt 2 im \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion \nzur Abstimmung. Wer ihm seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\n 4204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist \nauch Punkt 2 angenommen. \n\nIch stelle den Punkt 3 des \u00c4nderungsantrages zur Ab-\nstimmung \u2013 \u00fcbrigens auf der R\u00fcckseite Ihres Blattes. Wer \nPunkt 3 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num sein Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit \nist Punkt 3 mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum dritten \n\u00c4nderungsantrag, eingereicht von der Fraktion DIE \nLINKE unter der Drucksachennummer 5/7198. Ich bitte \num die Begr\u00fcndung dieses Antrages. Dies wird gleich \nFrau Kollegin Klepsch tun. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen von der \nKoalition! Auch wir haben uns erlaubt, einen Erg\u00e4n-\nzungsantrag zu Ihrer Vorlage zu formulieren, da die \nZweifel breit verteilt sind. Auch Herr Colditz hat einige \nZweifel angemeldet, und ich m\u00f6chte die Punkte einzeln \nbegr\u00fcnden. \n\nPunkt 1 \u2013 bei uns Punkt 2 \u2013: Es geht darum, dass wir den \nBetreuungsschl\u00fcssel verbessern m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte noch \neinmal darauf hinweisen, was der Kultusminister ange-\npriesen hat: Die starke berufsbegleitende Ausbildung von \nm\u00e4nnlichen Erziehern f\u00fcr die Kita f\u00fchrt im Moment dazu, \ndass es zu noch gr\u00f6\u00dferen Ausf\u00e4llen beim Betreuungsper-\nsonal kommt, da diese in Ausbildung befindlichen M\u00e4n-\nner bereits auf den Betreuungsschl\u00fcssel angerechnet \nwerden, und diejenigen, die das auffangen m\u00fcssen, sind \nim Moment die Erzieherinnen, die schon mitten im \nBerufsleben stehen. Dadurch werden die Gruppen noch \ngr\u00f6\u00dfer, und dabei sprechen wir von 20 Kindern in einer \nGruppe. Deshalb ist dort dringend etwas zu tun, Frau \nNicolaus. Es ist keine Sache, die die Tr\u00e4ger verschuldet \nhaben, sondern es ist ganz klar ein Problem im S\u00e4chsi-\nschen Kindertagesst\u00e4ttengesetz. \n\nPunkt 2 kn\u00fcpft daran an, das ist die Erh\u00f6hung der Lan-\ndespauschale. Wir brauchen auch mehr Geld f\u00fcr die \nKommunen, um die Betreuungsschl\u00fcsselverbesserung zu \nfinanzieren. \n\nPunkt 3 bezieht sich auf die Ausbildung. Frau Nicolaus, \nSie hatten zu Recht angesprochen, dass die Ausbildung im \nMoment sehr lang ist, und das Problem in Sachsen ist: \nMan muss den Sozialassistenten absolvieren, wenn man \nvorher keinen anderen Beruf gelernt hat. Mit dem Sozial-\nassistenten findet man keine Anstellung, das ist eine \n\u00fcberfl\u00fcssige Ausbildung. Also m\u00fcssten wir eigentlich \ndar\u00fcber sprechen, wie wir den Erzieherberuf in der \nAusbildung an sich qualifizieren, zum Beispiel mehr im \nHochschulbereich ausbilden, so wie das andere in der EU \ntun, und stattdessen auf den Sozialassistenten verzichten. \nDeshalb dieser Punkt zum Hochschulbereich. \n\nPunkt 4 ist die Frage der Berufs- und Studienorientierung. \nWir denken, Kampagnen allein l\u00f6sen das Problem nicht, \nsondern das Rollenbild muss gezielt bereits bei Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern hinterfragt werden. Es braucht eine \n\ngeschlechterreflexive Berufsorientierung, das sagen auch \ndie Verb\u00e4nde. \n\nEin Beispiel aus der Fortbildung f\u00fcr die Erzieherinnen \nund Erzieher, die der Freistaat im Moment anbietet: Von \nden 27 Fortbildungsveranstaltungen im Bereich der \nKindertagesst\u00e4tten gibt es im Moment genau eine. Da ist \neine einzige Veranstaltung im Jahr 2011, die sich dem \nThema \u201eGeschlechterbewusstes Arbeiten\u201c widmet. Das \nhei\u00dft, auch in der Fortbildung ist das Thema noch kom-\nplett unterrepr\u00e4sentiert. \n\nWir w\u00fcrden uns freuen, wenn Sie unserem \u00c4nderungsan-\ntrag zustimmen. Dann k\u00f6nnten wir uns auch zu Ihrem \nAntrag positiv verhalten. Sollte dies nicht der Fall sein, \nwerden wir uns beim Koalitionsantrag enthalten, weil er \nzu oberfl\u00e4chlich ist. Kampagnen allein zu beschlie\u00dfen, ist \nuns zu wenig. Das l\u00f6st das Problem nicht. Deshalb m\u00f6ch-\nte ich Sie noch einmal freundlich auffordern, unserem \n\u00c4nderungsantrag zuzustimmen und das Problem an der \nWurzel zu packen. Das hei\u00dft: Erh\u00f6hung der Landespau-\nschale, Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels und der \nArbeitsbedingungen sowie geschlechtersensible Berufs-\norientierung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nKlepsch f\u00fcr die Einbringerfraktion des \u00c4nderungsantra-\nges. \u2013 Nun reagiert Frau Kollegin Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau Klepsch, man k\u00f6nnte \nauch von Erpressung sprechen, wenn Sie sagen: Wenn Sie \nunserem Antrag nicht zustimmen, stimmen wir Ihrem \nauch nicht zu, oder Sie enthalten sich zumindest \u2013 sehr \ngro\u00dfz\u00fcgig. Aber Ihrem Antrag kann man wirklich nicht \nzustimmen. Darin sind Haushaltsverhandlungen, und \ndann wollen Sie gleich das Gesetz ver\u00e4ndern. Wenn wir \ndar\u00fcber sprechen, den Betreuungsschl\u00fcssel zu \u00e4ndern \u2013 \ndaran haben wir uns schon festgebissen \u2013, wenn wir als \nFreistaat schon sagen, wir wollen das ja auch, aber gehen \nSie zu Ihren \u2013 auch in Ihrer Partei durchaus namhaften \u2013 \nB\u00fcrgermeistern und Oberb\u00fcrgermeistern und fragen Sie \nsie, wie sie dar\u00fcber denken. Die Antwort kann ich Ihnen \nschon sagen: Das ist sehr bedauerlich, das ist bei uns \ngenauso wie bei allen anderen Fraktionen und den dazu-\ngeh\u00f6rigen Parteien. Das schmerzt mich sehr. Wir werden \ndar\u00fcber nachdenken, keine Frage. Aber auf jeden Fall \nwerden wir eines nicht tun: diesem Antrag zustimmen \noder dem, was ich zum Punkt A gerade ausgef\u00fchrt habe. \nDas Gleiche gilt f\u00fcr Punkt B; denn hier sind wir beim \nHaushalt. Wir w\u00fcrden jetzt mit einem Mal sagen, wir \nver\u00e4ndern die Landespauschale. Wo kommt das Geld her? \nWo nehmen wir es dann weg? Das ist meiner Ansicht \nnach keine redliche Vorgehensweise. \n\nZu Punkt 4: Dieses Berufsbild \u201etypischer Frauenberuf\u201c \u2013 \ndaran haben Sie sich wahrscheinlich ein wenig festgebis-\nsen \u2013 sehe ich nicht so; denn wir haben gerade diese \n\n 4205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n\u00c4nderung. Sie haben Bayern angef\u00fchrt, und ich muss \nsagen: Gehen Sie einmal dorthin und schauen Sie, wie die \nAusbildung dort ist. Dort sind wir n\u00e4mlich bei dem Heer \nvon Kinderpflegern und nicht von qualifizierten Erzie-\nhern. Das wollen wir nicht. Wir haben hier hoch qualifi-\nzierte Erzieher \u2013 weibliche oder m\u00e4nnliche, je nachdem, \nwie man es betrachten m\u00f6chte. Wir wollen mehr. Unsere \nLeiterinnen der Einrichtungen sollen einen entsprechen-\nden Fach- oder Hochschulabschluss haben. Das m\u00f6chten \nwir, das wollen wir erreichen und das ist unser Ziel. \n\nEin letztes Wort zu dem, was mich in Ihren Ausf\u00fchrungen \nsehr geschmerzt hat: Sie haben gesagt, dass m\u00e4nnliche \nErzieher Exoten sind. Das werde ich meinem Erzieher, \nden ich in meiner Einrichtung habe, mit den besten \nGr\u00fc\u00dfen von der Linksfraktion sagen: dass er ein Exot ist. \nDas ist er mit Sicherheit nicht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nNicolaus. \u2013 Frau Kollegin Klepsch, Sie haben Ihren \n\u00c4nderungsantrag eingebracht. Wir kommen jetzt zur \nAbstimmung. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE:  \nEine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Nein, wir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE in der Druck-\nsache 5/7198 zur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nderungsan-\ntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist dieser \n\u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Endab-\nstimmung. Ich stelle die Drucksache 5/6983 einschlie\u00df-\nlich der im \u00c4nderungsantrag der SPD in Drucksa-\nche 5/7197 angenommenen Punkte 1 und 2 zur Abstim-\nmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist dieser \n\u00c4nderungsantrag mit Mehrheit bei einigen Gegenstimmen \nund vielen Stimmenthaltungen angenommen. \n\nNun m\u00f6chten Sie, Frau Kollegin Klepsch, eine Erkl\u00e4rung \nzu Ihrem Abstimmungsverhalten abgeben. Bitte, Sie \nhaben das Wort \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent! \u2013 Eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten, ganz \ngenau. Frau Nicolaus, Sie haben insistiert, dass wir mit \nunserem Antrag in Haushaltsfragen eingreifen. Ja, selbst-\nverst\u00e4ndlich war das das Ziel; denn im n\u00e4chsten Jahr \nhaben wir wieder Haushaltsverhandlungen, und genau \ndeshalb m\u00fcssen wir das jetzt ansprechen. Wir haben Ihnen \nangeboten, dar\u00fcber nachzudenken. Sie wollten das nicht, \nalso mussten wir uns leider zu Ihrem Antrag enthalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Klepsch, ob das \nnun zum Abstimmungsverhalten war \u2013 es war auf jeden \nFall eine Erkl\u00e4rung. Gut. \n\nWir k\u00f6nnen nun diesen Tagesordnungspunkt 10 verlassen \nund kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nKeine Staatsmodernisierung ohne Gleichstellung der Eingetragenen \nLebenspartnerschaft \u2013 das Recht der Bundesrepublik Deutschland  \n\nund der EU in Sachsen endlich umsetzen \nDrucksache 5/7079, Antrag der Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDIE LINKE und SPD \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, DIE \nLINKE, SPD, CDU, FDP, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile zun\u00e4chst der in der Reihen-\nfolge zuerst genannten Fraktion als Miteinbringerin das \nWort. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Erneut machen wir \nDruck auf die Gleichstellung der eingetragenen Lebens-\npartnerschaft der Homosexuellen in Sachsen. Es hat vor \neinigen Stunden eine fr\u00f6hliche Demonstration vor den \nToren des S\u00e4chsischen Landtages stattgefunden. Die \nDemonstranten haben \u00fcber 4 000 Petitionen an den \nLandtag \u00fcbergeben. Sie fordern \u201eGleichstellung jetzt!\u201c. \nSie haben ein Recht darauf, denn sie fordern schlichtweg \n\ndie Umsetzung des Rechts der Bundesrepublik Deutsch-\nland und der Europ\u00e4ischen Union. \n\nIm 19. Jahrhundert war Sachsen ein Vorreiterland der \nB\u00fcrgerrechte. Es zog mit seiner fr\u00fchen Verfassung und \nseinem guten Zivilrecht kluge K\u00f6pfe an. Heute ist es \numgekehrt. Sachsen ist Schlusslicht bei der Umsetzung \nvon B\u00fcrgerrechten, die in der Bundesrepublik Deutsch-\nland und in der Europ\u00e4ischen Union verankert sind. \nSachsen sperrt sich dagegen unter dem Vorwand der \nB\u00fcrokratie. Man wisse nicht, wie es geht usw. Es ist mehr \nals peinlich, dass Menschen daf\u00fcr demonstrieren und \nPetitionen sammeln m\u00fcssen, damit Bundesrecht in Sach-\nsen in Landesrecht umgesetzt wird. \n\nWir m\u00fcssen als Parlament an dieser Stelle den Demonst-\nrantinnen und Demonstranten dankbar sein, dass sie uns \n\n 4206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\ndaran erinnern, dass dieser Zustand f\u00fcr unser Land un-\nhaltbar ist. Dieser Zustand muss so schnell wie m\u00f6glich \nbeendet werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben schon viel \n\u00fcber die sogenannte Staatsmodernisierung durch die \nRegierung gesprochen. Wir werden das sicherlich auch \nnoch weiter tun m\u00fcssen. Ein moderner Staat ist aber vor \nallem daran zu messen, wie er sich um die Rechte seiner \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcht. Ein Staat, der B\u00fcrgerrech-\nte vernachl\u00e4ssigt, kann kein moderner Staat sein. \n\nEs geht aber nicht allein um formales Recht, sondern es \ngeht um Menschen, die sich in unserem Land engagieren \nals Unternehmer, als Polizisten, als Ehrenamtliche, als \nK\u00fcnstler und als \u00c4rzte. Es geht um ihre Angeh\u00f6rigen und \nFreunde, und es geht um sehr viele Familien. Oft werden \nhomosexuelle Menschen diskriminiert, weil sie nicht den \n\u00fcblichen Normvorstellungen einiger entsprechen. Gleich-\nzeitig m\u00fcssen sie die Rechte, die ihnen nach dem Gesetz \nzustehen, in Sachsen auf eigene Kosten einklagen. Das ist \nnicht nur ein unhaltbarer Zustand, sondern auch ein \nschlechtes Signal f\u00fcr die Betroffenen: \u201eDu kannst privat \nleben, wie du willst, aber du darfst es nicht \u00f6ffentlich \nzeigen.\u201c \n\nDie Petenten haben vorhin bei der \u00dcbergabe der Petitio-\nnen einige Beispiele genannt. Junge Menschen haben \nihnen gesagt, dass sie aus diesem Grund nicht in Sachsen \nstudieren oder nach dem Studium nicht in Sachsen blei-\nben wollen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir brauchen in Sach-\nsen jeden und jede. Wir m\u00fcssen um jeden Menschen \nk\u00e4mpfen, auch durch die Umsetzung von B\u00fcrgerrechten. \nDas Parlament muss die Regierung endlich in die Pflicht \nnehmen, aktive Gleichstellungspolitik auch f\u00fcr eine \nlesbische und schwule Lebensweise zu betreiben. Wir \nbrauchen dringend einen Aktionsplan gegen Homophobie. \nWir wollen endlich ein Artikelgesetz zur Umsetzung der \neingetragenen Lebenspartnerschaft. Bei ihrem Tempo \ndauert es zu lange. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir h\u00f6ren durchaus die Stimmen aus der Mitte der Regie-\nrungskoalitionen, die sich m\u00fchen, dass es auch gelingt. \nUm Ihnen zu helfen, unterbreiten wir heute einen erneu-\nten Vorschlag. Die Ministerialb\u00fcrokratie hat es geschafft, \nein Standortegesetz zu erarbeiten, in dem sehr viele \nGesetze auf einmal ge\u00e4ndert werden. Dazu war eine \numfassende Recherche erforderlich. Das geht bei der \neingetragenen Lebenspartnerschaft auch. Es geht umso \nleichter, da verschiedene Vorschl\u00e4ge und Recherchen der \nOpposition die Grundlage geschaffen haben. Wenn Sie es \nwirklich wollen, dann schaffen Sie es in drei Monaten, \nund in drei Monaten wollen wir das sehen. \n\nAls Parlament sind wir aber auch dankbar f\u00fcr die Petitio-\nnen, weil wir damit die Grundlage schaffen, als Parlament \ndiesen Vorgang zu \u00fcberwachen, zu begleiten und ein \n\nSt\u00fcck weit zu steuern. Nicht politische Versprechen auf \nGleichstellung z\u00e4hlen, sondern nur die echte Gleichstel-\nlung z\u00e4hlt. Schaffen Sie Ergebnisse! Reden Sie nicht von \nIhrem guten Willen und von Ihren guten Absichten, \nsondern machen Sie Gleichstellung, und zwar jetzt und \nganz! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht die Abg. \nFrau Gl\u00e4\u00df. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Sachsen will ein \nmodernes und weltoffenes Land sein. Ich betonte es schon \nan dieser Stelle. In Fragen der Gleichstellung \u2013 hier \nspeziell in der Gleichstellung der eingetragenen Lebens-\npartnerschaft mit der Ehe \u2013 ist Sachsen provinziell, \naltmodisch und der Zeit hinterher. \n\nWir sehen moderne Gleichstellungspolitik als eine Politik, \ndie der Gleichwertigkeit aller Menschen, unabh\u00e4ngig vom \nsozialen Status, ihrer kulturellen und biografischen \nPr\u00e4gung bzw. Herkunft sowie unabh\u00e4ngig von Ge-\nschlecht, Alter, sexueller Orientierung, k\u00f6rperlicher \nund/oder geistiger Beeintr\u00e4chtigung Rechnung tr\u00e4gt und \nals eine Politik, die die sexuelle Vielfalt der Menschen \nabbildet. \n\nEin Baustein dieses Gleichstellungsbegriffs ist nach \nmeiner Ansicht die Gleichstellung von Ehe und eingetra-\ngener Lebenspartnerschaft. Sachsen ist das einzige Bun-\ndesland \u2013 Frau Kollegin J\u00e4hnigen betonte es bereits \u2013 in \nDeutschland, das geltendes Europa- und Bundesrecht \nnoch nicht in Landesrecht umgesetzt hat, obwohl das \nLebenspartnerschaftsgesetz des Bundes seit \u00fcber zehn \nJahren schon geltendes Recht ist. \n\nEine Generalklausel, die die Gleichstellung von eingetra-\ngener Lebenspartnerschaft mit der Ehe f\u00fcr alle s\u00e4chsi-\nschen Gesetze und Verordnungen verbindlich gemacht \nh\u00e4tte, wie es in skandinavischen L\u00e4ndern gang und g\u00e4be \nist, wurde \u2013 weil es der einfachste Weg einer L\u00f6sung \ngewesen w\u00e4re \u2013 von Anfang an abgelehnt. Wir haben es \nvor \u00fcber einem Jahr mit einem Artikelgesetz versucht und \nalle betroffenen Gesetze, in denen es noch keine Gleich-\nstellung von eingetragener Lebenspartnerschaft mit der \nEhe gibt, aufgez\u00e4hlt. Dieser Gesetzentwurf wurde am \n19. Mai 2010 aber von diesem Hohen Haus abgelehnt. \n\nMir ist heute noch die Begr\u00fcndung im Ohr, dass die \nStaatsregierung diese Regelung bei allen zu novellieren-\nden und zu ver\u00e4ndernden Fachgesetzen beachten will. \nDass es mit diesem Willen nicht weit her war, haben wir \nschon bei der ersten \u00c4nderung des Besoldungsrechts \ngemerkt. Auch hier wurde es nicht beachtet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNunmehr wird immer wieder auf die Gesamtreform des \nDienst-, Besoldungs- und Versorgungsrechts vertr\u00f6stet, \n\n 4207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\ndie zu Beginn des Jahres 2013 kommen soll. Wir wollen \ndas schneller. Das begr\u00fcnden wir mit unserem Antrag, den \nwir nicht nur wegen der heutigen Petitions\u00fcbergabe der \nInitiative \u201e2 = 2!\u201c gestellt haben. \n\nDie Erarbeitung eines Artikelgesetzes ist in drei Monaten \nm\u00f6glich. Liebe Staatsregierung, wir erlauben Ihnen auch, \nunser Gesetz aus dem vergangenen Jahr zu kopieren. Wir \nwerden auch keinen Urheberrechtsstreit anstrengen. Wir \nwerben noch einmal um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren An-\ntrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Abg. Mann. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Auch die SPD-\nLandtagsfraktion bekr\u00e4ftigt das Ansinnen dieses Antrages \n\u2013 und dies aus \u00dcberzeugung. Eingetragene Lebenspartner \nsollen, wollen und k\u00f6nnen fast \u00fcberall in Deutschland die \ngleichen Rechte und Pflichten wie Eheleute \u00fcbernehmen. \nIn elf Bundesl\u00e4ndern ist die Gleichstellung bereits im \ngesamten Landesrecht vollzogen. Im Beamtenrecht ist die \nrechtliche Gleichstellung bereits in 13 Bundesl\u00e4ndern \nselbstverst\u00e4ndlich. \n\nJetzt haben sich unter Regierungsbeteiligung meiner \nPartei auch Th\u00fcringen und Baden-W\u00fcrttemberg auf den \nWeg gemacht, die Gleichstellung im Beamtenrecht zu \nvollziehen. Nur Sachsen bildet das traurige Schlusslicht \nund verwehrt homosexuellen Paaren wichtige Rechte, \nRespekt und Anerkennung. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie s\u00e4chsische Demokratie geht fast zehn Jahre nach \nEinf\u00fchrung des Lebenspartnerschaftsgesetzes auf Bun-\ndesebene wieder einmal einen Sonderweg, und das gegen \nGerichtsurteile auf europ\u00e4ischer und Bundesebene. \n\nS\u00e4chsische Beamte in eingetragenen Lebenspartnerschaf-\nten haben im Vergleich zu verheirateten Kollegen massive \nfinanzielle Nachteile, sei es beim Familienzuschlag, der \nHinterbliebenenpension, Reise- und Umzugskostenverg\u00fc-\ntung oder Trennungs- oder Urlaubsgeld. Selbst im Lauf-\nbahnrecht haben sie das Nachsehen. \n\nEin wenig bekommt man den Eindruck \u2013 Sie k\u00f6nnen sich \ndar\u00fcber wohl am\u00fcsieren, meine Damen und Herren von \nder FDP \u2013, dies ist der versteckte, aber nicht weniger \nwichtige Grund f\u00fcr das Z\u00f6gern und Verz\u00f6gern der Staats-\nregierung und der schwarz-gelben Koalition. Die Aner-\nkennung von schwulen und lesbischen Lebenspartnern ist \nIhnen einfach nichts wert. Diese Anerkennung ist Ihnen \noffensichtlich zu teuer. Anders erkl\u00e4rt sich mir jedenfalls \nnicht, warum hier mit zweierlei Ma\u00df gemessen wird. \n\nSo sind eingetragene schwule und lesbische Lebenspart-\nner im S\u00e4chsischen Abgeordnetengesetz gleichgestellt, \nund das \u00fcbrigens seit 2005, aber auch nach zwei von \n\nIhnen mit beschlossenen \u00c4nderungen in 2009 und 2010. \nAuch bei der Umsetzung von Pflichten gibt es deutlich \nweniger Widerstand gegen diese Gleichstellung. So hat \nsich die CDU 2009 nicht gewehrt, als eingetragene \nLebenspartner in den Kreis der Verpflichteten nach dem \nS\u00e4chsischen Bestattungsgesetz aufgenommen wurden. \n\nWir sagen: Diese Ungleichbehandlung ist weder mit \nunserem Demokratie- oder Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis noch \nmit unserem Gerechtigkeitsverst\u00e4ndnis vereinbar. Gleiche \nLiebe in eingetragenen Partnerschaften verdient auch in \nSachsen gleiche Rechte. \n\nNachdem Sie Ihren Ank\u00fcndigungen von 2009 \u2013 Sie \nwollten die Gleichstellung in den jeweiligen Fachgesetzen \nregeln \u2013 nun schon zwei Mal keine Taten haben folgen \nlassen, muss es Sie also nicht verwundern, dass wir Ihren \nAnk\u00fcndigungen der Umsetzung in einer gro\u00dfen Reform \ndes Dienst- und Besoldungsrechtes in 2013 misstrauen. \nDeshalb soll der Ihnen vorliegende Antrag einen Weg \ner\u00f6ffnen, die Gleichstellung eingetragener Lebenspartner-\nschaften \u00fcber ein Artikelgesetz schnell und konsistent \numzusetzen. Wir bauen daher auf Ihre Zustimmung. \nAnderenfalls bleibt das ungute Gef\u00fchl, die Anerkennung \neingetragener Lebenspartnerschaften ist Ihnen einfach \nnichts wert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nMann. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr Abg. \nKirmes; bitte. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df \nnicht, worin zu so sp\u00e4ter Stunde der Erkenntnisgewinn \nliegen soll im Verh\u00e4ltnis zu dem, was wir bisher in diesem \nHohen Haus zu diesem Thema geh\u00f6rt haben. Insofern \nf\u00e4llt es auch schwer, dass wir hier zum Nachdenken \nkommen m\u00fcssen, von dem Weg abzuweichen, den wir \nbisher in der Frage der Umsetzung des Bundesrechts in \nLandesrecht beschritten haben. \n\nWir haben das Thema nicht heterosexueller Paare bereits \nsehr ausf\u00fchrlich in der 15. Sitzung des S\u00e4chsischen \nLandtages am 19.05.2010 und erneut in der 37. Sitzung \nam 26.05.2011 behandelt. Alle, aber auch alle sachbezo-\ngenen juristischen, moralischen und emotionalen Momen-\nte wurden mehr als umfassend ausgetauscht. Wir bleiben \nbei unserer Ablehnung in der Art und Weise, wie dieses \nThema von der Opposition bearbeitet werden will. \n\nIch darf darauf hinweisen, dass sehr differenzierte Be-\ntrachtungen in der ablehnenden Haltung meiner Fraktion \nzu den Gleichstellungsantr\u00e4gen zum Beispiel durch die \nbisherigen Redebeitr\u00e4ge von Herrn Kollegen Krau\u00df und \nHerrn Kollegen Schreiber deutlich gemacht worden sind, \nund zwar im Mai dieses Jahres. \n\nNun zum Thema Staatsmodernisierung und Gleichstel-\nlung eingetragener Lebenspartnerschaften. Wo ist da der \n\n 4208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nSachzusammenhang? Ein solcher Zusammenhang besteht \nnicht; denn wir verstehen unter Modernisierung das \nFitmachen Sachsens, um die Herausforderungen in der \nzweiten Dekade dieses Jahrhunderts und dar\u00fcber hinaus \nmeistern zu k\u00f6nnen. Staatsmodernisierung braucht Auf-\ngabenanalyse, Aufgabenbeschreibung und Strukturierung \ndes Staatsgebildes mit seinen \u00c4mtern und Beh\u00f6rden. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWas hat das mit der Bezahlung von Beamten zu tun? Was \nhat das mit der Akzeptanz sexueller Ausrichtung zu tun? \nMeines Erachtens nichts. \n\nDie Opposition reitet erneut ein ideologisches Stecken-\npferd. Ich frage mich, warum Sie nicht schon vor Mona-\nten einen solchen Sachzusammenhang hergestellt haben, \nzum Beispiel im Zusammenhang mit der Baumschutzord-\nnung \u2013 keine Baumschutzordnung ohne Anerkennung der \nGleichstellung oder \u00c4hnliches. Es gibt also keinen Sach-\nzusammenhang. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das ist peinlich! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Das kann ja f\u00fcr Sie peinlich sein; f\u00fcr mich ist es das \nnicht. F\u00fcr mich ist es eine Fragestellung, worin der \nSachzusammenhang besteht. \n\nWir haben betont, dass wir das Bundesrecht in Landes-\nrecht umschreiben wollen, wenn das jeweilige Gesetz auf \nden Tisch kommt bzw. jetzt mit der angek\u00fcndigten Re-\nform des Dienstrechtes. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nEs ist Bundesrecht umzusetzen \u2013 nicht mehr und nicht \nweniger. Als wir diese Thematik behandelten, hatte ich \nbereits am 19.05.2010 betont, dass weitgehende Gleich-\nbehandlung oder die rechtliche Gleichstellung eben nicht \nautomatisch eine Gleichsetzung mit der Ehe bedeutet und \ndass wir nicht hinter jedes Gesetz automatisch bei Ehe \nLebenspartnerschaft stellen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat nicht und nirgendwo \naufgefordert, Artikel 6 des Grundgesetzes und damit die \ngrundgesetzliche Stellung normierter besonderer Stellung \nder Ehe und Familie zu \u00e4ndern. Und das ist gut so. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen, unsere \nInterpretation von Gerichtsentscheidungen haben wir \nausf\u00fchrlich am 19.05.2010 im Plenum wechselseitig \ndargestellt. Dazu ist alles gesagt worden, und st\u00e4ndige \nWiederholungen f\u00fchren hier nicht weiter. Es wird bei der \nGleichstellung von Ehe und Lebenspartnerschaften keinen \nAutomatismus geben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDass es eben nicht \u00fcber Bausch und Bogen geht, das hat \ndie Opposition eingesehen; denn sie erwartet jetzt im \nsogenannten Sternverfahren zu kl\u00e4ren, an welchen Stellen \n\nnun diese Anpassungen erfolgen sollen. Dazu ist ein \nsolches Sternverfahren da. Es soll also auf die ber\u00fchmte \nTube gedr\u00fcckt werden, wenn man ein Sternverfahren \nfordert, also die gleichzeitige, parallele Abforderung von \nStellungnahmen zu Beteiligender. \n\nMan sehe mir als reinen Zivilrechtler und Fachanwalt f\u00fcr \nFamilienrecht nach, dass ich keine praktischen Erfahrun-\ngen mit Sternverfahren habe. Ich meine aber, dass \u00a7 71d \nVerwaltungsverfahrensgesetz hier fehl am Platz sein \nd\u00fcrfte; denn wie die Regierung eigene Terminsetzungen \noder Terminforderungen des Parlaments intern umsetzt, \num Gesetze oder Verordnungen zu ver\u00e4ndern, d\u00fcrfte wohl \nin ihrer Verantwortung liegen. \n\nDas Datum f\u00fcr die Dienstrechtsreform steht fest. Deshalb \nstellt sich erneut die Frage: Warum die Eile? Wer wird \ndenn nun tats\u00e4chlich in seinen Rechten beschnitten? \nBundesrecht gilt doch f\u00fcr jeden individuellen Anspruch. \nWer hat denn in Sachsen schon in \u201e\u00fcberlangen, kosten-\naufwendigen Verfahren\u201c prozessieren m\u00fcssen? Warum \nwird dieses Thema so penetriert? \n\nDie Zahl der Betroffenen und damit eine dringende \ngesellschaftliche Notwendigkeit kann es meines Erach-\ntens nicht sein, wenn 2010 im Mikrozensus des Statisti-\nschen Bundesamtes festgestellt wird, dass von rund \n63 000 gleichgeschlechtlichen Paaren nur reichlich ein \nDrittel, also 23 000, eine Lebenspartnerschaft geschlossen \nhaben. Wie viele Sachsen kann das also betreffen? Es \nd\u00fcrften wohl rund 0,0238 % sein. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kirmes, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Nein, ich m\u00f6chte bitte \nfortfahren. \u2013 Ich sehe also das breite Bed\u00fcrfnis oder die \nNotwendigkeit nicht, die hier immer mit einer Diskrimi-\nnierung gleichgesetzt wird. Die gibt es auch nicht; denn \u2013 \nwie gesagt \u2013 Bundesrecht gilt f\u00fcr jeden Einzelnen. \n\nOhne dass ich mir wie am 19.05.2010 Homophobie \nnachsagen lassen muss, gestehe ich freiwillig ein, dass ich \ntraditionell dem alten Institut der Ehe, die zum Gl\u00fcck eine \nRenaissance erf\u00e4hrt, das Wort rede. Das tue ich im \u00dcbri-\ngen auch gegen\u00fcber heterosexuellen Partnerschaften und \nderen weitergehenden Gleichstellungsbestrebungen. Ich \nhabe auch in meinem Bekanntenkreis Homosexuelle \u2013 \nund keiner hat bisher ein Anliegen im Sinne Ihres Antra-\nges an mich herangetragen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Warum wohl? \u2013 Heiterkeit) \n\n\u00c4hnliches gilt in meiner Anwaltspraxis. \u2013 Ich glaube, wir \nsind so vertraut, dass man offen unter Freunden reden \nk\u00f6nnte; aber das Problem stellt sich zumindest f\u00fcr die, die \nich kenne, nicht. Vielleicht sind aber auch diejenigen, die \nbetroffen sind, bisher nach Chemnitz oder Dresden zu \nmeinen Kollegen in die Kanzleien gegangen; in meiner \nKanzlei ist mir auch als Familienrechtler so etwas noch \nnicht passiert. \n\n 4209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nZu Ihrem Antrag, Punkt 3, zum Schluss nur so viel: Die \nStaatsregierung hat umfassend zu den Antidiskriminie-\nrungsaktivit\u00e4ten am 26.05.2011 Stellung bezogen. In den \nRedebeitr\u00e4gen wurde unterstrichen, dass Toleranz nicht \nangeordnet werden kann. Es wurde auch dargestellt, dass \nWeiterbildungsangebote nicht wahrgenommen worden \nsind. \n\nIch pers\u00f6nlich habe bei Punkt 3 Ihres Antrages mehr als \nnur geschluckt, wenn ich lese: Bildungsarbeit zu nicht \nheterosexuellen \u2013 also Bildungsarbeit zu homosexuellen \u2013 \nLebensweisen, mit den ganzen Forderungen, die im \nKatalog stehen. \n\nMeine Damen und Herren, Bildung, Lernen, weiteres \nSubsumieren von irgendwelchen Begriffen unter Bildung \nm\u00f6chte ich mir ersparen. Das kann ich mir hier beim \nallerbesten Willen nicht vorstellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnd wenn ich Ihrem Antrag so folge, dann hoffe ich nur, \ndass es nicht irgendwann dazu kommt, wie Sie es sich \nw\u00fcnschen, dass ich vor das Mikrofon treten und sagen \nm\u00fcsste: Ich oute mich, ich bin ein Hetero. \n\nWir bleiben bei unserem Weg, Bundesrecht ins Landes-\nrecht zu \u00fcberf\u00fchren \u2013 in geordneten und bereits terminier-\nten Verfahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion; \nHerr Abg. Karabinski. \u2013 Herr Karabinski, Sie warten bitte \nnoch einen kleinen Moment; Frau J\u00e4hnigen hat sich zu \neiner Kurzintervention entschlossen, wenn ich es richtig \ninterpretiere. Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, ich m\u00f6chte einem Argument \nmeines Vorredners von der CDU entgegentreten. Ich \nmeine, der Ma\u00dfstab der Umsetzung von Recht und von \nGleichstellung nach Bundesrecht und nach der Rechtspre-\nchung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes kann nicht sein, \nwie viele davon betroffen sind, sondern das Recht gilt f\u00fcr \njede Einzelne und jeden Einzelnen. Wenn einer Person \nallein dieses Recht verwehrt oder schwer gemacht wird, \ndann ist das diskriminierend. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir messen im Rechtsstaat Diskriminierung nicht danach, \nwie viele Personen davon betroffen sind, sondern danach, \ndass Personen betroffen sind; denn oberster Verfassungs-\ngrundsatz ist die Gleichheit jeder einzelnen Person vor \ndem Gesetz. \n\nIch finde Ihre Argumentation erschreckend. Ich kann auch \nnicht verstehen, dass Sie nicht h\u00f6ren wollen, dass die \nBetroffenen Probleme haben. Sie h\u00e4tten heute vor dem \nLandtag Gelegenheit zum Gespr\u00e4ch gehabt; Sie h\u00e4tten \nzuh\u00f6ren k\u00f6nnen. Leider war der Landtagspr\u00e4sident bei der \n\u00dcbergabe nicht dabei; Herr G\u00fcnther hat die Petition \n\nentgegengenommen, welche Erfahrungen die Betroffenen \ngeschildert haben. \n\nMachen Sie sich bitte offen f\u00fcr diese Probleme, denn den \nStaat fit machen hei\u00dft, seine B\u00fcrger zu motivieren, hier zu \nbleiben und sich hier einzubringen. Das gilt auch f\u00fcr \nhomosexuelle Menschen, und das gilt gerade f\u00fcr ihre \nRechte. Jeder Einzelne ist wichtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski, noch \neinen kleinen Moment; Herr Kirmes m\u00f6chte erwidern. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Frau Kollegin, ich wollte \nnur sagen: Gleichheit vor dem Recht, daran gibt es \u00fcber-\nhaupt nichts zu deuteln. Bundesrecht gilt; damit hat jeder \nden individuellen Rechtsanspruch \u2013 egal, wann wir es in \nLandesrecht geschrieben bekommen haben. Es ist also \nkeiner diskriminiert, weil er in seinem Recht nicht ausge-\nschlossen ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Herr \nKarabinski, jetzt haben Sie das Wort f\u00fcr die FDP-\nFraktion. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c. \nKennen Sie den Film, in dem Bill Murray als Wetteransa-\nger Phil Connors wieder und wieder denselben Tag \nerlebt? \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \nWeil Sie es nicht umsetzen!) \n\nIch f\u00fchle mich heute genau wie Phil Connors. Die Redner \nvon Linksfraktion, SPD und GR\u00dcNEN fordern die \nGleichstellung eingetragener Lebenspartnerschaften \nwieder und wieder und wieder. Ich erkl\u00e4re Ihnen, wie \nschon am 19. Mai 2010, am 25. Mai 2011 und am \n14. September 2011, dass CDU- und FDP-Fraktion die \nGleichstellung der eingetragenen Lebenspartnerschaft \nimmer dann vornehmen werden, wenn wir ein Gesetz \nnovellieren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nAu\u00dferdem haben wir im Koalitionsvertrag eine umfas-\nsende Novellierung des Dienst-, Besoldungs- und Versor-\ngungsrechts vereinbart. Im Zuge dieser Novellierung wird \nauch die Anpassung des Landesrechts an das Lebenspart-\nnerschaftsrecht des Bundes erfolgen. Dies haben wir \nwieder und wieder erkl\u00e4rt und an dieses Verfahren werden \nwir uns auch halten. \n\nNun zu Ihrem aktuellen, zum vierten Antrag: Den \nPunkt 1, meine Damen und Herren, erachte ich als nicht \nnotwendig. Die von Ihnen erfragten Daten finden sich \ndankenswerterweise bereits in einer Stellungnahme des \nLesben- und Schwulenverbandes vom 2. Dezember 2009 \n\n 4210\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nzur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Antrages in der Drucksa-\nche 5/49. Auch in der Antwort des Staatsministeriums f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz auf die Gro\u00dfe Anfrage \nzur Situation der Nichtheterosexuellen in Sachsen finden \nsich die Daten, Drucksache 5/5009; darin k\u00f6nnen Sie es \ngern nachlesen. \n\nBei Punkt 2 Ihres Antrages verweise ich schlichtweg auf \nmeinen Redebeitrag aus der 15. Sitzung des S\u00e4chsischen \nLandtags vom 19. Mai 2010 \u2013 zum Nachlesen f\u00fcr Sie: \nProtokollseite 1224. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das haben  \nIhre Mitarbeiter gut recherchiert f\u00fcr Sie!) \n\nPunkt 3 Ihres Antrages ist an Beliebigkeit nicht mehr zu \n\u00fcberbieten. Heute fordern Sie einen Aktionsplan gegen \nHomophobie. Noch vor einem Monat wurde ein Hand-\nlungskonzept zur Demokratieentwicklung gefordert. Wer \nIhre Antr\u00e4ge liest, meine Damen und Herren, muss \nglauben, dass in Sachsen ausschlie\u00dflich homophobe \nantidemokratische Menschen leben. Ich sage Ihnen: Ihr \nBild von den Sachsen stimmt mit der Realit\u00e4t nicht \n\u00fcberein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNoch einige Worte zur mitantragstellenden SPD-Fraktion: \nIrre ich mich, oder war die SPD-Fraktion von 2004 bis \n2009 in Sachsen Regierungspartei? Da h\u00e4tten Sie doch all \ndas, was Sie heute fordern, machen k\u00f6nnen?! Aber Sie \nhaben nichts von alledem gemacht. Es brauchte sogar \neinen Gesetzentwurf der FDP-Fraktion in der vergange-\nnen Wahlperiode, damit eingetragene Lebenspartnerschaf-\nten heute beim Standesamt geschlossen werden k\u00f6nnen \nund eben nicht mehr in irgendeinem Kellerraum in den \ndamaligen Regierungspr\u00e4sidien. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, es werden in dieser Legisla-\nturperiode CDU und FDP sein, die die Gleichstellung der \neingetragenen Lebenspartnerschaften weiter voranbrin-\ngen, weil n\u00e4mlich die SPD-Fraktion bei diesem Thema als \nRegierungspartner auf ganzer Linie versagt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nTeilweise ist das, was Sie hier fordern, von uns auch \nschon umgesetzt worden. So haben wir beispielsweise bei \nder \u00c4nderung des Schieds- und G\u00fctestellengesetzes die \nGleichstellung bereits ins Gesetz geschrieben. Das Stan-\ndortegesetz, auf das Sie ja vor allen Dingen abzielen, \nbefindet sich derzeit erst in der parlamentarischen Bera-\ntung; also besteht hier durchaus noch die M\u00f6glichkeit, die \nGleichstellung in zahlreichen Gesetzen umzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, ich bin nicht der \nWettermann Phil Connors und Sie sind nicht die Einwoh-\nner von Punxsutawney in Pennsylvania. H\u00f6ren wir also \nendlich auf, jeden Monat das Gleiche zu sagen, denn \ninzwischen ist zu diesem Thema wahrlich von allen alles \ngesagt. \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, die Fraktion der NPD hat nun doch Redebedarf; \nHerr Gansel, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Eigentlich hatte die NPD-\nFraktion keinen Redebeitrag angek\u00fcndigt; aber einige \nwenige Worte n\u00f6tigt mir das Geh\u00f6rte doch ab. \n\nSie kennen bekanntlich unsere Position zum immer \nwieder rituell vorgetragenen Homo-Zirkus; deshalb kann \nich mich wirklich denkbar kurzfassen. \n\nDas, was wir vorhin an rosaroter Larmoyanz aus der \nlinken Ecke geh\u00f6rt haben, erweckt ja regelrecht den \nEindruck, als w\u00fcrden wir in Sachsen in einer reaktion\u00e4ren \nHetero-Diktatur leben. Das ist linkes Illusionstheater, mit \ndem in bekannter Manier auf der Weinerlichkeitsklaviatur \nherumgespielt wird, um Lobby- und Interessenpolitik zu \nbetreiben. \n\nWie Sie wissen, lehnt die NPD aus ganz grunds\u00e4tzlichen \nErw\u00e4gungen auch die rechtliche Gleichstellung von \ngleichgeschlechtlichen Partnerschaften mit der Ehe von \nMann und Frau ab, und zwar nicht nur deswegen, weil \nEhe und Familie unter dem Schutz des Grundgesetzes \nstehen, sondern weil es f\u00fcr uns auch um kulturelle Fragen \ngeht, um sozialethische Standards und um das Empfinden \nder Mehrheitsbev\u00f6lkerung. \n\nAuch wenn es auf der linken Seite vielleicht bedauert \nwird, ist die gro\u00dfe Mehrheit der Deutschen immer noch \nheterosexuell veranlagt, und Heterosexualit\u00e4t ist zum \nGl\u00fcck immer noch kein evolutionsbiologisches Auslauf-\nmodell. Insofern wissen wir uns als NPD mit unserer \nAblehnung der Gleichstellung gleichgeschlechtlicher \nLebenspartnerschaften mit dem traditionellen Institut der \nEhe einig mit einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit des deutschen \nVolkes und auch der Sachsen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. \u2013 Gibt es Redebedarf \nf\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Das vermag ich nicht festzu-\nstellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminis-\nter Dr. Martens; bitte, Sie haben das Wort. \n\n(Leichte Heiterkeit ob des rosa  \nPapiers des Herrn Staatsministers) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Um es vorweg klarzustellen: \nRosa Papier wird in meinem Haus grunds\u00e4tzlich verwen-\ndet, und zwar als Manuskriptpapier; das andere sind die \nber\u00fchmten Wei\u00dfausdrucke. Herr Kollege Mackenroth \nwei\u00df auch Bescheid. Das ist keine besondere Spezialit\u00e4t \nf\u00fcr diese Debatte, meine Damen und Herren. \n\n 4211\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n(Gespielte Entt\u00e4uschung im Saal \u2013  \nLeichte Heiterkeit) \n\nWenn man den vorliegenden Antrag gelesen hat, denkt \nman sich in der Tat: \u201eDas kenne ich doch schon.\u201c Erst \nEnde Mai hatte die Fraktion der GR\u00dcNEN einen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag gleichlautenden Inhalts eingebracht. \n\nDie Antragsteller haben hinsichtlich ihres Ausgangspunk-\ntes v\u00f6llig recht: Die Gleichbehandlungsrahmenrichtlinie \nder EU verbietet Benachteiligungen aufgrund der sexuel-\nlen Orientierung eines Menschen. Das Bundesverfas-\nsungsgericht hat am 7. Juli 2009 festgestellt, dass die \nUngleichbehandlung von Ehegatten und Lebenspartnern \nin der betrieblichen Hinterbliebenenversorgung f\u00fcr \nArbeitnehmer des \u00f6ffentlichen Dienstes mit dem Gleich-\nheitsgrundsatz des Grundgesetzes unvereinbar ist. Gene-\nrell besteht nach Ansicht des Bundesverfassungsgerichts \nbei jeder Ungleichbehandlung von Ehepartnern und \nLebenspartnern ein \u201egesteigerter Rechtfertigungsbedarf\u201c, \nweil sie das personenbezogene Merkmal der sexuellen \nOrientierung betrifft. \n\nDie Entscheidungen des europ\u00e4ischen Gesetzgebers und \ndes Bundesverfassungsgerichts sind richtig und wichtig. \nEs sind wichtige Meilensteine auf dem Weg zur Beseiti-\ngung von Ausgrenzung, Benachteiligung und Diskrimi-\nnierung von Schwulen und Lesben. \n\nNat\u00fcrlich wird die Staatsregierung, sofern dies nicht \nl\u00e4ngst geschehen ist, die notwendigen Anpassungen im \nLandesrecht vornehmen. Das geschieht auch. In meinem \nRessort zum Beispiel besteht kein Anpassungsbedarf \nmehr; das ist geregelt. Deswegen tragen Sie insofern \nbez\u00fcglich meines Hauses Eulen nach Athen. Im \u00dcbrigen \nseien Sie darauf hingewiesen, dass die bundesrechtlich \nverb\u00fcrgten Gleichstellungen von Lebenspartnerschaften \nauch in Sachsen geltendes Recht sind. \n\nWenn man die gesamte Diskussion auf ihren eigentlichen \nKern reduziert, dann stellt sich die Frage, welcher Weg \nder Umsetzung dieser Gleichstellung eingeschlagen \nwerden soll: Soll der verbleibende Anpassungsbedarf in \neinem Artikelgesetz zusammengefasst oder, in Einzelge-\nsetze eingebettet, in den jeweiligen Fachgesetznovellen \nabgearbeitet werden? \n\nDie Staatsregierung hat sich, wie Sie wissen, f\u00fcr die \nErledigung dieser Anpassungen in Einzelgesetzen ausge-\nsprochen. Daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde. Einige hat etwa der \nStaatsrechtler Prof. Degenhart in der Sachverst\u00e4ndigenan-\nh\u00f6rung im Innenausschuss des Landtages im Januar 2010 \ngenannt. \n\nAuch wenn Sie, meine Damen und Herren Antragsteller, \nin immer wieder gleichen Antr\u00e4gen ein Artikelgesetz \nfordern, wird die Begr\u00fcndung daf\u00fcr nicht stichhaltiger. \nAuch der Fahrplan f\u00fcr die Anpassungen seitens der \nStaatsregierung ist schon geschrieben. Sie k\u00f6nnen ihn in \nder Antwort der Staatsregierung auf Ihre Gro\u00dfe Anfrage \nin der Drucksache 5/5009 nachlesen. Wenn Sie sich die \ndortige Bestandsaufnahme vornehmen, werden Sie \nfeststellen, dass der Anpassungsbedarf, der wirklich \n\nbesteht, gar nicht einmal so gro\u00df ist. Jedenfalls ist der \nAktionismus, den Sie hier mit Ihren Entschlie\u00dfungsantr\u00e4-\ngen verbreiten, deutlich gr\u00f6\u00dfer als der tats\u00e4chlich verblie-\nbene Anpassungsbedarf. \n\nDer Kern des verbleibenden Anpassungsbedarfs bezieht \nsich vor allen Dingen auf das Beamtenrecht, nicht auf das \nStandortegesetz, wie es vorhin im Rahmen der Staatsmo-\ndernisierung angesprochen wurde. Die Staatsmodernisie-\nrung umfasst auch das Besoldungs-, Dienst- und Versor-\ngungsrecht. Die Anpassungen, die im Wesentlichen \nvorzunehmen sind, werden im Beamtenrecht vorgenom-\nmen. Die Staatsregierung arbeitet daran. Man sollte die \n\u00c4nderungen dort einpassen, wo sie hingeh\u00f6ren. \n\nNicht neu ist die Forderung, zus\u00e4tzliches Geld in die \nHand zu nehmen, damit Aktionspl\u00e4ne gegen Diskriminie-\nrung finanziert werden k\u00f6nnen. Dabei finden Sie im \nKampf gegen Diskriminierung und Homophobie auch die \nUnterst\u00fctzung der Staatsregierung. Der Freistaat engagiert \nsich bereits in verschiedenen Projekten. Kollegin Clau\u00df \nhat sie am 26. Mai 2011 in diesem Haus dargestellt; \nEinzelheiten k\u00f6nnen Sie der Antwort auf die Gro\u00dfe \nAnfrage entnehmen. \n\nMeine Damen und Herren Antragsteller, im \u00dcbrigen \nschie\u00dfen Sie mit Ihrem Antrag allerdings weit \u00fcber das \nangegebene Ziel hinaus. Das gilt insbesondere f\u00fcr die \nForderung nach weiteren Aktionspl\u00e4nen. Hier ist es \nwieder einmal der Staat, der alles richten soll. Er soll \nPl\u00e4ne aufstellen, Beamte besch\u00e4ftigen und damit Respekt \nund Akzeptanz f\u00fcr andere Lebensweisen hervorrufen, \nquasi verordnen. Interessant ist in diesem Zusammen-\nhang, wenn der Antrag den Umgang mit Nichtheterosexu-\nellen zum Gegenstand sogenannter \u201eErwachsenenqualifi-\nzierung\u201c machen will. Was um Himmels willen stellen Sie \nsich denn darunter vor? Was m\u00f6chten Sie mit diesem \nAusdruck \u2013 \u00fcbrigens eine Vokabel aus der DDR-\nVolksbildung \u2013 erreichen? Sollen Erwachsene an Um-\nschulungsma\u00dfnahmen teilnehmen? Sollen sie Sexualkun-\ndeunterricht erhalten und Toleranzf\u00e4higkeit ein\u00fcben? Bei \nallem \u00c4rger \u00fcber Homophobie \u2013 mit solchen Ma\u00dfnahmen \nwerden Sie diejenigen, die Sie erreichen wollen, mit \nSicherheit nicht erreichen. Der verlangte Aktionismus \ngeht fehl. \n\nF\u00fcr die absolute Mehrheit der B\u00fcrger in Sachsen spielt die \nsexuelle Orientierung ihrer Mitmenschen keine Rolle. Sie \nnehmen andere so, wie sie sind. Die in der Antragsbe-\ngr\u00fcndung als Kronzeugin bem\u00fchte Frau Dr. Stichs hat in \nihrer Untersuchung \u00fcbrigens festgestellt, dass bei jungen \nMenschen in Sachsen Homophobie im deutschlandweiten \nVergleich sogar besonders gering ausgepr\u00e4gt ist. So \nschlecht kann also die Arbeit an den Schulen in Sachsen \nnicht sein. \n\nDie anderen, die verdeckt oder offen homophob sind \u2013 \nh\u00e4ufig \u00e4ltere Menschen \u2013, werden Sie mit den von Ihnen \ngew\u00fcnschten staatlichen Interventionen kaum erreichen, \ngeschweige denn, dass Sie ihre Haltung gegen\u00fcber Ho-\nmosexuellen damit ver\u00e4ndern. Es ist der linke Wunsch-\ntraum, mit staatlichen Ma\u00dfnahmen tief eingepr\u00e4gte \n\n 4212\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nHaltungen und Verhaltensweisen des Menschen ver\u00e4ndern \nzu k\u00f6nnen. Das werden Sie damit nicht schaffen. \n\nWas aber die rechtlichen Rahmenbedingungen angeht, so \nk\u00f6nnen Sie davon ausgehen, dass diese Staatsregierung \ndie Gleichstellung umsetzen wird, und zwar in Einzelge-\nsetzen. Wir sind uns in dem Ziel weitgehend einig; der \nWeg, den wir beschreiten wollen, ist ein anderer. Aber den \nsollten Sie uns auch gehen lassen. Deswegen lehnt die \nStaatsregierung Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Mir ist mitgeteilt worden, dass im Rahmen der \nallgemeinen Aussprache zu diesem Antrag noch das Wort \ngew\u00fcnscht wird. Deshalb frage ich zun\u00e4chst die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Schlusswort!) \n\nDIE LINKE? \u2013 Kein weiterer Redebedarf. \n\nF\u00fcr die SPD Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich will es nicht ver-\npassen, Ihnen noch ein paar Antworten zu geben, zumin-\ndest aber einige Darstellungen, die Sie hier breitgetreten \nhaben, ins rechte Licht zu r\u00fccken. \n\nWenn hier ein Abgeordneter der Koalitionsfraktionen \nfragt: \u201eWarum diese Eile?\u201c, dann sage ich Ihnen: F\u00fcr \ndiese 23 000 Menschen, die von Benachteiligungen unter \nanderem im Dienstrecht betroffen sind, sind das schlicht-\nweg Benachteiligungen f\u00fcr ihr Leben und nat\u00fcrlich auch \nf\u00fcr ihr Einkommen. Wenn Sie fragen: \u201eWarum diese \nEile?\u201c, muss ich Ihnen die Gegenfrage stellen \u2013 auf eine \nAntwort bin ich gespannt \u2013: Sind Sie bereit, diese \nNachteile auch r\u00fcckwirkend auszugleichen, wenn Sie \ndarauf verweisen, Sie h\u00e4tten noch ein paar Jahre Zeit? \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: 23 000 bundesweit!) \n\n\u2013 \u00dcber Studien und Zahlen k\u00f6nnen wir gerade hier nicht \nstreiten; das ist ein anderer Punkt. \u2013 Wenn hier darauf \nverwiesen wurde, sogar vom Herrn Minister selbst, dass \nes in den l\u00e4ndlichen Regionen wohl mehr Menschen \ngeben werde, die sich nicht offen zur Homosexualit\u00e4t \nbekennen \u2013 wir wissen doch, dass es die Szenen eher in \nden s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten gibt \u2013, dann hat das nat\u00fcr-\nlich einen Grund: Homosexualit\u00e4t wird in Sachsen eben \nnicht akzeptiert und auch nicht in dem Ma\u00dfe toleriert, wie \ndas vielleicht anderswo der Fall ist. \n\n(Robert Clemen, CDU: So ein Quatsch! \u2013  \nWeiterer Zuruf von der CDU: Das ist falsch!) \n\n\u2013 Schreien Sie nur, oder stellen Sie eine Zwischenfrage! \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\n\u2013 Herr Clemen, ich habe Zeit, Sie haben Zeit. Sie k\u00f6nnen \neine Zwischenfrage stellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich bitte Sie, in Ihrem \nRedebeitrag fortzufahren. \n\nHolger Mann, SPD: Ein Beispiel: Auf dem allj\u00e4hrlich \nstattfindenden CSD in Leipzig war dieses Jahr zum \nwiederholten Mal eine Gruppe von bekennend schwulen \nbzw. lesbischen Polizeibeamten vertreten. Sie haben dort \nartikuliert: Wir kommen gern hierher und zeigen gern \nFlagge. Wir h\u00e4tten das auch gern zusammen mit s\u00e4chsi-\nschen Kollegen getan. Allein, sie trauen sich nicht. Wir \nhaben niemanden gefunden, der sich offen zu seiner \nschwulen oder lesbischen Neigung bekennt. \n\nDa k\u00f6nnen Sie jetzt behaupten, den gebe es in der ganzen \nPolizei in Sachsen nicht. Ich selbst kenne Beispiele und \nwei\u00df, dass das gerade in diesem Bereich durchaus ein \nProblem sein kann. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDieser Realit\u00e4t sollten wir uns stellen und sie nicht \nverdr\u00e4ngen. \n\nEine andere Sache war die Frage vom Staatsminister, wie \nSie sich denn die Aufkl\u00e4rung vorstellen. Es gibt Projekte \nin Sachsen, die auch Aufkl\u00e4rung durchaus an Schulen tun, \ndass schwul zu sein nichts negativ Besetztes sein muss, \ndie in einer Phase sehr wichtig ist, in der Jugendliche \nversuchen, ihre Sexualit\u00e4t zu finden und in der teilweise \noffene oder verdeckte Diskriminierung dazu f\u00fchrt, dass \nsie in massive Konflikte mit diesem Prozess kommen \noder mit dem, was wir gemeinhin unter Outing verstehen. \nUnd dies, glaube ich, ist keine nat\u00fcrliche Entwicklung. \n\nDiese Initiativen, die da versuchen zu sensibilisieren, \nversuchen zu verhindern, dass auf Schulh\u00f6fen Leute \nausgegrenzt werden, dass Leute verbal, aber auch teilwei-\nse unter Anwendung k\u00f6rperlicher Gewalt diskriminiert \nwerden, das d\u00fcrfte doch auch ein Anliegen aller Demo-\nkraten und aller sein, die daf\u00fcr sorgen, dass das kein \nGrund ist, dass sich Menschen in Sachsen ausgegrenzt \nf\u00fchlen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann, Sie gestat-\nten eine Zwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Mann, danke, dass Sie mir \ndie Gelegenheit der Zwischenfrage geben. Sie sprachen \nvon aktiver Diskriminierung. Was sagen Sie denn dazu, \ndass mittlerweile \u2013 statistisch erh\u00e4rtet \u2013 in westdeutschen \nGro\u00dfst\u00e4dten Homosexuelle vor allem durch islamisch \ngepr\u00e4gte \u201eMigranten\u201c attackiert und beleidigt werden? \n\n(Lachen und Zurufe von der CDU,  \nden GR\u00dcNEN und  den LINKEN) \n\nHolger Mann, SPD: Ich kenne sicherlich eine Menge \nStatistiken, Herr Gansel, aber Ihre Statistik ist mir nicht \n\n 4213\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nzug\u00e4nglich und ich kann sie daher nicht kommentieren. \nIch stelle das jetzt mal als Ihre Tatsachenbehauptung hier \nin den Raum. Es tut mir leid, ich mache mich gern kundig \nund wir reden zu einem anderen Zeitpunkt dar\u00fcber. \nSolche Vermutungen \u2013 statistisch untersucht \u2013 w\u00fcrden \nmich schon interessieren. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNun noch zwei Dinge: Wenn vom Vertreter der FDP hier \nkritisiert wird, dass es darum geht, Daten zusammenzu-\ntragen, um so ein Artikelgesetz vorzubereiten, weil das \nschon geleistet worden w\u00e4re durch die Stellungnahme des \nLSV Deutschland \u2013 Lesben- und Schwulenverband \nDeutschland \u2013, dann ist es doch ein Armutszeugnis f\u00fcr \neine Staatsregierung, darauf zu verweisen, dass es ein \nVerband schafft, in einer Stellungsnahme so etwas zu-\nsammenzutragen, aber Sie das hier ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas finde ich schon mehr als merkw\u00fcrdig. \n\nZu guter Letzt das allseits einsatzf\u00e4hige Argument der \nFDP, die SPD h\u00e4tte ja nichts in ihrer Zeit in der Regie-\nrungskoalition umgesetzt. Ich sage es ganz eindeutig: Wir \nhaben es umgesetzt im Abgeordnetengesetz. Wir haben \numgesetzt, dass Lebenspartnerschaften sich ihren Schwur \nf\u00fcrs Leben im Standesamt geben k\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten uns \nmehr im Beamtenrecht vorstellen k\u00f6nnen. Warum das \nnicht erfolgt ist, das fragen Sie mal Ihren Koalitionspart-\nner. Aber diese Behauptung k\u00f6nnen Sie hier nicht un-\nkommentiert in den Raum stellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich \nnicht feststellen. Dann beende ich die Aussprache. \n\nWir kommen zum Schlusswort. Das haben die Fraktionen \nDIE LINKE, SPD und GR\u00dcNE. F\u00fcr alle drei erh\u00e4lt Frau \nAbg. J\u00e4hnigen das Wort. Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Staatsminister \nMartens, also, wenn es f\u00fcr B\u00fcrgerrechte engagierte \nLiberale in dieser Regierung g\u00e4be, dann m\u00fcssten wir hier \nsolche Antr\u00e4ge nicht dauernd stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nDann w\u00e4re der Begriff der Staatsmodernisierung wahr-\nscheinlich auch mehr als eine Frage von Standorten und \nKosten, so wichtig sie sind. Dann ginge es auch um einen \nmodernen, demokratisch und b\u00fcrgerrechtlich orientierten \nStaat. Aber das ist offensichtlich bei Ihnen nicht der Fall. \nIch habe \u00fcbrigens an keiner Stelle gesagt, dass es um das \nStandortegesetz geht. Mir geht es um eine echte b\u00fcrger-\nnahe und b\u00fcrgerrechtlich orientierte Staatsmodernisie-\nrung. Dazu geh\u00f6rt auch die Gleichstellung. \n\nIch glaube, lieber Kollege Kirmes, dass es ein Nachteil \nist, wenn man die Rechte, die einem von der Rechtsord-\nnung her zustehen, erst m\u00fchsam auf eigene Kosten vor \nGericht \u00fcber Jahre hinweg erstreiten muss. Das ist ein \nNachteil. Als Anwalt mag man das vielleicht als Vorteil \nbetrachten. Auch ich war Anw\u00e4ltin und habe so etwas \nvertreten. Aber f\u00fcr die Betroffenen ist es ein Nachteil. \n\nPunkt 1 unseres Antrages, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen von der Koalition, geht deutlich weiter, als Sie bisher \ngesagt haben. Wir wollen, dass auch im Bereich des \nuntergesetzlichen Rechts Rechtsverordnungen, Verwal-\ntungsvorschriften und kommunales Handeln untersucht \nwerden, um das Recht der eingetragenen Lebenspartner-\nschaften umzusetzen. Wir wollen, Herr Staatsminister \nMartens, dass das ressort\u00fcbergreifend getan wird, so wie \nes in anderen Projekten der Staatsmodernisierung \u00fcblich \nist. Es befriedigt uns nicht, wenn hier ein Minister mit \neinem kleinen, zugegebenerma\u00dfen wichtigen Ressort \nsagt, bei ihm ist alles gekl\u00e4rt. Die Defizite sind woanders \nund diese haben Sie nicht einmal genannt. Kurzum, Ihre \nz\u00f6gerliche Umsetzung ist das Problem, das leider unsere \nAntr\u00e4ge immer wieder erforderlich macht; denn die \nErgebnisse Ihres vielbeschworenen Umsetzungsweges \nfehlen bis heute. Die Dienstrechtsreform ist ja nur ein Teil \ndes Notwendigen. \n\nSumma summarum, wir wollen nicht nur einen Fahrplan, \nwir wollen sehen, dass der Zug jetzt losf\u00e4hrt und dass er \nbald ankommt. Stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/7079 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\nenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der \nAntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\nden und ist nicht beschlossen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abgeben, \nwenn ich darf. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, bitte, Herr Schrei-\nber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich habe aus folgendem Grund \ngegen den Antrag gestimmt. Das, was das Haus heute hier \nzu diesem Thema wieder geboten hat, tut meines Erach-\ntens nicht das, was wir eigentlich wollen: n\u00e4mlich in \nFragen der Gleichstellung von eingetragenen Lebenspart-\nnerschaften mit der Ehe zwischen Mann und Frau gesell-\nschaftlich voranzukommen \u2013 im Gegenteil. Ich sage auch \nganz deutlich: Erst bei dem \u00c4nderungsantrag der SPD \nzum Beamtengesetz vor einem Monat haben wir dar\u00fcber \ndiskutiert. Wir haben auch im Mai wieder dar\u00fcber gespro-\n\n 4214\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nchen. Ich halte es ehrlich gesagt f\u00fcr nicht redlich, aller \nzwei oder drei Monate mit dem gleichen Thema zu \nkommen. Ich erspare mir die Erkl\u00e4rung, weshalb dieses \nThema heute auf der Tagesordnung stand; ich denke, es \nist bekannt. Ich bitte einfach darum, dass die Aussagen, \ndie jetzt von der Staatsregierung getroffen worden sind, \ndie auch wir als CDU verlautbart haben, ernst genommen \nwerden und wir uns nicht wieder in den n\u00e4chsten drei \noder sechs Monaten die B\u00e4lle um die Ohren schlagen; so \nkommen wir in der Frage definitiv nicht voran. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, die \nDamen und Herren Abgeordneten haben Ihre Erkl\u00e4rung \nzur Kenntnis genommen. Der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich den Tagesord-\nnungspunkt 12 aufrufe, gibt es wieder den Hinweis auf \nden \u00a7 79 Abs. 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung. Ich m\u00f6chte \nIhnen vorschlagen \u2013 wir sind bei Tagesordnungspunkt 12 \n\u2013, dass wir die f\u00fcr heute beschlossene Tagesordnung noch \nabarbeiten. \u2013 Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Ich bitte Sie, sich an die Gesch\u00e4fts-\nordnung zu halten und jetzt zu beenden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Das ist ein durchsichtiges \nMan\u00f6ver, das die SPD jetzt hier pl\u00f6tzlich versucht zu \ninitiieren. Wir beantragen selbstverst\u00e4ndlich, da es sich \num eine Sollvorschrift handelt, dass die Tagesordnung \nnoch weiterhin abgearbeitet wird. Wir k\u00f6nnen auch gern \ndar\u00fcber abstimmen. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Den \nAntrag habe ich geh\u00f6rt. \u2013 Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank, dass \nSie mir das Wort noch einmal geben. Ich verwahre mich \nnat\u00fcrlich gegen die Unterstellung meines Kollegen, dass \nes sich hier um einen durchsichtigen Akt handelt. Wir \nhaben eine klare Regelung in der Gesch\u00e4ftsordnung. Aus \ndiesem Grunde hat Herr Pr\u00e4sident gerade gefragt, ob es \ndagegen Bedenken gibt. Diese Bedenken haben wir \nvorgetragen, auch im Blick auf die Uhrzeit und die heute \ngelaufenen Debattenbeitr\u00e4ge. Wir glauben, dass es auch \nan der Zeit ist, diese Regelung in Anspruch nehmen zu \nk\u00f6nnen. Daf\u00fcr ist sie geschaffen worden und dazu haben \nwir uns erkl\u00e4rt. Ich glaube, es geh\u00f6rt auch zum Umgang \nmiteinander, dass man Regeln, die wir selber geschaffen \nhaben, in Anspruch nehmen darf. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBrangs. \n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten es in den vergan-\ngenen Sitzungen ja nicht nur einmal, dass wir bis 21 Uhr \n\nnoch nicht fertig waren. Von daher stellte sich ganz \nlegitim die Frage f\u00fcr die Tagungsleitung. \n\nJetzt stellt sich der Sachverhalt etwas anders dar. Nun \nm\u00fcssten wir zun\u00e4chst unter Bezugnahme auf \u00a7 114 der \nGesch\u00e4ftsordnung die Abweichung von der Gesch\u00e4ftsord-\nnung besprechen. So ist mir der Hinweis gegeben worden, \nweil die Gesch\u00e4ftsordnung als Soll-Vorschrift vorsieht, \ndass die Sitzung nicht \u00fcber 21Uhr hinausgehen soll. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nDas ist eine Soll-Vorschrift! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Das ist richtig. \n\nJetzt gibt es noch eine Wortmeldung. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Es ist naheliegend, \ndass auch von mir eine Bemerkung zur Gesch\u00e4ftsordnung \nkommt. Selbstverst\u00e4ndlich sind auch wir daf\u00fcr, dass die \nTagesordnung jetzt abgearbeitet wird. Das Ansinnen der \nlinken Seite ist wirklich sehr offenkundig, weil man \u00fcber \neinen beantragten NPD-Antrag nicht diskutieren will. \n\n(Widerspruch und Gel\u00e4chter bei der SPD) \n\nDiskutieren wird man sowieso nicht. Sie m\u00f6chten noch \nnicht einmal zuh\u00f6ren, aber so einfach k\u00f6nnen Sie es sich \nnicht machen. Das w\u00e4re mehr als unredlich. Insofern gehe \nich davon aus, dass sich das Haus nicht die Bl\u00f6\u00dfe geben \nwird, jetzt von der Tagesordnung abzuweichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Weitere Wortmeldungen sehe ich im Moment \nnicht. \u2013 Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wenn Sie das \nunter der Ma\u00dfgabe zur Abstimmung stellen, nach \u00a7 114 \nverfahren zu wollen, dann bitte ich jetzt um Anberaumung \neiner Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Der Bitte folgen wir. \nMeine Damen und Herren, ich bitte die Pr\u00e4sidiumsmit-\nglieder, sich zur Kl\u00e4rung dieser Frage zu einer Sondersit-\nzung in den Raum 2 zu begeben. \n\nHerr Piwarz, wie lange brauchen wir? \n\nChristian Piwarz, CDU: Das h\u00e4ngt ganz von der Bera-\ntung ab. Vielleicht eine halbe Stunde. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir orientieren auf \n20 Minuten. Dann bitte ich Sie, wieder hier zu sein. \n\n(Unterbrechung von 21:17 bis 21:37 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \nDas Pr\u00e4sidium hat sich gerade \u2013 das darf ich so sagen \u2013 \neinvernehmlich darauf geeinigt, dass wir jetzt die Sitzung \nfortsetzen. \n\nIch rufe auf den \n\n 4215\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nDeutsch statt \u201eDenglisch\u201c \u2013 Anglizismen im  \nVerantwortungsbereich der Staatsregierung vermeiden \n\nDrucksache 5/5834, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: einbringende \nFraktion NPD, dann CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile \nder NPD-Fraktion als Einreicherin das Wort. Herr Abg. \nGansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Auch der NPD-Fraktion w\u00e4re \nes lieber, wenn unser Antrag zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt \nins Plenum gekommen w\u00e4re. Das ist eine Anregung an die \nlinken Parteien, das Plenum nicht immer mit Gender- und \nHomo-Debatten k\u00fcnstlich in die L\u00e4nge zu ziehen. Wenn \nSie sich thematisch in der Antragswahl etwas zusammen-\nrei\u00dfen und Ihre Wortbeitr\u00e4ge am Nachmittag etwas \nstraffen w\u00fcrden, k\u00f6nnte die Sitzung am Abend schneller \nabgeschlossen werden. \n\nAber jetzt zu unserem eigentlichen Antrag. In einem \nGespr\u00e4ch mit der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c vom \n22. M\u00e4rz 1996 erl\u00e4uterte die zumindest herkunftsdeutsche \nModemacherin Jil Sander das Erfolgsrezept ihres Unter-\nnehmens in einer sprachlichen Form, die erschaudern lie\u00df. \nIch erspare Ihnen und mir die Wiedergabe dieses Kau-\nderwelschs aus deutschen und englischen W\u00f6rtern, was \ndann das ber\u00fcchtigte \u201eDenglisch\u201c ergibt. Auch die Leser \nder \u201eFAZ\u201c, hinter der laut Eigenwerbung ja immer ein \nkluger Kopf steckt, d\u00fcrften verst\u00e4ndnislos auf diesen \nWortm\u00fcll geblickt und nicht so recht gewusst haben, was \ndie Frau da eigentlich sagen will. Wahrscheinlich wusste \nsie es selbst nicht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie wissen  \nauch nicht, was Sie uns sagen wollen!) \n\nF\u00fcr die NPD ist es jedenfalls \u2013 Herr Krau\u00df \u2013 kulturelle \nUmweltverschmutzung, wenn man mit \u2013 wohlgemerkt \u2013 \n\u00fcberfl\u00fcssigen Anglizismen um sich wirft und damit zu \neiner allgemeinen Sprachverwirrung beitr\u00e4gt. Das dient \nnur der Selbstinszenierung von Weltgewandtheit, Moder-\nnit\u00e4t und Internationalit\u00e4t. All das will man damit de-\nmonstrieren, aber in Wirklichkeit \u2013 siehe Frau Sander \u2013 \nmacht man sich damit l\u00e4cherlich. Nun kann man einer \nModesch\u00f6pferin bestimmt nicht vorschreiben, ihre Platt-\nheiten in einem verst\u00e4ndlichen Deutsch abzusondern. \n\nSehr wohl sollte aber die Pflege der deutschen Sprache \nein Anliegen von Ministerien und Staatskanzleien sein. \nAuch die S\u00e4chsische Staatsregierung sollte darauf achten, \ndass ordentliches Deutsch als Amtssprache im Schriftver-\nkehr, in Publikationen oder bei Internetauftritten gepflegt \nund die Sprache nicht schleichend verhunzt wird. Viele \nPersonen des \u00f6ffentlichen Lebens treibt l\u00e4ngst die Furcht \n\num, dass die deutsche Sprache durch Anglisierung ihre \nEigenart, ihre Ausdruckskraft und vor allem ihre Ver-\nst\u00e4ndlichkeit einb\u00fc\u00dft. Sie fordern, den Schutz der deut-\nschen Sprache in das Grundgesetz aufzunehmen. \n\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist aus Sicht der NPD-Fraktion deshalb \ndie Initiative von Bundesverkehrsminister Peter Ramsau-\ner, der unn\u00f6tigen Anglizismen in seinem Verantwortungs-\nbereich den Kampf ansagte und per Erlass und einem \nentsprechenden Handbuch f\u00fcr sein Ministerium regelte, \ndass der Verhunzung unserer Sprache durch \u201eDenglisch\u201c \nein Riegel vorgeschoben wird. \n\nGenau auf dieses Ansinnen des Bundesverkehrsministers \nbezieht sich auch die NPD mit dem vorliegenden Antrag. \nSeit der Deutsch-Initiative Ramsauers werden im Bun-\ndesverkehrsministerium unn\u00f6tige englische Begriffe \ndurch deutsche ersetzt. Das \u201eTravel Management\u201c hei\u00dft \nnun wieder Reisestelle. Statt \u201eTask Forces\u201c arbeiten \nwieder Projektgruppen im Bundesverkehrsministerium \nund statt zum \u201eInhouse Meeting\u201c kommen die Ministeri-\nalbeamten zum hauseigenen Seminar zusammen. \n\nIn der Ausgabe 39 der Sprachsch\u00fctzerzeitung \u201eDeutsche \nSprachwelt\u201c schrieb der Burschenschaftler Peter Ramsau-\ner: \u201eIch kann das Hinterherhecheln nach dem neuesten \nStand der Sprachmode weder verstehen noch guthei\u00dfen. \nWir haben f\u00fcr jeden Bereich unseres Lebens auch deut-\nsche Bezeichnungen. Es gilt, an sie zu erinnern und sie \nanzuwenden.\u201c Millionen B\u00fcrger \u2013 so der Bundesver-\nkehrsminister weiter \u2013 f\u00fchlten sich schlichtweg ausge-\ngrenzt durch die \u00dcberflutung mit Anglizismen und \nschlie\u00dflich schreibt er: \u201eMuss es denn wirklich ein \u201aKick \noff meeting\u2019 sein, wenn es sich um eine Auftaktveranstal-\ntung handelt? Ich sammle auch nach wie vor Ideen und \nbegebe mich nicht ins \u201abrainstorming\u2019. F\u00fcr mich ist das \nnicht \u201agood governance\u2019, sondern verantwortungsvolle \nRegierungsf\u00fchrung\u201c, so Ramsauer. \n\nAuch die \u00f6ffentliche Verwaltung im Freistaat Sachsen \nsollte nach unserer Auffassung in ihrem Sprachgebrauch \nmit gutem Beispiel vorangehen. Daher fordert die NPD-\nFraktion in ihrem heutigen Antrag, dass seitens der \nStaatsregierung Erlasse nach dem Vorbild des Bundesver-\nkehrsministeriums ergehen und ein Handbuch erstellt \nwird, das den Mitarbeitern der Staatsregierung die M\u00f6g-\nlichkeit gibt, Anglizismen zu vermeiden und sich stattdes-\nsen in korrektem Deutsch auszudr\u00fccken. \n\nDabei geht es uns ausdr\u00fccklich nicht um die Tilgung von \ninzwischen allgemein gebr\u00e4uchlichen Fremdw\u00f6rtern etwa \naus dem Lateinischen, dem Griechischen oder dem \nEnglischen. Niemand will ins sprachliche 19. Jahrhundert \n\n 4216\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nzur\u00fcck, wo lateinische Fremdw\u00f6rter holprig eingedeutscht \nund bereits eingef\u00fchrte Entlehnungen aus dem Franz\u00f6si-\nschen durch weniger treffende deutsche Wortsch\u00f6pfungen \nersetzt wurden. Niemand bezweifelt den Wert von Fremd-\nsprachenkenntnissen f\u00fcr die viel beschworene internatio-\nnale Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Aber dabei geht es eben um \nechte Fremdsprachenkenntnisse und nicht um Wortfetzen \naus dem Englischen, die willk\u00fcrlich mit deutschen W\u00f6r-\ntern zusammengepanscht und dann als ungenie\u00dfbare \nWortbr\u00fche ausgegossen werden. Das ergibt dann das \nungenie\u00dfbare Denglisch, gegen das wir uns als NPD \nwenden. \n\nWir lehnen diese Kauderwelsch-Sprache durch eine \n\u00fcberhandnehmende Vermischung von Mutter- und Fremd-\nsprache ab. Gerade im Zeitalter der Globalisierung und \nder Durch\u00f6konomisierung aller Lebensbereiche muss \ndaran erinnert werden, dass Sprache mehr ist als ein \nVerst\u00e4ndigungsmittel f\u00fcr das blo\u00dfe Wirtschaftsleben. \nSprache ist ein ma\u00dfgebliches Kultur- und Identit\u00e4tsgut, \ndas unbedingt erhalten werden muss. Um hier ein klares \nZeichen zu setzen, sollte die Staatsregierung dem Beispiel \ndes Bundesverkehrsministeriums folgen, bevor es auch in \nSachsen zur Denglisierung unserer Muttersprache kommt. \nDaher bitte ich Sie um Zustimmung zum vorliegenden \nAntrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nNPD-Fraktion war das der Abg. Gansel. \u2013 F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht der Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Deutsch statt \nDenglisch. Der Antrag bezieht sich auf Dr. Peter Ramsau-\ner. Wir haben es eben geh\u00f6rt. Vermeintlich v\u00f6llig unver-\nf\u00e4nglich. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDoch schaut man sich die Begr\u00fcndung an \u2013 und ein Teil \nder Begr\u00fcndung ist durchaus unverf\u00e4nglich \u2013, ist das \nbedenkenlose Verwenden von unn\u00f6tigen Anglizismen \nnach Ansicht der NPD-Fraktion nicht etwa ein Zeichen \nvon Weltoffenheit, sondern von Stillosigkeit. Da kommen \nwir doch langsam dem Ziel etwas n\u00e4her. Es geht also \nnicht nur darum, Weltoffenheit zu pr\u00e4sentieren. Herr \nGansel, beim Thema und der Pflege der deutschen Spra-\nche kommt es auf die Phonetik an, wie man spricht. Es \nkommt also auf die Pflege an, aber auch auf den Inhalt. \nDeswegen ist, wenn Herr Ramsauer dieses Thema behan-\ndelt, es noch lange nicht \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist etwas  \nanderes, als wenn wir das sagen!) \n\n\u2013 richtig, Sie haben es erfasst, es ist etwas v\u00f6llig anderes, \nals wenn die NPD mit diesem Thema um die Ecke \nkommt. Es war im \u00dcbrigen \u2013 Herr Gansel, dieses Buch \nempfehle ich Ihnen \u2013 der Jude Victor Klemperer hier in \nDresden, \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nder das Buch \u201eLTI\u201c geschrieben hat \u2013 \u201eLingua Tertii \nImperii\u201c, die Sprache des Dritten Reiches. Im \u00dcbrigen \nempfehle ich Ihnen als Fraktion, dieses Buch einmal zu \nstudieren. Der Inhalt wird n\u00e4mlich \u00fcber Sprache transpor-\ntiert, ebenso der Geist, der dahinter steht. Diktaturen \nhatten es immer mit der Sprache. So war es das Dritte \nReich, das den Leuten \u00fcber Sprache vorschrieb, wie sie zu \ndenken hatten \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 und es waren im \u00dcbrigen dann auch die SED-\nMachthaber, die in gleicher Weise versuchten, hier Vorga-\nben zu machen. Es war der Sachse, der Leipziger Walter \nUlbricht, der mit dem \u201eBitterfelder Weg\u201c feststellte: In \nStaat und Wirtschaft ist die Arbeiterklasse der DDR \nbereits Herr. Jetzt muss sie auch die H\u00f6hen der Kultur \nst\u00fcrmen und von ihnen Besitz ergreifen. Als in unserer \nJugendzeit die Beatles das Thema bestimmten, ja um-\ngangssprachlich das Englisch hier ins Land brachten, \nmussten wir uns daf\u00fcr interessieren. \u201eI love you\u201c von Paul \nMcCartney 1963 war der gro\u00dfe Hit und f\u00fcr Walter Ul-\nbricht ging das nat\u00fcrlich gar nicht. F\u00fcr Walter Ulbricht \nwar das \u201eYeah\u201c der Beatles ein Paradebeispiel f\u00fcr westli-\nche Beatmusik. Und ich zitiere: \u201eIst es denn wirklich so, \ndass wir jeden Dreck, der vom Westen kommt, nu kopie-\nren m\u00fcssen? Ich denke, Genossen, mit der Monotonie des \nYe, Ye, Ye und wie das alles hei\u00dft, sollte man doch \nSchluss machen.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den  \nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1965 war das dann die Ank\u00fcndigung des Verbots der \nwestlichen Beatmusik auf dem 11. Plenum des ZK der \nSED, und anschlie\u00dfend sollte das Yeah, Yeah nicht mehr \ngebracht werden. Das hat aber diese Popularit\u00e4t eher \nbef\u00f6rdert. Also, Herr Gansel, von daher ist das Thema \nnicht so einfach. \n\nWenn ich mir die Antwort der Staatsregierung anschaue, \nist dazu alles gesagt. Wenn Sie auf das Handy in Zukunft \nverzichten wollen und stattdessen Mobiltelefon sagen, \nwie es auch die Engl\u00e4nder sagen, ist das durchaus korrekt. \nDas Handy gibt es n\u00e4mlich in England nicht. Die spre-\nchen alle vom Mobilephon. \n\nIn diesem Sinne: Einen sch\u00f6nen Abend noch und ich bitte \num Ablehnung dieses Antrages. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den LINKEN, der \nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nwar das der Abg. Bandmann. \u2013 F\u00fcr die Oppositionsfrakti-\nonen spricht jetzt Herr Kollege Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, liebe \nKolleginnen und Kollegen! Sie merken, der Antrag zu \nsp\u00e4ter Stunde sorgt jetzt schon f\u00fcr eine gewisse Heiterkeit \nund das zu Recht. Die NPD im S\u00e4chsischen Landtag hat \n\n 4217\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\neinen Antrag gestellt, auf Anglizismen insbesondere aus \nden letzten Jahren und Jahrzehnten zu verzichten und zu \ndiesem Zweck f\u00fcr die Verwaltung ein Handbuch erstellen \nzu lassen. Auf dieses Ansinnen antwortet die Staatsregie-\nrung v\u00f6llig richtig: Die Amtssprache in Deutschland ist \nDeutsch. \n\nAber nat\u00fcrlich lohnt sich an der Stelle schon auch noch \neinmal eine n\u00e4here Betrachtung dieser wirklich wichtigen \nkulturellen Frage, die die NPD hier gerade aufgeworfen \nhat. Zum einen gibt es nat\u00fcrlich viele, die an der Amts-\nsprache Deutsch in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden verzweifeln, \nwenn sie zum Beispiel eine Verordnung lesen. \n\nMeine Damen und Herren von der NPD, ich garantiere \nIhnen, das liegt in 99 % der F\u00e4lle erkennbar und nach-\nweislich nicht daran, dass in der Verordnung ein neuerer \nAnglizismus verwendet wurde. \n\nZum anderen ist das heute gebr\u00e4uchliche Deutsch ein \nSprachenbastard erster G\u00fcte. Es hat lateinische Lehnw\u00f6r-\nter in seiner Fr\u00fchphase wie Fenster, Pforte, Tafel aus \nfinestra, porta und tabula aufgenommen. Der Hinweis sei \ngestattet: Auch in Ihrem Antrag tauchen eine Reihe von \nlateinischen und englischen Lehnw\u00f6rtern auf. An dieser \nStelle zeigt sich auch die Inkonsequenz. \n\n(Alexander Delle, NPD: H\u00f6r doch mal zu, du! \u2013 \nZurufe aus der NPD) \n\nSie schreiben etwas von Internetseiten. Normalerweise \nreden Sie von einem Weltnetz und \u00e4hnlichem Bl\u00f6dsinn. \n\nEs hat auch franz\u00f6sische Lehnw\u00f6rter in seiner Kulturpha-\nse wie goutieren, regieren, filetieren, tranchieren und \nmusizieren aufgenommen. Selbst sorbische Lehnw\u00f6rter \nhat das Deutsche in seiner Eroberungsphase hier in \nunserer Region aufgenommen. Das bekannteste Beispiel \ndaf\u00fcr d\u00fcrfte das Wort \u201eQuark\u201c sein. \n\nIn seiner wirtschaftlichen Entwicklungsphase hat das \nDeutsche eben viele englische Begriffe aufgenommen. \nEinzelne Lehnw\u00f6rter haben sogar den Weg um den halben \nGlobus zur\u00fcckgelegt, bis sie bei uns gelandet sind, zum \nBeispiel das Wort \u201eAmok\u201c aus dem Malaiischen und das \nWort \u201etabu\u201c aus dem Polynesischen, die die Briten aus \nder Kolonialzeit mitbrachten. \n\nWem jetzt also an der sprachlichen Reinrassigkeit gelegen \nist, der sollte Alts\u00e4chsisch und Angels\u00e4chsisch, also \nEnglisch, zum Pflichtfach erheben. Die Angeln und die \nSachsen, die im 6. Jahrhundert das heutige Gro\u00dfbritan-\nnien eroberten, d\u00fcrften mit historischem Recht f\u00fcr sich in \nAnspruch nehmen, germanische Ursprachen gesprochen \nund mit nach England gebracht zu haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \nund vereinzelt bei der CDU und der FDP) \n\nAuf jeden Fall auf der richtigen Seite ist man als ach so \nvolkstreuer Germane, wenn man seinem Kind gleich im \nfr\u00fchen Alter ein vern\u00fcnftiges \u201eteeaitch\u201c beibringt, denn \nohne \u201ething\u201c kein echter Germane. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, der SPD \nund vereinzelt bei der CDU und der FDP) \n\nWem Englisch zu schwer ist, der kann sich auch mit \nFriesisch oder Plattdeutsch behelfen. Das ist dem Urger-\nmanischen immer noch n\u00e4her als unser heutiges Hoch-\ndeutsch. Ich pl\u00e4diere weiterhin daf\u00fcr, Englisch bereits im \nKindergarten verpflichtend zu lernen. \n\nWer jetzt eine andere traditionelle deutsche Sprache aus \neigenem Recht dem Englischen vorzieht, kann sich auch \nan Jiddisch-Deutsch versuchen, das sich zwischen dem 9. \nund 12. Jahrhundert parallel zum Hochdeutschen, Engli-\nschen, Niederl\u00e4ndischen und Schwedischen aus dem \nUrs\u00e4chsischen entwickelte. Diese Sprache entwickelte \nsich im mitteleurop\u00e4ischen Raum und in Osteuropa. \n\nIch verstehe an dieser Stelle nicht, dass die NPD bei-\nspielsweise das Lehnwort \u201eFeuer\u201c nicht vehement ab-\nlehnt. Es stammt vom altfr\u00e4nkischen \u201efiur\u201c ab und hat das \nAlts\u00e4chsische und damit so germanische \u201eeldund\u201c genau-\nso gnadenlos abgel\u00f6st wie Karl der Gro\u00dfe die Sachsen \nzwangschristianisierte. \n\nDie ideologische Prinzipienlosigkeit der NPD in Fragen \nder Reinrassigkeit unserer Sprache spottet jeder Beschrei-\nbung, wo sie doch auf das Wort f\u00fcr Feuer bei den vielen \nFackelumz\u00fcgen und Brandanschl\u00e4gen elementar angewie-\nsen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, der SPD \nund vereinzelt bei der FDP \u2013 Lachen bei der FDP) \n\nDann kommen neuere Anglizismen. \u201eComputer\u201c ist ein \nallgemein gebr\u00e4uchliches Wort geworden. Kein Mensch \nsagt \u201eZusammenz\u00e4hler\u201c, wie man es wohl eindeutschen \nm\u00fcsste. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nWir kommen irgendwie kulturell mit dem Begriff \u201eCom-\nputer\u201c zurecht. Die Franzosen haben sich mit ihrem \nVersuch, \u201eordinateur\u201c statt \u201eComputer\u201c zu sagen, vermut-\nlich keinen Gefallen erwiesen. Keiner versteht sie. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSie haben sich eine sprachliche Parallelwelt organisiert. \nVielleicht aber hat die NPD das im Sinn: Eine sprachliche \nParallelwelt zu schaffen, die auch besser zu ihren illega-\nlen Reichsp\u00e4ssen passt. \n\nWer Anglizismen wie \u201eDownload\u201c aus germanischem \nPflichtbewusstsein abscheulich findet, muss sich vor \nAugen f\u00fchren, dass wir es hier mit urs\u00e4chsischer Sprach-\npflege zu tun haben. Das Wort \u201edown\u201c stammt vom \nalts\u00e4chsischen \u201eof dune\u201c, vom H\u00fcgel der D\u00fcne, ab. Auch \ndas Wort \u201eload\u201c ist urgermanisch, stammt es doch vom \nalts\u00e4chsischen \u201eleite\u201c. Das bedeutet Weg oder Last. \nDownload ist also urgermanische Sprachpflege vom \nFeinsten \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013 Beifall bei den \nGR\u00dcNEN, der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der FDP) \n\n 4218\n\nhttp://de.wikipedia.org/wiki/Liste_der_IPA-Zeichen\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nund verr\u00e4t an der Stelle den gebildeten Traditionalisten. \n\nDas Englische verdankt dem Deutschen wiederum auch \nviele Lehnw\u00f6rter. \u00c4lteren Datums sind W\u00f6rter aus der \nKunst, Kultur und Philosophie wie Bildungsroman, \nG\u00f6tterd\u00e4mmerung, Wahlverwandtschaft und Zeitgeist. \n\nVor circa 100 Jahren brachten die Deutschen \u00fcbrigens \nviele W\u00f6rter, die Lebensmittel bezeichnen, mit nach \nAmerika, als sie dahin ausgewandert sind. Das w\u00e4ren zum \nBeispiel Bratwurst, Eisbein, Hefeweizen und Rollmops \nund \u00fcbrigens auch das vorhin schon angesprochene \nsorbisch-deutsche Wort \u201eQuark\u201c. \n\nIm 20. Jahrhundert hatten die Deutschen unter F\u00fchrung \nihrer ideologischen Vorbilder leider nichts Besseres mehr \nzu tun, als f\u00fcr so zweifelhafte Lehnw\u00f6rter wie Blitzkrieg, \nHerrenvolk, Machtpolitik und To-go-Schuss, also freidre-\nhend, zu sorgen. Dann sind mir doch die W\u00f6rter \u201eCompu-\nter\u201c und \u201eDownload\u201c lieber. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nJennerjahn f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Die einbringen-\nde Fraktion der NPD er\u00f6ffnet eine zweite Runde. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Damen und Herren! \nHerr Pr\u00e4sident! Die Reaktionen auf unseren Antrag \nzeigen, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit dieses Landtages ein \nernsthaftes Anliegen, das viele Menschen im Land um-\ntreibt, nur durch den Kakao ziehen kann, anstatt sich \ndamit sachlich auseinanderzusetzen. \n\n(Lachen und Zurufe von den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch werde Sie aber nicht um das Vergn\u00fcgen bringen, noch \ndie eine oder andere Bemerkung zu Herrn Bandmann zu \nmachen, der schon regelrecht auf eine Erwiderung wartet, \nund zu Gender-Miro eine \u00c4u\u00dferung beizusteuern. Herr \nBandmann, es geh\u00f6rt eine gewisse Unverfrorenheit dazu, \nIhren eigenen Parteifreund \u2013 gut, er ist CSU-Mann, es \ngibt aber die gro\u00dfe Unionsfamilie \u2013 und Bundesver-\nkehrsminister in die Pfanne zu hauen und gegen ihn \nVictor Klemperer in Stellung zu bringen. Das ist ein \nBeispiel daf\u00fcr, dass Herr Bandmann nur die ewig gleiche \nSchallplatte auflegen kann. Das ist eine ganz alte Schel-\nlackplatte, die immer wieder an der gleichen Stelle ihren \nSprung bekommt. Wie Sie Ramsauer gegen Klemperer in \nStellung bringen k\u00f6nnen, bleibt Ihr Geheimnis. \n\nErfrischend ehrlich sind Sie immerhin an einer Stelle \ngewesen. Sie sagten: Wenn zwei das Gleiche sagen, ist es \nnicht dasselbe. Dass dieses Bekenntnis einmal protokolla-\nrisch vermerkt ist, hat schon seinen Wert. Ich muss Ihnen \nzugestehen, dass Ihre Ulbricht-Parodie etwas hatte. Das \nsollten Sie h\u00e4ufiger im Landtag bringen und besser gegen \ndie Genossen der LINKEN in Stellung bringen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nEin paar Parodien haben Sie auch drauf!) \n\nDass Herr Jennerjahn diesem Tagesordnungspunkt schon \nseit vielen Tagen regelrecht entgegengefiebert hat, damit \ner uns seine Rede kunstvoll zu Geh\u00f6r bringen kann, ist \nuns nat\u00fcrlich klar. Wenn wir ihn damit etwas Am\u00fcsement \nbereitet haben, freut uns das auch. \n\n(Unruhe im Plenum \u2013 Zurufe der Abg. Stefan \nBrangs, SPD, und Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nHerr Jennerjahn, auch Sie haben wieder den Bogen zum \nDritten Reich geschlagen. \n\n(Unruhe im Plenum) \n\nIch kann Ihnen sagen, dass eines der genannten W\u00f6rter \nsogar Eingang in den englischen Sprachgebrauch gefun-\nden hat, n\u00e4mlich das Wort \u201eBlitzkrieg\u201c. Das ist in Eng-\nland heute gebr\u00e4uchlicher als hier. Aber das ist Ihre \nvergangenheitsorientierte Schiene. Herr Jennerjahn, das \nist an Sie gerichtet: Ich habe in meinem ersten Redebei-\ntrag ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, dass es uns nicht darum geht, \nl\u00e4ngst gebr\u00e4uchliche Begrifflichkeiten aus dem Sprach-\ngebrauch zu tilgen. Uns geht es selbstverst\u00e4ndlich nicht \num die sprachliche Eliminierung von Begriffen wie \n\u201eMarketing\u201c, \u201eInternet\u201c oder \u201eRating-Agentur\u201c. Sie \nhaben nicht zugeh\u00f6rt und Sie wollten auch nicht zuh\u00f6ren. \n\nAber man darf doch wohl, das ist der Kardinalpunkt \nunseres Anliegens, die Ministerien eines Freistaates dazu \nanhalten, klar und verst\u00e4ndlich Deutsch zu sprechen und \nzu schreiben sowie die Ministeriumsmitarbeiter dazu \nanzuhalten. Zur stets geforderten Transparenz und B\u00fcr-\ngern\u00e4he geh\u00f6rt ganz wesentlich die Verst\u00e4ndlichkeit. Man \ndarf auch daran erinnern: Sprache war einmal als Verst\u00e4n-\ndigungsmittel zwischen den Menschen gedacht. Das ist es \nin Zeiten von Denglisch oftmals leider nicht mehr. \n\nAuff\u00e4llig ist zudem, dass gerade bei Vorhaben, die im \nVolk auf besonders wenig Verst\u00e4ndnis und Gegenliebe \nsto\u00dfen \u2013 zum Beispiel die Privatisierung \u00f6ffentlichen \nEigentums mittels Cross-Border-Leasing oder die Zerst\u00f6-\nrung der nat\u00fcrlichen Geschlechteridentit\u00e4ten durch \nGender-Mainstreaming \u2013, auf besonders verunklarende \nAnglizismen zur\u00fcckgegriffen wird. Ein Schelm, wer \nB\u00f6ses dabei denkt. \n\nSchon die Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem \nAntrag l\u00e4sst jede klare Linie vermissen. Darin bezeichnet \nStaatsminister Ulbig Ramsauers Initiative zuerst als \n\u201egrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert\u201c, um dann auszuf\u00fchren, \ndass entsprechende Erlasse und ein Handbuch gar nicht \nn\u00f6tig seien. \n\nDass die Staatsregierung am Schutz des Kulturgutes \ndeutsche Sprache nicht interessiert ist, sieht man nicht nur \nan der \u00e4u\u00dferst d\u00fcrftigen Reaktion des Ministers auf \nunseren Antrag. Man sieht es auch daran, dass die Staats-\nregierung einem lobenswerten Kulturprojekt wie der \n\u201eStra\u00dfe der deutschen Sprache\u201c, dessen Schwerpunkt in \nMitteldeutschland liegen soll, noch nicht einmal mit einer \nInformationskampagne Unterst\u00fctzung zukommen l\u00e4sst. \n\n 4219\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nGerade in Mitteldeutschland finden sich reihenweise Orte, \ndie gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr die Weiterentwicklung der \ndeutschen Sprache haben. Hier steht dank der Mei\u00dfner \nKanzleisprache und dank Martin Luther die Wiege des \nHochdeutschen. \n\nDas eben zitierte Projekt \u201eStra\u00dfe der deutschen Sprache\u201c \nwird nicht nur vom Verein Deutsche Sprache und der \nZeitung \u201eDeutsche Sprachwelt\u201c, sondern auch von dem \nSprachrettungsklub Bautzen/Oberlausitz e. V. unterst\u00fctzt. \nDie vorgesehene Trasse, wenn man sie so nennen will, \nsoll von Schleiz \u00fcber Weimar nach Eisleben und K\u00f6then \nund von dort nach Bitterfeld-Wolfen und Wittenberg und \nschlie\u00dflich auch nach Leipzig, Kamenz und Mei\u00dfen \nf\u00fchren. Am s\u00e4chsischen Streckenverlauf arbeitet derzeit \nder erw\u00e4hnte Sprachrettungsclub Bautzen/Oberlausitz. \nBis jetzt wurde Leipzig als Stadt der zweitgr\u00f6\u00dften Buch-\nmesse Deutschlands, Mei\u00dfen im Zusammenhang mit der \nEntwicklung des Kanzleideutsch, Kamenz als Geburtsort \nvon Lessing und Oelsnitz im Erzgebirge ber\u00fccksichtigt, \nweil dort der Dichter Rainer Kunze geboren wurde. \n\nIch bin mir sicher, dass es den meisten der hier Versam-\nmelten \u2013 Herr Schiemann ist ausdr\u00fccklich ausgenommen, \nweil er die ganze Zeit zustimmend nickt \u2013 wahrscheinlich \nnoch nicht einmal bekannt ist, dass es diese Initiative \n\u00fcberhaupt gibt. Kaum einem wird auch bekannt sein, dass \ndieses Projekt bis Mitte 2012 die Voraussetzung daf\u00fcr \nschaffen will, dass ein Tr\u00e4gerverein ins Leben gerufen \nwird, in den sich dann auch die Gemeinden am vorgese-\nhenen Streckenverlauf einbringen k\u00f6nnen. \n\nMan darf also gespannt sein, ob und in welcher Form sich \ndie Staatsregierung doch noch an diesem wichtigen \nsprachpolitischen Projekt beteiligen wird. Die NPD \njedenfalls will mit ihrem Antrag einen Beitrag zum Schutz \nder deutschen Sprache leisten und h\u00e4lt es auch in dieser \n\nHinsicht mit dem Freiheitsdichter Ernst Moritz Arndt, der \nsagte: \u201eWer seine Sprache nicht achtet und liebt, kann \nauch sein Volk nicht achten und lieben.\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich w\u00e4re jetzt sowieso zum letzten \nSatz gekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Dass Sie mit beidem, der \nLiebe zur eigenen Sprache und der Liebe zum eigenen \nVolk, nicht viel anfangen k\u00f6nnen, haben Sie oft genug \nunter Beweis gestellt, auch heute. Dennoch bitte ich um \nIhre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nwar das der Abg. Gansel. \u2013 Gibt es weitere Redemeldun-\ngen aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich jetzt nicht erken-\nnen. Die Staatsregierung \u2013 m\u00f6chte sie das Wort ergreifen? \n\u2013 Das sehe ich auch nicht. Damit hat die einbringende \nFraktion der NPD die M\u00f6glichkeit, ein dreimin\u00fctiges \nSchlusswort zu sprechen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas ist dann nicht mehr n\u00f6tig!) \n\n\u2013 Das ist nicht mehr n\u00f6tig. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/5834 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksa-\nche 5/5834 mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/7118 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe keinen Rede-\nbedarf. Wir k\u00f6nnen also zur Abstimmung kommen. Wer \ndieser Beschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit \n\nist der von mir benannten Beschlussempfehlung mit \nMehrheit zugestimmt. \n\nWir verlassen damit den Tagesordnungspunkt 13, und ich \nrufe auf \n\n \n\n \n\n 4220\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/7119 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD \nund GR\u00dcNE ihre abweichende Meinung bekundet. Die \nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt \nIhnen zu Drucksache 5/7119 schriftlich vor. Gem\u00e4\u00df \n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu \n\nden Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 1 GO i. V. m. der Anlage 6 zur Gesch\u00e4ftsordnung \n(Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa \n\nvom 14. M\u00e4rz 2011, Az. 4110E-III2-262/10) \nDrucksache 5/7063, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nDa der Ausschuss keine einstimmige Entscheidung \ngetroffen hat, war die Beschlussempfehlung dem Plenum \nvorzulegen. Nach \u00a7 73 Abs. 2 Satz 3 unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung wird \u00fcber diese Empfehlung im Plenum ohne \nAussprache abgestimmt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Nach unserer Ab-\nstimmung im Plenum kann die Erkl\u00e4rung einer Fraktion \nnach \u00a7 94 Abs. 2 Gesch\u00e4ftsordnung vorgetragen werden. \nIn Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 so sich kein \nWiderspruch erhebt \u2013 ist dies m\u00f6glich, bevor wir zu \ndieser Abstimmung kommen. \n\nMir sei noch ein Hinweis gestattet: Die Redezeit \u2013 so war \nim Pr\u00e4sidium diskutiert \u2013 bewegt sich hier in der Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung von 10 Minuten. \n\nIch erteile das Wort Herrn Kollegen Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich habe mich ent-\nschlossen, die Mitglieder der demokratischen Fraktionen \ndieses Hauses zu bitten, dem Antrag der Staatsanwalt-\nschaft Dresden auf Aufhebung meiner Immunit\u00e4t heute \nnicht zuzustimmen. \n\nEs geht im vorliegenden Fall nicht um Diebstahl, nicht \num K\u00f6rperverletzung und auch nicht um ein Verkehrsde-\nlikt. Es geht um die Teilnahme an einer politischen \nProtestaktion gegen einen geplanten Naziaufmarsch am \n13. Februar 2010. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nMit dem Ziel, den zu verhindern!) \n\nIch bleibe ausdr\u00fccklich dabei: Es ist legitim und richtig, \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber nicht legal!) \n\nsich gegen derartige Aufm\u00e4rsche mit friedlichen Mitteln \nzur Wehr zu setzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAlexander Delle, NPD:  \nDas bestimmen Sie oder wer?) \n\nWas mich anbelangt, so habe ich nachweisbar keine \nStraftat begangen. Au\u00dferdem \u2013 und dar\u00fcber reden wir hier \n\u2013 steht im vorliegenden Fall auch noch der dringende \nVerdacht einer politischen Missbrauchsverfolgung im \nRaum. Genau davor soll ein Abgeordneter durch die \nImmunit\u00e4t gesch\u00fctzt werden. \n\n 4221\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nDer Landtag befindet bekanntlich nicht \u00fcber die Schuld-\nfrage, sondern allein \u00fcber die Aufhebung der Immunit\u00e4t. \nUm die Frage einer missbr\u00e4uchlichen Strafverfolgung \naber wirklich beurteilen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen alle Abgeord-\nneten zumindest den Sachverhalt kennen, um den es hier \nkonkret geht. Deshalb ist es wichtig, dass Sie vor Ihrer \nEntscheidung erfahren, was ich am 13. Februar 2010 \ntats\u00e4chlich getan habe. \n\nNat\u00fcrlich wollten auch wir als Landtagsfraktion uns an \nden friedlichen Protestaktionen \n\n(Andreas Storr, NPD: Das war ja  \nsehr friedlich, hat man ja gemerkt!) \n\ngegen den in der Dresdner Neustadt geplanten Naziauf-\nmarsch beteiligen, und zwar mit einer \u00f6ffentlichen Frakti-\nonssitzung unter freiem Himmel. \n\nWir versammelten uns ab 8 Uhr im \u201eHaus der Begeg-\nnung\u201c auf der Gro\u00dfenhainer Stra\u00dfe. Dort verabredeten \nwir, gemeinsam in Richtung Albertplatz aufzubrechen, wo \nam Nachmittag eine genehmigte Kundgebung stattfand. \nDoch wir kamen gar nicht bis zum Alberplatz; denn wir \nwurden bereits am Bahnhof Neustadt auf der Hansastra\u00dfe \nvon einer Polizeikette aufgehalten. Da ein Weiterkommen \nnicht m\u00f6glich war, entschieden wir uns dazu, einfach vor \nOrt zu bleiben, und meldeten uns bei der Einsatzleitung \nder Polizei an. \n\nIch selbst hatte vorab erkl\u00e4rt, dass ich alle Formen des \nfriedlichen Protestes gegen den Naziaufmarsch unterst\u00fct-\nze und deshalb auch an der Menschenkette in der Altstadt \nteilnehmen w\u00fcrde. Aus diesem Grund habe ich den Platz \nauf der Hansastra\u00dfe gegen 11:45 Uhr verlassen und bin \ndann auch nicht mehr dorthin zur\u00fcckgekehrt. \n\nZur Erinnerung: Der Naziaufmarsch sollte um 13:00 Uhr \nbeginnen, und fr\u00fchestens ab diesem Zeitpunkt konnte es \nlogischerweise \u00fcberhaupt erst Blockaden dagegen geben. \nZu dieser Zeit jedoch war ich auf der Altstadtseite am \nRathaus, wo die Oberb\u00fcrgermeisterin ihre Rede hielt. \nAnschlie\u00dfend reihte ich mich auf dem Altmarkt in die \nMenschenkette ein und stand dort unmittelbar neben dem \nLandtagspr\u00e4sidenten und dem Ministerpr\u00e4sidenten dieses \nLandes. Davon zeugen Fotos sowie Fernsehberichte. Im \nAnschluss besuchte ich das J\u00fcdische Begegnungszentrum \nam Hasenberg, wo viele Menschen gerade an diesem Tag \nihre Solidarit\u00e4t mit der j\u00fcdischen Gemeinde zeigen \nwollten. Von dort ging ich in den Landtag, um mich kurz \n\u00fcber die aktuelle Nachrichtenlage zu informieren. Am \nAbend schlie\u00dflich war ich dann gemeinsam mit bei-\nspielsweise Hans-Dietrich Genscher und dem Landesbi-\nschof auf der Veranstaltung an der Frauenkirche, wo \nGerhart Baum als Hauptredner auftrat. \n\nDanach fuhr ich nach Hause. Auf dem Weg dorthin \nbegegnete ich noch der gro\u00dfen Polizeikontrolle, bei der \ndie Personalien Hunderter Nazis festgestellt wurden, die \nzuvor durch Pirna marodiert waren, die Scheiben des \nSPD-B\u00fcros demoliert und einen Journalisten t\u00e4tlich \nangegriffen hatten. Mir ist nicht bekannt, dass bis heute \neiner dieser T\u00e4ter angeklagt oder gar verurteilt worden \n\nw\u00e4re. Aber ich soll nach dem Willen der Staatsanwalt-\nschaft Dresden auf jeden Fall vor Gericht gestellt werden. \n\nAusgangspunkt meines Verfahrens waren im \u00dcbrigen drei \nStrafanzeigen von Nazis. Eine davon kam aus der NPD-\nFraktion hier in diesem Haus, eine andere von einem \nbekannterma\u00dfen rechtslastigen Ex-Richter, der leider \nauch mehrere Jahre hier in Sachsen am Oberlandesgericht \nt\u00e4tig war. Ich finde, Sie sollten das wissen. \n\nDie Staatsanwaltschaft Dresden informierte mich dann \n\u00fcber die Einleitung eines Ermittlungsverfahrens \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nVor dem Gesetz sind alle gleich! \u2013  \nZuruf von den LINKEN: Ruhe!) \n\nwegen angeblicher Sprengung einer Versammlung und \nbot zugleich an, dieses Verfahren gegen Zahlung einer \nGeldauflage von 500 Euro einzustellen. Dies kam f\u00fcr \nmich aus mehreren Gr\u00fcnden nicht infrage. Ich will nur \ndrei nennen: \n\nErstens habe ich nichts Strafbares getan. \n\nZweitens enthielt das Schreiben der Staatsanwaltschaft \nnachweisbar \u2013 inzwischen auch zur\u00fcckgenommen \u2013 \nFalschbehauptungen und \n\ndrittens hatte der Pressesprecher der Staatsanwaltschaft in \nmehreren Interviews von einer Geldbu\u00dfe gesprochen und \ndamit den Eindruck erweckt, dass ich eine Schuld aner-\nkennen m\u00fcsse. \n\nNachdem ich die Zahlung abgelehnt hatte, erhielt ich vom \nLKA eine Vorladung als Beschuldigter. Absender dieser \nVorladung war das Dezernat 52, PMK links, Verratsdelik-\nte, Kriegsverbrechen. Auch das ist bezeichnend. Ich habe \nes daher vorgezogen, \u00fcber meinen Anwalt schriftlich \nStellung zu nehmen und die Vorw\u00fcrfe auszur\u00e4umen. Das \nVerfahren wurde dennoch nicht eingestellt. Stattdessen \nwurde beim Landtag die Aufhebung meiner Immunit\u00e4t \nbeantragt. \n\nFakt ist aber: Wir haben am 13. Februar 2010 gemeinsam \nmit mehreren Tausend Menschen auf der Hansastra\u00dfe \nv\u00f6llig friedlich demonstriert, was selbst von der Justiz \nnicht bestritten wird. Wir sind \u2013 anders als wohl in diesem \nJahr im Bereich der Fritz-L\u00f6ffler-Stra\u00dfe \u2013 zu keinem \nZeitpunkt zum Verlassen der \u00d6rtlichkeit aufgefordert \nworden. Das best\u00e4tigen s\u00e4mtliche Polizeiberichte, die \nauch der Staatsanwaltschaft vorliegen. Und wir als Abge-\nordnete haben in schwierigen Situationen wiederholt \nzwischen der Polizei und anderen Demonstranten vermit-\ntelt und so in unserem Bereich zur Gewaltfreiheit beige-\ntragen. Auch das ist aktenkundig nachlesbar. \n\nBei mir kommt noch hinzu, dass ich zur vermeintlichen \nTatzeit am vermeintlichen Tatort gar nicht anwesend war. \nWie man allerdings eine Versammlung sprengen bzw. \ndaran beteiligt sein kann, ohne \u00fcberhaupt vor Ort zu sein, \nwird wohl ebenso das Geheimnis der Staatsanwaltschaft \nbleiben wie die Frage, mit welchen Mitteln ich mehrere \nTausend Menschen dazu gebracht haben soll, bei eisiger \n\n 4222\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nK\u00e4lte trotz meiner Abwesenheit mehr als f\u00fcnf Stunden am \nNeust\u00e4dter Bahnhof auszuharren. \n\nWir als LINKE haben uns immer als Teil der Protestbe-\nwegung gegen die Nazis gesehen, nie eine F\u00fchrungsrolle \nbeansprucht und diese auch nie real gehabt. S\u00e4mtliche \nGegendemonstranten, die dort waren, waren absolut \nfreiwillig an diesem Ort. Wenn nun aber von 12 000 \nTeilnehmern an diesen Gegenveranstaltungen ein einziger \naus Sachsen vor Gericht gestellt werden soll \u2013 wenn es \num 2010 geht \u2013 und dies der Fraktionsvorsitzende der \nLINKEN ist, dann ist die politische Absicht nicht mehr zu \n\u00fcbersehen. \n\nDas sah wohl urspr\u00fcnglich auch der GO- und Immunit\u00e4ts-\nausschuss so, als er nach ausf\u00fchrlicher Beratung im April \ndie Entscheidung vertagte und von der Staatsanwaltschaft \nwissen wollte, was mir denn nun eigentlich konkret \nvorgeworfen werde und wie man dem Vorwurf begegnet, \ndass ich allein wegen meiner Funktion als Fraktionsvor-\nsitzender \u2013 quasi stellvertretend f\u00fcr die Fraktion \u2013 ange-\nklagt werden soll, was eindeutig rechtswidrig w\u00e4re. Denn \nnat\u00fcrlich ist es niemandem vermittelbar, wenn in gleicher \nSache das Verfahren gegen unseren Parlamentarischen \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, der im \u00dcbrigen die ganze Zeit vor Ort \nwar, ohne jede Auflage eingestellt wird. Ich verweise \nnoch einmal ausdr\u00fccklich auf die bemerkenswerte Be-\ngr\u00fcndung all dieser Einstellungen. Darin hei\u00dft es n\u00e4mlich, \ndie Betreffenden h\u00e4tten sittlich, moralisch positiv gehan-\ndelt und es bestehe kein \u00f6ffentliches Interesse an der \nStrafverfolgung. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWenn dem aber so ist, dann muss das auch f\u00fcr die Verfah-\nren gegen Bodo Ramelow, Willi van Ooyen, Janine \nWissler und mich gelten. Warum das nicht geschehen ist, \ndar\u00fcber mag sich jeder sein eigenes Urteil bilden. \n\nInzwischen ist jedenfalls bewiesen, dass es \u2013 entgegen \nanderslautenden Behauptungen \u2013 doch politische Ein-\nflussnahmen auf mein Verfahren gegeben hat. Ich halte es \nf\u00fcr ein absolutes Unding, dass in einem Immunit\u00e4tsver-\nfahren gegen einen Oppositionspolitiker Briefe der \nStaatsanwaltschaft an den Landtag im Justizministerium \nredigiert werden, wie es im vorliegenden Fall geschehen \nist. Die \u201es\u00e4chsische Demokratie\u201c l\u00e4sst wieder einmal \ngr\u00fc\u00dfen. \n\nDas gilt auch f\u00fcr das gesamte Verfahren zur Aufhebung \nmeiner Immunit\u00e4t. Der entsprechende Antrag der Staats-\nanwaltschaft ist weder mir als Betroffenem noch meinem \nAnwalt jemals offiziell zugestellt worden, sondern ging \nnur an den Ausschuss \u2013 ein klarer Versto\u00df gegen die \nImmunit\u00e4tsrichtlinien des Landtages. Dies gilt auch f\u00fcr \nangeblich nachgeschobene Beweismittel, \u00fcber die ich als \nBetroffener von der Staatsanwaltschaft nie in Kenntnis \ngesetzt wurde und zu denen ich daher auch nicht Stellung \nnehmen konnte. Auch das verst\u00f6\u00dft gegen die Richtlinien \nzur Immunit\u00e4t und nat\u00fcrlich auch gegen die Strafprozess-\nordnung. \n\nDass dann noch der CDU-Fraktionsvorsitzende ohne \nKenntnis der Ausschussdebatten und der Vorg\u00e4nge \u00fcber \ndie Zeitung verk\u00fcndet, dass die CDU nat\u00fcrlich der Immu-\nnit\u00e4tsaufhebung zustimmen werde, passt dabei voll ins \nBild. G\u00e4nzlich abgerundet wird das Ganze durch das \nerfreulich offenherzige Gest\u00e4ndnis der Staatsanwaltschaft, \ndass ich tats\u00e4chlich allein wegen meiner herausgehobenen \nFunktion als Fraktionsvorsitzender angeklagt werden soll. \nGenau das aber, gerade bezogen auf parlamentarische \nFunktionen, ist eklatant rechtswidrig; denn das Strafrecht \nkennt solche Regeln nicht. Hier z\u00e4hlt die konkrete Tat und \nnicht die Funktion eines Beschuldigten, und im \u00dcbrigen: \nDass kein Fraktionschef gegen\u00fcber frei gew\u00e4hlten Abge-\nordneten irgendwelche Weisungsrechte hat, d\u00fcrfte eigent-\nlich auch der Staatsanwaltschaft bekannt sein. \n\nDass die Dresdner Staatsanwaltschaft offenbar nicht \nbereit ist, einen Fehler einzugestehen, wird sp\u00e4testens \nbeim Umgang mit der vor wenigen Tagen bekannt gewor-\ndenen Expertise des Deutschen Bundestages deutlich, von \nder heute Morgen bereits die Rede war. Die Expertise \nstammt von Anfang Oktober, und wir haben sie nat\u00fcrlich \nan die Staatsanwaltschaft weitergeleitet. Wenn diese am \ngestrigen Tag in einem Schreiben an meinen Anwalt allen \nErnstes mit einem Vermerk aus dem Monat April reagiert, \nohne auf den aktuellen Inhalt der Expertise auch nur mit \neinem einzigen Wort einzugehen, dann f\u00e4llt mir dazu \nwirklich nichts mehr ein. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich komme \nzum Schluss. Da der von uns gestellte Antrag, das Verfah-\nren einzustellen oder zumindest die Immunit\u00e4tsaufhebung \nbis zu einer Kl\u00e4rung dieser entscheidenden verfassungs-\nrechtlichen Frage auszusetzen, abgelehnt wurde, muss \nnun der Landtag entscheiden. \n\nSie, meine Damen und Herren von den demokratischen \nFraktionen, haben es heute in der Hand, dieses in vielerlei \nHinsicht h\u00f6chst eigent\u00fcmliche Verfahren dadurch zu \nbeenden, dass Sie der Aufhebung meiner Immunit\u00e4t nicht \nzustimmen. \n\nHeute geht es um mich. Es gibt in diesem Land aber noch \nviele andere Menschen, die 2011 friedlich demonstriert \nhaben und gegen die ebenfalls strafrechtlich vorgegangen \nwird. Sie haben heute mit Ihrer Abstimmung daher auch \ndie Chance, ein wichtiges Zeichen zu setzen, n\u00e4mlich f\u00fcr \nZivilcourage und gegen eine Kriminalisierung friedlichen \nWiderstandes gegen Naziaufm\u00e4rsche hier in Dresden und \nanderswo. \n\nProtest dagegen ist ohne Zweifel auch in Zukunft erfor-\nderlich, und ich werde wieder dabei sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Anhaltender lebhafter Beifall bei den LINKEN \u2013 \nBeifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach der Abg. \nDr. Hahn. \u2013 Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle \ndie Drucksache 5/7063 zur Abstimmung und bitte bei \nZustimmung um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\n 4223\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immuni-\nt\u00e4tsangelegenheiten, Drucksache 5/7063, mehrheitlich \nangenommen worden. Der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nAm Mikrofon 2 m\u00f6chte Herr Lichdi eine Erkl\u00e4rung zum \nAbstimmungsverhalten abgeben. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Oh, ich h\u00f6re gerade, dass das nicht m\u00f6glich ist. Ich hatte \nzu Beginn gesagt, dass dieser Tagesordnungspunkt ohne \nAussprache ist. Es ist nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung also \nauch keine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten m\u00f6g-\nlich. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013  \nZurufe von den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: F\u00fcr die Fraktion  \ngibt es sehr wohl die M\u00f6glichkeit!) \n\nSie haben einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag gestellt, Herr \nBartl? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte Sie, \npr\u00fcfen zu lassen, ob die Einschr\u00e4nkung, die Sie soeben \ngemacht haben, nur f\u00fcr die Abstimmung einzelner Abge-\nordneter gilt, die Fraktionen aber sehr wohl auch bei \nAbstimmungen \u00fcber Tagesordnungspunkte ohne Ausspra-\nche eine Fraktionserkl\u00e4rung abgeben d\u00fcrfen. Ich nenne \nhierzu \u00a7 94 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung. Wenn das jetzt \nnicht feststellbar ist, beantragen wir eine Sondersitzung \ndes Pr\u00e4sidiums. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich muss jetzt deutlich \nsagen: Nach \u00a7 94 der Gesch\u00e4ftsordnung hat Kollege Hahn \neine Erkl\u00e4rung seiner Fraktion abgegeben. Wir haben \ndiese vorgezogen. Ich hatte das vorhin deutlich gesagt. Es \ngab dazu die Vereinbarung im Pr\u00e4sidium. Wir haben die \nBeschr\u00e4nkung auf drei Minuten Redezeit sehr weit \ngefasst. Jetzt h\u00e4tte Herr Lichdi die Gelegenheit, eine \nErkl\u00e4rung seiner Fraktion nach \u00a7 94 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung abzugeben. Ihre Redezeit ist auf drei Minuten \nbegrenzt. \u2013 Sie wollen das vom Rednerpult aus machen? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wenn es gestattet ist.) \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Lichdi, Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Wir h\u00e4tten es begr\u00fc\u00dft, \nwenn wir hier eine Aussprache h\u00e4tten f\u00fchren k\u00f6nnen. So \nmuss es auf diesem Weg geschehen. \n\nMeine Fraktion und auch ich haben der Aufhebung der \nImmunit\u00e4t des Kollegen Dr. Hahn nicht zugestimmt, weil \nwir \u00fcberzeugt sind, dass es sich hierbei um einen Fall von \nMissbrauch handelt. Ich m\u00f6chte das auch anhand der \nGeschichte begr\u00fcnden, wie es mir selbst ergangen ist. \n\nWie Sie vielleicht wissen, war auch ich am 13. Februar \n2010 \u2013 wie viele andere Kollegen auch \u2013 am Albertplatz \nden ganzen Tag vor Ort. Ich habe dann, nachdem ich \nbemerkt habe, dass der Kollege Hahn beschuldigt wird, \neine Selbstanzeige bei der Staatsanwaltschaft Dresden \ngemacht. Die Staatsanwaltschaft Dresden hat mir geant-\nwortet: Nein, gegen Sie, Herr Lichdi, m\u00fcssen wir kein \nErmittlungsverfahren f\u00fchren. Sie waren ja den ganzen Tag \nam Albertplatz, und die Leute am Albertplatz haben nicht \nblockiert; denn die Nazi-Demo sollte ja nicht \u00fcber den \nAlbertplatz gef\u00fchrt werden, sondern sie sollte hinten raus, \n\u00fcber die Hansastra\u00dfe/Gro\u00dfenhainer Stra\u00dfe, gef\u00fchrt \nwerden. \n\nDas hat mich sehr erstaunt, muss ich gestehen. Ich glaube, \nalle, die wir am Albertplatz gestanden haben, haben sich \nsolidarisch und einig gef\u00fchlt mit denen, die auf der \nHansastra\u00dfe, auf der Gro\u00dfenhainer Stra\u00dfe und auf der \nHainstra\u00dfe gestanden haben. Ich sage, die Willk\u00fcr erhellt \ninsbesondere daraus, dass Leute, die auf der L\u00f6fflerstra\u00dfe \nam 19. Februar 2011 gestanden haben, jetzt ein paralleles \nVerfahren bekommen, obwohl die Nazi-Demo daran h\u00e4tte \nleicht vorbeigef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nHier misst die Staatsanwaltschaft Dresden nach unserer \n\u00dcberzeugung mit unterschiedlichem Ma\u00df. Deswegen sind \nwir nicht bereit, diese politische Willk\u00fcrjustiz anzuerken-\nnen. Deshalb haben wir der Aufhebung der Immunit\u00e4t \nnicht zugestimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der \nAbg. Lichdi mit einer Erkl\u00e4rung f\u00fcr seine Fraktion nach \n\u00a7 94 der Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich \nden Tagesordnungspunkt 15. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n42. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist damit \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n43. Sitzung auf Donnerstag, den 13. Oktober 2011, \n10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung \nliegen Ihnen vor. Die 42. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen \nLandtages ist damit geschlossen. \n\n(Schluss der Sitzung: 22:26 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n 4224\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 4225\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 12. Oktober 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 4226\n\n\n",
    "status": 200
}