{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-12-01T13:41:37Z",
        "Last-Modified": "2011-12-01T13:41:37Z",
        "Last-Save-Date": "2011-12-01T13:41:37Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1049",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-12-01T13:41:37Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2011-12-01T13:41:37Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2011-12-01T13:41:37Z",
        "dcterms:modified": "2011-12-01T13:41:37Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2011-12-01T13:41:37Z",
        "meta:save-date": "2011-12-01T13:41:37Z",
        "modified": "2011-12-01T13:41:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2145",
            "3378",
            "3054",
            "1182",
            "4378",
            "5825",
            "5517",
            "5349",
            "5357",
            "5064",
            "4813",
            "4634",
            "4608",
            "5022",
            "5240",
            "4785",
            "5173",
            "5639",
            "4741",
            "5631",
            "5265",
            "5147",
            "5034",
            "5393",
            "5228",
            "5417",
            "5068",
            "5027",
            "5236",
            "4635",
            "5281",
            "3800",
            "4978",
            "4950",
            "5676",
            "5568",
            "5637",
            "5318",
            "5445",
            "5435",
            "5799",
            "4624",
            "5459",
            "5416",
            "5231",
            "5854",
            "5831",
            "5155",
            "5013",
            "5817",
            "4259",
            "5607",
            "5561",
            "5563",
            "5116",
            "5557",
            "5629",
            "5474",
            "5593",
            "5454",
            "5330",
            "5129",
            "5289",
            "5583",
            "5534",
            "5266",
            "4149",
            "5406",
            "5537",
            "5358",
            "4123",
            "4562",
            "6026",
            "4759",
            "5508",
            "5463",
            "5570",
            "6112",
            "5536",
            "5591",
            "5644",
            "5523",
            "5290",
            "5401",
            "5296",
            "4317",
            "5494",
            "5587",
            "5668",
            "5461",
            "5122",
            "5032",
            "4916",
            "4839",
            "5595",
            "5149",
            "5158",
            "5339",
            "4800",
            "5382",
            "5276",
            "5476",
            "5022",
            "5577",
            "5004",
            "5823",
            "4923",
            "4667",
            "4838",
            "4971",
            "5041",
            "5069",
            "4963",
            "5066",
            "5195",
            "3182",
            "2249",
            "3093"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-12-01T13:41:37Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-12-01T13:41:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_44_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "118"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/44 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n44. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 23. November 2011, Plenarsaal Schluss: 21:10 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4325 \n\n Gedenken an die Opfer rechts-\n\nextremistischer Gewalt 4325 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 4325 \n\n1 Erkl\u00e4rung des Staatsministers des \n\nInnern zum Thema: Information des \n\nStaatsministers des Innern zum Sach-\n\nstand zum \u201eNationalsozialistischen \n\nUntergrund\u201c 4325 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 4325 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 4328 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4331 \n\n Sabine Friedel, SPD 4331 \n\n Steffen Flath, CDU 4331 \n\n Martin Dulig, SPD 4334 \n\n Frank Hirche, CDU 4336 \n\n Holger Zastrow, FDP 4337 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4338 \n\n Holger Apfel, NPD 4339 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 4342 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4343 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4345 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4345 \n\n Arne Schimmer, NPD 4345 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4346 \n\n Carsten Biesok, FDP 4346 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4347 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4348 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nder NPD, Drucksache 5/7531 4349 \n\n Andreas Storr, NPD 4349 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 4350 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4350 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP und B\u00fcndnis \n\n90/Die GR\u00dcNEN, Drucksache 5/7535 \n4351 \n\n Steffen Flath, CDU 4351 \n\n Andreas Storr, NPD 4351 \n\n \nAbstimmung und Zustimmung 4351 \n\n2 Aktuelle Stunde 4352 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Bezahlbar \u2013 sicher \u2013 umweltfreundlich:  \n\nZukunftsf\u00e4hige Energieversorgung  \n\nf\u00fcr Sachsen  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 4352 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4352 \n\n Mike Hauschild, FDP 4353 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 4354 \n\n Thomas Jurk, SPD 4355 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4356 \n\n Alexander Delle, NPD 4357 \n\n Stephan Meyer, CDU 4358 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 4359 \n\n Stephan Meyer, CDU 4359 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4360 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr 4360 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Erste Landkreise vor dem finanziellen \n\nAus \u2013 Handeln der Staatsregierung \n\ndringend geboten!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 4362 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 4362 \n\n Christian Hartmann, CDU 4363 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 4364 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 4365 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4365 \n\n Arne Schimmer, NPD 4366 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 4367 \n\n Arne Schimmer, NPD 4368 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 4368 \n\n Jens Michel, CDU 4368 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 4369 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 4370 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister  \n\nder Finanzen 4370 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum F\u00fcnfzehnten Rundfunk-\n\n\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur  \n\n\u00c4nderung weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 5/5570, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/7465, Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien 4371 \n\n Sebastian Gemkow, CDU 4371 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4372 \n\n Dirk Panter, SPD 4374 \n\n Torsten Herbst, FDP 4375 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4376 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4377 \n\n Robert Clemen, CDU 4378 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4379 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister  \n\nund Chef der Staatskanzlei 4380 \n\n Dirk Panter, SPD 4381 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4382 \n\n Abstimmungen und Annahme des Gesetzes 4382 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4382 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/7498 4383 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4383 \n\n Torsten Herbst, FDP 4383 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4383 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/7499 4383 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4383 \n\n Sebastian Gemkow, CDU 4384 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister  \n\nund Chef der Staatskanzlei 4384 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4384 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4384 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD, \n\nDrucksache 57533/ 4384 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4384 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4385 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4385 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der \n\nCDU und der FDP, Drucksache 5/7536 4385 \n\n Sebastian Gemkow, CDU 4385 \n\n Dirk Panter, SPD 4386 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4386 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4386 \n\n \nAbstimmungen und Zustimmungen 4386 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs \n\n Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes  \n\n\u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst \n\nim Freistaat Sachsen, des S\u00e4chsischen \n\nAusf\u00fchrungsgesetzes zum  \n\nTransplantationsgesetz und des  \n\nLandestierseuchengesetzes  \n\n Drucksache 5/7416, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4387 \n\n Karin Strempel, CDU 4387 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 4387 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 4388 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4388 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4389 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4390 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft 4390 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 4390 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 57534/ 4390 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4390 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4391 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4391 \n\n Abstimmungen und Annahme des Gesetzes 4391 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur Umsetzung des verfassungs-\n\nrechtlichen Anspruchs auf Lernmittel-\n\nfreiheit in Sachsen (S\u00e4chsisches Lern-\n\nmittelfreiheitsgesetz \u2013 S\u00e4chsLFreihG)  \n\n Drucksache 5/7234, Gesetzentwurf der \n\nFraktion DIE LINKE 4391 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4391 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4392 \n\n6 1. Lesung des Entwurfs \n\n Gesetz zur Weiterentwicklung von \n\nKindertageseinrichtungen in Sachsen \n\nsowie zur Sicherung der Inklusion \n\n(S\u00e4chsisches Kita-\n\nWeiterentwicklungsgesetz)  \n\n Drucksache 5/7281, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion DIE LINKE 4392 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4392 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 4394 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n7 Mehr Chancen durch praxisnahe und \n\ndurchl\u00e4ssige Aus- und Weiterbildung  \n\n Drucksache 5/7467, Antrag der  \n\nFraktionen der CDU und der FDP 4394 \n\n Frank Heidan, CDU 4394 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 4396 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 4397 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4399 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4401 \n\n Alexander Delle, NPD 4402 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr  \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4402 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr  \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4403 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 4403 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr  \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4403 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4404 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr  \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4404 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4404 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr  \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4404 \n\n Frank Heidan, CDU 4405 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4406 \n\n Frank Heidan, CDU 4406 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4406 \n\n8 Niedrigl\u00f6hne bek\u00e4mpfen \u2013  \n\nBundesratsinitiative f\u00fcr gesetzlichen \n\nMindestlohn ergreifen  \n\n Drucksache 5/7429, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE 4406 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 4406 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4408 \n\n Stefan Brangs, SPD 4410 \n\n Torsten Herbst, FDP 4411 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4414 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4414 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr 4415 \n\n Stefan Brangs, SPD 4416 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr 4416 \n\n Stefan Brangs, SPD 4417 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr 4417 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 4418 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4419 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 Einf\u00fchrung des Bundesfreiwilligendiens-\n\ntes in Sachsen konsequent vorantreiben  \n\n Drucksache 5/7468, Antrag der  \n\nFraktionen der CDU und der FDP 4419 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4419 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4420 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4420 \n\n Henning Homann, SPD 4421 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4421 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4422 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4422 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4422 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der NPD, \n\nDrucksache 5/7530 4423 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4423 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/7468 4423 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 4423 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4423 \n\n Henning Homann, SPD 4424 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4424 \n\n10 Sogenannte Demokratieerkl\u00e4rung \n\nunverz\u00fcglich abschaffen \u2013 Konse-\n\nquenzen aus dem Gutachten des  \n\nJuristischen Dienstes ziehen  \n\n Drucksache 5/7382, Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4425 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4425 \n\n Volker Bandmann, CDU 4427 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 4428 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4428 \n\n Henning Homann, SPD 4429 \n\n Carsten Biesok, FDP 4430 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4431 \n\n Carsten Biesok, FDP 4431 \n\n Andreas Storr, NPD 4431 \n\n Volker Bandmann, CDU 4432 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4433 \n\n Volker Bandmann, CDU 4433 \n\n Henning Homann, SPD 4433 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Inneren 4433 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4434 \n\n Martin Dulig, SPD 4434 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 4434 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4435 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 4435 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 4435 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n11 Rechnung des S\u00e4chsischen  \n\nRechnungshofs \u00fcber die Einnahmen  \n\nund Ausgaben des Einzelplanes 11  \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2009  \n\n Entlastung des Pr\u00e4sidenten des  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes hinsichtlich \n\nder Haushaltsrechnung f\u00fcr das \n\nJahr 2009 nach \u00a7 101 S\u00e4HO  \n\n Drucksache 5/5078, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/7430, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und  \n\nFinanzausschusses 4436 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4436 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/7475 4436 \n\n Zustimmung 4436 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/7476 4437 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4437 \n\n Zustimmung 4437 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4437 \n\n Anlage \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage \n\nzu Frage Nr. 2 der Abg. Eva J\u00e4hnigen, \n\nGR\u00dcNE, aus der 43. Plenarsitzung \n \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 4438 \n\n \nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage \n\nzur Frage Nr. 8 des Abg. Miro Jennerjahn, \n\nGR\u00dcNE, aus der 43. Plenarsitzung  \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 4438 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4325 \n\n \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Meine Damen und Herren! Mit Entsetzen \n\nund Abscheu haben wir von den furchtbaren Verbrechen \n\nrechtsextremistischer M\u00f6rder erfahren. Ich bitte darum, \n\ndass wir uns vor Eintritt in die Tagesordnung im stillen \n\nGedenken an die Opfer von unseren Pl\u00e4tzen erheben. \n\n(Die Anwesenden erheben sich.) \n\nDanke. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die \n\n44. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kagelmann, Frau Clau\u00df, Frau Neukirch \n\nund Herr Petzold. \n\nDie Tagesordnung der heutigen Sitzung liegt Ihnen vor. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 4 \n\nsowie 7 bis 10 folgende Redezeiten festgelegt: CDU bis \n\nzu 90 Minuten, DIE LINKE bis zu 60 Minuten, SPD bis \n\nzu 36 Minuten, FDP bis zu 36 Minuten, GR\u00dcNE bis zu \n\n30 Minuten, NPD bis zu 30 Minuten, Staatsregierung \n\n60 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe, dass weder \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung \n\nnoch Dringliche Antr\u00e4ge gestellt werden. Ich sehe auch \n\nkeinen Widerspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die \n\nTagesordnung der 44. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nWir treten ein in \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nErkl\u00e4rung des Staatsministers des Innern zum Thema:  \n\nInformation des Staatsministers des Innern zum Sachstand  \n\nzum \u201eNationalsozialistischen Untergrund\u201c \n\nIm Pr\u00e4sidium wurden zu diesem Tagesordnungspunkt \n\nfolgende Redezeiten vereinbart: Staatsregierung bis zu \n\n45 Minuten, CDU bis zu 33 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n24 Minuten, SPD bis zu 14 Minuten, FDP bis zu 14 Mi-\n\nnuten, GR\u00dcNE bis zu 12 Minuten, NPD bis zu 12 Minu-\n\nten. \n\nIch \u00fcbergebe das Wort zun\u00e4chst an den Staatsminister des \n\nInnern, Herrn Markus Ulbig, und bitte ihn nach vorn an \n\ndas Rednerpult. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Vor etwa zweieinhalb Wochen begann \n\neine Kette von Ereignissen, die t\u00e4glich neue Erkenntnisse \n\nzutage bringt. In ganz Deutschland sind die Menschen \n\nfassungslos und best\u00fcrzt; auch ich als Innenminister bin \n\ndar\u00fcber best\u00fcrzt. Ich bedaure zutiefst, dass es nicht \n\ngelungen ist, die Verbrechen und das Leid der Familien, \n\nAngeh\u00f6rigen und Freunde der Opfer zu verhindern. \n\nZu Beginn ein kurzer R\u00fcckblick: \n\nFreitag, 4. November 2011: Zwei M\u00e4nner \u00fcberfallen eine \n\nBank in Eisenach in Th\u00fcringen und fliehen. Einige \n\nStunden sp\u00e4ter entdecken Polizisten ihre Leichen in \n\neinem Wohnmobil. Es werden verschiedene Schusswaffen \n\ngefunden. Am gleichen Tag explodiert in Zwickau ein \n\nWohnhaus. Es ist unklar, was mit den Bewohnern passiert \n\nist. \n\nMontag, 7. November 2011: Es stellt sich heraus: Unter \n\nden Waffen aus dem Wohnmobil befinden sich die \n\nDienstwaffen einer Polizistin, die 2007 in Heilbronn in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg umgebracht wurde, und ihres Kolle-\n\ngen, der damals schwerst verletzt worden war. Die beiden \n\nBankr\u00e4uber werden identifiziert; es sind Uwe Mundlos \n\nund Uwe B\u00f6hnhardt. Sie haben zusammen mit einer Frau \n\nin Zwickau gelebt, in dem Haus, das am Tag des Bank-\n\n\u00fcberfalls explodierte. Die Frau wird mit internationalem \n\nHaftbefehl gesucht. \n\nDienstag, 8. November 2011: Die Gesuchte, Beate  \n\nZsch\u00e4pe, stellt sich der Polizei in Jena. \n\nMittwoch, 9. November 2011: Es wird bekannt: Die \n\nbeiden M\u00e4nner geh\u00f6rten zum rechtsextremen \u201eTh\u00fcringer \n\nHeimatschutz\u201c. \n\nDonnerstag, 10. November 2011: Im explodierten Wohn-\n\nhaus in Zwickau finden Ermittler weitere Schusswaffen. \n\nFreitag, 11. November 2011: Es wird klar: Mit einer der \n\nWaffen wurden neun weitere Morde ver\u00fcbt. Acht t\u00fcr-\n\nkischst\u00e4mmige und ein griechischer Mitb\u00fcrger waren \n\nzwischen 2000 und 2006 umgebracht worden. Es wird \n\neine Bekenner-DVD mit rechtsextremistischem Propa-\n\ngandamaterial gefunden. Die Gruppe nennt sich \u201eNatio-\n\nnalsozialistischer Untergrund (NSU)\u201c. Die Bundesanwalt-\n\nschaft \u00fcbernimmt die Ermittlungen. \n\nAn diesem Freitag wird uns klar: Wir haben es mit \n\nRechtsterrorismus zu tun, mit Terroristen, die aus rechts-\n\nextremistischen Motiven heraus Menschen t\u00f6ten. Diese \n\nTage ver\u00e4ndern etwas in unserem Land. Mit diesen \n\nErkenntnissen hatte keiner gerechnet. \u00dcberall in Deutsch-\n\nland sind die Menschen best\u00fcrzt und beunruhigt. Eine \n\nsolche Dimension rechtsextremistischer Gewalt bis hin zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4326 \n\n \n\ndieser Form des Rechtsterrorismus konnte sich offenkun-\n\ndig keiner vorstellen \u2013 wir alle nicht und auch ich pers\u00f6n-\n\nlich nicht. \n\nIch hatte w\u00e4hrend meiner Oberb\u00fcrgermeisterzeit in Pirna \n\nviel mit Rechtsextremismus zu tun. Neonazis, die mit \n\nGewalt gegen Andersdenkende f\u00fcr Angst sorgten; NPD-\n\nWahlk\u00e4mpfer im Stadtzentrum; Kameradschaften und \n\n\u201eFreie Kr\u00e4fte\u201c \u2013 damit musste ich mich fast t\u00e4glich \n\nauseinandersetzen. Deshalb haben wir damals ein Netz-\n\nwerk aus Beh\u00f6rden und gesellschaftlichen Kr\u00e4ften gegen \n\ndiese Extremisten ins Leben gerufen. \n\nEs gab in der Region auch gef\u00e4hrliche, militante Struktu-\n\nren, allen voran die \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz \n\n(SSS)\u201c. Bei ihnen fanden die Ermittler Sprengstoff, \n\nSchusswaffen und Stichwaffen. Der damalige Innenminis-\n\nter Klaus Hardraht hat die Gruppierung dann verboten. \n\nHier hat das Vorgehen der Ermittlungsbeh\u00f6rden offenbar \n\ngut funktioniert. An anderer Stelle war das nicht der Fall. \n\nDas ist ersch\u00fctternd und alarmierend. \n\nJahrelang wurden quer durch Deutschland schwerste \n\nVerbrechen ver\u00fcbt, und niemand hat die T\u00e4ter identifi-\n\nziert. Niemand konnte sie deshalb zur Verantwortung \n\nziehen. Das schockiert die Menschen in unserem Land, \n\nund es ersch\u00fcttert das Vertrauen in die zust\u00e4ndigen Er-\n\nmittlungsbeh\u00f6rden. Diese Empfindungen kann ich nach-\n\nvollziehen. Ich kann sie vor allem auch nachvollziehen \n\nangesichts der immer neuen Erkenntnisse und der vielen \n\nweiteren Fragen, die in den letzten Tagen aufgekommen \n\nsind. \n\n\u00dcberall in Deutschland fragen wir uns: Wie kann es sein, \n\ndass Rechtsterroristen in unserem Land jahrelang unent-\n\ndeckt Morde und schwere Raub\u00fcberf\u00e4lle ver\u00fcben konn-\n\nten? Wie kann es sein, dass offenbar niemand in der Lage \n\nwar, diese Taten \u00fcberhaupt einem rechtsextremistischen \n\nHintergrund zuzuordnen? Wir fragen uns: Wo haben \n\nErmittlungsbeh\u00f6rden bei Bund und L\u00e4ndern versagt, dass \n\nes nicht so weit kommen konnte, dass wir diese furchtba-\n\nren Verbrechen nicht verhindert haben? \n\nWir alle wollen schnellstm\u00f6gliche Antworten auf diese \n\nFragen. Diese Antworten sind wir vor allem den Familien, \n\nAngeh\u00f6rigen und Freunden der Opfer schuldig. Wir \n\nm\u00fcssen aber begreifen, dass wir noch am Anfang der \n\nErmittlungen stehen. Im Moment f\u00fchren der Generalbun-\n\ndesanwalt und das BKA alle Erkenntnisse aus den Beh\u00f6r-\n\nden von Bund und L\u00e4ndern zu einem Strafverfahren \n\nzusammen. Es geht um ein Gesamtbild von T\u00e4tern, Taten \n\nund Helfern. Mit schnellen, voreiligen Schuldzuweisun-\n\ngen ist niemandem geholfen. Wir m\u00fcssen die einzelnen \n\nZusammenh\u00e4nge umfassend aufkl\u00e4ren. Deshalb gilt: Der \n\naktuelle Sachstand kann nur ein Zwischenstand sein. \n\nDie Frage lautet also: Was wissen wir bisher sicher? Dazu \n\nwurde in dieser Woche bereits in der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission und in der Sondersitzung des Innen-\n\nausschusses umfassend Auskunft gegeben. An dieser \n\nStelle m\u00f6chte ich die wichtigsten Erkenntnisse zusam-\n\nmenfassen. Bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis, dass es f\u00fcr ein \n\nabschlie\u00dfendes Fazit derzeit noch zu fr\u00fch ist.  \n\nDie konkreten Hintergr\u00fcnde der Terrorzelle sind momen-\n\ntan noch unklar. Wir wissen lediglich, dass die Vorge-\n\nhensweise der T\u00e4ter ein absolutes Novum darstellt. Nach \n\nden Taten hat sich niemand zu den Morden bekannt. Es \n\ngab offenbar keine weiterf\u00fchrenden Hinweise auf eine \n\npolitische Motivation und es ist nicht gelungen, die T\u00e4ter \n\ndem Rechtsextremismus zuzuordnen und die Taten \n\naufzukl\u00e4ren. Erst jetzt wurde die Bekenner-DVD \u00f6ffent-\n\nlich. Klar ist, dass die bestehenden Ma\u00dfnahmenkonzepte \n\nder Sicherheitsbeh\u00f6rden nach diesen Erfahrungen gr\u00fcnd-\n\nlich \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssten. \n\nF\u00fcr Sachsen kann ich sagen, dass sich im Jahr 2000 das \n\nLKA Th\u00fcringen als fahndungsf\u00fchrende Dienststelle an die \n\ns\u00e4chsische Polizei wandte. Th\u00fcringen bat um Unterst\u00fct-\n\nzung bei der Zielfahndung nach den heute als Mitglieder \n\ndes NSU bekannten Personen. Die drei wurden damals als \n\nmutma\u00dfliche Bombenbauer gesucht. Die s\u00e4chsische \n\nPolizei leitete Ma\u00dfnahmen ein. Die gesuchten Personen \n\nkonnten jedoch nicht festgenommen werden. Auch das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Th\u00fcringen wandte sich \n\nan das S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und \n\nbat um Hilfe bei der Suche nach den T\u00e4tern. Der s\u00e4chsi-\n\nsche Verfassungsschutz hat die Th\u00fcringer Kollegen \n\nunterst\u00fctzt. Dar\u00fcber hinaus wurden eigene Anstrengungen \n\nunternommen, um auf den Verbleib der Gesuchten und \n\nihrer Unterst\u00fctzer aufmerksam zu werden bzw. diese zu \n\nfinden. Bekannterma\u00dfen f\u00fchrten diese Ma\u00dfnahmen nicht \n\nzum Erfolg. \n\nDer Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landesamtes f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz hat am Montag in der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission klargestellt, dass es durch den \n\ns\u00e4chsischen Verfassungsschutz zu keiner Zeit Kontakt zu \n\nden drei Gesuchten oder sonst irgendeine Form der \n\nUnterst\u00fctzung gegeben hat. Der s\u00e4chsische Verfassungs-\n\nschutz hatte zu keinem Zeitpunkt Kenntnis vom Versteck \n\nder Fl\u00fcchtigen. Auch die Bank\u00fcberf\u00e4lle in Sachsen in den \n\nJahren 1999 bis 2006, die m\u00f6glicherweise auf das Konto \n\ndes NSU gehen, konnten zum damaligen Zeitpunkt trotz \n\nbesonders \u00f6ffentlichkeitswirksamer Fahndungsma\u00dfnah-\n\nmen, zum Beispiel die Sendung \u201eKripo live\u201c oder \n\n\u201eXY ungel\u00f6st\u201c, nicht aufgekl\u00e4rt werden. Es wurde auch \n\neine Belohnung ausgesetzt. \n\nDie Polizei ermittelt derzeit intensiv hierzu sowie zu \n\nweiteren m\u00f6glichen Straftaten, die durch die Mitglieder \n\ndes NSU begangen wurden. Sollte sich ein Zusammen-\n\nhang belegen lassen, werden diese Verfahren voraussicht-\n\nlich durch den Generalbundesanwalt \u00fcbernommen. Zu \n\nden Ermittlungen des Generalbundesanwalts selbst kann \n\nich keine Aussagen machen. \n\nEines, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist mir in \n\ndiesem Zusammenhang sehr wichtig. In diesen Tagen \n\nh\u00f6re ich \u00f6fter den Vorwurf, die Staatsregierung habe den \n\nRechtsextremismus jahrelang untersch\u00e4tzt, sie sei auf dem \n\nrechten Auge blind gewesen. Dagegen verwahre ich mich. \n\nDie Staatsregierung setzt sich entschieden gegen jede \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4327 \n\n \n\nForm des politischen Extremismus ein. Schwerpunkt \n\ndabei war und ist die Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremis-\n\nmus, \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nsowohl durch Repression, also durch Strafverfolgung, als \n\nauch durch Pr\u00e4vention. Wir haben fr\u00fchzeitig entsprechen-\n\nde Strukturen bei der Polizei geschaffen. Seit 1991 gibt es \n\ndie Sonderkommission Rechtsextremismus beim Landes-\n\nkriminalamt Sachsen. In dieser Zeit, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, hat die Soko Rex 2 100 Fallkomplexe \n\nbearbeitet, 90 % davon aufgekl\u00e4rt, 6 200 Tatverd\u00e4chtige \n\nermittelt, 2 000 Objekte durchsucht und 470 Haftbefehle \n\nvollstreckt. Ende 2009 habe ich die Soko Rex um \n\nzehn Ermittler auf jetzt 40 Leute aufgestockt. Dar\u00fcber \n\nhinaus haben wir beim LKA ein Mobiles Einsatzkom-\n\nmando Staatsschutz. In allen Polizeidirektionen gibt es bei \n\nder Kriminalpolizei Fachdezernate f\u00fcr Staatsschutz. \n\nWir sind t\u00e4tig geworden, wo sich rechtsextreme Struktu-\n\nren als besonders gef\u00e4hrlich herausgestellt haben: das \n\nVerbot der SSS im Jahr 2001, das Verbot von \u201eSturm 34\u201c \n\nim Jahr 2007, die Unterst\u00fctzung von Vereinsverboten mit \n\nbundesweiter Bedeutung, beispielsweise der \u201eHeimattreu-\n\nen deutschen Jugend\u201c im Jahr 2009. Dar\u00fcber hinaus sind \n\nwir pr\u00e4ventiv t\u00e4tig. Seit 2005 gibt es das Programm \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c. In \n\nden vergangenen sechs Jahren wurden insgesamt mehr als \n\n11 Millionen Euro f\u00fcr \u00fcber 600 Projekte zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt, die sich f\u00fcr die St\u00e4rkung unserer Demokratie und \n\ngegen Extremismus einsetzen. Die F\u00f6rdersumme f\u00fcr \n\nn\u00e4chstes Jahr wird um 1 Million Euro auf 3 Millio-\n\nnen Euro erh\u00f6ht. 2008 haben wir zudem den Landespr\u00e4-\n\nventionsrat eingerichtet. Seit Kurzem haben wir ein \n\nAussteigerprogramm f\u00fcr Rechtsextremisten. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, hat den Rechtsextremismus nicht \n\nuntersch\u00e4tzt. Ich habe auch hier im Landtag vor Ihnen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, immer wieder \n\ngesagt: Das gr\u00f6\u00dfte Extremismusproblem im Freistaat \n\nSachsen ist der Rechtsextremismus. Klar ist aber auch: \n\nWir m\u00fcssen den Rechtsextremismus in Deutschland neu \n\nbewerten. Die neue Qualit\u00e4t vom Rechtsextremismus hin \n\nzum Rechtsterrorismus stellt eine Z\u00e4sur dar. Hierzu \n\nm\u00fcssen vorhandene L\u00fccken in Ermittlungsprozessen \n\naufgezeigt und durch die Beh\u00f6rden geschlossen werden. \n\nObwohl l\u00e4ngst noch nicht alle Informationen vorliegen \n\nund eine endg\u00fcltige Aussage nicht m\u00f6glich ist, ist f\u00fcr \n\nmich ein Fazit unausweichlich: \n\nWas immer auch durch die Sicherheitsbeh\u00f6rden getan \n\nwurde, im Ergebnis steht fest: Es war nicht erfolgreich \n\nund es war nicht ausreichend, um das Trio aufzusp\u00fcren \n\nund entsprechend dingfest zu machen. Die Menschen in \n\nDeutschland erwarten eine z\u00fcgige und umfassende Dar-\n\nstellung und Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, wo Fehler gemacht \n\nworden sind. Zu dieser Aufkl\u00e4rung leistet auch Sachsen \u2013 \n\nwo immer m\u00f6glich \u2013 seinen Beitrag.  \n\nDie Aufarbeitung ist das eine. Das andere ist die Frage, \n\nwie wir rechtsextremistische und rechtsterroristische \n\nStrukturen in Zukunft verfolgen und wie wir diesen \n\nentgegentreten wollen. Vergangenen Freitag gab es dazu \n\nein Treffen der Innen- und Justizminister von Bund und \n\nL\u00e4ndern in Berlin. Wir haben bereits erste Schritte ver-\n\neinbart, wie die Abstimmungsprozesse zwischen den \n\nErmittlungsbeh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern verbessert \n\nwerden. Zum einen haben wir uns darauf geeinigt, eine \n\nVerbunddatei f\u00fcr gef\u00e4hrliche Rechtsextremisten einzu-\n\nrichten. Zum anderen haben wir uns auf ein gemeinsames \n\n\u201eAbwehrzentrum Rechtsextremismus\u201c verst\u00e4ndigt. \n\nZudem waren wir uns einig: Wir werden auch in Zukunft \n\nnicht auf die Arbeit des Verfassungsschutzes verzichten \n\nk\u00f6nnen. Allerdings muss die Zusammenarbeit und Kom-\n\nmunikation zwischen den Verfassungsschutz\u00e4mtern \n\nverbessert werden. \n\nAuf dem Treffen wurde auch die Forderung nach einem \n\nneuen NPD-Verbotsverfahren laut. Das kann ich grund-\n\ns\u00e4tzlich verstehen; und ganz besonders, wenn ich hier \n\nnach rechts au\u00dfen schaue, dann kommt mir nat\u00fcrlich auch \n\ndieser Gedanke wieder in den Sinn. Es sagt schon viel \n\naus, wie sich die NPD zu den ganzen Ereignissen positio-\n\nniert. Sie macht zun\u00e4chst einmal das, was sie am besten \n\nkann: das Opfer spielen und von gro\u00dfen Verschw\u00f6rungen \n\ngegen sogenannte nationale Deutsche und ihre Partei \n\nreden. Kein Wort der Betroffenheit, kein Funken des \n\nBedauerns. \n\n (J\u00fcrgen Gansel, NPD: Lies doch mal die \n\nPresseerkl\u00e4rung! \u2013 Holger Apfel, NPD: L\u00fcgner!) \n\nDie NPD tut so, als ginge sie das alles gar nichts an. \n\nGenau das Gegenteil ist aber der Fall. Sie, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, Sie sind die ideologischen \n\nBrandstifter, die den geistigen N\u00e4hrboden f\u00fcr die rechts-\n\nextremen Gewaltt\u00e4ter bereiten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie NPD-Fraktion hier im Landtag pflegt enge Kontakte \n\nzur gewaltbereiten Szene, \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD: Das stimmt doch gar nicht!) \n\n\u2013 rekrutiert dort Personal f\u00fcr unterschiedliche Aufgaben. \n\nBeispielsweise \u2013 wenn Sie sagen, das stimmt doch nicht \u2013 \n\nhaben Sie einem verurteilten Gr\u00fcndungsmitglied der SSS \n\nzu einer Stelle als Fraktionsmitarbeiter verholfen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nSie k\u00f6nnen solche Verbindungen noch so oft leugnen, wie \n\nSie wollen; Sie, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nSie entlarven sich selbst. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD \u2013  \n\nBeifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEs ist nur schwer ertr\u00e4glich, dass sich diese verfassungs-\n\nfeindliche Partei durch Steuergelder finanziert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4328 \n\n \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf von der NPD: Das m\u00fcssen Sie aushalten!) \n\nEs ist nur schwer ertr\u00e4glich, wie sie hier im Parlament \n\nversucht, ihren menschenfeindlichen Ideologien einen \n\ngutb\u00fcrgerlichen Anstrich zu verleihen. \n\nWir alle wissen aber, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, die H\u00fcrden f\u00fcr ein NPD-Verbot sind hoch. Ein \n\nerneutes Scheitern muss unbedingt ausgeschlossen wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEs gibt deshalb eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe, \n\ndie die M\u00f6glichkeiten eines NPD-Verbotsverfahrens \n\nauslotet. Sachsen arbeitet in diesem Gremium aktiv mit, \n\nund wir haben gerade am Freitag die sachsen-anhaltiner \n\nKollegen, die federf\u00fchrend zust\u00e4ndig sind, aufgefordert, \n\ndiese Arbeiten z\u00fcgig voranzubringen und dort schnellst-\n\nm\u00f6glich ein Ergebnis auf den Tisch zu legen. Wir d\u00fcrfen \n\nuns allerdings keinen Illusionen hingeben, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. Selbst wenn ein NPD-\n\nVerbot gelingt, rechtsextreme Gesinnungen k\u00f6nnen wir \n\ndamit nicht verbieten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Erkenntnisse seit dem \n\n4. November sind noch immer ein Schock. So furchtbar \n\nes ist, es kann aber auch \u2013 nein, es muss \u2013 ein Ansto\u00df f\u00fcr \n\nuns alle sein. Wir wenden uns entschieden gegen Rechts-\n\nextremismus. F\u00fcr diese Taten darf es keinen Raum mehr \n\ngeben! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nBrauner Terror, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\ndarf in Deutschland nicht weiter um sich greifen. Wir \n\nhaben gesehen, wohin dieses Gedankengut f\u00fchren kann. \n\nSo weit darf es nie wieder kommen! Die jetzigen Ereig-\n\nnisse m\u00fcssen auch diejenigen aufr\u00fctteln, die bei Rassis-\n\nmus, Ausl\u00e4nderfeindlichkeit oder Intoleranz bisher viel-\n\nleicht weggesehen haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Extremismus \n\nund Terrorismus richten sich gegen unsere freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung. Sie richten sich gegen \n\njeden von uns. Deswegen m\u00fcssen wir uns gemeinsam f\u00fcr \n\nDemokratie und Toleranz einsetzen. Hier, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, ist jeder Einzelne, jeder von \n\nuns gefragt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung, Herr Gansel, k\u00f6nnen wir hier das Instru-\n\nment der Kurzintervention nicht anwenden. Das war noch \n\nkein Debattenbeitrag. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Haben Sie ein Gl\u00fcck!) \n\nIch danke dem Herrn Staatsminister. \u2013 Wir kommen nun \n\nzur Aussprache in der Reihenfolge der Fraktionen: DIE \n\nLINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE und NPD. Zun\u00e4chst \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Auch f\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich \n\ndas Gedenken an die Opfer des braunen Terrors an den \n\nBeginn meiner Rede stellen. Die Hinterbliebenen der \n\nErmordeten sowie die Verletzten und ihre Angeh\u00f6rigen \n\nhaben unser tiefes Mitgef\u00fchl, brauchen unsere Unterst\u00fct-\n\nzung und, wie ich finde, auch das Versprechen, dass wir \n\nalles tun werden, um die Gewalttaten r\u00fcckhaltlos aufzu-\n\nkl\u00e4ren. \n\nPolitisch und rassistisch motivierte Gewalttaten gab und \n\ngibt es leider auch hier bei uns in Sachsen. Es begann \n\n1991 mit Jorge Gomondai und endete erst im Mai 2011 \n\nmit Andr\u00e9 K., der in Oschatz zu Tode gepr\u00fcgelt wurde. \n\nInsgesamt wurden in dieser Zeit 14 Menschen durch \n\nrechte Gewalt ermordet. Bis heute jedoch verweigert die \n\nStaatsregierung bei der H\u00e4lfte der F\u00e4lle die offizielle \n\nAnerkennung als politisch motivierte Gewalttaten. Ich \n\nerinnere an die Betroffenen: Klaus R. wurde von Skin-\n\nheads in Leipzig erschlagen. Bernd G. und Achmed \n\nBachir wurden in Leipzig von Nazis erstochen. Patrick \n\nTh\u00fcrmer wurde in Hohenstein-Ernstthal von Nazi-Skins \n\n\u00fcberfallen und erlitt t\u00f6dliche Kopfverletzungen. Der \n\nObdachlose Bernd Schmidt wird in Wei\u00dfwasser von \n\nrechten Jugendlichen drei Tage lang gequ\u00e4lt und stirbt \n\ndann an seinen schweren Verletzungen. Karl-Heinz \n\nTeichmann, ebenfalls obdachlos, wird in Leipzig von \n\nRechtsradikalen brutal zusammengeschlagen, erleidet \n\nBr\u00fcche im Gesicht, eine Halswirbelfraktur sowie Hirnblu-\n\ntungen und stirbt zwei Wochen nach der Tat; Andr\u00e9 K. aus \n\nOschatz hatte ich bereits erw\u00e4hnt. \n\nIch finde, diesen Menschen muss wenigstens im Nach-\n\nhinein Gerechtigkeit widerfahren, und der Respekt ge-\n\ngen\u00fcber den Get\u00f6teten gebietet es, dass sie endlich als \n\nOpfer rechter Gewalt in Sachsen anerkannt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen die T\u00e4ter mit aller Entschiedenheit \n\nverfolgt und verurteilt werden. Doch genau daran beste-\n\nhen in diesen Tagen erhebliche Zweifel, nachdem die \n\nExistenz der rechten Terrorgruppe aus Zwickau bekannt \n\nwurde, die von Sachsen aus mehr als ein Jahrzehnt unge-\n\nhindert ihr m\u00f6rderisches Unwesen treiben konnte. \n\nBundesinnenminister Friedrich, CSU, hat den Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden im Bund Versagen vorgeworfen und hat \n\nauch einzelne L\u00e4nder angesprochen. W\u00f6rtlich erkl\u00e4rte er: \n\n\u201eEs sieht so aus, als ob einige Beh\u00f6rden kl\u00e4glich versagt \n\nhaben.\u201c Bundesjustizministerin Leutheusser-Schnarren-\n\nberger, FDP, sprach von einer nicht hinnehmbaren \u201ePan-\n\nnenserie\u201c bei der Aufkl\u00e4rung und Verfolgung rechtsterro-\n\nristischer Netzwerke in Deutschland. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4329 \n\n \n\nIch verweise ganz bewusst auf diese beiden Aussagen, \n\ndamit nicht nachfolgend Redner der Koalition wieder \n\neinmal die Opposition beschimpfen, wenn sie das Tun \n\noder auch das Unterlassen von Sicherheitsbeh\u00f6rden in \n\ndiesem Lande kritisieren. Dass diese Kritik bitter n\u00f6tig ist, \n\nwird wohl hoffentlich niemand ernsthaft bestreiten. \n\nDie Generalbundesanwaltschaft und alle Ermittlungsbe-\n\namten haben nat\u00fcrlich die volle Unterst\u00fctzung der LIN-\n\nKEN, wenn sie jetzt versuchen, die Verbrechen der \n\nTerroristen endlich und m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig aufzukl\u00e4ren \n\nsowie deren Unterst\u00fctzer zu finden. \n\nR\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung bedeutet in meinen Augen aber \n\nauch Aufkl\u00e4rung der Rolle der Geheimdienste und Ermitt-\n\nlungsbeh\u00f6rden auf Bundes- und L\u00e4nderebene. Wer ver-\n\nsagt hat, muss selbstverst\u00e4ndlich zur Verantwortung \n\ngezogen werden. \n\nDie heutige Debatte hier im Landtag ist ohne Zweifel \n\nnotwendig, und ich bin dem Innenminister durchaus \n\ndankbar f\u00fcr seine Ausf\u00fchrungen, auch wenn noch viele \n\nFragen offen geblieben sind, so zum Beispiel die Frage, \n\nwarum der Ministerpr\u00e4sident, der so gern als Landesvater \n\nauftreten m\u00f6chte, es wieder einmal vorzieht zu schwei-\n\ngen, anstatt hier, vor dem Parlament, klar Position zu \n\nbeziehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas er gestern vor der Presse gesagt hat, war nicht nur \n\nversp\u00e4tet, sondern auch \u00fcberaus halbherzig; Frau Lieber-\n\nknecht in Th\u00fcringen hat da ein ganz anderes Format \n\ngezeigt. \n\nAber es gibt nat\u00fcrlich deutlich wichtigere Fragen: \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nWie ist es m\u00f6glich, dass ein Verbrechertrio aus Th\u00fcringen, \n\ndas per Haftbefehl bundesweit gesucht wird, \u00fcber mehr \n\nals ein Jahrzehnt in Sachsen untertauchen kann, ohne dass \n\nweder die hiesige Polizei noch der Staatsschutz oder auch \n\nder Verfassungsschutz davon irgendeine Kenntnis erlan-\n\ngen? \n\nWas ist dran an den Berichten verschiedener Medien, dass \n\nZielfahnder aus Th\u00fcringen die Gesuchten bereits im Jahre \n\n2000 oder 2001 in Chemnitz aufsp\u00fcrten und verhaften \n\nwollten, der Zugriff aber von einer \u00fcbergeordneten Stelle \n\nuntersagt worden sei? Die bisherigen Dementis waren \n\nwenig \u00fcberzeugend. Fakt ist: Wenn das m\u00f6rderische Trio \n\ndamals festgenommen worden w\u00e4re, h\u00e4tten viele Men-\n\nschenleben gerettet werden k\u00f6nnen. \n\nWie kann es sein, dass sich ein Mitarbeiter des hessischen \n\nVerfassungsschutzes mindestens bei einem Mord unmit-\n\ntelbar am Tatort aufgehalten hat? \n\nWie kann es sein, dass in den letzten zehn Jahren in den \n\nVerfassungsschutzberichten des Bundes immer wieder \n\nbehauptet wurde, rechtsterroristische Strukturen seien in \n\nDeutschland nicht feststellbar? \n\nUnd schlie\u00dflich: Wozu braucht man derartige Geheim-\n\ndienststrukturen, wozu braucht man vom Staat bezahlte V-\n\nLeute, wenn sie solche zum Teil ja wohl langfristig \n\ngeplante Gewalttaten wie die des Zwickauer Nazitrios \n\noffenbar weder aufdecken, geschweige denn verhindern \n\nk\u00f6nnen? \n\n(Zuruf von der NPD \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Polizei abschaffen!) \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen heute aber nicht \n\numhin, auch \u00fcber das gesellschaftliche Klima in Sachsen \n\nzu reden, \u00fcber ein Klima der Verharmlosung rechtsradika-\n\nler und neofaschistischer Aktivit\u00e4ten, durch das der Boden \n\nbereitet wurde, auf dem die schrecklichen Taten der \n\nZwickauer Terrorgruppe geschehen konnten. \n\nVor 20 Jahren gab es die Angriffe auf das Asylbewerber-\n\nheim in Hoyerswerda. Der auf Initiative des damaligen \n\nLandtagspr\u00e4sidenten Erich Iltgen eingerichtete Runde \n\nTisch unterbreitete viele vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den \n\nUmgang mit fremdenfeindlichen und rassistischen Ten-\n\ndenzen. Die damalige CDU-Alleinregierung hat trotz \n\nzahlreicher Mahnungen und diverser Antr\u00e4ge der Opposi-\n\ntion nahezu nichts davon umgesetzt. Dann gab es einen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten \u2013 Kurt Biedenkopf \u2013, der hier im \n\nLandtag behauptete, die Sachsen seien immun gegen \n\nRechts. Was f\u00fcr eine absurde Fehleinsch\u00e4tzung! \n\nIch kann mich noch gut an die Bundestagswahlen des \n\nJahres 1998 erinnern. In meiner Region, der S\u00e4chsischen \n\nSchweiz, kamen die Parteien der extremen Rechten \u2013 also \n\nNPD, DVU und Republikaner \u2013 f\u00fcr sich allein zwar kaum \n\n\u00fcber 5 %; zusammen aber erreichten sie fast \u00fcberall \n\nzweistellige Ergebnisse. Als ich dies im Kreistag themati-\n\nsierte, wurde ich \u2013 vor allem aus konservativen Kreisen \u2013 \n\nals \u201eNestbeschmutzer\u201c beschimpft; es w\u00fcrde dem Tou-\n\nrismus schaden, wenn solche Dinge \u00f6ffentlich diskutiert \n\nw\u00fcrden. \n\nMit den Skinheads S\u00e4chsische Schweiz entstand fast \n\nzwangsl\u00e4ufig eine der ersten offenkundig gewaltt\u00e4tigen \n\nNaziorganisationen mit engsten Kontakten zur NPD. Die \n\nSSS wurde sp\u00e4ter zu Recht verboten. Bei der strafrechtli-\n\nchen Verfolgung gab es jedoch zahlreiche Pannen. Um die \n\nVerfahren schnell zu Ende zu bringen, wurde den Ange-\n\nklagten ein Deal angeboten: Wenn sie ihre Zugeh\u00f6rigkeit \n\nzu einer kriminellen Vereinigung zugeben, werde es \n\nlediglich Bew\u00e4hrungsstrafen geben. So geschah es dann \n\nauch. Als sp\u00e4ter die Anf\u00fchrer der SSS vor Gericht stan-\n\nden, wurden die im ersten Verfahren Verurteilten als \n\nZeugen geh\u00f6rt. Diese widerriefen nun ihre urspr\u00fcnglichen \n\nAussagen, die sie damals mit Blick auf die angebotene \n\ngeringere Strafe gemacht h\u00e4tten. Als Zeugen m\u00fcssten sie \n\njedoch die Wahrheit sagen, und nat\u00fcrlich seien die Skin-\n\nheads S\u00e4chsische Schweiz zu keinem Zeitpunkt eine \n\nkriminelle Vereinigung gewesen. Die Hauptt\u00e4ter kamen \n\ndaraufhin mit vergleichsweise milden Strafen davon. \n\n(Zuruf von der SPD: Seit f\u00fcnf Jahren gelaufen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4330 \n\n \n\n\u00c4hnliches lie\u00dfe sich zu der inzwischen ebenfalls verbote-\n\nnen Nazigruppierung \u201eSturm 34\u201c sagen; aus Zeitgr\u00fcnden \n\nverzichte ich darauf. \n\nIm letzten Sommer bekam ich eine Mail von einer Fami-\n\nlie aus Berlin. Sie wolle gern in der S\u00e4chsischen Schweiz \n\nUrlaub machen, h\u00e4tte aber bei einem fr\u00fcheren Besuch in \n\nPirna schon negative Erfahrungen mit Nazis gemacht und \n\nbitte mich daher darum, ihnen einen Ort in der Region zu \n\nnennen, wo sie sich m\u00f6glichst ohne Gefahr erholen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nWo sind wir eigentlich hingekommen?! \n\n(Zuruf von der CDU: Ein M\u00e4rchen! \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Es gibt diesen sicheren  \n\nOrt nicht in der S\u00e4chsischen Schweiz!) \n\nIch k\u00f6nnte hier viele Beispiele nennen f\u00fcr die Verharmlo-\n\nsung neofaschistischer Straftaten. Wird ein Wahlplakat \n\nder LINKEN mit Nazisymbolen verunstaltet, so wird dies \n\nin der polizeilichen Kriminalstatistik zumeist als Sachbe-\n\nsch\u00e4digung erfasst. Wird ein ausl\u00e4nderfeindliches NPD-\n\nPlakat durch einen Gewerkschafter, einen Sozialdemokra-\n\nten oder auch durch einen Kirchenmann entfernt, so wird \n\ndies als politisch links motivierte Kriminalit\u00e4t eingestuft, \n\nweil jegliche Aktivit\u00e4t gegen Nazis de facto als linke \n\nStraftat angesehen wird. So f\u00e4lscht sich jeder seine \n\nStatistik zurecht. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der NPD:  \n\nDas ist doch Quatsch! Das wissen Sie auch!) \n\nF\u00fcr manche ist es offenbar wichtiger, die M\u00e4r vom angeb-\n\nlich gleich gef\u00e4hrlichen Links- und Rechtsextremismus zu \n\npflegen, als die wirklichen Feinde der Demokratie endlich \n\nentschlossen zu bek\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nSo h\u00e4lt man sich dann auf Staatskosten auch Politologen \n\nwie Herrn Jesse in Chemnitz, der diese politischen Vorga-\n\nben wissenschaftlich untersetzen soll. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas, was wir jetzt leider hier bei uns in Sachsen erleben \n\nm\u00fcssen, ist die logische Konsequenz einer verstetigten \n\nIgnoranz gegen die Gefahr von Rechts. Allein im \n\nJahr 2010 wurden in der Bundesrepublik 120 Wahlkreis- \n\nund B\u00fcrgerb\u00fcros von Bundes- oder Landtagsabgeordne-\n\nten der LINKEN angegriffen und zum Teil erheblich \n\nbesch\u00e4digt \u2013 gerade auch in Sachsen. 98 % dieser Angrif-\n\nfe wurden nie aufgekl\u00e4rt. Manche Ermittlungsverfahren \n\nwurden bereits nach wenigen Wochen ergebnislos einge-\n\nstellt. \n\nUnverantwortlich waren auch die K\u00fcrzungen bei der \n\nJugendf\u00f6rderung und beim Programm \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c, die zur\u00fcckgenommen werden m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerr Ulbig hat gestern einen ersten richtigen Schritt \n\nangek\u00fcndigt. Meine Damen und Herren, ein weiterer \n\nSchritt ist allerdings \u00fcberf\u00e4llig: die Abschaffung der \n\nsogenannten Extremismusklausel. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn jetzt wieder einmal \u00fcber ein NPD-Verbot diskutiert \n\nwird, ist doch klar, dass damit das Problem der Neonazis \n\nnicht gel\u00f6st werden kann. Herr Ulbig hatte darauf hinge-\n\nwiesen. Aber nat\u00fcrlich w\u00fcrden die inzwischen gewachse-\n\nnen Strukturen zumindest vor\u00fcbergehend zerst\u00f6rt. Die \n\nparlamentarische Verankerung ginge verloren. Den Nazis \n\nw\u00fcrde ihre finanzielle Grundlage entzogen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ach, darum  \n\ngeht es Ihnen also, Herr Hahn:  \n\npolitische Konkurrenten auszuschalten!) \n\nWir alle wissen aber auch, dass ein erneuter Antrag nur \n\ndann Aussicht auf Erfolg hat, wenn die staatlich bezahlten \n\nV-Leute aus der Organisation zur\u00fcckgezogen werden. \n\nDazu habe ich vom Innenminister nichts geh\u00f6rt. \n\nKeine Frage: Wir m\u00fcssen den Nazis entschlossen entge-\n\ngentreten. Die s\u00e4chsische Justiz mobilisiert bislang jedoch \n\nvor allem gegen Links. Es werden kriminelle Vereinigun-\n\ngen erfunden, f\u00fcr die es keine Beweise gibt. Sie erm\u00f6gli-\n\nchen jedoch s\u00e4mtliche Ermittlungsma\u00dfnahmen. In Dres-\n\nden wird das Haus der Begegnung gest\u00fcrmt. Gerichte \n\nhaben festgestellt, dass das rechtswidrig war. Es gab die \n\nHandydatenaussp\u00e4hung im Umfeld des 13. Februar 2011. \n\n\u00dcber die Durchsuchung bei Pfarrer K\u00f6nig in Jena haben \n\nwir in diesem Hause wiederholt gesprochen. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie \n\nmir ein letztes Wort: Die aktuellen Ereignisse m\u00fcssen uns \n\nalle zum Nachdenken anregen. Ich bin mir sicher, dass \n\nsich die Demokraten in diesem Haus dar\u00fcber einig sind, \n\ndass Nazim\u00f6rder und deren Unterst\u00fctzer dingfest gemacht \n\nwerden m\u00fcssen. Ich hoffe au\u00dferdem, dass immer mehr die \n\nErkenntnis Raum greift, dass es in diesem Zusammen-\n\nhang ein fatales Signal ist, wenn diejenigen, die sich den \n\nNazis in Dresden friedlich entgegenstellen, wegen ver-\n\nmeintlicher Verst\u00f6\u00dfe gegen das Versammlungsgesetz vor \n\nGericht gestellt werden sollten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ganz friedlich \u2013  \n\ndas haben wir ja gesehen!  \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nEs bleibt dabei: Faschismus, Rassismus und Antisemitis-\n\nmus sind keine Meinung, sondern die Grundlage f\u00fcr jene \n\nVerbrechen, \u00fcber die wir heute reden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und des  \n\nAbg. Benjamin Karabinski, FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach der Abg. Hahn. \u2013 Jetzt sehe ich am \n\nMikrofon 7 eine Wortmeldung. Herr Gansel, geht es um \n\neine Kurzintervention? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4331 \n\n \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, genau. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ankn\u00fcpfend an \n\nmeinen Vorredner m\u00f6chte ich die Frage \u201eCui bono?\u201c \n\nstellen: Wem nutzen in diesem Land die abscheulichen \n\nTaten des Zwickauer M\u00f6rdertrios? Sie nutzen der Bundes-\n\nregierung und der gesamten politischen Klasse, indem sie \n\nvon den Problemen ablenken k\u00f6nnen, die in diesem Staat \n\nvirulent sind. Die Bundesregierung kann durch diese \n\nmedial aufgebauschte verachtenswerte Tat des Trios von \n\ndem Euro-Desaster ablenken. Sie kann davon ablenken, \n\ndass in diesem Staat die Reste demokratischer National-\n\nstaatlichkeit nach Europa entsorgt werden. \n\n(Zuruf der Abg. Martin Dulig, SPD,  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nSie kann au\u00dferdem davon ablenken, dass mittlerweile \n\nwieder \u00fcber die Einf\u00fchrung von Eurobonds und sogar \n\n\u00fcber den Zugriff auf die deutschen Goldreserven geredet \n\nwird. Davon kann und soll abgelenkt werden. \n\nWeitere Nutznie\u00dfer dieser verachtenswerten Tat sind die \n\nlinksgestrickten Medien, die sich wieder an ihrem  \n\nFetischthema Rechtsextremismus abarbeiten k\u00f6nnen und \n\ndamit Ausl\u00e4ndergewalt, Deutschenfeindlichkeit und \n\nlinksextreme Gewalt verharmlosen k\u00f6nnen. Die weiteren \n\nProfiteure dieser Tat sind die vielen Anti-Rechts-\n\nInitiativen in diesem Land, die sich jetzt wieder \u2013 wir \n\nh\u00f6rten es aus dem Mund des Ministers \u2013 \u00fcber eine Auf-\n\nstockung der Steuermittel freuen k\u00f6nnen. Damit leisten \n\ndiese drei Durchgeknallten aus Zwickau indirekt noch \n\neinen Beitrag zur Sicherung linksradikaler Arbeitspl\u00e4tze \n\nin den Anti-Rechts-Initiativen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSomit haben wir als Profiteure die politische Klasse, die \n\nAnti-Rechts-Initiativen und die linksgestrickten Medien. \n\nWer im Land glaubt denn ernsthaft, dass es in diesem \n\n\u00dcberwachungsstaat mit 17 Verfassungsschutz\u00e4mtern \n\neinem rechtsradikalen M\u00f6rdertrio 13 Jahre lang m\u00f6glich \n\nist, unerkannt Straftaten zu begehen? Wer glaubt daran \n\nernsthaft? Einige Verfassungsschutzverstrickungen hatte \n\nHerr Hahn schon genannt. Ich k\u00f6nnte noch weitere \n\naufz\u00e4hlen. F\u00fcr mich pers\u00f6nlich ist klar, dass eine geheim-\n\ndienstliche Steuerung des Trios nicht ausgeschlossen ist. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe aus der SPD) \n\nIch gehe aber zumindest von einer staatlichen Duldung \n\naus. So viele Pannen sind kein Zufall. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch gehe davon aus, dass die staatlichen Stellen sehr wohl \n\nwussten, was dieses kriminelle Trio treibt. Man hat sie \n\ngew\u00e4hren lassen, um das Trio zu einem politisch g\u00fcnsti-\n\ngen Zeitpunkt hochgehen zu lassen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Maul halten!) \n\nSie wollen damit von den wirklichen Problemen in \n\ndiesem Land ablenken und einen medialen Hassfeldzug \n\ngegen alle heimatbewussten und national gesinnten \n\nDeutschen vom Zaun brechen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention des Abg. Gansel. Auf diese Kurzintervention kann \n\nzun\u00e4chst der Debattenredner erwidern. \u2013 Ich sehe, dass \n\ndazu kein Bedarf besteht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Er kann  \n\nnicht dagegen argumentieren!) \n\nAm Mikrofon 1 steht Frau Friedel: Handelt es sich um \n\neine weitere Kurzintervention? \n\nSabine Friedel, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich wei\u00df nicht, ob es zul\u00e4ssig ist: \n\nIch finde es aber unertr\u00e4glich, dass Herr Gansel den Tod \n\nvon zehn Menschen nicht als wirkliches Problem defi-\n\nniert. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen nur eine \n\nKurzintervention zum Debattenbeitrag des Kollegen Hahn \n\nvortragen. \n\nWir fahren fort in der Reihenfolge der ersten Runde. Als \n\nN\u00e4chstes hat die CDU-Fraktion das Wort. Das Wort \n\nergreift Herr Kollege Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Wir haben die heutige \n\nSitzung mit einer Schweigeminute in dem Gedenken an \n\ndie Opfer begonnen. Das sind wir den Opfern und ihren \n\nAngeh\u00f6rigen schuldig. In diesem Sinne werde ich auch \n\nnach den vorangegangenen Wortbeitr\u00e4gen fortfahren, so \n\nwie wir es in der CDU-Fraktion am gestrigen Nachmittag \n\nsehr intensiv besprochen haben. \n\nHerr Innenminister Ulbig, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre \n\nErkl\u00e4rung vor diesem Hohen Haus und Ihre Arbeit \u2013 \n\ninsbesondere in den letzten Tagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie haben als ehemaliger Oberb\u00fcrgermeister in Pirna \n\ngro\u00dfe Erfahrung im Umgang mit Rechtsextremismus. Wir \n\nsind froh, dass Sie in diesen Tagen Innenminister im \n\nFreistaat Sachsen sind. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich im \n\nNamen der CDU-Fraktion die Art, die Klarheit, aber auch \n\ndie Besonnenheit, wie Sie sich \u2013 anders als so mancher \n\nInnenminister in diesem Lande \u2013 verhalten haben, w\u00fcrdi-\n\ngen. Sie haben ausdr\u00fccklich unsere Unterst\u00fctzung, auch \n\ndaf\u00fcr, dass Sie sich in diesen Tagen nicht voreilig dazu \n\nhinrei\u00dfen lassen, Beh\u00f6rden mit Vorw\u00fcrfen zu \u00fcberh\u00e4ufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4332 \n\n \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs ist das Gebot der Stunde: Wir erwarten von den Be-\n\nh\u00f6rden \u2013 sowohl vom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nals auch von den Polizei- und Ermittlungsbeh\u00f6rden \u2013, \n\ndass sie uns aufkl\u00e4ren und uns Fakten auf den Tisch \n\nlegen. Wenn die Fakten auf dem Tisch liegen, ist die \n\nStunde der politischen Auseinandersetzung hier im Hohen \n\nHause gegeben. Jetzt ist das Gebot der Stunde, an die \n\nOpfer zu denken, uns angemessen in der \u00d6ffentlichkeit zu \n\n\u00e4u\u00dfern und die Aufkl\u00e4rung zu unterst\u00fctzen. Genau in \n\ndiesem Sinne haben Sie heute eine Erkl\u00e4rung abgegeben. \n\nSie haben uns an Ihrer Seite. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich m\u00f6chte Ihnen f\u00fcr die gestrige \n\nErkl\u00e4rung danken. Wir als CDU-Fraktion haben dem, was \n\nSie gesagt haben, nichts hinzuzuf\u00fcgen. Wir teilen und \n\nunterst\u00fctzen diese Erkl\u00e4rung. Wir finden die t\u00e4gliche \n\nDiskussion, wann sich jemand zu Wort melden sollte, \n\nalbern. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDeshalb will ich, Herr Dr. Hahn, einmal daran erinnern, \n\ndass die CDU Deutschlands sich zuallererst sehr klar \n\npositioniert hat. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei der Staatsregierung) \n\nWir hatten am Tage des Bekanntwerdens dieser furchtba-\n\nren Taten einen Bundesparteitag in Leipzig durchgef\u00fchrt. \n\nWissen Sie, wer unser Tagungspr\u00e4sident war? Es war \n\nunser Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich. Die CDU \n\nDeutschlands hat eine einstimmige Erkl\u00e4rung \u2013 auch mit \n\nallen Stimmen des Landesverbandes Sachsen \u2013 unter-\n\nst\u00fctzt, dass es eine ernsthafte Pr\u00fcfung eines NPD-\n\nVerbotsverfahrens geben soll. Eine klarere Positionierung \n\nin einer solchen Situation ist wohl nicht m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Andreas Storr, NPD) \n\nF\u00fcr eine ernsthafte Pr\u00fcfung eines NPD-Verbots habe ich \n\nviel Verst\u00e4ndnis. Da kann ich mich dem anschlie\u00dfen, was \n\nunser Innenminister Markus Ulbig gesagt hat. Es ist \n\nvorstellbar, die NPD nach all den Erfahrungen, die wir \n\nauch hier im S\u00e4chsischen Landtag gemacht haben, zu \n\nverbieten und damit zu unterbinden, dass Steuergelder, \n\ndie eben auch der NPD-Fraktion in unserem demokrati-\n\nschen System \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Weil dahinter \n\nW\u00e4hlerstimmen stehen!) \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, m\u00f6glicherweise f\u00fcr deren Netz-\n\nwerke genutzt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD \u2013 Andreas \n\nStorr, NPD: Was ist mit den Millionen, die die \n\nanderen Parteien bekommen?) \n\nMord ist etwas ganz Schlimmes. Aber wenn Mord  \n\npolitisch organisiert wird \u2013 und der Verdacht steht ja im \n\nRaum \u2013, \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\n\u2026 von dem Verfassungsschutz!) \n\ndann wird daraus Terror. Terror hei\u00dft, das Gewaltmonopol \n\ndes Staates an sich zu ziehen. Damit steht etwas Furchtba-\n\nres im Raum. \n\nDeshalb will ich es ganz deutlich sagen: Herr Apfel, Sie \n\nsind nicht mehr nur Fraktionsvorsitzender und Landesvor-\n\nsitzender der NPD. Sie sind Bundesvorsitzender der NPD. \n\nSie haben um dieses Amt \u2013 wie wir das verfolgen konnten \n\n\u2013 jahrelang gek\u00e4mpft. Das hei\u00dft, Herr Apfel, ich kaufe \n\nIhnen nicht ab, dass Sie nicht die Strukturen der NPD in \n\nder Bundesrepublik Deutschland bestens kennen. Ich \n\nkaufe Ihnen nicht ab, wenn Sie behaupten, Sie w\u00fcssten \n\nnichts, \n\n(Holger Apfel, NPD:  \n\nDie NPD-Strukturen kenne ich!) \n\nund wenn Sie hier den harmlosen Demokraten spielen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb meine Aufforderung an Sie, Herr Apfel: Wenn \n\nSie in unserem System von allen M\u00f6glichkeiten der \n\nDemokratie profitieren, dann haben Sie auch die ver-\n\ndammte Pflicht, Ihr Wissen den Ermittlungsbeh\u00f6rden zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Dazu fordere ich Sie auf! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Das haben  \n\nwir im Petitionsausschuss gemacht!) \n\nF\u00fcr manches Mitglied Ihrer Fraktion w\u00e4re es eine hervor-\n\nragende Gelegenheit, aus diesem Netzwerk auszusteigen. \n\nAuch dazu fordere ich Sie heute auf! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie w\u00fcrden ja nicht im Landtag sitzen, wenn Sie nicht \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in unserem Freistaat Sachsen \n\nh\u00e4tten. Ich habe mich oft damit auseinandergesetzt. Ich \n\nhabe oft den Respekt vor den Wahlentscheidungen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger kundgetan und darauf hingewie-\n\nsen, dass es mir verst\u00e4ndlich ist, dass es manche Situatio-\n\nnen im Leben gibt, in denen viel Unzufriedenheit dazu \n\nf\u00fchren konnte, Ihre Partei zu w\u00e4hlen. Deshalb sitzen Sie \n\nhier im Landtag. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nein,  \n\nweil wir echte Probleme ansprechen!) \n\nIch meine aber, heute ist die Stunde, mich einmal an die \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler der NPD zu wenden: Sie m\u00fcs-\n\nsen sich bewusst sein, dass Sie mit Ihrer Wahlentschei-\n\ndung nicht nur die NPD in den Landtag w\u00e4hlen, sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4333 \n\n \n\nsich m\u00f6glicherweise auch mitschuldig machen an krimi-\n\nnellen Machenschaften, \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nUngeheuerliche Unterstellung! \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD:  \n\nBenennen Sie mal die Fakten!) \n\ndie Ihre Partei offensichtlich unterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEs gibt viele Vorteile. Wenn ich zum Beispiel an den \n\n13. Februar denke und mir einen Moment vorstelle, die \n\nNPD w\u00e4re verboten: Wie viel einfacher w\u00e4re der Umgang \n\nmit dem 13. Februar! Das ist vielleicht zu kurz gedacht. \n\nDie ernsthafte Pr\u00fcfung des NPD-Verbots bezweckt auch, \n\neinmal die andere Seite zu beleuchten. Das kommt nat\u00fcr-\n\nlich in diesen Tagen zu kurz. \n\nIch wei\u00df, dass diese Beh\u00f6rden in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit \n\nstark gehemmt sind. Das ist doch logisch. Ein Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz ist nicht gerade das Amt mit der \n\ngr\u00f6\u00dften Abteilung \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Das ist nachvoll-\n\nziehbar. Aber f\u00fcr eine Abw\u00e4gung eines NPD-Verbots \n\nm\u00fcsste man auch einmal auf die Waagschale legen, wie \n\nviel Schlimmes in den Jahrzehnten verhindert werden \n\nkonnte. \n\n(Andreas Storr, NPD: Was denn?) \n\nDas wird \u00fcberhaupt nicht beleuchtet. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist aber wichtig bei den Risiken, die ein Verfahren \n\nvor dem Bundesverfassungsgericht beinhaltet. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das behaupten  \n\nSie doch einfach mal ins Blaue hinein!) \n\nDabei geht es um die Verantwortung gegen\u00fcber den \n\nOpfern und ihren Angeh\u00f6rigen, aber auch um die Frage, \n\nwie wir dem gerecht werden k\u00f6nnen, was die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger in diesem Land von uns erwarten. \n\nWas erwarten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger? Auf der einen \n\nSeite lieben wir die Freiheit, und zwar gerade diejenigen, \n\ndie nicht ihr ganzes Leben in Freiheit verbringen konnten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Besonders  \n\ndie Meinungsfreiheit; deshalb  \n\nwollen Sie doch die NPD verbieten!) \n\nWir achten, lieben, respektieren oder nutzen sie. Gerade \n\nSie nutzen diese Demokratie \u2013 und manchmal in schamlo-\n\nser Weise. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir nutzen sie  \n\nnicht, sondern wir leben die Demokratie! \u2013  \n\nLachen bei der CDU) \n\nWenn wir nicht die Demokratie leben w\u00fcrden, dann \n\nw\u00fcrden Sie nicht hier sitzen, sondern w\u00e4ren wahrschein-\n\nlich hinter Schloss und Riegel. Das muss man ganz klar \n\naussprechen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das kommt  \n\nvielleicht noch, dass wir als  \n\nnationale Deutsche eingesperrt werden!) \n\nDeshalb sind wir es den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern schul-\n\ndig, in der Freiheit, in der Demokratie ein hohes Ma\u00df an \n\nSicherheit zu bieten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist bei dieser Verunsicherung im Augenblick die \n\nSehnsucht der Menschen. Deshalb, meine Damen und \n\nHerren, ist heute nicht die Stunde der politischen Ausei-\n\nnandersetzung. Wir als CDU-Fraktion bleiben trotz Ihres \n\nBeitrages, Herr Dr. Hahn, bei unserer Linie, dem Bundes-\n\ntag zu folgen und in dieser Stunde einfach Geduld aufzu-\n\nbringen. \n\nEs ist richtig, Herr Dr. Hahn, wir haben Hoyerswerda \n\nerlebt. Wir haben aber auch Sebnitz erlebt. Ich m\u00f6chte \n\nkeine voreiligen Beschuldigungen. Wir wissen, dass Ihre \n\nFraktion immer f\u00fcr die Abschaffung des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz war. Aber m\u00fcssen Sie denn die Gele-\n\ngenheit wieder nutzen, das als Allererstes zu fordern? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas habe ich nicht gefordert! \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU:  \n\nMal die eigene Rede lesen!) \n\nSie haben wie immer schon alles gewusst. Wie soll das \n\nlogisch sein, wenn ich von Beh\u00f6rden mehr erwarte, dann \n\nderen Aufl\u00f6sung zu fordern? Das ist politisch durchsich-\n\ntig. \n\nEs w\u00e4re deshalb meine Bitte, in diesen Tagen die politi-\n\nsche Auseinandersetzung zur\u00fcckzustellen. Ich glaube, \n\nauch das ist man den Opfern und deren Angeh\u00f6rigen \n\nschuldig. Damit sollten wir \u2013 und das hat der Bundestag \n\ngestern beabsichtigt \u2013 in diesem Land ein Klima schaffen, \n\nmit dem wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern signalisieren, \n\ndass wir die Situation sehr ernst nehmen und wir so \n\nschnell wie m\u00f6glich Fakten auf dem Tisch haben wollen, \n\num dann \u2013 dann wird auch die Stunde der Auseinander-\n\nsetzung in diesem Hohen Hause sein \u2013 die Schlussfolge-\n\nrungen daraus zu ziehen. Die Schlussfolgerung der CDU-\n\nFraktion wird von der Tendenz her sein: Wir wollen nicht, \n\ndass NPD-Netzwerke das Gewaltmonopol des Staates \n\ninfrage stellen. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nMachen wir gar nicht, im Gegenteil!) \n\nDeshalb werden wir dar\u00fcber nachdenken, wie wir \u2013 auch \n\ndas scheint mir ein Gebot der Stunde zu sein \u2013 das Ge-\n\nwaltmonopol des Staates st\u00e4rken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Flath. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Kollege Dulig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4334 \n\n \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es wurden keine D\u00f6ner \n\numgebracht. Manchmal ist Sprache sehr verr\u00e4terisch. Man \n\nspricht von D\u00f6nermorden. Die Soko nannte sich \n\n\u201eBosporus\u201c. Da sagt man schnell: Das hat mit uns nichts \n\nzu tun. Das ist eine Sache zwischen denen da. Das hat \n\nvielleicht einen kriminellen Hintergrund. \n\nDie Distanz wurde deutlich. Sprache ist verr\u00e4terisch. \n\n(Andreas Storr, NPD: Selbst die Polizei ist \n\nausl\u00e4nderfeindlich. Das wollen Sie doch sagen!) \n\nEs waren keine D\u00f6ner, es waren Menschen; es waren \n\nNachbarn, V\u00e4ter, S\u00f6hne, T\u00f6chter, Freunde, Kolleginnen \n\nund Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs waren Menschen, es waren unsere Nachbarn. Vor \n\nallem geht mir immer die Frage durch den Kopf: Wie \n\nf\u00fchlen sich Menschen in unserem Land, die einen anderen \n\nHintergrund haben, die aus einem anderen Land kom-\n\nmen? F\u00fchlen sie sich wirklich zu Hause? \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie f\u00fchlen sich hier sehr \n\nwohl, deshalb kommen sie ja in Massen!) \n\nIst das f\u00fcr sie wirklich Heimat? Werden Sie willkommen \n\ngehei\u00dfen? Egal, mit wem man spricht, ob es die Erfah-\n\nrungen von Herrn Dr. Gillo als Ausl\u00e4nderbeauftragtem \n\nsind oder die Gespr\u00e4che mit verschiedenen Menschen, die \n\nmit unterschiedlichem Migrationshintergrund hier arbei-\n\nten, oder mit Unternehmern: Es gibt bei vielen Menschen \n\nmit Migrationshintergrund ein Gef\u00fchl der Angst. \n\n(J\u00fcrgen Gansel: Deshalb haben wir auch \n\n15 Millionen mit Migrationshintergrund!) \n\n\u2013 Ach, halten Sie doch mal die Klappe, wirklich! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: 15 Millionen!) \n\n\u2013 Dass Ihnen die Debatte \u00fcberhaupt nicht gef\u00e4llt, ist schon \n\nklar. Es ist klar, dass Ihnen die Debatte nicht schmeckt; \n\ndenn jetzt wird offensichtlich, dass Sie Ihren Anteil daran \n\nhaben, dass wir diese Debatte f\u00fchren m\u00fcssen. Sie sind ein \n\nGrund daf\u00fcr, dass es den Rechtsterrorismus hier in Sach-\n\nsen, in Deutschland gibt! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSie k\u00f6nnen sich gern mit dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der EADS \n\nunterhalten, der uns erz\u00e4hlte, wie Wissenschaftler und \n\nIngenieure kurz vor der Vertragsunterzeichnung abge-\n\nsprungen sind, weil sie gesagt haben, sie m\u00f6chten hier \n\nnicht leben, sie h\u00e4tten Angst. Sie k\u00f6nnen sich mit Men-\n\nschen unterhalten, die ihre Reisepl\u00e4ne \u00e4nderten, weil sie \n\nunsicher sind. Es kann doch nicht wahr sein, dass das die \n\nFragen sind, die sich Menschen stellen! Es muss doch \n\nselbstverst\u00e4ndlich sein, dass Menschen in Sicherheit in \n\nunserem Land leben k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen uns auch die Frage stellen, warum in den \n\nletzten 20 Jahren anscheinend eine Atmosph\u00e4re entstan-\n\nden ist, in der rechtsextreme, rassistische, menschenver-\n\nachtende Einstellungen \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Nein. \n\n\u2013 entstanden sind und sich verbreitet haben. Dabei ging es \n\nauch um die Frage allt\u00e4glicher Gewalt. Und die Grenzen \n\nsind flie\u00dfend, ob es der eine als allt\u00e4gliche Gewalt und \n\nder andere als \u00dcberfall auf ein Jugendzentrum erlebt. Wir \n\nwissen noch, was in Hoyerswerda, M\u00fcgeln und Limbach-\n\nOberfrohna geschehen ist. Wir kennen \u201eSturm 34\u201c und \n\n\u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c, wir kennen die allt\u00e4gli-\n\nche Fremdenfeindlichkeit auf Fu\u00dfballpl\u00e4tzen und in \n\nStadien. Allt\u00e4gliche Gewalt \u2013 diese Gewalt besteht nicht \n\nnur darin, dass man sie als physische Gewalt erlebt. \n\nInsofern ist es auch genau die Angst, dies nicht mehr \n\nsagen zu d\u00fcrfen, die Angst, dass man mit Konsequenzen \n\nzu rechnen hat. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas betrifft auch nicht mehr nur die Ausl\u00e4nder, sondern es \n\ngeht noch weiter. Es geht auch gegen Andersdenkende, \n\nObdachlose und Behinderte. Das ist genau die Einteilung: \n\nWas ist lebenswert und was ist nicht lebenswert? \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Jawohl!) \n\nDas ist l\u00e4ngst eine Frage, die \u00fcber die \u201eAusl\u00e4nderfrage\u201c \n\nhinausgeht. \n\n(Andreas Storr, NPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie nun eine \n\nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Nein. \u2013 Ich denke, wir m\u00fcssen zwei \n\nLinien ziehen, welches die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind. Die eine \n\nLinie ist die Politik der Verharmlosung. Damit das klar \n\nist: Der Staat muss mit all seinen Mitteln und M\u00f6glichkei-\n\nten sein Gewaltmonopol durchsetzen, Straftaten verhin-\n\ndern, aufkl\u00e4ren und verfolgen. Dabei ist es v\u00f6llig egal, mit \n\nwelchem politischen Hintergrund Straftaten passieren, \n\nund es ist v\u00f6llig egal, ob der- oder diejenige aus Sachsen, \n\nBrandenburg oder aus der T\u00fcrkei kommt. Das spielt f\u00fcr \n\ndiese Frage schlichtweg keine Rolle. Punkt. \n\nIch denke aber, dass wir hier eine Debatte f\u00fchren m\u00fcssen, \n\nob die Priorit\u00e4tensetzung bei der Verfolgung, der Pr\u00e4ven-\n\ntion sowie der Wahl der Instrumente die richtige ist. \n\nSp\u00e4testens seit dem 4. November 2011 wissen wir doch, \n\ndass diese Einteilung der letzten Jahre sowie die politi-\n\nsche Priorit\u00e4tensetzung so nicht mehr funktionieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4335 \n\n \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nAnstatt diejenigen zu unterst\u00fctzen, die sich gegen Rechts-\n\nextremismus engagieren, wird ihnen mit einem Misstrau-\n\nen entgegengetreten, dass sie nicht auf dem Boden der \n\ndemokratischen Grundordnung st\u00fcnden und eine Demo-\n\nkratieerkl\u00e4rung unterschreiben m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nJa, in die Debatte geh\u00f6rt auch das gesamte Umfeld um die \n\nDiskussion um den 13. und den 19. Februar. Diese haben \n\nwir oft genug in diesem Landtag gef\u00fchrt. Nur ein Bei-\n\nspiel: Sie kennen vielleicht noch die Videoausschnitte, als \n\nvon Neonazis ein Wohnobjekt in L\u00f6btau \u00fcberfallen wurde \n\nund die Streifenpolizei an dieser Stelle \u00fcberfordert war, \n\neinzugreifen. Aber ein paar Tage sp\u00e4ter ist die Polizei mit \n\neinem gr\u00f6\u00dferen Aufgebot dorthin gefahren \u2013 nicht, um \n\nSchaden zu beseitigen, sich zu entschuldigen oder f\u00fcr \n\nAufkl\u00e4rung zu sorgen, sondern um das Haus nach Waffen \n\nund Beweisst\u00fccken zu durchsuchen, wobei nichts gefun-\n\nden wurde. Aufkl\u00e4rung und Entschuldigung vonseiten des \n\nInnenministeriums sind bis heute nicht erfolgt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber vorher sind sie gewarnt \n\nworden, deshalb ist nichts gefunden worden!) \n\nWir haben seit den letzten 20 Jahren \u2013 das ist nicht nur \n\neine Frage des letzten Jahres oder der letzten zwei, drei \n\nJahre \u2013 eine Verharmlosung, die aufgrund einer falschen \n\nPriorit\u00e4tensetzung geschehen ist. Nach dem 11. Septem-\n\nber 2001 sind viele Terrorgesetze gefasst worden. Das \n\nging relativ schnell. Wie viel Zeit muss ins Land gehen \n\nund wie viele Ereignisse m\u00fcssen noch geschehen, damit \n\nwir genauso schnell und konsequent auch auf diesem \n\nGebiet handeln, wenn es gegen den Rechtsextremismus \n\ngeht? \n\nDie zweite Linie ist die NPD. Ich denke, dass wir \u00fcber-\n\nhaupt nicht mehr um die Frage umhinkommen, ein \n\nVerbotsverfahren auf die Tagesordnung zu setzen. Sehr \n\ngeehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, sehr geehrter Herr \n\nInnenminister, ich glaube, dass es inzwischen niemanden \n\nmehr in diesem Hause gibt, der der Illusion aufgesessen \n\nist, dass das die einzige L\u00f6sung ist. Es jedoch nicht zu tun \n\nw\u00e4re ein Fehler. Es ist ein Teil dessen, dass man genau \n\ndiesen Boden, diese Grundlage denjenigen entzieht, die \n\nden Menschen einen demokratischen Anschein vermit-\n\nteln: Wir sind ja nicht verboten, deshalb sind wir demo-\n\nkratisch. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNur weil Sie nicht verboten sind, sind Sie nicht demokra-\n\ntisch. Sie bek\u00e4mpfen Demokratie, Sie wollen die Demo-\n\nkratie abschaffen, und Sie sind diejenigen, die damit \n\nStrukturen ein Deckm\u00e4ntelchen geben, die Sie gew\u00e4hren \n\nlassen und mit denen Sie sehr stark vernetzt sind. Ihre \n\nganze Diskussion n\u00fctzt Ihnen hier nichts, dass Sie mit den \n\nFreien Kr\u00e4ften und Kameradschaften nichts zu tun haben. \n\nSie spielen regelrecht mit Ihren Verbindungen. Es gibt \n\nPersonenidentit\u00e4ten zwischen dem Unterst\u00fctzernetzwerk \n\ndes NSU und der NPD. Die haben an dieser Stelle ein \n\nrichtiges Problem, und das tut mir \u00fcberhaupt nicht leid. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch sage Ihnen: Ein NPD-Verbot geh\u00f6rt auf die Tagesord-\n\nnung. Wir m\u00fcssen Ihnen die Strukturen und die finanziel-\n\nlen Mittel entziehen, mit Ihrer menschenverachtenden \n\nPolitik weiterhin unsere Gesellschaft zu verseuchen. \n\nFragen \u00fcber Fragen \u00fcber das, was wir seit dem \n\n4. November 2011 wissen. Es ist ebenfalls eine Frage, \n\nwelche Sicherheit wir unseren Menschen in Sachsen \n\nvermitteln; \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: \u201eUnseren\u201c Menschen!?) \n\ndenn das Vertrauen in staatliche Institutionen und Beh\u00f6r-\n\nden wird zerst\u00f6rt, weil man nicht wei\u00df: Was hat der \n\nVerfassungsschutz gesehen, geh\u00f6rt und gewusst, und was \n\nhat er nicht gesehen, geh\u00f6rt und gewusst? Wie haben die \n\nVerfassungsschutz\u00e4mter miteinander gesprochen? War \n\ntats\u00e4chlich mindestens ein Mitarbeiter dabei, oder ist er \n\nkurz vorher von einem Tatort verschwunden? Warum \n\nwurde die Verhaftung abgebrochen? Man wusste nichts. \n\n(Andreas Storr, NPD: Dann reden  \n\nSie mal \u00fcber die Fakten, wenn Sie  \n\nsolche Behauptungen aufstellen!) \n\nDabei stellt sich auch die Frage nach dem Sinn und \n\nZweck der V-Leute. Es mag sein, dass tats\u00e4chlich Er-\n\nkenntnisse gewonnen wurden. Wenn es aber bei einem \n\nAkt nicht nur um Aufkl\u00e4rung im rechtsextremen Spekt-\n\nrum, sondern um Terrorismus geht \u2013 also die h\u00f6chste \n\nStufe \u2013 und es an dieser Stelle keinen Informationsaus-\n\ntausch gibt, dann brauche ich keine V-Leute. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nVor allem muss ich Ihnen noch sagen: Wenn in der Szene \n\nbei diversen Konzerten und Veranstaltungen Geld f\u00fcr die \n\nUntergetauchten gesammelt wird und in diesen Szenen \n\nauch V-Leute sind: \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nWoher wissen Sie denn das?) \n\nWas haben sie denn mit den Erkenntnissen gemacht? \n\nFragen \u00fcber Fragen. Ich denke, dass sich das Argument \n\nder V-Leute, das sich sozusagen immer gegen das NPD-\n\nVerbotsverfahren gekehrt hat, inzwischen gegen den \n\nVerfassungsschutz gekehrt hat und wir deshalb die Frage \n\naktiv beraten m\u00fcssen, welche Konsequenzen dies hat. \n\nIch sehe nat\u00fcrlich auch, wor\u00fcber in Th\u00fcringen und in \n\nSachsen diskutiert wird. Diesbez\u00fcglich habe ich den \n\nEindruck, dass das Tal der Ahnungslosen eine neue \n\nRenaissance bekommt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4336 \n\n \n\nHerr Innenminister, bei allem Respekt und bei aller \n\nWertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber Ihrer Haltung und Ihrer Positi-\n\non, die Sie nicht nur heute, sondern bei diversen Anl\u00e4ssen \n\nvorgetragen haben: Selbstzufriedenheit ist an dieser Stelle \n\nfehl am Platz. Es geht nicht darum, dass die Aktivit\u00e4ten \u2013 \n\negal, wie sie veranlasst worden sind \u2013 richtig oder falsch \n\nsind bzw. nicht unterst\u00fctzt werden, ganz im Gegenteil: \n\nSelbstzufriedenheit ist der falsche Ratgeber. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen auch sagen: Lassen Sie sich doch nicht \n\nimmer vors Loch schieben! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist doch nicht das erste Mal, dass Sie als Innenminister \n\nin eine Rolle geschoben werden, w\u00e4hrend sich andere \n\nhinter Ihnen verstecken; \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von den GR\u00dcNEN: Sehr richtig!) \n\negal, ob es charakterstarke Menschen in Ihrem Ministeri-\n\num sind oder ob es der Justizminister ist \u2013 wenn ich dazu \n\nan die Handydebatte erinnern darf \u2013, oder aber der Minis-\n\nterpr\u00e4sident. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch habe gestern Ihre Erkl\u00e4rung mit dem Satz gelesen: \n\n\u201eDie Staatsregierung des Freistaates hat dem Innenminis-\n\nter jegliche Unterst\u00fctzung zugesagt, die die Beh\u00f6rden in \n\nDeutschland \u2013 auch die in Sachsen \u2013 ben\u00f6tigen, die \n\nfurchtbaren Taten restlos aufzukl\u00e4ren\u201c \u2026 usw. usf. \n\nSie als Minister sind verantwortlich, dass das aufgekl\u00e4rt \n\nwird, transparent ist und keine Fehler passieren. Man hat \n\nSie sozusagen hier vors Loch geschoben. \n\nDiesbez\u00fcglich sage ich Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident: \n\nDas finde ich von Ihnen nicht in Ordnung! Ich finde es \n\ndeshalb nicht in Ordnung, weil Ihnen der Vorwurf ge-\n\nmacht werden muss, Sie sind ein politischer Deserteur. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der SPD: \u2026 ein Feigling!) \n\nSie sind hier als Landesvater gefragt. Egal wie man zu \n\nChristine Lieberknecht steht \u2013 sie hat hierbei nicht immer \n\neine gute Figur und alles richtig gemacht \u2013, aber sie stand \n\nauthentisch als Person. \n\nDas ist zum Beispiel auch etwas, was mich im Sommer \n\ndieses Jahres bei dem Ereignis in Norwegen tief bewegt \n\nhat. Vielleicht haben Sie sich in den letzten Tagen auch an \n\ndie Bilder in Norwegen erinnert. Dort hat Jens Stoltenberg \n\nzum richtigen Zeitpunkt die richtigen Worte gefunden. \n\nEin solches Zeichen h\u00e4tte ich mir von Ihnen auch ge-\n\nw\u00fcnscht und nicht zehn Tage sp\u00e4ter diese Erkl\u00e4rung in der \n\nPressekonferenz. \n\n(Andreas Storr, NPD: Der hat aber  \n\nnicht so ein Angstgem\u00e4lde gemalt wie Sie!) \n\nIch m\u00f6chte an die Worte von Herrn Flath anschlie\u00dfen. \n\nNeben aller Kritik und politischer Auseinandersetzung, \n\ndie trotzdem sein muss, m\u00fcssen die Konsequenzen \n\ngemeinsam getragen werden. Wir m\u00fcssen gemeinsam die \n\nrichtigen Konsequenzen ziehen, weil wir uns als Demo-\n\nkratinnen und Demokraten an dieser Stelle st\u00e4rken m\u00fcs-\n\nsen. Wir brauchen die Kultur des Widerspruchs in diesem \n\nLand. Wir brauchen eine Kultur der Wertsch\u00e4tzung \n\nderjenigen, die sich engagieren. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: So was Zynisches!) \n\nWenn Sie das \u201eWeltoffene Sachsen\u201c weiter f\u00f6rdern \n\nwollen, dann schauen Sie, dass Sie vor allem die Projekte \n\nunterst\u00fctzen, die f\u00fcr Sie in der Struktur bzw. in der Fl\u00e4che \n\nhelfen und nicht kleinteilig sind, denn dort brechen Ihnen \n\ngerade Strukturen weg. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSchauen Sie genau hin! Dort w\u00e4re das Geld sinnvoll \n\nangelegt. Sie haben gute Strukturprojekte, die Ihnen \n\nhelfen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab! \n\nMartin Dulig, SPD: Weg mit der Demokratieklausel! \n\nAufkl\u00e4rung und Transparenz sind wichtig. Ich m\u00f6chte \n\nkeine Regierung, die getrieben ist, sondern ich m\u00f6chte, \n\ndass Sie das Parlament selbstst\u00e4ndig informieren. Ich sage \n\nIhnen: Es geht um unsere Haltung. Ich zitiere Herrn \n\nSteinmeier, der gestern im Bundestag Folgendes gesagt \n\nhat: \u201eWir m\u00fcssen vom Aufstand der Anst\u00e4ndigen zum \n\nAnstand der Zust\u00e4ndigen kommen!\u201c \u2013 Das betrifft uns \n\nalle. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nFolgendes Res\u00fcmee ist zu ziehen: Der st\u00e4rkste Verfas-\n\nsungsschutz \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist jetzt der letzte \n\nSatz! \n\nMartin Dulig, SPD: Der st\u00e4rkste Verfassungsschutz ist \n\ndie aktive Zivilgesellschaft, die gef\u00f6rdert wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \n\nSPD sprach Herr Kollege Dulig. \u2013 Es gibt eine Kurzinter-\n\nvention des Abg. Hirche. Bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Hirche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde mich \n\ngern zu dem, was der SPD-Fraktionsvorsitzende hier \n\ngesagt hat, \u00e4u\u00dfern. Ich finde es unversch\u00e4mt gegen\u00fcber \n\nder Stadt Hoyerswerda und allen, die sich mit dem Thema \n\nRechtsextremismus auseinandersetzen, dass diese Stadt \n\nimmer wieder hingestellt wird, als wenn dieser rechte \n\nCharakter noch vorhanden w\u00e4re. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4337 \n\n \n\n\u2013 Jetzt rede ich und Sie sind bitte einmal still! \u2013 Anders \n\nals Herr Dulig, haben es seine Genossen in Hoyerswerda \n\nbegriffen. Wir haben uns gemeinsam dieses Problems \n\nangenommen. Ich bitte, dass das auch im Landtag zur \n\nKenntnis genommen wird. Wir k\u00f6nnen sonst in Hoyers-\n\nwerda machen, was wir wollen, um unseren Ruf aufzupo-\n\nlieren und ihn positiv zu besetzen. Solche Diskussionen, \n\nwie sie der Abg. Dulig f\u00fchrt, sind hierbei nicht besonders \n\nzielf\u00fchrend. Deshalb bitte ich, dass dies unterlassen wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non des Kollegen Hirche reagiert Herr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sie haben nichts verstanden! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Pure Arroganz! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU \u2013 Beifall bei  \n\nder SPD, den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerliste fort. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch bitte um die notwendige Konzentration. Das Wort hat \n\njetzt Herr Kollege Zastrow. Er spricht f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die Verbrechen der rechtsext-\n\nremen Terrorzelle sind abscheulich. Unsere Gedanken und \n\nunser Mitgef\u00fchl sind bei den Familien der Opfer. Die \n\nBundeskanzlerin hat es richtig formuliert: \u201eDie Verbre-\n\nchen sind eine Schande f\u00fcr Deutschland!\u201c \u2013 Dem ist \n\nnichts hinzuzuf\u00fcgen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Enth\u00fcllungen der letzten Tage haben das Vertrauen \n\nder Bev\u00f6lkerung in die Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden, \n\ninsbesondere der Verfassungsschutz\u00e4mter, empfindlich \n\nbeeintr\u00e4chtigt. Wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass da \n\netwas kaputtgegangen ist. Es ist etwas kaputt gegangen, \n\nwas uns nicht egal sein darf, weil ich als B\u00fcrger darauf \n\nvertrauen muss, dass der Staat sein Gewaltmonopol so \n\nnutzt, dass es in \u00dcbereinstimmung mit dem Grundgesetz \n\nerfolgt und dass dieser sauber und transparent arbeitet. \n\nViele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes haben das \n\nGef\u00fchl, dass das manches Verfassungsschutzamt nicht \n\ngetan hat. Deswegen m\u00fcssen diese Vorg\u00e4nge schonungs-\n\nlos aufgekl\u00e4rt werden. \n\nVoreilige Schuldzuweisungen, Spekulationen, auch \n\nUrteile sind fehl am Platz. Aber nach dem bisherigen \n\nErkenntnisstand \u2013 dazu teile ich auch die Position der \n\nBundesregierung ausdr\u00fccklich \u2013 ist es offenkundig so, \n\ndass einige staatliche Institutionen, die eigentlich f\u00fcr den \n\nSchutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zust\u00e4ndig sind, \n\nversagt haben. Deshalb brauchen wir eine klare Fehler-\n\nanalyse, um Schlussfolgerungen daraus zu ziehen, damit \n\ndas, was in den letzten Jahren passiert ist, nie wieder \n\npassiert. \n\nMan muss auch dar\u00fcber diskutieren, ob es wirklich \n\nsinnvoll ist, 16 Landesverfassungsschutzbeh\u00f6rden zu \n\nhaben. Man muss dar\u00fcber diskutieren, ob es wirklich gut \n\nist, wie diese derzeit kooperieren, oder ob man diesbez\u00fcg-\n\nlich nicht zu einer Strukturreform kommen muss. Ich \n\nhalte diese Diskussion f\u00fcr angebracht. Es  ist h\u00f6chste Zeit, \n\ndar\u00fcber zu sprechen, denn offensichtlich arbeiten unsere \n\nBeh\u00f6rden nicht effizient zusammen. \n\nAufkl\u00e4rung muss Vorrang haben. Kollege Flath hat \n\ngesagt, dass dies das Gebot der Stunde sei. Ich warne vor \n\nvoreiligen Schl\u00fcssen, weil voreilige Forderungen und \n\nKonsequenzen, wie man sie auch in der heutigen Debatte \n\ngeh\u00f6rt hat, nur allzu oft an den wirklichen Problemen \n\nvorbeigehen. Ich habe heute geh\u00f6rt, dass einige Kollegen \n\nbereits endg\u00fcltige Schl\u00fcsse gezogen haben, obwohl noch \n\nkein komplettes Lagebild vorliegt. Auch ich wei\u00df noch \n\nnicht, wie alles zusammenh\u00e4ngt, wie sich die Rolle dieser \n\nKameraden dort und der V-Leute darstellt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Also wir sind Ihre \n\nKameraden! Das ist aber nett, dass Sie uns  \n\nauf eine gemeinsame Ebene heben!) \n\nIch will genau wissen, wie sich das darstellt, und erst \n\ndann Schlussfolgerungen ziehen. Ansonsten kann eine \n\nsolche Diskussion auch ein Vorwand daf\u00fcr sein, dass am \n\nEnde nicht richtig aufgekl\u00e4rt wird. Genau das w\u00e4re falsch. \n\nWir m\u00fcssen wissen, woran es gelegen hat. Wir m\u00fcssen \n\nwissen, ob wir mit den bestehenden Strukturen \u00fcberhaupt \n\nnoch klarkommen und ob wir damit dem Rechtsextre-\n\nmismus Einhalt gebieten k\u00f6nnen. \n\nWenn wir jetzt voreilige Schl\u00fcsse ziehen, dann ist das \n\nfalsch und es verhindert die notwendigen Konsequenzen. \n\nDas k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch finde es pers\u00f6nlich falsch, dass es bereits einen \n\nerkennbaren gegenseitigen \u00dcberbietungswettbewerb an \n\nForderungen gibt. Es wurde zum Beispiel bereits gefor-\n\ndert zu pr\u00fcfen, welcher Haushaltsansatz denn jetzt der \n\nrichtige sei, um ihn zu erh\u00f6hen. \n\nIch rate, dann erst einmal abzuwarten. Ich w\u00fcrde zun\u00e4chst \n\nschauen, welche die richtigen Instrumente sind, um den \n\nRechtsextremismus hier in Sachsen zu bek\u00e4mpfen. Was \n\nsind die richtigen Konsequenzen? Ich denke, die Zeit, die \n\nwir daf\u00fcr brauchen, sollten wir uns nehmen. Ich warne \n\ndavor, wenn einige politische Gruppierungen in unserem \n\nLand mit dem Schicksal der Opferfamilien ihr eigenes \n\npolitisches Gesch\u00e4ft betreiben wollen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4338 \n\n \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zum Schluss wiederholen, was unsere \n\nBundesjustizministerin, Sabine Leutheusser-Schnarren-\n\nberger, in der letzten Woche gesagt hat: Sie sagte n\u00e4mlich: \n\n\u201eWir versprechen den Opferfamilien eine l\u00fcckenlose \n\nAufkl\u00e4rung, eine Neubewertung der Ereignisse und als \n\nZeichen des Mitgef\u00fchls und der Solidarit\u00e4t eine finanziel-\n\nle Entsch\u00e4digung.\u201c \n\nIch denke, das sind die richtigen Worte zum richtigen \n\nZeitpunkt. Die politische Debatte dar\u00fcber, welche Konse-\n\nquenzen wir genau aus diesen Verbrechen ziehen m\u00fcssen, \n\nwerden wir zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt f\u00fchren m\u00fcssen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nZastrow f\u00fcr die Fraktion der FDP. \u2013 Als N\u00e4chste spricht \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Denken \n\nSie bitte kurz einmal an Ihren Vater und stellen Sie sich \n\nvor, jemand hat vor Ihrer Haust\u00fcr Ihren Vater erschossen. \n\nVom T\u00e4ter fehlt jede Spur. Ger\u00fcchte werden laut: Viel-\n\nleicht steckt ja die Mafia dahinter. Er hatte eine Fleische-\n\nrei; Feinde hat man als Gesch\u00e4ftsmann immer. Und \n\n\u00fcberhaupt, ein bisschen komisch war er schon immer. \n\nSie und Ihre Familie m\u00fcssen sich das beim Einkaufen, im \n\nKindergarten anh\u00f6ren. Die Jahre vergehen, die Wunde \n\nschlie\u00dft sich nicht, weil Sie im Ungewissen sind. Was ist \n\ngeschehen?, fragen Sie sich oft und zermartern sich den \n\nSch\u00e4del. Dann, nach langer Zeit, kl\u00e4rt sich die Tat durch \n\nZufall auf. Irgendjemandem, den Sie nicht kannten, \n\ngefielen M\u00e4nner mit Schnurrbart nicht. Er hielt sie f\u00fcr \n\nminderwertig. Deswegen hat er sie erschossen, wenn sie \n\nihm vor die Flinte kamen. Er hat Menschen ohne Grund \n\neinfach ausgel\u00f6scht. Er hat V\u00e4ter, Gro\u00dfv\u00e4ter einfach aus \n\nihren Familien gerissen, weil sie Schnurrb\u00e4rte oder \n\nVollb\u00e4rte trugen oder Glatzen hatten. \n\nEs ist v\u00f6llig egal, wie man ihren Namen in der jeweiligen \n\nLandessprache ausspricht: Jan, Jean, Giovanni, Jachja, \n\nIvan, Johannes oder Gottlieb. Der Name bedeutet immer, \n\nwas er schon vor 2 000 Jahren in Israel bedeutete:  \n\nJochanan \u2013 seine Geburt war ein Geschenk Gottes. \n\nSie, die Regierungen und die sie tragenden Fraktionen, \n\nhaben in diesem Politikbereich meiner Meinung nach \n\nversagt. Warum, das wird uns noch lange besch\u00e4ftigen. \n\nDas ist so. Es sollte uns zuallererst auch selbst besch\u00e4fti-\n\ngen. Heute haben einige davon gesprochen, dass Demut \n\nund Ehrlichkeit am Platze seien und dass Selbstgerechtig-\n\nkeit fehl am Platze sei. Ich habe mir die Debatte sehr \n\naufmerksam von beiden Seiten angeh\u00f6rt. Ich bitte darum, \n\ndass beide Seiten sich das zu Herzen nehmen. Beide \n\nSeiten! \n\nToleranz und Ernsthaftigkeit in der Politik wird das \n\nerfordern. Es ist nicht leicht. Jeder hat seine Schmerzen \n\nbei diesem Thema. Das wurde am unterschiedlichen \n\nBeifall deutlich. Aber darum kann es jetzt nicht gehen. Es \n\nwird sowieso von au\u00dfen immer wieder thematisiert \n\nwerden, wie wir Sachsen mit diesem Problem umgehen. \n\nWir stehen unter \u00f6ffentlicher Beobachtung. Der Aufbau \n\nOst ist nicht nur ein technischer, sondern vor allem ein \n\nzivilisatorischer. Das wird jetzt in besch\u00e4mender H\u00e4rte \n\nklar \u2013 ich hoffe, jedem. Das ist kein gesellschaftlicher \n\nSchn\u00f6rkel, den man sich mal leisten kann, wenn genug zu \n\nessen auf dem Tisch steht. Hier geht es auch nicht um \n\ngesellschaftlichen Luxus, sondern um eine zivilisatorische \n\nGrundlage unserer Gesellschaft hier im Freistaat Sachsen. \n\nEntweder gelingt dieser Aufbau einer freien, demokrati-\n\nschen B\u00fcrgergesellschaft oder er gelingt nicht, vielleicht \n\nauch nicht schnell genug. Dann wird das, was an wirt-\n\nschaftlichen Erfolgen in den letzten 20 Jahren erreicht \n\nworden ist, zunichte gemacht. Ich frage Sie: Wollen Sie \n\nvon der s\u00e4chsischen Union sich Ihre eigene wirtschaftli-\n\nche Aufbauleistung durch die politische Verfemung \n\nunseres ganzen Landes wegen dieser politischen Brand-\n\nstifter und Terroristen zunichtemachen lassen? Wollen Sie \n\ndas wirklich? \n\nWir leben in bewegten Zeiten und Gewissheiten zerbre-\n\nchen. Sicher geglaubte Orientierung geht verloren. Der \n\nRechtsstaat und die Demokratie m\u00fcssen stehen. Sie muss \n\nden Halt geben in dieser Gesellschaft, von ganz links bis \n\nnach rechts. Sie ist es, hinter der wir uns alle versammeln \n\nm\u00fcssen. \n\nHerr Flath, Sie sagen, die Beh\u00f6rden sollen uns die Fakten \n\nauf den Tisch legen, dann werden wir sie bewerten. Es \n\ngeht um Aufkl\u00e4rung; das h\u00f6re ich. Aber wer kontrolliert \n\ndie Beh\u00f6rden? Diese Frage steht doch im Raum. Diese \n\nFrage steht im Raum: Wer kontrolliert die Beh\u00f6rden? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDa kann man keinen Persilschein ausstellen, wie ich es \n\ngestern geh\u00f6rt habe, und sagen, dass dabei sicherlich \n\nkeinerlei Fehler gemacht worden seien. Das ist unglaub-\n\nhaft und besch\u00e4digt diesen Prozess, von dem ich gerade \n\nspreche. Meiner Meinung nach muss \u2013 das werden Sie \n\nentscheiden; das ist nur meine Meinung \u2013 die s\u00e4chsische \n\nUnion Schritt f\u00fcr Schritt in dieser Innenpolitik umsteuern. \n\nDas wird viele Gespr\u00e4che und auch Zeit brauchen. Aber \n\nSie sind besch\u00e4mt und erschrocken. Das habe ich heute \n\ngeh\u00f6rt, das ist sehr glaubhaft. Es hat aber Konsequenzen. \n\nSie m\u00fcssen, weil Sie in der Regierung sind, in absehbarer \n\nZeit zur politischen Handlungsf\u00e4higkeit kommen. Das ist \n\nganz klar. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nFreiheit und B\u00fcrgerrechte sind die wesentliche Grundlage \n\nunserer Verfassung. Auch wenn es schmerzt, dabei sind \n\nmeiner Meinung nach Korrekturen n\u00f6tig. Haben Sie denn \n\ndie Sicherheitslage hier im Freistaat noch im Griff? \n\nLaufen hier vielleicht noch mehr braune Killerkomman-\n\ndos durch die Gegend? Werden die vielen Helfer dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4339 \n\n \n\nTerrorzelle jetzt vielleicht selbst zu aktiven Terroristen? \n\nDiese Fragen stehen im Raum und das sind keine aus der \n\nlinken H\u00e4lfte des Hauses. \n\nDie \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c hat das am Sonn-\n\ntag sehr genau beschrieben. Ich zitiere: \u201eDas abgetauchte \n\nTrio setzte sich nicht ins Ausland ab, Sachsen reichte \n\nvollkommen.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir m\u00fcssen uns neu verst\u00e4ndigen \u00fcber Demokratieerkl\u00e4-\n\nrungen und Gesinnungs-T\u00dcV, \u00fcber die Aufgaben der \n\nPolizei, der Staatsanwaltschaft und vor allem des Verfas-\n\nsungsschutzes und \u2013 offensichtlich noch wichtiger \u2013 deren \n\nPflicht zur Kommunikation und Kooperation. Ein gro\u00dfes \n\npolitisches und dienstrechtliches Aufr\u00e4umen in diesen \n\nBeh\u00f6rden wird wohl auch auf der Tagesordnung stehen. \n\nDa Sie regieren, ist das Ihre Aufgabe. \n\nHerr Flath, Ihre Meinung, das sei jetzt nicht die Stunde \n\nder Politik, teile ich ausdr\u00fccklich nicht. Meine Meinung \n\nist: F\u00fcr uns alle hier im Parlament, von links bis rechts, \n\nvon LINKEN bis CDU, damit es keine Missverst\u00e4ndnisse \n\ngibt, meine Herren, \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nist der Moment der Wahrheit gekommen. Vielleicht ist \n\nauch das, was Sie meinen \u2013 ich wei\u00df es nicht \u2013, markt-\n\nschreierische Politik, Ad-hoc-Politik, umfragenbasierte \n\nPolitik, verzweifelt gemiedene Aufarbeitung eigener \n\nFehler und Schuld vor 1989 und auch danach. All diese \n\nPlacebos haben sich ersch\u00f6pft \u2013 haben Sie doch eine \n\nScheindebatte \u00fcber politischen Extremismus im Schein-\n\nwerferlicht gehalten, w\u00e4hrenddessen sich eine richtige \n\nund wahrhaftige Terrorzelle in diesem Land nicht nur \n\nbilden, sondern auch noch jahrelang verstecken konnte. \n\nIn wenigen Tagen haben Sie einen Landesparteitag, auf \n\ndem sich die CDU in Sachsen zu einem neuen Grundsatz-\n\nprogramm verst\u00e4ndigen wird. Meiner Meinung nach \n\nm\u00fcssen Sie sich auch zu neuen Grunds\u00e4tzen der Innen- \n\nund Sicherheitspolitik verst\u00e4ndigen. Wer in die Zukunft \n\naufbrechen will, muss grunds\u00e4tzlich neue Pr\u00e4missen \n\nsetzen. \n\nHerr Apfel, nun sind Sie ja erkennbar der Kopf dieser \n\nganzen NPD und vielleicht auch lockeren, verkn\u00fcpften \n\nBewegungen \u2013 das ist zumindest in Rede \u2013 und Sie \n\nversuchen sich hier als b\u00fcrgerlich zu tarnen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nHier in Sachsen, in unserer guten Stube, in unserem \n\nParlament versuchen Sie eine Tarnung. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nAber die Geister, die Sie riefen, als Sie mit den freien \n\nGruppen kooperierten, werden Sie nicht mehr los. Sie \n\nsind enttarnt. Mir ist v\u00f6llig egal, was Sie dazwischenbr\u00fcl-\n\nlen, Ihre Worte entlarven Sie bei allem, was Sie tun. Sie \n\nsind politisch enttarnt und jetzt geht es politisch Schritt \n\nf\u00fcr Schritt mit Ihnen zu Ende. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das h\u00e4tten Sie gern!) \n\nEgal wie schamlos Sie versuchen werden, dar\u00fcber hin-\n\nwegzut\u00e4uschen, wie nahe Sie selbst den freien Gruppen \n\nder rechtsextremen Szene stehen, wir werden Ihnen \n\nvereint \u00fcber kurz oder lang hier in Sachsen das Handwerk \n\nlegen. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nDer gemeinsame Entschlie\u00dfungsantrag aller f\u00fcnf demo-\n\nkratischen Fraktionen zu diesem Thema ist daf\u00fcr der erste \n\nSchritt. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie sind erschrocken!) \n\nAn Ihrer Stelle \u2013 das merke ich an Ihren l\u00e4cherlichen \n\nReaktionen \u2013 w\u00e4re ich jetzt ganz leise. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN, der SPD und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion  \n\nGR\u00dcNE sprach die Abg. Hermenau. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion der Abg. Apfel. \n\n(Karl Nolle, SPD: Wo haben Sie  \n\nIhren Wohnwagen geparkt, Herr Apfel? \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nGehen Sie lieber in die Kantine!) \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Was uns der Innenminister heute vorgetragen hat, \n\numgeht wieder einmal die wirklich wichtigen Punkte der \n\nDebatte, vor allem die Verstrickung der Geheimdienste. \n\nIhre Rede geriet, wie zu erwarten war, zu einer Kampfan-\n\nsage gegen die nationale Opposition, vor allem gegen die \n\nNPD. Angesichts der verleumderischen Aussagen des \n\nL\u00fcgenboldes Markus Ulbig, der sich nicht einmal die \n\nM\u00fche macht \u2013 \n\n(Heftiger Protest von der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, ich erteile \n\nIhnen einen Ordnungsruf f\u00fcr den \u201eL\u00fcgenbold\u201c. Das ist \n\neine pers\u00f6nliche Herabsetzung und Beleidigung. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 der sich nicht einmal die M\u00fche \n\nmacht, der NPD Heuchelei vorzuwerfen, sondern die \n\nzahlreichen Distanzierungen der NPD schlichtweg leug-\n\nnet, stelle ich zum wiederholten Male fest: Die NPD lehnt \n\nTerrorismus und Gewalt jedweder politischen Richtung \n\naus innerster \u00dcberzeugung ab und bekennt sich zum \n\nGewaltmonopol des Staates. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4340 \n\n \n\nWir sehen weder ideell noch politisch den geringsten \n\nBer\u00fchrungspunkt mit den Schwerverbrechern aus Zwick-\n\nau, und wer auf die Idee kommt, solche Verbrechen w\u00e4ren \n\nim Interesse der NPD, der handelt aus tiefster, niederster \n\npolitischer Motivation, und Sie sollten sich sch\u00e4men, dass \n\nSie die Toten und das Leid ihrer Familien f\u00fcr Ihre sch\u00e4bi-\n\ngen politischen Zwecke instrumentalisieren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch kann es klar sagen: In der NPD unter meiner F\u00fchrung \n\ngibt es keinen Platz f\u00fcr Leute, die wissentlich oder aus \n\nDummheit und Naivit\u00e4t das Gesch\u00e4ft des Gegners besor-\n\ngen. Meine Partei hat erst in der letzten Woche einen \n\nFunktionstr\u00e4ger aus N\u00fcrnberg ausgeschlossen, nachdem \n\ner die Morde in vollkommen inakzeptabler Weise ver-\n\nharmlost hatte. So wie in der NPD nicht jeder machen \n\nkann, was er will, so klar und deutlich wende ich mich \n\naber auch gegen den Missbrauch der Morde f\u00fcr parteipoli-\n\ntische Zwecke, wie wir ihn in den letzten Tagen erlebt \n\nhaben. L\u00e4ngst geht es nicht nur um die NPD, die wieder \n\neinmal verboten werden soll, nein, es geht um jede Kritik \n\nan Multi-Kulti, an der \u00dcberfremdung unseres Landes. All \n\ndas soll verstummen. Daher das Gerede vom geistigen \n\nN\u00e4hrboden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist offensichtlich, dass Sie \n\nund Ihresgleichen von den immer schwereren Ersch\u00fctte-\n\nrungen des Staats- und Wirtschaftssystems ablenken \n\nwollen. Ich erw\u00e4hne hier nur die Euro-Krise. Um von \n\nihrem Treiben auf EU-Ebene abzulenken, kann nat\u00fcrlich \n\nFrau Merkel nichts Besseres passieren, als eine sogenann-\n\nte braune Mordserie mit der Forderung nach einem NPD-\n\nVerbot zu verbinden, was monatelang die Gem\u00fcter der \n\n\u00d6ffentlichkeit erregt. In der Krise wirkt Frau Merkel wie \n\nein weidwundes Tier, das w\u00fctend um sich bei\u00dft und \n\ndeshalb einen Parteitagsbeschluss zur Pr\u00fcfung eines NPD-\n\nVerbotes herbeif\u00fchrt. Das Gekl\u00e4ffe nach diesem Verbot ist \n\nnichts anderes als ein plumpes Ablenkungsman\u00f6ver, um \n\nvon der Verstrickung der Geheimdienste in die Mordse-\n\nrien abzulenken. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs ist das hilflose Ritual profilierungss\u00fcchtiger Politiker, \n\nHinterb\u00e4nkler vom Schlage eines Herrn Bandmann, der \n\nselbst in der eigenen Partei kaum ernst genommen wird. \n\nNach allem, was bis heute bekannt ist, zeugen die Morde \n\ndes Zwickauer Killertrios, vor allem die gr\u00e4ssliche Zur-\n\nschaustellung der Opfer, von einer Skrupellosigkeit, die \n\nfassungslos macht, und anders als die politische Linke \n\ndamals bei den Morden der RAF an Buback oder Ponto \n\nkann bei uns von klammheimlicher Freude \u00fcberhaupt \n\nnicht die Rede sein. \n\nDie NPD steht f\u00fcr eine restriktive Zuwanderungspolitik. \n\nWir treten ein f\u00fcr die Bewahrung unserer Kultur und \n\nunserer nationalen Identit\u00e4t. Aber Fakt ist: Wir sind \n\nbestrebt, die politischen Probleme auf eine politische \n\nEbene zu heben und auch in unserer Jugendarbeit deutlich \n\nzu machen, dass politisch motivierte Gewalt f\u00fcr uns keine \n\nOption ist. \n\nEben deshalb machen wir den jungen Menschen auch \n\nimmer wieder klar, dass nicht der D\u00f6nerverk\u00e4ufer um die \n\nEcke unser Feind ist, sondern dass den eigentlichen \n\nDrahtziehern der \u00dcberfremdungspolitik, Ihnen allen, der \n\npolitische Garaus gemacht werden muss, selbstverst\u00e4nd-\n\nlich auf politischem Wege. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie sollten deshalb den Fokus nicht auf die NPD richten, \n\nsondern vielmehr auf die Rolle der Geheimdienste. Hier \n\nkommen wir zu dem Punkt, den Herr Ulbig nat\u00fcrlich \n\nstiefm\u00fctterlich behandelt hat, verst\u00e4ndlich. Denn k\u00e4me \n\nheraus, dass die Straftaten vom Verfassungsschutz began-\n\ngen wurden, eventuell mit Wissen der VS-\u00c4mter, k\u00f6nnte \n\nsich dieser Geheimdienstskandal zu einer Staatskrise \n\nausweiten. \n\nWar denn nicht ein VS-Agent mit dem tollen Spitznamen \n\n\u201eKleiner Adolf\u201c beim letzten der Morde anwesend? \n\nBesteht nicht der Verdacht, dass diese Figur bei f\u00fcnf \n\nweiteren Morden vor Ort war? Wie fr\u00fcher beim Linkster-\n\nrorismus der RAF und bei der Bewegung 2. Juni, lieferten \n\ndie V-M\u00e4nner nachweislich Waffen und Sprengstoff an \n\nsogenannte Rechtsterroristen. \n\nDenken wir zur\u00fcck an die Geheimdienstskandale, bei-\n\nspielsweise das Celler Loch, den Anschlag auf die \n\nJVA Celle 1978, die angebliche Befreiungsaktion eines \n\nRAF-Terroristen, bei der Jahre sp\u00e4ter herauskam, dass die \n\nT\u00e4ter V-Leute des Verfassungsschutzes gewesen sind. \n\nDenken Sie an das Oktoberfest-Attentat 1980, an das \n\nAttentat von Bologna zur\u00fcck, wo ebenfalls V-Leute tief \n\nverstrickt waren. Erinnern wir uns an die Brandanschl\u00e4ge \n\nvon Solingen 1993, wo der ehemalige Staatssekret\u00e4r der \n\nSPD, der ehemalige Bundesminister Andreas von B\u00fclow, \n\nin seinem Buch \u201eIm Namen des Staates\u201c geschrieben hat, \n\ndass die jugendlichen T\u00e4ter vom gesamten Tat- und \n\nZeitablauf her kaum f\u00fcr die T\u00e4terschaft infrage kommen \n\nkonnten. Tatsache ist, dass diese Jugendlichen unter dem \n\nEinfluss von Bernd Schmidt, einem ehemaligen Mitarbei-\n\nter des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz NRW, standen, \n\neinem mehrfach vorbestraften VS-Kriminellen, der sich \n\ndann als Zeuge auf seine Geheimhaltungspflicht berufen \n\nkonnte. \n\nImmer wieder waren in den letzten Jahrzehnten V-Leute \n\nbeteiligt, wenn es um vermeintlich rechte Gewalttaten \n\ngegangen ist. An dieser Stelle aus Zeitgr\u00fcnden nur zwei \n\nBeispiele: 1999 wurde der V-Mann Michael Grube wegen \n\neines Brandanschlages auf eine Pizzeria zu dreieinhalb \n\nJahren verurteilt. Im Jahre 2000 flog Karsten Szczepanski \n\nals Verfassungsschutzagent, als V-Mann auf, der eine \n\nachtj\u00e4hrige Haftstrafe wegen Mordversuchs an einem \n\nAsylbewerber absa\u00df, als ihn das Amt angeworben hat. \n\nAuch das Zwickauer Trio Mundlos, B\u00f6hnhardt und \n\nZsch\u00e4pe ist aus diesem geheimdienstlich infiltrierten \n\nSumpf emporgekrochen. Sie stammten aus den Kreisen \n\ndes sogenannten Th\u00fcringer Heimatschutzes, der vom  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4341 \n\n \n\nV-Mann Tino Brandt vor den Augen des ehemaligen \n\nCDU-Innenministers und in direktem Auftrag des fr\u00fche-\n\nren VS-Chefs Helmut Roewer aufgebaut wurde. Tino \n\nBrandt wurde vom Amt mit 200 000 DM entlohnt. Fast \n\ngleichzeitig wurde auch ein anderes widerw\u00e4rtiges Ele-\n\nment als VS-Mann enttarnt, Thomas Dienel, verurteilt \n\nwegen eines \u00dcberfalls auf ein Asylbewerberheim. Er soll \n\n40 000 DM erhalten haben. \n\n(Zuruf von der NPD: Pfui!) \n\nGanz nebenbei konnte er nat\u00fcrlich mit seinen Hasstiraden \n\ndas gesamte nationale Lager in Verruf bringen, und das \n\ngenau war und ist nat\u00fcrlich der Auftrag solcher kriminel-\n\nlen Unpersonen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEin Geheimdienst, meine Damen und Herren, der \u00fcber \n\nLeichen geht und ein solches Eigenleben entwickelt, dass \n\ner au\u00dfer Kontrolle geraten ist und wie ein Staat im Staate \n\nagiert \u2013 ein solcher Verfassungsschutz, meine Damen und \n\nHerren, geh\u00f6rt nicht an die kurze Leine gelegt. Nein, ein \n\nsolcher Geheimdienst geh\u00f6rt unverz\u00fcglich aufgel\u00f6st, \n\nbevor er weitere Untaten anrichten kann. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNicht die NPD sollte auf der Tagesordnung stehen, \n\nsondern das Abschalten dieser kriminellen Organisation \n\nnamens Verfassungsschutz, der Staatsterrorismus betreibt. \n\nAllein die Bezeichnung ist schon irref\u00fchrend, denn es \n\nhandelt sich um nichts anderes als um einen unkontrol-\n\nlierbaren Geheimdienst mit Spitzeln, Spaltern, Provoka-\n\nteuren und Schwerstkriminellen, der Recht und Gesetz \n\n\u00fcberschreitet und offensichtlich nicht einmal mehr vor \n\nMord zur\u00fcckschreckt. \n\nIch will auf einige \u00c4u\u00dferungen eingehen, in denen wider \n\nbesseres Wissens ein Zusammenhang zwischen den \n\nMorden und der NPD konstruiert wird. Es ist wohl kein \n\nZufall, dass vor allem CDU-Politiker jetzt nach einem \n\nVerbot schreien; denn sie haben offensichtlich den meis-\n\nten Dreck am Stecken, wenn es um die Verstrickung der \n\nGeheimdienste geht. \n\nHerr Flath, Ihre Behauptung, NPD-Spitzenfunktion\u00e4re \n\nh\u00e4tten von dem Terrortrio Kenntnis haben m\u00fcssen, hat \n\nungef\u00e4hr das gleiche Niveau, als wenn ich Ihnen pers\u00f6n-\n\nlich unterstellen w\u00fcrde, Sie h\u00e4tten vom Kinderpornokon-\n\nsum Ihres fr\u00fcheren Fraktionskollegen Thomas Pietzsch \n\nwissen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren, den Vogel abgeschossen hat \n\nvonseiten der CDU Frau Lieberknecht, die besonders laut \n\nnach einem Verbot der NPD pl\u00e4rrt. \n\n(Zuruf) \n\nAusgerechnet diese Dame hat es n\u00f6tig, auf andere zu \n\nzeigen. Frau Lieberknecht sollte lieber ihren Geheim-\n\ndienst aufl\u00f6sen und die Verstrickungen des VS in die \n\nMorde offenlegen, statt sich als Demokratiesch\u00fctzerin zu \n\ngeb\u00e4rden. Ihr VS-Chef Thomas Sippel ist doch mindes-\n\ntens genauso dubios wie sein Vorg\u00e4nger Helmut Roewer. \n\nEin Wort zum Umgang der LINKEN mit dem Thema. \n\nAusgerechnet die Antifa-Miss-Marple Kerstin K\u00f6ditz und \n\nihre Th\u00fcringer Landtagsgenossin Katharina K\u00f6nig werden \n\nin diesen Tagen als Expertinnen f\u00fcr Terrorismus pr\u00e4sen-\n\ntiert. Mit wichtiger Mine schwadronieren sie \u00fcber die \n\nangebliche Bedrohung von Rechts. F\u00fcr sie muss das ein \n\nGeschenk des Himmels sein. Endlich spricht keiner mehr \n\nvon linker Gewalt, zum Beispiel am 19. Februar in \n\nDresden, die K\u00f6ditz und K\u00f6nig seit Monaten verharmlo-\n\nsen. \n\nDie Jenaer Pfarrerstochter gibt auf ihrem Facebook-Profil \n\nals Lieblingsmannschaft neben der israelischen Armee \n\nauch den schwarzen Block der gewaltt\u00e4tigen linken \n\nAutonomen an. Aber das hinterfragt nun niemand mehr. \n\nDie ber\u00fcchtigte ehemalige Stasi-IM Anetta Kahane macht \n\nsich unterdessen wieder mit ihren Fantasiezahlen \u00fcber \n\nangeblich rechte Mordopfer wichtig. Es werden regelm\u00e4-\n\n\u00dfig von dubiosen Vereinen die offiziellen Statistiken der \n\nPolizei infrage gestellt und durch eigene Zahlen ersetzt. \n\nVielleicht, meine Damen und Herren, sollten sich Leute \n\nwie Frau Kahane lieber um die Aufarbeitung der RAF-\n\nMorde k\u00fcmmern, die von der Firma gedeckt werden, f\u00fcr \n\ndie sie fr\u00fcher gespitzelt hat. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe) \n\nIch wundere mich aber nicht \u00fcber das Geschrei von links; \n\ndenn wo von rechten Gewalttaten die Rede ist, sind \n\nnat\u00fcrlich auch die ganzen Empf\u00e4nger von Steuergeldern \n\nf\u00fcr den Kampf gegen Rechts nicht weit. \n\nEs ist durchsichtig, meine Damen und Herren: Die verein-\n\nte LINKE m\u00f6chte einfach noch mehr Staatsknete f\u00fcr ihre \n\nwillf\u00e4hrigen Erf\u00fcllungsgehilfen der Antifa, und die \n\nB\u00fcrgerlichen machen willf\u00e4hrig mit. Wir sehen es aktuell: \n\nDas Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c wird um eine \n\nMillion Euro erh\u00f6ht werden. Die Sektkorken d\u00fcrften bei \n\nder LINKEN knallen. Die LINKEN sind mit ihrem Anti-\n\nRechts-Apparat die finanziellen Profiteure des M\u00f6rder-\n\ntrios. Cui bono?, m\u00f6chte man an dieser Stelle fragen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nBei der Beurteilung der brutalen Morde wird mit zweier-\n\nlei Ma\u00df gemessen. Der NPD unterstellt man, dass sie mit \n\nden M\u00f6rdern etwas zu tun habe; den Terror der anderen, \n\ndenen man nahesteht, vergisst man einfach. Ich meine den \n\nTerror im Inland, die vielen Morde an Deutschen durch \n\nAusl\u00e4nder, den Alltagsterror von sogenannten Migranten, \n\ndie im Westen an der Tagesordnung sind. Aber da sind die \n\nOpfer ja nur Deutsche, und f\u00fcr die interessiert sich DIE \n\nLINKE \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch meine aber auch den Terror im Ausland, zum Beispiel \n\ndurch Ihre Freunde in Israel. Der Mossad zieht seit \n\nJahrzehnten mordend durch die Welt. Ich frage Sie: Wo \n\nbleibt da Ihr Aufschrei, Ihre Emp\u00f6rung? Wo bleibt Ihr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4342 \n\n \n\nAufschrei beim Niederrei\u00dfen der H\u00e4user von Pal\u00e4stinen-\n\nsern durch israelische Staatsterroristen? Doch der Zionis-\n\ntenstaat, meine Damen und Herren, der darf ja nicht \n\nkritisiert werden. Viel zu sehr befinden Sie sich alle im \n\nW\u00fcrgegriff der Israellobby. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMir geht es hier nicht um Aufrechnung, sondern nur um \n\ngleichm\u00e4\u00dfige Beurteilung. Terrorismus jedweder Art ist \n\nimmer zu verurteilen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nAndreas Storr wird nachher noch einen entsprechenden \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der NPD-Fraktion einbringen. \n\nMeine Damen und Herren, zum Abschluss kann ich Ihnen \n\nversichern: Ob Sie mit einem Antrag nach Karlsruhe \n\ngehen oder nicht, Herr Flath, glauben Sie ja nicht, dass es \n\ndurch ein eventuelles NPD-Verbot auch nur eine einzige \n\nDemonstration in Deutschland weniger geben wird! Seien \n\nSie sich sicher: Ob Sie nun nach Karlsruhe gehen oder \n\nnicht, die NPD wird weiterhin die Stimme aller Deut-\n\nschen sein, die noch Deutsche sein wollen. \n\n(Unruhe) \n\nDenn eines ist klar: Eine politische Idee, deren Zeit \n\ngekommen ist, l\u00e4sst sich nicht verbieten. Deutschland, \n\nmeine Damen und Herren, kann man nicht verbieten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. Apfel. \n\nWir k\u00f6nnen jetzt in eine zweite Rednerrunde eintreten. \n\nGibt es noch Redebedarf bei der LINKEN? \u2013 F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. K\u00f6ditz. Bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Wir reden \u00fcber den schrecklichen Terror, \n\nden der NSU, ein braunes Netzwerk mit noch unbekann-\n\nter Gr\u00f6\u00dfe, \u00fcber Deutschland gebracht hat. Die Mitglieder \n\nlebten in Sachsen und verbreiteten in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern Angst und Schrecken. Aber Angst und Schrecken \n\ndurch Gewalt, die durch extrem rechtes Gedankengut \n\nmotiviert ist, gibt es seit Jahren auch in Sachsen. \n\nErinnern wir uns: In den Neunzigerjahren des vorigen \n\nJahrhunderts, als in Th\u00fcringen der braune \u201eHeimatschutz\u201c \n\ntobte, sprach man in Wurzen von einer \u201eNational befrei-\n\nten Zone\u201c. \u00dcberf\u00e4lle, Bombendrohungen, schwere K\u00f6r-\n\nperverletzung, Brandanschl\u00e4ge waren auf der Tagesord-\n\nnung, und auch Schusswaffen waren damals schon mit im \n\nSpiel. Zur Jahrtausendwende die \u201eSkinheads S\u00e4chsische \n\nSchweiz\u201c. Wir erinnern uns an die Funde beim Verbot: \n\nWaffen, Sprengstoff, eine Bombe. \n\nVor nur sechs, sieben Jahren verging kaum eine Woche \n\nohne \u00dcbergriffe, K\u00f6rperverletzungen usw. Die Liste ist \n\nleider unertr\u00e4glich lang in der Region um Mittweida bis \n\nzum Verbot von \u201eSturm 34\u201c. Waffen, Terror durch Nazis \u2013 \n\ndas ist leider nichts Neues in Sachsen. \n\nK\u00f6nnen Sie sich mein Entsetzen vorstellen, als ich die \n\nAntwort der Staatsregierung auf eine meiner Kleinen \n\nAnfragen las? 38 beim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nerfasste \u201eRechtsextremisten\u201c verf\u00fcgen ganz legal \u00fcber \n\n160 Waffen. Laut Waffengesetz, wie ich es lese \u2013 und es \n\ngilt auch in Sachsen \u2013, ist dies eigentlich eine Unm\u00f6g-\n\nlichkeit. \n\nIch bleibe bei meinem Vorwurf, dass die Zust\u00e4ndigen in \n\nSachsen nicht bereit oder nicht f\u00e4hig sind, die Situation \n\nbez\u00fcglich der extremen Rechten bis hin zum Rechtsterro-\n\nrismus in Sachsen auch nur ann\u00e4hernd realistisch zu \n\nanalysieren. Nat\u00fcrlich hat dabei der Verfassungsschutz \n\nversagt. Aber wenn sich der Innenminister blind auf ihn \n\nverl\u00e4sst und glaubt, die Lageanalyse durch den Verfas-\n\nsungsschutz reiche aus, dann wird uns weiterhin ein \n\nGemisch aus M\u00e4rchen, Mythen und Halbwahrheiten \n\npr\u00e4sentiert werden. \n\nIch bitte Sie ganz einfach, Herr Ulbig: Sehen Sie endlich \n\ndie Komplexit\u00e4t, die Vernetzung, die Zusammenh\u00e4nge in \n\ndiesem Bereich und packen Sie nicht l\u00e4nger alles M\u00f6gli-\n\nche in Ihre komischen Schubladen. Da passt die real \n\nexistierende extreme Rechte hier in Sachsen schon lange \n\nnicht mehr rein. Wo wollen Sie denn den NSU einsortie-\n\nren? Ist das jetzt eine subkulturelle Kameradschaft, oder \n\nwas? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEine ordentliche Analyse ist dringend notwendig; denn \n\num Gegenstrategien zu entwickeln, brauche ich eine \n\nnachhaltige Analyse. Verabschieden Sie sich endlich von \n\ndieser Traumt\u00e4nzerei, das \u201eFreie Netz\u201c in Sachsen sei \n\neine Internetplattform. Eins und eins ist nicht drei! F\u00fcr die \n\nOpfer der Gewalttaten des \u201eFreien Netzes\u201c ist dieses \n\nschon l\u00e4ngst zum Albtraum geworden. \n\nEin Mitglied des \u201eFreien Netzes\u201c zerschmetterte vor \n\neinigen Monaten an einer Tankstelle einem F\u00fcnfzehnj\u00e4h-\n\nrigen den Sch\u00e4del! Das Leben hat dieser junge Mann nur \n\nden \u00c4rzten zu verdanken. Zwei weitere Aktivisten des \n\n\u201eFreien Netzes\u201c wurden unl\u00e4ngst wegen schwerer K\u00f6r-\n\nperverletzung zu mehrj\u00e4hrigen Haftstrafen verurteilt. Ich \n\nk\u00f6nnte diese Liste beliebig fortsetzen. Das ist keine \n\nInternetplattform. Menschenverachtung geh\u00f6rt schon seit \n\nJahren zum Gedankengut des \u201eFreien Netzes\u201c. \n\nNoch ein Beispiel gef\u00e4llig? \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein, danke. \u2013 Der stell-\n\nvertretene Landesvorsitzende der NPD und Angestellte \n\nder NPD-Landtagsfraktion schreibt in einem internen \n\nForum des \u201eFreien Netzes\u201c in Bezug auf \u00dcberlegungen, \n\neine Polizeiwache anzugreifen und abzufackeln \u2013 ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4343 \n\n \n\nzitiere jetzt die R\u00fcckfrage dieses NPD-Funktion\u00e4rs \u2013: \n\n\u201eOhne einen abzustechen ist ja langweilig.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWundert das jemanden? Mich nicht! Zu den Angestellten \n\nder NPD-Landtagsfraktion geh\u00f6rte ja auch schon einmal \n\nein verurteilter Bombenleger. \n\nGerade jetzt, Herr Innenminister, sollten Sie die Struktur \n\n\u201eFreies Netz\u201c endlich auf den Bildschirm nehmen. Jetzt \n\nmeine ich \u201eBildschirm\u201c auch w\u00f6rtlich. Das Trio, \u00fcber das \n\nwir hier reden, kommt aus dem Th\u00fcringer Heimatschutz. \n\nGeben Sie bitte heute die Internetadresse des Th\u00fcringer \n\nHeimatschutzes ein und Sie werden automatisch zum \n\n\u201eFreien Netz Th\u00fcringen\u201c geleitet. Dort findet sich auch \n\ndas \u201eFreie Netz Jena\u201c. Dessen Chef ist der gleiche Neo-\n\nnazi, der damals im Th\u00fcringer Heimatschutz die Kame-\n\nradschaft Jena f\u00fchrte, in die die drei auch involviert \n\nwaren. \u00dcbrigens war auch dieser Funktion\u00e4r sp\u00e4ter ein \n\nstellvertretender Landesvorsitzender der NPD. \n\nDas \u201eFreie Netz\u201c r\u00fchmt sich, die Formierung des Landes-\n\nverbandes der Jungen Nationaldemokraten zur \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201enationalsozialistischen Ersatzorganisation\u201c voranzutrei-\n\nben. \n\nAm Samstag dieser Woche ist die JN Leipzig Mitver-\n\nanstalter einer Vortragsveranstaltung mit Karl-Heinz \n\nHoffmann, dem ehemaligen Chef der verbotenen gleich-\n\nnamigen Wehrsportgruppe. Ich pers\u00f6nlich bezweifle, dass \n\ner dort \u00fcber die architektonischen Sch\u00f6nheiten des Ritter-\n\ngutes Kohren-Sahlis sprechen wird, f\u00fcr das er bekannter-\n\nma\u00dfen s\u00e4chsische F\u00f6rdermittel erhalten hat. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nHerr Tillich, Herr Ulbig, werte Abgeordnete der demokra-\n\ntischen Parteien, aktuell wird viel \u00fcber die Notwendigkeit \n\nvon Zivilcourage gesprochen. Diese ist tats\u00e4chlich unver-\n\nzichtbar. Zeigen Sie sie bitte auch selbst. Es wird Zeit. \n\nDemonstrieren Sie am Samstag in Leipzig mit gegen \n\nKarl-Heinz Hoffmann, gegen die NPD, gegen menschen-\n\nverachtendes Gedankengut. Denn wer die Lippen spitzt, \n\nder muss auch pfeifen! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE war das die Abg. K\u00f6ditz. \u2013 Als N\u00e4chster \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nProf. Dr. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte nicht gedacht, einmal \n\nhier im Landtag einen solchen Tag erleben zu m\u00fcssen. Ich \n\nh\u00e4tte in der Vergangenheit auch nicht gedacht, mit diesen \n\nThemen besetzte Tage erleben zu m\u00fcssen. \u201eDie W\u00fcrde \n\ndes Menschen ist unantastbar\u201c, sagt das Grundgesetz. \n\nGehe mit den anderen so um, wie mit dir selbst umgegan-\n\ngen werden soll! \n\nIch erinnere mich an einen Moment, in dem Ihr fr\u00fcherer \n\nParlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Leichsenring hier im \n\nSaal gesagt hat: \u201eWenn man Sie so sieht\u201c \u2013 er hat uns hier \n\ngemeint \u2013, \u201edann w\u00fcnschte man sich, die Z\u00fcge wieder \n\nfahren zu sehen.\u201c \n\n\u201eCui bono \u2013 wem nutzt es?\u201c haben wir heute zweimal \n\ngeh\u00f6rt, nach dem Motto: \u201eWem nutzt der Tod eines \n\nMenschen?\u201c Zwei Mitglieder der NPD-Fraktion haben \n\ndiese Frage gestellt. Das ist das, was Sie unter der W\u00fcrde \n\ndes Menschen verstehen. Das ist das, was Sie anderen \n\nzuteilwerden lassen. \n\nWenn ich dies h\u00f6re und das Bild von der Terrorzelle, \n\nderen Mitglieder aus Th\u00fcringen stammen und in Zwickau \n\nwohnten, vor Augen habe, dann komme ich nicht umhin, \n\nSie, die NPD-Fraktion, als geistige Urheber und Brand-\n\nstifter zu bezeichnen. Meine Damen und Herren, das sind \n\nSie. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nBegr\u00fcnden Sie das doch mal!) \n\nDas sind Sie. Das zeigen die Worte, die Sie heute wieder \n\nverwandt haben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Es ist eine Unversch\u00e4mtheit, \n\ndass Sie uns mit diesen Taten \u00fcberhaupt in \n\nVerbindung bringen! Das ist Rufmord!) \n\nMeine Damen und Herren! Die W\u00fcrde des Menschen ist \n\nunantastbar. Sie zu sch\u00fctzen ist Aufgabe aller staatlichen \n\nGewalt. An dieser Stelle hat der Staat \u2013 haben wir \u2013 ganz \n\noffensichtlich versagt. Das muss man heute feststellen. \n\nDaf\u00fcr sch\u00e4me ich mich zutiefst. Das ist eine Schande. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Unser Mitgef\u00fchl gilt den \n\nOpfern und den Hinterbliebenen. Wir sind es ihnen \n\nschuldig \u2013 insoweit stimme ich mit fast allen Vorrednern \n\n\u00fcberein \u2013, an der Aufkl\u00e4rung zu arbeiten und Lehren zu \n\nziehen. Damit zeigen wir wenigstens ein St\u00fcck weit \n\nunsere Teilnahme. \n\nFrau Hermenau, die Diskussion, die wir heute f\u00fchren und \n\ndie heute erst beginnt, m\u00fcndet in die Frage: Wie m\u00fcssen \n\nwir uns positionieren? Was haben wir zu tun? Wir m\u00fcssen \n\ndie Augen aufhalten und \u2013 nat\u00fcrlich! \u2013 Zivilcourage \n\nzeigen. Ich bitte herzlich darum, keine Schuldzuweisun-\n\ngen vorzunehmen. Ziehen wir die Lehren! Das m\u00fcssen \n\nwir tun. Aber wir m\u00fcssen die richtigen Schl\u00fcsse ziehen \u2013 \n\ngemeinsam. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie  \n\nregieren! Entschuldigung, aber das ist so!) \n\nEs reicht nicht, wenn Sie sagen \u2013 Sie haben es soeben \n\nauch dazwischengerufen \u2013: \u201eSie regieren!\u201c Es ist nicht \n\nnur eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, sondern auch \n\neine Aufgabe, der wir uns parlamentarisch stellen m\u00fcssen. \n\nDaf\u00fcr gibt es entsprechende Institutionen; ich komme \n\ndarauf gleich zur\u00fcck. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4344 \n\n \n\nBei allem, was wir tun, bitte ich darum: H\u00fcten wir uns \n\ndavor, uns in Spekulationen zu ergehen! Mythologie hilft \n\nhier nicht. H\u00fcten wir uns davor, Vermutungen zu \u00e4u\u00dfern, \n\ndie nicht gest\u00fctzt sind! Frau Hermenau, Sie haben in Ihrer \n\nPressemitteilung und auch heute wieder von \u201eKillerkom-\n\nmandos\u201c gesprochen. Nennen Sie Ross und Reiter! Ich \n\nsehe das so nicht. Wir brauchen Tatsachen. Ich wiederhole \n\nmeine Bitte, die ich ein St\u00fcck weit auch als Forderung an \n\nuns alle verstanden wissen m\u00f6chte: Keine Spekulationen! \n\nArbeiten wir an Tatsachen! \n\nIch bin dem Innenminister au\u00dferordentlich dankbar, dass \n\ner uns heute berichtet hat. \n\nIch bin auch dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nzun\u00e4chst einmal dankbar. Insoweit \u2013 insoweit! \u2013 zolle ich \n\nihm Respekt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Also!) \n\nEs hat eine erste Berichterstattung gegeben. Wir haben sie \n\nim Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten aufgearbeitet. \n\nHerr Hahn, wir sind uns gewiss darin einig: Eine Erfolgs-\n\ngeschichte ist das, was da gelaufen oder auch nicht \n\ngelaufen ist, was vom LKA Th\u00fcringen \u00fcber das \n\nLfV Th\u00fcringen bis hin zum LfV Sachsen geleistet oder \n\nauch nicht geleistet worden ist, wei\u00df Gott nicht. Es ist \n\noffensichtlich ein Desaster. Darin sind wir uns einig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir reden!) \n\nDer Sache muss man tats\u00e4chlich nachgehen. Das schulden \n\nwir den Betroffenen, soweit es um die PKK geht. Ich \n\npers\u00f6nlich sichere Ihnen zu \u2013 das wird wohl f\u00fcr jedes \n\nMitglied dieser Kommission gelten \u2013: Wir werden alles, \n\nwirklich alles daf\u00fcr tun, dass an dieser Stelle Aufkl\u00e4rung \n\nnicht nur angek\u00fcndigt, sondern auch realisiert wird. Wir \n\nhaben noch viel zu tun. Es ist ein erster Schritt, den wir \n\ngegangen sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund den  GR\u00dcNEN sowie des  \n\nAbg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nDas ist f\u00fcr mich zurzeit auch die erste Schlussfolgerung, \n\nsoweit wir als Landtag befasst sind oder befasst sein \n\nk\u00f6nnen. Wir haben zun\u00e4chst einmal Aufkl\u00e4rung zu betrei-\n\nben. Wir kontrollieren. Das haben wir dann auch zu tun. \n\nIch sichere Ihnen zu, dass wir das machen. \n\nEin Teil der Geschehnisse der Vergangenheit wird zurzeit \n\nstrafrechtlich aufgekl\u00e4rt. Die Sache hat der Generalbun-\n\ndesanwalt an sich gezogen. Ich bin sehr froh dar\u00fcber. Sie \n\nliegt bei der richtigen Institution. Der Generalbundesan-\n\nwalt verf\u00fcgt \u00fcber eine eigene Struktur und auch \u00fcber die \n\nInstrumente, um eine ordentliche Aufkl\u00e4rung und straf-\n\nrechtliche Aufarbeitung auf den Weg bringen zu k\u00f6nnen. \n\nEr wird auch unsere Beh\u00f6rden zu einem Teil involvieren. \n\nIch sage Ihnen heute im Angesicht der Sitzungen des \n\nInnenausschusses und des Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschusses, die am Montag und am Dienstag \n\nstattfanden: Es findet eine strafrechtliche Ermittlung statt. \n\nWir werden in den n\u00e4chsten Monaten immer wieder von \n\nden Fachministern zu h\u00f6ren bekommen, dass insoweit \n\nrelativ wenig Kenntnis besteht bzw. wenig Material \n\nvorhanden ist und auf den Generalbundesanwalt mit Sitz \n\nin Karlsruhe verwiesen wird. Die Geduld m\u00fcssen wir \n\nmitbringen. Das wird Zeit brauchen. Aber Sie k\u00f6nnen \n\nversichert sein: Das hat nichts damit zu tun, dass irgend-\n\nein Faktum, irgendein Umstand in Abrede gestellt oder \n\ngar unter den Teppich gekehrt werden soll. \u00dcberhaupt \n\nnicht! Wir, alle Damen und Herren, werden Aufkl\u00e4rung zu \n\nbetreiben haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWelche Lehre kann man also heute ziehen? Die eine ist, \n\ndass bei der Aufkl\u00e4rung seitens verschiedener Verfas-\n\nsungsschutzbeh\u00f6rden deutschlandweit offensichtlich \n\nM\u00e4ngel, Defizite bestehen. An deren Behebung wird man \n\narbeiten m\u00fcssen. \n\nWie lautet meine erste, vorl\u00e4ufige Erkenntnis? Wenn eine \n\nBeh\u00f6rde federf\u00fchrend agiert \u2013 das waren in diesem Fall \n\ndas LKA Th\u00fcringen und das LfV Th\u00fcringen \u2013 und andere \n\nVerfassungsschutzbeh\u00f6rden sozusagen im Wege der \n\nAmtshilfe um Unterst\u00fctzung ersucht, dann f\u00fchrt nach dem \n\nmomentanen Stand die Einstellung der Aufkl\u00e4rung durch \n\ndie federf\u00fchrende Beh\u00f6rde dazu, dass auch die anderen \n\n\u201eabgeschaltet\u201c sind. Das ist wohl ein Mangel, an dessen \n\nBeseitigung gearbeitet werden muss. Diese Lehre muss \n\nschnellstm\u00f6glich in eine ver\u00e4nderte Sicherheitsarchitektur \n\neinflie\u00dfen. \n\nVon Forderungen nach Abschaffung des LfV und R\u00fcck-\n\nzug der V-Leute halte ich \u00fcberhaupt nichts. \n\n(Beifall des  Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDer Innenminister hat das Problem ebenso wie einige \n\nKollegen angesprochen: Was ist zum Beispiel mit Grup-\n\npen wie \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c und \n\n\u201eSturm 34\u201c? Ohne die Aufkl\u00e4rung seitens der Verfas-\n\nsungssch\u00fctzer h\u00e4tten wir diese Erfolge nicht vorzuweisen. \n\nDas sind \u00fcbrigens nur Beispiele. Mit anderen Worten: Es \n\nw\u00e4re der absolut falsche Weg, aus diesem einen m\u00f6gli-\n\nchen Versagenstatbestand die genannten Folgerungen zu \n\nziehen. \n\nWir brauchen auch nicht unbedingt ein Umsteuern \u2013 \n\ndieser Begriff ist mir viel zu allgemein \u2013, sondern wir \n\nbrauchen Konsequenz: zum einen seitens der Verfas-\n\nsungssch\u00fctzer und der Strafbeh\u00f6rde, zum anderen in \n\nunserem eigenen Beritt als Landtag, insbesondere als \n\nParlamentarische Kontrollkommission. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen nach meinem \n\nEindruck am Anfang eines langen Weges, der uns noch \n\noft besch\u00e4ftigen wird. Ich will versuchen, soweit ich es \n\nkann, der Frage nachzugehen, wie die Verbindungslinien \n\nzwischen NPD und diesen Gruppierungen tats\u00e4chlich \n\nausgestaltet sind. Wir m\u00fcssen daran arbeiten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist aber doppeldeutig!) \n\nDas schulden wir den Opfern \u2013 zumindest. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4345 \n\n \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHermenau, Sie wollen sicher das Instrument der Kurzin-\n\ntervention nutzen, wenn ich das richtig interpretiere? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist eine starke Vermu-\n\ntung. Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Und die \n\nist richtig? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Prof. Schneider, Sie \n\nhaben mich konkret angesprochen, das fordert mich \n\nheraus. Sie haben aufgegriffen, was der Ministerpr\u00e4sident \n\ngestern gesagt hat: dass wir jetzt gemeinsam vorangehen \n\nm\u00fcssen. Ich muss Ihnen in aller Deutlichkeit sagen \u2013 und \n\nich habe heute an mich halten m\u00fcssen, meine Fraktion \n\nw\u00fcrde sagen, ich war viel zu weich mit Ihnen \u2013: Es ist \n\neine gewisse Zumutung darin, denn bislang kamen von \n\nMitte links dieses Hauses sehr viele konkrete Vorschl\u00e4ge, \n\nwas man tun k\u00f6nnte. Wir haben oft erleben m\u00fcssen \u2013 und \n\nich sage ausdr\u00fccklich wir \u2013, dass es Beschimpfungen, \n\nKlassenkampf und Scheindebatten gab. Das war alles sehr \n\nverwirrend. Jetzt verlangen Sie von uns Vertrauen. Ich bin \n\npolitisch reif und alt genug, um zu wissen, dass das n\u00f6tig \n\nist, ich verstehe das auch, aber es ist etwas, was wir jetzt \n\naufbringen m\u00fcssen. Und Sie m\u00fcssen die Kraft aufbringen \n\n\u2013 und das meine ich, wenn ich sage, Sie regieren \u2013, im \n\nZuge dessen, wie alles klar wird, Ihre politischen Positio-\n\nnen zu \u00fcberdenken und zu korrigieren. Meiner Meinung \n\nnach m\u00fcssen Sie den Beweis im Freistaat Sachsen antre-\n\nten, dass die Demokratie hier funktioniert. Das hei\u00dft auch: \n\nEs wird \u00f6ffentlich aufgekl\u00e4rt, es wird \u00f6ffentlich korrigiert. \n\nDas ist Ihre Aufgabe, die Sie erledigen m\u00fcssen. \n\nWenn Sie das nicht schaffen, dann wird dieser beginnende \n\nZusammenhalt, der jetzt allen viel Kraft und Korrektur \n\nabverlangt, wieder zusammenbrechen. Das ist das \n\nSchlimmste, was passieren kann. Ich sage das hier ganz \n\n\u00f6ffentlich. Sie d\u00fcrfen ruhig zuh\u00f6ren, da dr\u00fcben. Sie \n\nwissen ganz genau, worum es geht. Das ist die Frage, vor \n\nder wir stehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU, \n\n steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nProf. Schneider, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nreagieren? \u2013 Das ist der Fall. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Hermenau, wir \n\nwerden noch in einen Diskurs und eine entsprechende \n\nDiskussion zu treten haben. Ich kann f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion, und ich denke auch f\u00fcr die Koalition, nur eines \n\nantworten: Wir schulden nat\u00fcrlich im Rahmen unserer \n\nM\u00f6glichkeiten Aufkl\u00e4rung. Wir werden das, soweit wir \n\nals Parlamentarische Kontrollkommission betroffen sind, \n\ngemeinsam zu schultern haben. Wir wollen das auch. \n\nNicht mehr wollte ich sagen, aber auch nicht weniger. Ich \n\nhabe Sie so verstanden, dass Sie uns eine einseitige \n\nAufgabenzuweisung geben. Wenn Sie das so darstellen, \n\nwie Sie es eben gemacht haben, kann ich es akzeptieren. \n\nGestatten Sie mir die Bemerkung: Ich bin der Meinung, \n\nwir m\u00fcssen alles, aber auch alles tun, um diesen braunen \n\nSumpf, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein  \n\nGeheimdienstsumpf, Herr Schneider! \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nwie er offensichtlich deutschlandweit besteht, trockenzu-\n\nlegen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, ich gehe davon aus, dass Sie auch das Instru-\n\nment der Kurzintervention nutzen wollen. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, das ist richtig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank. \u2013 Die Rede von \n\nProf. Schneider best\u00e4rkt die NPD-Fraktion in ihrer Be-\n\nf\u00fcrchtung, dass jetzt diese abscheulichen Schandtaten, die \n\nvon uns auf sch\u00e4rfste Weise verurteilt werden, dazu \n\ngenutzt werden sollen, um eine umfassende Herrschaft \n\ndes Verdachts zu begr\u00fcnden. Jeder, der sich jetzt noch \n\nwiderst\u00e4ndig \u00e4u\u00dfert, jeder, der sich noch irgendwie \n\nnational oder rechts verortet, soll ein Terrorist sein. Jeder, \n\nder die herrschenden Verh\u00e4ltnisse kritisiert \u2013 ein Terrorist. \n\nJeder, der nationale Globalisierungskritik \u00fcbt, jeder, der \n\nKritik am Weg in die EU-Diktatur \u00fcbt \u2013 ein Terrorist. Das \n\nalles soll jetzt unter der Klammer der geistigen Brandstif-\n\ntung zusammengefasst werden. Wir werden uns eine \n\ninhaltliche Auseinandersetzung nicht verbieten lassen. \n\nIch finde es skandal\u00f6s, dass Prof. Schneider sich heute \n\nschon beim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz bedankt \n\nhat, obwohl die ganze Verstrickung dieses Geheimdiens-\n\ntes in die Zwickauer Terrorzelle \u00fcberhaupt noch nicht klar \n\nist. Festzuhalten ist aber jetzt schon, dass sich im unmit-\n\ntelbaren Umfeld von B\u00f6hnhardt, Mundlos und Zsch\u00e4pe \n\ndrei V-Leute des Th\u00fcringischen Verfassungsschutzes \n\nbefunden haben. Die drei konnten trotzdem abtauchen. Im \n\nJahr 2001 waren B\u00f6hnhardt und Mundlos im Visier von \n\nTh\u00fcringischen LKA-Zielfahndern. Der Zugriff wurde \n\nnicht gestattet. Festzuhalten bleibt auch, dass der \u201eFocus\u201c \n\nin der aktuellen Ausgabe vermutet, dass hinter der Zwi-\n\nckauer Terrorzelle ein sogenannter Mastermind, also ein \n\ngeheimer Drahtzieher, stand, der bislang noch nicht \n\nermittelt wurde. Unsere Vermutung ist, dass dahinter ein \n\nGeheimdienst steckt, der hier absichtlich einen terroristi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4346 \n\n \n\nschen Untergrund inszenieren will. Deswegen finden wir \n\nes skandal\u00f6s, dass Sie sich jetzt schon bei den m\u00f6glichen \n\nDrahtziehern dieser Verbrechen auch noch bedanken. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. G\u00fcnther \n\nSchneider, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nProf. Schneider, Sie m\u00f6chten gern auf die Kurzinterventi-\n\non des Abg. Schimmer antworten. Dazu haben Sie jetzt \n\nGelegenheit. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Die Aufgeregtheit der NPD-Fraktion spricht \n\nf\u00fcr sich. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir sind  \n\nnicht aufgeregt, wir sind ganz ruhig!) \n\nDas Entscheidende haben Sie heute ungewollt zweimal \n\ngesagt. Cui bono \u2013 wem n\u00fctzt es? Wem n\u00fctzt der Tod \n\neines Menschen? \n\n(Arne Schimmer, NPD: Uns bestimmt nicht!) \n\nWas Sie hier formulieren, hei\u00dft nichts anderes, als dass \n\nSie dem Leben anderer keinen Respekt entgegenbringen, \n\nsondern mit dem Leben anderer spielen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Andreas Storr, NPD: Quatsch!) \n\nDas zeigt Ihr Selbstverst\u00e4ndnis. Das zeigt Ihre Anstands-\n\nlosigkeit und Ihre W\u00fcrdelosigkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Alexander Delle, \n\nNPD: Sie missbrauchen doch die Opfer politisch!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der zweiten Runde der allgemeinen Aus-\n\nsprache, meine Damen und Herren. Die SPD-Fraktion hat \n\nzu diesem Tagesordnungspunkt keine Redezeit mehr. Ich \n\nfrage die FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht \n\nder Abg. Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es ist f\u00fcr uns als Demokraten schier unertr\u00e4glich, \n\ndass eine Bande rechtsradikaler Menschenverachter ein \n\nJahrzehnt lang aus dem Untergrund und vom s\u00e4chsischen \n\nTerritorium aus durch unser Land zieht und Mitb\u00fcrger \n\naufgrund ihrer ethnischen Herkunft ermordet. Umso \n\nverwunderlicher ist es f\u00fcr mich, dass gerade aus den \n\nReihen von Oppositionspolitikern bereits heute Schluss-\n\nfolgerungen aus den Verbrechen gezogen und eventuelle \n\nVers\u00e4umnisse von Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen erkannt \n\nwerden. \n\nHerr Kollege Dr. Hahn, Sie haben den Verfassungsschutz \n\nin Sachsen insgesamt infrage gestellt. Ich denke, das war \n\nsehr voreilig. Es sind gerade erst zehn Tage seit dem \n\nBekanntwerden dieser Taten vergangen und niemand \n\nkann heute beurteilen, was tats\u00e4chlich gewesen ist, oder \n\nsich anma\u00dfen zu behaupten, allumfassend informiert zu \n\nsein. Gleichwohl wird eine ganze Beh\u00f6rde infrage ge-\n\nstellt. Damit Sie mich richtig verstehen \u2013 ich m\u00f6chte den \n\nzust\u00e4ndigen Stellen in Sachsen keinen Persilschein \n\nausstellen. Das gilt sowohl f\u00fcr die Polizei als auch f\u00fcr die \n\nJustiz und ganz besonders f\u00fcr das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz. Wir haben auch noch keine Erkenntnisse \n\ndar\u00fcber, wo genau das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nseinen Auftrag nicht erf\u00fcllt hat, wo eventuell die Polizei \n\noder die Staatsanwaltschaft Ermittlungsans\u00e4tze \u00fcbersehen \n\nhaben. \n\nWir m\u00fcssen uns auch die n\u00f6tige Zeit nehmen, um die \n\nVorf\u00e4lle sorgf\u00e4ltig aufzuarbeiten und die notwendigen \n\nKonsequenzen daraus zu ziehen. Mein Fraktionsvorsit-\n\nzender hat hierzu schon Stellung genommen. \n\nDas Trio Mundlos, B\u00f6hnhardt und Zsch\u00e4pe weist viele \n\nParallelen zur Roten-Armee-Fraktion aus der Bonner \n\nRepublik auf. Sie hat damals als sogenannte Baader-\n\nMeinhof-Bande angefangen. Sie wurde auf ihre Gr\u00fcnder \n\nreduziert. Herausgekommen ist eine Terrororganisation, \n\ndie \u00fcber vier Generationen mordend durch das Land \n\ngezogen ist. In 28 Jahren ihrer Existenz haben sie \n\n34 Menschen ermordet. Weit \u00fcber 200 sind verletzt \n\nworden. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass aus der Gruppierung \n\n\u201eNationalsozialistischer Untergrund\u201c nicht eine \u00fcber \n\nmehrere Generationen operierende Terrorgruppe wird. \n\nHierzu m\u00fcssen wir die entsprechenden Instrumente \n\nnutzen. Anders als in den Siebzigerjahren gibt es Instituti-\n\nonen und auch gesetzliche Regelungen, mit denen wir den \n\nTerrorismus im Freistaat Sachsen und in der ganzen \n\nBundesrepublik bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen uns nicht \n\ndamit abfinden, dass der Rechtsstaat dem Terrorismus \n\nweicht. Wir m\u00fcssen in Ruhe analysieren, welche Fehler \n\naufgetreten und wo Optimierungspotenziale sind. Insbe-\n\nsondere auf der Bundesebene m\u00fcssen wir \u00fcber eine \n\nVerbesserung der Zusammenarbeit der Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden sprechen. Eine Datenbank, die jetzt eingerichtet \n\nwerden soll, ist vielleicht der erste Schritt, aber bestimmt \n\nnicht der letzte. Wir m\u00fcssen den Verfassungsschutz\u00e4mtern \n\nauf Bundes- und L\u00e4nderebene vorhalten, warum sie trotz \n\nguter materieller und personeller Ausstattung den NSU \n\nnicht erkannt und nicht in ihren Berichten erw\u00e4hnt haben. \n\nWir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass wir den \n\nVerfassungsschutz in Sachsen weiterentwickeln und seine \n\nKernkompetenzen st\u00e4rken wollen. Wir wollen die Rechte \n\nder Parlamentarischen Kontrollkommission st\u00e4rken und \n\nsie organisatorisch neu aufstellen. Wir haben vereinbart, \n\ndass wir das Mobile Einsatzkommando Staatsschutz \n\nweiter fortf\u00fchren. An diesen Vorhaben halten wir fest, \n\ndaran werden wir arbeiten. \n\nAus den Vorg\u00e4ngen der Bonner Republik und der Rote-\n\nArmee-Fraktion haben wir eines gelernt: Nicht jeder \n\nAnschlag muss die Gesetzgebungsmaschine in Gang \n\nsetzen, um mit immer neuen Gesetzen den Verfolgungs-\n\ndruck auf Terroristen zu erh\u00f6hen. Gleiches gilt f\u00fcr mich \n\nf\u00fcr ein NPD-Verbot. Ein NPD-Verbot hier im Lande \u2013 so \n\nabscheulich ich auch die Kollegen im Landtag finde \u2013 \n\n\u00e4ndert nichts daran, dass wir Rechtsradikale im Land \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4347 \n\n \n\nhaben, und das rechte Gedankengut radieren wir nicht \n\ndadurch aus, dass wir eine Partei verbieten. \n\n(Beifall bei der FDP und  \n\nvereinzelt bei der SPD sowie  \n\nBeifall des Staatsministers Sven Morlok)  \n\nAus liberaler Sicht kann die Antwort der Politik auf diese \n\nunglaublichen Vorf\u00e4lle nicht in einer weiteren Einschr\u00e4n-\n\nkung von individuellen Freiheiten liegen, denn dann \n\nh\u00e4tten die Feinde der Demokratie, die sich zum Ziel \n\ngesetzt haben, unsere freiheitliche Ordnung abzuschaffen, \n\nihr Ziel erreicht. Terroristen sind keine Gesetzgeber, das \n\nsind immer noch die Parlamente. Dieser Verantwortung \n\nsollten wir uns auch bewusst sein. \n\nIch m\u00f6chte hier auf die Norweger Bezug nehmen, die \n\nnach den Terroranschl\u00e4gen, die dort passiert sind, mit \n\nBesonnenheit auf die Vorkommnisse reagiert haben. \n\n(Zuruf von der NPD: Richtig!) \n\nSie haben eine Analyse gemacht und nicht vorschnell \n\nreagiert. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir hier auch \n\nentsprechend vorgehen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn das hier vielleicht \n\npolitisch unpopul\u00e4r ist und die politische Correctness \n\nverletzt: Ich denke, wir sollten uns auch noch einem \n\nanderen Punkt zuwenden. Wir m\u00fcssen uns doch \u00fcber \n\neines im Klaren sein: Terroristen erreichen wir nicht \u00fcber \n\ninterkulturelle Integrationsprojekte. Wer erst zehn Men-\n\nschen heimt\u00fcckisch ermordet, dann aber seine beiden \n\nKatzen zum Nachbarn bringt, damit sie bei der Woh-\n\nnungssprengung, die kurz bevorsteht, nicht verletzt \n\nwerden, ist jenseits von unserem Wertesystem. Solche \n\nMenschen gehen nicht zu einer b\u00fcrgerschaftlichen Initia-\n\ntive, die sich mit Asylsuchenden und anderen Ausl\u00e4ndern \n\nbesch\u00e4ftigt. Hier ist es die Aufgabe von Justiz, vom \n\nVerfassungsschutz und von der Polizei, diese Menschen \n\nhinter Gitter zu bringen. Der Wirkungskreis von Sozialar-\n\nbeitern, die sich zum Teil sogar weigern, sich zur freiheit-\n\nlich-demokratischen Grundordnung zu bekennen, ist hier \n\nersch\u00f6pft. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nKeine Bundesregierung hat nach ihren Angaben \u2013 ich \n\nbeziehe mich hier auf das Familienministerium \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 jemals so viel Geld f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Rechtsext-\n\nremismus ausgegeben, wie die derzeit amtierende. \n\n24 Millionen Euro gehen jedes Jahr in die entsprechenden \n\nProgramme. Das sind 4 Millionen Euro mehr als unter \n\nRot-Gr\u00fcn. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nTats\u00e4chlich ist das so viel Geld, dass von den zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Mitteln noch immer 8,5 Millionen Euro \n\n\u00fcbrig bleiben, weil sich keine Verwendung daf\u00fcr findet. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Trotzdem zu wenig!) \n\nWir haben hier auch einmal zu schauen, wie wir mit \n\ndiesen ganzen Programmen umgehen. Wir m\u00fcssen uns \n\nangesichts des Terrors dar\u00fcber unterhalten: Haben die \n\nbisherigen F\u00f6rderma\u00dfnahmen sowohl auf Bundes- als \n\nauch auf Landesebene \u2013 da schlie\u00dfe ich das Programm \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c ausdr\u00fccklich mit ein \u2013 ihre Wir-\n\nkung erreicht \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 und haben wir hier intensiv genug den Rechtsradikalis-\n\nmus bek\u00e4mpft? Diese Frage m\u00fcssen wir uns stellen. Das \n\ngeh\u00f6rt auch mit zur Aufarbeitung der Vorg\u00e4nge, die wir \n\nhier hatten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht Herr Jennerjahn f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! So bitter es ist, \n\ndie schrecklichen Taten der Terrorzelle Nationalistischer \n\nUntergrund k\u00f6nnten zum ersten Mal eine fundierte, \n\npartei\u00fcbergreifende Diskussion \u00fcber das Thema Rechts-\n\nextremismus erm\u00f6glichen. Dar\u00fcber bin ich einerseits \n\nerleichtert. Ich bin aber auf der anderen Seite auch verbit-\n\ntert dar\u00fcber. In der praktischen Arbeit vor Ort oder auch \n\nbei Debatten hier im Landtag haben wir gegen eine \n\nkonservative Mauer geredet. Bel\u00e4chelt, Thema nicht ernst \n\ngenommen, oder im schlimmsten Fall wurden wir mit der \n\neinmal mehr oder weniger offen vorgetragenen Unterstel-\n\nlung konfrontiert: Wer sich gegen Rechtsextremismus \n\nengagiert, ist vermutlich linksextrem. Ich hoffe, dass \n\ndamit jetzt ein f\u00fcr allemal Schluss ist, auch wenn Herr \n\nBiesok gerade einmal wieder einen anderen Schlenker \n\ngemacht hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nEs wird jetzt vor allem darum gehen, die richtigen Fragen \n\nzur Aufarbeitung der Geschehnisse zu stellen, und da \n\nbetrachte ich schon mit einiger Sorge, wenn die offizielle \n\nSprachregelung der Staatsregierung offenbar ist, es habe \n\nsich um ein Th\u00fcringer Terrortrio oder eine Th\u00fcringer \n\nTerrorzelle gehandelt. Das ist ein nicht gerechtfertigtes \n\nMan\u00f6ver, um von Sachsen abzulenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDenn wesentliche Akteure des NSU haben mindestens \n\nzehn Jahre lang in Sachsen gewohnt und von hier aus \n\ngewirkt. Und so traurig es ist: Das ist die Verantwortung, \n\nder wir uns auch stellen m\u00fcssen. Wir haben am Montag \n\nnach der Sitzung der Parlamentarischen Kontrollkommis-\n\nsion geh\u00f6rt: Der Verfassungsschutz habe von alldem \n\nnichts gewusst. Wie kann denn das sein? Wir haben \u2013 \n\nbezogen auf die Einwohnerzahl \u2013 bundesweit das perso-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4348 \n\n \n\nnell und finanziell am besten ausgestattete Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \u00dcberbezahlt!) \n\n12 Millionen Euro erh\u00e4lt das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz in diesem Jahr. Fast 200 Mitarbeiter arbeiten in der \n\nBeh\u00f6rde. Ich kann daraus letztendlich nur die Schlussfol-\n\ngerung ziehen, Herr Biesok: Entweder wusste der s\u00e4chsi-\n\nsche Verfassungsschutz tats\u00e4chlich nichts \u2013 dann stellt \n\nsich mir die Frage nach der Sinnhaftigkeit der Beh\u00f6rde \u2013, \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 oder aber der Verfassungsschutz wusste etwas und \n\nverheimlicht es. Aber auch dann bin ich wieder bei der \n\nFrage nach der Sinnhaftigkeit dieser Beh\u00f6rde. Wir kom-\n\nmen um diesen Punkt schlichtweg nicht herum. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer zweite Punkt: Wir brauchen eine umfassende Fehler-\n\nanalyse und Aufarbeitung der Frage, warum der NSU so \n\nlange morden und rauben konnte, ohne dabei entdeckt zu \n\nwerden, wie wir es jetzt feststellen. Wir als GR\u00dcNE \n\nwerden uns aber nicht damit abfinden, wenn die n\u00f6tige \n\nAufarbeitung jetzt wieder hinter verschlossene T\u00fcren in \n\nirgendwelche geheim tagenden Gremien verlagert werden \n\nsoll. Wir m\u00fcssen uns auch der Tatsache bewusst sein, dass \n\nin den letzten Tagen und Wochen viel Vertrauen in der \n\nBev\u00f6lkerung verloren gegangen ist, Vertrauen in die \n\nArbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden. Dieses Vertrauen k\u00f6nnen \n\nwir nur dann wieder herstellen, wenn l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt \n\nund das Handeln von Beh\u00f6rden offen gelegt wird. Nicht \n\nGeheimhaltung, sondern Transparenz ist das Gebot der \n\nStunde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nNoch ein Wort zur Rolle der Zivilgesellschaft. Das sollten \n\nwir nicht ganz ausblenden. Ich habe gestern mit einiger \n\nErleichterung gelesen, dass der Herr Innenminister \n\nangek\u00fcndigt hat, das Landesprogramm \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c um 1 Million Euro ab dem Jahr 2012 aufzusto-\n\ncken. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas ist ein richtiger Schritt. Ich m\u00f6chte aber auch daran \n\nerinnern, dass damit lediglich der Status Quo aus dem \n\nJahre 2010 wiederhergestellt wird. Damals standen \n\n2 Millionen Euro f\u00fcr das Landesprogramm \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c zur Verf\u00fcgung und zwei weitere Millionen Euro \n\nstanden im S\u00e4chsischen Sozialministerium zur Verf\u00fcgung. \n\nIm Sozialministerium wurde 1 Million Euro gek\u00fcrzt. Wie \n\ngesagt: Ich freue mich, dass wir jetzt wieder eine Aufsto-\n\nckung haben, aber ich h\u00e4tte mir die K\u00fcrzungsrunde doch \n\ngern gespart. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDer Kollege Biesok hat eben auch noch einmal den \n\nGesinnungs-T\u00dcV angesprochen. Dieses Problem will die \n\nStaatsregierung offenkundig nicht angehen. Herr Biesok, \n\nnoch mal: Die Vereine weigern sich nicht, sich zur FDGO \n\nzu bekennen, sondern sie weigern sich, ein grundrechts-\n\nwidriges Bekenntnis unterschreiben zu m\u00fcssen. Das ist \n\nder Punkt an dieser Stelle. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWir haben heute Abend noch einmal die Gelegenheit, \n\n\u00fcber die Demokratieerkl\u00e4rung zu diskutieren. Ich m\u00f6chte \n\naber auch darauf verweisen, dass jetzt ein gemeinsamer \n\nEntschlie\u00dfungsantrag im Raum steht, in dem auch steht, \n\ndass alle H\u00fcrden beseitigt werden m\u00fcssen, die zivilgesell-\n\nschaftliches Engagement verhindern. Deswegen an der \n\nStelle noch einmal der ausdr\u00fcckliche Appell an die \n\nRegierungskoalition: Denken Sie bitte bis heute Abend \n\ndar\u00fcber nach, ob Sie die H\u00fcrde Gesinnungs-T\u00dcV nicht \n\nheute mit uns gemeinsam abr\u00e4umen m\u00f6chten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch bin gern bereit, auf eine lange Aussprache heute \n\nAbend zu verzichten, wenn ich die Zustimmung oder das \n\nSignal von Ihnen bekomme, dass Sie unserem Antrag \n\nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nNPD-Fraktion hat keine Redezeit mehr. Damit ist die \n\nzweite Runde beendet. \n\nMir liegen noch Wortmeldungen f\u00fcr eine dritte Runde vor, \n\ndie ich hiermit er\u00f6ffne. Herr Bartl spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe vor allem an \n\nKollegen Jennerjahn an. Neben der Tatsache, dass sich die \n\ndemokratischen Fraktionen mit dieser Entschlie\u00dfung, die \n\ndann eingebracht wird \u2013 wer sie einbringt, ist letztlich \n\nnicht entscheidend, dass sie zustande kommt, ist wichtig  \n\n\u2013, an die Opfer wenden, gibt es einen zweiten wesentli-\n\nchen Punkt: Das Parlament muss sich heute auch zu \n\nseiner eigenen Verantwortung daf\u00fcr bekennen, dass \n\nselbstverst\u00e4ndlich Sicherheitsbeh\u00f6rden, Justizbeh\u00f6rden \n\ndieses Landes versagt haben, und zwar Beh\u00f6rden, die \n\nunserer parlamentarischen Kontrolle unterliegen. \n\nKollegin Hermenau hat auf die \u201eFrankfurter Allgemeine \n\nSonntagszeitung\u201c, die Ausgabe vom 20. November, schon \n\neinmal Bezug genommen. Dort hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eEs ist \n\ndie gr\u00f6\u00dfte Schande seit Bestehen der Republik \u2013 und \n\nt\u00e4glich wird sie gr\u00f6\u00dfer. Nicht nur hat unser Heer von \n\nStaatsanw\u00e4lten, Polizisten und Geheimdienstlern die \n\nl\u00e4ngste rechtsradikale Mordserie unserer Geschichte nicht \n\nstoppen k\u00f6nnen, sie haben sie nicht einmal als solche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4349 \n\n \n\nerkannt. Auch die Aufkl\u00e4rung der Daten haben die Neo-\n\nnazis selbst besorgt.\u201c \n\nDas ist das Problem, Herr Prof. Schneider, Herr Kollege \n\nBiesok, Herr Kollege Flath. Wir werden uns heute nicht \n\nauf den Hinweis festlegen lassen: Jetzt ermittelt der \n\nGeneralbundesanwalt, nun habt Vertrauen und nun wartet. \n\nWir werden es uns nicht gefallen lassen, dass wir in den \n\nAussch\u00fcssen auf entsprechende Anfragen und Antr\u00e4ge mit \n\ndem Hinweis der Ermittlungen durch den Generalbundes-\n\nanwalt und der von ihm herangezogenen Erkl\u00e4rung, er \n\nwill verlautbaren, abgespeist werden. Es gibt n\u00e4mlich \n\nKomplexe, die der Generalbundesanwalt \u00fcberhaupt nicht \n\nanfassen wird; die er nicht ermitteln wird. Die werden wir \n\nhier untersuchen m\u00fcssen, und zwar beginnend sp\u00e4testens \n\nab heute. \n\nDa ist zum Beispiel dieses merkw\u00fcrdige Problem des \n\nUmgangs s\u00e4chsischer Ermittlungs- und Strafverfolgungs-\n\nbeh\u00f6rden mit den im Vorjahr beschlagnahmten greifbaren \n\nExemplaren des vom Chemnitzer Musiklabel PC Records \n\nherausgegebenen Albums \u201eAdolf Hitler lebt\u201c, von einer \n\nBand stammend, die sich \u201eGIGI und die braunen Stadt-\n\nmusikanten\u201c nennt. Inhaber von PC Records ist \u00fcbrigens \n\njener in der Neonaziszene gut gelittene Yves Rahmel, der \n\njetzt im Chemnitzer Ortsteil Markersdorf einen Gasthof \n\ngekauft hat, der nach allen Verlautbarungen k\u00fcnftig als \n\nNPD-Schulungszentrum dienen und der sogar ein B\u00fcrger-\n\nb\u00fcro des NPD-Vorsitzenden Holger Apfel beherbergen \n\nsoll. Als diese CD 2010 in die H\u00e4nde des LKA gefallen \n\nist, hat selbiges zwar noch veranlasst, dass die Aufnahme \n\noder Teile dieser Musik auf den Index B durch die Pr\u00fcf-\n\nstelle f\u00fcr jugendgef\u00e4hrdende Medien erfolgt. Es wurde \n\nauch ein Ermittlungsverfahren gegen Rahmel eingeleitet, \n\nein weiteres l\u00e4uft in Chemnitz und ein weiteres gegen den \n\nmutma\u00dflichen Produzenten in Zwickau. \n\nAber zu ermitteln, wie denn der auf dieser CD befindliche \n\nTitel \u201eD\u00f6ner-Killer\u201c zustande gekommen ist und welches \n\nHintergrundwissen dort offenbart wird, das ist nicht \n\ngeschehen. \n\n(Zuruf von der SPD: Das wurde vergessen!) \n\nIn diesem Titel auf dieser CD sind direkte Bezugnahmen \n\nauf die Mordserie, die unter dem Begriff \u201eD\u00f6ner-Killer\u201c \n\nver\u00fcbt worden ist, und die \u201eFrankfurter Allgemeine \n\nSonntagszeitung\u201c sagt dazu Folgendes in diesem Beitrag: \n\n\u201eGanz und gar unheimlich wird der Fall, wenn man das \n\nnun traurig-ber\u00fchmte Lied \u201aD\u00f6ner-Killer\u2019 von Gigi und \n\nden braunen Stadtmusikanten aus dem Jahr 2009 auf-\n\nmerksam interpretiert. Es ist keine periphere, sondern eine \n\nunter Neonazis beliebte Band, keinem Verfassungssch\u00fct-\n\nzer d\u00fcrfte sie unbekannt sein. W\u00e4hrend Polizei und \n\n\u00d6ffentlichkeit noch r\u00e4tselten, was die Mordf\u00e4lle an den \n\neinzelnen Ausl\u00e4ndern in diversen deutschen St\u00e4dten au\u00dfer \n\nder Tatwaffe noch verbinden mochte, wusste der Texter \n\ndes Songs Bescheid. Er interpretiert die Morde nicht, wie \n\nso viele Zeitungsberichte, als Mafiamorde, um beispiels-\n\nweise, auch das passt zum rechten Hass, gegen kriminelle \n\nAusl\u00e4nder zu wettern. Er beschreibt mit mehr als klamm-\n\nheimlicher Freude einen diskreten Killer, \u2026\u201c \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u201e\u2026 den nichts als der Hass \n\nauf Ausl\u00e4nder treibt. Genauso einen, wie ihn die Profiler \n\nder bayerischen Polizei beschrieben haben.\u201c \n\nEs gab n\u00e4mlich nach den ersten Morden Profiler \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 Einen letzten Satz, ich \n\nm\u00f6chte ihn zu Ende bringen. \u2013 Es gab Profiler der bayeri-\n\nschen Polizei, die gesagt haben: Es ist das Werk von \n\nrechtsradikalen B\u00fcrgern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, Ihre Redezeit ist abgelaufen. Ich bitte Sie, jetzt zum \n\nSchluss zu kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das ist der Ausgangspunkt, \n\nden wir untersuchen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nMartin Dulig, SPD: Mein Gott!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die dritte Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Es gibt noch zwei Fraktionen, die \n\nRedezeit haben. Das sind die CDU-Fraktion und die FDP-\n\nFraktion. Ich frage: W\u00fcnscht ein Abgeordneter dieser \n\ngenannten Fraktionen, in einer vierten Runde zu spre-\n\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Die Staatsregierung m\u00f6chte nicht das Wort ergrei-\n\nfen. \n\nMeine Damen und Herren, die Aussprache zur Erkl\u00e4rung \n\ndes Staatsministers des Innern ist noch nicht beendet. Es \n\ngibt zu diesem Tagesordnungspunkt zwei Entschlie\u00dfungs-\n\nantr\u00e4ge. Ich rufe die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge auf: mit der \n\nDrucksachennummer 5/7531 der Entschlie\u00dfungsantrag \n\nder Fraktion der NPD, und der Entschlie\u00dfungsantrag mit \n\nder Drucksachennummer 5/7535, der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Fraktionen CDU, DIE LINKE, SPD, FDP und \n\nGR\u00dcNE. Ich frage die NPD-Fraktion: Ist der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag schon eingebracht? \u2013 Sie m\u00f6chten ihn gern \n\nnoch einbringen. Dazu haben Sie nat\u00fcrlich die Gelegen-\n\nheit. \n\nAndreas Storr, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der seit Tagen \n\nnun fast bis zur Hysterie gesteigerten Berichterstattung \n\nvon Fernsehen, Rundfunk und Tagespresse \u00fcber die \n\nmutma\u00dfliche Mordserie an ausl\u00e4ndischen Gewerbetrei-\n\nbenden, \n\n(Zuruf von der SPD:  \n\nDas ist \u00fcberhaupt nicht mutma\u00dflich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4350 \n\n \n\nder Ermordung einer jungen Polizistin, von Bank\u00fcberf\u00e4l-\n\nlen und Sprengstoffattentaten machen immer abstrusere \n\nSpekulationen die Runde. Ger\u00fcchte werden als Tatsachen \n\npr\u00e4sentiert und anschlie\u00dfend wieder dementiert. Kaum \n\neiner kann derzeit dieses Dickicht aus Spekulationen, \n\nDementis, Tatsachenbehauptungen \u00fcberblicken, ge-\n\nschweige denn ordnen und sachlich bewerten. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst einmal das Selbstverst\u00e4ndliche \n\nsagen: Mord ist Mord. F\u00fcr Mord gibt es keine Rechtferti-\n\ngung. Jeder vors\u00e4tzliche Mord muss aufs Sch\u00e4rfste \n\nbestraft werden. Ob nun ein Mord aus Habgier oder aus \n\npolitischen Gr\u00fcnden ver\u00fcbt wird, darf dabei keine Rolle \n\nspielen. Es gibt kein \u201ebisschen mehr\u201c oder \u201eweniger\u201c \n\nMord. Die Mordf\u00e4lle genauso wie die Bank\u00fcberf\u00e4lle und \n\nSprengstoffattentate m\u00fcssen aufgekl\u00e4rt werden, unabh\u00e4n-\n\ngig davon, aus welchem Motiv diese schwersten Strafta-\n\nten ver\u00fcbt wurden. \n\nWas die NPD-Fraktion aber entschieden ablehnt, ist die \n\nnunmehr einsetzende Rufmordkampagne der Medien und \n\ndie politische Hexenjagd gegen die nationale Opposition. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt keinen Zusammenhang \n\n(Martin Dulig, SPD: H\u00f6r\u2018 doch auf!) \n\nzwischen den Straftaten eines mutma\u00dflichen Zwickauer \n\nTerrortrios und der NPD. Dennoch wird nun reflexhaft \n\nund in v\u00f6lliger Unkenntnis der Sach- und Rechtslage \n\nwieder einmal \u2013 zum 30. oder zum 40. Mal \u2013 ein NPD-\n\nVerbotsverfahren von den politisch weitgehend gleichge-\n\nschalteten Blockparteien und Massenmedien gefordert. \n\nJustizminister J\u00fcrgen Martens verstieg sich in einem \n\ngestrigen Interview in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c ritual-\n\nhaft zu der Behauptung, die NPD sei eine verfassungs-\n\nfeindliche Partei \n\n(Zuruf von den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Recht hat er!) \n\nund bereite politischen Gewaltt\u00e4tern den Boden. Auf \n\nmeine Nachfrage in der gestrigen Sondersitzung des \n\nRechtsausschusses, auf welche Fakten er diese Aussage \n\nst\u00fctzen k\u00f6nne, \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nkonnte er mir au\u00dfer den \u00fcblichen Worth\u00fclsen keine \n\nFakten nennen, die einen Zusammenhang zwischen \n\nmeiner Partei, der NPD, und politischen Gewalttaten \n\nbelegen. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nEine der oft benutzten Worth\u00fclsen ist der Vorwurf, ein \n\ngeistiger Brandstifter zu sein. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDahinter steckt die demagogische Behauptung, dass \n\nderjenige, der die Einwanderungspolitik von CDU bis zur \n\nLINKEN ablehnt, die Begr\u00fcndung liefert, um \u00dcbergriffe \n\nauf Ausl\u00e4nder zu rechtfertigen. Man muss sich diese \n\ndemagogische Behauptung einmal genau durch den Kopf \n\ngehen lassen, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\n(Oh! bei den LINKEN) \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 um die totalit\u00e4re antidemokrati-\n\nsche Sto\u00dfrichtung dieser unglaublichen Behauptung zu \n\nerkennen. Letztendlich werden abweichende Meinungen \n\ndamit zu einem Verbrechen erkl\u00e4rt, ohne einen direkten \n\npersonellen Zusammenhang von Gedanken und Tat \n\nherstellen zu k\u00f6nnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, Ihre Redezeit ist vorbei. \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 Ein letzter Satz. \u2013 Das bedeutet \n\nden Verlust der Meinungsfreiheit, die Herrschaft des \n\nVerdachts und die Abschaffung von Rechtsstaat und \n\nDemokratie. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHahn, bevor Sie eine Erkl\u00e4rung abgeben bzw. sprechen, \n\nm\u00f6chte ich Sie erst fragen, was Sie jetzt w\u00fcnschen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Zum Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag zu sprechen, Herr Pr\u00e4sident. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja. \n\nDann m\u00f6chte ich aber erst einmal fragen, welche Fraktio-\n\nnen zum Entschlie\u00dfungsantrag sprechen wollen. \u2013 Jetzt \n\nhaben Sie sich gemeldet. Herr Dr. Hahn, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Man k\u00f6nnte sich jetzt intensiv mit \n\ndem auseinandersetzen, was in diesem Antrag steht. Ich \n\nwill mit Blick auf die Opfer und deren W\u00fcrde darauf \n\nverzichten, das jetzt im Detail auseinanderzunehmen. \n\nDieser Entschlie\u00dfungsantrag enth\u00e4lt alles, wof\u00fcr die NPD \n\nsteht: Ausl\u00e4nderfeindlichkeit, Antisemitismus und Ras-\n\nsismus. Deshalb ist der Antrag entschieden abzulehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der NPD:  \n\nWelchen Antrag haben Sie gelesen?) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen: Gibt es weitere Wortmeldungen zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der NPD? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. \n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag mit Drucksa-\n\nche 5/7531, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der NPD. \n\nWer diesem Entschlie\u00dfungsantrag folgen will, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4351 \n\n \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\neinigen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der NPD-Fraktion nicht angenommen. \n\nMeine Damen und Herren, ich hatte den Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag der Fraktionen CDU, DIE LINKE, SPD, FDP und \n\nGR\u00dcNE schon aufgerufen. Wer m\u00f6chte diesen einbrin-\n\ngen? \u2013 Herr Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten! Im Deutschen \n\nBundestag hat gestern eine Debatte stattgefunden, und die \n\nim Deutschen Bundestag vertretenen Parteien haben sich \n\nf\u00fcr einen gemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag entschie-\n\nden, und wir haben am gestrigen Nachmittag beraten, \n\nhaben uns das angeschaut und hielten es f\u00fcr richtig, dieses \n\nZeichen des Deutschen Bundestages auch hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag zu setzen. Wer die Debatte verfolgt hat, hat \n\ngemerkt, dass die Ansichten sehr unterschiedlich sind, hat \n\naber wohl auch gemerkt, dass es Gemeinsamkeiten gibt. \n\nWenn man diesen Entschlie\u00dfungsantrag durchgeht, stellt \n\nman fest, dass da von Trauer und Mitgef\u00fchl die Rede ist. \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eWir sind zutiefst besch\u00e4mt\u201c. Forderun-\n\ngen nach Aufkl\u00e4rung, Strukturen der Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nauf Bundes- und L\u00e4nderebene sollen dringend \u00fcberpr\u00fcft \n\nwerden, und es hei\u00dft: \u201eWir stehen ein f\u00fcr ein Deutsch-\n\nland, in dem alle ohne Angst verschieden sein k\u00f6nnen und \n\nsich sicher f\u00fchlen \u2013 ein Land, in dem Freiheit und Res-\n\npekt, Vielfalt und Weltoffenheit lebendig sind.\u201c Es wird \n\nim Entschlie\u00dfungsantrag eine umfassende Fehleranalyse \n\ngefordert, und zum NPD-Verbot ist davon die Rede, dass \n\ngepr\u00fcft werden soll, ob sich aus den Ermittlungsergebnis-\n\nsen Konsequenzen f\u00fcr ein NPD-Verbot ergeben, und dass \n\ndie Anforderungen des Bundesverfassungsgerichts und \n\ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte an \n\nParteiverbote zu ber\u00fccksichtigen sind. \n\nDas, glaube ich \u2013 so hat auch die Debatte hier gezeigt \u2013, \n\nist Konsens unter den Fraktionen des Landtags, nat\u00fcrlich \n\nohne die NPD. Deshalb bitte ich f\u00fcr diesen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag um Zustimmung. \n\nIch gebe es zu: Mancher hat sich so ge\u00e4u\u00dfert, dass es \n\nallerhand Kraft kosten wird. Das gilt jedoch f\u00fcr alle. Es ist \n\nheute das richtige Zeichen, deshalb bitte ich um Ihre \n\nZustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen: M\u00f6chte eine Fraktion zum Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag mit der Drucksache 5/7535 noch \n\neinmal das Wort ergreifen? \u2013 Das ist die NPD-Fraktion: \n\nHerr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich m\u00f6chte gern das Abstim-\n\nmungsverhalten der NPD-Fraktion erkl\u00e4ren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, Sie k\u00f6nnen das Abstimmungsverhalten erst erkl\u00e4-\n\nren, nachdem die Abstimmung durchgef\u00fchrt wurde \u2013 \n\nnicht vorher. Herr Storr, wenn Sie sich jetzt \u00e4u\u00dfern \n\nm\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie gern zum Entschlie\u00dfungsantrag \n\nsprechen. Sie haben drei Minuten Zeit. Diese wird gerade \n\nangehalten. Wenn Sie Ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren \n\nwollen, machen Sie dies bitte nach der Abstimmung. \n\nAndreas Storr, NPD: In Ordnung, das ist korrekt. Ich bin \n\nbei der Anwendung der Gesch\u00e4ftsordnung nicht ganz so \n\nsicher wie Sie. \n\nIch m\u00f6chte zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag reden. Ich \n\nhatte das in meiner Rede bereits ausgef\u00fchrt. Ich halte die \n\nVerkn\u00fcpfung einer Meinung, die beispielsweise besagt, \n\ndass die Einwanderungspolitik falsch ist, oder eine Ab-\n\nlehnung, wenn man diese Einwanderungspolitik ablehnt \n\nmit der Behauptung, dass wir Gewaltt\u00e4tigkeiten in wel-\n\ncher Form auch immer rechtfertigen, f\u00fcr Demagogie. \n\nWenn ich mir diesen Entschlie\u00dfungsantrag durchlese, \n\nkann man wieder einmal anhand dieses Antrags sehr \n\nsch\u00f6n ablesen, dass inzwischen die CDU und die FDP, die \n\nsich an dem Entschlie\u00dfungsantrag beteiligt haben, immer \n\nmehr von den LINKEN in den Medien und im Parlament \n\nvor sich hergetrieben werden. Sie k\u00f6nnen keine eigene \n\npolitische Linie mehr formulieren, sondern m\u00fcssen die \n\nLinie, die ihnen die LINKEN in diesem Land vorgeben, \n\nimmer mehr \u00fcbernehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas zeigt, wie wenig souver\u00e4n Sie sind. Hier machen Sie \n\nauch den Fehler \u2013 entgegen Ihren eigenen, teilweise auch \n\nvern\u00fcnftigen Verlautbarungen \u2013, sich zun\u00e4chst nicht die \n\nnotwendigen Kenntnisse \u00fcber die Fakten, was tats\u00e4chlich \n\npassiert und wer verantwortlich ist, zu verschaffen. Das \n\nm\u00fcssten Sie erst einmal abwarten. In diesem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag greifen Sie \u2013 entgegen Ihren eigenen Aussa-\n\ngen \u2013 dem vor. Insofern kann man diesem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag nicht zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen: Gibt es noch weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Fraktionen CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP und GR\u00dcNE mit der Drucksache 5/7535. Wer dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und sieben Gegenstimmen ist der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich angenommen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4352 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Bezahlbar \u2013 sicher \u2013 umweltfreundlich:  \n\nZukunftsf\u00e4hige Energieversorgung f\u00fcr Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Erste Landkreise vor dem finanziellen Aus  \n\n\u2013 Handeln der Staatsregierung dringend geboten! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\n \n\nIch rufe auf die \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nBezahlbar \u2013 sicher \u2013 umweltfreundlich:  \n\nZukunftsf\u00e4hige Energieversorgung f\u00fcr Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen von CDU \n\nund FDP das Wort. Ich erteile Herrn von Breitenbuch f\u00fcr \n\ndie CDU das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es f\u00e4llt schwer, nach \n\ndieser nachdenklichen Debatte \u00fcber die Energiepolitik zu \n\nsprechen. Ich hoffe, dass wir das zusammen hinbekom-\n\nmen. \n\nDas Thema lautet: Energiepolitik bezahlbar, sicher und \n\numweltfreundlich \u2013 zukunftsf\u00e4hige Energieversorgung f\u00fcr \n\nSachsen. Wir \u2013 die Koalitionsfraktionen aus CDU und \n\nFDP \u2013 haben heute dieses Thema ganz bewusst auf die \n\nTagesordnung gesetzt. Das Thema ist in Sachsen aktuell. \n\nDie B\u00fcrger fragen sich, nachdem in Berlin entschieden \n\nwurde, in zehn Jahren aus der Kernenergie auszusteigen: \n\nWas kommt danach? Was machen wir damit in Sachsen? \n\nGenau diese Debatte l\u00e4uft. \n\nDie Staatsregierung hat einen Entwurf zu einem Energie- \n\nund Klimaprogramm in das Verfahren eingebracht. Das \n\nLand schaut hin: Wie reden wir miteinander? Wie disku-\n\ntieren wir? Wie kommen wir zu L\u00f6sungen? Insofern \n\nbieten wir zu diesem Zeitpunkt ganz bewusst die Gele-\n\ngenheit, uns zu diesem Thema zu verst\u00e4ndigen. \n\nIch m\u00f6chte zwei Dinge vorweg ansprechen. Von Beginn \n\nder ganzen Legislaturperiode an haben wir die Energiepo-\n\nlitik anders als die Klimapolitik gesehen. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich gibt es Schwerpunkte und Schnittmengen. Generell \n\nsind wir strategisch jedoch so herangegangen, die Punkte \n\nzu trennen. Beide Punkte sind getrennt zu analysieren und \n\ndie Spannungsfelder getrennt zu betrachten. Die Umwelt-\n\npolitik wird daher mein Kollege Meyer ansprechen, der \n\nunser umweltpolitischer Sprecher ist. Ich werde zur \n\nEnergiepolitik etwas sagen. \n\nIch komme zum ersten Punkt: der Bezahlbarkeit. Wir \n\nhaben selbstverst\u00e4ndlich \u2013 das haben wir immer \u2013 bei der \n\nganzen Frage nach der Ver\u00e4nderung im Energiebereich \n\nden Geldbeutel der B\u00fcrger im Blick. Die CDU steht dazu. \n\nDas wird auch so bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir schauen sehr genau hin: Was muss der Einzelne f\u00fcr \n\nsein Haus bezahlen? Was m\u00fcssen die Unternehmen \n\nbezahlen? Was hat Auswirkungen auf den Wohlstand in \n\nunserem Land und auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer \n\nWirtschaft? Wir unterscheiden uns damit von anderen, \n\ndenen das nicht so wichtig ist. Wir als CDU nehmen das \n\nals ersten entscheidenden Punkt. \n\nIch komme auf den n\u00e4chsten Punkt zu sprechen: die  \n\nSicherheit. Die Sicherheit betrifft die Kernkraftwerke. Sie \n\nm\u00fcssen sicher laufen. Das ist Bundessache. Wir wissen \n\nseit Fukushima, wie wichtig dieses Thema auch in \n\nDeutschland ist. \n\nUns geht es bei unserer Debatte in Sachsen vor allem um \n\ndie Versorgungssicherheit. In zehn Jahren wird sich eine \n\nL\u00fccke auftun, wenn die Kernkraft abgeschaltet wird. Die \n\nFrage lautet: Was kommt danach? Wie gehen wir damit \n\num? Insofern ist der Anspruch an das Energie- und \n\nKlimaprogramm unserer Staatsregierung, dazu Aussagen \n\nzu treffen. Wir haben dazu als CDU klare Leitplanken im \n\nAuge. \n\nIch m\u00f6chte es so formulieren: Wir haben Freude an dem, \n\nwas wir haben. Wir haben aber auch Freude an dem, was \n\nfortentwickelt werden muss. \n\nZur Freude an dem, was wir haben, geh\u00f6rt selbstverst\u00e4nd-\n\nlich die Braunkohle. Die CDU und die FDP haben immer \n\nzur Braunkohle gestanden. Wir haben moderne Kraftwer-\n\nke. Wir haben Tagebaue, die funktionieren und in die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4353 \n\n \n\nLandschaftsplanung sowie das Denken an Morgen einge-\n\nbettet sind. \n\nDas unterscheidet uns letztendlich auch von der Zeit vor \n\n1990, als nicht an morgen gedacht wurde. Wenn ich in \n\nmeinem Wahlkreis an die Grundwasserthematik im Raum \n\nBorna denke, sind das nat\u00fcrlich genau die Folgen aus \n\ndieser Zeit. Dort wird ordentlich renaturiert und eine \n\nRekultivierung durchgef\u00fchrt. Das wollte ich an dieser \n\nStelle ganz bewusst ansprechen. \n\nDie Braunkohle bleibt als Stabilit\u00e4tsanker f\u00fcr die Diskus-\n\nsion um die Sicherheit und Bezahlbarkeit gesetzt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer zweite wichtige Punkt lautet: Wir haben Freude, \n\nDinge neu zu entwickeln \u2013 gerade in Sachsen. Innovation \n\nund Vernetzung sind die beiden Stichworte. Es liegt \n\neinmal der Anreiz bei den Unternehmen selbst. Durch die \n\nPreisentwicklung in diesem Bereich sind enorme Anreize \n\nvorhanden, um in diesen Bereich zu investieren und neue \n\nTechnologien zu entwickeln. Selbstverst\u00e4ndlich muss dies \n\nunterst\u00fctzt werden. Eine kluge, ordnungspolitisch agie-\n\nrende Koalition wird nat\u00fcrlich weniger auf eine direkte \n\nF\u00f6rderung setzen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nvon Breitenbuch, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Vielmehr wird \n\nsie die Wissenschaft allgemein f\u00f6rdern und deren Er-\n\nkenntnisse in den Prozess einspielen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHauschild f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Zuverl\u00e4ssige \n\nEnergiepolitik, wie wir sie uns vorstellen, hei\u00dft im Fokus \n\nnicht nur erneuerbare Energien, hei\u00dft nicht nur Braunkoh-\n\nle, sondern hei\u00dft vern\u00fcnftiger Energiemix. \n\nDie Braunkohle als heimischer Rohstoff, die hier abge-\n\nbaut wird, ist das Fundament f\u00fcr unsere Grundlastf\u00e4hig-\n\nkeit in der Energieversorgung. Sie ist sicher, sie ist preis-\n\nwert und sie ist hier verf\u00fcgbar. \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich hat das Ziel der zuk\u00fcnftigen \n\nEnergiepolitik formuliert. Er hat gesagt: In zehn Jahren \n\nsollen 30 % der Energie von erneuerbaren Energien \n\nabgedeckt werden. Dies soll gemeinsam mit der moder-\n\nnen Erzeugung von Braunkohlestrom geschehen. Die \n\nStaatsregierung stellt die Weichen f\u00fcr die zukunftsf\u00e4hige \n\nEnergieinfrastruktur, die die Lasten der heimischen \n\nWirtschaft und der privaten Verbraucher schultern kann. \n\nDie schwarz-gelbe Koalition steht f\u00fcr seri\u00f6se, stabile und \n\nweitsichtige Politik, und das \u2013 worin Sie mir sicher \n\nzustimmen werden \u2013 nicht nur in Fragen der Energie. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nDas hei\u00dft aber auch, dass wir uns \u00fcber den Umgang mit \n\nden erneuerbaren Energiequellen Gedanken machen. Wir \n\nmachen uns Gedanken, wie wir die starken Schwankun-\n\ngen, die den erneuerbaren Energien eigen sind, abfedern \n\nk\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns auch darum sorgen, wie der \n\nStrom dann bei den Verbrauchern ansteht, wenn er ge-\n\nbraucht wird. \n\nEines ist klar: Frenetisch den \u00fcbereilten Systemausstieg \n\nund -umbau zu feiern, ohne dass die Energie sicher, \n\nsauber und bezahlbar bleibt, wird mit uns nicht passieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn der Zukunft muss der Grundsatz lauten: F\u00fcr jedes \n\nKilowatt zus\u00e4tzlich ausgebauter erneuerbarer Energie \n\nmuss auch die notwendige Speicherkapazit\u00e4t installiert \n\nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nNur so ist langfristig die erneuerbare Energie auch grund-\n\nlastf\u00e4hig. \n\nDabei darf es nicht nur eine Richtung geben. Man darf \n\nsich also beispielsweise nicht nur auf Pumpspeicherwerke \n\nwie in Norwegen konzentrieren. Wir stehen am Anfang \n\nder Entwicklung und kein Anbieter hat bisher eine Ant-\n\nwort auf die Frage, wie die gro\u00dfen Strommengen \u00fcberall \n\neffektiv und preiswert zu speichern sind. Wir haben den \n\nZwang, den Speicherausbau technologieoffen voranzu-\n\ntreiben. \n\nWir m\u00fcssen auch den Ausbau der Netze vorantreiben. Die \n\nEnergiewende bedeutet auch einen starken Anstieg der \n\ndezentralen Erzeugung. Die Verteilnetze m\u00fcssen dies \n\nauffangen. Dort wird eine st\u00e4rkere Belastung erwartet. \n\nSolide Energiepolitik ist ideologiefrei. So darf kein \n\nLehrstuhl ungerechtfertigt angefeindet werden, wenn er \n\ndie \u201efalsche\u201c Energieform erforscht. \n\nMeine Damen und Herren! Von der Opposition werden \n\nwieder die \u00fcblichen Anschuldigungen kommen. Dies und \n\ndas w\u00e4re nicht bedacht. Hier fehlt eine Kleinigkeit. Hier \n\nsteht nur das Ger\u00fcst. Aber ich danke ausdr\u00fccklich Staats-\n\nminister Morlok und Staatsminister Kupfer daf\u00fcr, dass das \n\nS\u00e4chsische Energieprogramm eben kein Muttiheft mit \n\nerhobenem Zeigefinger geworden ist. \n\n(Zuruf von der SPD: Das Klima vergessen!) \n\nDer Schaden f\u00fcr den Energiestandort Deutschland ist \n\ndoch eher durch die andauernde F\u00f6rderitis und ideologi-\n\nsche G\u00e4ngelung entstanden. Die private Energiewirtschaft \n\nund der freie Markt unter den Rahmenbedingungen einer \n\nb\u00fcrgerlichen Regierung, statt einer kurzen Leine mit \n\nW\u00fcrgehalsband und Maulkorb, ist aus unserer Sicht der \n\nerfolgreichere Weg. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4354 \n\n \n\nDas hei\u00dft auch, dass wir die Pr\u00fcfung der bestehenden \n\nInstrumente anpacken m\u00fcssen. Mit Blick auf die Verg\u00fc-\n\ntungsumlage f\u00fcr erneuerbare Energien hei\u00dft das, dass es \n\ndort deutliche Absenkungen geben muss. Die Marktan-\n\nreizphase war lang genug. Die Hersteller sagen selbst, \n\ndass die Technologie marktreif ist. Wir m\u00fcssen weg von \n\nden Fehlentwicklungen. Die schaden nur den heimischen \n\nUnternehmen. Wir m\u00fcssen weg vom Anreizsystem, das \n\nFlexibilisierung und Innovationen verhindert hat, weil das \n\nF\u00f6rderbett weich und kuschelig geworden ist. Die Umlage \n\nmuss schnellstm\u00f6glich auf Marktniveau reduziert werden, \n\nund zwar f\u00fcr die Verbraucher, die Erzeuger und den \n\nfunktionierenden Energiemarkt, der flexibel und wirt-\n\nschaftlich sicheren, sauberen und bezahlbaren Strom zur \n\nVerf\u00fcgung stellen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau Dr. Runge f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nEigentlich hatte ich mir vorgenommen, in der ersten \n\nRederunde etwas anderes zu sagen, aber ich greife zu-\n\nn\u00e4chst einmal die Ausf\u00fchrungen meiner Vorredner auf, in \n\ndenen bestimmte Akzente gesetzt wurden. \n\nHerr von Breitenbuch, Sie und die gesamte CDU werden \n\nsicher nicht \u00fcberrascht sein, dass DIE LINKE mit einem \n\nausgepr\u00e4gten sozialpolitischen Profil nat\u00fcrlich das Thema \n\nBezahlbarkeit von Energie seit Jahren im festen Blick hat. \n\nWir haben auch im S\u00e4chsischen Landtag schon mehrere \n\nInitiativen unternommen. Leider wurden sie vom Wirt-\n\nschaftsminister Morlok nicht aufgegriffen. Wenn Sie also \n\nden Blick auf die B\u00fcrger gerichtet haben, wie Sie hier \n\nversprachen, und zwar im Hinblick auf steigende Preise \n\nbei Strom und Gas, dann w\u00fcrde ich mir schon etwas mehr \n\nSelbstkritik von der CDU und der FDP w\u00fcnschen. Erst \n\nvor zwei Tagen haben der Chef der Netzagentur, Matthias \n\nKurth, und der Pr\u00e4sident der Bundesverbraucherzentrale, \n\nHerr Prof. Krawinkel, in den Medien Rabatz gemacht, \n\nweil ins letzte Energiepaket im Sommer hineingeschrie-\n\nben worden ist, dass die energieintensive Industrie von \n\nNetzentgelten befreit wird. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nZulasten der Verbraucher!) \n\nDiese Netzentgelte haben dann die privaten Verbrauche-\n\nrinnen und Verbraucher zu zahlen. Das hei\u00dft, wir subven-\n\ntionieren jetzt alle als B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das hat Hotelniveau!) \n\ndie energieintensive Industrie. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ansonsten  \n\nw\u00fcrde das \u00fcber die Produkte bezahlt!) \n\nSo wurde wieder ein neuer Subventionstatbestand ge-\n\nschaffen, und zwar f\u00fcr eine nicht umweltfreundliche \n\nIndustrie. \n\nWir m\u00fcssen uns schlau machen, um sinnvolle Anreize zu \n\nsetzen, damit mit anderer Energieversorgung diese ener-\n\ngieintensive Industrie betrieben werden kann. \n\nEin zweiter Punkt: Seit Jahren fordern wir als LINKE die \n\nWiedereinf\u00fchrung der staatlichen Preisgenehmigungs-\n\npflicht, die mit der Schr\u00f6der-Regierung 2005 abgeschafft \n\nworden ist. \n\n(Frank Heidan, CDU, tritt an ein Saalmikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein, danke. \u2013 Ich \n\nbeharre darauf, dass in einer \u00dcbergangsphase, in der \n\naufgrund der gro\u00dfen Investitionen in den Netzausbau und \n\nin Speicherm\u00f6glichkeiten in den n\u00e4chsten zehn Jahren \n\nweitere Preissteigerungen anfallen werden, die staatliche \n\nPreisgenehmigungspflicht wieder eingef\u00fchrt wird. \n\n(Thomas Jurk, SPD, tritt an ein Saalmikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, gestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn \n\nJurk? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein. \u2013 Ich wei\u00df, dass \n\nHerr Jurk damals im Bundesrat nicht unbedingt daf\u00fcr war, \n\ndiese staatliche Preisgenehmigungspflicht abzuschaffen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Das war nicht  \n\ndie Antwort auf meine Frage.) \n\nEin dritter Punkt: Ich sehe es durchaus positiv, dass im \n\nEnergie- und Klimaprogramm steht, dass vonseiten der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung eine Initiative auf den Weg \n\ngebracht werden sollte, um tats\u00e4chlich die h\u00f6heren Netz-\n\nentgelte, die im Osten Deutschlands anfallen, \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nnicht nur regional auf die Preise umzuschlagen, sondern \n\neinen bundesweiten Ausgleich zu erreichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas w\u00fcrde ich unterst\u00fctzen. Ich fordere Sie ausdr\u00fccklich \n\nauf, im Bundesrat diese Initiative zu unternehmen. Dabei \n\nhaben Sie unsere Unterst\u00fctzung. \n\nEin vierter Punkt: Herr Hauschild, wenn Sie hier von \n\nMarktwirtschaft im Bereich der Energiewirtschaft ideolo-\n\ngisch phantasieren, dann kommen mir wei\u00df Gott die \n\nTr\u00e4nen. Haben wir es tats\u00e4chlich mit einem marktwirt-\n\nschaftlichen Wettbewerb im Energiesektor Deutschlands \n\noder Frankreichs zu tun? Doch eher nicht. Ganz im \n\nGegenteil. Die Wettbewerbsbeh\u00f6rde in Br\u00fcssel hat x-mal \n\nin Verfahren nachgewiesen, dass wir im Energiesektor \n\nvier Monopolisten haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4355 \n\n \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, bitte kommen Sie zum Schluss. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Solange das nicht \n\naufgebrochen wird, werden wir auch keinen marktwirt-\n\nschaftlichen Wettbewerb im Energiesektor haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nWollen Sie marktwirtschaftlichen  \n\nWettbewerb oder Einheitspreise?  \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der allgemeinen Aussprache fort; Herr Jurk f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der Debattentitel verspricht \n\nuns eine bezahlbare, sichere und umweltschonende \n\nEnergieversorgung. Sicher sind das Themen, die breit \n\ndiskutiert werden sollten. Ob die Aktuelle Debatte daf\u00fcr \n\nheute die Zeit bietet, die wir brauchen w\u00fcrden, wage ich \n\nzu bezweifeln, aber ich m\u00f6chte schon einmal nachfragen: \n\nWas verstehen wir eigentlich unter bezahlbarer Energie? \n\nIst bezahlbar, wenn man zum Beispiel f\u00fcr 0,90 Euro pro \n\nLiter Heiz\u00f6l kauft? Ist es bei Dieselkraftstoff der Preis \n\nvon 1,489 Euro, wie er teilweise schon an den Tankstellen \n\ngezahlt werden musste? Sind es beim Strom 25 oder \n\n30 Cent pro Kilowattstunde im Arbeitspreis? Diese Frage, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, wird nicht \n\nbeantwortet, auch nicht durch die heutige Debatte. Wir \n\nm\u00fcssen sie uns aber stellen. Liebe Monika Runge, es wird \n\nuns nicht unbedingt helfen, wenn wir f\u00fcr einen begrenzten \n\nKundenkreis eine Strompreisgenehmigung schaffen. Sie \n\ngalt auch damals durch die BTO Elt lediglich f\u00fcr einen \n\nsehr kleinen Anteil von Stromkunden. Deshalb muss man \n\nschon fragen: Muss man sie ausweiten? Wie soll sie \n\ngestaltet sein? Das ist ein schwieriger Prozess. \n\nNichtsdestotrotz m\u00fcssen wir uns im Interesse unserer \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Gedanken dar\u00fcber machen. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nm\u00fcssen wir uns schon einmal die Frage stellen: Wie \n\nwollen wir die Energiewende zum Gelingen bringen? \n\nMomentan sehe ich, dass man eher \u00c4ngste sch\u00fcrt und \n\nFurcht hat: Was kommt da auf uns zu? Wird alles teurer? \n\nK\u00f6nnen wir uns im Winter eigentlich noch ausreichend \n\nmit Energie versorgen? Gibt es vielleicht kalte Wohnun-\n\ngen \u2013 bis hin zu der Frage: K\u00f6nnen/wollen wir gen\u00fcgend \n\nf\u00fcr Umwelt- und Klimaschutz tun? \n\nWoran es mir mangelt, ist, dass wir die Menschen daf\u00fcr \n\nbegeistern. Sie waren offensichtlich bereit, die Atomener-\n\ngie abschaffen zu wollen. Die Macht derjenigen, die bei \n\nden letzten Ereignissen demonstriert haben, war relativ \n\nstark. Das hei\u00dft, die Menschen waren emotional auf das \n\nThema eingestellt. Ich w\u00fcnsche mir heute, dass die \n\nMenschen mitgenommen werden, auch f\u00fcr die Energie-\n\nwende, dass sie keine \u00c4ngste und Furcht haben, sondern \n\ndass sie Lust am Gelingen dieser Energiewende versp\u00fcren \n\nund f\u00fcr sich sagen: Wir haben einen Nutzen von der \n\nEnergiewende \u2013 einen Nutzen \u00fcbrigens auch f\u00fcr unsere \n\nzuk\u00fcnftigen Generationen dadurch, dass wir unsere \n\nUmwelt und unser Klima schonen. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs  \n\nund Martin Dulig, SPD) \n\nIch habe nicht vermutet, dass wir heute das Energie- und \n\nKlimaprogramm der Staatsregierung diskutieren. Insofern \n\nhat man vonseiten der Koalitionsfraktionen auch nicht \n\ngewagt, dies so stark zu kommunizieren. Es fehlt nat\u00fcr-\n\nlich vieles. Ich m\u00f6chte \u00fcberhaupt nicht unterstellen, dass \n\ndie flei\u00dfigen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \u2013 ob im \n\nUmweltministerium, im Landesamt f\u00fcr Umwelt, Land-\n\nwirtschaft und Geologie oder im Staatsministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr \u2013 viele Fakten zusammen-\n\ngetragen und analysiert haben. Aber es fehlen ganz klar \n\ndie Ziele, die sich der Freistaat Sachsen stellt; und wenn \n\nZiele benannt werden, bleiben sie hinter denen der Bun-\n\ndesregierung zur\u00fcck. Das muss deutlich gesagt werden. \n\nEs fehlen auch konkrete Umsetzungsschritte. Dabei hilft \n\nnicht der Verweis auf eine in Zukunft noch zu erstellende \n\nFortschreibung des bereits damals zwischen CDU und \n\nSPD vereinbarten Aktionsplanes Klima und Energie. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es geht um \n\nganz konkrete Initiativen, die gerade in j\u00fcngster Zeit \n\ndringend notwendig sind. Herr Staatsminister, es ist gut, \n\ndass Sie meine damalige Idee eines Energiebeirates nach \n\nzweij\u00e4hriger Unterbrechung wieder aufgegriffen haben. \n\nWir haben sehr, sehr viele Fachleute und sehr viele \n\nKapazit\u00e4ten und Kompetenzen in unserem Land, die Sie \n\ndort teilweise versammelt haben. Aber was mir fehlt, ist \n\nder Ansatz von Bottom-Up \u2013 und nicht Top-down. Das \n\nhei\u00dft, die Energiewende muss von unten her getragen und \n\nerfolgreich sein. \n\nIch h\u00e4tte mir vorgestellt, dass wir Regionalkonferenzen \n\ndurchf\u00fchren, zum Beispiel auf der Ebene der regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nde. Also denke ich, dass die Landr\u00e4te, die \n\nB\u00fcrgermeister, die Handwerker und Gewerbetreibenden, \n\ndie Industrie, die SAENA und viele B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger mitgenommen werden sollten, indem man sich vor \n\nOrt dar\u00fcber unterh\u00e4lt: Welche konkreten Ziele haben wir? \n\nGerade bei der Frage des Ausbaues der Windenergie \n\nhaben Sie fast schon eine kleine Revolution veranstaltet, \n\nwenn ich das einmal sagen darf. Nach all den Jahren der \n\nVer- und Behinderung hei\u00dft das Ausbauziel: statt 0,2 nun \n\n0,5 % der Landesfl\u00e4che. Das wird nat\u00fcrlich breite Diskus-\n\nsionen geben. Ich sage aber auch: Es gibt viele Bundes-\n\nl\u00e4nder, zugegebenerma\u00dfen bev\u00f6lkerungsschw\u00e4cher und \n\nvielleicht von der Siedlungsstruktur und der Umwelt her \n\nanders gestrickt, wie Schleswig-Holstein mit 1,5 %; \n\nTh\u00fcringen, unser Nachbarland, vielleicht siedlungsstruk-\n\nturell sogar vergleichbar: 1 %. Damit bleiben wir mit \n\n0,5 %, die vielleicht noch hart erk\u00e4mpft werden m\u00fcssen, \n\nmassiv hinter den Ausbauzielen zur\u00fcck. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja, genau!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4356 \n\n \n\nMir geht es auch um Ehrlichkeit in der Debatte. Frau \n\nKollegin Dr. Runge hat v\u00f6llig zu Recht darauf hingewie-\n\nsen: Nat\u00fcrlich ist der Netzausbau eines der Problemkinder \n\nund einer der Kostentreiber, die vor uns stehen. Aber es \n\nist kein guter Einstieg, wenn man genau das betreibt, was \n\nFrau Runge dargestellt hat: Die energieintensive Industrie \n\nwird \u2013 vorgegebenerma\u00dfen kommt dann das Argument \n\nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit \u2013 entlastet und die anderen \n\nVerbraucher bezahlen es alle mit. Ich m\u00f6chte nicht mit der \n\nfalschen Rechnung der EEG-Umlage vom letzten Jahr in \n\ndie Debatte einsteigen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJurk, bitte zum Schluss kommen. \n\nThomas Jurk, SPD: Eigentlich sollten die Menschen \n\njetzt etwas zur\u00fcckbekommen; aber es wird trotzdem \n\nteurer. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJurk, der letzte Satz, bitte \n\nThomas Jurk, SPD: Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Ich denke, der marktwirtschaftliche Umbau der \n\nEnergieversorgung auf der Grundlage von Gesetzen und \n\nVerordnungen gen\u00fcgt nicht. Deshalb brauchen wir ver-\n\nnetzte Strukturen und die Koordination staatlicher Vorga-\n\nben und privater Investitionen, da genau diese Prozess-\n\nsteuerung mit der jetzigen Staatsregierung nicht stattfin-\n\ndet. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nHerr Lichdi, n\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich gebe gern zu, dass \n\nmeine Fraktion dieses Thema zun\u00e4chst auch zum Thema \n\neiner Aktuellen Debatte machen wollte, und dann ist uns \n\ndie Koalition zuvorgekommen. Ich muss Ihnen schon \n\nbest\u00e4tigen: Sie haben es wieder geschafft, das Thema in \n\nseiner Komplexit\u00e4t massiv zu unterfliegen. \n\nIch muss Ihnen sagen: Ich halte es eigentlich fast schon \n\nf\u00fcr eine Frechheit, dieses sogenannte Klima- und Ener-\n\ngieprogramm vorzulegen. Ihre Staatsminister haben es \n\nzum Gl\u00fcck als Entwurf gekennzeichnet, und man mag \n\ndeshalb vermuten: Vielleicht sollen daran noch Verbesse-\n\nrungen vorgenommen werden. Aber nach den Beitr\u00e4gen \n\nder Redner der Koalition habe ich wenig Hoffnung. \n\nHerr Hauschild, das war wieder einmal eine veritable \n\nDrohung gegen\u00fcber den s\u00e4chsischen Solarunternehmen, \n\nwenn Sie an der EEG-Umlage herumschrauben wollen. \n\nDer Versuch der Begr\u00fcndung war wieder mit den \u00fcblichen \n\nfalschen Versatzst\u00fccken versehen, und Herr \n\nvon Breitenbuch, genau das ist eben der Grundfehler Ihrer \n\nKlima- und Energiepolitik: dass Sie glauben, Sie k\u00f6nnten \n\nKlima- und Energiepolitik trennen. Das haben Sie noch \n\neinmal ausdr\u00fccklich gesagt. \n\nDiese beiden Teile sind nicht trennbar, und ich wiederhole \n\nes gern: Eine moralisch verantwortliche Energiepolitik ist \n\nnur unter dem Vorzeichen eines wirksamen Klimaschut-\n\nzes \u00fcberhaupt noch vorstellbar, und, Herr von Breiten-\n\nbuch, ich kann mir vorstellen, dass Sie die aktuellen \n\nwissenschaftlichen Ergebnisse einfach nicht verfolgen. \n\nAber vielleicht ist Ihnen auch zu Ohren gekommen, dass \n\nder IPCC, also der UN-Weltklimarat, Anfang Oktober \n\neine neue Studie herausgegeben hat, die beschreibt, wie \n\ndie extremen Wetterereignisse weltweit weiter zuschlagen \n\nwerden, und zwar in geh\u00f6riger Art und Weise: Die Wir-\n\nbelst\u00fcrme in der Karibik werden zunehmen, die Amerika-\n\nner werden ein Problem haben und nat\u00fcrlich werden die \n\nInseln weiter untergehen. Die Gletscher wird es nicht \n\nmehr geben und die Arktis ist praktisch schon eisfrei \u2013 \n\nmittlerweile \u00fcber mehrere Wochen hinweg. Dies alles \n\nsind un\u00fcbersehbare Zeichen eines sich beschleunigenden \n\nKlimawandels. Wenn Sie sich dann hier herstellen und \n\nsagen: Das interessiert mich aber gar nicht, ich spreche \n\nhier von meinen alten Versatzst\u00fccken \u2013 \u201esicher\u201c, \u201ebezahl-\n\nbar\u201c \u2013, dann treffen Sie die Probleme nicht im Mindesten. \n\nWas haben wir erlebt, seitdem die Bundesregierung bzw. \n\nder Deutsche Bundestag einen Ausstiegsplan aus der \n\nAtomenergie beschlossen hat? Ihre Regierung hatte nichts \n\nEiligeres zu tun, als eine Renaissance der Braunkohle \n\nvorzunehmen. Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat es sich \n\nnicht nehmen lassen, in einer ganzen Abfolge von Konfe-\n\nrenzen nun diesen Tod der Braunkohle wiederzubeleben \n\nund Wiederbeatmungsversuche zu machen. Dar\u00fcber kann \n\nauch die Hochrangigkeit der Konferenzen, beispielsweise \n\nmit Herrn Ne\u010das aus der Tschechischen Republik, nicht \n\nhinwegt\u00e4uschen. \n\nIch fand es sehr interessant, was Herr L\u00f8seth, der Chef \n\ndes Vattenfall-Konzerns \u2013 vor zwei Monaten war es, \n\nglaube ich \u2013, in Stockholm gesagt hat. Er hat in einem \n\nInterview gesagt: Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, ob wir nicht \n\nauch in Deutschland unsere Kohlenkraftwerke schlie\u00dfen \n\noder absto\u00dfen. \n\nNat\u00fcrlich wurde das in Deutschland gleich dementiert, \n\nund es wurde hier von den Medien auch nicht sehr weit \n\naufgenommen. Aber wenn man sich ein wenig mit der \n\nKonzernstrategie von Vattenfall besch\u00e4ftigt, dann wird es \n\nschon spannender. Vattenfall hat im Jahr 2010 f\u00fcr sich \n\nbeschlossen \u2013 es ist ein schwedischer Konzern, der nicht \n\nnur in Deutschland t\u00e4tig ist \u2013, dass sie bis zum Jahr 2050 \n\nkonzernweit CO2-frei produzieren wollen. \n\nJetzt muss man einmal schauen: Wie hoch sind die Kon-\n\nzernemissionen von Vattenfall? Sie liegen bei 90 Millio-\n\nnen Tonnen CO2-Emission konzernweit. Von diesen \n\n90 Millionen sind ungef\u00e4hr knapp 70 Millionen in \n\nDeutschland, und Vattenfall hat sich das Ziel gesetzt, sie \n\nbis zum Jahr 2020 um 30 % zu senken. Nun frage ich Sie: \n\nGlauben Sie allen Ernstes, dass Vattenfall davon absehen \n\nwird, wenn der CO2-Handel zuschl\u00e4gt und sich die \n\n\u00f6ffentliche Kritik mehren wird, in Ostdeutschland Koh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4357 \n\n \n\nlenkraftwerke zu schlie\u00dfen? Wer das tats\u00e4chlich glaubt, \n\nder l\u00fcgt sich in die Tasche und verkennt die Interessen, \n\ndie der schwedische Staatskonzern Vattenfall hat. \n\nNein, meine Damen und Herren, das, was Sie hier als \n\nsogenanntes Klima-Energie-Programm vorlegen, ist nur \n\ndas Dokument Ihres Starrsinns. Es ist nicht im Entferntes-\n\nten geeignet, die Probleme der Klima- und Energiepolitik \n\nin Sachsen zu l\u00f6sen. Deswegen kann ich Ihnen nur raten: \n\nZerkn\u00fcllen Sie das Ding und werfen Sie es in den Papier-\n\nkorb. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nabschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde der allgemei-\n\nnen Aussprache hat Herr Delle das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich muss mich schon wun-\n\ndern, dass zu dem Gesetzentwurf der Staatsregierung zum \n\nKlima- und Energieprogramm bisher relativ wenig ge-\n\nsprochen wurde. Ich m\u00f6chte mich daran ein wenig abar-\n\nbeiten. Von den Rednern der Oppositionsfraktionen wurde \n\nschon so manches Richtige gesagt. Wenn man sich die \n\ncirca 85 Seiten des vorgelegten Programms durchliest und \n\ndabei das Vorwort, die Grafiken sowie die Anlagen und \n\nZustandsbeschreibungen wegl\u00e4sst, dann bleibt an realen \n\nZielen und Vorhaben nicht viel \u00fcbrig. Ein ambitioniertes \n\nProgramm mit wirklichen Zielen h\u00e4tte meiner Meinung \n\nnach anders aussehen m\u00fcssen. \n\nNat\u00fcrlich war die Staatsregierung nicht so dumm, sage \n\nich jetzt einmal, und hat ein Programm mit Konfliktpo-\n\ntenzial abgeliefert. Nat\u00fcrlich m\u00f6chte die Staatsregierung \n\nnicht zur\u00fcck zur Atomkraft und hat deshalb viele Dinge \n\nan Allgemeins\u00e4tzen hineingeschrieben, denen man im \n\nPrinzip zustimmen kann. \n\nWas hat die Staatsregierung vor? Die Staatsregierung \n\nm\u00f6chte einen bezahlbaren, sauberen und verl\u00e4sslichen \n\nEnergiemix in Sachsen haben. Gut, das m\u00f6chte wahr-\n\nscheinlich jeder haben; das ist kein neues hochtrabendes \n\nZiel. Die Geb\u00e4udesanierungsrate soll von 1 % auf j\u00e4hrlich \n\n2 % erh\u00f6ht werden. Auch das ist in Ordnung, genauso wie \n\nman etwas gegen die Forcierung des Ausbaus der erneu-\n\nerbaren Energien oder gegen die F\u00f6rderung von energe-\n\ntisch hocheffizienten Neubauten sagen k\u00f6nnte. \n\nMeine Damen und Herren! Aber das war es dann auch \n\nschon an \u00dcbereinstimmungen, denn bei dem Thema \n\nBraunkohle scheiden sich die Geister schon wieder. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, niemand ist so \n\nweltfremd \u2013 au\u00dfer vielleicht die Kollegen von den GR\u00dc-\n\nNEN \u2013 und m\u00f6chte sofort aus der Braunkohle aussteigen. \n\nEs w\u00e4re sicherlich gut gewesen, wenn die Staatsregierung \n\nin den Gesetzentwurf ein Ausstiegsdatum geschrieben \n\nh\u00e4tte. Dann h\u00e4tte man eine Grundlage gehabt, auf der man \n\nbez\u00fcglich des Ausstiegs aus der Braunkohle h\u00e4tte disku-\n\ntieren k\u00f6nnen. \n\nWas mir bei dem Thema Braunkohle im vorliegenden \n\nGesetzentwurf sauer aufst\u00f6\u00dft, ist das Thema CCS-\n\nTechnologie. Auf Seite 35 wird einfach mal davon ausge-\n\ngangen, dass diese Technologie einsatzbereit ist und auch \n\neingesetzt werden kann und soll. Dabei ist Ihnen, meine \n\nDamen und Herren, aber ein grober Fehler unterlaufen. \n\nSelbst wenn man alle technischen Details au\u00dfen vor l\u00e4sst, \n\nist es so, dass diese Technologie in Sachsen \u2013 ich denke \n\nauch in Deutschland \u2013 wahrlich niemand haben m\u00f6chte, \n\nau\u00dfer nat\u00fcrlich die Unternehmen. Wenn Sie das machen, \n\nm\u00fcssen Sie schon sehr massiv gegen den Willen der \n\nBev\u00f6lkerung handeln. Ich denke, sp\u00e4testens seit \u201eStuttgart \n\n21\u201c hat man gesehen, wohin das f\u00fchren kann. \n\nDass eine solche Annahme in einem Gesetzentwurf steht, \n\nist, meine Damen und Herren, ein grober Fehler. Dazu \n\nm\u00f6chte die Staatsregierung weiterhin diese Technologie \n\nf\u00f6rdern. Ich frage mich aber schon, warum man hier eine \n\nTechnologie \u2013 mit wie viel Geld auch immer \u2013 f\u00f6rdern \n\nm\u00f6chte, die niemand haben will. \n\nWas mir in dem Gesetzentwurf aber noch mehr saurer \n\naufst\u00f6\u00dft, ist der Komplex der dezentralen Energieversor-\n\ngung. Meine Damen und Herren! Der Durchbruch in ein \n\nneues Energiezeitalter wird nur durch eine dezentrale \n\nEnergieversorgung gelingen. Dass hierzu kein einziges \n\nWort im vorliegenden Gesetzentwurf zu finden ist, ist \n\nbesch\u00e4mend und macht das Programm im Prinzip schon \n\nfast unbrauchbar. \n\nDas Thema Preise ist von Frau Dr. Runge und von Herrn \n\nJurk bereits angesprochen worden. Nur \u00fcber eine dezent-\n\nrale Energieversorgung werden wir die verkrusteten \n\nMarktstrukturen in Deutschland aufbrechen, die zu einer \n\nPreissenkung im Strombereich f\u00fchren k\u00f6nnen. Das l\u00e4sst \n\nsich, wie gesagt, in einem Zukunftsprogramm, wie es f\u00fcr \n\ndie n\u00e4chsten Jahre gelten soll, aber komplett fehlt und ein \n\nschwerwiegender Fehler ist, darstellen. \n\nDie NPD-Fraktion hat \u2013 das sei nur am Rande erw\u00e4hnt \u2013 \n\nhierzu einige Vorschl\u00e4ge im Haus unterbreitet. An ihnen \n\nkann sich die Staatsregierung gern bedienen. Ich kann \n\nIhnen versprechen, wir werden nichts dagegen haben. \n\nKurz zum Thema Netzausbau. Nat\u00fcrlich ist davon auszu-\n\ngehen, dass wir in Sachsen mehrere hundert Kilometer \n\nneue Stromleitungen brauchen werden, wenn wir die \n\nerneuerbaren Energien massiv ausbauen wollen. Aber \n\ndiesbez\u00fcglich bin ich auf das Verhalten der GR\u00dcNEN \n\ngespannt, die zwar bei jeder passenden und unpassenden \n\nGelegenheit den Ausbau der erneuerbaren Energien \n\nfordern, aber konkret, wenn es um den Ausbau \u2013 auch den \n\ninfrastrukturellen Ausbau \u2013 geht, diesen mit Protesten und \n\nKlagen behindern, wenn nicht sogar verhindern. \n\nAlles in allem muss ich sagen: Dieses Programm ist zwar \n\numfangreich an Seitenzahlen, es war sicherlich auch eine \n\nFlei\u00dfarbeit der Mitarbeiter, aber inhaltlich ist es eher \n\nd\u00fcnn. Ich denke, die Wirkung wird, wenn der Gesetzent-\n\nwurf so verabschiedet werden sollte, eher verpuffen. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4358 \n\n \n\nwird von der Realit\u00e4t schnell eingeholt werden. Die \n\nWirkung wird weder negativ noch positiv sein. Das ist \n\neigentlich schade, denn bei einem so wichtigen Thema \n\nh\u00e4tte man wesentlich mehr machen k\u00f6nnen, d\u00fcrfen und \n\nvor allem auch m\u00fcssen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Damit haben wir die erste Runde der \n\nallgemeinen Aussprache beendet. \u2013 Mir liegen noch \n\nWortmeldungen f\u00fcr eine zweite und dritte Runde vor. Ich \n\nfrage trotzdem die Staatsregierung, ob sie sprechen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit er\u00f6ffne ich \n\ndie zweite Runde. \n\nHerr Meyer spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Zukunftsf\u00e4hige Energiever-\n\nsorgung hei\u00dft auch, Klimaschutz zu betreiben. Deswegen \n\nsind beide Themenkomplexe im Zusammenhang zu \n\nsehen, wenn auch in unterschiedlichen Facetten bei \n\nVornahme einer Analyse. Aber es geh\u00f6rt letztlich beides \n\nzusammen. \n\nWir haben seit dem Jahr 2001 in Sachsen ein Klima-\n\nschutzprogramm. Es hat sich im Bereich der erneuerbaren \n\nEnergien sehr viel getan. Es sind besonders landwirt-\n\nschaftliche Betriebe unterst\u00fctzt worden. Dabei denke ich \n\nan das 100 000-D\u00e4cher-Solarstrom-Programm, an die \n\nzahlreichen Fachtagungen, die gemeinsam mit der Lan-\n\ndesstiftung Natur und Umwelt, mit den Ministerien, aber \n\nauch mit den Verb\u00e4nden und Unternehmen durchgef\u00fchrt \n\nwurden. Ich denke dabei an Aufkl\u00e4rungskampagnen f\u00fcr \n\ndie \u00d6ffentlichkeit, zum Beispiel die Solarinitiative, oder \n\nauch an den Bereich der Forschung, der das Ganze immer \n\nbegleitet. \n\nDie Nutzung der erneuerbaren Energien \u2013 auf diese will \n\nich mich in meinem Redebeitrag besonders konzentrieren \n\n\u2013, war und ist Bestandteil des Energie- und Klimaschutz-\n\nprogrammes. Das war so und wird es auch bleiben. Wenn \n\nman bedenkt, dass wir im Jahr 1990 einen Anteil an \n\nerneuerbaren Energien von 0 % hatten und jetzt bei \u00fcber \n\n15 % der Bruttostromerzeugung liegen, dann muss man \n\nklar sagen, dass die Braunkohle nach wie vor einen \n\nwichtigen Stellenwert haben wird und Herr Lichdi, wenn \n\ner denn zuh\u00f6ren w\u00fcrde, auch verstehen k\u00f6nnte, dass wir \n\nmit der Kernenergie nicht im gleichen Atemzug die \n\nBraunkohle abschaffen k\u00f6nnen. Das zeigen die Zahlen \n\nschon sehr eindrucksvoll. \n\nMir ist wichtig, dass im Energie- und Klimaschutzpro-\n\ngramm auch die Energieeffizienz eine wesentliche Rolle \n\nspielt, denn die Energie, die nicht verbraucht wird, muss \n\nauch nicht erst umgewandelt werden. Deswegen ist \n\nEnergieeffizienz in Lebensbereichen das oberste Primat. \n\nDie erneuerbaren Energien leisten einen wesentlichen \n\nBeitrag zur Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes. Sie sind \n\neine regenerative und damit nachhaltige Energiequelle. \n\nSie haben auch eine wirtschaftliche Komponente. Mein \n\nKollege Hauschild hat nat\u00fcrlich recht, wenn er sagt, dass \n\neine F\u00f6rderung kein Dauerzustand sein darf. Es kann \n\nnicht sein, dass wir staatliches Geld oder Steuergelder in \n\ndie Hand nehmen m\u00fcssen, sondern es kann lediglich um \n\nein Anschieben gehen und nicht um eine dauerhafte \n\nSubventionierung. \n\nWenn ich zur\u00fcckschaue und mir die Anstrengungen der \n\nvergangenen Jahre im Bereich Klimaschutz ansehe, dann \n\ndenke ich an das \u201eKlimanetzwerk Sachsen\u201c, in dem sich \n\nim Jahr 2009 Fachbeh\u00f6rden, Hochschulen und interessier-\n\nte Forschungsinstitute zusammengetan haben und ihre \n\nForschungen und Aktivit\u00e4ten st\u00e4rker aufeinander abstim-\n\nmen. \n\nSachsen hat deutschlandweit die erste regionale Klimada-\n\ntenbank eingef\u00fchrt. Das ist sehr bemerkenswert. Das \n\nLfULG hat sich mit verschiedenen Veranstaltungen \n\nfachlich sehr stark eingebracht, zum Beispiel dem \u201eKli-\n\nmatisch\u201c, den Annaberger Klimatagen, der Kampagne \n\n\u201eSachsen im Klimawandel\u201c oder im Bildungsbereich \n\n\u201eKlimaschutz an Sachsens Schulen\u201c. Es tut sich sehr viel \n\nim Bereich der Aufkl\u00e4rung, und das ist auch sehr wichtig. \n\nWir haben mit der SAENA ein fachkompetentes Unter-\n\nnehmen im Freistaat Sachsen, das vor allem die Unter-\n\nnehmen begleitet. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle der SAENA \n\nf\u00fcr ihre Fachkompetenz und die gute und schnelle Arbeit \n\ndanken. Es ist sehr wichtig, dass wir diese Institution \n\nhaben. \n\nIch muss aber auch im Blick auf die Staatsregierung \n\nselbstkritisch sagen, dass wir in Sachsen viele Potenziale \n\nim Bereich der erneuerbaren Energien haben, die noch \n\nnicht genutzt wurden. \n\nWenn man sich den bundesweiten Trend und auch unsere \n\nNachbarbundesl\u00e4nder anschaut, muss man schon sagen, \n\ndass es schwach ist, dass wir mittlerweile bei den An-\n\nstrengungen auf den letzten Platz zur\u00fcckgefallen sind. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nWenn diese Energiewende gelingen soll, m\u00fcssen wir die \n\ngesellschaftliche Akzeptanz, die in Deutschland mit \n\ngro\u00dfem Abstand am geringsten ausgepr\u00e4gt ist, entspre-\n\nchend ausbauen. Dabei sind wir alle gefragt. Ich sage hier \n\nganz klar: Wir m\u00fcssen hierbei die Staatsregierung unter-\n\nst\u00fctzen. Alle Fraktionen dieses Parlamentes m\u00fcssen das \n\ntun. \n\nZum Entwurf des Klima- und Energieprogramms werde \n\nich in einer weiteren Runde etwas sagen. Aus meiner \n\nSicht gibt es Dinge, die fortgeschrieben werden m\u00fcssen; \n\ndenn dies ist mir ein St\u00fcck weit zu vage. Meine Redezeit \n\nl\u00e4uft langsam ab, deshalb melde ich mich sp\u00e4ter zur\u00fcck. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mir \n\nliegt noch eine Wortmeldung von Frau Dr. Runge vor. \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4359 \n\n \n\nSie haben jetzt Gelegenheit, in der zweiten Runde zu \n\nsprechen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Selbstkri-\n\ntik ist immer der erste Weg zur Besserung. Herr Meyer, \n\nich habe zum ersten Mal vonseiten der Regierungsfrakti-\n\nonen diesen selbstkritischen Akzent wahrgenommen. Das \n\nbegr\u00fc\u00dfe ich. \n\nIm L\u00e4nderranking sind wir in Sachsen in den letzten \n\nJahren tats\u00e4chlich zur\u00fcckgefallen. Es wird h\u00f6chste Zeit, \n\ndass wir uns ehrgeizigere Ziele stellen. Etwas Licht ist in \n\ndiesem Energieprogramm \u2013 dazu hat Herr Jurk bereits \n\ngesprochen \u2013, n\u00e4mlich mit der Bereitstellung von Fl\u00e4chen \n\nf\u00fcr den Ausbau von Windkraftanlagen, weil nur dar\u00fcber \n\nder Anteil erneuerbarer Energien in Sachsen, im Binnen-\n\nland, wesentlich erh\u00f6ht werden kann. \n\nIch sehe auch einen Fortschritt bei der Zielstellung. \n\nZwischen 2009 und 2020 wollten Sie den Anteil der \n\nerneuerbaren Energien beim Stromverbrauch auf 24 % \n\nausbauen. Dieses Ziel ist jetzt deutlich erh\u00f6ht worden: auf \n\n33 %. Mittlerweile ist eine solche Dynamik eingetreten, \n\ndass dieses Ziel nicht sehr hoch oder ehrgeizig ist. Es \n\nk\u00f6nnten durchaus 40 % bis 2020 erreichbar werden, wenn \n\ndie n\u00f6tigen Voraussetzungen und Rahmenbedingungen \n\nweiterhin daf\u00fcr vorhanden sind. \u2013 Das sind die beiden \n\nLichtpunkte. \n\nKritisch sehe ich, genau wie Herr Lichdi, dass Sie das \n\nThema Braunkohlenverstromung aus Ihrem gesamten \n\nKlimaschutz ausklammern und dass Sie sagen, daf\u00fcr sei \n\nder CO2-Emissionshandel zust\u00e4ndig. Sie begreifen tat-\n\ns\u00e4chlich noch immer nicht, dass Energiepolitik Klima-\n\nschutzpolitik sein muss. Die Hoffnung von Vattenfall und \n\nauch Ihre Hoffnung, dass die CCS-Technologie in gro\u00df-\n\ntechnischen Feuerungsanlagen, wie Braunkohlenkraft-\n\nwerken, in Deutschland jemals angewendet wird, ist ein \n\nTrugbild. Verabschieden Sie sich von diesem Trugbild! Es \n\ngibt hierf\u00fcr keine ausreichenden Lagerst\u00e4tten zur CO2-\n\nVerpressung. Auch ist die Energiebilanz dieser Technolo-\n\ngie so verheerend, dass sie letztlich viel zu teuer sein wird \n\nund wir uns das insgesamt, die Industrie und auch die \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher, preislich gar nicht \n\nmehr leisten k\u00f6nnen. \n\nFakt ist eines: Gestern Abend hat sich der Vermittlungs-\n\nausschuss bez\u00fcglich des Gesetzes zur CCS-Technologie \n\nwieder vertagt. Hierbei handelt es sich lediglich um ein \n\nGesetz zur Erforschung und Erprobung. Das ist die eine \n\nSeite. Aber es wird niemals zur praktischen Anwendung \n\nin Braunkohlenkraftwerken in Deutschland kommen. \n\nDavon m\u00fcssen wir uns verabschieden. \n\nInsofern hat das Unternehmen Vattenfall recht, dar\u00fcber \n\nnachzudenken, wie es letztlich aus der Braunkohlenver-\n\nstromung in Deutschland l\u00e4ngerfristig aussteigen kann, \n\nweil es sich als Unternehmen das Ziel gesetzt hat, bis \n\nMitte des Jahrhunderts CO2-neutral zu produzieren. \n\nUmso mehr erwarte ich von der s\u00e4chsischen Regierung, \n\ndass sie eine Vorstellung \u00fcber einen Ausstiegspfad aus der \n\nBraunkohlenentwicklung f\u00fcr Sachsen entwickelt, der \n\nsicher nicht in den n\u00e4chsten f\u00fcnf oder zehn Jahren reali-\n\nsiert werden kann. Dar\u00fcber sind wir uns ja einig. Aber \n\ndar\u00fcber hinaus brauchen wir einen Ausstiegspfad, was \n\nKraftwerksschlie\u00dfungen je nach Alter und Dauer der \n\nBetriebszeit angeht. Denn sowohl das Unternehmen \n\nVattenfall als auch die Gewerkschaften IG Bau und \n\nEnergie erwarten klare politische Rahmenbedingungen \n\nf\u00fcr ihre Planungen und Investitionen. Auch die Besch\u00e4f-\n\ntigten erwarten Klarheit \u00fcber ihre Zukunft in diesem \n\nT\u00e4tigkeitsbereich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ich komme zum \n\nSchluss. \u2013 Ich erwarte einen Mentalit\u00e4tswandel von den \n\nKoalitionsfraktionen, um zumindest die vorgegebenen \n\nZiele zum Ausbau der erneuerbaren Energien praktisch \n\numzusetzen \u2013 \u00fcber die regionalen Planungsverb\u00e4nde und \n\nin der \u00d6ffentlichkeitsarbeit mit den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage, ob ein Abgeordneter in der zweiten Runde noch das \n\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich rufe eine dritte \n\nRunde auf. Herr Meyer, Sie hatten angek\u00fcndigt, noch \n\neinmal das Wort ergreifen zu wollen. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, das m\u00f6chte ich \n\ngern tun. \u2013 Ich hatte bereits gesagt, dass wir in Sachsen \n\neine gewisse Diskrepanz im Bereich Energie- und \n\nKlimapolitik im Verh\u00e4ltnis zur Technologiepolitik haben. \n\nWir haben eine sehr ausgepr\u00e4gte und erfolgreiche Techno-\n\nlogiepolitik. Gerade im Bereich der erneuerbaren Ener-\n\ngien und der Umwelttechnik verzeichnen wir sehr gute \n\nEntwicklungen. Wir m\u00fcssen es jedoch schaffen, dass wir \n\nden Nachholbedarf im Bereich der erneuerbaren Energien \n\numm\u00fcnzen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, dass wir die Erfolge in der \n\nTechnologiepolitik in Sachsen in Wertsch\u00f6pfung umset-\n\nzen k\u00f6nnen. Aus meiner Sicht l\u00e4sst sich das ein St\u00fcck \n\nweit ausbauen. \n\nBeim Energieprogramm, das einen Entwurf darstellt \u2013 \n\ndeswegen, denke ich, kann man es ein St\u00fcck weit verbes-\n\nsern \u2013, ist es wichtig, dass wir die Zielstellungen noch \n\ndeutlicher machen, insbesondere in Bezug auf die Be-\n\nschl\u00fcsse der Bundesregierung. Die Ziele sind nach oben \n\ngesetzt worden, aber wir m\u00fcssen auch den Weg dahin \n\ndeutlicher machen. Wir m\u00fcssen also das Wie beantworten. \n\nDaf\u00fcr sehe ich Bedarf sowohl im Bereich der Verteilungs- \n\nund \u00dcbertragungsnetze als auch im Bereich der W\u00e4rme- \n\nund Stromspeicher. Es muss deutlicher formuliert werden, \n\nwie wir diesen Weg realisieren k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4360 \n\n \n\nAndererseits m\u00fcssen wir beantworten, welche Grundlagen \n\nund Rahmenbedingungen existieren. Zum Beispiel: \n\nWelcher konkrete Bedarf existiert beim Repowering oder \n\nbei Pumpspeichern? Ein Thema ist auch der Fl\u00e4chenbe-\n\ndarf. Das muss aus meiner Sicht in diesem Programm \n\ndeutlicher werden. \n\nIch hatte bereits gesagt, dass mir pers\u00f6nlich die Energieef-\n\nfizienz sehr wichtig ist. Die Formulierungen dazu sind aus \n\nmeiner Sicht noch nicht ausreichend. Das muss konkreti-\n\nsiert werden. Wenn ich an den wichtigen Sektor der \n\nUnternehmen und des Verkehrs denke, ist es angesichts \n\ndes steigenden logistischen Aufwandes, der sich deutsch-\n\nlandweit abzeichnet, wichtig, dass wir klare Signale \n\ngeben, wie wir mehr Verkehr auf die Schiene bekommen. \n\nNicht zuletzt m\u00fcssen wir unsere Schienenwege besser \n\nausnutzen. \n\nIch bitte die Staatsregierung, meine \u00c4u\u00dferungen als \n\nkonstruktiv-kritisch zu sehen. Wir werden die erfolgreiche \n\nUmsetzung unterst\u00fctzen. Aber es ist wichtig, dass wir uns \n\nnoch einmal damit auseinandersetzen und diese gute \n\nGrundlage, wor\u00fcber sich viele flei\u00dfige K\u00f6pfe Gedanken \n\ngemacht haben, zu einer erfolgreichen Umsetzung f\u00fchren. \n\nDas ist ganz entscheidend und das wollte ich noch einmal \n\ngesagt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bevor \n\nich eine vierte Runde er\u00f6ffne, frage ich, ob noch jemand \n\nvon einer Fraktion, die noch nicht gesprochen hat, das \n\nWort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\ner\u00f6ffne ich eine vierte Runde. Herr von Breitenbuch f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kollegin Frau Dr. Runge, Sie sprechen in der \n\nAktuellen Runde die Netzentgelte an. So einfach k\u00f6nnen \n\nwir uns das nicht machen nach dem Motto: Da ist jetzt \n\nGro\u00df gegen Klein, und jetzt werden die Gro\u00dfen bevorzugt \n\nund die Kleinen bezahlen es. Die Sache ist in sich kom-\n\nplexer. \n\nWir sind selbstverst\u00e4ndlich keine Insel in Deutschland. \n\nWir sind am Weltmarkt mit unseren Unternehmen, die \n\ndaf\u00fcr produzieren und daf\u00fcr Wertsch\u00f6pfung in unser Land \n\nholen. Wenn diese nicht mehr hier sind, weil die Strom-\n\npreise nicht vergleichbar sind, sie wandern ab, und dann \n\nist diese Wertsch\u00f6pfung nicht mehr hier, und dann k\u00f6nnen \n\nwir uns diese Energiewende, die wir vorhaben und die \n\nteuer ist, nicht leisten. Es gibt andere L\u00e4nder in der Welt \n\nund in Europa, die Energiepolitik ganz klar als Industrie-\n\npolitik machen. Sie nutzen ihre niedrigen Strompreise, \n\nwas wir auf keinen Fall au\u00dfer Acht lassen k\u00f6nnen. Ich \n\nsage nicht, dass man nur auf eines achten soll. Wir m\u00fcs-\n\nsen das Gesamte im Blick haben, und da sind mir aus \n\nIhrer Sicht die Dinge zu simpel. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr den Ausstiegspfad Kohle. Sie wollen \n\nInvestitionssicherheit f\u00fcr die Unternehmen. Wenn Sie den \n\nAusstiegspfad wollen, dann wollen Sie doch gar nicht, \n\ndass investiert wird. Dann l\u00e4uft es wie bei der Atomkraft, \n\nwo nicht nachinvestiert worden ist und alle Meiler alt \n\nsind, und damit steigt man aus. Stattdessen wollen wir \n\ndoch eine Verl\u00e4sslichkeit. Uns ist doch allen in dieser \n\nRunde klar, dass wir auf keinen Fall gleichzeitig aus \n\nKohle und Atomkraft aussteigen k\u00f6nnen. Der Ausstieg \n\naus der Kernenergie in den n\u00e4chsten zehn Jahren ist eine \n\nriesige Herausforderung f\u00fcr unser Land: Wer investiert? \n\nWie wird die Technologie sein? Deswegen verstehe ich \n\n\u00fcberhaupt nicht, dass Sie dies nicht in den Blick nehmen. \n\nDaf\u00fcr wollte ich hier noch einmal eine Lanze brechen. \n\nWir stehen f\u00fcr sichere, f\u00fcr bezahlbare und umweltfreund-\n\nliche Energie. Das ist eine komplexe Sache, da sind \n\nInteressenfelder auszugleichen. Politik ist dazu da, den \n\nOrdnungsrahmen zu setzen. Zur Sch\u00e4rfung dieses Blickes \n\ndient auch die heutige Debatte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen, ob es noch weitere Wortmeldungen \n\nin der vierten Runde gibt? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \n\nMorlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich bin sehr \n\ndankbar, dass wir heute diese Aktuelle Debatte f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen. Mit Recht wurde in dieser Debatte darauf hinge-\n\nwiesen, dass wir als Staatsregierung den Entwurf eines \n\nEnergie- und Klimaprogramms vorgelegt haben. Das \n\nVorlegen eines Entwurfes dient ja gerade dazu, dass man \n\n\u00fcber den vorgelegten Entwurf mit allen Beteiligten in eine \n\nDiskussion kommen m\u00f6chte, bevor man zum abschlie-\n\n\u00dfenden Programm kommt. \n\nIch m\u00f6chte mich bei dieser Gelegenheit sehr herzlich \n\nbeim Kollegen Kupfer und den Mitarbeitern seines \n\nHauses f\u00fcr die gute Zusammenarbeit in der Erarbeitung \n\ndieses Energie- und Klimaprogramms bedanken. \n\nWenn wir \u00fcber Energie- und Klimapolitik reden, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren, m\u00fcssen wir widerstrebende \n\nZiele zum Ausgleich bringen, \u00f6kologische, \u00f6konomische \n\nund soziale Ziele. Zum Ausgleich bringen hei\u00dft aber auch, \n\ndass wir nicht alle Ziele zu 100 % erreichen k\u00f6nnen, \n\nsodass wir einen Ausgleich zwischen diesen Zielen finden \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sollten uns bei der Diskussion eine europ\u00e4ische \n\nPerspektive vornehmen. Das Thema CO2-Zertifikate ist ja \n\nhier schon angesprochen worden. Durch den Ausstieg aus \n\nder Atomenergie und den vermehrten Einsatz der fossilen \n\nEnergietr\u00e4ger bei der Stromerzeugung wird nicht ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4361 \n\n \n\nGramm mehr CO2 in Europa aufgrund des CO2-Handels \n\nemittiert, und durch einen Ausstieg aus der Braunkohle-\n\nverstromung, sehr geehrte Frau Dr. Runge, w\u00fcrde auch \n\nnicht ein Gramm weniger emittiert werden. Das Einzige, \n\nwas passiert: Beides hat Einfluss auf die Preise. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir sollten uns auch \n\ndar\u00fcber im Klaren sein, dass es bei den regenerativen \n\nEnergien in Europa unterschiedliche St\u00e4rken und Schw\u00e4-\n\nchen gibt. Es gibt Regionen mit entsprechender Sonnenin-\n\ntensit\u00e4t und Sonnenscheindauer, es gibt Regionen mit \n\nentsprechenden Windintensit\u00e4ten, und deswegen ist es \n\nsinnvoll, auch hier eine europ\u00e4ische Perspektive an den \n\nTag zu legen. \n\nWir als Staatsregierung setzen auf eine Energiepolitik, die \n\nsicher, umweltgerecht und bezahlbar ist. Was sichere \n\nEnergieversorgung im Strombereich bedeutet, nehmen wir \n\nin Deutschland gar nicht mehr so richtig wahr, weil der \n\nStrom sicher und verl\u00e4sslich zur Verf\u00fcgung steht. Ich war \n\nzusammen mit Kollegin Windisch und einer Unterneh-\n\nmerdelegation eine Woche in Indien. Wenn man in diesem \n\nLand ist, wird deutlich, dass sichere und verl\u00e4ssliche \n\nEnergieversorgung tats\u00e4chlich ein wichtiges Argument ist. \n\nBeim Thema Bezahlbarkeit meine ich schon bezahlbar f\u00fcr \n\ndie Verbraucher, f\u00fcr die Haushalte, aber auch bezahlbar \n\nf\u00fcr die Unternehmen, weil nat\u00fcrlich Energiekosten, \n\nStromkosten f\u00fcr Unternehmen ein Standortfaktor sind. \n\nWenn wir \u00fcber energieintensive Unternehmen reden, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren, dann reden wir nicht nur \u00fcber \n\nAlu- und Stahlh\u00fctten, sondern auch \u00fcber Unternehmen \n\nwie zum Beispiel Zinntronik hier in Freiberg, in Sachsen, \n\ndie Silizium f\u00fcr die Fotovoltaik herstellen. Wir reden \u00fcber \n\nUnternehmen wie zum Beispiel SolarWorld, auch in \n\nFreiberg, das der gr\u00f6\u00dfte Hersteller in Europa von entspre-\n\nchenden Solaranlagen ist. Auch f\u00fcr sie sind Energiekosten \n\neigentlich ihr Standortfaktor, und auch diese schaffen \n\nArbeitspl\u00e4tze im Freistaat Sachsen. Wir m\u00fcssen, wenn es \n\num einen Ausgleich der Interessen geht, auch diese \n\nArbeitspl\u00e4tze im Freistaat Sachsen ber\u00fccksichtigen. \n\nDeswegen ist die Braunkohle f\u00fcr uns ein wichtiger Teil in \n\nunserem Energiemix, weil wir zum einen die sichere \n\nVersorgung und zum anderen die kosteng\u00fcnstige Bereit-\n\nstellung haben. \n\nWir k\u00f6nnen feststellen, dass es im Freistaat eine gro\u00dfe \n\nAkzeptanz f\u00fcr die heimische Braunkohle gibt. Ich m\u00f6chte \n\n\u2013 weil wir vor 14 Tagen die Gelegenheit hatten, Herrn \n\nProf. Schmidt, den Oberberghauptmann, zu verabschie-\n\nden, der in den Ruhestand geht \u2013 einmal erw\u00e4hnen, dass \n\ndie Politik, die in den letzten 20 Jahren gerade auch vom \n\nOberbergamt im Rahmen der Genehmigung von Braun-\n\nkohleabbau gemacht wurde, einen sehr gro\u00dfen Beitrag f\u00fcr \n\ndie Akzeptanz der heimischen Braunkohle hier im Frei-\n\nstaat Sachsen geleistet hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist nat\u00fcrlich klar, \n\ndass die Energieeffizienz eine der Schl\u00fcsselstellschrauben \n\nsein wird, wenn es darum geht, die CO2-Verminderung \n\nhier in Sachsen zu erreichen. Wir setzen als Freistaat \n\nSachsen bewusst auf die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung. So viel \n\nzur vermissten Dezentralit\u00e4t in diesem Energie- und \n\nKlimaprogramm, weil wir genau mit dieser dezentralen \n\nBereitstellung von Strom, elektrischer Energie und W\u00e4r-\n\nme die h\u00f6chsten Effizienzgrade erreichen wollen. Wir \n\nwollen von 19 auf 30% bis zum Jahr 2020 kommen. Also \n\nauch hier eine entsprechende Zielsetzung. \n\nWeil das Verkehrsthema angesprochen wurde: Wir setzen \n\nauf das Thema Elektromobilit\u00e4t. Wir haben gestern im \n\nKabinett beschlossen, dass wir uns f\u00fcr eines der Schau-\n\nfenster bewerben wollen, die der Bund ausgeschrieben \n\nhat, weil nat\u00fcrlich beim Verkehr das Thema Elektromobi-\n\nlit\u00e4t f\u00fcr uns wichtig ist. \n\nBeim Thema Schiene, Herr Kollege Meyer, w\u00e4re es \n\nsch\u00f6n, wenn wir die Schienenstrecken im Freistaat Sach-\n\nsen, durch Deutschland, h\u00e4tten, auf die wir den Verkehr \n\nverlagern k\u00f6nnten. Auch im Bereich der Infrastruktur, bei \n\nder Schieneninfrastruktur m\u00fcssen deutliche Fortschritte \n\ngemacht werden, um diese Ziele erreichen zu k\u00f6nnen. \n\nZum Thema regenerative Energien. Unser Ministerpr\u00e4si-\n\ndent hat das in seiner Regierungserkl\u00e4rung zu Beginn \n\ndieses Jahres deutlich gemacht: Wir wollen den Anteil der \n\nregenerativen Energien am Bruttostromverbrauch in den \n\nn\u00e4chsten zehn Jahren um ein Drittel erh\u00f6hen. Momentan \n\nsind wir bei 16/17 %, das hei\u00dft, eine Verdoppelung. Das \n\ngeht aber nur, wenn wir bei der Windenergie in Sachsen \n\ndeutlich vorankommen. Das ist der gr\u00f6\u00dfte Hebel. Wir \n\nhaben gerechnet und gesagt: Wenn wir das erreichen \n\nwollen, dann m\u00fcssen wir im Bereich der Windenergie \n\neine Steigerung um das 2,6-Fache erreichen, und wir \n\nm\u00fcssen die Fl\u00e4che von 0,2 auf 0,5 % erh\u00f6hen. \n\nIch bin sehr froh, dass hier von verschiedenen Rednern \n\nangesprochen wurde, zum Beispiel von Kollegen Jurk, \n\ndass wir die Menschen mitnehmen m\u00fcssen. Herr Meyer, \n\nSie hatten gesagt, dass wir eine Akzeptanz daf\u00fcr finden \n\nm\u00fcssen. Wir m\u00fcssen allein schon, um das Ziel von 0,2 auf \n\n0,5 % zu erreichen, um viel Akzeptanz bei der Bev\u00f6lke-\n\nrung werben. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn die Akzeptanz in der Bev\u00f6l-\n\nkerung gr\u00f6\u00dfer w\u00e4re und wir weitere Fl\u00e4chen ausweisen \n\nk\u00f6nnten, um der Windenergie im Freistaat Sachsen noch \n\neine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung einzur\u00e4umen. Aber, meine \n\nDamen und Herren, wir m\u00fcssen auch realistisch zur \n\nKenntnis nehmen, wie die Diskussion im Freistaat Sach-\n\nsen ist, denn es gibt erhebliche Vorbehalte gegen zu \n\nstarken Landschaftsverbrauch durch Windkraftanlagen. \n\nAuch das Thema Repowering ist eine Sache, die wir \n\nangehen m\u00fcssen. Allerdings ist es so, dass die Regelun-\n\ngen, wie sie momentan im EEG vorhanden sind, keine \n\n\u00f6konomischen Anreize f\u00fcr Unternehmen bieten, die \n\nWindkraftanlagen betreiben, das Thema Repowering \n\nanzugehen, weil der wirtschaftliche Vorteil nicht gegeben \n\nist. Auch das ist eine Sache, die wir auf Bundesebene \n\nangehen m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4362 \n\n \n\nWir als Freistaat Sachsen verstehen aber die Entwicklung \n\nhin zu regenerativen Energien bewusst auch als eine \n\nChance als Technologiestandort. Aus meinem Hause gibt \n\nes insgesamt 24 Millionen Euro explizit f\u00fcr Technologie-\n\nforschung im Bereich innovativer Energien bis zum Jahre \n\n2013. Wir wollen diese F\u00f6rderung der Technologie offen \n\nbetreiben, weil wir alle nicht wissen, was die richtige \n\nL\u00f6sung in Zukunft sein wird: Ist es die Brennstoffzelle, ist \n\nes der Elektromotor? Werden wir die regenerativ erzeugte \n\nEnergie elektrisch fahren oder eben doch in Form einer \n\nElektrolyse, um wieder mit Wasserstoff letztlich zu \n\nKohlenwasserstoff zu kommen und dieses Gas zu spei-\n\nchern? Deshalb wollen wir eine Technologieoffenheit im \n\nFreistaat Sachsen erreichen. \n\nBraunkohle hat vielleicht mehr M\u00f6glichkeiten als das \n\nreine Verstromen. Ich habe vor 14 Tagen in Freiberg einen \n\nF\u00f6rderbescheid \u00fcber fast 10 Millionen Euro f\u00fcr die TU \n\nBergakademie Freiberg \u00fcbergeben, um zu erreichen, dass \n\nman aus der Braunkohle durch stoffliche Umwandlung zu \n\nL\u00f6sungen kommt. Auch das ist ein Weg, den wir in \n\ndiesem Zusammenhang beschreiten m\u00f6chten. \n\nIch m\u00f6chte Sie, meine Damen und Herren, zum Abschluss \n\neinladen, sich an der Diskussion \u00fcber das Energie- und \n\nKlimaprogramm zu beteiligen. Wir sind an Ihren Anre-\n\ngungen interessiert und werden Ihnen, nachdem uns die \n\nverschiedenen Stellungnahmen zugegangen sind, im \n\nFr\u00fchjahr des n\u00e4chsten Jahres gemeinsam mit dem Kolle-\n\ngen Kupfer ein endg\u00fcltiges Programm vorlegen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, damit ist die 1. Aktuelle Debatte \n\nabgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nErste Landkreise vor dem finanziellen Aus \u2013  \n\nHandeln der Staatsregierung dringend geboten! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nFrau Junge, Sie haben das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren Abgeordneten! Landkreis \n\nS\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge 7 Millionen Euro \n\nDefizit, Erzgebirgskreis fast 20 Millionen Euro Defizit, \n\nLandkreis Mittelsachsen 33 Millionen Euro Defizit, \n\nLandkreis Nordsachsen 35 Millionen Euro Defizit. Diese \n\nvier Landkreise haben mittlerweile erhebliche Haushalts-\n\nprobleme. Die Aufz\u00e4hlung, die ich hier vorgenommen \n\nhabe, werden wir mittelfristig leider auch mit anderen \n\nLandkreisen fortsetzen k\u00f6nnen. In f\u00fcnf Landkreisen gibt \n\nes mittlerweile schon Haushaltskonsolidierungskonzepte. \n\nIn 39 Gemeinden wurden 2011 Haushaltssperren ver-\n\nh\u00e4ngt. \n\nJetzt frage ich Sie, meine Damen und Herren Abgeordne-\n\nten: K\u00f6nnen wir als Landespolitikerinnen und Landespoli-\n\ntiker mit dieser Entwicklung auf der kommunalen Ebene \n\nzufrieden sein? Ich sage deutlich: Nein! \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDie kommunale Selbstverwaltung geht den Bach runter. \n\nDie Landkreise und die Gemeinden sind nicht mehr \n\nhandlungsf\u00e4hig. Beispiele hierf\u00fcr kann man in vielf\u00e4ltiger \n\nForm bringen. Die Landesdirektionen legen mittlerweile \n\nMa\u00dfnahmen f\u00fcr die Landkreise fest, die Struktur- und \n\nFinanzprobleme haben. Die Landesdirektionen legen fest, \n\nwas vor Ort gek\u00fcrzt werden muss. Sie legen eine Erh\u00f6-\n\nhung der Kreisumlage fest. Sie legen fest, ob es Kredit-\n\nerm\u00e4chtigungen gibt oder nicht. Sie legen Haushaltssper-\n\nren fest. Sie legen die Streichung freiwilliger Aufgaben \n\nfest. Das hat wirklich nichts mehr mit kommunaler \n\nSelbstverwaltung zu tun. Die Landkreise und die Ge-\n\nmeinden sind Opfer der drastischen K\u00fcrzungen hier im \n\nFreistaat Sachsen und des Bundes. Sie werden mittlerwei-\n\nle durch das Land zwangsverwaltet. \n\nIch m\u00f6chte ganz konkret das Beispiel Landkreis Nord-\n\nsachsen beleuchten. Nordsachsen hat in diesem Jahr erst \n\nim Oktober nach langen Verhandlungen seinen Haus-\n\nhaltsplan genehmigt bekommen, allerdings mit sieben \n\nAuflagen. Aus Zeitgr\u00fcnden kann ich nicht alle sieben \n\nvorstellen. Ich konzentriere mich auf drei Punkte. \n\nErstens soll ein strukturschwacher Landkreis j\u00e4hrlich \n\nau\u00dferordentlich viel Kredit tilgen, n\u00e4mlich jedes Jahr \n\nmindestens 1 Million Euro. Wie das zu schaffen ist \u2013 \n\ngro\u00dfes Fragezeichen. Die zweite Auflage: Der Landkreis \n\nNordsachsen muss bis zum 31. Dezember 2011 ein \n\nWertgutachten f\u00fcr die Beteiligung an seine drei Kliniken \n\nerstellen. Was kommt danach? Drittens musste die \n\nKreisumlage von 31,5 % erh\u00f6ht werden. Zun\u00e4chst lautete \n\ndie Auflage, sie auf 32,8 % zu erh\u00f6hen. Nach vielen \n\nVerhandlungen wurde eine Kreisumlagenerh\u00f6hung auf \n\n32,3 % erreicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4363 \n\n \n\nDas trifft die Kommunen vor Ort in gro\u00dfem Ma\u00dfe. Im \n\nLandkreis Nordsachsen gibt es jetzt schon 36 Kommunen, \n\ndie akute Probleme mit ihren Haushaltspl\u00e4nen haben. \n\nDurch die Erh\u00f6hung der Kreisumlage wird sich dieses \n\nProblem nicht von selbst erledigen. \n\nDeswegen fordere ich die Staatsregierung auf, endlich \n\netwas gegen die Pleite der Landkreise und der Gemeinden \n\nzu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg. \n\nHenning Homann und Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nWir brauchen eine offene Debatte mit den kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nden und den Finanzfachleuten, um hier \n\nendlich neue Ziele zu formulieren. Eine aufgabengerechte \n\nFinanzierung muss gew\u00e4hrleistet sein. So steht es in der \n\nVerfassung. Genau diese Debatte sollten wir hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag f\u00fchren. Sie muss heute beginnen \n\nund nicht erst dann, wenn der Haushaltsplan n\u00e4chstes Jahr \n\nfertig ist. Deshalb meine Bitte, auch dies hier umzusetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte. Herr Abg. Christian Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich folge gern Ihrer \n\nEinladung, heute \u00fcber dieses Thema zu diskutieren. \n\nAllerdings sollten wir es  nicht allein am Thema Land-\n\nkreise diskutieren, sondern im Kontext der Gesamtent-\n\nwicklung. \n\nWir haben eine europ\u00e4ische Schuldenkrise. Wir stehen in \n\nEuropa vor der gro\u00dfen Herausforderung, Einnahmen und \n\nAusgaben anzupassen. Wir stehen in Deutschland \u2013 nicht \n\nnur im Bund, sondern auch in den einzelnen Bundesl\u00e4n-\n\ndern \u2013 vor der gro\u00dfen Herausforderung, Einnahmen und \n\nAusgaben anzupassen. Und wir stehen vor der Herausfor-\n\nderung, auch die Landkreise und die Kommunen mit \n\neinem entsprechenden Finanzrahmen auszustatten. Das \n\nhei\u00dft, das Hemd wird kleiner, und es muss immer noch \n\nreichen. Insoweit geht es also darum, die Strukturen an \n\ndie Herausforderungen, etwa an demografische Ver\u00e4nde-\n\nrungen und Globalisierung, anzupassen. Das Thema \n\nLandkreise kann nicht von den gesamtfinanziellen Ent-\n\nwicklungen unseres Landes und der Bundesrepublik \n\nDeutschland losgel\u00f6st werden. \n\nWie ist die Situation in Deutschland? 301 Landkreise in \n\nDeutschland haben derzeit ein Defizit  von 906 Millio-\n\nnen Euro. 128 davon haben keinen ausgeglichenen Haus-\n\nhalt. Das hei\u00dft, 42,5 % aller Landkreise Deutschlands \n\nsind unterfinanziert. Das betrifft die L\u00e4nder Brandenburg, \n\nSchleswig-Holstein, Niedersachsen, Hessen, Nordrhein-\n\nWestfalen und insbesondere Rheinland-Pfalz. \n\nWie ist die tats\u00e4chliche Situation in Sachsen? Von zehn \n\nLandkreisen haben im Jahr 2011 sieben einen ausgegli-\n\nchenen Haushalt. Das sind 70 %. Zwei Landkreise haben \n\ndurch eine Anhebung der Kreisumlage \u2013 G\u00f6rlitz durch \n\nentsprechendes Handeln der Landesdirektion \u2013 nunmehr \n\neinen ausgeglichenen Haushalt. Der Landkreis Zwickau \n\nmit einem Fehlbetrag von 500 000 Euro wird diesen \u2013 das \n\nsage ich so deutlich \u2013 mit dem Jahres\u00fcberschuss von \n\n2,4 Millionen Euro im Jahr 2010 auch kompensieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nInsgesamt ist die Situation im Jahr 2011 f\u00fcr unsere Land-\n\nkreise nicht sch\u00f6n, aber in finanzieller Hinsicht ausgegli-\n\nchen. \n\nWenn wir uns ganz Deutschland anschauen, stellen wir \n\nfest, dass die Landkreise West \u2013 also die der alten Bun-\n\ndesl\u00e4nder \u2013 einen Finanzierungssaldo von fast 960 Milli-\n\nonen Euro aufweisen, w\u00e4hrend die neuen Bundesl\u00e4nder \n\nimmerhin noch knapp einen \u00dcberschuss erzielen. Wir sind \n\nnoch aktiv im Prozess der Schuldentilgung. Die Nettokre-\n\nditaufnahme in den neuen Bundesl\u00e4ndern liegt weit unter \n\ndem, was die westdeutschen Landkreise aufnehmen \n\nm\u00fcssen. \n\nWie setzt sich die Einnahmenstruktur der Landkreise \n\nzusammen? Ich beginne mit der Kreisumlage. Diese ist in \n\nSachsen mit durchschnittlich 29,82 % die niedrigste aller \n\ndeutschen L\u00e4nder. Der Bundesdurchschnitt liegt bei 45 %. \n\nSicherlich kann man mit Blick auf das FAG \u2013 damit \n\nkomme ich zum n\u00e4chsten Thema \u2013 diese Rechnung so \n\npauschal nicht anstellen. Das FAG in Sachsen folgt dem \n\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz. Demnach werden kreisange-\n\nh\u00f6rige Gemeinden, Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte \n\nanteilig an der Einnahmenstruktur des Freistaates betei-\n\nligt. Geht es unserem Land wirtschaftlich und finanziell \n\ngut, haben Gemeinden und Landkreise mehr Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung. Geht es dem Land in Summe schlecht, wird es \n\nauch eine Herausforderung f\u00fcr die Kommunen geben. \n\nDie Situation in den Landkreisen ist heute nicht besorg-\n\nniserregend. Gleichwohl gibt es regionale Schwerpunkte, \n\ndenen wir uns stellen m\u00fcssen. Wir haben zudem eine \n\nDiskussion, die in die Zukunft gerichtet ist, zu f\u00fchren. Sie \n\nhat sich daran auszurichten, dass die Einwohnerzahlen \n\ninsbesondere in den Landkreisen zur\u00fcckgehen, w\u00e4hrend \n\nsie in den gro\u00dfen St\u00e4dten, insbesondere in Dresden, \n\nsteigen. Deswegen bed\u00fcrfen wir neuer, zukunftsorientier-\n\nter Antworten im FAG und in der Finanzierung der \n\nkommunalen Familie insgesamt. Mit Blick auf die sin-\n\nkenden Einnahmen des Freistaates Sachsen wird uns das \n\nvor gro\u00dfe Herausforderungen stellen; ich nenne nur das \n\nStichwort Abschmelzen der Solidarpaktmittel. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, f\u00fchren wir an \n\ndieser Stelle keine populistische Debatte! Fahren wir das \n\nThema nicht dramatisch nach oben! Wir k\u00f6nnen feststel-\n\nlen: Die Ausgangslage in Sachsen ist immer noch gut. Sie \n\nunterscheidet sich erheblich von der in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern. \n\nStellen wir uns den Herausforderungen, die anstehen! \n\nReden wir dar\u00fcber! Finden wir sinnvolle L\u00f6sungen! \n\nWehklagen wir nicht an einer Stelle, wo es noch gar \n\nnichts zu wehklagen gibt! \n\nDanke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4364 \n\n \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr verehrte Abgeordnete! Ich bedanke mich zun\u00e4chst \n\nbei den LINKEN, dass Sie das Thema aufgerufen haben. \n\nWir haben geh\u00f6rt, wie widerspr\u00fcchlich und unterschied-\n\nlich die Auffassungen \u00fcber die Situation der Landkreise in \n\nSachsen sind. \n\nIch war j\u00fcngst mit dem Ministerpr\u00e4sidenten in \u00d6sterreich \n\nauf einer Werbetour f\u00fcr Sachsen. Dort ist allen Menschen \n\nerz\u00e4hlt worden, wie gut, wie toll und wie klasse wir \n\nSachsen sind. Ich kann dem in vielem zustimmen. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU:  \n\nIn fast allem, Frau Kollegin!) \n\n\u2013 In fast allem. \u2013 Es gibt aber auch einen anderen Aspekt \n\nder Situation. Die Landkreise haben vor wenigen Wochen, \n\nim September, eine \u201eZwickauer Erkl\u00e4rung\u201c abgegeben. \n\nDarin wird dargelegt, wie in naher Zukunft die Situation \n\nin Sachsens Landkreisen aussehen wird. Ich m\u00f6chte das \n\nnicht auf die Landkreise reduzieren, weil es die St\u00e4dte \n\nund Gemeinden genauso betrifft. Am Ende ist jedoch der \n\nB\u00fcrger betroffen, niemand sonst. \n\nManchmal h\u00f6re ich hier, gerade wenn ich an einer Land-\n\nr\u00e4tekonferenz teilnehme, wie dankbar wir sind und wie \n\nklasse wir die Landkreise finden. An dieser Stelle folgt \n\netwas, was sonst immer von der CDU kommt: ein herzli-\n\ncher Dank an die Landr\u00e4te, die in dieser Situation wirk-\n\nlich tolle Leistungen f\u00fcr ihre Landkreise erbringen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nIch h\u00f6re immer wieder deutlich die Aussage, wie wichtig \n\nuns Landkreise, St\u00e4dte und Gemeinden sind. \n\nDann sind wir hier im Landtag. Manchmal habe ich das \n\nGef\u00fchl, dass der eine oder andere zwei Gesichter aufsetzt: \n\ndas eine, wenn er im Kreistag sitzt \u2013 viele von uns sind \n\ndort vertreten \u2013, das andere, wenn er hier im Landtag \n\nBeschl\u00fcsse fasst. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nDas Zwickauer Papier, das ich gerade erw\u00e4hnt habe, \n\nbefasst sich mit vielen Fragen. Eine muss ich ansprechen, \n\nweil es nicht nur um die Finanzen der Landkreise, son-\n\ndern um die Gesamtsituation geht. Es geht also nicht um \n\ndas Geld allein. Heute ist die Lage noch gut \u2013 Herr \n\nHartmann, das haben Sie v\u00f6llig richtig bemerkt \u2013, aber sie \n\n\u00e4ndert sich gerade. Das ist unser Problem. \n\nZur Finanzausstattung in den Kommunen finden sich in \n\nder Zwickauer Erkl\u00e4rung allein 13 Punkte. Ich habe leider \n\nnicht so viel Zeit, um darauf ausf\u00fchrlich eingehen zu \n\nk\u00f6nnen. Deshalb greife ich nur einzelne Punkte heraus. \n\nWir haben eine Funktional- und Verwaltungsreform \n\ndurchgef\u00fchrt. Heute, nach fast vier Jahren, m\u00fcsste man \n\ndoch Ergebnisse sehen k\u00f6nnen. Ich stelle fest: Nur zwei \n\nLandkreise in Sachsen konnten ihre Schulden senken. \n\nBereits vier sind mit \u00fcber 30 % in der Kreisumlage. \n\nHerr Hartmann, Sie haben argumentiert, das sei fast die \n\ngeringste Kreisumlage in Deutschland. Ich bitte Sie \n\nwirklich, sich die M\u00fche zu machen und sich anzuschauen, \n\nwie unterschiedlich die Aufgaben der Landkreise in \n\nDeutschland sind. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch verweise nur auf unser Nachbarland Th\u00fcringen: Dort \n\nm\u00fcssen die Landkreise auch die Schulen finanzieren; sie \n\nsind Schultr\u00e4ger. Angesichts dessen kann ich die finanzi-\n\nelle Situation der Landkreise dort doch nicht mit der der \n\nLandkreise in Sachsen \u2013 hier sind sie nicht Tr\u00e4ger dieser \n\nAufgabe \u2013 vergleichen. \n\nDer Freistaat muss L\u00f6sungen aufzeigen, wie es angesichts \n\nder Einnahmenausf\u00e4lle im Zusammenhang mit Hartz IV \n\nund den SoBEZs \u2013 diese bekommen wir nur noch zwei \n\nJahre \u2013 weitergehen soll. Ist es Sache der Landkreise \n\nallein, dies zu regeln? Wie reagieren die Landkreise \n\nheute? Alle legen Konsolidierungsprogramme auf. Jeder \n\nKreistag macht das. Schaut man in ein solches Konsoli-\n\ndierungsprogramm hinein, erkennt man einen gro\u00dfen \n\nfinanziellen Brocken: die Personalausgaben. Diese sollen \n\nabgebaut werden. Das wiederum bedeutet, dass wir die \n\nLeistungen f\u00fcr die B\u00fcrger, die sie von uns erwarten, so \n\nnicht mehr erbringen k\u00f6nnen. Insofern ist das eine sehr \n\neinseitige Betrachtung vonseiten der Landkreise. \n\nIch stehe hier vor dem Landtag und muss feststellen, dass \n\nein Landkreis auch 90 Abgeordnete im Kreistag hat. \n\nWenn Sie sich die Finanzsituation der Landkreise an-\n\nschauen, dann sehen Sie, dass die Kreisr\u00e4te nicht einmal \n\nmehr \u00fcber 10 % der Ausgaben zu entscheiden haben; \n\ndenn alles andere sind Pflichtaufgaben. Ich frage Sie: \n\nWelche Au\u00dfenwirkung hat es, wenn der Kreistag eigent-\n\nlich nichts weiter ist als der Abnicker der Pflichtaufgaben \n\ndes Landrates? Ich will damit sagen, dass die Finanzsitua-\n\ntion der Landkreise auch Auswirkungen auf demokrati-\n\nsche Prozesse hat. Ich kenne diese Diskussion auch aus \n\nmeinem Landkreis ausf\u00fchrlich. \n\nIch gehe noch auf zwei Punkte ein, die Herr Hartmann \n\nangesprochen hat: Hinsichtlich des Finanzausgleichs \n\nfordern die Landr\u00e4te, dass die FAG-Quote von 75 auf \n\n85 % erh\u00f6ht wird. Dem k\u00f6nnen wir zustimmen, weil in \n\nZukunft die St\u00e4dte und Gemeinden \u2013 das ist die einzige \n\nFinanzierungsquelle, die ein Landkreis hat \u2013 diese Rech-\n\nnung bezahlen m\u00fcssen. Stadt und Gemeinde \u2013 das bedeu-\n\ntet: Alle Probleme, die wir in Sachsen haben, hat der \n\nB\u00fcrgermeister vor Ort mit seiner Bev\u00f6lkerung zu kl\u00e4ren. \n\nDas kann nicht in unserem Sinne sein. \n\nLassen Sie uns gemeinsam an einer neuen Strategie f\u00fcr \n\ndie Landkreise \u2013 auch f\u00fcr die drei gro\u00dfen St\u00e4dte \u2013 arbei-\n\nten, damit es nicht nur Sachsen, sondern auch den Men-\n\nschen in Sachsen gutgeht! \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4365 \n\n \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Prof. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Titel unserer \n\n2. Aktuellen Debatte lautet: \u201eErste Landkreise vor dem \n\nfinanziellen Aus \u2013 Handeln der Staatsregierung dringend \n\ngeboten!\u201c So die Bezeichnung durch die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nSchon dieser Titel enth\u00e4lt zwei Fehlannahmen. Richtig \n\nist: Erstens. Die Landkreise stehen nicht vor dem finanzi-\n\nellen Aus. Zweitens. Die Staatsregierung handelt immer. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nFrau Junge, Sie haben in Ihrer kurzen Rede gesagt, der \n\nLandkreis Mittelsachsen weise laut Haushaltsentwurf f\u00fcr \n\ndas Jahr 2012 ein Defizit von 33 Millionen Euro aus. Ich \n\nempfehle Ihnen dringend ein Gespr\u00e4ch mit meinem \n\nFraktionskollegen Herrn Karabinski, der Mitglied des \n\nKreistages von Mittelsachsen ist. Ich bitte darum, wenn \n\nSie in der Aktuellen Debatte schon Zahlen verwenden, \n\ndass diese richtig sind. Das war Ihre dritte Fehlannahme, \n\ndie der heutigen Aktuellen Debatte zugrunde liegt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten uns davor h\u00fcten, \n\nden Schwarzen Peter zwischen dem Land und den einzel-\n\nnen Landkreisen hin- und herzuschieben. Es kommt \n\nvielmehr darauf an, dass wir alle unsere Hausaufgaben \n\nmachen. \n\n(Marion Junge, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Nein, ich gestatte \n\nkeine Zwischenfrage. \n\nMeine Damen und Herren, die FDP-Fraktion steht ganz \n\nklar zur kommunalen Selbstverwaltung und -verantwor-\n\ntung. Die finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit unserer s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen wird gew\u00e4hrleistet. Ich verweise nur \n\nauf das FAG, welches wir im Dezember 2010 im Hohen \n\nHaus verabschiedet haben. \n\nDie finanzielle Situation des Freistaates Sachsen ist auch \n\nIhnen, meine Damen und Herren von der Linksfraktion, \n\nklar. Wir wissen seit Jahren, dass die Strukturfondsperio-\n\nde, die im Jahr 2013 beendet sein wird, diesmal dem \n\nFreistaat Sachsen noch 3,9 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung \n\nstellen wird. Wir sind gespannt, welche Mittel uns in der \n\nn\u00e4chsten Strukturfondsperiode zur Verf\u00fcgung stehen. Es \n\nwerden auf alle F\u00e4lle weniger Mittel sein, die uns aus den \n\neurop\u00e4ischen Fonds zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDer Solidarpakt II l\u00e4uft am 31.12.2019 aus, und wir \n\nwissen seit Langem, dass wir j\u00e4hrlich 200 Millionen Euro \n\nweniger zur Verf\u00fcgung haben werden. Auch die Landkrei-\n\nse wissen seit Jahren, dass sie sich auf sinkende Einnah-\n\nmen einzustellen haben. Der Freistaat Sachsen hat darauf \n\nreagiert. Wir haben beispielsweise im November 2010 \n\neine zus\u00e4tzliche Investitionspauschale in H\u00f6he von \n\n51 Millionen Euro verabschiedet. Die allgemeinen De-\n\nckungsmittel der kommunalen Ebene sind auf dem \n\nNiveau der Vorjahre und betragen 4,5 Milliarden Euro f\u00fcr \n\nden Doppelhaushalt 2011/2012. \n\nMeine Damen und Herren! Sicher, der Freistaat Sachsen \n\nsteht vor enormen Herausforderungen. Die Landkreise \n\nm\u00fcssen sich darauf einstellen, dass es zu einer Absenkung \n\nder Hartz-IV-SoBEZs gekommen ist und dass es sp\u00e4ter \n\neinmal zu Entlastungen durch die \u00dcbernahme der Grund-\n\nsicherung, m\u00f6glicherweise ab dem Jahr 2014, kommen \n\nwird. \n\nGleichzeitig haben wir eine sehr positive Wirtschaftsent-\n\nwicklung im Freistaat Sachsen. Die demografische \n\nEntwicklung in den Gemeinden \u2013 ich hatte es vorhin \n\nschon angesprochen \u2013 ist seit Jahren bekannt. Es ist eine \n\nkommunale Aufgabe, dass ich darauf reagiere, wenn ich \n\ngeringere Bev\u00f6lkerungszahlen habe. Die CDU/FDP-\n\nKoalition hat eine Aufgabenkritik im Freistaat Sachsen \n\ndurchgef\u00fchrt und im Rahmen der Staatsmodernisierung \n\ndie Verwaltungs- und Aufgabenstruktur angepasst. \n\nMeine Damen und Herren! Frau Junge, es braucht Mut, \n\nauch unpopul\u00e4re Entscheidungen zu treffen. Diesen Mut \n\nf\u00fcr die Herausforderungen m\u00fcssen die politischen Ver-\n\nantwortlichen vor Ort zeigen und die Ausgaben an die \n\nEinnahmen anpassen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE hat das Wort. Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Fraktion sieht in \n\nder kommunalen Selbstverwaltung und in der Wahrneh-\n\nmungsm\u00f6glichkeit kommunaler Aufgaben \u2013 und dazu \n\nmuss man eben Geld haben \u2013 eine ganz wesentliche \n\nGrundlage des Staates, gerade in Zeiten der Finanz- und \n\nWirtschaftskrise und der grundgesetzlich in Kraft getrete-\n\nnen Schuldenbremse. \n\nDies vorausschickend, will ich einiges Kritische zur \n\nkommunalen Diskussion dieses Problems sagen. Wir \n\nglauben nicht nur, dass die regierungstragende Koalition \n\nund die Regierung dieses Problem der Unterfinanzierung \n\nwichtiger kommunaler Aufgaben und Bereiche seit \n\nL\u00e4ngerem sehenden Auges in Kauf genommen haben, \n\nsondern dass auch ein Teil der kommunalen Verwaltungs-\n\nvertreter selbst, insbesondere der Landr\u00e4te, das in Kauf \n\ngenommen hat, denn es ist lauter nach neuen Aufgaben \n\nals nach ihrer Finanzierung geschrien worden. Die Folgen \n\ndessen treffen die Kommunen schwer. \n\nLassen Sie mich als Beispiel nur die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr \n\nden Stra\u00dfenbau erw\u00e4hnen. Nachdem die Kreise mit der \n\nVerwaltungsreform 2008 f\u00fcr alle Stra\u00dfenarten au\u00dfer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4366 \n\n \n\nGemeindestra\u00dfen unterhaltspflichtig geworden sind, hat \n\nsich das schon bestehende Kostendefizit deutlich vergr\u00f6-\n\n\u00dfert. Mit jeder neuen Mammutstra\u00dfenplanung entstehen \n\nFolgekosten, die nicht gern laut genannt werden, die aber \n\nweit das \u00fcberschreiten, was den Kreisen daf\u00fcr zugewiesen \n\nwird. Warum wurde das nicht vor Zuweisung der Aufga-\n\nben laut thematisiert? Unsere Finanzverfassung geht doch \n\ndavon aus, dass neue Aufgaben nur mit entsprechender \n\nKostendeckung \u00fcberwiesen werden d\u00fcrfen. Das ist ein \n\nAppell an alle Beteiligten, an die Kommunen wie auch an \n\nden Freistaat. \n\nWir meinen, eine Schuldenbremse kann nur umgesetzt \n\nwerden, indem jede Art von Kosten erkannt und genannt \n\nwird und indem nicht Kosten vom Freistaat mit unklarer \n\nFinanzierung an die Kommunen verschoben werden und \n\nvon den Kommunen wiederum auf Dritte, wie Beteili-\n\ngungsunternehmen, und ein marodes Stra\u00dfennetz entsteht, \n\ndas nicht instandgehalten werden kann und immer mehr \n\nverrottet. \n\nWir denken allerdings auch, dass wir bereits mitten in \n\ndieser strategischen Diskussion sind, nur sind die Vorstel-\n\nlungen \u00fcber die L\u00f6sung verschieden. Wir GR\u00dcNEN \n\nmeinen, es hat sich jetzt gezeigt, dass die Verwaltungsre-\n\nform 2008 nicht zur St\u00e4rkung der kommunalen Leis-\n\ntungskraft gef\u00fchrt hat. Ihre Situation hat sich verschlech-\n\ntert. Ich wei\u00df, dass die Kollegin K\u00f6pping das auch meint. \n\nIch nehme an, Sie werden fraktionsintern heftige Diskus-\n\nsionen haben, denn die SPD hat damals diese Reform \n\nauch mitgetragen. Und dass den Kreisen nur staatliche \n\nAufgaben \u00fcbertragen worden sind, wo die Kreistage \n\nbestenfalls mitkontrollieren, aber nicht wirklich mitent-\n\nscheiden und in den gro\u00dfen Kreisgebieten nicht einmal \n\nkontrollieren k\u00f6nnen, weil sie nicht gest\u00e4rkt worden sind, \n\nwar Bestandteil dieser Kreisreform. Das ist leider nicht \n\ndurch die Finanzierung allein verschuldet. Dass den \n\nKreisen b\u00fcrgernahe Verwaltung verlorengegangen ist, die \n\nnun f\u00fcr teures Geld durch den Umzug von freistaatlichen \n\nBeh\u00f6rden kompensiert werden soll, ist nat\u00fcrlich nichts, \n\nwas der \u00f6ffentlichen Hand Kosten spart. Es erzeugt \n\nKosten, aber keine B\u00fcrgern\u00e4he, und deshalb ist das \n\nStandortekonzept nicht brauchbar zur Modernisierung des \n\nStaates. \n\nWas halten wir als GR\u00dcNE f\u00fcr dringend notwendig? Die \n\nKonsequenzen aus der Verwaltungsreform erkennen und \n\naufarbeiten. Ein Kreistagsabgeordneter im Kreis Mit-\n\ntelsachsen hat gesagt \u2013 ich glaube, der Mann hat recht \u2013: \n\nGro\u00df ist nicht automatisch effektiv. F\u00fcr alle, die nachlesen \n\nwollen, Herr Karabinski wird es wissen: Das war \n\nHerr Hofmann, Mitglied der CDU-Kreistagsfraktion und \n\nB\u00fcrgermeister von Lunzenau. Wir brauchen echte Refor-\n\nmen, B\u00fcrgern\u00e4he, mehr demokratische Mitwirkungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten. Wir m\u00fcssen Einnahmem\u00f6glichkeiten der \n\nKommunen erhalten und ausweiten. Auch daf\u00fcr kann die \n\nEnergiewende \u00fcbrigens einen Beitrag  leisten. Die M\u00f6g-\n\nlichkeiten kommunaler Energieproduktion sind Chancen \n\nf\u00fcr regionales Wirtschaften. Wir meinen, dass die beson-\n\ndere Situation der Landkreise ebenso ber\u00fccksichtigt \n\nwerden muss wie die Situation der kleinen und mittleren \n\nSt\u00e4dte, die besonders viel Bev\u00f6lkerung verloren haben \n\nund die einfach mit einer Mindestausstattung abgesichert \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nIch komme zum Schluss. Es muss eine Folgekostendebat-\n\nte f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Investitionen gef\u00fchrt werden. \n\nGerade deshalb fordern wir diese zum Standortegesetz \n\nein, bei dem uns die Regierung die Kosten nicht nennen \n\nkann. Folgekosten der \u00f6ffentlichen Investitionen, Folge-\n\nkosten des demografischen Wandels, potenzielle Folge-\n\nkosten des Klimawandels, all das geh\u00f6rt auf den Tisch. \n\nDann m\u00fcssen wir reden, wie wir das vorhandene Geld so \n\nverteilen, dass es auch die erreicht, die die Leistungen \n\nausf\u00fchren, und dass es dort demokratisch kontrolliert und \n\nverwaltet werden kann. Das steht an. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE, \n\nsowie Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \n\nNPD erh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es ist gut, dass die Links-\n\nfraktion dieses Thema auf die heutige Tagesordnung \n\ngesetzt hat, weil die NPD-Fraktion schon seit Jahren die \n\npermanente finanzielle Unterversorgung der s\u00e4chsischen \n\nKommunen und Landkreise anspricht, ohne dabei auf \n\nirgendein Medienecho zu sto\u00dfen. Leider haben mich die \n\nVertreter der Linksfraktion im Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss nicht unterst\u00fctzt, als ich gegen\u00fcber dem Finanzmi-\n\nnister die permanente finanzielle Unterversorgung unserer \n\nKommunen angesprochen habe. Prof. Unland entgegnete \n\nmir daraufhin, es sei doch alles in bester Ordnung, weil \n\nder Finanzierungssaldo der s\u00e4chsischen Kommunen im \n\nVergleich zu den westdeutschen Kommunen \u00fcberwiegend \n\npositiv sei. \n\nJa, nat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, auf den ersten \n\nBlick mag der Finanzierungssaldo der s\u00e4chsischen Kom-\n\nmunen gut aussehen, aber nur deshalb, weil unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen gezwungen sind, sich zu Tode zu \n\nsparen, und dann keine R\u00fccksicht mehr auf den daraus \n\nfolgenden wirtschaftlichen und demografischen Verfall \n\nnehmen k\u00f6nnen. Deshalb hat die NPD-Fraktion am \n\n11. M\u00e4rz 2010, also schon vor mehr als anderthalb Jahren, \n\neinen Antrag in diesem Plenum eingebracht mit dem Titel \n\n\u201eDen Landkreis Nordsachsen vor der Zahlungsunf\u00e4hig-\n\nkeit bewahren\u201c, in dem wir nicht nur die \u00dcberschuldungs-\n\nsituation im Landkreis Nordsachsen angesprochen, \n\nsondern auch gefordert haben, die langfristige wirtschaft-\n\nliche \u00dcberlebensf\u00e4higkeit aller s\u00e4chsischen Regionen und \n\nLandkreise zum obersten Kriterium der s\u00e4chsischen \n\nWirtschafts- und Finanzpolitik zu machen. \n\nDarauf, meine Damen und Herren, kommt es der NPD bei \n\nder Wirtschafts- und Finanzpolitik an, n\u00e4mlich Priorit\u00e4ten \n\nzu setzen. Es kommt darauf an, ob wir weiterhin an der \n\nIllusion eines Globalplayers Sachsen festhalten wollen, \n\nw\u00e4hrend gleichzeitig der internationale Finanzkapitalis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4367 \n\n \n\nmus vor laufender Kamera zusammenbricht, oder ob wir \n\naber die langfristige \u00dcberlebensf\u00e4higkeit unserer Region \n\nbewahren wollen. Ich muss es schon als absurd bezeich-\n\nnen, dass in der damaligen Debatte der Herr Michel der \n\nNPD Konzeptionslosigkeit vorgeworfen hat. Dabei ist die \n\nNPD nun mal die einzige Partei in Sachsen, die ein \n\nglasklares und auch einleuchtendes Konzept zur L\u00f6sung \n\nder kommunalen Finanzkrise hat. Wir haben n\u00e4mlich ganz \n\nklar und als Erste erkannt, dass weitere horizontale \n\nFinanzumverteilungen zwischen den s\u00e4chsischen Kom-\n\nmunen, zwischen den s\u00e4chsischen Landkreisen \u00fcberhaupt \n\nnichts nutzen, und zwar aus einem ganz einfachen Grund: \n\nweil alle s\u00e4chsischen Kommunen, alle s\u00e4chsischen Kreise \n\nfinanziell unterversorgt sind. \n\nDeswegen schlagen wir einen ganz anderen K\u00f6nigsweg \n\naus der Krise vor, und zwar seit unserem Einzug im \n\nJahr 2004. Die NPD sagt n\u00e4mlich: Die Verteilung der \n\nFinanzmittel zwischen dem Freistaat Sachsen und seinen \n\nKommunen muss zugunsten der Kommunen verschoben \n\nwerden. Ich muss hier einmal daran erinnern, dass heute \n\ndie Kommunen nur 35,7 % der Finanzmittel des Freistaa-\n\ntes Sachsen bekommen. Die \u00fcbrigen zwei Drittel der \n\nFinanzmittel werden f\u00fcr zentrale staatliche Aufgaben \n\nverwendet. Wir haben ganz klar erkannt, dass die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen nur \u00fcberleben k\u00f6nnen, wenn dieses \n\nZahlenverh\u00e4ltnis deutlich verschoben wird. \n\nInzwischen fangen die s\u00e4chsischen Kommunen selber an, \n\ndiese Vorschl\u00e4ge der NPD aufzugreifen. Ich erinnere hier \n\nan eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, in der die kommuna-\n\nlen Spitzenvertreter angek\u00fcndigt haben, bei den n\u00e4chsten \n\nFAG-Verhandlungen die Finanzmassenverteilung zwi-\n\nschen dem Freistaat und den Kommunen anzusprechen. \n\nAuch der Kreistag des Landkreises G\u00f6rlitz probt den \n\nAufstand gegen die Kommunalaufsicht, indem er deren \n\nDiktat zur Erh\u00f6hung der Kreisumlage abgelehnt hat. \n\nDas sind f\u00fcr uns Nationaldemokraten alles ermutigende \n\nZeichen und Grund genug, uns auf die n\u00e4chsten Haus-\n\nhaltsberatungen zu freuen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \n\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wir beginnen \n\nwieder mit der Fraktion DIE LINKE; Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wenn man die Vertre-\n\nter der Koalition hier so h\u00f6rt, Herrn Hartmann und Herrn \n\nSchmalfu\u00df, dann muss man schon die Frage stellen: In \n\nwelcher Welt leben Sie eigentlich? Da meldet sich ein \n\nLandrat aus Mittelsachsen zu Wort, stellt fest: Liebe \n\nLeute, wir haben ein Defizit. Selbst wenn ich alle Investi-\n\ntionen im Jahr 2012 sofort streichen w\u00fcrde, w\u00e4re es nicht \n\nweg. Wenn ich dann noch dazu alle freiwilligen Leistun-\n\ngen streichen w\u00fcrde, w\u00e4re es nicht weg. Sie stellen sich \n\nhin und haben die Chuzpe zu behaupten, wir h\u00e4tten \n\n\u00fcberhaupt kein Problem in den Landkreisen. Wenn es das \n\nZiel der Staatsregierung sein soll, die Landkreise dazu zu \n\nbringen, hier eine Kreisumlage von 45 %, dem Bundes-\n\ndurchschnitt, hinzubekommen, dann gute Nacht im \n\nFreistaat Sachsen! Das ist eine nachhaltige Finanzpolitik, \n\ndas muss ich wirklich sagen. \n\nDie eigentliche Frage, die hier im Raum steht \u2013 wir sind \n\nuns doch einig, wir stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen \n\n\u2013, ist: Wer tr\u00e4gt eigentlich die Kosten dieser Herausforde-\n\nrungen? Sind es die Kommunen, die Gemeinden? Sind es \n\nam Ende die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die die Kosten \n\ntragen m\u00fcssen, oder ist der Freistaat vielleicht bereit, auch \n\ndas eine oder andere in dieser schwierigen Situation \n\nbeizutragen, um diese Not zu lindern? Das ist die Frage, \n\ndie steht, liebe Kollegen von der Koalition. \n\nEs ist schon einmal kurz genannt worden, aber ich m\u00f6chte \n\nes dem einen oder anderen wenigstens noch einmal ins \n\nGed\u00e4chtnis rufen: Verfassungsauftrag f\u00fcr uns hier im \n\nParlament ist in diesem Fall der Artikel 87 Abs. 1: \u201eDer \n\nFreistaat sorgt daf\u00fcr, dass die kommunalen Tr\u00e4ger der \n\nSelbstverwaltung ihre Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\u201c Er \n\nsorgt daf\u00fcr. Er hat also daf\u00fcr zu sorgen. Wir k\u00f6nnen \n\ndurchaus feststellen, dass sich in der letzten Zeit, in den \n\nletzten Jahren einiges an der Aufgabenerf\u00fcllung der \n\nKommunalebene ver\u00e4ndert hat. Das kann man doch zur \n\nKenntnis nehmen. Zur Kenntnis nehmen kann man, dass \n\ndie Kosten der Unterkunft gerade abgesenkt werden, dass \n\nalso 20 bis 30 % in den n\u00e4chsten zwei Jahren zus\u00e4tzlich \n\nals Belastung auf die Kreise und auch die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte zukommen werden, die sie irgendwo erwirtschaf-\n\nten m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen zur Kenntnis nehmen, dass es \n\ndieser Freistaat geschafft hat, in der letzten Haushaltsde-\n\nbatte nachhaltig den Kommunen Kosten f\u00fcr die Kultur-\n\nraumfinanzierung aufzub\u00fcrden. \n\nWir k\u00f6nnen zur Kenntnis nehmen, dass die \u00d6PNV-\n\nFinanzierung zusammengestrichen wird und dass dies \n\nauch langfristig Folgen f\u00fcr die Kreishaushalte haben wird. \n\nWir k\u00f6nnen zur Kenntnis nehmen, dass die Frage der \n\nSchulnetze, so wie der Freistaat die Politik dort betreibt, \n\nein Kosten- und Lastenfaktor f\u00fcr die Kreisebene ist. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 auch das ist schon genannt worden \u2013 kann \n\nman zur Kenntnis nehmen, dass diese Verwaltungsreform \n\nund eine 27-prozentige Effizienzrendite von den Kreisen \n\nin den n\u00e4chsten Jahren \u00fcberhaupt erst einmal zu erbringen \n\nist. Das ist auch ein Lastenfaktor, der auf der Kreisebene \n\nh\u00e4ngen bleibt. Wir k\u00f6nnen zur Kenntnis nehmen \u2013 das ist \n\nebenfalls schon genannt worden \u2013, dass die Kommunen \n\nbei der Frage der Verkehrswege, der Demografie im \n\nMoment alleine stehen, vom Freistaat Sachsen allein \n\ngelassen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWorum es also gehen muss und was die Kommunen zu \n\nRecht einfordern, das ist auch der Auftrag dieser Debatte. \n\nSie sehen gerade, dass sie Haushalte verabschieden sollen \n\nund nicht wissen, wie sie diese geschlossen bekommen. \n\nEs muss darum gehen, dass wir endlich eine realistische \n\nAufgabenpr\u00fcfung auch im Verh\u00e4ltnis Freistaat zu Kom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4368 \n\n \n\nmunen hinbekommen. Es kann doch nicht sein, dass wir \n\nseit 1996 immer noch den gleichen Ma\u00dfstab haben, \n\nimmer noch die gleichen 35,7 %, obwohl klar ist, dass \n\nsowohl ausgabenseitig wie indikatorenseitig die Kommu-\n\nnen mehr Belastungen zu tragen haben, der Freistaat sich \n\naber dieser Verantwortung entzieht. Wir m\u00fcssen es hinbe-\n\nkommen, dass es der Freistaat endlich in der n\u00e4chsten \n\nFAG-Verhandlung nicht mehr weiter zul\u00e4sst und nicht \n\nmehr weiter betreibt, dass die kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nde gegeneinander ausgespielt werden, sondern dass sie \n\n\u2013 das ist auch ein Appell \u2013 sich das Recht nehmen, gegen-\n\n\u00fcber dem Freistaat einzufordern, dass diese Anpassung \n\nstattfindet, und nicht gegeneinander Politik machen. \n\nDaher komme ich zu einer Frage, wenn der Verfassungs-\n\ngrundsatz gilt und der Freistaat daf\u00fcr sorgen soll: Ist es \n\ndenn wirklich die Sorge des Freistaates? Nimmt er diese \n\nAufgabe wahr, wenn er Ersatzvornahmen macht und im \n\nLandkreis G\u00f6rlitz die Kreisumlage auf 31,5 % anhebt? Ist \n\ndas wirklich Sorge, wenn er die Mittel f\u00fcr die kommunale \n\nEbene von 5,8 Milliarden Euro im Jahr 2009 auf 4,8 Mil-\n\nliarden Euro im Jahr 2012 zur\u00fcckf\u00e4hrt? Ist das Sorge um \n\ndie kommunale Ebene? Ich sage nein. Es ist auch keine \n\nSorge f\u00fcr die kommunale Ebene, wenn er zulasten der \n\nKommunen seine eigenen R\u00fccklagen hochf\u00e4hrt und nicht \n\nbereit ist, davon etwas abzugeben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nInsofern sage ich Ihnen ganz deutlich: Wir haben einen \n\nVerfassungsauftrag. Die Kommunen geh\u00f6ren zum Ver-\n\nwaltungsaufbau des Freistaates Sachsen dazu. Sie sind \n\nnicht losgel\u00f6st davon. Das hei\u00dft, f\u00fcr diesen Verfassungs-\n\nauftrag m\u00fcssen wir unsere R\u00fccklagen, die auch zur \n\nErf\u00fcllung der Aufgaben des Freistaates und seiner Kom-\n\nmunen zur Verf\u00fcgung stehen, einsetzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Insofern fordere ich \u2013 \n\nmein letzter Satz \u2013 von dieser Stelle den Freistaat, auch \n\nden Finanzminister auf, f\u00fcr seine R\u00fccklagen, die \n\n1 Milliarde Euro Haushaltsr\u00fccklagen, die er hat, auch \n\nMittel f\u00fcr die N\u00f6te der kommunalen Ebene bereitzustel-\n\nlen, denn das geh\u00f6rt auch zum Aufgabenportfolio des \n\nFreistaates Sachsen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Michel. \u2013 Sie m\u00f6chten erst \n\neinmal eine Kurzintervention machen, Herr Schimmer. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich w\u00fcrde gern vom Mittel \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen. Danke, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \n\nIch f\u00fchle mich geehrt oder die NPD f\u00fchlt sich geehrt, dass \n\njetzt der Vorsitzende des Haushalts- und Finanzausschus-\n\nses bei der NPD-Fraktion abgeschrieben hat. Denn klar \n\nist, dass wir schon immer, seit unserem Einzug im \n\nJahr 2004, gesagt haben, dass reine horizontale Finanzu-\n\nmverteilungen nichts nutzen, sondern dass wir auch einen \n\nvertikalen Finanzausgleich ben\u00f6tigen. Ich war damals, im \n\nJahr 2005, als der erste Haushalt, an dem ich hier teilge-\n\nnommen habe, beraten wurde, noch im Mitarbeiterstab. \n\nIch wei\u00df, dass ich damals damit besch\u00e4ftigt war, einen 27-\n\nseitigen Gesetzentwurf zum Finanzausgleichsgesetz \n\nmitzuerarbeiten, in dem genau dieser neuralgische Punkt \n\nallein von der NPD-Fraktion angesprochen wurde, weil \n\nwir n\u00e4mlich gesagt haben: Bei einer \u00dcberschuldungssitua-\n\ntion fast aller s\u00e4chsischen Landkreise, fast aller s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen muss endlich \u00fcber eine Neuordnung \n\nder Finanzen zwischen dem Freistaat und den Kommunen \n\nnachgedacht werden. \n\nWir waren damals die Einzigen, die das gefordert haben, \n\nund wurden f\u00fcr diesen Vorschlag sogar noch verlacht. \n\nHeute ist klar, dass es nicht nur darum gehen kann, auf \n\nLandesebene eine \u201eNeuverschuldung null\u201c zu realisieren, \n\nsondern dass wir der kommunalen Ebene endlich neue \n\nFinanzmittel geben m\u00fcssen, damit diese die elementaren \n\nAufgaben an der Basis \u00fcberhaupt erf\u00fcllen kann. Ich bin \n\nstolz darauf, dass die NPD-Fraktion in dieser Frage \n\nimmer politischer Vorreiter und eigentlich die einzige \n\nFraktion war, die eine wirkliche L\u00f6sung f\u00fcr die Krise der \n\nKommunalfinanzen im Freistaat Sachsen angeboten hat. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Scheel, \n\nm\u00f6chten Sie gern reagieren? \u2013 Bitte sehr. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde fast sagen, \n\ndass das ein Missbrauch einer Intervention war. Ich kann \n\nIhnen nur sagen: Sie m\u00fcssen erst einmal dahin kommen, \n\nwo wir unsere Marken schon gesetzt haben. Lange, bevor \n\nSie hier sa\u00dfen, haben wir zur finanziellen Ausstattung der \n\nKommunen und des Freistaats und der Verteilung Vor-\n\nschl\u00e4ge gemacht, und zwar solche, die Sie jetzt gern f\u00fcr \n\nsich Anspruch nehmen wollen. Ich k\u00f6nnte jetzt sagen, \n\ndass Sie vielleicht bei uns abgeschrieben haben, weil ich \n\nnicht glaube, dass viel eigener Gehirnschmalz darin \n\nsteckt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wenn DIE LINKE \n\nheute beginnen will, \u00fcber Kommunalfinanzen zu spre-\n\nchen, sage ich: Wir sind schon seit Jahren mit den Kom-\n\nmunen im Gespr\u00e4ch. \n\n(Oh! bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4369 \n\n \n\nWenn meine Vorredner von der Koalition \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Die haben auch nicht gesagt, dass es keine Probleme \n\ngibt, sondern sie haben die Lage dezidiert betrachtet und \n\nabgeschichtet. Ich verstehe nat\u00fcrlich, dass eine Oppositi-\n\non die Themen etwas aufbauschen muss. Wenn es hei\u00dft: \n\n\u201eLandkreise vor dem finanziellen Aus\u201c, k\u00f6nnte man \n\nglauben, Griechenland stehe vor der T\u00fcr, aber dem ist \n\nnicht so. Ich konnte nicht voraussetzen, dass an der \n\nAnh\u00f6rung zu den Kommunalfinanzen am 28. September \n\njeder teilnimmt, jedoch gab es dort eine Best\u00e4tigung des \n\nFAG von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden. Da hat ein \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eMir ist es noch \n\neinmal wichtig zu sagen, dass wir in Sachsen FAG-\n\nStrukturen haben, die im Grundsatz vorbildlich sind.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nInnerhalb dieses Systems sollten wir uns bewegen und \n\nkeine willk\u00fcrlichen Eingriffe fordern. Das gilt auch dann, \n\nwenn mal einem Landrat das Temperament durchgeht und \n\ner im Radio ein Defizit von 30 Millionen Euro erkl\u00e4rt \u2013 \n\nweil er dabei seine Investitionsw\u00fcnsche hineinrechnet \u2013, \n\nw\u00e4hrend am Ende ein Fehlbetrag herauskommt, der dann \n\naber schon einstellig ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nWelcher Partei hat der Landrat angeh\u00f6rt?) \n\nSchwankungen im FAG sind nicht auszuschlie\u00dfen. 2009 \n\ngab es ein Plus f\u00fcr die Landkreise. \n\nVerst\u00e4ndlich, finde ich, sind die Sorgenfalten der Landr\u00e4te \n\nim Hinblick auf das Jahr 2012. 2012 kann es zu \u00dcberlap-\n\npungen von negativen Ereignissen kommen: Die \u00dcber-\n\nnahme der Grundsicherung greift noch nicht richtig, und \n\ndie kommunalen Steuermehreinnahmen kommen noch \n\nnicht an oder hinken mancherorts der Anpassung der \n\nKreisumlage hinterher. Das muss man sehen, aber es wird \n\neine Spitzabrechung zum FAG 2013 geben. Dann werden \n\nwir sehen, wie weit das System danebenlag oder nicht. \n\n\u00dcber investive Hilfen k\u00f6nnen wir sprechen, wenn die \n\nErgebnisse der Steuersch\u00e4tzung vorliegen und diese \n\ng\u00fcnstig ausfallen sollten. Fakt ist jedoch eines: Das FAG \n\nhat sich bew\u00e4hrt. Das s\u00e4chsische FAG wurde st\u00e4ndig \n\nweiterentwickelt. Das ist der richtige Weg. Willk\u00fcrliche \n\nEingriffe, die hier gefordert werden, sind abzulehnen. \n\nDer Finanzexperte der Landr\u00e4te, Dr. Scheurer, hat bei der \n\nAnh\u00f6rung gesagt: \u201eIn der n\u00e4chsten Verhandlungsrunde, \n\nda m\u00fcssen wir weiterentwickeln.\u201c Das ist der richtige \n\nWeg. Sie stellen sich hier hin, machen Polemik und \n\nversuchen, die Landkreise \u2013 polemisch, ich sagte es \n\nrichtig \u2013 \n\n(Zuruf von der LINKEN: Das ist Realit\u00e4t!) \n\nin eine ausweglose Situation, in die Ecke zu stellen. Das \n\nstimmt nicht. Die Landkreise sind uns wichtig, und wir \n\nm\u00f6chten uns bei den Landr\u00e4ten f\u00fcr ihre engagierte Arbeit \n\nbedanken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn Ihnen die Kommunalfinanzen wirklich am Herzen \n\ngelegen h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie eine Fachdebatte und \n\nnicht eine solch polemische Aktuelle Debatte mit f\u00fcnf \n\nMinuten Redezeit ohne L\u00f6sungsans\u00e4tze gef\u00fchrt. Ich \n\nglaube aber, dass das okay ist; es geh\u00f6rt zur Opposition \n\ndazu. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nJedoch \u00e4ndert es in der Sache nichts. Ich sage es noch \n\neinmal: Die CDU-Fraktion steht f\u00fcr eine Weiterentwick-\n\nlung des FAG. \n\nIch muss sagen, dass ich von den GR\u00dcNEN etwas ent-\n\nt\u00e4uscht bin. Sie haben zwar eine engagierte Rede gehal-\n\nten, jedoch in der Debatte selbst ist niemand da. Ich kann \n\nnur sagen: Die CDU steht f\u00fcr die Kommunen \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ah ja! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nDas beginnt nicht erst heute, sondern das war so, das ist \n\nso, \n\n(Zuruf von der SPD: Und das muss so bleiben!) \n\nund das wird auch immer so bleiben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und bei FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Scheel erh\u00e4lt \n\ndas Wort f\u00fcr eine Kurzintervention. Bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 An Ihren Taten sollte man Sie messen. Die \n\nWorte h\u00f6r\u2018 ich wohl, an den Taten werden wir Sie messen. \n\nIch will mit einem Missverst\u00e4ndnis aufr\u00e4umen, das gerade \n\nvom Kollegen Michel hier gebracht wurde: Ich habe \n\nkeineswegs gesagt, dass man jetzt ins FAG eingreifen \n\nsoll. Ich habe davon gesprochen, dass wir \u00fcber das FAG \n\nreden m\u00fcssen, und zwar im n\u00e4chsten Jahr. Das kann ein \n\nAuftakt sein. Die Probleme waren schon in der Haus-\n\nhaltsdebatte klar. Wer den Landkreisen \u00fcber das FAG \n\nganze 400 000 Euro \u2013 und zwar allen zehn \u2013 f\u00fcr Investiti-\n\nonen zur Verf\u00fcgung stellt, der muss doch sehen, dass da \n\nein Problem besteht und dass wir deshalb au\u00dferhalb des \n\nFAG ein Instrument geschaffen  \u2013 was wir begr\u00fc\u00dft ha-\n\nben \u2013 und 51 Millionen Euro zus\u00e4tzlich eingespeist \n\nhaben. Das war ein richtiger Weg. \n\nWir haben Instrumente auch au\u00dferhalb des FAG, um diese \n\nNotlagen zu lindern. Wir haben die M\u00f6glichkeiten. \n\nInsofern m\u00fcssen wir sie nutzen. Das ist mein Petitum, das \n\nich anbringe, wodurch das Finanzministerium und wir \n\ngemeinsam im Landtag die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, \u00fcber \n\nunterschiedlichste Formen die Landkreise in ihren Notla-\n\ngen, die durch Fehlentwicklungen in Bundes- und Lan-\n\ndespolitik entstanden sind, bei der Aufgabenerf\u00fcllung zu \n\nunterst\u00fctzen \u2013 am Ende auch f\u00fcr uns. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4370 \n\n \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird eine Erwide-\n\nrung von Herrn Michel gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann kommen wir jetzt wieder zur SPD-Fraktion. \n\nFrau Abg. K\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte \n\nAbgeordnete! Ich muss mich beeilen. Herr Michel, ich \n\nhabe noch einmal nachgelesen: Sie waren pers\u00f6nlicher \n\nReferent des Finanzministers. Da h\u00e4tte man erwartet, dass \n\nSie etwas tiefer hineinblicken. Ich nenne Ihnen noch \n\neinmal kurz einige Verhandlungsbeispiele, von denen Sie \n\ngerade gesprochen haben. Sie haben gesagt, dass mit den \n\nLandr\u00e4ten gesprochen wird. Da ist zum Beispiel eines auf \n\ndie Zukunft gerichtet: 26 Millionen Euro sollen die \n\nLandkreise aus den Steuersch\u00e4tzungen, die Sie vorlegen \n\nwerden, ab 2013 erhalten. Der Kuhhandel geht so: Daf\u00fcr \n\nerhalten die Kommunen eine Investitionspauschaule, und \n\nzwar dann, wenn sie zu einer Erh\u00f6hung der Kreisumlage \n\nJa sagen. Das sind die Gespr\u00e4che, die gef\u00fchrt werden. Ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass die Hinweise und Kritiken, die die \n\nLandr\u00e4te in Anh\u00f6rungen und allen Gespr\u00e4chen, die mit \n\nihnen gef\u00fchrt werden, geben, die in dem Zwickauer \n\nPapier stehen \u2013 13 Punkte zu Finanzen \u2013, ernst genommen \n\nwerden, denn das sind unsere Probleme der Zukunft. \n\nDarum bitte ich Sie. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD \n\n\u2013 Zuruf von den LINKEN: Richtig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen keine \n\nweiteren Wortmeldungen vor. W\u00fcnscht dennoch ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wenn man \n\nsich die Medien der letzten Wochen anschaut, dann stellt \n\nman fest, dass von wachsenden Finanzierungsproblemen \n\nder Landkreise gesprochen wird; der heutige Antrag zielt \n\nauch darauf hin. In einem Fall hie\u00df es sogar, dass ein \n\nLandkreis mit einem Fehlbetrag von rund 33 Millio-\n\nnen Euro im Jahre 2012 rechnen muss. \n\nIch denke, es ist zun\u00e4chst einmal notwendig, sich die \n\nfinanzielle Situation der Landkreise anzuschauen und sie \n\nzu analysieren. Wenn ich mir die Kassenstatistik der \n\nvergangenen Jahre anschaue, stelle ich fest: Die Situation \n\nist in allen Landkreisen stabil. Wenn ich mir die laufenden \n\nEinnahmen und Ausgaben und auch den Saldo der ver-\n\ngangenen Jahre anschaue, stelle ich fest, dass der Saldo in \n\nden letzten Jahren durchweg positiv war. \n\nNehmen wir einmal das Jahr 2009: Das Jahr 2009 war \n\ncharakterisiert durch die Finanz- und Wirtschaftskrise. \n\nWenn ich mir einmal den kassenm\u00e4\u00dfigen Abschluss \n\nanschaue, hatten wir im Jahr 2009 rund 130 Millio-\n\nnen Euro Plus. Im Jahr 2010, wenn ich mir alle Landkrei-\n\nse zusammen betrachte, waren es rund 67 Millionen Euro \n\nPlus. Ich muss jedoch zugestehen, dass von den zehn \n\nLandkreisen acht einen positiven Saldo und zwei Land-\n\nkreise einen leicht negativen hatten. Wenn wir uns das \n\nJahr 2011 anschauen, haben wir bisher in einem Land-\n\nkreis keinen ausgeglichenen Haushalt. Analysieren wir \n\nden Fehlbetrag, so macht er gerade einmal ein F\u00fcnftel des \n\n\u00dcberschusses aus, den dieser Landkreis im Jahr 2010 \n\nhatte. \n\nUm es kurz zu machen: Zurzeit sehe ich keine Anhalts-\n\npunkte f\u00fcr eine dramatische Situation. Das Jahr 2012 wird \n\njedoch schwieriger. Warum? Schauen wir uns hierzu \n\nzun\u00e4chst einmal die Finanzierung der Landkreise an. Die \n\nHauptfinanzierungsquelle der Landkreise ist die Kreisum-\n\nlage. Das ist der gr\u00f6\u00dfte Anteil. Das Problem ist \u2013 das ist \n\nleider auch nicht anders l\u00f6sbar \u2013, dass die Daten, um die \n\nBemessungsgrundlage zu finden, auf der Vergangenheit \n\nbasieren. Es  handelt sich um einen Phasenverzug von \n\nanderthalb Jahren. Das ist systemimmanent. Das ist aber \n\nallgemein bekannt. \n\nWenn man die Einnahmenquelle der Kommunen \u2013 also \n\nder Gemeinden \u2013 analysiert, dann ist die wichtigste in der \n\nRegel mit Abstand die Gewerbesteuer. Die Gewerbesteuer \n\nist jedoch stark konjunkturabh\u00e4ngig. Zurzeit sprudeln die \n\nGewerbesteuereinnahmen in der Regel recht gut. Es gibt \n\nnat\u00fcrlich auch Ausnahmen \u2013 wie immer. \n\nBetrachten wir einmal einen strukturschwachen Kreis: \n\nden Kreis G\u00f6rlitz. Im Vergleich zum Vorjahreszeitraum \n\nhaben wir einen Anstieg von 50 % im ersten Halbjahr. \n\nDas Problem ist, dass die Landkreise von dieser aktuellen \n\npositiven Konjunkturlage noch nicht, sondern erst sp\u00e4ter \n\nprofitieren. \n\nWenn wir die zweite Finanzquelle der Landkreise analy-\n\nsieren, sind das die Schl\u00fcsselzuweisungen aus dem \n\nFinanzausgleichsgesetz. Wir alle hier haben das Finanz-\n\nausgleichsgesetz im Jahr 2010 verabschiedet. Sie wissen \n\naber auch, dass diese Schl\u00fcsselzuweisungen spitz abge-\n\nrechnet werden. F\u00fcr das Jahr 2011 wird das im Jahr 2013 \n\nund f\u00fcr das Jahr 2012 im Jahr 2014 erfolgen. Heute \n\nwissen wir, dass sich die Steuereinnahmen zum Gl\u00fcck \n\ndeutlich verbessern. Deshalb ist es nicht auszuschlie\u00dfen, \n\ndass die Kommunen und Landkreise einen entsprechen-\n\nden Anspruch an das Land haben. Ich habe den HFA \n\ndar\u00fcber informiert, dass wir in der n\u00e4chsten Woche die \n\nentsprechenden Zahlen aus der Steuersch\u00e4tzung ver\u00f6ffent-\n\nlichen werden. \n\nWir haben allerdings im Jahr 2012 zwei Sondereffekte. \n\nDer erste Sondereffekt ist die Absenkung der Hartz-IV-\n\nSoBEZs. Die Vereinbarung lautete, dass diese im Jahr \n\n2010 \u00fcberpr\u00fcft werden sollten. Sie kennen das Ergebnis: \n\nIm Jahr 2010 gab es kein Ergebnis, weil man sich nicht \n\neinigen konnte. Die neuen Bundesl\u00e4nder haben auf der \n\neinen Seite damals daf\u00fcr pl\u00e4diert, die alten Betr\u00e4ge \n\nfortzuschreiben. Das war pro Jahr 1 Milliarde Euro f\u00fcr \n\nalle neuen Bundesl\u00e4nder zusammen. Das haben die \n\nwestlichen Bundesl\u00e4nder nicht akzeptiert, weil \u2013 Sie \n\nkennen die politische Gro\u00dfwetterlage \u2013 wir in Deutsch-\n\nland nicht mehr alle W\u00fcnsche erf\u00fcllt bekommen. Auf der \n\nanderen Seite mussten wir uns vorhalten lassen, dass sich \n\ndie Kennzahlen inzwischen deutlich positiv in Ost-\n\ndeutschland verbessert haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4371 \n\n \n\nWeil es vorhin angesprochen wurde, habe ich schnell eine \n\nTabelle herausgegriffen. Sie wissen, dass zur Bemessung \n\nzwei Kennzahlen herangezogen werden: Das sind zum \n\neinen die Anzahl der Bedarfsgemeinschaften und zum \n\nanderen die KdU-Ausgaben. Wenn ich mir anschaue, was \n\nsich in den letzten f\u00fcnf Jahren bei den KdU-Ausgaben \n\ngetan hat, dann waren wir im Jahr 2006 noch bei knapp \n\n950 Millionen Euro. Im Jahr 2010 sind diese auf etwa \n\n850 Millionen Euro abgesunken. Das ist eine Differenz \n\noder eine Ersparnis von rund 100 Millionen Euro j\u00e4hrlich, \n\nwas die Gesamtausgaben anbelangt. \n\nSchaut man sich die Anzahl der Bedarfsgemeinschaften \n\nan, so hatten wir in Sachsen im Jahr 2006 noch knapp \n\n225 000 und im Jahr 2010 etwas weniger als 178 000. \n\nHier k\u00f6nnen wir ebenfalls eine deutliche Reduzierung der \n\nBedarfsgemeinschaften verzeichnen. \n\nWie geht es nun weiter? Wir haben uns darauf geeinigt, \n\ndass im Jahr 2011 der alte Betrag noch bezahlt wird \u2013 \n\n1 Milliarde Euro f\u00fcr alle ostdeutschen L\u00e4nder. Der \u00fcber-\n\nbezahlte Betrag wird in den Jahren 2012 und 2013 zu-\n\nr\u00fcckbezahlt. In den Jahren 2012 und 2013 haben wir es \n\nsomit mit einer \u00fcberzeichneten Belastung zu tun. \n\nKommen wir zum zweiten Sondereffekt: Das ist die \n\n\u00dcbernahme der Grundsicherung im Alter und bei Er-\n\nwerbsminderung durch den Bund. Dieses Jahr \u00fcbernimmt \n\nder Bund 16 %. Danach geht es stufenweise nach oben. \n\nIm Jahr 2012 sind es 45 %. Im Jahr 2013 werden es 75 % \n\nund im Jahr 2014 100 % sein. Hier werden wir eine \n\ndeutliche Entlastung der kommunalen Ebene sehen. Das \n\nProblem ist, dass wir es hierbei mit einer zeitlichen \n\nAsymmetrie zwischen Belastung und Entlastung zu tun \n\nhaben. \n\nIch habe das einmal mit einem dicken Daumen abge-\n\nsch\u00e4tzt. Wir werden im Jahr 2012 aus diesen beiden \n\nEffekten noch einen negativen Saldo haben \u2013 rund \n\n36 Millionen Euro. Im Jahr 2014 wird es schon deutlich \n\npositiver aussehen. Es werden dann wahrscheinlich rund \n\n20 Millionen Euro Plus sein. In den Folgejahren wird \n\ndieser Effekt weiter positiv wachsen. \n\nIch m\u00f6chte zusammenfassen: F\u00fcr die kommunale Familie \n\nsehen die Deckungsmittel so aus, dass wir diese im Jahr \n\n2012 im Vergleich zum Rekordniveau des Jahres 2008 \u2013 \n\nSie erinnern sich, das Jahr 2008 war das Boomjahr \u2013 \n\ndeutlich \u00fcberschreiten werden. Wenn wir jetzt die Be-\n\nrechnungen abschlie\u00dfen, werden wir nach der Steuer-\n\nsch\u00e4tzung im November noch einmal einen deutlichen \n\nZuwachs bekommen. \n\nUm es kurz zu machen: Das Problem ist zun\u00e4chst einmal \n\nauf der kommunalen Ebene l\u00f6sbar. Die Staatsregierung \n\nund die sie unterst\u00fctzenden Fraktionen sind Partner der \n\nkommunalen Ebene. Wenn ich in der n\u00e4chsten Woche die \n\nSteuersch\u00e4tzung vorstellen werde, ist es h\u00f6chstwahr-\n\nscheinlich m\u00f6glich, dass wir die kommunale Ebene \n\nzus\u00e4tzlich unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Damit sind die Aktuellen Debat-\n\nten beendet. Wir gehen nun in eine Pause \u2013 Mittagspause \n\ngetraue ich mir nicht zu sagen. \n\n(Unterbrechung von 14:28 bis 15:15 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Unterbrechung der Sitzung ist beendet. Ich \n\nhoffe, Sie hatten eine angenehme Mittagspause. Wir \n\nsetzen fort mit unserer Tagesordnung zur 44. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nAufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum F\u00fcnfzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag  \n\nund zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \n\nDrucksache 5/5570, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/7465, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche in folgender Reihenfolge erteilt: CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie dies w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt \n\nHerr Abg. Gemkow. Herr Gemkow, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrter Herr Landtags-\n\npr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir befinden \n\nuns heute aus unserer Sicht an einem vorl\u00e4ufigen \n\nSchlusspunkt im Verfahren hin zu einer Neuordnung des \n\nGeb\u00fchrenfinanzierungssystems des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks. Wir haben eine lange Wegstrecke hinter uns, \n\nviele Verhandlungen, viele Anh\u00f6rungen, viele Diskussio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4372 \n\n \n\nnen. Wir werden heute einen Beschluss von gro\u00dfer \n\nTragweite fassen, einen Beschluss \u00fcber ein neues Finan-\n\nzierungsmodell im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. \n\nNur wenige Landtage haben ihr Votum zu diesem Staats-\n\nvertrag noch nicht abgegeben. Wir geh\u00f6ren mit zu den \n\nLetzten, die hierzu votieren. Aber schon im Dezember \n\nwird die Befassung aller Landesparlamente abgeschlossen \n\nsein. \n\nDass die bevorstehende Reform des Rundfunkfinanzie-\n\nrungssystems in Deutschland n\u00f6tig war, wurde partei-\n\n\u00fcbergreifend so gesehen. Die ver\u00e4nderten technischen \n\nEmpfangsm\u00f6glichkeiten von Rundfunk haben die Akzep-\n\ntanz f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Rundfunkgeb\u00fchr ganz erheblich \n\nschwinden lassen. Darum war es f\u00fcr die Akzeptanz des \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks als Ganzes wichtig, dass \n\njetzt eine Neuregelung der Rundfunkgeb\u00fchr auf den Weg \n\ngebracht wird. Denn die Bedeutung des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks f\u00fcr unser Gemeinwesen steht bei \n\naller Kritik, die n\u00f6tig ist, au\u00dfer Frage. Der \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunk ist von wesentlicher Bedeutung f\u00fcr \n\ndie Vermittlung von Information und Bildung. \n\nWas sind jetzt aber ganz konkret die Vorteile des neuen \n\nFinanzierungsmodells? \n\nMit der Ankn\u00fcpfung der Beitragspflicht an den Haushalt \n\nstatt wie bisher an ein Empfangsger\u00e4t wird eine Flucht \n\naus der Beitragspflicht verhindert. Das bedeutet, dass der \n\nehrliche Geb\u00fchrenzahler in Zukunft schon deswegen \n\nentlastet wird, weil jetzt auch diejenigen zahlen m\u00fcssen, \n\ndie sich bisher ihrer Geb\u00fchrenpflicht entzogen haben. Das \n\nverbreitert die Finanzierungsbasis des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks und schont am Ende alle Beitrags-\n\npflichtigen. Au\u00dferdem erm\u00f6glicht das neue Modell eine \n\nReduzierung des Verwaltungs- und Kontrollaufwands. \n\nDadurch gehen mit dem neuen Geb\u00fchrenfinanzierungs-\n\nmodell auch Entlastungen der Privatsph\u00e4re der Rund-\n\nfunknutzer einher. So wird zuk\u00fcnftig kein Betreten der \n\nWohnungen der Geb\u00fchrenschuldner mehr erforderlich \n\nsein, so wie das bisher der Fall ist, denn das \u00dcberpr\u00fcfen \n\ndes Bereithaltens eines Empfangsger\u00e4ts ist nicht mehr \n\nn\u00f6tig. Das hat in letzter Konsequenz auch zur Folge, dass \n\neine Reduzierung des Beauftragtendienstes und der GEZ \n\neintritt. \n\nIm Unternehmensbereich f\u00fchrt das neue Modell zur \n\nEntlastung kleinerer Betriebe und zu einer angemessenen \n\nBeteiligung gro\u00dfer Unternehmen und Konzerne. Unter-\n\nnehmer mit null bis acht Besch\u00e4ftigten kommen in den \n\nGenuss eines erm\u00e4\u00dfigten Beitrags von nur einem Drittel. \n\nAu\u00dferdem werden mehr Unternehmen als bisher lediglich \n\neinen vollen Rundfunkbeitrag zahlen m\u00fcssen. Das betrifft \n\nalle Unternehmen mit neun bis 19 Besch\u00e4ftigten. \n\nStatistisch gesehen brauchen mehr als 90 % aller be-\n\ntroffenen Unternehmen nicht mehr als einen vollen \n\nBeitrag zu zahlen und mehr als 75 % aller Unternehmen \n\nkommen sogar in den Genuss der Ein-Drittel-Privile-\n\ngierung. Das zeigt ganz deutlich, dass kleine und mittel-\n\nst\u00e4ndische Unternehmen entlastet werden. Das kommt \n\nuns in Sachsen mit unserer kleinteiligen Wirtschaftsstruk-\n\ntur zugute. Im Gegenzug sind leistungsf\u00e4higere Unter-\n\nnehmen zum Vorteil der kleineren Betriebsst\u00e4tten st\u00e4rker \n\nin Anspruch genommen. \n\nIm Bereich der gewerblichen Fahrzeuge ist die Beitrags-\n\nfreiheit des ersten Fahrzeugs je beitragspflichtiger Be-\n\ntriebsst\u00e4tte vorgesehen. Damit werden Filialbetriebe \n\ndeutlich entlastet, weil sie ihre Betriebsst\u00e4tten beitrags-\n\nmindernd auf ihre beitragspflichtigen Fahrzeuge anrech-\n\nnen k\u00f6nnen. \n\nAuch im neuen Geb\u00fchrenstaatsvertrag sind Befreiungen \n\nunter anderem f\u00fcr Empf\u00e4nger zur Hilfe zum Lebensunter-\n\nhalt ebenso vorgesehen wie f\u00fcr Empf\u00e4nger von Berufs-\n\nausbildungsbeihilfe, Ausbildungsgeld und auch BAf\u00f6G. \n\nAlle \u00fcbrigen leistungsf\u00e4higen Rundfunknutzer sollen sich \n\nrichtigerweise im Sinne einer gerechten Beitragsvertei-\n\nlung am Beitragsaufkommen beteiligen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mir ist es an \n\ndieser Stelle wichtig, auch der Staatsregierung f\u00fcr die \n\nVerhandlungen zu diesem Staatsvertrag zu danken. So hat \n\nzum Beispiel Sachsen die Werbefreiheit im \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk verhindert, was zur Folge hat, dass \n\nein Anwachsen der Geb\u00fchr dank der Werbeeinnahmen in \n\nerheblichem Umfang verhindert werden konnte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In der Gesamtbetrach-\n\ntung des Staatsvertrages ist festzustellen, dass hier ein \n\nguter Ausgleich zwischen einer gerechten Verteilung auf \n\nalle Geb\u00fchrenzahler, einer geringeren Belastung der \n\nPrivatsph\u00e4re und einem insgesamt vertr\u00e4glichen System-\n\nwechsel gelungen ist. \n\nIch bitte Sie herzlich um Zustimmung zu diesem Staats-\n\nvertrag und danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \n\nHerr Gemkow. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr \n\nAbg. Neubert. Sie haben das Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Glaubt \n\nman dem Bohei, der um diesen Staatsvertrag gemacht \n\nwird, dann beginnt heute eine neue Epoche der Rundfunk-\n\nfinanzierung. Ich pers\u00f6nlich teile diese Auffassung nicht. \n\nVielleicht endet heute eine Epoche der Rundfunkfinanzie-\n\nrung, n\u00e4mlich die Epoche von der Einf\u00fchrung des ersten \n\nRadios als Massenkonsumgut bis zur Zulassung des \n\nprivaten Rundfunks in der alten Bundesrepublik Anfang \n\nder Achtzigerjahre des vorigen Jahrhunderts. \n\nSchon mit der gesamtdeutschen Einf\u00fchrung 1990 w\u00e4re \n\ndieses System dringend reformbed\u00fcrftig gewesen. Mit der \n\ntechnischen Entwicklung der letzten 20 Jahre, mit dem \n\nSiegeszug des Internets, mit der zunehmenden techni-\n\nschen Konvergenz der Empfangsger\u00e4te \u2013 Fernseher, \n\nRadio, Computer, Handy, iPad usw. \u2013 ist ein System, \n\nwelches davon ausgeht, dass ich meine Empfangsger\u00e4te \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4373 \n\n \n\nirgendwo anmelde, also quasi registrieren lasse, voll-\n\nkommen von der Wirklichkeit \u00fcberholt. \n\nWenn man kein durchgehendes Pay-TV oder kosten-\n\npflichtige Programmangebote im Internet haben will \u2013 \n\nund das wollen wir nicht \u2013, muss man sich von der Idee \n\nverabschieden, man k\u00f6nnte \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunk durch die tats\u00e4chlichen Nutzer und dann am besten \n\nauch noch nach dem Umfang der tats\u00e4chlichen Nutzung \n\nfinanzieren. \n\nGenauso wie staatliche und kommunale Theater, Museen, \n\nOrchester und Zoologische G\u00e4rten sind \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunkanstalten Kulturinstitutionen, die der \n\nAllgemeinheit zur Verf\u00fcgung stehen sollen und dann eben \n\nauch durch die Allgemeinheit \u2013 also durch uns alle \u2013 \n\nfinanziert werden m\u00fcssen. \n\nDaraus folgt nat\u00fcrlich auch, dass die Rundfunkanstalten \n\nder Allgemeinheit rechenschaftspflichtig sind, und zwar \n\nsowohl hinsichtlich der Qualit\u00e4t ihrer Angebote als auch \n\nhinsichtlich des Umgangs mit den finanziellen Mitteln. \n\nWas Letzteres betrifft, so hat der MDR einiges nachzuho-\n\nlen und aufzuarbeiten. Das sollte die \u00d6ffentlichkeit, die \n\nZuschauerinnen und Zuschauer, immer wieder und \n\nnachdr\u00fccklich einfordern. \n\nAber es ist nat\u00fcrlich wie bei allen anderen \u00f6ffentlichen \n\nEinrichtungen egal, ob sie der unmittelbaren wirtschaftli-\n\nchen und sozialen Daseinsvorsorge oder der Kultur und \n\nBildung dienen. Man muss sie auch wollen und darf sie \n\nsich nicht kleinmachen und schlechtreden lassen, wie dies \n\nim Moment eine unheilige Allianz aus privaten Rund-\n\nfunkanstalten, \u201eBild\u201c-Zeitung und S\u00e4chsischer Staats-\n\nkanzlei tut. Deren Interesse ist nicht das Interesse der \n\nAllgemeinheit. \n\nAber zur\u00fcck zur Rundfunkfinanzierung. Was heute \u2013 oder, \n\nbesser gesagt, am 01.01.2013 \u2013 an die Stelle des alten, \n\n\u00fcberholten, ger\u00e4tebezogenen Systems treten soll, ist nicht \n\netwa etwas Neues, Zeitgem\u00e4\u00dfes, sondern es ist etwas \n\nUndurchdachtes, Nachgebessertes, was zugegebenerma-\n\n\u00dfen ein paar Probleme l\u00f6st und zugleich auch eine Reihe \n\nneuer Probleme schafft. Es beginnt keine neue Epoche, \n\nsondern h\u00f6chstens ein Provisorium, eine \u00dcbergangsl\u00f6-\n\nsung. \n\nDas beginnt mit der Erhebungsgrundlage. An die Stelle \n\nder Radio- und Fernsehger\u00e4te treten nicht etwa die Radi-\n\nonutzer, also die Zuh\u00f6rer, Zuschauer und Internetuser \u2013 \n\nwas zeitgem\u00e4\u00df w\u00e4re \u2013, sondern die R\u00e4ume, in denen sich \n\nvermutlich meistens \u2013 oder auch nur unterstellt \u2013 Rund-\n\nfunk- und Fernsehger\u00e4te befinden. Aus der Geb\u00fchr f\u00fcr \n\nden Fernseher und den Computer zu Hause wird der \n\nRundfunkbeitrag f\u00fcr die Wohnung. Aus der Geb\u00fchr f\u00fcr \n\ndas Autoradio wird der Rundfunkbeitrag f\u00fcr Betriebsfahr-\n\nzeuge. Aus der Geb\u00fchr f\u00fcr die Fernseher in Hotelzimmern \n\nwird der Rundfunkbeitrag f\u00fcr das Hotelzimmer, und an \n\ndie Stelle der Geb\u00fchr f\u00fcr Radio und Computer in Werk-\n\nstatt, B\u00fcro und Ladenlokal tritt die Betriebsstelle. Dies \n\nf\u00fchrt zu absurden Ergebnissen, wie jeder wei\u00df, der sich zu \n\ndiesem Thema mit der B\u00fcrgerpost besch\u00e4ftigt. \n\nWer wegen seines Jobs eine kleine Zweitwohnung am \n\nArbeitsort braucht, zahlt doppelt, obwohl er weder finan-\n\nziell besonders leistungsf\u00e4hig ist noch besonders oft \n\nRadio und Fernsehen h\u00f6ren und sehen kann. Demgegen-\n\n\u00fcber zahlt die einkommensstarke Gro\u00dffamilie, die mit \n\nmehreren Generationen in einer gro\u00dfen Villa oder gar in \n\neinem Schloss wohnt \u2013 ich denke dabei zum Beispiel an \n\ndie Wettiner in Moritzburg \u2013, nur einen einzigen Rund-\n\nfunkbeitrag. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nMassenhaft in Sachsen vertreten!) \n\n\u2013 Auf jeden Fall ein Ph\u00e4nomen. Sozial ungerecht ist da \n\nnoch mild ausgedr\u00fcckt. Wir k\u00f6nnen es auch kleiner \n\nansiedeln \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Reden Sie mal  \n\n\u00fcber Lafontaines H\u00fctte!) \n\n\u2013 und sagen: Die Familie mit mehreren Generationen in \n\neiner gro\u00dfen Wohnung ist genauso eine Disparit\u00e4t zu \n\neinem Einpersonenhaushalt in einer kleinen Wohnung. \n\nDiese Disparit\u00e4t existiert. Das war die \u00dcberzeichnung, \n\nHerr Piwarz. \n\nDer Gipfel der Ungerechtigkeit war jedoch die Idee, f\u00fcr \n\nostdeutsche Gartenlauben einen Rundfunkbeitrag zu \n\nkassieren, obwohl diese Lauben laut Kleingartengesetz \n\n\u00fcberhaupt nicht als Wohnungen genutzt werden d\u00fcrfen. \n\nDaran sind \u00fcbrigens weder die Rundfunkanstalten noch \n\ndie viel gescholtene GEZ schuld. Sie haben den Staatsver-\n\ntrag samt der Begr\u00fcndung nicht geschrieben. F\u00fcr diese \n\nUngerechtigkeiten tragen die Staatskanzleien die Verant-\n\nwortung, insbesondere auch die S\u00e4chsische Staatskanzlei. \n\nMan ist in der vergangenen Woche zur\u00fcckgerudert, aber \n\nbisher leider nur ganz unverbindlich. Wir h\u00e4tten diese \n\nKlarstellung gern schwarz auf wei\u00df. \n\nWeitere Absurdit\u00e4ten ergeben sich bei der k\u00fcnftigen \n\nBeitragsbelastung von Unternehmen. Insgesamt sind die \n\nUnternehmen mit weniger als 10 % des Finanzaufkom-\n\nmens zur Rundfunkfinanzierung keineswegs zu hoch \n\nbelastet \u2013 eher im Gegenteil. Aber kleine Handwerksbe-\n\ntriebe \u2013 dazu habe ich eine v\u00f6llig kontr\u00e4re Einsch\u00e4tzung \n\nals Sie, Herr Gemkow \u2013 mit mehreren Verkaufsfilialen \n\nbzw. mehreren Betriebsfahrzeugen werden sehr hoch \n\nbelastet, gro\u00dfe Unternehmen mit einem einzigen Standort \n\nhingegen praktisch \u00fcberhaupt nicht. Auch das ist unge-\n\nrecht. \n\nBefreiungstatbest\u00e4nde aus sozialen Gr\u00fcnden fallen weg, \n\nvor allem der Nachteilsausgleich f\u00fcr die meisten Men-\n\nschen mit Behinderungen. Dies wird nirgends kompen-\n\nsiert. Auch das empfinden wir als ungerecht und vor allem \n\nals unn\u00f6tig, genauso wie wir es als unn\u00f6tig und unsozial \n\nempfinden, dass sich Menschen mit Hartz IV noch einem \n\nzus\u00e4tzlichen b\u00fcrokratischen Befreiungsverfahren unter-\n\nwerfen m\u00fcssen, welches auch datenschutzrechtlich nicht \n\nunproblematisch ist. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, damit bin ich auch \n\nschon bei den erheblichen Datenschutzproblemen. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4374 \n\n \n\nGEZ wird zur Supermeldebeh\u00f6rde. Warum? Mir scheint, \n\ndie meisten haben das Problem nicht verstanden. Am \n\n01.01.2013 werden nat\u00fcrlich die Bestandsdaten \u00fcber-\n\nnommen, und dann wird so getan, als h\u00e4tten die Leute \n\nnicht Rundfunkger\u00e4te angemeldet, sondern eine Woh-\n\nnung. Das ist zun\u00e4chst einmal pragmatisch handhabbar. \n\nAllerdings ziehen j\u00e4hrlich circa zehn Millionen Menschen  \n\num, im Schnitt alle acht Jahre einmal; die J\u00fcngeren etwas \n\n\u00f6fter, die \u00c4lteren etwas seltener. Dabei muss k\u00fcnftig bei \n\nder GEZ nicht mehr ein Rundfunkger\u00e4t angemeldet \n\nwerden, sondern die neue Wohnung \u2013 entweder durch den \n\nBetroffenen selbst oder durch den Vermieter. Letzteres ist \n\nan sich schon bedenklich. Was hei\u00dft das nun? \n\nErstens. Die GEZ wird zur zentralen Meldebeh\u00f6rde. Von \n\nden dezentralen Einwohnermelde\u00e4mtern unterscheidet sie \n\nsich insofern, als in den kommunalen \u00c4mtern nur die \n\nAdressen gespeichert werden, bei der GEZ k\u00fcnftig jedoch \n\ndie konkrete Wohnung. \n\nZweitens. Nach und nach entsteht so ein zentralisiertes \n\nWohnungsregister, in welchem erfasst wird, wer mit wem \n\nzusammen in einer Wohnung wohnt, wer mit wem zu-\n\nsammenzieht und wer aus welcher Wohnung auszieht; \n\nund mit Verlaub, meine Damen und Herren: Dies ist \n\ndatenschutzrechtlich alles andere als banal. So etwas gab \n\nes bisher einfach nicht. \n\nWir als LINKE sind den B\u00fcrgerrechten verpflichtet und \n\nsehen hierbei dringenden Korrekturbedarf. Das geht nicht \n\nnur uns so, deshalb haben wir heute eine Premiere. Wir \n\nschlagen Ihnen als Entschlie\u00dfungsantrag das vor, was \n\ndiesbez\u00fcglich die Parteien im Landtag Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg einstimmig beschlossen haben. An unseren beiden \n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4gen erkennen Sie unsere konstruktive \n\nHaltung. Ihre Annahme w\u00fcrde die Sache deutlich verbes-\n\nsern. \n\nDen vorliegenden Staatsvertrag selbst werden wir als \n\nLINKE ablehnen. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr habe ich ausgef\u00fchrt. \n\nGleichwohl werden wir immer f\u00fcr den Erhalt und die \n\nsolide Finanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\neintreten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \n\nHerr Neubert. \u2013 Nun die SPD-Fraktion. Herr Abg. Panter, \n\nSie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Landtagspr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nheute f\u00fcr die SPD-Fraktion sagen, dass wir diesen Sys-\n\ntemwechsel \u2013 weg von der ger\u00e4tebezogenen Geb\u00fchr, hin \n\nzu einer ger\u00e4teunabh\u00e4ngigen Haushalts- bzw. Wohnungs- \n\nund Betriebsst\u00e4ttenabgabe \u2013 grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen. Die \n\nZustimmung, die wir dieser \u00c4nderung, diesem System-\n\nwechsel geben werden, soll jedoch nicht dar\u00fcber hinweg-\n\nt\u00e4uschen, dass wir Schw\u00e4chen im Detail sehen, auf die ich \n\ngern eingehen m\u00f6chte. Das hei\u00dft, obwohl die neue Rege-\n\nlung zeitgem\u00e4\u00df und aus unserer Sicht unb\u00fcrokratisch \n\nsowie weitestgehend gerecht geregelt ist, hat sie im Detail \n\ndoch erheblichen Nachbesserungsbedarf. \n\nDies beginnt ganz speziell im Bereich des Datenschutzes \n\nbei Stichworten wie Adresshandel, Drittbescheinigungen \n\nund Direkterhebungen. Dies sind Punkte, \u00fcber die bereits \n\nhier im Plenum intensiv diskutiert wurde. Au\u00dferdem ist \n\nf\u00fcr uns auch die Beteiligung der Wirtschaft logisch \n\ninkonsistent. Es wurde eben vom Kollegen Neubert \n\nangesprochen, dass gerade die \u00fcberproportional starke \n\nBelastung von Klein- und mittleren Unternehmen speziell \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische bzw. die Wirtschaft in Mitteldeutsch-\n\nland im Vergleich zu Gro\u00dfunternehmen eher nachteilig \n\nist, und was wirklich sehr unverst\u00e4ndlich ist: Die Nutzung \n\nbzw. Hinzuziehung von Kraftfahrzeugen in die Betriebs-\n\nst\u00e4ttenabgabe verstehen wir nicht. Entsprechend werden \n\nwir gemeinsam mit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN einen Entschlie\u00dfungsantrag einbringen; \n\ndazu sp\u00e4ter mehr. \n\nEs ist nun schon sehr viel zu den Details gesagt worden. \n\nGestatten Sie mir dennoch zwei Punkte, die am Rande \n\nauch mit diesem F\u00fcnfzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\n\nvertrag zu tun haben. Ich w\u00fcrde mich zum einen gern auf \n\ndie Diskussion der letzten Tage beziehen. Es geht um die \n\nProblematik der Kleing\u00e4rtner, die zum Gl\u00fcck einer \n\nL\u00f6sung zugef\u00fchrt wurde. \n\nMan muss sich nun genau anschauen, wie der Freistaat \n\nSachsen und hierzu speziell Herr Staatsminister \n\nDr. Beermann an dieser Stelle agiert hat. Wir haben \n\nvergangene Woche im Ausschuss dar\u00fcber diskutiert. Wie \n\nSie Seite 9 der Beschlussempfehlung entnehmen k\u00f6nnen, \n\nwurde die Diskussion vom Herrn Staatsminister mit der \n\nBemerkung abgeb\u00fcgelt: Das sollen dann die Gerichte \n\nkl\u00e4ren. \n\nIch denke, das steht einem Medienkoordinator der Bun-\n\ndes-CDU nicht gut zu Gesicht. Ich finde, ein Medienko-\n\nordinator, dem die richtigen Koordinaten fehlen, der sich \n\num Dinge k\u00fcmmert, die ihn nichts angehen \u2013 wie wir zum \n\nBeispiel beim Thema MDR der Presse entnehmen konn-\n\nten \u2013, und sich nicht um das k\u00fcmmert, was die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger in Sachsen angeht, ist kein Medienkoor-\n\ndinator. Das finde ich schade. \n\nInsofern bin ich froh, dass die Ministerpr\u00e4sidentin des \n\nLandes Th\u00fcringen, Frau Lieberknecht, f\u00fcr den Medienko-\n\nordinator der CDU die Kohlen aus dem Feuer geholt hat \n\nund wir f\u00fcr die Zukunft eine Regelung haben werden, die \n\nder Situation der ostdeutschen Kleing\u00e4rtner angemessen \n\nist. \n\nEin zweiter Punkt zur Haltung der Fraktion DIE LINKE. \n\nMir ist es unverst\u00e4ndlich, wie hier argumentiert wird, und \n\nzwar grunds\u00e4tzlich einen Systemwechsel zu begr\u00fc\u00dfen, \n\ndann aber Beispiele zu bringen, die mit der Realit\u00e4t in \n\nSachsen nichts zu tun haben oder h\u00f6chstens aus dem \n\nSlogan \u201eReichtum f\u00fcr alle!\u201c abgeleitet sind. Dann doch \n\neinen Bezug zu finden ist schwierig. \n\nEs ist bekannt, dass die Erhebung einer Haushaltsabgabe \n\noder einer Pro-Kopf-Abgabe durch die Finanz\u00e4mter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4375 \n\n \n\nverfassungsrechtliche Probleme mit sich bringt. Das wird \n\naus meiner Sicht vollkommen ausgeblendet. \n\nEs ist bedauerlich, dass die Fraktion DIE LINKE diesem \n\nSystemwechsel, der in der Tat in Deutschland ein Novum \n\ndarstellt, nicht zustimmen kann. Selbst die FDP-Fraktion, \n\ndie an dieser Stelle auch andere Vorstellungen hatte, \n\nkonnte sich dazu durchringen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch sagen, dass wir dem \n\nSystemwechsel trotz der Detailprobleme zustimmen und \n\nauch in Zukunft wachsam sein werden, was den Bereich \n\ndes Datenschutzes angeht. Wir werden die Entwicklung \n\nder n\u00e4chsten Jahre nicht unkommentiert lassen, wenn es \n\nn\u00f6tig sein sollte. \n\nZum Abschluss noch eines: Herr Beermann, wenn Sie \n\nsich in Zukunft st\u00e4rker auf den Medienbereich konzentrie-\n\nren, dann k\u00f6nnte Sachsen in diesem wichtigen Bereich in \n\nder Bundesrepublik wieder mehr Einfluss gewinnen. Das \n\nw\u00e4re sch\u00f6n f\u00fcr uns alle. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun hat f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Herbst das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Normalerweise schlagen die \n\nWogen immer ziemlich hoch, wenn im Plenum \u00fcber einen \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag diskutiert wird. Das ist \n\nheute nicht der Fall und liegt vielleicht daran, dass wir \n\nuns in diesem Plenum schon h\u00e4ufiger mit dem F\u00fcnfzehn-\n\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag besch\u00e4ftigt haben. \n\nBevor ich zu den Details komme, gestatten Sie mir noch \n\ndrei Bemerkungen, die f\u00fcr alle Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\n\nvertr\u00e4ge und f\u00fcr alle Diskussionen \u00fcber Geb\u00fchrenmodelle \n\ngelten. \n\nErstens. Der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk ist dann f\u00fcr \n\nuns attraktiv, wenn er auf das Prinzip \u201eQualit\u00e4t vor \n\nQuote\u201c setzt. Qualit\u00e4t bedeutet f\u00fcr uns nicht, dass teure \n\nSpielshows eingekauft werden oder dass man sich an \n\nteuren Sportrechten verhebt, sondern dass der \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunk seinem Grundversorgungsauftrag \n\nwieder gerecht wird. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nZweitens. Wir sind der Auffassung, dass der Rundfunk-\n\nzahler f\u00fcr seinen Beitrag einen Gegenwert erhalten muss. \n\nEin Problem entsteht dann, wenn ohne mehr Gegenwert \n\nan der Geb\u00fchrenschraube gedreht wird. Das verringert die \n\nAkzeptanz des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Hier \n\nsind die Politik und die Rundfunkanstalten gefragt, \n\nVertrauen wiederherzustellen. \n\nDrittens. Wir brauchen ein faires und transparentes \n\nGeb\u00fchrensystem, damit alle, die davon profitieren, auch \n\nihren Beitrag leisten. \n\nDiese drei Voraussetzungen sind entscheidend f\u00fcr das \n\nAnsehen und f\u00fcr die dauerhafte Akzeptanz der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunkfinanzierung, so wie wir sie in \n\nDeutschland haben. \n\nDer F\u00fcnfzehnte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ist \n\nschon angesprochen worden. Er stellt in der Tat eine \n\nZ\u00e4sur dar, denn zum ersten Mal gibt es eine sehr umfas-\n\nsende \u00c4nderung des Geb\u00fchrenmodells. Ich will gern \n\neinr\u00e4umen, dass die jetzige Haushalts- und Betriebsst\u00e4t-\n\ntenabgabe aus der Sicht der FDP nur die zweitbeste \n\nL\u00f6sung ist, aber sie ist deutlich besser als die bisherige \n\nger\u00e4tebezogene Geb\u00fchr. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte das an drei Punkten illustrieren: Erstens. Es \n\nf\u00e4llt das Klingeln des Rundfunkbeauftragten an der \n\nHaust\u00fcr weg, also das, was als Schn\u00fcffelei kritisiert \n\nwurde. Das ist ein deutlicher Fortschritt gegen\u00fcber dem \n\nalten Rundfunkgeb\u00fchrenmodell. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZweitens. Wir brauchen keine Diskussion mehr dar\u00fcber \n\nzu f\u00fchren, was ein sogenanntes neuartiges Rundfunkemp-\n\nfangsger\u00e4t ist, ob dazu nun Handys und iPads z\u00e4hlen oder \n\nob PCs darunter fallen. Diese Diskussion hat sich erledigt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDrittens. Wir schaffen mehr Gerechtigkeit, weil die Zahl \n\nder Schwarzseher und Schwarzh\u00f6rer sinken wird. All das \n\nsind Vorteile, die das neue Geb\u00fchrenmodell bietet. \n\nNat\u00fcrlich gibt es bei einem solchen Staatsvertrag immer \n\nLicht- und Schattenseiten. Ich bin froh, dass es seit dem \n\nersten Entwurf gelungen ist, dass die Schattenseiten \n\ndeutlich reduziert werden konnten. Es sind viele Kritik-\n\npunkte, wie der Datenschutz, die aufgegriffen und einge-\n\narbeitet wurden. Der Adresshandel ist f\u00fcr den \u00dcbergang \n\nuntersagt worden. F\u00fcr den Datenabgleich wurde eine \n\nStichtagsregelung festgelegt. \n\nBei der Beitragsstaffelung werden kleine Unternehmen \n\nentlastet. Im Gegensatz zu dem, was von den LINKEN \n\ngesagt wurde, wird es f\u00fcr die Mehrzahl der s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen \u2013 die Durchschnittsgr\u00f6\u00dfe eines s\u00e4chsischen \n\nUnternehmens betr\u00e4gt neun Mitarbeiter \u2013 eine Entlastung \n\ngeben, denn bei der ersten Beitragsstaffelung mit bis zu \n\nacht Besch\u00e4ftigten liegt der Beitrag monatlich bei \n\n5,99 Euro. Die meisten Unternehmen zahlen somit weni-\n\nger als bisher. Auch das ist ein Fortschritt. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nEs konnte verhindert werden, dass ostdeutsche Kleing\u00e4rt-\n\nner mit gr\u00f6\u00dferen Gartenlauben doppelt zur Kasse gebeten \n\nwerden, auch wenn die Diskussion zu Beginn etwas wild \n\nverlief. Es ist eine Klarstellung erfolgt und die Kritik \n\ndaran hat sich in Luft aufgel\u00f6st. All diese Verbesserungen \n\nk\u00f6nnen sich durchaus sehen lassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4376 \n\n \n\nAber mit Staatsvertr\u00e4gen ist es nicht so einfach, wenn 16 \n\nParteien am Verhandlungstisch sitzen. Aus s\u00e4chsischer \n\nSicht gesprochen, h\u00e4tte man sich sicherlich in dem einen \n\noder anderen Punkt weitergehende Regelungen vorstellen \n\nk\u00f6nnen. Das klappt aber nicht, wenn man Kompromisse \n\nmachen und anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 nicht nur aus \n\nparteipolitischen Interessen, sondern auch weil die medi-\n\nenpolitische Gemengelage unterschiedlich ist \u2013, entge-\n\ngenkommen muss. \n\nWir haben als Koalitionsfraktionen deshalb einen Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag gestellt, in dem wir die s\u00e4chsischen \n\nInteressen deutlich herausstellen. Im Kern geht es uns \n\ndarum, dass die durch die Systemumstellung erzielten \n\nm\u00f6glichen Mehreinnahmen zur Beitragsd\u00e4mpfung einge-\n\nsetzt werden und nicht in neue Projekte flie\u00dfen. Das sind \n\nwir den s\u00e4chsischen Geb\u00fchrenzahlern schuldig. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nWir werden sehr genau hinschauen, wie sich das Geb\u00fch-\n\nrenaufkommen entwickelt. Hierzu gibt es unterschiedliche \n\nPrognosen. Die Anstalten sagen, dass nicht mehr Geld \n\nreinkommen wird, andere Hochrechnungen besagen, dass \n\nmehr Geld ins System kommen wird. Wir werden uns \n\nanschauen, wie die Belastung auch im Unternehmensbe-\n\nreich sein wird: Wer wird entlastet, wer wird belastet und \n\nwie verh\u00e4lt es sich mit der Einbeziehung nicht privat \n\ngef\u00fchrter Kraftfahrzeuge, die in der Tat nicht systemkon-\n\nform erfolgt? \n\nAll diese Erkenntnisse werden mit Sicherheit Diskussi-\n\nonsgegenstand f\u00fcr die n\u00e4chste Novelle sein. \n\nZusammengefasst m\u00f6chte ich sagen: Trotz einiger Kritik-\n\npunkte ist das neue Geb\u00fchrenmodell besser, zeitgem\u00e4\u00dfer \n\nund gerechter als das alte Modell. Deshalb werden wir \n\ndiesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHerbst. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht der Abg. Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber \n\nKollege Falk Neubert, ich geh\u00f6re zu denjenigen, die \n\nsagen, dass das kein normaler Staatsvertrag ist. Ich mache \n\nnormalerweise nicht allzu gro\u00dfe Worte, aber in der Finan-\n\nzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sehe ich \n\neinen Paradigmenwechsel. \n\nDer Wechsel von der ger\u00e4tebezogenen Geb\u00fchr zu einem \n\nger\u00e4teunabh\u00e4ngigen Rundfunkbeitrag ist notwendig und \n\nrichtig. Er ist notwendig geworden \u2013 das haben mehrere \n\nRedner schon dargelegt \u2013 durch die Konvergenz der \n\nMedien und der Empfangsger\u00e4te. Omas Dampfradio ist \n\nhalt nicht mehr das Ma\u00df der Dinge, und es kann deshalb \n\nauch nicht das Ma\u00df f\u00fcr die Geb\u00fchrenpflicht sein. Wir \n\nm\u00fcssen uns nur einmal im Plenarsaal umschauen, dann \n\nsehen wir Notebooks, Smartphones und Tablets \u2013 das \n\nalles sind Rundfunkempfangsger\u00e4te. Weitere technische \n\nEntwicklungen sind absehbar. \n\nDer Wechsel ist richtig und vorteilhaft. Nach unserer \n\n\u00dcberzeugung ist das neue Rundfunkfinanzierungsmodell \n\neinfacher, gerechter und verst\u00e4ndlicher. Der Verwaltungs- \n\nund Kontrollaufwand kann sinken und das wird die \n\nEntwicklung der n\u00e4chsten Jahre zeigen m\u00fcssen. Aber, \n\nliebe Kollegen von der Linksfraktion, es gibt nicht nur die \n\nWettiner, die davon profitieren k\u00f6nnten. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nEs gibt Entlastungen f\u00fcr Familien mit erwachsenen \n\nKindern. Es gibt Entlastungen f\u00fcr Lebensgemeinschaften \n\nund f\u00fcr Wohngemeinschaften. Es gibt Entlastungen f\u00fcr \n\ngemeinn\u00fctzige Einrichtungen, f\u00fcr Schulen und f\u00fcr Hoch-\n\nschulen. Ich denke, das ist ein sehr sozialer und sehr \n\ngerechter Ansatz, die Rundfunkfinanzierung in dieser \n\nRichtung umzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nSchlie\u00dflich dient das neue Modell auch dem Schutz der \n\nPrivatzone. Das hat Kollege Herbst soeben ausgef\u00fchrt. Es \n\nist Schluss mit dem Klingeln des Geb\u00fchrenbeauftragten \n\nan der Wohnungst\u00fcr, der in der Wohnung nachschauen \n\nund ausforschen m\u00f6chte, wer welches Ger\u00e4t besitzt und \n\nf\u00fcr welchen Zweck es genutzt wird. \n\nJ\u00fcrgen Doetz, Pr\u00e4sident des Verbandes Privater Rundfunk \n\nund Telemedien \u2013 normalerweise kein gro\u00dfer Freund des \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \u2013, hat diesen Wechsel in \n\ndem knackigen Satz zusammengefasst: \u201eDie k\u00fcnftige \n\nHaushaltsfinanzierung ist ohne Alternative.\u201c \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es deshalb, dass sich die Ministerpr\u00e4sidenten \n\nin den letzten Jahren auf dieses Modell geeinigt haben. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es auch deshalb, weil damit eine langj\u00e4hrige \n\nForderung der GR\u00dcNEN nach einer haushaltsbezogenen \n\nRundfunkabgabe im Kern erf\u00fcllt wird. Der Antrag unserer \n\nFraktion im November 2010 war es ja, der zu einem \n\neinm\u00fctigen Beschluss des S\u00e4chsischen Landtags gef\u00fchrt \n\nhat, in dem der Wechsel zu einem ger\u00e4teunabh\u00e4ngigen \n\nRundfunkbeitrag unterst\u00fctzt wurde. \n\nAbgelehnt damals wurde allerdings, Nachbesserungen \n\nbeim Datenschutz vor der Unterzeichnung vorzunehmen. \n\nEs war die Konferenz der Datenschutzbeauftragten, die \n\nbereits im September 2010 massive Kritik ge\u00fcbt hat, dass \n\ndie Regelung des Staatsvertrages den Grunds\u00e4tzen der \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Datensparsamkeit sowie der \n\nNormenklarheit und Transparenz widersprechen. Diese \n\nKritik hat sich allerdings in nur sehr geringem Ma\u00dfe im \n\nStaatsvertrag niedergeschlagen. \n\nIch sage es ganz offen: F\u00fcr mich ist es v\u00f6llig verst\u00e4ndlich, \n\nwenn verhindert werden soll, dass sich Beitragsschuldner \n\nihrer Zahlungspflicht entziehen. Das ist eine Frage der \n\nGerechtigkeit und das hat \u2013 nicht zu vergessen \u2013 Auswir-\n\nkungen auf die Beitragsh\u00f6he. Jedoch ist es nicht akzepta-\n\nbel, wenn bei der Suche nach dem letzten Beitragsschuld-\n\nner alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4377 \n\n \n\nMa\u00dfnahmen der Datenerhebung und -speicherung \u00fcber-\n\nzogen werden. Daran wird sich auch die Akzeptanz des \n\nneuen Systems bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses \n\nLandes entscheiden. \n\nIch bin froh dar\u00fcber, dass die anhaltende Diskussion \u00fcber \n\ndie Datenschutzm\u00e4ngel zumindest dazu gef\u00fchrt hat, dass \n\ndie Rundfunkanstalten jetzt versuchen, dem teilweise \n\nRechnung zu tragen, indem sie in ihren Satzungen oder in \n\nder Verwaltungsvereinbarung mit der Nachfolgeeinrich-\n\ntung der GEZ entsprechende Regelungen treffen. Das ist \n\nzu begr\u00fc\u00dfen, kann aber nicht die Normenklarheit im \n\nGesetz ersetzen. \n\nHerr Staatsminister Beermann, es w\u00e4re Ihre Aufgabe \n\ngewesen, sich nicht so lange schwerh\u00f6rig zu stellen, \n\nsondern gemeinsam mit den anderen L\u00e4ndern f\u00fcr klare \n\nnormative Regelungen im Gesetzestext zu sorgen. \n\nWir haben in unserer Fraktion sehr umfangreiche Diskus-\n\nsionen gef\u00fchrt und eine Abw\u00e4gung getroffen, was f\u00fcr uns \n\n\u00fcberwiegt: dieser insgesamt zu begr\u00fc\u00dfende Modellwech-\n\nsel oder die M\u00e4ngel im Datenschutz, die in diesem Rund-\n\nfunkbeitragsstaatsvertrag bestehen. Das Ergebnis ist quasi \n\nunentschieden. Ein Teil unserer Fraktion wird heute \n\nzustimmen und ein anderer Teil wird ablehnen. \n\nEinig sind wir uns jedoch in einer Frage: Die Bedeutung \n\neines leistungsf\u00e4higen, staatsfernen \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks ist gar nicht oft genug zu betonen. Wir m\u00fcssen \n\nnicht in die USA schauen, um Vergleiche zu ziehen. \n\nSchauen Sie bitte nach Ungarn oder gar nach Italien. Da \n\nwird deutlich, was wir an ARD, ZDF und Deutschlandra-\n\ndio haben. Diese Sender sind ein \u00f6ffentliches Gut von \n\nhohem Wert und sie leisten einen elementaren Beitrag zur \n\nMeinungs- und Willensbildung in unserer Demokratie. \n\nDie Umstellung selbst wird jetzt ein Kraftakt werden. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir uns nicht darauf beschr\u00e4nken, heute \n\nzu beschlie\u00dfen, sondern es wird unsere Aufgabe als \n\nS\u00e4chsischer Landtag sein, die gesamte Umstellung und \n\ndie Evaluierung kritisch zu begleiten. Dazu haben wir \n\neinen Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nWenn diese Umstellung gelingt, dann werden die Sender \n\nihren Verfassungsauftrag auf gesicherter finanzieller \n\nGrundlage erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Sollte es wider Erwarten im \n\nneuen System wirklich zu Mehreinnahmen kommen, dann \n\nhabe ich einen Wunsch frei. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, \n\ndass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk k\u00fcnftig nicht nur \n\ninformativ, bildend und unterhaltend ist, sondern auch \n\nwerbefrei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die NPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Gesetzentwurf zum \n\nF\u00fcnfzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag stellt \u2013 es \n\nist schon erw\u00e4hnt worden \u2013 eine Z\u00e4sur in der Zwangsfi-\n\nnanzierung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten \n\ndar. Die Mehrheitsparteien in den 16 Landtagen wollen ab \n\n2013 den \u00dcbergang von der bisher ger\u00e4tebezogenen \n\nRundfunkgeb\u00fchr zu einer f\u00fcr alle Wohneinheiten verbind-\n\nlichen Haushaltsabgabe. Mit der Zustimmung der NPD, \n\nmeine Damen und Herren, k\u00f6nnen Sie dabei nicht rech-\n\nnen. \n\nDiese Zwangsabgabe in H\u00f6he von monatlich 17,98 Euro \n\ntrifft jeden Haushalt sowie Betriebsst\u00e4tten und Zweitwoh-\n\nnungen \u2013 ganz gleich, ob man sich dort von den Sende-\n\nformaten der \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten \u00fcberhaupt \n\nangesprochen f\u00fchlt oder nicht. Wir reden hier von einer \n\nlupenreinen Zwangsabgabe, von einer Art Steuer auf \n\nProdukte, die manch einer gar nicht will. Man kann es \n\nauch in ein anderes Sprachbild packen: Man kann von \n\neiner Art Kraftfahrzeugsteuer f\u00fcr diejenigen sprechen, die \n\n\u00fcberhaupt kein Auto haben und sich auch keines zulegen \n\nwollen. Das ist aus unserer Sicht wirklich absurd und das \n\nist ungerecht. \n\nEs handelt sich also um eine dreiste Geb\u00fchrenabzocke \n\nzugunsten des Staatsfunks, der sich \u201estaatsfern\u201c nennt, \n\naber de facto ein Staatsfunk ist, der sich damit weiterhin \n\ndem Wettbewerb entziehen und die Milliarden der Bei-\n\ntragszahler in seinem aufgebl\u00e4hten Verwaltungsapparat \n\nversickern lassen kann. \n\nMan muss sich wieder einmal die Gr\u00f6\u00dfenordnung der \n\nGeb\u00fchreneintreibung vor Augen halten: Im Jahr 2009 \n\nkassierten ARD, ZDF und Deutschlandradio mehr als \n\n7,6 Milliarden Euro der deutschen Geb\u00fchrenzahler. Zu \n\nwelchen Fehlentwicklungen und Missbrauchspotenzialen \n\ndieser warme Geldsegen f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nH\u00e4user f\u00fchrt, sieht man wieder am skandalgesch\u00fcttelten \n\nMitteldeutschen Rundfunk. \n\nDie NPD lehnt diesen Staatsvertrag aus verschiedenen \n\nGr\u00fcnden ab. Dabei verstecken wir uns nicht hinter den in \n\nder Landtagsanh\u00f6rung vorgetragenen Einw\u00e4nden der \n\nDatensch\u00fctzer oder Lobbyisten, sondern wissen uns eins \n\nmit der \u00fcbergro\u00dfen Bev\u00f6lkerungsmehrheit. \n\nAls NPD-Fraktion erhielten wir im Laufe dieses Jahres \n\neine Vielzahl von Briefen und elektronischen Nachrich-\n\nten, deren Verfasser den F\u00fcnfzehnten Rundfunk-\n\n\u00e4nderungsstaatsvertrag aus den unterschiedlichsten \n\nGr\u00fcnden klar ablehnen. In einem Brief, der aus meiner \n\nSicht ziemlich repr\u00e4sentativ ist, hei\u00dft es beispielsweise: \n\n\u201eIch und der \u00fcberwiegende Teil der Sachsen sind gegen \n\ndas neue GEZ-Gesetz, bei dem ab 2013 der Vermieter per \n\nGesetz gezwungen wird, pers\u00f6nliche Daten der Mieter an \n\ndie GEZ weiterzuleiten. Bitte stimmen Sie gegen dieses \n\nGesetz. Das Volk will es nicht.\u201c \n\nMan muss sich die Frage stellen, warum dieser Staatsver-\n\ntrag trotzdem durch die Landtage gepr\u00fcgelt und mit der \n\nger\u00e4teunabh\u00e4ngigen Haushaltsabgabe ein regelrechter \n\nSystemwechsel in der Rundfunkgeb\u00fchrenfinanzierung \n\nbeschritten wird. \n\nDa ist zum einen die mangelnde Akzeptanz der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Anstalten beim j\u00fcngeren Publikum zu nennen. \n\nNur 2 % der j\u00fcngeren Fernsehzuschauer bevorzugen in \n\nder Hauptsendezeit noch die betulichen Sendungen von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4378 \n\n \n\nARD und ZDF. Durch die demografische Katastrophe in \n\nunserem Land, die auch bei ARD und ZDF verharmlo-\n\nsend als \u201edemografischer Wandel\u201c beschrieben wird, \n\nsterben auch den \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten die \n\nGeb\u00fchrenzahler weg. \n\nAnstatt Sparanstrengungen in ihren H\u00e4usern zu unter-\n\nnehmen, lassen die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender lieber \n\ndie Politik antanzen und sorgen daf\u00fcr, dass die Medienpo-\n\nlitiker f\u00fcr sie neue Einnahmequellen erschlie\u00dfen. Wegen \n\nder Verarmung von Teilen unseres Volkes mussten die \n\nAnstalten zuletzt Geb\u00fchrenbefreiungen aus sozialen \n\nGr\u00fcnden akzeptieren. Diese vielf\u00e4ltigen Geb\u00fchrenausf\u00e4lle \n\naufgrund der prek\u00e4ren sozialen Lage von gr\u00f6\u00dferen Teilen \n\nder Bev\u00f6lkerung sollen nun durch die Haushaltsabgabe \n\nf\u00fcr alle kompensiert werden. \n\nDer SPD-Abgeordnete Panter nannte so etwas allen \n\nErnstes \u201eDemokratieabgabe\u201c. Wenn Sie, Herr Panter, \n\ndiese Geb\u00fchrenabzocke \u201eDemokratieabgabe\u201c nennen, \n\ndann sollten Sie sich nicht wundern, wenn Ihnen in \n\ndiesem Land eines Tages die Demokraten abhandenkom-\n\nmen. \n\nDie vielf\u00e4ltigen Bedenken der Datensch\u00fctzer sind schon \n\nerw\u00e4hnt worden. Deshalb m\u00fcssen sie von mir nicht noch \n\neinmal in aller Breite referiert werden. Klar ist aber, dass \n\nmit dem bestehenden Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag die \n\nGEZ zu einer Supermeldebeh\u00f6rde ausgebaut wird, zu \n\neinem regelrechten Datenkraken, bei der Missbrauchs-\n\nskandale bereits vorprogrammiert sind. \n\nWir haben in den vergangenen Monaten auch viel \u00fcber \n\ndie Vorz\u00fcge des dualen Systems \u2013 \u00f6ffentlich-rechtlicher \n\nRundfunk hier, private Sender dort \u2013 geh\u00f6rt, und gern ist \n\nin der Vergangenheit auch das Vorbild der britischen BBC \n\ngenannt worden. Aber, meine Damen und Herren, selbst \n\ndas \u201eMutterland der Demokratie\u201c erlaubt sich nur eine \n\nstaatliche Sendeanstalt und keine zwei. \n\nWir wissen alle, dass Adenauer seinerzeit das ZDF als \n\nkonservativen Gegenpol zum Linksfunk der ARD etab-\n\nlierte, aber heute l\u00fcgen und langweilen beide Sender auf \n\nder gleichen linken Welle. Die NPD reiht sich bei den \n\nKritikern des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ein, \n\ndarunter auch bei den Jungen Liberalen, die die Abschaf-\n\nfung des ZDF fordern und sich davon eine betr\u00e4chtliche \n\nGeb\u00fchreneinsparung erhoffen. Wenn dann auch noch die \n\nARD wie vor zwei Jahren die BBC einer notwendigen \n\nVerschlankung unterzogen wird, dann ist eine sp\u00fcrbare \n\nAbsenkung der Haushaltsabgabe m\u00f6glich, ja, sogar \n\nzwingend geboten. \n\nPositiv ist aus Sicht der NPD wenigstens, dass die doppel-\n\nte Rundfunkgeb\u00fchr f\u00fcr Kleing\u00e4rtner mittlerweile vom \n\nTisch ist. In Sachsen w\u00e4ren davon 43 000 Menschen mit \n\neiner Gartenlaube von mehr als 24 Quadratmetern von der \n\nDoppelzahlung betroffen gewesen. Immerhin wollten sich \n\nhier die etablierten Medienpolitiker nicht den Zorn des \n\nVolkes zuziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Aus den genannten und aus \n\nvielen anderen Gr\u00fcnden wird die NPD diesen Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag mit seiner ungerechten und \n\nabsurden Haushaltsabgabe f\u00fcr jeden ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Clemen. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir \n\nhaben insgesamt keinen gro\u00dfen Dissens. Die Debatte um \n\ndie Neuregelung der Finanzierung des \u00f6ffentlich-recht-\n\nlichen Rundfunks dauert nun schon \u00fcber zwei Jahre. Die \n\nDiskussion dazu habe ich allerdings schon vor elf Jahren \n\nhier in diesem Hause begonnen. Es handelt sich bei dieser \n\nReform um eine echt s\u00e4chsische Erfindung. \n\nHerr Dr. Gerstenberg von den GR\u00dcNEN \u2013 Ehre, wem \n\nEhre geb\u00fchrt! \u2013 \u00e4u\u00dferte die Idee einer Haushaltsgeb\u00fchr \n\nals Erster \u00f6ffentlich. Meine Fraktion vertrat damals den \n\nVorschlag zuerst hier im Hohen Hause. Im Juni dieses \n\nJahres gab die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz der Reform \n\ngr\u00fcnes Licht. Politik bedeutet eben manchmal das Bohren \n\nsehr dicker Bretter. Deshalb freue ich mich ganz beson-\n\nders dar\u00fcber, dass dieses Verfahren jetzt zu einem positi-\n\nven Ende kommt und wir in diesem Hohen Hause dazu \n\nunseren Beitrag leisten k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte nun zu einigen Punkten der Diskussion der \n\nvergangenen Wochen und Monate konkret Stellung \n\nnehmen. Debattiert wurde im Laufe der Erarbeitung des \n\nVertrages unter anderem, ob nicht die Wirtschaft zu stark \n\nbelastet w\u00fcrde. Ich bin der Meinung, dass hier in den \n\nVerhandlungen zwischen allen Beteiligten vern\u00fcnftige \n\nRegelungen gefunden wurden, die auch f\u00fcr kleine Betrie-\n\nbe und f\u00fcr spezielle Wirtschaftszweige keine unbilligen \n\nH\u00e4rten darstellen. \n\nAuch bei dem gerade f\u00fcr Sachsen und Ostdeutschland \n\nwichtigen Thema der Gleichbehandlung von Gartenlau-\n\nben jedweder Gr\u00f6\u00dfe hinsichtlich der Rundfunkgeb\u00fchren-\n\nbefreiung haben wir ein akzeptables Resultat erzielt. \n\nAusschlaggebend soll die Nutzbarkeit oder eben die \n\nNichtnutzbarkeit als st\u00e4ndige Wohnung sein. In der \n\nEr\u00f6rterung befinden sich im Zusammenhang mit dem \n\nF\u00fcnfzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag im Gro\u00dfen \n\nund Ganzen nur noch datenschutzrechtliche Aspekte. Der \n\nDatenschutzbeauftragte hat ja seine Meinung formuliert, \n\nund ich denke, dass wir seinem Anliegen Rechnung \n\ngetragen haben. \n\nWeitere Priorit\u00e4t hat ein verst\u00e4rkter Schutz der Privatsph\u00e4-\n\nre sowie der pers\u00f6nlichen Daten. Das neue Modell sieht \n\ndeshalb vor, dass die Rundfunkteilnehmer k\u00fcnftig ein-\n\nfach, nachvollziehbar und grundrechtsschonend erfasst \n\nwerden. \n\nZu den positiven Ausnahmen des geplanten Modellwech-\n\nsels geh\u00f6rt es auch, dass Wohnungen fortan nicht mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4379 \n\n \n\nvon der GEZ ausgeforscht werden, denn es findet keine \n\n\u00dcberpr\u00fcfung des Bereithaltens von Ger\u00e4ten mehr statt. Es \n\nwird also eine Reduzierung des Beauftragtendienstes \n\nm\u00f6glich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDer Finanz- und Personalbedarf der GEZ wird damit \n\nmittelfristig sinken. Die GEZ soll ja als Ergebnis dieser \n\nganzen Umstellung irgendwann \u00fcberfl\u00fcssig sein. \u00dcberdies \n\nbestehen bez\u00fcglich der GEZ keine datenschutzrechtlichen \n\nBedenken. Sie ist eine der wenigen Institutionen in \n\nDeutschland, die einer ganz umfassenden \u00dcberpr\u00fcfung \n\nunterliegen : von der betrieblichen Datenschutzbeauftrag-\n\nten bei der GEZ, von den Datenschutzbeauftragten der \n\nRundfunkanstalten und zus\u00e4tzlich auch noch von den \n\nDatenschutzbeauftragten der L\u00e4nder Brandenburg, Berlin, \n\nBremen und Hessen. \n\nDie GEZ f\u00fchrt insgesamt 42 Millionen Teilnehmerkun-\n\nden. Alle diese Daten sind ausschlie\u00dflich solche, die nach \n\ngeltendem Recht auch gef\u00fchrt werden d\u00fcrfen. Die gesam-\n\nten Daten, die die GEZ heute schon hat, sind zu \u00fcberf\u00fch-\n\nren. Es werden k\u00fcnftig nicht mehr, sondern deutlich \n\nweniger Daten erhoben, da die Daten \u00fcber Ger\u00e4te nicht \n\nmehr in Betracht kommen. \n\nFreilich wird es zur Beitragserhebung notwendig, auf die \n\nerforderlichen Daten zuzugreifen. Das ist die Grundvo-\n\nraussetzung daf\u00fcr, dass die Geb\u00fchrenbeauftragten zuk\u00fcnf-\n\ntig ihre T\u00e4tigkeit deutlich reduzieren k\u00f6nnen. \n\nDie Daten\u00fcbermittlung stellt insgesamt einen wesentlich \n\ngeringeren Eingriff dar als der, der durch die Geb\u00fchren-\n\nbeauftragten bislang erfolgt. 80 % aller Rundfunkteil-\n\nnehmer haben der GEZ eine Einzugserm\u00e4chtigung erteilt. \n\nAndere zahlen per \u00dcberweisung oder Dauerauftrag. Dies \n\nist ein fest etabliertes Verfahren, bei dem auch in Zukunft \n\nkeine zus\u00e4tzlichen Erhebungen notwendig sind. \n\nWie bisher d\u00fcrfen die Landesrundfunkanstalten Daten \n\nver\u00f6ffentlichen und von nicht \u00f6ffentlichen Stellen erhe-\n\nben. Das ist im \u00a7 8 Abs. 4 Rundfunkbeitragsstaatsvertrag \n\nnachzulesen. Mit dem neuen \u00a7 11 Abs. 4 erfolgt lediglich \n\neine Fortschreibung und Pr\u00e4zisierung dieser Vorschrift. Es \n\ngibt sozusagen eine Beschr\u00e4nkung der alten Vorschrift auf \n\ndie Anzeigepflichten nach \u00a7 8 Rundfunkbeitragsstaats-\n\nvertrag. \n\nDie GEZ bekommt den permanenten Meldedatenabgleich \n\n\u00fcber Ver\u00e4nderungsdaten schon seit vielen Jahren. Auch \n\ndas Ankaufen von Adressdaten wird durch das Bundesda-\n\ntenschutzgesetz gedeckt. Schlie\u00dflich muss bereits heute \n\nden Landesrundfunkanstalten der Grund f\u00fcr eine Abmel-\n\ndung der Geb\u00fchrenpflichtigkeit mitgeteilt werden. Die \n\nRechtsprechung hat dazu seit Langem anerkannt, dass nur \n\nein individueller Lebenssachverhalt in typisierter Form \n\neinen Abmeldegrund erf\u00fcllt. Dieser Abmeldegrund \n\nerm\u00f6glicht es den Rundfunkanstalten, die Plausibilit\u00e4t \n\nund Richtigkeit nachzupr\u00fcfen. Ich gehe deshalb insgesamt \n\ndavon aus, dass der vorliegende Staatsvertrag geeignet ist, \n\nauch mit dem datenschutzrechtlichen Thema angemessen \n\numzugehen. \n\nAlles in allem, meine Damen und Herren, legen wir heute \n\nmit der Zustimmung zum F\u00fcnfzehnten Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrag einerseits den Grundstein f\u00fcr einen \n\nwirklichen Systemwandel bei der Rundfunkfinanzierung \n\nund andererseits sichern wir damit die Zukunftsf\u00e4higkeit \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks und stellen zudem \n\ndie Stabilit\u00e4t der Rundfunkgeb\u00fchr mindestens bis zum \n\nJahre 2015 sicher. Deshalb bitte ich Sie um Ihre Zustim-\n\nmung zum vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nClemen. \u2013 Meine Damen und Herren! In der allgemeinen \n\nAussprache zu diesem Tagesordnungspunkt liegen mir \n\nkeine weiteren Wortmeldungen vor. Wird dennoch das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Neubert, bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\n\nte noch auf einige Dinge eingehen. Herr Gerstenberg, die \n\nGer\u00e4te sollen nicht mehr das Ma\u00df der Dinge sein. Das ist \n\nder Chor, und darin sind wir uns in diesem Hause einig. \n\nIch glaube allerdings nicht, dass das, was wir nicht mehr \n\nhaben wollen, schon ausreicht f\u00fcr eine Zustimmung, weil \n\ndas bei unserer Bewertung einer Kritik unterliegt. Deshalb \n\nbef\u00fcrworten wir grunds\u00e4tzlich die Abkehr und k\u00f6nnen \n\nganz konkret diesem Modell, wie es vorliegt, nicht \n\nzustimmen, weil es nicht unserer Zielvorstellung ent-\n\nspricht. Unsere Zielvorstellungen sind zum einen eine \n\nZahlung nach Leistungsf\u00e4higkeit f\u00fcr \u00f6ffentlich-recht-\n\nlichen Rundfunk und f\u00fcr die Verantwortung und zum \n\nanderen, am besten auf der personenbezogenen Ebene, die \n\nErhebung dieser Daten und der Teilnehmerkunden mit so \n\nwenig wie m\u00f6glich Aufwand und mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichem \n\nDatenschutz zu erreichen. \n\nDabei wird v\u00f6llig ausgeblendet, dass im Moment die \n\nDaten einfach noch nicht vorliegen, nach denen in Zu-\n\nkunft die Haushaltsabgabe eingezogen werden soll. \n\nGenau darin besteht das Problem. Ich habe es angespro-\n\nchen. \n\nZehn Millionen Menschen ziehen pro Jahr um. Die GEZ \n\nmuss nicht nur den Haushalt feststellen, sondern sie muss \n\nauch schauen, wer in diesem Haushalt wohnt, wer aus \n\ndiesem Haushalt umzieht, wer wohin zieht, in welchen \n\nHaushalt, mit welchen Leuten. Die GEZ hat selbst einge-\n\nr\u00e4umt, dass sie zu Beginn dieser Umwandlung 400 neue \n\nStellen braucht, um diese Umstellung der Daten \u00fcber-\n\nhaupt erst einmal sicherzustellen. Da rede ich noch gar \n\nnicht von der Zukunft, wo diese \u00c4nderungen allt\u00e4glich \n\neingearbeitet werden m\u00fcssen. \n\nIch wollte dieses Thema nicht ansprechen, Herr Panter, \n\naber wenn Sie schon unser Modell hier ansprechen \u2013 \n\nwobei ich das Gef\u00fchl habe, dass Sie es entweder nicht \n\ngelesen oder nicht verstanden haben, was beides nicht f\u00fcr \n\nSie spricht, Herr Panter \u2013, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4380 \n\n \n\n(Lachen der Abg. Stefan Brangs  \n\nund Dirk Panter, SPD) \n\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die Daten, die jetzt \n\n\u00fcber die GEZ erst erhoben werden m\u00fcssten, beim Finanz-\n\namt schon vorliegen. Das Finanzamt ist keinesfalls dazu \n\nda, die Staatsferne infrage zu stellen oder den Betrag als \n\nSteuer einzuziehen, sondern ausschlie\u00dflich dazu, als \n\nmethodisches Erhebungsinstrument zu dienen. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend, Herr Panter, darauf hinweisen, \n\ndass diese Methode beispielsweise auch vom S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten vorgeschlagen wurde, und zwar \n\ngerade vor dem Hintergrund des Datenschutzes. Das \n\nwollte ich gern noch einmal darstellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nNeubert. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nHerr Staatsminister Dr. Beermann, selbstverst\u00e4ndlich \n\nhaben Sie das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen, meine Herren! Sie erlauben mir, dass \n\nich mich ganz zu Anfang beim Hohen Hause f\u00fcr die sehr \n\nintensive und sachkundige Diskussion bedanke, die wir \n\n\u00fcber diese fundamentale \u00c4nderung im Rundfunkgeb\u00fch-\n\nrenbereich hin zu einer Rundfunkabgabe gef\u00fchrt haben. \n\nEin besonderer Dank geht an Sie, Herr Prof. Besier. Sie \n\ngestatten mir auch einen besonderen Dank an diejenigen, \n\ndie in den Regierungsfraktionen besondere Verantwortung \n\nhatten: Torsten Herbst und G\u00fcnter Schneider. Ihnen allen \n\nm\u00f6chte ich danken f\u00fcr die sehr intensive und sachkundige \n\nDebatte, die wir in den Aussch\u00fcssen gef\u00fchrt haben. Dass \n\ndas jetzt ein bisschen ausfasert und dass man, nachdem \n\nwir diesen Vertrag vor anderthalb Jahren ausverhandelt \n\nhatten, langsam den \u00dcberblick verliert, ist etwas, was \n\nwohl zum Verfahren dazugeh\u00f6rt. \n\nGro\u00dfe Teile Ihrer Rede, Herr Neubert, waren immer noch \n\nvon der Sachkunde gepr\u00e4gt, die Sie auch im Ausschuss an \n\nden Tag gelegt haben. Einige Vergleiche waren sehr \n\ngewagt. Ich stelle mich sch\u00fctzend vor den MDR, wenn \n\nSie ihn mit einem Zoo vergleichen. Das hat er nicht \n\nverdient. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nJetzt zu Ihnen, Herr Panter. Herr Neubert hat ja gerade das \n\ngesagt, was zu sagen war. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle noch einmal daf\u00fcr \n\nentschuldigen, dass ich das im Medienausschuss sehr \n\nverk\u00fcrzt dargestellt habe, was das Riesenproblem der \n\nDatschen betrifft. Ich habe Sie da einfach \u00fcbersch\u00e4tzt. \n\nWenn Sie die Kolleginnen aus Ihrer Fraktion befragen, die \n\nim Innenausschuss sa\u00dfen, erfahren Sie, dass ich das dort \n\ndeutlicher dargestellt habe. Ganz offensichtlich sollte ich \n\ndas hier noch einmal tun, damit Sie es auch verstehen. \n\nBei den Kleingartenanlagen hatten wir ein Exekutions-\n\nproblem. Sie m\u00fcssen sich Folgendes vorstellen: Das \n\nEinkommensteuergesetz machen nicht die Finanz\u00e4mter, \n\nsondern das macht in der Regel der Bundestag unter \n\nMitwirkung des Bundesrates. Aber, Herr Abg. Panter, den \n\nSteuerbescheid bekommen Sie nicht vom Bundestag oder \n\nvom Bundesrat, sondern, so Sie etwas zu versteuern \n\nhaben, von der Steuerbeh\u00f6rde, vom Finanzamt. Diese \n\nBeh\u00f6rde \u00fcbt auch das Ermessen aus. \n\nGenauso ist das mit der Exekution unseres Vertrages. Das \n\nwird noch dadurch versch\u00e4rft, dass die Rundfunkanstal-\n\nten, die exekutieren, unter dem besonderen Schutz der \n\nentsprechenden Rundfunkfreiheit stehen. Deswegen habe \n\nich mir erlaubt, darauf zu verweisen, dass der Vertrag \n\nnach meiner pers\u00f6nlichen juristischen \u00dcberzeugung \n\nhinreichend deutlich ist. \n\nEs trifft zu, dass die Verweisungskette juristisch so oder \n\nso gesehen werden kann. Dar\u00fcber haben wir uns in der \n\nvergangenen Woche \u2013 auch das haben Sie erw\u00e4hnt, wenn \n\nauch nicht ganz korrekt \u2013 im Kreis der Chefinnen und \n\nChefs der Staats- und Senatskanzleien der L\u00e4nder unter-\n\nhalten. Es war nicht Frau Lieberknecht, sondern die \n\nKollegin Marion Walsmann \u2013 diese Ehre geb\u00fchrt ihr \u2013, \n\ndie dazu noch einmal Stellung genommen hat und die \u2013 \n\nim \u00dcbrigen gemeinsam mit uns \u2013 das noch einmal auf das \n\nTapet gebracht hat. Es ist gelungen, dazu auch eine \n\n\u00c4u\u00dferung der ARD zu erhalten, in der zugesagt wird \u2013 \n\nerinnern Sie sich an das Bild Finanzamt \u2013, das so zu \n\nexekutieren. \n\nInsofern ist das auch typisch f\u00fcr die politische Wahrneh-\n\nmung. Denn das, was dabei v\u00f6llig untergeht, ist die \n\nTatsache, dass selbst der Kleingartenverein in Leipzig uns \n\nlobend attestiert hat, dass 85 % der Kleing\u00e4rtner jetzt \n\ndefinitiv von der Rundfunkabgabe befreit sind. Das ist \n\nFakt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHinsichtlich der verbleibenden 15 % war eine kleine \n\nRechtsinterpretation erforderlich. Im Innenausschuss, \n\nHerr Abg. Neubert, hat man b\u00f6se von den \u201eVillenbesit-\n\nzern unter den Kleing\u00e4rtnern\u201c gesprochen. Dass diese \n\n15 % jetzt auch noch eingefangen wurden, ist, denke ich, \n\nsehr solide. \n\nErlauben Sie mir, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, dass ich noch kurz auf die wesentlichen Effekte \n\neingehe, n\u00e4mlich auf das \u2013 Herr Gerstenberg, Sie haben \n\nes gesagt, und es ist wirklich eine zukunftsfeste Entschei-\n\ndung, die das Hohe Haus heute trifft \u2013, was an Verbesse-\n\nrungen f\u00fcr die jeweils Betroffenen eintritt. \n\nIch darf daran erinnern, dass ein ger\u00e4teunabh\u00e4ngiger \n\nBeitrag f\u00fcr jeden Haushalt, also f\u00fcr jede Wohnung, f\u00fcr \n\njede Betriebsst\u00e4tte, erhoben wird. Auch dort geht es jetzt \n\nnicht darum, einen gro\u00dfen Erkundungszirkus in Form von \n\nriesigen Datensammlungen in Gang zu setzen. Im priva-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4381 \n\n \n\nten Bereich liegen alle Daten vor. Die \u00fcbrigen Daten im \n\nWirtschaftsbereich werden von den jeweils Betroffenen \n\nangegeben. Der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz stimmt \n\nauch beim Datenschutz. Sie wissen, dass der Gutachter \n\nHans Peter Bull \u2013 ich kann Ihnen das Gutachten gern zur \n\nVerf\u00fcgung stellen \u2013 auch noch einmal in den von Ihnen \n\ngenannten Bereichen darauf verwiesen hat, dass keine \n\nBedenken beim Datenschutz bestehen. \n\nAuch was die einzelnen Erhebungen und die Umsetzung \n\nbetrifft, sind folgerichtig die entsprechenden Rundfunkan-\n\nstalten im Gespr\u00e4ch mit den Datensch\u00fctzern; denn sie \n\nm\u00fcssen es exekutieren, und dort kommt man, wie ich in \n\nden Aussch\u00fcssen gesagt habe, zu vern\u00fcnftigen prakti-\n\nschen L\u00f6sungen. Also, die Schim\u00e4re, die an die Wand \n\ngemalt wird, es w\u00fcrden jetzt massenhaft von Dritten \n\nDatengr\u00e4ber erhoben, die irgendwo nach drau\u00dfen gegeben \n\nwerden, ist schlichter Nonsens und nichts anderes, denn \n\ndie meisten Daten liegen vor. \n\nDer Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr die Abgabe ist das Innehaben \n\nder Wohnung oder das Innehaben eines Betriebes. K\u00fcnftig \n\ngibt es keine Differenzierung zwischen einer Grund- und \n\neiner Fernsehgeb\u00fchr mehr. Wir haben also erhebliche \n\nVereinfachungen, was die B\u00fcrokratie betrifft. \n\nUnd das, was Sie, sehr verehrter Herr Abg. Panter, vor \n\neinigen Monaten \u2013 ich glaube, es war sogar in diesem \n\nHause, zumindest in den Aussch\u00fcssen \u2013 auch noch nicht \n\ngeglaubt haben, als wir gesagt haben, dass wir Sachsen \n\ndaf\u00fcr sorgen werden, dass die Fernsehgeb\u00fchr bei \n\n17,98 Euro bleibt, ist mittlerweile auch eingetreten. Die \n\nKEF hat in dem Gespr\u00e4ch, das sie vor zwei oder drei \n\nWochen in L\u00fcbeck mit den Chefinnen und Chefs der \n\nStaatskanzleien gef\u00fchrt hat, den Entwurf ihres Berichtes \n\nmit uns diskutiert. Der Pr\u00e4sident der KEF hat dabei \n\ngesagt, das weitere Verfahren sei bereits absehbar. Es \n\nwerde nicht zu einer Empfehlung kommen, die \n\n17,98 Euro \u00fcbersteigt; im Gegenteil, die Anmeldungen \n\nder Rundfunkanstalten w\u00fcrden eher noch heruntergerech-\n\nnet. Insofern m\u00fcssen Sie Ihre \u00c4u\u00dferungen von damals \n\nnoch einmal \u00fcberdenken, denn auch das haben wir er-\n\nreicht. \n\nIm privaten Bereich bedeutet das, dass ein Beitrag f\u00fcr alle \n\nin einer Wohnung wohnenden vollj\u00e4hrigen Personen, also \n\nauch ihre Enkel sowie Arbeitszimmer und Kfz, erhoben \n\nwird. Auch das ist eine ganz erhebliche Entlastung. \n\nMinderj\u00e4hrige mit eigenem Einkommen sind nicht mehr \n\nbetroffen. Sie m\u00fcssen keinen Beitrag mehr zahlen. Der \n\nLehrling, der Auszubildende ist also vom Beitrag befreit. \n\nBei den Betriebsst\u00e4tten bedeutet das, dass der Beitrag f\u00fcr \n\njede Betriebsst\u00e4tte nach der Anzahl der dort sozialversi-\n\ncherungspflichtig Besch\u00e4ftigten \u2013 die 400-Euro-Jobs sind \n\nalso extra herausgenommen \u2013 mit Rabatt f\u00fcr Betriebsst\u00e4t-\n\nten mit wenigen Besch\u00e4ftigten festgelegt wird. \n\nMeine Damen und Herren, 90 % der Betriebe in Sachsen \n\nfallen unter die ersten beiden Stufen. Das hei\u00dft, sie \n\nbezahlen entweder einen Drittelbeitrag oder einen Bei-\n\ntrag. Das ist auch eine ganz erhebliche Entlastung, vor \n\nallem wenn man dar\u00fcber hinaus noch zu dem Ergebnis \n\nkommt, dass pro Betriebsst\u00e4tte ein Kraftfahrzeug von der \n\nBeitragspflicht befreit ist. \n\nWir haben erm\u00e4\u00dfigte Beitr\u00e4ge f\u00fcr Hotelzimmer. Im \n\n\u00f6ffentlichen Bereich \u2013 Herr Gerstenberg, Sie haben es \n\ngesagt \u2013 ist eine erhebliche Vereinfachung eingetreten. Im \n\nBefreiungsrecht m\u00fcssen wir aufpassen, dass wir nicht \n\n\u00fcberb\u00fcrokratisch werden. Das hei\u00dft, die bestehenden \n\nBescheinigungen m\u00fcssen ausreichen, um die Befreiung, \n\ndie auch erweitert wurde, tats\u00e4chlich gew\u00e4hrleisten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch denke, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir \n\nhaben nun eine einfache, transparente und gerechte \n\nRegelung. Alle zahlen k\u00fcnftig einen einheitlichen Beitrag. \n\nWir hoffen, dass wir mit diesem Modell mehr Beitragsge-\n\nrechtigkeit erreichen, und wir w\u00fcnschen uns, dass mehr \n\nGeld hereinkommt, Herr Dr. Gerstenberg. Ich schlie\u00dfe, \n\nindem ich mich auf Ihren Wunsch beziehe \u2013 das haben \n\nwir, die Chefinnen und Chefs der Staatskanzleien, in \n\nAussicht gestellt \u2013: Sollte es mehr Geld geben, wird es als \n\nErstes die Werbung sein, die f\u00e4llt. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Es gibt Wortmeldungen. Zuerst Herr \n\nPanter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Beermann, ich bin Ihnen f\u00fcr die \n\nBemerkung dankbar, dass Sie mich \u00fcbersch\u00e4tzt haben. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen entgegnen: Das geht mir mit Ihnen regel-\n\nm\u00e4\u00dfig so. \n\nIch habe versucht, darauf Bezug zu nehmen, dass Frau \n\nWalsmann oder Frau Lieberknecht \u2013 in den Medien stand \n\noft Frau Lieberknecht \u2013 noch eine Regelung gefunden \n\nhaben. Mir ist nat\u00fcrlich bekannt \u2013 ich lehne mich an Ihr \n\nBeispiel mit den Finanz\u00e4mtern an \u2013, wie die Durchf\u00fch-\n\nrung funktioniert. Als Chef der Staatskanzlei hat man \n\njedoch durchaus Einwirkungsm\u00f6glichkeiten in der Ver-\n\nhandlung mit den \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten. Ich bin \n\nfroh, dass Th\u00fcringen seiner Aufgabe im Interesse der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht nur dort, sondern insgesamt \n\nin Deutschland gerecht geworden ist. \n\nEs w\u00fcrde mich noch interessieren, wann ich denn \u2013 wie \n\nvon Ihnen behauptet \u2013 angezweifelt habe, dass der Rund-\n\nfunkbeitrag stabil bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Nein. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Eine  \n\nZwischenfrage ist an dieser Stelle nicht erlaubt!) \n\nHerr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4382 \n\n \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister Beermann, ich kann Ihnen versichern: \n\nSie haben uns als Ausschuss insgesamt nicht \u00fcbersch\u00e4tzt, \n\nsondern ganz richtig eingesch\u00e4tzt. Einige Informationen \n\nhaben Sie uns allerdings vorenthalten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist so seine Art!) \n\nDeswegen war die Diskussion schwierig. Ich finde es sehr \n\nrichtig, dass Sie heute hier noch einmal darauf hingewie-\n\nsen haben, dass eine gro\u00dfe Zahl an Datschenbesitzern, \n\nKleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtnern entlastet wird, weil \n\nbisher geb\u00fchrenpflichtige Ger\u00e4te k\u00fcnftig nicht mehr \n\nbeitragspflichtig sein werden. Das geht in der Diskussion \n\nviel zu leicht unter. \n\nNun zu dem Punkt, \u00fcber den Sie uns nicht richtig infor-\n\nmiert haben \u2013 Herr Kollege Neubert hatte dazu eine \n\nberechtigte Nachfrage gestellt \u2013: Gelten die \u00dcbergangsbe-\n\nstimmungen nach dem Einigungsvertrag weiter? Darauf \n\nhaben Sie in Ihrer bekannten knackigen \u2013 man k\u00f6nnte \n\nauch sagen: patzigen \u2013 Art geantwortet, das m\u00fcssten \n\nGerichte entscheiden. Insoweit haben Sie uns nicht richtig \n\ninformiert. Es ist sehr, sehr gut, wenn die Rundfunkanstal-\n\nten im Vollzug der Regelung bereit sind, diese \u00dcber-\n\ngangsbestimmungen gelten zu lassen. \n\nDer Rundfunkbeitragsstaatsvertrag sieht aber etwas \n\nanderes vor. Nicht nur, dass der Gesetzestext ausdr\u00fccklich \n\nnur auf \u00a7 3 des Bundeskleingartengesetzes verweist; in \n\nder Begr\u00fcndung zu diesem Paragrafen wird ausdr\u00fccklich \n\nausgeschlossen, dass gleichgestellte oder geduldete \n\nBauten nach den \u00dcbergangsbestimmungen einbezogen \n\nwerden. Dort gesetzliche Klarheit zu schaffen, das w\u00e4re \n\nIhre Aufgabe gewesen. Dabei bleibe ich. Insoweit haben \n\nwir Sie \u00fcbersch\u00e4tzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nStaatsminister, wollen Sie hierauf erwidern? \u2013 Auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zum F\u00fcnfzehnten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung \n\nweiterer Gesetze, Drucksache 5/5570, Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Abgestimmt wird auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien, Drucksache 5/7465. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir artikelweise abstimmen. \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. \n\nZun\u00e4chst zur \u00dcberschrift: Ich bitte um die Daf\u00fcr-\n\nStimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmen dagegen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich zuge-\n\nstimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 \u2013 Gesetz \n\nzum F\u00fcnfzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Ich \n\nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen \n\ndagegen ist Artikel 1 dennoch mehrheitlich zugestimmt \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Meldegesetzes. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\n\nStimmen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einer Stimmenthaltung und Stimmen dagegen ist \n\nArtikel 2 mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes. Ich bitte um die \n\nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen dagegen ist \n\nauch diesem Artikel mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 4 \u2013 \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staats-\n\nvertrags \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland. \n\nIch bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Wiederum eine Stimmenthaltung \n\nund Stimmen dagegen; Artikel 4 ist dennoch mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 5 \u2013 Inkrafttre-\n\nten. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung und Stim-\n\nmen dagegen; Artikel 5 ist mehrheitlich zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Schluss-\n\nabstimmung. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zwei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. Er ist damit beschlos-\n\nsen. \n\nEs gibt eine Wortmeldungen am Mikrofon 2. Herr Lichdi, \n\nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten und das anderer \n\nMitglieder meiner Fraktion begr\u00fcnden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir konnten dem Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag nicht zustimmen, da wir nicht \n\nmehr gewillt sind, die offensichtlichen datenschutzrechtli-\n\nchen M\u00e4ngel hintanzustellen. Wir beobachten in vielen \n\nF\u00e4llen, dass die Fachpolitiker \u2013 aus guten Gr\u00fcnden, die \n\nauch hier vorliegen \u2013 ein Gesetz einbringen, das jedoch \n\ndatenschutzrechtliche M\u00e4ngel aufweist. Wir sind grund-\n\ns\u00e4tzlich der Auffassung, dass dem Datenschutz auch im \n\nvorliegenden Fall nicht die geb\u00fchrende Aufmerksamkeit \n\ngezollt wird. Deswegen haben wir uns entschlossen, auch \n\neinmal dagegen zu stimmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ihr seid mutig!) \n\nWir hoffen, dass sich dieses Verhalten ausbreitet, um \n\nvielleicht auch die Staatsregierung anzuhalten, auf diese \n\nAspekte in Zukunft mehr R\u00fccksicht zu nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4383 \n\n \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nLichdi. Die Erkl\u00e4rung haben wir zur Kenntnis genommen. \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 3 kann \n\nich noch nicht abschlie\u00dfen, da noch vier Entschlie\u00dfungs-\n\nantr\u00e4ge vorliegen. Ich schlage Ihnen vor, dass wir dar\u00fcber \n\nin der Reihenfolge des Eingangs beraten und beschlie\u00dfen. \n\nWir beginnen mit dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE in der Drucksache 5/7498. Herr Neubert, soll \n\ner noch einmal eingebracht werden? \u2013 Das ist der Fall. Sie \n\nhaben dazu das Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eine kurze \n\nVorbemerkung: Ich m\u00f6chte der b\u00f6swilligen Interpretation \n\nvon Herrn Beermann entgegentreten, ich h\u00e4tte den MDR \n\nmit einem Zoo verglichen. Ich habe den MDR mit Kultur-\n\neinrichtungen verglichen. Herr Beermann, ich verstehe \n\nnicht, wie Sie das missverstehen konnten. Das ist in \n\nh\u00f6chstem Ma\u00dfe bedenklich. \n\nIch konzentriere mich zun\u00e4chst auf unseren ersten Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag; den zweiten werde ich nachher ein-\n\nbringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: So haben wir es verab-\n\nredet. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Es geht in diesem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag um Fragen des Datenschutzes aus der \n\nSicht unserer Fraktion. Ich erw\u00e4hnte schon in meiner \n\nRede vorhin, dass der Antragsinhalt im Wesentlichen mit \n\ndem \u00fcbereinstimmt, wie er im Landtag von Baden-\n\nW\u00fcrttemberg einstimmig angenommen wurde. Erstens \n\nbeinhaltet unser Entschlie\u00dfungsantrag den Appell an die \n\nRundfunkanstalten, bei der Erhebung und Verwendung \n\nvon Daten den Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu \n\nwahren. Ferner soll in die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung \n\nder anschlie\u00dfenden Evaluierung der S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzbeauftragte einbezogen werden. Der Evaluierungs-\n\nbericht soll ver\u00f6ffentlicht werden, und es sind Konse-\n\nquenzen daraus zu ziehen. \n\nIch bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nNeubert. \u2013 Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Am \n\nMikrofon 3 Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident, ich kann es ganz \n\nkurz machen. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf Herrn Neubert \n\neingehen: B\u00f6swillige Interpretationen aus den Reihen der \n\nStaatsregierung? So etwas kann ich mir gar nicht vorstel-\n\nlen. Das \u00fcbersteigt v\u00f6llig unsere Fantasie. \n\nNun zum Thema Datenschutz. Wir haben uns dar\u00fcber \n\nschon ausgetauscht. Es besteht sicherlich ein gewisser \n\nZielkonflikt zwischen der Erhebung von nur so vielen \n\nDaten, wie unbedingt notwendig, auf der einen Seite und \n\nGeb\u00fchrengerechtigkeit auf der anderen Seite. \n\nWenn sich jemand dem Zahlen entziehen will und es \n\ngeschickt anstellt, kann es ja nicht sein, dass wir alle \n\nAugen zudr\u00fccken und sagen, an der Stelle verfolgen wir \n\ndas nicht weiter und lassen es somit zu, dass sich einige \n\nder Zahlungspflicht entziehen. Unter dem Strich gesehen \n\nglauben wir aber, dass die Vorteile, die dadurch entstehen, \n\ndass kein Zutritt mehr zu Wohnungen und keine Schn\u00fcffe-\n\nlei mehr stattfindet, die Bef\u00fcrchtungen \u00fcberwiegen, die \n\nim Rahmen der Datenverarbeitung bestehen. \n\nIn den \u00dcbergangsbestimmungen ist klar geregelt, dass alle \n\nDaten nur nach streng definierten Kriterien erhoben \n\nwerden d\u00fcrfen. Auch die Nutzung ist geregelt. Wenn \n\nkeine Nutzung mehr erfolgt, m\u00fcssen die Daten gel\u00f6scht \n\nwerden. Das steht ganz klar im Staatsvertrag. Aufgrund \n\nder Diskussion im Vorfeld und der Sensibilisierung der \n\n\u00d6ffentlichkeit werden die Datenschutzbeauftragten sehr \n\ngenau in der Praxis hinschauen. Ich denke, auch die \n\nRundfunkanstalten selbst haben ein Interesse daran, dass \n\nder Datenverarbeitungsaufwand auf ein Minimum be-\n\ngrenzt wird. Aus diesem Grund werden wir Ihren Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHerbst. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. So kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 5/7498, Antrag der Fraktion DIE LINKE. Ich \n\nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag in der Drucksa-\n\nche 5/7499, ebenfalls ein Antrag der Fraktion DIE LIN-\n\nKE, auf. Herr Neubert, Sie hatten schon angek\u00fcndigt, dass \n\nSie ihn noch einbringen werden. Sie haben das Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es wurde \n\nangedeutet, dass die Kuh vom Eis ist. Es geht um die \n\nAusnahmeregelung ostdeutscher Kleing\u00e4rten und der \n\nGeb\u00fchrenpflicht. \n\nIch m\u00f6chte zu Beginn an das anschlie\u00dfen, was Herr \n\nGerstenberg schon angesprochen hat. Es ist tats\u00e4chlich \n\nnicht so, dass das innerhalb des Gesetzestextes offenge-\n\nlassen wurde. Es gibt eine ganz klare Formulierung \n\ninnerhalb der Begr\u00fcndung, die im Widerspruch zu dem \n\nsteht, was Herr Beermann im Ausschuss gesagt hat. Es \n\nsind genau die ostdeutschen Lauben, die laut Bundes-\n\nkleingartengesetz in der \u00dcbergangsregelung waren und \n\nhier nicht von einer Befreiung profitieren. Das steht in der \n\nBegr\u00fcndung des Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages. Das \n\nist bewusst so formuliert worden. Vor diesem Hintergrund \n\nist das kein Missverst\u00e4ndnis, sondern eine bewusste \n\nFormulierung und damit vonseiten der Staatsregierung \n\nmit zu verantworten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4384 \n\n \n\nUnser Entschlie\u00dfungsantrag ist auch nach der Protokoll-\n\nnotiz der Staatskanzleien nicht hinf\u00e4llig. Wir wollen in \n\ndem Entschlie\u00dfungsantrag, dass die Staatskanzleien sich \n\nklar positionieren und die Formulierung, wie sie immer \n\nnoch in der Begr\u00fcndung des Gesetzes steht, klarstellen. \n\nBisher haben die Chefinnen und Chefs der Staatskanzlei-\n\nen der L\u00e4nder eine Position der ARD begr\u00fc\u00dft, wonach \n\nman zur\u00fcckhaltend bei der Realisierung des Geb\u00fchrenein-\n\nzugs bei ostdeutschen Lauben herangehen will. Das ist \n\naus unserer Sicht eine v\u00f6llige Verkehrung der Situation, \n\nweil immer noch die Landtage Gesetzgeber sind. Die \n\nGesetze werden in dieser Frage immer noch von den \n\nStaatskanzleien ausgehandelt. Vor diesem Hintergrund ist \n\nauch an dieser Stelle eine Klarstellung vonn\u00f6ten. Deswe-\n\ngen dieser Entschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nNeubert. \u2013 Hierzu wird das Wort gew\u00fcnscht. Herr  \n\nGemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege \n\nNeubert! Sie haben es schon gesagt: Die Kuh ist vom Eis, \n\nwenn sie \u00fcberhaupt jemals darauf gewesen ist, denn \n\nausweislich des Vermerks des MDR, der mit der ARD \n\nabgestimmt ist, und auch der Protokollnotiz der MPK ist \n\nnun klar, dass auch Lauben und Bauten \u00fcber \n\n24 Quadratmeter befreit sind. Insofern ist dieser Antrag \n\n\u00fcberkommen, und wir werden ihn deswegen ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Staatsminister, bitte. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\n\nren! Ich w\u00fcrde gern noch einmal erl\u00e4utern, wie die Zu-\n\nsammenh\u00e4nge sind. Das eine ist der Gesetzestext. Was Sie \n\nheute beschlie\u00dfen, ist ma\u00dfgeblich und nicht das, was \n\nirgendwo anders geschrieben steht. Das hei\u00dft, was in der \n\nBegr\u00fcndung steht, ist eine nette Interpretationsanleitung, \n\naber auch nicht mehr. Der Gesetzestext selbst hat einen \n\nVerweis auf den \u00a7 3 Kleingartengesetz. Der wiederum \n\nspiegelt sich in \u00a7 20a Kleingartengesetz wider. \n\nEs ist eine Frage der Gesetzesinterpretation, das hei\u00dft eine \n\ntypische Verwaltungsfrage. Das muss man nicht gesetz-\n\nm\u00e4\u00dfig klarstellen noch sonst irgendwie regeln, sondern, \n\nwenn es dar\u00fcber Streit gibt \u2013 und insofern bleibe ich \n\ndabei, Herr Gerstenberg \u2013, entscheiden das die Gerichte. \n\nSo ist es zumindest in unserer Rechtsordnung geregelt. \n\nDass wir gerade als Gesetzgeber bei der verwaltungstech-\n\nnischen Umsetzung sehr viel vorsichtiger sein m\u00fcssen als \n\nansonsten bei Verwaltungen, leuchtet wohl auch ein. \n\nDeshalb waren wir in der vergangenen Woche froh, dass \n\ndie ARD gesagt hat, wir interpretieren die Klausel, die die \n\nKleing\u00e4rten betrifft, genauso, wie es von euch vorgedacht \n\nist, respektive so, wie ihr es seht. Ich habe damals gesagt, \n\nich mache es privat so, wie es meine private juristische \n\nInterpretation ist. Wenn dem so ist und die Verwaltungs-\n\nbeh\u00f6rde sagt, wir legen es so aus, k\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber \n\nfreuen, denn dann reicht es. Das hei\u00dft, der Antrag ist \n\nv\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Neubert, \n\nSie haben noch ein paar Sekunden. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Staatsminister! Das kommt mir \n\ntats\u00e4chlich etwas zu euphemistisch daher. Die Interpreta-\n\ntion eines Gesetzestextes ist dann m\u00f6glich, wenn in der \n\nBegr\u00fcndung nicht klar formuliert ist, was damit gemeint \n\nist. In diesem Fall steht in der Begr\u00fcndung, dass die \n\n\u00dcbergangsregelungen nach Bundeskleingartengesetz, also \n\ngenau die etwas gr\u00f6\u00dferen Lauben, nicht von einer Befrei-\n\nung bedacht sind. Deswegen gibt es keinen Interpretati-\n\nonsspielraum. Deswegen ist die Protokollnotiz wichtig, \n\ndie f\u00fcr unsere Begriffe zu kurz greift, weil sie lediglich \n\neine Position des MDR begr\u00fc\u00dft. Wir wollen zur Klarstel-\n\nlung eine Positionierung der Staatskanzlei. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Weitere Wortmeldun-\n\ngen kann ich nicht sehen. Wir kommen zur Abstimmung \n\n\u00fcber die Drucksache 5/7499, Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr hat dieser Entschlie\u00dfungsantrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beraten jetzt einen dritten \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, Drucksache 5/7533, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und der SPD-\n\nFraktion. Herr Dr. Gerstenberg, Sie bringen diesen jetzt \n\nein. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nKern unseres Entschlie\u00dfungsantrages st\u00fctzt sich auf einen \n\ngemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag aller Fraktionen des \n\nLandtages in Baden-W\u00fcrttemberg. Und ich sage es Ihnen \n\nganz offen, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir auch im \n\nS\u00e4chsischen Landtag zumindest zum Teil zu einer ge-\n\nmeinsamen Entschlie\u00dfung kommen. Ich habe die Hoff-\n\nnung nicht aufgegeben, dass so etwas k\u00fcnftig m\u00f6glich \n\nsein wird, bevor ein gr\u00fcner Ministerpr\u00e4sident in Sachsen \n\nregiert. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nHeiterkeit bei der FDP) \n\nWir konzentrieren uns in unserem Antrag erstens auf \n\neinen Appell an die Rundfunkanstalten, ihre Satzungen \n\nund Verwaltungsvereinbarungen, aber auch ihre Praxis so \n\nauszurichten, dass der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \n\nim Hinblick auf den Datenschutz gew\u00e4hrleistet wird. Das \n\nbetrifft insbesondere den Ankauf von Daten aus nicht \n\n\u00f6ffentlichen Stellen, den wir nicht nur f\u00fcr zwei Jahre \n\nausgesetzt, sondern dauerhaft untersagt sehen wollen. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4385 \n\n \n\nwollen auch klarstellen, dass Datenabgleiche mit \u00f6ffentli-\n\nchen Stellen auf Melde- und Grundbuch\u00e4mter, Handels- \n\nund Gewerberegister zu beschr\u00e4nken sind. Damit holen \n\nwir die Klarheit nach, die im Gesetzestext fehlt. \n\nZweitens geht es um die Frage der Datenerhebung bei \n\nDritten. Auch das hat schon eine Rolle gespielt. Es ist \n\nklar, dass sie auch jetzt nur nachgeordnet erfolgen kann. \n\nAber klarzustellen ist, dass sich diese Anfrage dann \n\nwirklich nur auf den Namen des Wohnungsinhabers zu \n\nbeschr\u00e4nken hat und alle weiteren Daten direkt beim \n\nBetroffenen zu erheben sind. \n\nWir hatten seit \u00fcber einem Jahr eine Debatte, ob ein \n\nDatenaustausch zwischen den Rundfunkanstalten not-\n\nwendig ist. Die Anstalten haben das f\u00fcr mich nicht nach-\n\nvollziehbar begr\u00fcnden k\u00f6nnen, verweisen aber darauf, \n\ndass es bisher notwendig gewesen sei. Deshalb pl\u00e4dieren \n\nwir daf\u00fcr, diesen Datenaustausch auf Ausnahmef\u00e4lle zu \n\nbegrenzen, daf\u00fcr ganz klare Kriterien zu definieren und \n\ndieses Konzept gemeinsam mit den Landesdatenschutz-\n\nbeauftragten zu entwickeln. \n\nViertens schlie\u00dflich geht es um die bereits erw\u00e4hnten \n\nBescheinigungen. Auch wir sehen es als v\u00f6llig falsch an, \n\ndass bei der Nachfolgeeinrichtung der GEZ sozusagen die \n\nzentrale Stelle, die \u00fcber Sozial- und Gesundheitsdaten aus \n\nganz Deutschland verf\u00fcgt, weiterhin besteht oder neu \n\nentsteht. Aus unserer Sicht muss es grunds\u00e4tzlich so \n\nablaufen, dass Leistungsbescheinigungen als Drittbe-\n\nscheinigungen verwendet werden, und da geht es nicht \n\neinfach so, dass wir darauf verweisen k\u00f6nnen, die Kom-\n\nmunen wollen das nicht. \n\nWir wollen, dass alle diese Aspekte bei der Evaluierung \n\nbeachtet werden, dass die Landesdatenschutzbeauftragten \n\nin diese Evaluierung einbezogen werden und dass dieser \n\nBericht auch ver\u00f6ffentlicht wird. Die Ergebnisse dieser \n\nEvaluierung der Datenschutzaspekte m\u00fcssen dann in die \n\nNovellierung einflie\u00dfen. \n\nSchlie\u00dflich wollen wir auch den Gesichtspunkt der \n\nBarrierefreiheit st\u00e4rken. Die Protokollnotiz ist sch\u00f6n, aber \n\nes muss evaluiert werden, ob die Rundfunkanstalten die \n\nBarrierefreiheit aufgrund dieses Tatbestandes, dass auch \n\nvon behinderten Menschen jetzt Beitr\u00e4ge erfolgen, wirk-\n\nlich deutlich verbessern. \n\nSchlie\u00dflich und letztlich \u2013 das taucht auch im Antrag der \n\nKoalition auf und ist schon diskutiert worden \u2013 sehen \n\nauch wir die Kfz weiterhin als systemwidrig an. Es muss \n\nbei der Evaluierung \u00fcberpr\u00fcft werden, ob diese Beitrags-\n\npflicht f\u00fcr Kraftfahrzeuge wirklich so bestehen bleiben \n\nsoll oder ge\u00e4ndert werden muss. Ich glaube, es ist im \n\nMoment einfach ein Finanzierungsaspekt, der dahinter \n\nsteht. Das muss dringend evaluiert werden. \n\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Gerstenberg. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nNeubert, bitte sch\u00f6n. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Fraktion DIE \n\nLINKE wird diesem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen, \n\nweil er in die gleiche Richtung geht wie der von uns \n\nvorher eingebrachte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke sehr. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das sehe ich nicht. Somit \n\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/7533, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD. Ich bitte um die \n\nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke \n\nsehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat dieser Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Nun beraten wir den vierten \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, den der Koalitionsfraktionen mit \n\nder Drucksachennummer 5/7536. In den Redebeitr\u00e4gen \n\nwar davon schon die Rede. Er soll dennoch eingebracht \n\nwerden. Herr Abg. Gemkow, bitte, Sie haben dazu das \n\nWort. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden \n\nEntschlie\u00dfungsantrag soll festgestellt werden, dass der \n\nWechsel des Geb\u00fchrenfinanzierungsmodells eine richtige \n\nEntscheidung ist, dass der Wechsel der Entwicklung der \n\nEmpfangsger\u00e4te in angemessener Weise Rechnung tr\u00e4gt, \n\ndass er zu mehr Geb\u00fchrengerechtigkeit f\u00fchrt und letztlich \n\ndamit auch der Praxis der Geb\u00fchreneintreiber ein Ende \n\nbereitet wird. Mit dem vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag \n\nsollen aber auch alle Bem\u00fchungen unterst\u00fctzt werden, die \n\nauf eine Konzentration des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunks auf seinen Kernauftrag hinwirken. \n\nIm Verfahren der Befassung mit dem F\u00fcnfzehnten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag wurde Kritik der Daten-\n\nschutzbeauftragten, insbesondere des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten, hinsichtlich der bef\u00fcrchteten Daten-\n\nverwendungspraxis ge\u00e4u\u00dfert. Deshalb wollen wir mit dem \n\nvorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag feststellen, dass \n\nDatenerhebung, -verarbeitung und -speicherung hinsicht-\n\nlich der Beitragserhebung weitestgehend zu begrenzen \n\nsind und vor allen Dingen kurze L\u00f6schungsfristen f\u00fcr \n\nungebrauchte Daten unabdingbar sind. \n\nDar\u00fcber hinaus soll der geplante Verzicht auf Ankauf und \n\nAnmietung von Adressen \u00fcber das Jahr 2014 hinaus \n\ngelten. Mit dem vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag soll \n\nau\u00dferdem festgestellt werden, dass der Finanz- und \n\nPersonalbedarf der GEZ sinken soll. Mit der Zustimmung \n\nzu diesem Entschlie\u00dfungsantrag wird die Staatsregierung \n\nzudem ersucht, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass nach Kennt-\n\nnis des 19. KEF-Berichtes gepr\u00fcft wird, welche finanziel-\n\nlen Konsequenzen und welche Notwendigkeit und Aus-\n\ngewogenheit der Ankn\u00fcpfungstatbest\u00e4nde tats\u00e4chlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4386 \n\n \n\nweiterhin noch bestehen. Au\u00dferdem soll sie sich daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstal-\n\nten die Beitragsh\u00f6he auf demselben Niveau halten und \n\nvor allen Dingen die sich aus dem Systemwechsel erge-\n\nbenden Mehreinnahmen f\u00fcr die Entlastung von B\u00fcrgern \n\nund Unternehmen verwendet werden. Insbesondere soll \n\nauch die Notwendigkeit der Einbeziehung privat genutzter \n\nKfz einer Pr\u00fcfung unterzogen werden. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bitte Sie um \n\nZustimmung zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nGemkow. Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nPanter, bitte sch\u00f6n. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte der Koalition gern meinen Respekt aussprechen. \n\nDenn man muss sagen, beim ersten Lesen wirkt dieser \n\nEntschlie\u00dfungsantrag wirklich sehr vern\u00fcnftig. Man \n\nk\u00f6nnte sogar den einen oder anderen Punkt \u00fcberlesen, den \n\nman sich aber als Fachpolitiker dann doch noch einmal \n\ngenauer anschauen muss. Ich nehme speziell auf \n\nPunkt I b) und II b) Bezug. Wenn wir zum Beispiel im \n\nPunkt I b) \u00fcber die Konzentration auf den Kernauftrag des \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks Bezug nehmen, verbin-\n\nde ich das mit der AG Beitragsstabilit\u00e4t, die von Herrn \n\nBeermann gef\u00fchrt wird, und den wiederholten \u00c4u\u00dferun-\n\ngen, die wir dazu auch schon geh\u00f6rt haben. Ich denke, \n\ndass wir unterschiedliche Auffassungen vom Kernauftrag \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks haben. \n\nInsofern sieht man eben doch \u2013 wir haben es schon geahnt \n\n\u2013, dass ein solcher Entschlie\u00dfungsantrag auch eine Unter-\n\nst\u00fctzung sein soll, um den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunk letztlich zu beschneiden. Dem k\u00f6nnen wir deshalb \n\nnicht zustimmen, w\u00fcrden aber punktweise Abstimmung \n\nbeantragen, weil doch einige Punkte dabei sind, die \n\nunsere Unterst\u00fctzung finden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Danke. Ich kann \n\nfeststellen, dass wir in mehreren Punkten zustimmen \n\nk\u00f6nnen. Wir sind also konsensf\u00e4hig. Zum Punkt I b) hat \n\nKollege Panter schon das Notwendige gesagt. Das ist \n\nebenso die Sicht unserer Fraktion. \n\nIch m\u00f6chte zum Punkt II b) noch etwas sagen. Diesen \n\nPunkt halte ich f\u00fcr tollk\u00fchn in einem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag. Die Staatsregierung soll sich daf\u00fcr einsetzen, dass \n\ndie \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten die Bei-\n\ntragsh\u00f6he auf dem derzeitigen Niveau halten. Das ist ein \n\nHineinwirken der Staatsregierung in die Rundfunkanstal-\n\nten. Das ist das Gegenteil von Staatsferne. Ich sage ganz \n\noffen: Herr Staatsminister Beermann hat schon mit dem \n\nVersuch, bei der Wahl des MDR-Intendanten hineinzu-\n\nwirken, nicht sonderlich viel Erfolg gehabt. Das, was hier \n\nsteht, geht noch weit dar\u00fcber hinaus. Wenn ernsthaft \n\nversucht w\u00fcrde, dort einzugreifen, w\u00e4re das gesamte \n\nSystem der Rundfunkfinanzierung angegriffen. Das \n\nw\u00fcrde wieder vor dem Bundesverfassungsgericht schei-\n\ntern. \n\nWir haben ein klares Verfahren. Die Anstalten melden \n\nihren Bedarf an, die KEF, die Unabh\u00e4ngige Kommission \n\nzur Ermittlung des Finanzbedarfs, pr\u00fcft ihn, streicht ihn \n\nregelm\u00e4\u00dfig zusammen und diesen Anspruch auf Finanzie-\n\nrung haben die Anstalten dann. Ein Hineinwirken der \n\nStaatsregierung in einem Entschlie\u00dfungsantrag zu formu-\n\nlieren kann nur abgelehnt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Wird \n\nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich will die \n\nArgumente nicht noch einmal wiederholen. Ich schlie\u00dfe \n\nmich der SPD und den GR\u00dcNEN an. Wir w\u00fcrden neben \n\nI b) und II b) bei einer Einzelabstimmung auch noch I a) \n\nmit ablehnen. Das resultiert aus der Grundsatzdebatte und \n\nGrundsatzentscheidung vorhin bei dem Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrag. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nNeubert. \u2013 Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht, sodass \n\nwir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 5/7536, Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion und der FDP-\n\nFraktion, kommen. Punktweise Abstimmung war ge-\n\nw\u00fcnscht. Wir kommen zun\u00e4chst zu Punkt I a). Ich bitte \n\num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und Stimmen dagegen ist dem Punkt I a) mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Punkt I b) abstimmen und bitte um die \n\nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke \n\nsehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimment-\n\nhaltungen und zahlreichen Stimmen dagegen ist dem \n\nPunkt I b) mehrheitlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, nun die Abstimmung zu \n\nPunkt I c). Auch hier bitte ich um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen, keinen Gegenstim-\n\nmen ist dem Punkt I c) mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Punkt I d). Ich \n\nbitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenenthaltungen? \u2013 Bei Stim-\n\nmenenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist dem \n\nPunkt I d) entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, nun die Abstimmung zu \n\nPunkt II a). Die Daf\u00fcr-Stimmen, bitte. \u2013 Vielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4387 \n\n \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen ist diesem Punkt zugestimmt worden, meine \n\nDamen und Herren. \n\nNun die Abstimmung zu Punkt II b). Ich bitte um die \n\nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke \n\nsehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen dagegen ist dem Punkt II b) ent-\n\nsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Schluss-\n\nabstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag mit der \n\nDrucksachennummer 5/7536. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\n\nStimmen. \u2013 Danke sehr. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen und keinen Gegenstimmen ist die Drucksache be-\n\nschlossen, meine Damen und Herren, und der Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst \n\nim Freistaat Sachsen, des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum \n\nTransplantationsgesetz und des Landestierseuchengesetzes \n\nDrucksache 5/6816, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/7416, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nWir beginnen mit der Aussprache in folgender Reihenfol-\n\nge: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und NPD sowie die Staatsregierung, falls sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \n\nDie Aussprache beginnt Frau Abg. Strempel, die f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht. Frau Strempel, Sie haben das \n\nWort. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte \n\nAbgeordnete! Das heute zur Verabschiedung stehende \n\nGesetz zur \u00c4nderung \u2013 jetzt kommt der lange Titel \u2013 des \n\nGesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im \n\nFreistaat Sachsen, des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes \n\nzum Transplantationsgesetz und des Landestierseuchen-\n\ngesetzes ergibt sich \u2013 schlichtweg \u2013 aus der Notwendig-\n\nkeit zur Anpassung; ich m\u00f6chte nur kurz darauf eingehen, \n\nweil sie unumstritten sein d\u00fcrfte. \n\nErstens: Die \u00c4nderungen im Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen \n\nGesundheitsdienst stehen \u2013 erstens, und man h\u00f6re \u2013 f\u00fcr \n\nEntb\u00fcrokratisierung der Ausbildung der Amtstier\u00e4rzte. \n\nMan entb\u00fcrokratisiert ein Gesetz. Warum? Es soll den \n\ndringenden Bedarf an der Fortbildung amtlicher Tier\u00e4rzte \n\ngew\u00e4hrleisten und vor allen Dingen das Handeln zwi-\n\nschen den Bundesl\u00e4ndern eindeutiger abstimmen. \n\nZweitens dient die \u00c4nderung dieses Gesetzes der Rege-\n\nlung und Umsetzung von europarechtlichen Vorgaben, \n\nbez\u00fcglich derer man sich sicherlich fragen kann, ob sie \n\nnicht wieder eine Entm\u00fcndigung darstellen \u2013 aber es sind \n\nnun einmal Europavorgaben, bei denen es ganz konkret \n\num folgende \u00c4nderung geht. \n\nMit dieser \u00c4nderung wird eine Verpflichtung zur regel-\n\nm\u00e4\u00dfigen Teilnahme an Fortbildungen f\u00fcr Berufsgruppen \n\neingef\u00fchrt und fixiert. Damit soll gew\u00e4hrleistet werden, \n\ndass die Berufsgruppen bzw. Gesundheitsfachberufe stets \n\nden neuesten Stand in Wissenschaft und Technik gew\u00e4h-\n\nren k\u00f6nnen und auch das Wissen dar\u00fcber haben. Den \n\nUmfang dieser Fortbildung regeln die Verb\u00e4nde gemein-\n\nsam mit dem Ministerium. \n\nDrittens dient die \u00c4nderung des Gesetzes dazu, eine \n\nVerordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr das Ministerium f\u00fcr Sozia-\n\nles und Verbraucherschutz einzuf\u00fchren, damit eine seit \n\nLangem geforderte Berufsordnung f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen \n\nder Gesundheitsfachberufe endlich geregelt wird. \n\nDas Transplantationsgesetz muss ge\u00e4ndert werden, weil \n\nes auf Bundesebene eine gesetzliche Ver\u00e4nderung gab, \n\nund zwar \u2013 ganz konkret \u2013 im Gewebegesetz. Deshalb \n\nmuss das S\u00e4chsische Transplantationsgesetz angepasst \n\nwerden. \n\nSchlie\u00dflich und endlich: Das Ausf\u00fchrungsgesetz zum \n\nTierseuchengesetz muss ge\u00e4ndert werden, weil wir \n\nwiederum das Gesetz zum \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst \n\nim Freistaat Sachsen anpassen. \n\nMeine Damen und Herren, meine Ausf\u00fchrungen zeigen: \n\nDiese \u00c4nderungen sind notwendig und m\u00fcssten unum-\n\nstritten sein. Ich bitte Sie schlichtweg um Zustimmung f\u00fcr \n\ndie Beschlussvorlage und damit um Zustimmung f\u00fcr diese \n\n\u00c4nderungen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! Es besteht immer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4388 \n\n \n\ndie Notwendigkeit, s\u00e4chsische Gesetze an ver\u00e4nderte \n\nRechtslagen anzupassen. Das ist richtig und dauert gef\u00fchlt \n\nmeist viel zu lange. \n\nSie haben den heutigen Gesetzentwurf in die Diskussion \n\ngegeben. Einige Vereine und Verb\u00e4nde konnten ihre \n\nMeinung dazu sagen, andere nicht. Es gibt Unsicherheit, \n\nwenn Erg\u00e4nzungen oder Kritiken ins Feld gef\u00fchrt wer-\n\nden \u2013 das war hier in weiten Teilen der Fall. Es gab \n\nzahlreiche Argumente, weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge in den \n\nGesetzentwurf einzuarbeiten. Es waren gute Anregungen. \n\nWarum wurden diese ignoriert? Warum geben Sie den \n\nGesetzentwurf \u00fcberhaupt in die Diskussion, wenn Sie die \n\nArgumente, Erg\u00e4nzungen und W\u00fcnsche der Verb\u00e4nde \n\nnicht h\u00f6ren wollen? \n\nDas, was heute als Gesetzentwurf vorliegt, ist die Pflicht, \n\ndas Notwendige, was die Rechtslage fordert, mehr nicht. \n\nDie K\u00fcr lassen Sie weg \u2013 gut f\u00fcr die Opposition. Ich \n\nwerde besonders auf die Anregungen im Pflegebereich \n\nachten. Der Deutsche Verband f\u00fcr Pflegeberufe bem\u00e4n-\n\ngelt, dass im Gesetz nur Berufspflichten verankert sind, \n\njedoch keine Berufsrechte; die Fortbildung in der Pflege \n\nist gar nicht erw\u00e4hnt. Wir werden Ihrer Pflicht zur Anpas-\n\nsung an ver\u00e4nderte Rechtslagen zustimmen und auf die \n\nK\u00fcr nicht warten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\n\nwurf hat schon im zust\u00e4ndigen Ausschuss einige Diskus-\n\nsionen nach sich gezogen; zwischenzeitlich wurden \n\nweitere Stellungnahmen von Sachverst\u00e4ndigen eingefor-\n\ndert. Wir begr\u00fc\u00dfen \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nunterstreichen \u2013, dass \u00fcber den vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf artikelweise abgestimmt wird. Dass die SPD-\n\nFraktion den Artikeln 3 und 4 zustimmen kann, liegt auf \n\nder Hand. Bei den Artikeln 1 und 2 sieht es jedoch etwas \n\nanders aus. \n\nZu Artikel 1: Erkl\u00e4rtes Ziel des Gesetzentwurfs ist es, hier \n\nKlarheit zu schaffen. Wenn ich mir die Stellungnahmen \n\nder Sachverst\u00e4ndigen ansehe, habe ich den Eindruck, die \n\nRegelungen der Anzeigepflichten w\u00fcrden dazu eher nicht \n\nbeitragen. \n\nZu Artikel 2: Die Aufnahme von Gewebe in das S\u00e4chsi-\n\nsche Ausf\u00fchrungsgesetz zum Transplantationsgesetz des \n\nBundes verwundert uns aus zwei Gr\u00fcnden. Erstens: Die \n\nAufnahme von Gewebe in das Transplantationsgesetz \n\ngeschah vor vier Jahren. Sie m\u00fcssen sich also fragen \n\nlassen: Warum, wenn die Aufnahme notwendig ist, haben \n\nSie sich so lange Zeit gelassen? Sie \u00e4ndern ausgerechnet \n\ndann schnell das Ausf\u00fchrungsgesetz, bevor das Transplan-\n\ntationsgesetz im Bund novelliert wird. Die n\u00e4chste \u00c4nde-\n\nrung des Bundesgesetzes steht schon vor der T\u00fcr. Warum \n\nkann man diese nicht abwarten? Fest steht Folgendes: Das \n\nS\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz muss dann sowieso ge\u00e4n-\n\ndert werden. \n\nExperten fragen sich, warum diese \u00c4nderungen zum \n\njetzigen Zeitpunkt durchgef\u00fchrt werden, zumal die \n\nEinz\u00fcgigkeit der Gespr\u00e4che zwischen dem Arzt oder \n\nTransplantationsbeauftragten und den Angeh\u00f6rigen bei \n\nMultiorganspenden und Gewebeentnahmen gut zu funkti-\n\nonieren scheint. Das ist f\u00fcr die Situation der Angeh\u00f6rigen \n\nunerl\u00e4sslich. \n\nZwar erkl\u00e4rt der Gesetzentwurf einiges, er wirft zugleich \n\njedoch weitere Fragen auf. Daher werden wir ihn punktu-\n\nell ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht nun Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es wurde schon \n\ngenannt: Es handelt sich um einen sperrigen Titel. Es sind \n\njedoch drei wichtige Bereiche, die neu geregelt werden \n\nsollen. Sie sollen konkretisiert, spezifiziert und letzten \n\nEndes auch entb\u00fcrokratisiert werden. \n\nDas Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst \n\numfasst eben auch das Veterin\u00e4rwesen. Das ist ein Be-\n\nreich, der immer vernachl\u00e4ssigt wird. Jedoch haben wir \n\nauch in diesem Bereich die Sicherstellung des \u00c4rztebe-\n\ndarfes zu regeln. Deshalb ist die Staatsregierung im \n\nGesetz darauf eingegangen, dass sich die Tier\u00e4rzte im \n\nVerwaltungsdienst seit Januar 2009 durch ein Fachsemi-\n\nnar weiterbilden k\u00f6nnen. Dessen Abschluss und eine \n\nanschlie\u00dfende dreij\u00e4hrige T\u00e4tigkeit in einem Veterin\u00e4ramt \n\noder einer vergleichbaren Beh\u00f6rde berechtigen zum \n\nF\u00fchren der Gebietsbezeichnung \u201eFachtierarzt f\u00fcr \u00f6ffentli-\n\nches Veterin\u00e4rwesen\u201c. \n\nDies soll ebenfalls die Voraussetzung sowohl f\u00fcr die \n\nLeitung der Lebensmittel\u00fcberwachungs\u00e4mter \u2013 ein \n\nwichtiger Teil des Verbraucherschutzes \u2013 als auch der \n\nVeterin\u00e4r\u00e4mter, der sogenannten Amtstier\u00e4rzte, sein. Das \n\ngilt au\u00dferdem f\u00fcr die Stellvertretung. Das ist wichtig f\u00fcr \n\njeden von uns, der im Regionalbereich t\u00e4tig ist. Bisher \n\nwar es in diesem Rahmen und Umfang nicht m\u00f6glich. \n\nZugleich wird Artikel 3 des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsge-\n\nsetzes zum Tierseuchengesetz neu formuliert, weil es hier \n\ndiesbez\u00fcglich einer neuen Formulierung bedarf. \n\nMit der Neufassung von \u00a7 10 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber \n\nden \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst wird eine Klarstellung \n\nvorgenommen, welche selbstst\u00e4ndig t\u00e4tigen Berufsgrup-\n\npen im Gesundheitswesen der Anzeigepflicht und \u00dcber-\n\nwachung durch die Gesundheits\u00e4mter unterliegen. Die \n\npsychologischen Psychotherapeuten sowie die Kinder- \n\nund Jugendpsychotherapeuten werden als Angeh\u00f6rige der \n\nakademischen Heilberufe \u2013 wie die anderen akademi-\n\nschen Heilberufe \u2013 nunmehr ausdr\u00fccklich aufgef\u00fchrt. Das \n\nist sehr wichtig. Das ist eben eine wichtige Anerkennung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4389 \n\n \n\ndieser Berufsgruppen. Bisher fielen sie n\u00e4mlich unter die \n\nAuffangklausel der sonstigen gesetzlich geregelten \n\nHeilberufe. \n\nDer neue \u00a7 10a regelt nun die wesentlichen Berufspflich-\n\nten der Angeh\u00f6rigen der Gesundheitsberufe. Sie ist \n\nau\u00dferdem die Verordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr das Ministe-\n\nrium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, um eine Be-\n\nrufsordnung f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der Gesundheitsfachbe-\n\nrufe zu erlassen. Seit Jahren wird das von den berufsst\u00e4n-\n\ndischen Vertretungen eingefordert. \n\nDiese Berufsordnung soll auch das N\u00e4here der Berufsaus-\n\n\u00fcbung und des berufsangemessenen Verhaltens regeln. \n\nHierbei gehe ich davon aus, dass es bei der Erstellung der \n\nBerufsordnungen eine enge Zusammenarbeit mit den \n\nBerufsfachverb\u00e4nden geben wird. Ich m\u00f6chte den Be-\n\nf\u00fcrchtungen meiner Kolleginnen und Kollegen der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN damit vorweggreifen. \n\nMit der Neuregelung muss gleichzeitig eine EU-Richtlinie \n\numgesetzt werden. Meine Vorrednerin Frau Strempel ist \n\nbereits darauf eingegangen. Die Verpflichtung zur regel-\n\nm\u00e4\u00dfigen Teilnahme an Fortbildungen halten wir f\u00fcr \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Das ist an dieser Stelle noch einmal \n\nfestzuhalten. \n\nDie Kritik von der SPD lautet, dass mit der \u00c4nderung des \n\nTransplantationsgesetzes der Eingang des Begriffes \n\n\u201eGewebe\u201c im Artikel 2 nach vier Jahren erst stattfindet. \n\nFrau Deicke, ich darf Sie an Folgendes erinnern: Sie \n\nhatten schon lange die M\u00f6glichkeit, das zu Ihren Regie-\n\nrungszeiten einzuf\u00fchren. Das hat bei uns jetzt auch noch \n\netwas gedauert. Wir sind froh, dass es an dieser Stelle \n\nendlich eingebracht und geregelt wird. \n\nDas sind meine Ausf\u00fchrungen zu diesem sperrigen \n\nGesetzestext. Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, er \n\nwird sicherlich in allen Punkten Ihre Zustimmung finden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich erteile nun \n\nFrau Herrmann von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es liegt uns ein Artikelgesetz \n\nvor. Ich werde meine Ausf\u00fchrungen auf den Artikel 1 \n\nbeschr\u00e4nken. Zu den anderen zwei Artikeln \u2013 bzw. zu den \n\nanderen zwei Gesetzen, die ge\u00e4ndert werden sollen \u2013 \n\nwerde ich mich an dieser Stelle nicht \u00e4u\u00dfern. \n\nIch m\u00f6chte zuerst etwas zum Verfahren sagen. Dass wir \n\nerst heute dar\u00fcber diskutieren, hat etwas damit zu tun, \n\ndass das Verfahren im Ausschuss nicht optimal verlaufen \n\nist. Wenn Eingriffe in die Berufsordnungen von Gesund-\n\nheitsfachberufen vorgenommen werden und die Staatsre-\n\ngierung mit diesem Gesetz erm\u00e4chtigt wird, Berufsord-\n\nnungen f\u00fcr Gesundheitsfachberufe zu regeln, ist es zwin-\n\ngend erforderlich, dass die Gesundheitsfachberufe ange-\n\nh\u00f6rt werden. \n\nNun hat unsere Fraktion bei dem vorliegenden Gesetz \n\nnicht unbedingt auf eine Anh\u00f6rung bestanden. Wir sind \n\nder Meinung, dass auftretende Fragen auch im Ausschuss \n\ngekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Wenn uns aber im Zusammen-\n\nhang mit dem Entwurf des Gesetzes lediglich die obliga-\n\ntorische Stellungnahme der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \n\nund keinerlei Stellungnahmen der entsprechenden Fach-\n\nverb\u00e4nde vorliegen, ist es schwierig, im Ausschuss zu \n\neiner Meinung zu kommen. Die Fragen, die in diesem \n\nZusammenhang auftraten, wurden nicht gekl\u00e4rt. \n\nLeider konnte sich der Ausschuss nicht dazu durchringen \n\n\u2013 insbesondere weil die Koalitionsfraktionen sich dazu \n\nnicht entscheiden konnten \u2013, von den noch fehlenden \n\nBerufsfachverb\u00e4nden die Stellungnahmen einzuholen. \n\nDas hat dann unsere Fraktion getan. Es sind vier Stel-\n\nlungnahmen eingegangen. Wir haben die Stellungnahmen \n\nallen Kolleginnen und Kollegen zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nSoweit zum Verfahren. \n\nAufgrund des Ablaufs des Verfahrens kann ich auch der \n\nKollegin von der FDP-Fraktion, Frau Sch\u00fctz, nicht \n\nzustimmen und sagen: Wenn die Erm\u00e4chtigung mit Leben \n\nerf\u00fcllt wird und die entsprechenden Berufsverordnungen \n\nerlassen werden, werden die Verb\u00e4nde einbezogen. Daran \n\nglaube ich nicht. Sie haben es im Vorfeld nicht oder nicht \n\nausreichend getan. \n\nEs ist nicht so, dass es sich um eine Entb\u00fcrokratisierung \n\nhandelt. Es sind viele Fragen aufgetreten. Einige Verb\u00e4n-\n\nde haben mitgeteilt, dass das Gesetz eher zur Verwirrung \n\nals zur Klarheit f\u00fchrt. Wenn man heute hier dar\u00fcber \n\nspricht, kann man nicht sagen: Friede, Freude, Eierku-\n\nchen, alle sind damit einverstanden. \n\nIch m\u00f6chte auf einige Fragen, die in diesem Zusammen-\n\nhang nicht gekl\u00e4rt wurden, eingehen. Es wurde beispiels-\n\nweise kritisiert, dass es zu einigen Gesundheitsberufen, zu \n\ndenen eine entsprechende Verordnung ergehen soll, \n\nverschiedene Regelungen vorhanden sind und Gesetze \n\nschon bestehen. Das ist beispielsweise beim Hebammen-\n\nverband der Fall. Es ist durchaus strittig, wie man mit \n\neiner Doppelregelung umgehen soll. \n\nSie haben von der Notwendigkeit gesprochen, Fortbil-\n\ndungen zu gew\u00e4hrleisten. Es ist nicht gekl\u00e4rt, wer das \n\nbezahlt. Kleinere Berufsfachverb\u00e4nde sehen sich au\u00dfer-\n\nstande, diese Fortbildungen unter Umst\u00e4nden selbst zu \n\nfinanzieren. Das sind die Kritikpunkte. \n\nAn mancher Stelle ist eine Regelung wirklich notwendig: \n\nDas ist beispielsweise bei den Gesundheitsfachberufen in \n\nden Krankenh\u00e4usern und Rehabilitationseinrichtungen der \n\nFall. Das hatte der S\u00e4chsische Pflegerat ausgef\u00fchrt. Das \n\nist nat\u00fcrlich klar. In dem Gesetz, welches die Fachberufe \n\naufz\u00e4hlt, sind viel mehr enthalten, als unbedingt notwen-\n\ndig w\u00e4ren. \n\nDeshalb denken wir, dass das Verfahren nicht optimal \n\ngelaufen ist. Wir haben einen \u00c4nderungsantrag einge-\n\nbracht, um zu verhindern, dass die Staatsregierung bei der \n\nAus\u00fcbung ihrer Erm\u00e4chtigung in gleicher Weise vorgeht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4390 \n\n \n\nund eine entsprechende Regelung \u2013 vorbei an den Fach-\n\nverb\u00e4nden \u2013 trifft. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist bereits angesprochen worden: \n\nEs geht in erster Linie um formale \u00c4nderungen, um \n\nRechtsanpassungen. Deswegen werden wir dem Gesetz \n\nzustimmen. Weiteren Redebedarf sehen wir in diesem Fall \n\nnicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt f\u00fcr die Staatsregierung Herrn \n\nMinister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nIch spreche in Vertretung meiner Kollegin Clau\u00df, die sich \n\nauf der Arbeits- und Sozialministerkonferenz befindet. Sie \n\nhat in diesem Jahr den Vorsitz. Deswegen bittet sie ganz \n\nherzlich um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich heute ihre Vertre-\n\ntung \u00fcbernehme. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Durch den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf sollen das Gesetz \u00fcber den \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen, das \n\nS\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Transplantationsge-\n\nsetz und das Landestierseuchengesetz an aktuelle Ent-\n\nwicklungen angepasst werden. \n\nDazu ein paar kurze erkl\u00e4rende Worte. Ziel der \u00c4nderung \n\ndes Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im \n\nFreistaat Sachsen ist die Anpassung der Rechtslage an die \n\nver\u00e4nderten Ausbildungsbedingungen f\u00fcr Amtstier\u00e4rzte \n\nim Freistaat Sachsen. Au\u00dferdem wird klargestellt, welche \n\nselbstst\u00e4ndig t\u00e4tigen Berufsgruppen im Gesundheitswesen \n\nder Anzeigepflicht und der \u00dcberwachung durch die \n\nGesundheits\u00e4mter unterliegen. Weitere Ziele sind die \n\nAufnahme von Regelungen \u00fcber die Berufspflichten der \n\nAngeh\u00f6rigen der Gesundheitsfachberufe sowie eine \n\nVerordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, das N\u00e4here \n\nder Berufspflichten in einer Rechtsverordnung zu regeln. \n\nAn dieser Stelle gestatten Sie mir einen Einwand zu den \n\nAusf\u00fchrungen der Kollegin der Fraktion DIE GR\u00dcNEN. \n\nSie wissen, dass die Hebammen im Freistaat Sachsen ein \n\neigenes Gesetz haben. Wir sind das einzige Bundesland, \n\ndas daf\u00fcr ein eigenes Gesetz hat. Deswegen ist das, was \n\nSie gesagt haben, f\u00fcr die Hebammen nicht relevant. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Doch, es geh\u00f6rt dazu!) \n\nDas S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Transplantati-\n\nonsgesetz wird an das sogenannte Gewebegesetz, ein \n\nBundesgesetz, angepasst. \n\nDie \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum \n\nTierseuchengesetz ist lediglich eine redaktionelle Anpas-\n\nsung in der Folge der \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen. \n\nInsofern, meine Damen und Herren, bitte ich Sie sehr \n\nherzlich zum Zustimmung zum vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Wir stimmen \n\nab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Druck-\n\nsache 5/7416. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag vor, und zwar \n\ndie Drucksache 5/7534, ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Soll er noch eingebracht \n\nwerden? \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir bringen den \u00c4nderungs-\n\nantrag  ein, um sicherzustellen, dass beim Erlass der \n\nErm\u00e4chtigung, die dieses Gesetz f\u00fcr die Staatsregierung \n\nvorsieht, die Berufsfachverb\u00e4nde beteiligt werden. Ich \n\nm\u00f6chte erreichen, dass die Erm\u00e4chtigungsgrundlage, die \n\nwir im \u00dcbrigen f\u00fcr sinnvoll halten, so ausgef\u00fchrt wird, \n\ndass tats\u00e4chlich der Sachverstand der Fachverb\u00e4nde \n\nber\u00fccksichtigt wird. \n\nIch m\u00f6chte aus der Stellungnahme des Arbeitgeber- und \n\nBerufsverbandes Privater Pflege e. V. zitieren: \u201eBei \n\nselbstst\u00e4ndigen akademischen Berufen wie \u00c4rzten und \n\nRechtsanw\u00e4lten sind Berufsordnungen Teil der Selbst-\n\nverwaltung. Die daf\u00fcr eingerichteten Kammern nutzen die \n\nBerufsordnungen zur Bestimmung der Mindestqualit\u00e4t, \n\ndie von au\u00dferhalb stehenden Berufen aufgrund der feh-\n\nlenden Sachkompetenz nicht diskutiert werden kann. \n\nDurch das Diktat einer landesrechtlichen Berufsordnung \n\nwird die Wertsch\u00e4tzung des Pflegerberufes mehrfach \n\nverletzt. Sowohl die Normgebung als auch die individuel-\n\nle \u00dcberwachung wird von der berufsfernen staatlichen \n\nVerwaltung \u00fcbernommen. Eine eigene Zust\u00e4ndigkeit der \n\nPflegefachlichkeit wird dadurch aberkannt, die Pflege-\n\nfachlichkeit selbst als allgemein bekannt diskreditiert.\u201c \n\nAuch wenn man nicht hinter jedem Wort dieser Stellung-\n\nnahme stehen kann, wird doch das Problem recht deutlich, \n\ndas im \u00dcbrigen auch andere ge\u00e4u\u00dfert haben. Die Landes-\n\n\u00e4rztekammer sagt in ihrer Stellungnahme: \u201eDie Landes-\n\n\u00e4rztekammer erkl\u00e4rt bereits jetzt ihre Gespr\u00e4chsbereit-\n\nschaft und bittet um enge Abstimmung, wenn von der \n\nErm\u00e4chtigungsgrundlage Gebrauch gemacht werden \n\nsollte und Berufspflichten in einer Rechtsverordnung \n\ngeregelt werden.\u201c \n\nNichts anderes, als die Staatsregierung aufzufordern, dem \n\ntats\u00e4chlich Rechnung zu tragen und die Fachverb\u00e4nde \n\neinzubeziehen, wenn die Berufsverordnung erstellt wird, \n\nund ihnen rechtzeitig Gelegenheit zur Stellungnahme zu \n\ngeben, wollen wir mit unserem \u00c4nderungsantrag errei-\n\nchen. Wir haben in der Vergangenheit immer wieder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4391 \n\n \n\nVerfahren erlebt, bei denen sehr kurzfristig eine Stellung-\n\nnahme abverlangt wurde, die ehrenamtlich gef\u00fchrte \n\nFachverb\u00e4nde einfach nicht leisten k\u00f6nnen. \n\nUm das sicherstellen zu k\u00f6nnen, haben wir diesen \u00c4nde-\n\nrungsantrag  eingebracht, um dessen Zustimmung ich Sie \n\nbitte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nDer \u00c4nderungsantrag unterstellt f\u00f6rmlich, dass es bereits \n\nim bestehenden Gesetz keine Anh\u00f6rungen gegeben hat \n\nbzw. es diese auch zuk\u00fcnftig zur Berufsordnung nicht \n\ngeben wird. Dem muss ich klar und deutlich widerspre-\n\nchen. \n\nFrau Herrmann, Sie hatten die M\u00f6glichkeit, in die Unter-\n\nlagen und die Antworten der Berufsverb\u00e4nde Einsicht zu \n\nnehmen. Ich habe bereits vorhin in meiner Rede angedeu-\n\ntet, dass es bei der Erstellung der Berufsordnung eine \n\nenge Zusammenarbeit mit den einzelnen Fachverb\u00e4nden \n\ngeben wird. Es handelt sich aber um eine Berufsordnung, \n\nin der die Gemeinsamkeit dargestellt werden soll. Deshalb \n\nsehen wir keine Notwendigkeit, dem \u00c4nderungsantrag \n\nzuzustimmen. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das nicht der \n\nFall ist, lasse ich \u00fcber diesen jetzt abstimmen. Wer die \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nWir beginnen jetzt mit der Abstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zustim-\n\nmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Der \u00dcberschrift ist einstimmig zuge-\n\nstimmt worden. \n\nWir kommen zu Artikel 1, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber \n\nden \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\neinigen Gegenstimmen ist Artikel 1 mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt worden. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgeset-\n\nzes zum Transplantationsgesetz. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einer kleinen Anzahl von Gegenstimmen ist \n\nArtikel 2 mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nArtikel 3, \u00c4nderung des Landestierseuchengesetzes. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Hier kann ich Einstimmigkeit \n\nsehen, also wurde Artikel 3 zugestimmt. \n\nArtikel 4, Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier sehe ich Einstimmigkeit. Damit ist auch Artikel 4 \n\nzugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen \n\nGesundheitsdienst im Freistaat Sachsen, des S\u00e4chsischen \n\nAusf\u00fchrungsgesetzes zum Transplantationsgesetz und des \n\nLandestierseuchengesetzes in der in der 2. Lesung be-\n\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund einigen Gegenstimmen ist dem Gesetzentwurf mit \n\nMehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur Umsetzung des verfassungsrechtlichen  \n\nAnspruchs auf Lernmittelfreiheit in Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Lernmittelfreiheitsgesetz \u2013 S\u00e4chsLFreihG) \n\nDrucksache 5/7234, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs spricht nur die einreichende Fraktion, und ich bitte, \n\ndies nun zu tun. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische \n\nVerfassung garantiert im Artikel 102 Abs. 4 f\u00fcr alle \n\nKinder und Jugendlichen kostenlose Teilnahme am \n\nUnterricht und kostenlose Bereitstellung von Lernmitteln \n\nin \u00f6ffentlichen Schulen in Sachsen. \n\nDaraus ergibt sich ein Rechtsanspruch f\u00fcr Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler. Im geltenden Schulgesetz, \u00a7 38 Abs. 2, \n\nwerden lediglich notwendige Schulb\u00fccher \u2013 was immer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4392 \n\n \n\ndas auch hei\u00dfen mag \u2013 leihweise zur Verf\u00fcgung gestellt, \n\nund diese nicht einmal in ausreichendem Ma\u00dfe. Jedes \n\nJahr erhalten die Eltern zu Beginn des Schuljahres eine \n\nListe mit nicht unerheblichen Kostenerstattungsforderun-\n\ngen, zum Beispiel f\u00fcr Arbeits- und Schreibhefte, f\u00fcr \n\nZeichen- und Malmaterialien, f\u00fcr Taschenrechner, Tafel-\n\nwerk, Atlanten und andere Druckwerke sowie die f\u00fcr den \n\nUnterricht bereitzustellende Literatur und Kopien. Diese \n\nMaterialien geh\u00f6ren zu Lernmitteln im Sinne der Verfas-\n\nsung. \n\nAuch das Verwaltungsgericht Dresden sah in seinem \n\nUrteil vom 30.06.2011 den Begriff \u201eLernmittel\u201c weiter \n\ngefasst als die Staatsregierung. Auch wenn dieses Urteil \n\nnoch nicht rechtskr\u00e4ftig ist, sollten wir uns damit befas-\n\nsen. Das Gericht sagt: \n\n\u201eErstens. Lernmittel im Sinne der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nsind nicht ausschlie\u00dflich Schulb\u00fccher im herk\u00f6mmlichen \n\nSinne, sondern auch in der Schule hergestellte Kopien, \n\nArbeitsbl\u00e4tter sowie Schulb\u00fccher, Arbeits-, Lern- und \n\n\u00dcbungshefte. \n\nZweitens. Das Schulgesetz f\u00fcr Sachsen ist dementspre-\n\nchend im Lichte der Verfassung weit auszulegen.\u201c \n\nAuch das s\u00e4chsische Kultusministerium ist der Auffas-\n\nsung, dass die Erhebung von Kopiergeld f\u00fcr Materialien, \n\ndie im Unterricht eingesetzt werden, unzul\u00e4ssig ist. Die \n\nRegionalstellen der S\u00e4chsischen Bildungsagentur wurden \n\ngebeten, die Schulen entsprechend zu informieren. Leider \n\nreicht die Durchsetzungskraft des Staatsministers f\u00fcr \n\nKultus nicht aus, um dies auch wirklich an den Schulen \n\numzusetzen; denn es wird nicht umgesetzt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Was?) \n\nUnser Gesetzentwurf sieht eine Neufassung des \u00a7 38 vor. \n\nZu unentgeltlichen Lernmitteln geh\u00f6ren laut unserem \n\nGesetzentwurf: Schulb\u00fccher und Druckerzeugnisse, wie \n\nTafelwerk und Atlas, gedruckte Unterrichtsmaterialien, \n\nwie zum Beispiel Arbeitshefte, Lekt\u00fcren- und Quellentex-\n\nte, Kopien, Gegenst\u00e4nde, Ger\u00e4te, Instrumente und Sach-\n\nmaterialien sowie Materialien f\u00fcr den Fachunterricht. Da \n\ngibt es zurzeit kuriose Situationen an den Schulen. In \n\nunserem Gesetzentwurf wird auch geregelt, dass verbind-\n\nliche Schulveranstaltungen, wie zum Beispiel Theater, \n\nKonzerte, Vortr\u00e4ge oder auch Exkursionen, den Sch\u00fclern \n\nkostenlos zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen. \n\nLeider steht vom s\u00e4chsischen Kultusministerium keine \n\nKostenermittlung zur Verf\u00fcgung. Die Kosten sind von \n\nSchuljahr zu Schuljahr unterschiedlich. Nach Aussage der \n\nEltern und des DGB liegen die Durchschnittswerte f\u00fcr \n\nMaterialien, die von den Eltern zu bezahlen sind, bei \n\ndurchschnittlich 150 Euro. Schon in den Debatten zu den \n\nletzten Haushalten hat die Fraktion DIE LINKE Antr\u00e4ge \n\nund \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Haushalt zur Untersetzung \n\nvon Lernmittelfreiheit gestellt. Zum aktuellen Haushalt \n\nhatten wir einen \u00c4nderungsantrag von 21 552 000 Euro \n\ngestellt. \n\nSchlie\u00dflich geh\u00f6rt zur Verfassungsvorgabe des unentgelt-\n\nlichen Unterrichts auch die unentgeltliche Bef\u00f6rderung \n\nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zum Unterricht und \n\nwieder nach Hause. Hierbei muss nat\u00fcrlich auch ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden, dass die Ganztagsangebote an den s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen existieren und demzufolge die Sch\u00fclerbe-\n\nf\u00f6rderung auch so umgesetzt werden muss. Der Rechtsan-\n\nspruch der Sch\u00fcler auf unentgeltliche Bereitstellung des \n\nUnterrichts bedeutet, dass jedem Sch\u00fcler an \u00f6ffentlichen \n\nSchulen die Teilnahme am Unterricht kostenfrei erm\u00f6g-\n\nlicht werden muss. \n\nDie Unf\u00e4higkeit der Staatsregierung sollte nicht dazu \n\nf\u00fchren, dass diese Regelungen vor Gericht entschieden \n\nwerden m\u00fcssen, sondern ich denke, dass die Entscheidung \n\nzur Lernmittelfreiheit in dieses Hohe Haus geh\u00f6rt und wir \n\nals Abgeordnete dar\u00fcber entscheiden sollten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013 \n\nsowie an den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcber-\n\nweisen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um sein Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist \n\ndie \u00dcberweisung beschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur Weiterentwicklung von Kindertageseinrichtungen  \n\nin Sachsen sowie zur Sicherung der Inklusion \n\n(S\u00e4chsisches Kita-Weiterentwicklungsgesetz) \n\nDrucksache 5/7281, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hierzu spricht nur die einreichende Fraktion. Frau \n\nAbg. Klepsch, bitte. \nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Es ist schon sp\u00e4t. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4393 \n\n \n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema \n\nBildung pr\u00e4gt derzeit die landespolitische Debatte. Es \n\nwerden Erfolgsmeldungen im Deutschen Lernatlas und in \n\nder PISA-Studie verk\u00fcndet, und der Lehrermangel, der \n\nUnterrichtsausfall sowie die Ausgestaltung der Inklusion \n\nwerden diskutiert. Bildung ist eine Dauerbaustelle. \n\nDoch egal, auf welcher politischen Seite man steht: Fast \n\nallen an der Debatte Beteiligten \u2013 mit Ausnahme des \n\nFinanzministers und des Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 ist klar: \n\nEngagiertes und motiviertes Fachpersonal in ausreichen-\n\ndem Umfang ist die Voraussetzung f\u00fcr erfolgreiche \n\nformale Bildungsprozesse. Die Bildungsdebatte in Sach-\n\nsen richtete ihren Blick in den letzten Wochen auf die \n\nSchule, doch es ist l\u00e4ngst eine allgemein anerkannte \n\nErkenntnis, wie wichtig gelingende Bildungsprozesse im \n\nvorschulischen Bereich, also in der Kindertagesst\u00e4tte, f\u00fcr \n\nerfolgreiches schulisches Lernen sind. \n\nDer Freistaat hat sich 2005 mit der Einf\u00fchrung des S\u00e4ch-\n\nsischen Bildungsplanes ein Curriculum zur Gestaltung \n\nfr\u00fchkindlicher Bildung gegeben, das verpflichtend f\u00fcr alle \n\nKindertageseinrichtungen \u2013 mit Ausnahme der heilp\u00e4da-\n\ngogischen Kitas \u2013 gilt. Daraus folgt, dass alle Kinder, die \n\nin Sachsen eine Kindertagesst\u00e4tte besuchen \u2013 das sind im \n\nVorschulalter um die 96 % \u2013, die gleichen Chancen auf \n\nfr\u00fchkindliche Bildung in der Gruppe haben m\u00fcssen. \n\nDoch trotz der hohen Inanspruchnahmequote der Kinder-\n\ntageseinrichtungen sind die Bildungschancen ungleich \n\nverteilt. Es ist wissenschaftlich erwiesen, dass alle Kinder \n\nvom formalen und informellen Lernen in der Gruppe \n\nprofitieren; jedoch f\u00fchrt die klamme Haushaltslage der \n\nKommunen vielerorts dazu, dass Zugangskriterien einge-\n\nf\u00fchrt und Kinder nicht berufst\u00e4tiger Eltern an der Betreu-\n\nung und Bildungsarbeit in den Kitas nur stundenweise \n\nteilhaben k\u00f6nnen. Der Bildungsplan ist in der Umsetzung \n\njedoch eben nicht auf den Vormittag beschr\u00e4nkt. Dar\u00fcber \n\nhinaus ist der Bildungsplan f\u00fcr heilp\u00e4dagogische Kinder-\n\ntageseinrichtungen bisher nicht verpflichtend, jedoch \n\nhaben infolge der UN-Konvention auch Kinder mit \n\nBeeintr\u00e4chtigungen und Behinderungen einen Anspruch \n\nauf bestm\u00f6gliche Bildung. Anstatt die bindende Anwen-\n\ndung des Bildungsplanes auch auf diese Einrichtungen \n\nauszudehnen \u2013 was aber aufgrund der Schnittstellenprob-\n\nlematik im Sozialgesetzbuch juristisch schwierig ist \u2013, \n\nw\u00e4re es aus Sicht der LINKEN deshalb konsequent, das \n\nThema Inklusion auch im vorschulischen Bereich ernst-\n\nhaft umzusetzen. Wir hatten dazu im Ausschuss f\u00fcr \n\nSchule und Sport eine Anh\u00f6rung, um grunds\u00e4tzlich alle \u2013 \n\njedoch mindestens die Mehrheit der Kitas \u2013 in die bauli-\n\nche und personelle Situation zu versetzen, Kinder mit \n\nBehinderungen aufnehmen zu k\u00f6nnen. Bislang ist dies \n\neine freiwillige Entscheidung des Tr\u00e4gers bzw. der Ein-\n\nrichtung. \n\nAus der Einf\u00fchrung des Bildungsplanes in den letzten \n\nsechs Jahren folgte zudem, dass an das Fachpersonal in \n\nder Fl\u00e4che \u2013 wir sprechen hierbei von mehr als \n\n23 000 Erzieherinnen und Erziehern sowie Sozialp\u00e4dago-\n\ngen \u2013 neue Anforderungen und Arbeitsbelastungen \u2013 \n\nphysisch wie psychisch \u2013 gestellt wurden, die in den \n\nletzten f\u00fcnf Jahren mitnichten mit einer Verbesserung des \n\nPersonalschl\u00fcssels beantwortet wurden. \n\nUm es noch einmal zu veranschaulichen: Das Gesetz \u00fcber \n\nKindertageseinrichtungen geht in Sachsen im Altersbe-\n\nreich 3 bis 6 Jahre derzeit von einer Gruppenst\u00e4rke von \n\n13 Kindern auf eine Vollzeitstelle aus. In der Realit\u00e4t \n\numfasst eine Gruppe aber 17 bis 19 Kinder. Mit dieser \n\nGruppenst\u00e4rke \u2013 das beklagen die Wohlfahrtsverb\u00e4nde \n\nund die Tr\u00e4ger seit Jahren \u2013 l\u00e4sst sich der Bildungsplan \n\naber nur bedingt umsetzen, weil es schlichtweg an Zeit \n\nfehlt f\u00fcr die Vor- und Nachbereitung, an Zeit f\u00fcr Elternge-\n\nspr\u00e4che und an Zeit f\u00fcr Dokumentationen. Darauf wies \n\nzuletzt Frau Prof. Carle von der Universit\u00e4t Bremen im \n\nFr\u00fchjahr 2011 bei der Evaluation des Bildungsplanes hin. \n\nZwar wurden die Kindertageseinrichtungen mit der \n\nVerwaltungsreform 2008 formal dem Kultusressort und \n\ndamit dem Bildungsminister zugeordnet, doch werden sie \n\nf\u00fcr mein Daf\u00fcrhalten im Vergleich zur Schule eher stief-\n\nm\u00fctterlich behandelt. Sie dienen des \u00d6fteren mehr als \n\nModellprojekte und als Guckkasten f\u00fcr Fototermine mit \n\ndem Minister statt f\u00fcr eine zielgerichtete Qualit\u00e4tsverbes-\n\nserung in der Fl\u00e4che. \n\nDass die Fraktion DIE LINKE das jahrelange Dr\u00e4ngen \n\nder erziehungswissenschaftlichen Fachwelt und der \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nde nach einer Verbesserung des Betreu-\n\nungsschl\u00fcssels und einer Verkleinerung der Gruppen ernst \n\nnimmt, ist bekannt. Da uns beim letzten Anlauf f\u00fcr eine \n\n\u00c4nderung dieses Betreuungsschl\u00fcssels im Rahmen der \n\nHaushaltsdebatte vor einem Jahr der Vorwurf gemacht \n\nwurde, dass man dies nicht einfach \u00fcber den Haushalt \n\nregeln k\u00f6nne, bringen wir bereits heute den Gesetzent-\n\nwurf ein, der ein erster Schritt in diese Richtung ist. \n\nIn Anbetracht des Ringens um die Haushaltsmittel, die \n\nwir f\u00fcr die Deckung des zuk\u00fcnftigen Lehrerbedarfs \n\nben\u00f6tigen \u2013 auch das ist uns durchaus pr\u00e4sent \u2013, hat sich \n\ndie Fraktion DIE LINKE im vorliegenden Gesetzentwurf \n\nzun\u00e4chst f\u00fcr eine \u2013 ich sage bewusst \u2013 bescheidene \n\nVerbesserung im Kita-Bereich entschieden, der auch die \n\nauf das eiserne Sparen fixierte Koalition zustimmen kann. \n\nSchlie\u00dflich hat selbst der Kultusminister zwischenzeitlich \n\nerkannt, dass es bez\u00fcglich des Betreuungsschl\u00fcssels \n\nVerbesserungsbedarf gibt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen den Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel von 1 : 13 auf 1 : 12 f\u00fcr die Drei- bis \n\nSechsj\u00e4hrigen verbessern. Jedoch sieht die Fraktion \n\nDIE LINKE als langfristiges Ziel eine Verbesserung des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels im Kita-Bereich auf mindestens \n\n1 : 10. Damit verbunden ist eine Erh\u00f6hung der Kita-\n\nLandespauschale an die Kommunen von derzeit \n\n1 875 Euro auf 2 025 Euro pro Jahr. \n\nEin Novum ist unser Vorschlag, f\u00fcr Kinder, bei denen \n\nnachweislich sozial bedingte Entwicklungsr\u00fcckst\u00e4nde \n\nbestehen, zus\u00e4tzlich eine Pauschale von 900 Euro einzu-\n\nf\u00fchren. Dies erm\u00f6glicht eine gezielte F\u00f6rderung dieser \n\nKinder in der Kita, unter anderem durch mehr Personal. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4394 \n\n \n\nDamit kann man auch der Stigmatisierung von Einrich-\n\ntungen in den sogenannten sozialen Brennpunkten entge-\n\ngenwirken, denn diese gibt es leider. \n\nF\u00fcr den Hort- und den Krippenbereich \u2013 das ist uns auch \n\nbewusst \u2013 ist langfristig ebenfalls eine Verbesserung des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels vorzusehen. Auch hier hat Sachsen \n\ndie rote Laterne in der Bundesrepublik. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich komme zum \n\nSchluss. Die Fraktion DIE LINKE verfolgt mit diesem \n\nGesetzentwurf drei Punkte: erstens die Umsetzung der \n\nInklusion im Vorschulbereich, zweitens die Untersetzung \n\ndes Rechtsanspruchs auf Kindertagesbetreuung durch eine \n\nrechtlich verankerte ganzt\u00e4gige Betreuung von mindes-\n\ntens neun Stunden und drittens eine erste Verbesserung \n\ndes Betreuungsschl\u00fcssels in dem Bereich, der den drin-\n\ngendsten Bedarf hat. \n\nLassen Sie uns diesen Gesetzentwurf in den n\u00e4chsten \n\nWochen diskutieren und in die Aufstellung des Doppel-\n\nhaushalts einbeziehen \u2013 im Interesse der Kinder, im \n\nInteresse der Erzieherinnen und Erzieher und im Interesse \n\nder Zukunft des Freistaates Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \n\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Gesetzentwurf an den Ausschuss \n\nf\u00fcr Schule und Sport zu \u00fcberweisen. Wer gibt die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe Einstimmigkeit, damit ist die \u00dcberweisung \n\nbeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMehr Chancen durch praxisnahe und durchl\u00e4ssige Aus- und Weiterbildung \n\nDrucksache 5/7467, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die CDU, danach folgen FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun dem Redner der Koalitionsfraktionen als \n\nEinreichern das Wort. Herr Abg. Heidan, bitte sch\u00f6n. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u201eMehr Chancen durch \n\npraxisnahe und durchl\u00e4ssige Aus- und Weiterbildung\u201c, so \n\nlautet der Antrag der Koalitionsfraktionen CDU und FDP. \n\nEs ist bekannt: In Deutschland wird die berufliche \n\nErstausbildung als duales Bildungssystem deshalb so \n\neingesch\u00e4tzt, weil die f\u00fcr den Beruf notwendigen Kennt-\n\nnisse und F\u00e4higkeiten an zwei verschiedenen Ausbil-\n\ndungs- bzw. Lernorten stattfinden. Erstens, die praktische \n\nAusbildung erfolgt im Unternehmen, und zweitens, die \n\ntheoretische Ausbildung wird in der Berufsschule vermit-\n\ntelt. \n\nDeutschland \u2013 das darf man sagen \u2013 ist weltweit ber\u00fchmt \n\nf\u00fcr sein Ausbildungssystem. Wir haben es mehrfach \n\nbest\u00e4tigt bekommen, Sachsen ist an dieser Stelle f\u00fchrend. \n\nDas duale Ausbildungssystem kennt man in \u00c4thiopien, in \n\nChina und in Indien. Besonders die Staaten im Nahen \n\nOsten sind an unserem Ausbildungssystem sehr interes-\n\nsiert. Ich darf daran erinnern, dass mit der Reise des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten vor fast genau einem Jahr nach Abu \n\nDhabi und nach Katar ein Vertrag zur Ausbildung junger \n\nMenschen mit der Schule von Al Ain abgeschlossen \n\nwerden konnte \u2013 ein Ort mitten in der W\u00fcste, sozusagen \n\nder Au\u00dfenposten Abu Dhabis direkt an der Grenze zum \n\nOman. Dort wird das deutsche duale Ausbildungssystem \n\nmade by Saxony kopiert und in der dortigen Wirtschaft \n\nverwendet. Meine Damen und Herren, ich finde das \n\neinfach genial und bemerkenswert. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE:  \n\nJetzt m\u00fcssen Sie klatschen!) \n\nSelbst Bundeskanzlerin Angela Merkel hat auf ihrer Reise \n\nnach Indien festgestellt, dass dort 200 Millionen junge \n\nMenschen bis zum Jahr 2022 eine Ausbildung erhalten \n\nwerden. Indien hat gut 1,2 Milliarden Einwohner. Aber \n\ndaran sehen Sie, was in anderen L\u00e4ndern der Welt los ist. \n\nDie Aufgaben, die vor den aufsteigenden Weltwirtschafts-\n\nl\u00e4ndern wie China und Indien stehen, sind gigantisch. \n\nEine gute deutsche Ausbildung ist immer noch ein gutes \n\nBeispiel, dem man nacheifern m\u00f6chte. \n\nDoch bleiben wir bei den Zielstellungen f\u00fcr unsere \n\nwirtschaftliche Entwicklung, meine Damen und Herren. \n\nGerade in diesem Jahr haben wir gesehen, dass sich die \n\nSituation auf dem Ausbildungsmarkt grundlegend ge\u00e4n-\n\ndert hat. Wir gehen Zeiten entgegen, in denen Unterneh-\n\nmen verst\u00e4rkt auf Jugendliche zugehen, und nicht umge-\n\nkehrt. Die Auszubildenden sind begehrter als noch vor \n\nzehn, 20 Jahren. Das hei\u00dft, sie m\u00fcssen sich nicht nur \n\nbem\u00fchen, gut zu sein, sondern die Unternehmen m\u00fcssen \n\nsich genauso um die jungen Menschen bem\u00fchen. Das ist \n\neine der chancenreichsten Situationen, die man sich \n\nvorstellen kann. Es ist wichtig, dass besonders junge \n\nMenschen einen betrieblichen Ausbildungsplatz bekom-\n\nmen. \n\nIch hatte bereits eingangs gesagt, dass wir in Sachsen \n\ndabei auf eine \u00fcber hundertj\u00e4hrige Industriegeschichte \n\nzur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, die Erfahrungen, Wissen und \n\nK\u00f6nnen den Auszubildenden praxisverbunden vermitteln \n\nkann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4395 \n\n \n\nDer amerikanische Wissenschaftler und Politiker Benja-\n\nmin Franklin bemerkte schon vor mehr als 200 Jahren, \n\ndass eine Investition in Wissen noch immer die besten \n\nZinsen bringt. Diese Aussage hat nichts an G\u00fcltigkeit \n\nverloren, sie ist aktueller denn je. Meine Damen und \n\nHerren, nur wenn es uns in Sachsen gelingt, innovative \n\nProdukte zu gestalten, zu entwickeln und zu verkaufen, \n\nwerden wir in Zukunft ein Leben in Wohlstand f\u00fchren und \n\nam Fortschritt teilhaben k\u00f6nnen. \n\nDie duale Ausbildung gibt es allerdings nur in Deutsch-\n\nland und in etwas abgewandelter Form in der Schweiz \n\nund in \u00d6sterreich. Aufgrund des gro\u00dfen Erfolgs versuchen \n\naber immer mehr L\u00e4nder, das Modell zu kopieren, was \n\nnicht immer reibungslos funktioniert. Ein Beispiel daf\u00fcr \n\nist Frankreich, wo im Moment nur leistungsschwache \n\nSch\u00fcler eine duale Berufsausbildung beginnen. Ein \n\nweiteres Problem ist, dass selbst die duale Berufsausbil-\n\ndung im Vergleich zum Studium in vielen L\u00e4ndern immer \n\nnoch als minderwertig angesehen wird. \n\nIn Deutschland hingegen ist die duale Ausbildung immer \n\nnoch ein Erfolgsmodell und wird deswegen st\u00e4ndig \n\nweiterentwickelt. So haben zum Beispiel Abiturienten die \n\nM\u00f6glichkeit, die Berufsausbildung mit einem Studium zu \n\nkombinieren. Solche Auszubildenden sind f\u00fcr die meisten \n\nBetriebe \u00e4u\u00dferst attraktiv, kennen sie doch die Produkti-\n\nonsabl\u00e4ufe in den Betrieben. Da verwundert es nicht, dass \n\nsie meist f\u00fcr Managementt\u00e4tigkeiten ausgebildet werden. \n\nSie alle bringen eine wichtige Voraussetzung hierf\u00fcr mit, \n\ndenn sie verf\u00fcgen neben einem breiten Fachwissen in \n\nihrem Bereich auch \u00fcber die notwendige soziale Qualifi-\n\nkation f\u00fcr die F\u00fchrungsetage. \n\nAm 31.12.2010 befanden sich in Sachsen 63 220 Jugend-\n\nliche in betrieblicher Ausbildung. Die Industrie und der \n\nHandel stellten mit 63 % den gr\u00f6\u00dften Anteil dar, gefolgt \n\nvom Handwerk mit 25 %. Das ist eine beachtliche Gr\u00f6\u00dfe, \n\nmeine Damen und Herren, und verdient letztendlich \n\nAnerkennung. Wenn man sich die Vergleichszahlen von \n\nvor zehn Jahren dazu ansieht, stellt man fest, dass es im \n\nJahr 2000 106 977 Jugendliche waren, die einen abge-\n\nschlossenen Ausbildungsvertrag mit einem Unternehmen \n\nin der Tasche hatten. \n\nUm auch zuk\u00fcnftig Wirtschaftswachstum zu erzielen, sind \n\nFacharbeiter in Gr\u00f6\u00dfenordnungen erforderlich, und diese \n\nm\u00fcssen ausgebildet werden. Aufgabe der berufsbildenden \n\nSchulen ist es, theoretisches Wissen im Rahmen der \n\ndualen Ausbildung zu vermitteln. In den Unternehmen \n\nwerden die praktischen Kenntnisse vermittelt, Berufser-\n\nfahrung gesammelt und bestimmte soziale Kompetenzen, \n\nwie Teamgeist und Verantwortungsbewusstsein, im Alltag \n\ndeutlich schneller erworben als in einer vollzeitschuli-\n\nschen Ausbildung. Vollzeitschulische Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen \n\nzur\u00fcckgefahren werden, wenn eine gleichwertige duale \n\nAusbildung existiert. Der Druck, den Fachkr\u00e4ftenach-\n\nwuchs langfristig zu sichern, wird entsprechend gr\u00f6\u00dfer; \n\nich hatte es eingangs erw\u00e4hnt. Absolventen dualer Ausbil-\n\ndung haben aufgrund ihrer gesammelten Berufserfahrung \n\ngr\u00f6\u00dfere Chancen auf dem Arbeitsmarkt. Das ist eine \n\nErkenntnis, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndie keine gro\u00dfen Beweise erforderlich macht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie duale Berufsausbildung darf im Wettbewerb mit den \n\nakademischen Abschl\u00fcssen nicht zu einer Restgr\u00f6\u00dfe \n\nwerden. Der akademische Abschluss ist nicht das Ma\u00df \n\naller Dinge. Unser Alltag funktioniert nur, wenn wir \n\nbeides haben: die studierte Ingenieurin und den gelernten \n\nMechatroniker. Sie sollten sich auf gleicher Augenh\u00f6he \n\nbewegen k\u00f6nnen, auf der Basis gegenseitiger ehrlicher \n\nWertsch\u00e4tzung. Das funktioniert, denn anders lie\u00dfe sich \n\nunsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit nicht erkl\u00e4ren. \n\nEs ist eine Binsenweisheit, dass der Praxisbezug des \n\nUnterrichtes durch eine st\u00e4rkere Nutzung von Sch\u00fcler-\n\npraktika in Unternehmen zu Qualit\u00e4tsverbesserungen in \n\nder Ausbildung f\u00fchrt und dass dadurch bessere praktische \n\nErgebnisse erreicht werden k\u00f6nnen. \n\nIch denke auch, dass unser heutiger Antrag f\u00fcr die Links-\n\nfraktion durchaus zustimmungsf\u00e4hig ist, weil Sie, verehr-\n\nter Herr Zais \u2013 ich sehe ihn jetzt nicht, aber er wird es \n\nvielleicht h\u00f6ren \u2013, in der Aktuellen Debatte zur \n\n80. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages am 6. Juni 2007 \n\ngro\u00dfe Werbung f\u00fcr die duale Ausbildung in Ihrem Rede-\n\nbeitrag formulierten. Ich zitiere: \u201eTrotz dieses R\u00fcckgangs \n\nbrauchen wir in Sachsen rund 65 000 Lehrstellen, um \n\njedem Ausbildungswilligen eine Zukunft in Sachsen zu \n\nsichern. So hoch liegt die Messlatte, Herr Jurk.\u201c Und \n\nweiter: \u201eNur das duale System bringt uns aus dieser \n\nMisere.\u201c Verehrte Damen und Herren von der Linksfrak-\n\ntion, das ist erreicht worden. \n\nAber wir von der Koalition wollen mehr. Was wollen wir \n\nmit unserem Berichtsantrag erreichen? \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nDas wollen wir gern wissen! \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Spannende Frage! \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\nWir wollen, dass die Abbrecherquote, die beim \u00dcbergang \n\nvon der Schule zur beruflichen Bildung entsteht, deutlich \n\nverringert wird. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Mit dem Antrag?) \n\nWir wollen bedarfsgerechte vollzeitschulische Ausbildung \n\nerreichen und umsetzen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ah, ja!) \n\nWir wollen durch geeignete Modularisierung einen \n\nbreiten Angebotsrahmen f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische \n\nBetriebe erreichen und so teilweise vern\u00fcnftige Klassen-\n\nstrukturen bei aller Spezifikation der Unternehmen \n\nschaffen. Kleine Berufsgruppen sind wichtig. Was w\u00fcrden \n\nSie sagen, wenn wir zum Beispiel keine Geigenbauer, wie \n\nsie in meiner Region, aus der ich stamme, durchaus Usus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4396 \n\n \n\nsind, oder keine Segelmacher mehr h\u00e4tten? Solche Berufe \n\nsind in ihren Nischen f\u00fcr die Funktionsweise eines Landes \n\nabsolut wichtig. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nEs gibt aber auch Berufe, die nicht mehr solch eine gro\u00dfe \n\nAnzahl von Auszubildenden bereitstellen, dass man \n\nBerufsschulklassen f\u00fcllen k\u00f6nnte. Hier sind L\u00f6sungen \n\ngefragt, die vern\u00fcnftige duale Ausbildung erm\u00f6glichen. \n\nWir wollen, dass eine Verzahnung und eine Durchl\u00e4ssig-\n\nkeit in der Aus- und Weiterbildung erreicht werden, die \n\nf\u00fcr die Zukunft den Fachkr\u00e4ftebedarf sicherstellen. Wir \n\nwollen, dass auch Personen mit abgeschlossener Berufs-\n\nausbildung verst\u00e4rkt auf die M\u00f6glichkeit eines Studiums \n\nauch ohne allgemeine Hochschulreife aufmerksam ge-\n\nmacht werden. Hier wird in den n\u00e4chsten Jahren insbe-\n\nsondere die Ausbildung an unseren Berufsakademien eine \n\nwesentlich st\u00e4rkere Rolle einnehmen m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAusbildung ist heutzutage kein starres Gleis, auf dem der \n\nWagen, wenn er einmal auf die Schiene gesetzt wird, \n\nschnurgerade ins Ziel rollt nach dem Motto \u201eEin gerader \n\nWeg bis zur Rente\u201c. Ausbildung gleicht heute einem \n\nSystem mit vielen Schienenstr\u00e4ngen und vielen Weichen \n\nnach links und rechts. Sie f\u00fchren zum Beispiel zu einem \n\nPraktikum im Ausland, einer Spezialisierung, einem \n\nMeistertitel oder einer Zusatzqualifikation lange nach \n\ndem ersten Abschluss. Noch nie waren die M\u00f6glichkeiten, \n\nin Deutschland einen Beruf zu erlernen und sich in \n\ndiesem Beruf zu entwickeln, so vielf\u00e4ltig wie heute, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Noch  \n\nnie hatten wir so tolle Zeiten!) \n\nDie Vielfalt geh\u00f6rt zu den gro\u00dfen Errungenschaften des \n\ndualen Systems. Die so au\u00dfergew\u00f6hnlich niedrige Ju-\n\ngendarbeitslosigkeit in Deutschland ist meiner Meinung \n\nnach auch auf unsere duale Ausbildung zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nViele Staaten, auch starke Wirtschaftsnationen, haben \n\nderzeit mit hoher Jugendarbeitslosigkeit in ihren Statisti-\n\nken und inzwischen auch auf den Stra\u00dfen zu k\u00e4mpfen. \n\nDie G\u00fcltigkeit von erlerntem Wissen wird immer k\u00fcrzer. \n\nSchon allein aus diesem Grund ist eine praxisverbundene \n\nduale Ausbildung sehr wichtig. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag, \n\nweil er in die richtige Richtung zukunftsf\u00e4higer Berufs-\n\nausbildung und Weiterbildung weist. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \n\nHerr Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir alle freuen \n\nuns, dass Deutschland mit seinen Bundesl\u00e4ndern und \n\ndamit auch Sachsen so gut durch die Wirtschaftskrise \n\ngekommen ist wie kaum ein anderes Land in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union. Wir alle freuen uns, dass die deutsche \n\nWirtschaft wettbewerbsf\u00e4hig ist, und wir alle freuen uns, \n\ndass dieser Aufschwung bei den Arbeitnehmern und \n\nArbeitgebern ankommt, dass er bei der Arbeitslosenquote \n\nankommt und dass wir hier in Deutschland einen Auf-\n\nschwung haben. \n\nWoher kommt die Innovationskraft der Unternehmen und \n\nwoher kommt der Erfolg unserer Wirtschaft? Er kommt \n\nvor allem aufgrund der guten Ausbildung der Arbeitneh-\n\nmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland. Darauf \n\nk\u00f6nnen wir stolz sein. Die Grundlage dieses Erfolges ist \n\ndie duale Berufsausbildung, die ein Exportschlager \n\nweltweit ist, und wir k\u00f6nnen darauf stolz sein, dass wir \n\nein Bildungssystem haben, das mit der dualen Berufsaus-\n\nbildung einen Exportschlager hat und beste Ergebnisse \n\nproduziert. \n\nSchauen wir uns einmal die Ergebnisse an. Ma\u00dfgebend ist \n\nhier f\u00fcr mich die Quote von Jugendlichen, die ohne Arbeit \n\nsind: in ganz Deutschland etwa 9 % \u2013 im vergangenen \n\nJuni eine der niedrigsten Quoten in der ganzen Europ\u00e4i-\n\nschen Union \u2013, und in meinem Landkreis, dem Landkreis \n\nS\u00e4chsische Schweiz\u2013Osterzgebirge, waren es im Juli, \n\nbekannterma\u00dfen dem Monat, in dem die meisten Jugend-\n\nlichen ohne Arbeit sind, einfach aus statistischen Gr\u00fcnden \n\n8,3 %. Das ist nat\u00fcrlich noch zu viel. Aber wenn man in \n\nandere europ\u00e4ische L\u00e4nder schaut, zum Beispiel nach \n\nSkandinavien, das ein sehr gutes Schulsystem hat, aber \n\nauch in die L\u00e4nder, die besonders von der Krise betroffen \n\nsind, wie Spanien, dann ist das aller Achtung wert. Das \n\nzeigt, dass wir ein leistungsf\u00e4higes Ausbildungssystem \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Allerdings steht \n\ndas Berufsausbildungssystem auch vor neuen Herausfor-\n\nderungen. Die Anforderungen an die Unternehmen und \n\ndie Besch\u00e4ftigten und somit auch an die Auszubildenden \n\nsteigen aufgrund der schnellen technologischen Entwick-\n\nlung und der Internationalisierung der Wirtschaft an. \n\nNotwendig ist eine Flexibilisierung in der beruflichen \n\nAusbildung, beispielsweise durch eine Modularisierung \n\nder Ausbildungsinhalte. Wir brauchen eine bessere Ver-\n\nzahnung und Kooperation an den Schnittstellen zwischen \n\nSchule, Ausbildung und Studium. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Immer wieder \n\nwird der Anspruch erhoben: Deutschland ist eine Wis-\n\nsensgesellschaft. Um diesem Anspruch und einem geleb-\n\nten lebenslangen Lernen gerecht zu werden, muss die \n\nDurchl\u00e4ssigkeit verbessert werden. Dies betrifft vor allem \n\ndie Schnittstellen zwischen der schulischen und berufli-\n\nchen Bildung sowie zwischen der Aus-, Weiter- und \n\nHochschulbildung. Gerade eine Weiterqualifizierung von \n\nArbeitnehmern ohne allgemeine Hochschulreife muss \n\nverbessert werden. In einer immer spezialisierteren \n\nArbeitswelt sind akademische Weiterbildungen gerade f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4397 \n\n \n\ndie pers\u00f6nliche Fortentwicklung vieler Fachkr\u00e4fte und \n\nderen Unternehmen unverzichtbar. Aus diesem Grund \n\nsind auch die Anstrengungen der Staatsregierung zu \n\nintensivieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt ein \n\nvielf\u00e4ltiges Angebot an Aus- und Fortbildungsm\u00f6glichkei-\n\nten im Freistaat Sachsen. Wir m\u00fcssen aber auch einmal \n\nhinterfragen, ob all diese Angebote vor allem im vollzeit-\n\nschulischen Bereich dem Bedarf der Wirtschaft entspre-\n\nchen. Sie wollen ja auch eine Analyse von der Staatsregie-\n\nrung haben, die zeigt, wo der Bedarf in der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft ist und welche Angebote es gibt, die vielleicht \n\nnicht so bedarfsgerecht sind, wie wir es w\u00fcnschen. Wir \n\nhaben einfach \u2013 das hat Frau Dr. Stange gestern in der \n\nDiskussion gezeigt, als wir bei der Handwerkskammer \n\nwaren \u2013 noch zu viele Angebote gerade bei freien Tr\u00e4-\n\ngern, die anderen die Lehrlinge wegnehmen, die dringend \n\ngebraucht werden. Hier muss etwas getan werden. Unser \n\nZiel ist es, die duale Berufsausbildung zu st\u00e4rken. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen wir einige Strukturen in Sachsen kritisch hinter-\n\nfragen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dar\u00fcber hinaus \n\nm\u00fcssen wir auch auf die zur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen \n\nreagieren. Trotz des demografischen Wandels, der jetzt in \n\nden Berufsschulen ankommt, m\u00fcssen wir sicherstellen, \n\ndass in Sachsen regional bedeutsame Ausbildungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten von Fachkr\u00e4ften auch im l\u00e4ndlichen Raum \n\nerhalten werden. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise, dass die \n\nAbsprache der Schultr\u00e4ger, also der Landkreise, auch \n\nwirklich wahrgenommen wird und dass nicht, wie es \n\nleider in letzter Zeit passiert ist, immer mehr in die \n\nkreisfreien St\u00e4dte abwandert, \u00fcbrigens ohne Not, und in \n\nden Landkreisen selbst \u2013 ich komme aus dem Landkreis \n\nS\u00e4chsische Schweiz\u2013Osterzgebirge \u2013 reihenweise Fach-\n\nklassen wegfallen. \n\nHier m\u00fcssen wir darauf achten, dass die Strukturen nicht \n\nwegfallen, die dazu f\u00fchren, dass die Wirtschaft keine \n\nAngebote mehr in den Berufsschulzentren hat und auch \n\nnicht gen\u00fcgend Lehrlinge in der Region sind, sondern \n\ndass diese in die kreisfreien St\u00e4dte abwandern. Das ist \n\ninsbesondere f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum eine ganz wichtige \n\nFrage, die auch in den n\u00e4chsten Monaten unserer Auf-\n\nmerksamkeit bedarf. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Qualit\u00e4t der \n\ndualen Ausbildung h\u00e4ngt ganz besonders davon ab, wie \n\nsie den vielf\u00e4ltigen gewandelten Anforderungen an die \n\nArbeitswelt gerecht werden kann. Der vorliegende Antrag \n\nsoll dazu beitragen, die berufliche Ausbildung auf h\u00f6chs-\n\ntem Niveau zukunftsfest zu gestalten. Aus diesem Grund \n\nbitte ich um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \n\nHerr Kind, bitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Heidan, ich werde die Gr\u00fc\u00dfe an \n\nHerrn Zais ausrichten, dass Sie auf Anregung des Herrn \n\nZais Ihren Antrag jetzt formuliert und richtungweisende \n\nSachen aufgeschrieben haben. Doch ich konnte die \n\nrichtungweisenden Sachen in dem Antrag leider nicht \n\nfinden. Sie werden also mit dem Antrag nicht das errei-\n\nchen, was Sie hier darzulegen versucht haben. Es ist \n\nsch\u00f6n, wenn man sehr viel Redezeit hat. Sie haben ver-\n\nsucht, eine Einf\u00fchrung in die Berufsausbildung zu geben. \n\nAber leider ist nicht r\u00fcbergekommen, wohin Sie mit dem \n\nAntrag wollen, was Sie wirklich erreichen und \u00e4ndern \n\nwollen und wo Ihre Initiativen konkret liegen. Das konn-\n\nten wir leider nicht finden. \n\nIch denke eher, dass der Antrag zustande gekommen ist, \n\nweil mittlerweile aus allen drei demokratischen Oppositi-\n\nonsfraktionen Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch liegen. Es liegen \n\nGesetzesvorschl\u00e4ge der GR\u00dcNEN und der SPD auf dem \n\nTisch, es sind Gro\u00dfe Anfragen von uns im Gesch\u00e4ftsgang. \n\nDas ist doch der Hintergrund daf\u00fcr, dass Sie versucht \n\nhaben, jetzt das Thema noch einmal schnell mit zu beset-\n\nzen. \n\nWir haben wirklich intensiv diskutiert, ob wir dem Antrag \n\nzustimmen k\u00f6nnen oder ob wir uns eher doch enthalten, \n\nweil er nicht das l\u00f6st, was er l\u00f6sen k\u00f6nnte, und einige \n\nSachen sehr oberfl\u00e4chlich beschrieben sind, worauf ich \n\nnoch zur\u00fcckkommen m\u00f6chte, n\u00e4mlich auf den Bereich \n\nder Modularisierung. Dazu spreche ich noch bzw. mache \n\nich Ihnen einen Vorschlag, wie wir mit diesem Thema \n\numgehen k\u00f6nnen. \n\nZur Situation der Ausbildung. Es ist richtig, dass in \n\ndiesem Jahr \u2013 so haben es die IHK und das Handwerk \n\ndargelegt \u2013 noch 1 100 offene Stellen zu besetzen und nur \n\nnoch 380 Jugendliche nicht versorgt sind. Das ist eine \n\ntolle Situation f\u00fcr die Jugendlichen. Wir k\u00f6nnen uns \n\nfreuen, dass viele Jugendliche eine Chance auf dem \n\nAusbildungsmarkt haben. \n\nAber Sie setzen inzwischen gleich: Die Wirtschaft begehrt \n\nAuszubildende, und sie werden nachgefragt. Nein! Rich-\n\ntig ist, dass die Jugendlichen ein Recht auf Ausbildung \n\nhaben m\u00fcssen und nicht, ob sie die Wirtschaft einmal \n\nbegehrt oder nicht. Begehren kann man G\u00fcter, an denen \n\nman ein individuelles Interesse hat. Aber junge Menschen \n\nsind Menschen, die eine Chance im Leben haben m\u00f6ch-\n\nten. Deshalb haben sie ein Recht auf Ausbildung und \n\nnicht nach Begehr oder Nichtbegehr. So funktioniert das \n\nnicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWas Sie vollkommen ausblenden \u2013 und das ist nach wie \n\nvor Fakt \u2013, ist, dass wir immer noch eine Bugwelle von \n\nunversorgten Jugendlichen aus den schlechteren Jahren \n\nder Ausbildungssituation vor uns herschieben. Diese \n\nJugendlichen sind mittlerweile in einem Alter, in dem sie \n\nan die 25-Jahre-Schwelle kommen oder schon \u00fcber \n\n25 Jahre alt sind und keine rechtliche M\u00f6glichkeit mehr \n\nbesteht, sie in die Erstausbildung zu nehmen bzw. die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4398 \n\n \n\nErstausbildung zu f\u00f6rdern. Da m\u00fcssen wir ran, die \n\nSchwelle muss aufgehoben werden, sie muss nach oben \n\nkorrigiert werden. Es muss dezidierte Angebote und \n\nLandesprogramme geben, um diesen Jugendlichen noch \n\neine Chance zu geben, etwas zu tun. Das w\u00e4re konkrete \n\nPolitik, aber diese fehlt im Antrag ganz klar. \n\nDas n\u00e4chste Problem, das wir nach wie vor haben, ist die \n\nSituation des \u00dcbergangs. Das sind die vielen konkurrie-\n\nrenden, nicht passf\u00e4higen Ma\u00dfnahmen und Angebote, die \n\nJugendliche in Warteschleifen dr\u00fccken, wo sie keine reale \n\nChance haben, einen vern\u00fcnftigen Abschluss zu erlangen, \n\nwo ins Leere ausgebildet wird. An diesem \u00dcbergangssys-\n\ntem m\u00fcssen wir arbeiten, das m\u00fcssen wir passf\u00e4hig \n\nmachen. Das w\u00e4ren sinnvolle Vorschl\u00e4ge, die ich aber in \n\nIhrem Antrag auch nicht gefunden habe. Sie beschr\u00e4nken \n\nsich auf zwei Punkte zur Berichterstattung \u2013 sicherlich \n\nkann man das nachfragen \u2013, aber das sollten Sie als \n\nregierungstragende Fraktion lange wissen. \n\nEs gibt interessante Modellversuche, von der BA initiiert, \n\naber nicht von Ihnen. Das sind zum Beispiel die Berufs-\n\neinstiegsbegleiter f\u00fcr Abg\u00e4nger aus F\u00f6rderschulen. Das ist \n\nein Erfolgsmodell, wo durch 80 Berufseinstiegsbegleiter \n\nin den letzten Jahren 3 500 junge Leute aus den F\u00f6rder-\n\nschulen in Betrieben eine Ausbildung durch eine intensive \n\nBetreuung erhalten haben. Aber das geht nicht auf die \n\nInitiative Ihrer Landesregierung oder auf Sie als Koalition \n\nzur\u00fcck, sondern ist eine Initiative der Bundesagentur. \n\nZum Antrag. Dem Berichtsrahmen kann man sicherlich \n\ninhaltlich zustimmen, aber bei Ihren Vorschl\u00e4gen wird es \n\nschon schwierig. Gehen wir das doch mal im Einzelnen \n\ndurch. \n\nInwieweit ist eine geeignete Modularisierung zu pr\u00fcfen? \n\nDas w\u00e4re spannend gewesen. Wenn Sie das als Antrag in \n\nden Ausschuss gegeben h\u00e4tten, h\u00e4tten wir eine Anh\u00f6rung \n\nmachen k\u00f6nnen. Dazu h\u00e4tte ich eine ganze Reihe von \n\nFachleuten bestellt, weil gerade ich dies pers\u00f6nlich 2002 \n\nbeim Tr\u00e4ger zusammen mit dem Ausbildungsverantwort-\n\nlichen bei der IHK in Sachsen eingef\u00fchrt habe. Wir haben \n\ndie ersten Antr\u00e4ge aus unserer Bildungseinrichtung zur \n\nModularisierung der Berufsausbildung formuliert, aber \n\nf\u00fcr einen ganz speziellen Teil \u2013 nicht in die Richtung, in \n\ndie Sie wollen, die duale Ausbildung zu schw\u00e4chen \u2013, \n\nsondern wir haben das f\u00fcr Jugendliche in der Resozialisie-\n\nrung entwickelt, die in den JVAs dieses Landes eine \n\nTeilausbildung bei uns beginnen konnten und wo wir \n\ndurch ein Integrationsprojekt, das \u201eNeustart\u201c hie\u00df, durch \n\nESF gef\u00f6rdert, damals die Jugendlichen in Betriebe \n\nvermittelt und Ausbildungs- und Berufsschulen organi-\n\nsiert haben, damit die Ausbildung weitergehen und eine \n\nreale Resozialisierung stattfinden konnte. \n\nSeit zehn Jahren ist dieses Modell auf dem Markt. Im \n\n\u00dcbrigen mussten diese Versuche sp\u00e4ter eingestellt wer-\n\nden, weil die Mittel aus Ihren Ministerien gek\u00fcrzt wurden. \n\nDeswegen gibt es diese Modelle nicht mehr. Das ist die \n\nRealit\u00e4t, da k\u00f6nnen wir ansetzen und dar\u00fcber k\u00f6nnen wir \n\nuns einmal fachlich sehr intensiv unterhalten, aber nicht \n\nmit einem so lapidaren Satz in Punkt A. \n\nZum N\u00e4chsten: Durchl\u00e4ssigkeit der Ausbildung in ver-\n\nschiedenen Ausbildungsebenen. Da k\u00f6nnen Sie ganz \n\nkonkret handeln. Wir haben jetzt im Petitionsausschuss \n\neine Petition vor uns liegen, in der ein junger Mann \n\ndanach fragt, weshalb eine Verordnung aus dem Jahr 2009 \n\naus dem Hause W\u00f6ller regelt, dass man nach einer drei-\n\neinhalbj\u00e4hrigen Ausbildung nicht im gleichen Jahr zum \n\nBeispiel in eine Technikerausbildung \u00fcbergehen kann. \n\nDas w\u00e4re ganz leicht und einfach zu regeln. In der Petiti-\n\non sind wunderbare Vorschl\u00e4ge gemacht worden. Es ist \n\nganz detailliert aufgeschrieben, wie man das regeln \n\nk\u00f6nnte, um \u00dcberg\u00e4nge sinnvoll zu gestalten, um klare \n\nAusbildungslinien hinzubekommen, sodass jemand, der \n\ndie Chance nutzen will, eine aufsteigende Qualifizierung \n\nzu machen, das stringent durchziehen kann und erst dann \n\ndem Arbeitsmarkt zur Verf\u00fcgung steht. Das sind ganz \n\nreale Ans\u00e4tze, und dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns gern unterhal-\n\nten. \n\nDann versuchen Sie im Punkt C die Berufsausbildung \n\nmehr auf die Hochschule auszurichten, also Berufsab-\n\nschlie\u00dfer sozusagen darauf zu orientieren, eine Hoch-\n\nschulausbildung ohne Abitur anzustreben. Sicherlich ist \n\ndas m\u00f6glich. Das ist ein Weg, aber das wird eine Nische \n\nbleiben. Auch da ist die Struktur so, dass sie nicht hinrei-\n\nchend funktioniert. Wenn wir die Berufsausbildung mit \n\nder Abiturausbildung besser kombinieren und ein Vollabi-\n\ntur im Zusammenhang mit der Berufsausbildung anbieten \n\nw\u00fcrden, dann w\u00e4re es auch m\u00f6glich, dass man aus der \n\nBerufsausbildung viel einfacher und nahtloser zum \n\nHochschul- und zum Fachschulstudium gehen k\u00f6nnte, um \n\nsozusagen die fachlichen Kenntnisse in theoretische \n\nKenntnisse aufzuwerten und in qualifizierter Form auf \n\ndem Arbeitsmarkt eine Chance zu haben. \n\nAls Viertes versuchen Sie klarzumachen, dass Sie das von \n\nIhnen mit verursachte wilde System an freien Tr\u00e4gern, \n\n\u00f6ffentlichen Berufsschulen und den sich teilweise dop-\n\npelnden Ausbildungen lichten wollen. Wer hat denn die \n\nStruktur der freien Angebote erst hoff\u00e4hig gemacht? Wer \n\nhat jahrelang die \u00f6ffentliche Ausbildung vernachl\u00e4ssigt? \n\nDas war doch Ihr politisches Agieren. Sicherlich muss \n\nman da jetzt ran und schauen, was den Gegebenheiten \n\nangemessen ist und wie man umsteuern kann. Wir erwar-\n\nten doch seit Bestehen der Koalition ein Angebot, eine \n\nStruktur zu den Bildungszentren, die Sie versprochen \n\nhaben, um fl\u00e4chendeckend die Ausbildungsstruktur neu \n\nanzupassen und auf die Gegebenheiten zu reagieren. Das \n\npassiert aber nicht. Wir warten bereits das zweite Jahr. \n\nUns liegen keine Angebote vor, aber Sie stellen heute \n\neinen Berichtsantrag. Versuchen Sie doch zu liefern, und \n\ndann k\u00f6nnen wir uns gern inhaltlich dar\u00fcber verst\u00e4ndigen. \n\nIch fasse zusammen und nenne noch einmal folgende \n\nForderungen: Erstens, das Aufheben der 25-Jahres-Grenze \n\nf\u00fcr eine gef\u00f6rderte Ausbildung bzw. ein konzentriertes \n\nLandesprogramm Ausbildung f\u00fcr Jugendliche mit \n\nschlechten Ausbildungschancen oder f\u00fcr in den letzten \n\nJahren vernachl\u00e4ssigte Jugendliche; zweitens, das Vorle-\n\ngen eines Landesprogramms zur Strukturierung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4399 \n\n \n\nBerufsausbildung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre und drittens, die \n\nReformierung der Ausbildung mit Abiturorientierung in \n\nden jetzigen Formen Fachoberschule und berufliches \n\nGymnasium zu einer Ausbildung mit Vollabitur und \n\nBerufsqualifizierung. Das w\u00e4ren Angebote unserer Frak-\n\ntion. Unter Umst\u00e4nden k\u00f6nnten wir Ihrem Antrag in \n\ndiesem Sinne auch zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Dr. Stange. Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Verbes-\n\nserte Qualit\u00e4t in der Ausbildung, bessere Durchl\u00e4ssigkeit \n\nund st\u00e4rkere Ausgestaltung der Weiterbildung sind nicht \n\nnur angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels dringend zu l\u00f6sen-\n\nde Probleme. Insofern Dank f\u00fcr Ihren Antrag. \n\nDie SPD-Fraktion hat dazu bereits zahlreiche Kleine \n\nAnfragen und Antr\u00e4ge sowie einen Gesetzentwurf zum \n\nBildungsfreistellungsgesetz auf den Weg gebracht und die \n\nDefizite im System aufgezeigt. Sie werfen sich gerade \n\nhinter den Zug. Der mehr als d\u00fcrftige und sehr unverbind-\n\nliche Berichtsantrag der Koalition, der teilweise mit \n\neinem ganz einfachen Blick in die Daten des Statistischen \n\nLandesamtes beantwortet werden kann, ist ein erneuter \n\nBeweis f\u00fcr das Desinteresse an einer wirklichen Einsicht \n\nin die Probleme des \u00dcbergangssystems der beruflichen \n\nAusbildung und der Weiterbildung. Zur Weiterbildung \n\nhaben Sie, Herr Heidan, in Ihrem Beitrag gerade gar \n\nnichts gesagt. \n\n(Frank Heidan, CDU: Doch!) \n\nDrei gro\u00dfe, bedeutende Aufgabenfelder sollen mit d\u00fcrfti-\n\ngen zw\u00f6lf Fragen abgehandelt werden. Dabei sind Fragen \n\nan die Staatsregierung nach den Anforderungen der \n\nWirtschaft an die Absolventen der dualen Berufsausbil-\n\ndung geradezu l\u00e4cherlich, da diese seit Jahren in allen \n\nTageszeitungen nachzulesen sind und in die neu geordne-\n\nten und hoch spezialisierten Berufe l\u00e4ngst eingearbeitet \n\nwurden, wie auch klar ist, dass bei der Erarbeitung des \n\nBerufskonzeptes Kern- und Spezialmodule bereits Ein-\n\ngang finden sollten \u2013 ein Zug, der l\u00e4ngst rollt. Aber keine \n\nModularisierung \u2013 und da kann ich Herrn Kind nur \n\nzustimmen \u2013 im Zuge einer faktischen Entprofessionali-\n\nsierung unseres Berufsbildes, also das, was der CDU seit \n\nvielen Jahren vorschwebt, auch bei der Neuordnung der \n\nBerufe auf Bundesebene. \n\nDie duale Berufsausbildung ist eben leider kein Export-\n\nschlager, Herr Heidan. Sonst w\u00e4re sie in Europa nicht so \n\numstritten, und sonst w\u00e4ren andere europ\u00e4ische L\u00e4nder \n\ndiesem Weg schon l\u00e4ngst gefolgt. Der Verweis auf Indien \n\nund vielleicht auch auf Vietnam \u2013 dort bilden wir n\u00e4mlich \n\nsogar Berufsschullehrer aus \u2013 ist sicherlich berechtigt. Ich \n\nwill auch die duale Berufsausbildung \u00fcberhaupt nicht \n\nschlechtreden. Sie ist sehr gut und hat uns in Deutschland \n\nsehr weit gebracht, solange die Wirtschaft dazu bereit \n\nwar, Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDoch Sachsen ist bei Weitem kein Spitzenreiter in \n\nDeutschland. Schauen Sie sich bitte einmal die Zahlen an. \n\nAufgrund der Struktur unserer Wirtschaft liegen wir in der \n\ndualen Ausbildung nach wie vor mit unter 50 % der \n\nAuszubildenden deutlich unter dem bundesweiten Durch-\n\nschnitt. \n\nIch sage schon jetzt, dass wir dem Antrag dennoch zu-\n\nstimmen werden, und zwar in der Erwartung, dass die \n\nAntworten auch bei der Koalition ein Nachdenken und \n\nHandeln ausl\u00f6sen werden. Mit Eierschecke kommt man \n\nda nicht weiter, auch nicht mit einer organisierten Ver-\n\nantwortungsverschiebung zwischen Kultus- und Wirt-\n\nschaftsministerium. Wir werden uns damit jedenfalls nicht \n\nzufrieden geben. Davon k\u00f6nnen Sie ausgehen. \n\nLassen Sie mich einige wirkliche Probleme ansprechen, \n\ndie in Ihrem Antrag nicht einmal andeutungsweise zum \n\nAusdruck kommen. \n\nDer Protest der Berufssch\u00fcler in Dresden nach der Ver\u00f6f-\n\nfentlichung der Schulnetzplanung und dem Bekanntwer-\n\nden der Verlagerung von Berufsausbildungszweigen in \n\nandere Berufsschulzentren au\u00dferhalb Dresdens sowie der \n\nSchlie\u00dfung eines ganzen Standorts ist nur ein \u00f6ffentliches \n\nZeichen f\u00fcr das dahinterliegende Problem. Eine durch das \n\nKultusministerium, das SMWA, die Schultr\u00e4ger und die \n\nVertreter und Verb\u00e4nde der Wirtschaft zu koordinierende \n\nPlanung der Berufsausbildung in Sachsen fehlt nach wie \n\nvor, und das vor dem Hintergrund des sich seit Jahren \n\nank\u00fcndigenden Sch\u00fclerr\u00fcckgangs, der gerade in den \n\nBerufsschulzentren angekommen ist, und damit der \n\nabsehbaren Probleme f\u00fcr die mit erheblichen europ\u00e4i-\n\nschen Mitteln gebauten Berufsschulzentren. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nStatt hier vorausschauend und vor allem landesweit \n\nkoordinierend zu wirken, l\u00e4sst man zu, dass private \n\nAusbildungstr\u00e4ger in die immer gr\u00f6\u00dfer werdenden staatli-\n\nchen L\u00fccken sto\u00dfen, Sch\u00fcler extrem lange und teure \n\nSchulwege hinnehmen m\u00fcssen und Betriebe auf Auszu-\n\nbildende immer weiter verzichten, da sie nach dem \n\nUnterricht gerade im Handwerk, Herr Heidan, nicht mehr \n\neinsetzbar sind. \n\nDer Sch\u00fclereinbruch kam nicht \u00fcber Nacht, schon gar \n\nnicht f\u00fcr die Berufsschulen. Die ehemals hohe Zahl von \n\nprivaten Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr nahezu ein Viertel \u2013 \n\n25 %! \u2013 unserer Jugendlichen und somit mehr als dreimal \n\nso viel wie im bundesweiten Durchschnitt, eine bezahlte \n\nGrundausbildung auch aufgrund der immer weiter fort-\n\nschreitenden Schlie\u00dfung von Fachklassen und beruflichen \n\nGymnasien durch die Staatsregierung \u2013 das ist ein Skan-\n\ndal, den es dringend zu beenden gilt, wollen wir nicht in \n\nwenigen Jahren das Ende der staatlichen und der dualen \n\nBerufsausbildung einl\u00e4uten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4400 \n\n \n\nKeine einzige Frage dazu findet sich in Ihrem Koalitions-\n\nantrag. Und, Herr Bl\u00e4sner, vielleicht ein Hinweis: Nicht \n\njede vollzeitschulische Ausbildung ist auch eine private \n\nAusbildung. \n\nEin weiterer Punkt, der ebenso wie der altersbedingte \n\nWechsel und damit der Bedarf an Lehrkr\u00e4ften seit Lan-\n\ngem auch und gerade im berufsbildenden Bereich voraus-\n\nsehbar war: Wenn der Vorsitzende des Landesausschusses \n\nf\u00fcr Berufsbildung, Herr Herfurth, bei der gestrigen \n\nBeratung mit Parlamentariern, bei der leider die CDU \n\nfehlte, feststellt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWelche Legitimation \n\nkann der Lernort Schule noch haben, wenn der Lehrer-\n\nnachwuchs nicht gesichert werden kann?\u201c, kann man ihm \n\nnur zustimmen. \n\nDas ist ein Alarmsignal f\u00fcr unsere erfolgreiche duale \n\nAusbildung, aber auch f\u00fcr die vollzeitschulischen Ausbil-\n\ndungsberufe. Die Kultusministerkonferenz hat vor Kur-\n\nzem vorgerechnet, dass bis 2020, also durchg\u00e4ngig \u00fcber \n\nzehn Jahre, deutschlandweit eine Unterversorgung mit \n\nBerufsschullehrkr\u00e4ften von j\u00e4hrlich durchschnittlich \n\n760 Stellen \u2013 760! \u2013 zu erwarten ist. Das bedeutet in \n\nSachsen: fast das Doppelte. Diese Entwicklung trifft Ost \n\nwie West. Betroffen sind die technischen Berufe deutlich \n\nst\u00e4rker \u2013 das merken wir heute schon \u2013 als die sozialen \n\nBerufe. Hier ist dringend Handeln notwendig. Bei der \n\nStaatsregierung ist dazu klar nachzufragen. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs  \n\nund Thomas Jurk, SPD) \n\nEntsprechende Fragen vermisse ich in dem Antrag. \n\nStattdessen bastelt das Kultusministerium an einem \n\n\u201eModellprojekt Kompetenzzentrum\u201c, hinter dem sich, wie \n\nwir im Ausschuss h\u00f6ren konnten, ein Mini-Ref\u00f6rmchen \n\nversteckt, das weit weg ist von dem, was L\u00e4nder wie \n\nNiedersachsen, Schleswig-Holstein und Nordrhein-\n\nWestfalen bereits vor Jahren umgesetzt haben. Dort wurde \n\nden Berufsschulzentren mehr Eigenverantwortung \u00fcber-\n\ntragen, auch f\u00fcr berufsvorbereitende Ma\u00dfnahmen und die \n\nberufliche Weiterbildung. \n\nBerufsschulzentren k\u00f6nnen und m\u00fcssen tats\u00e4chlich zu \n\nregionalen Kompetenzzentren lebenslangen Lernens \n\nwerden. L\u00e4ngst h\u00e4tten die beruflichen Gymnasien ge\u00f6ff-\n\nnet werden k\u00f6nnen, auch f\u00fcr eine ganz normale gymna-\n\nsiale Oberstufe. Wir kennen das aus Brandenburg, wo es \n\nOberstufenzentren auch an den berufsbildenden Schulen \n\ngibt. \n\nDazu geh\u00f6rt aber auch, dass sie selbstverst\u00e4ndlich mit \n\nSozialarbeitern und Spezialisten aus Wirtschaft und \n\nHochschule zusammenarbeiten k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich haben \n\nwir die M\u00f6glichkeiten der kooperativen Ausbildung. Es \n\ngibt die Berufsakademie und ein halbherziges Abitur mit \n\nBerufsausbildung. \n\nWir brauchen an den Schulen Menschen \u2013 Spezialisten, \n\nSozialarbeiter \u2013, die den Jugendlichen zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, die ihre Berufsausbildung viel zu fr\u00fch abbrechen \n\nund trotz angebotener Ausbildungspl\u00e4tze nicht in eine \n\nberufsqualifizierende Ausbildung kommen. Mehr als ein \n\nDrittel der Jugendlichen, die \u00fcber eine der vielen \u00dcber-\n\ngangsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Berufsausbildung fit gemacht \n\nwerden sollen, haben zwei Jahre nach Abschluss der \n\nMa\u00dfnahmen immer noch keinen Fu\u00df in die Berufsausbil-\n\ndung bekommen. Nachhaltige Potenzialanalysen und \n\nmehrj\u00e4hrige \u2013 qualifizierte! \u2013 \u00dcbergangsbegleitungen f\u00fcr \n\nabschlussgef\u00e4hrdete Sch\u00fcler, mindestens ab Klasse 7, \n\nd\u00fcrfen nicht davon abh\u00e4ngig sein, ob der Bund wieder \n\neinmal ein ESF-Projekt \u2013 wie die \u201eKompetenzagentur\u201c \n\noder die \u201eZweite Chance\u201c \u2013 f\u00f6rdert oder aber sterben \n\nl\u00e4sst. \n\nEs ist hier nicht die Zeit, um zum Thema \u201e\u00dcbergangssys-\n\ntem\u201c ausf\u00fchrlich zu beraten; aber das w\u00e4re dringend \n\nnotwendig. Insoweit steht ein koordiniertes Vorgehen \n\nzwischen dem Wirtschaftsministerium, das Ma\u00dfnahmen \n\nanbietet, dem Kultusministerium, das \u00dcberbr\u00fcckungs-\n\nma\u00dfnahmen anbietet, dem Sozialministerium, das eigent-\n\nlich f\u00fcr die Begleitung zust\u00e4ndig ist, und der Wirtschaft \n\nganz oben auf der Tagesordnung. \n\nWir m\u00fcssen die Schulabbrecherquote senken, projekt- und \n\nberufsorientierte Lernphasen einf\u00fchren und die begleitete \n\nGestaltung des \u00dcbergangs in eine anerkannte berufliche \n\nAusbildung eng miteinander verzahnen. Diese Konzepte \n\nfehlen bis heute. In Ihrem Antrag ist dazu auch keine \n\nFrage enthalten. \n\nSachsen ben\u00f6tigt endlich ein regionales \u00dcbergangsma-\n\nnagement, das sich auf die einzelnen Regionen zuschnei-\n\nden l\u00e4sst; in anderen Bundesl\u00e4ndern ist es l\u00e4ngst erarbeitet \n\nworden. Auch die Schultr\u00e4ger und die Tr\u00e4ger der Sozial- \n\nund Jugendhilfeleistungen sind einzubeziehen. Es darf \n\nkein Jugendlicher in diesem Ma\u00dfnahmendschungel \n\nverloren gehen und schon mit 25 Jahren, wie wir es \n\ngeh\u00f6rt haben, auf das lebenslange Hartz-IV-Gleis gescho-\n\nben werden. Schauen Sie in solche Wohngebiete mit den \n\nvielen 1-Raum-Wohnungen, wo sich bereits 27-J\u00e4hrige \n\neingerichtet haben und nicht mehr abgeholt werden. Das \n\nk\u00f6nnen wir uns weder gesellschaftlich noch wirtschaftlich \n\nleisten \u2013 nicht nur, weil wir in den n\u00e4chsten Jahren Fach-\n\nkr\u00e4fte brauchen. \n\nIm Jahr 2009 hatte nicht einmal jeder dritte Besch\u00e4ftigte \n\nin Sachsen eine Weiterbildung nachgefragt. Die SPD-\n\nFraktion hat einen Gesetzentwurf zur Freistellung f\u00fcr \n\nWeiterbildung eingebracht, der im Januar zur Expertenan-\n\nh\u00f6rung kommt. Ich freue mich schon heute auf den \n\nErkenntnisgewinn \u2013 auch bei der Koalition. \n\nEs darf auch in Sachsen nicht l\u00e4nger hingenommen \n\nwerden, dass Geringqualifizierte, Alleinerziehende oder \n\n\u00e4ltere Arbeitnehmer von Weiterbildung faktisch ausge-\n\nschlossen sind. So sieht die Situation aber heute aus. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss einen Punkt ansprechen, \n\nder mich in den letzten Tagen besonders ge\u00e4rgert hat. Ich \n\nerinnere mich an Ihre Worte, Herr Heidan, berufliche \n\nAusbildung und akademische Ausbildung sollten sich \n\ndoch auf gleicher Augenh\u00f6he begegnen. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4401 \n\n \n\n\u2013 Die Position der FDP dazu kenne ich nicht; aber die \n\nk\u00f6nnen Sie dann noch kundtun. \n\nWenn Sie der Meinung sind, man solle sich auf Augenh\u00f6-\n\nhe begegnen und die Gleichwertigkeit anerkennen \u2013 \n\nwarum vertritt dann der Kultusminister in der Kultusmi-\n\nnisterkonferenz in der Frage der Zuordnung des Abiturs \n\ninnerhalb des deutschen Qualifikationsrahmens, der der \n\neuropaweiten Verbesserung der Anerkennung von Quali-\n\nfikationen und Kompetenzen und der besseren Durchl\u00e4s-\n\nsigkeit im System des lebenslangen Lernens dienen soll \u2013 \n\nalso genau Ihrem Anliegen! \u2013, die sture Auffassung, dass \n\ndie berufliche Ausbildung faktisch abgewertet wird, \n\nindem sie auf den Kompetenzstufen 3 bis 5, aber die \n\nallgemeine Hochschulreife auf der Kompetenzstufe 5 \n\neingeordnet wird? Das geschieht wider den Rat der \n\nSozialpartner, der Wirtschaftsminister, der Gewerkschaf-\n\nten und des Instituts f\u00fcr Berufliche Bildung. \n\nEs wird spannend sein zu h\u00f6ren, wie sich der Wirt-\n\nschaftsminister dazu verh\u00e4lt. Hier best\u00fcnde eine wirkliche \n\nChance, die hohe Qualit\u00e4t der drei- bzw. dreieinhalbj\u00e4hri-\n\ngen beruflichen Ausbildung im europ\u00e4ischen Vergleich \n\ndarzustellen. Europaweit wird man kein Verst\u00e4ndnis \n\nhaben, dass wir das Abitur eine Stufe h\u00f6her eingruppie-\n\nren. Wir werden die Staatsregierung in diesen Fragen \n\nnicht aus der Pflicht entlassen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nKeine einzige der Fragen, die ich angesprochen habe, \n\nwird mit Ihrem Antrag beantwortet werden. Wir wollen, \n\ndass jedem Jugendlichen wirklich eine faire Chance \n\ngegeben wird und dass eine gute berufliche Ausbildung \n\nauch in Sachsen m\u00f6glich ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nGiegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sie \n\nmachen mich mit Ihrem Antrag schon etwas ratlos. Gegen \n\neinen Bericht \u00fcber die Entwicklung und den Stand der \n\ndualen und der vollzeitschulischen Ausbildung in Sachsen \n\nund die Aufforderung an die Staatsregierung, sich f\u00fcr die \n\nSt\u00e4rkung der dualen Ausbildung einzusetzen, ist sicher-\n\nlich nichts einzuwenden. Auf der anderen Seite bringen \n\nSie in der Begr\u00fcndung zum Ausdruck \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eZiel \n\ndes vorliegenden Antrags ist es, die notwendigen Anpas-\n\nsungen an neue Herausforderungen in der Berufsausbil-\n\ndung anzunehmen.\u201c \n\nAbgesehen davon, dass ich nicht genau wei\u00df, warum Sie \n\nAnpassungen \u201eannehmen\u201c und nicht \u201evornehmen\u201c wol-\n\nlen, liegen nach meiner Auffassung in diesem Antrag \n\nAnspruch und Wirklichkeit weit auseinander. Es tut mir \n\nleid, aber ich empfinde es so: Sie bleiben unter Ihrem \n\nNiveau. \n\nIch stimme Ihnen zu, dass es, wie Sie in der Begr\u00fcndung \n\nschreiben, grunds\u00e4tzliche Reformen braucht, um das \n\nSystem der dualen Ausbildung zukunftsfest zu machen. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, das errei-\n\nchen Sie aber nicht, indem Sie die Staatsregierung auffor-\n\ndern, einen Bericht abzugeben. \n\nKeine Frage: Die duale Ausbildung ist ein deutsches \n\nErfolgsmodell. Ich sehe das so, Frau Dr. Stange \u2013 trotz \n\nalledem. Sie erzielt hinsichtlich der Integration Jugendli-\n\ncher in das Besch\u00e4ftigungssystem sowohl kurzfristig als \n\nauch mittel- und langfristig die besten Ergebnisse. Zwei \n\nJahre nach Ausbildungsabschluss sind knapp 70 % der \n\nAbsolventen in das Besch\u00e4ftigungssystem integriert. \n\nUnter den m\u00f6glichen beruflichen Ausbildungsg\u00e4ngen ist \n\nsomit die duale Ausbildung das effektivste Instrument. Es \n\nist aber auch das effizienteste, legt man die durchschnitt-\n\nlichen Kosten pro ausgebildeten Jugendlichen zugrunde. \n\nVon daher kann man es durchaus als Erfolgsmodell \n\nbezeichnen. \n\nAber es braucht zweifellos Anpassungen; einige sprechen \n\nSie in Ihrem Antrag selbst an; die Modularisierung haben \n\nmeine Vorredner schon thematisiert. Wir halten einige \n\nPunkte mehr f\u00fcr wesentlich, zum Beispiel die ungen\u00fcgen-\n\nde Einbeziehung junger Frauen in die duale Ausbildung, \n\ndas Mismatch zwischen Qualifikationsanforderungen der \n\nWirtschaft einerseits und den Kenntnissen und F\u00e4higkei-\n\nten der Auszubildenden andererseits oder das Mismatch \n\nzwischen den heterogenen betrieblichen Ausbildungs-\n\nwirklichkeiten und den Inhalten der Ausbildungs- und \n\nPr\u00fcfungsordnungen; das f\u00e4llt auseinander. \n\nEin weiterer Punkt betrifft das Fehlen einer dualen Aus-\n\nbildungskultur in den neuen Wirtschaftssektoren, zum \n\nBeispiel im Bereich der erneuerbaren Energien. Schlie\u00df-\n\nlich noch die Defizite in der Bewerberorientierung und  \n\n-vermittlung. Ein Beispiel: 1995 wurden 39 900 neue \n\nAusbildungsvertr\u00e4ge abgeschlossen und 17 % davon \n\nwieder gel\u00f6st. 2009 wurden 23 700 Ausbildungsvertr\u00e4ge \n\ngeschlossen und bereits 28,6 % wieder gel\u00f6st. Das deutet \n\nauf eine Problematik hin, der man sich annehmen muss. \n\nAu\u00dferdem fehlt die Abstimmung mit den Vorgaben der \n\neurop\u00e4ischen Ebene, hier konkret den neuesten Aktuali-\n\nsierungen des Kopenhagen-Prozesses. Das Kommuniqu\u00e9 \n\nvon Br\u00fcgge taucht gar nicht auf. Last but not least, es \n\nwurde auch schon angesprochen, nenne ich den mangeln-\n\nden Nachwuchs an Lehrkr\u00e4ften, die durch ihre Ausbil-\n\ndung in der Lage sind, perspektivisch berufsfachliche und \n\nallgemeinbildende Kenntnisse zu vermitteln. \n\nAngesichts dieser Aufz\u00e4hlung nimmt sich Ihr Antrag \n\nrelativ bescheiden aus, auch wenn man bedenkt, dass die \n\nDemografie-Enquete in ihrem Abschlussbericht von 2008 \n\nschon wesentliche Defizite und Anpassungsbedarfe im \n\nBereich berufliche Bildung formuliert hat. Von meinen \n\nVorrednern wurde auch schon gesagt, dass Sie die Weiter-\n\nbildung ausblenden, vor allem den Bereich der vorberufli-\n\nchen Ausbildung, wo man Verbesserungen erzielen muss. \n\nDa aber grunds\u00e4tzlich nichts gegen einen Bericht und die \n\nAufforderung an die Staatsregierung einzuwenden ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4402 \n\n \n\nsich f\u00fcr die duale Ausbildung einzusetzen, werden wir der \n\nSache zustimmen. Es ist einfach nicht sch\u00e4dlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Delle, \n\nbitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe immer wieder mit \n\ngro\u00dfer Begeisterung an solche Berichtsantr\u00e4ge heran. \n\nGleich am Anfang steht der Satz, dass Arbeitnehmer mehr \n\nChancen durch praxisnahe und durchl\u00e4ssige Aus- und \n\nWeiterbildung auf dem Arbeitsmarkt haben sollen. Welch \n\neine Erkenntnis, sage ich da nur! \n\nMeine Damen und Herren! Die Chancen qualifizierter \n\nArbeitnehmer steigen derzeit als Folge der demografi-\n\nschen Katastrophe beachtlich. Der Bedarf der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft kann immer weniger befriedigt werden. Dabei \n\nspielt jedoch nicht nur die Demografie eine Rolle \u2013 das \n\nwissen selbst die Antragsteller \u2013, deshalb wird die Staats-\n\nregierung in Punkt 1.d. aufgefordert, auf bestehende \n\nAnreize f\u00fcr Betriebe einzugehen, auch solchen Schulab-\n\ng\u00e4ngern eine Ausbildung zu erm\u00f6glichen, die Probleme \n\nbeim \u00dcbergang von der Schule in den Beruf haben. \n\nWenn sich die genannten Probleme auf kleinere Wissens-\n\nl\u00fccken beschr\u00e4nken w\u00fcrden, k\u00f6nnte Nachhilfe etwas \n\nbewirken. Meist jedoch sind die Defizite sehr umfang-\n\nreich und \u00e4u\u00dferst hinderlich f\u00fcr einen erfolgreichen \n\nAusbildungsabschluss. Selbst eine sozialp\u00e4dagogische \n\nBetreuung nebst St\u00fctzunterricht, wie sie im Rahmen von \n\nausbildungsbegleitenden Hilfen angeboten wird, kann hier \n\nnicht immer zum Ziel f\u00fchren. Nicht selten verzichten \n\ndeshalb kleinere Betriebe v\u00f6llig auf eine Ausbildung. Die \n\nKonkurrenzsituation erlaubt ihnen nicht, Zeit und Geld in \n\nnicht ausbildungsreife Schulabg\u00e4nger zu stecken. \n\nAber auch hier gibt es seit den Neunzigerjahren eine \n\nOrganisationsform, die Jugendlichen mit besonderem \n\nF\u00f6rderbedarf auf die Spr\u00fcnge helfen soll: Berufsschule \n\nund Bildungstr\u00e4ger bieten berufsvorbereitende Ma\u00dfnah-\n\nmen und auch komplette Ausbildungen an. Zu Zeiten des \n\nLehrstellenmangels verkamen diese oft zu Warteschleifen, \n\nan deren Ende nicht ein sozialversicherungspflichtiger \n\nArbeitsplatz, sondern eine Ma\u00dfnahmenkarriere und \n\nHartz IV standen. Seit wenigen Jahren gibt es nun in \n\nvielen Berufszweigen mehr Ausbildungspl\u00e4tze als Schul-\n\nabg\u00e4nger. Die bereits angef\u00fchrten Defizite werden nicht \n\ndadurch geringer, dass man mittels schulpolitischer \n\nTricks, Stichwort inklusive Bildung, die Zahl der Sch\u00fcler \n\nohne Schulabschluss senkt. \n\nGeringere Klassenst\u00e4rken, wohnortnahe Schulen, moti-\n\nvierte Lehrer, leistungsorientierter Unterricht sind jedoch \n\nVoraussetzungen f\u00fcr bessere Ergebnisse, denen \u00dcberalte-\n\nrung, Lehrermangel und eine zunehmend unzureichende \n\nfinanzielle Ausstattung entgegenstehen. \n\nUnd noch ein Faktum, meine Damen und Herren, beein-\n\nflusst die Entwicklung: Bildungsferne Eltern bekommen \n\nihre Kinder fr\u00fcher und zahlreicher. Nicht immer k\u00f6nnen \n\nKindergarten, Schule oder die Super-Nanny ausgleichen, \n\nwas mangelnde Erziehungskompetenz im Elternhaus \n\nangerichtet hat. Aber hier betrete ich ein Feld, das von den \n\nApologeten der politischen Korrektheit derart vermint \n\nwurde, dass eine offene Diskussion dar\u00fcber leider nicht \n\nm\u00f6glich ist. \n\nDa der Antrag allerdings einige Denkanst\u00f6\u00dfe enth\u00e4lt, die \n\nzu interessanten Ergebnissen im Rahmen des eingeforder-\n\nten Berichts f\u00fchren k\u00f6nnten, wird sich meine Fraktion der \n\nStimme enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das \n\nscheint nicht der Fall zu sein. Dann bitte ich jetzt die \n\nStaatsregierung. Herr Minister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehr-\n\nte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern die Gelegenheit \n\nergreifen, aus Sicht der Staatsregierung einiges zum \n\nThema Aus- und Weiterbildung im Rahmen der heutigen \n\nDebatte zu sagen. Sie hatten ja zwei Punkte angespro-\n\nchen. Zum einen geht es, sehr geehrte Damen und Herren, \n\num die sogenannte Erstausbildung, sei es eine berufliche \n\nErstausbildung oder eine Erstausbildung im Bereich \n\nunserer Hochschulen, Fachhochschulen und Berufsaka-\n\ndemien. Das zweite Thema ist die Weiterbildung, also das \n\nlebenslange Lernen, das immer wieder Up-to-date-\n\nWerden, was aufgrund der technologischen Entwicklung \n\nin unseren Unternehmen eine immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung \n\ngewinnt. \n\nIch m\u00f6chte mit dem Thema Weiterbildung beginnen. Wir \n\nals Staatsregierung sind der Auffassung, dass sich Weiter-\n\nbildungsma\u00dfnahmen in erster Linie an den Bed\u00fcrfnissen \n\nder zu qualifizierenden Mitarbeiter und ihrer Unterneh-\n\nmen ausrichten m\u00fcssen. Deswegen muss sich staatliche \n\nF\u00f6rderung an die betroffenen Mitarbeiter wenden, weni-\n\nger an entsprechende Bildungseinrichtungen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben dies im Rahmen unserer F\u00f6rderung ber\u00fcck-\n\nsichtigt. Ich m\u00f6chte Ihnen zwei Beispiele nennen. Das \n\neine ist der Weiterbildungscheck f\u00fcr Mitarbeiter, den wir \n\nals Freistaat Sachsen eingef\u00fchrt haben. Wir schaffen einen \n\nindividuellen F\u00f6rderanspruch f\u00fcr jeden einzelnen Mitar-\n\nbeiter, der sich weiterbilden m\u00f6chte, und wir f\u00f6rdern die \n\nKosten dieser Weiterbildung mit bis zu 80 %. Uns ist sehr \n\nwohl bewusst, dass eine fundierte berufliche Weiterbil-\n\ndung, wenn sie einen im Berufsleben wirklich voranbrin-\n\ngen soll, nicht mit Kosten von 500 Euro zu haben ist. \n\nDeswegen haben wir im Gegenzug zu Programmen, wie \n\nsie auf der Bundesebene vorhanden sind, gerade darauf \n\nverzichtet, eine Betragsgrenze f\u00fcr die individuelle F\u00f6rde-\n\nrung vorzusehen, weil wir wissen, dass Weiterbildung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4403 \n\n \n\nteuer ist und wir auch Leuten, die keine entsprechenden \n\nfinanziellen M\u00f6glichkeiten haben, den Weg zu dieser \n\nWeiterbildung nicht verbauen wollen. \n\nWir haben im Rahmen des Weiterbildungschecks bereits \n\n8,5 Millionen Euro ausgegeben und weitere 9,5 Millio-\n\nnen Euro stehen f\u00fcr dieses individuelle Verfahren zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\n(Widerspruch des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013  \n\nThomas Kind, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nEin zweites Beispiel ist das sogenannte einzelbetriebliche \n\nF\u00f6rderverfahren. Hier unterst\u00fctzen wir den Betrieb, im \n\nGegensatz zum Weiterbildungscheck, der sich an den \n\nMitarbeiter richtet. Hier geht es darum, Unternehmen bei \n\nihrer betrieblichen Weiterbildung zu unterst\u00fctzen, bei der \n\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen, bei Prozess- und Produkt-\n\ninnovationen, bei der Profilierung des Unternehmensma-\n\nnagements. Auch hier sind wir bereit, bis zu 80 % der \n\nentsprechenden Ausgaben zu f\u00f6rdern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich m\u00f6chte gern noch den Punkt zu Ende \n\nbringen. \n\nWir haben bereits \u00fcber 33 Millionen Euro f\u00fcr die F\u00f6rde-\n\nrung der betrieblichen Weiterbildung bereitgestellt. Es \n\nstehen in den laufenden Programmen der Staatsregierung \n\nweitere 26 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Sie sehen \n\ndaran, welches Gewicht die Staatsregierung auf das \n\nThema betriebliche Weiterbildung legt: auf der einen \n\nSeite die Unterst\u00fctzung des Mitarbeiters bei der Qualifi-\n\nkation, auf der anderen Seite die Unterst\u00fctzung des \n\nUnternehmens bei entsprechenden M\u00f6glichkeiten. Wir \n\nsetzen auf Weiterbildung von Mitarbeitern f\u00fcr Qualifika-\n\ntion in Unternehmen und nicht auf F\u00f6rderung von Bil-\n\ndungstr\u00e4gern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr, Herr \n\nKind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Staatsminister, ich \n\nhabe einige Fragen. Wann steht den Nutzern des Weiter-\n\nbildungschecks das Geld effektiv zur Verf\u00fcgung? Haben \n\nSie Erkenntnisse dar\u00fcber, ob es wirklich sinnvoll ist, die \n\nMittel erst nach Ende der Ausbildung zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen? W\u00e4re es nicht viel effektiver, gerade kleinen \n\nExistenzgr\u00fcndern, die noch eine Fachkraft einstellen \n\nwollen, der eine Zusatzqualifikation fehlt, schon im \n\nVerlauf der Ausbildung die Mittel zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben einen Ansturm auf den Weiter-\n\nbildungscheck. Das ist wirklich das F\u00f6rderprogramm, bei \n\ndem wir die gr\u00f6\u00dfte Antragstellerzahl haben. Die Tatsache, \n\ndass sich so viele melden, dass so viele Menschen dieses \n\nProgramm in Anspruch nehmen, dass bereits 8,5 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr dieses F\u00f6rderprogramm aufgewandt wurden, \n\nzeigt genau, dass es passt und dass die Menschen mit \n\ndiesen entsprechenden F\u00f6rderungen sehr gut zurande \n\nkommen. Wir haben, weil dieses Programm so gut ange-\n\nnommen wird, den entsprechenden Betrag im Haushalts-\n\njahr aufstocken m\u00fcssen. Wenn Ihre These stimmen w\u00fcrde, \n\nw\u00e4re das Programm ein Ladenh\u00fcter. Das ist aber mitnich-\n\nten so. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich, sehr geehrte Damen und Herren, nun \n\nzum Thema der Ausbildung kommen. Eines ist klar: \n\nStaatliche Ma\u00dfnahmen im Bereich der Ausbildung m\u00fcs-\n\nsen sich nat\u00fcrlich in dem Ma\u00dfe ver\u00e4ndern, wie Rahmen-\n\nbedingungen sich \u00e4ndern. Das hei\u00dft, F\u00f6rderma\u00dfnahmen, \n\ndie von der Staatsregierung nicht mehr fortgef\u00fchrt wur-\n\nden, wurden nicht zwingend deswegen nicht fortgef\u00fchrt, \n\nweil sie schlecht sind, sondern weil sie einfach f\u00fcr die \n\nmomentane Situation auf dem Ausbildungsmarkt nicht \n\nmehr geeignet sind. \n\nWir hatten im Freistaat Sachsen die Situation, dass einer \n\nVielzahl von ausbildungswilligen Jugendlichen nur eine \n\ngeringe Zahl von Ausbildungspl\u00e4tzen gegen\u00fcberstand. Es \n\nwar daher richtig, diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, indem man \n\nau\u00dferbetriebliche Ausbildungspl\u00e4tze angeboten hat, um \n\nebendiesen jungen Menschen eine Perspektive zu geben. \n\nDie GISA ist nur ein Beispiel daf\u00fcr. \n\nAllerdings m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass auf \n\ndem Ausbildungsmarkt eine erfreuliche, eine positive \n\nEntwicklung eingetreten ist. Diese positive Entwicklung \n\ner\u00f6ffnet auch jungen Leuten mit schlechteren Startchan-\n\ncen die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine berufliche Erstausbildung. \n\nDiesen Weg m\u00fcssen wir als Freistaat Sachsen, als Staats-\n\nregierung mit geeigneten F\u00f6rderma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen \n\nund begleiten. \n\nWir haben f\u00fcr die F\u00f6rderung betrieblicher Ausbildung f\u00fcr \n\nJugendliche mit schlechten Startchancen zun\u00e4chst 5 Mil-\n\nlionen Euro f\u00fcr eine spezielle F\u00f6rderung bereitgestellt, \n\nund wir werden bei einer entsprechenden Nachfrage \n\ndieses F\u00f6rderprogramm auch um weitere 5 Millio-\n\nnen Euro auf insgesamt 10 Millionen Euro aufstocken. \n\nWichtig in diesem Bereich ist es, dass wir diese jungen \n\nMenschen in den ersten Arbeitsmarkt integrieren. Es ist in \n\nder Debatte bereits angesprochen worden: Es geht bei \n\ndiesen Jugendlichen nicht um eine zus\u00e4tzliche Qualifizie-\n\nrung, um eine Weiterbildung. \n\nIch sage es einmal sehr deutlich: Die jungen Leute, \u00fcber \n\ndie wir reden, die \u201eProblemjugendlichen\u201c, haben von \n\nSchule die Schnauze voll. Das hei\u00dft, mit einer Weiterbil-\n\ndung auf der Schulbank erreichen wir diese jungen \n\nMenschen nicht. Wir m\u00fcssen deswegen Programme \n\nschaffen, mit denen wir diese jungen Menschen in das \n\nUnternehmen, in den Arbeitsalltag integrieren. Wir haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4404 \n\n \n\ndas Programm QAB I im Februar 2011 erfolgreich abge-\n\nschlossen. 70 % der Teilnehmer dieses Programms wur-\n\nden in einen Arbeitsplatz integriert. Aufgrund der Situati-\n\non, wie wir sie vorfanden, haben wir das Programm \n\nfortgef\u00fchrt, QAB II, und daf\u00fcr fast 45 Millionen Euro \n\nbewilligt. Seit Mitte 2010 haben fast 2 000 Teilnehmer \n\nhier ihre Qualifizierungsma\u00dfnahmen begonnen. \n\nEs gibt ein weiteres Programm: das Programm QAB dual. \n\nDas Thema duale Ausbildung ist hier bereits angespro-\n\nchen worden. Wir wollen erreichen, dass wir mehr duale \n\nAusbildung auch f\u00fcr diese Problemjugendlichen an den \n\nLernorten, im Unternehmen und in der Berufsschule \n\nschaffen. Wir m\u00fcssen den Kontakt schaffen von den \n\njungen Leuten in das Unternehmen, wo sie im Arbeitsall-\n\ntag auch sehen, dass sie gebraucht werden, und wo sie \n\nauch sehen und erkennen, welche Dinge man im Unter-\n\nnehmen tats\u00e4chlich erreichen kann. Deswegen liegt eine \n\nganz klare Pr\u00e4misse in diesem Zusammenhang auf der \n\nIntegration dieser Problemjugendlichen in den ersten \n\nArbeitsmarkt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir wollen auch die \n\nduale Berufsausbildung st\u00e4rken. Ich hatte es bereits \n\nangesprochen. In Zeiten, in denen entsprechende betrieb-\n\nliche Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr die Vielzahl der jungen \n\nMenschen nicht zur Verf\u00fcgung standen, war es richtig, \n\nsich auch mit anderen vollzeitschulischen Ausbildungen \n\nau\u00dferhalb der beruflichen Ausbildung um diese Jugendli-\n\nchen zu k\u00fcmmern. In dem Ma\u00dfe aber, in dem eine Ver\u00e4n-\n\nderung auf dem Ausbildungsmarkt stattgefunden hat, ist \n\nes richtig, diese vollzeitschulischen Ausbildungen zuguns-\n\nten der dualen Ausbildung zur\u00fcckzuf\u00fchren. \u00dcberall dort, \n\nwo es einen dualen Ausbildungsgang gibt, muss der \n\nvollzeitschulische Ausbildungsgang abgeschafft werden. \n\nFrau Kollegin Stange, Sie haben zu Recht angesprochen, \n\ndass sich viele Unternehmen inzwischen beklagen und \n\nman junge Leute nicht mehr ausbilden m\u00f6chte, weil sie \n\nzum Beispiel nach einem halben Berufsschultag f\u00fcr das \n\nUnternehmen nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen, weil die \n\nEntfernungen einfach zu gro\u00df geworden sind. Diese \n\nKlage h\u00f6re ich auch. Ich denke, wir sollten uns ganz \n\nvorurteilsfrei dar\u00fcber Gedanken machen, ob das Wohnort-\n\nprinzip hinsichtlich der Berufsschule in jedem Fall die \n\nrichtige L\u00f6sung ist, oder ob es nicht sinnvoller f\u00fcr das \n\nUnternehmen ist, weil dann die Wege von der Berufsschu-\n\nle zum Arbeitsplatz k\u00fcrzer werden und deswegen die \n\nAttraktivit\u00e4t f\u00fcr die Unternehmen steigen w\u00fcrde. \n\nIch wei\u00df allerdings auch \u2013 \u2013 \n\nSie geben mir, Frau Stange, Herr Kollege Brangs, eigen-\n\nartige Zeichen. Ich wei\u00df nicht, was Sie mir damit bedeu-\n\nten m\u00f6chten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \n\nZwischenfrage zulassen, Herr Minister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wenn es zur Kl\u00e4rung beitr\u00e4gt, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich will Sie gern fragen, \n\ndamit ich das Zeichen aufkl\u00e4ren kann: Haben Sie schon \n\neinmal mit Ihrem Kollegen Herrn W\u00f6ller dar\u00fcber gespro-\n\nchen, dass die Berufsschulen eventuell ihre Ausbildung \n\ndort durchf\u00fchren, wo die Arbeitgeber sind, oder umkehrt \n\ndie Arbeitgeber dort gefunden werden, wo die Berufs-\n\nschulen ausbilden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich habe, Frau Kollegin Stange, bewusst \n\ndie Formulierung gew\u00e4hlt, dass wir uns vorurteilsfrei \n\ndieser Frage n\u00e4hern sollten. Ich wei\u00df sehr wohl, dass es \n\ndazu auch andere Auffassungen gibt und dass man be-\n\nr\u00fccksichtigen muss, welche Konsequenzen es f\u00fcr Berufs-\n\nschulen hat. Wenn junge Leute in bestimmten Regionen \n\ndie Ausbildungspl\u00e4tze nicht mehr finden, dann stehen \n\nauch Berufsschulstandorte oder andere Dinge auf dem \n\nSpiel. Deswegen habe ich das bewusst positiv formuliert. \n\nIch meine aber, dass wir uns dieser Frage widmen und sie \n\ndiskutieren m\u00fcssen, ohne dass ich jetzt hier und heute in \n\njedem Fall sagen m\u00f6chte, dass wir zu Ver\u00e4nderungen in \n\nder gesamten Fl\u00e4che kommen wollen. Aber ich meine \n\nschon, dass es im Einzelfall auch dazu f\u00fchren kann, dass \n\nein Ausbildungsplatz im Unternehmen entsteht, wenn \n\nsichergestellt wird, dass der Jugendliche dort ausgebildet \n\nwerden k\u00f6nnte, wo dann tats\u00e4chlich auch der Ausbil-\n\ndungsplatz ist. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Darf ich eine Nachfrage \n\nstellen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Dass Sie das nicht auf \n\neinmal l\u00f6sen k\u00f6nnen, ist mir vollkommen klar. Die \n\nSchulnetzplanung l\u00e4uft. Gibt es Abstimmungen zwischen \n\nIhrem Haus und dem Haus des Kultusministeriums in der \n\nSchulnetzplanung f\u00fcr die Berufsschulzentren, denn diese \n\nSchulnetzplanung l\u00e4uft aktuell? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich wei\u00df, dass das Kultusministerium in \n\ndieser Frage eine andere Auffassung vertritt, und es w\u00e4re \n\naus meiner pers\u00f6nlichen Sicht w\u00fcnschenswert, wenn wir \n\nhier zu etwas Bewegung kommen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall der Abg. Thomas Jurk  \n\nund Stefan Brangs, SPD) \n\nIch m\u00f6chte gern in der Rede fortfahren. \u2013 Wir m\u00fcssen uns \n\nauch dar\u00fcber Gedanken machen, ob der Wunsch der \n\nUnternehmen, der an den Staat herangetragen wird, in \n\njedem Fall jede Spezialisierung im Bereich der Berufs-\n\nausbildung zu erf\u00fcllen, der richtige Weg ist. Nach meiner \n\nAuffassung ist es insbesondere Aufgabe des Staates, eine \n\nbreite, eine solide berufliche Qualifikation zu schaffen. Es \n\nist gerade die St\u00e4rke des dualen Systems, dass wir nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4405 \n\n \n\nSpezialisten f\u00fcr einen ganz bestimmen Bereich haben, \n\nsondern dass wir eine breite Ausbildung haben, die den \n\nJugendlichen sp\u00e4ter auch erm\u00f6glicht, verschiedene Wege \n\nzu gehen. An diesem Weg sollten wir festhalten und wir \n\nsollten uns dar\u00fcber Gedanken machen, ob es nicht sinn-\n\nvoll ist, das eine oder andere Vetorecht der Bundesl\u00e4nder \n\ngegen\u00fcber der Schaffung von neuen Ausbildungsbildern \n\nauf der Bundesebene zu schaffen, um genau diesen Trend \n\nvon immer mehr Spezialisierungen zu vermeiden; ob es \n\nnicht sinnvoller ist, hier tats\u00e4chlich eine breite und solide \n\nAusbildung einer spezialisierten Ausbildung vorzuziehen. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt ist die Frage der Durchl\u00e4s-\n\nsigkeit zwischen den verschiedenen Wegen \u2013 sage ich \n\neinmal \u2013 der beruflichen Aus- und Weiterbildung, Durch-\n\nl\u00e4ssigkeit nat\u00fcrlich auch in Richtung Hochschulen. Wir \n\nm\u00fcssen eine gleichwertige Architektur \u2013 lassen Sie es \n\nmich einmal so formulieren \u2013 von beruflichem und \n\nakademischem Bildungsweg schaffen. Wir brauchen \n\neinen bedarfsorientierten Ausbau dualer Studieng\u00e4nge an \n\nden Fachhochschulen und an den Berufsakademien. Wir \n\nm\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, dass Bewerber ohne Abitur die \n\nM\u00f6glichkeit haben, an diesen Ausbildungen teilzuhaben. \n\nIch sage ganz deutlich \u2013 ohne in die Freiheit von For-\n\nschung und Lehre im Hochschulbereich eingreifen zu \n\nwollen \u2013: Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, ob jede Hochschul-\n\nausbildung tats\u00e4chlich dazu f\u00fchrt, dass ein Mensch, der \n\nsie durchl\u00e4uft, auch eine Anstellung in einem Unterneh-\n\nmen erh\u00e4lt. Das hei\u00dft also: Auch die Hochschulen sind \n\nbez\u00fcglich der Bereitstellung ihrer Studienpl\u00e4tze dazu \n\naufgerufen, sich daran zu orientieren, welche Dinge auf \n\ndem Arbeitsmarkt nachgefragt werden. \n\nEin weiteres Problem ist die Berufsorientierung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas ist immer schwierig!) \n\nViele der Jugendlichen, die wir als \u201eProblemjugendliche\u201c \n\nbezeichnen, die Bestandteil der Bugwelle sind, die Sie, \n\nHerr Kind, angesprochen haben, sind junge Menschen, \n\ndie nicht dumm sind, sondern in ihrer schulischen Ent-\n\nwicklung vielleicht nicht die richtige Motivation hatten, \n\nweil sie nicht genau wussten, worauf sie lernen sollten, \n\noder nicht gewusst haben, wof\u00fcr sich das Lernen lohnt. \n\nDas hei\u00dft, das Thema Berufsorientierung spielt eine \n\nwichtige Rolle. Es muss unser Anliegen sein, jungen \n\nMenschen m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig klarzumachen, welche \n\nM\u00f6glichkeiten sie sp\u00e4ter auf ihrem beruflichen Weg \n\nhaben. Ein engeres Vernetzen von Schule und Wirtschaft \n\nist deshalb sicherlich sinnvoll. In dem Ma\u00dfe, in dem sich \n\nUnternehmen an diesem Prozess beteiligen, wird in den \n\nSchulen deutlich, welche Dinge ben\u00f6tigt werden \u2013 und \n\numgekehrt. \n\nEs gibt sehr viele lobende Beispiele, gerade bei Koopera-\n\ntionen von Schulen und Wirtschaft. Leider h\u00e4ngt das viel \n\nzu oft vom pers\u00f6nlichen Engagement einzelner Lehrer, \n\nEltern oder Unternehmen ab. Hier mehr zu tun w\u00fcrde \n\nsicherlich dazu beitragen, mehr Motivation bei jungen \n\nMenschen zu erreichen, was verst\u00e4rktes Lernen, bessere \n\nNoten und geringere Abbrecherzahlen bedeuten w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, lassen Sie mich zusam-\n\nmenfassend feststellen: Die Staatsregierung wird weiter-\n\nhin ein Augenmerk auf die Weiterbildung von Menschen \n\nim Freistaat Sachsen legen, weil Weiterbildung f\u00fcr Ar-\n\nbeitnehmer eine verst\u00e4rkte Arbeitssicherheit schafft. \n\nWeiterbildung sorgt daf\u00fcr, dass Unternehmen die drin-\n\ngend ben\u00f6tigten Fachkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir werden in unserem \n\nEngagement nicht nachlassen, mehr junge Menschen \u2013 \n\ngerade Problemjugendliche und diejenigen, die noch in \n\nder Bugwelle sind \u2013 durch geeignete Ma\u00dfnahmen an den \n\nersten Arbeitsmarkt heranzuf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt \n\nHerrn Abg. Heidan f\u00fcr das Schlusswort auf. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Kollegin Giegengack, dass \n\nSie ratlos sind, ist verst\u00e4ndlich. Das ist die richtige Be-\n\nzeichnung bez\u00fcglich dessen, was Sie hier vorhin gesagt \n\nhaben. Ich habe in den Redebeitr\u00e4gen der Opposition \n\nkeine Alternativen festgestellt, die Sie uns hier aufzeigen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Unruhe bei der SPD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nSie haben etwas kritisiert, was es \u00fcberhaupt nicht zu \n\nkritisieren gab; darauf gehe ich jetzt noch einmal ein. \n\nDieser Antrag zeigt ganz deutlich, wie wichtig uns duale \n\nAusbildung ist. Deswegen machen wir uns als Koalition \n\nf\u00fcr diese Ausbildung stark. \n\nHerr Kind, Sie haben gesagt, dass Ausbildung notwendig \n\nist, aber: Ausbildung setzt auch Arbeit voraus. Das, was \n\nSie gesagt haben, ist genau das, was wir nicht wollen: die \n\nvollzeitschulische Ausbildung weiter zu pushen. Ein \n\nBeispiel: Als ich hier im Landtag, in meiner ersten Legis-\n\nlaturperiode im Jahre 2004 meine Arbeit begonnen habe, \n\nhaben wir rund 700 Kosmetikerinnen, die kein Mensch \n\ngebraucht hat, in vollzeitschulischer Ausbildung ausgebil-\n\ndet. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDas ist Fakt. Mit der dualen Ausbildung ist das durchaus \n\nm\u00f6glich. Sie haben von problembelasteten Jugendlichen \n\ngesprochen, die in JVAs einsitzen oder andere soziale \n\nProbleme haben. Hier ist eine breit aufgestellte Jugend \n\nvorhanden. Denen m\u00fcssen wir einen dualen Ausbildungs-\n\nplatz geben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4406 \n\n \n\nFrank Heidan, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage, weil meine Redezeit gleich zu Ende ist. \n\n(Protest bei den GR\u00dcNEN) \n\nZu Frau Dr. Stange: Frau Kollegin, entweder haben Sie \n\nmeine Ausf\u00fchrungen zur Weiterbildung nicht richtig \n\nverstanden, oder Sie haben nicht zugeh\u00f6rt. Ich hatte \n\nbez\u00fcglich Weiterbildung klare Formulierungen zu Berufs-\n\nakademien getroffen, die teilweise von privaten Anbietern \n\nin den Ausbildungsmarkt gebracht werden, was, denke \n\nich, auch wichtig ist; der Herr Minister hat gerade ausge-\n\nf\u00fchrt, wie viele Millionen der Freistaat in den Weiterbil-\n\ndungsscheck pumpt. \n\nDie Struktur der Berufsschulen muss sich den demografi-\n\nschen Bedingungen sicherlich anpassen, das ist klar und \n\nbekannt, aber: Wir haben bereits gemeinsam Dinge \n\nerledigt, die f\u00fcr eine duale Ausbildung wichtig sind. Ich \n\nbitte Sie deshalb um Zustimmung unseres Antrags. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange \n\nhat sich zu einer Kurzintervention gemeldet. Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Da Herr Heidan keine \n\nZwischenfrage zugelassen hat, mache ich es auf diese Art \n\nund Weise. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Unzul\u00e4ssig!) \n\nZum einen, Herr Heidan: Die Berufsakademie ist keine \n\nWeiterbildungsst\u00e4tte, sondern eine grundst\u00e4ndige Stu-\n\ndieneinrichtung; das d\u00fcrfte Ihnen bekannt sein. Sie haben \n\ndamit nichts zur Weiterbildung gesagt. \n\nZweitens: Ich bitte Sie und Ihre Kollegen von der FDP \n\ndringend zu pr\u00fcfen, was vollzeitschulische Ausbildungen \n\nsind. Die Erzieherinnenausbildung und die Ausbildung \n\nzur Pflegefachkraft sind vollzeitschulische Ausbildungen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das  \n\nSchlusswort hatte Herr Heidan!) \n\nEs sind staatlich anerkannte Ausbildungen, die bereits zu \n\n75 % in privaten Einrichtungen stattfinden; das habe ich \n\nin diesem Hause mehrfach gesagt. Erkennen Sie endlich \n\ndie vollzeitschulischen Ausbildungen als vollqualifizie-\n\nrende Ausbildungen an! Diffamieren Sie nicht die Jugend-\n\nlichen, die dort ausgebildet werden! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich habe einen Fehler gemacht. Normalerweise \n\nist es nicht m\u00f6glich, nach dem Schlusswort einer Debatte \n\nnoch einmal zu sprechen. Da es jetzt aber passiert ist, \n\ngebe ich Herrn Heidan die Gelegenheit, darauf zu antwor-\n\nten. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nFrau Dr. Stange, wenn ich mich recht erinnere, waren Sie \n\nbis 2009 verantwortliche Ministerin. Sie h\u00e4tten genau \n\ndiesen Punkt erreichen k\u00f6nnen, wenn Sie damals bez\u00fcg-\n\nlich der Berufsakademien zu dieser Erkenntnis gekommen \n\nw\u00e4ren. Genau das ist doch der Punkt: dass dort das \n\nPotenzial f\u00fcr die duale Ausbildung steht \u2013 auch im stu-\n\ndentischen Bereich. Von daher kann ich Ihre Ausf\u00fchrun-\n\ngen nicht nachvollziehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\ndie Drucksache 5/7467 abstimmen. Wer ihr zustimmt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen und keinen Gegenstimmen ist der Antrag mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnung ist damit \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nNiedrigl\u00f6hne bek\u00e4mpfen \u2013 Bundesratsinitiative  \n\nf\u00fcr gesetzlichen Mindestlohn ergreifen \n\nDrucksache 5/7429, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hier k\u00f6nnen Sie wieder Stellung nehmen. Es be-\n\nginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Linksfraktion das Wort. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Zu unserem Antrag zum Mindestlohn \n\n\u2013 Herrn Krau\u00df wird es freuen, dass wir noch einmal \n\ndar\u00fcber diskutieren d\u00fcrfen, mich freut es genauso, mein \n\nGru\u00df zur\u00fcck \u2013: Die CDU hat verstanden. Die CDU hat \n\nsich zumindest \u00fcber Mindestlohn unterhalten, auch wenn \n\nsie es noch klammheimlich \u201eLohnuntergrenze\u201c nennt, \n\naber: Das kommt noch; Herr Sommer vom DGB ist ganz \n\nzuversichtlich, dass es gelingen wird. \n\nWarum wollen wir uns hier noch einmal zum Mindestlohn \n\nunterhalten? Ich denke, Mindestlohn ist kein Thema, das \n\nman kurz vor dem Bundesparteitag so lax zum Thema \n\nmachen kann, wenn man jahrelang die politische Diskus-\n\nsion darum gescheut oder es bek\u00e4mpft hat. Deshalb muss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4407 \n\n \n\nhier noch einmal klar gesagt werden: Die Mindestlohnde-\n\nbatte ist eine urlinke Debatte. DIE LINKE hat die Debatte \n\nin die gesellschaftliche Diskussion gebracht. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas war im Zusammenwirken \u2013 als europ\u00e4isches Thema \n\nsozusagen. Viele europ\u00e4ische L\u00e4nder haben im Verlauf \n\nder letzten zehn bis 15 Jahre Mindestl\u00f6hne eingef\u00fchrt. In \n\ndiese Diskussion sind seit vielen Jahren die Gewerkschaf-\n\nten involviert. Die SPD und die GR\u00dcNEN sind seit \n\nJahren dabei, das Thema zu diskutieren und es im gesell-\n\nschaftlichen Kontext zu unterst\u00fctzen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Haben Sie etwa  \n\nAngst, dass wir Ihnen das Thema wegnehmen? \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nHerr Piwarz, es nimmt keiner jemandem ein Thema weg. \n\nEs ist toll, dass es im politischen Leben kein Copyright \n\ngibt. Das ist vollkommen in Ordnung. Deswegen werbe \n\nich f\u00fcr die Unterst\u00fctzung unseres Antrages. Wir sind dem \n\nAnsinnen von Herrn Heidan entgegengekommen, Ihren \n\nAntrag zu unterst\u00fctzen. Wir wollen Folgendes zur guten \n\nTradition werden lassen: wenn sinnvolle politische \n\nVorschl\u00e4ge gemacht werden, diese in diesem Hohen \n\nHause gemeinsam zu verabschieden. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Sinnvoll! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Oder haben Sie  \n\nsich etwa das falsche Thema ausgesucht?) \n\n\u2013 Es ist das richtige Thema. \n\nDer Mindestlohn ist nicht nur ein Wahlkampfthema, \n\nsondern eine gesellschaftliche Notwendigkeit in ver\u00e4nder-\n\nten gesellschaftlichen und \u00f6konomischen Bedingungen. \n\nEs ist eine soziale Frage. In Sachsen erhalten 31 000 \n\nVollzeitbesch\u00e4ftigte \u2013 bei 40 Stunden Arbeit pro Woche \u2013 \n\naufstockende, erg\u00e4nzende SGB-II-Leistungen. Es sind \n\n118 000 insgesamt, von denen 31 000 in Vollzeit und die \n\nanderen in Teilzeit besch\u00e4ftigt sind. \n\nDas ist eine soziale Frage. Dieser muss man sich n\u00e4hern. \n\nSie m\u00fcssen einfach einmal springen. Sie haben versucht, \n\ndies zu tun, auch wenn das Ergebnis noch ein wenig \n\nkl\u00e4glich ist. \n\nIn Sachsen arbeiten 20 % f\u00fcr ein Einkommen unter \n\n7,50 Euro pro Stunde. Das bedeutet: trotz Arbeit arm zu \n\nsein. Das ist sozial nicht hinnehmbar. Es ist au\u00dferdem f\u00fcr \n\nden sozialen Frieden nicht sinnvoll, das weiter in dieser \n\nWeise zu ertragen. \n\nEs werden vor allen Dingen gesellschaftliche Kosten \n\nungerecht in der Gesellschaft verteilt. Das ist die andere \n\nSeite. Hier gibt es Bestrebungen. Das hat die innerdeut-\n\nsche Diskussion mit ausgel\u00f6st. Beispielsweise wird der \n\nCallcenter-Verband nun selbst aktiv. Er will als Arbeitge-\n\nberverband mit den Gewerkschaften in Verhandlungen \n\ntreten. \n\nDas hat Auswirkungen; das sehen die bayerischen Unter-\n\nnehmer. Deswegen ist Herr Seehofer der ganzen Diskus-\n\nsion auch nicht mehr so abgeneigt. Es sch\u00fctzt die Bran-\n\nchen vor Dumpingl\u00f6hnen, wenn man eine Lohnunter-\n\ngrenze einf\u00fchrt. Ich kann die Qualit\u00e4t der Branchen \n\nerhalten und die gesamte Branche nicht durch Dumping-\n\nanbieter und Qualit\u00e4tsvermieser in Misskredit bringen. \n\nF\u00fcr die Arbeitgeber hat es au\u00dferdem eine sinnvolle Seite. \n\nDas haben Sie erkannt. Deswegen haben Sie auf bundes-\n\nweiter Ebene dar\u00fcber diskutiert. Deshalb wollen wir Sie \n\nauffordern, mit dieser Diskussion eine s\u00e4chsische Initiati-\n\nve zu initiieren, um das Thema weiter voran- und zu \n\neinem guten Abschluss zu bringen. \n\nWas steckt dahinter? Die CDU muss umlernen und \n\numdenken. Sie muss die Erkenntnisse anerkennen, die \n\nbesagen, dass die jahrelang in Sachsen gefahrene Strate-\n\ngie, der Niedriglohn w\u00fcrde einen Standortvorteil bedeu-\n\nten, eben nicht richtig ist. Niedriglohn ist vielmehr ein \n\nStandortnachteil. Er war und ist falsch. \n\nAndere Instrumente wie Leerverk\u00e4ufe, sinnlose Spekula-\n\ntionen, Spekulationen gegen W\u00e4hrungen und Cross-\n\nBorder-Leasing-Gesch\u00e4fte sind falsche Modelle. Sie sind \n\nals falsch anerkannt. In dieser Welt diskutiert sie keiner \n\nmehr als positiv. \n\nSie haben mit dem Verweis auf den Niedriglohn als \n\nStandortvorteil denselben geistigen Vater: den Neolibera-\n\nlismus. Deswegen geh\u00f6ren sie als Verfehlung in der \n\ngesellschaftlichen Analyse auf den M\u00fcllhaufen der Ge-\n\nschichte. Dem werden Sie sich nicht mehr verschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen. \n\nUnsere Forderung lautet: Unterst\u00fctzen Sie unseren Antrag \n\nf\u00fcr eine Bundesratsinitiative durch Sachsen. Die Regie-\n\nrung soll sich auf Bundesebene daf\u00fcr einsetzen, L\u00e4nder \n\nwie Th\u00fcringen und Mecklenburg-Vorpommern zu unter-\n\nst\u00fctzen. Von der Th\u00fcringischen Ministerpr\u00e4sidentin gibt \n\nes eine Aussage, dass sie die Mindestlohndebatte als eine \n\nnotwendige Debatte ansieht. Die gro\u00dfe Koalition aus \n\nCDU und SPD in Mecklenburg-Vorpommern hat sich \u2013 \n\nfrisch unterschrieben \u2013 daf\u00fcr ausgesprochen, sich f\u00fcr den \n\nMindestlohn einzusetzen. Unsere Initiative soll sie nur \n\ndarin best\u00e4rken, ihr Initiativrecht im Bundesrat zu ergrei-\n\nfen und f\u00fcr den Mindestlohn einzutreten und diesen \n\numzusetzen. \n\nNun komme ich zu Ihrer getroffenen Entscheidung, die \n\nSie in der CDU diskutieren: Ihr Vorschlag ist nur ein \n\nAngebot an die Verpflichtung der Unwilligen. Wenn ich \n\nnicht alle Branchen in das Modell einbeziehen und Tarif-\n\nvertr\u00e4ge au\u00dfen vor lassen will, die unter einem sinnvollen \n\nMindestlohn liegen, sowie Tarifpartner, die Tarifvertr\u00e4ge \n\njenseits eines diskutierten Mindestlohnes abgeschlossen \n\nhaben, ausschlie\u00dfe, bleibt nur ein Rest von denen \u00fcbrig, \n\ndie bis jetzt unwillig waren, Vertr\u00e4ge zu schlie\u00dfen. Wie \n\nwill die Kanzlerin und Sie als CDU die Unwilligen an den \n\nTisch bekommen, um zu verhandeln? Die Macht haben \n\nSie nicht, sie zu zwingen zu verhandeln. \n\nEs ist ein Placebo, welches Sie versucht haben, auf den \n\nWeg zu bringen. Davon m\u00fcssen Sie ein St\u00fcck abr\u00fccken. \n\nDann werden wir uns zum Mindestlohn noch einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4408 \n\n \n\nvern\u00fcnftig unterhalten. Versuchen Sie es \u00fcber eine Bun-\n\ndesratsinitiative, dann k\u00f6nnen Sie etwas dazu beitragen! \n\nEs ist ein uraltes Thema. Erinnern wir uns an das Jahr \n\n1964. In diesem Jahr hat Deutschland die Europ\u00e4i-\n\nsche Sozialcharta unterschrieben. Deutschland hat sich \n\ndarin verpflichtet und anerkannt, dass 60 % des durch-\n\nschnittlichen Nettoverdienstes eine Lohnuntergrenze \n\ndarstellen sollen. Das ist bis heute in Deutschland nicht \n\numgesetzt worden. \n\nTun Sie etwas daf\u00fcr! Stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach der Abg. Kind. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht nun der Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wer den ganzen Tag arbei-\n\ntet, muss davon leben k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr uns ein wichti-\n\nges Thema. Im Freistaat Sachsen gibt es 31 000 Men-\n\nschen, die in Vollzeit arbeiten \u2013 ich meine nicht Alleiner-\n\nziehende mit drei Kindern, die wegen der Kinder kein \n\nausk\u00f6mmliches Geld haben. Es ist wichtig, dass sie das \n\nGeld nicht vom Amt abholen m\u00fcssen, sondern dass sie \n\nvon ihrer Arbeit leben k\u00f6nnen. \n\nWir wissen, dass manche L\u00f6hne bei uns zu niedrig sind. \n\nDas hat nichts mit der Produktivit\u00e4t zu tun. Eine Friseu-\n\nrin, die in Sachsen arbeitet, kann genauso viele K\u00f6pfe \n\nschneiden wie eine Friseurin, die meinetwegen in Schles-\n\nwig-Holstein arbeitet. Das ist keine Frage der Produktivi-\n\nt\u00e4t, sondern mitunter einer miesen Bezahlung. \n\nEs gibt Arbeitgeber, die besser bezahlen k\u00f6nnten. Wir \n\nhaben insgesamt mehr als eine Million Arbeitsverh\u00e4ltnisse \n\nin Deutschland, in denen die Menschen weniger als \n\nf\u00fcnf Euro die Stunde verdienen. Dieser Lohn macht es \n\nschwer, \u00fcber die Runden zu kommen. Solche Armutsl\u00f6h-\n\nne sind nicht hinnehmbar. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIn den vergangenen Jahren ist die Erkenntnis gewachsen, \n\ndass die Tarifvertragsparteien dieses Problem allein nicht \n\ngeregelt bekommen. Was ist der Grund daf\u00fcr? Viele \n\nArbeitgeber haben die Arbeitgeberverb\u00e4nde verlassen, \n\nsodass die Tarifpartnerschaft, die uns wichtig ist, leider \n\nnicht mehr richtig funktioniert. Ich w\u00fcrde mir mehr Leute \n\nin den Gewerkschaften w\u00fcnschen. Von dieser Seite kann \u2013 \n\ndurch einen hohen Organisationsgrad bei den Gewerk-\n\nschaften \u2013 eine faire Tarifauseinandersetzung gef\u00fchrt \n\nwerden. \n\nWir wollen keinen Wettbewerb haben: Wer findet den \n\nbilligsten Arbeitnehmer? Wir wollen einen Wettbewerb \n\n\u00fcber die Qualit\u00e4t der Arbeit, Innovation, Vertrauen und \n\nZuverl\u00e4ssigkeit. Dar\u00fcber muss ein Preiswettbewerb bei \n\nden Unternehmen stattfinden. Es soll kein Wettbewerb \n\nstattfinden: Wer findet den billigsten Arbeitnehmer? \n\nEs ist eine Frage der Gerechtigkeit. Man muss von seiner \n\nH\u00e4nde Arbeit leben k\u00f6nnen. Die gro\u00dfe Mehrheit der \n\nBev\u00f6lkerung ist sich dar\u00fcber einig. Es ist auch eine Frage \n\nder Leistungsgerechtigkeit. Der Stundensatz eines Hartz-\n\nIV-Empf\u00e4ngers entspricht ungef\u00e4hr einem Stundenlohn \n\nvon 5,30 Euro. Wenn Sie jemandem 5,30 Euro f\u00fcr das \n\nNichtarbeitengehen geben, m\u00fcssen Sie jemandem, der \n\narbeitet, mehr geben. Ansonsten funktioniert das soziale \n\nGef\u00fcge bei uns in Deutschland nicht. \n\nEs ist auch eine Frage der Gerechtigkeit gegen\u00fcber jenen \n\nBetrieben, die anst\u00e4ndig bezahlen. Sie d\u00fcrfen nicht die \n\nGelackmeierten sein. Es d\u00fcrfen nicht diejenigen sein, die \n\nim Wettbewerb unterlegen sind. Deshalb gibt es gerade im \n\nHandwerksbereich viele, die sich f\u00fcr eine Lohnuntergren-\n\nze einsetzen, weil sie keine Schmutzkonkurrenz wollen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDas ist auch der Grund, wieso es branchenspezifische \n\nMindestl\u00f6hne gibt. Es gibt Branchen wie beispielsweise \n\ndie Entsorgungswirtschaft. Sie sagt, dass sie eine Lohnun-\n\ntergrenze haben m\u00f6chte, damit die schwarzen Schafe \n\nnicht im Wettbewerb profitieren. \n\nIch glaube, dass in den vergangenen Jahren schon einiges \n\ngetan worden ist, um das Problem in den Griff zu be-\n\nkommen. Wir haben branchenspezifische Mindestl\u00f6hne \n\nseit dem Jahr 1996, in dem eine Allgemeinverbindlichkeit \n\nder Tarifl\u00f6hne durch die Aufnahme in das Entsendegesetz \n\nhergestellt worden ist. \n\nWir haben zehn branchenspezifische Mindestl\u00f6hne, zum \n\nBeispiel bei Dachdeckern, bei Pflegehilfskr\u00e4ften, in der \n\nEntsorgungswirtschaft und in der Zeitarbeit. Insgesamt \n\nsind bislang vier Millionen Arbeitnehmer in diesen \n\nBereich einzuordnen. Deshalb widerspricht auch der \n\nVorwurf nach dem Motto \u201eJahrelang ist nichts gemacht \n\nworden\u201c der Realit\u00e4t. Wenn man mal zur\u00fcckschaut: Den \n\nersten Mindestlohn gab es Ende 1996 unter der Regierung \n\nvon Helmut Kohl. Dann \u2013 wohlgemerkt in der Zeit von \n\nRot-Gr\u00fcn \u2013 ist nichts passiert. Und seitdem Angela \n\nMerkel Kanzlerin ist, sind die anderen neuen branchen-\n\nspezifischen Mindestl\u00f6hne dazugekommen. \n\nWas ist jetzt das Problem? Diese branchenspezifischen \n\nMindestl\u00f6hne kommen nur dann zustande, wenn 50 % der \n\nArbeitnehmer in diesen Branchen von Tarifvertr\u00e4gen \n\nerfasst sind, und es gibt eben Branchen, in denen das nicht \n\nmehr gelingt. Nehmen wir zum Beispiel die Gastronomie, \n\nwo einfach auch der Organisationsgrad gerade bei den \n\nArbeitgebern viel zu gering ist. Dann kam die Bundesre-\n\ngierung auf die Idee und hat gesagt, wir k\u00f6nnen versu-\n\nchen, in diesem Bereich, wo weniger als 50 % der Arbei-\n\nter organisiert sind, eine L\u00f6sung \u00fcber das Mindestarbeits-\n\nbedingungengesetz zu finden, mit dem man Tarifvertr\u00e4ge \n\nf\u00fcr allgemein verbindlich erkl\u00e4ren kann. Es gab ein \n\nBeispiel, bei dem man das durchexerziert hat, wo es also \n\neine Tarifkommission gibt. Das war ein Vorschlag des \n\nBeamtenbundes im Bereich der Callcenter. Das hat nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4409 \n\n \n\nfunktioniert, weil es sehr schwierig ist nachzuweisen, dass \n\nsoziale Verwerfungen vorliegen. Das ist aber die Voraus-\n\nsetzung beim Mindestarbeitsbedingungengesetz. Deshalb \n\nmuss man feststellen, dass das Gesetz ein Papiertiger ist \n\nund nicht funktioniert; deshalb muss man neue L\u00f6sungen \n\nsuchen. \n\nWenn ich h\u00f6re, dass der DGB seit Jahren f\u00fcr den Min-\n\ndestlohn ist, w\u00e4re ich auch vorsichtig. Der DGB hat sich \n\ndas nicht einfach gemacht. Er hat vier Jahre darum gerun-\n\ngen, welche Positionen er vertritt. Wir wissen, dass es \n\nauch heute noch Gewerkschaften gibt, die dazu relativ \n\nkritisch stehen, weil sie eigene Mindestl\u00f6hne abgeschlos-\n\nsen haben und sagen: \u201eVorsicht an der Bahnsteigkante! \n\nWir wollen nicht \u00fcber einen darunterliegenden Mindest-\n\nlohn reden.\u201c Ganz so einfach haben es sich die Gewerk-\n\nschaften also nicht gemacht und ganz so einfach haben \n\nwir es uns als CDU auch nicht gemacht. \n\nWir teilen wie die Gewerkschaften das Interesse daran, \n\ndass die Tarifautonomie nicht ausgehebelt wird und \n\ngewahrt bleibt. Das ist uns ein wichtiger Punkt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wollen, dass die Lohnfindung durch Arbeitnehmer \n\nund Arbeitgeber und nicht durch den Staat stattfindet, \n\ndenn das ist ein Eckpfeiler der sozialen Marktwirtschaft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie sieht jetzt \n\nder L\u00f6sungsvorschlag der CDU aus? Wo haben wir \n\nunsere Positionen auch mit dem letzten Bundesparteitag \n\nin Leipzig erweitert? Es gab dazu innerhalb der CDU eine \n\nspannende Diskussion. Wir hatten \u00fcber 31 Vorschl\u00e4ge, \n\nAntr\u00e4ge an den Bundesparteitag, wie man mit der Thema-\n\ntik umgehen soll. Die Basis hat sich intensiv beteiligt. \n\nDie s\u00e4chsische Union hat einen eigenen Antrag einge-\n\nbracht. Darin haben wir gesagt, dass wir gegen einen \n\neinheitlichen gesetzlichen Mindestlohn sind, der willk\u00fcr-\n\nlich von der Politik festgelegt wird. Ich zitiere aus dem \n\nAntrag der s\u00e4chsischen CDU: \u201eWir sprechen uns f\u00fcr eine \n\nLohnuntergrenze aus, die die Sozialpartner \u2013 also Arbeit-\n\ngeber und Arbeitnehmer \u2013 gemeinsam festlegen sollten.\u201c \n\nWas beinhaltet jetzt der Beschluss, den der Bundespartei-\n\ntag am vergangenen Montag mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehr-\n\nheit getroffen hat, bei dem es bei 1 000 Delegierten nur \n\nneun Neinstimmen gab? Ich will es vorlesen, weil es \n\nwichtig ist, dass man es einmal in G\u00e4nze h\u00f6rt: \u201e Die CDU \n\nDeutschlands h\u00e4lt es f\u00fcr notwendig, eine allgemeine \n\nverbindliche Lohnuntergrenze in den Bereichen einzuf\u00fch-\n\nren, in denen ein tarifvertraglich festgelegter Lohn nicht \n\nexistiert. Die Lohnuntergrenze wird durch eine Kommis-\n\nsion der Tarifpartner festgelegt und soll sich an den f\u00fcr \n\nallgemein verbindlich erkl\u00e4rten tariflich vereinbarten \n\nLohnuntergrenzen orientieren. Die Festlegung von Ein-\n\nzelheiten und weiteren Differenzierungen obliegt der \n\nKommission. Wir wollen eine durch Tarifpartner be-\n\nstimmte und damit marktwirtschaftlich organisierte \n\nLohnuntergrenze und keinen politischen Mindestlohn.\u201c \n\nWir wollen also eine allgemein verbindliche Lohnunter-\n\ngrenze. Wir wollen keinen Flickenteppich von Mindest-\n\nl\u00f6hnen. Verbindlich hei\u00dft nat\u00fcrlich, dass man etwas \n\ngesetzlich regeln muss, wie wir das bei den branchenspe-\n\nzifischen Mindestl\u00f6hnen schon gemacht haben. Es wird \n\nauch deutlich, dass eine Kommission Ausnahmen festle-\n\ngen kann. Das ist denkbar. Wenn man fragt, was man sich \n\ndarunter vorstellen kann, muss man nur in die L\u00e4nder \n\nschauen, in denen es bereits eine allgemein verbindliche \n\nLohnuntergrenze gibt. Man kann zum Beispiel f\u00fcr schwer \n\nvermittelbare Jugendliche eine Ausnahme machen. \n\nDar\u00fcber kann man nachdenken. Ich bin aber der Ansicht, \n\ndass man m\u00f6glichst wenige Ausnahmen machen sollte. \n\nIch glaube auch, dass man zwischen Ost und West keine \n\nUnterschiede mehr machen sollte. 20 Jahre nach der \n\nWiedervereinigung sollte es dort keine Grenze mehr \n\ngeben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas passiert dort, wo es Tarifvertr\u00e4ge gibt? Man muss \n\nerst einmal einen aktuellen Tariflohn finden, den die \n\nGewerkschaft abgeschlossen hat und der unter dieser \n\nUntergrenze liegt. Da werden Sie relativ wenige finden. \n\nFalls es dort etwas geben sollte, dann werden die Gewerk-\n\nschaften und die Tarifvertragsparteien keine L\u00f6hne \n\nbeschlie\u00dfen, die darunter liegen. Insofern ist diese Ein-\n\nschr\u00e4nkung, dass Tarifvertr\u00e4ge anders geregelt werden \n\nsollen, keine Einschr\u00e4nkung, die in der Realit\u00e4t von \n\ngro\u00dfer Bedeutung sein wird. \n\nJetzt komme ich zum gro\u00dfen Unterschied zu dem, was \n\nLINKE, SPD und GR\u00dcNE fordern und weshalb wir \n\nIhrem Antrag leider nicht zustimmen k\u00f6nnen. Sie haben \n\nein anderes Verst\u00e4ndnis von Mindestlohn, als dies bei uns \n\nder Fall ist. Wir wollen nicht, dass ein Mindestlohn par \n\nordre du mufti festgelegt wird, dass sich also Politiker \n\nhinstellen und acht, neun, zehn Euro oder was auch \n\nimmer fordern. Wir wollen vielmehr, dass diese Lohnun-\n\ntergrenze von Arbeitgebern und Arbeitnehmern festgelegt \n\nwird, weil die am meisten von dem Gesch\u00e4ft verstehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch bin mir sicher, dass die Arbeitnehmer und Arbeitgeber \n\neine weise Entscheidung treffen werden, sodass keine \n\nArbeitspl\u00e4tze verloren gehen. Das haben sie bislang schon \n\nbewiesen. \n\nEs gibt eine Untersuchung des Bundesarbeitsministeriums \n\nzu den bestehenden Mindestl\u00f6hnen, in der festgestellt \n\nwird, dass sie keine verdr\u00e4ngende Wirkung auf dem \n\nArbeitsmarkt gezeitigt haben, dass also dadurch keine \n\nArbeitspl\u00e4tze weggefallen sind. \n\n(Karl Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nSie k\u00f6nnen das nachlesen oder einmal in die Praxis \n\nschauen. Zeigen Sie mir ein Altenheim, in dem durch die \n\nEinf\u00fchrung der Lohnuntergrenze Arbeitspl\u00e4tze weggefal-\n\nlen sind. Oder schauen Sie sich einmal die Entsorgungs-\n\nwirtschaft an. Ich sehe das nicht, weil man offensichtlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4410 \n\n \n\nsehr verantwortungsbewusst mit dieser Lohnuntergrenze \n\numgegangen ist. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Soll ich  \n\neinmal eine alte Rede von Ihnen herausholen?) \n\nWenn Sie das allerdings festlegen, wie es gerade einmal \n\nopportun ist, dann besteht nat\u00fcrlich die Gefahr, dass \n\nArbeitspl\u00e4tze wegfallen. Wenn das aber Arbeitnehmer und \n\nArbeitgeber gemeinsam machen, bin ich mir sicher, dass \n\nes sehr verantwortungsbewusst geschieht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die gro\u00dfe \n\nMehrheit in der Bev\u00f6lkerung wie auch hier im Landtag ist \n\nf\u00fcr einen Mindestlohn. Ich habe mit dem Wort kein \n\nProblem, auch wenn wir etwas anderes darunter verste-\n\nhen. Die gro\u00dfe Mehrheit ist aus Fragen der Gerechtigkeit \n\ndaf\u00fcr, wenngleich wir unterschiedliche L\u00f6sungsans\u00e4tze \n\nhaben. Das betrifft vielleicht nicht \u2013 das werden wir aber \n\nin der Debatte sehen \u2013 die FDP, die eventuell eine andere \n\nMeinung vertritt, vielleicht auch nicht in G\u00e4nze. \n\nIch habe festgestellt, dass es auch in der FDP unterschied-\n\nliche Meinungen zu dem Thema gibt. Es gibt eine Organi-\n\nsation, die mir bislang wenig aufgefallen ist: die Liberalen \n\nArbeitnehmer. Die haben vielleicht den gleichen Status \n\nwie der Club der Vegetarier in der Fleischerinnung. Aber \n\nsei es drum. Diese haben gesagt, dass sie gern eine Lohn-\n\nuntergrenze h\u00e4tten. Sie sind nicht die Einzigen in der \n\nFDP. Es gibt zum Beispiel einen Zwischenbericht der \n\nProgrammkommission f\u00fcr ein neues Grundsatzprogramm \n\nin der FDP, in dem von einer Lohnuntergrenze die Rede \n\nist. Der wirtschaftspolitische Sprecher der FDP-Bundes-\n\ntagsfraktion, Herr Lindner, hat gesagt, dass das etwas \n\nSinnvolles sei, was die CDU beschlossen hat. \n\n(Karl Nolle, SPD: Er hat vieles gesagt!) \n\nEs gibt einen FDP-Arbeitsminister in Schleswig-Holstein, \n\nHeiner Garg, der sich f\u00fcr eine Lohnuntergrenze ausge-\n\nsprochen hat. Es gibt auch einen Landesverband der FDP, \n\ndie Saar-FDP, deren Generalsekret\u00e4r gesagt hat, man \n\nbrauche einen allgemein verbindlichen und fl\u00e4chende-\n\nckenden Mindestlohn. Nun noch ein Zitat des Generalsek-\n\nret\u00e4rs R\u00fcdiger Linsler: \u201eDieser grunds\u00e4tzlichen Notwen-\n\ndigkeit sollte sich auch die FDP-F\u00fchrung in Berlin nicht \n\nverschlie\u00dfen.\u201c \n\nIch will zum Schluss noch ein Zitat des Vorsitzenden der \n\nLiberalen Arbeitnehmer in Sachsen bringen, das vielleicht \n\nzur Diskussion anregen soll. Es ist ein bisschen scharf \n\nformuliert, aber f\u00fchrt vielleicht auch innerhalb der FDP \n\nzur Diskussion. Der Vorsitzende hat nach dem s\u00e4chsi-\n\nschen FDP-Parteitag geschrieben: \u201eFazit: Es ist gut, dass \n\ndie s\u00e4chsische FDP in den Umfragen da steht, wo sie \n\nsteht, denn sie bestraft die, die den Karren ziehen, und \n\nbevorzugt die, die sich kutschieren lassen.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Krau\u00df. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Kollege Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Das war ja jetzt ganz gro\u00dfes Kino, was ich \n\nhier erlebt habe, und ich muss sagen: Hut ab! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Und  \n\nSie mussten nicht mal Eintritt zahlen!) \n\nDer Vorhang ist aufgegangen. Es gab einige Kollegen von \n\nder CDU, die vor zwei Jahren wahrscheinlich Ausschlag \n\nbekommen h\u00e4tten, als sie das Wort \u201eMindestlohn\u201c geh\u00f6rt \n\nhaben, und heute klatschen sie ganz flei\u00dfig. Da scheint ja \n\nrichtig Bewegung in den Laden gekommen zu sein. \n\nWahrscheinlich ist das der Kompass, von dem Ihre gro\u00dfe \n\nVorsitzende immer spricht und der nun entscheidend \n\ndaf\u00fcr ist, dass man endlich erkannt hat, wo die CDU \n\nhinmuss, damit man auch die Menschen im Land erreicht. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nSie haben vor einiger Zeit das Thema Atomausstieg zu \n\nIhrem Thema gemacht. Damals waren die GR\u00dcNEN \n\ndar\u00fcber ganz betr\u00fcbt. Dann hat die Kanzlerin mal eben \n\ngesagt: Das ist unser Thema. Danach hatten wir das \n\nThema Wehrpflicht, und auch dieses wurde abger\u00e4umt. \n\nAnschlie\u00dfend kam das Thema Modernes Familienbild, \n\ndann die Abkehr vom gegliederten Schulsystem und \n\nschlie\u00dflich der Mindestlohn \u2013 und alles hat etwas mit dem \n\nKompass zu tun. \n\nAber ich denke, in Wirklichkeit geht es darum, wenn man \n\nsich das Ganze einmal anschaut, dass dieser Kompass \n\nveraltet ist; denn er gibt Antworten, die die Opposition \n\nschon seit Jahren gegeben hat. Man k\u00f6nnte sagen, das \n\nEinzige, was Sie mit diesem Kompass bewiesen haben, \n\nist, dass das Thema Plagiat, Abschreiben, Abkupfern und \n\nKopieren bei Ihnen anscheinend Konjunktur hat. Das ist \n\ndas Einzige, was mir dazu einf\u00e4llt. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nWas hat denn Rot-Gr\u00fcn gemacht, als Sie in  \n\nder Regierung waren? Was hat denn Schr\u00f6der \n\ngemacht? Das w\u00fcrde mich einmal interessieren!) \n\nDenn was schon ein wenig \u2013 ich m\u00f6chte es einmal freund-\n\nlich formulieren \u2013 abstrus wirkt, ist, dass Sie sich jetzt als \n\nerkl\u00e4rter Freund der Arbeiterbewegung, der Gewerkschaf-\n\nten, der M\u00e4nner und Frauen, die seit Jahren nicht von \n\nihrem Lohn leben k\u00f6nnen, gerieren. Gleichzeitig gibt es \n\neine Reihe von Spitzenfunktion\u00e4ren bei Ihnen, die nach \n\nwie vor der Auffassung sind, dass es keine Lohnunter-\n\ngrenze geben m\u00fcsse, dass \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 diese \n\ndifferenziert sein m\u00fcsse, auch regional; und vor allem gibt \n\nes bei Ihnen immer noch Politiker, die sagen: Es ist gut \n\nso, dass der Osten geringere L\u00f6hne hat, denn das ist ein \n\nWettbewerbsvorteil. Das ist doch die Wahrheit! \n\nDas hei\u00dft, Sie sprechen hier mit zwei Zungen. Das Cha-\n\nm\u00e4leon kommt mir dabei direkt in den Sinn. Sie wechseln \n\ndie Farbe hin und her, wie Sie es gern h\u00e4tten, und im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4411 \n\n \n\nKern, sage ich einmal, ist zwar das Thema richtig, das \n\nDIE LINKE hier angesprochen hat und das wir hier auch \n\nschon mehrmals angesprochen haben. Ich habe dazu \n\nschon gef\u00fchlte 20 Mal hier gesprochen, und ich wei\u00df \n\nnicht, wie oft wir das Thema schon durchhaben. \n\nNat\u00fcrlich sind wir daf\u00fcr, dass es eine Bundesratsinitiative \n\nund einen fl\u00e4chendeckenden, einheitlichen Mindestlohn \n\nvon mindestens 8,50 Euro in Deutschland gibt \u2013 keine \n\nFrage. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nAber das, was Sie als CDU getan haben, ist, den Men-\n\nschen zu verkaufen, Sie w\u00fcrden einen Mindestlohn \n\neinf\u00fchren \u2013 der aber faktisch keiner ist. Das, was Sie auf \n\nIhrem Parteitag beschlossen haben, ist nichts anderes als \n\ndas, was es jetzt schon gesetzlich gibt. Sie k\u00f6nnen bereits \n\njetzt diese M\u00f6glichkeit im Rahmen des Mindestarbeits-\n\nentgeltes in den Branchen regeln, n\u00e4mlich im Rahmen des \n\nMindestarbeitsbedingungengesetzes. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir haben uns auch f\u00fcr \n\neinen einheitlichen Mindestlohn ausgesprochen!) \n\nDiese M\u00f6glichkeit gibt es bereits. Tun Sie doch nicht so, \n\nals ob Sie, wenn Sie von Mindestlohn reden, den Min-\n\ndestlohn meinen, den LINKE, GR\u00dcNE, SPD und die \n\nGewerkschaften darunter verstehen. Das sind zwei voll-\n\nkommen unterschiedliche Dinge. \n\nVor allem sollten Sie einmal \u00fcber ein, zwei Dinge nach-\n\ndenken: Wenn Sie schon einen Mindestlohn einf\u00fchren \n\nwollen, der \u2013 das habe ich Ihnen gerade erl\u00e4utert \u2013 kein \n\ntats\u00e4chlicher Mindestlohn ist, und sagen, Sie brauchen \n\neine Untergrenze und wollen, wie Kollege Krau\u00df ausge-\n\nf\u00fchrt hat, den Menschen ein Signal geben, damit sie von \n\nihrer Arbeit leben k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen Sie mir einmal \n\nerkl\u00e4ren, warum Sie nicht zum Beispiel die L\u00f6hne in der \n\nLeiharbeits- bzw. Zeitarbeitsbranche zum Ma\u00dfstab ge-\n\nnommen haben und warum Sie unterhalb dieses Niveaus \n\ngehen wollen; denn wenn es so ist, dass Sie die W\u00fcrde f\u00fcr \n\ndie Menschen entdeckt haben, die von ihrer Arbeit leben \n\nm\u00fcssen, dann w\u00fcrde mich einmal interessieren, wieso Sie \n\nmit Ihrem jetzigen Beschluss unter das Existenzminimum \n\ngehen. Das, was bei Ihnen rechnerisch herauskommt, ist \n\nweniger als 940 Euro im Monat und damit unterhalb des \n\nExistenzminimums. Ist das Ihre Vorstellung von men-\n\nschenw\u00fcrdigem Arbeiten und Leben? \n\nIch denke, dass es notwendig ist, auch von dieser Stelle \n\nden Menschen im Lande zu sagen, was Sie im Moment \n\neigentlich wirklich tun. Sie mogeln sich um einen not-\n\nwendigen gesellschaftspolitischen Schritt herum, und die \n\nMehrheit der Menschen \u2013 82 % der Befragten \u2013 sagt: Wir \n\nwollen einen fl\u00e4chendeckenden, einheitlichen Mindest-\n\nlohn, von dem man auch leben kann, und verweist auch \n\nauf Mindestl\u00f6hne europ\u00e4ischer Nachbarstaaten. Frank-\n\nreich hat gerade den Mindestlohn auf 9,19 Euro angeho-\n\nben. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nSie versuchen nun, ein Thema zu besetzen, das die SPD \n\naber bereits seit Jahren fordert, und es gibt immer wieder \n\nsch\u00f6ne Zitate, die ganz gut passen. Damit m\u00f6chte ich Sie \n\njetzt allerdings mit Blick auf meine Redezeit verschonen; \n\n(Torsten Herbst, FDP: Uiuiui!) \n\ndenn wenn man sich anschaut, wie Sie seit 2000 mit dem \n\nThema Mindestlohn umgegangen sind, dann wird einem \n\nschon angst und bange. Was ich Ihnen aber nicht vorent-\n\nhalten will, ist ein Zitat Ihres Generalsekret\u00e4rs in Sachsen. \n\nDieser hat sich n\u00e4mlich noch im November dieses Jahres \n\nvehement gegen den Mindestlohn ausgesprochen. \n\n(Zuruf von der SPD: Genau!) \n\nDie Diskussion kommt zur Unzeit. Die Demografie und \n\nder Fachkr\u00e4ftemangel werden die Arbeitnehmerseite \n\nst\u00e4rken. Au\u00dferdem gibt es in Deutschland die niedrigste \n\nArbeitslosigkeit seit Jahren. Warum sollen diese Instru-\n\nmente jetzt eingef\u00fchrt werden? Andere L\u00e4nder haben viel \n\nschlechtere Situationen. Wir brauchen keinen Mindest-\n\nlohn. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Recht hat er!) \n\nEinige Tage darauf ist er der Kanzlerin hinterhergeda-\n\nckelt, und dann war es alles anders. \u2013 Ich habe ein Zei-\n\nchen bekommen. \u2013 Deshalb ist es wichtig \u2013 allein mit \n\ndem Blick auf unsere Redezeit; aber wir arbeiten daran \u2013, \n\ndass wir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode \u00e4hnliche \n\nRedezeiten wie die CDU haben und uns solchen Themen \n\nl\u00e4nger n\u00e4hern k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nHeiterkeit bei den Fraktionen) \n\nDaher will ich Ihnen sagen: Die Menschen sind nicht so \n\ndumm, wie Sie sie verkaufen wollen, und ich denke auch, \n\ndass es vielen klar wird, wo der Unterschied zwischen \n\ndem liegt, was wir als SPD fordern, und dem, was Sie \n\nanbieten. Wir wollen kein Plagiat, kein Placebo, sondern \n\nwir wollen einen Mindestlohn, von dem die Menschen \n\nleben k\u00f6nnen. Deshalb brauchen wir eine Bundesratsiniti-\n\native, und deshalb ist der Antrag richtig und wir stimmen \n\nihm zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Brangs sprach \n\ngerade f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Nun kommt ja doch noch \n\netwas Spannung zu so sp\u00e4ter Stunde ins Plenum. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nLieber Herr Brangs, bez\u00fcglich der Redezeiten m\u00f6chte ich \n\neinmal Folgendes feststellen: Tr\u00e4umen darf jeder. Das tun \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4412 \n\n \n\nSie ja schon seit Jahren in Sachsen; aber Ihre Tr\u00e4ume \n\nwerden nie Realit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWenn ich die Debatte, die wir hier gef\u00fchrt haben, betrach-\n\nte, dann bin ich richtig froh, und zwar dar\u00fcber, dass ich \n\nMitglied der FDP bin, die sich \u00fcber eines klar ist: Lohn-\n\nfindung darf nicht zum Spielball der Politik werden, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nEs mag ja sein, dass sich der eine oder andere dabei etwas \n\nim Unklaren ist. Manchmal passiert das auch den Berliner \n\nKollegen. Wir haben auf unserem Landesparteitag dage-\n\ngen einen ganz klaren Beschluss gef\u00e4llt, der feststellt: Wir \n\nsind gegen gesetzliche Mindestl\u00f6hne \u2013 ohne Wenn und \n\nAber. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWissen Sie, wenn man sich den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \n\nanschaut, der bisher nicht mit einem gesetzlichen Min-\n\ndestlohn versehen ist, dann wird man einige Aspekte \n\nfeststellen. Man wird feststellen, dass in Sachsen die \n\nArbeitslosenquote im bundesweiten Vergleich im f\u00fcnften \n\nMonat in Folge am st\u00e4rksten gesunken ist. Man wird \n\nfeststellen, dass die Zahl der sozialversicherungspflichtig \n\nBesch\u00e4ftigten im Vergleich zum Vorjahr um 25 000 Men-\n\nschen angestiegen ist. Man wird feststellen, dass die Zahl \n\nder offenen Stellen \u2013 nur jene, die bei der Arbeitsagentur \n\ngemeldet sind \u2013 um 23 % gegen\u00fcber dem Vorjahr zuge-\n\nnommen hat. Das alles, meine Damen und Herren, ist \n\nkeiner staatlichen Lohnfestsetzung zu verdanken, sondern \n\ndem Erfolg der sozialen Marktwirtschaft, und diese \n\nwollen wir mit Mindestl\u00f6hnen nicht gef\u00e4hrden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nInsbesondere, da ich gerade die Zwischenrufe von den \n\nLINKEN h\u00f6re: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, wie L\u00f6hne am \n\nMarkt eigentlich entstehen? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWenn ich mir einige Biografien von Ihnen anschaue, dann \n\nk\u00f6nnen Sie das nat\u00fcrlich nicht wissen. Daf\u00fcr muss man \n\nerst einmal in der Wirtschaft arbeiten. Aber um es Ihnen \n\nzu erkl\u00e4ren: Ein Unternehmer schafft dann einen Arbeits-\n\nplatz, wenn er damit nicht nur seine Kosten decken will, \n\nsondern auch einen Gewinn erzielen m\u00f6chte. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz, CDU, \n\nund Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nKlar, bei Ihnen, bei den LINKEN, muss man sich daf\u00fcr \n\nentschuldigen, wenn man einen Gewinn erzielt, und schon \n\nder B\u00e4cker an der Ecke ist f\u00fcr Sie wahrscheinlich ein \n\nKasino-Kapitalist. Aber genau dieser B\u00e4cker sorgt daf\u00fcr, \n\ndass der Sozialstaat \u00fcberhaupt funktionieren kann, meine \n\nDamen und Herren. Das haben Sie bis heute nicht begrif-\n\nfen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nWie entsteht ein Lohn am Arbeitsmarkt? Nat\u00fcrlich durch \n\nAngebot und Nachfrage, und es gibt so etwas wie Ver-\n\ntragsfreiheit, einer der Grundpfeiler der sozialen Markt-\n\nwirtschaft. Nun k\u00f6nnen wir uns einmal die Frage stellen: \n\nWas passiert, wenn wir einen staatlichen gesetzlichen \n\nMindestlohn einf\u00fchren, der von R\u00fcgen bis \u2013 sagen wir \u2013 \n\nKonstanz gilt? Es gibt zwei M\u00f6glichkeiten: Wenn dieser \n\nMindestlohn \u00fcber der Rentabilit\u00e4t eines Arbeitsplatzes \n\nliegt, dann wird dieser Arbeitsplatz verschwinden, oder er \n\nwandert in die Schwarzarbeit. Nun frage ich Sie: Was ist \n\ndaran sozial, meine Damen und Herren? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDann gibt es die andere M\u00f6glichkeit \u2013 auch darauf hat der \n\nCDU-Generalsekret\u00e4r hier in Sachsen hingewiesen: Wenn \n\nder Mindestlohn unter dem Marktlohn liegt, dann ist er \n\nwirkungslos. \n\nEinige schauen immer nach England, den USA und sagen: \n\nMensch, das sind ja kapitalistische L\u00e4nder, und die haben \n\nja auch einen Mindestlohn. Schauen Sie sich doch einmal \n\nin Europa um. Ich denke dabei an L\u00e4nder wie Finnland, \n\ndie Schweiz, \u00d6sterreich, D\u00e4nemark und Schweden. \n\nHaben diese L\u00e4nder einen Mindestlohn? Nein, haben sie \n\nnicht, und sie sind deshalb keine asozialen L\u00e4nder, meine \n\nDamen und Herren. Ich glaube, den Arbeitnehmern geht \n\nes in diesen L\u00e4ndern gar nicht so schlecht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn man mit den Mindestl\u00f6hnen in den USA und in \n\nEngland argumentiert, dann darf man sich nat\u00fcrlich nicht \n\nnur die Rosinen aus dem Arbeitsmarkt und dem Sozial-\n\nsystem herauspicken. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nMindestl\u00f6hne sind keine Rosinen!) \n\nIch m\u00f6chte einmal sehen, welche Meinung Sie vertreten, \n\nwenn wir in Deutschland beispielsweise das englische \n\nSozialsystem einf\u00fchren w\u00fcrden. Ich habe in England \n\ngelebt und wei\u00df, was das bedeutet. Ich sage Ihnen ganz \n\nklar: Ich will das nicht! \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nOder, meine Damen und Herren, weil Frankreich als \n\ntolles Beispiel bem\u00fcht wurde: Ist die franz\u00f6sische Wirt-\n\nschaft ein Paradebeispiel daf\u00fcr, wie gut es den Menschen \n\ngeht? Wenn ich mir die Jugendarbeitslosigkeit anschaue, \n\nstelle ich fest: Sie betr\u00e4gt 23,5 %. Und wenn Sie Mindest-\n\nl\u00f6hne und 23,5 % Jugendarbeitslosigkeit wollen, dann \n\nk\u00f6nnen Sie damit gern in den Wahlkampf ziehen. Wir \n\nwollen das nicht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE:  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4413 \n\n \n\nDas ist volkswirtschaftliche  \n\nKlippschule, was Sie hier machen!) \n\n\u2013 Na ja, ich habe ja wenigstens etwas studiert, was mit \n\nWirtschaft zu tun hat. Das haben nicht alle. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Ohne Erfolg,  \n\nHerr Herbst! \u2013 Lachen bei den LINKEN)  \n\nDas hilft vielleicht bei manchem volkswirtschaftlichem \n\nVerst\u00e4ndnis. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nDer gesetzliche Mindestlohn ist kein Problem f\u00fcr Nor-\n\nmalverdiener. Er ist ein Problem f\u00fcr diejenigen, die \n\nNachteile auf dem Arbeitsmarkt haben. Das sind vor \n\nallem die Geringqualifizierten. F\u00fcr sie ist der Mindestlohn \n\ndie Einstiegsh\u00fcrde. Er erschwert den Einstieg in regul\u00e4re \n\nBesch\u00e4ftigung. Wir wollen aber genau das Gegenteil. Wir \n\nwollen, dass die Menschen auf dem Arbeitsmarkt eine \n\nChance erhalten und wieder Fu\u00df fassen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie wollen die Unterteilung zwischen guter und schlechter \n\nArbeit. Sie wollen im Zweifelsfall die Menschen lieber zu \n\nHause alimentieren, und wir wollen sie in den Arbeits-\n\nmarkt integrieren. Ich finde, das ist der deutlich sozialere \n\nAnsatz, \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nweil es bei der Arbeit um mehr als um Geldverdienen geht \n\n\u2013 es ist auch eine Frage der gesellschaftlichen Teilhabe \n\nund des Selbstwertgef\u00fchls. \n\nWenn diese Art Kombilohn \u2013 nichts anderes ist die Auf-\n\nstockung \u2013, diese aktivierende Sozialpolitik dazu f\u00fchrt, \n\ndass wieder mehr Menschen in Besch\u00e4ftigung kommen, \n\ndann ist das doch ein Erfolg. Genau das war einer der \n\nGrunds\u00e4tze, die unter einem SPD-Bundeskanzler einge-\n\nf\u00fchrt wurden. Okay, bei der SPD ist die Zeit mittlerweile \n\nvorbei, dass man auf Schr\u00f6der h\u00f6rt. Jetzt schaltet man \n\nwieder auf Marx um. Ich wei\u00df nicht, ob das besser ist, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nIch m\u00f6chte mit ein paar Vorurteilen aufr\u00e4umen. Es wird \n\nimmer gesagt: Von Arbeit muss man leben k\u00f6nnen. \u2013 \n\nMehr als 80 % der vollzeitbesch\u00e4ftigen Aufstocker \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Erg\u00e4nzer hei\u00dft das!) \n\n\u2013 Erg\u00e4nzer! \u2013 beziehen ihr Arbeitslosengeld doch nicht \n\nerg\u00e4nzend wegen des niedrigen Stundenlohns, sondern \n\nweil sie aus famili\u00e4ren Gr\u00fcnden einen h\u00f6heren Grundbe-\n\ndarf haben. Diesen h\u00f6heren Grundbedarf haben wir als \n\nSozialstaat definiert. Das wollten wir so, und das ist der \n\nGrund daf\u00fcr. Ich finde es gut, wenn die Menschen arbei-\n\nten und nicht zu Hause sitzen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSchauen wir uns das anhand eines praktischen Beispiels \n\nan. Ein verheirateter Alleinerziehender lebt in Berlin mit \n\nzwei Kindern. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nEin verheirateter Alleinerziehender?) \n\n\u2013 Alleinverdiener, Entschuldigung. \u2013 Dieser bekommt ein \n\nStundenlohn\u00e4quivalent von 14 Euro. Sind Sie dann der \n\nMeinung, dass wir einen Mindestlohn von 14 Euro \n\neinf\u00fchren m\u00fcssen, sodass derjenige ohne soziale Transfers \n\nvon seinem Einkommen leben kann? Wenn Sie dieser \n\nMeinung sind, dann wird es eine ganze Reihe von Ar-\n\nbeitspl\u00e4tzen in Deutschland nicht mehr geben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs mag f\u00fcr einige linke Ohren sehr grausam klingen, aber \n\nin der sozialen Marktwirtschaft ist es nicht die Aufgabe \n\nder Unternehmen, sozialpolitische W\u00fcnsche von Politi-\n\nkern zu erf\u00fcllen. Dort, wo der Mensch am Markt nicht \n\nausreichend Einkommen erzielt, ist der Sozialstaat ge-\n\nfragt. Ich sage: Es ist allemal besser, genau diesen Weg zu \n\ngehen und Arbeit anstatt Arbeitslosigkeit zu finanzieren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das ist eine bodenlose \n\nFrechheit gegen\u00fcber denjenigen, die \u2026!) \n\nWir k\u00f6nnen ja mal das Exempel durchrechnen, was es \n\nbedeuten w\u00fcrde, wenn die Fris\u00f6se in G\u00f6rlitz 9 Euro pro \n\nStunde verdienen w\u00fcrde. Wenn sie Pech hat, gibt es ihren \n\nArbeitsplatz nicht mehr. Wenn sie Pech hat, geht der \n\nKunde auf die andere Seite der Grenze und l\u00e4sst sich dort \n\ndie Haare schneiden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIm besten Fall, wenn es dem Fris\u00f6rsalon gelingt, ein \n\nh\u00f6heres Preisniveau durchzusetzen \u2013 dann reden wir \n\nwahrscheinlich \u00fcber einen Stundensatz von 15 bis \n\n20 Euro, weil es sich am Ende des Tages rechnen muss \u2013, \n\nkommen noch Kunden zu diesem Fris\u00f6r. Dann w\u00fcrde die \n\nFris\u00f6se ihre 9 Euro bekommen. Diese bekommt sie dann \n\nvom Fris\u00f6rsalon, wahrscheinlich fallen ihr Trinkgeld und \n\nihre Umsatzbeteiligung weg, sie hat am Ende aber genau \n\ndasselbe in der Tasche und keinen Cent mehr. \n\n(Zurufe von der SPD: Oh mein Gott!) \n\nDeshalb ist Ihre Politik eine Placebopolitik, meine Damen \n\nund Herren. Das ist kein sozialpolitischer Fortschritt. \n\n(Zurufe des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nSie f\u00f6rdern Arbeitslosigkeit, Jobverlagerung und \n\nSchwarzarbeit. Diesen Weg gehen wir nicht mit! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nL\u00f6hne m\u00fcssen zwischen Arbeitnehmern und Arbeitgebern \n\nfestgelegt werden. Der Staat hat dort nichts zu suchen. \n\nL\u00f6hne d\u00fcrfen nicht zum Spielball der Politik werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4414 \n\n \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDazu stehen wir als FDP ganz klar. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE:  \n\nBl\u00f6dsinn! So eine Ignoranz!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach der Abg. Herbst. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nspricht jetzt Kollege Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Beim Lesen des \n\nAntrages habe ich kurz gestockt und mich gefragt, was \n\nder Hintergrund dieses Antrages sein soll: eine kurze \n\nHandlungsanweisung an die Staatsregierung, sich im \n\nBundesrat f\u00fcr Mindestl\u00f6hne einzusetzen? \n\nIch vermute einmal, Sie haben versucht, einen Parteitags-\n\nbeschluss der CDU \u201ePro Mindestlohn!\u201c zu antizipieren, \n\num dann mit einem sehr schlichten Antrag den kleinsten \n\ngemeinsamen Nenner zu formulieren, der es \u00fcberhaupt \n\nerst erm\u00f6glichen w\u00fcrde, in das Thema Mindestlohn \n\neinzusteigen. \n\nDas ist legitim, und ich halte das auch f\u00fcr richtig, diesen \n\nWeg zu gehen. Das Problem ist aber, dass Ihnen die CDU \n\neinen Strich durch die Rechnung gemacht hat, denn durch \n\ndie Reihen der Christdemokraten geht beim Thema \n\nMindestlohn ein Riss, der sich auch mit der lauwarmen \n\nKonsensso\u00dfe des Leipziger Parteitages nicht zukleistern \n\nl\u00e4sst. \n\nDas Ergebnis dieses Parteitages ist f\u00fcr Millionen von \n\nNiedriglohnbesch\u00e4ftigten eine Farce, denn mit diesem \n\nBeschluss bleibt die Ausnahme vom Mindestlohn die \n\nRegel. Mit der CDU wird es nur weitere Mindestl\u00f6hne in \n\nBranchen ohne tarifvertragliche Vereinbarungen geben. \n\nTariflich vereinbarte Niedrigl\u00f6hne \u2013 beispielsweise \n\n3,06 Euro f\u00fcr die Fris\u00f6rin in Sachsen \u2013 haben damit \n\nweiterhin Bestand. \n\nDabei ist es offensichtlich, dass in der CDU l\u00e4ngst nicht \n\nalle mit dem Resultat des Leipziger Parteitages zufrieden \n\nsind. Sachsen-Anhalts Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff \n\nh\u00e4lt einen Mindestlohn zwischen 7 und 8 Euro f\u00fcr uner-\n\nl\u00e4sslich. F\u00fcr einen nach Ost und West differenzierten \n\nMindestlohn gibt es seiner Meinung nach keine Rechtfer-\n\ntigung mehr. \n\n(Beifall der Abg. Thomas Kind, DIE LINKE,  \n\nund Thomas Jurk, SPD) \n\nIch habe die Ausf\u00fchrungen des Kollegen Krau\u00df so ver-\n\nstanden, dass er mit den Ergebnissen des Leipziger \n\nParteitages nicht wirklich gl\u00fccklich ist. Der Fortschritt \n\nscheint zu sein, dass seine Fraktion jetzt doch keine Pickel \n\nmehr im Gesicht bekommt, wenn er das Wort \u201eMindest-\n\nlohn\u201c sagt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDer Arbeitsmarktforscher Joachim M\u00f6ller, Direktor des \n\nN\u00fcrnberger Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsfor-\n\nschung, sagte in einem Interview mit der \u201eStuttgarter \n\nZeitung\u201c, dass ein vern\u00fcnftiger Mindestlohn nur Vorteile \n\nhabe. Er k\u00f6nne in gewissem Umfang sogar Besch\u00e4ftigung \n\nf\u00f6rdern, weil die Attraktivit\u00e4t von Jobs steige, offene \n\nStellen schneller besetzt sowie die Fluktuation reduziert \n\nw\u00fcrden. Das seien im \u00dcbrigen auch die Erfahrungen, die \n\nzum Beispiel mit dem Mindestlohn in Gro\u00dfbritannien \n\ngemacht worden seien. \n\nEine weitere Studie des Prognos-Instituts kommt zu dem \n\nErgebnis, dass dem Staat nach Einf\u00fchrung eines Mindest-\n\nlohns von 8,50 Euro Mehreinnahmen von mehr als \n\n7 Milliarden Euro im Jahr zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Auch \n\nauf dieser Strecke macht es also Sinn, \u00fcber das Thema \n\nnachzudenken. \n\nMeine Damen und Herren! Wir GR\u00dcNE werden die \n\nEinladung \u2013 \u2013 \n\n(Torsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: An der Stelle bitte nicht. \u2013 \n\nWir werden die Einladung der CDU zur Einf\u00fchrung von \n\nDumpingl\u00f6hnen nicht annehmen. Ein allgemeiner fl\u00e4-\n\nchendeckender Mindestlohn muss f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten \n\nohne Ausnahme gelten. \n\nIch kann Sie beruhigen: Wir wollen keine politischen \n\nMindestl\u00f6hne, sondern wir schlagen eine Mindestlohn-\n\nkommission nach britischem Vorbild vor, die unabh\u00e4ngig \n\nvom politischen Einfluss eine Mindestlohnh\u00f6he ermittelt. \n\nDiese Kommission besteht aus Vertretern des Arbeitge-\n\nberlagers, der Gewerkschaften und aus Wissenschaftlern. \n\nSie soll unter Ber\u00fccksichtigung der sozialen und wirt-\n\nschaftlichen Anforderungen angemessene und faire \n\nArbeitsbedingungen schaffen sowie sozialversicherungs-\n\npflichtige Besch\u00e4ftigungen erhalten. \n\nDie vorgeschlagene Mindestlohnh\u00f6he wird durch eine \n\nvon der Bundesregierung erlassene Rechtsordnung \n\nwirksam. Um dieser Forderung Nachdruck zu verleihen, \n\nwerden wir den Antrag der Fraktion DIE LINKE unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nJennerjahn f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht der Abg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Der Mindestlohn ist ein dankbares \n\nThema, an dem sich die etablierten Blockparteien sch\u00f6n \n\nabarbeiten und das Schauspiel namens \u201eFunktionierende \n\nDemokratie\u201c zum Besten geben k\u00f6nnen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Sie sollten  \n\neinen Textbaustein nutzen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4415 \n\n \n\nBei kaum einem anderen Thema werden so viele Nebel-\n\nkerzen gez\u00fcndet wie bei der Debatte um einen branchen-\n\n\u00fcbergreifenden gesetzlichen Mindestlohn. \n\nDas gilt auch f\u00fcr den diesbez\u00fcglichen Beschluss des \n\nvergangenen CDU-Bundesparteitages, wie Sie es bei-\n\nspielsweise in der \u201eFinancial Times Deutschland\u201c vom \n\n15. November 2011 nachlesen k\u00f6nnen. Dort hei\u00dft es: \n\n\u201eDie Hintert\u00fcrchen, die eingebaut wurden, sind wahre \n\nScheunentore. Diese Scheunentore werden verhindern, \n\ndass der Mindestlohn umgesetzt wird.\u201c \n\nSchon bei der letzten Bundestagswahl vernahm man die \n\nLosung der SPD \u201eWeil Arbeit faire L\u00f6hne braucht\u201c und \n\nvon den LINKEN \u201eMindestlohn gerade jetzt\u201c, w\u00e4hrend \n\ndie sogenannten b\u00fcrgerlichen Parteien, allen voran die \n\nFDP, den Mindestlohn paradoxerweise mit der gleichen \n\nBegr\u00fcndung ablehnten. Der Wahlslogan damals war: \n\n\u201eArbeit muss sich wieder lohnen\u201c. \n\nDie Bundestagswahl liegt mehr als zwei Jahre zur\u00fcck. \n\nAnscheinend hat die CDU den Mindestlohn f\u00fcr sich selbst \n\nentdeckt. Diese aus Sicht der NPD-Fraktion reine PR-\n\nMa\u00dfnahme verwundert nicht sonderlich; denn wenn man \n\nin fast allen wesentlichen Belangen gegen den \u00fcberw\u00e4lti-\n\ngenden Mehrheitswillen der Bev\u00f6lkerung agiert \u2013 Stich-\n\nwort Euro-Wahnsinn, Stichwort Zuwanderung \u2013, muss \n\nman wenigstens ab und an zum Schein auf den Volkswil-\n\nlen eingehen, und er verlangt nun einmal zu \u00fcber 90 % \n\neine gesetzliche Lohnuntergrenze. Das verraten auch die \n\nneuesten Umfragen. Der DGB-Bundesvorstand hat dies \n\nam 12.11.2011 so ver\u00f6ffentlicht. \n\nJetzt sage ich Ihnen, wie die NPD dar\u00fcber denkt. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das will ich aber nicht h\u00f6ren! \n\n\u2013 Alexander Delle, NPD: Dann geh doch einfach!) \n\nWir wollen den gesetzlichen Mindestlohn nicht als immer \n\nwiederkehrendes Wahlkampfthema missbraucht wissen. \n\nWir wollen, dass er endlich verwirklicht wird. Aber dies \n\ndarf nicht mit den seitens der CDU geschaffenen Hinter-\n\nt\u00fcrchen erfolgen, die den Mindestlohn nur dort vorschrei-\n\nben wollen, wo es keine Tarifvertr\u00e4ge gibt. Was bringt uns \n\ndas, wenn die Tarifl\u00f6hne von 4 oder 5 Euro zur Realit\u00e4t in \n\nder Lohnlandschaft geworden sind? \n\nAn die Scheinsozialen von LINKEN und SPD: Ein \n\nMindestlohn, der v\u00f6llig isoliert von den Fragen der \n\nGlobalisierung und sperrangelweit ge\u00f6ffneten M\u00e4rkten \n\nfestgelegt wird, ist keine L\u00f6sung. Nur im Verbund mit \n\nnationalen Schutzz\u00f6llen, mit einer Aufk\u00fcndigung der \n\nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit in der EU, mit Ideen, wie man \n\nKonzerne dazu bringen kann, wieder im Inland zu produ-\n\nzieren und Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr deutsche Landsleute zu \n\nschaffen, nur wenn der Mindestlohn eingebettet ist in ein \n\nganzes B\u00fcndel inl\u00e4nderfreundlicher einkommens- und \n\nkaufkraftst\u00e4rkender Ma\u00dfnahmen zugunsten des deutschen \n\nMittelstandes und der deutschen Arbeitnehmer, nur dann \n\nwird und ist es sinnvoll; denn unter diesen Voraussetzun-\n\ngen lassen sich Lohndumping und Ausbeutung wirkungs-\n\nvoll bek\u00e4mpfen. \n\nDoch diesen Zusammenhang wollen die fanatischen \n\nGlobalisierungsparteien der BRD von CDU/CSU bis \n\nLINKE nicht begreifen. Sie alle sind dieser Globalisie-\n\nrung verpflichtet und betrachten sie entweder als quasi \n\nnaturgesetzliche Erscheinung oder als w\u00fcnschenswerte \n\nStrategie zur Beseitigung zu aus ihrer Sicht \u00fcberaus \n\nst\u00f6renden und antiquierten menschlichen Gemeinschaften \n\nwie V\u00f6lker, Nationen, Religionen und Kulturen. \n\nMeine Damen und Herren! Im Jahr 2009 geh\u00f6rten circa \n\n22 % der Besch\u00e4ftigten zum Niedriglohnbereich. Das \n\nergibt sich aus einer Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr \n\nWirtschaftsforschung. 1998 lag dieser Anteil noch bei \n\n14 %. Das ist der Preis, den die Deutschen daf\u00fcr zu \n\nzahlen hatten, um den Wirtschaftsstandort BRD fit zu \n\nmachen f\u00fcr den globalen Markt und f\u00fcr das EU-Europa \n\ndes freien fluktuierenden Finanzkapitals. \n\n(Unruhe bei der FDP) \n\nGut 1,2 Millionen Menschen und damit immerhin rund \n\n4 % der Besch\u00e4ftigten erhalten sogar weit weniger als \n\n5 Euro in der Stunde. Globalisierung kann man eben nicht \n\nsozial vertr\u00e4glich gestalten. Arbeit darf nicht arm machen \n\n\u2013 das sagt die NPD-Fraktion schon seit Langem. Doch im \n\nGegensatz zu Ihnen wissen wir genau, dass dieser An-\n\nspruch weder mit linker Klassenkampfrhetorik noch mit \n\nneoliberaler Marktradikalit\u00e4t und Freihandelsextremismus \n\nzu vereinbaren ist. \n\nNur entschlossenes und produktives staatliches Handeln \n\nmit einem Staat, der den ordnungspolitischen Rahmen \n\nvorgibt, in dem sich eine raumorientierte Volkswirtschaft \n\nentwickeln kann, kann Millionen deutschen Landsleuten, \n\ndie heute als arbeitslose Hartz-IV-Bezieher, Dauerprakti-\n\nkanten und unterbezahlte Leiharbeitssklaven ihr Dasein \n\nfristen, wieder neue Hoffnung und dem ganzen Land eine \n\nechte Perspektive bieten. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem vorliegenden Antrag den-\n\nnoch zustimmen; denn wir sehen, wie ausgef\u00fchrt, im \n\ngesetzlichen Mindestlohn wohlgemerkt einen Baustein \n\nauf dem Weg zu mehr sozialer Gerechtigkeit in Deutsch-\n\nland \u2013 nicht mehr und auch nicht weniger. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. M\u00fcller. \u2013 Wir k\u00f6nnen jetzt zu einer \n\nweiteren Runde kommen, aber ich sehe keinen Redebe-\n\ndarf bei der einbringenden Fraktion und auch nicht bei \n\nden anderen Fraktionen. Damit hat die Staatsregierung \n\ndas Wort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nseitens der Staatsregierung in diese Debatte mit einem \n\nZitat einsteigen: \u201eDer Mindestlohn eint und spaltet. \n\nSachsens Koalition\u00e4re sind einhellig dagegen. Die CDU \n\nsperrt sich gar gegen die Parteilinie. DGB und SPD sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4416 \n\n \n\nemp\u00f6rt.\u201c Das ist ein Zitat aus dem \u201eVogtland-Anzeiger\u201c \n\nvom November dieses Jahres. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, genauso ist es. Die \n\nKoalition von CDU und FDP im Freistaat Sachsen und \n\ndie Staatsregierung lehnen einen einheitlichen gesetzli-\n\nchen Mindestlohn oder \u2013 von einigen Leuten anders \n\ngenannt \u2013 eine Lohnuntergrenze ab, und das aus guten \n\nGr\u00fcnden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch zitiere in diesem Zusammenhang den Generalsekret\u00e4r \n\nder s\u00e4chsischen CDU, Herrn Michael Kretschmer. Er \n\nsagt: \u201eEine Lohnuntergrenze vernichtet Arbeitspl\u00e4tze und \n\nf\u00fchrt nicht zu mehr sozialer Gerechtigkeit.\u201c \n\nRecht hat er und deswegen lehnt, wie ich bereits gesagt \n\nhabe, die Staatsregierung einen gesetzlichen Mindestlohn \n\noder eine einheitliche Lohnuntergrenze ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs gibt \u00fcberhaupt keinen Dissens zwischen den verschie-\n\ndenen Koalitionspartnern, sehr geehrte Damen und \n\nHerren. Ich habe mir, um sicherzugehen, den Leitantrag \n\nder CDU f\u00fcr den kommenden Parteitag am Wochenende \n\nangeschaut. Auch dort ist der Mindestlohn ein Thema. In \n\ndem Leitantrag steht: \u201eDie s\u00e4chsische Union steht f\u00fcr die \n\nTarifautonomie und ist gegen einen einheitlichen gesetzli-\n\nchen Mindestlohn, der willk\u00fcrlich von der Politik festge-\n\nlegt wird. Wir sprechen uns f\u00fcr eine Lohnuntergrenze aus, \n\ndie Sozialpartner, also Arbeitgeber, Arbeitnehmer, ge-\n\nmeinsam festlegen wollen.\u201c Genauso sehen wir es auch. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wenn wir \u00fcber die Frage \n\nvon Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rungen nachdenken \u2013 \n\ndenn das k\u00e4me nach einer solchen tariflichen Vereinba-\n\nrung \u2013, m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen, ob diese in Sachsen \n\ntats\u00e4chlich sachgerecht sind. Wenn Sie sich anschauen, \n\nwie viele Firmen auf der Unternehmerseite Mitglied von \n\nTarifverb\u00e4nden sind, dann k\u00f6nnen Sie feststellen, dass das \n\nin Sachsen bei nur sehr wenigen der Fall ist. Die Frage ist, \n\nwarum der Gesetzgeber die anderen letztendlich zu dieser \n\nVereinbarung zwingen sollte. \n\nJetzt k\u00f6nnte man argumentieren, dass die Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmer in Tariforganisationen sehr stark \n\nvertreten sind und ein hohes Interesse daran haben, dass \n\ndiese Sache allgemein verbindlich erkl\u00e4rt wird. Wenn Sie \n\nsich aber anschauen, wie viele Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer im Freistaat Sachsen in solchen tariflichen \n\nOrganisationen Mitglied sind und von diesen vertreten \n\nwerden, dann kommen Sie zu dem Ergebnis, dass das in \n\nSachsen \u00e4u\u00dferst wenige sind. \n\nHier m\u00fcssen wir uns als Staat schon die Frage stellen: \n\nWenn sich die jeweiligen Verhandlungspartner \u2013 Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer \u2013 unisono oder in \u00fcber-\n\nwiegendem Ma\u00dfe entscheiden, nicht in diesen Tariforga-\n\nnisationen Mitglied sein zu wollen, mit welchem Recht \n\nsoll dann der Staat das, was von den anderen \u2013 also von \n\nden Mitgliedern \u2013 vereinbart worden ist, f\u00fcr die Nichtmit-\n\nglieder \u2013 die also nicht Mitglied sind \u2013 festlegen? \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Kollege Herbst hat \n\nden Spruch in die heutige Debatte eingef\u00fchrt: Es ist \n\nbesser, Arbeit zu finanzieren statt Arbeitslosigkeit. \n\n(Zurufe des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nund von der SPD) \n\nDieser Spruch ist keine Erfindung der FDP. Das geben wir \n\ngern zu. Das ist ein Spruch, der letztendlich aus der \n\nGewerkschaftsbewegung gekommen ist. Lieber Arbeit \n\nfinanzieren statt Arbeitslosigkeit! Der bereits angespro-\n\nchene Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der hat erkannt, dass \n\ndies der richtige Weg ist, und hat deshalb entsprechende \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir sollten uns dar\u00fcber \n\nGedanken machen, warum wir momentan diese wirt-\n\nschaftliche Situation in Deutschland haben und warum \n\nwir dem ewigen Kreislauf ein Ende gemacht haben, dass \n\nwir nach jedem Aufschwung, der einem Abschwung \n\ngefolgt ist, eine h\u00f6here Arbeitslosenquote als zuvor \n\nhatten.  \n\nWir haben die Situation, dass wir es mit einem Auf-\n\nschwung erstmals geschafft haben, die Arbeitslosenquote \n\nsignifikant zu senken, und zwar unter das Niveau, wie sie \n\ntats\u00e4chlich vor dem Aufschwung, im vorgehenden Ab-\n\nschwung stattfand. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Diese Entwicklung, meine Damen und \n\nHerren, sollten wir gemeinsam im Freistaat Sachsen als \n\nErfolg begreifen und diese Politik fortsetzen, anstatt sie \n\nzu diskreditieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nBrangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Staatsminister, wenn Sie \n\ndieses Zitat anwenden, man solle Arbeit statt Arbeitslo-\n\nsigkeit finanzieren, richten Sie sich dann auch an die \n\nLangzeitarbeitslosen in unserem Land? K\u00f6nnen Sie \n\neinmal erkl\u00e4ren, warum Sie dann den Kommunal-Kombi \n\nals ein sehr erfolgreiches Projekt in diesem Bereich nicht \n\nfortgef\u00fchrt haben? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Kollege Brangs! Ers-\n\ntens haben wir, der Freistaat Sachsen, mitnichten das \n\nKommunal-Kombi-Projekt nicht fortgef\u00fchrt, sondern das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4417 \n\n \n\nKommunal-Kombi-Projekt der Bundesregierung war von \n\nvornherein zeitlich befristet. Ich glaube, dass Sie sich \n\nnoch daran erinnern k\u00f6nnen. \n\nWas wir als Freistaat Sachsen getan haben, ist, dass wir \n\ndie Kofinanzierung des Freistaates Sachsen f\u00fcr den \n\nKommunal-Kombi nicht weiter bereitgestellt haben. Wir \n\nhaben dies aus guten Gr\u00fcnden getan, weil wir n\u00e4mlich \n\neine Ver\u00e4nderung auf dem Arbeitsmarkt haben: Wir haben \n\neine verst\u00e4rkte Nachfrage nach Arbeitskr\u00e4ften auf dem \n\nersten Arbeitsmarkt. Ich habe es in der vorherigen Debatte \n\nf\u00fcr die Staatsregierung deutlich erkl\u00e4rt, als es um Ausbil-\n\ndung gegangen ist. Es geht uns um die Besch\u00e4ftigung der \n\nMenschen im ersten Arbeitsmarkt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wollen die Menschen nicht in Ma\u00dfnahmen parken, \n\nwir wollen sie in dem ersten Arbeitsmarkt in Arbeit \n\nintegrieren. Das ist die Position der Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben mit dieser Position auch Erfolg, weil wir \n\nn\u00e4mlich erkennen k\u00f6nnen, dass wir auch bei den Lang-\n\nzeitarbeitslosenzahlen eine entsprechende Abnahme im \n\nRahmen dieses wirtschaftlichen Aufschwunges haben. \n\nEs ist vollkommen richtig, dass ein Teil des R\u00fcckgangs \n\nim Bereich der Langzeitarbeitslosen auch der Demografie \n\ngeschuldet ist, das hei\u00dft den Abg\u00e4ngen in die Rente. Das \n\nist gar keine Frage. Aber selbst wenn Sie diesen Teilab-\n\ngang in die Rente abziehen, haben wir die Situation, dass \n\nLangzeitarbeitslose wieder vermehrt Arbeit auf dem \n\nersten Arbeitsmarkt finden. In einer solchen Situation ist \n\nes vollkommen richtig, dass der Staat nicht als Wettbe-\n\nwerber durch den Kommunal-Kombi auftritt, sondern \n\ndass die Leute tats\u00e4chlich in den ersten Arbeitsmarkt \n\nintegriert werden. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, dass \n\nich die M\u00f6glichkeit habe, noch eine weitere Zwischenfra-\n\nge zu stellen. \n\nIch habe verstanden, dass Ihnen Langzeitarbeitslosigkeit \n\nund Integration in den ersten Arbeitsmarkt wichtig sind. \n\nDaf\u00fcr gibt es sicherlich die M\u00f6glichkeit, Programme \n\nauszugestalten. K\u00f6nnen Sie mir ein Programm nennen, \n\ndas Sie in Ihrer Funktion als Wirtschafts- und Arbeitsmi-\n\nnister zur Integration von Arbeitslosen in den ersten \n\nArbeitsmarkt auf den Weg gebracht haben? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern kann ich das tun, Herr Kollege \n\nBrangs. Ich habe Ihnen ja gesagt, dass es die Politik der \n\nStaatsregierung ist, genau diese Menschen in den ersten \n\nArbeitsmarkt zu integrieren. Wir sind als Staatsregierung \n\nder Auffassung, dass wir dazu ma\u00dfgeschneiderte Ma\u00df-\n\nnahmen ben\u00f6tigen und keine allgemeinen staatlichen \n\nF\u00f6rderprogramme. \n\nWir haben daher im letzten Jahr einen Ideenwettbewerb \n\nf\u00fcr Programme zur Integration von Langzeitarbeitslosen \n\nin den ersten Arbeitsmarkt gestartet. Da haben Sie noch in \n\neiner Debatte hier im Landtag ausgef\u00fchrt \u2013 ich wei\u00df nicht, \n\nob Sie es pers\u00f6nlich waren oder ein Kollege Ihrer Frakti-\n\non \u2013, dass wir keine Ideen h\u00e4tten und deswegen einen \n\nIdeenwettbewerb auflegen m\u00fcssten. \n\nWir sind der Auffassung, dass wir als Staatsregierung \n\neinfach ein St\u00fcck weiter weg an den Problemen der \n\nMenschen sind als konkret diejenigen vor Ort, die Unter-\n\nnehmen auch in der Region haben. Deswegen haben wir \n\ndiesen Ideenwettbewerb aufgelegt. Wir haben die besten \n\nIdeen \u00fcbernommen und inzwischen in die Regelf\u00f6rderung \n\n\u00fcberf\u00fchrt, Herr Kollege Brangs. Daf\u00fcr sind inzwischen \n\nbereits 5 Millionen Euro in diesem F\u00f6rderprojekt zur \n\nIntegration von Langzeitarbeitslosen in den ersten Ar-\n\nbeitsmarkt bewilligt worden. Das ist der Weg, den die \n\nStaatsregierung geht, und diesen Weg werden wir gemein-\n\nsam fortsetzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist vollkommen richtig, Arbeit zu finanzieren statt \n\nArbeitslosigkeit und ein Nebeneinanderher von Erwerbs-\n\neinkommen und Transfereinkommen zu erm\u00f6glichen. Es \n\ngeht n\u00e4mlich gerade darum, die Grenze zwischen den \n\nArbeitsplatzbesitzern und den Arbeitslosen aufzuheben; \n\ndenn wir wissen, dass sich die Menschen, die auch mit \n\ngeringeren Verg\u00fctungen erstmals den Einstieg in den \n\nArbeitsmarkt schaffen, dann in ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit \n\nweiterentwickeln, weil sie n\u00e4mlich am Arbeitsplatz \n\nbeweisen k\u00f6nnen, was sie k\u00f6nnen, und dann auch zu \n\nh\u00f6herer Verg\u00fctung kommen. Das ist der richtige Weg, \n\nanstatt sie von vornherein aus dem Arbeitsmarkt auszu-\n\ngrenzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWie Sie wissen, ist es so, dass die Verg\u00fctungen gerade in \n\njungen Jahren, in den ersten Jahren des Erwerbslebens, \n\ngeringer sind als in den sp\u00e4teren Jahren. Es ist auch \n\nrichtig, wenn wir \u00fcber Mindestlohn reden, dass, wenn der \n\nMindestlohn nur einen geringen Prozentsatz von Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer erfasst, die volkswirt-\n\nschaftlichen Folgen, also Arbeitsplatzverluste, gering \n\nsind. Er bringt dann aber auch relativ wenig, wenn ein \n\nhoher Anteil Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer erfasst \n\nwerden soll. Dann sind die volkswirtschaftlichen Effekte, \n\nn\u00e4mlich Arbeitsplatzverlust oder Arbeitslosigkeit, beson-\n\nders hoch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4418 \n\n \n\nIch habe mir aus Anlass des Antrages in dieser Debatte \n\neinmal die Zahlen zum Thema Jugendarbeitslosigkeit in \n\nEuropa zusammensuchen lassen. Ich habe mir die Zahlen \n\nder internationalen Arbeitsorganisation genommen, weil \n\ndie nationalen Zahlen durchaus unterschiedlich erhoben \n\nwerden. \n\nWir haben die Situation, dass wir in Deutschland \u2013 das \n\nwar im September 2011 \u2013 eine Jugendarbeitslosigkeit bei \n\n15- bis 24-J\u00e4hrigen von 9,2 % hatten. Das ist zu hoch. \n\nDar\u00fcber gibt es keine Diskussion. Wenn wir uns aber \n\nanschauen, wie die Situation in L\u00e4ndern mit Mindestlohn \n\naussieht, dann wird deutlich, dass dieser Mindestlohn die \n\nfalsche Politik ist. \n\nFrankreich \u2013 Kollege Herbst hat es bereits angef\u00fchrt \u2013 hat \n\neinen Mindestlohn. Die Jugendarbeitslosigkeit liegt bei \n\n24 %. Spanien hat ebenfalls einen Mindestlohn. Hier liegt \n\ndie Jugendarbeitslosigkeit bei 48 %. \n\n(Zurufe von der FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSicherlich gibt es in Spanien auch andere wirtschaftliche \n\nProbleme. \n\nAber schauen wir doch einmal nach Gro\u00dfbritannien \u2013 das \n\nLand, das uns immer als Beispielland gepriesen wird, \n\nwenn es um den Mindestlohn geht \u2013: Gro\u00dfbritannien hatte \n\nim September 2011 eine Jugendarbeitslosigkeit von \n\n21,9 %. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist Aufgabe der \n\nStaatsregierung, daf\u00fcr zu sorgen, dass solche Verh\u00e4ltnisse, \n\nn\u00e4mlich eine Jugendarbeitslosigkeit von 21 %, hier im \n\nFreistaat nie eintreten werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir werden daher im Interesse unserer jungen Menschen \n\nund im Interesse der Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmer im Freistaat Sachsen einen fl\u00e4chendeckenden gesetz-\n\nlichen Mindestlohn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Morlok. \u2013 Bevor wir zur \n\nAbstimmung kommen, hat die einbringende Fraktion DIE \n\nLINKE ein Schlusswort. Es wird erneut vom einbringen-\n\nden Kollegen Kind vorgetragen. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich ganz herzlich f\u00fcr \n\ndiese muntere Debatte zu sp\u00e4ter Stunde bei den interes-\n\nsierten Fraktionen bedanken. \n\nHerr Krau\u00df, ich finde es wirklich sehr erkenntnisreich, \n\nmit welchen neuen Ideen und \u00dcberlegungen sowie gesell-\n\nschaftlichen Betrachtungen Sie an die Sache herangehen. \n\nDas beeindruckt mich sehr. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ich habe nur den \n\nBeschluss unseres Bundesparteitages vorgelesen!) \n\nDazu wollte ich eigentlich anregen. Ich finde es toll, dass \n\ndies so viel Interesse gefunden hat. Das ist wirklich \n\nangenehm. Ich streite mich gar nicht um den Begriff, ob \n\nMindestlohn oder Lohnuntergrenze. Ich halte es nur \n\ndamit, wie wir es schon fr\u00fcher gelernt haben, dass in der \n\nWerkstatt auf den Gef\u00e4\u00dfen das draufstehen sollte, was \n\ndarin enthalten ist. Wenn Benzin drauf steht, kann nur \n\nBenzin drin sein und nicht eventuell Limonade, und wenn \n\nman das Mindestlohn nennt und die Welt das so versteht, \n\ndann soll es auch Mindestlohn hei\u00dfen. Aber darum \n\nstreiten wir nicht, wie der Begriff am Ende ausgeht. \n\nHauptsache, im Ergebnis ist das enthalten, was die Leute \n\nmit wenig Einkommen heute von der Gesellschaft erwar-\n\nten. \n\nUm Missverst\u00e4ndnisse auszur\u00e4umen: Es geht uns nicht \n\num den im Gesetz festgeschriebenen Mindestlohn, der \n\nlaut DGB 8,50 Euro und laut LINKE 10,00 Euro betragen \n\nsoll. Wir haben immer gesagt \u2013 das k\u00f6nnen Sie nachlesen, \n\ndas ist eine ver\u00f6ffentlichte und niedergeschriebene Mei-\n\nnung \u2013, im Verlauf der Legislaturperiode, also bis 2013, \n\nm\u00fcsste der Mindestlohn eine H\u00f6he von 10,00 Euro \n\nerreichen. Das ist schlichtweg abgeleitet aus der Europ\u00e4i-\n\nschen Sozialcharta, die vorsieht, 60 % des Durchschnitts-\n\ngehalts als Mindestlohn festzusetzen. \n\nDass dieser Mindestlohn in einer Kommission real ausge-\n\nhandelt und seine H\u00f6he dort durch die entsprechenden \n\nDachorganisationen von Arbeitgebern, Arbeitnehmern, \n\nPolitik und Wissenschaft entwickelt wird, ist unstrittig. \n\nDas ist gar kein Thema. Der Mindestlohn muss angepasst \n\nwerden. Es ist doch v\u00f6llig klar, dass er zu dynamisieren \n\nist und dass das \u00fcber eine Kommission, \u00fcber Fachleute \n\nentsprechend umgesetzt werden muss. Das ist kein \n\nStreitthema, \u00fcberhaupt nicht. \n\nEs geht nur vor allem darum, dar\u00fcber zu diskutieren, \n\nwelche gesellschaftliche Funktion so ein Mindestlohn hat. \n\nDaher kommen die unterschiedlichen Festlegungen, \n\nwobei der DGB \u00fcber die Pf\u00e4ndungsgrenze auf 8,50 Euro \n\nkommt, w\u00e4hrend wir das an der Europ\u00e4ischen Sozialchar-\n\nta festmachen und dabei auf 10,00 Euro im Verlauf der \n\nLegislaturperiode kommen. Das ist der Grund. \n\nWenn Sie sich an die Eingangsdiskussion erinnern, wissen \n\nSie, dass wir damals keinen Lohn unter 8,00 Euro gefor-\n\ndert haben. Das ist eine Dynamisierung, die sich wirt-\n\nschaftlich ergeben hat. Wenn wir uns dar\u00fcber einig sind, \n\ndann, denke ich, k\u00f6nnen wir auch \u00fcber politische Grenzen \n\nhinweg solche Beschl\u00fcsse fassen. Ich fordere Sie daher \n\nnoch einmal auf, diesen Beschluss gemeinsam zu fassen \n\nund unseren Antrag zu unterst\u00fctzen, damit Sachsen sich \n\ndaf\u00fcr einsetzt, das, was Sie auf dem Parteitag beschlossen \n\nhaben, zu qualifizieren und f\u00fcr Deutschland Initiative zu \n\nergreifen, um zu erreichen, dass es keine Unterschiede \n\nmehr zwischen Ost und West, keine regionalisierten \n\nUnterschiede gibt und fl\u00e4chendeckend ein allgemeiner \n\nMindestlohn in Deutschland Realit\u00e4t werden kann. Bitte \n\nunterst\u00fctzen Sie unseren Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4419 \n\n \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion durch Herrn Kollegen \n\nKind. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/7429 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 5/7429 nicht \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEinf\u00fchrung des Bundesfreiwilligendienstes  \n\nin Sachsen konsequent vorantreiben \n\nDrucksache 5/7468, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE  \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU spricht Herr \n\nKollege Schreiber. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Zu sp\u00e4ter Stunde noch ein Thema, das das \n\nHaus, denke ich, schon seit geraumer Zeit begleitet. Es \n\ngeht um die Einf\u00fchrung des Bundesfreiwilligendienstes \n\nund die sich nach vier Monaten daraus ergebenden Kon-\n\nsequenzen. \n\nSie wissen, ab 1. Juli dieses Jahres sind der Wehrdienst \n\nund der Zivildienst ausgesetzt worden. Damit gibt es \n\nkeine gesetzliche Verpflichtung mehr, einen dieser Diens-\n\nte zu leisten, sondern alles, was heute und jetzt passiert, \n\nbasiert auf dem Gebot der Freiwilligkeit. \n\nDer Bundesfreiwilligendienst ist zum 1. Juli eingef\u00fchrt \n\nworden. Die ersten Bundesfreiwilligen haben am 1. Juli \n\nihren Dienst angetreten. Aber es ist eben nicht nur der \n\nDienst in den Bereichen Soziales, Bildung, Kultur oder \n\nSport usw., sondern nach wie vor gibt es auch den Frei-\n\nwilligendienst als Soldat bei der Bundeswehr. Ich denke, \n\ndas sollte man in diesem Zusammenhang immer wieder \n\nsagen, und man sollte auch diese Arbeit, diesen Dienst \n\nnicht geringsch\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZiel des Bundes war es, mit der Einf\u00fchrung des Bundes-\n\nfreiwilligendienstes 35 000 Stellen mit Freiwilligen zu \n\nbesetzen. Diese Stellen sind durch den Bundeshaushalt \n\nfinanziert. Derzeit sind bundesweit etwa 24 000 Stellen \n\nmit Freiwilligen besetzt. Das entspricht knapp 70 %. Das \n\nist in meinen Augen eine beachtliche Leistung, vor allem \n\nwenn wir daran denken, wie wir vor gut vier Monaten \n\nnoch hier gestanden und den Bund daf\u00fcr kritisiert haben, \n\ndass alles so schnell geht bzw. dass es v\u00f6llig unrealistisch \n\nist, diese Freiwilligen zu generieren. Das Ziel, diese \n\n35 000 Stellen mit Freiwilligen zu besetzen, ist jedoch \n\nnoch nicht erreicht. Es gibt noch eine Menge zu tun. \n\nBemerkenswert ist aber, dass bundesweit rund 20 % der \n\nBundesfreiwilligendienstler \u00e4lter als 27 Jahre sind. Be-\n\nsonders hervorzuheben ist, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, dass der Freistaat Sachsen hierbei eine Vorreiterrolle \n\neinnimmt. Im Bereich der \u00fcber 27-j\u00e4hrigen Bundesfrei-\n\nwilligendienstler ist der Freistaat mit doppelt so viel \n\nBFDlern, gemessen am Bev\u00f6lkerungsschnitt, absoluter \n\nSpitzenreiter. \n\n\u00dcber die Ursachen daf\u00fcr, warum Sachsen hier so eine \n\nAusrei\u00dferrolle einnimmt, muss, denke ich, zu einem \n\nsp\u00e4teren Zeitpunkt diskutiert und fachlich beraten werden. \n\nMutma\u00dfungen helfen uns nicht weiter. Es zeigt sich aber, \n\ndass gerade in Sachsen auch \u00e4ltere Menschen bereit sind, \n\nsich freiwillig zu engagieren. Ich denke, auch das ist \n\nAnerkennung wert. \n\nEines ist klar: Die Einf\u00fchrung des Bundesfreiwilligen-\n\ndienstes ging schnell vonstatten. Es gab gro\u00dfe Herausfor-\n\nderungen f\u00fcr Tr\u00e4ger und f\u00fcr die Freiwilligen. Einige \n\nFragen blieben bis zuletzt offen. Ich erinnere nur an die \n\nKoppelung der FSJ-Stellen. Jetzt ist das ganze Thema so \n\nweit gekl\u00e4rt, dass es eine freiwillige Selbstverpflichtung \n\nder Wohlfahrtsverb\u00e4nde gibt. Diese Koppelung ist vonsei-\n\nten des Bundes in dem Sinne nicht vorgenommen worden. \n\nDas Zweite, was ich ansprechen m\u00f6chte, ist der Kinder-\n\ngeldanspruch. Urspr\u00fcnglich war es so, dass BFDler kein \n\nKindergeld mehr bekommen sollten. Das ist mittlerweile \n\ngekl\u00e4rt. Der Bundestag hat das inzwischen beschlossen, \n\nund am kommenden Freitag soll auch der Bundesrat dem \n\nzustimmen, sodass auch hier der Bundesfreiwilligendienst \n\ndem FSJ und dem F\u00d6J gleichgestellt wird. \n\nFSJ und F\u00d6J sollten wir bei der Diskussion \u00fcber Freiwil-\n\nligendienste auf keinen Fall vergessen, vor allen Dingen \n\ndeshalb nicht, weil diese jungen Menschen schon \u00fcber \n\nviele Jahre hinweg freiwillig Dienst geleistet haben. \n\nMittlerweile haben wir bundesweit etwa 70 000 Frei-\n\nwillige in diesen Diensten, die einen Dienst an unserer \n\nGesellschaft leisten. \n\nMit dem heutigen Antrag wollen die Koalitionsfraktionen \n\nnoch einmal auf dieses Thema hinweisen. Wir wollen \n\nnicht nur postulieren, dass wir uns einmal bei der Einf\u00fch-\n\nrung an dieses Thema erinnern, sondern wir wollen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4420 \n\n \n\ndeutlich machen, wie wichtig uns diese Freiwilligendiens-\n\nte sind. Wir werden nicht m\u00fcde, dies zu betonen. Es gibt \n\nimmer noch Dinge, die zu verbessern sind, die weiterzu-\n\nentwickeln sind. Das werden wir auch tun. Ich bitte um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchreiber. \u2013 Jetzt Frau Sch\u00fctz f\u00fcr die miteinbringende \n\nFraktion der FDP. Frau Sch\u00fctz, Sie haben das Wort \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Aufgrund der fortge-\n\nschrittenen Zeit und auch angesichts der inhaltlichen \n\nAusf\u00fchrungen meines Vorredners gebe ich meine Rede zu \n\nProtokoll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut, danke sehr. \u2013 \n\nDann ist die Fraktion DIE LINKE an der Reihe. Frau \n\nAbg. Klepsch, Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn Kollegin \n\nSch\u00fctz ihre Rede zu Protokoll gegeben hat, denke ich, es \n\nist angemessen, dass ich hier doch noch f\u00fcr die Oppositi-\n\non spreche, da Patrick Schreiber ja auch den Antrag \n\neingebracht hat. \n\nWas will der vorliegende Antrag? \u2013 Auf den ersten Blick \n\nwill er etwas Wichtiges und Gutes, n\u00e4mlich die \u201eEinf\u00fch-\n\nrung des Bundesfreiwilligendienstes in Sachsen konse-\n\nquent vorantreiben\u201c. Auf den zweiten Blick aber oder \n\nwenn man sich den Titel des Antrages auf der Zunge \n\nzergehen l\u00e4sst, muss sich die Koalition schon fragen \n\nlassen, ob sie der Staatsregierung oder der Bundesregie-\n\nrung Nachhilfe geben will. Denn, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen aus der Koalition, es verwundert schon, dass Sie \n\nvon Ihrer Regierung verlangen, diese m\u00f6ge doch einmal \n\ndem Landtag \u00fcber die Auswirkungen des Bundesfreiwilli-\n\ngendienstes auf die vorhandenen Freiwilligendienste \n\nberichten. \n\nIch will auch sagen, warum. Vor zwei Monaten, im \n\nSeptember, stellte ich eine Kleine Anfrage zu dem Thema \n\n\u201eBundesfreiwilligendienst in Sachsen\u201c. Damals antworte-\n\nte mir das CDU-gef\u00fchrte Sozialministerium \u2013 ich darf \n\nzitieren \u2013: \u201eF\u00fcr Fragen des Bundesfreiwilligendienstes ist \n\nder Bund, speziell das BMFSFJ, zust\u00e4ndig. Der Staatsre-\n\ngierung liegen zum Bundesfreiwilligendienst keine \n\nverl\u00e4sslichen Daten vor. Ein Abgleich zwischen Bundes-\n\nfreiwilligendienst- und FSJ- bzw. F\u00d6J-Einsatzstellen ist \n\nnicht erforderlich.\u201c \n\nSoweit das Sozialministerium vor zwei Monaten auf \n\nmeine Anfrage. \n\nInsofern, lieber Kollege Schreiber, ist es richtig, ein \n\nbisschen nachzuhelfen und Frau Clau\u00df die Richtung zu \n\nweisen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na, na, na!) \n\nIch \u00fcberspringe jetzt einige Punkte; vieles haben Sie \n\nschon erkl\u00e4rt, zum Beispiel, wie es dazu gekommen ist, \n\ndass wir jetzt den Bundesfreiwilligendienst haben. Neu \n\nist, dass er keine Altersbegrenzung nach oben kennt und \n\nin variablen Zeitr\u00e4umen durchgef\u00fchrt werden kann. Das \n\nwar ein Teil des Problems bei der Einf\u00fchrung; denn \n\nvielerorts hatte man eine Konkurrenz zum bestehenden \n\nFreiwilligen Sozialen Jahr bef\u00fcrchtet. \n\nIn der Realit\u00e4t lief der Bundesfreiwilligendienst schlep-\n\npend an. Zun\u00e4chst fanden sich nicht genug Freiwillige. \n\nDann gab es eine gro\u00dfe Werbekampagne. Schlie\u00dflich \n\nwollte das Bundesfamilienministerium die Tr\u00e4ger zwin-\n\ngen, auf drei FSJ-Stellen mindestens zwei BFD-Stellen \n\neinzurichten. Liebe Kolleginnen und Kollegen der Koali-\n\ntion, es w\u00e4re angemessen gewesen, wenn Sie schon \n\ndamals und nicht erst jetzt, ein halbes Jahr sp\u00e4ter, darauf \n\nhingewirkt h\u00e4tten, dass sich die Staatsregierung auf \n\nBundesebene daf\u00fcr einsetzt, diese Kopplung zu korrigie-\n\nren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Hat sie doch gemacht!) \n\n\u2013 Manches braucht offensichtlich seine Zeit. \n\nLassen Sie mich noch eine Anmerkung machen: Sosehr \n\nsich CDU und FDP heute f\u00fcr das FSJ und das F\u00d6J stark-\n\nmachen, so kritikw\u00fcrdig war und ist es \u2013 das kann man \n\nnur wiederholen \u2013, dass in unserem aktuellen Landes-\n\nhaushalt die Pl\u00e4tze f\u00fcr das Freiwillige Soziale Jahr von \n\n1 100 auf zun\u00e4chst 500 gek\u00fcrzt wurden; letztlich sind wir \n\nbei 700 gelandet, obwohl die Nachfrage immer noch \n\ndeutlich gr\u00f6\u00dfer ist. \n\nPunkt 3 des Antrags betrifft die Vermeidung von Nachtei-\n\nlen bei der Studienzulassung infolge des BFD. Das \n\nscheint mir eher ein symbolischer Akt zu sein. Eigentlich \n\nw\u00e4re es doch genau die Aufgabe der Ressorts f\u00fcr Soziales, \n\nf\u00fcr Kultus und f\u00fcr Wissenschaft, nicht Nachteile zu \n\nvermeiden, sondern gemeinsam Regelungen zu treffen, \n\ndamit die Teilnehmerinnen und Teilnehmer aller Freiwil-\n\nligendienste sogar einen Vorteil bei der Bewerbung um \n\neinen Studien- oder Ausbildungsplatz haben. Dazu habe \n\nich von dieser Staatsregierung leider noch nichts geh\u00f6rt. \n\nNicht thematisiert in dem Antrag von CDU und FDP wird \n\ndie Frage, inwieweit der Bundesfreiwilligendienst Arbei-\n\nten im Bereich der Pflege ersetzt, die eigentlich von \n\ntariflich entlohnten Fachkr\u00e4ften erbracht werden m\u00fcssten. \n\nNat\u00fcrlich haben die Tr\u00e4ger \u2013 Wohlfahrtsverb\u00e4nde, Kultur-\n\neinrichtungen und Vereine \u2013 Interesse daran, diese Frei-\n\nwilligendienststellen zu besetzen, weil sie einerseits \n\njungen Menschen berufliche Orientierung geben und \n\ninteressierten Erwachsenen die M\u00f6glichkeit zur Mitwir-\n\nkung in einer Einrichtung und damit in der Gesellschaft. \n\nAndererseits sind viele Tr\u00e4ger von Einsatzstellen schlicht \n\ndarauf angewiesen, Freiwillige zu besch\u00e4ftigen, weil die \n\nhauptamtliche Personaldecke so d\u00fcnn ist und es an \n\nfinanziellen Ressourcen f\u00fcr mehr hauptamtliche Besch\u00e4f-\n\ntigte fehlt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4421 \n\n \n\nIch komme zum Schluss. Der Antrag geht zwar in die \n\nrichtige Richtung, vermittelt jedoch den Eindruck, ein \n\nSchaufensterantrag zu sein, dessen Umsetzung m\u00f6glichst \n\nkeine Kosten verursachen soll. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nB\u00f6swillige Unterstellung!) \n\nWesentliche Fragen, die damit zusammenh\u00e4ngen, werden \n\nnicht thematisiert. Meine Fraktion wird sich deshalb heute \n\nfreundlich der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKlepsch. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Homann, \n\nbitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nhiermit gebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Hm, hm. \u2013 Nun hat \n\nFrau Abg. Herrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wir sind uns in diesem Hohen Haus \n\nsicherlich einig, dass die F\u00f6rderung ehrenamtlichen \n\nEngagements und von Freiwilligendiensten unser aller \n\nAnliegen sein muss. Nach Abschaffung des Wehr- und \n\ndamit des Zivildienstes ist eine neue gesellschaftliche \n\nSituation entstanden und wir sind froh, dass Menschen \n\nvermehrt auch in anderen Lebensphasen als nur in der \n\nJugend Lust auf ehrenamtliches Engagement, auf Freiwil-\n\nligendienste haben. Die Einrichtung des Bundesfreiwilli-\n\ngendienstes und auch die \u00d6ffnung f\u00fcr Menschen jenseits \n\ndes Jugendalters ist aus verschiedenen Gr\u00fcnden erfolgt. \n\nWenn ich mir den Antrag, \u00fcber den wir heute beraten, \n\ndurchlese, geht es mir wie den Kollegen: Ich erkenne \n\nzumindest eine leise Kritik an dem Handeln der Bundes-\n\nregierung. W\u00e4hrend es im Titel hei\u00dft: \u201eEinf\u00fchrung des \n\nBundesfreiwilligendienstes in Sachsen konsequent voran-\n\ntreiben\u201c, kommt in den einzelnen Antragspunkten die \n\nBef\u00fcrchtung zum Ausdruck, dass das auf Kosten der \n\nschon etablierten Freiwilligendienste gehen k\u00f6nnte und \n\ndass man Ma\u00dfnahmen ergreifen will, um deren Schw\u00e4-\n\nchung zu verhindern. \n\nDass diese Situation eingetreten ist \u2013 in Sachsen sind die \n\nFreiwilligenzahlen momentan r\u00fcckl\u00e4ufig \u2013, ist der Verun-\n\nsicherung vor allem junger Menschen geschuldet. So \n\nwurden im Zusammenhang mit der Einf\u00fchrung des \n\nBundesfreiwilligendienstes bestimmte Regelungen eben \n\nnicht getroffen, zum Beispiel zum Kindergeldanspruch \n\noder \u2013 darauf wird unter Punkt III des Antrags eingegan-\n\ngen \u2013 zur Anerkennung des Freiwilligendienstes als \n\nPraktikum f\u00fcr das Studium. Die dadurch ausgel\u00f6ste starke \n\nVerunsicherung hat insgesamt dazu gef\u00fchrt, dass das \n\nEngagement zur\u00fcckgegangen ist. \n\nWenn man in Sachsen Vertreter von Tr\u00e4gern fragt, h\u00f6rt \n\nman, dass es f\u00fcr den Bundesfreiwilligendienst zwar \n\nBewerbungen gebe, dass darunter aber kaum junge \n\nMenschen seien. Mittlerweile ist etwas eingetreten, wovor \n\nwir immer gewarnt haben: Die Jobcenter schicken Men-\n\nschen, die nicht von sich aus einen Freiwilligendienst \n\nleisten m\u00f6chten, sondern die das nur deshalb machen, \n\nweil sie schon lange arbeitslos sind. Das Jobcenter be-\n\nkommt diese Menschen wenigstens f\u00fcr eine gewisse Zeit \n\naus der Statistik. \n\nIn Ihrem Antrag greifen Sie von der Koalition Kritikpunk-\n\nte auf; damit stehen Sie nicht allein. Schon in der Vergan-\n\ngenheit gab es immer Kritik an der Finanzierung der \n\nFreiwilligendienste, vor allen Dingen an dem St\u00fcckwerk \n\nder Finanzierung. Die Gr\u00fcnen im Bundestag haben sich \n\ndazu bereits mehrmals ge\u00e4u\u00dfert. \n\nWenn die Koalition in ihrem Antrag schreibt: \u201eDer BFD \n\nwurde vor allem eingef\u00fchrt, um m\u00f6glichst vielen Men-\n\nschen einen Einsatz f\u00fcr die Allgemeinheit und die positive \n\nErfahrung von b\u00fcrgerschaftlichem Engagement zu erm\u00f6g-\n\nlichen und den Wegfall des Zivildienstes aufzufangen\u201c, \n\ndann ist das die eine Seite der Medaille. Auf der anderen \n\nSeite gewinnt man den Eindruck, dass neben der St\u00e4rkung \n\nzivilgesellschaftlicher Strukturen vor allem die Arbeitsbe-\n\nschaffung f\u00fcr das bisherige Bundesamt f\u00fcr den Zivildienst \n\nund die 17 Zivildienstschulen die Bundesregierung \n\ngeleitet haben, diesen Dienst so auszustatten und anzu-\n\nbinden und ihm die Struktur zu geben, die er jetzt hat. \n\nAuf diesem Weg k\u00f6nnen wir nicht weitergehen. Wir \n\nsollten eine koordinierte Gesamtstrategie zum quantitati-\n\nven und qualitativen Ausbau von Freiwilligendiensten \n\nanstreben. Es ist sehr wohl so, dass Menschen in ver-\n\nschiedenen Phasen ihres Lebens nach Orientierung \n\nsuchen, neu Verantwortung \u00fcbernehmen wollen und neue \n\nWege ausprobieren m\u00f6chten. Das ist auch im Erwachse-\n\nnenalter noch der Fall. Da wird sich bei den Freiwilligen-\n\ndiensten viel bewegen. Wir werden die Probleme nicht \n\nl\u00f6sen, wenn wir das Chaos, das angerichtet worden ist, \n\nnicht aufl\u00f6sen. Es ist heute noch dringender als fr\u00fcher, \n\neine ressort\u00fcbergreifende Strategie zu finden und eine \n\ngemeinsame, transparente Grundlage f\u00fcr alle Freiwilli-\n\ngendienste zu schaffen. Das ist seit langer Zeit eine gr\u00fcne \n\nForderung, die ich heute erneut mit allem Nachdruck \n\nvertreten m\u00f6chte. \n\nIch gebe Ihnen ein weiteres Beispiel: B\u00fcrgerarbeit. Sie \n\nwissen, dass das ein Projekt der Bundesregierung ist. Die \n\nAktivierungsphase daf\u00fcr betr\u00e4gt ein halbes Jahr. Was l\u00e4ge \n\nn\u00e4her, als einen Freiwilligendienst als Aktivierungsphase \n\nanzurechnen! Wollte man das verwirklichen, m\u00fcsste man \n\ndas Ressortdenken aufgeben. Genau das passiert leider \n\nnicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei den \n\nLINKEN sowie des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4422 \n\n \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Nun f\u00fcr die NPD-Fraktion Frau Abg.  \n\nSch\u00fc\u00dfler. Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren! Im Zuge der hektischen \n\nWendungen, die die Politik von Kanzlerin und CDU \n\nkennzeichnen, wurde zum 30. Juni 2011 die Wehrpflicht \n\nabgeschafft. Angeschoben wurde diese Idee von einem \n\nVerteidigungsminister, der sich m\u00f6glicherweise am \n\nWissen anderer bedient hatte und deshalb zum Schluss \n\ngehen musste. Im Ergebnis dieser un\u00fcberlegten und aus \n\nunserer Sicht auch unverantwortlichen Ma\u00dfnahme ver-\n\nschwand auch der Zivildienst. So kam erst nach dem \n\nBeschluss die Frage auf, wer denn die fehlenden Soldaten \n\nund Zivis ersetzen solle. Soldaten kann man ja mit Geld \n\nlocken, auch wenn damit der Holzweg zum S\u00f6ldnertum \n\ner\u00f6ffnet wird. Aber was sollte jetzt an die Stelle des \n\nZivildienstes treten? Nun k\u00f6nnte man in Altenheimen und \n\nsozialen Einrichtungen feste Arbeitspl\u00e4tze schaffen, das \n\nPersonal daf\u00fcr ausbilden und nat\u00fcrlich ausreichend \n\nbezahlen. Da das Geld aber angesichts diverser Rettungs-\n\nschirme immer knapper wird, musste eine kosteng\u00fcnstige-\n\nre Variante her. So kam die Idee auf, einen Bundesfreiwil-\n\nligendienst einzurichten. \n\nDer vorliegende Antrag ist im ersten Teil einer der von \n\nden Koalitionsfraktionen gewohnten Berichtsantr\u00e4ge. Im \n\nzweiten und dritten Teil wird auf Freiwilligkeit gesetzt. \n\nDort wird gesagt, wie er begleitet und abgesichert werden \n\nsoll. Wie es in der Antragsbegr\u00fcndung so sch\u00f6n hei\u00dft, \n\nsollen nun Menschen, ob jung oder alt, ob Frau oder \n\nMann, sich bewerben k\u00f6nnen. Gekl\u00e4rt wurde im Vorfeld \n\nvieles nicht, was f\u00fcr die Bewerber wichtig sein k\u00f6nnte. \n\nDer Antrag der Koalition f\u00fchrt deshalb auch die Auswir-\n\nkungen auf Studienzulassung, Kindergeldzahlung und \n\nWechselwirkungen mit anderen Formen des Freiwilligen-\n\ndienstes, wie das FSJ und F\u00d6J, an, die noch der rechtli-\n\nchen Kl\u00e4rung bed\u00fcrfen. \n\nAuf den Seiten des Bundesfreiwilligendienstes kann man \n\nsich informieren, wo welche Stellen f\u00fcr den k\u00fcnftigen \n\n\u201eBufdi\u201c zur Verf\u00fcgung stehen. Dabei will ich gar nicht \n\nweiter auf die Stellen im Ausland eingehen. Es hat sicher \n\nauch seine Reize, in einer Tierauffangstation in Ecuador \n\nzu arbeiten, auch wenn der Nutzen f\u00fcr Deutschland dort \n\nnur marginal sein d\u00fcrfte. Aber auch in Deutschland selbst \n\nhaben neben zahlreichen karitativen und sozialen Einrich-\n\ntungen andere Organisationen Zweifel an der Sinnhaf-\n\ntigkeit dieses Dienstes aufkommen lassen. In Sachsen \n\nkann das FSJ Politik in Form des Bundesfreiwilligen-\n\ndienstes absolviert werden. Einsatzstellen im FSJ Politik \n\nsind unter anderem Arbeitsfelder, in denen Parlamentarier \n\nagieren und an politischen Entscheidungen mitwirken, \n\nzum Beispiel auch in den selbsternannten demokratischen \n\nFraktionen des S\u00e4chsischen Landtages, weiter auch in \n\nEinrichtungen, in denen politische Interessengruppen \n\nwirksam werden, wie \u201epolitisch aktive Vereine und \n\nInitiativen\u201c und \u2013 was nat\u00fcrlich nicht fehlen darf \u2013 \u201eIni-\n\ntiativen und Vereine, die Aufkl\u00e4rungsarbeit gegen Rechts-\n\nextremismus und f\u00fcr Demokratie\u201c leisten. Das hei\u00dft also, \n\ndie bekannten antifaschistischen Sozialbiotope sollen nun \n\nauch unter dem Vorzeichen des Bundesfreiwilligendiens-\n\ntes gehegt und gepflegt werden. \n\nSie erwarten sicher nicht, dass sich die NPD-Fraktion \n\ndiesen Bestrebungen anschlie\u00dft. Wir haben deshalb einen \n\n\u00c4nderungsantrag eingebracht, der den Missbrauch des \n\nBundesfreiwilligendienstes verhindern soll. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen die Zustimmung zu diesem Antrag \n\nempfehlen und danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Besteht bei den Frakti-\n\nonen der Wunsch nach einer weiteren Runde? \u2013 Das \n\nvermag ich nicht festzustellen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister \n\nKupfer, Sie vertreten heute das Ministerium f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident, morgen auch noch. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Viel Erfolg dabei. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nHerr Schreiber hat ja wirklich eine regierungstragende \n\nRede gehalten, sodass ich meine Rede zu Protokoll geben \n\nkann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache ist beendet. \u2013 Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Frau Sch\u00fctz, Sie halten es f\u00fcr die Koaliti-\n\nonsfraktionen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Freiwilligen und \n\nihr gespendetes Jahr brauchen ad\u00e4quate Motivation und \n\ngute Anerkennung. Am Ende muss f\u00fcr alle Freiwilligen \n\ngelten: Der Einsatz muss interessant sein, motivierend \n\nund er kann Lernprozesse ansto\u00dfen. Im Ergebnis sollte es \n\neinfach eine tolle Sache gewesen sein. \n\nIch sehe im Bundesfreiwilligendienst eine gro\u00dfe Chance, \n\nund im Gegensatz zum ehemaligen Zivildienst richtet er \n\nsich ja an Jung und Alt, auch ohne R\u00fccksicht auf das \n\nGeschlecht. Der Bundesfreiwilligendienst bietet deutlich \n\nmehr Einsatzfelder als der bisherige Zivildienst. Jetzt sind \n\nauch die Bereiche Kultur, Bildung, Sport sowie Integrati-\n\non m\u00f6glich. \n\nWenn wir auf die Zahlen schauen, hat sich in Sachsen \n\nletztlich schon viel bewegt. Die Tr\u00e4ger berichten von \n\ngro\u00dfer Nachfrage. Alle Pl\u00e4tze werden gebraucht. Ich kann \n\nes f\u00fcr G\u00f6rlitz sagen: Im St\u00e4dtischen Klinikum sind \n\nnahezu 30 Stellen bereits besetzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4423 \n\n \n\nDass die Einf\u00fchrung des Bundesfreiwilligendienstes \n\nweiter konsequent voranschreitet, dazu wollen wir mit \n\nunserem Antrag beitragen. Uns ist es wichtig, dass ehren-\n\namtliches Engagement anerkannt ist. Die Rahmenbedin-\n\ngungen, beispielsweise was das Kindergeld betrifft, \n\nstimmen. Da sind wir bereits auf Bundesebene einen \n\ngro\u00dfen Schritt weitergegangen. Der Bundestag hat die \n\nentsprechende gesetzliche Regelung, die vorsieht, dass es \n\nk\u00fcnftig auch beim Bundesfreiwilligendienst Kindergeld \n\nf\u00fcr junge Menschen bis 25 Jahren geben soll, bereits Ende \n\nOktober verabschiedet. Der Bundesfreiwilligendienst, \n\nabgek\u00fcrzt Bufdi \u2013 damit Sie zum Abschluss dieser Debat-\n\nte noch den entsprechenden Lerneffekt haben \u2013, soll \n\ngleichzeitig den fest etablierten L\u00e4nderdienst nicht ge-\n\nf\u00e4hrden. \n\nIch bitte in diesem Zusammenhang um Ihre Zustimmung \n\nzu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nSch\u00fctz. \u2013 Meine Damen und Herren! Bevor wir zur \n\nAbstimmung \u00fcber den Antrag kommen, m\u00fcssen wir \u00fcber \n\nden Ihnen vorliegenden \u00c4nderungsantrag der NPD-\n\nFraktion in der Drucksache 5/7530 abstimmen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nEr ist selbsterkl\u00e4rend!) \n\nEr ist eingebracht. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Meine Damen und Herren, dem Antrag ist \n\nmehrheitlich nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/7468. Wer ihr zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\n\ngen ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden und \n\ndamit ist die Drucksache beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Mit dem Aussetzen der Wehr-\n\npflicht zum 1. Juli 2011 wird eine langj\u00e4hrige Forderung \n\nder FDP auf Bundesebene umgesetzt. Das Aussetzen der \n\nWehrpflicht und die damit verbundene Aussetzung des \n\nZivildienstes war f\u00fcr die Bundesregierung unmittelbarer \n\nAnlass, den Bundesfreiwilligendienst ins Leben zu rufen. \n\nDamit geht einer der gr\u00f6\u00dften Ver\u00e4nderungsprozesse der \n\nletzten Jahre einher mit direkter Auswirkung nicht nur auf \n\ndie Bundeswehr, sondern auch auf die soziale Infrastruk-\n\ntur unserer Gesellschaft. Sowohl im Wehrdienst als auch \n\nim Zivildienst und im Freiwilligen Sozialen Jahr haben \n\njunge Menschen das erste Mal Verantwortung f\u00fcr unser \n\nLand \u00fcbernommen. \n\nDiesen Gedanken, f\u00fcr eine gewisse Zeit das Gemeinwe-\n\nsen zu unterst\u00fctzen, haben die Jugendfreiwilligendienste \n\nund nun der Bundesfreiwilligendienst aufgenommen. Mit \n\ndem neuen Bundesfreiwilligendienst wurde die M\u00f6glich-\n\nkeit geschaffen, dass zuk\u00fcnftig m\u00f6glichst vielen Men-\n\nschen der Einsatz f\u00fcr die Allgemeinheit und die positiven \n\nErfahrungen von b\u00fcrgerschaftlichem Engagement offen-\n\nstehen. \n\nGerade am Anfang wurde viel spekuliert: \u00fcber die Interes-\n\nsentenlage oder \u00fcber das organisatorische Verfahren. \n\nReichlich vier Monate nach dem Start des Bundesfreiwil-\n\nligendienstes engagieren sich bereits 20 000 Personen im \n\nRahmen des Freiwilligendienstes. Dass diese Zahl von \n\nMonat zu Monat kontinuierlich w\u00e4chst, best\u00e4tigt, dass die \n\nBundesregierung auf dem richtigen Weg ist. Es gibt bei \n\nj\u00fcngeren und \u00e4lteren Menschen eine gro\u00dfe Bereitschaft, \n\nsich im Freiwilligendienst f\u00fcr andere Menschen einzuset-\n\nzen. \n\nDurch das gemeinsame Engagement von Bund und \n\nL\u00e4ndern, vor allem aber der Tr\u00e4gerverb\u00e4nde und der \n\nFreiwilligen selbst ist es gelungen, die Grundsteine daf\u00fcr \n\nzu legen, dass sich der BFD dauerhaft durchsetzen und \n\nerfolgreich etablieren kann. Gerade in Sachsen h\u00f6re ich, \n\nwie die Verb\u00e4nde eine positive Bilanz ziehen und versucht \n\nwird, gerade den generationen\u00fcbergreifenden Ansatz, \n\nauch \u00e4lteren Menschen M\u00f6glichkeiten freiwilligen Enga-\n\ngements zu \u00f6ffnen, auszubauen. Im Klinikum G\u00f6rlitz sind \n\nzum Beispiel 30 Stellen besetzt. Das Interesse ist gro\u00df. In \n\nden unterschiedlichen Bereichen sind sehr spannende \n\nEinsatzfelder m\u00f6glich: vom Kindergarten \u00fcber die Schule, \n\nkulturelle Einrichtungen bis hin zu Krankenh\u00e4usern und \n\nPflegeeinrichtungen. \n\nDer Bundesfreiwilligendienst, angelegt als Freiwilligen-\n\ndienst aller Generationen, er\u00f6ffnet zahlreiche Handlungs-\n\nfelder f\u00fcr gesellschaftliches Engagement. \n\nDieser Bundesfreiwilligendienst ist kein Konkurrenzun-\n\nternehmen zu den Jugendfreiwilligendiensten, und daran \n\ndarf sich nach unserer Auffassung nichts \u00e4ndern. Dazu \n\ngeh\u00f6rt, dass es sich Interessenten selbst aussuchen sollen, \n\nob sie sich im Rahmen der L\u00e4nderdienste \u2013 Freiwilliges \n\nSoziales Jahr und Freiwilliges \u00d6kologisches Jahr \u2013 \n\nengagieren wollen oder im Rahmen des Bundesfreiwilli-\n\ngendienstes eingesetzt werden. Nicht die Einf\u00fchrung einer \n\nQuote als vorgegebene Pflicht des Staates ist der richtige \n\nWeg, sondern ein gleichberechtigtes Nebeneinander der \n\nFreiwilligendienste, bei dem jeder der Dienste um seine \n\nZukunftsfestigkeit und Akzeptanz bem\u00fcht ist. \n\nIm Zusammenhang mit freiwilligem Engagement kommt \n\nimmer wieder das Thema Anerkennung zur Sprache. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4424 \n\n \n\nDazu z\u00e4hlt aus unserer Sicht eben auch, dass den Freiwil-\n\nligen keine Nachteile bei der Studienzulassung entstehen, \n\nso wie es beim Wehr- und Zivildienst der Fall war, oder \n\nauch, dass der Kindergeldanspruch gesetzlich geregelt \n\nwird. Hier sind wir bereits einen gro\u00dfen Schritt weiterge-\n\ngangen. Der Bundestag hat diese Regelung, die vorsieht, \n\ndass es k\u00fcnftig auch beim Bundesfreiwilligendienst \n\nKindergeld f\u00fcr junge Menschen bis 25 Jahre geben soll, \n\nbereits Ende Oktober verabschiedet. Diese Regelung wird \n\nr\u00fcckwirkend gelten, sodass alle Anspruchsberechtigten, \n\ndie schon seit Juli ihren Freiwilligendienst leisten, Kin-\n\ndergeld erhalten werden. Ende November befasst sich der \n\nBundesrat abschlie\u00dfend damit. Diesen Schritt wollen wir \n\nnun noch gehen und damit auch zur Anerkennung des \n\nBundesfreiwilligendienstes beitragen. \n\nStimmen Sie daher unserem Antrag zu! \n\nHenning Homann, SPD: Jetzt ist es auch bei den Regie-\n\nrungsfraktionen angekommen. Gl\u00fcckwunsch! Der neue \n\nFreiwilligendienst \u2013 er holpert. Der Weg zur Erkenntnis \n\nist lang.  \n\nDoch warum holpert der Bundesfreiwilligendienst? Er \n\nwurde als L\u00fcckenf\u00fcller f\u00fcr den wegfallenden Zivildienst \n\nkonzipiert. Dabei war die Herangehensweise jedoch \n\ngrundfalsch: F\u00fcr die schwarz-gelbe Bundesregierung \n\nstand die Infrastruktur im sozialen und pflegerischen \n\nBereich im Vordergrund, und nicht die jungen Menschen. \n\nJugendfreiwilligendienste sollten aber in erster Linie \n\nRettungsdienste und eine besondere Form des b\u00fcrger-\n\nschaftlichen Engagements sein. Eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung \n\nder bestehenden Jugendfreiwilligendienste, ein Platzaus-\n\nbau, mehr Anerkennung und rechtliche Verbesserungen \n\nw\u00e4ren die richtigen Schritte zur St\u00e4rkung der Zivilgesell-\n\nschaft gewesen. Doch diese Chance wurde vertan. \n\nDer Wegfall des Zivildienstes h\u00e4tte durch sozialversiche-\n\nrungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze im gesamten sozialen \n\nBereich kompensiert werden sollen. Teure Werbekampag-\n\nnen f\u00fcr den neuen Bundesfreiwilligendienst sind da zu \n\nkurz gesprungen. Jetzt haben wir den Schlamassel. \n\nDass mittlerweile Tr\u00e4ger erpresst werden, dass die FSJ-\n\nStellen in BFD-Stellen umzuwidmen seien, dazu fehlen \n\nmir die Worte. Es wurde zwar bei der Einf\u00fchrung des \n\nBFD immer wieder betont, dass dieser nicht in Konkur-\n\nrenz zu den vorhandenen Stellen zu sehen sei. Diese \n\nBehauptungen halten dem Praxistest aber nicht stand. \n\nDas Gesetz zur Einf\u00fchrung des Freiwilligendienstes \n\nwurde erst am 24. M\u00e4rz 2011 beschlossen. Diese Zeit war \n\nvor allem f\u00fcr die Tr\u00e4ger viel zu kurz, um einen reibungs-\n\nlosen Start am 1. September 2011 sicherzustellen. Jetzt \n\nzeigt sich, dass die Reform auf Bundesebene ein Schnell-\n\nschuss war. Anstatt auf den bew\u00e4hrten Strukturen des \n\nFreiwilligendienstes aufzubauen, wurden \u00fcbersch\u00fcssige \n\nParallelstrukturen geschaffen. \n\nSie tun in Ihrem Antrag so, als ob Sie an der bestehenden \n\nSituation keine Schuld tr\u00e4fe. Dies ist mitnichten der Fall. \n\nSie, meine Damen und Herren von den Regierungsfrakti-\n\nonen, h\u00e4tten diese Situation auf Bundesebene verhindern \n\nk\u00f6nnen und m\u00fcssen. Immerhin haben Sie jetzt den Mist, \n\nden Murks, der beim Ausstieg aus der Wehrpflicht und \n\nbeim Einstieg in den Freiwilligendienst passiert ist, zu \n\nkritisieren.  \n\nOb sich die bestehenden Probleme durch den vorliegen-\n\nden Antrag l\u00f6sen lassen, daran habe ich meine Zweifel. \n\nAber im Interesse der Tr\u00e4ger, die mit den bestehenden \n\nSchwierigkeiten nicht alleingelassen werden d\u00fcrfen, \n\nstimmen wir Ihrem Antrag zu. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Die Etablierung des Bundesfreiwilligendiens-\n\ntes ist ein wichtiges Anliegen der Staatsregierung \u2013 aus \n\nzwei Gr\u00fcnden. \n\nErstens, weil die Reform der Bundeswehr im Fr\u00fchjahr \n\n2010 und die damit verbundene Aussetzung der Wehr-\n\npflicht auch den Wegfall des Zivildienstes zur Folge hatte. \n\nDa musste schnell eine gute und nachhaltige L\u00f6sung \n\ngefunden werden, denn bundesweit gab es 90 000 Zivil-\n\ndienstleistende, die insbesondere in sozialen Aufgabenfel-\n\ndern eine wichtige und erg\u00e4nzende Unterst\u00fctzung in \n\nunserer Gesellschaft waren. \n\nHier setzt der neue Dienst des Bundes an. Mit dem Gesetz \n\n\u00fcber den Bundesfreiwilligendienst wurde am 28. April \n\n2011 aus einem Pflichtdienst f\u00fcr junge M\u00e4nner ein Frei-\n\nwilligendienst f\u00fcr Jung und Alt, f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen. \n\nUnd damit bin ich schon beim zweiten Grund. Der Bun-\n\ndesfreiwilligendienst er\u00f6ffnet uns die M\u00f6glichkeit, \n\n\u2013 noch mehr Freiwillige einzubinden als vorher und \n\n\u2013 ein Engagement nicht mehr davon abh\u00e4ngig zu ma-\n\nchen, ob es sich um den Wehrersatzdienst handelt. \n\nDas war ein wichtiger Schritt, um das soziale Engagement \n\nweiter zu f\u00f6rdern und \u2013 wie meine Kollegin, Frau Staats-\n\nministerin Clau\u00df, sagen w\u00fcrde \u2013 um das Herz unserer \n\nGesellschaft weiter kr\u00e4ftig schlagen zu lassen. \n\nDie ersten Freiwilligen konnten zum 1. Juli dieses Jahres \n\nihren Dienst antreten. Dass bei diesem enormen Tempo \n\nder Ver\u00e4nderung vom Zivildienst zum Bundesfreiwilli-\n\ngendienst das eine oder andere Detail noch auszugestalten \n\nwar, ist nachvollziehbar. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat, vertreten durch das \n\nSMS, die Einf\u00fchrung des Bundesfreiwilligendienstes von \n\nAnfang an aktiv, offen und konstruktiv-kritisch begleitet \n\nund im Rahmen der M\u00f6glichkeiten auf die Gestaltung \n\neinzelner Bestimmungen Einfluss genommen. Ich sage \n\nbewusst \u201eim Rahmen der M\u00f6glichkeiten\u201c, da es sich hier \n\num einen Freiwilligendienst in Verantwortung des Bundes \n\nhandelt. \n\nSo haben die L\u00e4nder beim Bundesfreiwilligendienst nicht \n\nden Einfluss, den sie bei den in ihrer Verantwortung \n\nbefindlichen Diensten haben, dem Freiwilligen Sozialen \n\nJahr, abgek\u00fcrzt FSJ, und dem Freiwilligen \u00d6kologischen \n\nJahr, abgek\u00fcrzt F\u00d6J. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4425 \n\n \n\nInsofern lag das Hauptaugenmerk der L\u00e4nder und so auch \n\nSachsens darauf, dass \u201eunsere\u201c Dienste nicht durch die \n\nEinf\u00fchrung des Bundesfreiwilligendienstes in den Hinter-\n\ngrund geraten. Vor allem Staatsministerin Clau\u00df hat sich \n\nhier beispielsweise mit Nachdruck f\u00fcr eine gleiche Bun-\n\ndesf\u00f6rderung f\u00fcr die p\u00e4dagogische Begleitung dieser \n\nDienste eingesetzt und diese auch erreicht. \n\nDurch die vom Bund gegebene Zusage, nun alle FSJ- und \n\nF\u00d6J-Pl\u00e4tze mit Bundesmitteln zu f\u00f6rdern, hat sich die \n\nAnzahl der zur F\u00f6rderung beantragten Pl\u00e4tze schnell und \n\ndeutlich erh\u00f6ht. Auf einmal drohten die vom Bund einge-\n\nplanten finanziellen Ressourcen nicht auszureichen. \n\nW\u00e4hrenddessen konnten die f\u00fcr den Bundesfreiwilligen-\n\ndienst veranschlagten Mittel aufgrund von Anlaufschwie-\n\nrigkeiten und geringer Nachfrage nicht wie geplant \n\nbewilligt werden. \n\nIn dieser Situation hat der Bund mit der Bundesarbeits-\n\ngemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege eine Vereinba-\n\nrung zum verst\u00e4rkten Abschluss von Vertr\u00e4gen im Bun-\n\ndesfreiwilligendienst getroffen. Der Freistaat Sachsen hat, \n\nwie die Mehrheit der Bundesl\u00e4nder, dieses au\u00dfergew\u00f6hn-\n\nliche Vorgehen kritisiert. \n\nAber, meine Damen und Herren, bei allen Herausforde-\n\nrungen zu Beginn eines Projektes: Ich bin \u00fcberzeugt \n\ndavon: Der Bundesfreiwilligendienst wird sich weiter \n\netablieren und das von der Bundesregierung angestrebte \n\nund ehrgeizige Ziel von 35 000 Freiwilligen wird hoffent-\n\nlich erreicht werden. \n\nWichtig f\u00fcr den Freistaat Sachsen ist, dass die seit Jahren \n\nbestehenden vielf\u00e4ltigen und in einer hohen Qualit\u00e4t \n\nbefindlichen Angebote im FSJ und F\u00d6J bestehen bleiben \n\nund weiterhin angemessen gef\u00f6rdert werden. \n\nAuch bez\u00fcglich der Zahlung von Kindergeld im Bundes-\n\nfreiwilligendienst wird es demn\u00e4chst eine L\u00f6sung geben. \n\nDie Fraktionen des Deutschen Bundestages haben bereits \n\nangek\u00fcndigt, dies gesetzlich zu regeln. Damit wird es f\u00fcr \n\nden Bundesfreiwilligendienst eine Regelung wie f\u00fcr die \n\nJugendfreiwilligendienste FSJ und F\u00d6J geben. Daf\u00fcr setzt \n\nsich die Staatsregierung auf Bundesebene ein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nSogenannte Demokratieerkl\u00e4rung unverz\u00fcglich abschaffen  \n\n\u2013 Konsequenzen aus dem Gutachten des Juristischen Dienstes ziehen \n\nDrucksache 5/7382, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen in folgender Reihenfolge Stel-\n\nlung: GR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie das Wort dazu w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nhat Herr Jennerjahn das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Einmal mehr ist \n\nes notwendig, \u00fcber die sogenannte Demokratieerkl\u00e4rung \n\nzu debattieren. Seit ziemlich genau einem Jahr diskutieren \n\nwir dar\u00fcber lebhaft. Mittlerweile ist es auch m\u00f6glich, \n\nziemlich genau Res\u00fcmee \u00fcber die sch\u00e4dlichen Auswir-\n\nkungen des Gesinnungs-T\u00dcV zu ziehen. \n\nAnlass f\u00fcr die neuerliche Debatte ist das Gutachten des \n\nJuristischen Dienstes \u00fcber die sogenannte Demokratieer-\n\nkl\u00e4rung. Ich gehe davon aus, dass das Gutachten bekannt \n\nist. Ich hatte im Vorfeld der Plenarsitzung alle Abgeordne-\n\nten von CDU und FDP angeschrieben und ihnen das \n\nGutachten zur Verf\u00fcgung gestellt. Ich sage auch vorne-\n\nweg, dass das nicht nur ein juristisches Thema, sondern \n\nzuallererst ein politisches Thema ist, das aber eine starke \n\nverfassungsrechtliche Dimension hat. Insofern ist es \n\nwichtig, beides mitzudenken. \n\nDas Gutachten des Juristischen Dienstes ist in zwei sehr \n\nentscheidenden Punkten eindeutig. Es stellt zum einen \n\nfest: \u201eDurch das Verlangen nach Abgabe eines Bekennt-\n\nnisses zur freiheitlich-demokratischen Grundordnung \n\nwird in nicht gerechtfertigter Weise in das Grundrecht auf \n\nfreie Meinungs\u00e4u\u00dferung eingegriffen.\u201c Zum anderen \n\nkommt es zu dem Schluss: \u201eDa die Demokratieerkl\u00e4rung \n\nmit der Erfordernis der Abgabe des FDGO-Bekenntnisses \n\ngegen Grundrechte von Antragstellern verst\u00f6\u00dft, stellt die \n\nF\u00f6rderrichtlinie \u201aWeltoffenes Sachsen\u2018 in Verbindung mit \n\ndem Haushaltsgesetz 2011/2012 insoweit keine ausrei-\n\nchende Rechtsgrundlage dar.\u201c Klarer kann an der Stelle \n\nnicht formuliert werden, dass das Handeln der Staatsre-\n\ngierung rechtswidrig ist. \n\nNoch absurder wird die ganze Angelegenheit, wenn wir \n\nuns die Antwort der Staatsregierung auf meine m\u00fcndliche \n\nAnfrage am 13. Oktober 2011 im Rahmen der 43. Sitzung \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages anschauen. \n\nNoch einmal zur Erinnerung: Ich hatte dort gefragt, in \n\nwelchem F\u00f6rdermittelprogramm des Freistaates Sachsen \n\ndie sogenannte Demokratieerkl\u00e4rung zum Einsatz kommt \n\nund nach welchen objektiven Kriterien sich die Auswahl \n\nder Programme bemisst. Seitdem wissen wir, dass die \n\nsogenannte Demokratieerkl\u00e4rung in sechs F\u00f6rdermittel-\n\nprogrammen und in zwei weiteren Einzelf\u00e4llen zum \n\nEinsatz kommt, darunter auch die F\u00f6rderung aktiver \n\nTeilnehmer am Tag der Sachsen. Nach Aussage der \n\nStaatsregierung komme die sogenannte Demokratieerkl\u00e4-\n\nrung nur in Programmen zum Einsatz, deren prim\u00e4rer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4426 \n\n \n\nF\u00f6rderzweck Demokratiest\u00e4rkung und/oder Extremismus-\n\nbek\u00e4mpfung und Pr\u00e4vention seien. Wenn ich mir an dieser \n\nStelle die F\u00f6rderrichtlinien anschaue, in denen die Erkl\u00e4-\n\nrung prinzipiell eingesetzt wird, komme ich zu dem \n\nSchluss, dass in drei davon dieser prim\u00e4re F\u00f6rderzweck \n\nkaum erkennbar ist, allenfalls einmal als einer unter \n\nvielen Punkten auftaucht. \n\nWenn wir uns alle acht F\u00f6rdermittelrichtlinien anschauen, \n\nfindet sich auch nur in einer einzelnen F\u00f6rdermittelricht-\n\nlinie, n\u00e4mlich der zum Landesprogramm \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c, ein Hinweis auf die sogenannte Demokratieer-\n\nkl\u00e4rung. Wenn wir noch einmal an das zur\u00fcckdenken, was \n\ndas juristische Gutachten aussagt, n\u00e4mlich dass eine \n\nF\u00f6rderrichtlinie keine ausreichende Erm\u00e4chtigungsgrund-\n\nlage darstellt, m\u00fcssen wir an dieser Stelle ganz klar von \n\npolitischer Willk\u00fcr sprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber werfen wir noch einen Blick auf die konkreten \n\nKonsequenzen, welche die sogenannte Demokratieerkl\u00e4-\n\nrung f\u00fcr die Vereine in Sachsen bislang hatte. Noch im \n\nApril-Plenum hat der Innenminister erkl\u00e4rt, es habe keine \n\nnegativen Konsequenzen durch die sp\u00e4te Zustellung der \n\nF\u00f6rdermittelbescheide gegeben. Schauen wir uns also die \n\nPraxis an. Ich bringe einige Beispiele. \n\nVerein A erhielt den Bescheid \u00fcber den vorzeitigen \n\nMa\u00dfnahmebeginn am 27. Dezember 2010. Der Bewilli-\n\ngungsbescheid traf am 1. Juni 2011 ein. Das erste Geld \n\nfloss dann Ende Juni. In der Zeit hatte der Verein Perso-\n\nnalausgaben und andere Kosten auf eigene Rechnung zu \n\ntragen. Der Kontokorrentkredit in H\u00f6he von 20 000 Euro \n\nwurde voll ausgesch\u00f6pft, was Zinszahlungen in H\u00f6he von \n\n800 Euro nach sich zog, die nat\u00fcrlich nicht ersetzt wer-\n\nden. Hinzu kam ein privates zinsloses Darlehen in H\u00f6he \n\nvon 6 000 Euro, ohne das der Verein g\u00e4nzlich zahlungsun-\n\nf\u00e4hig gewesen w\u00e4re. \n\nVerein B erhielt den Bescheid \u00fcber den vorzeitigen \n\nMa\u00dfnahmebeginn Anfang des Jahres 2011. Der endg\u00fclti-\n\nge F\u00f6rdermittelbescheid traf am 17. Mai 2011 ein. Die \n\nerste Abschlagszahlung erfolgte Mitte Juni. Ein bestehen-\n\nder Honorarvertrag konnte \u00fcber f\u00fcnf Monate hinweg nicht \n\nbedient werden. Auch die f\u00e4lligen Mietzahlungen konnten \n\n\u00fcber f\u00fcnf Monate nicht geleistet werden. Es ist an dieser \n\nStelle nur der Kulanz des Vermieters geschuldet, dass dem \n\nVerein nicht gek\u00fcndigt wurde. \n\nVerein C erhielt den Bescheid \u00fcber den vorl\u00e4ufigen \n\nMa\u00dfnahmebeginn erst am 5. Januar 2011 und nicht wie \n\nangek\u00fcndigt Ende 2010. Begr\u00fcndung: Der Bundesverein \n\nhabe eine nicht bindende Online-Petition unterzeichnet, \n\ndie sich gegen die Unterzeichnung der sogenannten \n\nDemokratieerkl\u00e4rung wandte. Daraus wurde abgeleitet, \n\ndass der eigenst\u00e4ndige s\u00e4chsische Verein auch nicht \n\nunterzeichnen werde. Dieser unverschuldete Fehlschluss \n\nauf Ministeriumsseite f\u00fchrte zu einem um f\u00fcnf Tage \n\nverk\u00fcrzten Projektzeitraum, was sich nat\u00fcrlich bei Perso-\n\nnal- und Mietkosten auch negativ auf die Einnahmesitua-\n\ntion des Tr\u00e4gers auswirkt. Der endg\u00fcltige F\u00f6rdermittelbe-\n\nscheid traf am 17. Mai 2011 ein. Die erste Abschlagszah-\n\nlung erfolgte Ende Juni und nur die Vorfinanzierung in \n\nH\u00f6he von 28 000 Euro durch einen an dieser Stelle \n\ngl\u00fccklicherweise vorhandenen Projektpartner hat die \n\nZahlungsunf\u00e4higkeit verhindert. Konsequenz: Die eigent-\n\nliche inhaltliche Projektumsetzung war im ersten Halbjahr \n\nso gut wie nicht m\u00f6glich und muss unter Hochdruck im \n\nzweiten Halbjahr nachgeholt werden. \n\nVerein D wiederum war aufgrund der sp\u00e4ten Gew\u00e4hrung \n\nder F\u00f6rdermittel im ersten Halbjahr ebenfalls so gut wie \n\nnicht arbeitsf\u00e4hig. Deshalb kam es auch zu keiner Zu-\n\nsammenarbeit mit Partnern. Anfang September 2011 \n\nwurde die Zahlung der F\u00f6rdermittel durch die SAB mit \n\nder Begr\u00fcndung gestoppt, es sei eine Erkl\u00e4rung der \n\nNichtabgabe der Demokratieerkl\u00e4rung notwendig, wenn \n\nkeine Demokratieerkl\u00e4rungen eingereicht w\u00fcrden. Dass \n\neine Erkl\u00e4rung der Nichtabgabe der Demokratieerkl\u00e4rung \n\nnotwendig ist, wurde aber offenbar vergessen dem Verein \n\nmitzuteilen. Konsequenz: Die F\u00f6rdermittel wurden erst \n\nEnde Oktober 2011 ausgezahlt. \n\nDie Beispiele verdeutlichen eines: Das Jahr 2011 ist f\u00fcr \n\ndie Demokratief\u00f6rderung ein verlorenes Jahr, weil die \n\nVereine und Projekte systematisch durch die Staatsregie-\n\nrung lahmgelegt wurden, und eine Berechnung des \n\nB\u00fcrokratieaufwandes, wie viel Zeit der beantragten \n\nProjekte nun also f\u00fcr Bl\u00f6dsinn, wie die sogenannte \n\nDemokratieerkl\u00e4rung, draufgeht und nicht in die inhaltli-\n\nche Arbeit einflie\u00dft, \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 ist da noch gar nicht enthalten. Wir waren heute Vormit-\n\ntag schon einmal bei dem Entschlie\u00dfungsantrag an dem \n\nPunkt, welche H\u00fcrden f\u00fcr Zivilgesellschaft beseitigt \n\nwerden m\u00fcssten. Die Beispiele, die ich gebracht habe, \n\nbelegen eindeutig: Die Demokratieerkl\u00e4rung ist eine \n\nH\u00fcrde und ich verweise an der Stelle auch darauf, dass Ihr \n\nCDU-Generalsekret\u00e4r in der gestrigen Bundestagssitzung \n\neine vorsichtige Andeutung gemacht hat, dass die Bundes-\n\nCDU noch einmal \u00fcber die Demokratieerkl\u00e4rung nach-\n\ndenken m\u00f6chte. Wenn Sie heute schon nicht unserem \n\nAntrag zustimmen, w\u00fcrde ich mir zumindest w\u00fcnschen, \n\ndass auch ein solcher Denkprozess von Ihnen heute \n\nsignalisiert wird. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u00dcbrigens, und das ist \u2013 glaube ich \u2013 auch wichtig, das \n\nmuss betont werden: Sie kommen auch vor dem Hinter-\n\ngrund der rechtsterroristischen Anschl\u00e4ge in Erkl\u00e4rungs-\n\nn\u00f6te, warum Sie ohne jede Not zivilgesellschaftliches \n\nEngagement gegen Rechtsextremismus so massiv behin-\n\ndern. Die letzten Wochen haben doch in aller H\u00e4rte \n\ngezeigt oder deutlich gemacht, was das V-Leute-Unwesen \n\neigentlich ist. Es ist eine direkte staatliche Alimentierung \n\nvon Neonazistrukturen. Es ist doch ein absurdes Bild, das \n\nsich ergibt: Der Staat f\u00f6rdert \u00fcber V-Leute rechtsextreme \n\nStrukturen. Demokratischen Vereinen hingegen, die \n\nohnehin schon mit bescheidenen Mitteln versuchen, \n\ndagegen vorzugehen, wird ein grundrechtswidriges \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4427 \n\n \n\nBekenntnis zur freiheitlich-demokratischen Grundord-\n\nnung abgen\u00f6tigt. \n\nLeider hat die Staatsregierung auch mit der gestrigen \n\nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten oder auch heute \n\nVormittag mit keinem Wort verlauten lassen, dass sie die \n\ngrundrechtswidrige Praxis des Gesinnungs-T\u00dcV beenden \n\nwill. Es muss auch Ihr Interesse als Regierungskoalition \n\nsein, das schlechte Bild, das die Staatsregierung in dieser \n\nFrage seit einem Jahr liefert, nicht l\u00e4nger hinzunehmen. \n\nSie k\u00f6nnen bei diesem Thema nicht mehr gewinnen und \n\ndie Deutungshoheit erlangen. Die ist dahin. Die Frage \n\nlautet nur noch, wie lange Sie das dulden wollen. Sie \n\nwissen, die ersten Klagen gegen die sogenannte Demokra-\n\ntieerkl\u00e4rung sind eingereicht. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie jetzt \n\nsagen, Sie warten die Prozesse ab. Aber die Chance, dass \n\nder Blamagefaktor f\u00fcr Sie steigt, wird gr\u00f6\u00dfer. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben es jetzt selbst in der Hand, ob sich das Thema \n\nf\u00fcr Sie zu einem Ende mit Schrecken oder zu einem \n\nSchrecken ohne Ende entwickelt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nJennerjahn \u2013 fast auf die Sekunde genau. \u2013 F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Bandmann. Sie haben das \n\nWort. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es ist guter Brauch bei mir, \n\nzun\u00e4chst fr\u00fch in der Herrnhuter Losung zu lesen. Die \n\nHerrnhuter Losung, ein weltweites Missionswerk, gibt f\u00fcr \n\nden Tag Orientierung. Was steht heute, am 23. November, \n\ndrin? \u201eSoll ich meines Bruders H\u00fcter sein\u201c aus dem \n\n1. Mose 4 Vers 9. Der Lehrtext lautet: \u201eHat uns Gott so \n\ngeliebt, so sollen wir uns auch untereinander lieben.\u201c \n\n1. Timotheus. Dann kommt eine Auslegung, die ich Ihnen \n\nnicht vorenthalten m\u00f6chte: \u201eVon Mord und Totschlag \n\nh\u00f6ren wir leider allzu oft. Unsere Erde ist getr\u00e4nkt vom \n\nBlut der Menschen, die umgebracht worden sind.\u201c Von \n\ndieser bitteren Wahrheit spricht auch das 4. Kapitel des \n\n1. Mose-Buches. \n\nIn diesem Kapitel begegnen wir biblischer Psychologie. \n\nKain meint, dass ihn Gott nicht angenommen habe. Er \n\nf\u00fchlt sich abgelehnt und zur\u00fcckgesetzt. Das ist bis heute \n\nvielfach ein Anlass, um gewaltt\u00e4tig zu werden. Kain \n\nermordet seinen Bruder. Gewiss, der zivilisierte Mensch \n\ntut so etwas normalerweise nicht, aber man bedenke, wie \n\nviele Morde in Gedanken begangen werden, wie oft \n\neinem Menschen der Tod an den Hals gew\u00fcnscht worden \n\nist. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Thema!) \n\nUnter der T\u00fcnche unseres Wohlverhaltens kann es gef\u00e4hr-\n\nlich brodeln. Kain reagiert einerseits frech: Soll ich \n\nmeines Bruders H\u00fcter sein? \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAndererseits ist er \u00fcber sich selbst erschrocken und voller \n\nAngst. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Thema!) \n\nMeine Strafe ist zu schwer, als dass ich sie tragen k\u00f6nnte. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nVerwechseln Sie jetzt die Antr\u00e4ge?) \n\nIn der Tiefe des menschlichen Herzens wohnen \u00dcberheb-\n\nlichkeit und Verzweiflung dicht beieinander. Wie am \n\nSchluss der Erz\u00e4hlung vom Garten Eden ist auch in der \n\nGeschichte von Kain und Abel von Gottes grundloser \n\nG\u00fcte die Rede. Gott sch\u00fctzt den M\u00f6rder durch ein Zei-\n\nchen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nIst das etwa eine Strafvereitelung durch Gott selbst, die \n\neinen geradezu emp\u00f6ren k\u00f6nnte? Wie ein Mensch unserer \n\nZeit dar\u00fcber urteilt, h\u00e4ngt sehr von dem ab, was er von \n\nden Abgr\u00fcnden im eigenen Herzen wei\u00df. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die CDU hat es n\u00f6tig!) \n\nWenn Sie rufen \u201ezum Thema\u201c: Ich denke, das Thema \n\nwurde von Herrn Jennerjahn angesprochen, n\u00e4mlich \n\nrechtsterroristische Anschl\u00e4ge. Das Ur\u00fcbel von Neid, \n\nHass und Missgunst ist also nicht v\u00f6llig neu, sondern es \n\nbegleitet uns seit Menschengedenken. \n\nJetzt geht es ganz speziell um die Frage der \u201esogenannten \n\nExtremismusklausel\u201c laut Antrag. \n\n(Beifall des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nAuch im Blick \u2013 \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE:  \n\nDer sogenannten, genau!) \n\n\u2013 auf heute Morgen m\u00fcssen wir aktiv und vehement \n\nRechtsextremismus bek\u00e4mpfen. Aber ich sage ganz \n\ndeutlich f\u00fcr die CDU-Fraktion: mit legitimen Mitteln und \n\nnicht mit Linksextremismus. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas hei\u00dft: Auch damit hat sich an der Grundhaltung, dass \n\nwir Extremisten nicht finanzieren, nichts ge\u00e4ndert. Von \n\ndaher, denke ich, ist das, was das Gutachten der Land-\n\ntagsverwaltung ausf\u00fchrt, nicht zwingend die Position, die \n\nvon allen Juristen geteilt wird. Ich will da nur aus dem \n\nGutachten von Prof. Ossenb\u00fchl zitieren: \u201eAuch das \n\nGrundrecht der Meinungsfreiheit wird durch die Unter-\n\nzeichnung der Demokratieerkl\u00e4rung nicht ber\u00fchrt. Es \n\nsteht jeder nicht staatlichen Organisation frei, ein Be-\n\nkenntnis zur freiheitlichen demokratischen Grundordnung \n\nabzulegen oder auch zu unterlassen. In diese freie Mei-\n\nnungsbildung wird durch den Zuwendungsbescheid nicht \n\neingegriffen. Wer allerdings ein solches Bekenntnis \n\nverweigert, kann keine staatlichen Mittel beanspruchen, \n\ndie allein dazu gedacht sind, diese freiheitliche demokra-\n\ntische Grundordnung zu f\u00f6rdern.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4428 \n\n \n\nInnenminister Ulbig hat heute fr\u00fch deutlich gemacht, dass \n\ner die Aufstockung der Mittel f\u00fcr das Programm \u201eWeltof-\n\nfenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c \u2013 also den \n\nKampf gegen den Rechtsextremismus und f\u00fcr b\u00fcrger-\n\nschaftliche Verantwortung \u2013 zugunsten der Demokratie \n\ndeutlich aufgestockt hat, n\u00e4mlich um 1 Million Euro. Von \n\ndaher sind wir der Meinung, dass im Sinne des Grundge-\n\nsetzes damit entsprechend verfahren werden muss. \n\nF\u00fcr denjenigen F\u00f6rdermittelanwender, der Geld aus \n\ndiesem F\u00f6rderprogramm haben will, m\u00fcssen die F\u00f6rder-\n\nmittelbedingungen zweifelsfrei klar sein \u2013 und zwar \n\nvorab, da bin ich sogar bei Ihnen, Herr Jennerjahn \u2013, \n\ndamit im Nachhinein niemand sagt: Okay, wenn ich das \n\ngewusst h\u00e4tte, h\u00e4tte ich das nicht beantragt. \n\nIch denke, wir sind gut beraten, dass wir weder auf dem \n\neinen Auge noch auf dem anderen Auge blind sind. Da \n\nsind wir bez\u00fcglich unserer deutschen Geschichte der zwei \n\nDiktaturen deutlich verantwortlich. Von daher k\u00f6nnen wir \n\nIhren Antrag nur ablehnen. Wir bitten Sie, Ihre Position \n\neinfach zu \u00fcberdenken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr  \n\nBandmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE die Abg. K\u00f6ditz. \n\n(Zuruf von der NPD: Die rote Lady Gaga!) \n\nFrau K\u00f6ditz, Sie haben das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Fraktion der LIN-\n\nKEN k\u00f6nnte es sich heute Abend leicht machen. Die \n\nAusf\u00fchrungen von Miro Jennerjahn entsprechen unseren \n\nVorstellungen in vollem Umfang. \n\n(Zuruf von der NPD: Das  \n\n\u00fcberrascht uns jetzt aber!) \n\nEs ist nur schade, dass die CDU an dieser Stelle noch \n\nnichts dazugelernt hat. Wir finden es sehr traurig, dass \n\ndiese notwendige politische Debatte nun mittlerweile \n\njuristisch gef\u00fchrt werden muss, zum Beispiel \u00fcber Gut-\n\nachten. Jeder gibt sein eigenes Gutachten in Auftrag und \n\nnimmt sich nicht die Zeit, sich einmal die anderen \u00dcber-\n\nlegungen genau anzuschauen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nDas haben wir schon gemacht!) \n\nUnsererseits kann es jetzt nur die volle Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\ndas AKuBiZ geben, das die demokratischen Rechte der \n\nKlage nun in Anspruch nimmt. \n\nWir als Fraktion der LINKEN danken an dieser Stelle \n\nallen Initiativen und Projekten sowie allen Engagierten \u2013 \n\nob nun mit F\u00f6rdermittelbescheid oder ohne \u2013, die sich f\u00fcr \n\nDemokratie und Vielfalt in Sachsen und gegen Fremden-\n\nfeindlichkeit und Rassismus einsetzen. \n\n (Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie leisten in Sachsen eine wichtige Arbeit f\u00fcr eine \n\nwirkliche und wirksame Demokratie. \n\nIch erw\u00e4hnte bereits, dass unsere Fraktion die Ausf\u00fchrun-\n\ngen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN voll \n\nunterst\u00fctzt. Der Kollege hat bereits die V-Leute angespro-\n\nchen, hat aber eine Frage vergessen: M\u00fcssen eigentlich \n\nauch V-Leute eine derartige Demokratieerkl\u00e4rung unter-\n\nschreiben? \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von den GR\u00dcNEN: Nein!) \n\nHerr Bandmann sagte eben: \u201eWir finanzieren keine \n\nExtremisten.\u201c Wir wissen, dass leider oft genug Nazis  \n\nV-Leute \u2013 sprich: \u201eExtremisten\u201c \u2013 sind, und die bekom-\n\nmen Steuergelder. An dieser Stelle wird mit zweierlei \n\nMa\u00df gemessen. Diese \u00dcberlegung ist f\u00fcr uns untragbar. \n\nDie Fraktion DIE LINKE wird dem Antrag von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nat\u00fcrlich vollumf\u00e4nglich zustim-\n\nmen. Wir danken den GR\u00dcNEN auch f\u00fcr den Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6ditz. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \u2013 \u2013 \n\nIch bitte um Entschuldigung. Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, jetzt w\u00e4ren Sie \n\nbeinahe auf dem rechten Auge blind gewesen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Lieber Herr Gansel, wir \n\nhatten das schon einmal. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich befand mich au\u00dferhalb Ihres \n\nBlickfelds. Sie m\u00fcssen das jetzt nicht politisch interpretie-\n\nren. Wenn Sie das so machen, ist das Ihre Sache. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, nein. Sie haben \n\nmich hier nicht zu kritisieren. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Alles klar. \u2013 Ich will die Rede von \n\nFrau K\u00f6ditz noch einmal zum Anlass f\u00fcr einige Worte \n\nnehmen. Eigentlich wollte ich diese sinnlose Debatte an \n\nmir abperlen lassen, aber das, was ich eben geh\u00f6rt habe, \n\nsind dann doch recht verr\u00e4terische Einlassungen. Dieses \n\nWehklagen \u00fcber nicht rechtzeitig zugestellte F\u00f6rdermit-\n\ntelbescheide zeigt, dass der hier immer wieder beschwo-\n\nrene Antifaschismus eine ziemlich materialistische Ange-\n\nlegenheit ist. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nMan gewinnt ja f\u00f6rmlich den Eindruck, dass ohne Moos \n\nbei Ihnen nichts los ist. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nHeute Morgen schon, als es vorgeblich auf Ihrer Seite um \n\ndie Trauer f\u00fcr die Ermordeten ging, hatte jeder Redner der \n\nlinken Fraktionen \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4429 \n\n \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, nehmen \n\nSie bitte auf den Debattenbeitrag Bezug. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, ich nehme sofort auf den \n\nDebattenbeitrag Bezug. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Sonst Maul halten!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sofort. Sonst \n\nentziehe ich Ihnen das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich nehme Bezug auf Frau K\u00f6ditz. \n\nIst das deutlich genug geworden? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein!) \n\nWas man eben geh\u00f6rt hat, ist, dass es Frau K\u00f6ditz und \n\nanderen Rednern vor allem darum geht, dass Staatsknete \n\nflie\u00dft. Man gewinnt f\u00f6rmlich den Eindruck, dass Antifa-\n\nschismus ohne F\u00f6rdermittelbescheide, die rechtzeitig \n\ngenehmigt werden, nicht nur eine blutleere Angelegenheit \n\nist, sondern dass dann nichts funktioniert. Idealismus als \n\nTreibmittel der Zivilgesellschaft scheint nicht mehr \n\nexistent zu sein. Das ist das, was mir die Debatte heute \n\nMorgen gezeigt hat, in der Sie die Toten instrumentalisiert \n\nhaben, um eine Erh\u00f6hung staatlicher Mittel zu f\u00f6rdern, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Bla, bla, bla!) \n\nund das zeigt sich jetzt auch wieder an dieser Debatte. \n\nIdealismus scheint auf Ihrer Seite nicht mehr vorhanden \n\nzu sein. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Bla, bla, bla!) \n\nIhnen geht es nur um Staatsknete, und das ist erb\u00e4rmlich \n\ngenug. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau K\u00f6ditz, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \n\n(Lachen bei der NPD \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Kann sie nicht! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Jetzt sag' doch einer, dass \n\nohne Moos was los ist! Nur Staatsknete abgreifen!) \n\nNun hat Herr Abg. Homann das Wort, der f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht. Herr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nDas mit der Zeit kommt aber nicht hin. Wir hatten gerade \n\nnoch zehn Minuten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben Redebeitr\u00e4ge \n\nzu Protokoll gegeben. Das m\u00fcssen Sie beachten. Die Zeit \n\ngeht schon in Ordnung. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eingedenk der \n\nExtremismusklausel in Bund und Land m\u00fcssen wir \n\nfeststellen, dass wir viele Diskussionen gef\u00fchrt haben. \n\nSehr geehrter Herr Bandmann, um gleich geschmeidig \n\neinzusteigen: Wir w\u00fcrden Ihnen niemals vorwerfen, in \n\ndieser Frage auf einem Auge blind zu sein. In dieser Frage \n\nm\u00fcssen Sie sich vorwerfen lassen, auf beiden Augen blind \n\nzu sein, weil Sie die Dimension dieses Problems nicht \n\nverstanden haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb muss man hier wieder beim Urschleim anfangen. \n\nDas beginnt mit der theoretischen Ebene. Die schwarz-\n\ngelbe Interpretation der sogenannten Extremismustheorie \n\nerschafft ein Bild eines Hufeisens mit einer guten Mitte \n\nund b\u00f6sen extremistischen R\u00e4ndern. Da sich in diesem \n\nBild die extremistischen R\u00e4nder ann\u00e4hern, ist es in Ihren \n\nAugen so, dass sich Leute, die sich gegen Rechts engagie-\n\nren, automatisch links oder linksextrem verd\u00e4chtig ma-\n\nchen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das stimmt nicht!) \n\nDieses Bild t\u00e4uscht jedoch, Herr Bandmann. Ich erkl\u00e4re \n\nes zum wiederholten Mal: Der Gegensatz eines Rechts-\n\nextremisten in diesem Land ist nicht der Linksextremist. \n\nDer Gegensatz eines Neonazis ist der Demokrat, Herr \n\nBandmann. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der Gutmensch!) \n\nEs ist egal, wie oft Sie das hier vorne vortragen. \n\nDas zeigt Folgendes: Die Demokratieerkl\u00e4rung ist in \n\ndiesem Fall schon theoretisch gescheitert. Auf der politi-\n\nschen Ebene sehen wir, dass Sachsen auf seine Landschaft \n\nan Demokratieinitiativen und Vereinen stolz sein kann. \n\nViele davon feiern dieses Jahr ihr zehnj\u00e4hriges Bestehen. \n\nF\u00fcr sie stellt sich aber die Frage: Wie geht es weiter? Sie \n\nwerden n\u00e4mlich von Ihnen unter eine Generalverd\u00e4chti-\n\ngung gestellt. Dabei ist klar, dass Ihre Demokratieerkl\u00e4-\n\nrung an dieser Stelle zu einem Demokratiehemmnis wird. \n\nWenn Sie den Beschluss von heute Morgen ernst nehmen \n\nw\u00fcrden, h\u00e4tten Sie die Gr\u00f6\u00dfe, die gestern Ihr Generalsek-\n\nret\u00e4r Hermann Gr\u00f6he im Deutschen Bundestag hatte. Er \n\nhat auf Nachfrage einger\u00e4umt, dass mit der \u00dcberpr\u00fcfung \n\nder Hemmnisse auch eine \u00dcberpr\u00fcfung der Extremismus-\n\nklausel \u2013 in \u00dcbersetzung die s\u00e4chsische Demokratieklau-\n\nsel \u2013 gemeint ist. Diese Gr\u00f6\u00dfe hatten Sie heute leider \n\nnicht. \n\nDie dritte juristische Ebene ist der heutige Anlass. Das \n\nGutachten des Landtages und im \u00dcbrigen auch ein juristi-\n\nsches Gutachten des Bundestagsdienstes kommen zum \n\nselben Schluss: Die Gesinnungspr\u00fcfung durch die Extre-\n\nmismusklausel und die sogenannte Demokratieerkl\u00e4rung \n\nist schlicht verfassungswidrig. Sie ist nicht deswegen \n\nverfassungswidrig, weil die Werte der freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung nicht sch\u00fctzenswert sind. \n\nNein, das Gegenteil ist der Fall: Werte wie die Meinungs-\n\nfreiheit sind besonders sch\u00fctzenswert, insbesondere vor \n\ndem Zugriff des Staates. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nGesine Schwan formulierte es bei der Verleihung des \n\nS\u00e4chsischen Demokratiepreises 2010 wie folgt: In einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4430 \n\n \n\nDemokratie ist jeder B\u00fcrger ein B\u00fcrger aus eigenem \n\nRecht. Ich  muss nicht \u00fcberpr\u00fcfen, ob er unschuldig ist \u2013 \n\num dies einmal in das juristische Gutachten zu \u00fcberset-\n\nzen. Dort wird klipp und klar erkl\u00e4rt \u2013 ich wiederhole an \n\ndieser Stelle sehr gern, Herr Jennerjahn, weil es einer der \n\nwesentlichen S\u00e4tze ist \u2013: Durch das Verlangen nach \n\nAbgabe eines Bekenntnisses zur freiheitlich-demokra-\n\ntischen Grundordnung wird in nicht gerechtfertigter \n\nWeise in das Grundrecht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung \n\neingegriffen. \n\nHerr Bandmann, verstehen Sie diese Aussage? Ich muss \n\nIhnen an dieser Stelle einmal in die Augen schauen, weil \n\nich das Gef\u00fchl habe, dass Sie das Gutachten gar nicht \n\ngelesen haben. Egal, wie man es formuliert: Die Demo-\n\nkratieerkl\u00e4rung der Staatsregierung ist juristisch geschei-\n\ntert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nHenning Homann, SPD: Hier bleiben wir auch dabei: \n\nEine Verfassung kann nicht mit einer verfassungswidrigen \n\nKlausel gesch\u00fctzt werden. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme zu meinem letzten Satz: Die Demokratieerkl\u00e4-\n\nrung ist juristisch, theoretisch und politisch gescheitert. \n\nDeshalb muss sie im Bund und im Land abgeschafft \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHomann. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr Abg.  \n\nBiesok. Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir diskutieren zum wieder-\n\nholten Mal in diesem Haus die Demokratieerkl\u00e4rung. \n\nVielleicht kann sich der eine oder andere noch erinnern: \n\nBei der ersten Formulierung der Demokratieerkl\u00e4rung \n\nhabe ich den zweiten Satz kritisiert und nicht bef\u00fcrwortet. \n\nMeines Erachtens muss man, wenn man diese Diskussion \n\nhier f\u00fchrt, aufpassen, dass man das Kind nicht mit dem \n\nBade aussch\u00fcttet. Man muss davon unterscheiden, ob es \n\nzu Verz\u00f6gerungen bei der Auszahlung des Programms \n\ngekommen ist. Das ist zu pr\u00fcfen. Hier muss die Staatsre-\n\ngierung schauen, woran es gelegen hat, dass die F\u00f6rder-\n\nprogramme nicht richtig ausgezahlt wurden. Ich kenne \n\nauch Beschwerden dar\u00fcber, dass die SAB sehr lange \n\ngewartet hat, um die entsprechenden F\u00f6rderbescheide \n\nrauszuschicken. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE, \n\nund Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nDas muss man aufarbeiten. Das hat aber nichts damit zu \n\ntun, ob man eine Demokratieerkl\u00e4rung politisch will oder \n\nob sie verfassungswidrig ist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nWir haben das Gutachten des Juristischen Dienstes des \n\nLandtags vorliegen. Dort wird in Teilen eine Verfas-\n\nsungswidrigkeit festgestellt. Meines Erachtens ist dieses \n\nGutachten nicht geeignet, weiterhin daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\nOrganisationen, die nicht auf dem Boden der freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung stehen, Geld aus Steuer-\n\nmitteln erhalten. Das gilt auch vor dem Hintergrund der \n\nEreignisse in unserem Land, \u00fcber die wir heute Morgen \n\ndiskutierten. Es darf uns nicht dazu verleiten, das Geld \n\neinfach auszusch\u00fctten: Es ist gegen Rechts, also ist es gut. \n\nEgal, wer es bekommt, Hauptsache, er ist gegen Rechts. \n\nDas machen wir nicht mit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDem Gutachten des Juristischen Dienstes entnehme ich \n\nzum Beispiel auch einige andere Punkte: Das Verlangen \n\nnach der Abgabe einer Demokratieerkl\u00e4rung verst\u00f6\u00dft \n\nnicht gegen das Verbot der Diskriminierung wegen \n\npolitischer Anschauungen. Ich entnehme dem Gutachten, \n\ndass das Verlangen nach einer Erkl\u00e4rung, keine Aktivit\u00e4-\n\nten gegen die freiheitlich-demokratische Grundordnung \n\nzu entfalten, sachlich gerechtfertigt ist, um zwischen \n\nAntragstellern der F\u00f6rderrichtlinie \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \n\nzu differenzieren. \n\nIch entnehme dem Gutachten ebenfalls, dass es verfas-\n\nsungsrechtlich unbedenklich ist, wenn juristische Perso-\n\nnen des \u00f6ffentlichen Rechts eine solche Demokratieerkl\u00e4-\n\nrung nicht abgeben m\u00fcssen. Ebenso entnehme ich dem \n\nGutachten, dass der Begriff der freiheitlich-demo-\n\nkratischen Grundordnung hinreichend bestimmt ist, um zu \n\ndefinieren, was wir meinen. \n\nNur in einem einzigen Punkt ist der Juristische Dienst der \n\nMeinung, dass ein Verfassungsversto\u00df vorliegen w\u00fcrde. \n\nEr sagt, es sei ein nicht gerechtfertigter Eingriff in das \n\nGrundrecht der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung, wenn ein \n\nBekenntnis zur freiheitlich-demokratischen Grundord-\n\nnung gefordert wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas steht doch aber darin!) \n\nDas ist eine juristische Meinung. Sie wird von einem \n\nJuristen vertreten. Ich sage ganz offen und ehrlich: Ich \n\nsehe das anders. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\nIch halte diesen Eingriff in die Meinungsfreiheit f\u00fcr \n\ngerechtfertigt. Unsere freiheitlich-demokratische Grund-\n\nordnung st\u00e4rke ich jedoch nicht dadurch, dass ich Landes-\n\nf\u00f6rdermittel an einen Verein ausreiche, der dieser distan-\n\nziert oder ablehnend gegen\u00fcbersteht. Unsere Demokratie \n\nist eine wehrhafte Demokratie. Die Verteidigung der \n\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung rechtfertigt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4431 \n\n \n\ndaher diesen Eingriff in die Meinungsfreiheit \u2013 zumal es \n\nnur ein relativ geringf\u00fcgiger Eingriff in die Meinungsfrei-\n\nheit ist. \n\nUns muss es m\u00f6glich sein, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass nur \n\nsolche Antragsteller, deren wirkliches Ziel die St\u00e4rkung \n\ndes weltoffenen, toleranten und demokratischen Sachsens \n\nist, auch von der Ausreichung dieser F\u00f6rdermittel profitie-\n\nren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDeswegen ist es f\u00fcr mich als Jurist nicht nachvollziehbar, \n\nwenn der Juristische Dienst ausf\u00fchrt, dass das Bekenntnis \n\nzur freiheitlich-demokratischen Grundordnung nicht \n\nsachlich gerechtfertigt ist, um zwischen Antragstellern der \n\nF\u00f6rderrichtlinie zu differenzieren. \n\nIn unserem Rechtsstaat existiert ein guter Punkt: Gerichte \n\nk\u00f6nnen dar\u00fcber entscheiden, ob eine Norm der Verfas-\n\nsung entspricht oder nicht. Ganz anders als von der \n\nOpposition erhofft, haben nur sehr wenige Vereine den \n\nWeg zu den Gerichten gew\u00e4hlt. Sie haben kein Problem \n\ndamit, diese Erkl\u00e4rung zu unterschreiben, weil sie mit \n\ndem Ziel, ein demokratisches Sachsen zu schaffen, \n\n\u00fcbereinstimmen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das ist ja zynisch!) \n\nIch habe auch kein Problem damit, dass dieser Rechtsweg \n\ngew\u00e4hlt wird. Im Fall des AKuBiZ aus Pirna sehe ich mit \n\nInteresse und Gelassenheit der Klage vor dem Verwal-\n\ntungsgericht entgegen. Wir werden eine juristische Kl\u00e4-\n\nrung bekommen, ob man f\u00fcr den Kampf der freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung auch ein Bekenntnis zu \n\ndieser verlangen kann. Darauf freue ich mich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte eine Kurzinter-\n\nvention auf die Rede des Kollegen Biesok machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich bin wirklich entsetzt, \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nwie ein Politiker, der durchaus durch Beitr\u00e4ge aufgefallen \n\nist, die deutlich \u00fcber das \u00fcbliche Niveau seiner Fraktions-\n\nkollegen herausgeragt sind, das fundamentale Verh\u00e4ltnis \n\ndes Grundgesetzes zwischen der Freiheit des einzelnen \n\nB\u00fcrgers \u2013 Ausgangspunkt jedes staatlichen Denkens \u2013 \n\nund den Rechten und Pflichten des Staates gegen\u00fcber dem \n\nB\u00fcrger so fundamental verkennen kann. Ich bin wirklich \n\nentsetzt. Herr Biesok, es ist so: Die Freiheit des B\u00fcrgers \n\nist zuerst da. Es ist grunds\u00e4tzlich ein \u00dcbel und Zeichen \n\ntotalit\u00e4rer autorit\u00e4rer Staaten, wenn ein Staat von seinen \n\nB\u00fcrgern Bekenntnisse abverlangt. Das ist das Zeichen von \n\nDiktaturen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nden LINKEN \u2013 Unruhe bei der NPD) \n\nDas war in der DDR so. Das war in der Nazizeit so. Das \n\nist in jedem tendenziell autorit\u00e4ren Staat der Fall. Das \n\nBundesverfassungsgericht hat es eindeutig so ausgespro-\n\nchen. Dass Sie als angeblich Liberaler das nicht erkennen \n\nk\u00f6nnen, entsetzt mich. Entschuldigen Sie bitte. Ich finde \n\nes grauenhaft, dass Sie als angeblich liberale Partei so \n\neinen Bullshit hier erz\u00e4hlen. Entschuldigung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Lichdi, aus Ihren \n\nWorten spricht die Angst, dass Ihre Vorfeldorganisationen, \n\ndie nicht auf der Basis der freiheitlich-demokratischen \n\nGrundordnung stehen, vom Zapfhahn der Staatsknete \n\nabgeschnitten werden. Das ist Ihre einzige Angst. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU  \n\nund des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerr Lichdi, Sie selbst als Jurist wissen, dass es unter-\n\nschiedliche rechtliche Auffassungen gibt. Der Juristische \n\nDienst hat eine Auffassung. Ich habe ausdr\u00fccklich gesagt: \n\neine vertretbare, nicht eine unvertretbare. Ich habe eine \n\nvertretbare Auffassung ge\u00e4u\u00dfert. Ich habe eine andere \n\njuristische Auffassung. Ich habe extra gesagt, dass es die \n\nSache der Gerichte ist, dies zu entscheiden. Ich sehe \n\ndieser Entscheidung mit Interesse entgegen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWenn meine rechtliche Auffassung von den Gerichten \n\nnicht geteilt wird, ist das in Ordnung. Dann werde ich \n\ndiese Entscheidung akzeptieren. Aber ich werde nicht \n\nmeine juristische Meinung deshalb \u00e4ndern, weil es ein \n\nGutachten des Juristischen Dienstes gibt, das Ihnen im \n\nErgebnis passt, aber vielleicht nicht der Wahrheit ent-\n\nspricht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir fahren in der Diskussion fort. Die NPD-\n\nFraktion ist an der Reihe; Herr Abg. Storr, Sie haben das \n\nWort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Dass die GR\u00dcNEN nicht nur hier in Sachsen ein \n\neher schwieriges Verh\u00e4ltnis zur Demokratie haben, ist \n\nallgemein bekannt und nimmt nicht wunder. Zu den \n\nTugenden dieser Partei z\u00e4hlen dann auch weniger Rechts-\n\nstaatlichkeit und Meinungsfreiheit, wie sie etwa f\u00fcr die \n\nNPD ma\u00dfgeblich sind, sondern bei den GR\u00dcNEN macht \n\nman Karriere als Steineschmei\u00dfer, Polizistenverpr\u00fcgler \n\noder moralisch verbr\u00e4mter politischer Blockwart. Und \n\ndies nicht nur auf Bundesebene, sondern auch hier in \n\nSachsen geh\u00f6rt es zumindest zum b\u00fcndnisgr\u00fcnen Selbst-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4432 \n\n \n\nverst\u00e4ndnis, sich moralisch mit gezieltem Rechtsbruch \n\nund sogar k\u00f6rperlicher Gewalt wie etwa Blockaden gegen \n\ngenehmigte Demonstrationen zu inszenieren. Die Grund-\n\nrechte stehen nach Auffassung der linken Politguerilla, zu \n\nder die GR\u00dcNEN ohne Frage geh\u00f6ren, in diesem Land \n\nunter dem Vorbehalt der vermeintlich richtigen Meinung. \n\nWer f\u00fcr Multikulti und f\u00fcr die Abschaffung Deutschlands \n\nist, ist gut und darf die Grundrechte in Anspruch nehmen. \n\nWer dagegen ist, ist ein Verfassungsfeind, ein Antidemo-\n\nkrat und darf seine Grundrechte nicht aus\u00fcben, soll seinen \n\nMund halten und gef\u00e4lligst schweigen. So ist das gr\u00fcne \n\nWeltbild. \n\nSo ist es aus Sicht der GR\u00dcNEN absolut konsequent, dass \n\nSie dem Landtag heute einen Antrag vorlegen, mit dem \n\ndas Bekenntnis zur Demokratie, als dem grundgesetzli-\n\nchen Leitbild dieses Staates, \u00fcberhaupt keine Rolle mehr \n\nspielen soll, zumindest nicht bei der Vergabe \u00f6ffentlicher \n\nF\u00f6rdermittel. \n\nDie NPD-Fraktion \u2013 das darf ich hier vorwegnehmen \u2013 \n\nkann einen solchen Antrag selbstverst\u00e4ndlich nur ableh-\n\nnen. Wir als Nationaldemokratien bekennen uns gerade \n\nzur Demokratie. \n\n(Lachen bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir bekennen uns zur Herrschaft des deutschen Volkes in \n\ndiesem Lande. Wir erleben aber tagt\u00e4glich, wie nicht nur \n\ndie GR\u00dcNEN, sondern im Grunde alle Fraktionen dieses \n\nLandtages diese Demokratie mit F\u00fc\u00dfen treten. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Lachen bei  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie alle, meine Damen und Herren, haben den Demokra-\n\ntiebegriff auf den Kopf gestellt, \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nnur damit er zu dem passt, was Sie darunter subsumieren \n\nwollen. Was genau Demokratie eigentlich ist und wie \n\nundemokratisch Sie in Wahrheit handeln, schert Sie nicht \n\nim Geringsten, Hauptsache, Sie k\u00f6nnen sich selbst \u00f6ffent-\n\nlichkeitswirksam als Demokraten bezeichnen. Das, meine \n\nDamen und Herren, ist Scheinheiligkeit par excellence, \n\ndie mit wahrhaftiger Demokratie nicht das Geringste zu \n\ntun hat. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas Gequatsche ist unertr\u00e4glich!) \n\nAus diesem bunten Scho\u00df kriecht dann so ein Antrag wie \n\nder heutige von den GR\u00dcNEN, nach dem die Demokratie \n\nauch bei der Vergabe von F\u00f6rdermitteln ausgedient haben \n\nsoll. Dieser Antrag, meine Damen und Herren, ist ein \n\ndemokratischer Offenbarungseid der GR\u00dcNEN und \n\nbeweist, wie undemokratisch es bei diesen hysterischen \n\nAntifaschisten wirklich zugeht. \n\nEs ist \u00fcberhaupt nicht der Punkt, ob das derzeit geltende \n\nF\u00f6rdermittelrecht eine Demokratieerkl\u00e4rung gestattet oder \n\nnicht. Recht ist bekanntlich nicht Selbstzweck, sondern \n\nMittel, um den eigentlichen Zweck dieses Staates, n\u00e4m-\n\nlich die Selbstbestimmung der B\u00fcrger nach innen und \n\nau\u00dfen, zu gew\u00e4hrleisten. Statt also das Recht zu verbiegen \n\nund im Kampf gegen Rechts zu verbiegen, sollte dieser \n\nLandtag das geltende Recht so formen, dass sich kein \n\nb\u00fcndnisgr\u00fcner Gutmensch mehr hinstellen und sagen \n\nkann, f\u00fcr die Demokratie sei bei der Vergabe von F\u00f6rder-\n\nmitteln kein Platz mehr. \n\nF\u00fcr die NPD gilt einmal mehr: Wehret den Anf\u00e4ngen! \n\nWenn Steineschmei\u00dfer und Polizistenverpr\u00fcgler die \n\nKampfmittel gr\u00fcner Politik sind, dann ist die Demokratie \n\nin den H\u00e4nden solcher Politiker in gr\u00f6\u00dfter Gefahr. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die erste Runde ist beendet. Gibt es aus den \n\nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Abg. Storr, wenn Sie \n\nerkl\u00e4ren, dass Sie als NPD auf dem Boden des Grundge-\n\nsetzes stehen, dann sollten Sie einfach noch einmal in \n\ndieses Grundgesetz schauen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nAlle Staatsgewalt geht vom deutschen Volk aus!) \n\nVor allem sollten Sie noch einmal in die Pr\u00e4ambel schau-\n\nen. In der Pr\u00e4ambel des Grundgesetzes der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland steht: \u201eIm Bewusstsein seiner Verantwor-\n\ntung vor Gott und den Menschen, von dem Willen beseelt, \n\nals gleichberechtigtes Glied in einem vereinten Europa \n\ndem Frieden der Welt zu dienen, hat sich das deutsche \n\nVolk kraft seiner verfassungsgebenden Gewalt\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das deutsche Volk \u2013  \n\nVolk statt Bev\u00f6lkerung, Herr Bandmann!) \n\n\u201edieses Grundgesetz gegeben.\u201c Das hei\u00dft, diese Pr\u00e4ambel \n\nist unmittelbarer Bestandteil des Grundgesetzes. Es steht \n\nnicht nur Deutschland drin, sondern Europa davor. Das \n\nkommt in Ihren Wortbeitr\u00e4gen v\u00f6llig anders an. \n\nZu den anderen Debattenteilnehmern m\u00f6chte ich dennoch \n\netwas sagen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, tritt ans Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bandmann, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, danke. \n\nWenn Herr Homann und Herr Jennerjahn hier mit ziem-\n\nlich diffamierenden Positionen auftreten, dann sage ich: \n\nDas muss nicht sein, daf\u00fcr ist dieses Thema zu ernst. \n\nHerr Homann hatte mir heute vorgeworfen, ich h\u00e4tte in \n\ndie Demokratieerkl\u00e4rung gar nicht hineingeschaut, ich \n\nh\u00e4tte das Gutachten der Landtagsverwaltung nicht richtig \n\ngelesen. Herr Homann, offenbar haben Sie heute fr\u00fch den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag nicht gelesen. Wir haben heute fr\u00fch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4433 \n\n \n\nbeschlossen, dass wir gerade jetzt alle demokratischen \n\nGruppen st\u00e4rken m\u00fcssen. Es wird weiter ausgef\u00fchrt: \n\n\u201eRechtsextremistischen Gruppen und ihrem Umfeld muss \n\nder gesellschaftliche und finanzielle Boden entzogen \n\nwerden.\u201c Sie wollen hier eine Preisgabe von staatlichen \n\nMitteln, ohne dass der Staat eine M\u00f6glichkeit hat, juris-\n\ntisch zu sagen: Nein, an dieser Stelle gibt es das Geld \n\nnicht! \n\n(Henning Homann, SPD, tritt ans Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abgeordneter, \u2013 \u2013 \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, ich gestatte jetzt keine \n\nZwischenfrage, Herr Pr\u00e4sident, wenn Sie das meinen. \n\nEntschuldigung! \n\nDas ist genau der Punkt. Es steht im \u00dcbrigen auch eine \n\nWiederholung des Grundgesetzes im letzten Absatz, \n\nn\u00e4mlich: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie \n\nzu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatli-\n\nchen Gewalt.\u201c Ich denke, damit ist alles gesagt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, das ist \n\nIhre zweite Kurzintervention. Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Da Herr Bandmann mir nicht die \n\nM\u00f6glichkeit zu einer Zwischenfrage gegeben hat, m\u00f6chte \n\nich ihn nur \u2013 und damit ist f\u00fcr uns alles gesagt \u2013 an den \n\nAmtseid des Grundgesetzes erinnern, den seit 1949 alle \n\nBundeskanzler geschworen, aber aus unserer Sicht leider \n\ngebrochen haben. In diesem Amtseid hei\u00dft es n\u00e4mlich: \n\n\u201eIch schw\u00f6re, meine Kraft dem Wohle des deutschen \n\nVolkes zu widmen, seinen Nutzen zu mehren und Scha-\n\nden von ihm abzuwenden.\u201c Das ist f\u00fcr uns als National-\n\ndemokraten Ma\u00dfgabe der Politik, und damit stehen wir \n\nauf dem Boden des Grundgesetzes. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nH\u00f6ren Sie doch auf!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bandmann, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Gansel, Sie versuchen \n\nhier immer, den Oberklugen zu spielen. Sie sollten durch-\n\naus auch einmal in die Kommentare zum Grundgesetz \n\nschauen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die kennen wir!) \n\nDanach steht genau dieser Amtseid nicht im Widerspruch \n\nzu dem, was ich ausgef\u00fchrt habe, dass es n\u00e4mlich auch \n\neine staatliche Aufgabe der Deutschen ist, dieses vereinte \n\nEuropa voranzubringen. Das ist kein Widerspruch. \n\nEs ist v\u00f6llig klar, dass nat\u00fcrlich die Interessen des deut-\n\nschen Vaterlandes in der Ma\u00dfgabe des Grundgesetzes eine \n\nPriorit\u00e4t haben. Aber es gibt keinen Widerspruch zu dem \n\ngemeinsamen Europa, aus dem wir am Ende gemeinsame \n\nVorteile, gemeinsame St\u00e4rke und gemeinsame kulturelle \n\nIdentit\u00e4t ziehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Homann, Sie \n\nm\u00f6chten auch vom Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen? \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank. \u2013 Da man Herrn \n\nBandmann ab und zu ein paar Sachen vorlesen muss, habe \n\nich hier den Entschlie\u00dfungsantrag. Darin steht wortw\u00f6rt-\n\nlich \u2013 und so steht es meiner Erkenntnis nach auch in der \n\nEntschlie\u00dfung, die gestern im Bundestag beschlossen \n\nwurde \u2013: \u201eWir m\u00fcssen gerade jetzt alle demokratischen \n\nGruppen st\u00e4rken, die sich gegen Rechtsextremismus, \n\nFremdenfeindlichkeit und Antisemitismus engagieren. \n\nWir werden pr\u00fcfen, wo dem Hindernisse entgegenste-\n\nhen.\u201c Diese sollen nat\u00fcrlich aus dem Weg ger\u00e4umt wer-\n\nden. \n\nGestern hat der CDU-Generalsekret\u00e4r, Hermann Gr\u00f6he, \n\nim Plenum des Deutschen Bundestages nicht ausge-\n\nschlossen, dass auch die Extremismusklausel respektive \n\nDemokratieerkl\u00e4rung eines dieser Hindernisse ist. \n\nWas ich anregen w\u00fcrde, ist, dass Sie dies aus den hier \n\nvorgef\u00fcgten Argumenten auch einmal in Betracht ziehen \n\nw\u00fcrden. So viel Selbstkritik als Gebot der Stunde finden \n\nSie vielleicht auch in der Bibel. Eventuell sollten Sie sich \n\ndiesen Teil auch einmal anschauen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas wir in diesem Land brauchen, ist eine Demokratieof-\n\nfensive, und dazu geh\u00f6rt die St\u00e4rkung von zivilgesell-\n\nschaftlichen Initiativen. Dazu geh\u00f6rt au\u00dferdem, dass wir \n\nein neues Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Staat und Zivil-\n\ngesellschaft auf Augenh\u00f6he brauchen, und dazu geh\u00f6rt \n\neben auch, dass wir eine Akzeptanzkultur von Kritik auch \n\naufseiten der CDU in Sachsen brauchen. Das alles ist \n\nVoraussetzung, um in diesem Land nachhaltig das Enga-\n\ngement demokratischer Gruppen zu st\u00e4rken, so wie wir es \n\nheute Morgen als Ziel beschlossen haben. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bandmann, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Meine Damen und Herren, ich \n\nsehe keine weiteren Wortmeldungen. Somit frage ich die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Ulbig, bitte; Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Inneren: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nneten! Ich habe einmal nachgez\u00e4hlt, wie viele Male wir \n\nuns hier im Landtag in den letzten Monaten mit der \n\nDemokratieerkl\u00e4rung besch\u00e4ftigt haben, und bin ein-\n\nschlie\u00dflich der heutigen Debatte auf 21 Antr\u00e4ge, Kleine \n\nAnfragen und Debatten gekommen. Aus diesem Grunde \n\ngebe ich heute meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf: Bravo!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4434 \n\n \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Kurzintervention!) \n\nBitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Ich hatte eigentlich erwartet, dass Herr Staatsminister \n\nUlbig die innere Gr\u00f6\u00dfe besitzt, vielleicht auch inhaltlich \n\nStellung zu nehmen, aber das war uns nicht verg\u00f6nnt. Ich \n\nhatte mir vorgenommen, eine Zwischenfrage zu stellen. \n\nDa er es nicht erm\u00f6glicht hat, die Zwischenfrage zu \n\nstellen, m\u00f6chte ich dies jetzt im Wege einer Kurzinterven-\n\ntion auf seinen nicht gehaltenen Redebeitrag tun und ihn \n\nfragen \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, das geht nicht. \n\nSie haben Ihren Unmut ge\u00e4u\u00dfert. Das habe ich zugelas-\n\nsen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich halte es f\u00fcr ein neuerli-\n\nches Versagen des Innenministers, wie gerade in der Rede \n\ndokumentiert, dass er die Anfrage Th\u00fcringens, ob der \n\nFreistaat Sachsen bereit sei, bei der Aufkl\u00e4rung des \n\nZwickauer Terrortrios zusammenzuarbeiten, zur\u00fcckge-\n\nwiesen hat. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch halte das f\u00fcr einen neuerlichen unglaublichen Skandal \n\nund bedaure, dass er nicht den Mut und die Traute hat, \n\nsich hier der Debatte zu stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN \u2013 Unruhe bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dulig? \n\nMartin Dulig, SPD: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nauf zwei S\u00e4tze, die der Staatsminister sagte, anschlie\u00dfen. \n\nEr sagte, dass es ungef\u00e4hr 21 parlamentarische Initiativen \n\ngegeben habe, und ich sage, dass sp\u00e4testens seit der \n\nDiskussion heute Vormittag die Anzahl der parlamentari-\n\nschen Initiativen keine Rolle mehr spielen darf, wenn wir \n\nes mit dem, was wir beschlossen haben, ernst meinen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte an das anschlie\u00dfen, was Henning Homann \n\nvorhin sagte. Wir sind jetzt an einem Punkt angekommen, \n\nan dem es nicht mehr \u2013 das sage ich ganz bewusst \u2013 \n\nautomatisch um den heutigen Antrag geht, sondern um \n\neine Botschaft, inwieweit es auch \u00fcber den Antrag hinaus \n\nein Gespr\u00e4chsangebot gibt, alle Dinge zu pr\u00fcfen, die, wie \n\nes auch im Entschlie\u00dfungsantrag steht, dagegenstehen, \n\ndemokratisches Engagement zu f\u00f6rdern, damit wir unter \n\nanderem auch \u00fcber die Demokratieklausel im Zusammen-\n\nhang mit einem gr\u00f6\u00dferen Plan sprechen k\u00f6nnen, wie wir \n\ngemeinsam demokratisch handeln k\u00f6nnen, um es eben \n\nnicht auf einem juristischen Weg zu kl\u00e4ren oder nur \u00fcber \n\neinen Antrag, da wir ungef\u00e4hr ahnen k\u00f6nnen, wie das \n\nAbstimmungsverhalten sein wird. \n\nDeshalb noch einmal im Sinne der Kurzintervention: Es \n\ngeht nicht um die 21 parlamentarischen Initiativen, \n\nsondern darum, inwieweit Sie in der Lage sind, \u00fcber diese \n\n21 Fragen hinaus dies in ein produktives Verh\u00e4ltnis zu \n\ndem zu bringen, was wir heute fr\u00fch besprochen haben, \n\nund Hindernisse aus dem Weg zu r\u00e4umen. Dazu kann \n\nunter anderem auch eine Demokratieklausel geh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nm\u00f6chten Sie darauf erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum Schluss-\n\nwort. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Herr Abg. Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Biesok, normalerweise \n\nhabe ich es mir abgew\u00f6hnt, auf die FDP \u00fcberhaupt noch \n\neinzugehen. Sie haben vorhin behauptet, wir w\u00fcrden \n\nVorfeldorganisationen haben oder unterst\u00fctzen, die nicht \n\nauf der freiheitlich-demokratischen Grundordnung basie-\n\nren und nicht demokratietauglich sind \u2013 wie auch immer. \n\nWas Sie nat\u00fcrlich nicht getan haben \u2013 das k\u00f6nnen Sie \n\nauch nicht \u2013: Sie haben keine Namen oder sonst irgend-\n\netwas genannt. Insofern ist das schlichtweg nichts anderes \n\nals die Methode eines Denunzianten, die einfach nur \n\nverr\u00e4terisch und verlogen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nHerr Biesok, ich sage Ihnen noch etwas: Ich bin es leid. \n\nDie FDP hat bei diesem Thema noch nie gegl\u00e4nzt. Ich \n\nhabe Sie noch bei keiner einzigen Fachdebatte erlebt. Ich \n\nhabe noch nicht erlebt, dass Sie einen fachlichen Beitrag \n\nzum Thema Rechtsextremismus geschrieben h\u00e4tten oder \n\nauf irgendeiner wissenschaftlichen Tagung zu diesem \n\nThema gewesen w\u00e4ren oder \u00c4hnliches. \n\nAm letzten Wochenende hatten wir das Landestreffen des \n\nNetzwerkes \"Tolerantes Sachsen\u201c. Dort hat eine Podi-\n\numsdiskussion stattgefunden. Eingeladen waren Vertreter \n\nvon f\u00fcnf Fraktionen. Gekommen sind vier Fraktionen: \n\nDas waren die CDU, DIE LINKE, die SPD und die \n\nGR\u00dcNEN. Die FDP wurde mit drei Abgeordneten ange-\n\nschrieben. Kein Einziger dieser drei Abgeordneten hat es \n\nauch nur f\u00fcr n\u00f6tig gehalten, eine Antwort zu schicken. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSie haben nicht das R\u00fcckgrat, sich mit den Menschen \n\ninhaltlich auseinanderzusetzen, also halten Sie doch, \n\nverdammt noch mal, an dieser Stelle den Mund! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\n\u2013 Nein, nein. Es geht hier um eine inhaltliche und fachli-\n\nche Auseinandersetzung, die die FDP verweigert. Es geht \n\nhier um Gr\u00f6\u00dfe und R\u00fcckgrat. Herr Hartmann, der hinter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4435 \n\n \n\nmir sitzt, hatte die Gr\u00f6\u00dfe und das R\u00fcckgrat. Er hat sich \n\nder Diskussion gestellt, und es war nicht unbedingt spa\u00dfig \n\nf\u00fcr ihn; aber er hat die Diskussion gef\u00fchrt. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nPunkt 1. Herr Bandmann, Ihre theologische Exegese war \n\nja ganz spannend, hatte aber mit dem Thema nichts zu \n\ntun. Ich erkl\u00e4re Ihnen gern noch einmal einige Dinge. Sie \n\nhaben schon wieder gesagt, wir m\u00fcssten verhindern, dass \n\nExtremisten F\u00f6rdermittel durch den Freistaat Sachsen \n\nerhalten. Ich verweise nochmals auf die Aussagen des \n\nInnenministers vom Januar-Plenum 2011, der eindeutig \n\nsagte, im Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c seien \n\nnoch nie extremistische Organisationen gef\u00f6rdert worden. \n\nPunkt 2. Die Gutachten. Sie haben richtig gesagt, wir \n\nhaben vier Gutachten, und Sie beriefen sich auf \n\nHerrn Ossenb\u00fchl. Dazu kann ich Sie an dieser Stelle nur \n\nbegrenzt begl\u00fcckw\u00fcnschen, wenn wir uns vor Augen \n\nhalten, wie das Gutachten zustande gekommen ist: Es ist \n\neine Auftragsarbeit der Bundesregierung, f\u00fcr die sie \n\n12 000 Euro bezahlt hat. Es ist ein Gutachten, das im \n\nWiderspruchsverfahren mit dem Land Berlin entstanden \n\nist. Es ist also insofern kein \u2013 wie auch immer \u2013 neutrales \n\nGutachten, sondern eine anwaltliche Stellungnahme, die \n\nvon vornherein pro Bundesregierung ausfallen musste. \n\nWenn wir uns die vier Gutachten anschauen, die existie-\n\nren, dann gibt es, wenn man so will, zwei parteiliche \n\nGutachten: einerseits das Battis-Gutachten, das aus der \n\nZivilgesellschaft beauftragt wurde, und es gibt das Ossen-\n\nb\u00fchl-Gutachten, das von der Bundesregierung beauftragt \n\nwurde, und es gibt genau zwei neutrale Gutachten: zum \n\neinen das Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes des \n\nDeutschen Bundestages und zum anderen das des Juristi-\n\nschen Dienstes des S\u00e4chsischen Landtages. Das sind die \n\nGutachten, die zu den h\u00e4rtesten Aussagen \u00fcber die Verfas-\n\nsungswidrigkeit der Demokratieerkl\u00e4rung kommen. \n\nDar\u00fcber sollten Sie nachdenken, und ich bitte noch \n\neinmal um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 5/7382 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr hat dieser Antrag dennoch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden und ist damit nicht \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt 10 ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich habe \n\neinmal nachgez\u00e4hlt, wie oft sich der Landtag in den \n\nletzten Monaten mit der Demokratieerkl\u00e4rung besch\u00e4ftigt \n\nhat, und bin einschlie\u00dflich der heutigen Debatte auf \n\n21 Antr\u00e4ge, Kleine Anfragen und Debatten gekommen. \n\nEines macht diese Zahl deutlich: Alle Argumente zum \n\nThema sind ausgetauscht worden. \n\nWissen Sie eigentlich, auf wen die viel gescholtene \n\nErkl\u00e4rung urspr\u00fcnglich zur\u00fcckgeht? 2004 hat das damals \n\nvon Otto Schily gef\u00fchrte Bundesinnenministerium hierzu \n\ndie Initiative ergriffen. Die Sozialdemokraten formulier-\n\nten den richtigen Anspruch, dass niemand materielle oder \n\nimmaterielle Leistungen erhalten solle, der sich nicht zur \n\nfreiheitlichen demokratischen Grundordnung bekenne. \n\nDiese Forderungen sind also nicht neu. Der Bund verlangt \n\nsie bereits seit 2005. Seit Mitte 2010 ist nur die aktive \n\nUnterschrift neu. \n\nDie Bundeserkl\u00e4rung hat seitdem viel Kritik f\u00fcr die S\u00e4tze \n\n2 und 3 einstecken m\u00fcssen. Daher sind wir in Sachsen mit \n\nAugenma\u00df vorgegangen. Die problematischen S\u00e4tze 2 \n\nund 3 der Bundeserkl\u00e4rung tauchen in der s\u00e4chsischen \n\nDemokratieerkl\u00e4rung \u00fcberhaupt nicht auf. Wir haben uns \n\nallein auf die Ausrichtung zur freiheitlichen demokrati-\n\nschen Grundordnung konzentriert. \n\nDer Juristische Dienst best\u00e4tigt nun in weiten Teilen das \n\ns\u00e4chsische Vorgehen, \u00e4u\u00dfert aber auch Bedenken. Das \n\nJustizministerium und mein Haus haben das Gutachten \n\ndaraufhin gepr\u00fcft. Wir teilen die Bedenken nicht; die im \n\nFebruar dem Kabinett durch uns unterbreitete s\u00e4chsische \n\nDemokratieerkl\u00e4rung ist rechtskonform. \n\nDas Kernanliegen ist nach wie vor richtig. Die Ihnen allen \n\nbekannten Gutachten der Professoren Ossenb\u00fchl und \n\nBattis best\u00e4tigen das. \n\nDie entscheidende Frage ist doch: Warum sollte jemand, \n\nder die Werte des Grundgesetzes sch\u00fctzen will, ein \n\nProblem damit haben, sich zu selbigen Werten zu beken-\n\nnen? Das ist mir nach wie vor ein R\u00e4tsel. Au\u00dferdem \n\nhaben viele betroffene Tr\u00e4ger immer wieder erkl\u00e4rt, dass \n\nsie kein Problem darin sehen, sich zum Grundgesetz zu \n\nbekennen. \n\nEs sind deswegen polemische und falsche \u00c4u\u00dferungen \n\nwie \u201eGeneralverdacht\u201c, \u201eStasimethoden\u201c und \u201e\u00dcberwa-\n\nchungswahn\u201c, die Vereine und Initiativen verunsichern \u2013 \n\nnicht die Demokratieerkl\u00e4rung. \n\nDie Staatsregierung ist auch vor dem Hintergrund der \n\naktuellen Ereignisse von der Richtigkeit der Demokratie-\n\nerkl\u00e4rung \u00fcberzeugt. Die Erkl\u00e4rung dient eben nicht dazu, \n\nb\u00fcrgerschaftliches Engagement gegen Extremismus (oder \n\nRechtsextremismus) zu behindern. Sie unterst\u00fctzt dieses \n\nEngagement, indem sie die Feinde der Demokratie von \n\nstaatlicher F\u00f6rderung fernhalten soll. \n\nMein brandenburgischer Amtskollege hat bereits Anfang \n\ndes Jahres best\u00e4tigt, dass Extremisten versucht haben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4436 \n\n \n\nF\u00f6rdergelder zu erhalten; und auch von den Bundespro-\n\ngrammen wissen wir, dass Rechtsextremisten und islamis-\n\ntische Organisationen F\u00f6rdergelder erhalten wollten. \n\nUnsere Bef\u00fcrchtungen sind also nicht aus der Luft gegrif-\n\nfen. Darum m\u00fcssen wir die F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger weiter \n\nsensibilisieren. Die Demokratieerkl\u00e4rung ist dazu das \n\nrichtige Mittel. \n\nEngagierte Projekttr\u00e4ger, die durch die monatelange \n\nDebatte verunsichert wurden, kann ich nur noch einmal \n\naufrufen: Lassen Sie sich nicht beirren, streiten Sie weiter \n\nmit uns f\u00fcr die wehrhafte Demokratie! Das Bekenntnis \n\nzur freiheitlichen demokratischen Grundordnung ist auch \n\ninsgesamt ein wichtiges Zeichen. Es fu\u00dft auf den im \n\nGrundgesetz konkretisierten Menschenrechten. Die \n\nStaatsregierung empfiehlt daher, den Antrag abzulehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bevor ich den Tages-\n\nordnungspunkt 11 aufrufe: Die in der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nge\u00fcbten Kollegen wissen, dass ich bei der Uhrzeit \n\n21:04 Uhr den Hinweis auf \u00a7 79 Abs. 1 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung gebe, dass die Landtagssitzungen nur bis \n\n21:00 Uhr dauern sollten. Wir haben die Tagesordnung \n\nnoch nicht abgearbeitet, ich kann daf\u00fcr aber keine beson-\n\nderen Gr\u00fcnde erkennen. Wir sind auch gleich am Ende \n\nunserer Sitzung. Ich darf Sie noch daran erinnern, dass \n\nsich die Pr\u00e4sidiumsmitglieder darauf verst\u00e4ndigt haben, \n\ndass wir \u2013 gerade mit Blick auf den Ablauf des heutigen \n\nTages \u2013 nun mit der Sitzung fortfahren, auch wenn \n\n21:00 Uhr erreicht ist. Ich sehe keinen Widerspruch, also \n\nmachen wir das so. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \u00fcber die Einnahmen und \n\nAusgaben des Einzelplanes 11 f\u00fcr das Haushaltsjahr 2009 \n\nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes hinsichtlich der \n\nHaushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2009 nach \u00a7 101 S\u00e4HO \n\nDrucksache 5/5078, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/7430, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nIch frage Sie, Herr Patt, als Berichterstatter des Ausschus-\n\nses, ob Sie das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Herr Patt gibt mir kein \n\nZeichen. Damit w\u00fcnscht er auch nicht das Wort. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/7430 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer m\u00f6chte sich enthalten? \u2013 Damit ist die \n\nBeschlussempfehlung einstimmig angenommen worden \n\nund der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/7475 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Ich frage, ob Einzelabstimmung gew\u00fcnscht \n\nwird. \u2013 Auch das kann ich nicht feststellen. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit fest, dass das Plenum die Zustimmung entspre-\n\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss gegeben \n\nhat. Damit ist der Tagesordnungspunkt 12 beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4437 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/7476 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler, Sie w\u00fcnschen das Wort? \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ich w\u00fcnsche nicht als Berichter-\n\nstatterin das Wort, sondern m\u00f6chte dann zum abweichen-\n\nden Stimmverhalten etwas sagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. \u2013 Meine Damen \n\nund Herren! Zu verschiedenen Beschlussempfehlungen \n\nhaben die Fraktionen DIE LINKE, GR\u00dcNE und NPD ihre \n\nabweichenden Meinungen bekundet. Die Zusammenstel-\n\nlung dieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen als \n\nDrucksache 5/7476 schriftlich vor. Hierzu w\u00fcnschen Sie, \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler, das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \n\nwollte nur darum bitten, dass f\u00fcr die NPD-Fraktion eine \n\nweitere Petition beim abweichenden Stimmverhalten \n\nvermerkt wird, die ich leider vergessen habe zu notieren. \n\nEs handelt sich um die Nr. 05/01533/3, die Mittelk\u00fcrzun-\n\ngen des \u00d6PNV. Sie befindet sich auf Seite 63. Das habe \n\nich vergessen und bitte darum, dies nachzutragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Ich \n\nfrage die Kollegin Stenografin: Haben Sie es genau \n\nmitbekommen, denn ich habe die Nummer hier vorn nicht \n\nverstanden? \n\n(Die Stenografin bejaht die Frage.) \n\n\u2013 Vielen herzlichen Dank. Dann ist das so aufgenommen. \n\n \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \n\nwird noch ein anderes Abstimmverhalten festgestellt. \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Meine Damen und Herren! \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wie vorhin schon angek\u00fcn-\n\ndigt, ist die Tagesordnung der 44. Sitzung des 5. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 45. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den \n\n24. November 2011, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladun-\n\ngen und die Tagesordnung liegen Ihnen vor. \n\nDie 44. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist damit \n\ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:10 Uhr) \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 23. November 2011 \n\n4438 \n\n \n\nAnlage \n\n \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 2 der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, aus der 43. Plenarsitzung \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Nach Artikel 97 Abs. 1 Satz 1 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung bed\u00fcrfen Beschl\u00fcsse des Landtages, welche \n\ndie im Haushaltsplan festgesetzten Mittel erh\u00f6hen oder \n\nneue Ausgaben mit sich bringen, der Zustimmung der \n\nStaatsregierung. Festgesetzt sind die Ausgaben durch den \n\nHaushaltsgesetzgeber f\u00fcr den Haushaltsplan 2011/2012. \n\nDiese werden durch das Standortegesetz insgesamt nicht \n\nerh\u00f6ht. F\u00fcr die Kosten verursachenden Ma\u00dfnahmen des \n\nStandortegesetzes ab dem Jahr 2013 ist dieser Artikel der \n\nS\u00e4chsischen Landesverfassung nicht einschl\u00e4gig. Au\u00dfer-\n\ndem ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Kosten nicht unmit-\n\ntelbar durch das Gesetz entstehen, sondern erst durch die \n\nkonkrete Umsetzung der einzelnen Ma\u00dfnahmen. Die \n\ndaf\u00fcr ben\u00f6tigten Mittel werden in den Regierungsentwurf \n\nf\u00fcr den Doppelhaushalt 2013/2014 und die daran an-\n\nschlie\u00dfende mittelfristige Finanzplanung eingestellt \n\nwerden. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zur Frage Nr. 8 des  \n\nAbg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, aus der 43. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wie bereits \n\nin der Antwort zu Ihren beiden Fragen zum \u201eEinsatz der \n\nsogenannten Demokratieerkl\u00e4rung in F\u00f6rdermittelpro-\n\ngrammen des Freistaates Sachsen\u201c ausgef\u00fchrt, wurden \n\nalle Ressorts gem\u00e4\u00df Kabinettsbeschluss vom 14. Dezem-\n\nber 2010 zur Pr\u00fcfung hinsichtlich der Anwendung der \n\nDemokratieerkl\u00e4rung f\u00fcr die in ihren Verantwortungsbe-\n\nreich fallenden F\u00f6rderrichtlinien aufgefordert. Die dazu \n\nanzuwendenden Kriterien wurden ebenfalls bereits \n\ndargestellt. \n\n\u00dcber die Richtlinie Fanprojekte f\u00f6rdert der Freistaat \n\nMa\u00dfnahmen und Projekte zur sozialpr\u00e4ventiven Betreu-\n\nung von Fu\u00dfballfans, insbesondere durch Fanprojekte auf \n\nBasis des Nationalen Konzepts Sport und Sicherheit \n\n(NKSS). Zur Hauptzielsetzung des NKSS f\u00fcr Fanprojekt-\n\narbeit z\u00e4hlt unter anderem der \u201eAbbau extremistischer \n\nOrientierungen (Vorurteile, Feindbilder, Ausl\u00e4nderfeind-\n\nlichkeit) sowie delinquenter oder Delinquenz beg\u00fcnsti-\n\ngender Verhaltensweisen\u201c. Die Kriterien zur Anwendung \n\nder Demokratieerkl\u00e4rung sind damit erf\u00fcllt, sodass diese \n\nals aufschiebende Bedingung in die Zuwendungsbeschei-\n\nde aufgenommen wurde. \n\nGenerell sind F\u00f6rderrichtlinien als Verwaltungsvorschrif-\n\nten unmittelbar nur mit Innenwirkung ausgestattet, als \n\nHandlungsanleitung f\u00fcr die Verwaltung unter anderem in \n\nBezug auf die Ermessensaus\u00fcbung. \n\nNeben den allgemeinen Nebenbestimmungen zu Zuwen-\n\ndungen sind weitere Auflagen oder Nebenbestimmungen \n\nim Bescheid immer m\u00f6glich, um die Erf\u00fcllung des Zu-\n\nwendungszwecks zu sichern. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}