{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-03-21T09:10:22Z",
        "Last-Modified": "2014-03-21T09:31:32Z",
        "Last-Save-Date": "2014-03-21T09:31:32Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1133",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-03-21T09:10:22Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-03-21T09:31:32Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-03-21T09:10:22Z",
        "dcterms:modified": "2014-03-21T09:31:32Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-03-21T09:10:22Z",
        "meta:save-date": "2014-03-21T09:31:32Z",
        "modified": "2014-03-21T09:31:32Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2081",
            "3280",
            "3075",
            "2895",
            "572",
            "3200",
            "3788",
            "5940",
            "5897",
            "5764",
            "5939",
            "5667",
            "5864",
            "5693",
            "5969",
            "5935",
            "5398",
            "5805",
            "5789",
            "5648",
            "5716",
            "5736",
            "5693",
            "5720",
            "5609",
            "5636",
            "5603",
            "5935",
            "5735",
            "5613",
            "5763",
            "5812",
            "5436",
            "5679",
            "5269",
            "5711",
            "5732",
            "5050",
            "3445",
            "5473",
            "5691",
            "5403",
            "4629",
            "5565",
            "5185",
            "5537",
            "5513",
            "5613",
            "5545",
            "4782",
            "5830",
            "5262",
            "5427",
            "5921",
            "5156",
            "5500",
            "5381",
            "5020",
            "5091",
            "5153",
            "5651",
            "5638",
            "4556",
            "4867",
            "5445",
            "5159",
            "5602",
            "5693",
            "5447",
            "4632",
            "5659",
            "5895",
            "5856",
            "5671",
            "5268",
            "5888",
            "5181",
            "4992",
            "5208",
            "4797",
            "5500",
            "5476",
            "5476",
            "5278",
            "5456",
            "5610",
            "4588",
            "4404",
            "4927",
            "4848",
            "5352",
            "5538",
            "5180",
            "5156",
            "5690",
            "5425",
            "5689",
            "5111",
            "5119",
            "4625",
            "5796",
            "5692",
            "5990",
            "5694",
            "5747",
            "5545",
            "4737",
            "5164",
            "5824",
            "5880",
            "5595",
            "5561",
            "5706",
            "5799",
            "5446",
            "4490",
            "5864",
            "5703",
            "5412",
            "5755",
            "5630",
            "5754",
            "5427",
            "5632",
            "4339",
            "5056",
            "5243",
            "5181",
            "5077",
            "5446",
            "5126",
            "4651",
            "4319",
            "4527",
            "4677",
            "5398",
            "3628"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-03-21T09:10:22Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-03-21T09:31:32Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_92_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:635b6f04-695a-428b-9ae5-09f9860b5247",
        "xmpTPg:NPages": "137"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/92 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n92. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 12. M\u00e4rz 2014, Plenarsaal Schluss: 22:44 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9527 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 9527 \n\n1 Wahlen zum 2. Untersuchungsausschuss \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 des Untersuchungsaus-\n\nschussgesetzes Thema: \u201eVerantwortung \n\nvon Mitgliedern der Staatsregierung \n\nund von ihnen beauftragter leitender \n\nBeh\u00f6rdenvertreter f\u00fcr etwaige  \n\nschwerwiegende M\u00e4ngel bei der  \n\nAufdeckung und Verfolgung krimineller \n\nund korruptiver Netzwerke unter \n\nBeteiligung von Vertretern aus Politik, \n\nWirtschaft, Justiz, Polizei und sonstigen \n\nLandes- und kommunalen Beh\u00f6rden in \n\nSachsen, f\u00fcr das Versagen rechts-\n\nstaatlicher Informations-, Kontroll- und \n\nVorbeugungsmechanismen und f\u00fcr die \n\nunzureichende Aufkl\u00e4rung sowie  \n\ngezielte Desinformation gegen\u00fcber der \n\nPresse und der \u00d6ffentlichkeit im Umfeld \n\nder Debatten um den sogenannten \n\nSachsen-Sumpf (Kriminelle und  \n\nkorruptive Netzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n Drucksache 5/13756, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion der NPD 9527 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9527 \n\n Holger Szymanski, NPD 9527 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 Wahlen zum 3. Untersuchungsausschuss \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 des Untersuchungsaus-\n\nschussgesetzes Thema: \u201eUntersuchung \n\nm\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse und etwaigen \n\nFehlverhaltens der Staatsregierung und \n\nder ihrer Fach-, Rechts- und Dienstauf-\n\nsicht unterliegenden Sicherheits-,  \n\nJustiz-, Kommunal- und sonstigen \n\nBeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim \n\nUmgang mit der als \u201aTerrorzelle Natio-\n\nnalsozialistischer Untergrund (NSU)\u2018 \n\nbezeichneten neonazistischen  \n\nTerrorgruppe, deren personell-\n\norganisatorischem Umfeld und etwaigen \n\nUnterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere \n\nim Hinblick auf ihre Entstehung, Ent-\n\nwicklung und ihr Agieren in bzw. von \n\nSachsen aus sowie bei der Aufkl\u00e4rung, \n\nVerfolgung und Verhinderung der der \n\nTerrorgruppe \u201aNSU\u2018 und gegebenenfalls \n\nden mit ihr verbundenen Netzwerken \n\nzurechenbaren Straftaten und der \n\nSchlussfolgerungen hieraus (Neonazisti-\n\nsche Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n Drucksache 5/13757, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion der NPD 9528 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9528 \n\n Holger Szymanski, NPD 9528 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n3 Fachregierungserkl\u00e4rung \n\n zum Thema: \u201eMehr als ein  \n\nVerfassungsauftrag \u2013 gemeinsam  \n\nf\u00f6rdern und pflegen wir unsere  \n\nKunst und Kultur in Sachsen\u201c 9528 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 9528 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9538 \n\n Stefan Brangs, SPD 9538 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 9538 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 9538 \n\n Aline Fiedler, CDU 9541 \n\n Martin Dulig, SPD 9543 \n\n Nico Tippelt, FDP 9546 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9548 \n\n Holger Szymanski, NPD 9551 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 9552 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 9554 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9556 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 9556 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9556 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9557 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der \n\nCDU und der FDP, Drucksache 5/13999 9558 \n\n Aline Fiedler, CDU 9558 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 9559 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9559 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9559 \n\n4 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Sichere Perspektive f\u00fcr freie Schulen in \n\nSachsen \u2013 Vielfalt und Qualit\u00e4t durch \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung wahren  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 9560 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 9560 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9561 \n\n Lothar Bienst, CDU 9562 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9562 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9563 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9564 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9565 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9566 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9567 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9568 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9568 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9569 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9570 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Hilfe f\u00fcr die Jugendhilfe!  \n\nVerantwortung der S\u00e4chsischen  \n\nStaatsregierung bei der  \n\nAusstattung der Kinder- und  \n\nJugendhilfe in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 9571 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 9571 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9572 \n\n Henning Homann, SPD 9573 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9574 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9575 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9576 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 9577 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9578 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9578 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9578 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9579 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9579 \n\n Henning Homann, SPD 9579 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9579 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9580 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9580 \n\n Henning Homann, SPD 9581 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9581 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9582 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 9582 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9583 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur  \n\nAusf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches  \n\n Drucksache 5/9812, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/13799, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9585 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9585 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9586 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9587 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9587 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9588 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9589 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9590 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 9590 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13990 9590 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9590 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9590 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13991 9590 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9590 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9590 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9591 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 9591 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nWiederaufbaubegleitgesetz  \n\n Drucksache 5/12953,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/13727, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 9591 \n\n Uta Windisch, CDU 9591 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9592 \n\n Marie-Luise Apostel, SPD 9594 \n\n Mike Hauschild, FDP 9595 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9596 \n\n Alexander Delle, NPD 9596 \n\n Uta Windisch, CDU 9598 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9598 \n\n Uta Windisch, CDU 9598 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9599 \n\n Uta Windisch, CDU 9599 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9599 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13998 9599 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9599 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9599 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9599 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9600 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Waldgesetzes \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/13124, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen der CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/13725, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9601 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9601 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 9602 \n\n Marie-Luise Apostel, SPD 9603 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 9604 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9605 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9606 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9606 \n\n Alexander Delle, NPD 9606 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9606 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14002 9607 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9607 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9607 \n\n8 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Abkommen zur zweiten \n\n\u00c4nderung des Abkommens \u00fcber das \n\nDeutsche Institut f\u00fcr Bautechnik und \n\nzur Durchf\u00fchrung der Markt\u00fcber-\n\nwachung nach der Verordnung (EU) \n\nNr. 305/2011 harmonisierter  \n\nBauprodukte sowie zur \u00c4nderung \n\nweiterer Vorschriften  \n\n Drucksache 5/13179, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/13878, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 9608 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9608 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9609 \n\n9 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie \n\n2011/24/EU \u00fcber die Aus\u00fcbung der \n\nPatientenrechte in der grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Gesundheitsversorgung \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nPatientenmobilit\u00e4tsrichtlinienumset-\n\nzungsgesetz \u2013 S\u00e4chsPatMobRLUG)  \n\n Drucksache 5/13515, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/13800, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9609 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9609 \n\n10 Situationsangepasste Verkehrs-\n\nsteuerung statt generellem Tempolimit \n\nvon 120 km/h auf Autobahnen  \n\n Drucksache 5/13828, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 9610 \n\n Ines Springer, CDU 9610 \n\n Torsten Herbst, FDP 9611 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9611 \n\n Torsten Herbst, FDP 9611 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9611 \n\n Torsten Herbst, FDP 9611 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9612 \n\n Mario Pecher, SPD 9614 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9615 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n Alexander Delle, NPD 9616 \n\n Frank Heidan, CDU 9617 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9618 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9619 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9619 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9619 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9619 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9620 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9621 \n\n11 Hilfestruktur f\u00fcr Opfer und  \n\nBetroffene von h\u00e4uslicher und  \n\nBeziehungsgewalt in Sachsen  \n\nverbessern und sicherstellen  \n\n Drucksache 5/13374, Antrag der \n\nFraktionen DIE LINKE und  \n\nder SPD, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 9621 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 9621 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9622 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9623 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9625 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9626 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9627 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9627 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 9628 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9628 \n\n12 Kinder st\u00e4rken \u2013 Landesprogramm \n\nSchulsozialarbeit auflegen  \n\n Drucksache 5/13882,  \n\nAntrag der Fraktion der SPD 9629 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9629 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9630 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 9632 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9633 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9633 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9634 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9635 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9636 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13997 9637 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 9637 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9637 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 9637 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/13882 9637 \n\n13 Kultur des Wegschauens in Sachsen \n\nbeenden \u2013 rechtsextremistische  \n\nTatmotivationen aufdecken  \n\n Drucksache 5/13866, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9637 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9637 \n\n Marko Schiemann, CDU 9639 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 9640 \n\n Sabine Friedel, SPD 9641 \n\n Carsten Biesok, FDP 9642 \n\n Andreas Storr, NPD 9643 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9644 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9645 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9646 \n\n14 \u201eMa\u00dflosigkeit schadet \u2013  \n\nMasseneinwanderung stoppen!\u201c \u2013  \n\nF\u00fcr eine Ausl\u00e4nderpolitik  \n\nnach Schweizer Vorbild  \n\n Drucksache 5/13906, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 9647 \n\n Arne Schimmer, NPD 9647 \n\n Christian Hartmann, CDU 9648 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 9650 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9650 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9652 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 9652 \n\n Arne Schimmer, NPD 9653 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9654 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9654 \n\n15 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und \n\nVerpflichtungen  \n\n Drucksache 5/13618,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/13807, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 9654 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9654 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte \n\nder Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/13911 9655 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9655 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9655 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 9656 \n\n Mike Hauschild, FDP 9656 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 9656 \n\n Mike Hauschild, FDP 9657 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9657 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 9658 \n\n17 Beschlussempfehlungen und Berichte \n\nzu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/13912 9658 \n\n Zustimmung 9658 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9658 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9527 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 92. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kliese, Herr Bandmann, Frau  \n\nDietzschold, Herr H\u00e4hnel, Frau Saborowski-Richter, Herr \n\nProf. W\u00f6ller, Frau Dr. Deicke, Herr Mario L\u00f6ffler. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 5 bis 14 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 120 Minuten, DIE LINKE 80 Minuten, \n\nSPD 48 Minuten, FDP 48 Minuten, GR\u00dcNE 40 Minuten, \n\nNPD 40 Minuten, Staatsregierung 80 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf diese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nIch schaue in die Runde und sehe keine \u00c4nderungsvor-\n\nschl\u00e4ge zur oder gar Widerspruch gegen die Tagesord-\n\nnung. \u2013 Die Tagesordnung der 92. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahlen zum 2. Untersuchungsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 5 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes Thema: \u201eVerantwortung von Mitgliedern \n\nder Staatsregierung und von ihnen beauftragter leitender Beh\u00f6rdenvertreter \n\nf\u00fcr etwaige schwerwiegende M\u00e4ngel bei der Aufdeckung und Verfolgung \n\nkrimineller und korruptiver Netzwerke unter Beteiligung von Vertretern aus \n\nPolitik, Wirtschaft, Justiz, Polizei und sonstigen Landes- und kommunalen \n\nBeh\u00f6rden in Sachsen, f\u00fcr das Versagen rechtsstaatlicher Informations-, \n\nKontroll- und Vorbeugungsmechanismen und f\u00fcr die unzureichende \n\nAufkl\u00e4rung sowie gezielte Desinformation gegen\u00fcber der Presse und der \n\n\u00d6ffentlichkeit im Umfeld der Debatten um den sogenannten Sachsen-Sumpf \n\n(Kriminelle und korruptive Netzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 5/13756, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nNach \u00a7 5 des Untersuchungsausschussgesetzes werden die \n\nMitglieder und die stellvertretenden Mitglieder von \n\nUntersuchungsaussch\u00fcssen durch den Landtag nach den \n\nVorschl\u00e4gen der Fraktionen gew\u00e4hlt. \n\nMir liegt die Erkl\u00e4rung von Herrn Alexander Delle vor, \n\nwonach er auf seinen Sitz als stellvertretendes Mitglied \n\ndes 2. Untersuchungsausschusses verzichtet. \n\nMit dem vorliegenden Wahlvorschlag der NPD-Fraktion \n\nwird beantragt, Herrn Holger Szymanski als zuk\u00fcnftiges \n\nstellvertretendes Mitglied des 2. Untersuchungsausschus-\n\nses zu w\u00e4hlen. Bei Wahlen findet nach \u00a7 104 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung geheime Abstimmung statt. Wenn kein \n\nMitglied des Landtages widerspricht, kann aber auch \n\ndurch Handzeichen abgestimmt werden. Ich frage also, ob \n\njemand widerspricht. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Wir \n\nk\u00f6nnen durch Handzeichen w\u00e4hlen. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Wer dem Wahlvor-\n\nschlag auf Drucksache 5/13756 seine Zustimmung gibt, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nZwei Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist \n\nHerr Holger Szymanski als stellvertretendes Mitglied des \n\n2. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt. \n\nIch frage ihn: Nehmen Sie die Wahl an? \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \n\nWahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 1 \n\nist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9528 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahlen zum 3. Untersuchungsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 5 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes Thema: \u201eUntersuchung m\u00f6glicher \n\nVers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlverhaltens der Staatsregierung und der ihrer \n\nFach-, Rechts- und Dienstaufsicht unterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim Umgang mit \n\nder als \u201aTerrorzelle Nationalsozialistischer Untergrund (NSU)\u2018 bezeichneten \n\nneonazistischen Terrorgruppe, deren personell-organisatorischem Umfeld \n\nund etwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr Agieren in bzw. von Sachsen aus sowie bei \n\nder Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und Verhinderung der der Terrorgruppe \u201aNSU\u2018 \n\nund gegebenenfalls den mit ihr verbundenen Netzwerken zurechenbaren \n\nStraftaten und der Schlussfolgerungen hieraus  \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 5/13757, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nDie Rechtsgrundlage ist die gleiche wie im vorhergehen-\n\nden Tagesordnungspunkt. \n\nMir liegt die Erkl\u00e4rung von Herrn Mario L\u00f6ffler vor, \n\nwonach er auf seinen Sitz als stellvertretendes Mitglied \n\ndes 3. Untersuchungsausschusses verzichtet. \n\nMit dem vorliegenden Wahlvorschlag der NPD-Fraktion \n\nwird beantragt, Herrn Holger Szymanski als zuk\u00fcnftiges \n\nstellvertretendes Mitglied des 3. Untersuchungsausschus-\n\nses zu w\u00e4hlen. \n\nBei Wahlen findet nach \u00a7 104 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\ngeheime Abstimmung statt. Wenn kein Mitglied des \n\nLandtages widerspricht, kann aber auch durch Handzei-\n\nchen abgestimmt werden. Ich frage also, ob jemand \n\nwiderspricht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir kommen also \n\nzur Abstimmung durch Handzeichen. \n\nWer dem Vorschlag auf Drucksache 5/13757 seine Zu-\n\nstimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Drei. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist \n\nHerr Holger Szymanski bei vielen Stimmenthaltungen als \n\nstellvertretendes Mitglied des 3. Untersuchungsausschus-\n\nses gew\u00e4hlt. \n\nIch frage ihn erneut: Nehmen Sie die Wahl an? \n\nHolger Szymanski, NPD: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \n\nWahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Damit \n\nist auch Tagesordnungspunkt 2 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eMehr als ein Verfassungsauftrag \u2013 \n\ngemeinsam f\u00f6rdern und pflegen wir unsere Kunst und Kultur in Sachsen\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst, Frau Prof. von Schorlemer. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Kunst und \n\nKultur \u2013 sie sind nicht, einem gefl\u00fcgelten Wort zufolge, \n\n\u201enice to have\u201c, also eine Sache, die man nicht wirklich \n\nbraucht, die aber trotzdem jeder gern h\u00e4tte. Nein, im \n\nFreistaat Sachsen wollen wir von einem \u201emust have\u201c \n\nsprechen. \n\nKunst und Kultur \u2013 sie sind grundlegend. Kunst und \n\nKultur \u2013 sie stehen unter dem besonderen Schutz der \n\nVerfassung. Zu ihrer F\u00f6rderung hat sich der Freistaat \n\nSachsen in besonderer Weise verpflichtet. Kunst und \n\nKultur sind unverzichtbar, auch f\u00fcr die gedeihliche \n\nEntwicklung und den Zusammenhalt unserer Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIn diesem Sinne l\u00e4sst sich von einer veritablen Verpflich-\n\ntung zu Kunst und Kultur sprechen, sowohl in einer \n\nverfassungsrechtlichen als auch in einer gesellschaftlichen \n\nund letztlich auch in einer individuellen Dimension. In \n\ndiesem Sinne l\u00e4sst sich davon sprechen, dass Kunst und \n\nKultur mehr als ein Verfassungsauftrag sind, wohl wis-\n\nsend, dass die Verfassung unser h\u00f6chstes Rechtsgut ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, \n\ngestatten Sie mir, im Folgenden \u2013 ausgehend von der am \n\n27. Mai 1992 angenommenen S\u00e4chsischen Verfassung \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9529 \n\nzun\u00e4chst einen kurzen R\u00fcckblick auf die Bilanz s\u00e4chsi-\n\nscher Kunst- und Kulturpolitik in dieser Legislaturperiode \n\nzu geben, um dann, im zweiten Teil der Regierungserkl\u00e4-\n\nrung, das Spannungsfeld von Kunst- und Kulturpolitik \n\ndes Freistaates im Verh\u00e4ltnis zu den Kommunen, zum \n\nBund und zur Europ\u00e4ischen Union zu reflektieren und \n\nschlie\u00dflich \u2013 in einem dritten Teil \u2013 thesenartig einige \n\nprogrammatische Schwerpunkte und Zukunftsfelder \n\ns\u00e4chsischer Kunst- und Kulturpolitik zu benennen. \n\nDer Freistaat Sachsen ist ein demokratischer, \u201eder Kultur \n\nverpflichteter sozialer Rechtsstaat\u201c. Artikel 1 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung dr\u00fcckt nicht nur das Selbstverst\u00e4ndnis \n\ndes Freistaates aus, sondern auch den Stellenwert der \n\nKultur in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Kulturstaatsprinzip ist ein fundamentaler Verfas-\n\nsungsgrundsatz auf Augenh\u00f6he mit den anderen dort \n\ngenannten Verfassungsgrunds\u00e4tzen. Es enth\u00e4lt unmittelbar \n\ngeltendes Recht, und durch die Aufnahme und auch \n\nprominente Platzierung der Verpflichtung zum Schutz der \n\nKultur unterscheidet sich unsere Landesverfassung von \n\nden Verfassungen vieler anderer Bundesl\u00e4nder. Losgel\u00f6st \n\nvon der verfassungsrechtlichen Dimension beeindruckt, ja \n\nbegeistert die schiere F\u00fclle, der Reichtum der Kultur \n\nunseres Landes, ob in den Metropolen oder den l\u00e4ndli-\n\nchen Kulturr\u00e4umen, und zwar jeden, der mit wachen \n\nSinnen auf Sachsen schaut. \n\nNicht weniger als 20 Theater und Kulturorchester in \n\n\u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft, zahlreiche freie und Amateur-\n\ntheater, Laienorchester und Ch\u00f6re, ein fl\u00e4chendeckendes \n\nNetz von kommunalen und privaten Musikschulen und \n\nknapp 400 nicht staatliche Museen, die alle ihr Publikum \n\nfinden, mehr als 450 \u00f6ffentliche Bibliotheken, davon gut \n\n180 mit hauptamtlicher Leitung, bilden zusammen mit \n\nden wissenschaftlichen Bibliotheken und Spezialbiblio-\n\ntheken ein vorbildlich dichtes Netz, wie es sonst kaum in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern zu finden ist. \n\nTempor\u00e4re Ausstellungen von hohem Niveau sind zu \n\nnennen, so auch spektakul\u00e4re wie die opulente Schau der \n\nPeredwischniki \u2013 russischer Realismus in Chemnitz 2012, \n\ndie von Luc Tuymans und Prof. Bischoff kuratierte \n\nAusstellung \u201eDie Ersch\u00fctterung der Sinne\u201c der SKD in \n\nDresden 2013 unter der Schirmherrschaft des Kommis-\n\nsionspr\u00e4sidenten Barroso oder auch die Ausstellung zu \n\nWagner, Klinger und May als Weltensch\u00f6pfer 2013 im \n\nMuseum f\u00fcr Bildende K\u00fcnste in Leipzig. \n\nJa, im Museums- und auch im Ausstellungswesen \n\nherrscht eine beachtliche Dynamik. So haben wir in den \n\nvergangenen Jahren mit Neueinweihungen und Erweite-\n\nrungen der Dauerausstellungen im Dresdner Residenz-\n\nschloss nach dem Grundsatz der Einheit von baulicher \n\nH\u00fclle und k\u00fcnstlerischem Inhalt als Markenzeichen \n\nerheblich an Substanz hinzugewinnen k\u00f6nnen, sei es \n\ndurch die festliche \u00dcbergabe der \u201eT\u00fcrckischen Cammer\u201c, \n\ndes Riesensaales oder auch des Mathematisch-\n\nPhysikalischen Salons, um nur einige der herausragenden \n\nAttraktionen zu nennen, die auch international Aufmerk-\n\nsamkeit fanden. In die Zukunft blickend, freuen wir uns \n\nauf die Er\u00f6ffnung des Staatlichen Museums f\u00fcr Arch\u00e4olo-\n\ngie in Chemnitz im ehemaligen Kaufhaus Schocken in \n\nwenigen Wochen im Mai 2014. Auch dies ist ein Ereignis \n\nvon \u00fcberregionaler Strahlkraft. \n\nJa, meine sehr geehrten Damen und Herren, es ist zwei-\n\nfelsohne zutreffend: Sachsen als Gemeinwesen ist ein der \n\nKultur verpflichteter Staat. Damit dies so sein kann, ist es \n\nerstens erforderlich, angemessene und auch ausk\u00f6mmli-\n\nche Rahmenbedingungen f\u00fcr Kunst und Kultur zu schaf-\n\nfen. Damit komme ich zum Punkt der Kulturf\u00f6rderung im \n\nRang einer Staatszielbestimmung. Artikel 11 Abs. 1 sieht \n\nvor: \u201eDas Land f\u00f6rdert das kulturelle, k\u00fcnstlerische und \n\nwissenschaftliche Schaffen [...]\u201c. F\u00f6rdern bedeutet, dass \n\ndas Land Hilfestellung und auch Unterst\u00fctzung f\u00fcr das \n\nkulturelle, k\u00fcnstlerische und wissenschaftliche Schaffen \n\nleistet, ohne diese in der Freiheit von Kunst und Wissen-\n\nschaft von der Erf\u00fcllung inhaltlicher Vorgaben abh\u00e4ngig \n\nzu machen. Diese aufgrund der vorkonstitutionell existie-\n\nrenden kulturellen Identit\u00e4t ohnehin bestehende, von der \n\nVerfassung aber auch ausdr\u00fccklich angesprochene Hand-\n\nlungsverpflichtung steht nicht nur auf dem Papier, sie ist \n\nvon Anbeginn gelebte Verfassungswirklichkeit. \n\nDie \u00f6ffentlichen Kulturausgaben ohne kulturnahe Berei-\n\nche betrugen in Sachsen im Jahr 2009 706,5 Millio-\n\nnen Euro; das sind 169,08 Euro je Einwohner. Dieses \n\nNiveau haben wir nicht nur gehalten, sondern ausgebaut. \n\nLeider sind die aktuellen bundesweiten Vergleichzahlen \n\nnoch nicht verf\u00fcgbar, aber Sachsen ist auch weiterhin das \n\nFl\u00e4chenland mit den h\u00f6chsten Kulturausgaben pro Ein-\n\nwohner. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIm Vergleich mit Fl\u00e4chenl\u00e4ndern, zum Beispiel Bayern, \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen, werden in \n\nSachsen circa 70 Euro mehr pro Einwohner f\u00fcr die Kultur \n\nausgegeben. Die staatlichen Kulturausgaben in Sachsen \n\nsind von 1995 bis 2009 um beachtliche 20,1 % gestiegen, \n\ninklusive der Ausgaben f\u00fcr den Denkmalschutz. Der \n\nEinfluss der Landesausgaben auf die Entwicklung der \n\nKultur in Sachsen ist h\u00f6her als in anderen L\u00e4ndern, da in \n\nSachsen die \u201eKommunalisierungsquote\u201c, das hei\u00dft der \n\nfinanzielle Anteil der Kommunen an den Kulturausgaben \n\naufgrund der Kulturraumfinanzierung, niedrig ist. \n\nEin zweiter Punkt. Es gilt, die Strukturen der Kulturland-\n\nschaft zu optimieren, also f\u00fcr die Zukunft zu sichern und \n\nim Hinblick auf ihre Verwaltung zu verschlanken. Ent-\n\nsprechend dem Auftrag des S\u00e4chsischen Landtages wurde \n\nder Rechtsformwechsel der Landesb\u00fchnen Sachsen trotz \n\naller aufgetretenen Schwierigkeiten zum 1. August 2012 \n\nplanm\u00e4\u00dfig vollzogen. An diesem Tag nahm die Landes-\n\nb\u00fchnen Sachsen GmbH ihren Spielbetrieb auf. \n\n42 Besch\u00e4ftigte des ehemaligen Orchesters wechselten \n\nzur Elblandphilharmonie Sachsen GmbH Riesa, 215 \n\nst\u00e4ndige Besch\u00e4ftigte der anderen Betriebsteile der \n\nLandesb\u00fchnen und weitere circa 95 Aushilfskr\u00e4fte wech-\n\nselten zur Landesb\u00fchne Sachsen GmbH. Dies geschah \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9530 \n\nund das sollten wir auch anerkennen \u2013 unter gro\u00dfer \n\nKraftanstrengung w\u00e4hrend des laufenden Spielbetriebs. \n\nDie Landesb\u00fchnen Sachsen sind seitdem dabei, auch dank \n\ndes gro\u00dfen Engagements des neuen Intendanten Manuel \n\nSch\u00f6bel, ihren Auftrag auch als mobiles Theater f\u00fcr \n\nSachsen erfolgreich umzusetzen, also als eine Spielst\u00e4tte \n\nf\u00fcr Jung und Alt in Schulen und Altenheimen, wo sie mit \n\nden hochwertigen Darbietungen ihrer Kunst erfreuen. \n\nInzwischen konnten die Landesb\u00fchnen in ihrer neuen \n\nRechtsform sogar die Zahl der Besucher gegen\u00fcber der \n\nletzten Spielzeit als Staatsbetrieb leicht erh\u00f6hen. Alle \n\nUnkenrufe, der Rechtsformwechsel sei mit einem Abbau \n\ndes Kulturangebots verbunden, trafen nicht zu. Bereits \n\nkurze Zeit danach, zum Jahreswechsel 2013, schlossen \n\nsich das Staatsschauspiel Dresden und die Semperoper \n\nDresden zum neuen Staatsbetrieb S\u00e4chsische Staatstheater \n\nzusammen. \n\nDie S\u00e4chsischen Staatstheater sind ein moderner Betrieb \n\nmit effizienten Strukturen und \u2013 das ist mir wichtig \u2013 \n\nweiterhin zwei k\u00fcnstlerisch eigenst\u00e4ndigen H\u00e4usern. Mit \n\ndiesem Schritt wurden die beiden H\u00e4user zukunftsfest \n\ngemacht. Damit ist auch eine gr\u00f6\u00dfere Planungssicherheit \n\ngegeben. Vergleichbares wurde zum 1. Januar 2010 mit \n\nder Integration der Staatlichen ethnografischen Sammlun-\n\ngen in die SKD verbunden, wobei hier die Erh\u00f6hung der \n\nstrukturellen Effizienz nur ein Aspekt ist; denn die SKD \n\nsind mit den ethnografischen Themen auch im internatio-\n\nnalen Kulturaustausch und im Kontext der Forschung \n\naktiv und setzen neue Akzente. Ich denke da an Ausstel-\n\nlungen, etwa zur Geschenkkultur des Potlatch der kanadi-\n\nschen First Nations 2012 oder auch an die aktuelle Aus-\n\nstellung skulpturaler Bildnisse nordamerikanischer \n\nIndianer aus den Sammlungen des Vatikans. \n\nBesonders in der Kunst ist die Frage der Pers\u00f6nlichkeit \n\nwichtig, meine sehr geehrten Damen und Herren. Es ist \n\ndaher drittens erforderlich, solche Pers\u00f6nlichkeiten zu \n\ngewinnen, die k\u00fcnstlerisch ausgewiesen sind und die \n\nF\u00e4higkeit besitzen, ein Ensemble, eine Institution zu \n\nf\u00fchren, und die auch Neuerungen erm\u00f6glichen. Das ist \n\nunter meiner \u00c4gide mehrfach erfolgreich geschehen. \n\nHingewiesen sei an dieser Stelle unter anderem auf die \n\nBerufung des Direktors der Gem\u00e4ldegalerie \u201eAlte Meis-\n\nter\u201c, Herrn Prof. Dr. Bernhard Maaz, oder auch auf die \n\nBerufung des Generaldirektors der Staatlichen Kunst-\n\nsammlungen Dresden, Dr. Hartwig Fischer, auf die \n\nBerufung des Oberb\u00fcrgermeisters Christian Schramm als \n\nneuen Pr\u00e4sidenten des Kultursenats oder auch die Wahl \n\ndes neuen Pr\u00e4sidenten der Kulturstiftung, Herrn \n\nUlf Gro\u00dfmann, in den Vorstand der Kulturstiftung. Hin-\n\ngewiesen sei auch auf die neue Direktorin des Staatlichen \n\nMuseums f\u00fcr Arch\u00e4ologie in Chemnitz, Dr. Sabine \n\nWolfram. Und wir wissen, bei der Semperoper ist es mit \n\nder Verpflichtung von Christian Thielemann im Herbst \n\n2009 als Chefdirigent gelungen, auch den Ruf der Staats-\n\nkapelle als ein Orchester von Weltrang zu mehren. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten, in der gebotenen K\u00fcrze \n\nauf die Ereignisse im Zusammenhang mit der Intendanz \n\nbei der S\u00e4chsischen Staatsoper zu sprechen kommen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nJa, das w\u00fcrde ich gern h\u00f6ren!) \n\nIch versichere Ihnen, dass dies f\u00fcr mich eine sehr schwere \n\nEntscheidung war. Einerseits waren mit der \u2013 auf Vor-\n\nschlag der internationalen Findungskommission erfolgten \n\n\u2013 Wahl von Serge Dorny erhebliche Hoffnungen verbun-\n\nden, und seine Vorstellungen von einer sich \u00f6ffnenden, \n\nauch junge Menschen ansprechenden Oper entsprachen \n\nund entsprechen durchaus auch den meinigen, aber auch \n\nden Vorstellungen des Verwaltungsrates der S\u00e4chsischen \n\nStaatstheater. \n\nAndererseits ging es aber nicht etwa um Auseinanderset-\n\nzungen zwischen Christian Thielemann und Serge Dorny \n\n\u2013 wie es in der \u00d6ffentlichkeit zum Teil dargestellt wird \u2013, \n\nsondern es ging um die Frage, wie man erfolgreich ein \n\nRepertoiretheater in die Zukunft f\u00fchrt. Hier trete ich \n\nChristian Thielemann sicherlich nicht zu nahe, wenn ich \n\nsage, dass es dabei auch nicht um den Chefdirigenten \n\ngeht, sondern um die Frage: Wie binde ich im Wege des \n\nvertrauensvollen Miteinanders die Staatskapelle als \n\nintegralen Bestandteil der Staatsoper in die zuk\u00fcnftige \n\nEntwicklung ein? Diese Frage ist nun einmal auch unab-\n\nh\u00e4ngig von den aktuellen Leitungsfunktionen zu sehen. \n\nWenn aber jemand mit der Option \u201ealles oder nichts\u201c an \n\nmich herantritt und diese mit unangemessenen und \n\nunrealistischen Forderungen und Fristsetzungen verbin-\n\ndet, dann spricht dieses Vorgehen meines Erachtens f\u00fcr \n\nsich selbst; denn wichtig ist nicht, was hinter uns liegt, \n\nsondern wichtig ist die Zukunft der S\u00e4chsischen Staats-\n\noper und der S\u00e4chsischen Staatskapelle als integralen \n\nBestandteil. Wir werden, wie wir es auch bei den anderen \n\nEinrichtungen \u2013 ich habe es eben erw\u00e4hnt: Staatliche \n\nKunstsammlungen Dresden \u2013 mehrfach \u00fcberaus erfolg-\n\nreich getan haben, auch f\u00fcr die Staatsoper in der gebote-\n\nnen Zeit einen Intendanten finden, der vision\u00e4r mit dem \n\nHaus arbeiten will, der aber, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, damit verbunden auch \u00fcber die F\u00e4higkeit \n\nverf\u00fcgt zu f\u00fchren, und zwar so, dass keine Verheerungen \n\nentstehen und auch keine unw\u00e4gbaren Risiken, etwa f\u00fcr \n\neinen ordentlichen Gesch\u00e4ftsbetrieb oder auch eine \n\nfunktionierende Verwaltung; und damit ist genug gesagt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \n\nauf eine f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes \n\nbesonders bedeutsame Passage in der Verfassung hinwei-\n\nsen \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Teilnahme an der Kultur in ihrer \n\nVielfalt [\u2026] ist dem gesamten Volk zu erm\u00f6glichen.\u201c \n\nArtikel 11 Abs. 2 Satz 1. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDazu z\u00e4hlt neben der kulturellen Bildung \u2013 dazu sp\u00e4ter \n\nmehr \u2013 auch die Teilnahme an der Erinnerungskultur. \n\nSachsen hat, bedingt durch nationalsozialistischen Terror \n\nund kommunistische Diktatur, eine Vielzahl an Orten zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9531 \n\nverzeichnen, die w\u00fcrdevolles Erinnern und Gedenken an \n\ndie Opfer politischer Gewaltherrschaft gebieten. Das ist \n\ninsbesondere Aufgabe der S\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttenstif-\n\ntung. \n\nAber: Zu Beginn meiner Amtszeit bot die S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4ttenstiftung ein desolates Bild. Insgesamt f\u00fcnf \n\nOpferverb\u00e4nde, darunter der Zentralrat der Juden und \n\nauch der Zentralrat der Sinti und Roma, hatten sich aus \n\nder Gremienarbeit der Stiftung zur\u00fcckgezogen, weil sie \n\ndas 2003 in Kraft getretene Stiftungsgesetz kritisierten \n\nund ihm vorwarfen, die Singularit\u00e4t des Holocaust nicht \n\nanzuerkennen. Erst nach einem von mir entwickelten und \n\nauf den Weg gebrachten erfolgreichen Mediationsverfah-\n\nren unter der Leitung des Staatssekret\u00e4rs a. D. Dr. Albin \n\nNees und erst nach anschlie\u00dfender, von einem breiten, \n\npartei\u00fcbergreifenden Konsens dieses Hohen Hauses \n\ngetragenen Novellierung des Gesetzes ist eine R\u00fcckkehr \n\nder Opferverb\u00e4nde erm\u00f6glicht worden. Das fand auch \n\ninternational Beachtung und Anerkennung und ist in \n\nmeinen Augen eine der sch\u00f6nsten und auch wichtigsten \n\nErfolge in dieser Legislaturperiode. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch ausdr\u00fccklich Ihnen, den \n\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtags, danken, die Sie \n\nhier durch Ihre parlamentarische Geschlossenheit mehr-\n\nheitlich dieses wichtige Zeichen gesetzt haben. Herzli-\n\nchen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich fahre mit \n\neinem kurzen R\u00fcckblick auf die Bilanz im Lichte der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung fort. In Verbindung mit Artikel 7 \n\nbenennt die Verfassung das Recht auf (kulturelle) Bildung \n\nals explizites Staatsziel. Die Kultusministerkonferenz \n\n(KMK) hat sich mit dem Thema besch\u00e4ftigt und Empfeh-\n\nlungen zur kulturellen Kinder- und Jugendbildung be-\n\nschlossen und diese auch im vergangenen Jahr \u00fcberarbei-\n\ntet. Die KMK sieht den Bedarf, Aktivit\u00e4ten und Akteure \n\ndurch geeignete politische Ma\u00dfnahmen zu flankieren und \n\nst\u00e4rker miteinander zu vernetzen. Auch deswegen unter-\n\nst\u00fctzt der Freistaat die Kulturr\u00e4ume bei der Einrichtung \n\nvon Netzwerkstellen f\u00fcr kulturelle Bildung, deren Aufga-\n\nbe es unter anderem ist, Unterst\u00fctzung und Beratung f\u00fcr \n\ndie Tr\u00e4ger kultureller Bildungsprojekte zu leisten. \n\nAuch der Kultursenat hat der kulturellen Bildung zu \n\nRecht Priorit\u00e4t einger\u00e4umt und dies als eine wichtige \n\nAufgabe formuliert. Der 5. Kulturbericht des S\u00e4chsischen \n\nKultursenats aus dem Jahr 2012 widmet sich ausschlie\u00df-\n\nlich der Frage der kulturellen Bildung in Sachsen. Die \n\nStaatsregierung \u2013 von den Abgeordneten dieses Hohen \n\nHauses zuletzt im Oktober vergangenen Jahres aufgefor-\n\ndert \u2013 hat deswegen im Bereich kultureller Bildung in \n\ndieser Legislaturperiode deutliche Schwerpunkte gesetzt. \n\nDanken m\u00f6chte ich an dieser Stelle explizit der Abgeord-\n\nneten und Kulturpolitischen Sprecherin der CDU-\n\nFraktion, Aline Fiedler, f\u00fcr ihre gro\u00dfartige Unterst\u00fctzung \n\nim Bereich der kulturellen Bildung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine der ersten Amtshandlungen von mir als Kunstminis-\n\nterin war der freie Eintritt ins Staatliche Museum f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche unter 16 Jahren. Auch die Sem-\n\nperoper folgte mit Erm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr Kinder und Jugend-\n\nliche sowie andere Kultureinrichtungen, auch solche, die \n\nst\u00e4dtisch gef\u00fchrt sind. \n\nSeit dem Schuljahr 2009/2010 findet au\u00dferdem \u201eJedem \n\nKind ein Instrument\u201c als ein vom Freistaat finanziertes \n\nwichtiges Projekt der kulturellen Bildung in Sachsen statt, \n\nund ich beabsichtige, dieses erfolgreiche und auch gut \n\nangenommene Programm JeKi, das inzwischen in \u00fcber \n\n50 Grundschulen \u2013 vorwiegend im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \n\nvom Freistaat Sachsen finanziert wird, in Umsetzung des \n\nBerichts des SMWK vom 1. August 2013 an den Landtag \n\nals festen Bestandteil der kulturellen Bildung weiterzu-\n\nentwickeln und auch zu verstetigen, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie umfangreiche Entschlie\u00dfung des Hohen Hauses vom \n\n17. Oktober 2013 zur kulturellen Bildung mit ihren zw\u00f6lf \n\nHandlungsaufforderungen bildet aktuell den Handlungs-\n\nrahmen f\u00fcr die Arbeit der zust\u00e4ndigen Ressorts. Das \n\nreicht selbstverst\u00e4ndlich auch weit in die n\u00e4chste Legisla-\n\nturperiode hinein und schlie\u00dft die aktive Teilnahme der \n\nStaatsministerien f\u00fcr Kultus und Soziales ein. \n\nKonkrete Aktivit\u00e4ten meines Hauses bereits heute sind \n\netwa die Einf\u00fchrung eines j\u00e4hrlich tagenden Runden \n\nTisches f\u00fcr kulturelle Bildung, an dem k\u00fcnftig auch \n\nlandesweit im Bereich kultureller Bildung t\u00e4tige Vereine \n\nund Verb\u00e4nde teilnehmen werden. Zu seinen Aufgaben \n\ngeh\u00f6rt die Analyse der Situation der kulturellen Bildung, \n\naber nat\u00fcrlich auch die St\u00e4rkung der Nachhaltigkeit im \n\nBereich der kulturellen Bildung im Freistaat Sachsen. Das \n\nSMWK hat hier ein ganz wesentliches neues Projekt im \n\nBereich Schule und Theater initiiert, ein Kooperationspro-\n\njekt, das unter anderem ab dem Jahr 2015 ein j\u00e4hrliches \n\nlandesweites Treffen der Sch\u00fclertheater im Freistaat und \n\njetzt erstmals bei diesem Thema auch eine Kooperation \n\nvon Theatern in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft und Amateur-\n\ntheatern landesweit erm\u00f6glicht. Damit wird eine Lehrstel-\n\nle im Kontext der so wichtigen Soziokultur und der \n\nkulturellen Bildungsarbeit f\u00fcr und mit Jugendlichen \n\ngef\u00fcllt. \n\nDamit, meine sehr geehrten Damen und Herren, m\u00f6chte \n\nich auch auf die kulturelle Teilhabe durch inklusive \n\nAngebote zu sprechen kommen. Gemeinsam und in \n\nAbstimmung mit dem Beauftragten der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit \n\nBehinderungen hat sich mein Haus in den letzten Jahren \n\nmit Kr\u00e4ften darum bem\u00fcht, kulturelle Angebote verst\u00e4rkt \n\nmit Blick auf Menschen mit Behinderungen zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsoper Dresden hat auf meine  \n\nAnregung hin wiederholt Tanzprojekte inklusiver Art \n\nveranstaltet, so im April 2013 in Kooperation mit dem \n\nS\u00e4chsischen Cochlear Implant Centrum und der Palucca \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9532 \n\nHochschule f\u00fcr Tanz f\u00fcr h\u00f6rgesch\u00e4digte Jugendliche \n\nzwischen 14 und 20 Jahren. Das Antikenmuseum in \n\nLeipzig konnte auf mein Zutun hin den Eingangsbereich \n\nf\u00fcr Menschen mit Sehbehinderungen fertigstellen. Ich \n\nm\u00f6chte auch auf das bereits im Aufbau befindliche \n\nInternetangebot des SMWK verweisen, mit dem inklusive \n\nAngebote, auch staatliche Kultureinrichtungen vorgestellt \n\nwerden: \u201eKultur barrierefrei erleben\u201c, www.kultur-\n\nland.sachsen.de/5087.html. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie erkennen \n\nhier vielleicht auch ein wesentliches Element meines \n\neigenen kulturpolitischen Credos. Es geht auf der einen \n\nSeite stets um die Ermutigung zur Wahrnehmung von \n\nkulturellen Angeboten auf der Seite der Rezipienten, auf \n\nder anderen Seite aber auch um eine Ausweitung der \n\nAngebote und mehr Transparenz oder, sagen wir, um eine \n\nm\u00f6glichst barrierefreie Eintrittsschwelle. Es ist dabei auch \n\nwichtig, dass wir die Beispiele bester Praxis sichtbar \n\nmachen, um allgemein die Attraktivit\u00e4t auf der Angebots-\n\nseite zu verbessern und auch zur Nachahmung einzuladen. \n\nWichtig ist dabei auch, dass Teilhabe an der Kultur nicht \n\nallein in dem Besuch einer kulturellen Veranstaltung \n\nbesteht. Kulturelle Teilhabe f\u00fcr Menschen mit Behinde-\n\nrung geht weit dar\u00fcber hinaus. Das zeigt insbesondere \n\nauch die Arbeit der Deutschen Zentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde \n\nzu Leipzig, die in puncto Inklusion f\u00fchrend im deutsch-\n\nsprachigen Raum ist. Die DZB kann nunmehr \u2013 auch \n\ndank der mehrj\u00e4hrigen F\u00f6rderung des Bundesministe-\n\nriums f\u00fcr Arbeit und Soziales \u2013 von DaCapo-Braille-\n\nBlindennotenschrift blinden- und sehbehinderten Musi-\n\nkern die von ihnen ben\u00f6tigten Werke zeitnah liefern. \n\nDieser Noten\u00fcbertragungsservice ist zu einer nachgefrag-\n\nten Dienstleistung in ganz Deutschland geworden, f\u00fcr \n\nprofessionelle Musiker ebenso wie f\u00fcr Laien und K\u00fcnst-\n\nler. Vor allen Dingen im beruflichen Sektor ist es also f\u00fcr \n\nKantoren, Chorleiter, S\u00e4nger, Instrumentalisten inzwi-\n\nschen eine unverzichtbare Arbeitsgrundlage geworden \n\nund st\u00e4rkt damit auch ihre beruflichen Chancen und ihre \n\ngesellschaftliche Teilhabe. Das halte ich f\u00fcr enorm wich-\n\ntig. \n\nMeine Damen und Herren, die Staatszielbestimmung \n\nKultur erstreckt sich, was vielen nicht ganz so bewusst ist, \n\nauch auf den kulturellen Austausch \u2013 Artikel 11 Abs. 1 \n\nunserer Verfassung. Am 23. Januar 2012 habe ich zusam-\n\nmen mit dem damaligen Generalsekret\u00e4r des Goethe-\n\nInstituts, Herrn Prof. Hans-Georg Knopp, im Mendels-\n\nsohn-Haus in Leipzig eine Kooperationsvereinbarung \n\nzwischen dem SMWK und dem Goethe-Institut unter-\n\nzeichnet. Als Folge dieser Kooperation sollen nicht nur \n\nerprobte Formen der Zusammenarbeit unterst\u00fctzt, sondern \n\nauch neue Angebote und Projekte entwickelt werden. \n\nF\u00fcr den kommenden Doppelhaushalt existiert eine Pla-\n\nnung f\u00fcr ein bei unserer renommierten Kulturstiftung \n\nangesiedeltes F\u00f6rderkonzept zum internationalen kulturel-\n\nlen Dialog, f\u00fcr das wir einen \u00fcberschaubaren Etat bereit-\n\nhalten wollen, zum Beispiel auch f\u00fcr K\u00fcnstleraustausche \n\nin beide Richtungen, um so auch die internationale \n\nkulturelle Strahlkraft unseres Landes zu erh\u00f6hen. F\u00fcr die \n\nVerankerung im n\u00e4chsten Doppelhaushalt werde ich mich \n\neinsetzen. Ich hoffe nat\u00fcrlich auch auf Ihre Unterst\u00fctzung, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDem kulturellen Austausch, zum Teil auch mit Blick auf \n\ndie Umsetzung der \u201eGoethe-Vereinbarung\u201c, dienten in \n\nden vergangenen vier Jahren auch verschiedene Auslands-\n\nreisen mit kulturellen Schwerpunkten, sei es nach Jerusa-\n\nlem, Hanoi, Moskau, Breslau oder Warschau oder n\u00e4chste \n\nWoche auch nach Neu-Delhi und Singapur. Dabei kam es \n\nauch zu intensiven Kontakten mit Kunst- und Kulturmi-\n\nnisterien. Es wurden Absichtserkl\u00e4rungen unterzeichnet. \n\nZum Teil kam es auch zu Vereinbarungen zur Vertiefung \n\nder Zusammenarbeit auf kulturellem Gebiet. \n\nBei meinen Besuchen in Breslau und Warschau konnte \n\nich einen Eindruck davon gewinnen, welch hohen Stel-\n\nlenwert unsere bilateralen Kulturbeziehungen historisch, \n\naber auch gegenw\u00e4rtig besitzen. Die Kunst- und Kultur-\n\ngeschichte Sachsens und Polens sind eng miteinander \n\nverschr\u00e4nkt. Angesichts der reichen kulturellen \u00dcberliefe-\n\nrung in Sachsen ergeben sich daraus auch Verpflichtun-\n\ngen, die f\u00fcr die kulturelle Identit\u00e4t Polens geradezu \n\nkonstitutiv sind, insbesondere etwa was die Denkmalpfle-\n\nge in Warschau und damit auch die Zug\u00e4nglichkeit von \n\nArchivalien, die in Sachsen lagern, betrifft. Es muss uns \n\nmit Dankbarkeit erf\u00fcllen, wenn sich angesichts der \n\nGeschichte insbesondere auch im Rahmen der Regional-\n\npartnerschaft zum polnischen Niederschlesien Koopera-\n\ntionen in der Musikkultur, Bereich Theater und Ballett, \n\nauftun, die m\u00f6glicherweise perspektivisch eine Br\u00fccke \n\nzur europ\u00e4ischen Kulturhauptstadt Breslau 2016 schlagen \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, eine immanente \n\nGrenze findet der kulturelle Austausch freilich dort, wo \n\nein Verbleib von Kulturg\u00fctern im Freistaat Sachsen \n\nw\u00fcnschenswert ist. Ein eigenes Bundesgesetz regelt den \n\nSchutz von Kulturg\u00fctern gegen jede Abwanderung. Mit \n\nma\u00dfgeblicher Unterst\u00fctzung des Beauftragten f\u00fcr Kultur \n\nund Medien und der Kulturstiftung der L\u00e4nder konnten \n\nwir im Juni 2013 den Ankauf und damit auch den Erhalt \n\nder Musikbibliothek Peters f\u00fcr Leipzig erwirken. Ein \n\nunermesslicher Schatz blieb in unserer Stadt, und vor \n\ndiesem Hintergrund erfolgte auch der Eintrag in das \n\nVerzeichnis des national wertvollen Kulturgutes, gleich-\n\nbedeutend mit einer festen Verankerung dieses Kulturgu-\n\ntes im Lande f\u00fcr die Musikstadt Leipzig. \n\nIch unterst\u00fctze die Bem\u00fchungen der Bundesregierung, \n\ndieses Gesetz zu novellieren, um illegal ausgef\u00fchrtes \n\nKulturgut anderer Staaten auch an diese zu restituieren \n\nund nat\u00fcrlich auch deutsches Kulturgut besser vor Ab-\n\nwanderung ins Ausland zu sch\u00fctzen. \n\nDie Bewahrung der Identit\u00e4t, die Pflege und Entwicklung \n\nauch von Sprache, Kultur und \u00dcberlieferung betrifft in \n\nSachsen besonders das sorbische Volk und auch Minder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9533 \n\nheiten deutscher Staatsangeh\u00f6rigen, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. Insofern verweise ich auf den Bericht \n\nder Staatsregierung zur Lage des sorbischen Volkes, der in \n\nK\u00fcrze vorgelegt werden wird. \n\nDie Minderheitenpolitik gegen\u00fcber dem sorbischen Volk \n\nhat den Rang eines staatlichen Auftrages. Die Artikel 2, 5 \n\nund 6 der S\u00e4chsischen Verfassung sind zu nennen. In \n\ndieser Legislaturperiode hat die Staatsregierung, dem \n\nKoalitionsvertrag entsprechend, einen kulturpolitischen \n\nSchwerpunkt gesetzt und \u2013 federf\u00fchrend ist hier das \n\nSMWK \u2013 einen Ma\u00dfnahmenplan zur Ermutigung und \n\nBelebung des Gebrauchs der sorbischen Sprache ange-\n\nnommen und inzwischen auch als zweisprachige Brosch\u00fc-\n\nre ver\u00f6ffentlicht. Dabei unterst\u00fctzt insbesondere der Rat \n\nf\u00fcr sorbische Angelegenheiten im Rahmen seiner M\u00f6g-\n\nlichkeiten auch die F\u00f6rderung der Ma\u00dfnahmen in diesem \n\nMa\u00dfnahmenplan. \n\nEin Beispiel f\u00fcr die Umsetzung ist die Auslobung eines \n\neigens konzipierten Preises des SMWK f\u00fcr die sorbische \n\nSprache. Der inzwischen ausgelobte Zejler-Preis, mit \n\n5 000 Euro dotiert, wird in diesem Sommer erstmals \n\nverliehen. Es sollen herausragende Verdienste um den \n\nErwerb, den Gebrauch und die Vermittlung der sorbischen \n\nSprache, insbesondere des Obersorbischen, gew\u00fcrdigt \n\nwerden. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch der bereits seit 1991 \n\nbestehenden Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk f\u00fcr ihre \n\nArbeit danken. Durch die F\u00f6rderung von Einrichtungen \n\nder Kunst, Kultur und Heimatpflege der Sorben, durch die \n\nMitwirkung bei Vorhaben der Dokumentation, Publika-\n\ntion und Pr\u00e4sentation sorbischer Kunst und Kultur dient \n\nsie, wie es ihr Stiftungszweck vorsieht, auch der \u201ePflege \n\nund F\u00f6rderung sorbischer Sprache und Kultur als Aus-\n\ndruck der Identit\u00e4t des sorbischen Volkes\u201c. Die Staatsre-\n\ngierung wird sich daher gegen\u00fcber dem Bund auch weiter \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass der Bundeszuschuss an die Stiftung \n\nf\u00fcr das sorbische Volk der H\u00f6he nach f\u00fcr 2014 der Ge-\n\nsamtsumme von 2013 entspricht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Domowina, Bund Lausitzer Sorben, hat sich im \n\nNovember 2013 auch mit einer eigenen l\u00e4nder\u00fcbergrei-\n\nfenden Bewerbung in das UNESCO-\u00dcbereinkommen zur \n\nErhaltung des immateriellen Kulturerbes eingebracht. Die \n\nBewerbung hat den Titel \u201eGesellschaftliche Br\u00e4uche und \n\nFeste der Lausitzer Sorben im Jahreslauf\u201c. Im Verlauf \n\ndieses Jahres erwarten wir die Empfehlung des bei der \n\ndeutschen UNESCO-Kommission angesiedelten Exper-\n\ntenkomitees, das dann auch \u00fcber die Nominierungsvor-\n\nschl\u00e4ge zu befinden hat. \n\nGenau in diesen gr\u00f6\u00dferen europ\u00e4ischen Zusammenhang \n\ngeh\u00f6rt auch die besondere Stellung der F\u00f6rderung und \n\nPflege sorbischer Sprache und Kultur in Sachsen. Wie \n\ngesagt, mehr dazu auch im Bericht der Staatsregierung \n\nzur Lage des sorbischen Volkes. \n\nDamit, meine sehr geehrten Damen und Herren, komme \n\nich zum zweiten Teil meiner Darlegungen. Im ersten Teil \n\nsprach ich mit Blick auf das Verh\u00e4ltnis zu den Kommunen \n\nschon das in der Verfassung niedergelegte Staatsziel der \n\nKulturf\u00f6rderung an. In Kenntnis der Tatsache, dass nach \n\nAbschluss der \u00dcbergangsfinanzierung nach dem Eini-\n\ngungsvertrag eine erg\u00e4nzende F\u00f6rderung kommunaler \n\nEinrichtungen und Ma\u00dfnahmen erforderlich ist, hat der \n\nGesetzgeber, also Sie, sehr verehrte Abgeordnete, von der \n\nihm nach der Gemeindeordnung zustehenden M\u00f6glichkeit \n\nGebrauch gemacht, im S\u00e4chsischen Kulturraumgesetz die \n\nKulturpflege zur weisungsfreien kommunalen Pflichtauf-\n\ngabe f\u00fcr die Gemeinden und Landkreise erkl\u00e4rt. \n\n\u201eWeisungsfreie kommunale Pflichtaufgabe\u201c bedeutet \n\nauch, dass Entscheidungen in kommunaler Selbstverwal-\n\ntung vor Ort zu treffen sind und getroffen werden. Der \n\nFreistaat Sachsen ber\u00e4t oder moderiert, wenn die Kom-\n\nmunen dies w\u00fcnschen. Er unterst\u00fctzt auch punktuell \n\ngesonderte Projekte von landesweiter Bedeutung. Der \n\nFreistaat Sachsen kann aber der kommunalen Seite nicht \n\ndas Recht und auch die Pflicht zum Unterhalt ihrer \n\nKultureinrichtungen und die damit verbundenen Ent-\n\nscheidungen abnehmen. \n\nDer Freistaat nimmt seine Mitverantwortung durch seine \n\nBeteiligung am Kulturlastenausgleich des Kulturraumge-\n\nsetzes wahr. Diese Grunds\u00e4tze stehen meines Erachtens, \n\nmeine sehr geehrten Abgeordneten, auch f\u00fcr die anste-\n\nhende Evaluation des Kulturraumgesetzes nicht zur \n\nDisposition. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Weiterentwicklung und die Zukunftssicherung inner-\n\nhalb wie au\u00dferhalb der kulturellen Zentren sind vorrangi-\n\nge Ziele auch im Hinblick auf das Kulturraumgesetz. \n\nDeshalb ist es nunmehr Zeit f\u00fcr eine angemessene Auf-\n\nstockung der Mittel f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume im n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZu Beginn der neuen Legislaturperiode hat die Staatsre-\n\ngierung die Aufgabe, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob sich das Kultur-\n\nraumgesetz \u201eim Hinblick auf die Erhaltung und F\u00f6rde-\n\nrung kultureller Einrichtungen und Ma\u00dfnahmen von \n\nregionaler Bedeutung bew\u00e4hrt hat\u201c (\u00a7 9 S\u00e4chsisches \n\nKulturraumgesetz). Daher sind die Sachgerechtigkeit der \n\nin diesem Gesetz geregelten Organisations- und Finanz-\n\nstrukturen, die Anzahl und der Zuschnitt der Kulturr\u00e4ume \n\nsowie das Verfahren und die Kriterien zur Verteilung der \n\nLandesmittel an diese zu untersuchen. \u00dcber das Ergebnis \n\nder Pr\u00fcfung ist dem Landtag bis zum 31. Dezember 2015 \n\nzu berichten. \n\nNeben den im Gesetz genannten Kriterien werden aber \n\nauch weitere Sachverhalte untersucht. Zu erinnern sei an \n\nden Pr\u00fcfauftrag des Landtages zur kulturellen Bildung \n\nvom 17. Oktober 2013. Ziel ist es au\u00dferdem, Verfahrens-\n\nerleichterungen im praktischen Gesetzesvollzug zu \n\nerreichen. Insbesondere wird dabei auch die Frage nach \n\nder Berechnung der Landeszuweisung nach der S\u00e4chsi-\n\nschen Kulturraumverordnung eine Rolle spielen. Zudem \n\nwird die Mittelverteilung der Kulturraummittel zwischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9534 \n\nden l\u00e4ndlichen und den urbanen R\u00e4umen zu untersuchen \n\nsein. \n\nMein Haus arbeitet derzeit an einem konkreten Ablauf-\n\nplan f\u00fcr dieses wichtige Projekt. Ich kann Ihnen aber \n\nbereits jetzt versichern, dass sich die Staatsregierung bei \n\nder Evaluierung auch externen Sachverstandes bedienen \n\nwird. Sowohl der S\u00e4chsische Kultursenat wie auch Vertre-\n\nter der kommunalen Seite haben ihr Interesse an einer \n\naktiven Mitwirkung bekundet, und die Staatsregierung ist \n\nf\u00fcr diese Unterst\u00fctzung dankbar. \n\nWas zum Zweiten das Verh\u00e4ltnis zur Bundesebene angeht, \n\nso tr\u00e4gt das Grundgesetz dem konstruktiven Charakter der \n\nkulturellen Identit\u00e4t der L\u00e4nder dadurch Rechnung, dass \n\nes die Kulturhoheit der L\u00e4nder wahrt. Der Bund hat nur \n\ngeringe Kompetenzen auf kulturellem Gebiet. Ich begr\u00fc\u00dfe \n\nes indes sehr, dass die von Kulturstaatsminister Neumann \n\nschon bewegte Zusammenarbeit zwischen Bund und Land \n\n\u2013 auch diese Bewegung in Richtung kooperativer Kultur-\n\nf\u00f6deralismus \u2013 weiter durch Prof. Monika Gr\u00fctters, die \n\nNachfolgerin von Herrn Neumann, ausgebaut und inten-\n\nsiviert wird. Es soll hier regelm\u00e4\u00dfig Treffen mit den \n\nKunst- und Kulturministern des Landes geben. Ein erster \n\nsolcher Austausch wird am 14. M\u00e4rz stattfinden. \n\nWir sind dem Bund dankbar \u2013 und wir werden das auch in \n\nZukunft sein \u2013 f\u00fcr seine Unterst\u00fctzung einer Vielzahl von \n\nProjekten. Ich nenne hier nur das Engagement des Bundes \n\nbei der Kinodigitalisierung, beim Ausbau des Leipziger \n\nMendelssohn-Hauses oder auch bei dem weiteren Ausbau \n\ndes Dresdner Residenzschlosses. \n\nDer Koalitionsvertrag der CDU/CSU-SPD-Bundes-\n\nregierung f\u00fchrt aus, dass die kulturelle Infrastruktur in \n\nDeutschland fortentwickelt, modernisiert werden soll. \n\nWichtige Aspekte sind auch die Barrierefreiheit kulturel-\n\nler Einrichtungen und Baudenkm\u00e4ler oder auch die \n\nEntwicklung eines neuen Kooperationsmodelles, um auf \n\ndie Potenziale des demografischen Wandels im Kulturbe-\n\nreich einzugehen. Hier, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, sollten wir das Angebot des Bundes auch wirklich \n\naufgreifen und gemeinsam diesen Weg gehen. Gleiches \n\ngilt f\u00fcr die Kofinanzierung eines etwaigen Bundespro-\n\ngramms im Bereich des innovativen und international \n\nausstrahlenden Tanzes. Auch hier wollen wir im kom-\n\nmenden Doppelhaushalt Vorsorge f\u00fcr eine Kofinanzierung \n\ntreffen. Daf\u00fcr, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nbitte ich Sie auch um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nDaneben wird der Bund aller Voraussicht nach das Pro-\n\ngramm \u201eInvest-Ost\u201c fortsetzen. Hier konnte Sachsen in \n\nden Jahren 2009 bis 2013 auch einen hohen Anteil aus \n\ndem BKM-F\u00f6rderprogramm abrufen \u2013 Bundesmittel in \n\nH\u00f6he von 6,78 Millionen Euro. Das, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, ist eine s\u00e4chsische Erfolgsgeschichte. \n\nAufgrund des Engagements des Generalsekret\u00e4rs der \n\nS\u00e4chsischen Union, Michael Kretschmer \u2013 an diesen auch \n\nexpliziten Dank \u2013, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich gr\u00fc\u00dfe meine \n\nOma, meinen Opa, meinen Onkel, meine Tante!) \n\nund meines Hauses ist es n\u00e4mlich gelungen, dieses \n\nProgramm, das definitiv 2012 auslaufen sollte, zu verl\u00e4n-\n\ngern und fortzuf\u00fchren. Auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre ist zu \n\nhoffen, dass dieses Programm, welches von besonderer \n\nBedeutung auch f\u00fcr die neuen L\u00e4nder ist, fortgesetzt wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZum Dritten: Wenn in Deutschland die Kulturarbeit in \n\nerster Linie Sache der L\u00e4nder ist, so ist seit dem Inkraft-\n\ntreten des Maastrichter Vertrages 1993 auch eine Kultur-\n\nkompetenz der EU gegeben im Sinne einer Unterst\u00fctzung \n\nkultureller Aktivit\u00e4ten, auch im Sinne eines Verst\u00e4ndnis-\n\nses f\u00fcr das gemeinsame kulturelle Erbe und nat\u00fcrlich im \n\nSinne einer F\u00f6rderung kultureller Zusammenarbeit \n\ninnerhalb der Union und mit Drittl\u00e4ndern. \n\nDie Einbettung s\u00e4chsischer Kulturpolitik in den europ\u00e4i-\n\nschen Rahmen sollte sich hier nach M\u00f6glichkeit noch \n\nst\u00e4rker in einer erfolgreichen Einwerbung von EU-Mitteln \n\nf\u00fcr die Kultur niederschlagen. Die wissenschaftliche \n\nExpertise und auch die Forschungslandschaft sind hierauf \n\nwie in kaum einem anderen Bundesland vorbereitet. Das \n\ngilt f\u00fcr die Restauratorenausbildung auf Hochschulniveau, \n\ndas gilt f\u00fcr drei Fraunhofer-Institute, ein Senckenberg-\n\nForschungsmuseum \u2013 alle insgesamt f\u00fchrend im Bereich \n\nder Kulturerbeforschung. \n\nAber ohne neue EU-F\u00f6rderprogramme, die auch die \n\nKulturerbeforschung erfassen, k\u00f6nnen dieser erreichte \n\nhohe Stand und das internationale Renommee k\u00fcnftig \n\nkaum gehalten werden. \n\nUnd noch etwas, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nmacht mir Sorge: Bei den gro\u00dfen F\u00f6rdert\u00f6pfen auf EU-\n\nEbene f\u00e4llt die Kultur sozusagen durch den Rost. Kultur \n\nwird nicht als eigenst\u00e4ndiges Kriterium genannt, sondern \n\nmuss unter die f\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode ma\u00dfgeblich \n\nbestimmenden Kriterien subsumiert werden. Jeder, der \n\nsich mit diesem Bereich besch\u00e4ftigt, wei\u00df, dass sich hier \n\nvermeintlich ein Spielraum er\u00f6ffnet, andererseits aber die \n\nhohe Gefahr besteht, dass die Kultur gar nicht vorkommt. \n\nLassen Sie mich noch auf ein weiteres Problem hinwei-\n\nsen: In der gegenw\u00e4rtigen Diskussion der EU zur Kultur-\n\nf\u00f6rderung steht nicht an erster Stelle Kultur als identit\u00e4ts-\n\nstiftender Faktor auch innerhalb der europ\u00e4ischen Eini-\n\ngung, sondern es stehen vielf\u00e4ltige N\u00fctzlichkeitserw\u00e4gun-\n\ngen im Vordergrund. Der Eindruck entsteht, als ginge es \n\nprim\u00e4r darum, wie Kultur der Wirtschaft dienen kann. Das \n\nzeigt sich bei der Kreativwirtschaft. Das zeigt sich bei der \n\nMedienwirtschaft, aber auch bei vielen anderen Berei-\n\nchen. \n\nAuch die aktuelle Diskussion zur Notifizierung der \n\nsogenannten Beihilfen der Kultureinrichtungen, wie etwa \n\nden s\u00e4chsischen Staatstheatern, belegt dies eindr\u00fccklich. \n\nDie Kultur ist aber neben den finanziellen Aspekten \n\nmindestens ein identit\u00e4tsstiftender Faktor, und ich betone: \n\nKunst und Kultur sind nicht instrumentell zu verstehen. \n\nEs w\u00fcrde der europ\u00e4ischen Idee guttun, wenn man Kultur, \n\nwenn man europ\u00e4ische Kultur auch als Summe der \n\nVielfalt der nationalen Kulturen, als einen eigenst\u00e4ndigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9535 \n\nzu f\u00f6rdernden Wert begreifen w\u00fcrde. Ich gebe die Hoff-\n\nnung nicht auf, und ich werde mich auch weiter daf\u00fcr \n\neinsetzen, so, wie ich es schon vor meiner Amtszeit als \n\nMinisterin und auch w\u00e4hrend meiner Amtszeit als Minis-\n\nterin getan habe, dass dieser Gedanke bei der Kommis-\n\nsion zunehmend Raum greift. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAu\u00dferdem ist das gegenw\u00e4rtig verhandelte Freihandels-\n\nabkommen der Europ\u00e4ischen Union mit den USA ein f\u00fcr \n\ndie europ\u00e4ische Politik bedeutsames, aber f\u00fcr die Kultur \n\nnicht unkritisch zu sehendes Vorhaben. Europ\u00e4ische \n\nKulturpolitiker \u2013 wir haben das k\u00fcrzlich aus Frankreich \n\nvernommen \u2013 f\u00fcrchten um den Erhalt der kulturellen \n\nVielfalt, wie sie f\u00fcr die europ\u00e4ische Identit\u00e4t grundlegend \n\nist. Es war im Mai 2013 eine \u00fcbereinstimmende \u00dcberzeu-\n\ngung der Beauftragten des Bundes f\u00fcr Kultur und Medien \n\nund auch der Ministerkollegen und -kolleginnen aus der \n\nKultusministerkonferenz, dass eine generelle Bereichs-\n\nausnahme zugunsten des kulturellen und auch audiovisu-\n\nellen Sektors beim Verhandlungsmandat der Europ\u00e4ischen \n\nKommission zum Freihandelsabkommen mit den USA \n\nerfolgt. Deutschland ist schlie\u00dflich auch seit 2005 Signa-\n\ntarstaat der UNESCO-Konvention zum Schutz der Viel-\n\nfalt kultureller Ausdrucksformen und kann im Grunde gar \n\nkeine gegenteilige Position einnehmen. \n\nHier gilt es deshalb \u2013 auch gemeinsam mit dem Bund \u2013 \n\neine angemessene der Schutzbed\u00fcrftigkeit der kulturellen \n\nVielfalt Rechnung tragende Ausnahmeregelung zu finden, \n\nwenn es gleichwohl zu Verhandlungen im Kulturbereich \n\nkommen sollte. Ich denke dabei an den Bereich des E-\n\nCommerce, den Bereich des Vertriebs von audiovisuellen \n\nMedien oder auch an den Schutz des geistigen Eigentums. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich nun zum \n\ndritten und letzten Teil meiner Rede kommen, in dem ich \n\nthesenartig zehn programmatische Schwerpunkte und \n\nZukunftsfelder der s\u00e4chsischen Kunst- und Kulturpolitik \n\nbenennen m\u00f6chte. \n\nErstens. Pr\u00e4gung Sachsens durch die Industriekultur an \n\nder Schnittstelle von Tradition und Innovation. Der Erhalt \n\nindustriekultureller Zeugnisse, ihre Inwertsetzung sichtbar \n\nzu machen, war mir von Anbeginn meiner Amtszeit an ein \n\ngro\u00dfes Anliegen. Eine F\u00fclle von Ma\u00dfnahmen zeugt \n\ndavon: Die Bestellung eines Koordinators f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nIndustriekultur, der das Netzwerk Industriekultur aufbaut \n\nund \u00fcber eigene Internetpr\u00e4senz verf\u00fcgt, die Aufstockung \n\nauch der Mittel f\u00fcr den Zweckverband s\u00e4chsischer Indus-\n\ntriemuseen in beachtlichem Umfang von 700 000 Euro im \n\nJahr 2009/2010 auf 1,7 Millionen Euro im Jahr 2013 und \n\n2014. \n\nF\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur steht ein Ausbau dieses faszi-\n\nnierenden Schwerpunkts der Industriekultur an. Im \n\nJahr 2018 \u2013 so hat es das Kabinett Ende Januar 2014 \n\neinem Landtagsbeschluss vom April 2012 folgend ent-\n\nschieden \u2013 wird die 4. S\u00e4chsische Landesausstellung in \n\nder Region Chemnitz zum Thema Industriekultur ausge-\n\nrichtet, das hei\u00dft, in einem Netzwerk unter Einbeziehung \n\nder Region und mit einer zentralen, branchen\u00fcbergreifen-\n\nden Ausstellung zur Kultur des Industriezeitalters im \n\nHorch-Hochbau in Zwickau. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Jahreszahl 2018 sollte man sich merken. Es wird im \n\nFreistaat zugleich das Jahr der Industriekultur ausgerufen \n\nwerden. \u201eIndustrie.Kultur.Sachsen.\u201c \u2013 dieser Dreiklang ist \n\nein Bekenntnis zu den Traditionen dieser unserer Kultur-\n\nregion, und die zus\u00e4tzliche Facette der Industriekultur, die \n\nhier zum Vorschein gebracht wird, benennt eine weitere \n\nEigenart, ein weiteres Spezifikum unseres Landes. Sie \n\nzeigt n\u00e4mlich auf, wie aus kultureller Kompetenz Innova-\n\ntion entstehen kann. Die Konzipierung, Organisation, \n\nwissenschaftliche Begleitung, vor allem auch die erfolg-\n\nreiche Durchf\u00fchrung der 4. S\u00e4chsischen Landesausstel-\n\nlung zum Thema Industriekultur wird einen Schwerpunkt \n\nder n\u00e4chsten Legislatur darstellen. \n\nZweitens. Die fortgesetzte Unterst\u00fctzung auch internatio-\n\nnaler Auftritte s\u00e4chsischer Kunst- und Kultureinrichtun-\n\ngen als Kulturbotschafter. Sie scheint mir zentral zu sein, \n\nauch f\u00fcr eine erfolgreiche Au\u00dfenwirkung Sachsens. \n\nDie Vertretung des Freistaates beim Bund in Berlin unter \n\nder Leitung von Staatssekret\u00e4r Weimann hat dort zum \n\nBeispiel mit ihren kulturellen Pr\u00e4sentationen \u2013 zurzeit \n\neine Pr\u00e4sentation aus dem Kulturfonds \u2013, aber auch mit \n\nVorstellungen s\u00e4chsischer Kultureinrichtungen und auch \n\nhochkar\u00e4tigen Musikveranstaltungen eine gewisse Vorrei-\n\nterrolle eingenommen. Aber ich denke, unsere Verbin-\n\ndungsb\u00fcros in Prag und Breslau sollten die sich bietende \n\nChance, diese wichtige kulturpolitische Rolle auszuf\u00fcllen, \n\nst\u00e4rker nutzen. \n\nS\u00e4chsische Kultureinrichtungen sind nat\u00fcrlich auch \n\ndar\u00fcber hinaus weltumspannend andernorts pr\u00e4sent. Seien \n\nes die SKD, die sich in Zusammenarbeit mit dem Ausw\u00e4r-\n\ntigen Amt 2016 in den USA an einer l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \n\nAusstellung zur Reformation beteiligen werden, sei es das \n\nStaatliche Museum f\u00fcr Arch\u00e4ologie in Chemnitz, das als \n\nSchaufenster zu anderen Kulturen der Welt im Bereich \n\nder Arch\u00e4ologie in den kommenden Jahren Sonderausstel-\n\nlungen pr\u00e4sentieren wird. Nat\u00fcrlich werden unsere be-\n\ndeutsamen Orchester \u2013 die Staatskapelle, aber auch das \n\nGewandhausorchester zu Leipzig \u2013 den Stellenwert der \n\nMusikkultur in unserem Land auf ihren Konzertreisen \n\nweltweit vermitteln. \n\nAb dem kommenden Doppelhaushalt soll das bereits \n\nerw\u00e4hnte F\u00f6rderprogramm f\u00fcr den internationalen kultu-\n\nrellen Dialog bei der Kulturstiftung die kulturellen \n\nAu\u00dfenbeziehungen Sachsens auch in den Bereichen des \n\nK\u00fcnstleraustauschs konsequent st\u00e4rken. Das ist ein \n\nwichtiger Mosaikstein in unserem Bem\u00fchen um interna-\n\ntionale kulturelle Pr\u00e4senz. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9536 \n\nDrittens. Die kulturelle Teilhabe mit Blick auf ausl\u00e4ndi-\n\nsche Mitb\u00fcrger und Migranten. Mit der Welt au\u00dferhalb \n\ndes Freistaates Sachsen in Beziehung zu treten, bedeutet \n\nauch, den Blick auf B\u00fcrger nicht deutscher Staatsangeh\u00f6-\n\nrigkeit oder mit Migrationshintergrund zu richten. Zwar \n\nenth\u00e4lt die S\u00e4chsische Verfassung hier keine spezifischen \n\nAussagen, dennoch wird man sagen k\u00f6nnen, dass die \n\nkulturelle Teilhabe von ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern und \n\nMigranten einen hohen Stellenwert besitzt, auch im \n\nLichte geltender Grund- und Menschenrechte. \n\nIch m\u00f6chte hier nicht im Einzelnen auf die in der Ressort-\n\nzust\u00e4ndigkeit meines Kabinettskollegen Ulbig liegenden \n\nMa\u00dfnahmen zur \u00c4nderung des Aufenthaltsrechtes und die \n\nvielen innovativen und auch mutigen Vorschl\u00e4ge im Sinne \n\neiner Zuwanderungsf\u00f6rderung, beispielsweise auch f\u00fcr \n\ndie verbesserten Aufenthaltsbedingungen von Studieren-\n\nden, Absolventen und klugen K\u00f6pfen, eingehen. Kultur \n\nkommt in jedem Fall eine bedeutende Rolle zu, weil nur \n\nso Integration gelingen kann. \n\nMir geht es darum, die Integration von Ausl\u00e4ndern und \n\nhier lebenden Menschen mit Migrationshintergrund mit \n\nden Instrumentarien der Kulturpolitik zu begleiten und \n\ndiese Menschen willkommen zu hei\u00dfen. Schlie\u00dflich \n\nm\u00fcssen wir auch politische Antworten auf Fremdenfeind-\n\nlichkeit einerseits, aber auch auf Fachkr\u00e4ftebedarf ande-\n\nrerseits finden. \n\nIch stelle mir vor, dass wir im Sinne einer interkulturellen \n\n\u00d6ffnung auch ausl\u00e4ndische und eingewanderte K\u00fcnstle-\n\nrinnen und K\u00fcnstler als Artist-in-Residence einladen, um \n\nihnen auf diese Weise das k\u00fcnstlerische Schaffen zu \n\nerleichtern, dass wir im Gegenzug \u2013 ich sagte es bereits \u2013 \n\ndie Pr\u00e4sentation s\u00e4chsischer Kultureinrichtungen im \n\nAusland als \u201ekulturelle Botschafter\u201c der Welt st\u00e4rken, \n\naber dass wir nat\u00fcrlich auch bei der Kulturf\u00f6rderung auf \n\ndie interkulturelle \u00d6ffnung unserer Angebote achten, um \n\nauch den Hinzugekommenen die sprachliche und kulturel-\n\nle Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Denn vergessen wir nicht: \n\nKultur schafft Identit\u00e4t und st\u00e4rkt das Zusammengeh\u00f6rig-\n\nkeitsgef\u00fchl. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nViertens. Die Sichtbarmachung des immateriellen Kultur-\n\nerbes. Das immaterielle Kulturerbe wird entscheidend von \n\nmenschlichem Wissen und K\u00f6nnen getragen. Es ist \n\nAusdruck von Kreativit\u00e4t und Erfindergeist. Tanztheater, \n\nMusik, m\u00fcndliche \u00dcberlieferung geh\u00f6ren dazu, auch \n\nBrauchtum, Feste und traditionelle Handwerkskunst. In \n\neinem zwischen allen 16 Bundesl\u00e4ndern abgestimmten \n\nVerfahren wurden 128 kulturelle Ausdrucksformen \n\nimmaterieller Kultur ermittelt. Allein in Sachsen waren es \n\n11 Bewerbungen. Ich freue mich \u00fcber diese zahlreichen \n\nBewerbungen, zeigen sie doch, wie vielf\u00e4ltig unsere \n\nkulturellen Ausdrucksformen sind. Ich denke, wir d\u00fcrfen \n\nschon ein bisschen gespannt sein, f\u00fcr welche repr\u00e4sentati-\n\nven Ausdrucksformen immaterieller Kultur sich die \n\nFachgremien in den n\u00e4chsten Monaten entscheiden \n\nwerden. Die UNESCO selbst wird ihre Wahl 2016 f\u00e4llen. \n\nF\u00fcnftens. Ausbau der Kunst- und Kulturforschung. Das ist \n\nein Bereich, den ich bereits angesprochen habe, sei es die \n\nForschung zur Industriekultur auch in der TU Bergaka-\n\ndemie Freiberg, sei es die S\u00e4chsische Akademie der \n\nK\u00fcnste, die S\u00e4chsische Akademie der Wissenschaften \n\noder die Fraunhofer-Allianz f\u00fcr Restaurierung von Kul-\n\nturgut. Auch die Zusammenarbeit der SLUB mit dem \n\nMax-Planck-Institut f\u00fcr Kunstgeschichte und der Biblio-\n\nthek Hertziana in Rom ist zu erw\u00e4hnen. Hier sind unsere \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen und Forschungseinrichtungen \n\ngut ger\u00fcstet, um erfolgreich national und international \n\nKulturforschung zu betreiben. \n\nSehr erfreulich ist die j\u00fcngst erfolgte Evaluierung der \n\nStaatlichen Kunstsammlungen Dresden als Forschungs-\n\norganisation durch den Wissenschaftsrat im Januar 2014. \n\nIch will das nicht weiter kommentieren. Die Aussage des \n\nWissenschaftsrates spricht f\u00fcr sich. \n\nAnsprechen m\u00f6chte ich aber die Provenienzrecherche, das \n\nProjekt \u201eDaphne\u201c. Die Notwendigkeit zur Provenienzre-\n\ncherche war in Sachsen schon lange vor dem spektakul\u00e4-\n\nren Schwabinger Kulturfund erkannt worden. Seit 2008 \n\nbetreiben die SKD systematisch Provenienzrecherche. F\u00fcr \n\ndiese Arbeit hat der Freistaat Sachsen seit 2008 circa \n\n15 Millionen Euro an Zusch\u00fcssen zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\n Die Staatsregierung und die SKD wollen auch weiterhin \n\nihrer besonderen moralischen Verpflichtung, die aus der \n\nhistorischen Rolle auch der Dresdner Museen resultiert, \n\ngerecht werden. Raub j\u00fcdischen Eigentums, Schlossber-\n\ngung 1945 ff. und Hinterlassenschaften auch der Repu-\n\nblikfl\u00fcchtlinge der ehemaligen DDR seien hier nur kurz \n\nerw\u00e4hnt. Diese Provenienzrecherche bringt sichtbare \n\nErgebnisse. Dank des Daphne-Projekts werden k\u00fcnftig \n\nauch Wissenschaftler und Dritte zeitgem\u00e4\u00dfe M\u00f6glichkei-\n\nten haben, den erschlossenen Bestand zu erforschen, \n\nAusstellungsprojekte zu generieren. Auch ein kleinerer \n\nTeil der Restitutionen der SKD ist dem Daphne-Projekt zu \n\nverdanken. Seit 1990 bel\u00e4uft sich dies auf mehr als \n\n5 000 Kunstwerke. Darunter sind mehr als 400 Werke \n\ndurch die NS-Verfolgung bedingten Entzugs. \n\nIch m\u00f6chte nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass auch andere \n\nEinrichtungen in Sachsen seit Jahren systematisch Prove-\n\nnienzrecherche betreiben, zum Beispiel auch die Univer-\n\nsit\u00e4tsbibliothek Leipzig sowie die St\u00e4dtischen Kunst-\n\nsammlungen Chemnitz und die SLUB. \n\nDas SMWK begr\u00fc\u00dft es nat\u00fcrlich, dass der Bund ausweis-\n\nlich des Koalitionsvertrages seine Aktivit\u00e4ten auf dem \n\nGebiet der Provenienzforschung verst\u00e4rken m\u00f6chte. \n\nSechstens. Herausforderungen f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Erin-\n\nnerungs- und Gedenkkultur. Ja, diese sieht sich einer \n\nzweifachen Herausforderung gegen\u00fcber, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. Zum einen geht es um die \n\nBew\u00e4ltigung des Wechsels von den Zeitzeugen zu den \n\nSachzeugen. Man wird angesichts des altersbedingt \n\nzunehmenden Verlustes von Augenzeugen des Unrechts, \n\nvor allem des Nationalsozialismus, immer weniger in der \n\nLage sein, jungen Menschen in authentischer und beredter \n\nWeise die M\u00f6glichkeit zu geben, Kenntnis zu erlangen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9537 \n\nMan wird also statt auf unmittelbare Zeugenschaft st\u00e4rker \n\nauf neue Vermittlungsformen setzen m\u00fcssen, auf Sach-\n\nzeugnisse und ihre mediale Aufbereitung. \n\nEinen wichtigen Schritt in diesem Sinne stellt auch die \n\nErweiterung des Stiftungszweckes des S\u00e4chsischen \n\nGedenkst\u00e4ttengesetzes dar. Hier wurde das Ziel abge-\n\nsteckt, die Gedenkst\u00e4tten auch zu Orten au\u00dferschulischer \n\nund schulischer Bildung zu entwickeln \u2013 ein klarer \n\nBildungsauftrag also, der auch den Arbeitsschwerpunkt \n\nder n\u00e4chsten Legislaturperiode beeinflussen wird. \n\nZum anderen geht es um die Herausforderung, auch hier \n\nErinnerungs-/Gedenkkultur als eine Aufgabe von europ\u00e4i-\n\nscher Dimension zu f\u00fchren. In diesem Zusammenhang sei \n\nauf ein beispielgebendes Projekt der Stiftung \u201eS\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten\u201c hingewiesen: Eine Datenbank sowjeti-\n\nscher Kriegsgefangener gibt russischen B\u00fcrgern der \n\nehemaligen UdSSR sowie Angeh\u00f6rigen die M\u00f6glichkeit \n\nzur Internetrecherche. Die Zahl der Zugriffe auf die \n\nInternetseite liegt bei circa 20 000 pro Monat \u2013 ein Pro-\n\njekt also, welches vom Bund gef\u00f6rdert wird und sehr \n\nwichtig ist, nicht nur f\u00fcr die Dokumentation und f\u00fcr \n\nForschungszwecke, sondern auch f\u00fcr die Zwecke der \n\nSchicksalskl\u00e4rung. Es hat somit auch eine unmittelbar \n\nvers\u00f6hnende und humanit\u00e4re Wirkung, weswegen ich \n\nmich pers\u00f6nlich f\u00fcr die Fortsetzung dieses Projektes \u00fcber \n\n2014 hinaus einsetze; und ich f\u00fchre auch in dieser Hin-\n\nsicht Gespr\u00e4che. \n\nSiebtens. Die St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Kunsthochschulen \n\nist uns ein Anliegen. Wir brauchen eine Vernetzung der \n\nKunsthochschulen, auch in den Wissenschaftsregionen, \n\nweil die Kunsthochschulen auch eine Verantwortung f\u00fcr \n\ndie Ausbildung haben, nicht nur von k\u00fcnstlerischen \n\nSpitzenleistungen, sondern auch die Studierenden f\u00fcr eine \n\ngesicherte Existenz als K\u00fcnstler und Kulturschaffenden \n\nr\u00fcsten m\u00fcssen. \n\nAchtens. Wir werden und m\u00fcssen dem demografischen \n\nWandel mittels Kunst und Kultur begegnen. Wir brauchen \n\nhierzu auch zwischen Stadt und Land differenzierende \n\nAntworten. Die staatlich getragenen Kunst- und Kultur-\n\neinrichtungen sollten sich bewusst auch au\u00dferhalb der \n\ngro\u00dfen St\u00e4dte einsetzen und auch dort wirksam werden, \n\nso wie es die SKD mit ihrer erfolgreichen Ausstellung auf \n\nSchloss Hubertusburg im vergangenen Jahr bereits getan \n\nhat. Wir wollen weiter Anreize setzen \u2013 auch mit einem \n\nKunstpreis \u2013, Kunst und demografischen Wandel zu \n\nreflektieren, und nat\u00fcrlich geht es auch darum, Mobili-\n\nt\u00e4tsangebote in der Kultur zu verbessern. \n\nWir brauchen in der Ausbau- und Einf\u00fchrungsphase \u2013 \n\netwa auch, um ein System von Kulturbussen einzuf\u00fchren \n\n\u2013 finanzielle Unterst\u00fctzung, und ich denke, alles in allem \n\nsind wir hierbei schon ein gutes St\u00fcck vorangekommen. \n\nKaum jemand argumentiert heute mehr damit, dass \n\nweniger Bev\u00f6lkerung automatisch weniger Kultur bedeu-\n\nten muss. Es wird dar\u00fcber hinaus auch Aufgabe sein, bei \n\nder Evaluation des Kulturraumgesetzes auf die Heraus-\n\nforderungen des demografischen Wandels einzugehen und \n\nzu pr\u00fcfen, welche Schlussfolgerungen daraus zu ziehen \n\nsind. \n\nNeuntens gilt es, der Verbesserung der Lage von K\u00fcnst-\n\nlern verst\u00e4rkt Aufmerksamkeit zu schenken. Ungeachtet \n\nder positiven Eckdaten im Kontext der Kunst- und Kultur-\n\nf\u00f6rderung kommt man nicht umhin, festzustellen, dass die \n\nLebensgrundlage gerade f\u00fcr K\u00fcnstler in vielen F\u00e4llen \n\nprek\u00e4r ist. Eine aktuelle Aufstellung zeigt, dass das \n\nDurchschnittseinkommen dieser Gruppe bei circa \n\n13 000 Euro Jahreseinkommen liegt. Das ist nicht weit \n\nvom Existenzminimum einer alleinstehenden Person von \n\n1 045 Euro netto aus dem Jahr 2013 entfernt. Insofern \n\nstellt sich nicht nur mir die Frage: Wie kann es sein, dass \n\ndas, was unserer Gesellschaft lieb und teuer ist, f\u00fcr die \n\nK\u00fcnstler keinen Nutzen bringt bzw. sie in den seltensten \n\nF\u00e4llen von ihrer eigenen Kunst leben k\u00f6nnen? \n\nDer Staat hat daher die Aufgabe, K\u00fcnstler und Kultur-\n\nschaffenden st\u00e4rker als bisher zu unterst\u00fctzen. Das kann \n\nauf verschiedene Weise geschehen, nat\u00fcrlich auch durch \n\nsoziale Sicherungssysteme. Hier will die Gro\u00dfe Koalition \n\ndie L\u00fccken identifizieren und L\u00f6sungen entwickeln, \n\nweiter \u00fcber einen besseren Schutz des geistigen Eigen-\n\ntums nachzudenken, und nat\u00fcrlich k\u00f6nnen auch wir im \n\nFreistaat Sachsen Ma\u00dfnahmen sowie mehr Freir\u00e4ume \n\nschaffen \u2013 etwa auch Ateliers zur Verf\u00fcgung stellen \u2013, so \n\nwie es beispielsweise in Leipzig mit der Baumwollspinne-\n\nrei der Fall ist. \n\nZehntens und letztens: Digitalisierung und Folgeabsch\u00e4t-\n\nzung. Das Problem ist meines Erachtens nicht, dass wir \n\nden Anschluss an die Digitalisierung verpassen \u2013 das ist \n\nin einem hoch technisierten Land wie Sachsen kaum \n\nvorstellbar \u2013, sondern dass wir in K\u00fcrze einer Art \u201edigita-\n\nlen Demenz\u201c erliegen, will sagen: ein drohender Daten-\n\nverlust in Zukunft aufgrund fehlender Zugriffsm\u00f6glich-\n\nkeiten auf die digitalisierten Daten immer neuer Genera-\n\ntionen von Leseger\u00e4ten und Softwareentwicklungen. Ja, \n\nes gilt, die hiermit verbundenen Probleme f\u00fcr universit\u00e4re \n\nund weitere Sammlungsarchive in Angriff zu nehmen. \n\nHierbei hilft uns auch der Koalitionsvertrag des Bundes, \n\nder insbesondere das Filmerbe ins Auge fasst. \n\nIch komme zum Schluss und darf in diesem Kontext auf \n\netwas aufmerksam machen, das bisher noch nicht erw\u00e4hnt \n\nwurde, aber doch zentral ist: die individuelle Dimension \n\nvon Kunst und Kultur, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. Kultur hat bei repr\u00e4sentativen Befragungen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates einen hohen \n\nStellenwert f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t. Kunst und Kultur \n\nmachen gl\u00fccklich, sie sind Lebenselixier. Auch in diesem \n\nindividuellen Sinne sind Kunst und Kultur eine Verpflich-\n\ntung, und das Bem\u00fchen, die Mittel des Kulturraumgeset-\n\nzes im n\u00e4chsten Doppelhaushalt aufzustocken, ist Aus-\n\ndruck desselben. M\u00f6ge dies mit Ihrer Unterst\u00fctzung, mit \n\nder Unterst\u00fctzung des S\u00e4chsischen Landtages, gelingen! \n\nDenn wie hei\u00dft es in der S\u00e4chsischen Verfassung: \u201eDer \n\nFreistaat Sachsen ist ein [...] der Kultur verpflichteter [...] \n\nRechtsstaat.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9538 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Mit wem beginne ich? Mit Herrn \n\nDr. Gerstenberg; er war zuerst da, am Mikrofon 3. Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Die Frau Staatsministerin hat ihre festge-\n\nlegte Redezeit offensichtlich \u00fcberschritten. Ich beantrage \n\ndeshalb nach \u00a7 86 Abs. 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr \n\ndie Fraktionen, die eine abweichende Meinung vortragen \n\nwollen, eine Erg\u00e4nzung der Redezeiten. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es ist in der Tat so, \n\nKollege Gerstenberg. Wir k\u00f6nnen nun den \u00a7 86 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung unmittelbar leben. Die Redezeit\u00fcber-\n\nschreitung war \n\n(Der Pr\u00e4sident fragt die Schriftf\u00fchrer.) \n\n13 Minuten und 16 Sekunden, und falls Sie eine abwei-\n\nchende Meinung vortragen wollen \u2013 wovon ich bei Ihrer \n\nFraktion ausgehe \u2013, ist das Ihre zus\u00e4tzliche Redezeit. \n\nNun frage ich weiter. Kollege Brangs an Mikrofon 2, Sie \n\nwollen ebenfalls zus\u00e4tzliche Redezeit? \n\nStefan Brangs, SPD: So ist es, Herr Pr\u00e4sident, damit \n\nalles seine Ordnung hat und auch im Protokoll entspre-\n\nchend vermerkt ist: Das Gleiche beantrage ich f\u00fcr meine \n\nFraktion. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die SPD-Fraktion hat \n\ndann ebenfalls 13 Minuten und 16 Sekunden Redezeit \n\nmehr. \u2013 Kollege Tischendorf, Sie sind der N\u00e4chste. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Wir m\u00f6chten nach \u00a7 86 Gleiches beantragen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Alles klar. Gut. Eine \n\nweitere Beantragung zus\u00e4tzlicher Redezeit sehe ich \n\nansonsten nicht. Das ist ganz normal, und ich denke, \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, ein so wichtiges und \n\nauch in der Verfassung verankertes Thema wie Kunst und \n\nKultur ist uns diese zus\u00e4tzliche Rede- und damit Lebens-\n\nzeit zu diesem Thema wert. Die Fraktionen, die sie \n\nbeantragt haben, bekommen diese als zus\u00e4tzliche Rede-\n\nzeit. \n\nWir treten nun in die Aussprache zur Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung ein. Wir beginnen mit der Fraktion DIE LINKE, \n\nes folgen \u2013 zu Ihrer Orientierung \u2013 CDU, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE und NPD. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ergreift \n\nHerr K\u00fclow das Wort; bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr \n\ngeehrte Frau Prof. von Schorlemer! Sie sind von Haus aus \n\nJuristin und V\u00f6lkerrechtlerin und haben soeben unter der \n\nkeineswegs zuf\u00e4llig gew\u00e4hlten \u00dcberschrift \u201eMehr als ein \n\nVerfassungsauftrag \u2013 gemeinsam f\u00f6rdern und pflegen wir \n\nunsere Kunst und Kultur in Sachsen\u201c Ihre Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung abgegeben. Jetzt ist es an uns, die Schl\u00fcs-\n\nselaussagen Ihrer Rede, vor allem aber Ihre kulturpoliti-\n\nsche Bilanz der letzten f\u00fcnf Jahre kritisch zu pr\u00fcfen, wie \n\nes sich f\u00fcr eine Oppositionspartei geh\u00f6rt. \n\nNun k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich chronologisch vorgehen und \n\nsich den merkw\u00fcrdigerweise nicht ein einziges Mal \n\nerw\u00e4hnten Koalitionsvertrag aus dem Jahr 2009 mit \n\nseinen insgesamt 15 kulturpolitischen Schwerpunkten \n\nvornehmen. Das S\u00fcndenregister der nicht, nur halb oder \n\naus unserer Sicht falsch realisierten Vorhaben ist lang, \n\nwobei man bei bestimmten Fehlstellen \u2013 Stichwort: FDP-\n\nNationalmuseum \u2013 dankbar sein muss, dass sie nicht \n\nrealisiert worden sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch das angek\u00fcndigte Porzellanschloss im Japanischen \n\nPalais erwies sich zum Gl\u00fcck als kulturpolitische Fata \n\nMorgana. \n\nLeider kein Gespenst ist hingegen die drohende Abwick-\n\nlung der Staatlichen Porzellanmanufaktur Mei\u00dfen durch \n\nUmwandlung in eine \u201eweltweit agierende Lifestyle- und \n\nLuxusgruppe\u201c. \u2013 Leider ist Prof. Unland, unter dessen \n\n\u00c4gide das passiert, jetzt nicht im Raum. \n\nVon den zahlreichen unerf\u00fcllten Versprechungen des \n\nKoalitionsvertrages soll jetzt aber nicht weiter die Rede \n\nsein. Stattdessen will ich am Beginn den Eklat anspre-\n\nchen, der dieser Tage in aller Munde ist und der trotz der \n\nsoeben erfolgten, etwas schmallippigen und darum wenig \n\n\u00fcberzeugenden Rechtfertigungsversuche der Ministerin \n\nkein gutes Licht auf die s\u00e4chsische Kulturpolitik wirft. \n\nIn der Ausgabe vom 27. Februar 2014 fragte die Hambur-\n\nger \u201eZEIT\u201c: \u201eWann wird eine Oper unregierbar?\u201c Wie wir \n\nalle wissen, richtete sich die Frage weniger an die Sem-\n\nperoper, sondern eher an Sie, Frau Staatsministerin. Es \n\ngeht hier um Ihren Politikstil. Die K\u00fcndigung Serge \n\nDornys charakterisiert die \u201eZEIT\u201c als \u201eein Lehrst\u00fcck \u00fcber \n\nfehlendes Taktgef\u00fchl\u201c. Dem Ansehen des Freistaates in \n\nder Kunst- und Opernwelt haben Sie damit gewiss keinen \n\nGefallen getan. Das Land k\u00f6nnte Ihr Handeln dar\u00fcber \n\nhinaus teuer zu stehen kommen. Im Gespr\u00e4ch ist eine \n\nSumme von 1,5 Millionen Euro, die der geschasste \n\nIntendant jetzt einklagen k\u00f6nnte. \n\nDer Eklat um die Semperoper, der die drohende Abwick-\n\nlung der Leipziger Theaterwissenschaft aus den Negativ-\n\nschlagzeilen verdr\u00e4ngte, sollte aber nicht den Blick auf \n\ndie enormen Defizite gerade im Bereich der s\u00e4chsischen \n\nTheater- und Orchesterlandschaft verstellen, die seit \n\nJahren offensichtlich sind. \n\nDie LINKE hat bekanntlich schon im M\u00e4rz 2010 einen \n\nAntrag eingebracht, in dem wir eine langfristige Perspek-\n\ntive f\u00fcr die Theater und Orchester im Freistaat Sachsen \n\nforderten. Weil Sachsens Theater und Orchester an einer \n\nstrukturellen Unterfinanzierung leiden und weitere erheb-\n\nliche Einschnitte drohten, haben wir vor vier Jahren f\u00fcr \n\neine inhaltliche Zusammenarbeit zwischen dem Freistaat, \n\nden Kulturr\u00e4umen und den Tr\u00e4gern der Theater und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9539 \n\nOrchester pl\u00e4diert. Ein gemeinsames Konzept sollte \n\ndiesen wichtigen Kultureinrichtungen eine langfristige \n\nPlanungssicherheit gew\u00e4hren und sie aus der Abh\u00e4ngig-\n\nkeit von Schnellentscheidungen auf kommunaler und \n\nregionaler Ebene befreien. \n\nSie, Frau Staatsministerin, haben das damals abgelehnt \n\nund auf die Zust\u00e4ndigkeit der Kulturr\u00e4ume verwiesen. \n\nDas hinderte Sie aber nicht daran, wenig sp\u00e4ter in einer \n\nbis dahin beispiellosen Weise in die Hoheit der Kultur-\n\nr\u00e4ume einzugreifen. Ich erinnere an die Umstrukturierung \n\nder Landesb\u00fchnen Sachsen, die trotz gro\u00dfen \u00f6ffentlichen \n\nProtestes vollzogen wurde. Der Pr\u00e4sident der S\u00e4chsischen \n\nAkademie der K\u00fcnste, Prof. Udo Zimmermann, warnte \n\nseinerzeit in einem offenen Brief an die Mitglieder des \n\nzust\u00e4ndigen Landtagsausschusses vor einem \u201enegativen \n\nPr\u00e4zedenzfall in der Kulturlandschaft Sachsens\u201c. Mit der \n\nim Doppelhaushalt 2011/2012 festgelegten Teilfinanzie-\n\nrung der Landesb\u00fchnen Sachsen in H\u00f6he von mehr als \n\n3 Millionen Euro aus Kulturraummitteln wurde die Axt an \n\ndas S\u00e4chsische Kulturraumgesetz gelegt und der oft \n\nzitierte und beschworene kulturpolitische Konsens \u00fcber \n\neine solidarische Kulturfinanzierung in Sachsen zerst\u00f6rt. \n\nAuf der Strecke blieb ein ganzes Orchester, n\u00e4mlich das \n\nder Landesb\u00fchnen. \n\nSehr geehrte Frau von Schorlemer, was Sie soeben eu-\n\nphemistisch als Optimierung der Strukturen der Kultur-\n\nlandschaft bezeichneten, ist in Wirklichkeit Kulturabbau. \n\nIn Ihrer Regierungserkl\u00e4rung sp\u00fcrt man deutlich die \n\nHandschrift der Juristin. Sie ist von verfassungsrechtli-\n\nchen Exkursen geradezu gespickt. Als V\u00f6lkerrechtlerin \n\nwissen Sie um die Qualit\u00e4t von Gesetzen und Konventio-\n\nnen. Bei der Gretchenfrage der s\u00e4chsischen Kulturpolitik \n\n\u2013 wie halte ich es mit dem Kulturraumgesetz? \u2013 haben Sie \n\njedoch versagt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDas beste Instrument der Kulturpolitik, um den Verfas-\n\nsungsauftrag zu erf\u00fcllen, wurde von Ihnen erheblich \n\nramponiert. Vor Ihrer Amtsperiode hat es keine derart \n\ngravierenden Eingriffe in das Herzst\u00fcck s\u00e4chsischer \n\nKulturpolitik gegeben. Ihre Eingriffe haben gleich zwei \n\nKulturr\u00e4ume zu gerichtlichen Klagen veranlasst. Das ist \n\nein trauriges Novum. \n\nDa ist die von Ihnen angek\u00fcndigte Aufstockung der \n\nKulturraummittel im n\u00e4chsten Doppelhaushalt nur ein \n\nschwacher Trost. Es ist ein Wahlgeschenk, das gern \n\nangenommen wird. Ich hatte das Gef\u00fchl, dass der Beifall \n\nbei der CDU-Fraktion \u2013 Herr Prof. Schneider hat es ja \n\nvorhin versucht \u2013 eher lau war. Da ist sicher noch viel \n\nArbeit hinter den Kulissen zu leisten. Wir werden sehen, \n\nob es sich um eine Einmalzahlung handelt, wenn Sie denn \n\n\u00fcberhaupt kommt. \n\nWarum \u00e4ndern Sie denn nicht das Kulturraumgesetz und \n\nerh\u00f6hen die Kulturraummittel langfristig? Zehn Jahre \n\nohne Inflationsausgleich bedeuten faktisch eine erhebli-\n\nche Senkung der Kulturraummittel. Steigende Kosten \n\nmussten in diesem Zeitraum immer von den Tr\u00e4gern und \n\nEinrichtungen selbst erbracht werden. Es muss doch aber \n\nin Sachsen endlich wieder m\u00f6glich sein, dass an den \n\nTheatern und Orchestern Tarifl\u00f6hne gezahlt werden, \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nvon der erheblich gr\u00f6\u00dferen Selbstausbeutung bei den \n\nvielen kleineren Kultureinrichtungen und der institutionell \n\ngef\u00f6rderten Landeskulturverb\u00e4nden ganz zu schweigen. \n\nDie stagnierenden Kulturraummittel m\u00fcssen meines \n\nErachtens in einem noch gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang gese-\n\nhen werden. Ihre soeben aufgef\u00fchrten Zahlen sind ja alle \n\nsch\u00f6n und richtig, aber sie verdecken einen gravierenden \n\nSachverhalt: Der Anteil der Kulturausgaben am Gesamt-\n\nhaushalt ist in den letzten Jahren stetig gesunken und \n\nbetr\u00e4gt noch circa 2 %. \n\nEs ist genau dieser Umstand, der den fr\u00fcheren Pr\u00e4sidenten \n\ndes S\u00e4chsischen Kultursenats, Dr. J\u00fcrgen Uwe Ohlau, im \n\nVorwort des f\u00fcnften Berichts des Kultursenats Ende 2012 \n\nzu einer eindringlichen Warnung bewog: \u201eParlament und \n\nStaatsregierung m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass die \n\nGefahr immer gr\u00f6\u00dfer wird, dass dem gelungenen Aufbau \n\neiner breit aufgestellten, fl\u00e4chendeckenden kulturellen \n\nVersorgung des Landes ein schleichender Abbau und eine \n\nVerarmung des Angebotes in der Fl\u00e4che folgen.\u201c \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMit der im Jahr 2015 anstehenden Evaluation des Kultur-\n\nraumgesetzes ist eine gro\u00dfe Chance gegeben, dieser \n\nkritischen Entwicklung entgegenzutreten. Wenn die \n\ngegenw\u00e4rtigen Wirkungsmechanismen auf dem Pr\u00fcfstand \n\nstehen, sollten auch die Berechnungsgrundlagen genauer \n\nuntersucht werden. Viele Kulturraumakteure beklagen \n\nzum Beispiel, dass sich nach einmaligen Kulturinvestitio-\n\nnen und deren Beendigung die Landeszuweisungen an \n\nden jeweiligen Kulturraum von Haushaltsjahr zu Haus-\n\nhaltsjahr in erheblichem Umfang \u00e4ndern. Mit der erfolg-\n\nten Umstellung der kommunalen Haushalte auf die \n\nDoppik gibt es dar\u00fcber hinaus erhebliche Probleme bei \n\nder Zuordnung der Kulturausgaben zu den jeweiligen \n\nProjektgruppen. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin, gestatten Sie mir an \n\ndieser Stelle eine Einordnung Ihrer Regierungszeit in \n\neinen etwas gr\u00f6\u00dferen Kontext. Seit dem Abtreten der \n\nBiedenkopf-Regierung ist die s\u00e4chsische Kulturpolitik \n\nmehr oder weniger unambitioniert. Bis dahin zeichnete sie \n\nsich im Vergleich zur Kulturpolitik anderer Bundesl\u00e4nder \n\ndurch Originalit\u00e4t und die Umsetzung gr\u00f6\u00dferer Ziele aus. \n\nSo k\u00f6nnen insbesondere die per S\u00e4chsischer Verfassung \n\ngebotene Kulturstaatlichkeit, das Kulturraumgesetz, die \n\nGr\u00fcndung des Kultursenats und der Kunstakademie als \n\neigenst\u00e4ndige, vorw\u00e4rtsweisende Leistungen gelten. \n\nMit dem Beginn der 2000er-Jahre war aber Schluss mit \n\ndieser innovativen Kulturpolitik. Seitdem verliert sie sich \n\noft im Klein-Klein. Das hei\u00dft, die jeweils Verantwortli-\n\nchen hatten offensichtlich alle H\u00e4nde voll zu tun, das \n\nErreichte zu verteidigen. Die einzigen Glanzpunkte sind \n\nseitdem die Entfristung des Kulturraumgesetztes 2008 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9540 \n\nund allenfalls noch das Inkrafttreten der Richtlinie des \n\nSMWK zur kulturellen Bildung. Ansonsten kennzeichnen \n\ngerade seit Ihrem Amtsantritt permanente R\u00fcckzugsge-\n\nfechte die freistaatliche Kulturpolitik. Das hei\u00dft, der \n\nFreistaat versucht sich mehr und mehr aus seiner politi-\n\nschen Verantwortung zu stehlen. \n\nDaf\u00fcr stehen nicht nur so spektakul\u00e4re Beispiele wie die \n\nZwangskommunalisierung der Landesb\u00fchnen. Eine \n\nsubtilere, zunehmend h\u00e4ufiger genutzte Variante dieser \n\nEntstaatlichung der s\u00e4chsischen Kulturpolitik ist der \n\nfortgesetzte Betriebs- bzw. Rechtsformwechsel bei bedeu-\n\ntenden Kultureinrichtungen. Diese stets mit betriebswirt-\n\nschaftlicher Logik begr\u00fcndeten und oftmals gegen den \n\nerkl\u00e4rten Willen der Belegschaft erfolgten Ver\u00e4nderungen \n\nbeweisen, dass die s\u00e4chsische Kulturpolitik leider immer \n\nmehr unter die Kuratel von Finanzminister Unland ger\u00e4t. \n\nSie, Frau Staatsministerin, lassen das brav geschehen und \n\ngreifen auch dort nicht ein, wo es Ihre Ressortverantwor-\n\ntung geradezu erfordert. \n\nZwei Beispiele \u2013 Sie w\u00fcrden beide sicherlich als Unken-\n\nrufe bezeichnen \u2013 will ich kurz nennen: DIE LINKE \n\nwandte sich im November 2011 mit einem Antrag gegen \n\ndie Privatisierung des Staatsbetriebes Staatliche Schl\u00f6sser, \n\nBurgen und G\u00e4rten, der endlich der Fach- und Rechtsauf-\n\nsicht des SMWK zugeordnet werden m\u00fcsste. Noch st\u00e4rker \n\nin Erinnerung d\u00fcrfte uns allen die im Dezember 2013 von \n\nCDU und FDP durchgedr\u00fcckte Rechtsform\u00e4nderung der \n\nS\u00e4chsischen Landes- und Universit\u00e4tsbibliothek Dresden, \n\nSLUB, sein. Das beschlossene SLUB-Gesetz entzog das \n\nFlaggschiff der wissenschaftlichen Bibliotheken in \n\nSachsen weitgehend dem Einfluss des Parlaments und \n\nlotste es ins Dickicht der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung. \n\n\u00dcberhaupt bestimmt Prof. Unland inzwischen weitgehend \n\nIhr Ressort, wie die j\u00fcngsten Ereignisse in Leipzig zeigen. \n\nDie drohende Abwicklung der Theaterwissenschaften und \n\nder Arch\u00e4ologie an der Uni Leipzig ist der Frontalangriff \n\nauf die Alma Mater Lipsiensis als klassische Volluniversi-\n\nt\u00e4t. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte daher an dieser Stelle, Frau Staatsministerin, \n\neines der sprachlich originellsten Protestbanner der \n\nStudierenden ausdr\u00fccklich ins Ged\u00e4chtnis rufen: \u201eOhne \n\nBildung und Kultur wird Sachsen zum Unland.\u201c Ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie einmal Gelegenheit hatten, tags\u00fcber durch \n\ndie Nikolaistra\u00dfe zu gehen, Frau Prof. Schorlemer. Die \n\nGeb\u00e4ude der Theaterwissenschaften und der Arch\u00e4ologie \n\nh\u00e4ngen dort voll mit Bannern dieser Art. \n\nIm Mai 2014 werden Sie, Frau Staatsministerin, was Sie \n\nals ein \u201eEreignis von \u00fcberregionaler Strahlkraft\u201c loben, in \n\nChemnitz feierlich das Haus der Arch\u00e4ologie er\u00f6ffnen, \n\ndas s\u00e4chsische Kultursch\u00e4tze von der Altsteinzeit bis zur \n\nfr\u00fchen Industrialisierung f\u00fcr die Pr\u00e4sentation von \n\n280 000 Jahren Menschheitsgeschichte zeigt, wo das \n\nehemalige Kaufhaus Schocken fast vier Jahre lang mit \n\nMillionenaufwand saniert und umgestaltet wurde. Da ist \n\nes doch bizarr, dass zeitgleich der einzige arch\u00e4ologische \n\nStudiengang in Sachsen geschlossen wird. \n\nAber, sehr geehrte Frau Staatsministerin, Sie wehren sich \n\nleider nicht nur gegen die \u00dcbergriffe des scheinbar \n\n\u00fcberm\u00e4chtigen Finanzministers viel zu wenig. Auch bei \n\nwesentlich schw\u00e4cheren Gegenspielern im eigenen \n\nKabinett, wie beim Wirtschaftsminister Morlok, passiert \n\nkaum etwas. Die Rede ist von der Kunst- und Kreativ-\n\nwirtschaft. Sie fehlt in Ihrer Rede ganz und gar. In diesem \n\nBereich ist das kulturpolitische Versagen der Staatsregie-\n\nrung besonders evident. Die insgesamt 41 Handlungsemp-\n\nfehlungen aus dem ersten Kulturwirtschaftsbericht f\u00fcr \n\nSachsen 2008 geben bislang weitgehend Makulatur. Eine \n\naktualisierende Fortschreibung des Berichtes sowie die \n\nErarbeitung und Umsetzung einer entsprechenden Hand-\n\nlungsstrategie ist dringend geboten, steht aber immer noch \n\naus. \n\nVon der Kultur- und Kreativwirtschaft ist es nur ein \n\nkurzer Sprung zur Industriekultur, die in der Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung fast versch\u00e4mt ziemlich weit hinten thematisiert \n\nwurde \u2013 aus gutem Grund. Im Koalitionsvertrag war \n\nvollmundig die Gr\u00fcndung einer Stiftung \u201eS\u00e4chsische \n\nIndustriekultur\u201c angek\u00fcndigt. Leider Fehlanzeige, obwohl \n\nseit \u00fcber zwei Jahren die entsprechenden Empfehlungen \n\ndes Wissenschaftlichen Beirates f\u00fcr Industriekultur \n\nvorliegen. \n\nAuf unseren entsprechenden Antrag zur Errichtung einer \n\nStiftung \u201eS\u00e4chsische Industriekultur\u201c erhielten wir am \n\n20. Juli 2011 vom SMWK eine sehr vage Antwort, weil \n\ndas Thema \u2013 von einer Stiftung war in der Antwort vor \n\nSchreck gar keine Rede mehr \u2013 auch die Gesch\u00e4ftsberei-\n\nche des Innen-, des Wirtschafts- und des Kultusministe-\n\nriums ber\u00fchren w\u00fcrde. Ich wundere mich bei dieser \n\nAntwort eigentlich bis heute, warum nicht auch das \n\nSozialministerium genannt wurde, obwohl doch Frau \n\nClau\u00df stellvertretend f\u00fcr Sie, Frau Staatsministerin, die \n\nAntwort unterschrieben hatte. \n\nDas alles klingt leider komischer, als es in Wirklichkeit \n\nist, insbesondere, wenn man an das unw\u00fcrdige Gezerre \n\num die n\u00e4chste Landesausstellung denkt, die bedauerli-\n\ncherweise in das R\u00e4derwerk der innerparteilichen Macht-\n\nk\u00e4mpfe der Staatspartei CDU geriet \u2013 wof\u00fcr Sie wahr-\n\nscheinlich nichts k\u00f6nnen \u2013 f\u00fcr das Sch\u00f6nreden der Ent-\n\nscheidung f\u00fcr Zwickau hingegen schon. Immerhin wurde \n\ndamit ein Beschluss des Landtages gekippt. Die Chance, \n\ndem Publikum das ganze Spektrum der s\u00e4chsischen \n\nIndustriekultur inhaltlich und r\u00e4umlich zu pr\u00e4sentieren, \n\nhaben Sie damit verspielt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann an \n\ndieser Stelle l\u00e4ngst nicht auf alle kulturpolitischen Defizi-\n\nte der Staatsregierung eingehen. Gern h\u00e4tte ich zum \n\nBeispiel etwas zur F\u00f6rderung von Innovationen gesagt. \n\nNeue Initiativen und Projekte werden zwar oftmals \n\nunterst\u00fctzt, wenn sie sich dann gut entwickelt haben, \n\nstr\u00e4ubt sich das SMWK aber dagegen, sie in eine sichere \n\nRegelf\u00f6rderung aufzunehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9541 \n\nEin intimer Kenner der s\u00e4chsischen Kulturlandschaft \n\nbeschrieb den Vorgang folgenderma\u00dfen: \u201eDer Freistaat \n\nverh\u00e4lt sich wie ein Vater, der flei\u00dfig Kinder zeugt, sich \n\naber dann nach deren Geburt weigert, Unterhalt zu zah-\n\nlen.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas letzte Themenfeld, das ich ansprechen m\u00f6chte und \n\ndas mir als Historiker eine besondere Herzensangelegen-\n\nheit war und weiterhin ist, vertr\u00e4gt keine Scherze mit der \n\nvon Ihnen angesprochenen Novellierung des S\u00e4chsischen \n\nGedenkst\u00e4ttengesetzes, die wir in der Sache begr\u00fc\u00dfen. \n\nObwohl unsere Fraktion bei der Ausarbeitung demonstra-\n\ntiv aus dem viel beschworenen parteipolitischen Konsens \n\nausgegrenzt war, wurde im Oktober 2012 zweifellos ein \n\nwichtiger erinnerungspolitischer Schritt gegangen. \n\nIch bin Ihnen wirklich dankbar, dass Sie auf das beispiel-\n\nhafte Forschungsprojekt zur Schicksalskl\u00e4rung der sowje-\n\ntischen Kriegsgefangenen im Zweiten Weltkrieg einge-\n\ngangen sind. Einen wichtigen Umstand haben Sie aber \n\nnur en passant erw\u00e4hnt. Mit der Erhebung von bislang \n\nrund 900 000 Datens\u00e4tzen seit dem Jahr 2000 ist etwa die \n\nH\u00e4lfte des Archivmaterials aufgearbeitet. Die Fortf\u00fchrung \n\ndieses gemeinsam aus Bundes- und Landesmitteln finan-\n\nzierten Projektes, bei dem es um das Schicksal von mehr \n\nals 3 Millionen ums Leben gekommenen sowjetischen \n\nKriegsgefangenen geht, ist aber nur noch bis Ende 2014 \n\ngesichert. Die Linksfraktion h\u00e4lt die Fortsetzung dieses \n\nProjektes vor allem aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden f\u00fcr zwin-\n\ngend geboten, nicht zuletzt mit dem Blick auf den im \n\nMai 2015 anstehenden 70. Jahrestag der Befreiung Euro-\n\npas vom Faschismus. \n\nIch denke, Sachsen muss dieses f\u00fcr die Auss\u00f6hnung \n\nzwischen der Bundesrepublik und den V\u00f6lkern Russlands \n\nso bedeutsame Projekt gerade angesichts der gegenwerti-\n\ngen politischen Spannungen auch k\u00fcnftig aus den Haus-\n\nhaltsmitteln f\u00f6rdern und Einfluss auf die Bundesregierung \n\nnehmen, damit die bisherige Forschungs- und Beratungs-\n\narbeit in Sachsen ab 2015 fortgesetzt werden kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSehr geehrte Frau Staatsminiserin! Ob Sie zu denjenigen \n\ngeh\u00f6ren, die eine Fachregierungserkl\u00e4rung abgeben, um \n\nihre Ambitionen auf ein neuerliches Amt zu unterstrei-\n\nchen, oder zu denjenigen, die fr\u00fchzeitig f\u00fcr ihren Nach-\n\nruhm sorgen m\u00f6chten, dar\u00fcber m\u00f6chte ich jetzt nicht \n\nspekulieren. Dass Sie mehr getan haben, als Ihnen der \n\nVerfassungsauftrag gebietet, wie Sie im Titel Ihrer Fach-\n\nregierungserkl\u00e4rung behaupten, davon kann jedenfalls \n\nkeine Rede sein. In einem m\u00f6chte ich Ihnen aber durchaus \n\nzum Schluss Respekt und Anerkennung zollen: Sie haben \n\nEigenst\u00e4ndigkeit und Courage bewiesen, als Sie im \n\nUnterschied zu anderen nicht in die Arme der CDU \n\ngerannt sind, m\u00f6glicherweise, um sich etwas Restunab-\n\nh\u00e4ngigkeit zu bewahren. Sie haben im Amt das geleistet, \n\nwas ohne parteipolitische Hausmacht m\u00f6glich war. Das \n\nm\u00f6chte ich explizit w\u00fcrdigen und nachtr\u00e4glich alles Gute \n\nzu Ihrem gestrigen Geburtstag w\u00fcnschen. \n\nIch danke dem Auditorium f\u00fcr seine Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach der Abg. Dr. K\u00fclow. Jetzt erteile ich der \n\nCDU-Fraktion das Wort. Das Wort ergreift Frau Kollegin \n\nFiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Der s\u00e4chsische Kulturkalender f\u00fcr \n\nkommenden Samstag zeigt unter anderem folgende \n\nVeranstaltungen an: \n\nKulturhaus Aue: \u201ePhilharmonisches Konzert\u201c; Bautzen, \n\nDeutsch-Sorbisches Volkstheater: \u201eWie im Himmel\u201c; \n\nStadtkulturhaus Borna: \u201eOrchesterball\u201c; D\u00f6belner Thea-\n\nter: \u201eNachmittag mit Gerhard Sch\u00f6ne\u201c; Freiberger Thea-\n\nter: Premiere \u201eDer Rosenkavalier\u201c; St\u00e4dtisches Museum \n\nGro\u00dfenhain: \u201eSonderausstellung zu stadtgeschichtlichen \n\nund regionalhistorischen Themen\u201c; Hoyerswerda: \u201eAus-\n\nstellung der freien Malwerkstatt\u201c; Thomaskirche Leipzig: \n\n\u201eBachkantate\u201c; Albrechtsburg Mei\u00dfen: \u201eAbendliche \n\nF\u00fchrung\u201c; Museum Niesky: \u201eSonderausstellung Malerei \n\nund Keramik\u201c; Plauen, Vogtlandtheater: Premiere \u201eFr\u00fch-\n\nlingserwachen\u201c; Glasmuseum Wei\u00dfwasser: \u201eSonderaus-\n\nstellung Urangl\u00e4ser\u201c; Zittau, Gerhart-Hauptmann-Theater: \n\n\u201eMeisterklasse\u201c; Bad Lausick, Kur- und Stadtmuseum: \n\n\u201eAusstellung zur Geschichte der Stadt\u201c; Kulturschloss \n\nGro\u00dfenhain: Zu Gast ist die \u201eHerkuleskeule\u201c; in Rade-\n\nberg Schloss Klippstein: \u201eKurkonzert\u201c; L\u00f6bau, Kulturzen-\n\ntrum, Johanniskirche: \u201eErstes L\u00f6bauer Theaterb\u00e4llchen\u201c; \n\nSchloss Reinhardtsgrimma: \u201eKonzert\u201c; Sebnitz, St\u00e4dti-\n\nsche Sammlungen: \u201eSonderausstellung afrikanische \n\nWahrheiten\u201c; Pirna: \u201eB\u00fccherfest zum 15. Geburtstag der \n\nStadtbibliothek\u201c; Altenberger Dom: \u201eDomkonzert\u201c; \n\nSchwarzenberg: \u201eTangokonzert\u201c. In der Semperoper wird \n\nabends \u201eDer Barbier von Sevilla\u201c und in der Leipziger \n\nOper \u201eDie Zauberfl\u00f6te\u201c gezeigt. \n\nDas zeigt, dass wir ein lebendiges Kulturland sind, und \n\nzum Leben der Sachsen geh\u00f6rt Kultur. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Freistaat steht laut Theaterstatistik bei den Besucher-\n\nzahlen f\u00fcr das Schauspiel in absoluten Zahlen bundesweit \n\nauf Platz 4 und beim Kinder- und Jugendtheater auf \n\nPlatz 3. Diese Statistik bringt noch mehr erfreuliche \n\nZahlen hervor. Wir haben deutschlandweit mit \u00fcber \n\n600 Musikern die meisten besch\u00e4ftigten Orchestermit-\n\nglieder, die meisten T\u00e4nzer und die meisten Schauspieler \n\nim Bereich Kinder- und Jugendtheater. Das sind Beweise \n\nf\u00fcr die gro\u00dfe Verbundenheit der Sachsen mit ihrer Kultur, \n\nund das ist Ausdruck, was Kultur ausmacht, in einer \n\nimmer globaleren und manchmal auch noch schneller \n\nwerdenden Welt eine Heimat, einen Anker zu haben. \n\nDiese Gaben der Kultur sind zugegebenerma\u00dfen nichts \n\nNeues. Das wussten schon unsere Vorfahren. Deshalb \n\nhaben sie uns ein wunderbares und von anderen oft \n\nbeneidetes Fundament hinterlassen. Dass wir mit diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9542 \n\nSchatz besonders behutsam umgehen m\u00fcssen, dazu \n\nverpflichtet uns unsere Verfassung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n132 Abgeordnete bei 15 Gegenstimmen und vier Enthal-\n\ntungen haben 1992 fraktions\u00fcbergreifend der Verfassung \n\nund damit dem Staatsziel Kultur zugestimmt. Damit \n\nhaben uns die damaligen Parlamentarier eine gro\u00dfe \n\nVerantwortung \u00fcbertragen und eine starke und deutliche \n\nBotschaft ins Land geschickt. \n\nWenn der Verfassungsbeschluss historisch betrachtet erst \n\nreichlich 20 Jahre zur\u00fcckliegt, so haben sich heute doch \n\ndie Anforderungen an seine Erf\u00fcllung ver\u00e4ndert. Gleich \n\ngeblieben ist, dass das Staatsziel nicht nur mit Worten, \n\nsondern auch mit den entsprechenden finanziellen Mitteln \n\nerf\u00fcllt werden muss. Das macht Sachsen auch; denn wir \n\nsind das Bundesland, das die h\u00f6chsten Pro-Kopf-\n\nAusgaben f\u00fcr Kultur aufbringt. Durch das deutschland-\n\nweit einmalig anerkannte Kulturraumgesetz werden \n\nj\u00e4hrlich 86 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Das \n\nbedeutet, seit 1995 haben die Kulturr\u00e4ume auf diesem \n\nWeg \u00fcber 1,5 Milliarden Euro erhalten. \n\nFrau Staatsministerin hat sehr anschaulich die Bereiche \n\nihres Hauses f\u00fcr Kultur aufgez\u00e4hlt. Aber die gesamtge-\n\nsellschaftliche Aufgabe Kultur betrifft auch den Kompe-\n\ntenzbereich anderer H\u00e4user. Das Kultusministerium ist \n\nmit zust\u00e4ndig f\u00fcr die kulturelle Bildung, die Staatskanzlei \n\nf\u00fcr den Bereich Film und Medien, das Innenministerium \n\nf\u00fcr den Denkmalschutz, das Finanzministerium f\u00fcr den \n\nBereich Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten und das Wirt-\n\nschaftsministerium f\u00fcr den Bereich Kreativwirtschaft. \n\nDiesen Gesamtbereich betrachtet, haben wir in dieser \n\nLegislaturperiode, Herr Kollege K\u00fclow, vieles f\u00fcr die \n\nKultur erreicht: die Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die Musik-\n\nschulen auf 5 Millionen Euro, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\ndie Bereitstellung f\u00fcr Investitionsmittel f\u00fcr Kulturr\u00e4ume \n\nvon zwei mal 2,5 Millionen Euro; f\u00fcr die Kinodigitalisie-\n\nrung stehen in dieser Legislaturperiode allein \n\n900 000 Euro zur Verf\u00fcgung. Der Zuschuss f\u00fcr die Mit-\n\nteldeutsche Medienf\u00f6rderung, die die Film- und Medien-\n\nproduktion in Sachsen unterst\u00fctzt, wurde auf 2,7 Millio-\n\nnen Euro angehoben. \n\nAuch die Mittel f\u00fcr die Kulturstiftung des Landes wurden \n\nerh\u00f6ht. F\u00fcr die F\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Literatur stehen \n\nf\u00fcr den Ankauf von B\u00fcchern s\u00e4chsischer Autoren und f\u00fcr \n\nLesungen in Bibliotheken 2013 und 2014 jeweils \n\n50 000 Euro zur Verf\u00fcgung. Seit 2010 k\u00f6nnen Kinder und \n\nJugendliche bis 16 Jahre kostenlos die staatlichen Museen \n\nbesuchen, was zu einer deutlichen Erh\u00f6hung der Besu-\n\ncherzahl in diesem Altersbereich gef\u00fchrt hat. F\u00fcr den \n\nZweckverband Industriekultur haben wir die Mittel \n\ndeutlich aufgestockt. Das Industriemuseum Chemnitz \n\nplant aus diesen Mitteln beispielsweise eine komplette \n\n\u00dcberarbeitung seiner Dauerausstellung. \n\nDer Freistaat hat auch kr\u00e4ftig in die kulturelle Infrastruk-\n\ntur investiert, beispielsweise 1 Million Euro f\u00fcr die \n\nbauliche Herrichtung der R\u00e4ume in Wermsdorf f\u00fcr die \n\nSonderausstellung \u201e250 Jahre Hubertusburger Frieden\u201c \n\noder \u00fcber 12 Millionen Euro f\u00fcr die Sanierung der Fes-\n\ntung K\u00f6nigstein. In den vergangenen f\u00fcnf Jahren sind \n\netwa 13 Millionen Euro in die Sanierung des Schlosses in \n\nBad Muskau geflossen. F\u00fcr die Sanierung der Albrechts-\n\nburg Mei\u00dfen sind seit 1993 circa 26 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt worden; und nicht zu vergessen das \n\nDresdner Schloss \u2013 ohne Zweifel eines der Herzst\u00fccke der \n\ns\u00e4chsischen Geschichte. Zu DDR-Zeiten dem Verfall \n\npreisgegeben, lockt es heute viele Besucher aus allen \n\nTeilen Sachsens und der Welt, die dieses Prunkst\u00fcck und \n\nnat\u00fcrlich auch die gro\u00dfartigen Ausstellungen und bedeu-\n\ntenden Sammlungen besichtigen wollen. \u00dcber \n\n280 Millionen Euro stellte der Freistaat bislang f\u00fcr den \n\nWiederaufbau zur Verf\u00fcgung. 5 Millionen Euro werden \n\nallein noch dieses Jahr verbaut werden. \n\nSachsens Merkmal ist, dass es sowohl die Leuchtt\u00fcrme \n\nmit internationaler Ausstrahlung gibt als auch die Vielfalt \n\nin der Fl\u00e4che. Es ist unser Anliegen als CDU, beides \u2013 die \n\nLeuchtt\u00fcrme wie die vielen Kultureinrichtungen in der \n\nFl\u00e4che \u2013 entsprechend ihren Bed\u00fcrfnissen zu f\u00f6rdern. \n\nNicht Konkurrenz, sondern ein gutes Miteinander ist der \n\nAnspruch. Die Wahrnehmung Sachsens au\u00dferhalb unserer \n\nLandesgrenzen ist vor allem durch das Gewandhausor-\n\nchester, die Staatlichen Kunstsammlungen und die Sem-\n\nperoper gepr\u00e4gt. \u201eStaatliche Kunstsammlungen auf \n\nWeltniveau\u201c betitelte erst vor wenigen Wochen der \n\nWissenschaftsrat seine Stellungnahme zur Evaluierung \n\nder Kunstsammlungen. Dieses Weltniveau wird jedes Jahr \n\nvon 2,5 Millionen Besuchern gutgehei\u00dfen. \n\nDie Staatskapelle mit ihrem Chefdirigenten Thielemann \n\nl\u00f6st sowohl beim Publikum in Salzburg, New York und \n\nTokio als auch hier in Dresden Begeisterung aus. Sie ist \n\nein unsch\u00e4tzbarer Botschafter f\u00fcr die Kultur und unser \n\nLand. Es ist ein Gl\u00fcck, dieses Juwel in Sachsen, in unse-\n\nrer Semperoper zu haben. \n\nDiese Spielst\u00e4tten von Weltrang, das vielf\u00e4ltige Kulturan-\n\ngebot in allen Sparten und allen Regionen des Landes \n\nlocken jedes Jahr rund sieben Millionen Menschen aus \n\naller Welt nach Sachsen und machen den Freistaat zu \n\nDeutschlands Kulturreiseziel Nummer eins. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie viele der \n\nBereiche unterliegt auch die Kultur einem stetigen Wan-\n\ndel. Die Herausforderungen, die vor uns liegen, sind auch \n\nin diesem Bereich nicht einfach zu l\u00f6sen. Nicht nur der \n\nver\u00e4nderte Finanzrahmen, sondern auch der R\u00fcckgang \n\nund der steigende Altersdurchschnitt der Bev\u00f6lkerung \n\nerfordern von allen Beteiligten Kraft, Kreativit\u00e4t und den \n\nWillen zur Ver\u00e4nderung. \n\nDiese Gedanken im Kopf, hat sich die CDU f\u00fcr die \n\nZukunft insbesondere sieben Themenschwerpunkte \n\nvorgenommen: \n\nErstens: Erhalt der Kulturlandschaft und Platz und Mittel \n\nf\u00fcr Neues. Wir wollen Spitzenleistungen in der Kultur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9543 \n\nerm\u00f6glichen genauso wie die Breite f\u00f6rdern. Wir brau-\n\nchen weiterhin beides: eine Strukturf\u00f6rderung als Basis \n\nund eine f\u00fcr Innovation offene Projektf\u00f6rderung. \n\nZweitens: Kulturraumgesetz. Nach 20 Jahren erfolgrei-\n\ncher Praxis sprechen wir mittlerweile nicht mehr \u00fcber das \n\nOb, sondern dar\u00fcber, wie das Gesetz an die gestiegenen \n\nAnforderungen angepasst werden kann. Hierzu finden \n\nderzeit intensive Diskussionen mit den Kulturschaffenden \n\nstatt. Die Ergebnisse wollen wir abwarten. F\u00fcr mich kann \n\nich heute schon sagen, dass ich mich f\u00fcr eine Erh\u00f6hung \n\nder Mittel einsetzen werde. \n\nDrittens: Kultur kommt zu den Menschen, aber auch die \n\nMenschen m\u00fcssen zur Kultur kommen. Deshalb wird uns \n\ndas Thema Mobilit\u00e4t \u2013 nicht nur der Kultureinrichtungen \n\nselbst, sondern auch f\u00fcr die Menschen, die die Kulturein-\n\nrichtungen erreichen k\u00f6nnen \u2013 auch in der Kulturpolitik \n\nbesch\u00e4ftigen. \n\nViertens: Eine stetig aktuelle Frage bleibt: Wie bekom-\n\nmen Menschen einen Zugang zur Kultur, gerade in einer \n\nZeit, in der es eine Vielzahl von Angeboten, Besch\u00e4fti-\n\ngungsm\u00f6glichkeiten und Informationen gibt? Deshalb \n\nwird uns das Thema kulturelle Bildung als wichtiges \n\nHandlungsfeld weiter besch\u00e4ftigen. Unabdingbar f\u00fcr den \n\nErfolg sind die enge Abstimmung und der Dialog zwi-\n\nschen Schulen, Kindertageseinrichtungen und Kulturein-\n\nrichtungen. Ich bin sehr froh, dass das Kunst- und das \n\nKulturministerium in dieser Frage eng zusammenarbeiten \n\nund sich mit Beteiligung des Sozialministeriums die \n\ninterministerielle Arbeitsgruppe intensiv unter Einbezie-\n\nhung der Tr\u00e4ger und Einrichtungen dieser Thematik \n\nwidmet. Kulturelle Bildung umfasst sowohl den Zugang \n\nzur und die Teilhabe an Kunst und Kultur mit besonderem \n\nAugenmerk auf Kinder und Jugendliche als auch die \n\nspezielle F\u00f6rderung ihrer Talente. \n\nEin sch\u00f6nes Beispiel f\u00fcr das gro\u00dfe Potenzial der s\u00e4chsi-\n\nschen Nachwuchsk\u00fcnstler allein im Bereich der Musik \n\nsind die 26 ersten und 22 zweiten Preise beim letztj\u00e4hri-\n\ngen Bundeswettbewerb \u201eJugend musiziert\u201c \u2013 eine Leis-\n\ntung, die selbst bei viel Talent ohne Flei\u00df und Disziplin \n\nder einzelnen Teilnehmer nicht m\u00f6glich w\u00e4re. \n\nF\u00fcnftens: Unsere Gesellschaft ist vielf\u00e4ltiger geworden. \n\nMenschen aus 180 Nationen leben mittlerweile in Sach-\n\nsen. An ihrer kulturellen Erfahrung teilzuhaben, andere \n\nKulturen kennenzulernen, zusammen neue Projekte und \n\nden interkulturellen Dialog zu entwickeln ist ein wichtiger \n\nBereich. Sachsen hat in seiner Geschichte stark vom \n\nEinfluss der K\u00fcnstler anderer Nationen profitiert. Diese \n\nTraditionen m\u00fcssen, diese Traditionen wollen wir weiter \n\nfortf\u00fchren und auch heute Anziehungspunkt f\u00fcr interna-\n\ntionale K\u00fcnstler und Kreative sein. \n\nSechstens: Untrennbar mit der Kulturtradition des Frei-\n\nstaates und seiner \u00d6ffnung nach au\u00dfen sind die Kunst-\n\nhochschulen verbunden. Sie brauchen weiterhin unsere \n\nUnterst\u00fctzung und F\u00f6rderung, damit sie ihre Wirkung auf \n\ndie Kulturszene weit \u00fcber den Freistaat hinaus entfachen \n\nk\u00f6nnen. \n\nSiebentens: Sachsen ist nicht nur ein Kulturland, sondern \n\nauch ein Land der Erfinder und T\u00fcftler. In keinem ande-\n\nren Bereich verbinden sich diese beiden Eigenschaften so \n\ngut wie in der Industriekultur. Die dazu geplante Landes-\n\nausstellung 2018 wird ein weiterer und sehr wichtiger \n\nImpuls sein, das Thema auch \u00fcberregional bekannt zu \n\nmachen. In Zusammenarbeit mit dem Bund wollen wir \n\ndie Provenienzforschung \u2013 wobei wir mit dem Projekt \n\n\u201eDaphne\u201c, das Frau Staatsministerin dargestellt hat, eine \n\ndeutschlandweit beachtete, sehr gute Grundlage haben \u2013 \n\nweiter fortf\u00fchren, die Anpassung des Urheberrechts an die \n\ndigitalen Herausforderungen meistern und die  Digitalisie-\n\nrung von Kulturgut st\u00e4rker in den Blick nehmen. \n\nDie Weichen f\u00fcr gute Bedingungen f\u00fcr unsere Kulturland-\n\nschaft kann aber die Politik nicht allein stellen. Daf\u00fcr \n\nbrauchen wir auch weiterhin die Mitarbeit der Vereine \n\nund Verb\u00e4nde, die viele Unterst\u00fctzung der ehrenamtlichen \n\nHelfer und die wichtige Beratung durch den Kultursenat \n\nund die S\u00e4chsische Akademie der K\u00fcnste. F\u00fcr die bisheri-\n\nge Unterst\u00fctzung m\u00f6chte ich Ihnen im Namen der Frak-\n\ntion hier herzlich Danke sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit etwa \n\n35 Millionen Besuchern gehen laut Theaterstatistik rund \n\ndreimal mehr Zuschauer bundesweit ins Theater oder zum \n\nKonzert als zur Bundesliga. Das spricht nicht gegen die \n\nBundesliga, aber f\u00fcr die Kultur. Ich habe immer wieder \n\nhohen Respekt davor, wie gut und mit welcher Klugheit \n\nes den Kultureinrichtungen gelingt, Fragen der Vergan-\n\ngenheit in den heutigen Kontext zu bringen. Das soll \n\nIhnen auch weiterhin so gut gelingen. \n\nWir werden die Freiheit der Kunst sch\u00fctzen und gute \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr ihr Wirken anbieten. Das ist \n\nunser Auftrag laut Verfassung; das ist unser politischer \n\nAuftrag, und das ist uns Sachsen eine Herzensangelegen-\n\nheit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Fiedler \n\nhatte gerade das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht \n\nzu uns Herr Kollege Dulig f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sachsen ist ein Kulturland, \n\nund das, was wir an Kultur in Sachsen haben, hat Weltruf. \n\nDas ist etwas, worauf man auch gemeinsam stolz sein \n\nkann. Ich glaube auch, dass wir, wenn wir hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag \u00fcber Kultur reden, unabh\u00e4ngig von Koali-\n\ntion oder Opposition mehr Gemeinsamkeiten als Tren-\n\nnendes finden k\u00f6nnen. Trotz aller pers\u00f6nlichen Wert-\n\nsch\u00e4tzung und Sympathiebekundungen f\u00fcr Sie, Frau \n\nMinisterin, k\u00f6nnen wir es Ihnen nicht ersparen, auch eine \n\nkritische Auseinandersetzung \u00fcber die Kunst- und Kultur-\n\npolitik der vergangenen viereinhalb Jahre vorzunehmen. \n\nKultur in Sachsen und Kulturpolitik in Sachsen \u2013 das sind \n\nzwei verschiedene Dinge. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9544 \n\nFrau von Schorlemer, vielleicht h\u00e4tten Sie vor Ihrer \n\nZusage, Ministerin zu werden, einen Blick in den Koali-\n\ntionsvertrag werfen sollen, um zu erkennen, was darin \n\nsteht. Ich zitiere nur einen Satz: \u201eWir werden die gro\u00dfen \n\nKultureinrichtungen dabei unterst\u00fctzen, verst\u00e4rkt eigene \n\nErtr\u00e4ge und einen h\u00f6heren Kostendeckungsgrad zu \n\nerwirtschaften, damit sie ihre \u00fcberregionale und interna-\n\ntionale Bedeutung erhalten und ausbauen k\u00f6nnen.\u201c \n\nDieser Satz kommt als selbstverst\u00e4ndlich daher und w\u00e4re \n\nvielleicht gar nicht infrage zu stellen, wenn er lediglich \n\nden Grundsatz zum Ausdruck bringen w\u00fcrde, dass nat\u00fcr-\n\nlich auch Kultureinrichtungen betriebswirtschaftlichen \n\nGrunds\u00e4tzen folgen m\u00fcssen. Das Problem an diesem Satz \n\nist, dass er die Philosophie der Kulturpolitik beschreibt, \n\ndie der schwarz-gelben Regierung obliegt. Die Philoso-\n\nphie lautet: \u00d6konomisierung von Kultur. Diese zeigt sich \n\nin einer Privatisierungs- und Umstrukturierungswelle und \n\ndaran, dass sich der Staat immer mehr aus der Verantwor-\n\ntung herauszieht, die ihm durch die Verfassung eigentlich \n\nzugeschrieben worden ist. Das ist das Problem. \n\n(Nico Tippelt, FDP: So ein K\u00e4se!) \n\nDeshalb gibt es eine Diskrepanz zwischen dem, was Sie \n\nvielleicht kulturpolitisch wollen, und der geschilderten \n\nPhilosophie bzw. der Kulturpolitik, die wir in den vergan-\n\ngenen viereinhalb Jahren in Sachsen erlebt haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bedeutung \n\nvon Kultur f\u00fcr das demokratische und soziale Gemeinwe-\n\nsen, f\u00fcr die freie Entfaltung des Menschen und den \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalt \u2013 all diese Aspekte \n\nspielen in Ihrer Kulturpolitik keine Rolle. Nur, f\u00fcr uns \n\nSozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sind Kunst \n\nund Kultur R\u00e4ume der Freiheit, der Kreativit\u00e4t, des \n\nExperiments, des Widerspruchs, des Selbstgespr\u00e4chs. \n\n(Lachen bei der FDP \u2013  \n\nBeifall des Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nEs gibt eine untrennbare Verbindung zwischen Freiheit, \n\nDemokratie und kultureller Freiheit. Kulturpolitik hat \n\nimmer die Aufgabe, die Voraussetzungen f\u00fcr diese Frei-\n\nheit zu schaffen und auch zu verbessern. Kurz: Kultur ist \n\nnicht nur eine Haushaltsstelle. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir noch einmal auf die Frage eingehen, \n\nwie es in Sachsen mit der Kulturpolitik bestellt ist. Das \n\nzeigt sich aktuell an dem Streit um die Intendanz der \n\nSemperoper. Wenn wir feststellen, dass Sachsen eine \n\nKultur von Weltruf hat, dann zeigt die Auseinanderset-\n\nzung um die Semperoper zwei Problemlagen auf: \n\nErstens. Wenn wir stolz darauf sind, dass wir Klangk\u00f6rper \n\nwie die Staatskapelle und die Semperoper haben \u2013 Ein-\n\nrichtungen von Weltruf! \u2013, dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich \n\nauch eine Kulturpolitik haben, die diesem Niveau ent-\n\nspricht. Es stellt sich die Frage, ob das, was wir in der \n\nAuseinandersetzung um die Intendanz der Semperoper \n\nerlebt haben, diesem Anspruch tats\u00e4chlich standh\u00e4lt. Als \n\nSie die fristlose K\u00fcndigung aussprachen, d\u00e4mmerte Ihnen \n\ndurchaus, dass dies eine schwierige Auseinandersetzung \n\nwerden w\u00fcrde. Wenn ich Ihre Pressemitteilung lese, stelle \n\nich fest: Sie ist weniger kulturvoll geschrieben als viel-\n\nmehr Ausdruck dessen, dass Sie sich schon zu dem \n\nZeitpunkt darauf eingerichtet hatten, eine arbeitsrechtliche \n\nAuseinandersetzung f\u00fchren zu m\u00fcssen. Ob das tats\u00e4chlich \n\ndem Anspruch \u201eKultur von Weltruf\u201c gerecht wird, sei \n\ndahingestellt. Die Art, wie diese Auseinandersetzung \n\ngef\u00fchrt wurde, zeugt eher von Provinzialit\u00e4t als von \n\nWeltruf. \n\nIch komme zu dem zweiten gro\u00dfen Problem. Sie konzen-\n\ntrieren bzw. reduzieren Kulturpolitik wieder auf die \n\nLeuchtt\u00fcrme. Das liest man auch in Ihrem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag. Kultur und Kulturpolitik in Sachsen \u2013 das ist \n\naber mehr als die Staatskapelle und mehr als die Semper-\n\noper, sondern muss alle Bereiche umfassen: die Kultur in \n\nden urbanen Zentren und in den l\u00e4ndlichen Bereichen, die \n\nMischung zwischen Hochkultur und Soziokultur. Das \n\nkommt zu kurz, wenn wir uns nur auf dem Feld von \n\nAuseinandersetzungen bewegen wie der, die wir in den \n\nletzten Wochen erlebt haben. \n\nAls ich Ihrer Regierungserkl\u00e4rung lauschte, stellte ich \n\nfest: Sie trugen viele Dinge vor, die wir bereits im \u201eKul-\n\nturkompass 2009\u201c lesen konnten. Die Botschaft h\u00f6r\u2018 ich \n\nwohl, allein mir fehlt der Glaube, inwieweit das alles Ihre \n\nErrungenschaften sind; denn im Jahr 2009 hatten noch \n\nandere Verantwortung. Nur, was n\u00fctzt es, wenn Sie zu den \n\nrichtigen Erkenntnissen kommen, aber in der falschen \n\nRegierung sind? Sie liefern sich jemanden aus, der Kul-\n\nturpolitik weiterhin nur finanzpolitisch sieht. Das bleibt \n\ndie zentrale Auseinandersetzung zwischen uns. \n\nDie \u00d6konomisierung von Kultur kommt konkret bei den \n\nMenschen an. Bei den Menschen kommen die Auswir-\n\nkungen von Privatisierungen und K\u00fcrzungen im Kulturbe-\n\nreich an. Die Reduzierung der Kulturraummittel f\u00fchrt zu \n\nK\u00fcrzungen in der freien Kulturszene, bei Theatern, \n\nBibliotheken und Museen. Weitere Folgen sind die \n\nEinf\u00fchrung bzw. Steigerung von Eintrittspreisen \u2013 siehe \n\nPillnitz \u2013, die Entlassung von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnst-\n\nlern sowie die Verschlechterung von Vertr\u00e4gen. Das \n\nsp\u00fcren die Menschen direkt. Was nutzen geringere Ein-\n\ntrittspreise f\u00fcr Kinder und Jugendliche in Dresden, wenn \n\nin Plauen, Zittau und Bautzen die Theater ihre Preise \n\nerh\u00f6hen m\u00fcssen? \n\nVor allem die FDP und der Finanzminister treiben die \n\nPrivatisierung von Kultur voran. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Welche \n\nPrivatisierung? So ein Quatsch!) \n\n\u2013 Zum Beispiel der Landesb\u00fchne, die sich in meinem \n\nWahlkreis befindet. \n\n(Oh! bei der CDU und der FDP) \n\nIch verweise zudem auf die Zusammenf\u00fchrung der \n\nOrchester der Elbland-Philharmonie. Es ist nur deshalb \n\nnicht zu einem Totalzusammenbruch gekommen, weil \n\nMusiker und Theaterensemble im Interesse des Erhalts \n\nihrer Arbeitspl\u00e4tze und einer f\u00fcr die Menschen wichtigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9545 \n\nKultureinrichtung zu erheblichen Zugest\u00e4ndnissen bereit \n\nwaren. Das ist also kein Verdienst der Staatsregierung. \n\nErst die kommenden Jahre werden zeigen, welche Aus-\n\nwirkungen dieser Privatisierungswahn tats\u00e4chlich hat, \n\nzum Beispiel auf die Eintrittspreisgestaltung und die \n\nk\u00fcnstlerischen M\u00f6glichkeiten des Orchesters. Privatisierte \n\nEinrichtungen erhalten n\u00e4mlich nur noch Zusch\u00fcsse des \n\nFreistaates und stehen dadurch kaum noch unter unserer \n\nkulturpolitischen Verantwortung. Der Staat entledigt sich \n\nhier seiner Verfassungsverantwortung und verlagert die \n\nKosten auf die Nutzer oder die neuen Betreiber. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas trifft auch auf die Zusammenf\u00fchrung von Staats-\n\nschauspiel und Semperoper unter einem Verwaltungsdach \n\nzu. Warum dieser unsinnige Zusammenschluss? Sie \n\nsagen: weil es keine Einsparungen geben soll. \u2013 Wie \n\nbitte? Was ist denn Sinn und Zweck dieser Zusammenf\u00fch-\n\nrung? Das m\u00fcssen Sie uns erkl\u00e4ren. Nat\u00fcrlich wird es am \n\nEnde zu Einsparungen kommen, aber zu Einsparungen, \n\ndie Besucher und Mitarbeiter teuer bezahlen m\u00fcssen. \n\nScharf kritisieren m\u00fcssen wir auch den Umgang mit dem \n\nThema \u201ekulturelle Bildung\u201c. Sie haben die kulturelle \n\nBildung sehr gelobt, aber sie wird in Sachsen zwischen \n\nden Ministerien zerfleddert. Jeder r\u00fchmt sich, ein biss-\n\nchen was damit zu tun zu haben, anstatt ein gemeinsames \n\nKonzept zu entwickeln. Der Kultursenat hat unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eWas PISA nicht gemessen hat\u201c zu Recht auf \n\ndie Defizite im Bereich kultureller Bildung im Freistaat \n\naufmerksam gemacht. Das beginnt bei K\u00fcrzungen und \n\nfachfremden Besetzungen im Musik- und Kunstunterricht \n\nan den Schulen und geht \u00fcber K\u00fcrzungen bei den Mu-\n\nseums- und Theaterp\u00e4dagogen, den Ganztagsangeboten \n\nund der Soziokultur bis hin zu Mobilit\u00e4tshindernissen, \n\nweil zum Beispiel Kinder aus Zittau keine Chance haben, \n\nkosteng\u00fcnstig nach Dresden in ein Museum oder das \n\nTheater \u201eJunge Generation\u201c zu kommen. Das sind Aus-\n\nwirkungen der K\u00fcrzungen, die konkret bei den Menschen \n\nankommen. Das ist auch Ihre Kulturpolitik! \n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Punkt aufgreifen: die hohen \n\nKulturinvestitionen in Sachsen, die Sie in Ihrer Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung so gelobt haben. Bitte bleiben Sie bei der \n\nWahrheit! Wir m\u00fcssen n\u00e4mlich genau differenzieren, wie \n\nviel wof\u00fcr ausgegeben wird. Die hohen Kulturinvestitio-\n\nnen des Freistaates bestehen zu einem sehr gro\u00dfen Teil \n\naus Investitionen in Schl\u00f6sser, Burgen und Kulturdenk-\n\nm\u00e4ler. Auch das geh\u00f6rt f\u00fcr mich zu den Kulturaufgaben. \n\nNur, was nutzen uns diese Investitionen, wenn anschlie-\n\n\u00dfend in diesen sch\u00f6nen, sanierten historischen Geb\u00e4uden \n\nkein Leben mehr ist, wenn kein langfristiges Konzept \n\nvorhanden ist oder die Eintrittspreise so hoch sind, dass \n\nsie sich nur noch Reiche leisten k\u00f6nnen? \n\nSie haben die Hubertusburg mit 40 Millionen Euro \n\nsaniert. Dort gibt es eine tolle Ausstellung. Und wie geht \n\nes dann weiter? Gibt es daf\u00fcr eine Idee, ein Konzept? \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: \n\n90 Millionen!) \n\n\u2013 90 Millionen Euro? Noch besser! Das macht es noch \n\nleichter, den Widerspruch zu verdeutlichen: Sie stellen f\u00fcr \n\nInvestitionen gern Geld zur Verf\u00fcgung; aber auf die \n\nFrage, was dann notwendig ist, um ein solches Haus zu \n\nbetreiben, n\u00e4mlich ein langfristig angelegtes Konzept, \n\ndamit Menschen dort hinkommen, fehlt Ihnen die Ant-\n\nwort. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDa sieht man eben auch, dass zum Beispiel Ausstellungen \n\nauf Zeit, wie in meinem sch\u00f6nen Moritzburg oder in \n\nTorgau, zwar die Tagestouristen anziehen, nur hat das halt \n\nweniger mit Kunst als mit Tourismusmarketing zu tun. \n\nKonsumkultur statt Kunsterleben steht hier im Vorder-\n\ngrund. Geld, das in dreistelliger Millionenh\u00f6he in Beton \n\noder historische Bausubstanz flie\u00dft, fehlt an anderen \n\nStellen, zum Beispiel um kosteng\u00fcnstige R\u00e4ume f\u00fcr \n\nAmateurtheater oder Kreativschaffende zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. Ja, Denkmalschutz ist wichtig, ohne Frage, nur \n\nfrage ich mich, warum das nicht geb\u00fcndelt beim Kunst-\n\nministerium liegt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nStattdessen h\u00e4lt das Finanzministerium mit Schl\u00f6ssern, \n\nBurgen und G\u00e4rten den gr\u00f6\u00dften Teil in finanzpolitischer \n\nAufsicht und das Innenministerium den Denkmalschutz in \n\ntrauter Gemeinsamkeit mit der Stadtentwicklung und dem \n\nsogenannten Stadtr\u00fcckbau. So l\u00e4sst sich auf einfache \n\nWeise der Abriss von denkmalgesch\u00fctzten Bauwerken \n\nbegr\u00fcnden, und der Widerstand im eigenen Hause ist dann \n\nnicht m\u00f6glich. \n\nKulturpolitik, ich hatte es anfangs angesprochen, darf sich \n\nnicht nur auf die urbanen Zentren oder die Hochkultur \n\nkonzentrieren, sondern muss gerade auch unter dem \n\nGesichtspunkt der demografischen Entwicklung die \n\ngesamte Bandbreite abbilden und differenziert betrachten. \n\nIn den urbanen Zentren trifft Kultur auf ein ausdifferen-\n\nziertes Publikum. In den St\u00e4dten hat Kultur eine Anker-\n\nfunktion, w\u00e4hrend in den d\u00fcnn besiedelten Regionen die \n\nKultur viel st\u00e4rker die Funktion von gemeinschaftlichem \n\nErleben erf\u00fcllt. Deshalb wird es auch darum gehen \n\nm\u00fcssen, wie wir M\u00f6glichkeiten schaffen, um Kooperatio-\n\nnen und Netzwerke zu f\u00f6rdern. Warum nicht \u00fcber eine Art \n\nregionalen Kreativmanager nachdenken, \u00e4hnlich wie wir \n\nQuartiermanager in der sozialen Stadt haben? Es wird \n\ndarum gehen m\u00fcssen, dass nicht nur Unterscheidungen, \n\nsondern die Offenheit einer Kulturinstitution f\u00f6rderf\u00e4hig \n\nist. Kultur braucht schlichtweg Begegnungsorte, die \n\nmehrfach genutzt werden k\u00f6nnen, Orte, in denen neben \n\nTheaterauff\u00fchrungen auch der H\u00e4kelkurs stattfindet und \n\ndie Freiwillige Feuerwehr ihre Jahreshauptversammlung \n\ndurchf\u00fchrt. Wer Ver\u00e4nderungen will, muss Verl\u00e4sslichkeit \n\nschaffen. \n\nDie Kulturraumfinanzierung ist das R\u00fcckgrat unserer \n\ns\u00e4chsischen Kulturlandschaft. Ja, wir brauchen eine \n\nDynamisierung der Kulturraummittel und eine langfristi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9546 \n\nge Perspektive f\u00fcr Kulturr\u00e4ume, nur m\u00fcssen wir dabei \n\nauch die Kopplung an die Einwohnerzahl auf den Pr\u00fcf-\n\nstand stellen. \n\nZu einer zukunftsf\u00e4higen Kulturpolitik z\u00e4hlt f\u00fcr uns \n\nSozialdemokratinnen und Sozialdemokraten die Frage, \n\nwie wir mit den K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern umgehen, \n\nmit unseren Kulturschaffenden und Kreativen. Hier reicht \n\nes doch nicht, nur darauf abzustellen, dass die Studieren-\n\nden unserer Kunst- und Musikhochschulen auch ein \n\ngewisses betriebswirtschaftliches R\u00fcstzeug mitbekommen \n\nm\u00fcssen. Das ist richtig, aber nur eine kleine Note im \n\nKanon. Wir haben dazu in dieser Legislaturperiode \n\nmehrere Vorst\u00f6\u00dfe gemacht, aber bis jetzt gibt es noch \n\nkeine s\u00e4chsische Beratungsstelle f\u00fcr die Kreativwirt-\n\nschaft. \n\nWir wollen auch einen zweiten Kulturwirtschaftsbericht. \n\nEs ist vor allem notwendig, dass wir die Arbeitsbedingun-\n\ngen der K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler ins Blickfeld r\u00fccken. \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Kulturpolitik. Gibt es soziale Min-\n\ndeststandards in der \u00f6ffentlichen Kulturf\u00f6rderung? Gibt es \n\neine Selbstverpflichtung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Bereich, \n\nAusstellungshonorare zu zahlen? Wie sehen die Arbeits-\n\nbedingungen und sozio\u00f6konomischen Bedingungen von \n\nLehrbeauftragten an Musik- und Kunsthochschulen aus? \n\nK\u00f6nnen Schulen den K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern f\u00fcr \n\nGanztagsangebote angemessene Honorare zahlen? \u2013 Nein. \n\nAll diese Fragen m\u00fcssen wir mit Nein beantworten. Aber \n\nall das sind Aspekte, die in die kulturpolitische Verant-\n\nwortung des Freistaates f\u00fcr seine K\u00fcnstlerinnen und \n\nK\u00fcnstler fallen. \n\nKarl Valentin hat gesagt: \u201eKunst ist sch\u00f6n, macht aber \n\nviel Arbeit.\u201c Uns geht es darum, dass ein K\u00fcnstler bzw. \n\nKreativer auch von seiner Arbeit leben kann. Dazu z\u00e4hlt \n\nauch eine soziale Absicherung. Deshalb bin ich froh, dass \n\nes uns gelungen ist, im Koalitionsvertrag des Bundes die \n\nStabilisierung der K\u00fcnstlersozialkasse zu verankern. Nur, \n\nhat auch unsere s\u00e4chsische Kulturf\u00f6rderung im Blick, \n\ndass ein K\u00fcnstler von seiner Arbeit leben k\u00f6nnen muss? \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, die Funktion \n\nvon Kultur auch als Zeichen von Willkommenskultur \n\nwurde schon einmal angesprochen. Auch hier erleben wir \n\neine Diskrepanz. Wir haben mit unserer Kultur ein Aus-\n\nh\u00e4ngeschild, was eine Weltoffenheit repr\u00e4sentiert, die im \n\nWiderspruch steht zu der Weltoffenheit, die es tats\u00e4chlich \n\nin Sachsen gibt. Es muss unsere gemeinsame Aufgabe \n\nsein, mithilfe von Kultur, aber auch mit einer eigenen \n\nHaltung diese Diskrepanz aufzul\u00f6sen, dass wir in Sachsen \n\neine Willkommenskultur brauchen, die klarmacht: Wir \n\nsind neugierig auf das Neue, wir sind neugierig auf das \n\nandere, wir sind neugierig auf eine Fortentwicklung. \n\nWillkommenskultur bedeutet Neugier und Offenheit, also \n\ndas Gegenteil von Vorurteilen, die ihren Ursprung immer \n\nin Unwissenheit haben. Kultur war und ist ein wesentli-\n\ncher Transformationsriemen, um Unwissenheit und \n\nVorurteile abzubauen, weil Kultur sinnlich erfahrbar ist \n\nund damit den emotionalen Zugang erm\u00f6glicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der von Hilmar Hoff-\n\nmann gepr\u00e4gte Satz \u201eKultur f\u00fcr alle\u201c ist f\u00fcr uns Sozial-\n\ndemokratinnen und Sozialdemokraten aktueller denn je; \n\ndenn heute geht es noch mehr als damals um die Frage, \n\nwie wir Menschen zu einer emanzipatorischen Gestaltung \n\nihres Lebens bef\u00e4higen. Dazu ist die Kultur in dem weiten \n\nBegriff, wie wir ihn als Sozialdemokraten haben, neben \n\nder Bildungspolitik ein wichtiger Baustein. \n\nMan k\u00f6nnte noch ganz viel zu den kulturpolitischen \n\nHerausforderungen der n\u00e4chsten Jahre sagen, zur zeitge-\n\nn\u00f6ssischen, experimentellen Kunst, zur weiteren Ausge-\n\nstaltung der Willkommenskultur genauso wie zur Ausge-\n\nstaltung der Industriekultur. \n\nEinen Satz will ich noch zum Thema Gedenkst\u00e4ttengesetz \n\nsagen, weil ich es Ihnen nicht ganz durchgehen lasse, dass \n\nSie sich als Retterin dieses Gedenkst\u00e4ttengesetzes pr\u00e4sen-\n\ntieren. Zur Wahrheit geh\u00f6rt, dass es 2003 versemmelt \n\nwurde. Damals gab es keine Koalition. Damals gab es nur \n\neine Partei, die die komplette Verantwortung daf\u00fcr getra-\n\ngen hat. Das war die CDU. Damals wurde es versemmelt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass es vor allem Eva-Maria \n\nStange zu verdanken ist, dass die T\u00fcren wieder ge\u00f6ffnet \n\nwurden und der von Ihnen auch beschriebene gemeinsa-\n\nme Geist hier im Landtag es erm\u00f6glicht hat, dass sie \n\ngemeinsam mit Albin Nees diesen Prozess gut zu Ende \n\nf\u00fchren konnte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Alle zehn \n\nZukunftsfelder, die Sie in Ihrer Rede genannt haben, sind \n\nnur im Zusammenwirken aller Ressorts zu verwirklichen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir die Diskrepanz zwischen dem \n\nkulturpolitischen Verst\u00e4ndnis, das Sie als Ministerin \n\nhaben, und der tats\u00e4chlichen Unterst\u00fctzung des Minister-\n\npr\u00e4sidenten und der gesamten Staatsregierung aufl\u00f6sen. \n\nDie kulturpolitischen Zukunftsaufgaben k\u00f6nnen nicht \n\nisoliert betrachtet werden. Sie sind nicht nur ein Ressort, \n\nsondern eine Gesamtaufgabe der Regierung. Dazu braucht \n\nman auch ein starkes Kulturministerium. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Dulig, \n\nder f\u00fcr die SPD-Fraktion gesprochen hat, kommt nun \n\nHerr Kollege Tippelt f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nNico Tippelt, FDP: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Kritiker \n\nk\u00f6nnen weiter versuchen es kleinzureden, jedoch die \n\nZahlen zeigen es schwarz auf wei\u00df: Sachsen ist das \n\nFl\u00e4chenland mit den h\u00f6chsten Pro-Kopf-Ausgaben f\u00fcr \n\nKultur. Darauf k\u00f6nnen wir mit Fug und Recht stolz sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIm rot-rot regierten Brandenburg \u00fcbrigens, liebe SPD- \n\nbzw. Linksfraktion, sind diese Pro-Kopf-Ausgaben in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9547 \n\netwa halb so hoch wie bei uns. Der Freistaat Sachsen ist \n\ndas Kulturland Nummer eins in Deutschland und seine \n\nkulturelle Strahlkraft reicht weit dar\u00fcber hinaus. Die \n\nS\u00e4chsische Staatskapelle Dresden ist zum Beispiel welt-\n\nweit das einzige noch existierende Orchester, welches \n\n\u00fcber viereinhalb Jahrhunderte ununterbrochen musiziert \n\nhat und stets zu den f\u00fchrenden Klangk\u00f6rpern der ver-\n\nschiedenen Epochen geh\u00f6rte und noch heute geh\u00f6rt. \n\nAu\u00dferdem tragen auch der 800 Jahre alte Thomanerchor \n\noder das Gewandhausorchester als weltweit gr\u00f6\u00dftes \n\nBerufsorchester zu Sachsens gutem Ruf in der Welt bei. \n\nWir sind gut beraten, diesen guten Ruf im Kulturbereich \n\nf\u00fcr den Freistaat als Ganzes zu nutzen. Auch hier vor Ort \n\nfinden Konzerte aus der Frauenkirche oder aus der Sem-\n\nperoper bundesweit Beachtung und medialen Widerhall. \n\nWir k\u00f6nnen ebenso auf unsere moderne und vielf\u00e4ltige \n\nKunstszene stolz sein. So hat es die Neue Leipziger \n\nSchule unter anderem mit Neo Rauch bis auf den US-\n\namerikanischen Kunstmarkt geschafft. \n\nJedoch auch historisch hat Sachsen diesbez\u00fcglich viel zu \n\nbieten. Dabei braucht man gar nicht bis Canaletto oder zu \n\nCaspar David Friedrich zur\u00fcckzuschauen, denn auch im \n\nvergangenen Jahrhundert hat zum Beispiel Dresden mit \n\nder K\u00fcnstlergruppe \u201eBr\u00fccke\u201c einen Wegbereiter des \n\ndeutschen Expressionismus hervorgebracht. \n\nVon einer Br\u00fccke wurde heute hier gesprochen, als es um \n\ndie Verbindung zur Europ\u00e4ischen Kulturhauptstadt 2016, \n\nBreslau, ging. Ich sage: Das n\u00e4chste Ziel sollte sein, aus \n\nSachsen heraus selbst in naher Zukunft eine Kulturhaupt-\n\nstadt zu stellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPotenzial daf\u00fcr gibt es mehr als genug, wie ich bereits \n\ndargestellt habe und weiter ausf\u00fchren werde. Denn neben \n\nder musischen und der bildenden Kunst sind auch die \n\ndarstellenden K\u00fcnste im Freistaat gut vertreten. Das \n\nStaatsschauspiel Dresden verf\u00fcgt \u00fcber bundesweites \n\nRenommee und die Filmwirtschaft hat G\u00f6rlitz internatio-\n\nnal auf die Leinwand gebracht. Die Bezeichnung \u201eG\u00f6rli-\n\nwood\u201c kommt dabei nicht von ungef\u00e4hr. Gro\u00dfe Filme wie \n\netwa \u201eDer Vorleser\u201c oder \u201eGrand Budapest Hotel\u201c, der \n\ngerade in den Kinos gestartet ist, wurden in Ostsachsen \n\ngedreht, und mit der Neuverfilmung von Charles Dickens\u2018 \n\n\u201eWeihnachtsgeschichte\u201c ist auch das n\u00e4chste Projekt \n\nbereits im Gespr\u00e4ch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKultur ist jedoch noch viel mehr. Unsere Burgen und \n\nSchl\u00f6sser, unsere sch\u00f6nen Parks, beispielsweise der F\u00fcrst-\n\nP\u00fcckler-Park Bad Muskau, sind Teil der s\u00e4chsischen \n\nKultur und Aush\u00e4ngeschilder f\u00fcr den Freistaat. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Industriekultur, die wie kaum ein \n\nzweites Feld die wirtschaftliche Entwicklung Sachsens \n\neindrucksvoll und k\u00fcnstlerisch darstellt. \n\nAuch \u00fcber das Greifbare hinaus gibt es in Sachsen Kultur \n\nzum Erleben. Unsere Festivalkultur, unsere Film- und \n\nMusikfestspiele sind bereits auf einem sehr hohen Niveau \n\nangelangt und locken j\u00e4hrlich zahlreiche Besucher aus \n\naller Welt an. \n\nWomit wir auch schon bei einem weiteren wichtigen \n\nBaustein w\u00e4ren: Der Kulturtourismus ist zweifellos einer \n\nder Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr unsere G\u00e4ste, um nach Sachsen zu \n\nkommen. Dies m\u00fcssen wir verst\u00e4rkt f\u00fcr das Marketing \n\ndes Freistaats nutzen. Damit lassen sich Synergieeffekte \n\nerzielen. Menschen, die \u00fcber die Kultur den Weg nach \n\nSachsen finden, generieren auf der einen Seite einen \n\ndirekten Mehrwert f\u00fcr unsere Unternehmen im touristi-\n\nschen Bereich, auf der anderen Seite lernen sie den \n\nFreistaat als m\u00f6glichen Ort f\u00fcr k\u00fcnftige wirtschaftliche \n\nVerbindungen kennen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie sehen, die \n\nCDU/FDP-Regierung leistet ihren Beitrag zur Unterst\u00fct-\n\nzung der Kultur in Sachsen. Wichtiger jedoch sind die \n\nvielen privaten Initiativen und das pers\u00f6nliche Engage-\n\nment eines jeden Einzelnen, der im Kulturbereich t\u00e4tig ist. \n\nDass Kultur im Allgemeinen und Museen im Speziellen \n\nnicht immer vom Staat organisiert werden m\u00fcssen, zeigen \n\nBeispiele wie das Museum Gunzenhauser in Chemnitz \n\noder auch das Deutsche Fotomuseum in Markkleeberg. \n\nDeshalb wollen wir als FDP-Fraktion mittel- bis langfris-\n\ntig das M\u00e4zenatentum st\u00e4rken und ehrenamtliches Enga-\n\ngement st\u00e4rker w\u00fcrdigen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf von den GR\u00dcNEN: Wie denn?) \n\nUm die Baustruktur der vielen kleinen Kulturdenkm\u00e4ler \n\nim Freistaat zu erhalten, lohnt sich, auf die Errichtung \n\neiner Identit\u00e4tsstiftung nach dem Vorbild eines National \n\nTrust, wie man ihn in Gro\u00dfbritannien und auch in Frank-\n\nreich oder Australien kennt, hinzuwirken. Der Staat allein \n\nkann derartige Investitionen nicht stemmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben heute \n\nviel Positives \u00fcber die Kunst und Kultur in Sachsen und \n\nderen Entwicklung geh\u00f6rt. Dennoch gibt es auch Dinge \n\nzu beanstanden. So h\u00e4tte es ohne das Entgegenwirken der \n\nCDU/FDP-Fraktion in den Haushaltsverhandlungen einen \n\nKulturabbau gegeben. Wir haben die zus\u00e4tzlichen Investi-\n\ntionsmittel f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume im aktuellen Doppelhaus-\n\nhalt verhandelt, die im \u00dcbrigen auch die Frau Staatsmi-\n\nnisterin gern nach au\u00dfen tr\u00e4gt. Bei der Besetzung des \n\nSemperoperintendanten w\u00e4re st\u00e4rkere F\u00fchrung gefragt \n\ngewesen, anstatt alles einer Expertenkommission zu \n\n\u00fcberlassen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNach au\u00dfen hin ist die K\u00fcndigung \u2013 egal, aus welchen \n\nGr\u00fcnden \u2013 zweifellos ein kulturpolitisches Desaster. \n\nUnterm Strich k\u00f6nnen wir auf eine sehr positive Entwick-\n\nlung im Freistaat blicken, sowohl seit der Wende, jedoch \n\nvor allem in den vergangenen vier Jahren. Um diesen Weg \n\nweiter fortzuschreiten, haben wir Ihnen einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag vorgelegt. Damit wollen wir die genannten \n\nguten Entwicklungen weiter vorantreiben und die offenen \n\nPunkte entsprechend angehen. Wir wollen uns nicht auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9548 \n\ndem Erreichten ausruhen und insbesondere bei der Evalu-\n\nierung des Kulturraumgesetzes auch nach neuen M\u00f6g-\n\nlichkeiten schauen. Wir wollen die angesprochenen \n\nLeuchtt\u00fcrme ebenso wie die vielen ungenannten Einrich-\n\ntungen im Land w\u00fcrdigen und unterst\u00fctzen. Wir wollen \n\nden Freistaat Sachsen f\u00fcr die kommenden Herausforde-\n\nrungen bereit machen. Deswegen bitte ich Sie um Ihre \n\nZustimmung zum vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die  \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr \n\nDr. Gerstenberg. Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ja, Frau Staatsministerin, wir \n\nhaben einen Verfassungsauftrag, wir haben das Kultur-\n\nstaatsprinzip. Deshalb m\u00fcssen wir kl\u00e4ren, was Kultur f\u00fcr \n\ndie Menschen in Sachsen heute und in Zukunft leisten \n\nsoll. Wir diskutieren hier heute also einen Handlungsauf-\n\ntrag der Verfassung, denn zu einem Must-have geh\u00f6rt \n\nauch ein Must-do. Sachsens Reichtum begr\u00fcndet sich auf \n\nein gro\u00dfes kulturelles Erbe, das im globalen Ma\u00dfstab \n\nhervorsticht. Unser Kulturland beheimatet hochklassische \n\nk\u00fcnstlerische Leistungen, und diesen kulturellen Reich-\n\ntum gilt es als \u00f6ffentliches Gut zu erhalten. \n\nManchen \u2013 damit meine ich nicht nur den Finanzminister \n\n\u2013 erscheint Kultur vielleicht eher als Last denn als Schatz, \n\neine Last, die angeblich nicht mehr l\u00e4nger auf diesem \n\nNiveau zu tragen ist. Aber diejenigen sollten daran den-\n\nken, was Sachsen ohne seine Kultur w\u00e4re. Diese f\u00e4ngt \n\nbereits beim kleinen Stadtmuseum, bei Amateurtheatern \n\noder Bandaufritten auf dem Land an, und sie reicht \n\nnat\u00fcrlich bis zu den Spitzenangeboten von Weltrang in \n\nden Gro\u00dfst\u00e4dten. \n\nKultur ist jedoch mehr als Bestandspflege. Kultur muss \n\nsich durch die Aktivit\u00e4ten der Menschen stetig weiterent-\n\nwickeln, wenn sie trotz glanzvoller Verpackung keinen \n\nStaub ansetzen soll. Kulturelles Schaffen ist wichtig. Es \n\nf\u00f6rdert Kreativit\u00e4t, Kommunikation, Toleranz und Identi-\n\nt\u00e4t. Und: Kunst darf st\u00f6ren. Sie darf irritieren. Sie zeigt \n\nverschiedene Weltsichten auf. Kunst und Kultur sind aus \n\nunserer Sicht Voraussetzungen f\u00fcr eine offene und demo-\n\nkratische Gesellschaft. Deshalb ist es so wichtig, dass \n\nMenschen ungeachtet ihrer sozialen Herkunft freien \n\nZutritt zur Teilhabe an Kultur haben. \n\nEin kulturpolitisches Grundprinzip ist die freie Entfaltung \n\nvon Kunst und Kultur. Dazu geh\u00f6rt es, neue k\u00fcnstlerische \n\nAusdrucksformen zu erm\u00f6glichen und junge und innova-\n\ntive Kulturschaffende zu unterst\u00fctzen. Kulturelle Vielfalt \n\nund Teilhabe entstehen dadurch, dass wir in Sachsen ein \n\ng\u00fcnstiges Umfeld f\u00fcr eine freie Kulturszene f\u00fcr K\u00fcnstle-\n\nrinnen und K\u00fcnstler schaffen. Sie sollen sich produktiv \n\nund provozierend mit der Gesellschaft, mit den Menschen \n\nund Ideen auseinandersetzen; sie sollen neue Produktions- \n\nund Nutzungsformen ausprobieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wie ist vor diesem \n\nHintergrund die Kulturpolitik der Staatsregierung einzu-\n\nsch\u00e4tzen? Welche Ergebnisse haben Sie, Frau Staatsmi-\n\nnisterin von Schorlemer, vorgelegt? Vor allem: Wo wollen \n\nSie hin? Ihre Erkl\u00e4rung gibt uns f\u00fcr die Zukunft wenig \n\nAntworten. Aber auch die Bewertung der bisherigen \n\nkulturpolitischen Leistungen f\u00e4llt aus Sicht von uns \n\nGr\u00fcnen \u2013 ich behaupte hier: auch aus der Sicht vieler \n\nMenschen in unserem Land, insbesondere der Kultur-\n\nschaffenden \u2013 deutlich anders aus, als Sie es uns in Ihrer \n\nErkl\u00e4rung des sch\u00f6nen Scheins vorgespiegelt haben. \n\nDa w\u00e4re als Erstes der Stil, mit dem Sie Kulturpolitik \n\nbetreiben. Sie verprellen die Kulturschaffenden und \n\nEngagierten in diesem Land regelm\u00e4\u00dfig und anhaltend. \n\nDen schwerwiegendsten Eingriff haben wir bei den \n\nLandesb\u00fchnen Sachsen erleben m\u00fcssen, und auch ich \n\ngehe noch einmal darauf ein. Als 3,2 Millionen Euro \n\nzulasten aller Kulturr\u00e4ume f\u00fcr die Landesb\u00fchnen abge-\n\nzweigt wurden, ging eine Protestwelle durch das Land. \n\nSie haben diese Einw\u00e4nde vollst\u00e4ndig ignoriert, als w\u00e4ren \n\ndie Warnungen vor Kulturabbau, Vertrauensverlust und \n\nfatalen Planungsunsicherheiten nur hei\u00dfe Luft gewesen. \n\nDas war kein unbeholfener Fauxpas, das war ein eiskalter \n\nBruch der Grundregeln des Kulturraumgesetzes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und \n\ndes Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nWenn Sie heute sagen, Sie wollten Strukturen optimieren, \n\ndann hei\u00dft das f\u00fcr viele Kulturleute im Lande, Strukturen \n\nzu gef\u00e4hrden und zu zerst\u00f6ren. \n\nGanz allgemein vermissen wir einen konstruktiven \n\nDialog. Sie reden zwar \u00fcber unsere sch\u00f6ne Kultur, aber \n\noft von oben herab. Zwar bitten Sie Kulturvertreter und \n\n-verb\u00e4nde um Rat, aber was n\u00fctzt es, wenn deren Emp-\n\nfehlungen, klug und n\u00fctzlich, dann in der Schublade \n\nverschwinden? Konstruktive Zusammenarbeit sieht \n\nanders aus! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIhre Kulturpolitischen Leitlinien haben Sie direkt zu \n\nJahresbeginn angek\u00fcndigt, ziemlich lautlos, ohne dass \n\nman sie lesen und diskutieren konnte. Erst heute in der \n\nRegierungserkl\u00e4rung haben Sie einen Kurzabriss vorge-\n\nstellt. Ich glaube, Sie haben Furcht vor einer \u00f6ffentlichen \n\nAuseinandersetzung. Aber genau diese halten wir GR\u00dc-\n\nNEN f\u00fcr notwendig. Dazu braucht es Vertrauen in die sich \n\nselbst regelnden Kr\u00e4fte in der Kultur. Dazu braucht es \n\neine breite Diskussion, mehr Offenheit und mehr Wagnis-\n\nse. \n\nFrau Staatsministerin von Schorlemer, Sie dagegen \n\nwollen die Zukunft unserer Kulturlandschaft in kleinen \n\nparteipolitischen Zirkeln aushandeln und das Ergebnis mit \n\ngro\u00dfer Geste pr\u00e4sentieren. Wir wollen jedoch mehr \n\ndemokratische Kultur in diesem Zusammenhang, gerade \n\nwenn es um Kulturpolitik geht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9549 \n\nZweitens vermissen wir klare kulturpolitische Ziele. Mit \n\nIhrer Regierungserkl\u00e4rung wollen Sie den Eindruck \n\nvermitteln, alles sei in bester Ordnung und Sachsen m\u00fcsse \n\nsich nur noch um einige kleine Baustellen k\u00fcmmern. Sie \n\nsagen: Jetzt kommt die K\u00fcr, weil die Pflicht schon getan \n\nist. Aber wir sehen das anders. Den gro\u00dfen Herausforde-\n\nrungen stellen Sie sich nicht. Die von Ihnen genannten \n\nZukunftsfelder sind ja richtig, aber eine echte Strategie \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen k\u00f6nnen wir nicht erkennen. Sie \n\nzementieren ein strukturelles Problem der Kulturpolitik, \n\nweil Sie die Leitfunktion des Kunstministeriums nicht \n\nausf\u00fcllen. Sie begn\u00fcgen sich damit, das Bestehende zu \n\nloben und zu besch\u00f6nigen. Es gibt keine echten Leitlinien, \n\nkeine Vision, keine Entwicklungsperspektive, sondern \n\neine chronische konzeptionelle Armut. Normalerweise \n\nhei\u00dft es \u201eNicht nur reden, sondern handeln\u201c, aber Ihnen \n\nund der Regierungskoalition fehlen schon die Ideen. \n\nAm deutlichsten wird das beim Kulturraumgesetz. Mit der \n\nkommenden Evaluation steht ein historisches Zeitfenster \n\noffen. Wir GR\u00dcNEN begreifen dieses Gesetz als Instru-\n\nment, um in Zeiten des demografischen Wandels vom \n\nVogtland bis zur Lausitz und eben nicht nur in Chemnitz, \n\nin Leipzig und in Dresden ein Angebot an Theatern und \n\nOrchestern, Festivals und Museen und damit auch eine \n\nlebendige Kulturgesellschaft au\u00dferhalb der Gro\u00dfst\u00e4dte zu \n\nerhalten. \n\nIn Sachsen regiert im Moment die Angst vor dem demo-\n\ngrafischen Wandel. Umso wichtiger ist es, m\u00f6gliche \n\nkulturpolitische Strategien gegen den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\n\ngang zu diskutieren. Sie, sehr geehrte Frau Ministerin, \n\nerw\u00e4hnten dazu einige Fragen, aber das Land erwartet \n\nAntworten von Ihnen. Hier geht es um den Beitrag der \n\nKultur zur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes und \n\ninsbesondere um die Mittelst\u00e4dte, die eine zentrale Funk-\n\ntion einnehmen. \n\nF\u00fcr das Kulturraumgesetz hei\u00dft das, die Kostensteigerung \n\ndurch eine Steigerung des staatlichen Zuschusses zumin-\n\ndest anteilig auszugleichen, weil sich das Gehaltsdumping \n\n\u00fcber Haustarife in Theatern, Orchestern und Museen nicht \n\nweitertreiben l\u00e4sst. Die Attraktivit\u00e4t, die Bindungsf\u00e4hig-\n\nkeit und die Anziehungsf\u00e4higkeit der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \n\nbleiben nur mit einem hochwertigen und vielf\u00e4ltigen \n\nkulturellen Angebot erhalten. \n\nFrau Staatsministerin, ich freue mich ja, dass nun auch \n\nSie eine Aufstockung der Finanzmittel f\u00fcr die Kulturr\u00e4u-\n\nme unterst\u00fctzen, nachdem diese alte Forderung unserer \n\nFraktion durch die Regierungskoalition immer wieder \n\nabgelehnt wurde. Die Mittel des Freistaates sind seit 2005 \n\neingefroren, was einer faktischen K\u00fcrzung gleichkommt. \n\nDas ist ein Zwang zu einer Aufstockung. Hinzu kommt \n\ndas bereits erw\u00e4hnte Landesb\u00fchnendesaster. Ich kann \n\nmich aber des Eindrucks nicht erwehren: Wenn Sie jetzt \n\npl\u00f6tzlich f\u00fcr eine Aufstockung eintreten, dann erkenne ich \n\ndort ein Prinzip, das wir bereits bei den Musikschulen \n\nbeobachten mussten: Erst werden wichtige Zusch\u00fcsse \n\ngek\u00fcrzt, um sie dann im Wahljahr \u00f6ffentlichkeitswirksam \n\nwieder aufzustocken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nMehr Geld ist notwendig, aber das ist nicht alles. Das \n\nGesetz muss zukunftssicher weiterentwickelt werden. \n\nWichtig ist f\u00fcr uns dabei vor allem die F\u00f6rderung von \n\nProjekten und freien Initiativen vor Ort, um innovative \n\nund beteiligende Kulturangebote zu st\u00e4rken. Wichtig ist \n\nauch die \u00c4nderung der aktuellen Kulturraumverordnung. \n\nEs mag ja juristisch zul\u00e4ssig sein, Investitionen in die \n\nBerechnungsgrundlage aufzunehmen \u2013 es ist kulturpoli-\n\ntisch unverantwortlich, wenn damit die Planungssicher-\n\nheit f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume verloren geht und sie einem Auf \n\nund Ab ausgesetzt werden. \n\nWenn Ihre Idee der Kulturbusse, Frau Ministerin, hin-\n\ngegen das Einzige bleibt, dann ist das das falsche Signal. \n\nFrau Staatsministerin, Sie wissen es auch genau: Identit\u00e4t \n\nentsteht, wenn Menschen vor Ort Kunst und Kultur \n\nmachen, aber nicht durch eine Fremdbespielung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind die Entscheidungen im Rahmen \n\nder Kulturpflege auch weiterhin in kommunaler Selbst-\n\nverwaltung vor Ort zu treffen. Dennoch muss ein Kunst-\n\nministerium im Prozess der Weiterentwicklung des \n\nKulturraumgesetzes eine weit aktivere Rolle spielen, als \n\ngestaltende Kraft wirksam werden, Diskussionen anregen, \n\neine eigene Position einbringen, ohne den Kommunen die \n\nErgebnisse vorzuschreiben. Beraten und moderieren, wie \n\nSie es heute formulierten, ist viel zu wenig. Hier erf\u00fcllen \n\nSie eine wichtige Aufgabe Ihres Ministeriums nicht. Das \n\nist heute nochmals deutlich geworden. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, auch bei den staatli-\n\nchen Kultureinrichtungen sind Qualit\u00e4t und Zug\u00e4nglich-\n\nkeit alles andere als abgesichert, obwohl diese im Ver-\n\ngleich zur Kultur in der Fl\u00e4che weniger stark von Ein-\n\nschnitten betroffen waren. Heute hat die Ministerin zu \n\nRecht die Staatlichen Kunstsammlungen gelobt, aber sie \n\nhat die Frage nicht beantwortet, wie die gew\u00fcnschten \n\nherausragenden Forschungsleistungen der Staatlichen \n\nKunstsammlungen Dresden weiterhin gew\u00e4hrleistet \n\nwerden sollen, wenn die \u2013 Zitat \u2013 \u201eAusstattung mit \n\nwissenschaftlichem Personal in nahezu allen Sammlungen \n\nso kritisch [ist], dass Forschungsleistungen wie zum \n\nBeispiel Publikationen \u00fcberwiegend in der Freizeit der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter erarbeitet werden\u201c. So \n\nsteht es in der Stellungnahme des Wissenschaftsrates, mit \n\nder Sie k\u00fcrzlich eben nicht nur Lob, sondern auch die \n\nQuittung f\u00fcr den desastr\u00f6sen Personalabbau der vergan-\n\ngenen Jahre erhalten haben. Dass Sie das v\u00f6llig ignorie-\n\nren, Frau Staatsministerin, und nur von einer au\u00dferordent-\n\nlich positiven Evaluierung sprechen, ist nicht aufrichtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie s\u00e4chsische Museumskonzeption ist zu einem verwais-\n\nten kulturpolitischen Instrument geworden. Dabei m\u00fcssen \n\ndringend Antworten gefunden werden, wie mit knappen \n\nRessourcen der Bestand erhalten werden kann. Ohne eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9550 \n\nleistungsf\u00e4hige Landesstelle f\u00fcr Museumswesen wird es \n\nin der Fl\u00e4che nicht gehen. \n\nWelche Perspektive hat denn das Japanische Palais, ein \n\nherausragender Ort der s\u00e4chsischen Bau- und Museums-\n\ngeschichte? Ich bin Ihnen ja ausgesprochen dankbar, Frau \n\nMinisterin, dass Sie die Wahlkampfblasen eines Porzel-\n\nlanschlosses oder gar eines s\u00e4chsischen Nationalmuseums \n\nnicht weiter verfolgt haben, aber die ethnografischen und \n\ndie naturhistorischen Sammlungen m\u00fcssen endlich ihre \n\nwertvollen Best\u00e4nde von Weltgeltung aus den Depots \n\nholen und der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen. Leer-\n\nstehen und verfallen lassen \u2013 das ist keine L\u00f6sung f\u00fcr das \n\nJapanische Palais. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nUm Staatsoper und Staatsschauspiel war es in den letzten \n\nJahren ruhig; die Zusammenf\u00fchrung zu den Staatstheatern \n\nist lautlos verlaufen. Umso un\u00fcberh\u00f6rbarer war der \n\nPaukenschlag bei der Besetzung der Opernintendanz. Es \n\nwar aus meiner Sicht wahrscheinlich richtig, die Rei\u00dfleine \n\nzu ziehen, und ich wei\u00df, dass viele Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter in der Oper froh sind \u00fcber diese Entschei-\n\ndung. Aber zumindest zwei f\u00fcr mich wichtige Fragen \n\nhaben Sie heute unbeantwortet gelassen: Wenn eine \n\nFindungskommission Serge Dorny ausw\u00e4hlt und er \n\nanschlie\u00dfend zum h\u00f6chstbezahlten Intendanten eines \n\ndeutschen Opernhauses gemacht wird, wieso erkundigt \n\nsich dann niemand an seinen bisherigen Wirkungsst\u00e4tten? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDen autokratischen F\u00fchrungsstil von Herrn Dorny schei-\n\nnen in Lyon ja die Spatzen von den D\u00e4chern zu pfeifen. \n\nUnd zweitens: Wenn Sie sich von diesem Intendanten \n\ntrennen wollen und er selbst auf ultimative Weise mit \n\nK\u00fcndigung droht, warum haben Sie dann nicht die Gr\u00f6\u00dfe \n\nund die Gelassenheit, diese K\u00fcndigung abzuwarten? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ging Ihnen doch offensichtlich darum, symbolisch das \n\nHeft des Handelns in der Hand zu behalten, das Gesicht \n\nzu wahren, aber diese politische Kosmetik ist mit einem \n\nRisiko von 1,5 Millionen Euro viel zu teuer erkauft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, unsere freie Kulturszene ist \n\nder gesellschaftliche Innovationsmotor schlechthin. Bei \n\nden Kulturverb\u00e4nden liegt die Kompetenz, diese Szene zu \n\nunterst\u00fctzen. Wenn das Ministerium die Verb\u00e4nde als \n\nPartner verstehen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde sie sie nicht so \n\nunterschiedlich behandeln wie bisher. Womit begr\u00fcnden \n\nSie das? Die H\u00e4user der freien Szene sind Plattformen f\u00fcr \n\nprofessionelle K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler und f\u00fcr den \n\nNachwuchs. Institutionell gef\u00f6rdert werden das LOFFT in \n\nLeipzig und das Projekttheater in Dresden \u2013 aber kein \n\nHaus in Chemnitz. Womit begr\u00fcnden Sie das? \n\nBei der F\u00f6rderung der einzelnen Sparten in ihren Beson-\n\nderheiten ist Sachsen im Vergleich mit anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern weitgehend einfallslos. Das ist l\u00e4hmend und wirkt \n\nvor allem auf die junge Generation teilweise abschre-\n\nckend. Um neue kulturelle Entwicklungen zu unterst\u00fct-\n\nzen, sind die passenden Werkzeuge notwendig, beispiels-\n\nweise eine gezielte Spielst\u00e4ttenf\u00f6rderung, mit der junge \n\nBands und Solomusikerinnen und -musiker eine Chance \n\nerhalten. Die Konzeptf\u00f6rderung der Kulturstiftung ist ein \n\ngutes, ein nachhaltiges Instrument. Sie wird aber nur mit \n\nangezogener Handbremse gefahren und ist derzeit f\u00fcr \n\nkleinere Projekte, etwa im Literaturbereich, schlicht au\u00dfer \n\nReichweite. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen in mehrfa-\n\ncher Hinsicht feststellen: Die Kunstministerin hat es \n\noffensichtlich nicht geschafft, das gesamte Kabinett von \n\nder Notwendigkeit der Kulturentwicklung und von der \n\nBedeutung der Kultur in und f\u00fcr Sachsen zu \u00fcberzeugen. \n\nBezeichnenderweise hakt es n\u00e4mlich bei ressort\u00fcbergrei-\n\nfenden Themen ganz gewaltig. Das liegt nat\u00fcrlich nicht \n\nnur in Ihrer Verantwortung, Frau von Schorlemer, aber \n\nauch. Die interministerielle Abstimmung bei der kulturel-\n\nlen Bildung war bisher h\u00f6chst bescheiden. Bei der Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft hat das Wirtschaftsressort offenbar \n\nnie verstanden, inwiefern sich Kultur und Wirtschaft \n\n\u00fcberlagern, n\u00e4mlich vor allem bei der kleinteiligen Kul-\n\nturproduktion, den selbstst\u00e4ndigen K\u00fcnstlern und den \n\nKreativen. Wir brauchen endlich hier in Sachsen eine \n\nUnterst\u00fctzung der Kultur- und Kreativwirtschaft, wie sie \n\nauch anderen Branchen zuteil wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHier bleibt die Staatsregierung in einer wichtigen Frage in \n\nwesentlichen kulturpolitischen Belangen unt\u00e4tig. \n\nNat\u00fcrlich spreche ich auch noch zu Bibliotheken; denn \n\nbei Bibliotheken nehmen Sie, Frau Staatsministerin, Hand \n\nin Hand mit der Koalition den Bildungsbereich geradezu \n\naus der Schusslinie, indem Sie die Bildungsaufgabe der \n\nBibliotheken vom Tisch wischen und schlicht auf deren \n\nFinanzierung durch das Kulturraumgesetz verweisen. Das \n\nzeugt von einem r\u00fcckst\u00e4ndigen Bibliotheksbegriff. Ihre \n\nReden zur Zukunft der Bibliotheken klingen zwar anders, \n\naber faktisch scheint die Vermittlung von Lese-, Medien- \n\nund Informationskompetenz f\u00fcr die derzeitige Koalition \n\nkeinen besonderen Stellenwert zu haben. \n\nNur so ist erkl\u00e4rbar, dass Sie eine Verantwortung des \n\nFreistaates, die Etablierung von Mindeststandards bei \n\nQualifikation und Medienausstattung sowie eine gezielte \n\nzus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung der \u00f6ffentlichen Bibliotheken \n\nim Lande durch den Freistaat ausschlagen. \n\nMeine Damen und Herren von der Regierungskoalition! \n\nFrau Staatsministerin! Ein sch\u00f6ner Schein, gepaart mit \n\nunsystematischen und teilweise unklugen Eingriffen, viel \n\nSelbstzufriedenheit, Kritikunf\u00e4higkeit und l\u00e4hmende \n\nPassivit\u00e4t \u2013 mit dieser Taktik werden Sie dem kulturellen \n\nErbe Sachsens nicht gerecht. Unser Land hat eine gro\u00df-\n\nartige kulturelle Vergangenheit. Es braucht eine kultur-\n\npolitische Strategie, vorausschauende Verantwortungs-\n\n\u00fcbernahme und die Suche nach kreativen Wegen gemein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9551 \n\nsam mit den Kulturschaffenden, um darauf die Zukunft \n\naufzubauen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nSzymanski, bitte. \n\nHolger Szymanski, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Frau Staatsministerin! Die NPD-\n\nFraktion findet es schon sehr gewagt, dass sich ausgerecht \n\nFrau von Schorlemer in dieser Plenarwoche mit einer \n\nFachregierungserkl\u00e4rung pr\u00e4sentiert angesichts der \n\naktuellen Pannen und Probleme in ihrem Haus, die sogar \n\nweit \u00fcber die Grenzen Sachsens hinaus, ja, man kann \n\nsagen weltweit f\u00fcr Negativschlagzeilen f\u00fcr Sachsen \n\nsorgen. Vermutlich wollen Sie das Intendantendesaster \n\nhier in Dresden einfach nur \u00fcbert\u00fcnchen. Was Sie zu dem \n\nThema hier gesagt haben, hat uns noch nicht \u00fcberzeugt, \n\nnach meinem Eindruck nicht einmal Ihren Koalitionspart-\n\nner. Ich gehe einmal davon aus, dass Sie vielleicht die \n\nGelegenheit dieser Debatte nutzen werden, um noch \n\neinige Ausf\u00fchrungen dazu zu machen. \n\nIch darf Ihnen, Frau Staatsministerin, zun\u00e4chst in Ihrem \n\nAusgangspunkt zustimmen. Kunst und Kultur und vor \n\nallem auch ihre Pflege m\u00fcssen gewiss mehr sein als nur \n\nein Verfassungsauftrag. Wenn Sie Derartiges in Ihrer \n\nheutigen Fachregierungserkl\u00e4rung postulieren, mag das \n\nnach einer Selbstverst\u00e4ndlichkeit klingen, und es ist doch \n\ngewagt, gerade auch im Freistaat Sachsen. \n\nAnl\u00e4sslich der Fachregierungserkl\u00e4rung erlaube ich mir \n\neinige grunds\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen zu dem Thema. Die \n\npolitischen Schwerpunkte auf dem Gebiet der Kultur- und \n\nKunstpolitik haben sich leider in den letzten Jahrzehnten \n\nstark gewandelt \u2013 vom Hort einer in Jahrhunderten \n\ngewachsenen, weltweit ber\u00fchmten Nationalkultur hin zum \n\nglobalen Sozialamt, in dem sich wild geb\u00e4rdende orienta-\n\nlische W\u00fcstenkrieger und afrikanische Clans von Ihnen \n\nallen Ernstes als Kulturbereicherer begr\u00fc\u00dft werden. \n\nIn dieser \u00c4chtung des Eigenen zugunsten einer geradezu \n\nreligi\u00f6sen Verehrung alles Fremden stehen die Fraktionen \n\nder selbst ernannten Demokraten hier im Haus als ge-\n\nschlossener Kampfbund gegen die traditionelle deutsche \n\nNationalkultur fest zusammen. Vor diesem Hintergrund \n\nwird aus dem Titel der heutigen Fachregierungserkl\u00e4rung \n\ngeradezu ein Affront, wenn Frau von Schorlemer erkl\u00e4rt: \n\n\u201eGemeinsam f\u00f6rdern und pflegen wir unsere Kunst und \n\nKultur in Sachsen\u201c, denn Sie m\u00fcssen sich schon fragen \n\nlassen, was Sie mit \u201eunserer Kunst und unserer Kultur\u201c \n\neigentlich meinen. Genau das haben Sie, Frau von Schor-\n\nlemer, in Ihrer Alles-ist-gut-Rede vermissen lassen. \n\nWie stellen Sie sich denn die Kunst und den Kulturbetrieb \n\nder Zukunft vor, wenn das deutsche Musiktheater, das \n\ndeutsche Schauspielhaus, die deutsche Konzertb\u00fchne \n\ndereinst ersetzt werden vom t\u00fcrkischen Basar, von der \n\nafrikanischen Trommelcombo und den pfeifenden und \n\nbunten Trillerpfeifen sonst irgendwie hierher Verirrter? Ist \n\ndas dann das, was Sie mit \u201eunserer Kunst und Kultur\u201c in \n\nSachsen meinen? Wie wollen Sie Kunst und Kultur \n\nf\u00f6rdern, wenn bereits in Kindertagesst\u00e4tten und Schulen \n\nalles K\u00fcnstlerische an Boden verliert, sodass den jungen \n\nMenschen die kulturelle Ebene geradezu zielgerichtet \n\nvorenthalten wird? \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie ehrlich w\u00e4ren, \n\nm\u00fcssten Sie sich eingestehen, dass Sie alles andere tun, \n\nals Kunst und Kultur in diesem Land zu pflegen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas Sie pflegen \u2013 das allerdings mit Inbrunst \u2013, ist der \n\nNiedergang nicht nur der Inhalte und der Formen der \n\nKunst, sondern auch und vor allem ihrer B\u00fchnen, ihrer \n\nForen und ihrer Existenzbedingungen. Sie schaufeln der \n\nKultur das Grab, indem Sie zum einen ihre Tr\u00e4ger, n\u00e4m-\n\nlich die V\u00f6lker, verleugnen und zum anderen die Quellen \n\nkultureller Lebens\u00e4u\u00dferung kontinuierlich versch\u00fctten. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das ist unversch\u00e4mt! \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Das ist aber die Wahrheit!) \n\nIn dem von Ihnen heraufbeschworenen Globalkapitalis-\n\nmus des internationalen Jeder-gegen-jeden ist etwas \n\nanderes als der Untergang der Kunst auch denklogisch gar \n\nnicht m\u00f6glich; denn wenn nicht die Fragen nach Sinn und \n\n\u00c4sthetik, nach Bestimmung und Moral, nach \u201eedler \n\nEinfalt und stiller Gr\u00f6\u00dfe\u201c, wie es Winckelmann einmal \n\nformuliert hat, im Zentrum menschlichen und gesell-\n\nschaftlichen Lebens zusammenstehen, sondern Profit, \n\nHedonismus und Toleranzextremismus, dann haben Kunst \n\nund Kultur f\u00fcr die J\u00fcnger dieser neuen Werte in der Tat \n\nausgedient, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDann ist Kultur allenfalls h\u00fcbsche Garnierung mit Luxus-\n\naura, aber nicht immanente Essenz des Lebens. Dann \n\ndr\u00e4ngen andere, sehr viel niedrigere Wirkm\u00e4chte in die \n\nL\u00fccken nach, die der R\u00fcckzug der Kultur in den Men-\n\nschen aufrei\u00dft. Ebendiese Situation und ihre Folgen \n\nm\u00fcssen wir bereits jetzt konstatieren: allgemeiner Werte-\n\nverfall, sittliche Verwahrlosung und das Fehlen jeglicher \n\nIdentit\u00e4t. Ohne Identit\u00e4t aber \u2013 und so schlie\u00dft sich der \n\nKreis \u2013 gibt es weder Kunst noch Kultur; und so setzt ein \n\nglaubhaftes Bekenntnis zu unserer Kunst und Kultur f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion voraus, erst wieder das eigene Volk und \n\nseine gesunde und friedliche Lebensgemeinschaft mit \n\nanderen verwandten V\u00f6lkern in den Mittelpunkt zu stellen \n\nund damit das Volk als den Tr\u00e4ger aller kulturellen Regeln \n\nzu erkennen und zu pflegen, bevor dieser Tr\u00e4ger es \n\nseinerseits wieder vermag, sich der Pflege von Kunst und \n\nKultur zu widmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGleichsam ex cathedra zu beschlie\u00dfen, unsere Kunst und \n\nKultur in Sachsen zu pflegen, wie Sie, Frau von Schorle-\n\nmer, das mit Ihrer heutigen Fachregierungserkl\u00e4rung \n\ngetan haben, ist nicht nur Augenwischerei, sondern \n\ngeradezu t\u00f6richt. Ich nehme es Ihnen, Frau Staatsministe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9552 \n\nrin, auch nicht ab, dass Sie diese v\u00f6llig offenkundigen \n\nZusammenh\u00e4nge nicht selbst sehen. Denn Kunst und \n\nKultur \u2013 das ist eben nicht die m\u00f6glichst exzessive Zur-\n\nschaustellung des Abartigen, sondern der aus der Seele \n\neines Volkes erwachsene, durch die Genialit\u00e4t einzelner \n\nIndividuen und letztlich wieder auf das Volk zur\u00fcckwir-\n\nkende Geist einer h\u00f6heren Lebensform. \n\nDer Sieg dieser H\u00f6he \u00fcber die Tiefe ist nicht zuletzt an \n\nder Dichte einer Theaterlandschaft ablesbar, die Sie \n\nau\u00dferhalb des deutschen Sprachraums woanders nirgends \n\nfinden werden. Die seit Jahren kontinuierlich fortschrei-\n\ntende Aush\u00f6hlung gerade dieser vielen kleinen und \n\nmittleren B\u00fchnen und Spielst\u00e4tten, sozusagen des kultu-\n\nrellen Mittelstandes auch hier in Sachsen, ist der unleug-\n\nbare Beleg, dass Ihre Kulturpolitik, Frau von Schorlemer, \n\neine solche H\u00f6he eben nicht mehr als Ziel vor Augen hat. \n\nDeutschland abzuschaffen und erst in einer europ\u00e4ischen, \n\nsp\u00e4ter dann vielleicht sogar in einer Weltunion identit\u00e4ts-\n\nloser Konsumsklaven aufgehen zu lassen, nimmt seinen \n\nAnfang in der Vernichtung dessen, was eine solche \n\nEntwicklung noch stoppen k\u00f6nnte: des h\u00f6heren Geistes, \n\nder Kultur und ihrer Wirkungsst\u00e4tten, der Theater. In \n\ndiesem Zusammenhang in erster Linie die Geldfrage zu \n\nstellen, ist wirklich das letzte Argument, das irgendwie \n\nGeltung beanspruchen d\u00fcrfte. Ohne Frage: Kultur ist \n\nteuer, aber Unkultur kostet noch viel mehr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen in die n\u00e4chste Runde. Ich rufe jetzt \n\nwieder die Linksfraktion auf; Frau Abg. Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Kunst und Kultur \n\ngenie\u00dfen in unserem Bundesland zweifelsfrei einen hohen \n\nStellenwert \u2013 und das ist gut so. Dass aber \u2013 und das \n\ngeh\u00f6rt zur Wahrheit \u2013 die im Vergleich zu anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern herausragende Position des kulturellen Erbes \n\nund der Kulturpflege nicht allein das Verdienst der CDU \n\nund der S\u00e4chsischen Staatsregierung, sondern das Resul-\n\ntat historischer Entwicklung ist, n\u00e4mlich des engen \n\nZusammenhangs von Bodensch\u00e4tzen und Bergbau, von \n\nkunstliebendem und verschwenderischem Adel und der \n\ndamit verbundenen Ausbeutung der Arbeitenden, von \n\nerfolgreicher Industrialisierung und ausdifferenzierten \n\nWissenschaften \u2013 das sage ich ganz klar in Richtung der \n\nNPD \u2013 und auch das Resultat von Zuwanderungen \u00fcber \n\nviele Jahrhunderte, kann man in der neuen Sonderausstel-\n\nlung des Hygienemuseums \u201eDas neue Deutschland\u201c \n\nbesichtigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund der FDP \u2013 Proteste bei der NPD) \n\nSehr geehrte Frau Prof. Schorlemer, mit Ihrer Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung verweisen Sie auf die Dinge, die Sie in \n\nden letzten viereinhalb Jahren bewegen konnten. Ich \n\nerlaube mir zu sagen, dass Sie ambitioniert, ideologiefrei \n\nund auch an der Sache orientiert an die Dinge herange-\n\ngangen sind. Daf\u00fcr geb\u00fchrt Ihnen Respekt und Anerken-\n\nnung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der CDU) \n\nAllerdings haben Sie in Ihrer Erkl\u00e4rung die Dinge ausge-\n\nspart, die offenbar nicht zu bewegen waren, weil Sie in \n\neiner Ministerriege zwischen Finanzminister, Kultusmi-\n\nnisterin und Ministerpr\u00e4sident eingeklemmt waren und \n\nsind. \n\nEine Fachregierungserkl\u00e4rung ist jedoch nicht nur die \n\nBilanz eines einzelnen Ministers oder einer Ministerin, \n\nsondern sie ist, wie der Name schon sagt, die Bilanz einer \n\nRegierung. Damit bin ich bei den kritischen Punkten. \n\nWer sich ein wenig in der s\u00e4chsischen Kulturlandschaft \n\nund Kulturpolitik auskennt, der ahnt und h\u00f6rt angesichts \n\ndieser Fachregierungserkl\u00e4rung, in welchem Spannungs-\n\nfeld zwischen Tradition und Innovation, zwischen kon-\n\nservativer CDU und marktliberaler FDP, zwischen Gro\u00df-\n\nstadtvorlieben und Provinzinteressen sich die s\u00e4chsische \n\nKunstministerin in den letzten Jahren bewegt hat. Diese \n\nSpannungen und politischen Widerspr\u00fcche zwischen der \n\nIdee, Kunst und Kultur h\u00e4tten vor allem eine Schaufens-\n\nterfunktion Sachsens nach au\u00dfen, auf der einen Seite \u2013 \n\ndas ist die Idee von Herrn Tillich \u2013 und dem Anliegen, \n\nkulturelle Teilhabe und k\u00fcnstlerische Vielfalt in der \n\nFl\u00e4che zu erhalten \u2013 das ist die Position vieler anderer \u2013 \n\nfinden ihren Ausdruck in der Ausgestaltung der Kultur-\n\npolitik in Sachsen. \n\nDas S\u00e4chsische Kulturraumgesetz ist zweifelsfrei eine \n\nErrungenschaft, die nicht aufgegeben werden darf, aber es \n\nl\u00f6st nicht alle Herausforderungen, vor denen wir stehen. \n\nKulturelle und k\u00fcnstlerische Vielfalt hei\u00dft eben nicht nur, \n\nEtabliertes zu finanzieren und Ensembles zu bewahren, \n\nsondern es hei\u00dft auch, Neues zu erm\u00f6glichen. Das ist \n\nunter anderem Aufgabe der Kulturstiftung des Freistaates, \n\ndie bisher in der Debatte viel zu kurz gekommen ist. Es ist \n\nerfreulich zu erfahren, dass die Stiftung zuk\u00fcnftig ver-\n\nst\u00e4rkt auch den internationalen kulturellen Dialog f\u00f6rdern \n\nm\u00f6chte. So weit, so gut. Wie aber die Kulturstiftung in \n\nden n\u00e4chsten Jahren in die Lage versetzt werden soll, \n\ninnovative Projekte in Sachsen sowie freischaffende \n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler hier in Sachsen verst\u00e4rkt zu \n\nf\u00f6rdern, dazu gab es heute keine Aussagen. Der Projekt-\n\netat der Stiftung ist im Doppelhaushalt 2013/2014 erst-\n\nmals nach zehn Jahren um 10 % erh\u00f6ht worden. Das \n\nklingt viel, f\u00e4ngt jedoch gerade den Inflationsausgleich \n\nder vorhergehenden zehn Jahre auf. Es finanziert nicht die \n\nnotwendige Entwicklung der Stiftung im Interesse der \n\nKulturf\u00f6rderung. Das d\u00fcrfte jedem deutlich sein, der \n\nrechnen kann. Keine \u00c4u\u00dferung \u2013 und die hatte ich schon \n\nerwartet \u2013 gab es zur Aufstockung des Stiftungskapitals, \n\nwie es eigentlich im Stiftungserrichtungsgesetz vorgese-\n\nhen ist. \n\nBetrachten wir einzelne Genres von Kunst und Kultur. \n\nBetrachten wir die Sparte Film. Wir k\u00f6nnen uns in Sach-\n\nsen gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, dass sich neben den tradierten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9553 \n\nK\u00fcnsten und Institutionen im letzten Vierteljahrhundert \n\nauch neue k\u00fcnstlerische Anker mit nationalem und inter-\n\nnationalem Renommee entwickelt haben. Ich verweise \n\nhier konkret auf die Leipziger Dokfilmwoche, das Dresd-\n\nner Filmfest, das Nei\u00dfe Filmfestival sowie das Kinder-\n\nfilmfest \u201eSchlingel\u201c und das Kinolino-Kinderfilmfest, die \n\naber keine Erfindung der CDU oder der Staatsregierung \n\nsind. \n\nJetzt sind wir inzwischen in der schwierigen Situation, \n\ndass sich alle Filmfestivals mit ihrer sehr unterschiedli-\n\nchen Schwerpunktsetzung gut entwickelt haben, aufgrund \n\nder stark eingeschr\u00e4nkten finanziellen M\u00f6glichkeiten der \n\nKulturstiftung des Freistaates nun aber eine Kannibalisie-\n\nrung innerhalb der Filmsparte zwischen den Filmfestivals \n\nselbst und den Filmschaffenden \u00fcberhaupt droht. Das ist \n\neine der Herausforderungen, auf die wir eine Antwort \n\nbrauchen. Dazu haben wir heute nichts geh\u00f6rt. \n\nWas ist die Antwort der Staatsregierung darauf? Filmf\u00f6r-\n\nderung ist ganz klar keine Aufgabe der kommunalen \n\nKulturf\u00f6rderung. Wie wichtig ist uns zum Beispiel der \n\nFilm im interkulturellen Dialog? \n\nKommen wir zu weiteren Sparten. G\u00e4nzlich vermisst habe \n\nich in der Fachregierungserkl\u00e4rung die Begriffe Soziokul-\n\ntur, Tanz und Literatur. \n\nHeute Abend wird in Leipzig die Buchmesse er\u00f6ffnet. Vor \n\nwenigen Monaten erst hat die Kulturstiftung des Freistaa-\n\ntes eine Studie zur Literaturvermittlung in Sachsen \n\nherausgebracht. Doch wie sich die Staatsregierung die \n\nLiteratur- und Lesef\u00f6rderung in Sachsen als Teil der \n\nKunst- und Kulturpolitik vorstellt, davon war nichts zu \n\nh\u00f6ren. Das ist bedauerlich. \n\nDamit sind wir beim n\u00e4chsten Problem, der kulturellen \n\nBildung, die seit einigen Jahren bundesweit, insbesondere \n\nseit dem Erscheinen der PISA-Studie, wie eine Sau \n\ndurchs Dorf getrieben wird. Die Staatsministerin verwies \n\nzwar darauf, dass es immerhin 450 \u00f6ffentliche Bibliothe-\n\nken in Sachsen gebe, doch, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, ist es nicht ein Armutszeugnis, wenn von diesen \n\n450 Bibliotheken nur 180 \u00fcberhaupt mit einer hauptamtli-\n\nchen Leitung arbeiten k\u00f6nnen? Was sagt das \u00fcber die \n\nQualit\u00e4t der bibliothekarischen Angebote? Ist es nicht ein \n\nArmutszeugnis, dass \u2013 wie vor Kurzem in Pulsnitz ge-\n\nschehen \u2013 eine Bibliothek in einer Stadt mangels Personal \n\nkomplett geschlossen wird? Was ist die Antwort der \n\nStaatsregierung auf das Thema Bibliotheken? Das Biblio-\n\ntheksgesetz der GR\u00dcNEN wurde vor wenigen Monaten \n\nabgelehnt. \n\nDie CDU und die Staatsregierung tragen die kulturelle \n\nBildung inzwischen wie eine Monstranz vor sich her, \n\ndoch bei der Lesef\u00f6rderung und der Literaturvermittlung \n\nlassen sie die kommunalen Bibliotheken in der Luft \n\nzwischen Kunst- und Kultusministerium h\u00e4ngen. Dabei \n\nspreche ich noch nicht von der Erreichbarkeit professio-\n\nneller Bibliotheksangebote im l\u00e4ndlichen Raum und erst \n\nrecht nicht von der Digitalisierung. Neue technische \n\nM\u00f6glichkeiten g\u00e4ben uns die M\u00f6glichkeit, in Bezug auf \n\ndie Bibliotheken ganz anders mit der Frage des demo-\n\ngrafischen Wandels im l\u00e4ndlichen Raum umzugehen. Man \n\nmuss die Dinge auch als Herausforderung, als Aufgabe \n\nbegreifen und bearbeiten, und zwar in beiden Ministerien, \n\ndie ich genannt habe. \n\nLesef\u00f6rderung als Grundkompetenz und Literaturvermitt-\n\nlung als kulturelle Wertevermittlung sind Hausaufgaben, \n\ndie die Staatsregierung bisher nur ungen\u00fcgend erledigt \n\nhat. Dann immer nur auf das Ehrenamt, das M\u00e4zenaten-\n\ntum, Herr Tippelt, und das b\u00fcrgerschaftliche Engagement \n\nzu verweisen ist keine hinreichende Antwort. \n\nDie CDU und die Staatsregierung schm\u00fccken sich be-\n\nkanntlich gern mit der kulturellen Bildung. Ich erw\u00e4hnte \n\nes bereits. Doch jenseits sympathischer Modellprojekte \n\nwie den Kulturtr\u00e4umen und JeKi \u2013 \u201eJedem Kind ein \n\nInstrument\u201c \u2013 ist \u00fcberschaubar wenig passiert. Angesichts \n\nder fast 1 500 Schulen, die wir in Sachsen haben, sind die \n\n50 Grundschulen, die durch JeKi \u2013 \u201eJedem Kind ein \n\nInstrument\u201c \u2013 erreicht wurden, der ber\u00fchmte Tropfen auf \n\nden hei\u00dfen Stein. \n\nDie eigentliche bildungs- und kulturpolitische Frage, die \n\ngel\u00f6st werden muss, wurde nicht angesprochen. An den \n\nSchulen selbst sind n\u00e4mlich der Kunst- und der Musik-\n\nunterricht nach wie vor marginalisiert. Es gibt nur ein bis \n\nzwei Schulstunden pro Woche. Naturwissenschaftliche \n\nF\u00e4cher haben einen deutlichen \u00dcberhang. Die Stundenta-\n\nfel ist das eine, aber die Sicherung der Fachlehrer das \n\nandere. Dort besteht politischer Handlungsbedarf, wenn \n\nman es mit der kulturellen Bildung in Sachsen ernst \n\nnimmt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDamit kommen wir zur Finanzierung der Musikschulen. \n\nIch darf daran erinnern: Bei dem Entwurf des Doppel-\n\nhaushaltes 2011/2012 hatte Finanzminister Unland ur-\n\nspr\u00fcnglich vor, die 5 Millionen Euro Musikschulf\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr die 25 \u00f6ffentlichen Musikschulen in Sachsen \n\nkomplett auf null zu setzen, also zu streichen. Erst nach \n\nzahlreichen Protesten \u2013 auch aus der CDU-Fraktion \u2013 \n\nwurde das zur\u00fcckgenommen und man einigte sich auf \n\ndem Niveau von 4,8 Millionen Euro. Angesichts dieser \n\ndamaligen K\u00fcrzung und angesichts der trotzdem steigen-\n\nden Kosten sind die 5 Millionen Euro, die jetzt pro Jahr \n\nausgegeben werden, nicht mehr als die R\u00fcckf\u00fchrung auf \n\ndas urspr\u00fcngliche Niveau von 2009/2010. \n\nBefassen wir uns weiter mit der kulturellen Bildung. Es \n\ngab fr\u00fcher zwei F\u00f6rderrichtlinien. Das ist novelliert \n\nworden, jetzt gibt es nur noch eine. Aber das Problem der \n\nfehlenden Nachhaltigkeit wurde nach wie vor nicht gel\u00f6st. \n\nEs ist zu erkl\u00e4ren \u2013 andere Kollegen haben es angespro-\n\nchen \u2013, wie man gute, innovative Ans\u00e4tze, die es tats\u00e4ch-\n\nlich gibt, nachhaltig und langfristig finanziert und dies \n\nnicht den Kommunen \u00fcberl\u00e4sst oder die F\u00f6rderung \n\neinfach nach drei Jahren nicht mehr bewilligt. \n\nUnklar \u2013 darauf m\u00f6chte ich ebenfalls verweisen \u2013 ist im \n\ns\u00e4chsischen F\u00f6rderportfolio der kulturellen Bildung, \n\nwarum es im Kultusministerium eine Richtlinie zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9554 \n\nF\u00f6rderung von Heimatpflege und Laienmusik gibt und \n\nwarum diese nicht im Kunstministerium angesiedelt ist. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin! Die von Ihrer Vorg\u00e4n-\n\ngerin Eva-Maria Stange installierte interministerielle \n\nArbeitsgruppe \u201eKulturelle Bildung\u201c arbeitet. Es gab \u00f6fter \n\nNachfragen durch die Abgeordneten. Sie arbeitet flei\u00dfig \n\nvor sich hin, aber sie scheiterte offensichtlich immer an \n\nder \u201eVers\u00e4ulung\u201c der Zust\u00e4ndigkeiten in Sachsen. Das zu \n\n\u00e4ndern ist auch eine Aufgabe f\u00fcr die n\u00e4chste Regierung. \n\nWir als LINKE werden uns daf\u00fcr einsetzen, die Kultur-\n\nvermittlung in all ihren Facetten zu evaluieren und gege-\n\nbenenfalls auch neu zu strukturieren. Dort sehen wir \n\nHandlungsbedarf. \n\nZu der heutigen Fachregierungserkl\u00e4rung liegt uns ein \n\nEntschlie\u00dfungsantrag vor. Mein Kollege wird ausf\u00fchrli-\n\ncher darauf eingehen. Aber \u2013 ich sage es schon einmal ein \n\nRichtung CDU/FDP \u2013 diesen Entschlie\u00dfungsantrag h\u00e4tten \n\nSie sich angesichts der Allgemeinpl\u00e4tze, die hier be-\n\nschlossen werden sollen, sparen k\u00f6nnen. \n\nSie ruhen sich mit dem Entschlie\u00dfungsantrag auf dem \n\nVorhandenen aus. Sie als CDU und FDP haben keine \n\nkulturpolitischen Visionen, und Sie haben erst recht keine \n\nAntworten auf die Herausforderungen, die vor uns stehen \n\nund die von den Kolleginnen und Kollegen der verschie-\n\ndenen Fraktionen bereits benannt wurden. \n\nSachsen ist ein Land, das noch reich an Kunst und Kultur \n\nist, und Sachsen hat eine andere Kulturpolitik verdient \u2013 \n\neine andere Kulturpolitik, die nicht ausschlie\u00dflich auf das \n\nAusstellen und das Repr\u00e4sentieren nach au\u00dfen abzielt, \n\nsondern eine Kulturpolitik, die bewahren und vermitteln \n\nund vor allen Dingen Innovatives anregen will. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg. Dr. Eva-\n\nMaria Stange, SPD, und Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte; Herr Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit meinem \n\nheutigen Redebeitrag m\u00f6chte ich aus dem weiten Bogen \n\nvon Kulturpolitik, den Frau Staatsministerin von  \n\nSchorlemer gezogen hat, einen Teilbereich beleuchten. Es \n\ngeht um das Kulturraumgesetz. \n\nAuch in der heutigen Debatte scheint mir sehr vieles von \n\ndiesem Gesetz als selbstverst\u00e4ndlich hingenommen zu \n\nwerden. In Wahrheit ist das Gesetz \u00fcber die Kulturr\u00e4ume \n\nein fester Bestandteil unserer Kulturpolitik, die in ihrer \n\nverfassungsrechtlichen, aber auch tats\u00e4chlichen Dimen-\n\nsion Sachsen heraushebt und uns zumindest bundesweit, \n\nwenn nicht international, Anerkennung verschafft. Es \n\nbeantwortet die Frage: Wie gew\u00e4hrleisten wir, dass sich \n\nKultur nicht lediglich auf wenige \u2013 Herr Dulig \u2013 heraus-\n\ngehobene St\u00e4tten beschr\u00e4nkt, sondern sich in der Tat auf \n\ndas gesamte Land erstreckt? \n\nTats\u00e4chlich ist Sachsen ein Land mit einem \u00fcberaus \n\ngro\u00dfen Reichtum an kultureller Vielfalt, kultureller \n\nSch\u00e4tze und Traditionen. Sachsen wird auch von au\u00dfen \n\nals Kulturstandort allerersten Ranges wahrgenommen. \n\nDies verpflichtet. \n\nIn Wahrheit geht die Bedeutung von Kultur viel weiter. \n\nEine Reihe von Redebeitr\u00e4gen hat das beleuchtet. Kultur \n\nals Gesamtheit der geistigen und k\u00fcnstlerischen Errun-\n\ngenschaften einer Gesellschaft ist das, was eine Gesell-\n\nschaft zusammenh\u00e4lt. Es ist gleichsam unser gemein-\n\nschaftlicher Kitt, unser Fundament. \n\nDer damalige s\u00e4chsische Wissenschaftsminister Prof. \n\nMeyer hat aus Anlass der 1. Lesung des Gesetzentwurfes \n\n\u00fcber die Kulturr\u00e4ume in Sachsen am 17. September 1993 \n\nhier vor dem Landtag ausgef\u00fchrt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir \n\nwissen, dass Kultur lebensnotwendig ist und nicht warten \n\nkann, bis bessere Zeiten anbrechen. Sie ist das Fundament \n\nunserer Identit\u00e4t.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Grundlage unseres \n\nZusammenlebens haben sich die Abgeordneten des \n\n1. S\u00e4chsischen Landtages mit gro\u00dfem Weitblick ange-\n\nnommen. Sie haben entschieden \u2013 es war eine einm\u00fctig \n\ngute Entscheidung \u2013, dass Kultur in Sachsen Verfassungs-\n\nrang hat. Das Kulturraumgesetz konkretisiert den daraus \n\nresultierenden Verfassungsauftrag. Das Gesetz ist be-\n\nkanntlich am 17. Dezember 1993 hier abschlie\u00dfend \n\nberaten worden und im parlamentarischen Konsens \n\nzustande gekommen. Das ist gut so. Ich w\u00fcnschte mir, \n\ndass wir im Bereich der Kulturpolitik \u2013 gerade auch in \n\nBezug auf das Kulturraumgesetz \u2013 weiterhin im Konsens \n\nmiteinander agieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die Idee des Kulturraumge-\n\nsetzes zeigt sich im Wesentlichen in drei Eckpunkten: \n\nErstens. Neben der Kulturpflicht des Landes besteht die \n\nKulturpflicht der kommunalen Ebene, nat\u00fcrlich die \n\nLandkreise eingeschlossen. \n\nZweitens. Das Kulturraumgesetz schafft Solidargemein-\n\nschaften in Gestalt von regionalen Zweckverb\u00e4nden. \n\nDiese kn\u00fcpfen ihrerseits an die gewachsene regionale \n\nIdentit\u00e4t an. \n\nDrittens. Das Gesetz beinhaltet schlie\u00dflich ein Instrumen-\n\ntarium, um die finanziellen Lasten m\u00f6glichst gerecht \n\nverteilen und gemeinsam schultern zu k\u00f6nnen. Wir sollten \n\ndies nie au\u00dfer Acht lassen. \n\nDiese mit dem Kulturraumgesetz geschaffene Systematik \n\nist einmalig. Wir stellen uns damit dem verfassungsrecht-\n\nlichen Kulturstaatsprinzip, hierauf bezogen, in G\u00e4nze und \n\nauf jeder Ebene im Staatsgef\u00fcge. Die finanzielle Garantie, \n\ndie der Freistaat durch seine Beteiligung am Kulturlasten-\n\nausgleich gemeinsam mit der kommunalen Ebene leistet, \n\nrealisiert sich \u00fcber einen relativ komplizierten Vertei-\n\nlungsmechanismus zu den Kulturr\u00e4umen, die ihrerseits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9555 \n\nauf der Grundlage autonomer Freiheit in Eigenverantwor-\n\ntung handeln. Das ist gut so. Das muss auch so sein. Das \n\nist keine Kulturpolitik, die von oben herab ginge. Sie l\u00e4uft \n\nund realisiert sich auf der lokalen \u00f6rtlichen Ebene. Anders \n\nausgedr\u00fcckt: In diesem Kulturraumgesetz realisieren sich \n\ndie Prinzipien von Solidarit\u00e4t und von Subsidiarit\u00e4t in \n\nganz hervorragender Weise. \n\nMan kann dem 1. S\u00e4chsischen Landtag und auch der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr die mittlerweile dauer-\n\nhafte Verankerung des Kulturraumgesetzes nicht dankbar \n\ngenug sein. Wir haben uns in dieser aktuell laufenden \n\nLegislaturperiode \u2013 ich kn\u00fcpfe hiermit direkt an die \n\nFachregierungserkl\u00e4rung an \u2013 diesem Auftrag vollinhalt-\n\nlich und mit Vorrang gestellt. Das lassen wir uns auch \n\nnicht wegreden. \n\nKulturelle Vielfalt zu bewahren und zu entwickeln hei\u00dft, \n\ndas Land attraktiv und lebenswert zu halten \u2013 das Land in \n\nG\u00e4nze. Die Erkenntnis lautet \u2013 hiermit darf ich Herrn \n\nDulig erneut beipflichten \u2013: Alle Regionen Sachsens \n\nleisten einen eigenen Beitrag zur kulturellen Vielfalt und \n\nFreiheit im Freistaat. Hier liegt die Wurzel des Kultur-\n\nraumgesetzes. \n\nIch bitte die Oppositionskollegen, dies zu ber\u00fccksichti-\n\ngen: Beide in der laufenden Legislaturperiode beschlosse-\n\nnen Doppelhaushalte messen der Kulturpolitik und dort \n\nauch dem Kulturraumgesetz trotz und gerade wegen des \n\nThemas Landesb\u00fchnen einen herausgehobenen Stellen-\n\nwert bei. Wir haben eine andere Philosophie als Sie, nicht \n\nmehr, aber auch nicht weniger. Ich erinnere \u2013 mit Herrn \n\nKollegen Tippelt \u2013 daran, dass wir im Freistaat Sachsen \n\nnach wie vor das Fl\u00e4chenland in Deutschland sind, das \n\nmit Abstand die h\u00f6chsten Kulturausgaben pro Einwohner \n\nvorh\u00e4lt. Lassen wir uns dies doch nicht wegreden, das \n\nw\u00e4re kleinm\u00fctig. Beide Doppelhaushalte, die wir in \n\ndiesem Hohen Haus beschlossen haben, enthalten dem-\n\ngem\u00e4\u00df auch konsequent klare Bekenntnisse zum Kultur-\n\nraumgesetz. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Zukunft stehen die \n\nGrunds\u00e4tze des Kulturraumgesetzes nicht zur Disposition. \n\nIm Gegenteil: Die CDU-Landtagsfraktion betrachtet die \n\nUnterst\u00fctzung und F\u00f6rderung der Kultur im Freistaat \n\nSachsen weiter als wichtige Aufgabe. Wir werden \u2013 ich \n\nbin f\u00fcr die Bemerkung von Frau Staatsministerin von \n\nSchorlemer und von Frau Kollegin Fiedler ebenfalls sehr \n\ndankbar \u2013 die Kulturfinanzierung im Kulturraumgesetz \n\nk\u00fcnftig auf h\u00f6herem Niveau f\u00fchren und wir werden dies \n\nauch so umsetzen. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Das Lachen ist vielleicht etwas verfr\u00fcht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen bei der anstehen-\n\nden Evaluierung, bevor es also um die Mittelverteilung \n\nund -ausstattung geht, eine gr\u00fcndliche Analyse vorneh-\n\nmen. Die Fragen, die sich dabei stellen, lauten: Wie hat \n\nsich die finanzielle Ausstattung in den l\u00e4ndlichen und in \n\nden urbanen Kulturr\u00e4umen entwickelt? Ist die notwendige \n\nPlanbarkeit der Mittel gegeben? Wie sind die Verfahrens-\n\nbestimmungen ausgestaltet? Die Kulturf\u00f6rderung darf \n\nnicht vor b\u00fcrokratischen H\u00fcrden stehen. \n\nBesonders dankbar bin ich f\u00fcr die Hinweise zur Landes-\n\nf\u00f6rderung. Kulturraumf\u00f6rderung braucht f\u00fcr die Zukunft \n\n\u2013 ich glaube, darin sind wir uns in diesem Haus einig \u2013 \n\neine h\u00f6here Mittelausstattung als bisher. Wir als CDU-\n\nFraktion werden dem in der kommenden Legislaturperio-\n\nde deutliches Gewicht beimessen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Es geht auch um die Frage, \n\nwie die Mittelverteilung in den l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen \n\ngegen\u00fcber den urbanen Kulturr\u00e4umen ausgestaltet ist. Es \n\nwird aber auch \u2013 dies ist mir besonders wichtig \u2013 um die \n\nFrage gehen, ob die Struktur im Kulturraumgesetz so \n\nangelegt ist, dass neben dem Erhalt der Kulturlandschaft \n\nauch Raum f\u00fcr Weiterentwicklung vorhanden ist. Das \n\nwird momentan ein wenig zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. Dieser Ge-\n\nsichtspunkt ist gleichwohl von besonderer Bedeutung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir erhoffen uns von der \n\nanstehenden Evaluation des Kulturraumgesetzes Auf-\n\nschluss. Ich freue mich, dass die Staatsregierung, wie \n\neben angek\u00fcndigt, externen Sachverstand, unter anderem \n\nvom Kultursenat, der kommunalen Familie, aber auch aus \n\nden Kulturr\u00e4umen selbst, beiziehen will. \n\nMeine Damen und Herren! Aus der Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung ist deutlich geworden, dass die F\u00f6rderung von Kunst \n\nund Kultur weit mehr als ein blo\u00dfer Verfassungsauftrag \n\nist, so wichtig dieser als Fundament sein mag. Jedoch \n\nbraucht es f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieses Auftrages weit mehr \n\nals nur uns in diesem Haus, auch weit mehr als nur die \n\nExekutive und weit mehr als nur den Staat. Die Feststel-\n\nlung im Titel der Fachregierungserkl\u00e4rung trifft es richtig: \n\nEs geht um weit mehr: Gemeinsam f\u00f6rdern und pflegen \n\nwir unsere Kunst und Kultur in Sachsen. Bezogen auf das \n\nKulturraumgesetz, meine Damen und Herren, ist es mir \n\nein ausgesprochen gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis, allen Verantwortli-\n\nchen, die am Kulturraumgesetz mitwirken, herzlich zu \n\ndanken. Dabei m\u00f6chte ich vor allem den Mitgliedern der \n\nGremien in den Kulturr\u00e4umen, den Landr\u00e4ten und nicht \n\nzuletzt \u2013 das m\u00f6chte ich besonders betonen \u2013 den Kultur-\n\nsekret\u00e4ren f\u00fcr ihre verantwortungsvolle und gl\u00e4nzende \n\nArbeit danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte aber auch all denjenigen danken, die sich der \n\nKultur im Gro\u00dfen wie im Kleinen verpflichtet sehen. Sie \n\nverleihen uns Identit\u00e4t und sie vermitteln Geschichte, \n\nTradition und Werte. Sie st\u00e4rken unser Zusammengeh\u00f6-\n\nrigkeitsgef\u00fchl. Das d\u00fcrfen wir nicht aufs Spiel setzen. \n\nAlle Regionen Sachsens leisten hierf\u00fcr einen eigenst\u00e4ndi-\n\ngen Beitrag. \n\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft die \n\nFachregierungserkl\u00e4rung. Wir werden uns daf\u00fcr einset-\n\nzen, dass das Kulturraumgesetz weiter etabliert und in \n\nseinen Wirkungspotenzialen ausgebaut wird. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9556 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \n\nBitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nProf. Schneider, f\u00fcr wen haben Sie jetzt eigentlich ge-\n\nsprochen? F\u00fcr Ihre eigene Fraktion, f\u00fcr das Publikum? \n\nIch wundere mich ein wenig, dass Sie die Bedeutung des \n\nKulturraumgesetzes und das Festhalten am Kulturraum-\n\ngesetz hier so prononciert vortragen. Hat es hier irgend-\n\njemanden gegeben, der daran zweifelt? Hat es hier irgend-\n\njemanden gegeben, der gesagt hat: Nein, wir wollen das \n\nKulturraumgesetz nicht in der kommenden Legislaturpe-\n\nriode st\u00e4rken, wir wollen das Kulturraumgesetz gegebe-\n\nnenfalls sogar mit mehr Finanzen ausstatten? \n\nIch hatte den Eindruck, Sie wollen Ihre eigenen Leute \n\n\u00fcberzeugen, vielleicht noch die FDP, damit sie es dann \n\nauch tats\u00e4chlich tun. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, \n\nCDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Aber nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \n\nProf. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Dr. Stange. K\u00f6nnte es nicht sein, dass wir den \n\nEindruck haben, dass die Bedeutung, die Inhalte, die \n\nKonzeption und die Systematik des Kulturraumgesetzes \n\nund vor allen Dingen seine Wirkung von der Opposition \n\nund von Ihnen selbst nicht viel zu sehr kleingeredet \n\nwerden? K\u00f6nnte das nicht die Ursache daf\u00fcr sein, dass ich \n\nmich dem Thema so gewidmet habe? \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Lieber Kollege Schneider, \n\nlesen Sie bitte einmal in den Debattenbeitr\u00e4gen des Jahres \n\n2010 \u00fcber die K\u00fcrzungen im Kulturraumgesetz respektive \n\ndie Einbeziehung der Landesb\u00fchnen in das Kulturraum-\n\ngesetz nach, was Ihnen die Opposition diesbez\u00fcglich \n\nvorgeworfen hat. Das war der Eingriff in das Kulturraum-\n\ngesetz. Das war die Verletzung der Planbarkeit. Das war \n\ndie Verletzung der Grundlagen, der Verl\u00e4sslichkeit dieser \n\nKulturfinanzierung f\u00fcr die Fl\u00e4che. Das kam von Ihnen, \n\nvon Ihrer Koalition, nicht von der Opposition und schon \n\ngar nicht von uns. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Manchmal habe \n\nich den Eindruck, es gibt an manchen Stellen, gerade was \n\ndas Kulturraumgesetz anbelangt, so eine Art politische \n\nDemenz, wenn heute hier beschworen wird, wir wollen in \n\nder n\u00e4chsten Legislaturperiode das Kulturraumgesetz \n\nfinanziell besser ausstatten. Sorry, was haben wir seit dem \n\nJahr 2010 hierzu geredet? Was haben wir in den Beratun-\n\ngen zum Doppelhaushalt 2012/13 alles versucht hineinzu-\n\nbekommen? Wir haben versucht, dass wir diese K\u00fcrzun-\n\ngen durch die Umwidmung in die Landesb\u00fchnen endlich \n\nwieder herausbekommen, damit die Kulturr\u00e4ume Ober-\n\nlausitz, Plauen/Vogtland und andere ordentlich ausgestat-\n\ntet sind. Es ist wichtig, dass die Menschen vor Ort sp\u00fcren, \n\ndass es das Kulturraumgesetz gibt und sie nicht feststellen \n\nm\u00fcssen, dass es K\u00fcrzungen vor Ort gibt und Theater \n\ngeschlossen werden. \n\nIch nehme es der Ministerin ab, dass sie das sogar ernst-\n\nhaft will. Ich nehme es sogar Ihnen, Herr Prof. Schneider, \n\nab, dass Sie das wollen. Aber offenbar waren Sie nicht \n\nstark genug, das Ihren Kolleginnen und Kollegen und vor \n\nallem den Finanzpolitikern klarzumachen, dass es eine \n\nandere M\u00f6glichkeit geben muss, um die Landesb\u00fchnen zu \n\nfinanzieren. \n\n(Zuruf des Abg. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nEs stimmt eben nicht, dass es durch die Umwidmung der \n\nLandesb\u00fchnen und der Orchester keine Einschnitte \n\ngegeben hat. Das Orchester der Neuen Elbland Philhar-\n\nmonie ist heute extra nicht erw\u00e4hnt worden. Wir schauen \n\nuns einmal an, wie sich die Spieldichte nach der Umstel-\n\nlung und der Abspaltung von den Landesb\u00fchnen und der \n\nDoppelbelastung Spiel in der Fl\u00e4che und Spiel f\u00fcr die \n\nLandesb\u00fchnen darstellt. Wir werden diese und andere \n\nFragen in den n\u00e4chsten Wochen noch an das Ministerium \n\nrichten. Jetzt kann man Zahlen liefern, in welchem Ma\u00df \n\ndiese Spieldichte tats\u00e4chlich eingeschr\u00e4nkt werden \n\nmusste. \n\nDie Landesb\u00fchnen haben alles aus sich herausgeholt, um \n\ndiese Umstellung zu bew\u00e4ltigen und zu zeigen: Ja, wir \n\nk\u00f6nnen es. Ob wir dieses Tempo und diese Schlagzahl in \n\nden n\u00e4chsten Jahren beibehalten k\u00f6nnen, wenn die Zu-\n\nsch\u00fcsse nicht steigen \u2013 denn sie sind jetzt eine GmbH und \n\nwerden beim Finanzministerium unter \u201eBeteiligungen\u201c \n\ngef\u00fchrt \u2013, werden wir sehen. Denn dann, Frau Fiedler, \n\nsehen wir es n\u00e4mlich nicht mehr im Haushalt des SMWK. \n\nEs ist keine kulturpolitische Komponente mehr, sondern \n\neine rein finanzpolitische, weil sie beim Finanzministe-\n\nrium unter \u201eBeteiligungen\u201c l\u00e4uft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit bin ich \n\nbei einem Punkt, der heute interessanterweise parallel \n\nver\u00f6ffentlicht worden ist und zu Recht bei der Ministerin \n\nkeine Rolle gespielt hat. Es geht um das Thema Schl\u00f6sser, \n\nBurgen und G\u00e4rten. Nun ist heute von der Koalition und \n\nauch von der Ministerin hervorgehoben worden: Ja, \n\nSachsen hat im Jahr 2009 \u2013  das waren die letzten ver\u00f6f-\n\nfentlichten Zahlen, die \u00fcbrigens zur Grundlage die Zahlen \n\nvon 2007 haben \u2013 die h\u00f6chsten Kulturausgaben in \n\nDeutschland. In diese Kulturausgaben flie\u00dfen aber s\u00e4mtli-\n\nche Investitionen in Schl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten und \n\nDenkm\u00e4ler ein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9557 \n\nHerr Tippelt, vielleicht schauen Sie sich einmal die \n\nStrukturen in Mecklenburg-Vorpommern und in Branden-\n\nburg an, was Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten anbelangt, \n\nund pr\u00fcfen, ob sie in irgendeiner Weise mit Sachsen \n\nvergleichbar w\u00e4ren. Schauen Sie sich einmal an, was in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und in Bayern \u00fcber Jahrzehnte in \n\ndiese Infrastruktur investiert worden ist. Es ist logisch, \n\ndass diese L\u00e4nder heute daf\u00fcr nicht mehr so viel investie-\n\nren m\u00fcssen, wie das in Sachsen in den letzten 20 Jahren \n\nder Fall war. \n\nAuch im Bereich der Kultur wird \u2013 genau wie in anderen \n\nFeldern der Haushaltspolitik \u2013 in Beton und nicht in \n\nK\u00f6pfe investiert. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\nWir haben in wenigen Jahren ein wunderbares Schloss \n\nhier in Dresden stehen. Aber schauen Sie sich einmal die \n\nPersonalausstattung unserer Staatlichen Kunstsammlun-\n\ngen an. Wie viel Personal haben wir noch, um dieses \n\nSchloss tats\u00e4chlich, bis hin zu den Restauratoren, so \n\n\u201ebespielen\u201c zu k\u00f6nnen, dass es eine qualitativ gute Kul-\n\ntureinrichtung ist und nicht nur von au\u00dfen sch\u00f6n aussieht? \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Na Hilfe!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der FDP! \n\nInteressanterweise habe ich heute der Presse entnehmen \n\nk\u00f6nnen, dass Ihr Nationalmuseum offenbar doch noch \n\numgesetzt wird, und zwar in Nossen. Dort entsteht jetzt \n\nein Museum \u00fcber die Geschichte des s\u00e4chsischen Adels. \n\nSchau her, schau her! Ich wundere mich, dass das hier \n\nnoch keine Rolle gespielt hat. Offenbar hat man dieses \n\nNationalmuseum geschickt nach Nossen verbannt und \n\nnicht im Japanischen Palais untergebracht. Das finde ich \n\nsehr elegant, weil ich es doch sch\u00f6ner f\u00e4nde, dass das \n\nMuseum f\u00fcr Arch\u00e4ologie und Geschichte, wie wir es gern \n\ngenannt haben, als solches erhalten bleibt und nicht in ein \n\nNationalmuseum umgewidmet wird. \n\n(Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nnoch einen Punkt ansprechen, der in den Reden immer \n\nwieder eine gro\u00dfe Rolle gespielt hat, aber leider in der \n\nKulturpolitik noch nicht dort angekommen ist, wo wir ihn \n\ngern h\u00e4tten. Es geht um die kulturelle Bildung. Ja, es ist in \n\nder Tat so: Parallel zu der Diskussion \u00fcber die PISA-\n\nStudien seit Anfang 2000 gibt es eine Diskussion bei der \n\nKulturministerkonferenz \u00fcber die Bedeutung der kulturel-\n\nlen Bildung. Das ist deshalb so, weil allen klar geworden \n\nist, dass diese einseitige Orientierung auf den mathema-\n\ntisch-naturwissenschaftlichen Bereich dazu f\u00fchrt, dass die \n\nkultur\u00e4sthetische Bildung in den Bildungseinrichtungen \n\nan den Rand gedr\u00e4ngt wird. Genau darauf hat der Kultur-\n\nsenat hingewiesen, als er seinen letzten Bericht vorgelegt \n\nund dar\u00fcber auch im Ausschuss berichtet hat. \n\nKulturelle Bildung ist im Freistaat Sachsen bisher eher in \n\nSonntagsreden vorhanden, als dass sie tats\u00e4chlich in der \n\nPraxis angekommen ist. Ein Runder Tisch \u2013 sorry, Frau \n\nMinisterin Schorlemer \u2013 wird es nicht heben. Wir haben \n\neine interministerielle Arbeitsgruppe. Es wird von den \n\nLandeskulturverb\u00e4nden geklagt, dass sie nicht in die \n\nEntwicklung der kulturellen Bildung, zum Beispiel der \n\nSoziokultur, einbezogen werden. Sie werden mal ange-\n\nh\u00f6rt, ein Runder Tisch wird auch nichts anderes erreichen. \n\nSie m\u00fcssen aktiv eingebunden werden. Der interministe-\n\nrielle Tisch war dazu gedacht, dass \u00fcber die Ministerien \n\ndie Ressourcen in einer F\u00f6rderrichtlinie geb\u00fcndelt werden \n\nund nicht in drei oder mehreren, wie es derzeit der Fall \n\nist. \n\nKulturelle Bildung beginnt bei der Ausstattung der Ganz-\n\ntagsangebote, sie ist ein Thema der Jugendarbeit. K\u00fcr-\n\nzungen im Bereich der Jugendarbeit und der Jugendpau-\n\nschale haben der kulturellen Bildung in den letzten Jahren \n\nganz konkret geschadet: in den Schulen und au\u00dferhalb der \n\nSchulen bei den soziokulturellen Einrichtungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vieles ist heute \n\n\u2013 zu meiner Freude, muss ich sagen \u2013 auch von anderen \n\nOppositionsfraktionen genannt worden, das es erm\u00f6glicht, \n\ntats\u00e4chlich eine Zukunftsperspektive f\u00fcr die Entwicklung \n\nder Kulturpolitik in diesem Land zu er\u00f6ffnen. Das, was \n\nuns hier vorgelegt worden ist \u2013 sowohl im Rahmen des \n\nBerichts der Ministerin als auch mit dem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag der Regierungskoalition, auf den wir noch zu \n\nsprechen kommen \u2013, ist mehr als d\u00fcnn und keine Zu-\n\nkunftsperspektive f\u00fcr ein Kulturland wie Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die FDP \n\nnoch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau \n\nHermenau, bitte, f\u00fcr die Fraktion DIE GR\u00dcNEN. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Durch die \u00dcberziehung der \n\nRedezeit der Frau Ministerin ergab sich auch f\u00fcr unsere \n\nFraktion die M\u00f6glichkeit, noch einmal ein paar Worte zu \n\ndiesem Thema zu sagen. \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben darauf abgehoben \u2013\n\n daf\u00fcr danke ich Ihnen \u2013, dass die Lage der Sorben noch \n\neinmal genauer ins Bild r\u00fccken soll. Man will historische \n\nBrosch\u00fcren und Schriften herausgeben und erfassen, wie \n\ndie Sorben einmal waren \u2013 wenn sie denn dann weg sind, \n\nnicht wahr? \n\nFrau Edith Penk aus Rohne, einem der D\u00f6rfer, die in \n\nZukunft durch den Tagebau Nochten 2 abgebaggert \n\nwerden sollen, war Gast auf unserem Europaparteitag, der \n\nim Februar in Dresden stattgefunden hat. Sie hat dort eine \n\nRede gehalten. Ich w\u00fcrde gern ein paar Gedanken von \n\nFrau Penk, die jetzt hier nicht sprechen kann, vortragen, \n\num deutlich zu machen, worum es dabei geht, wenn wir \n\n\u00fcber Kultur, Tradition, Heimat \u2013 es sind heute so viele \n\nBegriffe gefallen \u2013 und Identit\u00e4t sprechen. \n\nDas Kirchspiel Schleife \u2013 man k\u00f6nnte auch sagen, der \n\nPfarrbezirk Schleife \u2013 besteht auf s\u00e4chsischer Seite aus \n\nsieben D\u00f6rfern. Von denen werden drei vollst\u00e4ndig und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9558 \n\nzwei teilweise abgebaggert werden. Wir haben auf euro-\n\np\u00e4ischer Ebene durchaus Regelungen, die sich mit dem \n\nSchutz der autochthonen V\u00f6lker besch\u00e4ftigen, aber in der \n\nPraxis geschieht dann dieses: Dieses Kirchspiel Schleife \n\nhat einen eigenen Dialekt innerhalb der sorbischen Spra-\n\nche. Es ist eine eigene Trachtenregion. Das sieht man \n\ndaran, dass zum Beispiel unverheiratete Frauen in dieser \n\nRegion noch eine rote Haube tragen. Der Kohlestrom \n\nzerst\u00f6rt aber ihre Heimat. \n\nNun kann man sagen, dass das Wohl einiger weniger \n\nwichtiger ist als das vermutete Wohl vieler. Die Antwort \n\ndes s\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \n\nwar, um es einmal freundlich zu sagen, au\u00dferordentlich \n\nkultur- und heimatvergessen, sie war kaltschn\u00e4uzig. Darin \n\nging es um die alternative Schl\u00fcsselrolle der Kohle und \n\num regionale Arbeitspl\u00e4tze. Die Zahlen schwankten \n\nzwischen 6 000 und 30 000 Arbeitspl\u00e4tzen. Da wurde \n\nwahrscheinlich jeder regionale Bierbrauer mitgez\u00e4hlt. \n\nProf. Schneider, Sie haben von Zusammenhalt gespro-\n\nchen, von Regionalit\u00e4t und von Identit\u00e4t. Ich zitiere \n\neinmal, was Frau Penk gesagt hat: \u201eOffenbar wollten die \n\nuns klar wissen lassen, es gibt keine andere L\u00f6sung. Ihr \n\nwerdet abgebaggert.\u201c Dann sagte sie zum Umsiedlungs-\n\nprogramm, \u00fcber das wir hier bereits diskutiert haben: \u201eDa \n\nhat es keine Einigung gegeben, sondern die meisten haben \n\nsich dreingeschickt.\u201c Auf die Frage, was da eigentlich \n\nentsteht \u2013 hierzu zitiere ich Edith Penk, die in Rohne \n\nwohnt \u2013, wurde gesagt: \u201eSie haben ein Reservat f\u00fcr die \n\nsorbische Minderheit vorgesehen.\u201c \u2013 Ein Reservat! Damit \n\nist es mit der Heimat vorbei. Sie glauben doch nicht, dass \n\nSie diese spezielle sorbische Substanz dieses Kirchspiels \n\nnach dieser Umsiedlung noch werden retten k\u00f6nnen? \n\nWir haben dann die zweisprachige Brosch\u00fcre. Das ist \n\nimmerhin noch mehr als nichts. Aber die grunds\u00e4tzliche \n\nEntscheidung dieser Koalition, diese D\u00f6rfer abzubaggern \n\nund damit die Heimat f\u00fcr diese dort lebenden Menschen \n\nund damit diesen Dialekt und damit diese Trachtenregion, \n\nist getroffen worden, und Sie werden es nicht retten \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas ist eine Sache, bei der ich die Frage stelle: Wie weit \n\ndarf denn Demokratie gehen? Wie weit ist denn unser \n\nMinderheitenschutz, besonders wenn es sich um Minder-\n\nheiten handelt, die unwiederbringlich verloren gehen? \n\nUnwiederbringlich verloren \u2013 autochthone V\u00f6lker! \n\nDie evangelischen Sorben im Kirchspiel Schleife sind \n\nwahrscheinlich sogar das kleinste \u2013 Herr Schiemann wird \n\ndas besser wissen als ich \u2013, wohl aber das urspr\u00fcnglichste \n\nFolklore- und Trachtengebiet \u2013 zumindest bei den evange-\n\nlischen Sorben. Ich habe zu den Besonderheiten schon \n\netwas gesagt. Hans Nepila, dessen Namen viele sicherlich \n\nnicht kennen und den auch ich fr\u00fcher nicht kannte \u2013 das \n\ngebe ich zu \u2013, der eigentlich Hanzo Njepila Rowinski hie\u00df \n\n\u2013 der aus Rohne stammende Hans Nepila, wenn ich das \n\nrichtig verstehe \u2013, wurde 1766 in Rohne geboren. Er \n\nwurde Halbbauer und machte das Land in den Rohner \n\nFluren urbar. Seine Schriften sind ausschlie\u00dflich im \n\nSchleifer Dialekt verfasst. Seine Schriften werden \u00fcber-\n\ndauern. Die sch\u00f6nen D\u00f6rfer, die er darin in seiner reichen \n\nSprache beschrieben hat, werden wir dann nicht mehr \n\nsehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der NPD \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGibt es vonseiten der Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Dann sind wir mit der \n\nAussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung am Ende. \n\nIch rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag auf. Wird dazu die \n\nEinbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Wir haben einen Entschlie\u00dfungsantrag vorberei-\n\ntet, um die Debatte abzuschlie\u00dfen. Ich gehe davon aus, \n\ndass Sie dem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen werden, \n\nweil Sie kein eigenes Konzept vorgelegt haben. Die \n\nDebatte drehte sich sehr stark darum, was alles anders und \n\nwas nicht gemacht werden kann. Aber leider haben wir \n\nnicht viel von Ihnen geh\u00f6rt, wie Sie es denn gern machen \n\nw\u00fcrden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nDas k\u00f6nnen Sie nachlesen!) \n\nWenn man beispielsweise nach Nordrhein-Westfalen \n\nschaut, stellt man fest, dass die dortige Staatsregierung im \n\nletzten Jahr eine deutliche K\u00fcrzung der Kulturausgaben \n\nvorgeschlagen hat, und das ist nicht der Weg, den wir in \n\nSachsen gehen wollen. Das bekr\u00e4ftigen wir noch einmal \n\nmit diesem Entschlie\u00dfungsantrag, in dem wir sagen: Die \n\nKultur hat eine wichtige Bedeutung f\u00fcr dieses Land. \n\nWir gehen darin auch auf eine Reihe von aktuellen Frage-\n\nstellungen, die Ihnen offensichtlich nicht so wichtig sind, \n\nuns aber sehr am Herzen liegen, ein. Ich nenne hierzu \n\nzum Beispiel die Evaluierung des Kulturraumgesetzes. \n\nUns ist es wichtig, dass wir in dieser Richtung etwas tun \n\nm\u00fcssen, gerade was die Verl\u00e4sslichkeit der Kulturraumit-\n\ntel betrifft, was auch beinhaltet, wie man mit Investitionen \n\nim Rahmen der Kulturraumberechnung umgeht. All das \n\nsteht im Punkt 2. Ich denke, es ist den Kulturr\u00e4umen sehr \n\nwichtig, dass diese Punkte auch in der Diskussion beach-\n\ntet werden. \n\nSehr interessant fand ich das, was von den beiden Red-\n\nnern der SPD-Fraktion kam. F\u00fcr uns sind Leutt\u00fcrme sehr \n\nwichtig. Zu den Leuchtt\u00fcrmen geh\u00f6ren beispielsweise die \n\nStaatlichen Kunstsammlungen. Wenn wir diese entspre-\n\nchend f\u00f6rdern wollen, dann muss man sich auch f\u00fcr diese \n\nLeuchtt\u00fcrme aussprechen. Das machen wir im Punkt 3. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nEben, das habe ich ja gesagt!) \n\n\u2013 Ja, Frau Stange, das ist richtig, aber Herr Dulig hat \n\netwas anderes gesagt. Er sprach sich gegen die Leucht-\n\nt\u00fcrme aus. Vielleicht sollten Sie das in der Fraktion intern \n\nnoch einmal kl\u00e4ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9559 \n\nDer vierte Punkt geht auf die Industriekultur ein. Dazu \n\nhatten ich und auch Kollege Tippelt im Rahmen unserer \n\nRedebeitr\u00e4ge schon Stellung genommen. Auch die Kunst-\n\nhochschulen, die wir heute leider nur kurz erw\u00e4hnen \n\nkonnten, sind uns wichtig \u2013 Sie sind im Kultursenat \n\naufgetreten \u2013 und in diesem Zusammenhang zu nennen. \n\nAuch das findet sich hier wieder. \n\nWir wollen das Thema Kreativwirtschaft weiter ins \n\nBlickfeld r\u00fccken und die M\u00f6glichkeiten ausweiten, diese \n\nzu unterst\u00fctzen. Die kulturelle Bildung ist ein wichtiges \n\nZiel, das sachsenweit gro\u00dfe Beachtung gefunden hat. Das \n\nzeigt sich auch an den Diskussionen zu unserer Gro\u00dfen \n\nAnfrage, und das zeigten die Ideen und Initiativen der \n\ninterministeriellen Arbeitsgruppe, gerade auch was den \n\nBereich der Qualit\u00e4tsdiskussion betrifft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nAline Fiedler, CDU: Nur noch zum Punkt 9. Wir wollen \n\n\u2013 auch das ist uns wichtig \u2013 nicht nur das, was in den \n\nKultureinrichtungen stattfindet, f\u00f6rdern, sondern wir \n\nwollen auch, dass die bauliche Umrahmung stimmt. \n\nDeshalb haben wir das baukulturelle Erbe unter Punkt 9 \n\naufgenommen. \u2013 So weit hierzu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag Herr Dr. K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Frau Prof. Schorlemer, ich wei\u00df nicht, ob Sie \n\nsich das gestern zum Geburtstag gew\u00fcnscht haben. Es \n\ntr\u00e4gt ja das Datum vom 11. M\u00e4rz. Es ist ein klassisches \n\nDanaergeschenk, w\u00fcrde ich sagen. \n\nIch wei\u00df nicht, Frau Fiedler, was Sie jetzt hier herausge-\n\nholt haben. Im Grunde ist ja nur die Phrasendreschma-\n\nschine angeworfen worden, von wem auch immer, und \n\ndas noch gewisserma\u00dfen ungekonnt. Es hei\u00dft \u201eEvaluation \n\ndes Kulturraumgesetzes\u201c \u2013 das ist der Fachbegriff. \n\nIch will jetzt hier nicht die einzelnen zehn Punkte durch-\n\ngehen und werde Sie entt\u00e4uschen m\u00fcssen, denn von uns \n\nwerden Sie die Zustimmung zum Entschlie\u00dfungsantrag \n\nnicht bekommen. Das ganze Papier ist im Grunde ge-\n\nnommen nur ein Aufguss von alten H\u00fcten. Wir haben \n\nAlternativen aufgezeigt und dazu heute vieles gesagt \u2013 \n\nnicht nur DIE LINKE, sondern auch die SPD und die \n\nGR\u00dcNEN. Wir haben diverse Antr\u00e4ge zu den einzelnen \n\nPunkten \u2013 zur Industriekultur und zur Kreativwirtschaft \u2013 \n\ngestellt. Demn\u00e4chst findet eine Anh\u00f6rung im Wirtschafts-\n\nauschuss zu unserer Gro\u00dfen Anfrage statt. \n\nMan k\u00f6nnte das jetzt alles noch einmal durchgehen und \n\nzeigen, dass die Opposition, namentlich DIE LINKE, \n\ndurchaus Vorstellungen hat. Nat\u00fcrlich ist einiges nicht \n\nfalsch, was hier drinsteht \u2013 deshalb werden wir auch nicht \n\ndagegenstimmen \u2013, aber im Grunde genommen ist das \n\nintellektuell eine Zumutung. Wie gesagt, dass Sie von uns \n\neine Enthaltung bekommen, ist eigentlich schon mehr, als \n\ndas ganze Papier verdient hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Carsten \n\nBiesok, FDP: Sie sind eine Zumutung!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Herr \n\nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nwollte zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag eigentlich nichts \n\nsagen, \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist gut!) \n\ner ist auch relativ nichtssagend. Aber Frau Fiedler hat \n\nmich jetzt provoziert. Nat\u00fcrlich habe ich zu vielen Punk-\n\nten der s\u00e4chsischen Kulturpolitik nichts gesagt. Wenn ich \n\ngeahnt h\u00e4tte, dass sich meine Redezeit verdoppelt, dann \n\nh\u00e4tte ich das in der Vorbereitung noch gewaltig ausbauen \n\nk\u00f6nnen. Ich habe auch nichts zu Leuchtt\u00fcrmen gesagt. \n\nAber ich habe sie nicht infrage gestellt. Ich sage es noch \n\neinmal \u2013 so war f\u00fcr mich auch der Beitrag der SPD-\n\nFraktion zu verstehen: Leuchtt\u00fcrme sind wichtig f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Kulturpolitik. Nat\u00fcrlich \u2013 im seem\u00e4nnischen \n\nSinne, wenn wir schon diese Vokabel benutzen \u2013 sind sie \n\nwichtig f\u00fcr die internationale Sichtbarkeit, f\u00fcr die Orien-\n\ntierung. Aber genauso wichtig sind die vielen kleinen \n\nLeuchtfeuer in der Fl\u00e4che. Die machen Sachsens Kultur \n\nreich und lebendig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZweitens. Sie haben uns vorgeworfen, wir h\u00e4tten kein \n\neigenes Konzept vorgelegt. Das ist offensichtlich Ihr \n\neigenes Konzept. Wenn Sie diese Auflistung von Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeiten und Allgemeinpl\u00e4tzen als kulturpoliti-\n\nsches Konzept der CDU-Fraktion ansehen, dann ist das \n\nein Trauerspiel. \n\nWenn Sie die Staatsregierung auffordern m\u00fcssen, diese \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten umzusetzen, wie Sie es hier tun, \n\ndann ist das ein Armutszeugnis. Dem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag werden wir nicht zustimmen. Aber da man nichts \n\ndagegen haben kann, werden wir uns der Stimme enthal-\n\nten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann komme ich \n\njetzt zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist der Entschlie\u00dfungsantrag zur Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung der CDU- und der FDP-Fraktion, Druck-\n\nsache 5/13999. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9560 \n\nwenigen Gegenstimmen und einer ganzen Reihe von \n\nStimmenthaltungen ist der Entschlie\u00dfungsantrag dennoch \n\nmit Mehrheit angenommen worden. Meine Damen und \n\nHerren! Damit kann ich diesen Tagesordnungspunkt \n\nschlie\u00dfen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sichere Perspektive f\u00fcr freie Schulen in Sachsen \u2013 \n\nVielfalt und Qualit\u00e4t durch finanzielle Unterst\u00fctzung wahren \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Hilfe f\u00fcr die Jugendhilfe! Verantwortung der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung bei der Ausstattung der Kinder- und \n\nJugendhilfe in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen DIE LINKE \n\nWir beginnen mit  \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSichere Perspektive f\u00fcr freie Schulen in Sachsen \u2013 Vielfalt und Qualit\u00e4t \n\ndurch finanzielle Unterst\u00fctzung wahren \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nIch darf die Ministerin als erste Rednerin nach vorn \n\nbitten. Die Reihefolge in der ersten Runde lautet: CDU, \n\nFDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staats-\n\nregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nFrau Ministerin Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Vor drei Monaten, im Dezem-\n\nberplenum 2013, haben wir \u00fcber die Umsetzung des \n\nUrteils des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofs debat-\n\ntiert. Ich habe im Dezember dar\u00fcber gesprochen, dass wir \n\nmit den freien Tr\u00e4gern im Dialog stehen und mit ihnen \n\ngemeinsam an einer \u00dcbergangsl\u00f6sung arbeiten. Das war \n\nim Dezember 2013. \n\nEs ist mir heute ein ganz besonderes Anliegen, Sie \u00fcber \n\nden weiteren Verlauf des damals angek\u00fcndigten Dialog-\n\nprozesses mit Interessenvertretern der freien Tr\u00e4ger zu \n\ninformieren. Im Dezemberplenum habe ich das zugesagt, \n\nund im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport haben wir mehr-\n\nfach \u00fcber den Verlauf des Dialogprozesses informiert und \n\ngemeinsam dar\u00fcber gesprochen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nNur \u00fcber unseren Antrag!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Zeiten, in denen das \n\n\u00f6ffentliche Schulwesen im Freistaat Sachsen sehr \n\nschmerzhafte Anpassungsprozesse durchleben musste, \n\nsind vor\u00fcber. Das s\u00e4chsische Schulwesen geriet in dieser \n\nZeit in komplizierte Situationen. Ein gleichberechtigtes \n\nMiteinander von \u00f6ffentlichen Schulen und von Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft geriet mitunter in den Hintergrund. \n\nWir k\u00f6nnen uns gemeinsam dar\u00fcber freuen, dass diese \n\nZeiten hinter uns liegen, meine Damen und Herren. Wir \n\nhaben besonders mit dem Moratorium zu unseren Schulen \n\nim l\u00e4ndlichen Raum eine Zeit des stabilen Schulnetzes im \n\nFreistaat Sachsen geschaffen. Es gibt verl\u00e4ssliche Pla-\n\nnungsgrundlagen f\u00fcr alle Schulen im Freistaat Sachsen. \n\nAus diesem Grund k\u00f6nnen wir von einem Neuanfang auf \n\ndem gemeinsamen Weg der \u00f6ffentlichen Schulen und der \n\nfreien Schulen sprechen \u2013 einen gemeinsamen Weg, den \n\nwir in Respekt und in gegenseitiger Wertsch\u00e4tzung \n\nmiteinander gehen k\u00f6nnen und miteinander gehen wer-\n\nden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie finanzielle Ausstattung unserer Schulen ist nicht alles, \n\naber die Finanzen unserer Schulen sind f\u00fcr sehr viele \n\nProzesse an unseren Schulen essenziell. Die Rahmenbe-\n\ndingungen m\u00fcssen f\u00fcr Schulentwicklungsprozesse stim-\n\nmen. \n\nEin erster Schritt auf diesem gemeinsamen Weg, den wir \n\nmit den Tr\u00e4gern freier Schulen gehen, ist die Verst\u00e4ndi-\n\ngung auf eine \u00dcbergangsregelung \u2013 ich betone: ein erster \n\nSchritt auf dem gemeinsamen Weg. Wir haben acht \n\nVerhandlungsrunden gef\u00fchrt, beginnend am 7. Januar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9561 \n\n2014, und wir haben intensiv in einer konstruktiven \n\nAtmosph\u00e4re tiefgr\u00fcndig diskutiert. Es gibt, meine Damen \n\nund Herren, eine \u00dcbergangsregelung, die es erm\u00f6glicht, \n\nschnell und unkompliziert finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\nunsere freien Schulen zu gew\u00e4hren. \n\nF\u00fcr zwei Schuljahre, und zwar f\u00fcr das Schuljahr \n\n2013/2014 und f\u00fcr das Schuljahr 2014/2015, werden f\u00fcr \n\ndiese \u00dcbergangsregelung 35 Millionen Euro zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen. Was hei\u00dft das, meine Damen und Herren? \n\nDas hei\u00dft, dass bis zum 31. Juli 2015 f\u00fcr jeden Sch\u00fcler \n\n640 Euro ausgezahlt werden. \n\nWie haben wir in unseren Beratungen diese 35 Millio-\n\nnen Euro, also 640 Euro pro Sch\u00fcler, ermittelt? Wir haben \n\nuns an die Sachkosten der \u00f6ffentlichen Schultr\u00e4ger \n\nangelehnt, die auf der Basis der Daten des Statistischen \n\nLandesamtes ermittelt wurden. Ausgangspunkt unserer \n\nBerechnungen sind dabei die Daten der kommunalen \n\nJahresrechnungsstatistik zu den laufenden Sachkosten der \n\n\u00f6ffentlichen Schultr\u00e4ger. Wir haben dabei die Jahre von \n\n2007 bis 2011 herangezogen. Das ist der eine Punkt. \n\nHinzugekommen sind die Kosten f\u00fcr die \u00f6ffentlichen \n\nSchultr\u00e4ger bez\u00fcglich des beweglichen Anlageverm\u00f6gens. \n\nDas hei\u00dft konkret: Eine einz\u00fcgige freie Grundschule mit \n\neiner durchschnittlichen Sch\u00fclerzahl erh\u00e4lt f\u00fcr den  \n\n\u00dcbergangszeitraum eine Unterst\u00fctzung in H\u00f6he von \n\n50 000 Euro. Ein vierz\u00fcgiges privates Gymnasium mit \n\neiner durchschnittlichen Sch\u00fclerzahl erh\u00e4lt f\u00fcr den  \n\n\u00dcbergangszeitraum eine Unterst\u00fctzung in H\u00f6he von \n\n450 000 Euro. \n\nDiese Zahlen verdeutlichen, meine Damen und Herren, \n\ndass die Summe, die mittels einer F\u00f6rderrichtlinie unb\u00fc-\n\nrokratisch und unkompliziert an die freien Tr\u00e4ger gelan-\n\ngen wird, keineswegs ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein \n\nist. Die Schulen werden weitgehend frei in der Verwen-\n\ndung der von mir erw\u00e4hnten Mittel sein und dadurch \n\nfinanzielle Spielr\u00e4ume f\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum bis \n\nzum Inkrafttreten des neuen Gesetzes erhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDieses Geld kommt beispielsweise auch \u2013 es ist mir sehr \n\nwichtig, das zu erw\u00e4hnen \u2013 Kindern aus sozial schwachen \n\nFamilien zugute, f\u00fcr die dann aufgrund unserer \u00dcber-\n\ngangsregelung leichter auf Schulgeld verzichtet werden \n\nkann. Zuwendungsempf\u00e4nger werden auch diejenigen \n\nSchultr\u00e4ger sein, deren private Schulen sich im vierten \n\nJahr der Wartefrist befinden. Auch diesen Schulen wird \n\ndurch die \u00dcbergangsregelung geholfen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Interessenvertreter der \n\nfreien Schulen haben der \u00dcbergangsregelung zugestimmt. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe diese Zustimmung sehr, und ich begr\u00fc\u00dfe auch \n\nden Abschluss unserer Gespr\u00e4che, die wir miteinander \n\ngef\u00fchrt haben. Wir werden nach der Vereinbarung einer \n\n\u00dcbergangsregelung die Ma\u00dfgaben des Urteils des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshofs vom 15. November 2013 \n\nz\u00fcgig umsetzen. Wir werden unmittelbar in das Gesetzge-\n\nbungsverfahren einsteigen, so wie ich es im Dezember \n\nhier im Plenum zugesagt habe. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn diesem Rahmen werden auch die weiteren Forderungen \n\nder Interessenvertreter zu behandeln sein. Wir werden uns \n\nden Urteilstext genau anschauen und gemeinsam dar\u00fcber \n\nberaten, wie wir im Gesetzgebungsverfahren sowohl \n\ninhaltlich und als auch zeitlich vorangehen. Ich setze auf \n\nKommunikation und auf Dialog. Wir haben den ersten \n\nTermin bereits in der ersten Aprilwoche vereinbart. Sie \n\nsehen, wir beginnen unverz\u00fcglich gemeinsam mit diesem \n\nProzess. Wir setzen auf Kommunikation, auf Miteinander, \n\nso wie ich es eingangs erw\u00e4hnt habe. \n\nMeine Damen und Herren! Allen Beteiligten war im \n\ngesamten Diskussionsprozess klar: Die gemeinsam \n\ngetroffene \u00dcbergangsregelung hat nicht den Anspruch, die \n\nAnforderungen des Urteils des S\u00e4chsischen Verfassungs-\n\ngerichtshofs vom 15. November 2013 zu erf\u00fcllen. \n\nDes Weiteren ist unsere \u00dcbergangsregelung, die wir \n\ngemeinsam vereinbart haben, keine Vorwegnahme von \n\nEntscheidungen. Unsere gemeinsam vereinbarte \u00dcber-\n\ngangsregelung \u00fcberbr\u00fcckt die Zeit bis zum Inkrafttreten \n\neiner gesetzlichen Regelung \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4-\n\ngerschaft im Freistaat Sachsen. \n\nMein Ziel ist es \u2013 auch das habe ich im Dezemberplenum \n\nerw\u00e4hnt \u2013, das Schuljahr 2015/2016 mit einem neuen \n\nGesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft zu beginnen. \n\nZum 1. August 2015 werden wir ein neues Gesetz vorlie-\n\ngen haben. Wir werden eine solide Finanzierungsregelung \n\nauf gesetzlicher Basis vorliegen haben und damit unseren \n\nSchulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft Planungssicherheit \n\ngeben, und zwar nicht nur \u00fcber den Zeitraum eines \n\nDoppelhaushaltes, sondern \u00fcber einen langen Zeitraum \n\nhinaus. \n\nMein Anliegen ist es: ein neues Gesetz, Planungssicher-\n\nheit, ein gemeinsamer Weg von \u00f6ffentlichen Schulen und \n\nfreien Schulen im Freistaat Sachsen, gepr\u00e4gt von gegen-\n\nseitiger Wertsch\u00e4tzung, von Transparenz und vor allem \n\nvon einem inhaltlichen Miteinander; denn wir k\u00f6nnen \n\nsehr viel voneinander lernen und uns \u00fcber die Schulter \n\nschauen, um unser Schulsystem im Freistaat Sachsen \n\ngemeinsam vorw\u00e4rtszubringen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Annekathrin \n\nGiegengack, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Es ist keine Kurz-\n\nintervention. Ich m\u00f6chte einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag \n\nstellen. Ich bitte um Feststellung der Redezeit der Minis-\n\nterin. Falls sie \u00fcber 10 Minuten gesprochen haben sollte, \n\nbitte ich um entsprechende Anrechnung auf unsere Rede-\n\nzeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich h\u00e4tte dazu jetzt \n\netwas gesagt. Es sind 2 Minuten, die die Fraktionen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9562 \n\neine abweichende Meinung dazu haben, noch zur Verf\u00fc-\n\ngung haben. \n\nWir kommen nun zur CDU-Fraktion. Bitte, Herr \n\nAbg. Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Um dem Thema \u201eSiche-\n\nre Perspektive f\u00fcr freie Schulen in Sachsen \u2013 Vielfalt und \n\nQualit\u00e4t durch finanzielle Unterst\u00fctzung wahren\u201c gerecht \n\nzu werden, m\u00f6chte ich, um die Debatte etwas zu bewe-\n\ngen, eine Feststellung in den Raum stellen. \n\nFrau Staatsministerin Kurth sagte gerade \u2013 und darauf \n\nm\u00f6chte ich nochmals hinweisen \u2013: Die verhandelten \n\n35 Millionen Euro stellen nat\u00fcrlich nicht die sichere \n\nPerspektive f\u00fcr freie Schulen in Sachsen f\u00fcr die Zukunft \n\ndar. Weil wir f\u00fcr die Vielfalt und Qualit\u00e4t in der s\u00e4chsi-\n\nschen Schullandschaft stehen und sie vor allem auch \n\nsch\u00e4tzen \u2013 gerade das, was die Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft f\u00fcr diese Landschaft bringen \u2013, werden wir nat\u00fcr-\n\nlich den Forderungen aus dem Urteil vom 15.11.2013 \n\ngerecht und sie erf\u00fcllen. Das tun die Bildungspolitiker \n\nunserer CDU-Fraktion gemeinsam mit dem Fachministe-\n\nrium um die Staatsministerin Frau Kurth und den Vertre-\n\ntern der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. \n\nVorab gesagt: Mit den ausgehandelten finanziellen \u00dcber-\n\ngangsregelungen haben wir \u2013 das sagte auch schon die \n\nFrau Staatsministerin \u2013 unsere Zusage vom Novem-\n\nber/Dezember eingehalten. \n\nIch gehe noch etwas weiter zur\u00fcck und bringe das, was \n\nich bereits in unserer letzten Debatte im Dezember 2013 \n\ngesagt habe, in Erinnerung: Wir haben bereits 2012 erste \n\nGespr\u00e4che mit den Vertretern der Schulen in freier Tr\u00e4-\n\ngerschaft gef\u00fchrt. Wir haben vereinbart, dass wir die \n\nVertreter in den Diskussionsprozess einbinden werden, \n\ndass wir die Finanzierung der Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft auf solide F\u00fc\u00dfe stellen werden und eine Gesetzes-\n\nnovellierung anstreben und dabei auch eine dynamische \n\nAnpassung der Finanzierung im Fokus haben. \n\nJa, Mitte M\u00e4rz/April 2013 sind wir dann so verblieben, \n\ndass wir, um in Zukunft rechtssicher arbeiten zu k\u00f6nnen, \n\ndie Gespr\u00e4che zun\u00e4chst unterbrechen und bis zum Urteil \n\nim November 2013 warten, um dann in der Diskussion \n\nweiter voranzukommen. Nochmals zur Erinnerung, auch \n\nf\u00fcr die Debatte in dieser Aktuellen Stunde: Wir sind eben \n\nin einem laufenden Haushalt an Haushaltsrecht gebunden, \n\ndarin waren wir uns mit allen Beteiligten, die in diesen \n\nDiskussionsprozess eingebunden waren, einig. Nun haben \n\nwir ein Verhandlungs- bzw. \u00dcbergangsergebnis einer \n\nZwischenfinanzierung. \n\nUnsere Fraktion ist allen Beteiligten f\u00fcr das vorliegende \n\nErgebnis dankbar. Der laufende Haushalt f\u00fcr 2014, der \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft finanziert, wird um 35 Mil-\n\nlionen Euro zu den vorhandenen knapp 230 Millionen \n\naufgestockt, und ich denke, sowohl die investive als auch \n\ndie konsumtive Behandlung ist dabei sinnvoll. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einen besonderen Dank an die \n\nevangelische Landeskirche \u00e4u\u00dfern. Ich darf einmal aus \n\neiner Pressemitteilung zitieren: \u201eEntsprechend einer \n\nVereinbarung zur \u00dcbergangsregelung wird die Landeskir-\n\nche auf ihre freien Schultr\u00e4ger einwirken, dass diese bis \n\nzum Inkrafttreten einer gesetzlichen Neuregelung keine \n\nweiteren Forderungen geltend machen und laufende \n\nVerfahren beenden oder ruhend stellen.\u201c Das ist konstruk-\n\ntive Mitarbeit, und ich denke, dass wir gemeinsam mit \n\nallen Verantwortlichen solche Konstruktivit\u00e4t auch bis zur \n\nVerabschiedung des Gesetzes haben werden. Ich bitte alle \n\nBeteiligten um Verst\u00e4ndnis, dass wir eine gewisse Zeit \n\nbrauchen, um dem Hohen Haus ein solches Gesetz vorzu-\n\nlegen. \n\nIch bitte, dass wir konstruktiv an dieses Gesetz herange-\n\nhen und Finanzierungsregelungen schaffen, um die \n\nVielfalt und Qualit\u00e4t durch Finanzen unterst\u00fctzen zu \n\nk\u00f6nnen, und ich bitte dabei s\u00e4mtliche Verantwortlichen \n\nder freien Tr\u00e4ger, daran mitzuwirken. Ich begr\u00fc\u00dfe aus-\n\ndr\u00fccklich, dass noch vor der Sommerpause \u2013 ich habe \n\ngeh\u00f6rt, in der ersten Aprilwoche sollen die ersten Gespr\u00e4-\n\nche stattfinden \u2013, bereits im April, eine erste Verhand-\n\nlungsrunde aufgenommen wird, um dieses Gesetz ver-\n\nn\u00fcnftig vorzubereiten, sodass wir es Anfang des Jahres \n\n2015 verabschieden. \n\nIch hoffe, dass wir damit die Vielfalt und die Qualit\u00e4t \n\ndurch die finanzielle Unterst\u00fctzung wahren k\u00f6nnen, und \n\ndanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich darf mich noch \n\neinmal zu vorhin korrigieren: Es sind nicht nur 2, sondern \n\n5 Minuten, die den Fraktionen zur Verf\u00fcgung stehen. \u2013 \n\nNun die FDP-Fraktion; Herr Abg. Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als wir im \n\nDezember \u00fcber dieses Thema diskutiert haben, war in den \n\nAnf\u00e4ngen klar, dass es eine \u00dcbergangsregelung geben \n\nsoll, die, wenn wir uns an das Urteil erinnern, damals \n\nauch dringend notwendig war, weil das Verfassungsge-\n\nricht gesagt hat, bis Ende 2015 sei Zeit. Aber nat\u00fcrlich ist \n\nbis zum Ende des Jahres 2015 keine Zeit, um die berech-\n\ntigten Anspr\u00fcche auch der freien Schulen zumindest in \n\neiner \u00dcbergangsregelung darzustellen. \n\nWir haben damals, im Dezember, als FDP-Fraktion \n\nvorgeschlagen, eine \u00dcbergangsl\u00f6sung im Sinne eines \n\nVorschaltgesetzes mit einer klaren, auch rechtlichen \n\nRegelung zu schaffen. Anfang Januar 2014 haben sich \n\ndann die freien Tr\u00e4ger und die Staatsregierung darauf \n\nverst\u00e4ndigt, dieses Verfahren in Form einer F\u00f6rderrichtli-\n\nnie festzulegen. Ich sage, das ist ein gangbarer Weg. Es ist \n\nrechtlich nicht der beste Weg, weil es manchmal bestimm-\n\nte Restriktionen in den F\u00f6rderrichtlinien gibt, aber ein \n\nWeg, der schnell und unb\u00fcrokratisch daf\u00fcr sorgen kann, \n\ndass das Geld an die Schulen flie\u00dft, und \u2013 wir haben das \n\nThema diskutiert \u2013 einige Schulen brauchen schnell eine \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9563 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nJetzt, Anfang M\u00e4rz 2014, haben wir das Ergebnis der \n\n\u00dcbergangsl\u00f6sung, des Kompromisses, und ich sage ganz \n\nklar: Im Hinblick auf den Verlauf der Gespr\u00e4che zwischen \n\nfreien Schulen und Staatsregierung bin ich froh, dass es \n\njetzt ein Ergebnis gibt. Dieses war hart erk\u00e4mpft, auch \n\nwenn es bei den freien Tr\u00e4gern nach wie vor Vorbehalte \n\nund \u00c4ngste gibt, die man ernst nehmen muss, und die \n\nFrau Staatsministerin sagte bereits, die 35 Millionen Euro \n\nsind nat\u00fcrlich keine Vorwegnahme des Ergebnisses des \n\nGesetzgebungsvorhabens, das folgen muss, um das \n\nGerichtsurteil umzusetzen. \n\nDie 35 Millionen Euro setzen, um das ganz klar zu sagen, \n\ndas Verfassungsgerichtsurteil noch nicht um. Es ist etwa \n\ndie Summe, die die Sachkostenevaluation im Fr\u00fchjahr \n\n2013 ergeben hat. Die 35 Millionen sind die gerechtfertig-\n\nten Anspr\u00fcche der freien Tr\u00e4ger, die hier zum Teil umge-\n\nsetzt werden. Aber diese 35 Millionen helfen auch ganz \n\nkonkret \u2013 ich war in den letzten Monaten nach dem Urteil \n\nverst\u00e4rkt bei den freien Schulen, bei verschiedenen \n\nTr\u00e4gern mit sehr verschiedenen Ausgangspositionen \u2013 \n\nElternvereine, gr\u00f6\u00dfere Tr\u00e4ger \u2013, aber auch der evangeli-\n\nschen Kirche, und so unterschiedlich die Lage ist, ist klar, \n\ndass dieser Betrag und diese \u00dcbergangsregelung vor Ort \n\nhilft, um Engp\u00e4sse zu \u00fcberwinden und die eine oder \n\nandere Investition zu t\u00e4tigen sowie die jetzige Qualit\u00e4t zu \n\nsichern. Klar ist jedoch auch: Mit der Summe sind keine \n\ngro\u00dfen Spielr\u00e4ume verbunden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns Parla-\n\nmentarier und f\u00fcr die politische Diskussion ist jetzt das \n\nneue Gesetz entscheidend, ein Gesetz, bei dem es nicht \n\nnur um wesentlich mehr Geld gehen wird als jetzt. Ich \n\ndenke mal, es wird ein dreistelliger Millionenbetrag sein, \n\nder zus\u00e4tzlich bereitgestellt werden muss. Wenn wir allein \n\ndaran denken, was der Schulgeldersatz bei 60 000 Sch\u00fc-\n\nlern und einer Verfassungsgerichtsklage \u2013 ich sage einmal \n\n\u2013 bis zur H\u00f6he des Sonderungsverbotes von 100 bis \n\n120 Euro monatlich kosten wird, bewegen wir uns schon \n\nmal bei 60 Millionen Euro allein daf\u00fcr, und da ist den \n\nfreien Tr\u00e4gern noch kein Euro mehr f\u00fcr die Unterst\u00fctzung \n\nim Betrieb zugesprochen worden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch hoffe und gehe davon aus, dass dies im Entwurf der \n\nStaatsregierung ber\u00fccksichtigt ist. Es ist keine kleine \n\nSumme. Was nicht geschehen darf, ist, dass das Parlament \n\nim Herbst dar\u00fcber entscheiden muss, dass wir ein Gesetz \n\nhaben wollen, das verfassungskonform ist, aber der \n\nEntwurf keine entsprechende Summe vorsieht und hier \n\nUmschichtungen von 100 Millionen Euro wahrgenommen \n\nwerden k\u00f6nnen. Ich glaube, das sollte nicht passieren, und \n\nich denke, diese Arbeit liegt noch vor uns. \n\nEs liegt aber nicht nur eine \u00c4nderung der Finanzen vor, \n\nsondern auch im tagt\u00e4glichen Umgang mit den freien \n\nSchulen hat sich einiges ge\u00e4ndert. Sie machen gleichbe-\n\nrechtigte Bildung im Freistaat Sachsen. Das Verfassungs-\n\ngerichtsurteil hat ganz klar gesagt: Es gibt keine Bevorzu-\n\ngung oder Benachteiligung irgendeiner Tr\u00e4gerart. Das \n\nm\u00fcssen wir auch leben, in allen Foren, in allen Kommu-\n\nnen, hier im Landtag, in den Gremien, bei der Schulver-\n\nwaltung. \n\nIch habe bei meinen Touren vor allem Positives, aber \n\nauch einige negative Dinge geh\u00f6rt. Ich glaube, wir sind \n\nhier auf einem guten Weg. Die freien Schulen werden in \n\nSchulleiterbesprechungen eingeladen. Die entsprechenden \n\nRessourcen der SBA werden genutzt. Vielleicht w\u00e4re es \n\nhilfreich, das durch ein entsprechendes Rundschreiben \n\nklarzustellen, damit alle davon profitieren k\u00f6nnen. Aber \n\ndie Mehrzahl macht es. Es wird eine Aufgabe sein \u2013 \n\nneben den Finanzen \u2013, f\u00fcr ein gleichberechtigtes Mitei-\n\nnander zu sorgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Als ich in der \n\nvergangenen Woche den Titel der Aktuellen Debatte der \n\nFraktionen CDU und FDP \u2013 \u201eSichere Perspektiven f\u00fcr \n\nfreie Schulen in Sachsen, Vielfalt und Qualit\u00e4t durch \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung\u201c \u2013 gelesen habe, habe ich \n\nwirklich gedacht: Das kann doch nicht wahr sein. Das ist \n\neine unerh\u00f6rte Dreistigkeit, was Sie sich hier leisten. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist eine solche Dreistigkeit, dieses Thema auf die \n\nTagesordnung zu setzen. \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP: Das ist doch aktuell! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Und sie ist emp\u00f6rt!) \n\nDie Staatsregierung, Herr Ministerpr\u00e4sident, hat 2010 \n\nganz heimlich, still und leise im Haushaltsbegleitgesetz \n\neinfach mal das Gesetz der freien Schulen ge\u00e4ndert \u2013 \n\nHolterdiepolter. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDie Staatsregierung hat diese Situation, die wir jetzt in \n\nden freien Schulen haben, verursacht, und die Abgeordne-\n\nten von der CDU und der FDP, die hier sitzen und die \n\nnicht hier sitzen, haben diesem Gesetz zugestimmt. Sie \n\nwaren daf\u00fcr, genau dieses zu tun. \n\nFrau Staatsministerin, die Situation, die die staatlichen \n\nSchulen damals, zu diesem Zeitpunkt, hatten, lag ja wohl \n\nnicht daran, dass die freien Schulen da waren, sondern es \n\nlag ja wohl daran, dass wir ein Schulgesetz haben, das \n\nvon Sch\u00fclerzahlen und Sch\u00fclerz\u00fcgigkeit ausgeht. Bereits \n\nzu diesem Zeitpunkt, eigentlich schon Jahre zuvor, war \n\nklar, dass diese Z\u00fcgigkeit und die Anzahl der Sch\u00fcler auf \n\nder Klassenstufe nicht mehr zu halten sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9564 \n\nDas Moratorium, nein, die Ver\u00e4nderung des Gesetzent-\n\nwurfes der staatlichen Schulen h\u00e4tte schon zu diesem \n\nZeitpunkt kommen m\u00fcssen. Dann w\u00e4ren Sie gar nicht in \n\ndiese Situation gekommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas will ich klarstellen: Die Oppositionsfraktionen \u2013 DIE \n\nLINKE, die SPD und die GR\u00dcNEN \u2013 haben die Normen-\n\nkontrollklage eingereicht. Sie sind zum Verfassungsge-\n\nricht gegangen \n\n(Zuruf von der SPD \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nDie Reihenfolge war ein bisschen anders!) \n\nund haben \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl der Linken, denn sonst h\u00e4tten Sie es \n\nnicht machen k\u00f6nnen. Das muss man schon der Gerech-\n\ntigkeit halber einmal sagen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSonst h\u00e4tten Sie heute keinen Finger daf\u00fcr krumm ge-\n\nmacht, dass die freien Schule \u00fcberleben k\u00f6nnen oder \n\nnicht. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Das ist eine Unterstellung!) \n\n\u2013 Das ist keine Unterstellung. Sie haben gen\u00fcgend Zeit \n\ngehabt, von 2011 bis heute. Auch heute haben Sie noch \n\nkein vern\u00fcnftiges Ergebnis vorgelegt. Damit greife ich \n\nschon meinem zweiten Redebeitrag vor, aber es passt \n\ngerade gut. Nicht einmal heute haben Sie das vorgelegt, \n\nwas Sie h\u00e4tten vorlegen m\u00fcssen. \n\nIch finde es erschreckend zu glauben, die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger des Freistaates Sachsen seien so leichtgl\u00e4ubig, \n\ndass es Ihnen heute hier gelingen soll, eine Niederlage, \n\ndie Sie vom Verfassungsgericht vollumf\u00e4nglich zu Ihrem \n\nGesetz einstecken mussten, als Erfolg zu verkaufen. Das \n\nhalte ich f\u00fcr unversch\u00e4mt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wer \n\nmacht das denn, Frau Falken?) \n\n\u2013 Nein, das machen Sie schon. Schon allein mit Ihrer \n\n\u00dcberschrift machen Sie das. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Erz\u00e4hlen \n\nSie nicht so einen M\u00fcll hier!) \n\nDas ist aus Sicht meiner Fraktion absolut unversch\u00e4mt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Im Zuh\u00f6ren  \n\nwaren Sie schon einmal besser! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU:  \n\nAnw\u00e4ltin der freien Schulen!) \n\nEine sichere Perspektive f\u00fcr die freien Schulen erreichen \n\nwir nur \u00fcber ein Gesetz. Das wissen wir alle. Ein neues \n\nGesetz muss her. Bei der vorhandenen Verfassungsrege-\n\nlung sind wir als Oppositionsfraktionen ganz klar davon \n\nausgegangen, dass die \u00dcbergangsregelungen, die jetzt \n\ngetroffen werden sollen, den freien Schulen mehrere \n\nM\u00f6glichkeiten geben und nicht nur die M\u00f6glichkeit, dass \n\nsie ihre Sachkosten einigerma\u00dfen umsetzen k\u00f6nnen. \n\nUns als Fraktion \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal deutlich \n\nherausstellen und das habe ich schon in einigen Redebei-\n\ntr\u00e4gen gebracht \u2013 liegt sehr viel daran, dass die Schul-\n\ngelderstattung, wie es das Verfassungsgericht benannt hat, \n\numgesetzt wird. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte man eine Regelung \n\ntreffen k\u00f6nnen, die in der \u00dcbergangsregelung fixiert ist \n\nund die benennt, dass Familien mit geringem Einkommen \n\ndiese Schulgelderstattung auf jeden Fall schon im \u00dcber-\n\ngang erhalten m\u00fcssen. Das ist nicht gegeben. Die Ministe-\n\nrin sagt, sie k\u00f6nnen es ja machen. Aber wenn die freien \n\nSchulen die Mittel f\u00fcr die Sachkosten brauchen, m\u00fcssen \n\nsie stark \u00fcberlegen, ob sie das Geld dann wirklich f\u00fcr die \n\nSchulgelderstattung nehmen. Es ist nicht ganz so einfach, \n\ndas ohne Schwierigkeiten und ohne Probleme auf die \n\nReihe zu bekommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, danke. \u2013 Wir fordern \n\nSie auf, das Verfassungsgerichtsurteil umzusetzen und \n\nzumindest annehmbare Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten, die \n\nauch wirklich f\u00fcr eine Sicherung der freien Schulen \n\ndienen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ging es Ihnen gestern \n\nAbend beim H\u00f6ren der Nachrichten so wie mir, als Sie \n\ngeh\u00f6rt haben, dass im Prozess um Hoene\u00df noch mehr \n\nSteuermillionen hinterzogen worden sind \u2013 ich glaube, sie \n\nliegen jetzt bei nahezu 28 Millionen Euro \u2013, als er in \n\nseiner Selbstanzeige angegeben hatte? Ich war ziemlich \n\nentsetzt \u00fcber diese Dreistigkeit, vor Gericht so aufzutreten \n\nund so dreist darzustellen, dass man sich \u2013 sorry! \u2013 eben \n\neinmal verrechnet hatte. \n\nSo ungef\u00e4hr ging es mir, als ich bei der Vorstellung der \n\nTagesordnung den Titel f\u00fcr die heutige Aktuelle Debatte \n\ngelesen habe. Ich dachte: So viel Dreistigkeit k\u00f6nnen Sie \n\ndoch eigentlich gar nicht besitzen, jetzt diesen Kompro-\n\nmiss \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 Es ist sch\u00f6n, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass Sie auch \n\netwas zu sagen haben. Das h\u00e4tte ich gar nicht gedacht. Sie \n\nk\u00f6nnen sich gern noch zu Wort melden. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: \n\nDas mache ich schon noch! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9565 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist eine \n\nDreistigkeit, \n\n(Unruhe im Saal) \n\neinen Kompromiss, der von den Betroffenen nur z\u00e4hne-\n\nknirschend und mit gro\u00dfen Bauchschmerzen am Wochen-\n\nende angenommen werden konnte, heute hier als Erfolg \n\nzu feiern. Genau darum ging es Ihnen mit Ihrer Aktuellen \n\nDebatte. Ansonsten h\u00e4tte eine Stellungnahme der Staats-\n\nregierung gegen\u00fcber dem Schulausschuss vollst\u00e4ndig \n\nausgereicht, um das, was die Ministerin hier gesagt hat, \n\ndem Schulausschuss und dem Landtag zur Kenntnis zu \n\ngeben. Dazu h\u00e4tte es keiner Aktuellen Debatte bedurft. \n\nDas wollte ich damit zum Ausdruck bringen. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nOffenbar brauchen Sie diesen Raum, um sich selbst zu \n\nfeiern f\u00fcr etwas, was es nicht zu feiern gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Koali-\n\ntion, im Juni 2010 hat der damalige Kultusminister in \n\naller \u00d6ffentlichkeit gesagt: \u201eWir m\u00fcssen die Kannibalisie-\n\nrung staatlicher Einrichtungen d\u00e4mpfen.\u201c \n\n(Rolf Seidel, CDU: Ja!) \n\n\u2013 \u201eJa\u201c h\u00f6re ich. Offenbar ist man immer noch dieser \n\nMeinung. Ich bin gespannt, wie das zuk\u00fcnftige Gesetz \n\naussieht, wie es finanziert wird und wie damit die Per-\n\nspektive der freien Schulen sichergestellt werden soll, \n\nwenn man diese Meinung nach wie vor vertritt. \n\nDas ist damals sicher unter dem Eindruck des Rotstiftes \n\ndes Finanzministers geschehen. Dieser Druck scheint \n\nmomentan offenbar nicht mehr so stark zu sein. Unter \n\ndem Druck der demonstrierenden freien Schulen mit dem \n\nLogo \u201eDamit\u2019s bunt bleibt. \u201aJa\u2018 zu freien Schulen\u201c, was \n\nheute noch an vielen freien Schulen prangt, hat die Koali-\n\ntion damals marginale Nachbesserungen vorgenommen. \n\nWir haben hier mehrfach, Herr Bl\u00e4sner, darauf hingewie-\n\nsen, welche Folgen diese Einschnitte, diese K\u00fcrzungen \n\nf\u00fcr die Schultr\u00e4ger der freien Schulen haben werden, \n\ninsbesondere der Wegfall des Schulgeldersatzes. Wenn \n\nSie sich heute hinstellen und zu der Erkenntnis gekom-\n\nmen sind, dass es einigen Schultr\u00e4gern jetzt schlecht geht \n\nund dass sie dringend Geld ben\u00f6tigen, dann h\u00e4tten Sie \n\ndamals vielleicht einfach nur einmal den Verantwortlichen \n\nin den Schulen zuh\u00f6ren m\u00fcssen, den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern, \n\nden Schultr\u00e4gern, als sie Ihnen genau das vorgerechnet \n\nhaben. \n\nEs hat immer noch zwei Jahre, also bis zum Som-\n\nmer 2013, gedauert, als klar war, dass vor dem Landes-\n\nverfassungsgericht dieses Urteil vor den Wahlen noch \n\nzustande kommt, dass man endlich erst einmal zu einer \n\nEvaluierung der Sachkosten gekommen ist \u2013 eine Aufga-\n\nbe, die 2011 anh\u00e4ngig gewesen ist. Es bedurfte eines \n\nklaren Urteils in einer Normenkontrollklage, die wir mit \n\nanderen angestrengt hatten, Ihnen klar zu machen, dass \n\nwir es mit einem verfassungswidrigen Gesetz zu tun \n\nhaben, und heute stellen Sie sich hin und sagen, mit \n\n35 Millionen Euro ist das, was ihr seit 2011 eingeb\u00fc\u00dft \n\nhabt, abgedeckt. \n\nHerr Bienst, Sie haben hier deutlich gemacht, dass Sie \n\nerwarten \u2013 so steht es in der Vereinbarung \u2013, dass die \n\nfreien Tr\u00e4ger ihre Rechtsanspr\u00fcche ruhen lassen und \n\ndavon Abstand nehmen, die sie seit 2011 haben. Kein \n\neinziger Vertreter, der am Tisch gesessen hat, kann die \n\nSchultr\u00e4ger, die rechtlich dazu verpflichtet sind, diese \n\nRechtsanspr\u00fcche einzuklagen, dazu bringen, davon \n\nAbstand zu nehmen, und das wissen Sie genau. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe ja noch \n\neinmal die Gelegenheit, etwas zu sagen. Ich bitte Sie \n\neinfach, das, was Sie hier vorgelegt haben, nicht als \n\nErfolg zu feiern, sondern als das, was es ist. Es ist das \n\nzwingende Geld, das Sie den Schulen zur Verf\u00fcgung \n\nstellen m\u00fcssen, um ihrem Rechtsanspruch \u00fcberhaupt \n\nann\u00e4hernd gerecht zu werden. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Giegen-\n\ngack f\u00fcr die Fraktion die GR\u00dcNEN. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir sprachen ja \n\nschon \u00fcber Uli Hoene\u00df und waren beim Fu\u00dfball. Jedes \n\nSpiel hat seinen Schiedsrichter, der darauf achtet, dass die \n\nRegeln eingehalten werden und dass nicht foul gespielt \n\nwird. In der Politik kommt diese Rolle den Gerichten zu. \n\nErst im November letzten Jahres hat der Verfassungsge-\n\nrichtshof in Leipzig mit dem Urteil zu den freien Schulen \n\ndeutlich gemacht und dem Haus gesagt, es m\u00f6ge seine \n\neigenen Regeln einhalten. Die Verfassung, die ihr euch \n\nselbst in Artikel 102 Abs. 2 gegeben habt, sieht vor, dass \n\nf\u00fcr die Bildung der Jugend in Sachsen sowohl staatliche \n\nals auch freie Schulen zust\u00e4ndig sind und dass es kein \n\nstaatliches Schulmonopol gibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nLeider gibt es keine wirkliche Kontrolle f\u00fcr das Fairplay \n\nbei uns. Die Staatsregierung beherrscht viele Facetten des \n\nversteckten Foulspiels. Das wird insbesondere deutlich \n\nbeim Umgang mit den freien Schulen. Da finden wir den \n\nAnsatz, der eher holzschnittartig ist, etwa so, wie Georg \n\nBaselitz seine Skulpturen bearbeitet, und wir finden den \n\nfeingliedrigen in der Art \u00e0 la Lyonel Feininger. Herr \n\nW\u00f6ller ist eher holzschnittartig hineingegangen, hat \n\nreingeholzt und von Kannibalismus gesprochen, Ver\u00e4nde-\n\nrungen im Gesetz vollzogen, wo eindeutig klar war, was \n\nunser Juristischer Dienst im Landtag schon herausgefun-\n\nden hatte, dass sie nicht verfassungskonform sind. \n\nFrau Kurth macht das alles viel subtiler. Sie spricht \n\ndavon, den Dialog zu pflegen, von einem kooperativen \n\nMiteinander und einem gemeinsamen Weg, von einer \n\nWertsch\u00e4tzung, einem Dialogprozess. Was ist denn in den \n\nzwei Jahren passiert, seitdem sie im Amt ist? Sie sind am \n\n22. M\u00e4rz 2012 ins Amt gekommen. Haben wir seitdem \n\neine Sachkostenregelung f\u00fcr die freien Schulen bekom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9566 \n\nmen? Diese warten seit sechs Jahren, sieben Monaten und \n\nelf Tagen auf eine angemessene Sachkostenregelung. Bei \n\nIhnen ist \u00fcberhaupt nichts passiert. Angeblich ein Dialog-\n\nprozess \u2013 nichts. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNoch fieseliger wird es, wenn wir uns die Pressemittei-\n\nlung zu dieser F\u00f6rderrichtlinie anschauen. Ich zitiere: \n\n\u201eNach mehreren Verhandlungen hatte sich die Staatsregie-\n\nrung mit den Interessenvertretern der freien Schulen auf \n\n\u00dcbergangsl\u00f6sungen \u201averst\u00e4ndigt\u2018.\u201c Der Satz \u201e35 Millio-\n\nnen Euro, mehr ist nicht drin.\u201c, hat f\u00fcr mich eher etwas \n\nvon Ansage und wenig von Verst\u00e4ndigung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch Ihre Ausf\u00fchrungen, was im Ausschuss passiert ist, \n\nfinde ich haarstr\u00e4ubend. Sie haben gesagt, Sie h\u00e4tten den \n\nAusschuss informiert und mit uns gemeinsam \u00fcber die \n\nVerhandlungen gesprochen. Ich kann mich an diese \n\nAusschusssitzung gut erinnern. Damals hatte ich noch \n\nbeantragt, Sie sollten uns bitte \u00fcber die Eckpunkte, die Sie \n\nmit den freien Schulen verhandeln, informieren. Da haben \n\nSie gesagt, Sie h\u00e4tten Vertraulichkeit vereinbart und \n\nw\u00fcrden dar\u00fcber gar nichts erz\u00e4hlen. Das ist kein Fairplay, \n\nnein, das ist foul gespielt. \n\nAber die Koalition ist auch nicht besser. Lothar Bienst, du \n\nwei\u00dft, dass ich dich pers\u00f6nlich au\u00dferordentlich sch\u00e4tze, \n\naber die Pressemitteilung, die ihr herausgegeben habt, hat \n\nes schon in sich. Du hast geschrieben: \u201eWir sind uns \n\nunserer Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung unserer \n\ns\u00e4chsischen Bildungslandschaft bewusst. Deshalb setzt \n\nsich die CDU-Landtagsfraktion wie keine andere Fraktion \n\nseit mehr als zwei Jahrzehnten f\u00fcr die F\u00f6rderung der \n\nfreien Schulen in Sachsen ein!\u201c \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDa frage ich mich, wer hat denn hier die K\u00fcrzungen \n\nbeschlossen? \u2013 Die Heinzelm\u00e4nnchen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nAuch das Zitat aus der Pressemitteilung der Landeskirche \n\nwar nicht ganz in Ordnung, weil darin nicht nur steht, \n\ndass die Landeskirche ihre Schulen auffordert, erst einmal \n\ndie Verfahren ruhen zu lassen. Die Landeskirche hat \n\ndurchaus sehr kritische T\u00f6ne gefunden und formuliert, \n\ndass die 35 Millionen Euro eine absolute Schmerzgrenze \n\nbedeuten. \n\nAuch die Aktuelle Debatte \u00fcber \u201eSichere Perspektiven f\u00fcr \n\nfreie Schulen\u201c \u2013 dar\u00fcber haben wir ja auch schon gespro-\n\nchen \u2013 finde ich nicht fair gespielt. Ich sehe keine sichere \n\nPerspektive f\u00fcr die freien Schulen mit den 35 Millio-\n\nnen Euro, die hier angeboten wurden. Wor\u00fcber \u00fcberhaupt \n\nnoch nicht gesprochen wurde: Diese 35 Millionen Euro \n\nsind ja nicht pro Jahr, sondern f\u00fcr zwei Jahre, und 2014 \n\ngibt es nur 10 Millionen Euro, und diese 10 Millio-\n\nnen Euro werden auch noch einmal aufgeteilt in Investi-\n\ntionsmittel und laufende Mittel. \n\nNur einmal ein spezielles Problem von kleinen Grund-\n\nschulen, weil vorhin das Beispiel der Grundschulen kam. \n\nEs gibt so kleine Grundschulen, die diese Investmittel \n\n\u00fcberhaupt nicht abrufen k\u00f6nnen, weil sie so wenig Sch\u00fc-\n\nler haben, dass sie gar nicht auf 5 000 Euro kommen, die \n\nsie brauchen, um diese als Investmittel zu beantragen. \n\n(Uta Windisch, CDU: Wie klein sollen \n\nwir die Schulen denn noch machen!) \n\nAber man hat mit den Schulen nicht richtig verhandelt \n\nund dar\u00fcber gesprochen, was die Schulen tats\u00e4chlich \n\nbrauchen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich komme noch \n\neinmal in der n\u00e4chsten Runde, denn ich kann es Ihnen \n\nnicht ersparen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nAbg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Sachsenweit lernen mittler-\n\nweile 10 % der Gymnasiasten und 8 % der Obersch\u00fcler an \n\neiner Schule in freier Tr\u00e4gerschaft. Viele dieser Einrich-\n\ntungen haben ihre Bildungsangebote mittlerweile erwei-\n\ntert, und die Er\u00f6ffnung weiterer freier Schulen ist geplant. \n\nDer Erfolg der freien Schulen ist nach Auffassung der \n\nNPD auch eine nachvollziehbare Misstrauenserkl\u00e4rung \n\nvon Eltern und Sch\u00fclern gegen\u00fcber den Verh\u00e4ltnissen an \n\nstaatlichen Schulen. So f\u00fchrt die chronische Unterfinan-\n\nzierung des staatlichen Schulwesens zu Schulschlie\u00dfun-\n\ngen gerade im l\u00e4ndlichen Raum. Die Unterfinanzierung \n\nf\u00fchrt zu \u00dcberalterung der Lehrerschaft und zu massivem \n\nUnterrichtsausfall und l\u00e4sst deshalb Eltern sehr h\u00e4ufig \n\nnach schulischen Alternativen suchen. Offenbar, um die \n\nfreien Schulen nicht noch attraktiver f\u00fcr Eltern und \n\nSch\u00fcler zu machen, geizte die CDU/FDP-Staatsregierung \n\nmit finanziellen Hilfen derart, dass das S\u00e4chsische Verfas-\n\nsungsgericht einschreiten musste. \n\nIn einem Urteil vom Herbst 2013 erkl\u00e4rten die Verfas-\n\nsungsrichter die Finanzierungspraxis des Freistaates \n\nSachsen f\u00fcr die freien Schulen in weiten Teilen f\u00fcr verfas-\n\nsungswidrig und monierten offensichtliche Benachteili-\n\ngungen der freien Schulen gegen\u00fcber staatlichen Einrich-\n\ntungen. Hintergrund sind bzw. waren die Regelungen im \n\nHaushaltsbegleitgesetz f\u00fcr die Jahre 2011/2012. Darin \n\nwurde unter anderem die Wartezeit bis zum Einsetzen der \n\nfinanziellen F\u00f6rderung auf vier Jahre verl\u00e4ngert, bisherige \n\nRegelungen zum Schulgeldersatz wurden gestrichen und \n\ndie F\u00f6rderungen von neuen Schulen von einer Mindest-\n\nsch\u00fclerzahl abh\u00e4ngig gemacht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9567 \n\nNach Ansicht des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtes \n\nverletzen diese Neuregelungen nicht nur die Pflicht zur \n\nF\u00f6rderung des Ersatzschulwesens. Auch die Privatschul-\n\nfreiheit und das Gleichbehandlungsgebot w\u00fcrden dadurch \n\nau\u00dfer Kraft gesetzt werden, so urteilten die Richter im \n\nHerbst letzten Jahres. Mit Erstaunen nahm deshalb nicht \n\nnur die NPD damals zur Kenntnis, dass ausgerechnet \n\nSachsens Kultusministerin Kurth das Urteil begr\u00fc\u00dfte, das \n\ndoch ihrer eigenen Regierungsarbeit ein denkbar schlech-\n\ntes Urteil ausstellte. \n\nAuch der bildungspolitische Sprecher der FDP-Fraktion, \n\nNorbert Bl\u00e4sner, bedankte sich bei dem Verfassungsge-\n\nricht artig f\u00fcr die ausgeteilte Ohrfeige. \n\n\u00c4hnlich frivol ist es angesichts dieser Vorgeschichte, dass \n\nausgerechnet CDU und FDP nun diese Debatte beantragt \n\nhaben \u2013 eine Debatte unter dem scheinheiligen Titel: \n\n\u201eSichere Perspektive f\u00fcr freie Schulen in Sachsen \u2013 \n\nVielfalt und Qualit\u00e4t durch finanzielle Unterst\u00fctzung \n\nwahren\u201c. \n\nDie NPD erinnert sich auch noch daran, dass der damalige \n\nKultusminister W\u00f6ller in einem Pressegespr\u00e4ch am \n\n28.06.2010 grundlegende Rahmen\u00e4nderungen und \n\nde facto Verschlechterungen f\u00fcr freie Schulen ank\u00fcndigte. \n\nW\u00f6ller hatte im Regierungsentwurf des Doppelhaushaltes \n\nf\u00fcr die Jahre 2011/2012 insgesamt 14,9 Millionen Euro \n\nstreichen wollen. Nach dem Urteil des Verfassungsgerich-\n\ntes musste sich die Staatsregierung nun aber bewegen und \n\nhat den Tr\u00e4gern der 160 freien Schulen im Freistaat \n\nSachsen eine \u00dcbergangszahlung von 35 Millionen Euro \n\nbis Mitte des Jahres 2015 angeboten. \n\n\u00dcber die Annahme dieses Regierungsangebotes beriet am \n\nWochenende die Arbeitsgemeinschaft der Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft, die das Angebot z\u00e4hneknirschend \n\nunter Vorbehalt annahmen, weil das Geld einfach f\u00fcr den \n\nSchulbetrieb ben\u00f6tigt wird. Da die Zahlung der 35 Mil-\n\nlionen Euro an die Auflage gekn\u00fcpft ist, keine weiteren \n\nrechtlichen Forderungen zu stellen, sprechen die freien \n\nSchultr\u00e4ger zu Recht von einer Maulkorbregelung. \n\nMeine Damen und Herren, abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich f\u00fcr \n\ndie NPD feststellen: Die Staatsregierung ist nach allem \n\nGeh\u00f6rten also immer noch weit davon entfernt, einen \n\nfairen und sachgerechten Umgang mit den freien Schulen \n\nin Sachsen zu gew\u00e4hrleisten und deren sichere Finanzie-\n\nrung zu garantieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite? \u2013 Jawohl. F\u00fcr die Fraktion CDU Herr \n\nAbg. Schreiber. Bitte, Herr Schreiber, Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Also ganz ehrlich, ich \n\nwei\u00df nicht, was daran dreist sein soll \u2013 oder frech oder \n\nunversch\u00e4mt \u2013, wenn eine Regierungskoalition, die eine \n\nStaatsregierung tr\u00e4gt, die das Handeln einer Staatsregie-\n\nrung genauso kontrolliert wie die Opposition, es sich \n\n\u201eanma\u00dft\u201c, eine Debatte auf die Tagesordnung zu setzen zu \n\neinem aktuellen Thema, das tats\u00e4chlich aktuell ist. Wenn \n\nich mir in dieser Hinsicht die 2. Aktuelle Debatte an-\n\nschaue, frage ich mich ganz ehrlich, Frau Klepsch, wo da \n\nder tagesaktuelle Bezug ist \u2013 au\u00dfer, dass es ein Papier \n\nvom Landkreistag gibt. \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\n\u2013 Nein, wir beschlie\u00dfen heute keinen Haushalt; genauso \n\nwenig, wie wir das f\u00fcr die Jugendhilfe tun, tun wir das \n\nheute hier f\u00fcr die freien Schulen. \n\nWas ich aber dreist finde im Gegensatz zu Ihnen, ist, dass \n\ngerade Sie, Frau Falken, und vielleicht auch ein St\u00fcck \n\nweit Frau Dr. Stange, sich hier hinstellen und so tun, als \n\nw\u00e4ren Sie seit 20 Jahren die Anw\u00e4lte der freien Schulen \n\ngewesen. Das ist eine bodenlose Frechheit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf \n\nder Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nSie haben zumindest in anderen Debatten, Frau Falken, \n\nheute wenigstens noch den Mut zu sagen, dass freie \n\nSchulen eigentlich nie Ihr Ding waren. Sie haben als \n\nLINKE immer darauf beharrt, dass alles sch\u00f6n staatlich \n\nreglementiert sein soll. Dass Sie sich jetzt zu den freien \n\nSchulen bekennen, das gestehe ich Ihnen gern zu, das \n\nfinde ich pers\u00f6nlich auch sehr erfreulich. Aber dann tun \n\nSie hier nicht so scheinheilig, als w\u00e4ren Sie diejenigen \n\ngewesen, die es erm\u00f6glicht haben, dass sich die freien \n\nSchulen, so wie sie heute in Sachsen existieren und f\u00fcr \n\ndie wir heute schon in jedem Jahr \u00fcber 230 Millio-\n\nnen Euro ausgeben, hier so entwickeln konnten, als w\u00e4re \n\nes Ihr Verdienst. Mitnichten ist dem so. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nFrau Dr. Stange, ja, wir haben in 2010 die K\u00fcrzung \n\nbeschlossen. Wenn Sie sich an die Vorschl\u00e4ge von Herrn \n\nProf. W\u00f6ller, dem damaligen Kultusminister, erinnern, \n\nsahen die Vorschl\u00e4ge aus dem Kultusministerium noch \n\nganz anders aus als das, was tats\u00e4chlich beschlossen \n\nworden ist. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nNat\u00fcrlich ist es Ihr gutes Recht, vor den Verfassungsge-\n\nrichtshof zu gehen und ein solches Gesetz \u00fcberpr\u00fcfen zu \n\nlassen. Das ist alles Demokratie, das ist alles legitim. Wir \n\nhaben jetzt ein Urteil, und dieses Urteil werden wir \n\nentsprechend umsetzen. Aber das machen wir eben nicht, \n\nFrau Falken \u2013 weil Sie schon wieder gefragt haben: Wo \n\nist denn Ihr Gesetz?; ich k\u00f6nnte jetzt genauso fragen: Wo \n\nist Ihr Gesetz? \u2013, binnen drei Monaten irgendwie quer \n\ndurch die Hintert\u00fcr, sondern das machen wir, wie es Frau \n\nStaatsministerin Kurth dargestellt hat, in aller gebotenen \n\nSorgfalt. Wir nehmen uns die gebotene Zeit daf\u00fcr, ein \n\nGesetz auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen, das vor einem Verfas-\n\nsungsgerichtshof oder vor welcher Instanz auch immer \n\neine Chance hat zu bestehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9568 \n\nDieser Konsens ist auch mit den freien Schulen bespro-\n\nchen. Ich habe im Juni letzten Jahres mit Vertretern von \n\nfreien Schulen zusammengesessen und \u00fcber kurzfristige \n\nund langfristige Perspektiven gesprochen. Es war die \n\nkurzfristige Perspektive eines Vertreters, dessen Namen \n\nich nicht nennen will: Gebt uns doch wenigstens f\u00fcr \n\ndieses Schuljahr 5 Millionen Euro, wie ihr es bei den \n\nLernmitteln gemacht habt, um anschlie\u00dfend \u00fcber die \n\nlangfristige Perspektive zu sprechen, n\u00e4mlich eine Schul-\n\ngesetznovelle f\u00fcr die freien Schulen. \n\nJetzt sind wir bei 35 Millionen Euro, und Lothar Bienst \n\nund Frau Kurth haben ganz deutlich gemacht, dass das \n\nnicht das Geld ist, mit dem jetzt schon alles erledigt ist. \n\nNein, es ist die \u00dcbergangsl\u00f6sung f\u00fcr die Schuljahre \n\n2013/2014 und 2014/2015. Dann setzen wir uns zusam-\n\nmen \u2013 unter anderem auch mit Ihnen von der Opposition \n\n\u2013 und werden ein neues Gesetz \u00fcber die Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft auf die Beine stellen, das wir mit den Vertre-\n\ntern der freien Schulen und mit der Opposition diskutie-\n\nren, und wir werden sehen, was dabei herauskommt. Aber \n\ndas schafft man eben nicht vom 15. November bis zum \n\nheutigen Tag. Sie wissen ganz genau, dass ein Gesetzge-\n\nbungsverfahren und die Vorbereitung darauf nicht so \n\nschnell geht. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nFrau Giegengack, was die Sachkostenregelungen angeht, \n\nwissen Sie so gut wie wir, dass wir mindestens seit \n\n2011/2012 wissen und darauf gedrungen haben, dass die \n\nSachkostenevaluation auf den Tisch kommt. Als sie dann \n\nauf dem Tisch lag, haben wir alle unisono festgestellt, \n\ndass es weniger eine Evaluation gewesen ist, sondern eher \n\neine Mittelverwendungspr\u00fcfung. Wir m\u00fcssen uns auch \n\nnichts vormachen \u2013 es gesteht ja mittlerweile auch das \n\nKultusministerium ein, dass man daran \u00fcberhaupt nicht \n\nden tats\u00e4chlichen Bedarf ablesen kann. Aber wir brauchen \n\njetzt, anderthalb Jahre sp\u00e4ter, nicht dar\u00fcber zu diskutieren. \n\nAbschlie\u00dfend zu Ihnen, Frau Dr. Stange. Sie haben den \n\nSchulausschuss angesprochen. Wir nehmen uns das Recht \n\nheraus, Themen hier im Plenum zu diskutieren, auch \n\nwenn der zust\u00e4ndige Fachausschuss der Schulausschuss \n\nist. Aber so, wie Sie als Begr\u00fcndung nehmen, der Schul-\n\nausschuss tagt in geschlossener Sitzung, nehmen wir uns \n\ndas Recht heraus, \u00f6ffentliche Themen, die \u00f6ffentlich zu \n\ndebattieren sind, ins Plenum zu bringen, und das werden \n\nwir auch weiterhin tun; darauf k\u00f6nnen Sie sich v\u00f6llig \n\nverlassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die FDP-\n\nFraktion. \u2013 Herr Bl\u00e4sner, bitte; Sie haben das Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Ich bin sehr froh, dass wir heute \n\ndiese Debatte gef\u00fchrt haben, weil dadurch ein kleiner \n\nAusblick m\u00f6glich ist auf das, was kommt \u2013 und das ist \n\neine ganze Menge Arbeit; Kollege Schreiber hat es schon \n\ngesagt. Das Verfassungsgericht hat nicht nur gesagt, dass \n\nwir gewisse Angelegenheiten neu regeln m\u00fcssen, sondern \n\ndass wir es besonders genau und rechtssicher regeln \n\nm\u00fcssen. Die Kosten m\u00fcssen ermittelt werden \u2013 ob es \n\nSachkosten, Personalkosten oder Geb\u00e4udekosten sind. \n\nEs ist zum Beispiel \u00fcber das Thema Schulgeldersatz zu \n\ndiskutieren. Sollen Schulen eine gewisse Anreizregelung \n\nhaben, doch Schulgeld zu erheben? Das hat das Gericht \n\nausdr\u00fccklich angesprochen. Das sind Sachverhalte, die so \n\ngut wie noch nie ermittelt werden m\u00fcssen \u2013 gemeinsam \n\nmit den freien Schulen \u2013, und das kostet ein St\u00fcck weit \n\nZeit, es kostet aber auch Sach- und Facharbeit, die in den \n\nAussch\u00fcssen erfolgen muss. \n\nHier im Plenum muss ein Ergebnis, das auf dem Tisch \n\nliegt, das aktuell ist und zu dem es unterschiedliche \n\nMeinungen und unterschiedliche Erwartungen gab, \n\ndiskutiert werden. Es war zumindest auch eine R\u00fcckmel-\n\ndung von den freien Schulen, es gab teilweise zu Recht \n\nsehr hohe Erwartungen; aber es gibt auch gewisse Not-\n\nwendigkeiten bei anderen freien Tr\u00e4gern. Dar\u00fcber gibt es \n\neinen Abw\u00e4gungsprozess, den viele von uns getroffen \n\nhaben, den wir als Fachpolitiker getroffen haben, den die \n\nfreien Schulen in ihren Tr\u00e4gerversammlungen getroffen \n\nhaben. Das ist jetzt hier der Ort, dar\u00fcber zu diskutieren, \n\nwarum was wieso genauso beschlossen wurde, und auch \n\neinen kleinen Vorausblick zu geben auf das, was folgt, auf \n\ndas, was vor uns liegt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Bl\u00e4sner \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. Die Fraktion DIE LINKE hat auch \n\nnoch Redebedarf. Frau Abg. Falken, bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Schreiber, \n\nvielleicht k\u00f6nnen Sie, falls Sie heute noch einmal von hier \n\nvorn reden sollten, Ihren Zwischenruf w\u00e4hrend der Rede \n\nder Kollegin Dr. Stange aufkl\u00e4ren: \u201eDenken Sie daran, \n\nwas in acht Monaten passiert!\u201c Ich hoffe nicht, dass das \n\neine indirekte Drohung war, wenn es um die Regierungs-\n\nbeteiligung geht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDass wir weiter menschlich  \n\nzusammenarbeiten m\u00fcssen, Frau Falken!) \n\nIch habe den Eindruck, im Drohen sind Sie als CDU-\n\nFraktion schon ganz gut. Sie k\u00f6nnen das nachher noch \n\neinmal laut richtigstellen; das w\u00fcrde mich sehr freuen. Ich \n\nglaube auch nicht, dass Frau Dr. Stange sich unter Druck \n\nsetzen lie\u00dfe. Aber gut. \n\nIch komme in der zweiten Runde auf einen speziellen \n\nAspekt des Themas zu sprechen. Herr Schreiber, ich und \n\nmeine Fraktion, wir waren im S\u00e4chsischen Landtag \n\ndiejenigen, die sich intensiv eingebracht haben, damit die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9569 \n\nstaatlichen Schulen gest\u00e4rkt werden. Ich habe das mehr-\n\nfach hier im Parlament gesagt. Das wird nicht nur durch \n\nunsere Antr\u00e4ge deutlich, sondern ist auch an unserem \n\nHandeln klar und deutlich zu erkennen. \n\nWir k\u00e4mpfen seit vielen Jahren \u2013 genauer: seit zwei \n\nJahrzehnten \u2013 in diesem Landtag daf\u00fcr, dass Schlie\u00dfun-\n\ngen staatlicher Schulen nicht so drastisch durchgef\u00fchrt \n\nwerden, wie sie leider durchgef\u00fchrt worden sind. Viele \n\nFragen und Probleme, die wir heute haben, h\u00e4tten sich \n\nnicht gestellt bzw. w\u00e4ren l\u00f6sbar. \n\nSie, insbesondere die CDU und die Staatsregierung \u2013 \n\negal, mit wem die CDU die Koalition gebildet hat \u2013, \n\nhaben diese Situation erst hervorgerufen. Die vielen \n\nSchulschlie\u00dfungen, die es \u2013 auch noch im vergangenen \n\nJahr! \u2013 gegeben hat, h\u00e4tten nicht sein m\u00fcssen. Wir h\u00e4tten \n\nviele andere Probleme, die jetzt auftauchen, wesentlich \n\nfr\u00fcher l\u00f6sen k\u00f6nnen, ja l\u00f6sen m\u00fcssen. \n\nGegen die Schulschlie\u00dfungspolitik dieser Staatsregierung \n\nist meine Fraktion schon sehr, sehr lange. Sie wissen wie \n\nich, dass auch im l\u00e4ndlichen Raum zahlreiche Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft gegr\u00fcndet worden sind, auch im \n\nErgebnis der Initiative von Eltern, weil sie die Schule vor \n\nOrt behalten wollten. Nat\u00fcrlich haben wir dazu Diskus-\n\nsionen gef\u00fchrt. In meiner Fraktion ist auch \u00fcber die \n\nNormenkontrollklage intensiv diskutiert worden: Beteili-\n\ngen wir uns? Beteiligen wir uns nicht? \u2013 Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich war das f\u00fcr uns ein wichtiges Thema. \n\nJetzt komme ich auf das zur\u00fcck, worum es uns allen, die \n\nwir hier sitzen, gehen muss: Es muss uns um die Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler gehen, ob sie an einer staatlichen \n\nSchule oder an einer Schule in freier Tr\u00e4gerschaft lernen. \n\nEs geht doch nicht per se um die Institution dahinter, \n\nsondern um die Sch\u00fcler. \n\nIch m\u00f6chte Folgendes noch einmal deutlich zum Aus-\n\ndruck bringen: Mir und meiner Fraktion geht es auch um \n\ndie Erf\u00fcllung der Vorgaben der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\nDiese ist ein hohes Gut. Wir haben heute Vormittag \n\ngerade aus der Fraktion der CDU mehrere Abgeordnete \n\ngeh\u00f6rt, die betont haben, wie wichtig ihnen die S\u00e4chsi-\n\nsche Verfassung sei. Es kann aber nicht sein, dass sich die \n\nCDU immer die Punkte, von denen sie meint, sie seien \n\nwichtig, heraussucht, w\u00e4hrend die Vorgaben, die sie f\u00fcr \n\nnicht so wichtig h\u00e4lt, nicht mehr erf\u00fcllt werden. Es geht \n\nhier im Freistaat Sachsen und in diesem Hohen Haus \n\ndarum, dass die S\u00e4chsische Verfassung umgesetzt wird. \n\nDer Verfassungsgerichtshof hat Ihnen von der Koalition \n\nmitgeteilt, dass Sie genau das in Gr\u00f6\u00dfenordnungen nicht \n\ngetan haben. \n\nHerr Bienst, ich muss Ihnen das noch einmal vorhalten. \n\nIhre Presseerkl\u00e4rung hat auch mich ziemlich hochge-\n\nbracht. Sie fordern dazu auf, \u201edie ausgestreckte Hand der \n\nStaatsregierung\u201c anzunehmen und \u201edas erzielte Ergebnis \n\nzu akzeptieren\u201c. Die Staatsregierung ist nach unserer \n\nAuffassung in einer Bringepflicht. Wir m\u00fcssen keinen \n\nausgestreckten Arm festhalten. Ich wiederhole: Nach der \n\nEntscheidung des Verfassungsgerichtshofes ist die Staats-\n\nregierung in einer Bringepflicht. Von einer \u201eBettelpflicht\u201c \n\nkann keine Rede sein, auch wenn sich das bei Rednern \n\nder Koalition anders anh\u00f6rt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Die Frist \n\nl\u00e4uft bis zum 31.12.2015, Frau Falken!) \n\nWir haben das nicht nachgerechnet, aber die Summe, die \n\nSie heute genannt haben \u2013 wir haben uns bei den freien \n\nTr\u00e4gern und den Elternvertretern informiert \u2013, m\u00fcssten \n\nSie \u00fcber die Sachkosten ohnehin bezahlen. Dazu h\u00e4tten \n\nSie kein Urteil des Verfassungsgerichtshofes gebraucht. \n\nDie entsprechenden Kosten fallen schon seit 2011 an. Die \n\nfreien Tr\u00e4ger h\u00e4tten sich das f\u00fcr einen bestimmten Zeit-\n\nraum individuell schon eingeklagt. Vorhin war aus der \n\nKoalition zu h\u00f6ren: Wir machen es doch! Nein, Sie \n\nwerden immer nur dann t\u00e4tig, wenn es eine entsprechende \n\nKlage gibt; ansonsten machen Sie in diesem Bereich gar \n\nnichts. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, sofort. \u2013 Ich bin total \n\nentsetzt dar\u00fcber, dass Sie die freien Tr\u00e4ger aufgefordert \n\nhaben \u2013 sie mussten das sogar unterschreiben \u2013, die \n\nlaufenden Verfahren ruhen zu lassen. Sie zwingen die \n\nfreien Tr\u00e4ger in die Friedenspflicht. Wir haben Wahlen in \n\nSachsen. Schon die Lehrerinnen und Lehrer an den \n\nstaatlichen Schulen haben Sie in die Friedenspflicht \n\ngezwungen. Ich wiederhole: Sie zwingen die freien Tr\u00e4ger \n\njetzt, vor den Wahlen, noch einmal. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, bitte! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Es geht Ihnen doch nicht \n\num die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sondern es geht Ihnen \n\num Ihr Wahlergebnis, um nichts anderes. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Die GEW l\u00e4sst sich doch \n\nnicht zwingen! W\u00fcrde sich die GEW zwingen \n\nlassen? Das ist doch Quatsch! Als ob sich die \n\nGEW zwingen lassen w\u00fcrde \u2013 ich lache mich tot!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nFrau Dr. Stange. Bitte, Frau Dr. Stange, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Gl\u00fcck gibt \n\nes noch unabh\u00e4ngige Instanzen wie den Verfassungsge-\n\nrichtshof und Gewerkschaften. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einige Punkte eingehen. Von Red-\n\nnern der Koalition ist mehrfach behauptet worden, dass \n\nman nicht anders handeln k\u00f6nne, weil wir einen beschlos-\n\nsenen Haushalt haben. Wenn der Verfassungsgerichtshof \n\nnicht so gn\u00e4dig gewesen w\u00e4re, eine Frist bis Ende 2015 \n\nzu setzen \u2013 auch dann werden wir \u00fcbrigens mitten in einer \n\nHaushaltsperiode sein \u2013, h\u00e4tte der Landtag einen Nach-\n\ntragshaushalt beschlie\u00dfen bzw. das \u00fcbliche Verfahren \n\nw\u00e4hlen m\u00fcssen; das wissen Sie genauso gut wie ich. Es \n\ng\u00e4be also insoweit keinen Haushaltsvorbehalt, wir h\u00e4tten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9570 \n\ndas umsetzen m\u00fcssen. Gleiches betrifft die Nachzah-\n\nlungspflicht f\u00fcr die ausgebliebene Anpassung der Sach-\n\nkostenerstattung. Auch in diesem Punkt h\u00e4tte der Haushalt \n\ngegebenenfalls angepasst werden m\u00fcssen. \n\nUm auch das noch einmal zu verdeutlichen \u2013 Annekathrin \n\nGiegengack hat schon darauf hingewiesen \u2013: Die 35 Mil-\n\nlionen Euro splitten sich in 10 Millionen Euro und \n\n25 Millionen Euro. Ich weise darauf hin, dass die 25 Mil-\n\nlionen Euro in der Vereinbarung unter Haushaltsvorbehalt \n\nstehen; es wird n\u00e4mlich der n\u00e4chste Doppelhaushalt \n\nber\u00fchrt. Wir werden genau pr\u00fcfen, ob die 25 Millio-\n\nnen Euro dann wirklich zus\u00e4tzlich in den Haushalt einge-\n\nstellt oder mit den Gesamtkosten verrechnet werden. \n\nDie \u201eGnade\u201c, dass die Schulen im vierten Jahr der Warte-\n\nzeit das \u00dcbergangsgeld erhalten, ist schon zu dick aufge-\n\ntragen. Die Schulen bekommen n\u00e4mlich ansonsten gar \n\nnichts, sondern erhalten nur das Geld aus der \u00dcbergangs-\n\nzahlung. Das vierte Jahr Wartezeit bedeutet f\u00fcr die Schu-\n\nlen eine B\u00fcrde, die ihnen mit den K\u00fcrzungen auferlegt \n\nworden ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt eine \n\nReihe von Kosten, die mit der Nachzahlung nicht abge-\n\ndeckt werden k\u00f6nnen und nicht abgedeckt werden sollen. \n\nEs h\u00e4tte auch keiner Vereinbarung mit den freien Schulen \n\nbedurft; die Staatsregierung h\u00e4tte handeln k\u00f6nnen. Das \n\nm\u00f6chte ich sehr deutlich sagen, weil die freien Schulen \n\ndurchaus unter Druck gesetzt worden sind, diesen Kom-\n\npromiss anzunehmen. \n\nIch stimme Kollegin Falken zu, wenn Sie darauf hinweist, \n\ndass es ausschlie\u00dflich darum geht, Ruhe an der Front zu \n\nhaben \u2013 an der Front der freien Schulen wie an der Front \n\nder Lehrkr\u00e4fte. Es musste ein Kompromiss her. Die \n\nStaatsregierung h\u00e4tte aber einfach handeln k\u00f6nnen, wenn \n\nsie das gewollt h\u00e4tte; in diesem Fall h\u00e4tte sie sogar \n\nhandeln m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einen kleinen Sprung zu dem \n\nGesetz vollziehen. Sie alle wissen: Auch wenn das Gesetz \n\njetzt vorbereitet wird, so unterf\u00e4llt es doch der Diskonti-\n\nnuit\u00e4t. Es gibt einen Bruch, da die Legislaturperiode \n\nendet. Nach Beginn der neuen Legislaturperiode fangen \n\nwir ohnehin mit dem Gesetzgebungsverfahren neu an. Die \n\nStaatsregierung hat keine Chance, den Gesetzentwurf vor \n\ndem Ende dieser Legislaturperiode einzubringen; wenn \n\nsie ihn einbringt, unterliegt er dem Bruch. Wir m\u00fcssen in \n\njedem Fall neu damit beginnen. \n\nEntscheidend ist, dass jetzt wichtige Vorarbeiten geleistet \n\nwerden. Ich bin mir nicht sicher, ob es gut ist, dass die \n\nfreien Schulen bzw. deren Tr\u00e4ger in das Gesetzgebungs-\n\nverfahren eng eingebunden werden. Sie m\u00fcssen dann \n\nangeh\u00f6rt werden, wenn der Gesetzentwurf der Staatsre-\n\ngierung auf dem Tisch liegt. Sie sollen ihr Anh\u00f6rungs-\n\nrecht wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nWenn sie jetzt einbezogen werden, was f\u00fcr die Dialogbe-\n\nreitschaft spr\u00e4che, dann k\u00f6nnte es nur in unser aller Sinne \n\nsein, dass sie ihre Sachkompetenz zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nEs kann aber nicht wieder um einen Kompromiss gehen, \n\ndamit das dann vorliegende Gesetz nicht mehr von ihnen \n\nkritisiert werden kann. \n\nLassen Sie mich noch auf Folgendes hinweisen \u2013 das sage \n\nich auch mit Blick auf die GR\u00dcNEN, auch wenn wir im \n\nZusammenhang mit der Normenkontrollklage Seite an \n\nSeite gegangen sind \u2013: Wenn wir uns die erforderliche \n\nNeuberechnung anschauen, stellen wir fest: Es geht um \n\neine dreistellige Millionensumme. Wir reden \u00fcber einen \n\nAufschlag von mindestens 50 % auf das, was die freien \n\nSchulen heute an Finanzmitteln in ihrem Budget haben. \n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im Klaren sein. Wir m\u00fcssen uns, \n\nwas das angeht, auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode, \n\ninsbesondere in den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen, in \n\ndie Augen schauen k\u00f6nnen. \n\nEs geht nicht nur um das Thema Schulgeldersatz, sondern \n\nauch \u2013 das hat das Verfassungsgericht deutlich gesagt \u2013 \n\num die r\u00fcckwirkende Finanzierung der Ausf\u00e4lle f\u00fcr die \n\ndrei bzw. vier Jahre Wartezeit. Auch das muss in die \n\nNeufinanzierung mit aufgenommen werden. \n\nIch erinnere an das gro\u00dfe Feld der berufsbildenden \n\nSchulen, die in der Diskussion bisher noch wenig Ber\u00fcck-\n\nsichtigung gefunden haben, die aber eigentlich den \n\ngr\u00f6\u00dften Brocken ausmachen, wenn wir \u00fcber die Finanzie-\n\nrung der freien Schulen reden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: All dies will ich schon \n\neinmal gesagt haben, damit wir in der n\u00e4chsten Legisla-\n\nturperiode wissen, worauf wir uns einlassen, wenn wir ein \n\nneues Gesetz beschlie\u00dfen und im Haushalt ausfinanzie-\n\nren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Frau Abg. Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde gern \n\nnoch ein paar Ausf\u00fchrungen dazu machen, weshalb die \n\nfreien Schulen gro\u00dfe Bedenken hatten, dieses Angebot \n\nvon 35 Millionen Euro anzunehmen. Es wurde schon \n\nangedeutet: Die 35 Millionen Euro decken noch nicht \n\neinmal die notwendige Anpassung der Sachkostenpau-\n\nschale ab. Es ist bei den Verhandlungen deutlich gewor-\n\nden, dass die Geb\u00e4udekosten darin nicht enthalten sind. \n\nDa w\u00e4re die Summe viel gr\u00f6\u00dfer gewesen. Das hei\u00dft, \n\nmindestens 70 Millionen Euro h\u00e4tte es bedurft, um nur \n\nallein die Sachkosten auf einen angemessenen Stand zu \n\nbekommen. Es wurde auch keine Differenzierung zwi-\n\nschen den Schularten vorgenommen. Die 35 Millio-\n\nnen Euro werden pro Sch\u00fcler ausgezahlt. Hier sind \n\nbesonders die Grundschulen benachteiligt. Sie wissen, die \n\nSachkosten entsprechen 25 % der Personalkosten; die \n\nPersonalkosten richten sich nach der Eingruppierung im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9571 \n\nstaatlichen Schulsystem. Dementsprechend stehen die \n\nGrundschulen bei den Sachkosten schlechter da. Indem \n\nman das Geld einfach pro Kopf auszahlt, egal an welcher \n\nSchule, sind die Grundschulen benachteiligt. \n\nIn der F\u00f6rderrichtlinie wurde keine Differenzierung in \n\nBezug auf Schulen vorgenommen, die sich in schwierigen \n\nStadtteilen befinden. Das hei\u00dft, Schulen, die besonders \n\nviel Schulgeldersatz aufgrund ihrer Sch\u00fclerschaft bean-\n\ntragen konnten, der jetzt weggefallen ist, bekommen nur \n\npro Kopf das Geld ausgereicht und h\u00e4tten eigentlich mehr \n\ngebraucht. \n\nEs wurde schon angesprochen, dass Schulen in der \n\nWartefrist nicht ber\u00fccksichtigt wurden. Diese bekommen \n\njetzt Geld aus der \u00dcbergangsregelung, ansonsten bekom-\n\nmen sie gar nichts, bis ein neues Gesetz in Kraft tritt. \n\nAuch die Ausweisung der H\u00e4lfte des Geldes als Investi-\n\ntionsmittel habe ich vorhin schon angesprochen. Es gibt \n\nkeinen offiziellen Verzicht von einer m\u00f6glichen Verzin-\n\nsung der R\u00fcckzahlungen. Das ist ein Damoklesschwert, \n\nwelches \u00fcber den freien Schulen schwebt. Wenn sie jetzt \n\nF\u00f6rdermittel aus dieser F\u00f6rderrichtlinie beantragen und \n\ndann irgendetwas nicht klappt, werden die F\u00f6rdermittel-\n\nr\u00fcckzahlungen m\u00f6glicherweise auch noch verzinst. Das \n\nkann einigen kleineren Schulen durchaus schwer zu \n\nschaffen machen. \n\nWir d\u00fcrfen uns nichts vormachen: Die freien Schulen \n\nhaben dieses Angebot angenommen, weil sie sich in einer \n\nZwangslage befinden. Hinter vorgehaltener Hand wurde \n\nvon Erpressung gesprochen: \u201eWenn wir das nicht anneh-\n\nmen, bekommen wir gar nichts.\u201c Damit h\u00e4tten einige \n\nSchulen so ein gro\u00dfes Problem, dass sie vielleicht nicht \n\n\u00fcberleben. \n\nDoch nicht nur die freien Schulen befinden sich in einer \n\nZwangslage, wenn sie das annehmen. Vielleicht sollte der \n\nhaushaltspolitische Sprecher der CDU-Fraktion jetzt \n\nzuh\u00f6ren. Auch der Freistaat befindet sich zunehmend in \n\neiner Zwangslage in Bezug auf die freien Schulen, denn \n\ndurch die Einsparungen und K\u00fcrzungen wurde eine \n\nBugwelle finanzieller Verpflichtungen aufgestaut, die, \n\nsollte das Gesetz tats\u00e4chlich r\u00fcckwirkend gelten, kaum \n\nmehr haushalterisch darstellbar sein wird. Frau Stange hat \n\nangedeutet, dass es hier um dreistellige Millionenbetr\u00e4ge \n\ngeht. \n\nWenn die CDU-Fraktion sich immer hier hinstellt und \n\narrogant und absch\u00e4tzig \u00fcber das dilettantische Finanzge-\n\nbaren anderer Bundesl\u00e4nder abl\u00e4stert, ganz besonders \n\ngern \u00fcber NRW, sollte sie sich bewusst sein, dass sie mit \n\nihrer Bildungspolitik unseren Freistaat hoch verschuldet, \n\nsicher nicht bei Banken und Kreditinstituten, sondern \n\nvielmehr bei den Eltern und Sch\u00fclern der freien Schulen. \n\nIch muss sagen, dass ich das pers\u00f6nlich viel verwerflicher \n\nfinde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die NPD-\n\nFraktion, ob sie noch einmal das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die zweite Runde \n\nbeendet. W\u00fcnscht noch jemand eine dritte Runde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Damit ist die 1. Aktuelle Debat-\n\nte abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nHilfe f\u00fcr die Jugendhilfe! Verantwortung der S\u00e4chsischen Staatsregierung  \n\nbei der Ausstattung der Kinder- und Jugendhilfe in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort, dann CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Wir beginnen mit \n\nder Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nKlepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Jugendliche \n\nauf der Besuchertrib\u00fcne! Hilfe f\u00fcr die Jugendhilfe fordern \n\nwir heute \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klepsch, ich darf \n\nSie darauf hinweisen, dass Sie das Gespr\u00e4ch bitte zu den \n\nAbgeordneten f\u00fchren. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ja, ich bin dabei, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Schreiber! \n\nHilfe f\u00fcr die Jugendhilfe fordern wir als LINKE, und ich \n\nsage Ihnen, Herr Schreiber, die Debatte ist hochaktuell. \n\nSie wissen selber ganz genau, dass es seit November 2013 \n\nein jugendpolitisches Positionspapier der zehn Landr\u00e4te \n\ngibt. Die Sozialdezernenten der Landkreise haben sich \n\nerst in der vergangenen Woche zu ihrer Klausur getroffen \n\nund dar\u00fcber beraten, was die Landkreise in den n\u00e4chsten \n\nJahren vom Freistaat zu erwarten haben, um die Kinder- \n\nund Jugendhilfe angemessen ausgestalten zu k\u00f6nnen. \n\nWir haben diese Aktuelle Debatte ganz bewusst heute \n\nangemeldet, damit die Diskussion, wo es mit der Jugend-\n\nhilfe in Sachsen hingehen soll, \u00f6ffentlich gef\u00fchrt werden \n\nkann. Es ist ja auch kein Geheimpapier, und ich bin sehr \n\ngespannt, wie sich die Kollegen von der Koalition heute \n\nverhalten werden. Vielleicht f\u00fchlen sie sich etwas unwohl \n\ndabei, dass wir das Thema ans Licht der \u00d6ffentlichkeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9572 \n\ngezerrt haben, aber ich bin wirklich gespannt, ob Sie \n\nIhren eigenen Parteikollegen aus der CDU zur Seite \n\nstehen oder ob die Probleme wie so oft in diesem Haus \n\nwegdiskutiert werden und gesagt wird, es ist doch alles \n\nprima im Freistaat. \n\nIch will jetzt einzelne Punkte nennen, warum wir diese \n\nDebatte f\u00fcr wichtig halten, auch wenn wir nicht alle \n\nForderungen in dem Positionspapier der Landr\u00e4te teilen. \n\nEin wesentlicher Punkt ist die K\u00fcrzung der Jugendpau-\n\nschale um ein Drittel. Das war vor genau vier Jahren. Die \n\nAuswirkungen sind heute in den Landkreisen zu besichti-\n\ngen. Meine Kollegin aus dem Landkreis G\u00f6rlitz wird \n\nnachher noch dazu ausf\u00fchren. \n\nEin zweiter wesentlicher Punkt und Kostenfaktor sind die \n\nKita-Betriebskosten. Diese steigen kontinuierlich. Es ist \n\ngut, dass wir den Rechtsanspruch haben. Es ist auch gut, \n\ndass fast alle Kinder in Sachsen eine Kindertageseinrich-\n\ntung besuchen und besuchen k\u00f6nnen, aber die Pauschale, \n\ndie der Freistaat daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stellt, liegt seit fast \n\nzehn Jahren konstant bei 1 800 Euro plus 75 Euro f\u00fcr das \n\nVorschuljahr. \n\nIch will Ihnen Zahlen im Einzelnen nennen. Im Jahr 2000 \n\nhat die kommunale Ebene 581 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nKosten der Kindertagesbetreuung aufgewendet. Im Jahr \n\n2011, also vor drei Jahren, waren es schon 1,16 Milliar-\n\nden Euro. Das hei\u00dft, wir haben es fast mit einer Verdop-\n\npelung der Kita-Kosten zu tun. Der Freistaat ist hier \n\ngefordert. \n\nEin weiterer wesentlicher Kostenfaktor ist ein bundeswei-\n\ntes Problem, aber auch wir haben damit zu tun, obwohl \n\nwir in den letzten Jahren sinkende Zahlen an Kindern und \n\nJugendlichen haben, die in der Begr\u00fcndungslogik auch f\u00fcr \n\ndie K\u00fcrzungen in der Jugendhilfe standen. Das sind die \n\nHilfen zur Erziehung. Auch hier will ich Ihnen Zahlen \n\nnennen. Im Jahr 2000 hat die kommunale Ebene noch \n\n168 Millionen Euro f\u00fcr die Hilfen zur Erziehung aufge-\n\nwendet, also f\u00fcr sozialp\u00e4dagogische Familienhilfe, f\u00fcr \n\nambulante Einzelfallhilfe und auch f\u00fcr die station\u00e4re \n\nUnterbringung. Im Jahr 2011 waren es bereits 200 Millio-\n\nnen Euro, und die Kostenschraube dreht sich weiter. \n\nEin weiterer Punkt ist \u2013 und das benennen die Landr\u00e4te \n\nauch deutlich \u2013, dass wir eine ganze Reihe von blumigen \n\nModellprojekten haben, die richtig sind, wenn es darum \n\ngeht, innovative L\u00f6sungsans\u00e4tze auszuprobieren, die aber \n\nkeine grunds\u00e4tzliche Finanzierung der einzelnen Leis-\n\ntungsarten in der Jugendhilfe ersetzen k\u00f6nnen. Eine ganze \n\nReihe dieser Projekte ist aus EU-Geldern finanziert, und \n\nwir wissen alle, wie holprig der \u00dcbergang von der alten \n\nESF-Periode in die neue ESF-Periode, die in diesem Jahr \n\nstartet, gewesen ist. Daraus ergibt sich eines der zu \n\ndiskutierenden Probleme: dass es n\u00e4mlich keine Pla-\n\nnungssicherheit f\u00fcr die Projekte gibt. \n\nDas sieht man ganz deutlich im Bereich der Schulsozial-\n\narbeit. Diese fehlende Planungssicherheit, die Jahresver-\n\ntr\u00e4ge und die prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung bei den p\u00e4dagogi-\n\nschen Fachkr\u00e4ften f\u00fchren wieder zu negativen Auswir-\n\nkungen auf die p\u00e4dagogische Arbeit in den Schulen, in der \n\nSchulsozialarbeit, aber auch in anderen Projekten; denn \n\nda reden wir von Beziehungsarbeit, und jemand, der wei\u00df, \n\ndass er nur noch ein halbes Jahr da sein wird, der sucht \n\nsich irgendwann eine andere Arbeitsstelle. F\u00fcr die Ju-\n\ngendlichen, gerade diejenigen, die unsere Unterst\u00fctzung \n\nbesonders brauchen, ist ein Beziehungsabbruch das \n\nProblem. \n\nDie von mir genannten Punkte sind also kein sozialpoliti-\n\nsches Gejammer der LINKEN oder Besitzstandswahrung \n\nvon Sozialp\u00e4dagogen, sondern der Landkreistag hat \n\ndieses Papier vorgelegt, und die Landkreise sind am Ende \n\nihrer finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit. Ich werde in der \n\nzweiten Runde noch auf einige Punkte eingehen, insbe-\n\nsondere auf die Antworten der Kultus- und der Sozialmi-\n\nnisterin. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKlepsch. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr \n\nAbg. Schreiber. Bitte, Herr Schreiber, Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Na ja, Frau Klepsch, \n\nsagen wir es mal so: Es hilft Ihnen wahrscheinlich, dass \n\nsich der s\u00e4chsische Landesjugendhilfeausschuss in der \n\nvergangenen Woche mit dem Positionspapier besch\u00e4ftigt \n\nhat. Dadurch ist nat\u00fcrlich eine gewisse Aktualit\u00e4t zu dem \n\nThema gegeben. Allerdings \u2013 das haben Sie selbst ge-\n\nsagt \u2013 gibt es das Positionspapier mittlerweile, zumindest \n\nin ersten Entw\u00fcrfen, seit November 2013. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, ja. \n\nWenn man sich aber \u2013 ich habe Ihnen gerade zugestanden, \n\ndass aufgrund der Behandlung am letzten Donnerstag im \n\nLandesjugendhilfeausschuss das ganze Thema sogar noch \n\neinen Hauch von Aktualit\u00e4t hat \u2013 die darin beschriebenen \n\nPunkte anschaut, stellt man fest, dass es zum Gro\u00dfteil \n\nberechtigte Forderungen sind, jedoch keine Forderungen, \n\nbez\u00fcglich derer ich sage: Es hat sich etwas Grunds\u00e4tzli-\n\nches in der Welt ge\u00e4ndert. \u2013 Grunds\u00e4tzlich in der Welt \n\nge\u00e4ndert hat sich eben auch nicht, dass es eine klare \n\nAufgabentrennung zwischen Kommunen und dem Frei-\n\nstaat Sachsen gibt, wer f\u00fcr welche finanziellen Aufwen-\n\ndungen verantwortlich ist. \n\nAuch wenn mir das pers\u00f6nlich nicht gef\u00e4llt: Momentan ist \n\nes bundeseinheitlich so geregelt, dass die Kommunen f\u00fcr \n\ndie Hilfen zur Erziehung zuallererst zust\u00e4ndig sind. Wenn \n\nman an dieser Stelle \u2013 wo wir ja v\u00f6llig beieinander sind \u2013 \n\neine Novellierung m\u00f6chte, weil den Kommunen trotz \n\nsinkender Kinderzahlen die Kosten aus dem Ruder laufen \n\nund die Probleme vielf\u00e4ltiger werden, dann muss man \n\neine Gesamtstrukturdiskussion f\u00fchren \u2013 das habe ich auch \n\nletzten Donnerstag gesagt, vielleicht k\u00f6nnen Sie sich \n\ndaran erinnern \u2013, \u00e4hnlich wie eine F\u00f6deralismusstruktur-\n\ndiskussion. Da kann man aber nicht sagen: \u201eDer Freistaat \n\nmuss jetzt dort einspringen, wo es den Kommunen zu \n\nteuer wird\u201c, sondern da muss man sich gemeinsam mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9573 \n\nder Bundesebene dar\u00fcber unterhalten, wie der Bereich \n\nnotwendige Hilfen zur Erziehung k\u00fcnftig ausgestaltet \n\nwerden soll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnsere Ministerin hat nicht nur bei diesem Thema, \n\nsondern auch bei vielen anderen Themen immer wieder \n\ndeutlich gemacht, dass sie sich \u2013 egal, unter welcher \n\nBundesministerin \u2013 daf\u00fcr einsetzt, dass der Bund auch \n\nsieht, was vor Ort, in den Kommunen, in den L\u00e4ndern auf \n\ngut Deutsch abgeht, und dass sie immer wieder dazu \n\naufgefordert hat, dass sich der Bund an bestimmten \n\nKosten beteiligt. \n\nZur Jugendpauschale nur so viel, Frau Klepsch: Man kann \n\ndas vierte Jahr in Folge sagen \u2013 wir machen es auch \n\nmehrmals im Jahr \u2013: Wir haben vor vier Jahren die Ju-\n\ngendpauschale gek\u00fcrzt. Die ganze Welt ist zusammenge-\n\nbrochen. \n\n(Lachen des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, ja, Herr Gebhardt, die ganze Welt ist zusammenge-\n\nbrochen, ganz sicher. \u2013 Aber dann seien Sie doch wenigs-\n\ntens so ehrlich und sagen Sie dazu, dass die Jugendpau-\n\nschale in dem Sinne heute, im Jahr 2014, gar keine \n\nPauschale in H\u00f6he von 10,40 Euro pro Kind und Jugend-\n\nlichem mehr ist, sondern dass man zum Beispiel in \n\nG\u00f6rlitz oder Nordsachsen mittlerweile pro Kind und \n\nJugendlichen mehr Geld bekommt als beispielsweise in \n\nDresden, wo es tats\u00e4chlich die 10,40 Euro sind. \n\nWoran liegt das? \u2013 Weil wir gemeinsam den Mut hatten, \n\netwas daran zu \u00e4ndern, die Jugendpauschale n\u00e4mlich \n\neinzufrieren. Die Summe ist nicht abgesunken, obwohl es \n\nweniger Kinder und Jugendliche im Jahr 2013/14 gibt. Es \n\nsind die gleichen Gelder wie 2011 und 2012. Wir haben \n\ngesagt, dass wir das flexibilisieren \u2013 weil es sinnlos ist, \n\nnach Nordsachsen irgendwann nur \u201enoch 3,50 Euro\u201c \n\nauszureichen. Das m\u00fcssen Sie dann auch dazusagen. Ich \n\nfrage mich, ob bei der Landtagswahl der Break ist, wo Sie \n\nkurz wieder den neuen Schubkasten aufmachen und alles, \n\nwas in der Legislatur passiert, einsortieren. Irgendwann \n\nist man es leid, \u00fcber Dinge von vor vier Jahren zu disku-\n\ntieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEines m\u00f6chte ich jetzt nicht tun \u2013 das sage ich von vorn-\n\nherein \u2013: Ich m\u00f6chte jetzt nicht \u00fcber das Thema Schulso-\n\nzialarbeit reden, denn wir haben heute noch einen Tages-\n\nordnungspunkt dazu. Da k\u00f6nnen wir sehr ausf\u00fchrlich \n\ndar\u00fcber reden. Ich wei\u00df nicht, ob wir dann wieder das \n\nVergn\u00fcgen miteinander haben, Frau Klepsch. \n\nUm noch einmal auf die Diskussion zur Kita zur\u00fcckzu-\n\nkommen, die ich auch sehr gut verstehe \u2013 wobei man sich \n\neinmal einig werden muss, ob man auf der einen Seite die \n\nKommunen entlasten will, dagegen habe ich grunds\u00e4tz-\n\nlich nichts, oder aber auf der anderen Seite zwei Tages-\n\nordnungspunkte bzw. zwei Debatten sp\u00e4ter wieder \u00fcber \n\nQualit\u00e4t und Vor- und Nachbereitungszeiten, Schl\u00fcssel \n\nabsenken usw. sprechen will \u2013: Sie wissen ganz genau, \n\nwas die Dinge an Geld kosten. \n\nIch habe mir f\u00fcr die Debatte zusammengesucht, was wir \n\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche ausgeben. Wenn man sich die \n\nZahlen anschaut, stellt man fest, dass das schon enorm ist. \n\nNicht nur im Sozialhaushalt, sondern auch im Kultus-\n\nhaushalt \u2013 alles, was mit Kita zu tun hat \u2013 stehen mittler-\n\nweile knapp 450 Millionen Euro, die allein f\u00fcr den \n\nBereich Kita, Kinder und Jugendliche zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. Das hei\u00dft: Man muss wahrscheinlich \n\nirgendwann sagen \u2013 denn alles auf einmal kann man nicht \n\nhaben \u2013, was die Pr\u00e4ferenz ist. Das vermisse ich bei \n\nIhnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das tun Sie bis zum heutigen \n\nTag nicht. Sie wollen alles und immer sofort. Aber auch in \n\ndieser Debatte haben Sie nicht an einer Stelle gesagt, wie \n\nSie das alles finanzieren wollen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Schreiber \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt ist die SPD-Fraktion an der \n\nReihe. Herr Abg. Homann, Sie haben das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Kinder- und \n\nJugendhilfe bedarf einer besseren finanziellen Unterst\u00fct-\n\nzung. Denn wer selbst kaum laufen kann, von dem kann \n\nman wohl kaum erwarten, dass er andere unterst\u00fctzt. \n\nWir wissen: Ausgaben bei den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern sind in \n\nden letzten Jahren \u2013 auf 220 Millionen Euro im Jahr 2012 \n\n\u2013 massiv angestiegen. Das entspricht gegen\u00fcber dem Jahr \n\n2011 einer Steigerung von \u00fcber 8 %. Eine vergleichbare \n\nSteigerung konnten wir auch im Zeitraum 2010/2011 \n\nbeobachten. \n\nDiese Mehrkosten resultieren leider nicht aus einer \n\nSt\u00e4rkung der Kinder- und Jugendarbeit in Sachsen. Trotz \n\ndes ausdr\u00fccklichen Rats von Kirchen, Gewerkschaften, \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nden, Wissenschaft, Kinder- Jugend- und \n\nKulturverb\u00e4nden zieht die schwarz-gelbe Koalition ihre \n\nK\u00fcrzungspolitik in der Jugendhilfe durch. Da reicht auch \n\nnicht der Hinweis, dass man das seit vier Jahren erz\u00e4hlt. \n\nAusgerechnet Sie, Herr Schreiber, sind daf\u00fcr bekannt. Sie \n\nzum Beispiel werfen meiner Kollegin Stange Dinge vor, \n\ndie in einer anderen Legislaturperiode stattgefunden \n\nhaben, \u00fcber f\u00fcnf, sechs, sieben, acht Jahre her sind. \n\nDeshalb sollten Sie etwas vorsichtig sein. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ursache \n\nund Wirkung, Herr Homann!) \n\nDiese K\u00fcrzungspolitik ist ein roter Faden, der sich durch \n\ndiese Legislaturperiode und Ihre Regierungszeit \u2013 auch in \n\nIhrer Verantwortung als kinder- und jugendpolitischer \n\nSprecher \u2013 zieht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9574 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ursache \n\nund Wirkung, Herr Homann!) \n\nIn Summe wurden die Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderrichtlinie \n\nJugendpauschale und die F\u00f6rderrichtlinie Weiterentwick-\n\nlung von 2010 auf 2011 um insgesamt 4,2 Millionen Euro \n\ngek\u00fcrzt. Die Folge sind wei\u00dfe Flecken, prek\u00e4re Arbeits-\n\nverh\u00e4ltnisse und \u2013 was ich immer wieder schlimm finde \u2013\n\n: Ich erlebe Jugendeinrichtungen, in denen sich ein \n\nB\u00fcrgerarbeiter und kein Sozialp\u00e4dagoge mehr um die \n\nJugendlichen k\u00fcmmert. \n\nDass die Opposition das kritisiert, ist so weit nichts \n\nNeues. Nun liegt aber ein kinder- und jugendpolitisches \n\nPapier des S\u00e4chsischen Landkreistages vor, und ich gebe \n\nmeiner Kollegin Klepsch recht: Allein dieses Papier \n\nrechtfertigt die Aktuelle Debatte, denn es hat es in sich. \n\nIch m\u00f6chte nur einen Absatz zitieren. Dort hei\u00dft es: \n\n\u201eUm die Aufgaben der Jugendhilfe wirkungsvoll erf\u00fcllen \n\nzu k\u00f6nnen, bedarf es einer funktionierenden, belastbaren, \n\nausk\u00f6mmlichen Finanzierungsstruktur, die auf breiten \n\nSchultern verteilt ist.\u201c \n\nJetzt kommt es: \n\n\u201eDies ist nach Auffassung der s\u00e4chsischen Landkreise \n\njedoch nicht mehr gegeben.\u201c \n\nDas nenne ich eine klare Ansage aus den Landkreisen in \n\nIhre Richtung. Sie finanzieren nicht ausk\u00f6mmlich. \n\nSp\u00e4testens beim Thema Hilfen zur Erziehung kommen \n\nSie auch nicht mehr aus der Verantwortung. Wir stellen \n\nalso fest \u2013 und zwar in \u00dcbereinstimmung mit dem Land-\n\nkreistag \u2013, dass die Kostensteigerungen im Bereich der \n\nHilfen zur Erziehung enorm sind, und zwar Jahr f\u00fcr Jahr. \n\nMan kann sich auch nicht jedes Jahr darauf hinausreden: \n\nJa, wir haben das Thema im Blick, und wir wollen da \n\ngern etwas machen. \u2013 Das konnten Sie vor drei Jahren \n\nsagen, aber doch nicht mehr in diesem Jahr. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nUnd was erleben wir dann? Wir erleben in der Regel eine \n\nVerantwortungsverschiebung. Bei den offenen Angeboten \n\nsagen Sie immer, daf\u00fcr sei die Kommune zust\u00e4ndig, und \n\nbei den Hilfen zur Erziehung sagen Sie jetzt immer, in der \n\nRegel sei der Bund zust\u00e4ndig. Aber sp\u00e4testens bei den \n\nHilfen zur Erziehung kommen auch Sie nicht aus der \n\nVerantwortung, denn \u00a7 85 Abs. 2 des SGB VIII sagt: \u201eDer \n\n\u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger\u201c \u2013 und das ist mit Einschr\u00e4nkungen \n\nauch das Land, Frau Staatsministerin \u2013 \u201eist zust\u00e4ndig f\u00fcr \n\ndie Sicherstellung eines bedarfsgerechten Angebotes an \n\nHilfen zur Erziehung, Eingliederungshilfen f\u00fcr seelisch \n\nbehinderte Kinder und Jugendliche und Hilfen f\u00fcr junge \n\nVollj\u00e4hrige.\u201c \n\nHier ist Ihre Verantwortung, und da lassen Sie die Land-\n\nkreise und in letzter Konsequenz die betroffenen Kinder \n\nund Jugendlichen im Stich. Dort besteht bei Ihnen Hand-\n\nlungsbedarf. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir machen seit \n\nJahren Vorw\u00fcrfe. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Ja, es ist richtig, wir machen Vorw\u00fcrfe, aber berechtig-\n\nte! Seit Jahren legen wir den Finger in die Wunde. Nat\u00fcr-\n\nlich machen wir Vorschl\u00e4ge, wie man es besser machen \n\nkann. Die Kinder- und Jugendhilfelandschaft in Sachsen \n\nist an sich von den vorhandenen Kompetenzen her fit. \n\nWenn man sie ernst nehmen und sich mit ihnen an einen \n\nTisch setzen w\u00fcrde, w\u00fcrde man feststellen, dass es viele \n\nM\u00f6glichkeiten gibt, um mit ihnen gemeinsam sinnvolle \n\nKonzepte zu entwickeln. \n\nWir erleben zum Beispiel in der Schulsozialarbeit, dass \n\nKonzepte auf dem Tisch liegen. Was passiert? Nichts! Wir \n\nerleben es im Bereich der mobilen Jugendarbeit, wo wir \n\ngerade im l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rker einsteigen k\u00f6nnten, \n\nst\u00e4rker einsteigen m\u00fcssten. Aber Sie tun am Ende nichts. \n\nIn diesem Sinne sind \u2013 das muss man leider feststellen \u2013 \n\nf\u00fcr die Kinder- und Jugendhilfe die Jahre dieser Legisla-\n\nturperiode verlorene Jahre. Das ist bedauerlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Frau \n\nAbg. Sch\u00fctz. Bitte sehr, Frau Sch\u00fctz, Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Homann, ich \n\ndarf Ihnen da ganz klar widersprechen. Die letzten vier \n\nJahre sind in der Kinder- und Jugendarbeit nicht verlorene \n\nJahre. Ich kann das aus pers\u00f6nlicher Einsch\u00e4tzung sagen. \n\nMein Sohn ist im vergangenen Jahr in die Schule ge-\n\nkommen. Wir meistern gerade die Schuleingangsphase \u2013 \n\nund das mit viel Erfolg. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir reden im Bereich der Kinder und Jugendhilfe \u2013 da \n\ndarf ich Sie, Herr Schreiber, korrigieren \u2013 insgesamt \n\nneben den Kita-Betr\u00e4gen von Ausgaben von 450 Millio-\n\nnen Euro. Ich m\u00f6chte n\u00e4mlich mit meiner Rede auch zur \n\nAufkl\u00e4rung an den verschiedensten Stellen beitragen. \n\nF\u00fcr die Jugendhilfe sachlich und \u00f6rtlich zust\u00e4ndig sind die \n\nLandkreise und die kreisfreien St\u00e4dte. Es ist richtig, dass \n\nzudem die L\u00e4nder auf einen gleichm\u00e4\u00dfigen Ausbau von \n\nEinrichtungen und Angeboten hinzuwirken und die \n\nJugend\u00e4mter und Landesjugend\u00e4mter bei der Wahrneh-\n\nmung der Aufgaben, die das Sozialgesetzbuch VIII, also \n\ndie Kinder- und Jugendhilfe, vorschreibt, zu unterst\u00fctzen \n\nhaben. Das tut der Freistaat, und das tut er sehr erfolg-\n\nreich, wenn wir unsere Ausbildungssituation anschauen, \n\nwenn wir letztlich auch auf die verschiedenen Tests in der \n\nSchule \u2013 ich nenne da PISA und IGLU \u2013 schauen. Wir \n\ngeben die Gelder dort sachgerecht aus. \n\nIm Bereich der Jugendpauschale, der Weiterentwicklung \n\nder Jugendhilfe im \u00fcber\u00f6rtlichen Bereich und auch der \n\nInvestitionen in Jugendhilfeeinrichtungen haben wir im \n\nvergangenen Jahr 28 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9575 \n\ngestellt. Ja, wir haben die Jugendpauschale als solche \n\neingefroren. Wir haben den Haushaltstitel trotz der sin-\n\nkenden Anzahl von Kindern und Jugendlichen gesichert, \n\nund wir haben den Restbetrag genau in die Landkreise \n\ngegeben, die besonders von Abwanderung und geringen \n\nGeburtenzahlen betroffen sind. Das betrifft beispielsweise \n\nmeinen Heimatkreis G\u00f6rlitz, wo von den zus\u00e4tzlichen \n\n\u00fcber 400 000 Euro eine nicht unerhebliche Summe \n\nangekommen ist. \n\nWir befinden uns nach wie vor in einem gesellschaftli-\n\nchen Wandel. Ich gebe dem Papier des Landkreistages \n\nnat\u00fcrlich auch dahin gehend recht, dass wir uns als \n\nGesellschaft insgesamt diesen Aufgaben stellen m\u00fcssen. \n\nDas tun wir sicherlich in w\u00fcnschenswerter Weise an der \n\neinen oder anderen Stelle, gerade was die Zusammen-\n\narbeit von Schule und Jugendhilfe betrifft, noch nicht. \n\nDort haben wir sicherlich noch gr\u00f6\u00dfere Reserven, die wir \n\nvor Ort meistern k\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\nWir m\u00fcssen uns auch mit den steigenden Kosten, was die \n\nHilfe zur Erziehung betrifft, auseinandersetzen. Wir \n\nsprechen immer mehr von nicht erziehungsf\u00e4higen Eltern. \n\nAlso, wir sind in den Schulen schon in den fr\u00fchen Jahren \n\ngefordert, auch Verantwortung in Familien insgesamt zu \n\nvermitteln, um dieser Problematik immer st\u00e4rker ent-\n\ngegenzuwirken, denn trotz sinkender Kinderzahlen \n\nnehmen die Ausgaben an dieser Stelle zu. Das ist sicher-\n\nlich nicht nur der Tatsache geschuldet, dass wir immer \n\nmehr erh\u00f6hte Qualit\u00e4tsstandards einf\u00fchren. Das geschieht \n\nsowohl beispielsweise durch das Landesjugendamt, das \n\ndazu nicht berechtigt ist, als auch von der Bundesebene \n\nher, wo, liebe Kollegin Klepsch, sicherlich dann auch die \n\nKollegen Ihrer zuk\u00fcnftigen Koalition mit der SPD, diese \n\nauf Bundesebene entsprechend einwirken k\u00f6nnen, dass \n\nwir dies zuk\u00fcnftig nicht mehr in diesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nhaben, um tats\u00e4chlich die Kosten vor Ort auch halten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nNichtsdestotrotz haben wir in den n\u00e4chsten Jahren gro\u00dfe \n\nHerausforderungen zu meistern. Ich ziehe nach wie vor \n\nden Hut vor den Entscheidungen, die wir vor vier Jahren \n\ngetroffen haben, als wir Einschr\u00e4nkungen vorgenommen \n\nhaben. Aber dank einer soliden Finanzpolitik und einer \n\nguten Wirtschaftspolitik in den letzten Jahren hier im \n\nFreistaat Sachsen mit unserem liberalen Wirtschaftsminis-\n\nter Sven Morlok gilt es jetzt zu \u00fcberlegen, inwieweit wir \n\ndie Problematik der Jugendpauschale und letztlich auch \n\nder Kita-Pauschale angehen, um diese Problematiken vor \n\nOrt besser l\u00f6sen zu k\u00f6nnen und auch der Verantwortung \n\nals Land dort zus\u00e4tzlich mit gerecht zu werden. Dem \n\nwollen wir uns als FDP gar nicht verweigern und sind \n\nbereit, dort in die zuk\u00fcnftigen Gespr\u00e4che und \u00dcberlegun-\n\ngen einzutreten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Frau Abg. Herrmann. Bitte sehr, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ja, Herr Schreiber, das ist zwar \n\n2010 gewesen, als Sie gemeinsam mit der Staatsregierung \n\ndie Jugendpauschale gek\u00fcrzt haben, aber das wirkt sich \n\nbis heute aus. Wir haben damals schon darauf hingewie-\n\nsen, dass wir Strukturprobleme haben werden. Heute ist \n\ngenau das eingetreten. Ja, Sie haben die H\u00f6he der Pau-\n\nschale eingefroren, aber die Strukturen sind an einer Stelle \n\nangekommen, dass sich der Landkreistag gen\u00f6tigt sah, \n\nForderungen aufzumachen, die auch die Jugendpauschale \n\nbetreffen. \n\nDeshalb kann ich auch nicht verstehen, dass Sie, Frau \n\nSozialministerin, in einer Anfang Februar ver\u00f6ffentlichten \n\nPressemitteilung gesagt haben, dass die eingefrorene \n\nJugendpauschale eine Erfolgsmeldung sei. Das, was im \n\nPapier des Landkreistages bzw. der Landr\u00e4te steht, spricht \n\neine andere Sprache. Es ist doch klar, dass die Landkreise \n\ndie Kofinanzierung stemmen m\u00fcssen und dass einige \n\nLandkreise vor allen Dingen aufgrund der gestiegenen \n\nKosten der Hilfen zur Erziehung tats\u00e4chlich an ihre \n\nGrenzen kommen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIn dem Papier des Landkreistages steht unter anderem: \n\n\u201eDie Kostenbeteiligung des Landes \u00fcber die F\u00f6rderricht-\n\nlinien ist nicht ausreichend und zielf\u00fchrend.\u201c Ich kann \n\nIhnen das gern am Beispiel des Landkreises, aus dem ich \n\nkomme, deutlich machen. Im Februar 2010, als die \n\nJugendpauschale gesenkt wurde, brach die F\u00f6rderung im \n\nLandkreis um 50 % ein. In diesem Jahr hat der Landkreis \n\nden Fehlbetrag noch finanziert. Im Jahr 2011 gab es 30 % \n\nK\u00fcrzungen im Bereich der Pr\u00e4vention. In Vollzeit\u00e4quiva-\n\nlentstellen bedeutet dies einen R\u00fcckgang von etwas \u00fcber \n\n93 auf ungef\u00e4hr 66. Im Juni 2011 wurde in diesem Land-\n\nkreis der Jugendhilfeplan verabschiedet. Dieser Jugend-\n\nhilfeplan sieht rund 92 Vollzeit\u00e4quivalentstellen vor. Im \n\nJahr 2012 gab es aber nur 61 Stellen. Also, die Landkreise \n\nsind \u00fcberhaupt nicht in der Lage, ihre eigenen Jugendhil-\n\nfepl\u00e4ne auch nur ann\u00e4hernd umzusetzen, weil sie einfach \n\nnicht gen\u00fcgend Personal bezahlen k\u00f6nnen. \n\nDaf\u00fcr gibt es Vorschl\u00e4ge in dem Papier, \u00fcber das wir uns \n\nheute hier unterhalten. Weil nach dem Einbruch bestimm-\n\nter Angebote jetzt nat\u00fcrlich nicht mehr ausreichend \n\nFachkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stehen, gibt es unter anderem \n\nden Vorschlag, die Sachkostenf\u00f6rderung f\u00fcr die Angebote \n\nzu erh\u00f6hen, die nicht mehr von einem professionellen \n\nSozialp\u00e4dagogen gef\u00fchrt werden, sondern bei denen wir \n\nnur noch ehrenamtliche Mitarbeiter haben. \n\nEs ist auch nicht so, dass wir, was die Hilfen zur Erzie-\n\nhung angeht, nur auf die Bundesebene schauen m\u00fcssen, \n\nsondern die Situation, die zu steigenden Hilfen zur Erzie-\n\nhung gef\u00fchrt hat, liegt unter anderem daran \u2013 und auch \n\ndas ist in dem Papier deutlich beschrieben \u2013, dass die \n\nLandkreise Ausfallb\u00fcrgen f\u00fcr andere Dinge sind. Wenn \n\nwir also zum Beispiel die Suchtberatung nicht ausrei-\n\nchend finanzieren, wenn wir die Schuldnerberatung nicht \n\nausreichend finanzieren und wenn wir \u2013 das Thema \n\nwerden wir heute noch in einem anderen Tagesordnungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9576 \n\npunkt behandeln \u2013 im Frauen- und Kinderschutz \u00fcber-\n\nhaupt keine Angebote f\u00fcr traumatisierte Kinder aus \n\nGewaltsituationen haben, brauchen wir uns nicht zu \n\nwundern, dass das in der Zukunft Folgen hat, die unter \n\nanderem dazu f\u00fchren, dass die Hilfen zur Erziehung \n\nsteigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas scheint Sie nicht besonders zu interessieren. Ich habe \n\neine Anfrage zur Inobhutnahme von Kindern und Jugend-\n\nlichen bei drogenabh\u00e4ngigen Eltern gestellt. Die Staatsre-\n\ngierung hat mir geantwortet, dass sie dazu keine Auskunft \n\ngeben kann. Ich vermute einmal, der drastische Anstieg \n\nder Inobhutnahme in allen Landkreisen hat sie veranlasst, \n\ndort gar keine Zahlen vorzulegen, weil das ein Zeichen \n\ndaf\u00fcr w\u00e4re, dass dort irgendetwas gewaltig schiefl\u00e4uft. \n\nAlso m\u00fcssen wir sagen, die Vorschl\u00e4ge des Landkreista-\n\nges sind genauestens abzuw\u00e4gen. Einige davon sind hier \n\nim Hohen Haus von verschiedenen Oppositionsfraktionen \n\nschon vorgetragen worden, zum Beispiel in Haushaltsver-\n\nhandlungen, was die Jugendgerichtshilfe angeht. Das \n\nk\u00f6nnen Sie jetzt in dem Papier nachlesen. Das haben wir \n\nin der letzten Haushaltsverhandlung eingebracht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Die Forderung, eine Grund-\n\nfinanzierung f\u00fcr die Landkreise einzuf\u00fchren, ist auch eine \n\nForderung der GR\u00dcNEN. Ich denke, es ist endlich an der \n\nZeit, dass das passiert, um in Zukunft nicht weiter stei-\n\ngende Hilfen zur Erziehung zu haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Nun die NPD-Fraktion, Herr Abg. \n\nDr. M\u00fcller. Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine Damen und Herren! Ja, um die Jugendhilfe in \n\nSachsen ist es nicht gut bestellt. Insoweit stimmen NPD-\n\nFraktion und LINKE in der Analyse \u00fcberein. Dennoch \n\ndenken wir als NPD-Fraktion, dass seitens der Antragstel-\n\nlerin viele falsche Schlussfolgerungen dem Ganzen \n\nfolgen. \n\nKommen wir zum Ausgangspunkt: Die Staatsregierung \n\nund die sie tragende Koalition haben wiederholt den \n\nRotstift bei der Jugendhilfe angesetzt, um andere Haus-\n\nhaltsl\u00f6cher zu stopfen, und das, obwohl die Kosten f\u00fcr die \n\nJugendhilfe kommunal deutlich angestiegen sind. Die \n\nFolge ist, dass die Jugendhilfemittel, die auf Kreisebene \n\nzu verteilen sind, nicht einmal fl\u00e4chendeckend ausreichen. \n\nAber andererseits werden immer wieder Projekte gef\u00f6r-\n\ndert, die ideologisch gepr\u00e4gt sind. Da kommen wir zum \n\nBeispiel auch auf die Antwort zur Kleinen Anfrage \u2013 von \n\nden LINKEN gestellt \u2013 mit der Drucksachennummer \n\n5/12585. Es flie\u00dft also immer weniger Geld f\u00fcr die \n\nJugendarbeit von Kitas bis zu Kinder- und Jugendh\u00e4usern \n\nan die Kommunen, aber immer mehr Geld f\u00fcr ideologi-\n\nsierte Programme. \n\nWir als NPD-Fraktion lehnen Jugendarbeit in dieser Form \n\nab. Wir sind der Meinung, Jugendarbeit sollte wertever-\n\nmittelnd sein, aber ideologiefrei. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nAusgerechnet ihr!) \n\nDas ist unser Standpunkt, Herr Kollege Pellmann. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Das  \n\nGeld wird doch ausgegeben, weil ihr da seid!) \n\nJa, genau. Das ist unser Standpunkt, Kollege Pellmann. \n\nGenau das ist ja das bigotte Verhalten von Ihnen! Sie \n\nwollen das Geld ausgeben, weil wir da sind, weil Sie uns \n\nbek\u00e4mpfen wollen! \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich!) \n\nAber Sie beklagen sich auf der anderen Seite, dass Geld \n\nfehlt! Das ist ein bisschen absurd! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE: Wenn ihr demn\u00e4chst weg seid, \n\nk\u00f6nnen wir das Geld wieder anders verwenden!) \n\nKommen wir einmal zu einem speziellen Beispiel dieser \n\nSteuergeldverschwendung, n\u00e4mlich zu dem Thema \n\n\u201eKulturb\u00fcro Sachsen\u201c. Schon der Name ist an sich eine \n\nIrref\u00fchrung f\u00fcr die Leute. Es hat mit Kultur nichts zu tun, \n\nwas die Damen dort in ihrem B\u00fcro machen, sondern hat \n\netwas mit Ideologiekampf zu tun. Aber schauen wir uns \n\neinmal die Haushaltsstellen an: Unter der Rubrik \u201eZu-\n\nsch\u00fcsse f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung von Demokratie \n\nund Vorbeugung antidemokratischen Handelns\u201c erh\u00e4lt das \n\nKulturb\u00fcro f\u00fcr die Aktion \u201eToleranz f\u00f6rdern \u2013 Kompetenz \n\nst\u00e4rken\u201c vom Sozialministerium j\u00e4hrlich 560 000 Euro. \n\nAus dem Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c flie\u00dfen vom \n\nInnenministerium noch einmal 100 000 Euro. Aber \n\ngleichzeitig erhalten die netten Damen dort \u00fcber die \n\nRubrik \u201eZuschuss f\u00fcr freie Tr\u00e4ger\u201c nochmals \n\n28 500 Euro, wobei hier eine kleine Erh\u00f6hung geplant ist, \n\nn\u00e4mlich auf 60 600 Euro. \n\nMeine Damen und Herren, insbesondere von den linken \n\nFraktionen! Falls also vor Ort mal wieder das Geld f\u00fcr \n\nden Erhalt eines Jugendhauses oder \u00c4hnliches fehlt, hier \n\nsteckt es! Hier kann man es holen \u2013 jederzeit! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber auch sonst dient dieses Kapitel oft der Selbstbedie-\n\nnung des etablierten Parteienkartells. Ich sage nur: Ring \n\npolitischer Jugend Sachsen e. V. Hier erfolgt die Vertei-\n\nlung von fast 100 000 Euro j\u00e4hrlich an die Jugendorgani-\n\nsationen von CDU, LINKEN, SPD, FDP und GR\u00dcNEN. \n\nDie Zuwendung \u2013 wie alle hier wissen \u2013 erfolgt nat\u00fcrlich \n\nnur an Parteien, die im Landtag und Bundestag gleichzei-\n\ntig sitzen bzw. \u2013 um die arme FDP oder die Jugendorgani-\n\nsation hier nicht ausbluten zu lassen \u2013, nat\u00fcrlich mit einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9577 \n\ngro\u00dfz\u00fcgigen \u00dcbergangsfrist auch an die, die aus dem \n\nBundestag geflogen sind. \n\nTja, meine Damen und Herren, Sie werden mir das \n\nSarkastische hier etwas verzeihen, aber die NPD kann \n\nJugendarbeit auch ohne gro\u00dfe finanzielle Ressourcen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir gleichen das durch Idealismus und Heimatliebe aus. \n\n(Unruhe) \n\nJetzt kommen wir noch einmal zu einem Punkt, den Frau \n\nSch\u00fctz angesprochen hat. Sie sprachen diese Kostenex-\n\nplosion an, die durch die fehlende Erziehungskompetenz \n\nder Eltern jetzt entstanden ist. Das ist aber doch das \n\nErgebnis der durchorganisierten Fremdbetreuung, was \n\nhier fast alle von Anfang an verk\u00f6rpern. \n\nWir wollen die Erziehungskompetenz der Eltern st\u00e4rken. \n\nDazu w\u00fcrde ein Erziehungsgehalt geh\u00f6ren, dass Eltern \n\nauch wirklich frei entscheiden k\u00f6nnen. Das haben wir \n\nIhnen immer und immer wieder gesagt. Wir m\u00f6chten eine \n\nst\u00e4rkere Eigenverantwortung der Eltern wieder haben. \n\nDas, was die Eltern nie erlebt haben, werden sie ihren \n\nKindern auch nicht beibringen k\u00f6nnen. Wenn die Eltern \n\ndie Erziehungskompetenz ihrer Eltern schon nicht mehr \n\nerlebt haben, werden sie sie auch nicht haben, wenn sie \n\nihre eigenen Kinder erziehen k\u00f6nnen. Das ist ein Teufels-\n\nkreis, und da werden Sie nicht herauskommen, es sei \n\ndenn, Sie werden Ihre Programme endlich einmal wieder \n\nver\u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. \n\nKagelmann. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\nh\u00e4tte nie gedacht, dass ich einmal in eine Situation kom-\n\nme, in der ich fast Mitleid mit meinem CDU-Landrat \n\nhabe, der seit Jahren um einen nicht zu konsolidierenden \n\nHaushalt k\u00e4mpft und dann immer wieder landespolitische \n\nNackenschl\u00e4ge erh\u00e4lt. \n\nDa ist es eben, Herr Schreiber, einfach so, dass die K\u00fcr-\n\nzung der Jugendpauschale \u2013 auch wenn Sie es nicht mehr \n\nh\u00f6ren k\u00f6nnen \u2013 ein solcher grandioser Nackenschlag war, \n\nder unseren Kreis enorm belastet, und zwar bis in die \n\nGegenwart. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 Ich kann Ihnen jetzt nicht ganz folgen. Ich habe das \n\nakustisch nicht mitbekommen. Vielleicht k\u00f6nnen wir das \n\nauf anderem Weg kl\u00e4ren. \n\nNur ein paar Zahlen dazu: Wir haben bis 2012 aufgrund \n\nder K\u00fcrzung der Jugendpauschale allein 14 % weniger \n\nMittel in der pr\u00e4ventiven Jugendhilfe einstellen k\u00f6nnen. \n\nDas h\u00f6rt sich jetzt gar nicht so viel an, auch wenn ich \n\nFrau Herrmann folge, was dort unter anderem an Fach-\n\nkr\u00e4ften aufschl\u00e4gt. Das sind bei uns aber ganz erhebliche \n\nMittel \u2013 360 000 Euro \u2013, weil wir im Jahr 2012 nur f\u00fcr \n\n2,6 Millionen Euro \u00fcberhaupt pr\u00e4ventive Jugendarbeit \n\nfinanzieren konnten. \n\n15 Projekte und acht Vollzeitstellen sind weggefallen, was \n\nnicht unbedingt mit der Zahl der Sozialarbeiter gemein \n\nist. Damit sind nur Projekte gemeint, die \u00fcberhaupt \u00fcber \n\nFachkraftf\u00f6rderung finanziert werden. Nicht mitgez\u00e4hlt \n\nsind die zahllosen Kleinprojekte wie Jugendfreizeiten und \n\nKlubs etc., die dann noch den Bach heruntergegangen \n\nsind. Das mag Sie vielleicht nicht interessieren, aber in \n\nmeiner Heimatstadt \u2013 sie ist nicht sehr gro\u00df, 10 000 \n\nEinwohner, das mag jetzt popelig klingen \u2013 gibt es inzwi-\n\nschen \u00fcberhaupt kein Jugendzentrum mehr. \n\nIch finde, das ist traurig; denn, Herr Schreiber, meine \n\nPr\u00e4ferenz ist \u2013 das sage ich Ihnen ganz klar \u2013, dass wir \n\nAngebote f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen vorhalten \u2013\n\ndas sagt n\u00e4mlich das SGB VIII auch \u2013 und nicht nur f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche, die Probleme haben. \n\nDer Landkreis \u2013 und jetzt komme ich m\u00f6glicherweise auf \n\nden aufgeregten Zwischenruf \u2013 versucht, das will ich gar \n\nnicht in Abrede stellen, gegenzusteuern. Wie macht er \n\ndas? Das macht er nat\u00fcrlich immer mit dem verzweifelten \n\nGriff nach irgendwelchen Projekten vom Land und vom \n\nBund. Meine Kollegin Frau Klepsch hat bereits ausge-\n\nf\u00fchrt, was dort das Problem ist. Es fehlt an Nachhaltigkeit \n\nund an den Folgemitteln danach, wenn dann einmal die \n\nglorreiche Modellf\u00f6rderung ausl\u00e4uft. \n\nGanz fatal aus meiner Position heraus: Es wird versucht \n\ngegenzusteuern mit einem grandiosen Lohndumping bei \n\nden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der freien Tr\u00e4ger. \n\nDas halte ich tats\u00e4chlich f\u00fcr eine riesengro\u00dfe Schweine-\n\nrei. \n\nJetzt sind wir beim hochgelobten Umsteuern seit 2013. \n\nWarum ist das zustande gekommen? Warum wurde hier \n\netwas eingefroren? Warum hat der Landkreis G\u00f6rlitz dann \n\nein paar Brosamen vom Tischchen des Landes bekom-\n\nmen? Weil der politische Druck w\u00e4chst. Das Positions-\n\npapier des Landkreistages ist ja nicht so aus der Kalten \n\nentstanden, sondern es wurde lange diskutiert. Es sind \n\nzumeist Ihre politischen Gefolgsg\u00e4nger gewesen, die da \n\nzusammensa\u00dfen. Es braucht schon eine Zeit, damit man \n\nsich zu so einem Papier verst\u00e4ndigt. Mein Landrat bei-\n\nspielsweise bekommt im Kreistag keinen Fu\u00df mehr auf \n\nden Boden. Das ist sein Problem. Er hat Probleme, den \n\nHaushalt durchzubekommen. Wir hatten jetzt im Februar \n\neinen Sonderkreistag Jugendhilfe, wir werden im Juni das \n\nn\u00e4chste Mal zu einem gemeinsamen Antrag der Opposi-\n\ntionsfraktionen diskutieren, und wir haben im M\u00e4rz das \n\nPapier des Landkreistages ganz offiziell als Kreistag \n\nmehrheitlich unterst\u00fctzt. Das ist doch die Situation. Sie \n\nerschweren doch Ihren eigenen Leuten die Arbeit vor Ort. \n\nAuf der anderen Seite m\u00fcssen wir in meinem Kreis jedes \n\nJahr \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben einstellen. Das ist schon \n\neine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcbung f\u00fcr uns. 2013 waren es bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9578 \n\n3,7 Millionen Euro Nachschuss im HzE-Bereich. Ich bitte \n\nSie, das sind 20 % des Gesamtplanansatzes. Wie, meinen \n\nSie, soll eine Kommune da noch finanziell klarkommen? \n\nBeim Ranking der Landkreise bei der Heimunterbringung \n\nnimmt G\u00f6rlitz einen Spitzenplatz ein. Sie wie ich, wir \n\nkennen die Ursache. Die ist offiziell best\u00e4tigt. Der Land-\n\nkreis G\u00f6rlitz ist der strukturschw\u00e4chste und der \u00e4rmste \n\nLandkreis mit einer sehr hohen Arbeitslosigkeit. Da hilft \n\nuns eine Tonnenideologie, Frau Sch\u00fctz, \u00fcberhaupt nichts, \n\nwenn Sie hier Zahlen aufz\u00e4hlen, wie viel das Land wohin \n\npumpt, es braucht vielmehr einen spezifischen Blick auf \n\ndie konkreten Problemlagen. Weniger Kinder und Jugend-\n\nliche auf der einen Seite bedeuten nicht unbedingt weni-\n\nger Bedarf auf der anderen Seite. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ich finde, Sie \n\nverhalten sich enorm egoistisch gegen\u00fcber Ihren Kom-\n\nmunen. Sie lassen Ihre Leute, die Kommunalpolitiker vor \n\nOrt, im Stich. Ich kann nur hoffen, dass wir demn\u00e4chst bei \n\nden anstehenden Wahlen sehen, was Sie daf\u00fcr als Quit-\n\ntung bekommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt noch einmal \n\nHerr Abg. Schreiber. Bitte, Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Frau Kagelmann, bei aller Liebe, nur \n\nweil man hier besonders energisch auftritt und meint, die \n\nDinge vielleicht besonders sprachgewandt auf den Punkt \n\nzu bringen, \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehen Sie!) \n\nhei\u00dft das noch lange nicht, dass die Dinge wahr sind, die \n\nSie hier erz\u00e4hlen, und dass die Dinge strukturell, so wie \n\nSie es darstellen, richtig sind. \n\nJetzt kommen wir doch einmal auf den Punkt. Ich finde es \n\nschon sehr schwierig und bin v\u00f6llig konsterniert, weil ich \n\ngar nicht wei\u00df, was wir gerade f\u00fcr eine Debatte f\u00fchren. \n\nF\u00fchren wir jetzt gerade eine F\u00f6deralismusdiskussion? Es \n\ngibt laut deutschen Gesetzen \u2013 in diesem Fall hei\u00dft das \n\nSozialgesetzbuch VIII, Kinder- und Jugendhilfegesetz \u2013 \n\nklare Zust\u00e4ndigkeiten. Da k\u00f6nnen Sie sich hier vorn \n\nhinstellen und noch f\u00fcnfmal v\u00f6llig echauffiert sein, da \n\nsteht nun einmal drin, was Sie als Landkreis G\u00f6rlitz, was \n\ndie Landeshauptstadt Dresden als Kommune, was der \n\nLandkreis Nordsachsen, was die Stadt Leipzig, die Stadt \n\nChemnitz nun einmal f\u00fcr Aufgaben haben. Da steht nun \n\neinmal bis zum heutigen Tag drin, dass Sie zum einen f\u00fcr \n\ndie Ausgestaltung und Bereitstellung der Mittel f\u00fcr die \n\n\u00f6rtliche Jugendhilfe verantwortlich sind. Das steht eben \u2013 \n\nund ich habe vorhin selbst gesagt, dass man diese Diskus-\n\nsion f\u00fchren muss \u2013 auch drin, dass Sie zuerst einmal f\u00fcr \n\ndie Ma\u00dfnahmen im Hilfe-zur-Erziehung-Bereich zust\u00e4n-\n\ndig sind. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: \n\nDas sage ich unserem Landrat \u2026) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie Ihrem Landrat selbstverst\u00e4ndlich \n\nmitnehmen. Frau Sch\u00fctz, wir wissen auch, dass der \n\nLandrat Lange Stellvertretender Landesvorsitzender der \n\nCDU ist. Das brauchen Sie nicht extra hereinzurufen. \n\nVielen Dank f\u00fcr den Hinweis. \n\nFakt ist aber, dass ich in diesem Landtag oder auf der \n\nStaatsregierungsseite oder in den Koalitionsfraktionen \n\nnoch niemanden geh\u00f6rt habe, der sich hingestellt und \n\ngesagt hat: Mensch, jetzt wollen die Lehrer schon wieder \n\nmehr Geld. Das sollen doch einmal die Kommunen \n\nbezahlen, immerhin gehen die Sch\u00fcler ja vor Ort in die \n\nSchule. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nEs ist vielmehr klar geregelt, dass f\u00fcr die Lehrerbezah-\n\nlung der Freistaat Sachsen zust\u00e4ndig ist, f\u00fcr die Schulaus-\n\nstattung ist es die Kommune. \n\nEntschuldigung, dann m\u00fcssen wir eben die Gesetze \n\n\u00e4ndern. Dann kommen Sie mit einem entsprechenden \n\nGesetzesantrag, bringen den hier ein, nutzen Ihre Regie-\n\nrungsbeteiligung in Potsdam dazu, im Bundesrat einen \n\nAntrag einzubringen. Dann wird das Kinder- und Jugend-\n\nhilfegesetz ge\u00e4ndert, wenn Sie damit durchkommen. \n\nDann machen Sie es doch einfach mal, aber halten Sie \n\nhier nicht solche Reden, die v\u00f6llig kontr\u00e4r zur Gesetzes-\n\nlage im Freistaat und in der Bundesrepublik sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df \u2013  \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Patrick Schreiber, gibst Du mir recht, dass jenseits \n\ndieser Diskussion, ob die Bundesebene oder die Landkrei-\n\nse zust\u00e4ndig sind, das SGB VIII zum einen auch eine \n\nGesamtverantwortung enth\u00e4lt und dass man zum anderen \n\ndie Frage stellen muss, warum denn die Hilfen zur Erzie-\n\nhung steigen. Die Frage ist nicht: Wer bezahlt sie?, \n\nsondern: Warum steigen sie? Tatsache ist, dass das etwas \n\nmit Pr\u00e4vention zu tun hat und dass offene Kinder- und \n\nJugendarbeit, f\u00fcr die das Land Geld zur Verf\u00fcgung stellt, \n\nunter anderem Pr\u00e4ventionsarbeit ist. Es geht nicht nur \n\ndarum, das Geld irgendwie auszugeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist gestellt, \n\nFrau Herrmann. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Liebe Kollegin Herrmann! Das \n\ndachte ich bisher auch. Denn in meiner Zeit \u2013 ich bin seit \n\n2004 im Dresdner Jugendhilfeausschuss \u2013 sind die kom-\n\nmunalen Mittel f\u00fcr die offenen Angebote, die Pr\u00e4ven-\n\ntionsangebote etc. pp. von sage und schreibe 6,9 Millio-\n\nnen Euro auf mittlerweile knapp 11 Millionen Euro \n\ngestiegen. Es gibt nicht nur G\u00f6rlitz, Frau Kagelmann. \n\nTrotzdem liegen wir bei den HzE-Ma\u00dfnahmen \u2013 nageln \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9579 \n\nSie mich jetzt nicht fest \u2013 bei mittlerweile \u00fcber 50 Millio-\n\nnen Euro und m\u00fcssen zweimal im Jahr eine Nachtragsvor-\n\nlage von zwei bis drei Millionen Euro nachschieben. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nAlso hat es anscheinend nicht nur etwas mit dem Einsatz \n\nvon Mitteln in der Kinder- und Jugendhilfe zu tun, son-\n\ndern es hat etwas \u2013 das habe ich hier schon 20-mal gesagt \n\n\u2013 mit einer gesamtgesellschaftlichen Entwicklung zu tun. \n\nWenn es mittlerweile eine Internetsprache, eine SMS-\n\nSprache gibt und anstatt ich und dich nur noch i und di \n\ngeschrieben wird, dann muss ich mich nicht wundern, \n\nwenn der Jugendliche am Ende in einer Bewerbung keine \n\nordentliche deutsche Sprache mehr schreiben kann. H\u00f6rt \n\ndoch auf, so zu tun, als liege es nur daran, wie viel Geld \n\nder Staat in kinder- und jugendhilfliche Angebote gibt! \n\nDas ist doch v\u00f6llig illusorisch. \n\nIch dachte bisher auch, dass es daran liegt. Aber die \n\nLandeshauptstadt Dresden beweist mir, dass es eben nicht \n\nso ist \u2013 schade, leider. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, gestat-\n\nten Sie eine Nachfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Gern, wenn sie m\u00f6chte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, bitte \n\nIhre Frage. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Gibst Du mir Recht, dass in dem Papier nicht nur die \n\nAusstattung der Jugendhilfe angesprochen ist, sondern die \n\nLandr\u00e4te auch benannt haben, dass Jugendhilfe Ausfall-\n\nb\u00fcrge f\u00fcr andere Bereiche ist, zum Teil eben auch f\u00fcr \n\nBereiche, f\u00fcr die die Staatsregierung zust\u00e4ndig ist? Ich \n\nnenne beispielhaft Frauen- und Kinderschutz oder die \n\nSchuldnerberatung. Sind das nicht auch wesentliche \n\nEinflussfaktoren, die dort benannt wurden? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nat\u00fcrlich sind das Einflussfak-\n\ntoren. Wenn man sich die konkreten Beispiele anschaut, \n\ndann muss ich aber ganz deutlich sagen, dass gerade \n\nSuchtberatung und Kinderschutz Bereiche sind, bei denen \n\nwir explizit im Haushalt im Vergleich zum Entwurf der \n\nRegierung noch einmal aufgestockt haben. Dass das im \n\nZweifel nie ausreicht, um alles zu hundert Prozent und zur \n\nZufriedenheit aller auszufinanzieren, dar\u00fcber sind wir uns \n\nwahrscheinlich einig. Politik ist am Ende tats\u00e4chlich die \n\nKunst, das Geld so einzusetzen, wie es scheinbar am \n\ngerechtesten ist. \n\nWir k\u00f6nnten nat\u00fcrlich viel mehr finanzieren, dann ma-\n\nchen wir es wie NRW, dann machen wir es wie Rhein-\n\nland-Pfalz, dann machen wir es wie Frau Kraft, der jedes \n\nJahr der Haushalt vom Verfassungsgericht um die Ohren \n\ngehauen wird, weil er einfach nur \u00fcber Schulden und auf \n\nPump finanziert ist. Wir nehmen das Geld, das vorhanden \n\nist, um in diesem Freistaat Sachsen positiv voranzukom-\n\nmen. \n\nIch will einmal ganz deutlich sagen, Herr Homann \u2013 \u2013 Ich \n\nbin fertig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist beantwor-\n\ntet \u2013 f\u00fcr meinen Kollegen Schriftf\u00fchrer. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, genau, Herr Homann, es ist \n\ndoch nicht so, wie Sie es hier darstellen. Ich will Sie \n\nvielleicht einmal aufkl\u00e4ren, wie HzE funktioniert. Sie \n\nhaben gerade gesagt, der Freistaat lasse die betroffenen \n\nKinder, die Hilfe brauchen, im Stich. Entschuldigung, ich \n\nbekomme einen gro\u00dfen Lachkrampf. Setzen Sie sich bitte \n\neinmal mit den Gesetzlichkeiten auseinander. Das ist rein \n\nrechtlich gar nicht m\u00f6glich, weil die Kommune n\u00e4mlich \n\nbezahlen muss, wenn das Kind Hilfe zur Erziehung \n\nbraucht, und deshalb steigen doch die Zahlen. Also, h\u00f6ren \n\nSie doch auf, so zu tun, als w\u00fcrde hier irgendwer irgend-\n\nwen irgendwie im Stich lassen. Das ist doch nur reiner \n\nPopulismus, den Sie hier bringen. Gibt es denn auf \n\nBundesebene \u2013 ich glaube, mittlerweile haben Sie sogar \n\ndie meisten Bundesl\u00e4nder unter SPD-\u00c4gide \u2013 einen \n\nGesetzentwurf seitens der A-L\u00e4nder, also der SPD-\n\nL\u00e4nder, zu einer Novellierung der Gesetzlichkeiten zu \n\nHilfen zur Erziehung? Steht im Koalitionsvertrag irgend-\n\netwas drin? Ist von der SPD irgendetwas hineingekom-\n\nmen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, wollen \n\nSie eine Nachfrage zulassen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich beende den Satz noch. \u2013 \n\nHat sich Frau Kraft etwa bei der Schulsozialarbeit durch-\n\ngesetzt? Ich lese nichts im Koalitionsvertrag. Schade, \n\nschade! \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Na und?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Lassen Sie nun die \n\nFrage zu? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Mich w\u00fcrde einmal interessie-\n\nren, Herr Schreiber: Wenn Sie sagen, dass vor Ort nie-\n\nmand im Stich gelassen wird, wie erkl\u00e4ren Sie den Fall in \n\nder S\u00e4chsischen Schweiz? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich habe von HzE gesprochen. \n\nHenning Homann, SPD: \u2013 Ja, genau, von HzE. Dazu \n\nw\u00fcrde mich einmal interessieren: Wie erkl\u00e4ren Sie dann \n\nden Fall in der S\u00e4chsischen Schweiz, in dem ein Jugend-\n\namt sagt, es nehme keine neuen F\u00e4lle mehr an, weil es mit \n\ndem Bearbeiten nicht mehr hinterherkommt? Wie erkl\u00e4ren \n\nSie das? Ist das Hokuspokus oder Weltverschw\u00f6rung von \n\nRot-Rot-Gr\u00fcn, oder wie erkl\u00e4ren Sie das, wenn ein \n\nKreisjugendamt wegen \u00dcberforderung keine F\u00e4lle im \n\nBereich der HzE-Ma\u00dfnahmen mehr annimmt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9580 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich muss dazu sagen \u2013 ich bin \n\nda ganz ehrlich \u2013: Ich habe diesen Fall \u00fcberhaupt nicht \n\nmitbekommen. Ich schaue einmal in Richtung \u2013 \u2013 Ist hier \n\nirgendjemand aus der S\u00e4chsischen Schweiz anwesend? \n\n(Zuruf von der NPD: Nein!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, Sie sind \n\ngefragt. Es gen\u00fcgt, wenn Sie sagen, Sie k\u00f6nnen es nicht \n\nerkl\u00e4ren. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein, ich w\u00fcrde gern auf die \n\nFrage antworten. \u2013 Herr Homann, sich hier hinzustellen \u2013 \n\n\u2013 Nennen Sie Ross und Reiter! Ich wei\u00df nicht, woher Sie \n\ndie Information haben, aber rein rechtlich gesehen kann \n\ndas Jugendamt in SOE, also in der S\u00e4chsischen Schweiz-\n\nOsterzgebirge, nat\u00fcrlich sagen: Wir k\u00f6nnen niemanden \n\nmehr hier versorgen. Aber es ist Standard, auch bei Hilfen \n\nzur Erziehung, dass Kinder, die vor Ort nicht mehr betreut \n\nund versorgt werden k\u00f6nnen, mit Hilfen zur Erziehung \u2013 \n\nentweder ambulant oder station\u00e4r, in der Regel station\u00e4r \u2013 \n\nauch woandershin gebracht und dort station\u00e4r behandelt \n\nwerden. Aber an sich kann das Jugendamt in Pirna nicht \n\nsagen: Wir nehmen keinen HzE-Fall mehr an. Das ist \n\nv\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist beantwor-\n\ntet. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich gehe in den Aussagen \n\nweiter, die vorhin gekommen sind. Zum einen, liebe Frau \n\nHerrmann \u2013 jetzt bin ich auch beim Du \u2013: Du wei\u00dft ganz \n\ngenau, dass wir hier im Landtag definitiv keine Jugend-\n\npauschale gek\u00fcrzt haben, sondern die Jugendpauschale ist \n\nein Verwaltungshandeln gewesen. Dazu hat keine Ab-\n\nstimmung im Landtag stattgefunden, und deshalb sage ich \n\nauch ganz egoistisch: Diesen Schuh der K\u00fcrzung der \n\nJugendpauschale ziehe ich mir nicht an, und den lasse ich \n\nmir auch von niemandem in diesem Hohen Haus anzie-\n\nhen; denn jeder, der wei\u00df, wie ich damals auf die K\u00fcrzung \n\nder Jugendpauschale reagiert habe, wei\u00df ganz genau, dass \n\nich da nicht einfach gesagt habe: Juhu, wir k\u00fcrzen mal die \n\nJugendpauschale! Im \u00dcbrigen h\u00e4tte ich mir, Frau Sch\u00fctz, \n\ndamals vielleicht etwas mehr Unterst\u00fctzung gew\u00fcnscht. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der  \n\nAbg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nNun habe ich noch einen letzten Punkt zur mobilen \n\nJugendarbeit im l\u00e4ndlichen Raum, den Herr Homann \n\nnannte. Herr Homann, schon mal etwas vom flexiblen \n\nJugendmanagement geh\u00f6rt, Jugendarbeit im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, neues Konzept, zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel? \n\n(Henning Homann, SPD: Ja!) \n\nGut, wenn Sie es kennen, dann k\u00f6nnen Sie damit ja etwas \n\nanfangen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war Herr Schreiber f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nEs gibt Wortmeldungen \u2013 ich habe die Reihenfolge nicht \n\ngesehen. Ladies first, zun\u00e4chst Frau Herrmann. Ihr \n\nWunsch ist, bitte? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Ich kann hier ja kein Zwiegespr\u00e4ch mit meinem Kolle-\n\ngen f\u00fchren, deshalb m\u00f6chte ich nochmals darauf einge-\n\nhen, was er mir geantwortet hat. \n\nEs ist nat\u00fcrlich eine einfache Sache, auf den Bund zu \n\nsehen und zu sagen: Wir m\u00fcssen dort \u00c4nderungen schaf-\n\nfen, damit die Landkreise f\u00fcr die Hilfen zur Erziehung \n\nnicht allein zust\u00e4ndig sind, sondern dass der Bund \u2013 oder \n\ndas Land, wer auch immer \u2013 dort in irgendeiner Weise mit \n\nins Boot kommt. Aber Sie tun ja genau das, was Sie uns \n\nvorwerfen: Sie sagen, da m\u00fcsse mehr Geld hinein, und \n\ndas m\u00fcsse von anderen bezahlt werden. Wir sagen: Man \n\nmuss genau hinschauen, wof\u00fcr man das Geld ausgibt, und \n\ndas k\u00f6nnen wir durchaus mit der derzeitigen Regelung \n\nschon tun, indem wir n\u00e4mlich Pr\u00e4ventionsangebote \n\nst\u00e4rken \u2013 dabei ist die offene Kinder- und Jugendarbeit, \n\nf\u00fcr die das Land zust\u00e4ndig ist, ein Pr\u00e4ventionsangebot, \n\nEhe- und Familienberatung ebenfalls \u2013, die dazu f\u00fchren, \n\ndass Eltern ihrer Erziehungsverantwortung anders gerecht \n\nwerden k\u00f6nnen und die Hilfen zur Erziehung nicht so \n\nsteigen. \n\nKlar, wir stellen uns hin und sagen: Macht keine neuen \n\nSchulden. Aber die Schulden machen, da ein Rechtsan-\n\nspruch besteht, die Kommunen, und sie verschulden sich, \n\nweil wir sagen: Pr\u00e4ventive Angebote k\u00f6nnen wir uns als \n\nLand nicht mehr leisten. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, \n\nGR\u00dcNE, und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Zu dem Teil mit der Pr\u00e4vention \n\nund wie das ist, Geld in Pr\u00e4ventionsangebote zu stecken, \n\num dann vielleicht F\u00e4lle von Hilfen zur Erziehung zu \n\nvermeiden \u2013 ich denke, dazu habe ich mehr als deutliche \n\nAusf\u00fchrungen gemacht, und auch dazu, dass sich diese \n\nWeisheit leider nicht bewahrheitet. \n\nZu der Bundesgeschichte: Es ist nun einmal so, dass ein \n\nGesetz, das ein Bundesgesetz ist, diese Aufgabenteilung \n\nso vorsieht, und wenn man an dieser Aufgabenteilung \n\netwas ver\u00e4ndern m\u00f6chte \u2013 wobei ich pers\u00f6nlich sofort \n\nbereit bin, dar\u00fcber zu diskutieren, auch mit den Verant-\n\nwortungstr\u00e4gern auf Bundesebene; diese brauche ich aber \n\ndazu, wenn ich ein Bundesgesetz ver\u00e4ndern will \u2013, brau-\n\nche ich die L\u00e4nder, Kommunen und logischerweise den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9581 \n\nGesetzgeber, der am Ende im Bundestag den Arm f\u00fcr eine \n\nGesetzes\u00e4nderung hebt. Ich bin gespannt, wer auf Bun-\n\ndesebene alles \u201eJuhu!\u201c schreit, wenn es darum geht, dass \n\nsich auf einmal der Bund \u2013 vielleicht federf\u00fchrend oder in \n\neiner Drittelform oder wie auch immer \u2013 an den HzE-\n\nMa\u00dfnahmen vor Ort in den Kommunen beteiligen soll. \n\nIch bin durchaus daf\u00fcr. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Homann, Sie \n\nwollen ebenfalls intervenieren? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, vielen Dank. \u2013 Herr Schrei-\n\nber hat in seinem Redebeitrag behauptet, dass die K\u00fcr-\n\nzung der Jugendpauschale von ihnen nie beschlossen \n\nworden w\u00e4re. Das halte ich wirklich f\u00fcr ein Ger\u00fccht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was? \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Von mir nicht!) \n\n\u2013 Sie entscheiden auch nicht allein, auch wenn Sie gern \n\nK\u00f6nig von Sachsen w\u00e4ren. \n\nFakt ist: Die K\u00fcrzung der Jugendpauschale ist zun\u00e4chst \n\ndurch eine Bewirtschaftungsma\u00dfnahme der Staatsregie-\n\nrung erfolgt. Aber im darauffolgenden Doppelhaushalt \n\nwurde diese K\u00fcrzung eins zu eins im Haushalt \u00fcbernom-\n\nmen und auch mit Ihrer Stimme abgestimmt, Herr Schrei-\n\nber. Sie haben diese K\u00fcrzungspolitik mitgetragen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\nder Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nWobei ich zugestehe \u2013 Sie wissen, das sage ich auch in \n\nder \u00d6ffentlichkeit \u2013, mein Eindruck ist, dass Sie f\u00fcr die \n\nJugendpauschale gek\u00e4mpft haben. Deshalb w\u00e4re die \n\nrichtige Formulierung: Die CDU in ihrer gro\u00dfen Mehrheit \n\nhat auch gegen Sie die Jugendpauschale durchgedr\u00fcckt. \n\nSie haben sich nicht durchsetzen k\u00f6nnen. Das will ich der \n\nEhrlichkeit halber dazusagen. Dass Sie das Beispiel aus \n\nder S\u00e4chsischen Schweiz nicht kennen, betr\u00fcbt mich. Ich \n\ndenke, Sie sollten auch bei Ihren Parteifreunden anrufen, \n\nwas denn dort vor Ort los ist. Das ging auch schon durch \n\ndie Presse. Das kann man auch lesen, wenn man m\u00f6chte. \n\nDeshalb w\u00e4re ich etwas vorsichtig. \n\nNoch ein kleiner Hinweis: Dass wir die Schulsozialarbeit \n\nauf Bundesebene nicht durchbekommen haben, hat einen \n\neinzigen Grund. Das liegt nicht an Frau Kraft. Sie, die \n\nCDU, haben es nicht zugelassen. Also w\u00fcrde ich ein \n\nwenig aufpassen mit den Vorw\u00fcrfen, die Sie hier vorn \n\nablassen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nSie reden sich darauf hinaus \u2013 gerade in dem Bereich \n\nHilfen zur Erziehung \u2013 und sagen: Das ist so leicht mit \n\nPr\u00e4vention nicht zu erledigen. Sie schlie\u00dfen aus einem \n\neinzigen Beispiel auf eine komplette Politik \u2013 das ist auch \n\neher schwierig \u2013, und Sie sagen, am Ende sei die Gesamt-\n\nsituation in Sachsen daf\u00fcr mitverantwortlich. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nDie gesamte Gesellschaft!) \n\n\u2013 Die Gesellschaft in Sachsen sei daf\u00fcr verantwortlich. \n\nF\u00fcr diese tr\u00e4gt die CDU in Sachsen aber auch seit \n\n24 Jahren die Verantwortung. Also, ganz heraus aus der \n\nNummer kommen Sie nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nNun wei\u00df ich gar nicht, was ich sagen soll!) \n\nK\u00f6nig von Sachsen wollte ich noch nie werden, einmal \n\ndavon abgesehen. Aber das ist halt so. Wenn man sich \n\nnicht miteinander besch\u00e4ftigt, Herr Homann, dann wei\u00df \n\nman so etwas nicht. \n\nSie haben einfach nicht verstanden, was ich gesagt habe. \n\nWenn ich von einer gesamtgesellschaftlichen Situation \n\nspreche, dann spreche ich nicht davon, was wir \u2013 \u2013 Mal \n\nganz ehrlich: Beschlie\u00dfen wir im Landtag ein Fernseh-\n\nprogramm? Beschlie\u00dfen wir einen technischen Fortschritt \n\nim Landtag? Liegt das \u00fcberhaupt im Ermessen irgendei-\n\nnes Politikers? Ja, in Nordkorea ist das so, okay. Aber mal \n\nganz ehrlich: Welcher Politiker bestimmt dar\u00fcber, womit \n\nsich Kinder und Jugendliche \u2013 entweder mit oder ohne \n\nUnterst\u00fctzung ihrer Eltern \u2013 den ganzen Tag besch\u00e4ftigen \n\noder nicht besch\u00e4ftigen? \n\nAlso bleiben wir doch einfach fair! Sich hier hinzustellen \n\nund zu behaupten, die b\u00f6se CDU kann seit 24 Jahren \n\ndar\u00fcber bestimmen, wie sich jedes einzelne Individuum in \n\ndiesem Land entwickelt \u2013 Entschuldigung! \u2013, das ist reine \n\nPolemik und hat \u00fcberhaupt nichts mit Sachpolitik zu tun. \n\nZur Jugendpauschale: Ich habe es deshalb vorgebracht, \n\nweil Elke Herrmann gesagt hat, ich h\u00e4tte damals \u2013 Zitat \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n\u201e2010 mit der Staatsregierung die Jugendpauschale \n\ngek\u00fcrzt\u201c. Deswegen habe ich darauf reagiert und gesagt: \n\nIch habe die Jugendpauschale damals nicht gek\u00fcrzt und \n\nich ziehe mir diesen Schuh auch nicht an. Unter anderem \n\nhabe ich, gemeinsam mit Kollegin Sch\u00fctz, daf\u00fcr gesorgt, \n\ndass die Jugendpauschale eingefroren worden ist und dass \n\nder Haushaltsansatz von 2011/2012 sich auch 2013/2014 \n\nwiedergefunden hat, obwohl er entsprechend der absin-\n\nkenden Kinder- und Jugendlichenzahl weiter h\u00e4tte nach \n\nunten gehen m\u00fcssen, wenn man diese Stringenz fortge-\n\nf\u00fchrt h\u00e4tte. Das geh\u00f6rt dann auch zur Ehrlichkeit dazu. \n\n(Beifall des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir sind noch in der zweiten Runde. Die CDU \n\nwar an der Reihe. Gibt es noch Redebedarf bei der SPD? \n\n\u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die FDP? \u2013 \n\nFrau Abg. Sch\u00fctz; Sie haben das Wort. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nJetzt r\u00fccken wir alles gerade!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9582 \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen! Nicht, dass hier eine M\u00e4r entsteht. Das, \n\nwas die K\u00fcrzung der Jugendpauschale betrifft, so war es \n\ntats\u00e4chlich ein von der CDU bewirtschaftetes Ministe-\n\nrium, was dies nach vorn gebracht hat. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nAber darauf will ich an dieser Stelle nicht weiter einge-\n\nhen. Ich glaube, wir haben heute die Frage noch nicht \n\nausreichend beantwortet, wie wir uns der Verantwortung \n\nder Familien stellen. Es ist heute von mehr gesellschaftli-\n\ncher Verantwortung gesprochen worden. \n\nF\u00fcr meinen Landkreis G\u00f6rlitz kann ich sagen, wenn von \n\nden hohen Ausgaben gesprochen wird: 98,8 % der Fami-\n\nlien im Landkreis G\u00f6rlitz sind nicht von HzE, den Hilfen \n\nzur Erziehung, betroffen. Das hei\u00dft, in unserem Landkreis \n\nhaben wir eine ganz solide Bev\u00f6lkerungspolitik. Bei uns \n\nsind die Familien ganz normal aufgestellt. An der einen \n\noder anderen Stelle haben wir ein wirtschaftliches, struk-\n\nturelles Problem, wo wir mit erh\u00f6hten Ausgaben, gerade \n\nwas Erlass und Erm\u00e4\u00dfigung an Beitr\u00e4gen betrifft, zu tun \n\nhaben. \n\nVielleicht ist an dieser Stelle die Frage aufzumachen, ob \n\nman immer nur nach dem Staat, nach der Verantwortung, \n\nnach mehr Geld rufen kann. Patrick Schreiber sagte es \n\ndankenswerterweise: Egal, wie viel Geld wir hineinpum-\n\npen, es kommt nicht automatisch weniger Leistung im \n\nHzE-Bereich dabei heraus. Nach wie vor haben wir uns \n\nmit einer Situation auseinanderzusetzen, die die Frage \n\nstellt, ob wir den Eltern nicht auch zu viel Verantwortung \n\nabnehmen, immer mit der Ma\u00dfgabe, der Staat wird es \n\nschon richten. \n\nEs ist auch die Frage zu stellen: Wir befinden uns in einer \n\nLeistungsgesellschaft. Um etwas zu bekommen, muss ich \n\neine Gegenleistung erbringen. Je mehr ich mich von \n\ndiesem Prinzip verabschiede, umso mehr steht die Ma\u00df-\n\ngabe und die Forderung, dass der Staat immer mehr geben \n\nm\u00f6ge. Man verl\u00e4sst sich immer mehr auf den Staat, und \n\ndas ist meiner Meinung nach die falsche Sichtweise. \n\nWenn es mittlerweile so ist, dass die verschiedenen \n\nMa\u00dfnahmen in der Kinder- und Jugendhilfe nur noch \n\nJugendlichen angeboten werden, die aus einem Bereich \n\nder Hilfen zur Erziehung kommen oder in einem anderen \n\nF\u00f6rderbereich liegen, dann fragen sich schon Kinder aus \n\nganz normalen Familien \u2013 ich nannte die 98 % \u2013: Was \n\nmuss ich denn tun, damit ich dort mitfahren kann und \n\ndamit meine Familie, die knapp \u00fcber den Grenzbetr\u00e4gen \n\nliegt, daran teilhaben kann? \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: Genau!) \n\nZu dem, was jetzt auf Bundesebene mit der Regelung zur \n\nKindergelderh\u00f6hung und zum Kinderfreibetrag passiert, \n\nist zu sagen: Nehmen Sie mir es nicht \u00fcbel, es m\u00f6gen nur \n\n2 Euro sein; keine Frage. Es mag dem einen oder anderen \n\nnicht zu gro\u00dfen Spr\u00fcngen verhelfen und trotzdem ist es \n\nein Zeichen von Anerkennung und von Erziehungsleis-\n\ntung, n\u00e4mlich f\u00fcr die Familien, die keine Leistungen der \n\nKinder- und Jugendhilfe, abgesehen von den Kinderta-\n\ngeseinrichtungen, in Anspruch nehmen. Sie haben n\u00e4m-\n\nlich nie Kontakt mit Jugend\u00e4mtern oder mit anderen \n\nInstitutionen des W\u00e4chteramtes, die ansonsten wahrge-\n\nnommen werden. Von daher muss ehrlich geschaut \n\nwerden, wie wir auch die ganz normalen Familien, die \n\nsich nicht in diesen Randlagen befinden, ebenso unter-\n\nst\u00fctzen und wie wir uns \u2013 ich sagte es in meinem ersten \n\nRedebeitrag \u2013 auch um diese Familien k\u00fcmmern k\u00f6nnen. \n\nDiese gesamtgesellschaftliche Verantwortung f\u00fcr die \n\nLeistungstr\u00e4ger, f\u00fcr die Mitte unserer Gesellschaft d\u00fcrfen \n\nwir nicht aus den Augen verlieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nSch\u00fctz. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat keine Redezeit mehr. \n\nDie NPD hat noch 50 Sekunden. M\u00f6chten Sie diese noch \n\nnutzen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die zweite \n\nRunde beendet. Gibt es Bedarf f\u00fcr eine dritte Runde? \u2013 \n\nFrau Abg. Klepsch; bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Patrick \n\nSchreiber hat vorhin gefragt: Was f\u00fcr eine Debatte f\u00fchren \n\nwir hier? Ich will es noch einmal auf den Ausgangspunkt \n\nzur\u00fcckbringen: Wir sprechen heute nicht \u00fcber die Ausge-\n\nstaltung der Jugendpauschale allein. Es geht auch nicht \n\num die Ausrichtung der s\u00e4chsischen Familienpolitik, \n\nsondern es geht darum, dass die zehn s\u00e4chsischen Land-\n\nkreise Hilfebedarf angemeldet haben. \n\nSie haben mit dem Positionspapier angezeigt, dass sie bei \n\nder Finanzierung jugendhilflicher Angebote am Ende \n\nihrer finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit angekommen sind. \n\nDavon ausgehend, dass Angebote der Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe sich an alle Kinder und Jugendlichen richten \n\nund eben nicht nur die Feuerwehr f\u00fcr das Versagen in \n\nanderen Bereichen sind, dass Kinder- und Jugendhilfe \n\nnicht nur der Ausfallb\u00fcrge ist oder Defizite auf dem Weg \n\nzu Schule und Ausbildung beheben soll, m\u00fcssen wir diese \n\nDebatte f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern, auch wenn es \n\nbereits gesagt wurde: Der Freistaat, die Landesregierung \n\nhat hierbei ganz klar eine gesetzliche Verantwortung. \u00a7 82 \n\nSGB XIII spricht von der Verantwortung des Landes bei \n\ngleichm\u00e4\u00dfigem Ausbau der Angebote, auf die das Land \n\nhinzuwirken hat. Wenn wir uns anschauen, wie einzelne \n\nLeistungsarten in der Fl\u00e4che ausgestaltet sind, dann \n\nkommt das Land der Verantwortung zu wenig nach. Auch \n\ndas ist ein Hintergrund, warum es das Positionspapier der \n\nCDU-Landr\u00e4te gibt. In Sachsen hat sich die Jugendhilfe-\n\nlandschaft zu einem Flickenteppich entwickelt. Das wird \n\nperspektivisch teurer f\u00fcr alle und das d\u00fcrfen wir nicht so \n\neinfach hinnehmen. \n\nPatrick Schreiber, ich sage es noch einmal: Das Problem \n\nist ja nicht nur die H\u00f6he der Gelder, die investiert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9583 \n\nDar\u00fcber kann man immer diskutieren. Die Kritik geht ja \n\nvor allen Dingen in Richtung der Ausgestaltung. Wie wird \n\ndas Geld ausgegeben? Wird es mit der Gie\u00dfkanne ausge-\n\ngossen? Wird es irgendwie \u00fcber unz\u00e4hlige F\u00f6rderrichtli-\n\nnien gestreut, die den Verwaltungsaufwand enorm erh\u00f6-\n\nhen? Oder ist es an der Zeit, noch einmal zu schauen und \n\nes zielgerichtet auszugeben und dabei die Finanzierungs-\n\nsystematik zwischen Land und Kommunen wieder vom \n\nKopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen? \n\nDabei muss ich ganz klar fragen: Wo will denn der \n\nMinisterpr\u00e4sident hin? Wo will die s\u00e4chsische CDU mit \n\ndem Thema Jugendpolitik und Jugendhilfe im Freistaat \n\nhin? \n\nNoch eine Randbemerkung zu Dresden: Ja, Dresden gibt \n\nimmer mehr Geld aus. Aber wir beide \u2013 Patrick Schreiber \n\nund ich \u2013 wissen, dass die Landeshauptstadt selbstver-\n\nst\u00e4ndlich in einer viel besseren finanziellen Situation ist \n\nals alle Landkreise. Das darf man nicht vergessen, aber \n\nwir als Landesparlament haben eine Gesamtverantwor-\n\ntung. Ich erwarte, dass die Staatsregierung die Gesamt-\n\nverantwortung bei der Ausgestaltung der Kinder- und \n\nJugendhilfe wahrnimmt. \n\nIch darf noch einmal auf die CDU zu sprechen kommen. \n\nAm Montag fand die \u201eDenkfabrik\u201c der CDU statt. Der \n\nMinisterpr\u00e4sident hat wieder einmal das Wort \u201eJugendli-\n\nche\u201c und \u201eden Menschen\u201c in den Mund genommen und \n\nirgendetwas von der wichtigsten Ressource erz\u00e4hlt. Der \n\nPunkt ist nur, dass in all den Fachworkshops, die sie \n\nhatten, das Thema Jugend und Bildung oder Soziales \n\n\u00fcberhaupt keine Rolle gespielt hat. Es ging nur um andere \n\nDinge. \n\nKommen wir zu den eigentlichen Forderungen. Was \n\nfordern die zehn Landr\u00e4te? Die Neuausrichtung der \n\nFinanzierung hatte ich schon genannt. Dar\u00fcber hinaus \n\nwird ein pauschales Kinder- und Jugendbudget gefordert, \n\nan dem sich der Freistaat mit 30 % beteiligen soll. Das ist \n\neine riesige Forderung, die ich auch kritisch sehe. Aber \n\ndar\u00fcber muss man diskutieren. \n\nWir m\u00fcssen diskutieren \u00fcber die ausk\u00f6mmliche Finanzie-\n\nrung der Kindertagesbetreuung, \u00fcber die B\u00fcndelung der \n\nSchulsozialarbeit \u2013 das k\u00f6nnen wir heute Abend noch \n\neinmal besprechen \u2013 und vor allem \u00fcber den gezielten \n\nAusbau pr\u00e4ventiver Angebote zur Vermeidung der stei-\n\ngenden Folgekosten. Das ist schon genannt worden. \n\nIn Richtung von Frau Clau\u00df sage ich deutlich: Fr\u00fche \n\nHilfe, Kinderschutznetzwerke sind alles gute Dinge, aber \n\ndie aktuellen Entwicklungen zeigen ja, dass Fr\u00fche Hilfen \n\nallein nicht die Probleme in den Familien auffangen \n\nk\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen auch \u00fcber die pr\u00e4ventiven Angebote \n\nf\u00fcr \u00e4ltere Kinder und Jugendliche sprechen. \n\nBesonders ern\u00fcchternd sind dann die Antworten aus den \n\nbeiden Ministerien. \n\nEs ist erfreulich zu erfahren, dass der Kita-Landes-\n\nzuschuss Gespr\u00e4chsgegenstand ist. Aber ich m\u00f6chte Ihnen \n\ndeutlich widersprechen, wenn hier behauptet wird, dass \n\ndas Zusammenwirken von Schule und Jugendhilfe erfolg-\n\nreich sei. Die Quoten, die wir in den Hilfen zur Erziehung \n\nin den F\u00f6rderschulen haben, widerlegen ja das Ganze. \n\nWenn es so w\u00e4re, dass die Elterngeneration, liebe Kristin \n\nSch\u00fctz, weniger zur Erziehung bef\u00e4higt ist, dann ist es \n\ndoch eine Aufgabe des Freistaates und der Regierung zu \n\n\u00fcberlegen, was wir tun m\u00fcssen, um auch nachwachsende \n\nElterngenerationen wieder zu einer besseren Erziehung zu \n\nbef\u00e4higen. Darauf h\u00f6re ich keine Antworten. \n\nWir als LINKE sehen ressort\u00fcbergreifenden Handlungs-\n\nbedarf. Wir wollen, dass die Staatsregierung heute in der \n\nFrage Kinder- und Jugendhilfe und im Positionspapier der \n\nLandr\u00e4te Farbe bekennt. Wir sind auf Ihre Antworten \n\ngespannt, Frau Clau\u00df. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Frau Klepsch f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage jetzt \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df, Sie k\u00f6nnen jetzt das Wort ergrei-\n\nfen. Bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Eines noch \n\neinmal vorab: Eine gelingende Erziehung und Bildung \n\nvon Kindern und Jugendlichen geschieht zun\u00e4chst in der \n\nFamilie und im sozialen Nahraum. Zu deren Unterst\u00fct-\n\nzung gibt es die Kinder- und Jugendhilfe, \u00fcber deren \n\nAusstattung wir im stetigen Diskurs und Dialog sind, so \n\nauch heute. \n\nUnbestritten, die Kinder- und Jugendhilfe hat die Aufga-\n\nbe, ein breites und flexibles Spektrum an Leistungen, \n\nAngeboten und Diensten anzubieten. Wir haben in Sach-\n\nsen auch ein breites und ausbalanciertes System, in dem \n\nsich alle Beteiligten ihre Verdienste erworben haben. Das \n\nhei\u00dft, insbesondere mit der Unterst\u00fctzung der \u00f6rtlichen \n\nTr\u00e4ger der \u00f6ffentliche Jugendhilfe und der freien Tr\u00e4ger \n\nist es gelungen, verl\u00e4ssliche und tragf\u00e4hige Strukturen \n\nweiter auszubauen, zu konsolidieren. Daf\u00fcr an dieser \n\nStelle auch meinen Dank. \n\nGleichwohl \u2013 auch das betone ich \u2013 ver\u00e4ndert sich die \n\nKinder- und Jugendhilfe. Ursachen sind zum Beispiel die \n\nverst\u00e4rkte \u00f6ffentliche Sensibilit\u00e4t im Bereich der Fr\u00fchen \n\nHilfen \u2013 da gebe ich Ihnen recht, das wollten wir auch \u2013, \n\ndenn wir geben letzten Endes denen eine Stimme, die \n\nnoch keine haben. Oder die komplexer gewordenen \n\nHilfebedarfe. Auch das ist ein multifaktorielles Gesche-\n\nhen. Oder ganz allgemein die wachsenden Erwartungen \n\nan die Kinder- und Jugendhilfe. \n\nMan muss aber festhalten, dass, obwohl es weniger \n\nJugendliche in Bezug auf die Gesamtbev\u00f6lkerung gibt, \n\ndie Ausgaben sehr wohl zu einer ansteigenden Finanzie-\n\nrungslast der Kommunen gef\u00fchrt haben. Das wird auch in \n\ndem kinder- und jugendpolitischen Papier des Landkreis-\n\ntages aufgezeichnet, und es wird zu Recht darauf auf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9584 \n\nmerksam gemacht. Ich habe mich dazu positioniert und \n\ndem Pr\u00e4sidenten geschrieben. Mir liegen die Zahlen ab \n\ndem Jahr 2000 vor. Das ist das eine. Aber auch die kom-\n\nmunale Familie intern wird sich dazu nochmals positio-\n\nnieren m\u00fcssen. \n\nFakt ist aber auch, dass die Kinder- und Jugendhilfe eine \n\nkommunale Pflichtaufgabe ist. Allerdings beteiligt sich \n\nder Freistaat Sachsen nicht nur mit der Jugendpauschale \n\nbereits daran, sondern auch im Kita-Bereich, bei der \n\n\u00fcber\u00f6rtlichen F\u00f6rderung, im Kinderschutz und bei der \n\nWeiterentwicklung. So unterst\u00fctzen wir erg\u00e4nzend, aber \n\nwir entlasten sehr wohl auch die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Kinder- \n\nund Jugendhilfe \u2013 das war auch stark in der Diskussion \u2013 \n\nist durch Bundesrecht bestimmt. Bei den Hilfen zur \n\nErziehung gilt nicht der \u00a7 85, der Rechtsanspruch gilt \n\ngegen\u00fcber dem Jugendamt, und so liegt in der rechtlichen \n\nFolge und Ausgestaltung eine gro\u00dfe Zahl von Zust\u00e4ndig-\n\nkeiten auf der \u00f6rtlichen \u00f6ffentlichen Ebene. Nimmt man \n\ndann wiederum die Zust\u00e4ndigkeiten in den Blick, so \n\nkommen neben den kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften \n\nsowohl der Bund als auch die L\u00e4nder in unterschiedlichen \n\nAusformungen ihren Aufgabenstellungen grunds\u00e4tzlich \n\nauch in beachtlicher fiskalischer Gr\u00f6\u00dfenordnung nach. \n\nDies ist keine Einbahnstra\u00dfe, wie manchmal, auch jetzt \n\nwieder, irritierend dargestellt wird. \n\nAuch \u00fcber die EU flie\u00dfen Mittel in die \u00f6rtliche Ebene. In \n\nder aktuellen F\u00f6rderperiode sind das 62,5 Millionen Euro \n\nf\u00fcr Jugendberufshilfe, f\u00fcr Produktionsschulen und f\u00fcr die \n\nKompetenzentwicklung. Insofern handelt es sich inner-\n\nhalb der Kinder- und Jugendhilfe um ein gewachsenes, \n\naber sehr wohl komplexes, verzahntes Ausgaben-, Aufga-\n\nben- und Finanzierungsgef\u00fcge. \n\nDer Freistaat Sachsen beteiligt sich vor allem durch das \n\nSMS und das SMK sowohl auf \u00f6rtlicher als auch auf \n\n\u00fcber\u00f6rtlicher Ebene. Dies geschieht nicht nur fiskalisch, \n\nsondern auch fachlich, zum Beispiel \u00fcber das Landesju-\n\ngendamt. In einigen Bereichen ist das Land zudem allei-\n\nniger Kostentr\u00e4ger. Hier nenne ich explizit das Beispiel \n\nder minderj\u00e4hrigen unbegleiteten Fl\u00fcchtlinge. \n\nIch betone nochmals, dass die Tr\u00e4ger der freien und \n\n\u00f6ffentlichen Jugendhilfe seit Jahren unterst\u00fctzt werden \n\nund damit auch die \u00f6ffentliche Jugendhilfe entlastet wird. \n\nUm Planungssicherheit zu geben, haben wir verst\u00e4rkt \n\nVerpflichtungserm\u00e4chtigungen ausgereicht, das hei\u00dft \n\n2014 bereits f\u00fcr die Jahre 2015 und 2016. Andererseits \n\nrespektiert der Freistaat Sachsen die kommunale Selbst-\n\nverwaltung. Aber auch hier f\u00f6rdern wir Personal im \n\nJugendamt. Fragen Sie bitte mal in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern nach, wo dies geschieht. \n\nIn diesem Haushalt stehen zum Beispiel f\u00fcr die Jugend-\n\npauschale 10,3 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Das \n\nm\u00f6chte ich jetzt nicht wiederholen, denn das haben die \n\nKoalitionsfraktionen schon deutlich aufgezeigt. \n\nNicht zuletzt unterst\u00fctzt der Freistaat den Aufbau und den \n\nErhalt von Einrichtungen auf \u00f6rtlicher und \u00fcber\u00f6rtlicher \n\nEbene durch die F\u00f6rderung von Investitionen. Das sind \n\nhier auch wieder knapp 2 Millionen Euro. \n\nEines ist klar: Die geforderte Hilfe f\u00fcr Jugendhilfe gibt es \n\nbereits. Nat\u00fcrlich kann es auch immer etwas mehr sein. \n\nDas muss ausgehandelt werden, das ist ein \u00fcbliches \n\ndemokratisches Verfahren. Klar ist, dass wir hier neue \n\nAns\u00e4tze wagen m\u00fcssen, zum Beispiel den Ansatz hier in \n\nDresden mit der Kinder- und Jugendpsychiatrie im \n\nUniversit\u00e4tsklinikum Dresden und mit dem Jugendamt \n\nDresden. Auch hier geben wir als Sozialministerium \n\nzweimal 60 000 Euro zur entsprechenden Regulierung der \n\nProjekte. \n\nErstens ist die s\u00e4chsische Kinder- und Jugendhilfe gut \n\naufgestellt. \n\nZweitens. Wir haben stabile \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger und ein \n\netabliertes Geflecht an freien Tr\u00e4gern auf der \u00f6rtlichen, \n\naber auch auf der \u00fcber\u00f6rtlichen Ebene. \n\nDrittens. Dies gilt es zu erhalten, um auch k\u00fcnftig den \n\nHerausforderungen einer dynamischen Kinder- und \n\nJugendhilfe gerecht zu werden oder gerecht werden zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nViertens. Dazu stehen wir als Staatsregierung, und wir \n\nwerden auch in Zukunft unseren Beitrag leisten. \n\nWas den Landkreis S\u00e4chsische Schweiz anbelangt, so \n\nhaben wir sehr wohl rechtsaufsichtlich nachgefragt. Die \n\nLandesdirektion hat um eine Stellungnahme gebeten. \n\nDiesbez\u00fcglich ist auch Abhilfe zugesagt worden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Meine Damen und Herren! Ich sehe \n\nkeine weiteren Wortmeldungen. Die 2. Akutelle Debatte \n\nist abgeschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9585 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes  \n\nzur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches \n\nDrucksache 5/9812, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/13799, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge wie gewohnt: CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu einer \n\neher trockenen Gesetzgebungsmaterie, die aber nicht \n\nweniger wichtig ist. \n\nMit der heute vorzunehmenden abschlie\u00dfenden \n\n2. Beratung zum Ausf\u00fchrungsgesetz zum Sozialgesetz-\n\nbuch findet eine l\u00e4nger andauernde Diskussion ihren \n\nAbschluss. Der urspr\u00fcngliche Gesetzentwurf der Staatsre-\n\ngierung sieht neben umfangreichen redaktionellen \u00c4nde-\n\nrungen und Anpassungen von Landesregelungen an \n\nBundesrecht beispielsweise die Aufnahme einer Rechts-\n\nverordnung zur Regelung von Einzelheiten zum Zielver-\n\neinbarungsprozess zur Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssu-\n\nchende und die M\u00f6glichkeit einer Satzungserm\u00e4chtigung \n\nzur Regelung der angemessenen Aufwendungen der \n\nKosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung nach SGB II vor. \n\nIm Laufe der Beratungen zum Gesetzentwurf der Staats-\n\nregierung wurden die aktuellen Entwicklungen auf Bun-\n\ndesebene ber\u00fccksichtigt und in den \u00c4nderungen aufge-\n\nnommen. Ma\u00dfgeblich ist dabei insbesondere die seit 2012 \n\nvorgenommene schrittweise Anhebung der bisherigen \n\nBundesbeteiligung bei der Grundsicherung im Alter und \n\nbei Erwerbsminderung von damals 45 auf 100 % in \n\ndiesem Jahr sowie die Weiterentwicklung von einer \n\nErstattung der Nettoausgaben des Vorvorjahres zu einer \n\nvollst\u00e4ndigen Erstattung der Nettoausgaben des laufenden \n\nKalenderjahres durch den Bund. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das ist nicht \n\nunerheblich. Die gesamte Entlastung, also das vom Bund \n\nf\u00fcr die Nettoausgaben an der Grundsicherung im Alter \n\nund bei Erwerbsminderung den L\u00e4ndern zus\u00e4tzlich zur \n\nVerf\u00fcgung gestellte Entlastungsvolumen, betr\u00e4gt allein im \n\nZeitraum von 2012 bis 2016 insgesamt fast 20 Milliar-\n\nden Euro. Bis zum Jahr 2015 wird die j\u00e4hrliche Entlas-\n\ntung auf \u00fcber 5 Milliarden Euro anwachsen und sich \n\ndamit gegen\u00fcber dem Jahr 2012 mehr als vervierfachen. \n\nVon dieser Entlastung profitieren insbesondere finanz-\n\nschwache Kommunen mit einer angespannten Finanzsitu-\n\nation und aufgrund der zu erwartenden Dynamik der \n\nAusgaben f\u00fcr die Grundsicherung im Alter und bei \n\nErwerbsminderung. Gerade auch vor dem Hintergrund \n\nder demografischen Entwicklung d\u00fcrfte diese Ma\u00dfnahme \n\ndes Bundes mittel- bis langfristig sogar eine noch gr\u00f6\u00dfere \n\nBedeutung erlangen. \n\nDer Bund leistet damit einen deutlichen und vor allem \n\nnachhaltigen Beitrag zur Verbesserung der kommunalen \n\nFinanzsituation. Da zwischen Bund und Kommunen nach \n\ndem Grundgesetz grunds\u00e4tzlich keine direkten Finanzbe-\n\nziehungen bestehen, wurden im \u00c4nderungsantrag die \n\nM\u00f6glichkeiten zur Umsetzung der Regelungen zur Um-\n\nsetzung der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbs-\n\nminderung auf Landesebene geschaffen. Neben der \n\nRegelung der Wahrnehmung der Aufgaben im Rahmen \n\nder Bundesauftragsverwaltung wurden gleichzeitig der \n\nUmfang und der Inhalt der Fachaufsicht bestimmt sowie \n\nMelde- und Abrufverfahren der Bundeserstattung festge-\n\nlegt. Im Rahmen des parlamentarischen Verfahrens wurde \n\nintensiv der Austausch mit der kommunalen Ebene \n\ngesucht. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei den kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nden f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit \n\nund f\u00fcr die Stellungnahmen, die sie abgegeben haben und \n\nmit denen wir uns intensiv auseinandergesetzt haben, \n\nbedanken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, abschlie\u00dfend \n\nm\u00f6chte ich noch einmal auf die angedachten \u00c4nderungen \n\nder Linksfraktion eingehen, welche im Ausschuss in den \n\nzwei eingebrachten \u00c4nderungsantr\u00e4gen vorgeschlagen \n\nworden sind. Sie haben zum einen die Abschaffung der \n\nPauschalierung gefordert und sich daf\u00fcr ausgesprochen, \n\ndie H\u00f6he der Aufwendungen f\u00fcr die Kosten der Unter-\n\nkunft nur per Satzung zu bestimmen. Der Bundesgesetz-\n\ngeber hat die M\u00f6glichkeit der Pauschalisierung er\u00f6ffnet, \n\num verst\u00e4rkt regionale Besonderheiten zu ber\u00fccksichti-\n\ngen. \n\nDamit greift man auch einen Vorschlag der kommunalen \n\nEbene auf, welcher im Rahmen der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6-\n\nrung von den Vertretern des Landkreistages, des St\u00e4dte- \n\nund Gemeindetages und des Vertreters des kommunalen \n\nJobcenters des Landkreises Leipzig best\u00e4tigt worden ist. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde deutlich, dass die M\u00f6glichkeit der \n\nPauschalisierung eine Option und kein Muss ist. Die \n\nH\u00fcrden f\u00fcr eine solche Pauschalisierung sind sehr hoch \n\nund derzeit wird auch noch nicht die M\u00f6glichkeit der \n\nAnwendung der Pauschalisierung gesehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9586 \n\nGleichwohl sollte man aber deren Anwendung nicht \n\nv\u00f6llig ausschlie\u00dfen und diese M\u00f6glichkeit offenhalten. \n\nAls Zweites haben Sie bei der Ermittlung der Nettobelas-\n\ntung einen Ausgleich der tats\u00e4chlichen Belastungen \n\ngefordert. Wir sehen das kritisch, da es zum einen dazu \n\nf\u00fchren w\u00fcrde, dass man damit die Landkreise als kom-\n\nmunale Tr\u00e4ger der Grundsicherung finanziell benachtei-\n\nligt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ach!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich. \u2013 Auch wird den kreisfreien St\u00e4dten der \n\nAnreiz genommen, ihre Kosten der Unterkunft in Rich-\n\ntung des Landesdurchschnitts zu senken, und sie m\u00fcssten \n\ndazu keine oder wenige Anstrengungen unternehmen. \n\nIhre Forderungen k\u00f6nnen wir deshalb nicht mittragen. Wir \n\nbitten Sie um Zustimmung zu dem vorliegenden Entwurf. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Herr Krau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE spricht Herr Dr. Pellmann. Herr \n\nPellmann, bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nIch war schon etwas erstaunt, dass Sie diesen Gesetzent-\n\nwurf nun doch noch vor dem Ende der Legislaturperiode \n\nauf den Weg bringen; denn immerhin hat er zwei Jahre \n\nBeratungsdauer hinter sich. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nGut Ding will Weile haben!) \n\nDas ist angesichts der Materie durchaus verwunderlich. \n\nObwohl es mehrfach im Ausschuss auf der Tagesordnung \n\nstand, wurde immer kurz vorher gesagt, wir haben noch \n\nBeratungsbedarf. Daher hatte ich doch die Hoffnung, dass \n\ndie Koalitionsfraktionen nun wirklich das relativ d\u00fcrftige \n\nEntw\u00fcrfchen, das uns die Staatsregierung offenbart hatte, \n\nqualifizieren wollten. \n\nWenn ich jetzt schaue, was herausgekommen ist, bin ich \n\nsehr verwundert. Zu dem, was Sie vorgelegt haben, Herr \n\nKrau\u00df \u2013 Sie haben es eben noch zu kommentieren ver-\n\nsucht \u2013, h\u00e4tte es wahrlich keiner zwei Jahre bedurft. \n\nIch hatte dann wirklich die Hoffnung, Sie w\u00fcrden einige \n\nwesentliche \u00c4nderungen herbeif\u00fchren, weil das, was wir \n\nin Sachsen haben, nicht ausreicht oder weil sich einiges \n\nnicht so bew\u00e4hrt hat, wie Sie es gedacht haben. \n\nIch will einige Dinge nennen; zum Teil beziehen sich \n\nunsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge darauf, zu denen ich bei der \n\nEinbringung \u2013 im Unterschied zu Ihnen, der Sie sie schon \n\nbewertet haben \u2013 etwas sagen werde. Man kann zun\u00e4chst \n\neinmal deutlich machen, wir h\u00e4tten doch zumindest \n\ngehofft, dass Sie die Sozialhilfestruktur, wie sie sich \n\ngegenw\u00e4rtig in Sachsen vollzieht, auf den Pr\u00fcfstand \n\nstellen. Sie h\u00e4tten dann auch pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob bei-\n\nspielsweise die gegenw\u00e4rtige Zuordnung des \u00fcber\u00f6rtli-\n\nchen Sozialhilfetr\u00e4gers auf den kommunalen Sozialver-\n\nband das Nonplusultra ist oder \u2013 jetzt kn\u00fcpfe ich an die \n\nvorhergehende Debatte an \u2013 ob es nicht vielmehr so ist, \n\ndass der KSV ein Feigenblatt daf\u00fcr darstellt, dass Sie \n\nimmer mehr Sozialleistungen auf die Kommunen abw\u00e4l-\n\nzen, und das dann auch noch hinter dem Mantel des \n\nangeblichen Nichteingreifenwollens in die kommunale \n\nSelbstverwaltung. F\u00fcr mich ist nach wie vor eine Forde-\n\nrung: Der KSV als Struktureinheit sollte auf den Pr\u00fcf-\n\nstand. Mir w\u00e4re es zehnmal lieber, wir h\u00e4tten eine Lan-\n\ndesbeh\u00f6rde als \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger. \n\nWie Sie es gerade angedeutet haben, ergibt sich daraus, \n\ndass Sie die Sozialausgaben \u00fcber dieses Konstrukt mehr \n\noder weniger auf die Kommunen  transferieren, die \n\nSituation, dass Sie sich r\u00fchmen k\u00f6nnen, dass Sie den \n\nLandeshaushalt immer mehr entschulden, weil Sachsen \n\nbekannterma\u00dfen den niedrigsten Anteil von Sozialausga-\n\nben an den jeweiligen Landeshaushalten in den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern hat. Dar\u00fcber muss man sich dann nicht \n\nwundern. \n\nWeiterer Regelungsbedarf h\u00e4tte bestanden, wenn Sie \n\nschon zwei Jahre brauchen, um solch einen Gesetzentwurf \n\naufzustellen, und zwar zur Angemessenheit der Kosten \n\nder Unterkunft. Sie verteidigen hier den Bund. Nein, der \n\nBund hat ganz bewusst darauf verzichtet zu definieren, \n\nwas er unter Angemessenheit versteht \u2013 wir kritisieren das \n\nseit Jahr und Tag \u2013, und hat den Schwarzen Peter den \n\nL\u00e4ndern bzw. den Kommunen zugeschoben. Insofern \n\nhaben wir bis heute einen Flickenteppich und keine \n\nEinheitlichkeit. Das kritisieren wir \u2013 neben Hartz IV \n\ngenerell \u2013, und hier, meinen wir, h\u00e4tte es einer \u00c4nderung \n\nbedurft. Wenn der Bund schon nicht die Angemessenheit \n\ndefiniert, dann h\u00e4tte es wenigstens das Land tun k\u00f6nnen, \n\nund das h\u00e4tte in diesem Gesetz Bestandteil sein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Kathrin \n\nKagelmann, DIE LINKE) \n\nDarauf haben Sie verzichtet, und das rechnen wir Ihnen \n\nauf der Negativseite an. \n\nHerr Krau\u00df, Sie haben gerade beklagt, was Sie als Mit-\n\nglied des Kreistages eines Landkreises erleben mussten. \n\nIch sage Ihnen, was seit Jahr und Tag in diesem Freistaat \n\npassiert: Was die Kosten der Unterkunft angeht, so leben \n\ndie Landkreise auf Kosten der kreisfreien St\u00e4dte. Das ist \n\neine Tatsache. Deswegen meinen wir, dass es notwendig \n\nist, die wirklich entstehenden Nettoaufwendungen durch \n\nZusch\u00fcsse \u2013 auch des Bundes \u2013 abzugelten. Eine Formel, \n\ndie die Bev\u00f6lkerungszahl zur Grundlage hat, bildet nie \n\nund nimmer ausreichend ab, welche F\u00e4lle in den jeweili-\n\ngen Kommunen tats\u00e4chlich auftreten. Sie wissen genauso \n\ngut wie ich, dass die Mieten in den kreisfreien St\u00e4dten, \n\nalso in den Gro\u00dfst\u00e4dten, erfahrungsgem\u00e4\u00df wesentlich \n\nh\u00f6her sind als im l\u00e4ndlichen Raum und demzufolge den \n\nGro\u00dfkommunen h\u00f6here Kosten entstehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9587 \n\nWollen wir die Sozialgerichte weiterhin damit belasten? \n\nDie dortigen Richter k\u00f6nnen ohnehin kaum noch \u00fcber ihre \n\nAktenberge schauen, weil immer mehr Klagen von \n\nBewohnern der Gro\u00dfst\u00e4dte eingehen; die Kommunen \n\nverlieren aber eine Klage nach der anderen. \n\nAuf den anderen Punkt, den Sie angesprochen haben, \n\nwerde ich bei der Einbringung der \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\neingehen. Schon an dieser Stelle m\u00f6chte ich Ihnen mittei-\n\nlen: Von Ihrer Haltung zu unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen \n\nwird es abh\u00e4ngen, wie wir uns zu diesem Gesetzentwurf \n\nverhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Neukirch. Bitte, Frau Neukirch, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Dritte Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz zum Sozialgesetzbuch II hat \u2013 Herr Dr. \n\nPellmann erw\u00e4hnte es schon \u2013 in den Aussch\u00fcssen des \n\nLandtages einige Zeit zugebracht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\n\u201eEinige Zeit\u201c ist gut!) \n\nEs wurde im Juli 2012 eingebracht \u2013 das sind also nicht \n\nganz zwei Jahre, Herr Dr. Pellmann \u2013 und wird heute \n\nverabschiedet. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nNa ja, da sind wir gro\u00dfz\u00fcgig!) \n\nEs ist ein Ausf\u00fchrungsgesetz, von dem es im Vorblatt \n\nhei\u00dft, dass ohne seine Verabschiedung aktuelles Bundes-\n\nrecht nicht umgesetzt werden k\u00f6nne. Nach nunmehr \n\nanderthalb Jahren wird es umgesetzt. Es ist gut zu wissen, \n\ndass in Sachsen Verwaltung auch ohne Regierung funk-\n\ntioniert und trotzdem alles seinen rechten Gang geht. \n\nDer Gesetzentwurf wurde im mitberatenden Finanzaus-\n\nschuss sechsmal von der Tagesordnung genommen. \n\nGrund war scheinbar ein \u00c4nderungsantrag, der aber noch \n\nnicht einmal richtigen Beratungscharakter hatte und damit \n\nkeine Grundlage f\u00fcr die Diskussion im Ausschuss bilden \n\nkonnte. \n\nDann wiederum wurde der Gesetzentwurf so eilig zur \n\nVerabschiedung vorgelegt, dass wir im federf\u00fchrenden \n\nSozialausschuss einen Vorbehaltsbeschluss fassen muss-\n\nten, noch bevor der Finanzausschuss abschlie\u00dfend beraten \n\nkonnte. Ein solches Verfahren ist \u2013 das l\u00e4sst sich im \n\nNachhinein sagen \u2013 durchaus fragw\u00fcrdig. \n\nNun k\u00f6nnte man meinen: Was lange w\u00e4hrt, wird gut. \u2013 \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf jedoch zeigt: Je weniger \n\nman regiert und je l\u00e4nger bestimmte Prozesse dauern, \n\ndesto mehr freuen sich trotzdem alle \u00fcber irgendein \n\nLebenszeichen der Regierung und der sie tragenden \n\nFraktionen; aber der Inhalt des Ganzen r\u00fcckt in den \n\nHintergrund. \n\nHerr Dr. Pellmann ist schon darauf eingegangen: Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf kl\u00e4rt nicht eine einzige inhalt-\n\nliche Frage. Ich nenne nur wenige Beispiele: Was sind \n\nangemessene Kosten? Sind pauschalierte Regelungen \n\nempfehlenswert oder haben sie auch Nachteile? Wie \n\nerfolgt die Verteilung der tats\u00e4chlichen Belastung in \n\nSachsen? Inwiefern folgen die Finanzen? \n\nAll diese Fragen k\u00f6nnen weder die Staatsregierung noch \n\ndie sie tragenden Fraktionen mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf beantworten. Dieser ist vielmehr die \n\nGrundlage f\u00fcr das k\u00fcnftige Agieren der kommunale \n\nEbene, nach dem Motto: Ihr k\u00f6nnt jetzt all das tun, was \n\nihr m\u00f6chtet. Ihr k\u00f6nnt entsprechende Satzungen verab-\n\nschieden, pauschalieren oder weiter so abrechnen wie \n\nbisher. \n\nNeu ist, dass sich die Staatsregierung \u00fcber ein zus\u00e4tzli-\n\nches Testat f\u00fcr eventuelle Pr\u00fcfungen des Bundesversiche-\n\nrungsamtes absichert. Die Kommunen jedoch werden bei \n\nStreitigkeiten weiterhin auf den Rechtsweg verwiesen. \n\nEine intensive Debatte \u00fcber den Gesetzentwurf hat nicht \n\nstattgefunden. Gleichzeitig vermisse ich eine Debatte \n\ndar\u00fcber, wie mit der unterschiedlichen Belastung der \n\nLandkreise und der kreisfreien St\u00e4dte in Sachsen durch \n\nsoziale Leistungen zuk\u00fcnftig umgegangen werden soll. \n\nWir haben dar\u00fcber vorhin im Zusammenhang mit der \n\nKinder- und Jugendhilfe beraten. Diese Debatte wird uns \n\nwieder einholen, sp\u00e4testens bei der Reform der Eingliede-\n\nrungshilfe und wenn es darum geht, wie die steigenden \n\nAusgaben f\u00fcr Hilfen zur Pflege gedeckt werden k\u00f6nnen. \n\nIm Grund hat uns die Debatte schon eingeholt; denn die \n\nsteigenden Ausgaben im Kinder- und Jugendbereich sind \n\nbereits jetzt ein Thema. \n\nDie Kommunen sind ohne Frage f\u00fcr die Daseinsvorsorge \n\nzust\u00e4ndig, sto\u00dfen derzeit aber in allen Bereichen an ihre \n\nGrenzen. Wenn man Subsidiarit\u00e4t richtig definiert, kommt \n\nman zu dem Ergebnis, dass in einem solchen Fall auch \n\ndas Land zust\u00e4ndig ist. Davor dr\u00fccken sich allerdings die \n\nStaatsregierung und die sie tragenden Fraktionen. Das \n\nGesetz, das wir heute verabschieden, ist ein weiterer \n\nBeleg daf\u00fcr. \n\nWir als SPD verschlie\u00dfen uns der \u00fcberf\u00e4lligen Schaffung \n\neiner Rechtsgrundlage zur Abrechnung der Kosten f\u00fcr die \n\nkommunale Ebene nicht. Angesichts der zahlreichen \n\noffenen inhaltlichen Fragen werden wir uns bei der \n\nAbstimmung aber enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nNeukirch. \u2013 Nun f\u00fcr die FDP-Fraktion Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nBitte, Frau Sch\u00fctz, Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ja, die Erarbeitung \n\ndes Gesetzentwurfs hat lange gew\u00e4hrt, und es ist ein gutes \n\nGesetz geworden. Immerhin sind die wesentlichen \u00c4nde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9588 \n\nrungen aus dem vergangenen Jahr gleich aufgegriffen \n\nworden. \n\nBereits im Jahr 2012 sind mit dem Gesetz zur Weiterent-\n\nwicklung der Organisation der Grundsicherung f\u00fcr \n\nArbeitsuchende durch den Bund die Grundlagen f\u00fcr die \n\nfortgesetzte Sicherstellung der sogenannten Hartz-IV-\n\nLeistungen, also der Leistungen nach den Sozialgesetzb\u00fc-\n\nchern II und III, gelegt worden. \n\nDie Problematik, dass die Zusammenarbeit der Bundes-\n\nagentur f\u00fcr Arbeit mit den kommunalen Tr\u00e4gern der \n\nSozialhilfe nicht regelkonform war, ist Ihnen wahrschein-\n\nlich noch bekannt. Auch das wird mit dem Gesetz berei-\n\nnigt. Mit dem genannten Bundesgesetz wird die Erbrin-\n\ngung der Leistungen aus einer Hand sichergestellt und auf \n\nLandesebene heruntergebrochen. Das erforderte die \n\nAnpassung des s\u00e4chsischen Regelwerks entsprechend \n\ndem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es au\u00dferordentlich, dass bis Ende 2013 die \n\nNettoausgaben f\u00fcr die Grundsicherung im Alter und bei \n\nErwerbsminderung \u2013 das ist eine Leistung, die immer \n\nh\u00e4ufiger vor Ort gew\u00e4hrt werden muss \u2013 zu 75 % vom \n\nBund getragen wurden. Seit dem 01.01.2014 erstattet der \n\nBund die Kosten zu 100 %. \n\nDie L\u00e4nder m\u00fcssen sich f\u00fcr den Erhalt der Mittel nat\u00fcr-\n\nlich der Aufsicht des Bundes unterstellen. Da es f\u00fcr die \n\nentsprechende Aufgabenwahrnehmung im Rahmen einer \n\nBundesauftragsverwaltung bisher keine Grundlage gab, \n\nbrauchen wir dieses Gesetz. \n\nWir haben dazu in der Ausschusssitzung einige Diskus-\n\nsionen gef\u00fchrt. Im Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbrau-\n\ncherschutz wurde die Frage aufgeworfen, ob diese Kon-\n\ntrolle der Mittelverwendung gerechtfertigt sei. \u2013 Ja, da der \n\nBund die Kosten erstattet bzw. eigene Gelder weitergibt, \n\nerscheint es angemessen, dass er dar\u00fcber wachen kann, \n\nwie dieses Geld eingesetzt wird bzw. was mit dem Geld \n\npassiert. \n\nDie Kommunen haben die Mittel bisher nicht im Rahmen \n\nder Auftragsverwaltung weitergereicht, sondern letztlich \n\nselbst aufgebracht. Insofern hat sich durch das neue \n\nBundesgesetz eine neue Sachlage ergeben. Da die Mittel-\n\nverwendung ohnehin nachgewiesen werden muss \u2013 es \n\nsind nicht mehr eigene Gelder \u2013, ist insoweit das Argu-\n\nment, mit dem Testat zur Rechnungspr\u00fcfung gehe eventu-\n\nell Mehrarbeit einher \u2013 Frau Neukirch hat es noch einmal \n\nangesprochen \u2013, sachlich nicht korrekt. Schlie\u00dflich pr\u00fcft \n\nder Rechnungshof heute schon einzelne Kommunen, die \n\ndiese Leistungen bisher aus eigenen Haushaltsmitteln \n\nerbringen mussten. \n\nMit dem Gesetz werden viele Regelungen getroffen, die \n\nRechtsklarheit herbeif\u00fchren; das begr\u00fc\u00dfen wir. Allerdings \n\nmuss die weitere Entwicklung im Zusammenhang mit den \n\nAusf\u00fchrungsgesetzen zu den Sozialgesetzb\u00fcchern beob-\n\nachtet werden. Die Erstattung der Kosten der Unterkunft \n\nist bereits genannt worden. Der Gesetzentwurf l\u00e4sst das \n\nnach wie vor offen. Dennoch m\u00fcssen wir uns die tats\u00e4ch-\n\nlichen durchschnittlichen Kosten im Freistaat Sachsen \n\nanschauen. Die Mietkostenexplosion in Dresden \u2013 auch in \n\nanderen St\u00e4dten sind Steigerungen zu verzeichnen \u2013 zeigt, \n\ndass es erh\u00f6hte Nachfrage gibt. Da ist es nach FDP-\n\nAnsicht nicht die richtige L\u00f6sung, nach einer Mietpreis-\n\nbremse auf Bundesebene zu suchen, sondern stattdessen \n\nAnreize zu schaffen, um mehr Wohnungen zu vern\u00fcnfti-\n\ngen Preisen \u2013 auch hier in Dresden \u2013 zu schaffen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDes Weiteren geh\u00f6rt die \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr \n\nBehinderte \u00fcber 65 Jahren dazu. Im Freistaat ist eine \n\nunausgewogene Entwicklung der Kostenbelastung zu \n\nbeobachten. Dieser Aufgabe m\u00fcssen wir uns annehmen. \n\nF\u00fcr diese Ungleichgewichte brauchen wir k\u00fcnftig eine \n\nst\u00e4rkere Verantwortung der kommunalen Familie insge-\n\nsamt. Ich kann nur an den S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\n\nmeindetag appellieren, sich dem Papier des Landkreista-\n\nges in dieser Frage anzuschlie\u00dfen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der vorliegende Ge-\n\nsetzentwurf wurde langwierig diskutiert und mit zahlrei-\n\nchen Stellungnahmen versehen. Es sind verschiedene \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge eingearbeitet worden, unter anderem \n\nauch, dass es keine weitreichende R\u00fcckwirkung der jetzt \n\nzu beschlie\u00dfenden Regelungen gibt. Auch das ist ein \n\nwichtiger Verdienst, auch meinerseits. Ich kann Sie nur \n\nauffordern, lassen Sie uns das Verfahren dazu heute \n\nabschlie\u00dfen und stimmen Sie dem Gesetzentwurf zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN, Frau Abg. Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Auch mich hat es gewundert, wie \n\nlange dieser Gesetzentwurf gebraucht hat, bis wir heute \n\nim Plenum dar\u00fcber beraten k\u00f6nnen, umso mehr als ich \n\nannehme, wenn ein Verfahren so lange dauert, dass dann \n\nauch die Gelegenheit ist, mit den Landkreisen zu einer \n\nEinigung bez\u00fcglich des Testats Rechnungspr\u00fcfung zu \n\nkommen. Es wurde schon angesprochen, dass die Land-\n\nkreise eine andere Auffassung haben. Ohne das zu bewer-\n\nten, ist es auf alle F\u00e4lle so, dass die Aufwendungen f\u00fcr die \n\nLandkreise steigen werden. Deswegen w\u00e4re in der Zeit \n\ndie Gelegenheit gewesen. \n\nIch m\u00f6chte Sie von der Koalition h\u00f6ren, wenn wir als \n\nOpposition in die kommunale Hoheit eingriffen und was \n\nSie uns erz\u00e4hlen w\u00fcrden, aber Sie machen das und m\u00fcs-\n\nsen sich zu Recht die Vorw\u00fcrfe des Landkreistages in \n\ndieser Hinsicht anh\u00f6ren und auch die Vorw\u00fcrfe von uns, \n\ndass Sie dort keine Regelung geschaffen haben.  \n\nAnsonsten wurden zwei Punkte besonders diskutiert. Das \n\nist zum einen die M\u00f6glichkeit der Satzungserm\u00e4chtigung \n\nf\u00fcr die Kommunen, die im Gesetz enthalten ist. Das \n\nwurde kritisiert, weil an eine Satzung sehr hohe rechtliche \n\nAnforderungen gestellt werden und noch nicht gekl\u00e4rt ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9589 \n\nob in jedem Einzelfall die Kommunen diesen Anforde-\n\nrungen gerecht werden k\u00f6nnen. Aber es ist eine M\u00f6glich-\n\nkeit, die nicht unbedingt wahrgenommen werden muss. \n\nDeshalb werden wir uns diesem Thema nicht verschlie-\n\n\u00dfen, zumal die Einbeziehung des Kreistages von Vorteil \n\nist, wenn man \u00fcber solche Dinge diskutiert. \n\nHerr Dr. Pellmann hat schon auf die Themen hingewie-\n\nsen, die leider bei diesem Gesetz keine Rolle gespielt \n\nhaben, also die Ungleichgewichtung von Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten, was die Kosten der Unterkunft an-\n\ngeht. Die Pauschalierungsm\u00f6glichkeit, die zum anderen \n\nim Gesetz ebenfalls enthalten ist, lehnen wir komplett ab. \n\nEine Pauschalierung mit einer Verfahrensvereinfachung \n\nzu begr\u00fcnden ist ja nur ein Teil der Wahrheit. Der wesent-\n\nliche Teil liegt wahrscheinlich darin, dass die Sozialge-\n\nrichte in der Vergangenheit immer wieder mit diesem \n\nThema befasst waren und man hofft, dem hier die Spitze \n\nabbrechen zu k\u00f6nnen und dadurch weniger Verfahren zu \n\nhaben. Aber dass die Pauschalierungen den realen An-\n\nspr\u00fcchen nicht gen\u00fcgen, belegen die zahlreichen Klagen. \n\nErst Ende Februar hat eine alleinerziehende Mutter in \n\nRiesa sich mit ihrer Klage durchgesetzt. Das Sozialgericht \n\nDresden hat der Frau und ihrem Sohn insgesamt \n\n442,20 Euro statt der zuvor 321,60 Euro zugesprochen. Es \n\nwurde in diesem Verfahren ausdr\u00fccklich darauf hingewie-\n\nsen, dass ein schl\u00fcssiges Konzept zur Ermittlung ange-\n\nmessener Wohnkosten fehle und nicht nachvollziehbar sei \n\nbereits die Bildung eines Vergleichsraumes von Coswig, \n\nMei\u00dfen, Riesa und Weinb\u00f6hla. \n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben Sie mit \n\ndiesem Gesetz nicht angefasst. Sie haben sich davor \n\ngedr\u00fcckt, und diese Probleme werden weiter bestehen. \n\nDie Kommunen brauchen die Pauschalierung nicht als ein \n\nInstrument, das ihnen hilft, die Kosten der Unterkunft und \n\nHeizung auf den Landesdurchschnitt abzusenken.  \n\nKollegin Sch\u00fctz hat gerade vor mir gesagt, dass damit die \n\nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet w\u00e4re, damit die Kommunen sich \n\nmehr M\u00fche geben und die St\u00e4dte nicht so hohe Kosten \n\nh\u00e4tten. Die Kosten sind ja nur der eine Punkt des Ganzen. \n\nEs steht auch nicht gen\u00fcgend Wohnraum zur Verf\u00fcgung, \n\nder den Bedingungen entspricht. In der Landeshauptstadt \n\nDresden ist es f\u00fcr Alleinerziehende schwierig, \u00fcberhaupt \n\neine Wohnung zu finden. Deshalb bleiben Familien mit \n\nKindern bei steigenden Mieten auf dem Wohnungsmarkt \n\nauf der Strecke. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt eine ganze \n\nReihe von Problemen, die Sie nicht gel\u00f6st haben. Wir \n\ndenken, das ist eine vergebene Chance. Wir werden dem \n\nGesetzentwurf deshalb nicht zustimmen, aber wir werden \n\nuns auch nicht verweigern, sondern uns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die NPD-Fraktion; Herr Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Was uns die Staatsregie-\n\nrung hier nach langer Vorlaufzeit vorgelegt hat, zeigt, wie \n\nweit sie sich von der realen Arbeit und den Problemen der \n\nKommunen bereits entfernt hat. Alle Gesetzes\u00e4nderungen, \n\nRegierungsexperimente der Landes- und der Bundesebene \n\nund alle Kunstst\u00fccke, die Sozialgesetzgebung in Deutsch-\n\nland zu regeln und, wie Ihre Kanzlerin sinngem\u00e4\u00df immer \n\nwieder sagt, \u201ealternativlos\u201c an die Gegebenheiten der \n\nGlobalisierung anzupassen, werden auf dem R\u00fccken der \n\nKommunen ausgetragen. Die Kommunen m\u00fcssen ausba-\n\nden, was Sie hier und Ihre Kollegen in Berlin fabrizieren. \n\nDie deutsche Sozialgesetzgebung ist durch eine \u00fcberfl\u00fcs-\n\nsige B\u00fcrokratie gepr\u00e4gt, die auf kommunaler Ebene \n\nunn\u00f6tige Personalkosten verschlingt, die Verwaltung \n\nl\u00e4hmt und sich immer weiter von den Menschen entfernt, \n\nf\u00fcr die sie eigentlich gedacht ist. \n\nDem Gedanken folgend, die Sozialgesetzgebung wieder \n\nan der Lebensrealit\u00e4t der Betroffenen zu orientieren, ist \n\nder zustimmungsf\u00e4hige \u00c4nderungsantrag der LINKEN \n\nauch deshalb interessant, weil er Forderungen aus unse-\n\nrem Programm, n\u00e4mlich \u201eHeimat im Herzen und Zukunft \n\nim Blick\u201c, aufgreift und den Kommunen endlich mehr \n\nKompetenzen zugesteht und sie finanziell entsprechend \n\nihrer Aufgabenstellung unterst\u00fctzen will. Aber \u00fcber \n\nunsere zahlreichen Ideen und Ans\u00e4tze f\u00fcr den Freistaat \n\nwerden wir morgen noch ausf\u00fchrlich diskutieren k\u00f6nnen. \n\nHeute geht es darum, die derzeitigen Regelungen der \n\nSozialgesetzgebung praktikabler zu machen. Es ist schon \n\nbezeichnend, wie umfassend selbst die Regierungspartei-\n\nen bei diesem Gesetzentwurf nachbessern mussten, \n\nnachdem sie vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\nund vom S\u00e4chsischen Landkreistag in die Spur geschickt \n\nwurden. Leider gehen sie dabei nicht weit genug und \n\ngreifen nicht alle Vorschl\u00e4ge und Ratschl\u00e4ge der kommu-\n\nnalen Vertreter auf. Im Bereich der Mitgestaltungsrechte \n\nlassen sie die Chance zur st\u00e4rkeren Einbindung der \n\nKommunen vor\u00fcberziehen, und allein aus diesem Grund \n\nk\u00f6nnen und werden wir dem \u00c4nderungsantrag der Koali-\n\ntion und diesem Gesetzentwurf der Staatsregierung in der \n\njetzigen Form nicht zustimmen und werden uns, wie die \n\nGR\u00dcNE-Fraktion, enthalten. \n\nWenn die Staatsregierung endlich die Bed\u00fcrfnisse der \n\nKommunen, beispielsweise bei den Kosten der Unter-\n\nbringung oder der Heizung beim Finanzausgleich, be-\n\ngreift und umsetzt, dann w\u00fcrden wir einer Zustimmung \n\nn\u00e4herkommen. In der jetzigen Form ist es im Sinne der \n\nKommunen f\u00fcr uns nicht m\u00f6glich. Unser Ideenpaket f\u00fcr \n\nSachsen werden wir wie angek\u00fcndigt morgen ausf\u00fchrlich \n\nvorstellen. Vielleicht schreiben Sie dann aufmerksam mit \n\nund setzen die eine oder andere gute Idee im Sinne \n\nunserer B\u00fcrger in den St\u00e4dten und Gemeinden um. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch \n\ndes Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Das soll es ja geben, Kollege Piwarz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9590 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weitere Wortmeldungen? \u2013 Dies sehe ich \n\nnicht. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie \n\nhaben jetzt Gelegenheit, Stellung zu nehmen. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nZielsetzung des Gesetzes ist die Erg\u00e4nzung, Aktualisie-\n\nrung, Deregulierung und Anpassung landesrechtlicher \n\nAusf\u00fchrungsbestimmungen an neue bundesrechtliche \n\nRegelungen. Neben redaktionellen \u00c4nderungen f\u00fcr den \n\nBereich der sozialen Sicherung wurden insbesondere die \n\nfolgenden inhaltlichen \u00c4nderungen vorgenommen: \n\nErstens: Es wird eine Rechtsverordnungserm\u00e4chtigung \n\nzur Regelung von Einzelheiten zum Zielvereinbarungs-\n\nprozess im Bereich des SGB II aufgenommen. \n\nZweitens: Die Satzungserm\u00e4chtigungen nach \u00a7 22 a \u2013 \n\nebenfalls SGB II \u2013 wird umgesetzt. \n\nDrittens: Der \u00a7 19 des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fch-\n\nrung des Sozialgesetzbuches wird an die Vorgaben der \n\nAbs\u00e4tze 5 und 8 des \u00a7 46 SGB II angepasst. \n\nViertens: Die Rechtsaufsicht \u00fcber die Kommunen bleibt \n\nerhalten. Aber: F\u00fcr die Aufgaben nach dem SGB II \n\nwerden die rechtsaufsichtlichen Mittel und das rechtsauf-\n\nsichtliche Verfahren vom SMI an das SMS \u00fcbertragen. \n\nF\u00fcnftens: Wir passen unser s\u00e4chsisches Gesetz an die \n\nneuen Vorgaben des Pflege-Weiterentwicklungsgesetzes \n\nan. \n\nInzwischen gab es weiteres Bundesrecht, das gleichfalls \n\nin Landesrecht umgesetzt werden wird. \n\nDurch den \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen \n\nerfolgt die Umsetzung der Bundesauftragsverwaltung im \n\nBereich des SGB XII. Nunmehr schafft dieses Gesetz eine \n\nRechtsgrundlage f\u00fcr den Mittelabfluss und Rechtssicher-\n\nheit. Ich bitte Sie um Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren. Wir kom-\n\nmen nun zur Abstimmungsrunde. Aufgerufen ist \u201eDrittes \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur \n\nAusf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches\u201c, Drucksache 5/9812, \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Abgestimmt wird auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Drucksache 5/13799. \n\nFrau Neukirch, w\u00fcnschen Sie als Berichterstatterin des \n\nAusschusses noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nMeine Damen und Herren, es liegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvor, \u00fcber die wir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung in der Reihenfolge ihres Eingangs abstimmen. Es \n\nhandelt sich um zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion DIE \n\nLINKE, zun\u00e4chst die Drucksache 5/13990. Herr \n\nDr. Pellmann, Sie hatten angek\u00fcndigt, dass Sie diesen \n\nAntrag einbringen. Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch will noch einmal deutlich darauf abstellen, dass wir \n\nuns bei diesem \u00c4nderungsantrag ausdr\u00fccklich gegen die \n\nM\u00f6glichkeit einer Pauschale/Pauschalierung der Kosten \n\nder Unterkunft in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\nwenden, auch deshalb, weil wir klar definiert haben \n\nwollen, was Angemessenheit der Kosten der Unterkunft \n\nbedeutet. Wenn man eine Pauschale festlegt, h\u00e4tte das den \n\nNachteil, wenn das nicht vorher definiert ist, dass dann \n\njeweils nach Kassenlage j\u00e4hrlich eine Pauschale festgelegt \n\nw\u00fcrde und das dann m\u00f6glicherweise auch nach der \n\njeweiligen Haushaltssituation der Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte ginge. Wir wollen einen solchen weiteren \n\nunterschiedlichen Flickenteppich vermeiden. Deswegen \n\ndieser \u00c4nderungsantrag. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Pellmann. \u2013 Meine Damen und Herren, wird hierzu \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wer der \n\nDrucksache 5/13990 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt bitte an. Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen, zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem \u00c4nderungsan-\n\ntrag, Drucksache 5/13990, nicht zugestimmt worden. \n\nNun der \u00c4nderungsantrag, Drucksache 5/13991. Herr Dr. \n\nPellmann hat wieder die Gelegenheit, diesen einzubrin-\n\ngen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, hier geht es um \n\nGerechtigkeit bei der Zuweisung der Zusch\u00fcsse, die vom \n\nBund vornehmlich an die Kommunen \u2013 also \u00fcber das \n\nLand logischerweise \u2013 weitergereicht werden. Wir sind \n\nheute nicht zum ersten Mal kritisch mit dieser Sache \n\nbefasst, weil in Sachsen diese Zusch\u00fcsse nicht nach dem \n\njeweiligen Bedarf bzw. dem jeweiligen Aufwand bzw. der \n\njeweiligen entstehenden Aufwendungen in den Kommu-\n\nnen weitergereicht werden, sondern hier gibt es eine \n\nHilfskonstruktion, die die kreisfreien St\u00e4dte von vornhe-\n\nrein benachteiligt hat. Das, meinen wir, muss sich \u00e4ndern. \n\nIch hatte die Hoffnung, dass die kreisfreien St\u00e4dte das \n\nendlich einmal vor dem Landesverfassungsgericht bekla-\n\ngen. Das ist bisher nicht erfolgt. Aber das heutige Gesetz \n\ng\u00e4be erneut die M\u00f6glichkeit einer Klageerhebung \u2013 was \n\nich beispielsweise meiner Heimatstadt Leipzig unbedingt \n\nempfehle \u2013, um endlich Rechtssicherheit und Gerechtig-\n\nkeit herzustellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Pellmann. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Wer der Drucksache 5/13991 seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Herzli-\n\nchen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Auch hier gab es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9591 \n\nwieder Stimmenthaltungen und zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Ich schlage Ihnen auch \n\nhier wieder vor, artikelweise abzustimmen. M\u00f6chte \n\njemand widersprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir \n\nkommen zur Abstimmung, zun\u00e4chst \u00fcber die \u00dcberschrift. \n\nWer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist \n\nder \u00dcberschrift mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Danke sehr. Auch hier gibt es wieder zahlreiche \n\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen, und es wurde mit \n\nerforderlicher Mehrheit zugestimmt. \n\nDie Abstimmung zu Artikel 2. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Danke sehr. Auch hier gibt es mehrere Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen dagegen, und es wurde mehrheit-\n\nlich f\u00fcr Art. 2 abgestimmt. \n\nDie Abstimmung zu Artikel 3. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nVielen Dank. Auch hier gibt es zahlreiche Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen dagegen, und es wurde mit erforder-\n\nlicher Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Schluss-\n\nabstimmung. Ich stelle den Entwurf \u201eDrittes Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des \n\nSozialgesetzbuches\u201c auf Drucksache 5/9812, Gesetzent-\n\nwurf der Staatsregierung, in der in der 2. Lesung be-\n\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\ndem zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nHerzlichen Dank. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf mehrheitlich \n\nentsprochen worden. Damit ist der Entwurf als Gesetz \n\nbeschlossen. \u2013 Herr Dr. Pellmann, Sie m\u00f6chten eine \n\nErkl\u00e4rung abgeben? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Eine Erkl\u00e4rung zu \n\nmeinem Abstimmungsverhalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch habe diesem Gesetzentwurf nicht deshalb nicht \n\nzugestimmt, weil einige Dinge Bundesrecht in Landes-\n\nrecht umsetzen \u2013 das ist mir sehr wohl bewusst \u2013, sondern \n\nweil dieser Gesetzentwurf wesentliche Chancen zu einer \n\nwirklichen Regelung wichtiger, offener Probleme nicht \n\ngenutzt hat. Ich bin der Auffassung \u2013 zumal auch unsere \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge mehrheitlich abgelehnt wurden \u2013, dass \n\neine Enthaltung meinerseits \u2013 auch die der Fraktion \u2013 \n\nnicht ausgereicht h\u00e4tte, um ein Signal unseres Verhaltens \n\nabzugeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Pellmann. Die Erkl\u00e4rung hat der S\u00e4chsische Landtag \n\nzur Kenntnis genommen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nabgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs \n\nWiederaufbaubegleitgesetz \n\nDrucksache 5/12953, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/13727, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nIch erteile den Fraktionen das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache. Wir beginnen mit der Fraktion CDU, an-\n\nschlie\u00dfend DIE LINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nWort w\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Frau Abg. Windisch. \n\nBitte, Frau Windisch, Sie haben das Wort. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Erinnern Sie sich noch an die \n\n\u00e4u\u00dferst kontrovers gef\u00fchrte Debatte zur Novelle des \n\nS\u00e4chsischen Wassergesetzes am 11. Juli vergangenen \n\nJahres hier in diesem Hause? Ich rufe ins Ged\u00e4chtnis: Die \n\nStaatsregierung hatte dem Landtag Ende 2012 den Ent-\n\nwurf der Novelle vorgelegt. Zwischen Einbringung und \n\nVerabschiedung kam das Hochwasser von Anfang Juni \n\n2013. \n\nDer Gesetzentwurf zum Wassergesetz enthielt neben  \n\nder Anpassung an das Bundesrecht bereits zahlreiche \n\nNeuerungen hinsichtlich der Verbesserung des Hoch-\n\nwasserschutzes \u2013 Verfahrensbeschleunigungsma\u00dfnahmen, \n\nMa\u00dfnahmen zur Hochwasservorsorge und vieles mehr. \n\nDie vereinigte Opposition hat in der genannten abschlie-\n\n\u00dfenden Gesetzesberatung unisono gezetert, dass man zu \n\ndiesem Zeitpunkt kein Gesetz dieses Inhalts beschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nne, dass man diverse Antr\u00e4ge, Anfragen und den \n\nKirchbach-Bericht auswerten m\u00fcsse, und was sonst alles \n\nnoch manchmal regelrecht an den Haaren herbeigezogen \n\nwurde, um die Verabschiedung des Gesetzes im Juli zu \n\nverhindern. Ein weiteres Argument auf unsere Position, \n\nman k\u00f6nne zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nach gr\u00fcndlicher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9592 \n\nAuswertung des j\u00fcngsten Hochwassers bei Bedarf ein \n\nArtikelgesetz nachschieben, war, dass man dann binnen \n\nkurzer Zeit eine gro\u00dfe Novelle der Novelle machen \n\nm\u00fcsse. \n\nWas liegt jetzt vor? Eine gro\u00dfe Novelle? Nein, wir \u00e4ndern \n\nim vorliegenden Gesetzentwurf kaum etwas am Wasser-\n\ngesetz. Das beweist, dass es richtig war, schnell zu han-\n\ndeln und Ihnen nicht auf den Leim zu gehen. Im Gegen-\n\nteil, seit Inkrafttreten des Gesetzes im Juli 2013 war diese \n\nNovelle beim Wiederaufbau hilfreich und hat die Weichen \n\nin Richtung Pr\u00e4vention richtig gestellt. Der Landtag war \n\nalso wieder einmal gut beraten, nicht auf Ihre Kassandra-\n\nrufe zu h\u00f6ren, sondern ein Gesetz zu beschlie\u00dfen, nach \n\ndem bei der z\u00fcgig aufgenommenen Schadensbeseitigung \n\nund im pr\u00e4ventiven Hochwasserschutz bereits seit einem \n\nguten halben Jahr gearbeitet werden kann, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAus den Erfahrungen des Vollzugs der neuen gesetzlichen \n\nRegelungen ergeben sich im Artikel 1 lediglich vier \n\nkleinere inhaltliche \u00c4nderungen im Wassergesetz, im \n\nWesentlichen Klarstellungen. Die weiteren \u00c4nderungen \n\nwaren rein redaktioneller Art. Die \u00c4nderungen betreffen \n\nunter anderem \u2013 ich will sie nicht alle aufz\u00e4hlen \u2013 Entb\u00fc-\n\nrokratisierungsma\u00dfnahmen bei der Deichunterhaltung, \n\nindem gesetzliche Verbote an den Deichen nicht f\u00fcr die \n\nTr\u00e4ger der Unterhaltungslast, also im Wesentlichen die \n\nLandestalsperrenverwaltung, gelten. Bisher galt das nur \n\nf\u00fcr das Befahren mit Kraftfahrzeugen. Ansonsten waren \n\njeweils Ausnahmegenehmigungen n\u00f6tig. Diese Ma\u00dfnah-\n\nme dient der Gefahrenabwehr und der Beschleunigung \n\nvon Deichsanierungs- und Deichbauma\u00dfnahmen. \n\nAus der Anh\u00f6rung haben die Koalitionsfraktionen noch \n\neinige Anregungen zur Verfahrensbeschleunigung bzw.  \n\n-vereinfachung in einen \u00c4nderungsantrag gepackt, der im \n\nAusschuss beschlossen worden ist. Zum Beispiel soll der \n\nVorhabentr\u00e4ger bei Erfordernis auch bei unwesentlichen \n\n\u00c4nderungen an einem Plan eine Planfeststellung beantra-\n\ngen k\u00f6nnen. Ebenso soll es auf Anregung des SSG bei \n\nunklaren Eigentumsverh\u00e4ltnissen k\u00fcnftig m\u00f6glich sein, \n\neinen Vertreter zu bestellen. \n\nIm Wirkungskreis des S\u00e4chsischen Denkmalschutzgeset-\n\nzes werden in Artikel 4 Regelungen aufgenommen, die \n\nbei der Wiederherstellung von Baudenkmalen nach \n\nNaturkatastrophen das Genehmigungsverfahren durch ein \n\nAnzeigeverfahren ersetzen. Nach Abw\u00e4gung zwischen \n\nden Belangen des Denkmalschutzes und denen des \n\nHochwasserschutzes soll im Genehmigungsverfahren dem \n\nHochwasserschutz ein gewisser Vorrang einger\u00e4umt bzw. \n\nder bisher quasi Absolutheitsanspruch des Denkmalschut-\n\nzes relativiert werden. \n\nIm Landesplanungsgesetz wird in Artikel 5 nunmehr der \n\nHochwasserschutz als Grundsatz der Raumordnung auch \n\ngesetzlich verankert. Im Landesentwicklungsplan, den wir \n\nim vergangenen Jahr verabschiedet haben, war diesem \n\nKapitel ja schon wesentlich mehr Aufmerksamkeit ge-\n\nschenkt worden. Damit wird der vorbeugende Hochwas-\n\nserschutz als eine wichtige Aufgabe bei der Raumordnung \n\ngesetzlich fixiert. \n\nZur Anh\u00f6rung des Gesetzentwurfs haben mehrere Sach-\n\nverst\u00e4ndige begr\u00fc\u00dft, dass bei Ma\u00dfnahmen des Hochwas-\n\nserschutzes das Zielabweichungsverfahren zeitlich paral-\n\nlel und in enger Abstimmung mit dem Planfeststellungs-\n\nverfahren durchgef\u00fchrt werden kann. \n\nBekanntlich ist auch die S\u00e4chsische Gemeindeordnung \n\neiner \u00c4nderung unterzogen worden, und zwar im Hin-\n\nblick darauf, dass Gemeinden vom Hochwasser betroffe-\n\nnen B\u00fcrgern, die umsiedeln m\u00f6chten, auch unter Wert \n\nGrundst\u00fccke zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Ergebnisse \n\nder Anh\u00f6rung, die Auswertungen der praktischen Erfah-\n\nrungen seit dem Hochwasserereignis haben gezeigt, dass \n\ndie Regelungen, die jetzt im Wiederaufbaubegleitgesetz \n\nvorgeschlagen werden, zielf\u00fchrend und richtig sind. Ein \n\nSachverst\u00e4ndiger hat in der Anh\u00f6rung im Landtag im \n\nHinblick darauf, dass Katastrophen nicht auf Verwal-\n\ntungsverfahren warten, gesagt, eine schnelle Regelung sei \n\ndoppelt gut. In diesem Sinne gibt es, denke ich, auch f\u00fcr \n\ndie Opposition wenige oder keine Argumente, dem von \n\nuns vorgelegten Gesetzentwurf mit den bereits im feder-\n\nf\u00fchrenden Ausschuss und auch in den anderen Aussch\u00fcs-\n\nsen beschlossenen \u00c4nderungen hier und heute zuzustim-\n\nmen. Das w\u00e4re ein gutes Signal hinaus ins Land, damit \n\ndie Wiederaufbauarbeiten z\u00fcgig vorangehen k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der Reihenfolge der Redner in der ersten \n\nRunde der allgemeinen Aussprache. Frau Dr. Pinka \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau \n\nWindisch, ich bin nicht ganz so euphorisch wie Sie; denn \n\nein Vertreter \u00f6ffentlicher Belange hat, aus meiner Sicht \n\nzutreffend, Folgendes bemerkt: \u201eTeile des Gesetzes \n\nzeugen von einem \u00e4u\u00dferst verengten Demokratiever-\n\nst\u00e4ndnis, und hier soll ein einziger Aspekt, n\u00e4mlich der \n\ndes Hochwasserschutzes, nicht nur vorgehen, sondern alle \n\nanderen Aspekte sollen sogar v\u00f6llig negiert werden.\u201c \n\nDas vorliegende Wiederaufbaubegleitgesetz hat nicht nur \n\nzum Ziel, Aspekte des beschleunigten Aufbaus unseres \n\nLandes nach dem Junihochwasser im letzten Jahr anzuge-\n\nhen. Das Gesetz versucht, die leidige Situation in Sachsen \n\nauszunutzen, um dauerhaft massiv in Grundrechte der \n\nMenschen und in unsere Kulturlandschaft einzugreifen. \n\nIch m\u00f6chte daher f\u00fcr meine Fraktion die Ablehnung des \n\nGesetzes begr\u00fcnden und darstellen, wo aus unserer Sicht \n\ndie L\u00f6sung von Problemen des Landes konstruktiv h\u00e4tte \n\nangegangen werden m\u00fcssen. \n\nDieser Landtag \u00e4ndert \u2013 und das ohne die Stimmen der \n\nLINKEN \u2013 seit 2010 nun zum f\u00fcnften Mal das S\u00e4chsische \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9593 \n\nWassergesetz, um irgendwelche Beschleunigungen oder \n\nErleichterungen herbeizuf\u00fchren. Mir fehlt, ehrlich gesagt, \n\ndas Gesamtkonzept, der rote Faden f\u00fcr unser Wasserge-\n\nsetz. Die grunds\u00e4tzlichen Fragen, beispielsweise die \n\nSchwachpunkte in den Gew\u00e4sserunterhaltungspflichten, \n\nwerden jedenfalls mit Ihrer jetzigen Gesetzesvorlage auch \n\nwieder nicht angegangen. \n\nIn der Argumentation vor wenigen Monaten, Frau Win-\n\ndisch, wiesen die Koalition\u00e4re noch darauf hin, dass \n\nAspekte des vorbeugenden Hochwasserschutzes bereits \n\nmit der Sommernovelle angegangen werden, und dann \n\nnur noch einige wenige Aspekte mit der jetzigen nachfol-\n\ngenden Novelle gekl\u00e4rt werden m\u00fcssten. Der gro\u00dfe Wurf \n\nbei der Beschneidung der Naturschutzgesetzgebung ist \n\nzum Gl\u00fcck fr\u00fchzeitig an den wachen Umweltverb\u00e4nden \n\ngescheitert. Dass Sie aber nach wie vor derart scharf in \n\ndie Besitz- und Beteiligungsrechte von B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern unseres Landes eingreifen wollen, das h\u00e4tte ich \n\nauch im Sommer nicht gedacht. \n\nMit diesem Gesetz machen Sie den Menschen nach den \n\nletzten Hochw\u00e4ssern nicht Mut zum Wiederaufbau, \n\nsondern Angst. Sie zeigen keine Perspektive f\u00fcr ein Leben \n\nzum Beispiel au\u00dferhalb von \u00dcberschwemmungsgebieten \n\nauf \u2013 mit Anreizen zur Umsiedlung zum Beispiel. Eine \n\nAbsiedlungsstrategie ist nicht zu erkennen. Sie schieben \n\nVerantwortung ab, statt sie zu \u00fcbernehmen. Sie lassen die \n\nKommunen im Hochwasserschutz weiter allein, anstatt \n\nbei der dringend notwendigen Aufhebung von Bebau-\n\nungspl\u00e4nen in \u00dcberschwemmungsgebieten oder von \n\n\u00dcberschwemmung bedrohten Gebieten steuernd einzu-\n\ngreifen und sie dabei finanziell zu unterst\u00fctzen. \n\nDie Vorkaufsrechte im Wassergesetz wollen Sie den \n\nKommunen sowieso nicht zur\u00fcckgeben. Da bleiben wir \n\nkonsequent dran. Sie haben einen \u00c4nderungsantrag von \n\nuns vorliegen. \n\nMein Fazit der vergangenen Novellen lautet: Erstens. Die \n\nHandlungsspielr\u00e4ume der Gemeinden im Rahmen des \n\nVorkaufsrechts wurden ohne Sinn und Verstand beschnit-\n\nten. Zweitens. Es gibt keine konsequente Gesamtstrategie \n\nin der Hochwasservorsorge, sondern nach wie vor St\u00fcck-\n\nwerk. \n\nIch werde zu einigen Aspekten des Wiederaufbaubegleit-\n\ngesetzes sprechen, obwohl ich schon den Titel des Geset-\n\nzes f\u00fcr falsch halte, weil es hier mitnichten um kurzfristig \n\nerforderliche \u00c4nderungen in den Rechtslagen nach dem \n\nJuni-Hochwasser 2013 geht. Daf\u00fcr k\u00e4me dieses Gesetz \n\nohnehin zu sp\u00e4t. \n\nZum Artikel 1. Hier geht es um die \u00c4nderungen zum \n\nS\u00e4chsischen Wassergesetz. Unsere Fraktion hat keine \n\nProbleme damit, dass Planfeststellungsbeschl\u00fcsse l\u00e4nger \n\nG\u00fcltigkeit haben sollen. Das ist geschenkt. Was uns aber \n\nwirklich widerstrebt, ist die Einf\u00fchrung vorzeitiger \n\nBesitzeinweisungen bei Ma\u00dfnahmen des \u00f6ffentlichen \n\nHochwasserschutzes und die zu bef\u00fcrchtende Aushebe-\n\nlung von Beteiligungsrechten der \u00d6ffentlichkeit. Die \n\nnahezu beliebige Feststellung, dass \u201eder sofortige Beginn \n\nvon Bauarbeiten geboten ist\u201c, f\u00fchrt aus unserer Sicht \n\nzwangsl\u00e4ufig und unmittelbar zu einer Enteignung. \n\nGegebenenfalls erhalten die Betroffenen erst nach jahre-\n\nlangem Rechtsstreit eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Enteig-\n\nnung. \n\nDie Besitzeinweisung soll sich jetzt an den Regelungen \n\ndes s\u00e4chsischen Stra\u00dfenrechts orientieren. Hierzu darf ich \n\naus einer Kleinen Anfrage, Drucksache 5/12586, meines \n\nKollegen Enrico Stange zitieren, der hinterfragte, warum \n\nin einigen F\u00e4llen Grundst\u00fccke, die f\u00fcr den Bau der A72 \n\nben\u00f6tigt wurden, nach bis zu zehn Jahren noch nicht vom \n\nFreistaat bezahlt wurden. \u201eIn einigen F\u00e4llen sind von der \n\nStra\u00dfenbauverwaltung nicht vermeidbare beh\u00f6rdliche \n\nEnteignungs- und Entsch\u00e4digungsfestsetzungsverfahren \n\neingeleitet worden. Ein Enteignungsverfahren wird \n\neingeleitet, wenn zwischen Stra\u00dfenbauverwaltung und \n\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer auch nach langen Verhandlungen \n\nkeine Einigung \u00fcber den Eigentums\u00fcbergang zu erwarten \n\nist. Ohne eine Einigung \u00fcber den Eigentums\u00fcbergang \n\nk\u00f6nnen aus haushaltrechtlichen Gr\u00fcnden keine Auszah-\n\nlungen erfolgen.\u201c \n\nWas bef\u00fcrchte ich also konkret? \u2013 F\u00fcr vorbeugende \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahmen sind nicht nur ein paar \n\nQuadratmeter Fl\u00e4che zur Umsetzung notwendig, sondern \n\nm\u00f6glicherweise viele, viele Hektar. Im Gesetzentwurf ist \n\ndie Rede von \u201ef\u00fcr eine Ma\u00dfnahme des \u00f6ffentlichen \n\nHochwasserschutzes ben\u00f6tigten Grundst\u00fccken\u201c. Wer sagt \n\nIhnen aber, dass zum Beispiel Polderfl\u00e4chen nicht dazu-\n\ngeh\u00f6ren sollen? Diese sind f\u00fcr mich Teil einer Anlage, \n\nn\u00e4mlich hinter einem Deich, und in jedem Fall Bestand-\n\nteil der Ma\u00dfnahme des \u00f6ffentlichen Hochwasserschutzes. \n\nIst hier nicht eigentlich der Rechtsstreit schon vorpro-\n\ngrammiert, und haben Sie nicht einmal dar\u00fcber nachge-\n\ndacht, das Gesetz umzubenennen, vielleicht in \u201eRechts-\n\nanw\u00e4ltearbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmengesetz\u201c oder so? \n\nMenschen, die sich innerhalb von B\u00fcrgerinitiativen gegen \n\n\u00fcberdimensionierten technischen Hochwasserschutz \n\nwehren, bekommen zuk\u00fcnftig von den H\u00fcterinnen des \n\nGrundeigentums, der s\u00e4chsischen CDU, ihren Grundbe-\n\nsitz per Besitzeinweisung weggenommen. Ziehen Sie sich \n\njetzt schon einmal warm an! \n\nEs gibt den in Bezug auf den Naturschutz desastr\u00f6sen \n\nArtikel 2 aus dem Referentenentwurf in der jetzt vorge-\n\nlegten Fassung Gott sei Dank so nicht mehr. Erstaunli-\n\ncherweise wurde er dann durch eine vergessene Regelung \n\nhinsichtlich bergrechtlicher Verfahren bei Betriebspl\u00e4nen \n\nnach dem Bundesberggesetz gef\u00fcllt. Es ist schon irgend-\n\nwie peinlich, wie hier komplett sachfremde Inhalte in ein \n\nWiederaufbaubegleitgesetz hineinkommen. \n\nIm Artikel 3 \u2013 das betrifft das S\u00e4chsische Stra\u00dfengesetz \u2013 \n\nsoll zuk\u00fcnftig auf Er\u00f6rterungstermine im Planfeststel-\n\nlungsverfahren im Regelfall verzichtet werden. Das lehnt \n\nnicht nur unsere Fraktion ab. Der Sachverst\u00e4ndige, Herr \n\nJan\u00dfen, \u00e4u\u00dferte sich wie folgt dazu: \u201eDie zahlreichen und \n\nzunehmenden Proteste deutschlandweit zeigen, dass die \n\nbisherige Praxis der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung im Pla-\n\nnungsverfahren offensichtlich nicht mehr ausreicht, um \n\nAkzeptanz seitens der Bev\u00f6lkerung zu schaffen. Erste \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9594 \n\npolitische Reaktionen auf die Problematik deuten auf eine \n\nSt\u00e4rkung demokratischer Elemente in der zuk\u00fcnftigen \n\nVerfahrensgestaltung hin.\u201c \n\nIch m\u00f6chte Sie au\u00dferdem daran erinnern, dass eine \n\nk\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte Studie im Auftrag des Umwelt-\n\nbundesamtes zu dem Ergebnis kam, dass 48 % aller \n\nKlagen von anerkannten Umweltverb\u00e4nden in den Jahren \n\n2006 bis 2012 vor den Verwaltungsgerichten ganz oder \n\nteilweise erfolgreich waren. \n\nWas schl\u00e4gt uns die Koalition noch so vor? \u2013 Die \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Denkmalschutzgesetzes in Arti-\n\nkel 4. Ich m\u00f6chte hier aus einer sehr emotional vorgetra-\n\ngenen Stellungnahme von Prof. Will, Technische Univer-\n\nsit\u00e4t Dresden, Institut f\u00fcr Baugeschichte, Architekturtheo-\n\nrie und Denkmalpflege, eine l\u00e4ngere Passage zitieren: \n\n\u201eMan h\u00f6rte nach dem Hochwasser im Sommer in den \n\nMedien viele Anschuldigungen gegen B\u00fcrgerinitiativen \n\nund gegen die Denkmalpflege, die angeblich den Bau von \n\nSchutzmauern verz\u00f6gerten. Sicher gab es einige engstir-\n\nnige, radikaltraditionalistische oder radikal\u00f6kologisch \n\neingestellte B\u00fcrger, die alles taten, um solche Bauten \n\nkomplett zu verhindern im Rahmen der daf\u00fcr auch von \n\n\u00fcbergeordneten Gesetzen vorgegebenen M\u00f6glichkeiten. \n\nDie wichtigeren Gr\u00fcnde f\u00fcr die Bauverz\u00f6gerungen \n\nwurden aber meistens nicht genannt, zum Beispiel Pla-\n\nnungsschwierigkeiten aufgrund der sehr komplizierten \n\nUntergrundverh\u00e4ltnisse und anderer technischer Proble-\n\nme, die nicht vorhersagbar waren. Der Laie h\u00f6rt nur \n\nungern, dass es beim Planen und Bauen Unvorhergesehe-\n\nnes und Unkalkulierbares gibt. Damit ist es einfacher, den \n\nSchwarzen Peter dem Natur- oder Denkmalschutz zuzu-\n\nschieben.\u201c \n\nWeiter \u00e4u\u00dferte er: \u201eAls Planer technischer Gro\u00dfprojekte \n\nk\u00f6nnen wir nicht selbstgewiss auf unserem Wissen und \n\nunserer Vorherrschaft beharren, sondern wir m\u00fcssen \n\nnachdenklich und dialogoffen mit diesen Dingen umge-\n\nhen. Meinem Eindruck nach spiegelt sich das im Gesetz \n\nnoch nicht ausreichend wider. Hochwasserschutz wird \n\nvorschnell als Gemeinwohl, Natur- und Denkmalschutz \n\naber eher als Privatinteresse Einzelner dargestellt. Eine \n\nerstaunliche Unkenntnis oder Geringsch\u00e4tzung der \n\nRechtslage \u2013 auch an h\u00f6heren Stellen \u2013 wird dabei deut-\n\nlich.\u201c \n\nIch m\u00f6chte daher zusammenfassen, was die Koalition \n\nheute unserem Land antut. Sie greift bewusst in Eigen-\n\ntumsrechte ein, ohne dass sich Betroffene wehren k\u00f6nnen. \n\nSie schr\u00e4nkt die Beteiligung Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange \n\nein und riskiert damit langwierige Umweltrechtsverfah-\n\nren. Sie w\u00e4gt zwischen Hochwasserschutz und Denkmal-\n\nschutz nicht hinreichend ab und gef\u00e4hrdet f\u00fcr unser \n\ns\u00e4chsisches kulturelles Erbe bedeutende Kulturdenkmale. \n\nAnschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen, dass es auch anders \n\nginge. Auf der Sonderumweltministerkonferenz am \n\n2. September 2013 wurde unter Punkt 15 \u2013 im \u00dcbrigen \n\nauch von unserem Umweltministerium unterzeichnet \u2013 \n\nFolgendes formuliert: \u201eDie Umweltministerkonferenz ist \n\nder Auffassung, dass sowohl die gesetzlich verankerten \n\nverfahrensrechtlichen Regelungen wie auch informelle \n\nFormen der B\u00fcrgerbeteiligung wesentliche Elemente f\u00fcr \n\neine z\u00fcgige Umsetzung von Hochwasserschutzma\u00dfnah-\n\nmen sind. Dazu geh\u00f6rt insbesondere eine umfassende \n\nInformation und ergebnisoffene Beteiligung einschlie\u00df-\n\nlich begleitender Moderationsverfahren in allen Pla-\n\nnungsphasen von der Konzeptionierung bis zur baulichen \n\nRealisierung von Hochwasserschutzma\u00dfnahmen. Insbe-\n\nsondere sind dabei die von Fl\u00e4cheninanspruchnahme \n\nbetroffenen Eigent\u00fcmer, Besitzer oder Bewirtschafter der \n\nGrundst\u00fccke, Gemeinden, Bev\u00f6lkerungsteile, Berufs-\n\ngruppen und Interessenvertreter einzubinden. Die damit \n\nhergestellte Transparenz tr\u00e4gt dazu bei, die Erfahrungen \n\nund auch Bef\u00fcrchtungen der betroffenen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger fr\u00fchzeitig zu erfassen und zu ber\u00fccksichtigen und \n\ndamit auch eine gr\u00f6\u00dfere Akzeptanz f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen \n\nzu erreichen und Klagen zu vermeiden.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das von mir Vorgetragene \n\nsind keinesfalls die Auffassungen irgendwelcher Rand-\n\ngruppen, sondern Forderungen der Zeit. Aber das m\u00fcssen \n\nSie, liebe Koalition\u00e4re, dann wohl mit sich ausmachen. \n\nWir lehnen den Entwurf Ihrer Regierung ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nApostel f\u00fcr die SPD-Fraktion als n\u00e4chste Rednerin. Frau \n\nApostel, Sie haben das Wort. \n\nMarie-Luise Apostel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei diesem \n\nGesetzentwurf geht es nach Aussagen der Staatsregierung \n\ndarum, aus den Erfahrungen des Hochwassers 2013 durch \n\nbestimmte Regelungen den Wiederaufbau zu erleichtern. \n\nEs geht auch darum, Verbesserungen im Hochwasser-\n\nschutz zu erreichen. Der Gesetzentwurf weist zwar in \n\neinigen Teilen in die richtige Richtung. Auf die m\u00f6glichen \n\nProbleme in der Umsetzung und der Akzeptanz in der \n\nBev\u00f6lkerung haben meine Kolleginnen und Kollegen \n\nbereits hingewiesen. Wider besseres Wissen greift der \n\nGesetzentwurf wichtige Instrumente zur Verbesserung \n\neiner nachhaltigen Hochwasservorsorge nicht auf. Eines \n\nder Hauptprobleme ist: Wie kommen wir zu mehr Fl\u00e4chen \n\nf\u00fcr den Hochwasserschutz? \n\nWir haben an dieser Stelle schon \u00f6fter dar\u00fcber diskutiert, \n\ndass es nach dem Hochwasser 2002 falsch war, fast \n\nausschlie\u00dflich auf technischen Hochwasserschutz zu \n\nsetzen. Fairerweise muss man sagen, dass dazu mittler-\n\nweile ein Umdenken in der Staatsregierung eingesetzt hat. \n\nAllerdings spiegelt sich dieses Umdenken nicht in den \n\ngew\u00e4hlten Dokumenten wider. Beispiel: Kommunale \n\nVorkaufsrechte. Das ist ein wichtiges Instrument gerade \n\nauch f\u00fcr den Hochwasserschutz; denn hier geht es darum, \n\ndass Kommunen notwendige Fl\u00e4chen erwerben k\u00f6nnen. \n\nDie Erfahrungen der vergangenen Jahre zeigen, dass sich \n\nmit der Abschaffung der Vorkaufsrechte der verwaltungs-\n\ntechnische Aufwand f\u00fcr Kommunen erh\u00f6ht hat und \n\nwasserwirtschaftliche Ma\u00dfnahmen erschwert wurden. \n\nAber statt auf die Warnungen der kommunalen Spitzen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9595 \n\nverb\u00e4nde zu h\u00f6ren, h\u00e4lt diese schwarz-gelbe Regierungs-\n\nkoalition weiterhin an ihrem Strohmannargument B\u00fcro-\n\nkratieabbau fest. \n\nDie Frage, wie gen\u00fcgend Fl\u00e4chen den Hochwasserschutz \n\nsichern und welche Fl\u00e4chen daf\u00fcr geeignet sind, steht also \n\nweiterhin. Dazu m\u00fcssen alle Partner an den Tisch und vor \n\nallem auch die Landwirtschaft. Hierbei geht es zum einen \n\num angepasste Landnutzung, aber auch um die Entsch\u00e4-\n\ndigungsfrage. Aus den Gespr\u00e4chen mit den Landwirten \n\nwei\u00df ich, dass sie sich am Hochwasserschutz beteiligen \n\nwollen. Die Argumentation \u201eIhr Landwirte habt in der \n\nZeit der Nichtflut einen wirtschaftlichen Vorteil\u201c l\u00e4uft \n\nauch angesichts der Fl\u00e4chenknappheit ins Leere. An \n\ndieser Stelle greift der Gesetzentwurf einfach zu kurz. \n\nMan h\u00e4tte sehr wohl in Sachsen \u00fcber eine Entsch\u00e4di-\n\ngungsregelung f\u00fcr Landwirte nachdenken k\u00f6nnen, statt \n\nauf den Bund zu verweisen. \n\nEin weiterer Punkt ist die Refinanzierung der Wasser- und \n\nBodenverb\u00e4nde oder der Gew\u00e4sserunterhaltungsverb\u00e4nde. \n\nAuch dar\u00fcber haben wir in diesem Plenum schon oft \n\ngesprochen. Im \u00dcbrigen wurde dieser Punkt auch schon \n\nvon der Kirchbach-Kommission angesprochen. Ich \n\nverweise hier noch einmal darauf, dass der SSG einen \n\nguten Vorschlag gebracht hatte. Warum wurde der im \n\nWiederaufbaubegleitgesetz nicht aufgegriffen? \n\nGanz problematisch sind die \u00c4nderungen im Bereich des \n\nDenkmalschutzes. In der im Gesetzentwurf gew\u00e4hlten \n\nunklaren Formulierung schwingt die Gefahr einer Klassi-\n\nfizierung durch die Hintert\u00fcr mit. Es stellt sich die Frage: \n\nWer definiert im Katastrophenfall, welches Denkmal f\u00fcr \n\ndas kulturelle Erbe bedeutender ist? Per Definition sind \n\nalle Denkmale f\u00fcr das kulturelle Erbe bedeutend, denn \n\nsonst h\u00e4tten wir keine Denkmale nach dem Denkmal-\n\nschutzgesetz. Wir sehen diese \u00c4nderung als \u00e4u\u00dferst \n\nproblematisch an. Sicher wird es hier auf eine Einzelfall-\n\nabw\u00e4gung ankommen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich zum Denkmalschutz auf einen \n\nAspekt hinweisen, der dankbarerweise auch von den \n\nSachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung angesprochen wurde. \n\nDer Gesetzentwurf suggeriert ein Konfliktmodell, das es \n\nnicht gibt. Es wird der Eindruck erweckt, dass Hochwas-\n\nserschutz dem Gemeinwohl entspricht und Denkmal-\n\nschutz genauso wie Naturschutz von privatem Interesse \n\nist. Dieser Tenor schwingt unterschwellig mit. Aber \n\nDenkmalschutz und Naturschutz stehen ebenso im gesell-\n\nschaftlichen Interesse. Es steht die Frage, wie ein Aus-\n\ngleich der Schutzg\u00fcter erreicht wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Gesetzentwurf \n\nweist, wie ich bereits ausf\u00fchrte, in einigen Teilen in die \n\nrichtige Richtung, aber es bleiben Fragen offen, und es \n\nsind wichtige Instrumente nicht aufgegriffen worden. \n\nMeine Fraktion wird sich daher zu dem Gesetzentwurf \n\nenthalten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHauschild f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als der Freistaat letztes \n\nJahr von dem Hochwasser schwer getroffen wurde, gab es \n\nf\u00fcr Staatsregierung und Landtag nie einen Zweifel, dass \n\nf\u00fcr die Zukunft weitere Vorkehrungen getroffen werden \n\nm\u00fcssen. Unmittelbar nach der Katastrophe hatte die \n\nStaatsregierung z\u00fcgig F\u00f6rderprogramme aufgelegt und \n\ndie Menschen mit Soforthilfe unterst\u00fctzt. Nach wenigen \n\nWochen wurden an die betroffenen Wohneigent\u00fcmer \n\nbereits 6,5 Millionen Euro Soforthilfe gezahlt. \n\nDie Richtlinie Hochwassersch\u00e4den vom 12. Juli 2013 und \n\ndie Mittel des Bundes erlauben nun den langfristigen \n\nWiederaufbau. Wir haben dar\u00fcber im Rahmen des Auf-\n\nbauhilfefonds im Dezemberplenum gesprochen. Kein \n\nanderes Thema hat die Politik des Freistaates so bestimmt \n\nwie die Anstrengungen zum Wiederaufbau und die Ver-\n\nbesserung des Hochwasserschutzes. \n\nNach der Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nvom 19. Juni 2013 wurde der Kirchbach-Bericht erstellt. \n\nDer Landtag hat in seiner letzten Plenarsitzung die Staats-\n\nregierung aufgefordert, ihre Schlussfolgerungen zum \n\nBericht der Kirchbach-Kommission vorzulegen. Das war \n\n\u00fcbrigens die Intention des Antrages hier im Plenum im \n\nJanuar und nicht allein die Vorstellung des Berichtes \n\nselbst. Manchmal muss man die Regierung halt an so \n\netwas erinnern. \n\nDas neue Wassergesetz er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit zur \n\nschnelleren Umsetzung der komplexen Hochwasser-\n\nschutzma\u00dfnahmen. Es hat sich in der Auswertung der \n\nkatastrophalen Hochwasserereignisse des letzten Som-\n\nmers gezeigt, dass die Langwierigkeit der Verfahren zum \n\nHindernis werden kann. Als Beispiele gelten hier Ro\u00df-\n\nwein, die Hochwasserschutzma\u00dfnahmen in Wilkau-\n\nHa\u00dflau und die verz\u00f6gerten Vorkehrungen in Grimma. In \n\nDresden gab es in Cossebaude Probleme mit mobilen \n\nHochwasserschutzelementen. Das neue Wassergesetz \n\nreagiert auf die Erkenntnisse, die aus der Analyse gewon-\n\nnen wurden. \n\nMit dem Wiederaufbaubegleitgesetz schlie\u00dfen wir die \n\nletzten offenen Flanken, die bei unseren zuk\u00fcnftigen \n\nAnstrengungen um den Hochwasserschutz noch auftreten \n\nk\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas Wiederaufbauprogramm sieht vor, dass 80 % der \n\nHochwassersch\u00e4den ersetzt werden. Dabei ist es nicht \n\nnotwendig, erneut an der Schadensstelle zu bauen. Es \n\nsteht den Betroffenen auch frei, einen anderen Wohnort zu \n\nsuchen. Um diese Regelung umzusetzen, passen wir mit \n\ndem Wiederaufbaubegleitgesetz die Gemeindeordnung \n\nan. Es wird jetzt erm\u00f6glicht, bei einem besonderen \u00f6ffent-\n\nlichen Interesse Grundst\u00fccke auch unter Wert zu ver\u00e4u-\n\n\u00dfern. Diese Regelung dient der Realisierung von Umsie-\n\ndelungen, sodass dem Wohnungs- und Grundst\u00fcckseigen-\n\nt\u00fcmer verg\u00fcnstigte Grundst\u00fccke zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus wird f\u00fcr die Raumord-\n\nnung das Ziel des Hochwasserschutzes festgeschrieben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9596 \n\nUm die Landesplanung um die Belange des Hochwasser-\n\nschutzes zu erg\u00e4nzen, brauchen wir die Regelungen des \n\nWiederaufbaubegleitgesetzes. Hier geht es im Konkreten \n\num die entsprechende Gewichtung des Hochwasserschut-\n\nzes bei der Aufstellung der zuk\u00fcnftigen Raumordnungs-\n\npl\u00e4ne. Schlie\u00dflich nimmt das Wiederaufbaubegleitgesetz \n\nVer\u00e4nderungen am Wassergesetz vor. \n\nWir haben \u00fcber die Neuregelungen in den letzten Mona-\n\nten wiederholt gesprochen. Das neue Wassergesetz \n\nerm\u00f6glicht zahlreiche Straffungen und Verfahrensbe-\n\nschleunigungen. Abschlie\u00dfend soll nun die Durchf\u00fchrung \n\nneuer Planfeststellungsverfahren vermieden werden, \n\nindem deren Geltungsdauer verl\u00e4ngert werden kann. \n\nMit dem Wiederaufbaubegleitgesetz messen wir, misst die \n\nPolitik dem Hochwasserschutz die Bedeutung zu, die ihm \n\ngeb\u00fchrt. Die Vorrangstellung der Belange des Hochwas-\n\nserschutzes gegen\u00fcber anderen gesetzlichen Zielen wird \n\nnun festgeschrieben. Das Gesetz bietet neben den vorhan-\n\ndenen gesetzlichen Regelungen und neben dem Wieder-\n\naufbaufonds eine solide Grundlage f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen \n\nUmgang mit dem Hochwasser in Sachsen. Das sind wir \n\ndem Engagement und den Anstrengungen der Menschen \n\nschuldig. \n\nDeshalb bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ja, auch meine Fraktion \n\nist \u00fcberzeugt: Auf Hochwasserereignisse muss schnell \n\nund umfassend reagiert werden, steht doch hinter jedem \n\nSchadensfall ein pers\u00f6nliches Schicksal. Ein noch gr\u00f6\u00dfe-\n\nres Augenmerk verdienen jedoch Vorsorgema\u00dfnahmen, \n\ndie derartige Ereignisse verhindern oder minimieren. \n\nDieses Ziel suchen wir allerdings in den vorgelegten \n\nverschiedenen Gesetzes\u00e4nderungen vergeblich. Frau \n\nWindisch, ich bitte um Beachtung. \n\nKeine geeigneten Instrumente zur beschleunigten Schaf-\n\nfung von Retentionsfl\u00e4chen als Vorsorge trotz zweifacher \n\nAnmahnung durch die Kirchbach-Kommission! Dass Sie, \n\nwerte Koalition, nicht auf Vorschl\u00e4ge der Opposition \n\neingehen, wissen wir ja. Aber dass Sie auch die Kirch-\n\nbach-Berichte weniger ernst nehmen, darf schon verwun-\n\ndern. Keine Wiedereinf\u00fchrung des kommunalen Vor-\n\nkaufsrechtes, keine zwingende strategische Umweltpr\u00fc-\n\nfung bei der \u00dcberarbeitung der Hochwasserschutzkonzep-\n\nte, keine rechtzeitige FFH-Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung mit der \n\nPflicht zur fr\u00fchzeitigen Verb\u00e4ndebeteiligung, kaum \n\nVariantenuntersuchungen \u2013 dabei sind all das die geeigne-\n\nten Instrumentarien, mit denen man Hochwasserereignisse \n\nzumindest minimieren k\u00f6nnte. Dann muss man auch nicht \n\nbeschleunigt wiederaufbauen, werte Kolleginnen und \n\nKollegen. \n\nIm Zusammenhang mit den auch 2013 wiederum entstan-\n\ndenen Sch\u00e4den wurde \u00f6ffentlich beklagt \u2013 allerdings nicht \n\nnachgewiesen \u2013, dass Verb\u00e4nde und B\u00fcrger(innen) das \n\nEntstehen von Schutzanlagen ver- oder behindert h\u00e4tten. \n\nKollege Hauschild, \u00fcber Ihre Beispiele k\u00f6nnen wir uns \n\ngern im Detail unterhalten. Ich habe leider nicht so viel \n\nRedezeit. \n\nMit einem Strategiewechsel hin zu den genannten Ver-\n\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen w\u00fcrden nachtr\u00e4gliche Verz\u00f6gerun-\n\ngen ausgeschlossen und damit das Gesamtverfahren \n\nbeschleunigt. Planerische Konflikte, zum Beispiel mit \n\nNaturschutzrecht, entstehen, weil Hochwasserschutzma\u00df-\n\nnahmen fast ausschlie\u00dflich hydrologische Zielstellungen \n\nverfolgen. Damit werden die Schutzg\u00fcter in den Fluss-\n\nauen nicht fr\u00fchzeitig beachtet und Verz\u00f6gerungen sind \n\nvorprogrammiert. \n\nUnsere Vorschl\u00e4ge erh\u00f6hen die Rechtssicherheit und \n\nreduzieren Planungskonflikte. Diese Chance wurde \n\nvergeben. Bei der kommunalen Verwaltung anzusetzen \n\nw\u00e4re richtig. Die besonders kompetenten staatlichen \n\nUmweltfach\u00e4mter in den ehemaligen Regierungspr\u00e4sidien \n\nwurden in der von uns stark kritisierten Verwaltungsre-\n\nform leider aufgel\u00f6st, was in der Folge Planungsunsicher-\n\nheiten nahezu provoziert. \n\nAus einem weiteren Grund wird meine Fraktion das \n\nvorliegende Artikelgesetz ablehnen: Das betrifft die \n\n\u00c4nderung des Denkmalschutzgesetzes; es ist schon \n\nmehrfach angesprochen worden. Wir bef\u00fcrchten, dass \n\ndurch die Hintert\u00fcr eine Kategorisierung von Kultur-\n\ndenkm\u00e4lern eingef\u00fchrt wird: in solche, die f\u00fcr das kultu-\n\nrelle Erbe von Bedeutung sind, und andere. Ich habe \n\nschon zur Anh\u00f6rung gefragt: Wer w\u00e4gt ab, und unter \n\nwelchen Kriterien? Entweder hat ein Objekt den Status \n\neines Kulturdenkmales und ist daher von kultureller \n\nBedeutung f\u00fcr das kulturelle Erbe, oder es hat es nicht; \n\ndann ist es auch kein Kulturdenkmal. Alle zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden fachlichen Instrumente und Begriffe k\u00f6nnen \n\nnicht herhalten, um diese Irritation zu beseitigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich wird bisher und in Zukunft abgewogen werden \n\nm\u00fcssen, wenn es bei Hochwasser um den Schutz von \n\nLeben und die Erhaltung eines Denkmals geht \u2013 aber \n\nwarum pl\u00f6tzlich in zwei verschiedenen Kategorien? Diese \n\nFrage konnte niemand beantworten. Ich habe eher den \n\nEindruck: Entweder soll zus\u00e4tzlich Verwirrung gestiftet \n\noder der Abw\u00e4gungsprozess ausgehebelt werden. Das \n\nk\u00f6nnen wir nicht mittragen und lehnen daher den vorge-\n\nlegten Gesetzentwurf ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr Delle f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9597 \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die sich h\u00e4ufenden Jahrhun-\n\nderthochwasser verlangen nach angemessenen Reaktio-\n\nnen, um Sch\u00e4den zu beseitigen und k\u00fcnftige Zerst\u00f6rungen \n\nm\u00f6glichst zu verhindern. Dabei ist es naheliegend, auch \n\ndie bestehenden Gesetze einer \u00dcberpr\u00fcfung zu unterzie-\n\nhen und gegebenenfalls zu ver\u00e4ndern. \n\nDas vorliegende Wiederaufbaubegleitgesetz wird diesem \n\nVorhaben weitestgehend gerecht. Einige Anmerkungen \n\nsind aus meiner Sicht dennoch notwendig. Im Bereich des \n\nWassergesetzes soll die Geltungsdauer von Planfeststel-\n\nlungsbeschl\u00fcssen f\u00fcr \u00f6ffentliche Hochwasserschutzanla-\n\ngen auf Antrag um bis zu f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngert werden \n\nk\u00f6nnen, wenn aufgrund von Kapazit\u00e4ts- oder Mitteleng-\n\np\u00e4ssen die Umsetzung eines Planfeststellungsbeschlusses \n\ninnerhalb der derzeitigen Geltungsdauer von f\u00fcnf Jahren \n\nnicht m\u00f6glich ist. So soll ein neues Planfeststellungsver-\n\nfahren vermieden werden. So weit, so gut. \n\nEs besteht aber aus meiner Sicht die Gefahr, dass der \n\nZeitdruck verringert wird und Projekte weit in die Zu-\n\nkunft verschoben werden k\u00f6nnen. Dazu darf es aber nicht \n\nkommen. Einen Mechanismus, der dies verhindern \n\nk\u00f6nnte, finde ich im Gesetz selbst leider nicht. Die B\u00fcrger \n\nund nicht zuletzt wir als Parlamentarier werden ein Auge \n\nauf diese Problematik werfen m\u00fcssen. Im Zweifelsfall \n\nm\u00fcssen derartige Verl\u00e4ngerungsantr\u00e4ge eben zur\u00fcckge-\n\nwiesen werden. \n\nDes Weiteren werden endlich renitente Grundst\u00fcckseigen-\n\nt\u00fcmer aufs Korn genommen, die sich aus den verschie-\n\ndensten Gr\u00fcnden Ma\u00dfnahmen des \u00f6ffentlichen Hochwas-\n\nserschutzes verweigern. Das finde ich, ehrlich gesagt, gut. \n\nDie Erfahrung zeigt jedoch, dass im Bunde mit gewieften \n\nAnw\u00e4lten fast immer ein Weg gefunden wird, um berech-\n\ntigte oder auch unberechtigte Eigeninteressen geltend zu \n\nmachen. Vergessen wir an dieser Stelle auch nicht die \n\numtriebigen Organisationen, die mit dem Etikett \u201eUm-\n\nweltschutz\u201c hausieren und oft an die Grenzen des gesun-\n\nden Menschenverstandes gehen und diese manchmal auch \n\n\u00fcberschreiten. Man denke an den immer noch nicht \n\nbeendeten Streit um die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke. \n\nAber auch in Sachen Wiederaufbaubegleitgesetz sitzen \n\ndiese Gruppierungen bereits in den Startl\u00f6chern. Ein \n\nBeispiel hierf\u00fcr: Holger Seidemann, Vorstandsmitglied \n\ndes \u00d6kol\u00f6we-Umweltbundes Leipzig e. V., analysierte \n\nden vorgelegten Entwurf der Staatsregierung wie folgt \u2013 \n\nZitat \u2013: \u201eZuk\u00fcnftig soll nach dem Willen der Staatsregie-\n\nrung bei Deichbauma\u00dfnahmen der Naturschutz keine \n\nRolle mehr spielen. Baumlose und zubetonierte Flussauen \n\nwerden damit in Sachsen die Regel sein. Selbst Aus-\n\ngleichsma\u00dfnahmen m\u00fcssen durch die Landestalsperren-\n\nverwaltungen nur noch eingeschr\u00e4nkt erbracht werden.\u201c \u2013 \n\n\u201eGut gebr\u00fcllt, \u00d6kol\u00f6we!\u201c, sage ich da nur. Derartige \n\n\u00dcbertreibungen bringen Hochwasser wie Umweltschutz \n\ngenauso wenig voran wie jahrelange juristische Ausei-\n\nnandersetzungen. Zeit und Geld k\u00f6nnten sinnvoller \n\nverwendet werden, am besten direkt f\u00fcr die Ziele, die im \n\nEtikett gef\u00fchrt werden und wirklich im B\u00fcrgersinne sind. \n\nAber der gleiche Herr Seidemann war auch als Sachver-\n\nst\u00e4ndiger in der Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft zum vorliegenden Gesetzentwurf \n\ngeladen, wo er f\u00fcr das B\u00fcro f\u00fcr Umwelt und Planung \n\nLeipzig sprach. Hier waren nicht pauschale Vorw\u00fcrfe, \n\nsondern recht interessante Anregungen zu vernehmen, so \n\nzum Beispiel zu Konflikten bei der Fl\u00e4chenerlangung f\u00fcr \n\nHochwasserschutzprojekte. Als m\u00f6gliche L\u00f6sungsans\u00e4tze \n\nnannte er die Wiedereinf\u00fchrung des Vorkaufsrechtes der \n\nPlanungstr\u00e4ger und die Errichtung eines wahrhaft be-\n\nstehenden Fonds mit hinreichender und langfristiger \n\nFinanzierungssicherheit f\u00fcr die Fl\u00e4chenbesitzer oder \n\n-nutzer. Das h\u00f6rte sich dann schon viel vern\u00fcnftiger an. \n\nChancen auf eine Verwirklichung dieser Ideen sehe ich im \n\nHinblick auf die momentane Zusammensetzung des \n\nLandtages jedoch nicht. \n\nEr konnte es aber auch nicht lassen, ganz kurz die Karte \n\nzu zeigen, die gern in juristischen Auseinandersetzungen \n\ngespielt wird \u2013 Zitat \u2013: \u201eBei Nichtbeachtung der europ\u00e4i-\n\nschen Gesetzgebung droht auf der letzten Planungsebene \n\n\u2013 Einzelprojektplanung \u2013 die Rechtswidrigkeit des Ver-\n\nfahrens.\u201c Dieses Spiel ist uns nur zu gut bekannt und \n\neiner der vielen Gr\u00fcnde daf\u00fcr, warum wir als NPD die EU \n\nin der derzeitigen Form ablehnen. \n\nAuf die weiteren Ver\u00e4nderungen in den Bereichen Natur-\n\nschutz, Stra\u00dfen, Denkmalschutz, Landesplanung und \n\nGemeindeordnung m\u00f6chte ich aus Zeitgr\u00fcnden nicht \n\neingehen. Stattdessen m\u00f6chte ich zum wiederholten Male \n\ndarauf hinweisen, dass endlich f\u00fcr alle von der Flut \n\nbedrohten B\u00fcrger ein Versicherungsschutz auf den Weg \n\ngebracht werden muss, wie wir das in unserem Antrag zur \n\nEinf\u00fchrung einer Pflichtversicherung f\u00fcr Elementarsch\u00e4-\n\nden, Drucksache 5/12130, gefordert haben, und dass \n\nbereitstehende Mittel endlich schnellstm\u00f6glich und \n\nunb\u00fcrokratisch ausgezahlt werden. \n\nNoch eine letzte Anmerkung: Der beste technische \n\nHochwasserschutz und die gro\u00dfz\u00fcgigsten \u00dcberflutungs-\n\nfl\u00e4chen oder Polder werden das Wasser nicht im Zaum \n\nhalten k\u00f6nnen, wenn die Menschen fehlen, die die Tech-\n\nnik bedienen und zum Einsatz auf den D\u00e4mmen bereit \n\nsind. Ein Hochwasser, angenommen im Jahre 2035, wird \n\nnach den Vorstellungen unseres Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nGillo dann auf eine Bev\u00f6lkerung treffen, die zu mehr als \n\n50 % aus Nichtdeutschen besteht. Werden diese dann \n\nbereit und in der Lage sein, all die Aufgaben zu \u00fcberneh-\n\nmen? \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nMir bleiben daran Zweifel, wenn ich an die Bilder von \n\nden Eins\u00e4tzen an den Deichen denke; und auch ein Blick \n\nin die Mitgliederlisten von Feuerwehren und Wasserweh-\n\nren l\u00e4sst ein eklatantes Missverh\u00e4ltnis zwischen der \n\nBereitschaft zur Einwanderung auf der einen und dem \n\nEngagement auf der anderen Seite erkennen. In Anerken-\n\nnung des ernsthaften und n\u00fctzlichen Grundanliegens des \n\nGesetzentwurfes wird die NPD-Fraktion aber zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9598 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegt keine Wortmeldung f\u00fcr eine \n\nzweite Runde vor. Ich frage trotzdem. \u2013 Frau Windisch, \n\nSie haben selbstverst\u00e4ndlich das Recht zu reden. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich kann es nicht lassen und muss \n\nnoch das eine oder andere richtigstellen. Den Debatten-\n\nbeitrag der Linksfraktion kann ich \u00fcberschreiben mit \n\n\u201eVon den Linken nichts Neues\u201c. Mehrfach wiedergek\u00e4ute \n\nArgumente, die wiederholt in Anh\u00f6rungen und anderen \n\nRunden ausger\u00e4umt worden sind, werden immer wieder \n\nkrampfhaft vorgetragen, um Kritikpunkte zu suchen und \n\nEinzelf\u00e4lle zu pauschalisieren. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie sagten vorhin, den B\u00fcrgern wird angst. Nein, Sie \n\nmachen den B\u00fcrgern Angst. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nSie haben ebenso wie Frau Kallenbach angesprochen: Die \n\nB\u00fcrger w\u00fcrden angeblich von Beteiligungsverfahren \n\nabgeschnitten. Das muss ich richtigstellen, denn das darf \n\nso nicht stehen bleiben. Bei der vorzeitigen Besitzeinwei-\n\nsung gibt es zwei Kriterien. Das eine ist die Dringlichkeit \n\nund das \u00f6ffentliche Interesse. Das zweite Kriterium ist, \n\ndass der Plan bereits festgestellt worden ist, dass also alle \n\nBeteiligungsrunden bereits gelaufen sind. Wenn es sich \n\num wesentliche \u00c4nderungen handelt, wird es als neues \n\nVerfahren wieder aufgerollt. \u2013 So viel dazu. \n\nDer andere Aspekt ist zum Landesplanungsgesetz ange-\n\nsprochen worden: Soll ein ausgelegter Plan ge\u00e4ndert \n\nwerden, kann im Regelfall von der Er\u00f6rterung abgesehen \n\nwerden, hei\u00dft es dort. Hintergrund dieser \u00dcberlegung ist, \n\ndass bei Plan\u00e4nderungen bereits ein Auslegungsverfahren \n\nund eine Er\u00f6rterung erfolgt sind. Der R\u00fccklauf von den \n\nBetroffenen ist also schon eingearbeitet worden. Plan\u00e4n-\n\nderungen setzen auch hier voraus, dass diese im Rahmen \n\ndes ausgelegten Konzeptes bleiben. Dazu hat ein Sachver-\n\nst\u00e4ndiger gesagt: Das Hochwasser wartet nicht auf das \n\nEnde langwieriger Verwaltungsverfahren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Dr. Pinka, \n\nSie haben den Denkmalschutz angesprochen \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau!) \n\nund nur Prof. Will zitiert. Prof. Will mag allein unter dem \n\nAspekt des Denkmalschutzes recht haben. Daf\u00fcr ist er der \n\nFachmann und der Professor. Aber die Einlassungen der \n\nanderen beiden Professoren, die \u00f6ffentliches Recht und \n\nUmweltplanungsrecht vertreten und die ebensolche \n\nPlanungsvorg\u00e4nge von allen Aspekten und allen Seiten \n\nher sehen, haben Sie wissentlich weggelassen. Das ist Ihre \n\nTaktik, um ein falsches Bild zu erzeugen. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nWenn Sie zitieren, dann zitiere ich Prof. Dammert: \u201eDas \n\nThema Denkmalschutz ist sehr wichtig, aber es geht nicht \n\num die Frage ja oder nein, sondern es geht um die Frage \n\ndes Wie und es geht darum, die Aspekte des Denkmal-\n\nschutzes und die Aspekte des Hochwasserschutzes und \n\ndes Naturschutzes gleichzustellen und dann gegebenen-\n\nfalls abzuw\u00e4gen.\u201c Das sei zum Denkmalschutz gesagt. \n\nWie oft haben wir hier schon die Frage der Vorkaufsrech-\n\nte diskutiert? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Und immer \n\nwieder werden wir das diskutieren! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Auch wenn Sie nicht \n\nmehr da sind, diskutieren wir noch dar\u00fcber!) \n\n\u2013 Dann diskutieren Sie mal ruhig weiter und sehen zu, ob \n\nsich dadurch etwas \u00e4ndert und ob sich daraus wirklich \n\nneue Aspekte im Bereich des Wasserrechtes und des \n\nHochwasserschutzes ableiten lassen, die dann zielf\u00fchren-\n\nder werden. \n\nSelbst Herr Blazek, der im Anh\u00f6rungsverfahren zum \n\nWassergesetz noch f\u00fcr die Vorkaufsrechte gesprochen hat, \n\nhat gesagt: Das ist eine Grundsatzfrage \u2013 Vorkaufsrecht ja \n\noder nein \u2013, aber es hat f\u00fcr den Wiederaufbauprozess \n\nkeine Folgen, ob es eingef\u00fchrt wird oder nicht. Herr Prof. \n\nDammert sagte: Die Streichung des Vorkaufsrechtes f\u00fchrt \n\nauf keinen Fall dazu, dass das Ziel des effektiven vorbeu-\n\ngenden Hochwasserschutzes erreicht werden kann. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nWindisch, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, Sie haben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Frau Windisch, erinnern Sie sich an die Stellung-\n\nnahme des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages als \n\nVertreter zahlreicher Gemeinden und Kommunen zum \n\nThema Vorkaufsrecht? \n\nUta Windisch, CDU: Ich erinnere mich daran. Wir haben \n\nbeim Wassergesetz intensiv dar\u00fcber diskutiert. Bei der \n\nDiskussion zum Vorkaufsrecht f\u00fcr Hochwasserschutz-\n\nma\u00dfnahmen ist doch aber deutlich geworden, dass der \n\nGrunderwerb f\u00fcr die ben\u00f6tigten Fl\u00e4chen \u2013 egal, ob es sich \n\num Polder oder inner\u00f6rtliche \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen \n\nhandelt \u2013 mit dem Vorkaufsrecht eben nicht steuerbar ist, \n\nsondern eher mit dem Planungsrecht; denn es macht doch \n\nnur Sinn, wenn mehrere Fl\u00e4chen gleichzeitig erworben \n\nwerden k\u00f6nnen. Das Vorkaufsrecht greift bekanntlich nur, \n\nwenn ein Grundst\u00fccksverkauf stattfindet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nWindisch, m\u00f6chten Sie noch eine Nachfrage zulassen? \n\nUta Windisch, CDU: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9599 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Kollegin Windisch, wie \n\nerkl\u00e4ren Sie sich denn, dass der SSG immer wieder sagt, \n\ndie Abschaffung der Vorkaufsrechte in den verschiedenen \n\nGesetzen sei falsch und werde nicht von unseren Kom-\n\nmunen bef\u00fcrwortet? \n\nUta Windisch, CDU: Man muss immer den Kontext zu \n\ndem jeweiligen Gesetz sehen. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Unisono!) \n\nDas Vorkaufsrecht ist ja in einigen Gesetzen auch weiter-\n\nhin enthalten, gerade im Hinblick auf den Denkmalschutz \n\nund das Baurecht, \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Das Baurecht; \n\nich komme noch mal darauf zur\u00fcck!) \n\nweil es dabei eben nur um einzelne Grundst\u00fccke geht, um \n\nein bestimmtes Ziel zu erreichen. F\u00fcr den Hochwasser-\n\nschutz hingegen brauchen wir eine Vielzahl. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kallenbach \n\nist in ihrem Redebeitrag auf Herrn Kirchbach eingegan-\n\ngen. Wenn Sie den zweiten Kirchbach-Bericht richtig \n\ngelesen und interpretiert haben, dann stellen Sie fest, dass \n\ner die Forderungen zu den Gew\u00e4ssern I. und II. Ordnung \n\nnicht wieder aufgenommen und dem Freistaat insgesamt \n\nein gutes Zeugnis ausgestellt hat, was die Umsetzung der \n\nAnregungen aus dem ersten Bericht betrifft. Also bleiben \n\nSie mal auf dem Boden der Tatsachen! \n\n(Stefan Brangs, SPD: Meine G\u00fcte! \u2013 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nNoch eine wichtige Botschaft an Sie, Frau Dr. Pinka: Sie \n\nf\u00fchren ja gern an, dass Sie Wissenschaftlerin sind. Wenn \n\nSie in Ihrer wissenschaftlichen Arbeit Tatsachen auch nur \n\neinseitig bewerten, dann m\u00f6chte ich nicht auf Ihre Exper-\n\ntisen bauen. Ich freue mich schon auf den Tag, an dem die \n\nLINKEN endlich ihre Landesliste fertig haben, das \n\nSchaulaufen um die aggressivsten Reden hier endlich ein \n\nEnde hat und wir zur sachlichen Arbeit zur\u00fcckkehren \n\nk\u00f6nnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nWindisch, wollen Sie noch eine Zwischenfrage zulassen? \n\nUta Windisch, CDU: Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDemonstrativer Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegt zwar keine weitere Wort-\n\nmeldung vor, aber ich frage dennoch: W\u00fcnscht noch ein \n\nAbgeordneter einer Fraktion das Wort? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \n\nKupfer, Sie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ihnen liegt heute ein Ge-\n\nsetzentwurf vor, der den Wiederaufbau nach dem Hoch-\n\nwasser 2013 erleichtern und die Hochwasservorsorge \n\nverbessern soll. Die Redner der Koalition haben den \n\nInhalt dieses Gesetzes in hervorragender Art und Weise \n\nreflektiert, sodass ich meine Rede zu Protokoll geben \n\nkann. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu dieser Beschlussempfeh-\n\nlung, denn das n\u00e4chste Hochwasser kommt bestimmt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mir \n\nliegt noch ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nvor. Frau Dr. Pinka, der \u00c4nderungsantrag war schon \n\neingebracht? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Der \u00c4nderungsantrag ist schon eingebracht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank. M\u00f6chte dennoch ein Abgeordneter zu dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag sprechen? Dann w\u00fcrde ich ihn aufrufen. \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. \n\nIch rufe auf Drucksache 5/13998 zu Drucksache 5/13727. \n\nDas ist ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nderungsantrag \n\nmehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den \n\nAusschuss vorgeschlagen wurde, abzustimmen. \n\nAufgerufen ist das Wiederaufbaubegleitgesetz, Drucksa-\n\nche 5/12953, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Wir \n\nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Druck-\n\nsache 5/13727. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei vielen Stimmenthaltungen ist mehrheitlich \n\nder \u00dcberschrift zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wasser-\n\ngesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen und einigen Gegenstimmen ist Artikel 1 mehrheit-\n\nlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Natur-\n\nschutzgesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und einigen Gegenstimmen ist Arti-\n\nkel 2 mehrheitlich zugestimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9600 \n\nIch rufe auf Artikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Stra-\n\n\u00dfengesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhal-\n\nten. Damit ist Artikel 3 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Denk-\n\nmalschutzgesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches \n\nStimmverhalten. Damit ist Artikel 4 mehrheitlich zuge-\n\nstimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 5, \u00c4nderung des Landesplanungsge-\n\nsetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei vielen Stimmenthal-\n\ntungen und einer Gegenstimme ist Artikel 5 mehrheitlich \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 6, \u00c4nderung der Gemeindeordnung \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei vielen \n\nStimmenthaltungen und zwei Gegenstimmen ist Artikel 6 \n\nmehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 6 a, Neubekanntmachung. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei vielen Stimmenthaltungen und keinen \n\nGegenstimmen ist Artikel 6a zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 7, Inkrafttreten. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einigen Gegen-\n\nstimmen ist Artikel 7 zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den Entwurf Wie-\n\nderaufbaubegleitgesetz, Drucksache 5/12953, Gesetzent-\n\nwurf der Staatsregierung, in der in der 2. Lesung be-\n\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Gegenstimmen ist dem Entwurf mehrheitlich \n\nzugestimmt. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlos-\n\nsen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung soll der Wiederaufbau nach \n\ndem verheerenden Hochwasser im Juni 2013 erleichtert \n\nsowie die Hochwasservorsorge im Freistaat Sachsen \n\nweiter verbessert werden. Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt \n\n\u00c4nderungen von sechs Landesgesetzen. Diese sind das \n\nS\u00e4chsische Wassergesetz, das S\u00e4chsische Naturschutzge-\n\nsetz, das S\u00e4chsische Stra\u00dfengesetz, das S\u00e4chsische \n\nDenkmalschutzgesetz, das Landesplanungsgesetz und die \n\nGemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Ich will kurz \n\nauf die wichtigsten Gesetzes\u00e4nderungen eingehen. \n\nDa das im vergangenen Jahr novellierte S\u00e4chsische \n\nWassergesetz bereits einen wesentlichen Beitrag f\u00fcr einen \n\nnachhaltigen Wiederaufbau leistet, enth\u00e4lt das Wiederauf-\n\nbaubegleitgesetz in diesem Bereich nur wenige \u00c4nderun-\n\ngen. So soll klargestellt werden, dass die gesetzlichen \n\nVerbote an Deichen, wie zum Beispiel das Lagern von \n\nGegenst\u00e4nden, nicht f\u00fcr den Tr\u00e4ger der Unterhaltungslast \n\nan dem Deich gelten. Dies sollte eigentlich eine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit sein, wird aber in der Praxis teilweise \n\nanders gesehen. \n\nWeiter wollen wir die Geltungsdauer von Planfeststel-\n\nlungsbeschl\u00fcssen f\u00fcr \u00f6ffentliche Hochwasserschutzanla-\n\ngen von f\u00fcnf auf bis zu zehn Jahre verl\u00e4ngern. Damit \n\nk\u00f6nnen neue Planfeststellungsverfahren vermieden \n\nwerden, wenn ein Planfeststellungsbeschluss aufgrund \n\nvon Kapazit\u00e4ts- oder Mittelengp\u00e4ssen nicht rechtzeitig \n\numgesetzt werden kann.  \n\nAls Drittes soll analog einer entsprechenden Regelung im \n\nS\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetz in Plangenehmigungsverfah-\n\nren \u00f6ffentlicher Hochwasserschutzanlagen f\u00fcr Beh\u00f6rden \n\neine Einvernehmensfrist mit Fiktionswirkung eingef\u00fchrt \n\nwerden. Das hei\u00dft, wenn sich eine Beh\u00f6rde nicht inner-\n\nhalb einer gesetzlich festgelegten Frist meldet, gilt ihre \n\nZustimmung als erteilt. \n\nSchlie\u00dflich wird ebenfalls analog dem S\u00e4chsischen \n\nStra\u00dfengesetz eine spezielle Regelung zur vorzeitigen \n\nBesitzeinweisung bei Ma\u00dfnahmen des \u00f6ffentlichen \n\nHochwasserschutzes eingef\u00fchrt. Damit sollen Bauma\u00df-\n\nnahmen f\u00fcr den Hochwasserschutz auch dann erleichtert \n\nwerden, wenn beispielsweise Enteigungsverfahren noch \n\nnicht abgeschlossen sind. \n\nIm S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz soll das im Zuge der \n\nNovellierung im vergangenen Jahr unbeabsichtigt heraus-\n\ngefallene Bergbauprivileg wieder eingef\u00fchrt werden. Auf \n\nweitergehende \u00c4nderungen im S\u00e4chsischen Naturschutz-\n\ngesetz wurde im Ergebnis der Beh\u00f6rden- und Verb\u00e4nde-\n\nanh\u00f6rungen verzichtet. Die \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen \n\nStra\u00dfengesetzes zielen auf eine allgemeine Verfahrensbe-\n\nschleunigung und dienen damit auch der Beschleunigung \n\ndes Wiederaufbaus nach dem Juni-Hochwasser 2013. \n\nSie beinhalten eine Zustimmungsfiktion, die M\u00f6glichkeit, \n\nunter bestimmten Voraussetzungen auf einen Er\u00f6rterungs-\n\ntermin zu verzichten, sowie erweiterte Duldungspflichten \n\nbei der Vorbereitung von Stra\u00dfenbauvorhaben. \n\nWeiterhin werden Regelungen, die sich mittlerweile \n\ninhaltsgleich im Verwaltungsverfahrensgesetz finden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9601 \n\ngestrichen. Auch in das S\u00e4chsische Denkmalschutzgesetz \n\nsollen einige Regelungen aufgenommen werden, die der \n\nVereinfachung und Beschleunigung von Genehmigungs-\n\nverfahren dienen. Insbesondere planen wir, f\u00fcr die Wie-\n\nderherstellung und Instandsetzung von Baudenkmalen \n\nnach Naturkatastrophen ein Anzeigeverfahren einzuf\u00fch-\n\nren. Bisher ist hier stets eine denkmalschutzrechtliche \n\nGenehmigung erforderlich. \n\nAu\u00dferdem wird k\u00fcnftig dem Hochwasserschutz bei der \n\nAbw\u00e4gung mit den Belangen des Denkmalschutzes in \n\nGenehmigungsverfahren ein gewisser Vorrang einge-\n\nr\u00e4umt. Im Landesplanungsgesetz soll ein neuer gesetzli-\n\ncher Grundsatz der Raumordnung eingef\u00fchrt werden, der \n\ndem Hochwasserschutz bei der Aufstellung von Raum-\n\nordnungspl\u00e4nen k\u00fcnftig das n\u00f6tige Gewicht geben soll. \n\nWeiterhin m\u00f6chten wir eine Regelung einf\u00fchren, wonach \n\nbei raumbedeutsamen Planungen und Ma\u00dfnahmen des \n\nvorbeugenden Hochwasserschutzes ein vereinfachtes \n\nRaumordnungsverfahren durchzuf\u00fchren ist. Ferner sollen \n\nbei raumbedeutsamen Ma\u00dfnahmen des vorbeugenden \n\nHochwasserschutzes das raumordnerische Zielabwei-\n\nchungsverfahren und das Planfeststellungsverfahren \n\nk\u00fcnftig parallel und in enger Abstimmung durchgef\u00fchrt \n\nwerden. \n\nDurch eine \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung \n\nsoll den Gemeinden erlaubt werden, vom Hochwasser \n\nbetroffenen Grundst\u00fccks- und Wohnungseigent\u00fcmern \n\ngemeindeeigene Grundst\u00fccke verg\u00fcnstigt zur Verf\u00fcgung \n\nzu stellen. Damit k\u00f6nnen Umsiedlungen aus \u00dcber-\n\nschwemmungsgebieten erleichtert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir schaffen mit diesen \n\nGesetzes\u00e4nderungen weitere wichtige Vorfahrtsregelun-\n\ngen f\u00fcr den Wiederaufbau nach dem Juni-Hochwasser \n\n2013 und f\u00fcr den Hochwasserschutz. Ich bitte Sie daher \n\num Zustimmung zum Gesetzentwurf. Au\u00dferdem empfehle \n\nich, den im \u00c4nderungsantrag der Regierungsfraktionen \n\nenthaltenen Erg\u00e4nzungen, die von mir ausdr\u00fccklich \n\nunterst\u00fctzt werden, zuzustimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \n\nauf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Waldgesetzes \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/13124, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/13725, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr von Breitenbuch, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Waldgesetz im \n\nFreistaat Sachsen stammt vom 10. April 1992, als man \n\nsich gro\u00dfe Sorgen um Sachsens W\u00e4lder machen musste. \n\nDie Errungenschaften des Sozialismus hatten zu einer \n\nNaturkatastrophe gr\u00f6\u00dften Ausma\u00dfes gef\u00fchrt \u2013 ohne Gott \n\nund Sonnenschein, ohne Achtung vor der Sch\u00f6pfung oder \n\nR\u00fccksicht auf zuk\u00fcnftige Generationen. \n\nDen Parlamentariern der 1. Legislaturperiode war be-\n\nwusst, wie schnell der zerst\u00f6rten Natur und den von \n\nRauchgasen kranken, von \u00fcberh\u00f6hten Wildbest\u00e4nden \n\nkaputten W\u00e4ldern geholfen werden musste. Daher geh\u00f6rt \n\ndas Waldgesetz berechtigt zu den ersten Gesetzen im \n\nFreistaat, und wir danken unseren Vorg\u00e4ngern in diesem \n\nParlament f\u00fcr die Grundlagen, die sie mit diesem Gesetz \n\ngelegt haben. Wer heute durch Sachsens W\u00e4lder geht, \n\nkann ermessen, welche Leistungen hinter diesem Geset-\n\nzeswerk stehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u201eZweck des Waldgesetzes\u201c \u2013 ich m\u00f6chte das hier noch \n\neinmal bewusst anf\u00fchren \u2013 \u201eist\u201c (in \u00a7 1), \u201eden Wald in der \n\nEinheit seines wirtschaftlichen Nutzens \u2013 Nutzenfunktion \n\n\u2013 und seiner Bedeutung f\u00fcr die Umwelt, insbesondere f\u00fcr \n\ndie dauernde Leistungs- und Funktionsf\u00e4higkeit des \n\nNaturhaushaltes, das Klima, den Wasserhaushalt, die \n\nReinheit der Luft, die Bodenfruchtbarkeit, die Pflanzen- \n\nund Tierwelt, das Landschaftsbild, die Agrar- und Infra-\n\nstruktur und die Erholung der Bev\u00f6lkerung \u2013 Schutz und \n\nErholungsfunktion \u2013 zu erhalten, erforderlichenfalls zu \n\nmehren und seine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung \n\nnachhaltig zu sichern, die Forstwirtschaft zu f\u00f6rdern und \n\ndie Waldbesitzer bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach \n\ndiesem Gesetz zu unterst\u00fctzen und einen Ausgleich \n\nzwischen den Interessen der Allgemeinheit und den \n\nBelangen der Waldbesitzer herbeizuf\u00fchren.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vorab zitiere ich den \n\nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Waldbesitzerverbandes, \n\nProf. Bitter, aus der Anh\u00f6rung: \u201eDank m\u00f6chte ich auch \n\nsagen, dass Sie als Parlamentarier die Initiative ergriffen \n\nhaben, das Gesetz zu novellieren und damit vorausschau-\n\nend auf die neuen Herausforderungen zu reagieren, die \n\ndurch den Waldschutz und f\u00fcr den Waldschutz im Klima-\n\nwandel gegeben sind. Unsere Hoffnung ist es, dass wir \n\ngemeinsam zu einer gleicherma\u00dfen sachgerechten wie \n\neindeutigen Regelung der zu regelnden Tatbest\u00e4nde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9602 \n\nkommen, sodass wir in letzter Konsequenz unseren \n\nBeitrag zu einem effektiven Pflanzenschutz im Wald \n\nleisten.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Vorab m\u00f6chte ich zwei Be-\n\nmerkungen machen: \n\nErstens. Zuerst ist der Waldbesitzer f\u00fcr den Pflanzen-\n\nschutz verantwortlich und dann erst subsidi\u00e4r die Beh\u00f6r-\n\nde. \n\nZweitens. In der Forstwirtschaft werden Pflanzenschutz-\n\nmittel nur sehr zur\u00fcckhaltend eingesetzt. \n\nDas Pflanzenschutzgesetz des Bundes ist eine Lex specia-\n\nlis zum Waldgesetz der L\u00e4nder. Der Bund hat sein Pflan-\n\nzenschutzgesetz ge\u00e4ndert. Wir wollen heute \u00c4nderungen \n\ndes Waldgesetzes beschlie\u00dfen und es den neuen Anforde-\n\nrungen des Bundes anpassen. Aber auch landesrechtliche \n\nRegelungen werden ber\u00fchrt. Uns wichtig \u2013 das war es \n\nschon bei den Beratungen zum Naturschutzgesetz \u2013 war \n\ndie Neuregelung von Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von \n\nSchadorganismen im Privat- und K\u00f6rperschaftswald, \n\nderen vermehrtes Auftreten im Klimawandel in Sachsen \n\nzu erwarten ist. Insofern ist es auch nicht verwunderlich, \n\ndass sich das Kreisforstamt Bautzen, insbesondere \n\nDr. Christoph Schurr, hier intensiv mit dem Thema \n\nbesch\u00e4ftigt und zugearbeitet hat. \n\nWir unterscheiden die Bek\u00e4mpfung von Quarant\u00e4ne- und \n\nHygienesch\u00e4dlingen innerhalb und au\u00dferhalb des Waldes. \n\nSolche Ma\u00dfnahmen sind jetzt eindeutig von den unteren \n\nForstbeh\u00f6rden der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\naufgrund pflanzenschutzrechtlicher Vorschriften des \n\nBundes und nicht mehr im Rahmen der Forstaufsicht \n\nanzuordnen. Die Fachaufsicht f\u00fcr diese Entscheidungen \n\n\u00fcber die unteren, bei den Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten angesiedelten Forstbeh\u00f6rden wie auch der oberen \n\nForstbeh\u00f6rde steht im Bereich Pflanzenschutz nun insge-\n\nsamt dem Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und \n\nGeologie zu. \n\nDie wissenschaftliche Erforschung von Schadorganismen \n\nin allen W\u00e4ldern erfolgt wie bisher beim Sachsenforst \u2013 \n\n\u00a7 37 Abs. 1. Das Landesamt \u00fcbt die Fachaufsicht unge-\n\nachtet der Waldeigentumsarten \u00fcber alle Waldfl\u00e4chen aus. \n\nDie unteren Forstbeh\u00f6rden sind handlungs- und entschei-\n\ndungsf\u00e4hig. \n\nDie Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf wurde am 17. Januar \n\nhier im Plenarsaal durchgef\u00fchrt. Die \u00c4nderung zu den \n\npflanzenschutzrechtlichen Zust\u00e4ndigkeiten wurde von den \n\nSachverst\u00e4ndigen begr\u00fc\u00dft und als dringend eingesch\u00e4tzt. \n\nWenn wir hinaussehen: Die sommerliche Witterung \u2013 jetzt \n\nschon im M\u00e4rz \u2013 l\u00e4sst die Dringlichkeit in unseren Augen \n\nnoch steigen; es wird Zeit. So weit zum Bundesrecht. \n\nLandesrecht wird mit der Aufhebung der Vorkaufsrechte \n\nber\u00fchrt. Diese halten wir bei der geringen Anzahl der \n\nwirksamen F\u00e4lle \u2013 zwei gegen\u00fcber 1 200 Verfahren \u2013 zur \n\nVereinfachung der Verwaltungsabl\u00e4ufe f\u00fcr entbehrlich. \n\nZur Definition \u201eVorkaufsrecht\u201c. Mit Blick auf die Diskus-\n\nsion im Ausschuss mit den GR\u00dcNEN m\u00f6chte ich das \n\nVorkaufsrecht und die Definition hierzu noch einmal \n\neindeutig ansprechen. \u201eEin Vorkaufsrecht r\u00e4umt dem \n\nBerechtigten die M\u00f6glichkeit ein, im Falle des Verkaufs \n\neiner Sache an einen Dritten durch eine einseitige emp-\n\nfangsbed\u00fcrftige Gestaltungserkl\u00e4rung zwischen sich und \n\ndem Verk\u00e4ufer einen Kaufvertrag zu grunds\u00e4tzlich glei-\n\nchen Bedingungen abzuschlie\u00dfen.\u201c \u2013 Als Planungsinstru-\n\nment zum kommunalen Fl\u00e4chenerwerb ist dieses Instru-\n\nment nicht geeignet. \n\nAufforstungsentscheidungen m\u00f6chte die SPD von den \n\nLandwirtschafts- zu den Forstbeh\u00f6rden geben \u2013 bei \n\ngleicher Forderung der Einvernehmlichkeit der Entschei-\n\ndungen. Durch die Zust\u00e4ndigkeits\u00e4nderung wird sich \n\nkeine Verbesserung ergeben k\u00f6nnen, und Benehmen ist \n\nschon eine hohe H\u00fcrde. Einvernehmlichkeit ist bei solch \n\nkontr\u00e4ren Interessen kaum erreichbar. Deswegen haben \n\nwir Ihren \u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKagelmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Mir scheint, der \n\nParagrafenpranger feiert fr\u00f6hlich Auferstehung. Noch in \n\nder letzten Legislaturperiode offiziell beerdigt, sammelt \n\ndie Koalition verbliebene Bruchst\u00fccke des einstigen \n\nVorzeigeprojektes und holzt \u2013 um im Bild zu bleiben \u2013 \n\nsukzessive die ohnehin nicht \u00fcppigen wirtschaftlichen \n\nHandlungsfelder von Kommunen ab. Das reicht vom \n\ngro\u00dfartigen Gesetz zur Fortentwicklung des Kommunal-\n\nrechts bis zum Naturschutzgesetz \u00fcber das Wassergesetz \n\nzum Wiederaufbaubegleitgesetz oder jetzt an dieser Stelle \n\nzum Waldgesetz. \n\nWas Kommunen und Staat bleibt, sind dann \u00fcberwiegend \n\nwirtschaftlich wenig verwertbare, daf\u00fcr aber gemein-\n\nwohlorientierte und aufwendige Leistungen, die sie zu \n\nerbringen haben \u2013 im Fall des Waldes beispielsweise die \n\nBeratung von Waldbesitzern oder die Koordinierung von \n\nPflanzenschutzma\u00dfnahmen. \n\nNicht, dass ein solcher neoliberaler Kurs von der derzeiti-\n\ngen Koalition unerwartet k\u00e4me; deutlich auch die Hand-\n\nschrift des Grundbesitzerverbandes. Dieser hatte bereits \n\n2007 in seiner Stellungnahme zum Verwaltungsneuord-\n\nnungsgesetz in Bezug auf die damals vorgesehene Strei-\n\nchung des waldgesetzlichen Vorkaufsrechts f\u00fcr den \n\nFreistaat erfrischend offen erkl\u00e4rt, worum es geht. Zitat: \n\n\u201e\u2026 Die neu geschaffenen Privatwaldbetriebe ben\u00f6tigen \n\nZuwachs, um wirtschaftlich sinnvolle und lebensf\u00e4hige \n\nGr\u00f6\u00dfen zu erreichen. Ein wesentliches Instrument dazu ist \n\nein Vorkaufsrecht. Im Interesse der Eigent\u00fcmer und des \n\nWaldes muss das Vorkaufsrecht jedoch an erster Stelle \n\ndem Privatwaldeigent\u00fcmer zustehen.\u201c \n\nNun steigt seit dieser Zeit der Bodenpreis rasant; es \n\nsteigen die Holznachfrage und damit der Holzpreis. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9603 \n\nAngesichts dieser positiven Verwertungsbedingungen \n\nwird klar, warum ein weiterer Marktteilnehmer \u2013 diesmal \n\nder Staat und seine Kommunen \u2013 dringend ausgebootet \n\nwerden sollen. \n\nMich erstaunt nur, wie gnadenlos die Koalition \u00fcber die \n\neindeutig artikulierten Interessen der kommunalen Ebene \n\nhinweggeht und damit vielfach Kommunalpolitiker aus \n\nden eigenen Reihen vor den Kopf st\u00f6\u00dft \u2013 zumal die \n\nKommunen vor angeblich \u00fcberbordenden Pr\u00fcfauftr\u00e4gen \n\nnicht gerettet werden wollen. Zumindest die Kommunen \n\nstellen angesichts ihrer prek\u00e4ren finanziellen Situation \n\nund der realen Fl\u00e4chenverh\u00e4ltnisse keine realistische \n\nBedrohung f\u00fcr die privaten Waldbesitzer dar. \n\nDas alles ist aberwitzig. Seit dem Paragrafenpranger und \n\nin diesem Jahr mit jedem koalition\u00e4ren Vorsto\u00df zur \n\nStreichung kommunaler Vorkaufsrechte weisen die \n\nverschiedenen Vertreter des St\u00e4dte- und Gemeindetages \n\nh\u00e4nderingend auf die Bedeutung des Vorkaufsrechtes im \n\nWasser-, Naturschutz- und Waldgesetz als wichtiges \n\nInstrument zur Sicherung von Fl\u00e4chen f\u00fcr \u00f6ffentliche \n\nInteressen hin. \n\nIn der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf mahnte der Sachver-\n\nst\u00e4ndige des SSG geradezu, die Bedeutung dieses Instru-\n\nmentes f\u00fcr die Kommunen nicht an der geringen Inan-\n\nspruchnahme festzumachen, sondern vielmehr zu beden-\n\nken, dass seine Funktion auch darin besteht, \u00fcberhaupt \n\nKenntnis von einem Eigent\u00fcmerwechsel zu bekommen \n\nund damit einen Gesamt\u00fcberblick \u00fcber die Eigent\u00fcmer-\n\nstruktur zu behalten. \n\nAnders ausgedr\u00fcckt: Wenn eine Kommune, ein kommu-\n\nnaler Forstbetrieb oder auch Sachsenforst selbst handeln \n\nwill \u2013 hier geht es beispielsweise um Wegebau oder \n\nVerkehrssicherungspflichten, um Naturschutzfragen, um \n\nWaldbr\u00e4nde oder die Koordinierung von Pflanzenschutz-\n\nma\u00dfnahmen \u2013, dann muss sie oder er schlicht wissen, wer \n\nEigent\u00fcmerin oder Eigent\u00fcmer ist. Der Verwaltungsauf-\n\nwand, der im Ernstfall bei der Nachforschung \u00fcber \n\naktuelle Besitzverh\u00e4ltnisse entsteht, d\u00fcrfte den der Kom-\n\nmunen bei der formalen Pr\u00fcfung von Vorkaufsrechten bei \n\nWeitem \u00fcbersteigen und auch erheblich mehr Zeit kosten. \n\nSie haben dazu von meiner Fraktion einen \u00c4nderungsan-\n\ntrag vorliegen; meine Kollegen von der SPD-Fraktion und \n\nden GR\u00dcNEN haben nicht mehr den Mut gehabt, mit \n\nihren eigenen \u00c4nderungsantr\u00e4gen dazu aufzuwarten, aber \n\nihnen bleibt die Chance zur Einsicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSie k\u00f6nnen ja zustimmen!) \n\nZumindest ist mir keiner bekannt. \n\nWir haben \u2013 weil ich gerade die Koordinierung von \n\nPflanzenschutzma\u00dfnahmen ansprach \u2013 auch noch einmal \n\nunseren Antrag vom Ausschuss in das Plenum einge-\n\nbracht, der unn\u00f6tige Zust\u00e4ndigkeitszersplitterungen bei \n\nPflanzenschutzma\u00dfnahmen beseitigen will. In der bisheri-\n\ngen Gesetzgebung wird f\u00fcr Sachsenforst immer eine \n\nSonderzust\u00e4ndigkeit geschaffen. Das mag f\u00fcr Sachsen-\n\nforst komfortabel sein; aber bei bunt durchmischten \n\nEigentumsverh\u00e4ltnissen, beispielsweise in meiner Region \n\nin Ostsachsen, wirkt das nur kontraproduktiv. \n\nEs ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar \u2013 und wurde auch von \n\nSachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung kritisch angemerkt \u2013, \n\nwarum ausgerechnet der Staatswald von der Anordnung \n\nvon Pflanzenschutzma\u00dfnahmen durch die unteren Forst-\n\nbeh\u00f6rden ausgenommen werden soll. Eine solche Anord-\n\nnung folgt allein fachlichen Erfordernissen, wird abge-\n\nstimmt mit dem LfULG als oberer Forstbeh\u00f6rde und muss \n\nunabh\u00e4ngig von Eigentumsfragen f\u00fcr alle Waldbesitzfor-\n\nmen gleicherma\u00dfen gelten. \n\nMeine Damen und Herren der Koalition, die Abschaffung \n\ndes kommunalen Vorkaufsrechts ist die eine Sache. Die \n\ndeutliche Bitte \u2013 beispielsweise der Landkreisebene \u2013, \n\nsich doch als Freistaat auch an gro\u00dffl\u00e4chigen Pflanzen- \n\nbzw. Gesundheitsschutzaktionen finanziell zu beteiligen, \n\nblieb au\u00dferdem unber\u00fccksichtigt. Auch da k\u00f6nnen \n\nschlecht planbare Kosten auf die kommunale Ebene \n\nzukommen. \n\nMein Fazit aus dem heutigen Gesamttag \u2013 nicht nur aus \n\ndiesem Tagesordnungspunkt \u2013: Die kommunale Familie \n\nbraucht offenbar dringend eine neue Staatsregierung, \n\nsonst bleibt von dem ohnehin geringen Gestaltungsspiel-\n\nraum bald nichts mehr \u00fcbrig, w\u00e4hrend steigende Kosten-\n\nbelastungen der Kommunen durch die Staatsregierung \n\ntapfer ignoriert werden. \n\nIn der vorliegenden Form wird DIE LINKE dem Gesetz-\n\nentwurf nicht zustimmen. Sie haben aber Gelegenheit, \n\nunserem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nApostel f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nMarie-Luise Apostel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bereits bei der \n\nNovelle des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes gab es \n\neinen Vorsto\u00df der Koalition, das Waldgesetz zu \u00e4ndern \n\nund das kommunale Vorkaufsrecht abzuschaffen. Inhalt-\n\nlich stellt dieser Punkt f\u00fcr meine Fraktion den wesentli-\n\nchen Kritikpunkt an dem vorliegenden Gesetzentwurf dar. \n\nWir haben hier eine \u00e4hnliche Lage wie beim Wassergesetz \n\nund beim Naturschutzgesetz. Unter dem Vorzeichen eines \n\nangeblichen B\u00fcrokratieabbaus wird den s\u00e4chsischen \n\nKommunen ein wesentliches Gestaltungsinstrument aus \n\nder Hand genommen. Das geschieht gegen den Willen des \n\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages. So hat der SSG \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich an den Ausschuss und die \n\nStaatsregierung appelliert \u2013 Zitat \u2013: \u201eDas Vorkaufsrecht \n\nnach \u00a7 27 des S\u00e4chsischen Waldgesetzes, das den s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen erheblichen Spielraum f\u00fcr die Nutzung \n\nund Gestaltung der Waldfl\u00e4chen innerhalb des Gemeinde-\n\ngebietes einr\u00e4umt, muss daher auch in Zukunft erhalten \n\nbleiben, um ben\u00f6tigte Fl\u00e4chen unproblematisch erwerben \n\nzu k\u00f6nnen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9604 \n\nDass die Kommunen in der Vergangenheit von diesem \n\nRecht kaum Gebrauch machen konnten, liegt im Wesent-\n\nlichen an der kommunalen Haushaltssituation, nicht aber \n\ndaran, dass das Instrument unn\u00fctz gewesen w\u00e4re. Im \n\nGegenteil, in der Anh\u00f6rung wurde von den kommunalen \n\nSachverst\u00e4ndigen darauf hingewiesen, dass das kommu-\n\nnale Vorkaufsrecht notwendig ist, um zum Beispiel \n\n\u201eInselgrundst\u00fccke\u201c erwerben zu k\u00f6nnen. Der freih\u00e4ndige \n\nVerkauf w\u00fcrde f\u00fcr die Kommunen noch teurer. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn die Koalition \n\nschon das Waldgesetz anfasst, dann h\u00e4tten wir uns auch \n\nein paar \u00c4nderungen vorstellen k\u00f6nnen, die einen prakti-\n\nschen Nutzen im Sinne der Waldmehrung mit sich brin-\n\ngen. Der Freistaat Sachsen hat das landesentwicklungs-\n\npolitische Ziel, die Waldfl\u00e4che auf mindestens 30 % der \n\nLandesfl\u00e4che zu erh\u00f6hen. Dieses Ziel ist noch nicht \n\nerreicht. \n\nIn der \u201eWaldstrategie 2050\u201c des Freistaates Sachsen hei\u00dft \n\nes dazu auf Seite 7: \n\n\u201eDie vorangeschrittene Fl\u00e4chenversiegelung reduziert \n\nauch die Potenziale f\u00fcr die Waldmehrung. Dar\u00fcber hinaus \n\nist gegenw\u00e4rtig eine Zunahme der Fl\u00e4chenkonkurrenz, \n\ninsbesondere auch zwischen Landwirtschaft und Natur-\n\nschutz einerseits und der Waldmehrung andererseits, zu \n\nverzeichnen, weshalb die Geschwindigkeit der Waldfl\u00e4-\n\nchenzunahme in den zur\u00fcckliegenden Jahren sp\u00fcrbar \n\ngesunken ist. Daher werden die Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\ndie Waldmehrung derzeit als nicht optimal eingesch\u00e4tzt.\u201c \n\nDas betrifft insbesondere Verfahren der Erstaufforstung. \n\nDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist nach der derzeitigen Rechtsla-\n\nge die Landwirtschaftsbeh\u00f6rde; es w\u00e4re besser, die \n\nForstbeh\u00f6rde damit zu beauftragen. Ziel sollte es sein, \n\nverst\u00e4rkt Aufforstungen auf Grenzlandb\u00f6den und in \n\nBergbaufolgelandschaften zu gew\u00e4hrleisten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu beiden Punkten, \n\ndem Vorkaufsrecht und der Genehmigungsbeh\u00f6rde bei \n\nErstaufforstungen, haben wir als SPD-Fraktion im zu-\n\nst\u00e4ndigen Ausschuss \u00c4nderungen vorgelegt. Wir haben \n\nheute hier im Plenum aus Zeitgr\u00fcnden davon abgesehen, \n\nunseren \u00c4nderungsantrag erneut einzubringen. Die \n\nfachlich-inhaltliche Debatte wurde bereits im Umweltaus-\n\nschuss gef\u00fchrt. Kraft der Stimmenmehrheit der Koalition \n\nbleibt es bei der Abschaffung der kommunalen Vorkaufs-\n\nrechte. \n\nDem Gesetzentwurf k\u00f6nnen wir daher nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr G\u00fcnther f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die \u00c4nderung des Waldge-\n\nsetzes ist mir ein willkommener Anlass, \u00fcber die Forst-\n\nwirtschaft in Sachsen zu sprechen und ihre Bedeutung zu \n\nw\u00fcrdigen. Knapp die H\u00e4lfte des s\u00e4chsischen Waldes \n\nbefindet sich in privater Hand. Mit 40 % ist der Freistaat \n\nnur der zweitgr\u00f6\u00dfte Eigent\u00fcmer von Wald in Sachsen. \n\nK\u00f6rperschafts- und Kirchenwald erg\u00e4nzen die beiden \n\ngr\u00f6\u00dften Eigent\u00fcmer. \n\nIn ihrem Forstbericht aus dem Jahr 2008 verweist die \n\nStaatsregierung selbst auf die Bedeutung, welche den \n\nunterschiedlichen Eigentumsformen zukommt. Staatsmi-\n\nnister Kupfer betonte im Vorwort, dass gerade die Vielfalt \n\nder Eigent\u00fcmer die St\u00e4rke der s\u00e4chsischen Forstwirtschaft \n\ndarstellt. \n\nDas sehen wir genauso. Es war uns als FDP-Fraktion \n\ndeswegen wichtig, genau diese St\u00e4rke der s\u00e4chsischen \n\nForstwirtschaft zu erhalten. Das bedeutet im Wesentli-\n\nchen, das Privateigentum zu st\u00e4rken. Die Bedeutung der \n\nprivaten Forstwirtschaft ist so gro\u00df, dass wir sie entspre-\n\nchend zu w\u00fcrdigen haben. Es scheint viel zu oft in Ver-\n\ngessenheit zu geraten \u2013 man hat es soeben wieder  \n\ngeh\u00f6rt \u2013, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil der Anstrengungen zur Hege \n\nund Pflege des Waldes privatem Engagement zu verdan-\n\nken ist. Die im Waldgesetz beschriebenen und geforderten \n\nWaldfunktionen werden nicht allein durch den Staat, \n\nsondern \u2013 im Gegenteil \u2013 durch private Bewirtschafter \n\ngesichert. \n\nDie Vorkaufsrechte zu streichen war deswegen der logi-\n\nsche Schritt, der zu gehen war. Es ergibt ja keinen Sinn, \n\nstaatlichen Stellen Vorrechte einzur\u00e4umen; denn die \n\nprivaten Waldeigent\u00fcmer erf\u00fcllen die im Waldgesetz \n\nformulierten Ziele in noch viel h\u00f6herem Ma\u00dfe. F\u00fcr das \n\nstaatliche Vorkaufsrecht findet j\u00e4hrlich in etwa 1 200 \n\nF\u00e4llen eine Pr\u00fcfung statt. Allerdings wurde in den ver-\n\ngangenen zehn Jahren das Vorkaufsrecht vom Freistaat \n\nSachsen in gerade einmal zwei F\u00e4llen ausge\u00fcbt. Das \n\nkommunale Vorkaufsrecht wurde in der vergangenen \n\nDekade ebenfalls nur sehr selten genutzt. \n\nWir kennen die Kritik, die an dieser Regelung ge\u00fcbt \n\nwurde und auch heute noch ge\u00fcbt wird. Wir kennen sie \n\naus den Beratungen zum Wassergesetz und zum Natur-\n\nschutzgesetz. Frau Kagelmann, diese Kritik ist Ausdruck \n\neiner Staatsgl\u00e4ubigkeit, die wir nicht teilen. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Das \u00fcberrascht uns aber!) \n\nGenau das ist der Unterschied. Wir gehen vom m\u00fcndigen \n\nEigent\u00fcmer aus, der selbst entscheidet, was er mit seinem \n\nGrundst\u00fcck, mit seinem Eigentum macht und an wen er es \n\nverkauft. Was immer damit geschieht: Es ist seine Ver-\n\nantwortung, es ist sein Eigentum. Wir setzen auf das \n\nEigentum, nicht auf den Staat! \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Volkseigentum war fr\u00fcher!) \n\nIhre Staatsgl\u00e4ubigkeit ist eine Form der Ungleichbehand-\n\nlung von Privat und Staat, die wir ablehnen. \n\nMit der Neuregelung vereinfachen wir Abl\u00e4ufe und \n\nreduzieren Kosten, sowohl auf der Seite der Verwaltungen \n\nals auch \u2013 und vor allem \u2013 auf der Seite der Eigent\u00fcmer. \n\nDie Waldbesitzer werden uns in diesem Punkt recht \n\ngeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9605 \n\n(Lachen der Abg. Kathrin Kagelmann \n\nund Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nKommen wir zu der Praxis in Sachsen. Wie sieht es denn \n\noft aus? Durch eine Bodenreform \u2013 Bodenreform: Dieb-\n\nstahl \u2013 wurden Waldeigent\u00fcmern vor langer, langer Zeit \n\nWaldgrundst\u00fccke weggenommen und anderen zugef\u00fchrt. \n\nJetzt ist die Praxis: Wir haben gerade bei Forsteigentum \n\nErbengemeinschaften \u2013 es sind fast schon Enkelgemein-\n\nschaften \u2013, die sich kaum darauf einigen k\u00f6nnen, was mit \n\nden Waldgrundst\u00fccken in der Hege und Pflege oder im \n\nVerkauf passieren soll. Wenn sie sich tats\u00e4chlich geeinigt \n\nhaben, kommt auf einmal noch die B\u00fcrokratie mit ihrem \n\nVorkaufsrecht hinzu. Das erschwert eine wirkliche Be-\n\nwirtschaftung des Waldes. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Es erschwert auch den Verkauf von Grundst\u00fccken. \n\nWir wollen das \u00e4ndern. Die Vorkaufsrechte ergeben \n\n\u00fcberdies nur dann Sinn, wenn vor Ort auch konkrete \n\nPlanungen vorliegen, die das \u00fcberhaupt rechtfertigen \n\nw\u00fcrden. Doch die Anh\u00f6rung hat uns gezeigt, dass es \n\nsolche Planungen gar nicht gibt. Auf meine Nachfrage an \n\nden Vertreter der Stadt Leipzig \u2013 der vehement gefordert \n\nhatte, dass diese Regelung bestehen bleibt \u2013, ob es denn \n\neine Planung gebe, wonach man \u00fcberhaupt das Vorkaufs-\n\nrecht aus\u00fcben d\u00fcrfe, lautete die Antwort: Nein. \n\nF\u00fcr jemanden, der \u2013 wie ich \u2013 schon einmal Vertreter \n\neiner Kommune war, die das versucht hat, ist klar: Wenn \n\nkeine Planungen der Kommune f\u00fcr diese Grundst\u00fccke \n\nvorliegen, kann ich das Vorkaufsrecht gar nicht beantra-\n\ngen. Ohnedies funktioniert es, auch ohne das Vorkaufs-\n\nrecht zu ziehen, wie die Stadt Leipzig bewiesen hat: Die \n\nWaldfl\u00e4che dort konnte um 300 Hektar wachsen, ohne \n\ndass das Vorkaufsrecht ausge\u00fcbt wurde. \n\nF\u00fcr die Errichtung von baulichen Anlagen mit Feuerst\u00e4t-\n\nten in W\u00e4ldern, Mooren und Heiden haben wir uns mit \n\nder Genehmigungsfrist an die des Baugesetzbuches \n\nangelehnt. Auch hier gilt die Genehmigungsfiktion, die \n\nwir als Koalition bevorzugen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir st\u00e4rken den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, wenn wir die Privaten st\u00e4rken, denn die \n\nForstwirtschaft ist ein wichtiger Pfeiler des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes. Mit dem Engagement privater Waldeigent\u00fcmer \n\nruht die Waldbewirtschaftung in den H\u00e4nden jener, die \n\nselbst das st\u00e4rkste Interesse an einem gesunden Forst \n\nhaben. Die \u00c4nderung des Waldgesetzes folgt einer Linie, \n\ndie wir mit der \u00c4nderung des Wassergesetzes, des Natur-\n\nschutzgesetzes und auch des Jagdgesetzes schon vorge-\n\nnommen haben. Bei der Anh\u00f6rung zur \u00c4nderung des \n\nWaldgesetzes konnte uns Prof. Dr. Bitter protokollarisch \n\nmitgeben \u2013 was mich sehr freut \u2013, dass unser Jagdgesetz \n\ndeutschlandweit \u2013 wenn nicht gar europaweit \u2013 als Mus-\n\nterbeispiel gilt, und das wird es auch mit dem Waldgesetz \n\nsein. Wir werden mit unserem Waldgesetz ein Musterbei-\n\nspiel in Deutschland abgeben. Deswegen bitte ich um die \n\nZustimmung zur \u00c4nderung des Waldgesetzes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach f\u00fcr die GR\u00dcNEN. Frau Kallenbach, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir sind also \n\nwieder beim Thema Aufhebung eines weiteren kommuna-\n\nlen Rechtes. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig! Jawohl!) \n\nUnd das bezeichnen Sie als Deregulierung. Angeblich \n\nnehmen die Kommunen dieses Vorkaufsrecht \u2013 das haben \n\nwir mehrfach geh\u00f6rt \u2013 ohnehin nicht in Anspruch. Das ist \n\nund bleibt eine magere Begr\u00fcndung, da der Sinn eines \n\nInstrumentes kaum nach der H\u00e4ufigkeit seiner Nutzung \n\nbeurteilt werden kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr gut!) \n\nKollege Breitenbuch, ich w\u00fcrde Sie bitten, lesen Sie noch \n\neinmal die schriftliche Stellungnahme des S\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages. Sie nehmen den Kommunen \n\n\u2013 er h\u00f6rt nicht zu \u2013 ein wichtiges Gestaltungsinstrument, \n\num die Schutz- und Erholungsfunktion des Waldes zu \n\ngew\u00e4hrleisten und die Waldstruktur zu verbessern. \n\nHerr G\u00fcnther, das folgt dem Gemeinwohlprinzip und \n\nnicht dem Eigennutz. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Was haben Sie \n\nf\u00fcr eine Einstellung zum Privateigentum?) \n\nDie zur Rechtfertigung der Abschaffung angef\u00fchrten \n\nGr\u00fcnde \u00fcberzeugen uns nicht. Wenn die Kommunen das \n\nVorkaufsrecht nicht aus\u00fcben \u2013 wir haben es mehrfach \n\ngeh\u00f6rt \u2013, sind daf\u00fcr finanzielle Gr\u00fcnde ausschlaggebend. \n\nAber, und auch das haben wir geh\u00f6rt, es versetzt sie in die \n\nLage, \u00fcberhaupt vom vorgesehenen Eigent\u00fcmerwechsel \n\nzu erfahren und in der Folge genau abw\u00e4gen zu k\u00f6nnen. \n\nIn der Stellungnahme des SSG wird klargestellt, dass die \n\nAufhebung dieses Rechtes auch aus Sicht der Notare \n\nkeinerlei Erleichterung bringt und andere M\u00f6glichkeiten \n\ndes Erwerbs zudem mit einem deutlich h\u00f6heren Arbeits-\n\naufwand verbunden sind. Deregulierung, Vereinfachung? \n\nKlientelpolitik w\u00e4re die korrektere Bezeichnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Demonstratives St\u00f6hnen \n\nbei der CDU und der FDP) \n\nEs gab in der Vergangenheit viele Situationen, bei denen \n\nGemeinden in Kenntnis des Vorkaufsrechtes konkrete \n\nAnkaufgespr\u00e4che gef\u00fchrt und auch realisiert haben. \n\nGerade bei Splitterfl\u00e4chen ist das sehr wichtig, auch bei \n\nInsellage und Gew\u00e4hrleistung von Wegerecht. Wir haben \n\ndas alles schon geh\u00f6rt. \n\nEin weiterer Aspekt ist von Belang. Wollen s\u00e4chsische \n\nGemeinden ein Grundst\u00fcck f\u00fcr die kommunale Weiter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9606 \n\nentwicklung erwerben, haben sie im Falle eines geltenden \n\nkommunalen Vorkaufsrechts den Verkehrswert des \n\nGrundst\u00fcckes zu zahlen. Entf\u00e4llt dies jedoch, dann wer-\n\nden bei einem Freihandverkauf ganz andere Summen \n\nf\u00e4llig. Der kommunale Vertreter sprach in der Anh\u00f6rung \n\nvon astronomischen Preisen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nAuch da wurde bereits mehrfach darauf hingewiesen, dass \n\ndas nicht nur die Kommunen betrifft, sondern auch den \n\nSachsenforst, dem auch Gestaltungsspielraum und Hand-\n\nlungsoptionen genommen werden. Wie bereits beim \n\nWasser- und Naturschutzgesetz bekannt, begr\u00fcnden Sie \n\nden Vorsto\u00df mit den inflation\u00e4r genutzten Textbausteinen \n\nEntb\u00fcrokratisierung und Minimierung des Verwaltungs-\n\naufwandes. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ja, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nvon Breitenbuch, Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Kollegin, \n\nhabe ich Sie richtig verstanden, dass das Vorhandensein \n\ndes Vorkaufsrechtes dazu gef\u00fchrt hat, dass \u00f6ffentliche \n\nH\u00e4nde auf Private zugegangen sind nach dem Motto \u201eWir \n\nhaben sowieso das Vorkaufsrecht\u201c und das als Verhand-\n\nlungsgrundlage genommen haben, einen niedrigeren \n\nKaufpreis zu erzielen, als wenn man das \u00fcber das normale \n\nVorkaufsrecht abgewickelt h\u00e4tte, sprich: Es h\u00e4tte einen \n\nKaufvertrag mit einem Dritten gegeben und in diesem \n\nw\u00e4re dann die kommunale Seite eingestiegen? Habe ich \n\nSie richtig verstanden, dass dieses Vorkaufsrecht aktiv \n\nvon Kommunen genutzt wird, um Fl\u00e4chen zu erwerben \n\nund damit die Eigent\u00fcmer in ihrem Kaufwert zu dr\u00fccken? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Kollege Breitenbuch, \n\nlesen Sie noch einmal nach. Ich habe davon gesprochen, \n\ndass Gespr\u00e4che gef\u00fchrt wurden und Ank\u00e4ufe erfolgt sind. \n\nIn einem weiteren Aspekt beziehe ich mich auf die Aus-\n\nsagen des kommunalen Vertreters zur Anh\u00f6rung. Er hat \n\neindeutig gesagt, dass bei Existenz des kommunalen \n\nVorkaufsrechts beim Verkauf der Verkehrswert gilt. \n\nM\u00fcssen sie andere Formen des Erwerbes w\u00e4hlen, wenn \n\ndas Recht nicht existiert, dann geht es um astronomische \n\nSummen. Das habe ich nur wiedergegeben. \n\nWir waren bei der Entb\u00fcrokratisierung und Minimierung \n\ndes Verwaltungsaufwandes stehen geblieben. Das haben \n\ndie Koalition\u00e4re auch angewandt, als es um das Baum-ab-\n\nGesetz ging. Wer sich heute bei den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern von Stadtverwaltungen umh\u00f6rt, wei\u00df, dass \n\ndie Auswirkungen gravierend sind. Anzeigen wegen \n\nVerst\u00f6\u00dfen m\u00fcssen mit hohem Verwaltungsaufwand \n\nbearbeitet werden. Gern zitiere ich abschlie\u00dfend noch \n\neinmal aus der Stellungnahme des SSG: \u201eAus Sicht der \n\nSt\u00e4dte beansprucht die \u00dcberpr\u00fcfung des Vorkaufsrechtes \n\neinen durchschnittlichen Zeitaufwand von 30 bis 40 \n\nMinuten. Den nehmen die St\u00e4dte gern auf sich. Sie \n\nm\u00fcssen ohnehin Vorkaufsrechte pr\u00fcfen, zum Beispiel \n\nauch das bauliche Vorkaufsrecht. Insofern h\u00e4lt sich der \n\nzus\u00e4tzliche Aufwand in Bezug auf das Waldgesetz aus \n\nSicht der Kommunen in klaren Grenzen.\u201c Dem habe ich \n\nnichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nMeine Fraktion wird dem vorliegenden Gesetzentwurf die \n\nZustimmung verweigern. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf zur \u00c4nde-\n\nrung des Waldgesetzes enth\u00e4lt aus Sicht meiner Fraktion \n\nwenig Sensationelles. Ich m\u00f6chte meine Anmerkungen \n\ndeshalb auf einen Punkt beschr\u00e4nken, den ich f\u00fcr kritik-\n\nw\u00fcrdig halte und den wir heute schon \u00f6fter geh\u00f6rt haben. \n\nMit der Aufhebung des \u00a7 27, der ein Vorkaufsrecht \n\nbeinhaltet, wird ohne Not ein Gestaltungsmittel aus der \n\nHand gegeben. Die Begr\u00fcndung, die Aufhebung der \n\nVorkaufsrechte dient der Deregulierung und Vereinfa-\n\nchung des Landesrechts, erinnert mich sehr an das Gesetz \n\nzur Vereinfachung des Landes- und Umweltrechts, mit der \n\ndie Baumschutzordnung ausgehebelt wurde. Genau wie \n\ndamals steckt auch hier der Wunsch dahinter, der FDP \n\ndoch etwas Mitgestaltung zu erlauben, so lange man sie \n\ndenn noch braucht. \n\nWas ist aber an dem Vorkaufsrecht falsch, dass man es \n\nganz streichen m\u00f6chte? Als Begr\u00fcndung muss die Tatsa-\n\nche herhalten, dass es in den vergangenen zehn Jahren \n\nkaum ausge\u00fcbt wurde und dass der Verwaltungsaufwand \n\nzu hoch sei, aber vielleicht liegt gerade hier der Fehler. Es \n\nwird doch Wege geben, den Verwaltungsaufwand zu \n\nverringern, so zum Beispiel wenn die Splitterfl\u00e4chen \n\nneben anderen Ausschlussgr\u00fcnden von vornherein ausge-\n\nschlossen werden. So k\u00f6nnte dieses Recht weiter bestehen \n\nund bei Bedarf st\u00e4rker genutzt werden. \n\nAus diesem Grund wird sich die NPD-Fraktion bei der \n\nAbstimmung \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung des Waldge-\n\nsetzes in der vorliegenden Form enthalten. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Es gibt keinen Abgeordneten, der \n\ndas Wort w\u00fcnscht. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Kupfer, Sie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Sachsen hatte ein sehr gutes Waldgesetz. Wir \n\nhaben es bisher nicht novelliert, aber jetzt gibt es die \n\nNotwendigkeit, das Waldgesetz zu \u00e4ndern, und zwar aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9607 \n\nzwei Gr\u00fcnden: erstens aufgrund einer Anpassung an \n\nge\u00e4ndertes Bundesrecht, und zweitens haben wir mit \n\ndieser Gesetzes\u00e4nderung auch die Chance zur Deregulie-\n\nrung und zur Vereinfachung unseres Landesrechts ergrif-\n\nfen. \n\nZum ersten Punkt, dem Pflanzenschutzgesetz des Bundes: \n\nEs ist von 1998 und wurde 2012 novelliert. Da die im \n\nS\u00e4chsischen Waldgesetz noch enthaltenen Verweise auf \n\ndas vorhandene Pflanzenschutzgesetz ins Leere liefen, \n\nmusste dringend eine Anpassung des Waldgesetzes \n\nerfolgen. Au\u00dferdem wird mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf die im Zuge der Kommunalisierung vorgenom-\n\nmene Aufgabenteilung zwischen den s\u00e4chsischen Beh\u00f6r-\n\nden wiederhergestellt bzw. eindeutiger geregelt. Danach \n\n\u00fcbernimmt das S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Umwelt, \n\nLandwirtschaft und Geologie die Fachaufsicht im Bereich \n\nPflanzenschutz f\u00fcr die unteren Forstbeh\u00f6rden in den \n\nLandkreisen. Im LfLUG ist der pflanzenschutzrechtliche \n\nSachverstand des Freistaates Sachsen geb\u00fcndelt. \n\nDie von einigen Sachverst\u00e4ndigen und auch von Vertre-\n\ntern der Opposition hier geforderte \u00dcbertragung der \n\nVerantwortung f\u00fcr Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen gegen \n\nForstsch\u00e4dlinge an die unteren Forstbeh\u00f6rden f\u00fcr alle \n\nWaldeigentumsarten halte ich f\u00fcr nicht sinnvoll. Ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe es daher, dass die Regierungsfraktionen an der \n\nmit der Verwaltungsreform geschaffenen Rechtssystema-\n\ntik festhalten. Sachsenforst handelt auf den Fl\u00e4chen des \n\nFreistaates als obere Forstbeh\u00f6rde und ben\u00f6tigt f\u00fcr \n\nBek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen keine Anordnungen der unteren \n\nForstbeh\u00f6rden. \n\nZum zweiten \u00c4nderungsgrund, meine Damen und Herren, \n\nder Deregulierung und Vereinfachung des Landesrechts. \n\nDort haben wir in der Tat das Vorkaufsrecht gestrichen. \n\nWir wollen damit einen Beitrag zum B\u00fcrokratieabbau \n\nleisten. Auch das waldgesetzliche Vorkaufsrecht hat sich \n\nnicht als geeignetes Instrument f\u00fcr den Fl\u00e4chenerwerb \n\nerwiesen. Staat und Kommunen haben \u2013 wie bei den \n\nbereits abgeschafften Vorkaufsrechten \u2013 keine finanziellen \n\nVorteile. Sie k\u00f6nnen nur in die bereits zwischen den \n\nVertragspartnern abgeschlossenen Kaufvertr\u00e4ge einstei-\n\ngen und m\u00fcssen dabei den ausgehandelten Preis, Frau \n\nKollegin Kallenbach, zahlen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist sicherlich eine schwierige Materie. Vielleicht \n\nverwechseln Sie das mit dem Ankaufsrecht oder dem \n\nEnteignungsrecht. Da zieht die Argumentation, die Sie \n\nhier anf\u00fchren. Aber das, was Sie hier vorgetragen haben, \n\nist ganz einfach falsch. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nDaf\u00fcr, meine Damen und Herren, stehen dann, wie ein \n\nSachverst\u00e4ndiger in der Anh\u00f6rung auf Nachfrage ein-\n\nr\u00e4umte, die notwendigen Mittel f\u00fcr die Kommunen oft \n\nnicht zur Verf\u00fcgung. \n\nHinzu kommt ein immenser Verwaltungsaufwand. Durch \n\ndie Forstbeh\u00f6rden werden j\u00e4hrlich 1 200 F\u00e4lle gepr\u00fcft. \n\nEine Pr\u00fcfung dauert in der Regel 30 bis 45 Minuten. \n\nNehmen Sie nur einmal die 30 Minuten an, dann sind das \n\n600 Arbeitsstunden, respektive zweieinhalb Monate \n\nArbeitszeit, die ein Mitarbeiter nur mit der Pr\u00fcfung des \n\nwaldgesetzlichen Vorkaufsrechts besch\u00e4ftigt ist. Ausge\u00fcbt \n\nwurden, meine Damen und Herren \u2013 erinnern Sie sich, \n\nwas der Kollege G\u00fcnther gerade gesagt hat \u2013, in den \n\nletzten zehn Jahren zwei F\u00e4lle. Zweieinhalb Monate pro \n\nJahr ist ein Mitarbeiter besch\u00e4ftigt, und in den letzten \n\nzehn Jahren wurden zwei F\u00e4lle in Anspruch genommen. \n\nSeitens der Kommunen wird dieses Vorkaufsrecht nur in \n\njedem tausendsten Fall angewandt. \n\nNeben dem Aufwand f\u00fcr die Beh\u00f6rden denke ich aber \n\nauch an die B\u00fcrger, meine Damen und Herren. Bei jedem \n\nKaufvertrag f\u00fchrt das Vorkaufsrecht zu Verz\u00f6gerungen \n\nbeim Eintrag ins Grundbuch und zu zus\u00e4tzlichen Verwal-\n\ntungsgeb\u00fchren \u2013 selbst wenn das Vorkaufsrecht nicht \n\nausge\u00fcbt wird. Ein freih\u00e4ndiger Fl\u00e4chenerwerb \u2013 sowohl \n\nstaatlicherseits als auch vonseiten der Kommunen \u2013 ist \n\ndaher zielgerichteter und auch effizienter. \n\nMeine Damen und Herren! Im Sinne der Entb\u00fcrokratisie-\n\nrung und Verfahrensbeschleunigung begr\u00fc\u00dfe ich auch die \n\nvorgenommene Vereinfachung bei der Benehmensherstel-\n\nlung zwischen den unteren Forstbeh\u00f6rden und den Bau-\n\nbeh\u00f6rden. Bislang war daf\u00fcr im S\u00e4chsischen Waldgesetz \n\nkeine Frist verankert. Im vorliegenden Gesetzentwurf ist \n\nfestgelegt, dass das Benehmen als hergestellt gilt, wenn \n\nsich die Forstbeh\u00f6rde nicht innerhalb eines Monats \n\n\u00e4u\u00dfert. Wir haben damit einen Gesetzentwurf, der unser \n\nS\u00e4chsisches Waldgesetz an aktuelle Entwicklungen \n\nanpasst und dazu beitragen wird, unseren s\u00e4chsischen \n\nWald vital und die Forstwirtschaft als einen wichtigen \n\nWirtschaftszweig im l\u00e4ndlichen Raum zu erhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Da aufgrund der Witterung in \n\ndiesem Jahr mit einer erh\u00f6hten Sch\u00e4dlingspopulation zu \n\nrechnen ist und wir davon ausgehen m\u00fcssen, dass wir \n\ndamit auch baldm\u00f6glichst klare Zust\u00e4ndigkeitsregelungen \n\nim Pflanzenschutz brauchen, w\u00fcrde ich eine Verabschie-\n\ndung des Gesetzes heute Abend sehr begr\u00fc\u00dfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE war schon eingebracht. Frau Kagelmann, \n\nwenn sich keine weitere Wortmeldung zeigt, w\u00fcrde ich \n\njetzt den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 5/14002 zur \n\nDrucksache 5/13725, \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, aufrufen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wer stimmt \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist der \u00c4nderungsantrag \n\nnicht angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den \n\nAusschuss vorgeschlagen wurde, abzustimmen. Aufgeru-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9608 \n\nfen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des Waldgesetzes f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen, Drucksache 5/13124, Gesetzentwurf \n\nder CDU-Fraktion und der FDP-Fraktion. Es ist Usus, \n\ndass wir zuerst \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer der \n\n\u00dcberschrift seine Zustimmung geben will, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen und einigen Gegenstimmen ist die \u00dcberschrift \n\nangenommen. \n\nWer dem Artikel 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. \n\nBei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegen-\n\nstimmen ist mehrheitlich Artikel 1 zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer Artikel 2 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Gleiches Stimmverhalten. Damit ist auch Artikel 2 \n\nmehrheitlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Schluss-\n\nabstimmung. Ich stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes Waldgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Drucksa-\n\nche 5/13124, in der in der 2. Lesung beschlossenen \n\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf \n\ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreichen Gegenstimmen ist mehr-\n\nheitlich der Entwurf als Gesetz beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Abkommen zur zweiten \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber  \n\ndas Deutsche Institut f\u00fcr Bautechnik und zur Durchf\u00fchrung der \n\nMarkt\u00fcberwachung nach der Verordnung (EU) Nr. 305/2011 harmonisierter \n\nBauprodukte sowie zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften \n\nDrucksache 5/13179, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/13878, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter, Herr Stange, das Wort? \u2013 \n\nDas ist auch nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Entsprechend \u00a7 46 \n\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \n\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, abzustimmen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Abkommen zur zweiten \n\n\u00c4nderung des Abkommens \u00fcber das Deutsche Institut f\u00fcr \n\nBautechnik und zur Durchf\u00fchrung der Markt\u00fcberwachung \n\nnach der Verordnung (EU) Nr. 305/2011 harmonisierter \n\nBauprodukte sowie zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften. \n\nNeue \u00dcberschrift: \u201eGesetz zum Abkommen zur zweiten \n\n\u00c4nderung des Abkommens \u00fcber das Deutsche Institut f\u00fcr \n\nBautechnik und zur Durchf\u00fchrung der Markt\u00fcberwachung \n\nder nach der Verordnung (EU) Nr. 305/211 harmonisierten \n\nBauprodukte sowie zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften\u201c. \n\nWer dieser neuen \u00dcberschrift seine Zustimmung geben \n\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen ist mehrheitlich der neuen \u00dcberschrift \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1, Zustimmung zum Abkommen zur \n\nzweiten \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber das Deutsche \n\nInstitut f\u00fcr Bautechnik. Wer Artikel 1 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen, aber mehrheitlich wurde dem Arti-\n\nkel 1 zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2, S\u00e4chsisches Gesetz zur Durchf\u00fch-\n\nrung der Markt\u00fcberwachung der nach der Verordnung \n\n(EU) Nr. 305/211 harmonisierten Bauprodukte. Wer \n\nArtikel 2 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist \n\nmehrheitlich Artikel 2 zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 3, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Baupro-\n\ndukten- und Bauartenverordnung. Wer Artikel 3 seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Mehrheitlich wurde \n\nArtikel 3 zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 4, \u00c4nderung der Ordnungswidrigkei-\n\ntenzust\u00e4ndigkeitsverordnung. Wer Artikel 4 seine Zu-\n\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nWieder gleiches Stimmverhalten. Damit ist Artikel 4 \n\nmehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 5, Inkrafttreten. Wer Artikel 5 seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Keine \u2013 Stimmenthaltun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9609 \n\ngen? \u2013 Wieder gleiches Stimmverhalten. Damit ist Arti-\n\nkel 5 mehrheitlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur Schluss-\n\nabstimmung. Ich stelle den Entwurf Gesetz zum Abkom-\n\nmen zur zweiten \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber das \n\nDeutsche Institut f\u00fcr Bautechnik und zur Durchf\u00fchrung \n\nder Markt\u00fcberwachung der nach Verordnung (EU) \n\nNr. 305/2011 harmonisierten Bauprodukte sowie zur \n\n\u00c4nderung weiterer Vorschriften, so wie in der 2. Lesung \n\nbehandelt, als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf \n\ndes Gesetzes zustimmen will, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist mehrheitlich \n\nzugestimmt. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlos-\n\nsen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt, meine Damen und Herren, \n\nist noch nicht ganz beendet. Frau J\u00e4hnigen, Sie m\u00f6chten \n\neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abgeben? \n\nBitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich spreche f\u00fcr meine Fraktion. \n\nDanke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \n\nWir finden es richtig und auch notwendig, dass in diesem \n\nFachgebiet das EU-Recht in Sachsen umgesetzt wird. \n\nAllerdings haben wir \u00fcber die fachlichen Fragen hinaus in \n\nunserer Fraktion Bedenken gegen die Form des Gesetzes, \n\nbesonders gegen den Stil der langen Paragrafen, der es f\u00fcr \n\ndie Anwender schwer machen wird, es anzuwenden. \n\nDeshalb unsere Enthaltung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \n\nist Tagesordnungspunkt 8 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie 2011/24/EU \u00fcber  \n\ndie Aus\u00fcbung der Patientenrechte in der grenz\u00fcberschreitenden \n\nGesundheitsversorgung im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nPatientenmobilit\u00e4tsrichtlinienumsetzungsgesetz \u2013 S\u00e4chsPatMobRLUG) \n\nDrucksache 5/13515, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/13800, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\n\nnen. W\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau \n\nHermenau, das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren, entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der \n\n Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch \n\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen worden ist, abzu-\n\nstimmen. \u2013 Dann verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie \n\n2011/24/EU \u00fcber die Aus\u00fcbung der Patientenrechte in der \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Gesundheitsversorgung im Frei-\n\nstaat Sachsen, Drucksache 5/13515. \n\nIch rufe die \u00dcberschrift auf. Wer der \u00dcberschrift seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist mehrheitlich \n\nder \u00dcberschrift zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1, Gesetz \u00fcber die Aus\u00fcbung der \n\nPatientenrechte in der grenz\u00fcberschreitenden Gesund-\n\nheitsversorgung im Freistaat Sachsen. Wer Artikel 1 seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist Artikel 1 \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilbe-\n\nrufekammergesetzes. Wer Artikel 2 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen ist mehrheitlich Artikel 2 zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 3, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst. Wer Artikel 3 seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist mehrheitlich \n\nArtikel 3 zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heb-\n\nammengesetzes. Wer Artikel 4 seine Zustimmung geben \n\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen ist mehrheitlich Artikel 4 zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 5, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kran-\n\nkenhausgesetzes. Wer Artikel 5 seine Zustimmung geben \n\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen ist mehrheitlich Artikel 5 zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 6, Inkrafttreten. Wer Artikel 6 zu-\n\nstimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9610 \n\nStimmverhalten. Damit ist mehrheitlich Artikel 6 zuge-\n\nstimmt. \n\nWer dem Anhang zu Artikel 1 zustimmen will, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Wieder gleiches Stimmverhalten. \n\nDamit ist dem Anhang zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur Schluss-\n\nabstimmung. Ich stelle den Entwurf Gesetz zur Umset-\n\nzung der Richtlinie 2011/24/EU \u00fcber die Aus\u00fcbung der \n\nPatientenrechte in der grenz\u00fcberschreitenden Gesund-\n\nheitsversorgung im Freistaat Sachsen, so wie in der \n\n2. Lesung beschlossen, als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen will, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei f\u00fcnf Stimmenthaltungen ist \n\ndem Gesetz zugestimmt worden. Damit ist der Entwurf \n\ndes Gesetzes beschlossen. Meine Damen und Herren, \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nSituationsangepasste Verkehrssteuerung statt generellem  \n\nTempolimit von 120 km/h auf Autobahnen \n\nDrucksache 5/13828, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der einreichenden CDU-Fraktion das Wort. F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion spricht Frau Springer. Frau Springer, \n\nSie haben das Wort. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine verehrten Kollegen! \u201eSituationsangepasste Ver-\n\nkehrssteuerung statt generellem Tempolimit auf Autobah-\n\nnen\u201c \u2013 ein Thema, mit dem sich Verkehrsforscher in \n\nj\u00fcngster Zeit intensiv auseinandersetzen und auch ausei-\n\nnandergesetzt haben. \n\nDynamische und situationsangepasste Verkehrssysteme \n\nsind nach Meinung bedeutender Wissenschaftler f\u00fcr die \n\nVerkehrssicherheit und f\u00fcr die umweltvertr\u00e4gliche Ver-\n\nkehrsgestaltung von zunehmender Bedeutung. Bezug \n\nnehmend auf Umweltaspekte der Verkehrssteuerung \n\nzitiere ich an dieser Stelle Prof. Dr.-Ing. Manfred Boltze. \n\nEr sagte: \u201eRestriktive Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen erhebliche \n\nNachteile f\u00fcr Mobilit\u00e4t und Transport haben. Sie sollten \n\nnur eingesetzt werden, wenn die Umweltlage es auch \n\nerfordert.\u201c \n\nSituationsabh\u00e4ngige Ma\u00dfnahmen werden von den meisten \n\nVerkehrsteilnehmern akzeptiert und demzufolge auch \n\numgesetzt. Intelligente Verkehrssysteme helfen uns, die \n\nNutzung unserer Infrastruktur effizienter zu gestalten. Der \n\nEinsatz von On-Board-Systemen und technischen Ent-\n\nwicklungen im Bereich der mobilen Datentechnik werden \n\nuns in den kommenden Jahren gemeinsam mit der Tele-\n\nmatik vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten zur Verkehrssteuerung \n\ner\u00f6ffnen. Diese technischen Entwicklungen werden \n\ndeutliche Ver\u00e4nderungen des Gesamtsystems Verkehr mit \n\nsich bringen. Die Wirksamkeit bereits jetzt verwendeter \n\ndynamischer, situationsangepasster Verkehrssysteme wird \n\nwesentlich durch die zu verwendende Datenbasis beein-\n\nflusst. \n\nDaher ergibt sich f\u00fcr uns zwingend die Forderung nach \n\nverst\u00e4rkter Verf\u00fcgbarkeit von Verkehrsdaten f\u00fcr Dritte. \n\nDie Erfassung von zeitlich und r\u00e4umlich wechselnden \n\nBedingungen in den Verkehrsverh\u00e4ltnissen, die St\u00f6rungen \n\ndes Verkehrsflusses und die M\u00f6glichkeit, darauf schnell \n\nreagieren zu k\u00f6nnen, sind genauso von immenser Bedeu-\n\ntung wie die Erfassung der Verkehrsdichte. Das Wissen \n\n\u00fcber die Verkehrsdaten ist bei Verkehrsst\u00f6rungen schon \n\nim Alltag wichtig. Eine besondere Bedeutung erlangt \n\ndieses Wissen allerdings im Katastrophenfall. \n\nNoch ein paar Worte zum Thema Tempolimit 120 auf \n\nAutobahnen: Unser Antrag fordert eine solide Datenbasis \n\nein, um die tats\u00e4chlichen Verkehrsverh\u00e4ltnisse in Sachsen \n\ndarzustellen. Zum generellen Tempolimit auf Bundes-\n\nautobahnen gibt es unz\u00e4hlige Untersuchungen, zum \n\nBeispiel von der TU Darmstadt, vom Umweltbundesamt, \n\nnat\u00fcrlich auch von der TU Dresden. So wies das Umwelt-\n\nbundesamt bereits 2004 nach, dass nur 0,3 % des Anteils \n\nan CO2-Emission in Deutschland durch ein Tempolimit zu \n\nbeeinflussen sind. Die L\u00e4rmbelastung, die von einer \n\nBundesautobahn f\u00fcr die Umwelt ausgeht, kann durch ein \n\nTempolimit nur an Wochenenden geringf\u00fcgig beeinflusst \n\nwerden. Bei einem Tempolimit von 120 km/h wird die \n\nGer\u00e4uschemission um 0,5 dB(A) erreicht. Ein Effekt von \n\n2 dB(A) kann nur mit einem Tempolimit von 100 km/h \n\nerreicht werden. Das h\u00f6rt man aber eben nur am Wochen-\n\nende; denn in der Woche wird dieser Effekt durch den \n\nLkw-Verkehr aufgehoben. \n\nZur Unfallstatistik. Etwa ein Drittel der Streckenabschnit-\n\nte von Bundesautobahnen sind in Deutschland bereits \n\njetzt mit Geschwindigkeitsbegrenzungen belegt. Bez\u00fcg-\n\nlich der Unfallstatistik k\u00f6nnen wir darauf verweisen, dass \n\nsich circa 30 % aller polizeilich registrierten Unf\u00e4lle auf \n\neiner Autobahn au\u00dferhalb von Baustellen in Streckenab-\n\nschnitten mit Geschwindigkeitsbegrenzungen ereignen. \n\nDieser Anteil entspricht exakt dem Umfang von Strecken-\n\nabschnitten mit einer Geschwindigkeitsbegrenzung. \n\nDamit ist eine erh\u00f6hte Unfallstatistik f\u00fcr Strecken ohne \n\nTempolimit nicht haltbar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9611 \n\nNoch deutlicher f\u00e4llt der Vergleich mit den L\u00e4ndern aus, \n\ndie bereits seit Jahren ein Tempolimit auf Autobahnen \n\nhaben. In unserem Nachbarland \u00d6sterreich \u2013 jetzt Tempo-\n\nlimit 120 km/h \u2013 liegt die Unfallzahl mit t\u00f6dlichem \n\nAusgang deutlich h\u00f6her als in Deutschland. Dazu \u00fcber-\n\ndenkt \u00d6sterreich aktuell, f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Autobahnen das \n\nTempolimit wieder auf 160 km/h anzuheben. \n\nMeine Damen und Herren! Im Sinne einer modernen \n\nVerkehrstechnik und im Sinne der Sicherheit und des \n\nUmweltschutzes bitte ich Sie, unseren Antrag zu unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Springer sprach f\u00fcr \n\ndie einbringende CDU-Fraktion. Die miteinbringende \n\nFDP-Fraktion schlie\u00dft sich jetzt an. Bitte, Herr Kollege \n\nHerbst, Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Damit in die Debatte von \n\nvornherein kein falscher Zungenschlag kommt: Auch wir \n\nals FDP sind klar f\u00fcr Verkehrssicherheit, und jeder Unfall, \n\nder auf unseren Stra\u00dfen passiert, egal wo, ist ein Unfall zu \n\nviel. Aus diesen Gr\u00fcnden bauen wir unter anderem \n\nStra\u00dfen in Sachsen aus, weil wir damit eine h\u00f6here \n\nVerkehrssicherheit erreichen wollen. \n\nManche Fraktion sieht das anders. Ich erinnere daran, \n\ndass die GR\u00dcNEN im aktuellen Doppelhaushalt eine \n\nStreichung aller Mittel f\u00fcr den Staatsstra\u00dfenbau beantragt \n\nhatten. Das bedeutet im Endeffekt weniger Verkehrssi-\n\ncherheit. Wir unterscheiden uns aber von manch anderen \n\nauch in der Art und Weise, wie wir Verkehrspolitik gestal-\n\nten, n\u00e4mlich ohne st\u00e4ndige G\u00e4ngelei und ohne st\u00e4ndige \n\nneue Verbote. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie \u2013 \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Einen Moment, ich sage gleich \n\nBescheid. \u2013 Ob es die GR\u00dcNEN sind, der Verkehrsclub \n\nDeutschland oder Herr Gabriel \u2013 immer wieder wird \n\ngegen die erlaubte Geschwindigkeit auf unseren Autobah-\n\nnen Front gemacht. Meine Damen und Herren, ein gene-\n\nrelles Tempolimit ist Ideologie, aber keine Vernunft. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt eine \n\nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja, sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Kollege \n\nHerbst, k\u00f6nnen Sie sich noch daran erinnern, dass wir \n\nbeantragt haben, im Haushalt neu eingestellte Stra\u00dfen-\n\nneubaumittel umzuverteilen, weil die Haushaltsreste bei \n\nden Stra\u00dfenbaumitteln in H\u00f6he von ungef\u00e4hr \n\n150 Millionen Euro damals noch nicht abgebaut worden \n\nsind und jetzt immer noch nicht abgebaut wurden? K\u00f6n-\n\nnen Sie sich daran noch erinnern? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kann mich erinnern, dass Sie \n\neinen Streichungsantrag gestellt haben und neues Geld f\u00fcr \n\nden Stra\u00dfenbau nicht genehmigen wollten. Ich vermute \n\neinmal, es h\u00e4ngt damit zusammen, dass Sie vielleicht bei \n\nEFRE-Staatsstra\u00dfenmitteln gesehen haben, dass noch \n\nnicht alle Mittel verbaut wurden. Wir sind da mittlerweile \n\nrichtig gut. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSie sehen an dem Abfluss der EFRE-Mittel, dass jetzt das \n\nBaugeschehen in Schwung gekommen ist. Es ist auch \n\nnoch Zeit, die Mittel verfallen noch nicht. Es ist v\u00f6llig \n\nnormal, dass man bei jeder EU-F\u00f6rderperiode eine gewis-\n\nse Zeit braucht, ehe das anl\u00e4uft. Jetzt werden die Stra\u00dfen \n\ngebaut. Das ist gut f\u00fcr die Verkehrssicherheit. Das ist gut \n\nf\u00fcr die Mobilit\u00e4t in Sachsen, und davon profitieren am \n\nEnde alle Verkehrsteilnehmer \u2013 im \u00dcbrigen auch \u00d6PNV-\n\nBusse, die dort verkehren, Frau J\u00e4hnigen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie sollten in Ihrer Rede \n\nfortfahren, Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Gut, dann fahre ich jetzt fort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Oder hatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, Frau Kollegin? Sie standen so \n\nwortlos dort. Das konnte ich nicht erkennen. \n\nTorsten Herbst, FDP: Also, Frage bedeutet auch zu \n\nfragen, nicht zu schweigen. Aber der Pr\u00e4sident muss die \n\nErlaubnis erteilen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. Also, Sie w\u00fcrden \n\neine Zwischenfrage erlauben? \n\nTorsten Herbst, FDP: Wenn es eine Frage wird, w\u00fcrde \n\nich sie erlauben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin. Ich \n\nvermute, jetzt kommt die Frage. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich wollte gern nachfragen mit \n\nIhrer Erlaubnis \u2013 danke sch\u00f6n Ihnen beiden: Wie viele \n\nTeile der Haushaltsreste aus dem letzten Haushalt sind \n\ndenn jetzt verbaut? K\u00f6nnen Sie das beziffern? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich habe nicht alle Haushaltszah-\n\nlen im Kopf, aber ich wei\u00df, dass beim Staatsstra\u00dfenbau \n\nim vergangenen Jahr weit \u00fcber 100 Millionen Euro \n\nabgeflossen sind. Ich glaube, der Minister wird es wahr-\n\nscheinlich exakter wissen als ich. Das ist in jedem Fall \n\neine deutliche Steigerung gegen\u00fcber den Vorjahren. \n\nMeine Damen und Herren, um anzukn\u00fcpfen: Sie verfech-\n\nten das klare fl\u00e4chendeckende Tempolimit von 120 km/h. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9612 \n\nIch meine, wenn eine Autobahn wenig befahren ist, ist \n\nauch Tempo 160 kein Problem, w\u00e4hrend bei einer Auto-\n\nbahn mit schlechter Sicht Tempo 120 ein Problem sein \n\nkann. Das zeigt eben den Unsinn Ihrer pauschalen Forde-\n\nrung nach Geschwindigkeitsbegrenzung. \n\nFrau Springer hat darauf hingewiesen, dass unsere deut-\n\nschen Autobahnen mit weitem Abstand die sichersten \n\nStra\u00dfen sind. Knapp die H\u00e4lfte der mit dem Auto zur\u00fcck-\n\ngelegten Kilometer werden auf den Autobahnen gefahren, \n\nund der bundesweite Anteil der Get\u00f6teten im Stra\u00dfenver-\n\nkehr betr\u00e4gt auf den Autobahnen weniger als 11 %. In \n\nSachsen sind es noch weniger. Dort sind es nur 9 %. \n\nWir haben ein Verkehrssicherheitsproblem, ja, aber das im \n\nWesentlichen auf den Landstra\u00dfen, meine Damen und \n\nHerren. Wenn wir irgendwo ansetzen m\u00fcssen, tats\u00e4chlich \n\nUnfallschwerpunkte zu entsch\u00e4rfen, dann gilt das f\u00fcr die \n\nLandstra\u00dfen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Forderung der GR\u00dcNEN folgt einem typischen \n\nMuster. Erst sch\u00fcrt man die Angst, und dann verh\u00e4ngt \n\nman die Verbote. Das ist nicht unser Politikansatz. Nun ist \n\nja ein Argument \u2013 ich glaube, es kam auch in Ihrem \n\nAntrag vor Kurzem \u2013, dass man mit dem Geschwindig-\n\nkeitslimit wahnsinnig etwas f\u00fcr die Umwelt tun w\u00fcrde. \n\nWenn man sich die Zahlen einmal genau anschaut, k\u00f6nnte \n\ndie Kohlendioxidemission im s\u00e4chsischen Stra\u00dfenverkehr \n\nmit einem Tempolimit von 120 km/h ungef\u00e4hr um 3 % \n\npro Jahr gesenkt werden. 3 % \u2013 was f\u00fcr eine Wahnsinns-\n\nzahl! Wenn man das einmal vergleicht: Die 3 % sind \n\nweniger als der CO2-Aussto\u00df von China in 15 Minuten. \n\nAlso damit werden Sie das Weltklima nicht retten, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nStatt auf starre Tempolimits setzen wir auf flexible Tem-\n\nporegelungen und angepasste Geschwindigkeiten. Wir \n\nsetzen auf Telematik und Fahrerassistenzsysteme. Damit \n\nerreichen wir auch bei den Verkehrsteilnehmern eine \n\nh\u00f6here Akzeptanz. Wenn man wei\u00df, warum die Ge-\n\nschwindigkeitsbegrenzung an dieser Stelle ist, halten sich \n\ndie Autofahrer auch eher daran. \n\nMeine Damen und Herren, Frau Springer hat es angespro-\n\nchen: Wenn man Deutschland mit \u00e4hnlichen L\u00e4ndern mit \n\ngut ausgebauten Autobahnen und hoher Verkehrsdichte \n\nvergleicht, sind wir in Deutschland sicherer auf unseren \n\nAutobahnen. Allein der Blick ins Nachbarland \u00d6sterreich \n\nzeigt das. Bei uns gibt es weniger schwere Unf\u00e4lle. \n\nUnsere Autobahnen sind sicherer, meine Damen und \n\nHerren. \n\nTrotzdem tun wir noch mehr daf\u00fcr. Sie erinnern sich an \n\ndie Initiative des s\u00e4chsischen Verkehrsministers, dass wir \n\nein Sicherheitsupdate an allen Autobahnauffahrten vor-\n\nnehmen, um beispielsweise zu verhindern, dass Geister-\n\nfahrer in die falsche Auffahrt fahren. In zehn Landkreisen \n\ndes Freistaates wurden die zehn schwersten Unfallstellen \n\nidentifiziert, und gemeinsam mit der TU Dresden wird \n\nnach den Ursachen gesucht, warum gerade an diesen \n\nStellen so viele Unf\u00e4lle passieren und was man dagegen \n\nunternehmen kann. Es gibt eine intensive Zusammen-\n\narbeit mit der Verkehrswacht Sachsen, Verkehrssicher-\n\nheitsprojekte f\u00fcr die Zielgruppe 50+ und beispielsweise \n\ndie Verkehrsaktion \u201eSicher in den Motorradfr\u00fchling\u201c und, \n\nmeine Damen und Herren, wir setzen ganz klar auf die \n\nTelematik. Hier im Gro\u00dfraum Dresden sieht man es auf \n\nder A 4 und der A 17. Ich glaube, all das tr\u00e4gt dazu bei, \n\ndass wir sichere Stra\u00dfen haben und Unf\u00e4lle vermeiden. \n\nF\u00fcr die FDP, meine Damen und Herren, ist Autofahren \n\nkein Teufelszeug. Es ist f\u00fcr viele notwendig, manchen \n\nmacht es sogar Spa\u00df. Wenn es nach den GR\u00dcNEN geht, \n\nw\u00e4re vermutlich der Werbeslogan eines gro\u00dfen deutschen \n\nAutomobilherstellers \u201eFreude am Fahren\u201c l\u00e4ngst auf dem \n\nVerbotsindex. Bei uns ist das erlaubt, meine Damen und \n\nHerren. Deutschland ist ein Autoland. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir stehen zum Recht auf individuelle Mobilit\u00e4t. B\u00fcrger \n\nsollen schnell und sicher an ihr Ziel kommen k\u00f6nnen. Wir \n\nstehen in Deutschland wie kein anderes Land f\u00fcr zuver-\n\nl\u00e4ssige und sichere Autos auch bei h\u00f6herem Tempo. Wir \n\nbrauchen auch auf unseren Autobahnen bei der Ge-\n\nschwindigkeit Vernunft und Flexibilit\u00e4t und keine \u00fcberzo-\n\ngenen autofeindlichen Ideologien. Deshalb k\u00f6nnen Sie \n\nunserem Antrag ruhigen Gewissens zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Herbst hatte \n\ngerade das Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion. Jetzt kommt f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Stange zu Wort. \n\n(Interner Wortwechsel zwischen  \n\nStaatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens und  \n\ndem Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Wenn \u00fcber mich gespro-\n\nchen wird, darf ich da mitreden? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Es ist gut, dass der Tagesordnungspunkt erst zu \n\nvorger\u00fcckter Stunde im Plenum behandelt wird. Schlie\u00df-\n\nlich handelt es sich tats\u00e4chlich um parlamentarischen \n\nKlamauk der im Wahlkampfmodus befindlichen Koalitio-\n\nn\u00e4re, von denen die einen die Angst nicht verbergen \n\nk\u00f6nnen, nach der Sommerpause nicht mehr in diesem \n\nHause vertreten zu sein. \n\nDer Antrag ist die schlechtgemachte Retourkutsche auf \n\nden Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nvom 20. September 2011. Damit wird heute \u2013 und dies \n\nl\u00e4sst die Begr\u00fcndung des vorliegenden Antrages der \n\nKoalition erahnen, bei der es sich in gro\u00dfen Z\u00fcgen um die \n\nRezeption eines Artikels aus der \u201eFreien Presse\u201c vom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9613 \n\n10. Mai 2013 handelt \u2013 der Versuch unternommen, die \n\nbereits totgeglaubte FDP mittels dumpfem Populismus \n\n\u00fcber die sich vor ihr erhebende F\u00fcnfprozenth\u00fcrde zu \n\nhieven. Da wird auch gleich die SPD \u2013 unter bestimmten \n\nUmst\u00e4nden direkte Konkurrenz bei einer k\u00fcnftigen \n\nRegierungsbildung mit der CDU in Sachsen \u2013 f\u00fcr den \n\nAntrag der GR\u00dcNEN in Mithaftung genommen. Der \n\nFDP-Geifer gegen die Nebenbuhlerinnen SPD und \n\nGR\u00dcNE l\u00e4uft regelrecht durch den Plenarsaal. \n\nWeil im Fernsehen Dokumentationen \u00fcber alte Zeiten und \n\nDiskussionen sowie alte Sendungen wie \u201eNonstop Non-\n\nsens\u201c erst zu sp\u00e4terer Stunde ausgestrahlt werden, ist der \n\nvorliegende Antrag heute Abend gut aufgehoben. \n\nZum Antrag direkt, liebe Kolleginnen und Kollegen. Da \n\ndie Gesch\u00e4ftsordnung \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die die \u00c4nde-\n\nrung der \u00dcberschrift begehren, meines Wissens nicht \n\nzul\u00e4sst, kann ich hier nur monieren, dass der Antrag h\u00e4tte \n\nhei\u00dfen m\u00fcssen: \u201eFreie Fahrt f\u00fcr freie B\u00fcrger\u201c. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Beantragen Sie es doch!) \n\nIch darf aus Ihrer Begr\u00fcndung zitieren: \u201eEin generelles \n\nTempolimit ist nach Auffassung der Antragsteller nicht \n\ngeeignet, die vermeintlichen Ziele erh\u00f6hter Verkehrssi-\n\ncherheit und besseren Umweltschutzes zu erreichen.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition! Das ist \n\neine verkehrspolitische Diskussion der siebenten und \n\nachten Dekade des letzten Jahrhunderts. Freiheit macht \n\nsich nicht buchst\u00e4blich auf dem rollenden Material \n\nerfahrbar. Es wird h\u00f6chstens ein solches Gef\u00fchl erzeugt. \n\nDem durch Sie, Frau Springer und Herr Herbst, genutzten \n\nArtikel h\u00e4tten Sie auch Folgendes entnehmen k\u00f6nnen \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eNachweislich sind in den Bereichen, wo das \n\nTempo reduziert wird, Unf\u00e4lle weniger schlimm. Das ist \n\neinfache Physik. Je schneller man f\u00e4hrt, desto schwerwie-\n\ngender sind die Folgen. 70 % aller t\u00f6dlichen Unf\u00e4lle auf \n\nder Autobahn passieren dort, wo es kein Tempolimit gibt, \n\noder nachts, wenn die Strecke frei ist.\u201c So wird in dem \n\nbewussten Artikel \u201eDie heilige Kuh aufs Eis geschoben\u201c \n\nvon Stefan Lorenz, der Martin M\u00f6nnighoff von der \n\nPolizeihochschule M\u00fcnster zitiert. \n\nAuch Ihre Reflexion der CO2-Emissionen ist tendenzi\u00f6s \n\nund gelinde gesagt schwachsinnig. Sie stellen dar, dass \n\nder Pkw-Verkehr nur 12 % der CO2-Emissionen verur-\n\nsacht. Das mag ja sein. Nur l\u00e4sst sich eine Reduktion f\u00fcr \n\nbraunkohlebasierte Energieerzeugung nicht durch Tempo-\n\nlimit erreichen. Die Kohlekraftwerke sind h\u00f6chstselten \n\nauf deutschen Bundesautobahnen und auch kaum auf \n\nBundes- und Staatsstra\u00dfen unterwegs, schon gar nicht mit \n\n160 oder 180 km/h. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWer nicht \u00c4pfel und Birnen miteinander in Bezug setzen \n\nm\u00f6chte, muss einen anderen Vergleich heranziehen. Ich \n\nhelfe Ihnen gern mit einem sachgerechten Hinweis weiter. \n\nNach einer Statistik des von Ihnen zitierten Bundesminis-\n\nteriums f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung (BMVBS) \n\nund des Bundesumweltamtes von 2014 entfallen die CO2-\n\nEmissionen nach Verkehrstr\u00e4gern zu 9,6 % auf den \n\nLuftverkehr, zu 0,4 % auf den \u00d6PNV, SPNV und SPFV, \n\nden Schienenpersonenfernverkehr, zu 30,1 % auf den \n\nG\u00fcterverkehr und zu 58,3 % auf den motorisierten Indivi-\n\ndualverkehr. Das ist der Bezug, in dem man das diskutie-\n\nren muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUm dies noch einmal zu untersetzen: Im Jahre 1990 \n\nwurden im Verkehr energiebedingte CO2-Emissionen von \n\n185 Millionen Tonnen verursacht. Das ging bis 2010 auf \n\n153 Millionen Tonnen zur\u00fcck und steigt seit 2011 wieder \n\nan. Wer den \u00f6kologischen Effekt \u2013 wenn Sie sich als \n\nKoalition schon ins Zeug schmei\u00dfen \u2013 wirklich erreichen \n\nwill, der muss ein Gesamtkonzept verfolgen, in dem ein \n\npreisg\u00fcnstiger Schienenpersonenfernverkehr und -nahver-\n\nkehr und \u00d6PNV die Mobilit\u00e4t sichert und statt besseren \n\nStra\u00dfenverkehrsflusses viel mehr G\u00fcter auf der Schiene \n\ntransportiert werden. \n\nFakt ist auch, lassen Sie mich das sagen: Wer mehr \n\nSicherheit auf Autobahnen will, der muss den gigantisch \n\nwachsenden G\u00fcterverkehr auf die Schiene lenken und ein \n\n\u00dcberholverbot f\u00fcr LKW durchsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nSie von der Koalition argumentieren dar\u00fcber hinaus, dass \n\ndie deutschen Automobilhersteller ihre Premiumfahrzeuge \n\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen exportieren und mithin ein Tempo-\n\nlimit in Deutschland das Ansehen sch\u00e4dige. \u00dcbersetzt \n\nhie\u00dfe das, durch ein Tempolimit w\u00fcrde das Ansehen \n\ndeutscher Premiumfahrzeuge gesch\u00e4digt und der entspre-\n\nchende Export gef\u00e4hrdet. Da sollten Sie, offen gestanden, \n\njetzt einmal die Kirche im Dorf lassen. Die importieren-\n\nden L\u00e4nder k\u00e4men andererseits auch nicht auf die Idee, \n\nmit den deutschen Premiumfahrzeugen zugleich auch die \n\nTempofreigabe f\u00fcr ihre Autobahnen zu \u00fcbernehmen. Sie \n\ninteressieren sich tats\u00e4chlich f\u00fcr die Autos. Das ist auch \n\ngut so. Sie akzeptieren zugleich die Regelungen in ihren \n\neigenen L\u00e4ndern. Zumindest ist nicht erkennbar, dass sich \n\ndie Briten, die Italiener, die Spanier und die \u00d6sterreicher \n\nunfreier f\u00fchlten als die Deutschen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Die USA!) \n\nDie kaufen sehr gern deutsche Premiumfahrzeuge. \n\nZu den Antragspunkten. \n\nUnter erstens begehren Sie einen Bericht \u00fcber die Stre-\n\nckenl\u00e4ngen mit und ohne Tempolimit sowie mit beein-\n\nflussbarem Tempolimit, au\u00dferdem zur Unfallstatistik in \n\nden Abschnitten. Das kann man machen. Das w\u00e4re aller-\n\ndings mit einer Kleinen Anfrage ebenso zu erkunden \n\ngewesen. Ihr eigener Minister gibt Ihnen sicherlich gern \n\nAuskunft. \n\nZu zweitens begehren Sie, die Staatsregierung m\u00f6ge sich \n\nauf Bundesebene gegen ein generelles Tempolimit einset-\n\nzen. Hoppla, haben wir irgend etwas verpasst? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9614 \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\nSollten sich CDU, CSU und SPD tats\u00e4chlich die Einf\u00fch-\n\nrung eines Tempolimits auf Bundesautobahnen ins \n\nStammbuch geschrieben haben? Das, was Rot-Gr\u00fcn \u2013 \n\nentschuldigen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen \u2013 in \n\nsieben Jahren nicht umgesetzt haben, sollte nun in der \n\nGro\u00dfen Koalition m\u00f6glich werden? \n\nMeine Damen und Herren der Koalition, aus welcher \n\nRosenmontagspostille haben Sie denn diese Neuigkeit, \n\ndie einen solchen Antrag auch nur ansatzweise vern\u00fcnftig \n\nerscheinen lassen w\u00fcrde? Sonst w\u00e4re es ein Antrag nach \n\ndem Motto, etwas zu verhindern, was nicht geplant ist; \n\nund das ist auch so. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens wollen Sie den Ausbau dynamischer, situations-\n\nangepasster Verkehrssteuerung. Ja, das ist eine gute Idee; \n\nallerdings bitte nicht wie auf der Landstra\u00dfe in Dresden \n\nstadteinw\u00e4rts. Dort f\u00e4hrt der geneigte Autofahrer nach \n\nDresden ein, kann auf der gro\u00dfen Anzeige lesen: \u201eFl\u00fcssi-\n\nger Verkehr bis Stadtzentrum\u201c und hat ausreichend Zeit \n\nzum Lesen, weil er gerade mal wieder im Stop-and-go-\n\nVerkehr verharrt. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nViertens sollen verst\u00e4rkt Verkehrsdaten f\u00fcr Dritte bereit-\n\ngestellt werden. An dieser Stelle haben Sie bitte Verst\u00e4nd-\n\nnis daf\u00fcr, wenn alle Alarmglocken schrillen. Nein, dazu \n\nk\u00f6nnen Sie von uns keine Zustimmung erwarten. Alles in \n\nallem bitten wir um punktweise Abstimmung, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch etwas in die Zukunft \n\nblicken. Ich bin gespannt, wie nach dem 31. August in \n\nm\u00f6glichen Koalitionsverhandlungen zwischen CDU und \n\nvielleicht den GR\u00dcNEN eine Kompromissl\u00f6sung in \n\ndieser Frage aussehen k\u00f6nnte \u2013 eine abendliche Denk-\n\nsportaufgabe f\u00fcr uns gemeinsam. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Heiterkeit \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nStange, Fraktion DIE LINKE, ergreift nun Kollege Pecher \n\nf\u00fcr die SPD das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Manchmal \n\nmuss man sich wirklich sch\u00e4men, dass man hier vorn \n\nReden zu Antr\u00e4gen halten muss und daf\u00fcr noch Di\u00e4t \n\nbekommt. Jedenfalls geht es mir zurzeit so. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nDieser Antrag ist wie die simple Frage, die der Kellner \n\nstellt: Wie wollen Sie das Ei? Weich oder hart? \u2013 Ich will \n\naber gar kein Ei. So ist dann auch die Situation in der \n\nKoalition in Berlin: Zurzeit will keiner dieses Ei. Ich \n\nkenne auch das Thema in Sachsen gar nicht, und ich \n\nm\u00f6chte zu diesem Antrag nicht so ausf\u00fchrlich Stellung \n\nnehmen. Das hat der Kollege sehr gut gemacht. Ich \n\nm\u00f6chte nur zwei Gesichtspunkte nennen: einen, was man \n\njetzt \u00fcberhaupt tun k\u00f6nnte, und einen, wie man aus der \n\nSicht des Autofahrers argumentiert. Ich fahre sehr gern \n\nAuto. Ich gebe auch zu, ich fahre schnell Auto. Ich habe \n\naber auch nur einen Punkt. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Was?) \n\nManchmal sagt man dazu auch, man hat Gl\u00fcck gehabt. \n\nZum Stichwort \u201edynamische, situationsangepasste Ver-\n\nkehrssteuerung\u201c frage ich mich: Wo haben Sie denn in \n\nden letzten f\u00fcnf Jahren irgendwelche gebaut? Das h\u00e4tten \n\nSie doch die ganze Zeit tun k\u00f6nnen. Ich kenne auch \n\nkeinen Haushaltstitel, in dem eingestellt ist, dass irgend-\n\netwas getan worden w\u00e4re. \n\n(Zuruf von der CDU: Doch! \u2013 \n\nMarko Schiemann, CDU: Einfach mal lesen!) \n\nIch kenne in den letzten f\u00fcnf Jahren nirgendwo eines, das \n\nSie auf der Autobahn aufgestellt h\u00e4tten. Nun muss ich \n\neinmal sagen: Sie Autobahnkoalitionszwerge sprechen \n\nhier \u00fcber 4,5 % des deutschen Autobahnnetzes, das Sie in \n\n\u00fcberbordender B\u00fcrokratie zu drei Vierteln auch noch in \n\nder Geschwindigkeit reglementiert haben. Wo gibt es \n\ndenn auf Sachsens Autobahnen freie Fahrt f\u00fcr freie \n\nB\u00fcrger? Wenn ich auf der A 4 Gas gebe, dann muss ich so \n\nschnell wieder bremsen, weil das n\u00e4chste Tempolimit \n\nkommt, dass die hinter mir Fahrenden fast ein Schleuder-\n\ntrauma bekommen. So ist doch die Situation. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nIch mache Ihnen das einmal an einigen Beispielen fest. \n\nSie starten auf der A 72, kommen mit freier Geschwindig-\n\nkeit vor Chemnitz auf 130 km/h. Dann kommen Sie auf \n\n100. Da steht immer der sch\u00f6ne Blitzer. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDann kommen Sie auf 130, dann wird aufgehoben. Dann \n\nkommen Sie auf 100, dann wird wieder aufgehoben. Dann \n\nkommen Sie bei Auerswalde auf 130, dann wird wieder \n\naufgehoben, und dann haben Sie vor Hainichen wieder \n\n130. Zwischendrin haben Sie in Gl\u00f6sa und bei Hainichen \n\nauch noch mal Blitzer stehen. Das ist die Situation auf der \n\nA 4, wo ich jeden Tag langfahre, und da sprechen Sie von \n\nfreier Fahrt f\u00fcr freie B\u00fcrger. So einen Nonsens habe ich \n\n\u00fcberhaupt noch nicht geh\u00f6rt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nNoch einmal: Wir sprechen \u00fcber 5 % des deutschen \n\nAutobahnnetzes, wo Sie, wie Frau Kollegin Springer \n\nsagte, harte Daten recherchieren wollen, wo ohne Tempo-\n\nlimit, mit Tempolimit bzw. mit beeinflussbarem Tempo-\n\nlimit Unf\u00e4lle passieren \u2013 bei 5 % des deutschen Auto-\n\nbahnnetzes! Dabei ist die Frage, was Sie \u00fcberhaupt unter \n\nTempolimit verstehen. Verstehen Sie ein regul\u00e4res Tem-\n\npolimit, welches wir ja eigentlich auf s\u00e4chsischen Auto-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9615 \n\nbahnen nicht haben, oder meinen Sie die vielen Ge-\n\nschwindigkeitseinschr\u00e4nkungen wegen Baustellen usw.? \n\nManchmal kann man auch gar nicht mehr erkennen, wo \n\ndie Geschwindigkeitseinschr\u00e4nkungen herr\u00fchren. Was \n\nmeinen Sie eigentlich damit? \n\nDie sch\u00f6nste Sache, die ich erlebt habe, muss ich auch \n\nnoch nennen. Das war nach der Flut auf der A 4 in Chem-\n\nnitz. Die Strecke war freigegeben. \u00dcber Nacht wird \n\npl\u00f6tzlich ein Schild mit einer 100 hingestellt und parallel \n\ndazu sofort ein Blitzer. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Also so was!) \n\nMir w\u00e4re es lieber, Sie w\u00fcrden einen Antrag stellen, wie \n\ndas F\u00fcllen der Staatskasse zulasten der Autofahrer auf-\n\nh\u00f6rt. Das w\u00e4re einmal ein sch\u00f6ner FDP-Antrag, dem ich \n\ngern zustimmen w\u00fcrde. Diesen Nonsens kann man nur \n\nablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nChristian Piwarz  CDU: Sagen Sie das  \n\nmal Ihren Kollegen in Brandenburg!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Pecher f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. Nun kommt Frau J\u00e4hnigen f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE zu Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eDrei Unf\u00e4lle in \n\n10 Stunden\u201c, so titelte eine Zeitung nach dem letzten \n\nWochenende. Vier Verletzte, Gro\u00dfeins\u00e4tze von Feuerwehr \n\nund Polizei, hoher Sachschaden und Vollsperrung der A 4; \n\nwenigstens dieses Mal keine Toten. Sachsen liegt mit \n\n47 Verkehrstoten pro eine Million Einwohner deutlich \n\n\u00fcber dem Schnitt der Bundesrepublik. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Und wo waren die Unf\u00e4lle?) \n\n2013 stieg in Deutschland die Zahl der Todesopfer auf \n\nAutobahnen um mehr als 8 %, und dabei ereignen sich \n\n70 % solcher Unf\u00e4lle in Bereichen ohne Geschwindig-\n\nkeitslimit. Wenn es auf der Autobahn zu einem Unfall \n\nkommt, ist die Wahrscheinlichkeit, get\u00f6tet zu werden, \n\nmehr als doppelt so hoch wie auf allen anderen Stra\u00dfen. \n\nDas ist die Realit\u00e4t, und das Problem muss bek\u00e4mpft \n\nwerden. Vielleicht f\u00fchren die n\u00e4herr\u00fcckenden Wahlen \n\ndazu, dass die CDU-gef\u00fchrte Koalition das nun auch tun \n\nwill. Diese Erkenntnis ist richtig. Sie ist offenbar noch \n\nsehr frisch; denn Ihrem Antrag fehlt schlichtweg die \n\nSubstanz. \n\nW\u00e4hrend Sie in Punkt 1 noch die Erkenntnisse der Staats-\n\nregierung zu Unf\u00e4llen und Tempobeschr\u00e4nkungen abfra-\n\ngen, haben Sie die Antworten auf diese Fragen offenbar \n\nschon im Kaffeesatz gelesen; denn prompt lehnen Sie in \n\nPunkt 2 ein Tempolimit ab. Mit welchem fachlichem \n\nHintergrund? \n\nAus der Anh\u00f6rung zum Antrag der GR\u00dcNEN f\u00fcr Tempo-\n\nlimits in Sachsen im Oktober 2013 haben Sie ihn nicht. \n\nSie hielten es ja nicht einmal f\u00fcr notwendig, daf\u00fcr Sach-\n\nverst\u00e4ndige zu benennen. Den Ausf\u00fchrungen des durch \n\nuns benannten Sachverst\u00e4ndigen Polizeidirektor M\u00f6n-\n\nninghoff h\u00e4tten Sie freilich spannende Aspekte zum \n\nThema entnehmen k\u00f6nnen. M\u00f6nninghoff war mehr als \n\nzehn Jahre Fachgebietsleiter des Lehrstuhls Polizeiliche \n\nVerkehrslehre an der Deutschen Hochschule der Polizei, \n\nein ausgewiesener Fachmann also. Er rechnet mit folgen-\n\nder Faustformel: 1 % niedrigere Durchschnittsgeschwin-\n\ndigkeit senkt die Anzahl der Unf\u00e4lle um 2 %, der Verletz-\n\nten um 3 % und der Todesf\u00e4lle um 4 %. \n\nDoch selbst Verkehrsminister Morlok stellte bei der \n\nVorstellung seiner Smiley-Kampagne fest: Nicht ange-\n\npasste Geschwindigkeit ist zusammen mit immer \u00f6fter \n\nfestzustellendem aggressivem Verhalten nach wie vor \n\nUnfallursache Nummer eins im deutschen Verkehr. Sehr \n\nrichtig! \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \n\nAber nicht auf Autobahnen!) \n\n\u2013 Auch auf Autobahnen, denn um diese ging es ja. Im \n\nGegensatz zu Smileys an Baustellen ist ein Tempolimit \n\njedoch ein wirksames Instrument, um solche Aggressio-\n\nnen zu vermeiden und so die subjektive Sicherheit auch \n\nf\u00fcr unsichere Fahrer zu verbessern, gerade f\u00fcr \u00e4ltere \n\nMenschen. Das hilft auch auf Zubringerstra\u00dfen. Weitere \n\nVorteile sind: Der verbesserte Verkehrsfluss verhindert \n\nStaus. Der Treibstoffverbrauch sinkt ebenso wie die \n\nUmwelt- und L\u00e4rmbelastung. \n\nUns GR\u00dcNE erreichen viele Beschwerden l\u00e4rmbetroffe-\n\nner Autobahnanwohner \u2013 aus Plauen, Wilkau-Ha\u00dflau, \n\nLeipzig, Dresden und Borna zum Beispiel. Vielleicht \n\nsehen Sie die nicht so sehr als Ihre politische Zielgruppe, \n\naber das verkleinert das Problem nicht. Wo bauliche \n\nMa\u00dfnahmen nicht reichen, tun Geschwindigkeitsbe-\n\nschr\u00e4nkungen oft not. \n\nWelche Vorschl\u00e4ge bieten Sie denn nun? Telematik, \n\ndynamische Verkehrsleitsysteme \u2013 diese sind bekanntlich \n\nbesonders teuer und ihre Wirksamkeit ist besonders \n\numstritten. Ich wundere mich gar nicht, wenn der Fi-\n\nnanzminister hier nicht zuh\u00f6ren will; denn da k\u00e4me \n\neiniges auf ihn zu. \n\nEntscheidend ist, dass Tempoverst\u00f6\u00dfe tats\u00e4chlich geahn-\n\ndet werden. Hier hat Sachsen ein weiteres Problem. Die \n\npolizeilichen Kontrollen sind in den letzten Jahren von \n\nknapp 22 000 auf 14 000 zur\u00fcckgegangen. Das sind 37 % \n\nweniger. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wir haben hier \n\nWichtigeres zu tun, als die Autofahrer zu g\u00e4ngeln!) \n\nGrund hierf\u00fcr sind offenbar die umfassenden Sparma\u00df-\n\nnahmen bei der Polizei. Damit sorgen Sie leider f\u00fcr ein \n\nWenig an Verkehrssicherheit. Die meisten Leute fahren \n\nnun einmal nicht aus reinem Spa\u00df, sondern um von A \n\nnach B zu ihrer Familie oder Arbeit zu kommen. Eine \n\nMinderheit von Autofahrern f\u00e4hrt mit \u00fcberh\u00f6hter Ge-\n\nschwindigkeit und r\u00fccksichtslos. Vor denen m\u00fcssen die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9616 \n\nanderen Autofahrer und auf Bundes- und Staatsstra\u00dfen \n\nauch Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer gesch\u00fctzt werden. \n\nDeshalb wollen wir, dass die Polizei auf Autobahnen und \n\nanderen Stra\u00dfen pr\u00e4sent ist und Geschwindigkeits- und \n\nAnhaltekontrollen durchf\u00fchrt. Dass sie es an Unfallh\u00e4u-\n\nfungsstellen tun soll, ist richtig, aber es reicht nicht. \n\nPr\u00e4ventive polizeiliche Geschwindigkeitskontrollen sind \n\nnicht Abzocke, sondern gute Polizeiarbeit, Herr Kollege \n\nHartmann von der CDU und Herr Kollege Pecher von der \n\nSPD. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Im Jahr 2012 \n\nstarben 335 Menschen auf deutschen Autobahnen, und \n\ndas sind genau 335 zu viel. Bei Unfalltoten und Schwer-\n\nverletzten h\u00f6rt f\u00fcr mich der Spa\u00df auf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen das Thema Verkehrssicherheit endlich auch \n\nin Sachsen ernst nehmen. Wenn man sieht, dass die \n\nUmfrage, die der MDR gerade online zum Thema macht, \n\n45 % Zustimmung f\u00fcr ein generelles Tempolimit und nur \n\n16 % generelle Ablehnung zeigt, f\u00fchlen wir uns im \u00e4lter \n\nwerdenden Sachsen darin sehr best\u00e4tigt. \n\nIhr Antrag ist kein Beitrag zur Probleml\u00f6sung und deshalb \n\nm\u00fcssen wir ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau J\u00e4hnigen, \n\nFraktion GR\u00dcNE, folgt Herr Delle, Fraktion der NPD. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die Einf\u00fchrung eines generel-\n\nlen Tempolimits auf deutschen Autobahnen z\u00e4hlt ja, wie \n\nwir geh\u00f6rt haben, zu den Leib- und Magenthemen der \n\ngr\u00fcnen Verbots- und Regulierungsfanatiker. Zuletzt hatte \n\nsich aber auch der zum Bundeswirtschaftsminister aufge-\n\nstiegene SPD-Chef Gabriel f\u00fcr eine Geschwindigkeitsbe-\n\ngrenzung von 120 Stundenkilometern auf Autobahnen \n\nausgesprochen, was der Kollege Zastrow von der FDP \u2013 \n\nund hier k\u00f6nnen wir ihm einmal guten Gewissens zu-\n\nstimmen \u2013 zu Recht als verkehrspolitische Geisterfahrt \n\nzulasten der deutschen Autofahrer bezeichnet hat. \n\nHinzuf\u00fcgen muss man allerdings \u2013 das hat Herr Zastrow \n\nnat\u00fcrlich ausgeblendet \u2013, dass ein generelles Tempolimit \n\nauf Autobahnen nur den H\u00f6hepunkt einer langen Reihe \n\nvon G\u00e4ngelungen und Belastungen der deutschen Auto-\n\nfahrer darstellen w\u00fcrde, an denen auch die FDP in Regie-\n\nrungsverantwortung flei\u00dfig mitgearbeitet, zumindest aber \n\nnicht daf\u00fcr gesorgt hat, bestimmte Fehlentwicklungen aus \n\nrot-gr\u00fcnen Zeiten r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Ich denke \n\nhierbei beispielsweise an die Mehrfachbesteuerung bei \n\nden Spritpreisen, die ma\u00dfgeblich dazu beigetragen hat, \n\ndass diese eine Zeit lang in ungeahnte H\u00f6hen steigen \n\nkonnten und sich nach wie vor auf sehr hohem Niveau \n\nbewegen. Zwar hatte die FDP stets davon gesprochen, \n\ndass die \u00d6kosteuer, deren Namen schon ein reiner Etiket-\n\ntenschwindel ist, wieder abgeschafft werden soll, aber \n\nau\u00dfer vollmundigen Ank\u00fcndigungen kam letztendlich \n\nnichts dabei heraus. Sich nun als Interessenvertretung der \n\ndeutschen Autofahrer zu pr\u00e4sentieren ist vor diesem \n\nHintergrund doch etwas fragw\u00fcrdig. \n\nDas soeben Gesagte gilt nat\u00fcrlich erst recht f\u00fcr die \n\nUnionsparteien, aus deren Reihen nun auch der Vorschlag \n\nf\u00fcr eine Pkw-Maut gekommen ist, die \u2013 so sie denn \n\neingef\u00fchrt wird \u2013 garantiert nicht nur, wie versprochen \n\nwurde, ausl\u00e4ndische Nutzer unserer Autobahnen zur \n\nKasse bittet, sondern auch die deutschen Autofahrer \n\neinmal mehr zus\u00e4tzlich belasten wird \u2013 und wenn letzt-\n\nendlich die EU-Kommission daf\u00fcr sorgen wird, dass es so \n\nkommt. Das ist so sicher wie das Amen in der Kirche. \n\nMeine Damen und Herren! Die Forderung nach einem \n\ngenerellen Tempolimit auf Autobahnen l\u00e4sst vollkommen \n\nau\u00dfer Acht, dass es faktisch schon auf fast der H\u00e4lfte des \n\ndeutschen Autobahnnetzes Geschwindigkeitsbegrenzun-\n\ngen gibt. So gilt auf 33 % der Autobahnstrecken ein \n\ndauerhaftes Tempolimit, auf weiteren 15 % gilt zumindest \n\nzeitweise eine begrenzte H\u00f6chstgeschwindigkeit. \n\nDas Bild des verantwortungslosen Rasers, der von Flens-\n\nburg bis nach Garmisch-Partenkirchen im Geschwindig-\n\nkeitsrausch mit Bleifu\u00df \u00fcber die Stra\u00dfen fegt, gibt es in \n\ndieser Form nur in der ohnehin sehr fragw\u00fcrdigen Fanta-\n\nsie der GR\u00dcNEN. Auch sonst gibt es viele gute Argumen-\n\nte, die f\u00fcr die Beibehaltung des Konzeptes der Richtge-\n\nschwindigkeit und gegen eine generelle Geschwindig-\n\nkeitsbegrenzung von 120 oder gar 100 Stundenkilometern \n\nsprechen. \n\nDeutsche Autobahnen sind nachweislich sicherer als die \n\nanderer Staaten in Europa, wo es Geschwindigkeitsbe-\n\ngrenzungen gibt. Pro eine Milliarde Fahrzeugkilometer \n\nhaben wir genau drei Unfalltote zu beklagen. Zum Ver-\n\ngleich: Das gesamte nachgeordnete und geschwindig-\n\nkeitsbegrenzte Netz aus Bundes-, Landes-, Kreis- und \n\nGemeindestra\u00dfen weist ein mehr als dreimal so hohes \n\nRisiko auf, n\u00e4mlich 9,6 Unfalltote pro eine Milliarde \n\nFahrzeugkilometer. \n\nPrim\u00e4r besteht also Handlungsbedarf in der Verkehrssi-\n\ncherheit nicht bei den Autobahnen, sondern im nachge-\n\nordneten Stra\u00dfennetz. Hinzu kommt: Circa ein Drittel der \n\nin Deutschland polizeilich registrierten Unf\u00e4lle auf Auto-\n\nbahnen au\u00dferhalb von Baustellen passieren auf Strecken-\n\nabschnitten mit Geschwindigkeitsbegrenzungen. Dieser \n\nAnteil entspricht eben genau dem Anteil aller Streckenab-\n\nschnitte mit Geschwindigkeitsbegrenzung. Eine erh\u00f6hte \n\nUnfallgefahr auf Streckenabschnitten ohne Tempolimit ist \n\nsomit schlichtweg nicht nachweisbar. \n\nAuch in \u00f6kologischer Hinsicht bietet eine Geschwindig-\n\nkeitsbegrenzung keinerlei Vorteile. Ein Tempolimit w\u00e4re \n\nvollkommen klimaneutral, und auch in anderer Hinsicht \n\nh\u00e4tte dies, verschiedenen Studien zufolge, keinerlei \n\npositiven Effekte f\u00fcr die Luftqualit\u00e4t. \n\nZu guter Letzt sei noch einmal darauf hingewiesen, dass \n\ndas Konzept der Richtgeschwindigkeit von 130 Stunden-\n\nkilometern sich als erfolgreich erwiesen hat und eine hohe \n\nAkzeptanz unter den Autofahrern aufweist \u2013 \u00fcbrigens \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9617 \n\nweitaus mehr als die gesetzlichen Tempolimits im Aus-\n\nland bei den dortigen Autofahrern. \n\nIm Ergebnis zeigt sich am Ende sogar, dass in Deutsch-\n\nland die tats\u00e4chlich gefahrene Durchschnittsgeschwindig-\n\nkeit der Pkws auf Autobahnen bei 120 Stundenkilometern \n\nliegt und damit unter der Durchschnittsgeschwindigkeit \n\nvon L\u00e4ndern mit gesetzlichem Tempolimit, zum Beispiel \n\nin Belgien, Italien oder \u00d6sterreich. Wir brauchen daher \n\nganz einfach keine neuen gesetzlichen Ge- oder Verbote, \n\nda wir mit den geltenden Regelungen im wahrsten Sinne \n\ndes Wortes sehr gut fahren. \n\nWor\u00fcber wir allerdings dringend sprechen m\u00fcssen, ist die \n\nzunehmende Belastung des deutschen Autobahnnetzes \n\ndurch den Fernlastverkehr, der all die Probleme mit sich \n\nbringt, die GR\u00dcNE und SPD den Pkw-Fahrern in die \n\nSchuhe schieben wollen, n\u00e4mlich verst\u00e4rkte Umweltver-\n\nschmutzung, ein h\u00f6heres Sicherheitsrisiko und eine \n\nerh\u00f6hte Unfallgefahr. Zudem w\u00fcrde es Ihnen wirklich \n\njeder normale Autofahrer danken, der es leid ist, fr\u00fchmor-\n\ngens auf der Autobahn nicht voranzukommen, weil Lkws \n\nsich auf zwei und manchmal drei Spuren alle paar Kilo-\n\nmeter gegenseitig \u00fcberholen. \n\nDie Verlagerung des Lastverkehrs von der Stra\u00dfe auf die \n\nSchiene ist ein Anliegen, bei dem auch die NPD voll \n\nmitgehen kann. Hier w\u00e4re das FDP-gef\u00fchrte Verkehrsmi-\n\nnisterium gefragt, doch leider h\u00f6rt man in dieser Hinsicht \n\nrelativ wenig aus dem Hause Morlok. Die beinahe schon \n\nirrationale Gigaliner-Manie des s\u00e4chsischen Verkehrsmi-\n\nnisters war jedenfalls ein Schritt genau in die falsche \n\nRichtung. \n\nDem vorliegenden Antrag der Koalitionsfraktionen \n\nwerden wir dennoch zustimmen, da er sich mit der NPD-\n\nPosition \u2013 n\u00e4mlich gegen ein generelles Tempolimit auf \n\ndeutschen Autobahnen \u2013 deckt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Delle f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. Gibt es aus den Fraktionen weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Dann er\u00f6ffnen wir eine weitere Redner-\n\nrunde. F\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion spricht Herr \n\nKollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Die derzeitige Debatte war f\u00fcr \n\nmich schon recht interessant. Herr Stange hat sich bereits \n\nvon der Regierungsverantwortung zur\u00fcckgezogen, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Wir sind nicht drin!) \n\nobwohl Sie das ja durchaus in Ihrem Wahlprogramm drin \n\nhaben, dass Sie die CDU abl\u00f6sen wollen. Sie haben aber \n\nhier gesagt, Sie wollen eine Koalition von CDU und \n\nGR\u00dcNEN, und haben das entsprechend kommentiert. \n\nHerr Stange, das d\u00fcrfte Ihnen sicherlich aufgefallen sein. \n\nAuch dass Frau J\u00e4hnigen f\u00fcr mehr Polizei pl\u00e4diert, \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nist bezeichnend f\u00fcr die GR\u00dcNEN. Wir werden bei einer \n\nanderen Debatte darauf zur\u00fcckkommen. Frau J\u00e4hnigen, \n\ndas ist sehr toll gewesen. \n\nDer Antrag hei\u00dft aber \u2013 ich verk\u00fcrze es etwas \u2013 \u201eSitua-\n\ntionsangepasste Verkehrssteuerung statt Tempolimit\u201c und \n\nwir sind uns sicher darin einig, dass jeder Verkehrstote \n\nund jeder Verkehrsverletzte einer zuviel ist. \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb brauchen wir aktive \n\nVerkehrssicherheitsarbeit. Es geht hierbei nicht um \n\nTempolimit. Wenn man Verkehrssicherheit erreichen will, \n\nist es wichtig, die Verkehrssicherheit zu verbessern. Sie ist \n\ninsbesondere von unseren Automobilbauern in Sachsen in \n\nden letzten Jahren deutlich verbessert worden. Ich erinne-\n\nre an ABS-Systeme, Gurtstraffer, Bremsassistenten, \n\nKurvenlicht etc. pp. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE \u2013 \n\nMario Pecher, SPD: Gut abgeschrieben!) \n\nAu\u00dferdem ist es wichtig \u2013 damit komme ich zur\u00fcck zu \n\nunserem Antrag \u2013, dass wir die Beschaffenheit unserer \n\nStra\u00dfen zu bedenken haben und auf die Verbesserung der \n\nInfrastruktur dasselbe Augenmerk richten m\u00fcssen, wie \n\nwir es in den letzten Jahren getan haben. Da hatten Sie \u2013 \n\nGott sei Dank! \u2013 keine Regierungsverantwortung, so dass \n\nhier die Infrastruktur ausgebaut wurde. \n\nWir wissen auch, dass insbesondere das Wetter eine \n\nentscheidende Rolle bei der Verkehrssicherheit spielt, \n\nmeine Damen und Herren. Deshalb gerade ist die Winter-\n\nreifenpflicht eingef\u00fchrt worden. Das war auch die richtige \n\nAntwort auf die Themen. \n\nSinnvoll ist es auch, wenn der B\u00fcrger einsieht, dass er \n\nsich mit seiner Geschwindigkeit den Gegebenheiten \n\nanpassen muss, die die jeweilige Verkehrs- oder auch \n\nWitterungssituation beinhaltet. \n\nDeshalb pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine intelligente Stra\u00dfenbeein-\n\nflussungsm\u00f6glichkeit, um die Unfallschwerpunkte zu-\n\nr\u00fcckzuf\u00fchren. Sie haben es ja hier schon besprochen. Es \n\nist ja auch von Ihnen festgestellt worden, dass es gerade \n\nbei Glatteis vor dem Dresdner Tor m\u00f6glich ist, die Ver-\n\nkehrsteilnehmer auf die Anzeige einer angepassten Ge-\n\nschwindigkeit hinzuweisen. \n\nEin generelles Tempolimit auf allen Autobahnabschnitten \n\nist nicht zielf\u00fchrend. Es ist schon gesagt worden, dass \n\n40 % der deutschen Autobahnen bereits mit einem Tem-\n\npolimit wegen L\u00e4rmschutz und Sicherheit belegt sind. \n\nMeine Damen und Herren! Wo gibt es denn die meisten \n\nVerkehrstoten? \u2013 Das sind die Landstra\u00dfen. Grund ist \n\nschlechter Asphalt, schlecht ausgebaute Stra\u00dfen, h\u00fcgelige \n\noder bergige Stra\u00dfenverl\u00e4ufe oder, wie ich es eingangs \n\nsagte, nasse Fahrbahnen, egal, wie schnell oder langsam \n\nman f\u00e4hrt. \n\nWir in Deutschland schneiden im Hinblick auf die Unfall-\n\nzahlen im internationalen Vergleich nicht schlechter ab. \n\nAuch ohne Tempolimit sind bei uns die Zahlen der Ver-\n\nkehrstoten um 30 % zur\u00fcckgegangen. Das d\u00fcrfte Ihnen \n\nauch bekannt sein. Selbst das Stauaufkommen wird durch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9618 \n\nein Tempolimit nicht entscheidend verringert. Freie Fahrt, \n\nwenn m\u00f6glich, und deutlich reduziertes Tempo \u2013 wir \n\nreden hier von 60 bis 80 Stundenkilometer \u2013, wenn es eng \n\nwird, das muss unsere Zielsetzung sein, und das k\u00f6nnen \n\nwir nur mit einem situationsangepassten Verkehrsleitsys-\n\ntem erreichen. Das d\u00fcrfte Ihnen bekannt und wichtig sein, \n\ndieses einmal aus fachlicher Sicht umzusetzen. \n\nAutobahnen sind dazu da, dass man schnell von A nach B \n\nkommt, wo das m\u00f6glich ist. Man sollte das nicht aus \n\nfadenscheinigen Gr\u00fcnden, wie es eben von Frau J\u00e4hnigen \n\nvorgetragen wurde, behindern, es sei denn, man ist ein \n\nGesinnungsideologe. Sie haben von dem Redebeitrag des \n\nHerrn Piwarz schon genug geh\u00f6rt, er hat ja \u00fcber \n\n50 Verbote ausgesprochen. Ein Verbot ist das zu schnelle \n\nFahren auf Autobahnen. Von dieser Ideologie sollten Sie \n\nsich verabschieden. H\u00f6ren Sie auf mit der G\u00e4ngelei der \n\nB\u00fcrger. Die B\u00fcrger in unserem Land wissen ganz genau, \n\nwas zu tun ist, und sie halten sich an eine verkehrsange-\n\npasste Geschwindigkeit. \n\nWir sollten uns mit diesem Antrag auf verl\u00e4ssliche und \n\ntragf\u00e4hige Verkehrspolitik beschr\u00e4nken und daf\u00fcr eintre-\n\nten. Deswegen werbe ich noch einmal f\u00fcr die Zustim-\n\nmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Hei-\n\ndan, die einbringende Fraktion der CDU. Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf zu diesem Antrag aus dem Rund \n\ndieses Plenums? \u2013 Den kann ich jetzt bei keiner Fraktion \n\nmehr erkennen. Damit hat die Staatsregierung das Wort, \n\nund das Wort ergreifen Sie, Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Da in dem Antrag von CDU und FDP \n\nauch einige Informationen von der Staatsregierung be-\n\ngehrt werden, m\u00f6chte ich auf einige Punkte konkret \n\neingehen. Die Antwort wird deutlich machen, dass sich \n\ndie subjektive Wahrnehmung des Einzelnen manchmal \n\nvon den objektiven Gegebenheiten unterscheidet. Das \n\nwerden wir gleich sehen. Herr Pecher hat uns ja deutlich \n\ngemacht, dass es nach seiner subjektiven Wahrnehmung \n\nim Freistaat Sachsen keinen Autobahnabschnitt ohne \n\nTempolimit mehr gibt. \n\nWenn wir uns die Fakten anschauen, so haben wir im \n\nFreistaat Sachsen 1 085,45 Streckenkilometer, also beide \n\nFahrtrichtungen. Davon haben 866,79 Streckenkilometer \n\nkein allgemeines Tempolimit, \u00fcberhaupt keine Geschwin-\n\ndigkeitsbegrenzung. Das sind 80 %. Insofern unterschei-\n\ndet sich die Situation im Freistaat Sachsen deutlich von \n\nder auf Bundesebene \u2013 866,79 Streckenkilometer, das \n\nsind 80 % von 1 085,45. Das ist so. Auch wenn Sie das \n\nvielleicht nicht glauben, ist es trotzdem so. Wir k\u00f6nnen es \n\nim Anschluss an diese Debatte gemeinsam nachrechnen, \n\nHerr Pecher. \n\n80 % der Strecken auf der Autobahn im Freistaat Sachsen \n\nsind ohne Tempolimit. Es gibt auf 218,66 Streckenkilo-\n\nmetern ein Tempolimit. Davon sind 164,34 Streckenkilo-\n\nmeter fest und 54,32 Streckenkilometer durch ein variab-\n\nles Tempolimit mit Verkehrsbeeinflussungsanlagen \n\nausgestattet. Sie sehen also: 80 % im Freistaat Sachsen \n\nohne Tempolimit. \n\nInsofern, sehr geehrte Damen und Herren, macht es einen \n\nUnterschied, ob man von Rot-Gr\u00fcn in einem Bundesland, \n\nvon Schwarz-Rot oder Schwarz-Gelb regiert wird. Sie als \n\nbekennender Schnellfahrer, Herr Pecher, sollten sich dies \n\nbei der Wahlentscheidung am 31. August dieses Jahres \n\n\u00fcberlegen, was Sie eigentlich haben wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ein wichtiges Argu-\n\nment, das man nicht einfach bei der Frage eines allgemei-\n\nnen Tempolimits vom Tisch wischen darf, ist tats\u00e4chlich \n\ndie Frage der Verkehrssicherheit. Jeder Verkehrstote, jeder \n\nSchwerverletzte, jeder Leichtverletzte auf unseren Stra-\n\n\u00dfen, auf unseren Autobahnen ist einer zu viel. Da sind wir \n\nuns alle einig. \n\nFrau J\u00e4hnigen, Sie haben deutlich gemacht, dass die Zahl \n\nder deutschlandweiten Unf\u00e4lle mit Personensch\u00e4den im \n\nJahr 2013 gestiegen ist. Im Freistaat Sachsen sind die \n\nUnf\u00e4lle mit Personensch\u00e4den im Jahr 2013 \u2013 das betrifft \n\ndie Zeit zwischen Januar und November \u2013 gesunken. Das \n\ntrifft sowohl f\u00fcr die Anzahl der Unf\u00e4lle zu als auch f\u00fcr die \n\nmit Schwerverletzten und Get\u00f6teten. Wie das angesichts \n\nder Tatsache, dass wir 80 % ohne Tempolimit haben, in \n\nihre Ideologie passt, ist f\u00fcr mich nur schwer nachvoll-\n\nziehbar. \n\nEntscheidend ist nat\u00fcrlich, ob ein Tempolimit in der Lage \n\ngewesen w\u00e4re, einen entsprechenden Verkehrsunfall, \n\ninsbesondere einen mit Personensch\u00e4den, zu verhindern. \n\nDa ist es sinnvoll, sich einmal die Unfallursachen im \n\nFreistaat Sachsen anzusehen. \n\nEntsprechende Daten liegen uns nur f\u00fcr die Unf\u00e4lle mit \n\nGet\u00f6teten vor, nicht f\u00fcr jene mit schweren Personensch\u00e4-\n\nden. Wenn man sich aber einmal die Unf\u00e4lle mit Get\u00f6te-\n\nten anschaut \u2013 die Daten habe ich aus dem Jahr 2012 \u2013, \n\ndann sind insgesamt sieben Unf\u00e4lle mit Todesfolge auf \n\nAutobahnen im Freistaat Sachsen auf eine nicht angepass-\n\nte Geschwindigkeit zur\u00fcckzuf\u00fchren. Von diesen sieben \n\nereigneten sich f\u00fcnf in Abschnitten ohne Tempolimit. Ein \n\nFahrzeug von diesen f\u00fcnf, das einen solchen Unfall mit \n\nnicht angepasster Geschwindigkeit verursacht hat, war ein \n\nLkw. Da h\u00e4tte wohl ein Tempolimit von 120 km/h auch \n\nnicht viel genutzt. Zwei dieser verbleibenden vier Unf\u00e4lle \n\nhaben sich auf eisglatter Fahrbahn ereignet. Auch da h\u00e4tte \n\nein Tempolimit von 120 km/h wenig genutzt. \n\nEin weiterer Unfall ist eingetreten, weil ein Pkw unge-\n\nbremst von hinten in einen Lkw gefahren ist. Man vermu-\n\ntet, dass der Pkw-Fahrer eingeschlafen ist. Auch hier h\u00e4tte \n\nein Tempolimit wohl relativ wenig gebracht, sodass ein \n\nUnfall noch \u00fcbrig bleibt, der nach dem Unfallbericht \n\neinem Fehlverhalten eines Verkehrsrowdys zugeschrieben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9619 \n\nwird. Ob sich dieser von dem Tempolimit 120 km/h in \n\nseinem Fahrverhalten h\u00e4tte beeindrucken lassen, \u00fcberlasse \n\nich Ihrer Einsch\u00e4tzung. \n\nWenn man sich diese Zahlen, die Unf\u00e4lle und die Unfall-\n\nursachen im Einzelnen anschaut, dann kommt man zu \n\ndem Ergebnis \u2013 so bedauerlich jeder Einzelunfall auch \n\nist \u2013: Wir h\u00e4tten diese Unf\u00e4lle mit Todesfolge auf s\u00e4chsi-\n\nschen Autobahnen im Jahre 2012 durch ein allgemeines \n\nTempolimit wahrscheinlich nicht vermeiden k\u00f6nnen. \n\nWenn es darum geht, Verkehrssicherheit zu erh\u00f6hen, sind \n\nwir als Freistaat Sachsen aktiv. Die Aktion zum Thema \n\nFalschfahrer auf Autobahnen ist bereits angesprochen \n\nworden \u2013 ebenso wie die zur Beseitigung der Unfall-\n\nschwerpunkte in unseren Landkreisen \u2013, sodass ich darauf \n\nnicht weiter eingehen m\u00f6chte. \n\nAber eines ist auch klar: Der Stra\u00dfenzustand ist ein \n\nwichtiger Beitrag zu mehr Verkehrssicherheit \u2013 auch die \n\nTatsache, ob man \u00fcberregionalen Verkehr auf Autobahnen \n\ndurchf\u00fchren kann oder ob er sich auf Bundesstra\u00dfen \n\ndurch Ortsdurchfahrten dr\u00e4ngelt \u2013 und insofern ist die \n\nFreigabe von 20 Kilometern Autobahnstrecke auf der \n\nAutobahn 72 im letzten Jahr auch ein Beitrag zur Ver-\n\nkehrssicherheit, weil der Verkehr aus den Ortsdurchfahr-\n\nten auf der Bundesstra\u00dfe herausgenommen wurde. \n\nDies gilt nicht nur im Bundesstra\u00dfenbereich oder beim \n\nBundesautobahnbereich, sehr geehrte Damen und Herren, \n\nsondern insbesondere auch im Staatsstra\u00dfenbereich. Weil \n\nder Streichungsantrag der GR\u00dcNEN heute schon ange-\n\nsprochen wurde: Wir hatten in diesem Jahr \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich m\u00f6chte gern den Gedanken zu Ende \n\nf\u00fchren. \n\n\u2013 Wir hatten im Fr\u00fchjahr die Freigabe der S 131 in M\u00fc-\n\ngeln. Da ist die Staatsstra\u00dfe aus der Gemeinde herausge-\n\nnommen worden \u2013 eine sehr enge Ortsdurchfahrt, die \n\nnicht einmal \u00fcber einen Gehweg verf\u00fcgte. Diese Orts-\n\ndurchfahrt h\u00e4tte nicht gebaut werden k\u00f6nnen, wenn der \n\nLandtag dem Antrag der GR\u00dcNEN gefolgt w\u00e4re. Das \n\nsind schon konkrete Folgen der praktischen Politik f\u00fcr die \n\nMenschen. Zum Beispiel im Fall St\u00f6rmthal, wo wir in \n\ndiesem Jahr die Umgehung freigeben wollen, ist es \n\ngenauso. Auch diese Ortsumgehung w\u00e4re nicht entstan-\n\nden, wenn der Landtag dem Antrag der GR\u00dcNEN gefolgt \n\nw\u00e4re \u2013 in diesem Fall dann mit h\u00f6heren Unfallrisiken f\u00fcr \n\nkleinere Kinder in unseren engen Ortsdurchfahrten. Wir \n\nals CDU und FDP wollen diese Risiken f\u00fcr unsere Kinder \n\nin den Gemeinden im Freistaat Sachsen nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten jetzt die \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staats-\n\nminister. \u2013 Herr Staatsminister, mich interessiert einmal: \n\nIn dem Antrag steht unter dem Punkt 2: \u201eDie Staatsregie-\n\nrung wird ersucht, sich auf Bundesebene gegen ein \n\ngenerelles Tempolimit auf deutschen Autobahnen einzu-\n\nsetzen.\u201c \n\nIch gehe davon aus, dass die Koalitionsfraktionen diesem \n\nAntrag heute so zustimmen werden. Das hei\u00dft, die Staats-\n\nregierung wird ersucht, sich auf Bundesebene gegen ein \n\ngenerelles Tempolimit einzusetzen. Wie gedenkt die \n\nStaatsregierung angesichts der Gef\u00e4hrdung, dass ein \n\nsolches Tempolimit eingef\u00fchrt wird, sich jetzt auf Bun-\n\ndesebene zu verhalten? Werden Sie eine Petition schrei-\n\nben \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\noder das Bundesministerium auffordern, etwas nicht \n\numzusetzen, was auch nicht geplant ist? Wie wird das \n\njetzt vonstatten gehen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Stange, wir f\u00fchlten uns, \n\nwenn der Antrag von CDU und FDP heute beschlossen \n\nw\u00fcrde, in unserem st\u00e4ndigen Wirken auf der Bundesebene \n\ngegen ein Tempolimit best\u00e4rkt. Wie Sie wissen, werden \n\ndiese Fragen immer wieder auf den halbj\u00e4hrlich stattfin-\n\ndenden Verkehrsministerkonferenzen besprochen. Es gibt \n\ndurchaus Bundesl\u00e4nder, die in den Verkehrsministerkon-\n\nferenzen f\u00fcr ein allgemeines Tempolimit auf deutschen \n\nAutobahnen werben. \n\nWir als Freistaat Sachsen werden diesem Werben wider-\n\nstehen und mit den von mir vorgetragenen Argumenten \n\ngegen diese Interessen oder Vorstellungen anderer Bun-\n\ndesl\u00e4nder vorgehen. Das ist ein Einsatz in der Verkehrs-\n\nministerkonferenz gegen ein allgemeines Tempolimit, das \n\nwir mit der R\u00fcckendeckung des hoffentlich heute stattfin-\n\ndenden Beschlusses weiter fortf\u00fchren werden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, Herr Staatsminister? \u2013 Bitte, Herr \n\nStange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Habe ich es \n\nrichtig verstanden: Es gibt einen aktuellen Anlass, der \n\neine solche Bef\u00fcrchtung begr\u00fcndet \u2013 oder nicht? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Stange, es gibt einen \n\nst\u00e4ndigen Anlass, weil \u2013 das wissen Sie vielleicht nicht \u2013 \n\nin der Bundesrepublik Deutschland in einigen Bundesl\u00e4n-\n\ndern bedauerlicherweise Verkehrsminister von den GR\u00dc-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9620 \n\nNEN gestellt werden, und diese Verkehrsminister von den \n\nGR\u00dcNEN sitzen dann in der Verkehrsministerkonferenz. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \n\nDie GR\u00dcNEN lauern \u00fcberall! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013 \n\nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas die GR\u00dcNEN zum Thema Tempolimit w\u00fcnschen, \n\nhaben Sie ja von Frau J\u00e4hnigen gerade geh\u00f6rt. Es gibt \n\nalso einen st\u00e4ndigen dringenden Handlungsbedarf, diesem \n\nAnsinnen der notorischen GR\u00dcNEN in der Verkehrsmi-\n\nnisterkonferenz die Stirn zu bieten. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas Thema Umweltschutz und Tempolimit ist bereits \n\nangesprochen worden. Es ist in der Tat richtig \u2013 rein \n\nphysikalisch gesehen \u2013: Wenn Sie die Strecke mit einer \n\ngeringeren Geschwindigkeit zur\u00fccklegen, ist der Spritver-\n\nbrauch geringer; damit ist auch der Kohlendioxidaussto\u00df \n\ngeringer. \n\nAllerdings darf man, wenn man dies im Rahmen von \n\nWeltklimaanalysen ber\u00fccksichtigt, nur den Verkehr \n\nnehmen, bei dem der Autofahrer tats\u00e4chlich \u00fcber einer \n\nGeschwindigkeitsbegrenzung f\u00e4hrt. Wenn man sich \n\neinmal anschaut, wie es bei uns auf den Autobahnen \n\nmorgens und abends im Berufsverkehr aussieht, da wird \n\nzum Beispiel in vielen F\u00e4llen gar nicht schneller als \n\n120 km/h gefahren. Insofern hat ein Tempolimit f\u00fcr \n\ndiesen Verkehr in puncto CO2-Aussto\u00df \u00fcberhaupt keine \n\nAuswirkung, weil faktisch gar keine Begrenzung stattfin-\n\ndet. Es wird nur der Verkehr durch ein allgemeines \n\nTempolimit beschr\u00e4nkt, der tats\u00e4chlich schneller fahren \n\nw\u00fcrde, und dann kommt man zu diesen sehr geringen \n\nAuswirkungen. \n\nDa aber ein h\u00f6herer Spritverbrauch mit einem h\u00f6heren \n\nPreis pro gefahrenen Kilometer verbunden ist, denken \n\nwir, dass es dem B\u00fcrger sehr wohl zuzumuten ist, sich \n\nzwischen Fahrzeitgewinn auf der einen Seite und Mehr-\n\nkosten f\u00fcr die Fahrtstrecke auf der anderen Seite zu \n\nentscheiden. Das trauen wir \u2013 CDU und FDP \u2013 dem \n\nm\u00fcndigen B\u00fcrger in Sachsen zu, sehr geehrte Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und \n\nganz vereinzelt bei der CDU) \n\nDas Thema Telematik ist eine L\u00f6sung, mit der viele \n\nVerkehrsteilnehmer sehr gut leben k\u00f6nnen, weil sie den \n\nGrund f\u00fcr die entsprechende Geschwindigkeitsbegren-\n\nzung erkennen, wenn situativ eingegriffen wird. Deswe-\n\ngen ist das die Zukunft. Die moderne Technik stellt die \n\nentsprechenden M\u00f6glichkeiten f\u00fcr dieses Vorhaben zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nWir haben zum Beispiel im Schaufenster Elektromobilit\u00e4t \n\ndas Freiluftlabor am Sachsenring in Zwickau ins Leben \n\ngerufen, wo wir gerade bei der Kommunikation von \n\nElektromobilen mit ihrer Umwelt erforschen wollen, wie \n\nwir durch Telematikdaten das Fahren noch sicherer \n\nmachen k\u00f6nnen. Ich war am Montag auf der CeBIT in \n\nHannover; das Thema autonomes Fahren ist eines der \n\nzentralen Themen der diesj\u00e4hrigen Messe. Es gibt sehr \n\ninteressante Vorschl\u00e4ge von einer ganzen Reihe von \n\nAutomobilherstellern, insbesondere f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, \n\nVerkehrsdaten zu sammeln und f\u00fcr die Verkehrsteilneh-\n\nmer, f\u00fcr die Verkehrsbeeinflussung, f\u00fcr die Vorwarnung \n\nnutzbar zu machen. \n\nAber, sehr geehrte Damen und Herren, man muss in \n\ndiesem Zusammenhang die Frage des Datenschutzes \n\nber\u00fccksichtigen \u2013 vor allem dann, wenn wir als Gesetzge-\n\nber solche Daten zwanghaft erheben w\u00fcrden. Momentan \n\nist es so, dass verschiedene Fahrzeughersteller anbieten, \n\ndass man an entsprechenden Systemen teilhaben kann, \n\nindem man seine eigenen Daten einspeist und Daten von \n\nanderen zur Verf\u00fcgung gestellt bekommt. Solange das \n\nfreiwillig passiert, ist es kein Problem, und wir w\u00fcrden es \n\nauch begr\u00fc\u00dfen, wenn es mehr Personen tun w\u00fcrden. \n\nWenn aber der Gesetzgeber die Voraussetzungen schaffen \n\nw\u00fcrde, dass solche Verkehrsdaten quasi zwanghaft erho-\n\nben w\u00fcrden \u2013 sicherlich sinnvoll f\u00fcr die Verkehrssteue-\n\nrung, sicherlich sinnvoll f\u00fcr die Vorwarnung vor Gefahren \n\n\u2013, muss nat\u00fcrlich auch die Voraussetzung daf\u00fcr geschaf-\n\nfen werden, dass mit diesen Daten entsprechend umge-\n\ngangen wird. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nHier haben wir noch einiges zu kl\u00e4ren, bevor wir zu einer \n\nsolchen gesetzgeberischen Grundlage kommen k\u00f6nnen. \n\nDas ist eine offene Frage, die gel\u00f6st werden muss. \n\nInsgesamt ist aber die moderne Technik \u2013 Verkehrstele-\n\nmatik, autonomes Fahren \u2013 die richtige Antwort auf die \n\nFragen: Wie gehen wir mit dem knappen Verkehrsraum \n\num? Wie steuern wir das Fahrverhalten witterungsabh\u00e4n-\n\ngig und in Stauzeiten? \n\nEine allgemeine Geschwindigkeitsbegrenzung auf deut-\n\nschen Autobahnen ist weder aus Verkehrssicherheitsgr\u00fcn-\n\nden noch aus anderen Gr\u00fcnden erforderlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Morlok. Er sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nDie einbringenden Fraktionen h\u00e4tten \u2013 man beachte den \n\nKonjunktiv \u2013 die M\u00f6glichkeit eines Schlusswortes. \u2013 Ich \n\nsehe keinen Bedarf. \n\nWir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. Ich stelle den \n\nAntrag in der Drucksache 5/13828 zur Abstimmung und \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Punktweise!) \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe in Erinnerung, dass \n\ndie Fraktion DIE LINKE punktweise Abstimmung be-\n\ngehrte. Nun ist es zu sp\u00e4t. Ich habe das vergessen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9621 \n\nKollege Stange, k\u00f6nnen Sie mir das verzeihen? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, wenn Sie \n\nmich so fragen \u2013 was soll ich jetzt antworten? \n\n(Heiterkeit) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich verzeihe ich Ihnen das. \u2013 Wir nehmen \n\nin dem Moment davon Abstand. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir treten ein in \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nHilfestruktur f\u00fcr Opfer und Betroffene von h\u00e4uslicher und  \n\nBeziehungsgewalt in Sachsen verbessern und sicherstellen \n\nDrucksache 5/13374, Antrag der Fraktionen DIE LINKE und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\neinreichenden Fraktionen, die Fraktion DIE LINKE und \n\ndie Fraktion der SPD, beginnen. Es folgen die Fraktionen \n\nder CDU, der FDP, der GR\u00dcNEN und der NPD sowie die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt der Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! P\u00fcnktlich im Monat M\u00e4rz \n\nbefassen wir uns mit einem Frauenthema, auch wenn das \n\nThema \u201eSchutz von Frauen vor Gewalt\u201c nicht gerade ein \n\nFrauentagsthema ist. Oder doch? \n\nAls wir im vergangenen Herbst den Antrag in den Ge-\n\nsch\u00e4ftsgang brachten, konnten wir nicht ahnen, welch \n\nprominente Unterst\u00fctzung er bei seiner Behandlung hier \n\nim Plenum bekommen w\u00fcrde. Sicherlich haben viele von \n\nIhnen den Bericht der Agentur der Europ\u00e4ischen Union \n\nf\u00fcr Grundrechte, der in der vergangenen Woche ver\u00f6ffent-\n\nlicht wurde, zur Kenntnis genommen. Auch das EU-\n\nParlament hat sich Ende Februar intensiv mit dem Thema \n\n\u201eGewalt gegen Frauen\u201c befasst und eine entsprechende \n\nEntschlie\u00dfung verabschiedet. Sie sehen also: ein hochak-\n\ntuelles Thema. \n\nVonseiten des Europ\u00e4ischen Parlaments und der FRA \n\nwerden die Mitgliedsstaaten mit verschiedenen Hand-\n\nlungsempfehlungen bedacht. So sollen die EU-Mitglieds-\n\nstaaten das \u00dcbereinkommen des Europarates zur Verh\u00fc-\n\ntung und Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen und \n\nh\u00e4uslicher Gewalt, die \u201eIstanbul-Konvention\u201c, ratifizie-\n\nren. In den n\u00e4chsten drei Jahren soll ein Europ\u00e4isches Jahr \n\nzur Bek\u00e4mpfung der Gewalt gegen Frauen und M\u00e4dchen \n\nausgerufen werden. Die EU-Mitgliedsstaaten werden \n\nweiterhin aufgefordert, Gewalt in der Partnerschaft als \n\ngesellschaftliches und nicht als privates Problem anzu-\n\nerkennen. \n\nDie EU-Erhebung verdeutlicht: Es ist an der Zeit, dass \n\npolitische Entscheidungstr\u00e4gerinnen und Entscheidungs-\n\ntr\u00e4ger Ma\u00dfnahmen gegen diese weitverbreitete Gewalt \n\nergreifen. Hierbei m\u00fcssen die Bed\u00fcrfnisse und die Rechte \n\nder Gewaltopfer nicht nur auf dem Papier ber\u00fccksichtigt, \n\nsondern auch in der Praxis umgesetzt werden. So hei\u00dft es \n\nvonseiten der Grundrechteagentur, wenn man das im \n\nInternet verfolgt. \n\nVielleicht noch einige Zahlen aus dem Bericht: 33 % der \n\nFrauen haben seit ihrem 15. Lebensjahr k\u00f6rperliche \n\nund/oder sexuelle Gewalt erfahren. 22 % der Frauen \n\nhaben k\u00f6rperliche oder sexuelle Gewalt in der Partner-\n\nschaft erlebt. 43 % der Frauen waren \u2013 entweder durch \n\nden aktuellen oder einen fr\u00fcheren Partner \u2013 durch psychi-\n\nsche Gewalt bedroht. Diese besteht vor allem darin, dass \n\nFrauen \u00f6ffentlich blo\u00dfgestellt werden, das Haus nicht \n\nverlassen d\u00fcrfen oder eingesperrt werden oder dass ihnen \n\nGewalt angedroht wird. \n\nDoch nun zu unserem Antrag: Wir fordern die Staatsregie-\n\nrung auf, sich auf Bundesebene daf\u00fcr einzusetzen, dass \n\nendlich ein Rechtsanspruch auf Hilfe f\u00fcr von h\u00e4uslicher \n\nGewalt Betroffene formuliert wird. \n\nJa, es ist richtig, wie es in der Stellungnahme der Staats-\n\nregierung steht, dass das auch in dem Bericht der Bundes-\n\nregierung zur Situation der Frauenschutzh\u00e4user und \n\nFachberatungsstellen f\u00fcr von Gewalt betroffene Frauen \n\nund deren Kinder nachdr\u00fccklich unterstrichen wird. \n\nDeshalb muss auch die S\u00e4chsische Staatsregierung hier \n\naktiv werden und Entsprechendes einfordern. \n\nEine bundeseinheitliche Finanzierung von Hilfeangeboten \n\nf\u00fcr Betroffene ist schon lange eine Forderung \u2013 nicht nur \n\nhier in Sachsen! Es darf nicht vom Bundesland abh\u00e4ngen, \n\nwie und in welchem Umfang Hilfe gew\u00e4hrt werden kann. \n\nJa, Frau Ministerin Clau\u00df, wir reagieren mit unserem \n\nAntrag auf den Hilferuf der LAG der Frauenschutzh\u00e4user \n\nvom vorigen Jahr. Wir haben uns die Forderungen dieser \n\nFachfrauen zu eigen gemacht. Wie Sie in Ihrer Stellung-\n\nnahme zutreffend feststellen, ist das auch unsere Aufgabe. \n\nWir m\u00fcssen solche Forderungen von Fachleuten auch hier \n\nin das Parlament tragen. \n\nZudem hat sich der Landesfrauenrat dieses Themas \n\nangenommen und die demokratischen Fraktionen um \n\nUnterst\u00fctzung gebeten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9622 \n\nWir wissen, dass sich die F\u00e4lle von h\u00e4uslicher Gewalt in \n\nden vergangenen zehn Jahren verf\u00fcnffacht haben; Minis-\n\nter Ulbig hat in einer Presseerkl\u00e4rung im November \n\ndarauf hingewiesen. 2 728 F\u00e4lle gab es im Jahr 2012. Wir \n\nwissen auch \u2013 das wurde schon in den Haushaltsverhand-\n\nlungen 2011/2012 und 2013/2014 deutlich \u2013, dass die \n\nFrauenschutzh\u00e4user und die anderen Hilfsangebote unter \n\neiner chronischen Unterfinanzierung leiden. Diese hat \n\nsich durch die gestiegenen Betriebs-, Sach- und Personal-\n\nkosten weiter versch\u00e4rft. So ist auch das Netz der Einrich-\n\ntungen im Vergleich zu den 1990er-Jahren st\u00e4ndig l\u00f6chri-\n\nger geworden. \n\nEs ist zudem notwendig, erweiterte Betreuungs- und \n\nBeratungsangebote f\u00fcr die Frauen, aber besonders auch \n\nf\u00fcr die mitbetroffenen Kinder, die h\u00e4usliche Gewalt \n\nmiterlebt haben und dann besondere psychologische \n\nBetreuung brauchen, anzubieten und zu finanzieren. Eine \n\nHilfestruktur, aber auch ein eigenst\u00e4ndiger Bedarf f\u00fcr \n\nbetroffene Kinder und Jugendliche muss in den F\u00f6rder-\n\nrichtlinien festgeschrieben werden, wird doch das Geld \n\nf\u00fcr deren Betreuung derzeit von den Mitteln, die f\u00fcr die \n\nFrauen zur Verf\u00fcgung stehen, einfach abgezwackt, wie es \n\nmir einige Gleichstellungsbeauftragte erst k\u00fcrzlich, am \n\nRande des Empfangs zum Frauentag am vergangenen \n\nSonnabend, wieder best\u00e4tigten. \n\nDie gegenw\u00e4rtige Begrenzung der maximalen F\u00f6rder-\n\nsumme f\u00fcr Frauenschutzh\u00e4user auf 50 000 Euro je Ein-\n\nrichtung und Jahr f\u00fchrt besonders in den drei Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nzu einer deutlichen Unterfinanzierung, zumal in diesen \n\nEinrichtungen auch oft Hilfesuchende aus den umliegen-\n\nden Landkreisen mitbetreut werden, weil es dort keine \n\noder nur wenige Schutzpl\u00e4tze gibt. Die Begrenzung ist \n\nsomit nicht sachgerecht und muss sich den tats\u00e4chlichen \n\nGegebenheiten anpassen. \n\nAu\u00dferdem ist festzustellen, dass der Personalschl\u00fcssel f\u00fcr \n\nFrauenschutzh\u00e4user von einer Fachkraft auf maximal acht \n\nSchutzpl\u00e4tze dem stark gestiegenen Beratungsbedarf nicht \n\nmehr gerecht wird. Den multiplen Problemlagen der von \n\nh\u00e4uslicher Gewalt betroffenen Frauen und deren Kinder \u2013 \n\noftmals mit Migrationshintergrund und/oder schweren \n\ngesundheitlichen, insbesondere psychischen Problemen \u2013 \n\nwird dieser Schl\u00fcssel bei Weitem nicht mehr gerecht. \n\nIch glaube, das alles sind Gr\u00fcnde, unserem Antrag durch-\n\naus zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie alle haben in den \n\nvergangenen Tagen eine Postkarte der Landesarbeitsge-\n\nmeinschaft der Frauenh\u00e4user und der Interventionsstellen \n\nin Sachsen erhalten, versehen mit einem Hinweis und \n\neiner Bitte. Die Postkarte weist darauf hin, wie sehr \n\nBeratungs- und Schutzeinrichtungen gegen Gewalt in \n\nSachsen ben\u00f6tigt werden, verbunden mit der Bitte um \n\neine st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung dieser Einrichtungen und \n\nAngebote. \n\nMit dem vorliegenden Antrag wollen SPD-Fraktion und \n\nDIE LINKE aber mehr. Wir wollen darauf hinweisen, \n\ndass der Schutz vor Gewalt gerade auch im h\u00e4uslichen \n\nBereich, dass Beratungs- und Schutzeinrichtungen keine \n\nfreiwilligen Leistungen sein d\u00fcrfen. Wir wollen mit dem \n\nAntrag darauf verweisen, dass der Schutz vor Gewalt die \n\nureigene Aufgabe des Staates ist und der grundrechtliche \n\nAnspruch auf Schutz von Leben und k\u00f6rperlicher Unver-\n\nsehrtheit auch die Organisation von Hilfe und Schutz \n\numfasst. So ist es nachzulesen im bereits von meiner \n\nVorrednerin genannten Gutachten der Bundesregierung zu \n\ndiesem Thema aus dem vergangenen Jahr. Aus unserer \n\nSicht darf es dazu auch keiner Bitte bed\u00fcrfen. Wir alle \n\nhier m\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren sein, was es hei\u00dft, \n\nwenn wir die grunds\u00e4tzlichen Hilfestrukturen nicht \n\nbedarfsgerecht ausbauen. Auf die Daten der betroffenen \n\nFrauen und Kinder ist meine Vorrednerin ebenfalls schon \n\neingegangen. \n\nIch will kurz einen R\u00fcckblick vornehmen. Der Gewalt-\n\nschutz im h\u00e4uslichen Bereich erh\u00e4lt erst seit circa zw\u00f6lf \n\nJahren eine gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit bei L\u00e4ndern, Bund \n\nund Kommunen. 2002 gab es das Bundesgewaltschutzge-\n\nsetz und in der Folge den ersten Bundesaktionsplan zur \n\nBek\u00e4mpfung von h\u00e4uslicher Gewalt. Im Ergebnis dieser \n\nBundesinitiativen gr\u00fcndete sich am 14. Mai 2003 in \n\nSachsen ein Lenkungsausschuss gegen h\u00e4usliche Gewalt, \n\nindem erstmals Vereine und Verb\u00e4nde in ein solches \n\nBeratungsgremium der Staatsregierung geholt wurden. \n\nDieser Lenkungsausschuss geh\u00f6rt mittlerweile dem \n\nLandespr\u00e4ventionsrat an und ist dem SMS zugeordnet. Er \n\nfeierte letztes Jahr sein zehnj\u00e4hriges Bestehen und es ist \n\nschade, dass dieses Ereignis und die Festveranstaltung \n\ngerade vonseiten der Regierungsfraktionen und der \n\nAbgeordneten nicht mehr Aufmerksamkeit bekamen. \n\nEine Folge der Gr\u00fcndung des Lenkungsausschusses war \n\nauch in Sachsen 2006 der erste Landesaktionsplan gegen \n\nh\u00e4usliche Gewalt. Dieser stellte zum ersten Mal eine \n\nZielformulierung und eine Anspruchsgrundlage f\u00fcr den \n\nAufbau einer entsprechenden Hilfestruktur in Sachsen \n\ndar. Die drei S\u00e4ulen des Plans bestehen bis heute. Das \n\nsind erstens die Schutzma\u00dfnahmen der Frauen- und \n\nKinderschutzh\u00e4user, zweitens die Beratungseinrichtungen \n\nund Interventionsstellen, die sehr eng mit der Polizei \n\nzusammenarbeiten, und drittens die Angebote der T\u00e4ter-\n\nberatungsstellen, die aktiv f\u00fcr die Menschen da sind, die \n\nmit ihrem Gewaltproblem umgehen lernen wollen und \n\nnach einer L\u00f6sung im Sinne der mitbetroffenen Familien \n\nsuchen. Das ist nach wie vor die Grundstruktur, die durch \n\nweitere Angebote wie den Wei\u00dfen Ring und andere \n\nAngebote der freien Tr\u00e4ger erg\u00e4nzt wird. \n\nDennoch ist unser heutiger Antrag notwendig, weil es \n\nnormal ist, dass nach so vielen Jahren andere Entwicklun-\n\ngen und Verbesserungsbedarf auftreten. Aus dieser Ein-\n\nsicht heraus hat der Lenkungsausschuss in den vergange-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9623 \n\nnen zwei Jahren mit viel Engagement der Beteiligten den \n\ns\u00e4chsischen Landesaktionsplan fortgeschrieben, im \n\nvergangenen Jahr von der Staatsregierung verabschiedet. \n\nJetzt wartet der Plan auf die materielle Untermauerung. \n\nDie Initiativen und Einrichtungen, die daran mitgearbeitet \n\nhaben, warten auf die versprochene Unterst\u00fctzung. Frau \n\nGl\u00e4\u00df ist schon auf die Ver\u00e4nderungen bei den steigenden \n\nFallzahlen und die steigenden Hilfe- und Beratungsbedar-\n\nfe eingegangen. \n\nIch m\u00f6chte nur sagen, dass wir nach wie vor f\u00fcr diese \n\nBedarfe zu wenig Angebote haben, gerade im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Frauenschutzh\u00e4user werden durch die Kommunen \n\nkofinanziert. In Sachsen ist ein unzureichendes Angebot \n\nund eine relativ unterschiedliche Entwicklung festzustel-\n\nlen. Die Interventionsstellen arbeiten durch den Anstieg \n\nbei Anzeigen und Polizeieins\u00e4tzen mit einer zu geringen \n\nPersonal- und Ressourcenausstattung. Auch die T\u00e4terbera-\n\ntung kommt bei steigendem Bedarf nicht nach. Es gibt \n\nauch kaum spezialisierte Angebote bei zunehmend kom-\n\nplexeren Problemlagen. Immer mehr Bedarf gibt es bei \n\nvon Gewalt mitbetroffenen Kindern und Jugendlichen, f\u00fcr \n\nSchutz suchende Frauen, die weitere Probleme haben, wie \n\npsychische oder Suchterkrankungen. Das alles f\u00fchrt zu \n\nmehr Betreuungsbedarf und zu steigendem Vernetzungs-\n\nbedarf mit den Bereichen Kinder- und Jugendhilfe, dem \n\nGesundheitsbereich, aber auch dem Sucht- bzw. Justizbe-\n\nreich \u2013 das alles bei gleichbleibendem Personalschl\u00fcssel \n\nund seit 2007 gleichbleibenden F\u00f6rders\u00e4tzen \u00fcber die \n\nF\u00f6rderrichtlinie. Das kann dazu f\u00fchren, dass durch die \n\nArbeitsdichte Betroffene im Zweifelsfall keine Hilfe \n\nerhalten k\u00f6nnen, weil die Beratungsstellen an ihren \n\nGrenzen angekommen sind. \n\nDas Gutachten der Bundesregierung best\u00e4tigt diese \n\nEinsch\u00e4tzung und zeigt die Probleme nicht nur f\u00fcr Sach-\n\nsen, sondern f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder. Auch daraus leiten wir \n\nunsere Forderung nach einer bundesweiten Ver\u00e4nderung \n\nab, die wir in Punkt 1 unseres Antrages aufgreifen. Die \n\nStaatsregierung zitiert in ihrer ablehnenden Stellungnah-\n\nme dazu lediglich, dass die Erforderlichkeit f\u00fcr ein neues \n\nGesetz im Gutachten infrage gestellt wird. Das stimmt. \n\nDas Gutachten stellt jedoch nicht die Tatsache infrage, \n\ndass auf Bundesebene Ma\u00dfnahmen an sich erforderlich \n\nsind. Diese k\u00f6nnen in bestehende Regelungen und Geset-\n\nze einflie\u00dfen; aber wenn wir feststellen, dass die Staatsre-\n\ngierung in diese Richtung nicht agieren will oder den \n\nErfolg nicht sieht, dann m\u00fcssen wir schauen, wie wir die \n\nProbleme in Sachsen l\u00f6sen k\u00f6nnen. Hier erwarten wir \n\nInitiativen der Staatsregierung zur Umsetzung des fortge-\n\nschriebenen Aktionsplans. \n\nPunkt 1: Wir erwarten eine Initiative zur L\u00f6sung der \n\nFrage der Finanzierungsverteilung zwischen Kommunen \n\nund Freistaat, gerade im Hinblick auf die Frauenschutz-\n\nh\u00e4user. Diese ungekl\u00e4rte Frage wird zulasten der Angebo-\n\nte ausgetragen. Manche Kommunen und Landkreise \n\nf\u00f6rdern vorbildlich, andere wieder gar nicht. Im Erzgebir-\n\nge gibt es kein Frauenschutzhaus. Chemnitz beispielswei-\n\nse f\u00f6rdert das Frauenschutzhaus mit 106 000 Euro, die \n\nS\u00e4chsische Schweiz mit 37 000 Euro. Man muss daraus \n\nableiten, dass Opferschutz in Sachsen vom Wohnort \n\nabh\u00e4ngig ist. Das kann nicht unser Ziel sein. \n\nPunkt 2: Wir erwarten weiterhin, dass bei der Neufassung \n\nder entsprechenden F\u00f6rderrichtlinie des Ministeriums auf \n\ndie gestiegenen Kosten, Personalanforderungen und die \n\nver\u00e4nderten Bedarfe der Beratungs- und Hilfseinrichtun-\n\ngen eingegangen wird. \n\nPunkt 3: Wir erwarten, dass es an der Schnittstelle zum \n\nKinder- und Jugendhilfebereich Ver\u00e4nderungen gibt. Eine \n\nMitarbeit in Kinderschutznetzwerken einfach zu erwarten, \n\nohne das mit entsprechenden Ressourcen zu unterst\u00fctzen, \n\ndient zwar einer gewissen formellen Befriedigung von \n\nVerwaltungsanforderungen, jedoch nicht wirklich dem \n\nmateriellen Anspruch der Kinder und Jugendlichen auf \n\nUnterst\u00fctzung in dieser ganz speziellen Problemlage. \n\nSpezialisierte Angebote f\u00fcr betroffene Kinder und Ju-\n\ngendliche in dem Hilfsnetz gibt es in Sachsen derzeit \n\nnicht. \n\nPunkt 4: Wir brauchen mehr Angebote f\u00fcr Risikofamilien, \n\ndie sich ihrem Gewaltproblem stellen wollen. Ich erw\u00e4hn-\n\nte schon die gute Arbeit der T\u00e4terberatungsstellen. Wir \n\nm\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir die Kapazit\u00e4t \n\nausweiten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nUnd nicht zuletzt brauchen wir die Schnittstelle zu den \n\nnormalen Angeboten der Familienbildung, der Familien-\n\nverb\u00e4nde, der Ehe-, Familien- und Lebensberatungsstel-\n\nlen. Die m\u00fcssen wir mehr in den Blick nehmen und in \n\ndieser Richtung st\u00e4rken. Die Ehe-, Familien- und Lebens-\n\nberatungsstellen haben letztes Jahr zum zweiten Mal ihre \n\nFachtagung unter das Motto \u201eGelingende Paarbeziehung\u201c \n\ngestellt. Das ist und bleibt die Grundlage f\u00fcr gelingende \n\nFamilienbeziehungen. Wenn in dem Bereich Unterst\u00fct-\n\nzung erfolgreich verl\u00e4uft, dann werden wir auch das \n\nGewaltproblem im h\u00e4uslichen Bereich in den Griff \n\nbekommen. \n\nEs geht uns mit dem Antrag also um ein Gesamtpaket, um \n\neine St\u00e4rkung und ein Ineinandergreifen der Angebote, \n\ndie die Gewalt in Familien und Paarbeziehungen im Blick \n\nhaben. Dem Anliegen dient unser Antrag und ich bitte Sie \n\nin diesem Sinne um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht nun Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Europ\u00e4ische Grund-\n\nrechteagentur hat in der vergangenen Woche eine viel \n\nbeachtete Studie zum Thema Gewalt gegen Frauen \n\nver\u00f6ffentlicht. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht noch einmal auf die \n\nZahlen eingehen. Aus meiner Sicht ist es erschreckend, \n\ndass so viele Frauen mindestens ein Mal in ihrem Leben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9624 \n\nGewalt durch ihren Partner \u2013 sei es durch Beleidigungen, \n\nSchl\u00e4ge, Dem\u00fctigungen, Vergewaltigungen bis hin zu \n\nlebensgef\u00e4hrlichen Verletzungen \u2013 erlitten haben. \n\nDie Studie hat ebenfalls deutlich gemacht, dass zumindest \n\nim europ\u00e4ischen Vergleich Opfer von h\u00e4uslicher oder \n\nBeziehungsgewalt eher in Deutschland dar\u00fcber reden und \n\nHilfe suchen als in vielen anderen L\u00e4ndern. Gleichwohl \n\nist aber davon auszugehen, dass die Dunkelziffer nicht \n\nunerheblich ist und dass es bei Betroffenen mehrerer \n\nAnl\u00e4ufe bedarf, bis sie bereit und in der Lage sind, sich \n\naus Gewaltsituationen zu l\u00f6sen. Die Frauen sch\u00e4men sich. \n\nSie trauen sich nicht anzusprechen, was mit ihnen pas-\n\nsiert. Oft haben sie auch gar nicht mehr die Kraft, sich \n\nHilfe zu holen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, um den Opfern \n\nvon Gewalt zu helfen und sie zu unterst\u00fctzen, haben die \n\nBundes- wie die Landesebene verschiedene M\u00f6glichkei-\n\nten in Angriff genommen. So gibt es beispielsweise seit \n\ndem 1. M\u00e4rz vergangenen Jahres das Hilfetelefon f\u00fcr von \n\nGewalt betroffene Frauen. Unter der bundesweit einheitli-\n\nchen Rufnummer 0800 116016 kann man anrufen und \n\nbekommt kostenlos, anonym und vertraulich Rat durch \n\nerfahrene Fachkr\u00e4fte. Dieses Hilfetelefon ist die erste \n\nwichtige anonyme Anlaufstelle und bietet in seiner \n\nLotsenfunktion Informationen dar\u00fcber, wo man Hilfe \n\nbekommt, und man erf\u00e4hrt, wohin man sich wenden kann. \n\nIn einer ersten Zwischenbilanz gab es innerhalb der ersten \n\nzw\u00f6lf Wochen fast 19 000 Anrufe. Man kann nat\u00fcrlich \n\ndar\u00fcber streiten, ob diese Zahl gut oder schlecht ist. \n\nEntscheidend ist, dass das Hilfetelefon in Anspruch \n\ngenommen wird. Man kann dar\u00fcber streiten, ob es gut \n\noder schlecht ist, dass sich so viele Frauen an diese Stelle \n\nwenden mussten bzw. konnten. Die Zwischenbilanz hat \n\nergeben, dass es bei diesem Hilfetelefon 19 000 Anrufe \n\ngab. Das sind mehr als 220 Anrufe t\u00e4glich. Auf der einen \n\nSeite macht dies deutlich, dass das Angebot gut ange-\n\nnommen wird. Auf der anderen Seite w\u00e4re es nat\u00fcrlich \n\nsch\u00f6n, wenn es keinen einzigen Anruf g\u00e4be, weil \u2013 das \n\nw\u00e4re der Idealzustand \u2013 keiner notwendig ist. Aber es sind \n\nnun einmal diese 19 000 Anrufe innerhalb der ersten \n\nzw\u00f6lf Wochen. Wir versuchen, den Betroffenen mithilfe \n\ndieses Angebots individuell zu helfen. \n\nAuch ist an anderer Stelle auf den Aktionsplan II der \n\nBundesregierung zur Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen \n\nFrauen zu verweisen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht auf \n\ndie Inhalte des Aktionsplans eingehen, sondern nur \n\ndeutlich machen, dass man sich auf Bundesebene der \n\nSensibilit\u00e4t des Themas bewusst ist. \n\nGleiches l\u00e4sst sich auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen sagen. \n\nSo nimmt der vorliegende Antrag Stellung auf den Lan-\n\ndesplan zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt sowie zur \n\nLandesf\u00f6rderung der Schutz-, Hilfe- und Beratungsein-\n\nrichtungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, damit m\u00f6chte \n\nich zum vorliegenden Antrag kommen. Ohne die Wich-\n\ntigkeit des Themas verharmlosen zu wollen, sehe ich zum \n\nersten Punkt unsererseits keinen gr\u00f6\u00dferen Handlungsbe-\n\ndarf. So hat die Bundesfamilienministerin angek\u00fcndigt, \n\ndass sie bei der n\u00e4chsten Gleichstellungskonferenz mit \n\nden L\u00e4ndern dar\u00fcber reden m\u00f6chte, was man gemeinsam \n\ntun kann, damit die Frauenh\u00e4user, aber auch die vielf\u00e4lti-\n\ngen Frauenberatungsstellen auf sichere Beine gestellt \n\nwerden. In diesem Zusammenhang ist es ihr wichtig, die \n\nFrauen \u00fcber ihre bestehenden Rechte aufzukl\u00e4ren, zum \n\nBeispiel dar\u00fcber, dass sie nach dem Gewaltschutzgesetz \n\nSchutzanordnungen erhalten und den T\u00e4ter auch aus der \n\nWohnung verweisen lassen k\u00f6nnen. \n\nAuch wird am morgigen Tag den weiblichen Mitgliedern \n\ndes Bundestagspr\u00e4sidiums eine Unterschriftenliste der \n\nKampagne \u201eSchwere Wege leicht machen\u201c \u00fcberreicht. \n\nMit dieser Kampagne sollen Parlament und Regierung \n\naufgefordert werden zu gew\u00e4hrleisten, dass alle von \n\nGewalt betroffenen Frauen und ihre Kinder sicher, \n\nschnell, unb\u00fcrokratisch und bedarfsgerecht Schutz und \n\nqualifizierte Hilfe in einem Frauenhaus ihrer Wahl erhal-\n\nten k\u00f6nnen, sowie sicherzustellen, dass alle Frauenh\u00e4user \n\nals Einrichtungen auf gesetzlicher Grundlage verl\u00e4sslich \n\nfinanziert werden sowie r\u00e4umlich und personell und \n\nbarrierefrei ausgestattet sind. Eine entsprechende Sensibi-\n\nlisierung auf Bundesebene d\u00fcrfte damit erreicht sein, und \n\nich gehe davon aus, dass die Behandlung der Themen auf \n\nder Gleichstellungskonferenz entsprechend gew\u00fcrdigt \n\nwird. \n\nGleichwohl darf an dieser Stelle nicht vergessen werden \u2013 \n\nich verweise auf den Bericht der Bundesregierung zur \n\nSituation der Frauenh\u00e4user, Fachberatungsstellen und \n\nanderer Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr gewaltbetroffene \n\nFrauen und deren Kinder \u2013, dass es verfassungsrechtlich \n\nnicht unproblematisch sein d\u00fcrfte, Verantwortungen zu \n\nverschieben. \n\nHinsichtlich der beiden weiteren Forderungen im zugrun-\n\nde liegenden Antrag w\u00fcrde ich das Ergebnis der Diskus-\n\nsionen auf Bundesebene sowie in der Gleichstellungskon-\n\nferenz abwarten wollen. So erscheint es widerspr\u00fcchlich \n\nund unter Umst\u00e4nden auch wenig zielf\u00fchrend, wenn \n\neinerseits bundeseinheitliche Standards gefordert werden, \n\nandererseits aber ein s\u00e4chsischer Sonderweg gegangen \n\nwird. \u00dcber eines muss man sich an dieser Stelle klar sein: \n\nKommt es zu bundeseinheitlichen Standards, kann es \n\ndurchaus sein, dass sich diese negativ von den Forderun-\n\ngen im zugrunde liegenden Antrag unterscheiden k\u00f6nnen. \n\nAuch sehe ich in diesem Zusammenhang noch eine \n\nweitere Baustelle: die Beteiligung der Kommunen. Der \n\nvorliegende Antrag fordert eine angemessene Beteiligung \n\nder Kommunen. Ich finde es gut, dass Sie die Kommunen \n\nin ihre Verantwortung einbinden. Gleichwohl halte ich es \n\nf\u00fcr schwierig, diese angemessene finanzielle Beteiligung \n\ndurchzusetzen sowie sicherzustellen, dass das Geld auch \n\ndort landet, wo es hin soll. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, damit m\u00f6chte \n\nich zum Schluss kommen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nallen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Beratungs- \n\nund Hilfseinrichtungen f\u00fcr ihre nicht immer leichte \n\nT\u00e4tigkeit danken. Uns ist wichtig, dass Gewalt \u2013 in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9625 \n\nwelcher Form auch immer \u2013 schon von vornherein ver-\n\nhindert wird. Sollte dies nicht m\u00f6glich sein, ist es uns \n\nwichtig, dass entsprechende Unterst\u00fctzungsleistungen \n\nvorhanden sind. Auch ist es in diesem Zusammenhang \n\nwichtig, dass man sich traut, dar\u00fcber zu reden. Die heuti-\n\nge Befassung mit dem zugrunde liegenden Antrag kann \n\ndurchaus dazu beitragen, eine entsprechende Sensibilisie-\n\nrung in der Gesellschaft zu erreichen. Aus den dargeleg-\n\nten Gr\u00fcnden halten wir an dieser Stelle Ihren Antrag aber \n\nf\u00fcr wenig zielf\u00fchrend und werden ihn ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sch\u00fctz \n\nspricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Begriff \n\nGewalt und Familie sind eigentlich zwei Begriffe, die \n\neinander ausschlie\u00dfen sollten \u2013 und doch zeigt uns die \n\nStatistik immer wieder, dass diese F\u00e4lle vorkommen. \n\nFamilie, das bedeutet eigentlich Liebe, Geborgenheit und \n\nSchutz. Man ist f\u00fcreinander da, sorgt f\u00fcreinander, st\u00fctzt \n\nsich, bildet sozusagen ein Nest. Im Idealfall leben mehre-\n\nre Generationen zusammen, und die Mitglieder der \n\nFamilie stehen auch im Pflegefall f\u00fcreinander ein. Nat\u00fcr-\n\nlich werden auch miteinander Missverst\u00e4ndnisse ausge-\n\nr\u00e4umt, im Fall eines Falles auch tats\u00e4chlich einmal gestrit-\n\nten \u2013 meist f\u00fcr gemeinsame Vorhaben in der Familie. \n\nAber wenn dieser Streit nicht mehr konstruktiv gef\u00fchrt \n\nwerden kann und es zu gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzun-\n\ngen kommt, dann sprechen wir von der h\u00e4uslichen Gewalt \n\nbzw. Gewalt in der Familie. Diese Gewalt ist nicht nur \n\npsychischer, sondern auch physischer Natur. Zum einen \n\ngibt es Gewalt gegen\u00fcber Kindern, Frauen, Angeh\u00f6rigen, \n\nzum anderen die Gewalt von Kindern gegen\u00fcber ihren \n\nEltern und auch Gewalt, die gegen M\u00e4nner in der Familie \n\ngerichtet ist. Die Mehrzahl der genannten Gesch\u00e4digten \n\nsind in der Statistik jedoch nach wie vor Frauen und \n\nKinder. Jede vierte Frau zwischen 16 und 85 Jahren hat in \n\nihrem Leben wenigstens \u2013 leider \u2013 ein Mal k\u00f6rperliche \n\nGewalt durch ihren Partner erleben m\u00fcssen, und jedes \n\nzehnte Kind in Deutschland war bereits Misshandlungen \n\nausgesetzt. \n\nDas sind drastische Zahlen, denen wir uns auch hier in \n\nSachsen nicht verschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Mit rund 2 000 F\u00e4llen \n\npro Jahr \u2013 die Dunkelziffer wird nat\u00fcrlich h\u00f6her sein \u2013 ist \n\njeder einzelne Fall ein Fall zu viel; dar\u00fcber sind wir uns \n\nsicherlich hier in diesem Hohen Hause alle einig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die s\u00e4chsische \n\nStaatsregierung in Verantwortung des Staatsministeriums \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz finanziert gemeinsam \n\nmit den Kommunen ein landesweites Netz von Beratungs- \n\nund Unterst\u00fctzungseinrichtungen f\u00fcr Betroffene von \n\nh\u00e4uslicher Gewalt. Es werden Frauen- und Kinderschutz-\n\neinrichtungen unterst\u00fctzt; immerhin werden diese von \n\ncirca 700 Frauen mit ihren Kindern \u2013 auch hier in Sachsen \n\n\u2013 im Jahr aufgesucht. Wir unterst\u00fctzen Interventions- und \n\nKoordinierungsstellen sowie T\u00e4terberatungsstellen. Im \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE und der SPD bem\u00fcht \n\nman sich um eine Vereinheitlichung der Standards und der \n\nEtablierung eines Rechtsanspruchs auf Hilfe und Unter-\n\nst\u00fctzung f\u00fcr die Opfer von h\u00e4uslicher und Beziehungsge-\n\nwalt. \n\nDiese Vereinheitlichung korreliert zum einen mit den \n\nbereits etablierten Strukturen, und zwar nicht nur in \n\nunserem Freistaat. Der Wunsch nach Vereinfachung trifft \n\nhier schlichtweg auf bereits gewachsene Strukturen. Bund \n\nund L\u00e4nder sind bem\u00fcht, st\u00e4rker zu kooperieren, zum \n\nBeispiel in Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppen zur h\u00e4uslichen \n\nGewalt, und sie begleiten auch bisherige Projekte zur \n\nIntervention bei h\u00e4uslicher Gewalt wissenschaftlich. Ich \n\ndenke da nur an die Medienkampagne \u201eNicht zum T\u00e4ter \n\nwerden!\u201c, die noch unter der schwarz-gelben Bundesre-\n\ngierung entwickelt und auch durchgef\u00fchrt wurde und die \n\nSie, vor allen Dingen Sie, liebe m\u00e4nnliche Kollegen, \n\nvielleicht kennen. Das ist eine wichtige Aktion, eine \n\nwichtige Stelle, an die sich vor allen Dingen auch M\u00e4nner \n\nwenden k\u00f6nnen, wenn sie merken, dass sie Konflikten nur \n\nnoch mit Gewalt begegnen k\u00f6nnen. \n\nDer Aktionsplan II der Bundesregierung zur Bek\u00e4mpfung \n\nvon Gewalt gegen Frauen schlie\u00dft die Zust\u00e4ndigkeitsbe-\n\nreiche der L\u00e4nder und Kommunen ein. In der Bund-\n\nL\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur h\u00e4uslichen Gewalt sind die \n\njeweils zust\u00e4ndigen Bundesministerien, die Fachminister-\n\nkonferenzen der Bundesl\u00e4nder, zudem die Kommunen, \n\ndie Fachverb\u00e4nde sowie die bundesweiten Vernetzungs-\n\nstellen der Beratungsstellen und Frauenh\u00e4user unter der \n\nLeitung des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, \n\nFrauen und Jugend vertreten. \n\nErg\u00e4nzend zu den Ma\u00dfnahmen des Bundes existieren \n\nauch innerhalb der L\u00e4nder eigenst\u00e4ndige Programme zur \n\nKooperation. Als Beispiel sei hier nur das schleswig-\n\nholsteinische KIK, Netzwerk bei h\u00e4uslicher Gewalt, \n\ngenannt. \u2013 So weit zu den bundesweit gewachsenen \n\nStrukturen. \n\nIm Freistaat bestehen die im Jahr 2013 im Lenkungsaus-\n\nschuss genannten Ans\u00e4tze. Dieser Ausschuss setzt sich \n\nunter Einbeziehung aller Ressorts f\u00fcr eine nachhaltige \n\nAbsicherung des Erreichten bei der Bek\u00e4mpfung von \n\nh\u00e4uslicher Gewalt ein. Ebenfalls begleitet er ressort\u00fcber-\n\ngreifend in den Bereichen der Pr\u00e4vention und der Inter-\n\nvention, und er begleitet einen abgestimmten Opferschutz. \n\nDer Lenkungsausschuss wird weiterhin durch den Lan-\n\ndespr\u00e4ventionsrat bei seinen Aktionen unterst\u00fctzt. Aus \n\nden Handlungsempfehlungen des Lenkungsausschusses \n\nging hervor, dass die Sicherstellung einer bedarfsgerech-\n\nten Versorgung mit Unterst\u00fctzungsangeboten in der \n\ngemeinsamen Verantwortung des Freistaates und der \n\nKommunen liegt. Darauf m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hin-\n\nweisen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9626 \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird die Staatsregierung unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung der verf\u00fcgbaren Haushaltsmittel ihren Aufga-\n\nben nachkommen und die sie betreffenden Handlungs-\n\nempfehlungen weiter umsetzen. Eine weitere finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung des Lenkungsausschusses wurde bereits \n\nzugesichert. Die Etablierung eines Rechtsanspruches auf \n\nBundesebene ist derzeit jedoch nicht praktikabel, da \n\nverfassungsrechtliche Bedenken bestehen. Nach Arti-\n\nkel 71 Abs. 2 des Grundgesetzes w\u00e4re eine Vereinheitli-\n\nchung der Regelungen auf Bundesebene bedenklich, da \n\ndie Wahrung der Rechtseinheit und die Herstellung \n\ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet \n\ngef\u00e4hrdet w\u00e4ren. \n\nGest\u00fctzt wird diese Auffassung durch ein rechtswissen-\n\nschaftliches Gutachten. Dieses Gutachten wurde im \n\nRahmen des Berichtes der Bundesregierung zur Situation \n\nder Frauenh\u00e4user, der Fachberatungsstellen und anderer \n\nUnterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr gewaltbetroffene Frauen und \n\nderen Kinder vorgelegt. \n\nWenn wir uns dann noch den im Land g\u00fcltigen Richtli-\n\nnien zuwenden, stellen wir fest, dass beide Richtlinien, \n\nalso die Richtlinie f\u00fcr die Gleichstellung und die f\u00fcr die \n\nFrauenprojekte, zu 100 % abgerufen sind. Die Gelder sind \n\nalso im Land angekommen. Das SMS arbeitet zurzeit an \n\nder Novellierung der Richtlinie zur F\u00f6rderung der Chan-\n\ncengleichheit, insbesondere auch an der Revidierung von \n\nAbschnitt IV, Projekte zur Bek\u00e4mpfung von h\u00e4uslicher \n\nGewalt und von Menschenhandel zum Zweck der sexuel-\n\nlen Ausbeutung. Dort wird nat\u00fcrlich auch mit gepr\u00fcft, \n\ninwieweit die vorliegenden Forderungen der s\u00e4chsischen \n\nFrauen- und Kinderschutzeinrichtungen sowie der Inter-\n\nvenierungs- und Koordinierungsstellen, kurz IKS ge-\n\nnannt, in dieser Novellierung ber\u00fccksichtigt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nUnter den aufgef\u00fchrten Pr\u00e4missen und Begr\u00fcndungen, die \n\nich Ihnen genannt habe, werden wir diesen Antrag ableh-\n\nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. \n\nSteffen Flath und Christian Piwarz, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist ein seltener \n\nAugenblick in diesem Parlament, dass sich Opposition \n\nund Koalition in der Einsch\u00e4tzung der Lage einig sind, \n\nn\u00e4mlich dass die Anzahl der Frauen, die vor allen Dingen \n\nim h\u00e4uslichen Bereich von Gewalt betroffen sind, zu gro\u00df \n\nist. Die Studie der Agentur der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr \n\nGrundrechte ist schon genannt worden. Dort wird festge-\n\nhalten, dass 22 % aller Befragten angegeben haben, in der \n\neigenen H\u00e4uslichkeit Opfer von Gewalt geworden zu sein. \n\nIch habe aber den Eindruck, dass die Einigkeit damit auch \n\nschon aufh\u00f6rt; denn bei der Frage, wie man diesem \n\nMissstand begegnet, wie man ihm abhelfen kann und wie \n\nman vor allem Frauen und Kinder unterst\u00fctzen kann, mit \n\ndiesen traumatischen Erfahrungen umzugehen, sind wir \n\nuns schon nicht mehr einig. Die SPD und DIE LINKE \n\nhaben mit diesem Antrag einen Vorschlag mit einigen \n\nPunkten vorgelegt, die die Situation von Gewaltbetroffe-\n\nnen verbessern k\u00f6nnten. Ich m\u00f6chte nur auf einige davon \n\neingehen. \n\nInsbesondere hat der Kollege der CDU-Fraktion gesagt, \n\ndass er das Telefon, das seit dem vorigen Jahr geschaltet \n\nist und an das sich Frauen oder Gewaltbetroffene wenden \n\nk\u00f6nnen, f\u00fcr eine gute Einrichtung h\u00e4lt. Aber uns allen \n\nmuss klar sein: Je mehr \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr dieses Thema \n\nund je mehr M\u00f6glichkeiten es gibt, auch das Erfahren von \n\nGewalt offenzulegen und dar\u00fcber zu sprechen, desto mehr \n\nBeratungsangebote und desto mehr Pl\u00e4tze in Frauenh\u00e4u-\n\nsern werden n\u00f6tig sein. \n\nDas ist genau dasselbe wie in der Kinder- und Jugendhil-\n\nfe. Je mehr wir uns um Fr\u00fche Hilfen, um fr\u00fchzeitiges \n\nErkennen von Gewalterfahrungen und von Vernachl\u00e4ssi-\n\ngungen auch bei Kindern bem\u00fchen, desto mehr F\u00e4lle \n\nwerden bekannt werden und desto h\u00f6here Kosten werden \n\nwir im Bereich der Kinder- und Jugendhilfe haben. \n\nDasselbe trifft auch f\u00fcr Frauenh\u00e4user zu. Und dann muss \n\nman einfach feststellen, dass seit 2007 keine Erh\u00f6hung \n\nder Gelder mehr stattgefunden hat. \n\nAber nicht nur die Zahlen steigen, sondern auch die \n\nSituation von Gewaltbetroffenen \u2013 in der Regel sind es ja \n\nFrauen und Kinder \u2013 ist immer schwieriger geworden. \n\nDeshalb besteht die Notwendigkeit f\u00fcr eine verst\u00e4rkte \n\nNetzwerkarbeit, um den Frauen auch andere Hilfsangebo-\n\nte zug\u00e4nglich zu machen. \n\nGanz besonders m\u00f6chte ich darauf hinweisen \u2013 das ist in \n\ndem Antrag genannt, und die Staatsregierung ist in ihrer \n\nStellungnahme auf diesen Punkt nicht eingegangen \u2013, \n\ndass unter Punkt 3 auch erw\u00e4hnt wird, dass es spezielle \n\nAngebote f\u00fcr betroffene Kinder geben muss. Kinder, die \n\nin der Familie \u2013 Frau Sch\u00fctz hat das vorhin mit \u201eNest\u201c \n\nbezeichnet \u2013, also genau an der Stelle, wo sie eigentlich \n\nUnterst\u00fctzung, W\u00e4rme, Liebe erfahren sollten, Gewalt \n\nerleben, sind traumatisiert. Wenn Kinder dieses Trauma \n\nnicht verarbeiten k\u00f6nnen \u2013 und wir haben in Sachsen im \n\nMoment keine M\u00f6glichkeit, Kinder zu beraten oder \n\nKindern in altersgerechter Form Unterst\u00fctzung zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen \u2013, dann werden sie in ihrem eigenen \n\nBeziehungsleben sp\u00e4ter beeintr\u00e4chtigt sein. Sie werden \n\nauch in der Bindung zu ihren zuk\u00fcnftigen Kindern Pro-\n\nbleme bekommen. Sie werden unter Umst\u00e4nden auch \n\nProbleme bekommen, ihr Leben eigenst\u00e4ndig zu f\u00fchren. \n\nEs ist deshalb unbedingt notwendig, Beratungs- und  \n\nUnterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten in kindgerechter Form in \n\nden Beratungsstellen und Frauenh\u00e4usern vorzuhalten. \n\nIch m\u00f6chte Sie auch darauf hinweisen: Wenn Frauen in \n\nBeratungsstellen Unterst\u00fctzung in Anspruch nehmen, \n\nhaben sie h\u00e4ufig ihre Kinder dabei. Wenn nicht die \n\nM\u00f6glichkeit gegeben ist, dass Kinder au\u00dferhalb dieses \n\nBeratungsgespr\u00e4ches betreut werden, dann werden sie \n\nzum zweiten Mal traumatisiert, indem sie n\u00e4mlich das, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9627 \n\nwas die Mutter dort vorbringt, mit anh\u00f6ren und sozusagen \n\ndiese Erfahrung noch einmal machen m\u00fcssen. Es ist \n\nunbedingt notwendig, f\u00fcr Kinder eigene M\u00f6glichkeiten \n\nder Betreuung und Beratung einzuf\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte noch auf ein Zweites verweisen: Es gab im \n\nletzten Jahr auch eine Studie im Auftrag des Bundesmi-\n\nnisteriums. Diese Studie verweist auf alarmierende \n\nBefunde, was Frauen mit Behinderungen betrifft. Jede \n\nzweite bis vierte Frau, die eine Einschr\u00e4nkung oder eine \n\nBehinderung hat, hat in ihrer Kindheit oder Jugend \n\nsexuelle \u00dcbergriffe erlebt. Allen voran sind das geh\u00f6rlose \n\nM\u00e4dchen und Frauen, gefolgt von blinden Frauen. Genau \n\nf\u00fcr diese Klientel gibt es fast keine Beratungsangebote, \n\nweil \u2013 das haben wir nachgefragt, und dabei ging es uns \n\nnicht nur um bauliche Barrierefreiheit \u2013 in den Beratungs-\n\nstellen keine Barrierefreiheit gegeben ist, also nicht in \n\nangemessener und den Frauen zug\u00e4nglicher Art und \n\nWeise Hilfe zur Verf\u00fcgung gestellt werden kann. \n\nDas sind Punkte, die unbedingt ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen, \n\nund das geht nat\u00fcrlich mit steigenden Kosten einher. Aber \n\nich sage Ihnen, wenn Sie an dieser Stelle das Geld nicht in \n\ndie Hand nehmen, werden Sie es sp\u00e4ter an anderer Stelle \n\nin die Hand nehmen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Wir sind uns alle sicher dar\u00fcber einig, dass \n\nh\u00e4usliche Gewalt gegen Frauen und Kinder grunds\u00e4tzlich \n\nabzulehnen, anzuprangern und ihr entgegenzutreten ist. \n\nAber auch gegen M\u00e4nner, m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen. Denn \n\nglaubt man den Zahlen der Studie \u201eK\u00f6rperliche und \n\npsychische Gewalterfahrungen in der deutschen Erwach-\n\nsenenbev\u00f6lkerung\u201c des Robert-Koch-Instituts, waren \u2013 \n\nich zitiere \u2013 \u201eFrauen tendenziell h\u00e4ufiger Opfer. Jedoch \n\nwaren sie signifikant h\u00e4ufiger T\u00e4terinnen von k\u00f6rperlicher \n\nund psychischer Gewalt im h\u00e4uslichen Bereich.\u201c \n\nIn Ihrer Antragsbegr\u00fcndung geht es aber wieder aus-\n\nschlie\u00dflich um Frauenschutzh\u00e4user, von Gewalt betroffe-\n\nne Frauen und deren Kinder. Diese einseitige Sichtweise \n\nist genauso bezeichnend f\u00fcr die einreichenden Fraktionen \n\nwie die vorgeschlagene L\u00f6sung, die Entgrenzung der \n\nMaximalf\u00f6rderung, bessere Personalschl\u00fcssel und \u2013 \n\nbesonders typisch \u2013 in Punkt 3 e die angemessene Beteili-\n\ngung der Kommunen. \n\nEs sind doch immer die gleichen Stichworte, die in \n\nsolchen Zusammenh\u00e4ngen auftreten: Rechtsanspruch, \n\nVernetzung, Verstetigung, angemessene Finanzierung, \n\nAusbau von Strukturen usw. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich kurzfassen \n\nund auf die Stellungnahme der Staatsministerin verwei-\n\nsen. Rechtsanspr\u00fcche sind keine praktikable Option, und \n\nvor dem Hintergrund unseres f\u00f6deralen Systems sind auch \n\nbundesweit einheitliche Standards keine zufriedenstellen-\n\nde L\u00f6sung. Herr Krau\u00df hat das schon ausgef\u00fchrt. Aus \n\nunserer Sicht bieten die s\u00e4chsischen Frauen- und Kinder-\n\nschutzeinrichtungen wie auch die Interventions- und \n\nKoordinierungsstellen gegenw\u00e4rtig ausreichende M\u00f6g-\n\nlichkeiten, damit sich Frauen und Kinder in Notlagen an \n\ndiese Hilfseinrichtungen wenden k\u00f6nnen. \n\nDie Ursachen h\u00e4uslicher Gewalt sind vielf\u00e4ltig. Die \n\nZerst\u00f6rung der famili\u00e4ren Bindungen, das Anwachsen \n\nbildungsferner Schichten, Drogenkonsum und Alkohol \n\nund auch der ungehemmte Zuzug nicht nur innerfamili\u00e4r \n\ngewaltbereiter muslimischer Bev\u00f6lkerungsteile \u2013 all das \n\nfindet nat\u00fcrlich auch seinen Niederschlag in h\u00e4uslicher \n\nGewalt. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnte man noch Hunderte \n\nvon verschiedensten Einrichtungen optimieren, wenn \n\nmehr Geld zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrde. Aber wie in der \n\nStellungnahme mehrfach erw\u00e4hnt \u2013 das geht eben nur im \n\nRahmen der verf\u00fcgbaren Haushaltsmittel. \n\nWir werden den Antrag ebenfalls ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Frau Staatsministerin, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nFrauen, die von Gewalt betroffen oder bedroht sind, und \n\nihre Kinder brauchen unseren Schutz. Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung kommt dieser Verpflichtung in erster \n\nLinie durch ein umfangreiches Hilfe- und Unterst\u00fctzungs-\n\nsystem in nicht staatlicher Tr\u00e4gerschaft nach. Das funk-\n\ntioniert in Sachsen sehr gut, genau wie in anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern. Zwar haben die Bundesl\u00e4nder ganz unter-\n\nschiedliche Regelungen zur Finanzierung der Frauenh\u00e4u-\n\nser und Fachberatungsstellen; die Unterschiede sind aber \n\nnicht so gro\u00df, dass sie das Sozialgef\u00fcge beeintr\u00e4chtigen. \n\nIch sehe deshalb nicht, dass die verfassungsrechtlichen \n\nVoraussetzungen f\u00fcr eine bundesgesetzliche Regelung \n\ngegeben sind. Im Gegenteil. Gerade die Unterschiedlich-\n\nkeit oder die unterschiedlich gewachsenen regionalen \n\nNetzwerke sind die beste Voraussetzung f\u00fcr eine bedarfs-\n\ngerechte Weiterentwicklung der Hilfesysteme zur Be-\n\nk\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDenn Hilfe muss vor Ort funktionieren, ganz gleich, ob in \n\nder Landeshauptstadt oder in der Bundeshauptstadt. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung ist ihrer Verpflichtung auch mit dem \u201eLandesak-\n\ntionsplan zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt\u201c nachge-\n\nkommen. Dieser Landesaktionsplan wurde von den \n\nRessorts ma\u00dfgeblich mitgestaltet, die im Lenkungsaus-\n\nschuss zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt vertreten sind. \n\nSo kommen wir auch gemeinsam bei der Umsetzung der \n\nHandlungsempfehlungen unserer Verpflichtung nach \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9628 \n\nSMS, SMI, SMJus und SMK. Ich f\u00fcge hinzu: Eine \n\nbedarfsgerechte Versorgung mit Unterst\u00fctzungsangeboten \n\nim l\u00e4ndlichen Raum verantworten wir gemeinsam mit den \n\nKommunen, und auch das funktioniert gut. \n\nSehr wohl betreiben wir auch schon seit vielen Jahren \n\neine sehr gute \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Ja, meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, gleichwohl bleiben wir nicht an \n\ndieser Stelle stehen. Im SMS arbeiten wir gerade an einer \n\nNovellierung der Richtlinie zur F\u00f6rderung der Chancen-\n\ngleichheit. Darunter fallen auch die sogenannten Projekte \n\nzur Bek\u00e4mpfung von h\u00e4uslicher Gewalt. Dabei wird auch \n\n\u00fcberpr\u00fcft, ob Forderungen nach Erh\u00f6hung der F\u00f6rdermit-\n\ntel gerechtfertigt sind; denn weder diese Forderungen \n\nnoch die inhaltlichen Begr\u00fcndungen daf\u00fcr sind neu. \n\nWir stehen in engem Kontakt zu den Frauenh\u00e4usern und \n\nFachberatungsstellen, die uns von ihren Problemen \n\nberichten und selbstverst\u00e4ndlich auch L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \n\neinbringen. Nat\u00fcrlich ist die finanzielle Beteiligung der \n\nKommunen an der Sicherstellung der Hilfsangebote \n\nw\u00fcnschenswert und notwendig, liegt aber nicht in unserer \n\nRegelungskompetenz. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Frau Abg. Gl\u00e4\u00df, bitte. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Frau Ministerin, von \n\nder K\u00fcrze her h\u00e4tte Ihr Beitrag das Schlusswort sein \n\nk\u00f6nnen. Aber ich glaube, wir m\u00fcssen trotzdem noch \n\neinmal das Wort ergreifen; denn, ja, wir sind zu vielen \n\ngemeinsamen und gleichen Feststellungen gekommen, \n\nsowohl vonseiten der Koalition als auch vonseiten der \n\nOpposition. Aber ich glaube, es sind sehr unterschiedliche \n\nSchlussfolgerungen aus den Erkenntnissen gezogen \n\nworden. \n\nEs ist viel getan worden. Seit dem Gewaltschutzgesetz \n\n2002 \u2013 Frau Neukirch hat das angesprochen \u2013 sind sehr \n\nviel mehr solcher F\u00e4lle von h\u00e4uslicher Gewalt zur Anzei-\n\nge gekommen. Wir haben es auch geschafft, im Laufe \n\ndieser Legislaturperiode den Wegweisungszeitraum von \n\neiner auf zwei Wochen zu erh\u00f6hen, was auch eine ganz \n\nsch\u00f6ne Zeit gedauert hat. Wir haben es im Freistaat \n\ngeschafft, die Polizei zu sensibilisieren. Wir m\u00fcssen auch \n\nweiter daran arbeiten, neue Tatbilder, zum Beispiel \n\nStalking, immer mehr ins Bewusstsein der Bearbeiterin-\n\nnen und Bearbeiter zu bringen. Die Kommunen sind \n\neingebunden, aber die Kommunen \u2013 wie soll ich sagen \u2013 \n\npfeifen auf dem letzten Loch. Sie sind in so viele Aufga-\n\nben eingebunden und wissen oft nicht, woher sie das Geld \n\nnehmen k\u00f6nnen. \n\n(Starke Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nEs ist gut, dass Frau Herrmann die Frage der behinderten \n\nFrauen noch einmal angesprochen hat. Hier werden in \n\ngro\u00dfem Ma\u00dfe noch Mittel notwendig sein, um \u00fcberhaupt \n\nentsprechende Bedingungen zu schaffen, dass auch \n\nBehinderte den Zugang sowohl zu den Interventionsstel-\n\nlen als auch zu den Schutzeinrichtungen haben. \n\nWir warten nun auf die neue F\u00f6rderrichtlinie, die Sie auch \n\nin Ihrer Stellungnahme angek\u00fcndigt haben. Aber ich \n\ndenke, Sie sollten die Forderungen bzw. auch unseren \n\nAntrag mit auf den Weg nehmen, um zu sehen, was alles \n\nin diese F\u00f6rderrichtlinien aufgenommen werden muss. \n\nWir haben in den letzten Wochen viele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. \n\nIch bin in Frauenschutzh\u00e4usern gewesen. Ich habe mit \n\nGleichstellungsbeauftragten gesprochen, und sie haben \n\nalle gesagt, dass es bitter notwendig ist, eine Ver\u00e4nderung \n\nbeizubringen. \n\nIm letzten Haushaltsplan wurde geringf\u00fcgig gek\u00fcrzt. Aber \n\nes ist in diesem Bereich gek\u00fcrzt worden. Wir m\u00fcssen \n\nsehen, dass es eine deutliche Erh\u00f6hung geben muss. Sonst \n\nwird weiter auf Verschlei\u00df gefahren. Eines Tages sind \n\ndann diese Einrichtungen nicht mehr zu betreiben oder \n\nauch nicht mehr mit der entsprechenden Sicherheit zu \n\nbetreiben. \n\nWas die Betreuung und die Beratung gerade von Kindern \n\nanbelangt, so ist von vielen Seiten etwas dazu gesagt \n\nworden. Hier gilt es wirklich, ein dichtes Netzwerk zu \n\nbetreiben. Aber wenn die Fragen der Jugendhilfe, wie wir \n\nes heute fr\u00fch diskutiert haben, auch so hart an der Grenze \n\ngefahren werden, m\u00fcssen wir sehen, dass wir diese \n\nAufgaben nicht noch zus\u00e4tzlich der Jugendhilfe aufdr\u00e4n-\n\ngen k\u00f6nnen. Also, hier ist Handlungsbedarf angesagt, und \n\nich denke, mit unserem Antrag k\u00f6nnten wir entsprechende \n\nPfl\u00f6cke einschlagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich lasse \u00fcber \n\ndie Drucksache 5/13374 abstimmen. Wer m\u00f6chte die \n\nZustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist die Drucksache mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9629 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nKinder st\u00e4rken \u2013 Landesprogramm Schulsozialarbeit auflegen \n\nDrucksache 5/13882, Antrag der Fraktion der SPD \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \n\nnehmen. Es beginnt die SPD, danach folgen CDU, DIE \n\nLINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun Frau Abg. Neukirch \n\nvon der SPD-Fraktion das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gleich am \n\nAnfang, bevor Verwirrungen aufkommen, warum wir das \n\nThema Schulsozialarbeit schon wieder aufrufen, auf \n\nunsere Gr\u00fcnde eingehen. \n\nDie letzte Debatte zum Antrag der LINKEN im Juni \n\nvergangenen Jahres hat aus unserer Sicht nicht unbedingt \n\nf\u00fcr Klarheit gesorgt oder zu einer Verbesserung der \n\nSituation gef\u00fchrt. Die Ministerin konfrontierte den Land-\n\ntag mit Zahlen von 2010, und dies angesichts der Tatsa-\n\nche, dass einige der F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten ausliefen \n\nbzw. auslaufen sollten. Daneben hat es in den vergange-\n\nnen Monaten in anderen Bundesl\u00e4ndern durchaus Ans\u00e4tze \n\ngegeben, die darauf verweisen, dass eine L\u00e4nderverant-\n\nwortung f\u00fcr die B\u00fcndelung von Ressourcen und Stan-\n\ndards durchaus sinnvoll ist, nicht nur in Th\u00fcringen, \n\nsondern auch in Rheinland-Pfalz \u2013 dort \u00fcbrigens mit \n\ntatkr\u00e4ftiger Unterst\u00fctzung der CDU \u2013, die ausdr\u00fccklich \n\nauf die Landesverantwortung zu diesem Thema hinwei-\n\nsen. \n\nAls dritten Punkt wissen wir, dass derzeit die Staatsregie-\n\nrung \u00fcber ihre Haushaltsaufstellung ber\u00e4t. Wir sind der \n\nMeinung, dass ein Projekt wie eine fl\u00e4chendeckende \n\nSchulsozialarbeit genau in dieser Phase schon Eingang \n\nfinden sollte. \n\n(Beifall des Abg. Holger Mann, SPD  \n\n\u2013 Unruhe im Saal) \n\nFalls es noch von Interesse ist, w\u00fcrde ich gern weiterre-\n\nden. \n\nWir sind der Meinung, dass bereits in der Haushaltsauf-\n\nstellung der Staatsregierung dieses Thema Ber\u00fccksichti-\n\ngung finden sollte, weil es hier darum geht, dass ein \n\ngemeinsames Agieren von Sozial- und Kultusministerium \n\nerreicht werden soll. Nat\u00fcrlich wissen wir, dass die \n\nFinanzierungserfordernisse es verlangen, dass ein einheit-\n\nliches Vorgehen innerhalb der Staatsregierung vorhanden \n\nist, auch um erforderliche Sachverhalte gut b\u00fcndeln zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir diskutieren zum Gl\u00fcck in diesem Hause schon lange \n\nnicht mehr \u00fcber den Sinn oder die Notwendigkeit von \n\nSchulsozialarbeit. Das haben die Debatten gezeigt. Schul-\n\nsozialarbeit ist an jeder Schule, wo sie existiert, nicht \n\nmehr wegzudenken. Nein, wir diskutieren \u00fcber zwei \n\nandere Punkte. Das ist erstens der Umfang und die damit \n\nverbundene Frage des Ausbaus von Schulsozialarbeit, \n\nalso die Frage, ob Schulsozialarbeit nur an Brennpunkten \n\nals Feuerwehr oder eben als sinnvolle Erg\u00e4nzung des \n\np\u00e4dagogischen Konzepts f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler in Sachsen erforderlich ist. Wir diskutieren \n\nzweitens die Frage nach der Verantwortung f\u00fcr Schulso-\n\nzialarbeit, die Frage also, wer nach welchen Kriterien \n\nBedarfe feststellt, wer die Finanzierung vorh\u00e4lt und die \n\nStandards festlegt. \n\nUnsere Antwort als SPD steht in diesem Antrag. Wir \n\nfordern ein Landeskonzept f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler in Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir sehen die Aufgabe von Schulsozialarbeit nicht als \n\nReparatur-, Feuerwehr- oder F\u00fcrsorgeleistung. Wir sehen \n\nSchulsozialarbeit als p\u00e4dagogische Begleitung von \n\nKindern und Jugendlichen, die zu einem gelingenden \n\nAufwachsen beitr\u00e4gt. Schulsozialarbeit handelt in \u00f6ffent-\n\nlicher Verantwortung und f\u00fcr die gute Entwicklung der \n\nKinder und Jugendlichen, daher auch der prim\u00e4re Bezug \n\nzur Kinder- und Jugendhilfe. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nAus dieser Sicht haben alle Kinder in Sachsen einen \n\nAnspruch, unabh\u00e4ngig vom Wohnort oder vom Standort \n\nihrer Schule und unabh\u00e4ngig davon, ob dieser als sozialer \n\nBrennpunkt gekennzeichnet ist oder eben nicht. \n\nSelbst wenn wir uns einmal kurz darauf einlassen, wie es \n\nin den Debatten immer gefordert wird, das Thema be-\n\ndarfsgerecht anzugehen, stehen wir vor der Frage der \n\nBedarfsfeststellung. In der Debatte im letzten Juni wurde \n\nvonseiten der Regierungsfraktionen immer wieder gesagt: \n\nWir bauen auf die Kompetenz der Kommunen. Auch die \n\nMinisterin verwies darauf, dass der Tr\u00e4ger der Kinder- \n\nund Jugendhilfe \u00fcber den Bedarf entscheidet. Jetzt wissen \n\nwir alle hier im Raum, wie das in der Praxis l\u00e4uft. Erst \n\nwird geschaut, welche F\u00f6rderrichtlinie es gibt, wie viele \n\nverschiedene F\u00f6rdert\u00f6pfe mit den unterschiedlichen \n\nF\u00f6rderbedingungen ausgesch\u00f6pft werden k\u00f6nnen. Dann \n\nwird geschaut, wie viel Geld man zur Verf\u00fcgung hat. \n\nDanach wird der Bedarf definiert, und es wird versucht, \n\nf\u00fcr den meist gr\u00f6\u00dferen Bedarf diese Gelder irgendwie zu \n\nverteilen. Diese Verweise auf die Bedarfserhebung der \n\nKommunen sind aus unserer Sicht deshalb blo\u00dfe Schutz-\n\nargumente der Staatsregierung, um nicht selbst in die \n\nVerantwortung genommen zu werden. \n\nWenn das Argument \u2013 der Hinweis auf die Kommunen \u2013 \n\nernst gemeint sein sollte, was machen Sie dann mit dem \n\nheute schon zitierten jugendpolitischen Papier des Land-\n\nkreistages? In diesem hei\u00dft es, dass die \u00fcbliche F\u00f6rderung \n\ndie Quantit\u00e4t der erforderlichen Angebote f\u00fcr die Schul-\n\nsozialarbeit nicht leisten kann. Sprich, der Bedarf ist viel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9630 \n\nh\u00f6her als die finanziellen Zuwendungen. Es wird vonsei-\n\nten des Landkreistages auf die vorrangige Landespflicht \n\nund eine L\u00f6sung au\u00dferhalb der Jugendpauschale verwie-\n\nsen. Wie ernst nehmen Sie diese Hinweise und Forderun-\n\ngen der kommunalen Ebene? \n\nSchulsozialarbeit finanziert sich derzeit nach dem Auslau-\n\nfen der F\u00f6rderung nach dem Bundes- und Teilhabepaket \n\nfolgenderma\u00dfen: erstens regelm\u00e4\u00dfig durch die Jugend-\n\npauschale, zweitens aus Mitteln der F\u00f6rderrichtlinie \n\nWeiterentwicklung in Umsetzung des Rahmenkonzepts \n\nf\u00fcr chancengerechte Bildung, drittens \u00fcber die Koordinie-\n\nrungsstellen f\u00fcr Kompetenzentwicklung, die aber nicht \n\nf\u00fcr eine allgemeine Schulsozialarbeit zust\u00e4ndig sind, \n\nsondern haupts\u00e4chlich f\u00fcr die Berufsorientierung, und \n\nviertens \u00fcber die sozialp\u00e4dagogische Betreuung im \n\nBerufsvorbereitungsjahr. \n\nF\u00fcr den Landkreis Mittelsachsen beispielhaft herunterge-\n\nbrochen stellt sich das Durcheinander wie folgt dar: Es \n\ngibt 6,1 VZE aus der Regelfinanzierung der Jugendpau-\n\nschale, 1,5 VZE \u00fcber das Landesprogramm Chancenge-\n\nrechte Bildung, 17,55 VZE \u00fcber die Kompetenzentwick-\n\nlung f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und 1,0 VZE \u00fcber die \n\nMittel aus dem Berufsvorbereitungsjahr. Da blickt am \n\nEnde wirklich keiner mehr durch. Falls eine Strategie \n\ndahinterstecken sollte, dann eben genau die, dass keiner \n\nmehr durchblickt. Das aber kann nicht das Ziel unserer \n\nAnstrengungen sein. \n\nUnser Ziel muss es sein, dass wir den \u00a7 82 Abs. 2 Satz 1 \n\nSGB VIII umsetzen. Das bedeutet, dass die L\u00e4nder auf \n\neinen gleichm\u00e4\u00dfigen Ausbau der Einrichtungen und \n\nAngebote der Jugendhilfe hinzuwirken haben. Herr \n\nSchreiber formulierte dies \u00fcbrigens bereits 2011 in einer \n\nDebatte hier im Landtag wie folgt: \u201eWir m\u00fcssen uns \n\n\u00fcberlegen, wie wir das irgendwo miteinander verbinden \n\nund irgendwo b\u00fcndeln k\u00f6nnen.\u201c Genau recht hat er damit, \n\nnur leider sind drei Jahre vergangen und nichts ist ge-\n\nschehen. Deshalb wollen wir Ihnen mit unserem Antrag \n\nnoch einmal die Gelegenheit dazu geben. \n\nSchulsozialarbeit ist in den vergangenen Jahren zu einem \n\njugendpolitischen Schwerpunkt innerhalb der Kinder- und \n\nJugendhilfe gereift. Nachweislich f\u00f6rdern Schulsozial-\n\narbeiterinnen und Schulsozialarbeiter ein positives Lern-\n\nklima f\u00fcr alle Kinder. Lassen Sie uns also die positiven \n\nAns\u00e4tze im Freistaat ausbauen und st\u00e4rken und stimmen \n\nSie unserem Antrag in diesem Sinne zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Neukirch \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Schreiber. Bitte, Herr Schreiber, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben erst unl\u00e4ngst \n\ndieses Thema hier im Hohen Haus umfassend diskutiert, \n\nwas wohl an den Kolleginnen und Kollegen der SPD \n\netwas vorbeigegangen ist, obwohl Frau Dr. Stange selbst \n\ndazu sprach. Ich meine, es ist noch nicht so lange her. Ich \n\nglaube, im November haben wir das letzte Mal \u00fcber einen \n\nAntrag von den LINKEN diskutiert, der \u00c4hnliches zum \n\nThema hatte, wobei das eher ein Berichtsantrag gewesen \n\nist. Aber ich bin nat\u00fcrlich gern bereit, hier noch einmal \n\ndie Position unserer Fraktion darzustellen. \n\nJa, Schulsozialarbeit stellt auch f\u00fcr uns ein sinnvolles und \n\nerg\u00e4nzendes Mittel zur Umsetzung des Bildungsauftrages \n\nder Schulen im Freistaat Sachsen dar. Besonders f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche mit komplizierten pers\u00f6nlichen \n\nund sozialen Hintergr\u00fcnden kann Schulsozialarbeit dazu \n\nbeitragen, den Zugang zu Bildung und damit in der Folge \n\nden Weg zu guten beruflichen Perspektiven zu ebnen. \n\nAber auch f\u00fcr alle anderen Sch\u00fcler ist es manchmal gut, \n\nin der Schule einen Ansprechpartner zu haben, der kein \n\ndirekter Lehrer ist. \n\nIch m\u00f6chte heute nochmals nachdr\u00fccklich darauf hinwei-\n\nsen, dass eben genau diese Schulsozialarbeit als Bestand-\n\nteil der Jugendsozialarbeit momentan prim\u00e4r beim Tr\u00e4ger \n\nder \u00f6rtlichen Jugendhilfe, also bei der kommunalen Ebene \n\nliegt. Das ist aus unserer Sicht grunds\u00e4tzlich auch gut so. \n\nWir nehmen positiv wahr, dass Kommunen und Landkrei-\n\nse im Rahmen der Umsetzung der Jugendpauschale und \n\nder Mittel des Freistaates Sachsen sowie bis zum \n\n31.12.2013 aus Mitteln des Bildungs- und Teilhabepake-\n\ntes des Bundes sowie der Europ\u00e4ischen Union Ma\u00dfnah-\n\nmen der Schulsozialarbeit umsetzen und kompetent \n\narbeitende Schulsozialarbeiter an ihren Schulen einsetzen. \n\nSie setzen sie dort ein, wo sie aus der Erfahrung der \n\n\u00f6rtlichen Jugendhilfe heraus einen entsprechenden Bedarf \n\nsehen. \n\nDeshalb ist es aus unserer Sicht auch nicht sinnbringend, \n\nwenn die SPD festschreiben will, dass doch, bitte sch\u00f6n, \n\nan jeder Schule ein Schulsozialarbeiter arbeiten soll. Aber \n\ndarauf komme ich noch zu sprechen; denn wie ich schon \n\nmehrfach in der von Ihnen, Frau Neukirch, zitierten Rede \n\ngesagt habe, muss vor Ort entschieden werden, an wel-\n\ncher Schule Schulsozialarbeit eingesetzt werden soll. Ich \n\nhabe damals auch darauf hingewiesen, dass es mittlerwei-\n\nle immer mehr Grundschulen sind, an denen empfohlen \n\nwird, mit den Jugend\u00e4mtern zusammen einen Schulso-\n\nzialarbeiter einzusetzen, und nicht mehr nur an den \n\nweiterf\u00fchrenden Schulen. Ich m\u00f6chte mich deshalb auch \n\nbei allen verantwortlichen Bildungs- und Sozialpolitikern \n\nin den s\u00e4chsischen Kommunen daf\u00fcr bedanken, in denen \n\nes m\u00f6glich geworden ist, dass Schulsozialarbeit in den \n\nSchulen stattfindet. \n\nWir betrachten die Aufgabe der Schulsozialarbeit als \n\ngemeinsame Aufgabe, in die sich auch der Bund und das \n\nLand und letztlich auch die Europ\u00e4ische Union mit \n\nentsprechenden Projekten und Mitteln einbringen. So ist \n\nes heute auch nicht verwunderlich, wenn wir Ihren Antrag \n\nhinsichtlich eines voll finanzierten Landesprogrammes \n\nablehnen werden. Wir haben diese Position bereits im \n\nJuni 2013 bezogen. Kompetenz vor Ort haben die \u00f6rtli-\n\nchen Jugend\u00e4mter. Sie wissen, wo Bedarf ist und welche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9631 \n\nHilfe notwendig ist. Wir unterst\u00fctzen sie gemeinsam und \n\nhoffentlich auch bald wieder mit Mitteln des Bundes und \n\nunter Nutzung von Mitteln des ESF. \n\nWie bereits von Frau Neukirch angesprochen, wird im \n\nRahmen des Projektes \u201eChancengerechte Bildung\u201c, mit \n\n500 000 Euro ausgestattet, die Jugendsozialarbeit im \n\nFreistaat Sachsen unterst\u00fctzt. Dieses Projekt l\u00e4uft noch im \n\nJahr 2014, und auch in den kommenden Jahren werden \n\nwir die Jugendsozialarbeit und damit die Schulsozialarbeit \n\nals Bestandteil der \u00f6rtlichen Jugendhilfe zur Sicherung \n\nvon schulischen und beruflichen Erfolgen unserer jungen \n\nMenschen dort einsetzen, wo sie ben\u00f6tigt wird; denn \n\nSchulsozialarbeit ist kein Allheilmittel, um soziale Nach-\n\nteile, famili\u00e4re Problemlagen und individuelle Kompe-\n\ntenzschw\u00e4chen in G\u00e4nze zu beheben. \n\nDar\u00fcber hinaus, ebenfalls bereits genannt, m\u00f6chte ich das \n\nProgramm \u201eKompetenzentwicklung\u201c aus ESF-Mitteln \n\nerw\u00e4hnen. Bis zum 31.12.2014, so hoffe ich zumindest, \n\nsind hier bis jetzt 16 Millionen Euro f\u00fcr 135 Projekte \n\neingesetzt worden und ich denke, das zeigt, dass man sich \n\nim Sozialministerium gro\u00dfe M\u00fche gibt, die vorhandenen \n\nESF-Mittel so sinnvoll, wie es irgend geht, einzusetzen. \n\nIch denke, es ist nicht gerechtfertigt \u2013 auch wenn Sie das \n\nvielleicht nicht in der Sch\u00e4rfe gesagt haben \u2013, immer so \n\nzu tun, als w\u00fcrde sich das SMS an dieser Stelle keine \n\nGedanken machen. \n\nAber es gilt auch \u2013 damit komme ich noch einmal zur \n\nKernforderung der SPD \u2013, eine klare Absage zu erteilen; \n\ndenn der undifferenzierte Einsatz mindestens eines \n\nSchulsozialarbeiters an jeder Schule f\u00fchrt weder zu einem \n\nbesseren Erfolg der Ma\u00dfnahmen, noch erh\u00f6ht er die \n\nKompetenz vor Ort. Ein gezielter Einsatz dort, wo der \n\nBedarf besteht, ist aus unserer Sicht ein wesentlich \n\nbesserer Ansatz. \n\nIch habe mir einmal die M\u00fche gemacht, Ihre Forderungen \n\n\u2013 das vermisst man in solchen Antr\u00e4gen immer \u2013 in Geld \n\nzu gie\u00dfen. Dabei muss man feststellen, dass Ihr Antrag, so \n\nwie er hier steht, zu Mehrkosten von sage und schreibe \n\ncirca 80 bis 90 Millionen Euro j\u00e4hrlich f\u00fchren w\u00fcrde, \n\nwenn man an jeder Schule im Freistaat Sachsen Schulso-\n\nzialarbeiter einsetzte. Ich beziehe die freien Schulen ein; \n\ndenn wenn wir so etwas im \u00f6ffentlichen Schulbereich \n\nmachen, wei\u00df ich sofort, dass auch die freien Schulen \n\nberechtigterweise kommen und sagen: Wir wollen das \n\ndann aber auch. Also Mehrforderungen von 80 bis \n\n90 Millionen Euro im Jahr, dazu muss man schon deutlich \n\nsagen: So etwas \u201eunter-haushalterisch\u201c \u00fcber einen Antrag \n\nkl\u00e4ren zu wollen, ist schon ziemlich vermessen, und wenn \n\nin dem Antrag \u00fcberhaupt nicht steht, woher die Gelder \n\nkommen sollen, dann kann man dem nicht zustimmen. \n\nWir werden uns auch weiterhin auf die Kompetenz der \n\nTr\u00e4ger der \u00f6rtlichen Kinder- und Jugendhilfe verlassen \n\nund diese in ihrem Wirken unterst\u00fctzen. Die Arbeit des \n\nLandesjugendhilfeausschusses \u2013 das kann ich aus eigener \n\nErfahrung sagen \u2013 tr\u00e4gt einen erheblichen Teil dazu bei, \n\nden Dialog zwischen der Staatsregierung und den Tr\u00e4gern \n\nder \u00f6rtlichen und der \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendhilfe und den \n\nsozialen Einrichtungen vor Ort sowie den Schulen zu \n\ngestalten und gezielt weiterzuentwickeln. \n\nFrau Neukirch, ich gebe Ihnen definitiv recht, dass man \n\nsicherlich auch dar\u00fcber sprechen muss, wo der Bereich \n\nSchulsozialarbeit angesiedelt werden soll. Momentan ist \n\ner als Schulsozialarbeit im engeren Sinn im SGB VIII \n\nnicht verankert. Er l\u00e4uft zurzeit unter \u201eJugendsozial-\n\narbeit\u201c im \u00a7 13. Aber letzten Endes wird es vielleicht mal \n\nZeit, dar\u00fcber nachzudenken, wenn die ganze Welt \u00fcber \n\nSchulsozialarbeit spricht, dass man so einen Begriff im \n\nZweifel in das Bundesgesetz aufnimmt bzw. gemeinsam \n\nmit dem Bund eine Regelung findet, wie das Ganze \n\nausgestattet werden soll. \n\nF\u00fcr den kommenden Doppelhaushalt \u2013 daran k\u00f6nnen Sie \n\nuns auch messen \u2013 wird es unsere Zielstellung sein, die \n\nSchulsozialarbeit gezielt und nachhaltig zu unterst\u00fctzen. \n\nWir wollen deren Einsatz f\u00f6rdern. Hierf\u00fcr werden wir uns \n\nals Fraktionen um entsprechende Mittel bem\u00fchen und \n\ndabei auch die M\u00f6glichkeiten des Bundes und der Euro-\n\np\u00e4ischen Union einbeziehen, um den besten Effekt zu \n\nerzielen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, Schulsozialarbeit soll \n\nsich dort herausbilden und als individuelles Angebot der \n\n\u00f6rtlichen Jugendhilfe gesichert werden, wo sie tats\u00e4chlich \n\nben\u00f6tigt wird, und nicht, weil man sie des guten Willens \n\nwegen haben m\u00f6chte. Schul\u00fcbergreifende Angebote \n\nhalten wir f\u00fcr sinnvoll, und wir unterst\u00fctzen diese. Wir \n\nwerden jedoch nicht in die Kompetenz und Entschei-\n\ndungsbefugnis der kommunalen Ebene bei der Ausgestal-\n\ntung eingreifen, solange das laut Bundesgesetz so festge-\n\nschrieben ist. Das betrifft auch die tariflichen oder \n\narbeitsvertraglichen Vereinbarungen vor Ort. Es liegt \n\nnicht in unserer Kompetenz, irgendwem vorzuschreiben, \n\nwer wie lange bei welchem Tr\u00e4ger arbeiten und wie viele \n\nStunden pro Woche leisten darf. \n\nEines m\u00f6chte ich zum Schluss noch sagen: Ich hoffe sehr, \n\ndass es in B\u00e4lde auf Bundesebene zu einer Einigung \n\nkommt, wie es mit dem Bereich Schulsozialarbeit weiter-\n\ngeht. Wir wissen alle, das Bildungs- und Teilhabepaket ist \n\nausgelaufen. Es gibt, wie ich vernommen habe, inzwi-\n\nschen Regelungen, was das Mittagessen betrifft. Das \n\nBildungs- und Teilhabepaket des Bundes ist ja vielmehr \u2013 \n\nEntschuldigung! \u2013 zum Fresspaket der Nation geworden. \n\nPrim\u00e4r wird Mittagessen von diesem Geld bezahlt. Einige \n\nKommunen haben letztlich daf\u00fcr gesorgt, dass \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was?) \n\n\u2013 Ja, das ist so. \n\n\u2013 man sich schon wundern muss. Damit w\u00e4ren wir wieder \n\nbei dem Thema Erziehungsaufgabe und Verantwortungs-\n\nwahrnahme durch die Eltern. Ich glaube, so ist es nicht \n\ngedacht gewesen, und man muss genau hinschauen, \n\nworan das liegt. Alle, die in irgendeiner Art und Weise \n\nBundesverantwortung tragen \u2013 beispielsweise ist auch \n\nHerr Jurk aus dem Landtag in den Bundestag gewechselt \n\n\u2013, sollten sich daf\u00fcr einsetzen. Ich bin guter Hoffnung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9632 \n\ndass es gelingt, dass wieder explizit Gelder vom Bund f\u00fcr \n\nSchulsozialarbeit bereitgestellt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Klepsch. \n\nSie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c, \n\nm\u00f6chte man angesichts des Antrages der SPD rufen, doch \n\nes gibt noch immer Politikerinnen und Politiker, die die \n\nNotwendigkeit von Schulsozialarbeit und deren Ausbau in \n\nallen Schularten anzweifeln. Deshalb ist es richtig, dass \n\nwir heute wieder dar\u00fcber sprechen. \n\nEs waren in dieser Legislaturperiode sechs Antr\u00e4ge, die \n\nsich der Schulsozialarbeit in Sachsen widmen: drei von \n\nder SPD und drei von der Fraktion DIE LINKE. Und auch \n\nwenn der Eindruck entsteht, dies sei ein typisches Thema \n\nf\u00fcr die linke politische Seite in diesem Haus, m\u00f6chte ich \n\nan das kinder- und jugendpolitische Positionspapier der \n\nzehn CDU-Landr\u00e4te \u2013 ich komme gern nochmals darauf \n\nzur\u00fcck \u2013 erinnern, die ebenfalls den Ausbau und vor allem \n\neine andere Finanzierung der Schulsozialarbeit fordern; \n\ndenn \u201eJugendhilfe darf nicht\u201c \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ezum Aus-\n\nfallb\u00fcrgen f\u00fcr das Wegbrechen von Angeboten anderer \n\nLeistungstr\u00e4ger werden\u201c, Frau Clau\u00df. So die Landr\u00e4te-\n\nkonferenz im November 2013. \n\n\u201eUm effektiv wirken zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen die fachlichen \n\nZust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Schulsozialarbeit, schulbezogene \n\nJugendsozialarbeit, Berufseinstiegsbegleiter, Praxisbera-\n\nter, Kompetenztrainer usw. sowie die Entwicklung lan-\n\ndesweiter Strategien an einer Verantwortungsstelle ge-\n\nb\u00fcndelt werden. Dies gilt ebenso f\u00fcr die Finanzierung.\u201c \n\nDem ist eigentlich nichts hinzuzuf\u00fcgen, au\u00dfer dem \n\nHinweis, dass im Operationellen Programm der Staatsre-\n\ngierung f\u00fcr die n\u00e4chste ESF-F\u00f6rderperiode entscheidende \n\nProbleme auf den Punkt gebracht werden. Das ist erfreu-\n\nlich. Hoffen wir, dass dann auch das entsprechende Geld \n\nhineinflie\u00dft. \n\nWas m\u00f6chte nun die SPD mit ihrem Antrag? Wir haben es \n\ngeh\u00f6rt, und ich kann f\u00fcr meine Fraktion sagen, dass wir \n\nden Inhalt des Antrages im Wesentlichen teilen. Dass \n\nschulunterst\u00fctzende Sozialarbeit unverzichtbar ist, dass es \n\nvor allem des Zusammenwirkens aller gesellschaftlichen \n\nAkteure bedarf und die im Arbeitsfeld Schulsozialarbeit \n\nengagierten Tr\u00e4ger wertvolle Arbeit leisten, ist sicher in \n\nallen Fraktionen unbestritten. \n\nEin Hinweis an die Antragsteller sei mir gestattet: Ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass die Kollegen von der SPD ihr \u201eLan-\n\ndesprogramm Schulsozialarbeit\u201c nicht nur, wie die \u00dcber-\n\nschrift verlauten l\u00e4sst, an Kinder richten, sondern auch an \n\nJugendliche; die Schulpflicht geht ja etwas l\u00e4nger. Zudem \n\nsei darauf verwiesen, dass es bereits eine Art \u201eLandespro-\n\ngramm Schulsozialarbeit\u201c gibt, n\u00e4mlich mit der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie \u201eChancengerechte Bildung\u201c aus dem SMS. Frau \n\nClau\u00df, das Problem hierbei ist jedoch einerseits die \n\nabsolute Unterfinanzierung und andererseits die Be-\n\nschr\u00e4nkung auf einen Standort pro Landkreis, was aber \n\ndem Bedarf an den Schulen nicht gerecht wird. \n\nEs ist deshalb auch richtig, am Beginn der Verhandlungen \n\nzum n\u00e4chsten Doppelhaushalt und vor dem Einstieg in die \n\nn\u00e4chste EU\u2010F\u00f6rderperiode das Thema noch einmal \naufzugreifen. Dagmar Neukirch hat schon darauf hinge-\n\nwiesen: In Sachsen krankt es letztendlich daran, dass die \n\nSchulsozialarbeit wie ein Flickenteppich finanziert und \n\ndementsprechend aufgestellt ist. \n\nDas wurde unter anderem auch an der Richtlinie \u201eKompe-\n\ntenzentwicklung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\u201c deut-\n\nlich, die aus Mitteln des ESF finanziert ist. Was konnte \n\nman darin sehen? Diese Richtlinie ist im Unterschied zu \n\nden anderen F\u00f6rderrichtlinien in den Personalkosten zu \n\n100 % durch das Land finanziert. Da konnte sich selbst \n\nder Vogtlandkreis, der bisher bei der eigenen Schulsozial-\n\narbeit abstinent war, daf\u00fcr entscheiden und hat pl\u00f6tzlich \n\neinen Bedarf erkannt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das ist ja nicht \n\nverwunderlich, wenn ich es bezahlt bekomme!) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das ist ja nicht \n\nverwunderlich, wenn ich es bezahlt bekomme!) \n\n\u2013 Ja, Patrick, die Frage ist aber, ob ich das als bildungs-\n\npolitischen Bedarf erkenne, entsprechende Anreize \n\nschaffe und es ausgestalte oder ob ich warte, dass es \n\njemand finanzieren will. \n\nEine wesentliche Frage neben der Finanzierung der \n\nSchulsozialarbeit ist wiederum die Zust\u00e4ndigkeit; das ist \n\nschon angesprochen worden. Ich will es wiederholen: Die \n\nLandesregierung muss endlich kl\u00e4ren, ob dieses Arbeits-\n\nfeld Schulsozialarbeit nun eine Sache des Sozialministe-\n\nriums oder des Kultusministeriums ist; denn an den \n\nberuflichen Schulen erfolgt die Finanzierung bereits aus \n\ndem Haushalt des SMK. \n\nNun ist Frau Kurth leider nicht anwesend; ich h\u00e4tte sie \n\nhier gern gesehen. Ich behaupte, auch die Landr\u00e4te \n\nerwarten mit ihrem Papier ein Bekenntnis zur Schulso-\n\nzialarbeit und sie erwarten vor allem das Handeln im \n\npr\u00e4ventiven Sinne. Die Landr\u00e4te verweisen \u2013 wie schon \n\nviele andere Fachleute und Schuldirektoren vor ihnen \u2013 \n\nauf den Zusammenhang zwischen Schule, Jugendhilfe \n\nund gelingendem Aufwachsen. \n\nDeshalb erwarte ich, dass beide Ministerinnen, Frau \n\nClau\u00df und Frau Kurth, genau zuh\u00f6ren, was ihre eigenen \n\nParteikollegen aus den Kommunen dazu sagen bzw. \n\nformuliert haben. Ich zitiere dazu: \u201eEs bedarf dringender \n\nVerbesserungen im Schulsystem, insbesondere ausrei-\n\nchend personelle und qualitativ bedarfsdeckende Res-\n\nsourcen, damit das System Schule wieder aus sich heraus \n\nf\u00e4hig ist, Schullaufbahnen auch verhaltensauff\u00e4lliger \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9633 \n\nKinder und Jugendlicher erfolgreich zum Abschluss zu \n\nbringen.\u201c \n\nBei 10 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ohne Abschluss \n\nund Schulabbrechern m\u00fcssen wir in diesem Land noch \n\nlange daran arbeiten, um diesen Anspruch zu erf\u00fcllen. \n\nDiese Frage lautet also: Wie k\u00f6nnen wir Schule mit \n\nSchulsozialarbeit erfolgreicher gestalten? \n\nDas Land gibt viel Geld in die Fr\u00fchen Hilfen und den \n\nKinderschutz, aber dass auch Schulkinder und Jugendli-\n\nche in jedem Alter \u2013 bis hin zur Vollj\u00e4hrigkeit \u2013 eigene \n\nEntwicklungsprobleme sowie schulische und famili\u00e4re \n\nHerausforderungen zu bew\u00e4ltigen haben, scheint insbe-\n\nsondere im Kultusministerium noch nicht angekommen \n\nzu sein. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Der Hinweis auf die zu erwartenden \n\nKostensenkungen in den Hilfen zur Erziehung, wie in der \n\nBegr\u00fcndung des Antrages formuliert, erscheint mir, mit \n\nVerlaub gesagt, etwas zu einfach. Derzeit funktioniert es \n\nso, dass ein Schulsozialarbeiter f\u00fcr mehrere Hundert \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zust\u00e4ndig ist. Er kann nicht \n\nabfangen, was in der ambulanten Familienhilfe bzw. in \n\nden unterfinanzierten Beratungsstellen \u2013 wir haben es \n\ngerade geh\u00f6rt \u2013 zu wenig geleistet wird. Wir als LINKE \n\nteilen jedoch die Auffassung, dass pr\u00e4ventive, familien-\n\nst\u00e4rkende Ma\u00dfnahmen viel fr\u00fcher und vor allen Dingen \n\nvor der Schule ansetzen m\u00fcssen. \n\nIch komme zum Schluss: Frau Clau\u00df und Frau Kurth \u2013 \n\nwenn Sie anwesend w\u00e4re \u2013, Bildungspolitik und gute \n\nSchule ist mehr als Unterrichtsversorgung und es ist auch \n\nmehr als Ganztagsangebote und Wettbewerbe. Ich fordere \n\nSie im Namen der Fraktion DIE LINKE auf: Machen Sie \n\nsich stark f\u00fcr die Schulsozialarbeit in Sachsen, geben Sie \n\nvor allen Dingen den sozialp\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften \n\nlangfristige Planungssicherheit und besorgen Sie das \n\nn\u00f6tige Geld in den Haushaltsverhandlungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die FDP-Fraktion; \n\nHerr Abg. Bl\u00e4sner. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Dass das Thema hier mehr-\n\nmals aufgerufen wird, gibt uns die M\u00f6glichkeit, dass zum \n\neinen der Sozialbereich und zum anderen der Bildungsbe-\n\nreich dazu spricht. Dabei sprechen wir uns ab, und wir \n\nsind uns einig, dass das Thema Schulsozialarbeit kein \n\nLuxus ist \u2013 es ist eine Grundbedingung einer gelingenden \n\nBildungskarriere, eines gelingenden Bildungssystems \u2013 \n\nund dass wir Schulsozialarbeit dringend brauchen. \n\nIch denke, das ist hier im Haus unstrittig und es ist bei der \n\nStaatsregierung unstrittig. Es ist auch unstrittig vor Ort, in \n\nden Kommunen; denn anders ist es nicht zu erkl\u00e4ren, dass \n\nin den letzten Jahren im Bereich der Jugendhilfe mehr \n\nStellen f\u00fcr Schulsozialarbeit geschaffen wurden. Es ist ein \n\nLob, das man den Kommunen vor Ort aussprechen muss, \n\ndass sie ihre Mittel entsprechend umverteilt haben. Ich \n\ndenke, dass die Ansiedlung bei der kommunalen Jugend-\n\nhilfe der richtige Weg ist, damit eben nicht einfach von \n\nau\u00dfen ein Schulsozialarbeiter an jeder Schule installiert \n\nwird, egal, ob er gebraucht wird oder ob vielleicht sogar \n\nnoch mehr gebraucht werden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir brauchen \u2013 das ist ganz wichtig \u2013 insbesondere die \n\nR\u00fcckmeldung an die Kinder- und Jugendhilfe vor Ort. \n\nDas wird gew\u00e4hrleistet, wenn der Landkreis oder die \n\nkreisfreie Stadt daf\u00fcr verantwortlich ist, Schulsozialarbeit \n\nim Zusammenhang mit den entsprechenden Jugendhilfe-\n\nstrukturen vor Ort entsprechend zu steuern. \n\nEin Landesprogramm Schulsozialarbeit, das jetzt vorge-\n\nschlagen wird, ist nichts anderes als eine Umkehr der \n\njetzigen Situation, n\u00e4mlich dass von au\u00dfen Personen in \n\ndie Schule kommen, dass der Landkreis f\u00fcr die Schulso-\n\nzialarbeit per se nicht mehr zust\u00e4ndig ist oder \u2013 anders \n\ngesagt \u2013 dass wir das System Schulsozialarbeit von der \n\nKinder- und Jugendhilfe vor Ort entkoppeln. Das kann \n\nnicht gewollt sein, meine Damen und Herren. \n\nNotwendig ist allerdings \u2013 darin gebe ich den Antragstel-\n\nlern recht \u2013, dass wir die Zersplitterung mittelfristig \n\n\u00fcberwinden m\u00fcssen. Ich freue mich, dass die EU daf\u00fcr \n\nMittel gibt, dass sie dieses Thema als wichtig ansieht und \n\ndass wir diese Mittel, die langfristig \u2013 \u00fcber vier bis f\u00fcnf \n\nJahre \u2013 zur Verf\u00fcgung stehen, f\u00fcr diese Zwecke bereitstel-\n\nlen. \n\nWir sollten jetzt die zu Ende gehende ESF-F\u00f6rderperiode \n\nund die vielleicht anstehende Neuverhandlung auf Bun-\n\ndesebene \u00fcber die Schulsozialarbeit nutzen, eine Gesamt-\n\nstrategie gemeinsam mit den Landkreisen zu erarbeiten, \n\num die Schulsozialarbeit zukunftsgerecht sicherzustellen. \n\nDenn ich wei\u00df, was bei Einzelprogrammen manchmal der \n\nPferdefu\u00df ist: Sie sind nach einem halben bis einem Jahr \n\nvorbei. Wir brauchen eine langfristige L\u00f6sung an der \n\nSchule, aber das schaffen wir auch ohne ein spezielles \n\nLandesf\u00f6rderprogramm. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nFrau Abg. Giegengack. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Zweifelsfrei ist das Thema \n\nSchulsozialarbeit unver\u00e4ndert von hoher Aktualit\u00e4t und \n\nBrisanz. \n\nZum Beispiel sind in Nordsachsen, wo der Jugendhilfe-\n\nplan f\u00fcr das Jahr 2014 einen Gesamtbedarf von \n\n59 Vollzeitstellen ausweist, auch die Schulsozialarbeiter \n\nerfasst. Finanzierbar ist jedoch nach derzeitigem Stand \n\nnur die H\u00e4lfte dieser Stellen. In der Stadt Leipzig wurde \n\nzum Jahreswechsel und mit Auslaufen der BuT-F\u00f6rderung \n\ndie Schulsozialarbeit an allen Grundschulen eingestellt. \n\nIm Landkreis Leipzig wurden die 33,5 Vollzeitstellen f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9634 \n\nSchulsozialarbeit im Jahr 2014 auf 28,5 gek\u00fcrzt. Die \n\nKommunen sollen einspringen, k\u00f6nnen die Stellen aber \n\nnur selten aus eigener Kraft aufstocken. \n\nDas sind nur einige Beispiele, die \u00f6ffentlich wurden. Eine \n\nsystematische Analyse, wie es um die Schulsozialarbeit \n\nim Freistaat Sachsen bestellt ist, fehlt. \n\nBefremdlich ist aus unserer Sicht, dass die SPD-Fraktion \n\ndieses Thema jetzt wieder auf die Tagesordnung setzt, \n\nnachdem es ihr im Bund nicht gelungen ist, die F\u00f6rderung \n\nim Rahmen des BuT zu entfristen und dauerhaft fortzu-\n\nf\u00fchren. Dieses Thema wurde im Wahlkampf sehr hervor-\n\ngehoben. Diesbez\u00fcglich h\u00e4tten wir uns bei der Aushand-\n\nlung in Berlin mehr Vehemenz gew\u00fcnscht. \n\nSchulsozialarbeit ist im besten Sinne Beziehungsarbeit an \n\nder Schnittstelle zwischen Schule und Jugendhilfe. Das \n\nsehen wir auch an der Finanzierung, wenn es darum geht, \n\nob durch das SMS oder durch das SMK. Schon dieses \n\nklare Bekenntnis zur Schulsozialarbeit, wie es der erste \n\nAbsatz des Antrages fordert, wird der Koalition kaum zu \n\nentlocken sein; ein Landesprogramm, das auf Kontinuit\u00e4t \n\nund Fl\u00e4chendeckung setzt, erst recht nicht. \n\nNach wie vor fehlt ein Gesamtkonzept im Freistaat \n\nSachsen, bei dem es nicht allein um das Geld geht. Es \n\nbraucht eine Zweckbindung von EU- und gegebenenfalls \n\nBundesmitteln. Es braucht einen gemeinsamen Hand-\n\nlungsrahmen, eine gemeinsame Finanzierung durch \n\nSozial- und Kultusministerium und es braucht eine \n\ngemeinsame Linie von Kommunen, Landkreisen und \n\nFreistaat. Schulsozialarbeit nach Kassenlage mit kurzer \n\nLaufzeit, intransparent und mit unterschiedlichen F\u00f6rder-\n\nkriterien wird dem Bedarf nicht gerecht, darin sind wir \n\nuns sicher alle einig. Wer bei diesem Thema jeglichen \n\nHandlungsbedarf negiert, spielt in bestimmten Bereichen \n\nschon ein gef\u00e4hrliches Spiel. \n\nWir GR\u00dcNE fordern neben einem Gesamtkonzept des \n\nFreistaates und der \u00dcberf\u00fchrung der Schulsozialarbeit in \n\nein Regelangebot die Ber\u00fccksichtigung der kommunalen \n\nBedarfsprognosen der jeweiligen Schul- und Jugendhilfe-\n\ntr\u00e4ger. F\u00fcr uns ist es nicht entscheidend, an allen Schulen \n\nSozialarbeit zu etablieren, doch m\u00fcssen die Kenntnisse \n\nvor Ort genutzt werden, damit die Hilfe auch dort an-\n\nkommt, wo sie gebraucht wird, dauerhaft und von hoher \n\nQualit\u00e4t und so fr\u00fch wie m\u00f6glich. \n\nWichtiger als Fl\u00e4chendeckung ist uns Nachhaltigkeit, \n\ndenn mit einer halben Stelle f\u00fcr drei Schulen werden die \n\nProbleme wohl nicht zu l\u00f6sen sein. Zudem darf Erreichtes \n\nnicht permanent infrage gestellt werden. Der Antrag \n\nfordert in Punkt 4 die Einrichtung von Koordinierungs-\n\nstellen zur Unterst\u00fctzung der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugend-\n\nhilfe. \n\nMeine Kleine Anfrage zur Zukunft der Kompetenzf\u00f6rde-\n\nrung hat gezeigt, dass Koordinierungsstellen in allen \n\nSt\u00e4dten und Landkreisen mit Ausnahme von Chemnitz \n\nund dem Landkreis Zwickau bereits eingerichtet wurden. \n\nDas hei\u00dft, dass hier das Rad nicht neu erfunden werden \n\nmuss, sondern es muss einfach nur genutzt werden. \n\nMeine Kleine Anfrage hat ebenso gezeigt, dass es eine \n\ngro\u00dfe Spanne bei der Anzahl der finanzierten Projekte \n\nund bei der H\u00f6he der Bewilligungen gibt. Wurden 2007 \n\nbis 2013 im Landkreis G\u00f6rlitz 24 Projekte mit einem \n\nBewilligungsvolumen von knapp 2,1 Millionen Euro \n\nrealisiert, so war es im Landkreis Zwickau nur ein Pro-\n\njekt, f\u00fcr das 140 000 Euro abgerufen wurden. \n\nDer Freistaat l\u00e4sst die Landkreise \u00fcber Zielsetzung und \n\nZukunft der Schulsozialarbeit im Dunkeln und bei der \n\nFinanzierung manchmal am ausgestreckten Arm verhun-\n\ngern. Nach den Einschnitten zum Jahreswechsel stand nun \n\nzu bef\u00fcrchten, dass die Kompetenzf\u00f6rderung, ESF-\n\nfinanziert, zum 31.07. dieses Jahres ausl\u00e4uft. Mit Restmit-\n\nteln will man sie bis zum n\u00e4chsten Jahresende weiterf\u00fch-\n\nren und dann evaluieren. Das klingt weniger nach einem \n\nGesamtkonzept als vielmehr nach der Fortf\u00fchrung eines \n\nBaukastenprinzips. \n\nDementsprechend unterst\u00fctzen wir den Antrag der SPD-\n\nFraktion grunds\u00e4tzlich, haben aber einen \u00c4nderungsan-\n\ntrag eingebracht, um unsere Forderungen und Schwer-\n\npunktsetzungen zu unterstreichen. Nach dem, was hier die \n\nKoalition ausgef\u00fchrt hat, Herr Schreiber und Herr Bl\u00e4s-\n\nner, m\u00fcsste eigentlich die Koalition unseren \u00c4nderungs-\n\nantrag unterst\u00fctzen, weil genau das gefordert wird, was \n\nSie hier eingebracht haben. \n\nWir wollen gern, dass die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe \n\ngest\u00e4rkt werden, das hei\u00dft, nicht in jeder Schule unabh\u00e4n-\n\ngig von der Situation ein Schulsozialarbeiter installiert \n\nwird, sondern nach Ma\u00dfgabe der Jugendhilfeplanung \n\ngeschaut wird, wo tats\u00e4chlich der Bedarf besteht und in \n\nwelcher H\u00f6he. Es kann durchaus sein, dass an einer  \n\nErziehungshilfeschule drei Sozialarbeiter gebraucht \n\nwerden. Wenn das notwendig ist, sollte es auch eingerich-\n\ntet werden. Die Koordinierungsstellen sollen fortgef\u00fchrt \n\nwerden. Dort, wo es sie noch nicht gibt \u2013 in Chemnitz und \n\nim Landkreis Zwickau \u2013, sollten sie eingerichtet werden. \n\nWir m\u00fcssen auf diese grunds\u00e4tzlichen Strukturen bauen. \n\nDiese sollen zur Anlaufstelle f\u00fcr die Belange zum Thema \n\nSchulsozialarbeit weiterentwickelt werden. Wir hoffen auf \n\nIhre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion. \n\nFrau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte, Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Das Thema Schulsozialarbeit \n\nund ganz besonders dieses Landes- oder F\u00f6rderpro-\n\ngramm, wie es in einem fr\u00fcheren Antrag hie\u00df, liegt der \n\nSPD offenbar sehr am Herzen. Dabei werden die Aussa-\n\ngen \u2013 bei allem Respekt, Frau Neukirch \u2013 immer abenteu-\n\nerlicher. \n\nW\u00e4hrend in Ihrem Antrag vom November 2011 immerhin \n\nnoch von einer kommunalen Bedarfsprognose und einer \n\nverbesserten F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\naus sozial benachteiligten Familien die Rede war, soll die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9635 \n\nSchulsozialarbeit in dem Antrag, \u00fcber den wir heute \n\nreden, soziale Benachteiligungen und individuelle Beein-\n\ntr\u00e4chtigungen abbauen, ganz zu schweigen davon, dass \n\ndiese Schulsozialarbeit unverzichtbar ist, und zwar mehr \n\nals bisher, um Hilfe bei der pers\u00f6nlichen Entwicklung und \n\nzur Abwehr von Gefahren f\u00fcr die Kinder und Jugendli-\n\nchen zu geben. \n\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, dass f\u00fcr uns die \n\nVerantwortung f\u00fcr die Kindererziehung in erster Linie bei \n\nden Eltern liegt. Hier sollte angesetzt werden, indem die \n\nErziehungskompetenz der Eltern gest\u00e4rkt wird, damit \n\nEltern Zeit, Interesse und nat\u00fcrlich auch die n\u00f6tige finan-\n\nzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr ihre Kinder haben. Wir wissen, \n\ndass die SPD, die Antragstellerin, bekanntlich eine fr\u00fch-\n\nkindliche Fremdbetreuung bef\u00fcrwortet. Das Bundesbe-\n\ntreuungsgeld beispielsweise wird zutiefst verabscheut, \n\nVereinbarkeit von Familie und Beruf ist bei Ihnen ein \n\nZauberwort und keine Doppelbelastung, und all die \n\nFolgen der dadurch verursachten Bindungslosigkeit sollen \n\ndann in der Schule durch noch mehr Fremdbetreuung, \n\nhier also durch ein Landesprogramm Schulsozialarbeit, \n\nausgeglichen werden. \n\nIch habe es hier schon oft gesagt, dass dies aus unserer \n\nSicht der falsche Weg ist. Es wird nur an den Symptomen \n\nherumgebastelt, statt an die Ursachen zu gehen. Aus \n\nunserer Sicht, Frau Neukirch, ist es ein Reparaturbetrieb! \n\nSuchtprobleme im Elternhaus, Patchworkfamilien mit \n\nh\u00e4ufigen Beziehungsabbr\u00fcchen, Vernachl\u00e4ssigung, \n\nGewalt, Missbrauch \u2013 ich zitiere jetzt die Sachverst\u00e4ndige \n\nFrau Heide aus der Anh\u00f6rung vom November 2011 \u2013, all \n\ndiese schlimmen Dinge k\u00f6nnen doch nicht mit einem \n\nSchulsozialarbeiter \u2013 ich zitiere Ihren Antrag \u2013 \u201epr\u00e4ventiv \n\nvermieden\u201c werden. \n\nIn der Begr\u00fcndung steht: \u201eLangfristig erwartet die An-\n\ntragstellerin eine Absenkung der Fallzahlen im Bereich \n\nHilfen zur Erziehung, weil Familien schon fr\u00fchzeitig \n\nUnterst\u00fctzung zuteil wird.\u201c Das ist, wie ich finde, ein sehr \n\nmutiger Satz. Die Erwartung kann ich mit der Antragstel-\n\nlerin allerdings nicht teilen. Da muss ich mir nur die \n\nFallzahlen in unserem Landkreis ansehen. \n\nGenauso mutig ist die Forderung I.2 \u2013 ich hatte es vorhin \n\nschon angesprochen \u2013: soziale Benachteiligungen und \n\nindividuelle Beeintr\u00e4chtigungen abbauen und pr\u00e4ventiv \n\nvermeiden \u2013 ein Punkt, der vermutlich auch die von Ihnen \n\nangestrebte totale Inklusion untersetzen soll. Dass diese \n\nInklusion nur mit einem massiven Einsatz an Begleitper-\n\nsonal und nat\u00fcrlich auch mit Geld zu haben ist, wenn \n\n\u00fcberhaupt, haben wir Ihnen ebenfalls schon Tausende \n\nMale gesagt. \n\nWeil wir gerade von Geld sprechen: Ich bin gespannt, wie \n\nSie dieses Landesprogramm finanzieren wollen. Abgese-\n\nhen davon, dass in dem Antrag kein klares Konzept zu \n\nerkennen ist, fehlt auch jegliche konkrete Aussage zu den \n\nKosten. Herr Schreiber hat ja vorhin die Gr\u00f6\u00dfe von 80 bis \n\n90 Millionen Euro genannt. Einfach der Staatsregierung \n\nein Konzept zur langfristigen Finanzierung zu \u00fcberlassen, \n\nwie Sie es in III getan haben, und auf kommende Doppel-\n\nhaushalte zu verweisen, ist nat\u00fcrlich sehr einfach. \n\nIn einem anderen Punkt allerdings k\u00f6nnen wir Ihnen \n\nfolgen. In II.4 wird die tarifliche Bezahlung der Schulso-\n\nzialarbeit angesprochen. Auch von Kontinuit\u00e4t ist die \n\nRede. Das sollte eigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein, nicht \n\nzuletzt auch f\u00fcr die eigene Familienplanung der Sozial-\n\narbeiterinnen. Hier k\u00f6nnten wir mitgehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir erkennen durchaus an, \n\ndass es gerade in sozialen Brennpunkten oder an Schulen, \n\nan denen der Ausl\u00e4nderanteil bei 40 bis 50 % liegt \u2013 das \n\ngibt es leider auch schon in Sachsen \u2013, Schulsozialarbeit \n\nsinnvoll ist und auch zunehmend ben\u00f6tigt wird. Deshalb \n\nwerden wir diesen Antrag auch nicht ablehnen. Da wir \n\naber weder inhaltlich noch von den Kosten einer fl\u00e4chen-\n\ndeckenden Schulsozialarbeit \u00fcberzeugt sind, k\u00f6nnen wir \n\nuns, wie schon bei \u00e4hnlichen vorangegangenen Antr\u00e4gen, \n\nauch hier nur wieder enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht ist. \u2013 Jawohl. Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie \n\nhaben jetzt das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Selten \n\ngibt es so viel \u00dcbereinstimmung wie bei diesem Thema. \n\nSeit Jahren gibt es auf Bundes-, Landes- und kommunaler \n\nEbene Anstrengungen und Ans\u00e4tze, Schulsozialarbeit an \n\nund auch in Schulen zu etablieren. Die gr\u00f6\u00dfte Herausfor-\n\nderung dabei ist die Sicherstellung einer nachhaltigen \n\nFinanzierung. \n\nSchulsozialarbeit gilt als ein wichtiges Scharnier zwi-\n\nschen der Schule als Einrichtung f\u00fcr Bildung und Erzie-\n\nhung und der Familie und dem Gemeinwesen f\u00fcr gelin-\n\ngende Bildungsbiografien von Kindern und Jugendlichen. \n\nMit ihrer Verortung in der Kinder- und Jugendhilfe wird \n\ndie fachliche, unabh\u00e4ngige und anwaltschaftliche Position \n\nder Schulsozialarbeit f\u00fcr junge Menschen auch klarge-\n\nstellt. Damit das Ganze vor Ort auch funktioniert, ist eine \n\nvertrauensvolle Zusammenarbeit unerl\u00e4sslich. \n\nKinder und Jugendliche in ihren Lebenslagen zu unter-\n\nst\u00fctzen ist der Kern von Sozialarbeit. Sie ist aber auch nur \n\ndort angezeigt, wo aufgrund von Auff\u00e4lligkeiten oder \n\nSchwierigkeiten Entlastungen erforderlich sind. Dar\u00fcber \n\nentscheidet allerdings nicht der Freistaat Sachsen, sondern \n\ndar\u00fcber entscheiden die jeweiligen Tr\u00e4ger vor Ort im \n\nRahmen ihrer Aufgabenstellung und Verantwortlichkeit. \n\nDas Land unterst\u00fctzt und begleitet diese Ma\u00dfnahmen und \n\nAngebote \u00fcber mehrere Schienen: erstens \u00fcber die Ju-\n\ngendpauschale. Seit 2010 werden jeweils 25 % dieser \n\nPauschale f\u00fcr den Bereich der Jugendsozialarbeit durch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9636 \n\ndie Jugend\u00e4mter eingesetzt. Das sind mit der kommunalen \n\nBeteiligung \u00fcber 5 Millionen Euro pro Jahr. \n\nDie Konsolidierung, der Ausbau und die qualitative \n\nWeiterentwicklung dieses Handlungsfeldes werden von \n\nmir und auch von meiner Kollegin Kurth gleicherma\u00dfen \n\nbef\u00fcrwortet; selbstverst\u00e4ndlich sind wir dazu auch im \n\nKontakt. Auch wenn sie nicht da ist, so kann ich Ihnen \n\ndas hier versichern, und Sie brauchen uns nicht dazu \n\naufzufordern. \n\nDas Sozialministerium hat dazu beispielsweise das \n\nRahmenkonzept chancengerechte Bildung erarbeitet. Eine \n\nerg\u00e4nzende Landesf\u00f6rderung ist so im Rahmen der \n\nRichtlinie Weiterentwicklung m\u00f6glich, wie wir schon \n\ngeh\u00f6rt haben, und wurde 2013 mit rund 500 000 Euro pro \n\nProjekt in acht Gebietsk\u00f6rperschaften mit 19 Fachkr\u00e4ften \n\numgesetzt. \n\nWichtig ist, dass die Projekte dann auch vor Ort in der \n\nJugendhilfeplanung verankert sind. Eine weitere M\u00f6g-\n\nlichkeit besteht \u00fcber die ESF-Richtlinie des Sozialminis-\n\nteriums. Hier wurde in Abstimmung mit den kommunalen \n\nGebietsk\u00f6rperschaften ein Programm zur Kompetenzent-\n\nwicklung von Sch\u00fclern aufgelegt \u2013 bereits ab Klasse 7 \n\nund nicht nur f\u00fcr die berufsbildenden Schulen. \n\nDas Programm beinhaltet insbesondere die Installierung \n\nvon Projekten sowie den Einsatz von Koordinierungsstel-\n\nlen. Mittlerweile konnten hier 150 Vorhaben mit einer \n\nSumme von circa 16 Millionen Euro bewilligt werden. \n\nDaf\u00fcr wurden zur Unterst\u00fctzung in elf Gebietsk\u00f6rper-\n\nschaften auch die Koordinierungsstellen eingerichtet. \n\nAuch zuk\u00fcnftig sehe ich hier einen Schwerpunkt. Um \n\neinen reibungslosen \u00dcbergang zu gew\u00e4hrleisten, besteht \n\ndie M\u00f6glichkeit der Verl\u00e4ngerung der Vorhaben bis Ende \n\ndieses Jahres. Dies gilt f\u00fcr die Koordinierungsstellen und \n\nf\u00fcr die Umsetzungsprojekte auf Antrag. \n\nEinige Gebietsk\u00f6rperschaften haben nach unserem \n\nKenntnisstand auch die M\u00f6glichkeit genutzt, zus\u00e4tzliche \n\nStellen \u00fcber die Mittel vom Bund neben dem Bildungs- \n\nund Teilhabepaket zu schaffen. Auch hier haben wir \n\nnochmals konstatiert, dass diese Bundesf\u00f6rderung bis \n\n31.12.2013 befristet war. \n\nSehr wohl setze ich mich auf Bundesebene f\u00fcr eine \n\nweitere F\u00f6rderung ein; denn f\u00fcr eine quantitative und \n\nqualitative Weiterentwicklung der Schulsozialarbeit \n\nbedarf es einer gemeinsamen verantworteten und langfris-\n\ntigen Strategie. Hier sehe ich die Kommunen, die L\u00e4nder \n\nund den Bund in einer gemeinsamen Verantwortung. Die \n\nStaatsregierung wird dieser Verantwortung weiter nach-\n\nkommen. Das spiegelt sich auch in der Aufstellung des \n\nDoppelhaushaltes der kommenden Jahre hier bei uns im \n\nSMS wider. Ich hoffe bereits heute auf Ihre Unterst\u00fctzung \n\nund bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion SPD; Frau \n\nAbg. Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass wir \n\nso viel Zuspruch zu unserem Anliegen bekommen haben, \n\nund m\u00f6chte noch einmal auf ein, zwei Punkte eingehen. \n\nHerr Schreiber, wir haben die Kosten nicht irgendwie \n\nverschweigen wollen, sondern wir haben einfach die \n\nProtokolle der letzten Plenarsitzung gelesen; und Herr \n\nKupfer hat bereits 2011 in seiner Rede darauf hingewie-\n\nsen, dass sich der Kostenrahmen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nvon ungef\u00e4hr 83 Millionen Euro darstellen wird. Von \n\ndaher war es keine Absicht, das zu verschweigen. Wir \n\nhaben einfach gedacht, es ist damit klar, \u00fcber welche \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung wir sprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nZu der Bedarfsfeststellung. Wir wissen, dass die Bedarfe \n\nauch derzeit h\u00f6her sind, als Schulsozialarbeit in Sachsen \n\ngeleistet wird, und wir erhalten die R\u00fcckmeldung von den \n\nSchulsozialarbeiterinnen und Schulsozialarbeitern, dass, \n\nwenn sie in Brennpunkte geschickt werden \u2013 quasi als \n\n\u201eFeuerwehr\u201c \u2013, der Einsatz meist etwas zu sp\u00e4t kommt \n\nund dass es notwendig ist, an Stellen anzufangen, an \n\ndenen wir den Bedarf vielleicht noch nicht sehen. \n\nDeshalb werden wir uns daf\u00fcr einsetzen \u2013 \u00e4hnlich, wie es \n\nHerr Bl\u00e4sner formuliert hat \u2013, Schulsozialarbeit als \n\nGrundbedingung eines gelingenden Bildungssystems in \n\nZusammenarbeit mit der Kinder- und Jugendhilfe zu \n\ndefinieren. Das unterscheidet uns im Ansatz. Wir m\u00fcssen \n\ndie Zersplitterung der F\u00f6rdersysteme \u00fcberwinden. Es ist \n\nkeine Errungenschaft, wenn wir vier oder f\u00fcnf verschie-\n\ndene F\u00f6rderrichtlinien haben. Wir m\u00fcssen zu solch einer \n\ngemeinsamen Aufgabe, zu solch einem gemeinsamen \n\nKonzept kommen, und dann, Frau Giegengack, werden \n\nwir vielleicht auch die Nachhaltigkeit und die langfristig \n\nplanbare Finanzierung von Schulsozialarbeit bekommen. \n\nWir bleiben dabei, dass wir den Anspruch einer jeden \n\nSch\u00fclerin, eines jeden Sch\u00fclers auf Schulsozialarbeit \n\nfestschreiben wollen. Wir bleiben dabei, dass das Land \n\neine zentrale Rolle dabei spielt \u2013 Stichwort: Bundes-, \n\nLandes- und europ\u00e4ische Finanzierung \u2013, Kommunen \n\nzusammenzuf\u00fchren und ein Konzept vorzulegen. Wenn \n\nwir diesbez\u00fcglich im n\u00e4chsten Doppelhaushalt Ergebnisse \n\nfinden, werden wir uns freuen; wir werden sie sicher nicht \n\nablehnen. Ich bitte trotzdem noch einmal: \u00dcberlegen Sie \n\nes sich. Ich bitte um Zustimmung zu unserem Antrag, \n\nwenn Sie doch alle dieses Anliegen teilen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt noch einen \u00c4nderungsantrag. Frau  \n\nGiegengack, ich muss Sie fragen: Sie hatten ihn schon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9637 \n\neingebracht? \u2013 Gut. M\u00f6chte noch jemand dazu das Wort \n\nergreifen? \u2013 Bitte, Frau Klepsch; Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nwill noch kurz den \u00c4nderungsantrag f\u00fcr meine Fraktion \n\nkommentieren. \n\nZu dem ersten Punkt, Schulsozialarbeiterstellen \u00fcberall \n\ndort einzurichten und zu finanzieren, wo der Jugendhilfe-\n\nplan einen Bedarf ausweist: Das tr\u00e4gt zwar dem Gesetz-\n\ngeber Rechnung, dass die Jugendhilfeplanung eine kom-\n\nmunale Angelegenheit ist. Gleichzeitig haben wir aber die \n\nErfahrung gemacht, dass die Planung an vielen Stellen \n\nnach dem vorhandenen Geld erfolgt und nicht aufgrund \n\nder entsprechenden Bedarfe. Deswegen werden wir uns \n\nbei dem ersten Punkt enthalten. Dem zweiten Punkt \n\nwerden wir aber zustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Frau Giegengack, Sie haben den Antrag \n\nschon eingebracht. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte im \n\nInteresse der LINKEN noch eine punktweise Abstimmung \n\nbeantragen, sonst kann man n\u00e4mlich nicht unterschiedlich \n\nabstimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. \u2013 Es ist punktwei-\n\nse Abstimmung zum \u00c4nderungsantrag Drucksa-\n\nche 5/13997 beantragt. Wer Punkt 1 zustimmt, der hebe \n\njetzt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen und vielen Stimmen dagegen ist dem \n\nPunkt 1 nicht zugestimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Punkt 2 abstimmen. Wer stimmt ihm zu? \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat auch \n\ndieser Punkt nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist der \u00c4nderungsantrag \n\nabgelehnt. \n\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber die Drucksache 5/13882. \n\nWer ihr zustimmen m\u00f6chte, der hebe bitte die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat dieser Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nKultur des Wegschauens in Sachsen beenden \u2013  \n\nrechtsextremistische Tatmotivationen aufdecken \n\nDrucksache 5/13866, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: Zun\u00e4chst die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, anschlie\u00dfend \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN Herr Abg. Jennerjahn; bitte, Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! J\u00fcngst hat die RAA Sachsen, \n\ndie Beratungsstelle f\u00fcr Opfer rechter Gewalt, ihre Statistik \n\nf\u00fcr das Jahr 2013 vorgelegt. Demnach hat es 223 rechts-\n\nmotivierte und rassistische Angriffe im Freistaat Sachsen \n\ngegeben, von denen 319 Menschen direkt betroffen \n\nwaren. \n\nDas sind dramatische Zahlen, insbesondere wenn wir uns \n\nvor Augen halten, dass es im Jahr 2012 noch 155 Angriffe \n\nwaren, wir also innerhalb von einem Jahr einen Anstieg \n\nvon rund 45 % bei rassistischen Gewalttaten zu verzeich-\n\nnen haben. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Wer soll das glauben?) \n\nRechte Gewalt \u2013 so der traurige Befund \u2013 ist also allt\u00e4g-\n\nlich in Sachsen. Seit Jahren gibt es aber auch das Ph\u00e4no-\n\nmen, dass die offiziellen Statistiken deutlich weniger \n\nrechtsextreme Straftaten ausweisen, als sie von unabh\u00e4n-\n\ngigen Stellen wie der RAA registriert werden. \n\nSo weist die Polizeiliche Kriminalstatistik im Bereich der \n\npolitisch motivierten Kriminalit\u00e4t \u2013 Rechts \u2013 lediglich \n\n58 F\u00e4lle f\u00fcr das Jahr 2012 aus. Daf\u00fcr gibt es eine Reihe \n\nvon Gr\u00fcnden. Zum einen ist das Ph\u00e4nomen weitverbreitet, \n\ndass rechte Gewalttaten nicht zur Anzeige gebracht \n\nwerden \u2013 sei es aus Angst, sei es aus der Einstellung \n\nheraus, dass das ohnehin nichts bringe. Es gibt aber auch \n\nein ger\u00fcttelt Ma\u00df an Misstrauen in staatliche Beh\u00f6rden; \n\ndenn nicht wenige Opfer rechter Gewalt haben auch \n\nschon negative Erfahrungen mit der Polizei gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Sie halten jetzt einfach mal den Mund da dr\u00fcben! Sie \n\nhaben qualitativ nichts zum Thema beizutragen. \n\n(Lebhafter Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der SPD \u2013 Lachen bei der NPD) \n\nNicht zuletzt m\u00fcssen rechtsmotivierte Straftaten von den \n\naufnehmenden Beamten auch als solche erkannt werden. \n\nEs ist also zum einen eine Frage der Sensibilit\u00e4t und \n\nbisweilen auch, ob Beh\u00f6rden das Problem \u00fcberhaupt \n\nsehen wollen und ernst nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9638 \n\n(Zurufe von der NPD \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDas wirft aber auch die Frage auf, wie gro\u00df das tats\u00e4chli-\n\nche Ausma\u00df schwerer rechter Straftaten in der Vergan-\n\ngenheit in Sachsen gewesen ist. Insoweit m\u00fcssen wir uns \n\nendlich ehrlich machen und die bisherige Praxis auf den \n\nPr\u00fcfstand stellen. Wir m\u00fcssen uns dabei immer wieder \n\nklarmachen, dass rechte Straftaten immer auch Bot-\n\nschaftstaten sind, mit denen nicht nur die direkt Betroffe-\n\nnen angesprochen werden, sondern auch alle anderen, die \n\nin das Opferbild der rechten Szene passen, nach dem \n\nMotto: \u201eWir kriegen euch!\u201c Genau an der Stelle gibt es \n\nallzu oft noch ein Wahrnehmungsdefizit. Werden diese \n\nBotschaften in der beh\u00f6rdlichen Aufarbeitung nicht \n\nerkannt, die Taten entpolitisiert? \n\nAllerdings \u2013 das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu \u2013 hatten wir in \n\nSachsen auch allzu lange eine politische Gro\u00dfwetterlage, \n\ndie das Nicht-Sehen und Nicht-Sehen-Wollen beg\u00fcnstigte. \n\nAuch wenn es der CDU nicht gefallen wird \u2013 ich erinnere \n\nan dieser Stelle an die \u00c4u\u00dferungen des ehemaligen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Kurt Biedenkopf aus dem September \n\n2000. Herr Biedenkopf war damals der Meinung, die \n\nSachsen seien \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ev\u00f6llig immun gegen\u00fcber \n\nden rechtsradikalen Versuchungen. In Sachsen haben \n\nnoch keine H\u00e4user gebrannt, es ist auch noch nie jemand \n\numgekommen.\u201c \n\nDiese Aussage ist in mehrfacher Hinsicht perfide, weil sie \n\noffenkundig falsch ist. Sie war ein Schlag ins Gesicht der \n\nvielen, vielen Opfer, die es zu diesem Zeitpunkt schon \n\ngab. Ich erinnere in diesem Zusammenhang nur an die \n\nrassistischen Ausschreitungen in Hoyerswerda im Sep-\n\ntember 1991. Ich erinnere zudem daran, dass zum Zeit-\n\npunkt der \u00c4u\u00dferungen von Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf \n\nin Sachsen bereits mindestens zehn Menschen durch \n\nrechtsextreme Gewalt ihr Leben verloren hatten. Glaubt \n\ndenn hier in diesem Hohen Haus wirklich jemand, dass \n\neine solche Ansage des Ministerpr\u00e4sidenten keine Aus-\n\nwirkungen auf Beh\u00f6rdenhandeln hatte und auf den Wil-\n\nlen, das Problem Rechtsextremismus ernst zu nehmen? \n\nEs sind genau diese Fehler und Vers\u00e4umnisse, dieses \n\nvors\u00e4tzliche Ignorieren, die uns heute vor die immense \n\nHerausforderung stellen, das tats\u00e4chliche Ausma\u00df rechter \n\nStrukturen und Straftaten aufzuarbeiten. \n\nIch will \u00fcberhaupt nicht verhehlen, dass sich die Zeiten \n\nseitdem zumindest ein St\u00fcck weit zum Besseren gewendet \n\nhaben. Das Thema Rechtsextremismus im Allgemeinen \n\nund rechte Gewalt im Besonderen ist in der \u00d6ffentlichkeit \n\ndeutlich pr\u00e4senter als noch vor zehn Jahren. Das liegt \n\nnicht zuletzt an der Selbstenttarnung des sogenannten \n\nNationalsozialistischen Untergrundes. \n\nAber neben dieser positiven Entwicklung ist auch anzu-\n\nmerken, dass bei der Staatsregierung deutlich weniger \n\nBewegung erkennbar ist; denn bis heute verweigert sie \n\neine fundierte Aufarbeitung des Beh\u00f6rdenversagens im \n\nUmgang mit dem NSU. Bis heute ist sie nicht gewillt, \n\nsich fundiert mit zentralen Strukturen der extremen \n\nRechten zu besch\u00e4ftigen. Ich verweise in diesem Zusam-\n\nmenhang auf die Nichtantwort der Staatsregierung auf \n\nden Antrag \u201eUnterbindung des Wirkens von Strukturen \n\nvon \u201aBlood & Honour\u2018 und der \u201aHammerskin Nation\u2018 in \n\nSachsen sowie deren Unterst\u00fctzernetzwerke\u201c, den die \n\nKolleginnen und Kollegen der LINKEN bereits im \n\nFebruar 2012 eingereicht hatten. Ich verweise auch auf \n\ndie mehr als peinlichen Antworten der Staatsregierung auf \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN zum gleichen Thema. All \n\ndas war schon Gegenstand der parlamentarischen Befas-\n\nsung. \n\nWir stehen also in Sachsen hinsichtlich der Aufarbeitung \n\ndieser Vers\u00e4umnisse und im Umgang mit der Frage, wie \n\ngro\u00df das Ausma\u00df rechtsextremer Straftaten tats\u00e4chlich ist, \n\nnach wie vor am Anfang. Einen notwendigen Schritt, den \n\nich sehr begr\u00fc\u00dfe, haben die Innenminister unternommen, \n\nn\u00e4mlich ungekl\u00e4rte Mord- und Totschlagsdelikte noch \n\neinmal r\u00fcckwirkend auf eine m\u00f6gliche rechte Tatmotiva-\n\ntion hin zu \u00fcberpr\u00fcfen und dabei auch noch einmal die \n\nT\u00f6tungsdelikte in den Blick zu nehmen, die nach Medien-\n\nrecherchen einen rechtsextremen Hintergrund haben, aber \n\nnach wie vor nicht offiziell anerkannt sind. Das ist wich-\n\ntig und richtig, reicht aber nicht aus. \n\nWenn wir uns das genau anschauen, stellen wir fest, dass \n\nes mehrere Aspekte gibt, die uns Sorgen machen m\u00fcssen: \n\nDie gemeldeten Fallzahlen der einzelnen Bundesl\u00e4nder \n\nsind h\u00f6chst unterschiedlich. Sachsen hat nach Auskunft \n\ndes Innenministers 190 Altf\u00e4lle \u00fcberpr\u00fcft und davon zwei \n\nals m\u00f6glicherweise rechts motivierte T\u00f6tungsdelikte an \n\ndas Bundeskriminalamt \u00fcbergeben. Zum Vergleich: \n\nSachsen-Anhalt hat 70 F\u00e4lle \u00fcberpr\u00fcft und davon 28 an \n\ndas BKA \u00fcbergeben. Baden-W\u00fcrttemberg hat sogar \n\n209 F\u00e4lle zur weiteren \u00dcberpr\u00fcfung an das Bundeskrimi-\n\nnalamt gemeldet. \n\nDiese breite Streuung wirft die Frage auf, ob bei der \n\nnachtr\u00e4glichen \u00dcberpr\u00fcfung tats\u00e4chlich \u00fcberall mit dem \n\ngleichen Ma\u00df gemessen wurde. Gerade deshalb ist es \n\nwichtig, an dieser Stelle uneingeschr\u00e4nkte Transparenz \n\nherzustellen, nach welchen Kriterien denn konkret eine \n\nZuordnung der \u00fcberpr\u00fcften T\u00f6tungsdelikte als m\u00f6gli-\n\ncherweise rechts motiviert erfolgt oder eben nicht erfolgt \n\nist. Es muss im Einzelfall \u00fcberpr\u00fcfbar sein, wie die \n\nEntscheidung zu der Einordnung \u201epolitisch motiviert\u201c \n\noder \u201enicht politisch motiviert\u201c zustande gekommen ist; \n\nnur so kann auch von unabh\u00e4ngiger Seite eine Einsch\u00e4t-\n\nzung getroffen werden, ob hier korrekt gearbeitet wurde. \n\nAuch Folgendes ist wichtig: Wir m\u00fcssen schon an dieser \n\nStelle den Anschein vermeiden, dass aus Imagegr\u00fcnden \n\ndie Zahl der gemeldeten T\u00f6tungsdelikte kleingehalten \n\nwird. Deswegen m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich auf das positive \n\nBeispiel Brandenburgs verweisen; denn dort hat man sich \n\ndarauf verst\u00e4ndigt, die Zahl m\u00f6glicher Todesopfer, die es \n\nin Brandenburg seit 1990 gegeben hat, wissenschaftlich \n\nunabh\u00e4ngig untersuchen zu lassen, und hat damit das \n\nMoses-Mendelssohn-Zentrum der Universit\u00e4t Potsdam \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9639 \n\nbetraut \u2013 ein Schritt, den ich auch f\u00fcr Sachsen begr\u00fc\u00dfen \n\nw\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ganz \u201eneutral\u201c!) \n\nDer zweite wesentliche Punkt: Die nun r\u00fcckwirkend auf \n\neine m\u00f6gliche rechte Tatmotivation \u00fcberpr\u00fcften Deliktsar-\n\nten reichen nicht aus. Nicht zuletzt der NSU hat gezeigt, \n\nwie breit das Spektrum m\u00f6glicher rechts motivierter \n\nStraftaten ist. Das gilt es noch einmal aufzuarbeiten. Dann \n\nreden wir auch von Straftaten wie K\u00f6rperverletzung mit \n\nTodesfolge, und dann sprechen wir von schweren Raub-\n\ndelikten wie Bank\u00fcberf\u00e4llen. Wir haben noch einige F\u00e4lle \n\nmehr in unserem Antrag aufgelistet. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich betonen: Uns ist sehr bewusst, \n\ndass mit der Erf\u00fcllung unserer Forderungen ein erhebli-\n\ncher Aufwand verbunden ist. Gleichwohl sind wir der \n\nMeinung, dass dieser Prozess St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck in Gang \n\ngebracht und abgearbeitet werden muss. Die staatlichen \n\nBeh\u00f6rden sind hier in einer Bringepflicht, daran mitzu-\n\nwirken, dass das tats\u00e4chliche Ausma\u00df rechter Straftaten in \n\nSachsen endlich sichtbar wird; denn nur so kann verloren \n\ngegangenes Vertrauen in den Rechtsstaat wiederherge-\n\nstellt werden. Nicht zuletzt sind wir das den vielen, vielen \n\nOpfern rechter Gewalt im Freistaat Sachsen schuldig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nder CDU Herr Abg. Schiemann. Herr Schiemann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es bleibt f\u00fcr \n\nmich nicht ergr\u00fcndbar, warum Sie Ihren Antrag ohne \n\nStellungnahme der Staatsregierung hier im Hohen Haus \n\nzur Diskussion stellen, handelt es sich doch um schwieri-\n\nge rechtliche Sachverhalte. Sie m\u00fcssen sich den Vorwurf \n\ngefallen lassen, dass es Ihnen nicht nur um Aufkl\u00e4rung \n\ngeht, sondern dass Sie mit Ihrem Antrag anklagen wollen. \n\nDies steht aber weder einer Fraktion noch dem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag insgesamt zu. \n\nMit Ihrer Formulierung \u201eKultur des Wegschauens in \n\nSachsen beenden\u201c diffamieren Sie sehr deutlich die Arbeit \n\nder s\u00e4chsischen Polizei und der s\u00e4chsischen Justiz, und \n\nzwar in einer nicht hinnehmbaren Form. Dies ist nicht zu \n\nakzeptieren. Sie stellen die Arbeit vieler engagierter \n\nPolizisten, Staatsanw\u00e4lte und Richter infrage. Dies muss \n\nich f\u00fcr die CDU-Fraktion deutlich zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Carsten Biesok, FDP) \n\nIch kann nicht erkennen, dass es im Freistaat Sachsen ein \n\nWegschauen gegeben hat. Nach dem Ausl\u00e4nderhass 1991 \n\nwurde die Sonderkommission Rechtsextremismus ge-\n\ngr\u00fcndet. Der Staat hat reagiert. Diese Sonderkommission \n\nhat viele Jahre sehr erfolgreich Rechtsextremismus, \n\nGewalt und Hass verfolgt. Rechtsextremistische Straftaten \n\nund Gewalttaten wurden und werden verfolgt und geahn-\n\ndet. Es gibt kein Wegschauen im Freistaat! Gewalt und \n\nExtremismus \u2013 von rechts, aber auch von links \u2013 sind \n\nauch weiterhin hart zu verfolgen. \n\nIch gehe davon aus, dass die s\u00e4chsische Polizei und die \n\ns\u00e4chsische Justiz die ihnen von der Verfassung zugewie-\n\nsenen Aufgaben zu erf\u00fcllen haben. Dies trifft nat\u00fcrlich \n\nauch auf alle Verwaltungen des Freistaates Sachsen ohne \n\nWenn und Aber zu. Der Rechtsstaat braucht Transparenz \n\nund muss sich an klare, durch die Gewaltenteilung vorge-\n\ngebene Regeln halten. Dies setze ich f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen und f\u00fcr alle Beteiligten voraus. \n\nDer Antrag verkennt, dass die \u00dcberpr\u00fcfung rechtskr\u00e4ftig \n\nabgeschlossener Verfahren grunds\u00e4tzlich nur zul\u00e4ssig ist, \n\nsoweit strafprozessuale Vorschriften eine Wiederaufnah-\n\nme der Verfahren rechtfertigen. Schlie\u00dflich ist die Erfor-\n\nschung des subjektiven Tatbestandes insbesondere bei \n\nT\u00f6tungsdelikten f\u00fcr die Abgrenzung zwischen Mord und \n\nTotschlag, zu dem nat\u00fcrlich die Motivation des T\u00e4ters \n\ngeh\u00f6rt, ureigene Aufgabe \u2013 ich betone: ureigene Aufgabe \n\n\u2013 der Strafgerichte im Rahmen der Strafverfahren. W\u00fcr-\n\nden diese abgeschlossenen Strafverfahren durch Ermitt-\n\nlungs- und Sicherheitsbeh\u00f6rden und nicht durch Gerichte \n\n\u00fcberpr\u00fcft, k\u00e4me die \u00dcberpr\u00fcfung jedenfalls mittelbar \n\neiner systemfremden Kontrolle von Gerichtsentscheidun-\n\ngen au\u00dferhalb des Rechtsweges gleich, die nicht hinge-\n\nnommen werden kann. Dies verst\u00f6\u00dft gegen die verfas-\n\nsungsrechtlich gew\u00e4hrleistete Unabh\u00e4ngigkeit der Gerich-\n\nte und damit gegen die Gewaltenteilung, die durch die \n\nVerfassung beschrieben ist. \n\n\u00dcberdies zielt das Verlangen der Antragsteller, die \u00dcber-\n\npr\u00fcfung auch auf bereits aufgekl\u00e4rte Delikte zu erstre-\n\ncken, auf eine beinahe unm\u00f6gliche Leistung ab. Ein \n\nderartiges Unterfangen w\u00fcrde erhebliche Ressourcen \n\nbinden. Der damit einhergehende Aufwand f\u00fcr Ermitt-\n\nlungs- und Sicherheitsbeh\u00f6rden k\u00f6nnte zu Defiziten in der \n\nt\u00e4glichen Arbeit der Beh\u00f6rden und bei der Ausermittlung \n\nund Verhinderung von Straftaten f\u00fchren. Das ist daher von \n\nniemandem zu rechtfertigen, auch durch diesen Antrag \n\nnicht. Diese Entscheidung durch den Antrag so locker zu \n\nfassen, ist nicht hinnehmbar. In dieser Form handelt es \n\nsich um einen Antrag, dem niemand im Hohen Hause \n\nzustimmen kann. \n\nUnabh\u00e4ngig davon hat die Innenministerkonferenz im \n\nJahr 2012 eine generelle \u00dcberpr\u00fcfung ungekl\u00e4rter, auch \n\nversuchter T\u00f6tungsdelikte gem\u00e4\u00df der \u00a7\u00a7 211 und 212 \n\nStrafgesetzbuch zwischen 1990 und 2011 in die Wege \n\ngeleitet, um Hinweise auf einen rechtsextremistischen \n\nHintergrund zu erlangen. Die AG Fallanalyse des gemein-\n\nsamen Abwehrzentrums gegen Rechtsextremismus hat \n\n190 F\u00e4lle im Freistaat Sachsen \u00fcberpr\u00fcft. Bei zwei F\u00e4llen \n\nw\u00e4re eine politische Motivation nochmals zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nIm \u00dcbrigen hat die Staatsregierung dies auch als Sach-\n\nstand in mehreren Kleinen Anfragen beantwortet. Sollte \n\nes dennoch Fehler bei der Strafverfolgung gegeben haben, \n\nso sind diese zu korrigieren. Das funktioniert nat\u00fcrlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9640 \n\nnur \u00fcber den Rechtsweg. Anders funktioniert das nicht. Es \n\nbleibt Staatsinteresse, Gewalt und Straftaten zu verfolgen. \n\nDeshalb wird es auch k\u00fcnftig kein Wegschauen bei \n\nrechtsextremistischen Tatmotiven im Freistaat Sachsen im \n\nBesonderen und extremistischen Tatmotiven im Allge-\n\nmeinen geben. Dies w\u00e4re auch durch die Verfassung \n\n\u00fcberhaupt nicht zul\u00e4ssig. \n\nDie CDU-Fraktion lehnt jede Form von Gewalt entschie-\n\nden ab. Ihr Antrag ist jedoch ein untaugliches Mittel, \n\nFormen extremistischer Gewalt im Freistaat Sachsen zu \n\nverfolgen und zu l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun erh\u00e4lt die Fraktion DIE LINKE, Frau \n\nAbg. K\u00f6ditz, das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die beiden Vorred-\n\nner haben mich ein wenig verwundert, denn ich habe \n\nparallel dazu immer wieder auf den Antrag geschaut. Der \n\nAntrag besch\u00e4ftigt sich aus meiner Sicht mit Statistik. \n\nWie werden F\u00e4lle in die Statistik aufgenommen? Davon \n\nwar am Anfang recht wenig zu h\u00f6ren. Ich denke, das \n\nh\u00e4ngt mit dem Antrag insgesamt zusammen. \n\nDas Anliegen des Antrages ist n\u00e4mlich sehr berechtigt, \n\ninsbesondere, weil die Opfer rechtsextremistischer Gewalt \n\nund ihre Angeh\u00f6rigen das Bed\u00fcrfnis haben, \u00fcber die \n\nHintergr\u00fcnde der erlebten Verbrechen Kenntnis zu erlan-\n\ngen. \n\nWir werden als LINKE diesem Antrag im Interesse der \n\nOpfer zustimmen. Allerdings m\u00f6chte ich auf zwei Pro-\n\nblemkomplexe im Zusammenhang mit diesem Antrag \n\nhinweisen. \n\nErster Problemkomplex. Der Antrag hat sich eigentlich in \n\nvielen Punkten bereits erledigt. Die Staatsregierung hat \n\nn\u00e4mlich bereits berichtet. Es wird nach den Kriterien \n\ngefragt. Meine beiden Kleinen Anfragen 5/13588 und \n\n5/13589, in denen es um die \u00dcberpr\u00fcfung von gekl\u00e4rten \n\nbzw. ungekl\u00e4rten T\u00f6tungsdelikten auf rechtsmotivierte \n\nTathintergr\u00fcnde ging, wurden von der Staatsregierung \n\nbeantwortet. Diese Antworten lagen vor, bevor dieser \n\nAntrag eingereicht wurde. In der Kleinen Anfrage \n\n5/13589 finden Sie den in dem ersten Punkt geforderten \n\nKriterienkatalog des Erhebungsrasters. \n\nDie Staatsregierung hat mir klar und deutlich geantwortet, \n\ndass demnach Straftaten im Blickpunkt standen, \u201ebei \n\ndenen in W\u00fcrdigung der Umst\u00e4nde der Tat Anhaltspunkte \n\ndaf\u00fcr vorliegen, dass sie gegen eine Person gerichtet sind \n\nwegen \n\n\u2013 ihrer Herkunft, Nationalit\u00e4t, Volkszugeh\u00f6rigkeit, ethno-\n\nkulturellen Zugeh\u00f6rigkeit, Hautfarbe (insbesondere \n\nAusl\u00e4nder, aber auch deutsche Staatsangeh\u00f6rige mit \n\nMigrationshintergrund), \n\n\u2013 ihrer Religion, Weltanschauung (insbesondere Men-\n\nschen j\u00fcdischen oder islamischen Glaubens), \n\n\u2013 ihrer politischen Einstellung (insbesondere Mitglieder \n\nlinkspolitischer Parteien und Organisationen, aber auch \n\nEinrichtungen linksautonomer Organisationen), \n\n\u2013 ihres einschl\u00e4gigen Engagements, ihres in Erscheinung \n\nTretens als Islamisten, Aussteiger rechter Szene, \n\n\u2013 ihres \u00e4u\u00dferen Erscheinungsbildes, ihrer Kleidung, ihrer \n\nBehinderungen, \n\n\u2013 ihrer sexuellen Orientierung (z. B. Homosexuelle, \n\nTranssexuelle, Sexualstraft\u00e4ter), \n\n\u2013 ihres gesellschaftlichen Status (z. B. Obdachlose, \n\nDrogenabh\u00e4ngige, Angeh\u00f6rige des kriminellen Mi-\n\nlieus/mutma\u00dfliche Straft\u00e4ter, Deutsche in Ehe-/Liebes-\n\nbeziehung mit Ausl\u00e4ndern), ihrer Funktion als staatliche \n\nRepr\u00e4sentanten, Angeh\u00f6rige ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte  \n\nund die Tathandlung damit im Kausalzusammenhang \n\nstehen k\u00f6nnte.\u201c \n\nIn der Kleinen Anfrage 5/13588 finden Sie auch die \n\nAntwort auf die Frage, wie es mit dieser \u00dcberpr\u00fcfung \n\ndemn\u00e4chst weitergehen soll. Auch hier gebe ich die Worte \n\ndes Ministers wieder: Es \u201ewerden im Rahmen eines \n\nbundesweiten Datenabgleichs in einer ersten Phase \n\nzun\u00e4chst ungekl\u00e4rte T\u00f6tungsdelikte (ohne Tatverd\u00e4chtige, \n\neinschlie\u00dflich Versuche) zwischen 1990 und 2011 auf \n\nabstrakt denkbare Anhaltspunkte f\u00fcr eine m\u00f6gliche \n\npolitisch rechte Tatmotivation in den Blick genommen. \n\nZiel ist es hierbei, im Kontext zu anderen Taten oder im \n\nRahmen neuer Ermittlungsans\u00e4tze weitere Hinweise zu \n\nden betreffenden Sachverhalten zu erlangen. In die \n\naktuelle \u00dcberpr\u00fcfung einbezogen sind zudem auch jene \n\ngekl\u00e4rten T\u00f6tungsdelikte, die mit der von DER TAGES-\n\nSPIEGEL und DIE ZEIT im September 2010 ver\u00f6ffent-\n\nlichten Auflistung \u201a137 Todesopfer rechter Gewalt seit \n\n1990\u2018 korrespondieren.\u201c \n\n\u00dcber eine Ausweitung der Auswertung auch auf Strafta-\n\nten, deren T\u00e4ter einer Verurteilung zugef\u00fchrt wurden, ist \n\nbislang zwischen Bund und L\u00e4ndern noch nicht entschie-\n\nden worden. Das zwischen Bund und L\u00e4ndern abge-\n\nstimmte Vorgehen sieht im Nachgang der ersten \u00dcberpr\u00fc-\n\nfungsphase zun\u00e4chst eine Evaluation der Fallanalyse vor, \n\nauf deren Grundlage die Innenministerkonferenz ent-\n\nscheidet, wie in Bezug auf die \u00dcberpr\u00fcfung weiterer \n\nDelikts- und Fallgruppen weiter verfahren wird.\u201c \n\nEin weiterer Punkt des Antrags \u2013 diese Punkte sind damit \n\naus meiner Sicht erledigt \u2013 sind die Strategien, \u00fcber die \n\ndie Staatsregierung berichten soll, die sie entwickelt, \n\ndamit Straftaten mit einer rechtsextremistischen Motiva-\n\ntion besser identifiziert werden. Genau daf\u00fcr gibt es \n\neigentlich gen\u00fcgend konkrete Vorschl\u00e4ge, zum Beispiel \n\ndurch den Bundestagsuntersuchungsausschuss zum \n\nTerrornetzwerk NSU; im Abschlussbericht sind diverse \n\nEmpfehlungen diesbez\u00fcglich enthalten. Es geht um \n\nSensibilisierung, Qualifizierung, Fort- und Weiterbildung \n\nder damit Befassten. \n\nDer zweite Problemkomplex, den ich/den wir mit dem \n\nAntrag haben, ist das konkrete Leben. Zum Beispiel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9641 \n\nwerden medial recherchierbare F\u00e4lle in den staatsanwalt-\n\nschaftlichen und polizeilichen Auskunftssystemen in \n\nSachsen nicht mehr gefunden. \n\nViel schlimmer sind f\u00fcr mich allerdings F\u00e4lle, deren \n\nBeschreibungen vorliegen, zum Beispiel im \u201eTAGES-\n\nSPIEGEL\u201c bzw. in der \u201eZEIT\u201c und auch die F\u00e4lle, die in \n\nden beiden zitierten Kleinen Anfragen dargestellt werden \n\nund die nicht als rechtsextremistisch eingeordnet werden. \n\nWenn ein bez\u00fcglich einer K\u00f6rperverletzung mit Todesfol-\n\nge Angeklagter erkl\u00e4rt \u201eDer war doch nur ein Jude.\u201c, dann \n\nfrage ich mich, warum dieser Fall nicht als rechts moti-\n\nviert in der Statistik einsortiert wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden einfach am konkreten Beispiel nachfragen \n\nm\u00fcssen. In Sachsen sind es immer wieder Wohnungslose \n\nund sozial Randst\u00e4ndige, die Opfer rechter Gewalt wer-\n\nden. Das Wort \u201eObdachlose\u201c steht nun explizit im Erhe-\n\nbungsraster f\u00fcr die unaufgekl\u00e4rten F\u00e4lle. Ich kann nur \n\nhoffen, dass sich die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden recht bald \n\nentscheiden, auch die gekl\u00e4rten F\u00e4lle, in denen Obdachlo-\n\nse umgebracht wurden, nur weil sie sozial randst\u00e4ndig \n\nwaren, als rechts motiviert einzusortieren. Bisher sind \n\ndiese F\u00e4lle in Sachsen nicht in diese Kategorie aufge-\n\nnommen. Opfer zu werden, nur weil man einer bestimm-\n\nten Personengruppe angeh\u00f6rt, die von den T\u00e4tern als \n\nminderwertig eingestuft wird, ist grausam. Diese Motiva-\n\ntion ist rechtsextremistisch, und so muss es auch benannt \n\nwerden. Es sind diesbez\u00fcglich schon viel zu viele Opfer \n\nin Sachsen zu beklagen. \n\nMeine Damen und Herren, uns als LINKE geht es um die \n\nkonkreten F\u00e4lle. Statistiken allein helfen wenig. Opfer \n\nund/oder Hinterbliebene brauchen Hilfe und Unterst\u00fct-\n\nzung. Bereits vor drei Jahren haben wir als LINKE \n\ndeshalb einen entsprechenden Antrag eingereicht, nachzu-\n\nlesen in der Drucksache 5/4749, \u201eUmgang mit Opfern \n\nrechter Gewalt in Sachsen\u201c. Einen Teilaspekt unseres \n\ndamaligen Antrags behandelt heute der Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN. Deshalb werden wir als LINKE diesem Antrag \n\nzustimmen und hoffen, dass wir demn\u00e4chst mehr fordern \n\nals Statistiken. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau K\u00f6ditz \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht die Abg. Frau Friedel. Frau Friedel, Sie haben das \n\nWort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Auch die SPD-Fraktion wird dem Antrag \n\nihre Zustimmung erteilen. Auch wenn wir gerade von \n\nHerrn Kollegen Schiemann geh\u00f6rt haben, dass niemand in \n\ndiesem Hohen Hause dem Antrag zustimmen k\u00f6nne \u2013 \n\nmeine Vorrednerin hat erkl\u00e4rt, dass die Linksfraktion dem \n\nAntrag zustimmt \u2013, scheint das nicht ganz der Wahrheit \n\nzu entsprechen. \n\nWas war Ihr Argument? Ihr Argument war, man k\u00f6nne \n\ndem Antrag der GR\u00dcNEN, der ohne Zweifel zum Teil \n\nschon erledigt ist, uns zum Teil aber auch Aspekte in \n\nErinnerung ruft, die wichtig sind, nicht zustimmen, weil \n\ner gegen\u00fcber den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden eine Anklage \n\nformuliere. Ich wei\u00df nicht, ob das die Antragstellerin so \n\nintendiert. Ich verstehe den Antrag nicht so. Wir reden \n\n\u00fcber rechtsextreme Gewalt, und anzuklagen sind allein \n\ndie, die Gewalttaten begehen oder deren Propaganda \n\nsolche Gewalttaten verursacht. Die sind anzuklagen \u2013 \n\nniemand sonst. \n\nWas wir aber alle gemeinsam tragen \u2013 wir als Abgeordne-\n\nte genauso wie die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden; ich glaube, \n\ndarum geht es der Antragstellerin \u2013, ist die Verantwor-\n\ntung, solche Taten zu ahnden, und die Verantwortung, ein \n\ngesellschaftliches Klima und eine Struktur der Strafver-\n\nfolgung zu erschaffen, das Pr\u00e4vention erm\u00f6glicht und \n\nPr\u00e4vention betreibbar macht. \n\nNun haben Sie gesagt, Sie k\u00f6nnen nicht erkennen, dass es \n\nim Freistaat Sachsen ein Wegschauen gibt, ein Wegschau-\n\nen gebe es im Freistaat Sachsen nicht. Dazu kann man \n\nsicher verschiedener Meinung sein. Wir haben in den \n\nletzten 20 Jahren den Eindruck gewonnen, dass es Zeiten \n\ngab, in denen sehr stark weggeschaut worden ist. \n\nWir haben aber auch den Eindruck, dass sich das gewan-\n\ndelt hat. Was man, glaube ich, gemeinsam feststellen \n\nmuss, ist, dass sich Fragen er\u00f6ffnen \u2013 egal, ob nun weg-\n\ngeschaut worden ist oder nicht. Wenn man sich die \n\npolizeiliche Kriminalstatistik anschaut, stellt man fest, \n\ndass wir bei der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t rechts \n\nim Jahr 2011 84 Gewalttaten zu verzeichnen haben. Die \n\nzivilgesellschaftliche Opferberatung registrierte im \n\ngleichen Zeitraum aber 186 rechts motivierte Angriffe \n\ngegen Menschen. Das ist eine gro\u00dfe Differenz. Die Frage \n\nist: Wie kommt diese zustande? \u2013 Vielleicht ist es ein \n\nstatistischer Zufall, aber 2012 lese ich dasselbe Bild: \n\nPMK-rechts-Gewaltdelikte in unserer staatlichen Statistik \n\nund Erfassung: 58. Gemeldete Angriffe rechtsextrem \n\nmotiviert auf Personen bei der Opferberatung: 155. Da \n\nmuss uns doch eine Frage wachr\u00fctteln: Woher kommt \n\ndiese Differenz? Wie kommt es, dass ungef\u00e4hr drei Mal \n\nso viele rechtsextreme politisch motivierte Gewaltdelikte \n\nbekannt werden, als bei uns in der Statistik auftauchen? \n\nWir haben gemeinsam die Verantwortung, der Frage \n\nnachzugehen \u2013 ich glaube, darum geht es den GR\u00dcNEN \n\n \u2013: Kann es an den Methoden unserer Erfassung liegen? \n\nEigentlich sagt dieser Begriff \u201epolitisch motivierte Krimi-\n\nnalit\u00e4t\u201c schon, dass es um ein breites Feld gehen muss. Es \n\nhei\u00dft ja nicht \u201erassistisch motivierte Kriminalit\u00e4t\u201c oder \n\n\u201efremdenfeindlich motivierte Kriminalit\u00e4t\u201c, sondern \n\ndieser Dachbegriff \u201epolitisch motivierte Kriminalit\u00e4t\u201c \n\nmacht eigentlich schon deutlich, dass rechtsextreme \n\nStraftaten nicht nur rassistisch motiviert sind, sondern sie \n\nsind auch politisch motiviert. Sie finden statt gegen \n\nvermeintlich politisch Andersdenkende, gegen politisch \n\naktive Menschen, aus Homophobie gegen sozial Benach-\n\nteiligte. All das sind ideologische, aus dieser Ideologie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9642 \n\nmotivierte Straftaten, und die Frage ist: Bekommen wir \n\ndie wirklich erfasst? \n\nDie hohe Differenz zwischen in unserer Kriminalstatistik \n\nerfassten F\u00e4lle und denen, die bei der Opferberatung \n\nerfasst sind, wird noch weniger erkl\u00e4rbar, wenn wir dann \n\nh\u00f6ren: Aus den gesamten zur\u00fcckliegenden Straftaten hat \n\nder Freistaat Sachsen zwei nachgemeldet, die noch einmal \n\nuntersucht werden sollten. Diese Fragen haben wir noch \n\nnicht durch das, was uns die Staatsregierung bisher zu \n\ndem Thema vorgelegt hat, beantwortet gefunden, und ich \n\nglaube, diese Fragen m\u00fcssen wir alle stellen, denn wir \n\nsind in Sachsen in dem eigentlich traurigen Zustand, dass \n\nrechtsextreme Gewalt in unserem Land keine Ausnahme-\n\nerscheinung ist. \n\nWenn man sich die Zahlen anschaut, egal ob die in der \n\noffiziellen Statistik oder die, die dar\u00fcber hinausgehen, \n\nstellt man fest, dass rechtsextreme Angriffe auf Menschen \n\nin Sachsen leider oft und an verschiedenen Stellen trauri-\n\nge Normalit\u00e4t geworden sind. Umso wichtiger ist es, dass \n\nwir sie nicht normal behandeln. Das sind keine \u201enorma-\n\nlen\u201c Straftaten. Wir haben eine gesellschaftliche Verant-\n\nwortung, solche Straftaten gemeinsam zu verhindern, \n\ngemeinsam zu ahnden. \n\nSchon allein das ist f\u00fcr uns ein Grund, diesem Antrag \n\nzuzustimmen und nicht so zu agieren, wie es mir ein \n\nbisschen klang: Weil nicht sein kann, was nicht sein darf, \n\nist dieser Antrag keiner Zustimmung wert. Das klang hier \n\netwas durch. Nach dem NSU-Auffliegen sind wir, glaube \n\nich, alle miteinander schlauer geworden, dass eine ganze \n\nMenge sein kann, was eigentlich nicht sein darf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Biesok. Bitte, Herr Biesok, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es war eben schon beeindru-\n\nckend: Zwei Oppositionsfraktionen streiten dar\u00fcber, wer \n\ndie Meinungsf\u00fchrerschaft hat, wie man am besten mit \n\nrechtsextremistischen Straftaten umgeht. Die eine bean-\n\ntragt, dass die Staatsregierung etwas tun soll; die andere \n\nsagt, die Staatsregierung habe das schon getan, denn man \n\nhabe sie gefragt und die entsprechenden Antworten \n\nbekommen, und damit habe sich das Thema erledigt. Das \n\nist wirklich bemerkenswert. \n\nDas Thema ist mir aber zu ernst, um es einfach nur auf \n\ndiesen fraktionsinternen Streit zu beziehen. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich auch gern inhaltlich zu diesem Antrag Stel-\n\nlung nehmen, obwohl schon einiges gesagt wurde. \n\nDer Antrag unterstellt als Erstes, es gebe in Sachsen eine \n\nKultur des Wegschauens, wenn es darum geht, rechtsex-\n\ntremistische Tatmotivationen aufzudecken. Das ist eine \n\nUnterstellung, die ich f\u00fcr falsch halte. Weder die Polizei \n\nnoch die Justiz schauen weg, wenn es darum geht, rechts-\n\nextremistische Tendenzen zu erkennen und als solche zu \n\nbenennen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. Steffen Flath \n\nund Marko Schiemann, CDU) \n\nWir m\u00fcssen uns aber fragen: Wie konnte der Zusammen-\n\nhang zwischen den Morden an t\u00fcrkisch- und griechisch-\n\nst\u00e4mmigen Kleinunternehmern zwischen 2000 und 2006 \n\nso lange unentdeckt bleiben? Gab es sogar weitere Opfer \n\ndes nationalsozialistischen Untergrundes, und wie m\u00fcssen \n\nwir zuk\u00fcnftig darauf reagieren, wenn wir Taten sehen, die \n\nwir auf eine rechtsradikale Motivation \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcs-\n\nsen? \n\nIch glaube, da hat man die richtigen Ma\u00dfnahmen eingelei-\n\ntet. Ich begr\u00fc\u00dfe die derzeit laufende \u00dcberpr\u00fcfung von \n\nunaufgekl\u00e4rten versuchten oder vollendeten T\u00f6tungsdelik-\n\nten von 1990 bis 2011. Das Bundeskriminalamt, die \n\nLandespolizeien und die AG Fallanalyse des Gemeinsa-\n\nmen Abwehrzentrums gegen Rechtsextremismus arbeiten \n\nhier meines Erachtens vorbildlich zusammen. Im Freistaat \n\nSachsen wurden vor diesem Hintergrund insgesamt 190 \n\nF\u00e4lle aus dem genannten Zeitraum noch einmal \u00fcberpr\u00fcft. \n\nAus dieser Anzahl sind zwei Taten herausgefiltert worden, \n\ndie den Kriterien entsprechen und die dem Bundeskrimi-\n\nnalamt gemeldet worden sind. \n\nMeine Damen und Herren, das ist eine Zusammenarbeit \n\nzwischen dem Bundeskriminalamt und den Landespoli-\n\nzeien, die ich mir unter Einbeziehung der Landes\u00e4mter f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz gew\u00fcnscht h\u00e4tte und die wir bei der \n\nAufkl\u00e4rung der Taten des NSU gebraucht h\u00e4tten. Dann \n\nw\u00e4re das sehr viel eher zustande gekommen, denn hier \n\narbeitet man zusammen, tauscht Informationen aus, um \n\nentsprechende Analysen anfertigen zu k\u00f6nnen. Das ist \n\nseinerzeit nicht erfolgt. Ich begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, dass \n\nman sich jetzt auf diesen Weg gemacht hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte vor einem vorschnellen R\u00fcckschluss warnen. \n\nIch warne davor, dass man anhand der F\u00e4lle, die man jetzt \n\ngefunden hat, sagt, das seien alles entsprechende Taten \n\nund nur weil sie jetzt da sind, m\u00fcsse man sie schon als \n\nrechtsextremistisch einordnen. Diese Bewertung ist \n\nmeines Erachtens falsch. \n\nDies ergibt sich allein schon aus einer Antwort, die die \n\nBundesregierung im Januar dieses Jahres gegeben hat \u2013 \n\ndas ist also mittlerweile hinsichtlich der FDP eine unver-\n\nf\u00e4ngliche Antwort \u2013: Aus der getroffenen Auswahl kann \n\nkeinerlei Aussage \u00fcber den tats\u00e4chlichen oder den wahr-\n\nscheinlichen politisch rechts motivierten Hintergrund \n\nhergeleitet werden. Lediglich bei den 750 Sachverhalten \n\ngibt es Anhaltspunkte, die noch weiter \u00fcberpr\u00fcft werden \n\nm\u00fcssen. Ob diese gemeldeten F\u00e4lle auch tats\u00e4chlich neu \n\nbewertet werden m\u00fcssen, steht erst nach Ablauf des \n\nVorgangs fest. Dies wird erst im Laufe dieses Jahres der \n\nFall sein. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen abwarten, was dabei \n\nherauskommt, um \u00fcberhaupt erkennen zu k\u00f6nnen, wie \n\nhoch die Dunkelziffer ist, wie gro\u00df die Vers\u00e4umnisse in \n\nder Vergangenheit gewesen sind und was man alles nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9643 \n\nerkannt hat. Deshalb muss man sich erst dann \u00fcberlegen, \n\nwas man weiter vorhat. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf Folgendes \n\nverweisen: Ich glaube nicht, dass es im Freistaat Sachsen \n\neine Kultur gibt, die wegschaut und versucht, die Zahl der \n\nF\u00e4lle m\u00f6glichst gering zu halten. Die geringe Anzahl, die \n\nwir im Freistaat Sachsen bislang hatten, kann auch ganz \n\nandere Ursachen haben. Es gibt f\u00fcr mich bislang keinen \n\nempirischen Beweis daf\u00fcr, dass Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \n\nhier explizit versucht haben, die Statistik nach unten zu \n\ndr\u00fccken, um ein gesellschaftliches Problem, das wir \n\nhaben, nicht erkennen zu m\u00fcssen. \n\nIch bef\u00fcrworte auch weiterhin in dieser Angelegenheit ein \n\nabgestimmtes Verfahren. Wenn wir die Erstanalyse \n\ndurchgef\u00fchrt haben, m\u00fcssen wir nach einheitlichen \n\nKriterien analysieren, ob weitere Schritte getan werden \n\nm\u00fcssen, um weitere F\u00e4lle aufzukl\u00e4ren. \n\nDabei m\u00f6chte ich an einen Punkt erinnern: Gerade ein \n\nnicht abgestimmtes Verfahren hat dazu gef\u00fchrt, dass wir \n\nviele Taten in der Vergangenheit nicht erkennen konnten, \n\nweil L\u00e4nderbeh\u00f6rden und Bundesbeh\u00f6rden nach unter-\n\nschiedlichen Kriterien gehandelt haben, sich nicht abge-\n\nstimmt haben und Informationen nicht auf einer einheitli-\n\nchen Basis erfolgten. Deshalb sollten wir bei der Auswer-\n\ntung dessen, was in der Vergangenheit falsch gelaufen ist, \n\nsehr vorsichtig sein, wenn wir wieder etwas Eigenst\u00e4ndi-\n\nges machen. Dann gef\u00e4hrden wir das Gesamtergebnis, \n\nn\u00e4mlich eine fundierte Analyse dessen, was in der Ver-\n\ngangenheit falsch gelaufen ist. \n\nWenn ich mir den Antrag anschaue, so kann ich die in Teil \n\nII aufgestellten Forderungen nicht nachvollziehen. Einen \n\nTeil hat Marko Schiemann schon genannt: Bei den Taten, \n\nbei denen ein Strafklageverbrauch eingetreten ist und ein \n\nrechtsstaatliches Verfahren stattgefunden hat, ist es \n\nmeines Achtens m\u00fc\u00dfig, diese F\u00e4lle noch einmal aufzu-\n\nnehmen und neu zu bewerten. Wir werden kein strafrecht-\n\nlich relevantes neues Verfahren finden, weil es ein Prinzip \n\ndes Rechtsstaates ist, dass es mit einem Urteil, das rechts-\n\nkr\u00e4ftig geworden ist, dann auch gut ist. \n\nMeines Erachtens ist der Aufwand, den wir betreiben \n\nm\u00fcssten, um allein Statistiken zu f\u00fcllen und zu sagen, wir \n\nhaben es statistisch neu bewertet, erheblich zu hoch, um \n\nabgeschlossene Verfahren wieder anzufassen. Statistik ist \n\ndas eine, aber wir m\u00fcssen meines Erachtens auch schau-\n\nen, was wir in der Zukunft besser machen m\u00fcssen. Und da \n\nsetze ich die personellen Ressourcen, die in der Polizei \n\nund in der Justiz vorhanden sind, lieber darauf an, jetzt \n\nF\u00e4lle aufzukl\u00e4ren, jetzt schnell zu agieren, schnell zu \n\nVerfahren zu kommen und saubere Verfahren durchzuf\u00fch-\n\nren. Wer lediglich im Archiv st\u00f6bert, um Statistiken zu \n\nf\u00fcllen, der bek\u00e4mpft keinen Rechtsradikalismus, der \n\nbesch\u00e4ftigt sich mit sich selber. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, der Antrag der \n\nGR\u00dcNEN kommt zu einem falschen Zeitpunkt. Er zieht \n\nfalsche R\u00fcckschl\u00fcsse und versucht nur, dieses Thema f\u00fcr \n\ndie GR\u00dcNEN politisch zu besetzen. Das haben wir heute \n\nin der Debatte ganz deutlich gemerkt. \n\nWir werden den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Storr, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Zun\u00e4chst eine allgemeine Feststellung: Noch \n\nniemals zuvor in der Geschichte der deutschen Sprache \n\nwurde der Begriff \u201eKultur\u201c so sehr \u00fcberdehnt und so viel \n\nSchindluder mit ihm getrieben wie heutzutage. In diesem \n\nuns\u00e4glichen inhaltsleeren \u201eNeusprech\u201c wird in dem \n\nvorliegenden Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN eine Kultur des Scheiterns, eine Kultur des \n\nVerschweigens oder eine Kultur des Wegschauens be-\n\nklagt. Tats\u00e4chlich beteiligen sich die Antragsteller selbst \n\nan einer Unkultur der Denunziation, der Vorverurteilung \n\nund der parteilichen Einseitigkeit, die auch aus diesem \n\nAntrag herauszulesen ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas fordern Sie nun inhaltlich in diesem Antrag? Nicht \n\nmehr und nicht weniger, als \u00fcber die \u00dcberpr\u00fcfung s\u00e4mtli-\n\ncher in Sachsen aktenkundiger schwerer Straftaten im \n\nHinblick darauf, ob diesen Taten eine gewisse politische \n\nGesinnung zugrunde liegt, zu berichten. Sie r\u00e4umen sogar \n\nfreim\u00fctig ein, dass eine solche auf \u00e4u\u00dferst vagen Ver-\n\ndachtsmomenten basierende Nachuntersuchung auch aller \n\naufgekl\u00e4rten Straftaten von 1991 bis heute eine erhebliche \n\nZahl von Polizeibeamten f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum \n\nbinden k\u00f6nnte und diese damit von ihrer eigentlichen \n\nAufgabe abhalten w\u00fcrde, aktuelle und noch nicht gel\u00f6ste \n\nF\u00e4lle aufzukl\u00e4ren. \n\nSie unterstellen gleich zu Beginn Ihrer Begr\u00fcndung, dass \n\nes seit Jahren in Sachsen, eigentlich wohl aber in ganz \n\nDeutschland, eine \u2013 ich zitiere \u2013 \u201esicherheitsbeh\u00f6rdliche \n\nKultur des Wegschauens\u201c gab. Diese Behauptung ent-\n\nspricht nicht den Tatsachen. Gerade in Sachsen war man \n\nschon seit den fr\u00fchen Neunzigerjahren bem\u00fcht, sogenann-\n\nten rechtsextremen Straftaten eine weitaus gr\u00f6\u00dfere Bedeu-\n\ntung beizumessen als anderen Delikten, die vom Delikt \n\nher gleich schwere Straftaten darstellten \u2013 \u00fcbrigens sehr \n\nfr\u00fch auch mit dem verleumderischen Ziel, den politischen \n\nGegner in Zusammenhang mit Straftaten zu bringen, mit \n\ndenen die nationale Opposition nichts, aber auch gar \n\nnichts zu tun hatte und hat. \n\nAusl\u00f6ser dieser ganzen verleumderischen Kampagne, die \n\nwir auch hier jetzt wieder sehen, die mit der vorwegge-\n\nnommenen Behauptung agiert, dass es noch viel mehr \n\nOpfer sogenannter rechtsextremer Gewalt gebe, ist der \n\nsogenannte NSU-Komplex. \n\nDie Hintergr\u00fcnde der Morde und die mutma\u00dfliche T\u00e4ter-\n\nschaft von Uwe B\u00f6hnhardt und Uwe Mundlos sind bis \n\nheute gerichtlich nicht gekl\u00e4rt, aber in der Propaganda der \n\nAltparteien und der Medien tut man so, als w\u00e4ren die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9644 \n\nAbl\u00e4ufe und die T\u00e4terschaft schon l\u00e4ngst bewiesen. Es \n\ngibt eine Reihe von Indizien, die darauf hindeuten, dass \n\ndie beiden m\u00f6glicherweise gar nicht die T\u00e4ter waren und \n\ndass inl\u00e4ndische oder auch ausl\u00e4ndische Geheimdienste \n\nhier nicht weggeschaut haben, \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nsondern ganz im Gegenteil viel mehr wussten, als offiziell \n\nzugegeben wird, und ganz ma\u00dfgeblich Regie gef\u00fchrt \n\nhaben. \n\nWarum haben zum Beispiel die Antragsteller selbst nicht \n\ndiese M\u00f6glichkeit in den zahlreichen Untersuchungsaus-\n\nsch\u00fcssen des Bundestages und mehrerer Landtage in \n\nBetracht gezogen und untersucht? Ist die Formel vom \n\nBeh\u00f6rdenversagen, auf die man sich in den Verlautbarun-\n\ngen der Untersuchungsaussch\u00fcsse geeinigt hat, nicht \n\nvielleicht ein Deckmantel, mit dem das heimliche Treiben \n\nder Geheimdienste ausgeblendet werden soll, damit man \n\nwahrheitswidrig die angeblich rechte Gefahr beschw\u00f6ren \n\nkann? Betreiben vielleicht die Antragsteller selbst hier \n\neine Unkultur des Wegschauens und des Nichtwissenwol-\n\nlens? \n\nDie Behauptung, Polizei und Staatsanwaltschaft h\u00e4tten \n\nentweder fahrl\u00e4ssig oder vielleicht sogar mit einer gewis-\n\nsen Absicht die Augen vor einem rechtsextremen Hinter-\n\ngrund verschlossen, ist einfach unsinnig. Es waren keine \n\nVorurteile, sondern ermittlungstechnische Erfahrungswer-\n\nte, die die Polizei in den westlichen Bundesl\u00e4ndern \n\nmutma\u00dfen lie\u00df, dass die zehn Morde an T\u00fcrken und \n\nGriechen sich eher im ausl\u00e4ndischen Milieu von Mafia, \n\nRache und Drogenkriegsdelikten abspielen k\u00f6nnten, als \n\nvon irrational operierenden deutschen Zufallst\u00e4tern. \n\nMeine Damen und Herren von den linken Fraktionen, \n\nwenn Ihnen wirklich an Aufkl\u00e4rung von Verbrechen und \n\nan gerechter Bestrafung der T\u00e4ter gelegen w\u00e4re, w\u00e4ren \n\nSie nicht so krampfhaft bem\u00fcht, sogenannte rechte Straf-\n\ntaten durch einen juristischen Kunstgriff wie der grup-\n\npenbezogenen Menschenfeindlichkeit als besonders \n\nverwerflich erscheinen zu lassen. Ich kann Ihnen versi-\n\nchern, dass Gewalttaten, begangen an Menschen mit \n\nlinksextremistischer Tatmotivation, an Mitgliedern oder \n\nAktivisten nationaler Parteien gem\u00e4\u00df Ihrer Logik eben-\n\nfalls eine gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit \n\ndarstellen. Denn auch diese Gruppe ist fest umrissen. \n\nAuch hierbei handelt es sich um einen, wenn Sie so \n\nwollen, reziproken Rassismus, einen irrationalen, gegen \n\ndas eigene Volk und sich selbst gerichteten Rassismus. \n\nGruppenbezogene und rassistische Menschenfeindlichkeit \n\npraktizieren auch ausl\u00e4ndische T\u00e4ter, wenn sie schwere \n\nStraftaten wie Raub, K\u00f6rperverletzung, Vergewaltigung \n\noder sogar Totschlag und Mord an Deutschen begehen. \n\nLassen Sie diese Morde nach dem Kriterium der Deutsch-\n\nfeindlichkeit untersuchen? Wenn Sie, um das krasse \n\nMissverh\u00e4ltnis zwischen rechten, linken und ausl\u00e4ndi-\n\nschen Straft\u00e4tern unkenntlich zu machen, nicht die Nen-\n\nnung ausl\u00e4ndischer oder eigens ausgewiesener linker \n\nStraft\u00e4ter aus den Statistiken weitestgehend streichen, \n\nw\u00fcrden Sie nachweisen k\u00f6nnen, dass den zehn erb\u00e4rmli-\n\nchen Morden des NSU \u2013 wenn diese denn \u00fcberhaupt die \n\nT\u00e4ter waren \u2013 Tausende von Totschlags- und Morddelik-\n\nten gegen\u00fcberstehen, die Ausl\u00e4nder an Deutschen began-\n\ngen haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese Straftaten, meine Damen und Herren Linke, h\u00e4lt die \n\nMehrzahl der mental noch intakten Deutschen f\u00fcr genau-\n\nso verwerflich wie die von Ihnen gern allein ins Feld \n\ngef\u00fchrten Straftaten. \n\nWir Nationaldemokraten werden diesen Antrag ablehnen, \n\nallein schon, weil wir der Auffassung sind, dass Mord \n\nMord ist und bleibt. Oder sind Sie, meine Damen und \n\nHerren Antragsteller, der Meinung, dass der Mord an \n\neinem Deutschen weniger schwer wiegt als die Ermor-\n\ndung eines Ausl\u00e4nders? Wenn schon Statistiken erhoben \n\nwerden sollen, in denen die politische Motivation von \n\nStraftaten erfasst werden soll, dann bitte auch die viel \n\nzahlreicheren schweren Straftaten von linken und ausl\u00e4n-\n\ndischen Kriminellen. Nur so k\u00f6nnen sich die B\u00fcrger ein \n\nBild davon machen, welche Form von Kriminalit\u00e4t am \n\nbedrohlichsten f\u00fcr sie selbst und f\u00fcr unser Staatswesen ist. \n\nNur so bewahren wir uns eine neutrale und unabh\u00e4ngige \n\nPolizei und Justiz. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, bitte \n\nsehr, Sie haben jetzt Gelegenheit dazu, das Wort zu \n\nergreifen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr den abwesenden Kollegen Ulbig darf ich zu \n\ndem vorliegenden Antrag der GR\u00dcNEN seitens der \n\nStaatsregierung hier Stellung nehmen. Zun\u00e4chst: In der \n\nTat, es war schon erstaunlich, was mein Vorredner hier an \n\nparanoider Verschw\u00f6rungsangst offenbart hat, die die \n\nextrem Rechten immer noch umtreibt. Wenn das Wort \n\n\u201eNSU\u201c f\u00e4llt, dann bem\u00fcht man sich, hier gleich darzustel-\n\nlen, dass nach eigener Auffassung dieser NSU nichts \n\nweiter ist als ein Konstrukt oder eine Verschw\u00f6rung von \n\nGeheimdiensten. Dieser NSU hat es Ihnen angetan. Der \n\nmacht Ihnen echt Angst. Das merkt man. Man kann sich \n\njetzt nur fragen, warum. Vielleicht sind Sie dort doch zu \n\nnah dran. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAnsonsten: Warum haben Sie Angst vor einer Neubewer-\n\ntung von Straftaten in den vergangenen Jahren? \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9645 \n\nDie NPD bem\u00fcht sich doch immer zu versichern, sie h\u00e4tte \n\nnichts mit rechter Gewalt zu tun. Dann m\u00fcssten Sie \n\neigentlich auch keine Angst davor haben, dass ungekl\u00e4rte \n\nStraftaten noch einmal untersucht werden. \n\nZu dem Thema des Antrags der GR\u00dcNEN zun\u00e4chst eines \n\nvorweg, Herr Jennerjahn: Es gibt im Hinblick auf schwere \n\nStraftaten, auf Totschlag, auf Mord, auf versuchte T\u00f6-\n\ntungsdelikte in Sachsen keine Kultur des Wegschauens. \n\nDie hat es auch nie gegeben. Lassen Sie mich sowohl f\u00fcr \n\ndie Polizei wie auch f\u00fcr die Justiz klarstellen: Gegen den \n\nVorwurf, es gebe oder gab jemals in Sachsen bei solch \n\nschweren Straftaten eine Kultur des Wegschauens, ver-\n\nwahre ich mich. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDieser Antrag, meine Damen und Herren, legt nahe, dass \n\nIhnen noch nicht ganz klar ist, wie die Aufarbeitung der \n\nsogenannten Altf\u00e4lle vonstatten geht. Zun\u00e4chst: Es han-\n\ndelt sich dabei selbstverst\u00e4ndlich nicht um einen s\u00e4chsi-\n\nschen Alleingang. Im Gegenteil. Das Vorgehen ist zwi-\n\nschen BKA und den Landeskriminal\u00e4mtern abgesprochen. \n\nDas Ganze wird zentral koordiniert von einer Bund-\n\nL\u00e4nder-Arbeitsgruppe \u201eFallanalyse\u201c, und das ist einmalig \n\nin der Geschichte der Bundesrepublik. Wie wir in Sachsen \n\ndamit vorankommen, dokumentiert eine ganze Reihe \n\nparlamentarischer Anfragen in den letzten Wochen. Frau \n\nK\u00f6ditz hat sie hier zitiert und auch die Antworten. Die \n\nStaatsregierung hat in ihren Antworten ausf\u00fchrlich \u00fcber \n\ndie Verfahren, Kriterien und Zwischenergebnisse berich-\n\ntet. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit noch einmal nutzen und das \n\nVerfahren grunds\u00e4tzlich darstellen. Die \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nunaufgekl\u00e4rten Altf\u00e4lle erfolgt im Rahmen eines Gemein-\n\nsamen Abwehrzentrums gegen Rechtsextremismus \n\n(GAR). An diesem Vorhaben beteiligen sich neben dem \n\nBundeskriminalamt alle 16 L\u00e4nderpolizeien. In einer \n\nersten Phase werden aktuell alle unaufgekl\u00e4rten T\u00f6tungs-\n\ndelikte zwischen 1990 und 2011 auf rechtsextremistische \n\nBez\u00fcge \u00fcberpr\u00fcft. Ziel dieser \u00dcberpr\u00fcfung ist es, im \n\nKontext zu anderen Taten oder im Rahmen neuer Ermitt-\n\nlungsans\u00e4tze weitere Hinweise zu den Sachverhalten zu \n\nerlangen. In die \u00dcberpr\u00fcfung eingeflossen ist dar\u00fcber \n\nhinaus auch die von der Presse ver\u00f6ffentlichte Liste \u201e137 \n\nTodesopfer rechter Gewalt seit 1990\u201c. \n\nNach diesen Vorgaben wurden in Sachsen zun\u00e4chst \n\n190 F\u00e4lle recherchiert. Daran schloss sich dann eine \n\nh\u00e4ndische Untersuchung eines jeden Einzelfalls an. Diese \n\nbasiert auf einem zwischen Bund und L\u00e4ndern abge-\n\nstimmten erweiterten Indikatorenkatalog mit opfer- bzw. \n\nobjektbezogenen Kriterien. Danach standen solche Straf-\n\ntaten im Blickpunkt, bei denen in W\u00fcrdigung der Tatum-\n\nst\u00e4nde Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass diese Taten \n\ngegen eine Person gerichtet sind wegen beispielsweise \n\nihrer Herkunft, ihrer politischen Einstellung oder ihres \n\n\u00e4u\u00dferen Erscheinungsbildes. \n\nNeben diesen sogenannten harten Kriterien wurden auch \n\nweiche Kriterien ber\u00fccksichtigt, wie zum Beispiel die \n\nTat\u00f6rtlichkeit selbst, etwa deren N\u00e4he zu einer j\u00fcdischen \n\nEinrichtung oder eine vorliegende raumzeitliche N\u00e4he zu \n\nbestimmten Veranstaltungen etwa der linken oder der \n\nrechten Szene. \n\nIm Ergebnis gab es bei zwei der genannten 190 F\u00e4lle \n\n\u00dcbereinstimmungen. Diese sind daraufhin an das Bun-\n\ndeskriminalamt zur weiteren Untersuchung \u00fcbermittelt \n\nworden. Die kriminalistisch-analytische Aufbereitung und \n\nEinzelfallbetrachtung dauert an und wird voraussichtlich \n\nerst im Laufe dieses Jahres abgeschlossen. Erst dann \n\nk\u00f6nnen belastbare Aussagen dazu getroffen werden, ob \n\nTaten aus dieser ersten Deliktgruppe tats\u00e4chlich auch neu \n\nbewertet werden m\u00fcssen. \n\nLassen Sie es mich so zusammenfassen: Die sogenannten \n\nAltf\u00e4lle untersuchen wir gr\u00fcndlich, transparent und in \n\nenger Abstimmung mit dem Bund und den L\u00e4ndern. In \n\nder Realit\u00e4t ist also das Gegenteil des Titels des Antrages \n\nder Fall. Wir haben nicht eine Kultur des Wegschauens, \n\nsondern hier eine Kultur des genauen Hinschauens. \n\nMeine Damen und Herren! Gewissenhaft, abgestimmt \n\nund transparent \u2013 das sollen auch im weiteren Verfahren \n\ndie Ma\u00dfst\u00e4be sein. Bislang ist zwischen Bund und L\u00e4n-\n\ndern noch nicht entschieden, ob die Auswertung von \n\nAltf\u00e4llen ausgeweitet wird, denn wir m\u00fcssen einen Schritt \n\nnach dem anderen tun. Zun\u00e4chst muss die bisherige \n\nFallanalyse evaluiert werden. Erst danach wird die In-\n\nnenministerkonferenz dar\u00fcber entscheiden, ob weitere \n\nDelikts- oder Fallgruppen \u00fcberpr\u00fcft werden sollen. Fest \n\nsteht aber schon jetzt: Einen s\u00e4chsischen Alleingang wird \n\nes dabei auch in Zukunft nicht geben. \n\nIn meiner Eigenschaft als Justizminister lassen Sie mich \n\nnoch auf eines hinweisen: Die von Ihnen geforderte \n\n\u00dcberpr\u00fcfung dieser Vielzahl im Antrag genannten Strafta-\n\nten zu Waffendelikten und anderen ist bei vern\u00fcnftiger \n\nEinsch\u00e4tzung mit den vorhandenen Kapazit\u00e4ten \u00fcberhaupt \n\nnicht zu leisten. Sie w\u00fcrde auch zu keinem brauchbaren \n\nErgebnis au\u00dfer statistischen Erkenntnissen f\u00fchren, denn \n\nein Gro\u00dfteil dieser Taten aus den fr\u00fchen Neunzigerjahren \n\nw\u00e4re inzwischen strafrechtlich l\u00e4ngst verj\u00e4hrt. Da w\u00e4ren \n\nwir dann bei dem Punkt, den auch Kollege Biesok hier \n\nangesprochen hat: Sie w\u00fcrden nur noch Statistik be-\n\nschreiben, ohne daraus tats\u00e4chlich Nutzen ziehen zu \n\nk\u00f6nnen. Und nach dem Gesagten wird es Sie nicht ver-\n\nwundern, dass die Staatsregierung empfiehlt, diesem \n\nAntrag nicht zu folgen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Jennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich den \n\nKolleginnen von der LINKEN, von der SPD und, ja, auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9646 \n\nHerrn Biesok f\u00fcr die konstruktive und sachliche Ausei-\n\nnandersetzung mit dem Antrag danken. Dass einige \n\nkonstruktive Kritikpunkte gefallen sind und auch die eine \n\noder andere polemische Spitze, Herr Biesok, kann ich \n\nIhnen nachsehen. Das geh\u00f6rt zur parlamentarischen \n\nAuseinandersetzung. \n\nHerr Schiemann, bei Ihnen muss ich sagen, dass ich ein \n\nSt\u00fcck weit entt\u00e4uscht war. Sie haben eine sehr vorherseh-\n\nbare und sehr formalistische Argumentation an den Tag \n\ngelegt. Das war wieder der Pauschalvorwurf, wir w\u00fcrden \n\neinfach alles \u00fcber einen Kamm scheren und Polizei sowie \n\nJustiz pauschal verurteilen. Das ist ein Totschlagargument \n\nund zeigt nur, dass Sie sich mit dem Antrag inhaltlich \n\nnicht auseinandersetzen wollen. \n\nDass es in der Vergangenheit in dem Bereich erhebliche \n\nDefizite gegeben hat, ist, glaube ich, offenkundig. Man \n\nkann sich einfach nicht im M\u00e4rz 2014 hinstellen und so \n\ntun, also habe es 24 Jahre lang nur heile Welt bei dem \n\nThema in Sachsen gegeben. Das ist wirklich realit\u00e4ts-\n\nfremd. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nIch h\u00e4tte mir wirklich mehr Souver\u00e4nit\u00e4t von Ihnen im \n\nUmgang mit diesem Antrag gew\u00fcnscht. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass die Debatte zu diesem \n\nThema auch im Landtag von Sachsen-Anhalt stattgefun-\n\nden hat. Ihre Kollegen von der CDU dort waren zumin-\n\ndest zu einer fundierten Plenarbefassung f\u00e4hig und auch \n\ndazu in der Lage, den Antrag noch einmal zur weiteren \n\ninhaltlichen Befassung an den zust\u00e4ndigen Ausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. \n\nNoch einmal zu den anderen Argumenten. Frau K\u00f6ditz, \n\nSie haben gesagt, dass die Staatsregierung bereits berich-\n\ntet hat. Ja, das ist richtig. Ich m\u00f6chte unterstreichen, dass \n\ndas Erhebungsraster nicht erst durch die Kleinen Anfra-\n\ngen von Ihnen bekannt ist. Das stand auch schon in der \n\nAntwort der Bundesregierung. Das ist auch nicht der \n\nPunkt, auf den wir abstellen. Der Punkt ist die Frage: Wie \n\nwird dieses Erhebungsraster im konkreten Einzelfall auf \n\ndie 190 F\u00e4lle angewendet? \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich gebe Ihnen durchaus recht, wir h\u00e4tten es klarer \n\nformulieren m\u00fcssen. Das bin ich gern bereit zuzugeste-\n\nhen. Aber das ist, glaube ich, der Kern, auf den wir \n\nhinarbeiten m\u00fcssen, damit auch das \u00fcberpr\u00fcfbar ist und \n\naufgearbeitet werden kann. \n\nHerr Biesok, man sollte die zwei gemeldeten F\u00e4lle nicht \n\nvorschnell schon als rechtsextreme Straftat einsortieren. \n\nDas ist richtig, das haben wir auch zu keinem Zeitpunkt \n\ngetan. \n\nEs geht letztendlich darum, herauszufinden, welche F\u00e4lle \n\nm\u00f6glicherweise relevant sein k\u00f6nnten. Wenn man sich \n\ndann anschaut, was die Innenminister vereinbart haben, \n\nund den Kriterienkatalog bzw. das Erhebungsraster \n\nansieht, dann finde ich es durchaus positiv, dass man sich \n\nexterne wissenschaftliche Hilfe herbeigezogen hat, um \n\ndieses Erhebungsraster \u00fcberhaupt entwickeln zu k\u00f6nnen. \n\nAber ich w\u00fcrde mir auch w\u00fcnschen, dass die Anwendung \n\ndes Erhebungsrasters genauso wissenschaftlich begleitet \n\nwird, um die notwendige fachliche Expertise sicherstellen \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nNoch ein Wort in den letzten 20 Sekunden zum Herrn \n\nStaatsminister. Sie haben gesagt, uns sei m\u00f6glicherweise \n\ndas Vorgehen nicht ganz klar gewesen. Ja, m\u00f6glicherwei-\n\nse ist das so, das hat aber vielleicht auch etwas damit zu \n\ntun, dass man der Staatsregierung die Informationen per \n\nKleinen Anfragen st\u00fcckchenweise aus der Nase popeln \n\nmusste. \n\n(Heiterkeit und Zurufe) \n\n\u2013 Okay, das Sprachbild war jetzt ein bisschen verun-\n\ngl\u00fcckt, das gebe ich zu. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte mir aber ge-\n\nw\u00fcnscht, dass bei so einem zentralen Thema mehr aktive \n\nTransparenz vonseiten der Staatsregierung hergestellt \n\nworden w\u00e4re. Ich glaube, das ist nicht zu viel verlangt. \n\nIch bitte noch einmal um Zustimmung zu unserem An-\n\ntrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/13866 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, der hebe die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Meine Damen und Herren! Bei \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat dieser Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden und ist nicht \n\nbeschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9647 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\n\u201eMa\u00dflosigkeit schadet \u2013 Masseneinwanderung stoppen!\u201c \u2013  \n\nF\u00fcr eine Ausl\u00e4nderpolitik nach Schweizer Vorbild \n\nDrucksache 5/13906, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: In der ersten \n\nRunde NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Fraktion der NPD \n\nzun\u00e4chst Herr Abg. Schimmer. Sie haben das Wort, Herr \n\nSchimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Am 9. Februar stimmten 50,3 % der Schwei-\n\nzer in einer viel beachteten Volksabstimmung f\u00fcr eine \n\nBegrenzung der Zuwanderung von Ausl\u00e4ndern in ihr \n\nLand. Neu verhandelt werden m\u00fcssen in diesem Zusam-\n\nmenhang auch die bilateralen Vertr\u00e4ge zwischen der \n\nSchweiz und der Europ\u00e4ischen Union, insbesondere was \n\ndie Personenfreiz\u00fcgigkeit anbelangt. \n\nF\u00fcr uns als NPD hat das Votum der Schweizer in doppel-\n\nter Hinsicht einen wegweisenden Charakter: einerseits, \n\nweil damit deutlich gemacht wurde, dass ein erheblicher \n\nTeil der einheimischen Bev\u00f6lkerung Zuwanderung eben \n\nnicht automatisch als Bereicherung empfindet, und \n\nandererseits, weil das Votum auch ein klares Bekenntnis \n\nzu Souver\u00e4nit\u00e4t und Selbstbestimmung ist. \n\nAuch deshalb reagierte die herrschende politische Klasse \n\nderma\u00dfen aufgescheucht auf das Ergebnis dieser Volksab-\n\nstimmung. Ich erinnere hier nur an die uns\u00e4gliche Aussa-\n\nge des stellvertretenden SPD-Bundesvorsitzenden Ralf \n\nStegner, der das Abstimmungsergebnis bei Twitter erst \n\nmit dem Spruch \u201eDie spinnen, die Schweizer!\u201c kommen-\n\ntierte und wenig sp\u00e4ter noch die glatte Beleidigung \n\n\u201eGeistige Abschottung kann leicht zu Verbl\u00f6dung f\u00fch-\n\nren.\u201c hinterherschickte. Hier k\u00f6nnen wir als NPD nur \n\nsagen: Stimmt, Herr Stegner, schlie\u00dflich sind Sie das \n\nbeste Beispiel daf\u00fcr! \n\nAnsonsten muss es einen wirklich besch\u00e4men, dass nach \n\nPeer Steinbr\u00fcck, der den Schweizern mit dem Einmarsch \n\nder Kavallerie drohte, nun schon zum zweiten Mal inner-\n\nhalb k\u00fcrzester Zeit ein hoher politischer Repr\u00e4sentant der \n\nBundesrepublik die Schweiz \u00fcbel beleidigt hat. Mich \n\npers\u00f6nlich macht es \u00fcberaus zornig, wie hiesige Politiker \n\ndas Ansehen Deutschlands bei unseren Schweizer Nach-\n\nbarn derma\u00dfen in den Dreck ziehen. \n\nDer Chefredakteur der Schweizer \u201eWeltwoche\u201c, Roger \n\nK\u00f6ppel, hat da meines Erachtens genau die richtigen \n\nWorte gefunden, als er Herrn Stegner in der Sendung \n\n\u201eHart aber fair\u201c, die am 10. Februar ausgestrahlt wurde, \n\nentgegnete \u2013 Zitat \u2013: \u201eDas Volk ist der Chef und nicht \n\nbezahlte Politiker wie Sie.\" \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, aber ich bin im Gegensatz zu Ihnen f\u00fcr direkte \n\nDemokratie. Das ist das, was uns voneinander trennt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin mir sicher, dass sich \n\nauch bei uns in Deutschland eine Mehrheit f\u00fcr eine \n\nBegrenzung der Zuwanderung finden w\u00fcrde, wenn das \n\nVolk einmal dazu befragt w\u00fcrde \u2013 was, wie gesagt, die \n\nNPD schon seit Jahrzehnten fordert. Wir fordern eine \n\ngewisse Begrenzung der Parlamentssouver\u00e4nit\u00e4t zuguns-\n\nten der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t, damit endlich der wahre \n\nSouver\u00e4n, der auch im Grundgesetz festgelegt ist, im \n\nLande etwas mitzureden hat. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Dar\u00fcber sollten vielleicht auch Sie sich einmal Gedan-\n\nken machen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wir brauchen \n\nihn in ein paar Monaten nicht mehr!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin mir sicher, dass sich \n\nauch bei uns in Deutschland eine Mehrheit f\u00fcr eine \n\nBegrenzung der Zuwanderung finden w\u00fcrde, wie ich \n\nschon sagte. Aber leider ist die Bundesrepublik anders als \n\ndie Schweiz ein demokratiepolitisches Entwicklungsland. \n\nDie NPD spricht sich hingegen f\u00fcr die Einf\u00fchrung direkt-\n\ndemokratischer Elemente auf allen Ebenen aus, weil wir \n\ndem eigenen Volk nicht mit Misstrauen begegnen, son-\n\ndern es bei grunds\u00e4tzlichen politischen Fragen beteiligt \n\nsehen wollen. Wir halten es mit \u201eWeltwoche\u201c-Chef-\n\nredakteur Roger K\u00f6ppel: \u201eDas Volk ist der Chef.\u201c \n\nIch bin mir ebenso sicher, dass das deutsche Volk auch \n\neiner Versch\u00e4rfung der Asylgesetzgebung mehrheitlich \n\nzugestimmt h\u00e4tte, so wie die Schweizer, die dem Asylzu-\n\nstrom am 9. Juni 2013 in einer weiteren Volksabstimmung \n\nmit einer \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit von nahezu 80 % \n\nerhebliche Beschr\u00e4nkungen auferlegt haben; denn, meine \n\nDamen und Herren, die Situation in Deutschland ist, was \n\nsteigende Zuwanderungs- und Asylzahlen anbelangt, \n\n\u00e4hnlich dramatisch wie in der Schweiz, wenn nicht sogar \n\nquantitativ und qualitativ noch besorgniserregender. \n\nLaut Migrationsbericht der Bundesregierung ist die \n\nNettozuwanderung mit 370 000 Personen im Jahr 2012 \n\nauf dem h\u00f6chsten Stand seit dem Jahr 1995. Wir haben in \n\nDeutschland mittlerweile einen offiziellen Ausl\u00e4nderanteil \n\nvon 8,2 %, was 6,6 Millionen Menschen entspricht. Auch \n\ndie Asylzahlen haben im Jahr 2013 den h\u00f6chsten Stand \n\nseit 14 Jahren erreicht. \n\nNach Angaben des Bundesinnenministeriums beantragten \n\nim vergangenen Jahr 127 023 Personen \u2013 sage und \n\nschreibe 65 % mehr als im Jahr zuvor \u2013 politisches Asyl \n\nin Deutschland. Allerdings wurden mit Stand vom Okto-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9648 \n\nber 2013 lediglich 1,1 % der Asylbewerber tats\u00e4chlich als \n\npolitisch Verfolgte im Sinne des Artikels 16 a Grundge-\n\nsetz anerkannt. Trotzdem lebten Ende 2013 noch immer \n\n131 598 Personen bei uns, deren Asylantrag rechtskr\u00e4ftig \n\nabgelehnt wurde. \n\nAuch in s\u00e4chsischen St\u00e4dten zeigt sich immer mehr das \n\nProblem der schleichenden \u00dcberfremdung. So hat sich \n\ninnerhalb der letzten f\u00fcnf Jahre der Anteil sogenannter \n\nMigranten in der Leipziger Ostvorstadt von 14,8 % auf \n\n30,7 % mehr als verdoppelt. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Absoluter Wahnsinn!) \n\nFast 50 000 Bewohner Leipzigs bzw. 9,3 % haben mitt-\n\nlerweile ausl\u00e4ndische Wurzeln. \n\nIn Dresden mag der offizielle Ausl\u00e4nderanteil mit etwa \n\n4 % noch relativ gering sein, aber rechnet man noch \n\ndiejenigen Migranten dazu, die einen deutschen Pass \n\nbesitzen, sind es bereits \u00fcber 7 % Personen mit nicht \n\ndeutscher Herkunft. \n\nDresden musste im vergangenen Jahr 860 Asylbewerber \n\naufnehmen. F\u00fcr deren Versorgung und Unterbringung \n\ngingen rund 8,5 Millionen Euro drauf, also 830 Euro pro \n\nKopf und Monat. Das ist Geld, das uns an anderen Stellen \n\nfehlt, und in diesem Jahr sollen die Asylbewerberzahlen \n\nnicht nur in Dresden, sondern in ganz Sachsen noch \n\neinmal erheblich ansteigen. Man geht bereits davon aus, \n\ndass die Zahl der Asylantenheime auf bis zu 100 nahezu \n\nverdoppelt werden soll. \n\nAngesichts solcher Zahlen sagen wir von der NPD klipp \n\nund klar, dass auch bei uns \u2013 wie in der Schweiz \u2013 endlich \n\ndie Rei\u00dfleine gezogen werden muss. Wir nehmen uns \n\ndaher die letzten beiden ausl\u00e4nderpolitischen Volksab-\n\nstimmungen der Schweiz zum Vorbild und leiten daraus \n\nForderungen ab, die auch bei uns umgesetzt werden \n\nm\u00fcssen, um den sozialen Frieden k\u00fcnftig nicht weiter zu \n\ngef\u00e4hrden und die \u00f6ffentlichen Kassen zu entlasten. \n\nZu unseren asylpolitischen Forderungen wird mein \n\nFraktionskollege J\u00fcrgen Gansel sp\u00e4ter Stellung nehmen. \n\nIch beschr\u00e4nke mich aus Zeitgr\u00fcnden auf den ersten Teil \n\nunseres Forderungskatalogs f\u00fcr eine generelle Zuwande-\n\nrungsbegrenzung und -steuerung, und zwar durchaus \n\nmoderat und f\u00fcr alle Seiten vertr\u00e4glich. \n\nDie NPD sagt, dass der offizielle Ausl\u00e4nderanteil von \n\nderzeit 8,2 % nicht nur nicht weiter ansteigen darf, son-\n\ndern innerhalb der n\u00e4chsten zehn Jahre sukzessive zu \n\nverringern ist. Deswegen wollen wir die derzeitige Aus-\n\nl\u00e4nderzahl von 6,6 Millionen als Obergrenze festlegen, \n\ndie ab dem Jahr 2015 jeweils j\u00e4hrlich um 5 % der Ausl\u00e4n-\n\nderzahl des Vorjahres herabgesetzt werden soll. \n\nEbenfalls festzulegen sind j\u00e4hrliche H\u00f6chstzahlen f\u00fcr \n\nerwerbst\u00e4tige Ausl\u00e4nder, die sich, wie in der Schweiz, am \n\ngesamtwirtschaftlichen Interesse Deutschlands, aber unter \n\nBer\u00fccksichtigung eines Vorrangs f\u00fcr inl\u00e4ndische Arbeit-\n\nnehmer auszurichten haben. Wir sagen nochmals: Wir \n\nk\u00f6nnen uns schlichtweg keine Zuwanderung in Sozialsys-\n\nteme mehr leisten. \n\nMeine Damen und Herren! Im Erzgebirge, genauer gesagt \n\nin Schneeberg, hat unl\u00e4ngst eine Abstimmung mit den \n\nF\u00fc\u00dfen \u00fcber die verfehlte Zuwanderungs- und Asylpolitik \n\nin diesem Land stattgefunden. Mit mehreren Lichtl\u00e4ufen, \n\nan denen bis zu 2 500 B\u00fcrger teilnahmen, wurde gegen \n\nden systematischen Asylbetrug und f\u00fcr die Durchf\u00fchrung \n\neines B\u00fcrgerentscheids zum Fortbestand der dortigen \n\nAsylbewerbereinrichtung demonstriert. \n\nWie die Schweizer k\u00f6nnen auch die Erzgebirger an dieser \n\nStelle einen Erfolg ihres B\u00fcrgerprotestes vermelden, denn \n\nAnfang Februar k\u00fcndigte das s\u00e4chsische Innenministe-\n\nrium an, dass die Asylantenunterkunft in der Schneeber-\n\nger J\u00e4gerkaserne geschlossen wird. So, meine Damen und \n\nHerren, muss es aussehen. Das Volk ist der Chef und das \n\nVolk entscheidet! Das ist die Grundauffassung der Natio-\n\nnaldemokraten. Damit genau diese Form direkter Demo-\n\nkratie einen institutionellen Rahmen bekommt, fordern \n\nwir an dieser Stelle einmal mehr auf, auf allen Ebenen \u2013 \n\nauch auf Bundesebene \u2013 Volksabstimmungen einzuf\u00fch-\n\nren. \n\nWir Sachsen, wir Deutschen haben das gleiche Recht wie \n\ndie Eidgenossen, selbst \u00fcber unsere Geschicke zu ent-\n\nscheiden. Daher nehmen wir uns heute erneut die Schweiz \n\nzum Vorbild und sagen klar und deutlich: Masseneinwan-\n\nderung stoppen! Asylbetrug verhindern! Volksabstim-\n\nmung jetzt! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner ist Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Schimmer, Sie machen \n\nes einem nicht leicht. Ich muss ganz ehrlich sagen: Ich bin \n\nim Grunde genommen mit den Di\u00e4ten sehr zufrieden. \n\nAber wenn ich mir nach zw\u00f6lf Stunden so etwas anh\u00f6ren \n\nmuss, dann w\u00fcnsche ich mir schon eine Erschwerniszula-\n\nge. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP sowie vereinzelt \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nAlexander Delle, NPD: Gehen Sie doch heim! \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch w\u00fcrde sie wahrscheinlich noch nicht einmal selbst in \n\nAnspruch nehmen, sondern f\u00fcr meinen Therapeuten \n\nben\u00f6tigen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf von der NPD) \n\n \u201eWir malen uns die Welt, wie sie uns gef\u00e4llt!\u201c, und wenn \n\nich singen k\u00f6nnte, w\u00fcrde ich dasselbe machen wie Frau \n\nNahles, aber ich verzichte darauf. \n\n(Frank Heidan, CDU: Die \n\nkonnte aber auch nicht singen!) \n\nDas ist das Sch\u00f6ne an den Nationalen, und in der Tat: Das \n\nVolk ist der Chef, und Gott sei Dank hat das Volk ent-\n\nschieden, dass Sie hier nur eine begrenzte Zeit \u2013 mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9649 \n\nm\u00e4\u00dfigem Ergebnis \u2013 sitzen und hoffentlich bei der n\u00e4chs-\n\nten Wahl hier nicht mehr existent sein werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber nun zum Thema. Sie machen mal wieder einen \n\nEintopf, werfen alles rein, r\u00fchren es um und sagen: Das \n\nist unsere L\u00f6sung. Wir kommen jetzt mit einer neuen \n\nVersion und sagen: Das, was die Schweiz getan hat, das \n\nist der Impuls. Das brauchen wir jetzt auch in Deutsch-\n\nland. \n\nNun muss man aber, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, vielleicht ein wenig in diese Genese der Schweiz \n\nschauen, um sich davon zu befreien, nicht Apfel und \n\nBirne in ein Gem\u00fcse zu verwandeln. \n\n(Zuruf von der CDU: Apfel nicht mehr!) \n\nDie Schweiz \u2013 traditionell ein Zuwanderungsland und als \n\nsolches bis zum Jahr 2007 gesetzlich normiert mit einer \n\nKontingentierung der Zuwanderung \u2013 hatte im Jahr 1990 \n\neine Einwohnerzahl von 6,87 Millionen Einwohnern, \n\ndavon 5,5 Millionen Schweizer. Die Mathematiker unter \n\nuns kommen jetzt auf 1,37 Millionen Ausl\u00e4nder. \n\nIch sage Ihnen noch eines, bevor Sie sich aufregen: In der \n\nSchweizer Diskussion sind es die EU-Zuwanderungen, \n\ninsbesondere aus Italien, Frankreich, Deutschland und \n\n\u00d6sterreich, auf den Arbeitsmarkt. Oder um es auch in Ihre \n\nGedankenwelt zu \u00fcbertragen: Dem Schweizer ist der \n\nDeutsche das, was Sie mit den Balkanstaaten in der \n\ndeutschen Debatte betreiben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zur Wahrheit \n\ngeh\u00f6rt auch, dass in der Schweiz in den letzten Jahren \n\neine erhebliche Zunahme auf den Schweizer Arbeitsmarkt \n\nerfolgte. Wir reden \u00fcber die Zuwanderung auf den \n\nSchweizer Arbeitsmarkt. Im Jahr 2000 hatte die Schweiz \n\n7,289 Millionen Einwohner bei einer gleichzeitig sinken-\n\nden Schweizer Bev\u00f6lkerung von 5,4 Millionen Einwoh-\n\nnern, das hei\u00dft, wenn man es hochrechnet, mittlerweile \n\nungef\u00e4hr einen Ausl\u00e4nderanteil von 1,8 Millionen Men-\n\nschen, davon knapp 70 % aus EU-Staaten. \n\nIm Jahr 2012 konstatierten wir 8,03 Millionen Schweizer \n\nbei einer sinkenden Bev\u00f6lkerungszahl von 5,2 Millionen \n\noder mittlerweile einem Anteil von ausl\u00e4ndischer Bev\u00f6l-\n\nkerung von 3 Millionen. Das ist die Ausgangslage der \n\nDiskussion in der Schweiz. Ich betone es noch einmal: \n\nvorrangig gepr\u00e4gt durch eine Zuwanderung auf den \n\nArbeitsmarkt. Das f\u00fchrte zu einer erheblichen Diskussion \n\n\u00fcber die Frage, wie sich die Strukturen und die Entwick-\n\nlung in der Schweiz zuk\u00fcnftig gestalten. \n\nIn Deutschland sieht das alles ein wenig anders aus. In \n\nDeutschland hatten wir im Jahr 1990 \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Genau, da \n\nhaben wir die direkte Zuwanderung!) \n\n\u2013 Herr Gansel, bl\u00f6ken Sie doch nicht immer dazwischen! \n\nH\u00f6ren Sie zu! Ich habe die Hoffnung noch nicht aufgege-\n\nben, dass Sie auch noch etwas dazulernen k\u00f6nnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Antwort \n\nkennt man doch seit Jahren!) \n\nIn der Bundesrepublik Deutschland waren es im Jahr \n\n1990 74,1 Millionen Deutsche bei 5,6 Millionen Ausl\u00e4n-\n\ndern. Der Bev\u00f6lkerungsanteil im Jahr 2006 betrug 75 Mil-\n\nlionen Deutsche bei 7,2 Millionen Ausl\u00e4ndern. Im Jahr \n\n2011 hatten wir 74 Millionen Deutsche bei 6,7 Millio-\n\nnen Ausl\u00e4ndern. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: 16 Millionen \n\nmit Migrantenhintergrund! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDas hei\u00dft also: Das Verh\u00e4ltnis unterscheidet sich erheb-\n\nlich. \n\nWir kommen zu einem weiteren Punkt. Sie fangen jetzt \n\nan, die Diskussion zu vermischen. Eine aus arbeitsmarkt-\n\npolitischer Zuwanderung in der Schweiz resultierende \n\nDebatte nehmen Sie zum Anlass, die Frage des Asylrechts \n\nin die Diskussion zu tragen, und tun so, als ob Heerscha-\n\nren auf den deutschen Arbeitsmarkt, in unsere Gesell-\n\nschaft hineindr\u00fccken und die Zukunft dieses Landes \n\ngef\u00e4hrden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Ausl\u00e4nderanteil in Deutschland betr\u00e4gt 8,2 %.  \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Noch mal: \n\n16 Millionen mit Migrantenhintergrund!) \n\nDer Ausl\u00e4nderanteil in Sachsen betr\u00e4gt 2,2 %. \n\nDabei stellt sich mir immer wieder die Frage: Was haben, \n\nmit Verlaub, die Herausforderungen in der Schweiz \u2013 \n\nauch Herausforderungen, die wir in Regionen von \n\nDeutschland zu bew\u00e4ltigen haben \u2013 mit den s\u00e4chsischen \n\nVerh\u00e4ltnissen zu tun? Ich glaube schon, dass Sie wissen, \n\ndie Wahlen stehen an und viele andere Themen. Sie \n\nversuchen, mit den \u00c4ngsten der Menschen zu spielen und \n\nein Szenario an die Wand zu malen, was unverantwortlich \n\nist. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir sprechen dar\u00fcber, dass wir in unserem Land Men-\n\nschen, die politisch verfolgt werden, nach dem Asylrecht \n\neine Zuflucht geben, und wir sprechen davon, dass wir \n\nuns verpflichten, nach der UN-Menschenrechts-\n\nkonvention und der Europ\u00e4ischen Konvention zum Schutz \n\nder Menschenrechte zu agieren und Menschen hier eine \n\nZukunft zu geben. Das ist eine Anerkennungsquote von \n\nknapp 30 %, und das ist gro\u00dfz\u00fcgig gerechnet. Richtig ist \n\nauch, dass wir in der Asyldiskussion eine verantwor-\n\ntungsvolle Politik brauchen, was die Frage der Anerken-\n\nnungsverfahren betrifft. Meine Partei steht ganz klar \n\ndaf\u00fcr, dass die Verfahrensverk\u00fcrzung entsprechend der \n\nRegelung auf drei Monate zu erfolgen hat, um sowohl den \n\nBetroffenen als auch der deutschen Bev\u00f6lkerung Klarheit \n\n\u00fcber den Status und den Verbleib zu geben. Darum \n\nk\u00e4mpfen wir, und wir setzen uns daf\u00fcr ein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9650 \n\nAber wer mit einem Anerkennungsgrund hierherkommt, \n\nder hat es verdient, die Rahmenbedingungen vorzufinden, \n\ndie ihm eine gesellschaftliche Integration und die Teilhabe \n\nan unserer Gesellschaft erm\u00f6glichen. Wir als Politiker \n\nhaben die Verantwortung, den Ausgleich zu schaffen \n\nzwischen den berechtigten Interessen unserer Bev\u00f6lke-\n\nrung und denen von Menschen, die eine Zukunft suchen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir haben auch die Verantwortung, in einem demografi-\n\nschen Wandel die Frage zu beantworten, wie die zuk\u00fcnf-\n\ntige Entwicklung unseres Landes vern\u00fcnftig und ma\u00dfvoll \n\nerfolgen kann. Deshalb, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ist diese Debatte eben nicht schwarz und wei\u00df \n\nund l\u00e4sst sich nicht durch Angstmacherei begleiten, \n\nsondern diese Diskussion ist grau. Sie ist von Wahrheiten \n\nund Herausforderungen gepr\u00e4gt, sowohl f\u00fcr den, der \n\nhierherkommt, als auch f\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHartmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Insoweit lehnen wir den \n\nAntrag ab und ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner in der ersten Runde ist Herr Kosel. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \n\noffenbart klar die pr\u00e4genden Defizite der NPD. Da ist \n\nzun\u00e4chst \u2013 das verwundert eigentlich niemanden mehr \u2013 \n\ndas moralische Defizit. Die NPD, die sich momentan im \n\npolitischen Sinkflug befindet, giert mit diesem Antrag \n\nunter bewusster Vermischung von EU-Personenfreiz\u00fcgig-\n\nkeit, Arbeitsmarkt-, Ausl\u00e4nder- und Asylpolitik nach \n\npolitischer Profilierung und Aufmerksamkeit auf dem \n\nR\u00fccken ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger. \n\nAllein schon das ist j\u00e4mmerlich. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Stalinistenfreund!) \n\nAber, meine Damen und Herren, es geht der NPD um eine \n\nmaximale Ausgrenzung und Entrechtung von Ausl\u00e4ndern. \n\nFremdenfeindlichkeit ist die pr\u00e4gende Motivation des \n\ngesamten Antrages. Besonders entlarvend ist die Forde-\n\nrung nach Schaffung von Zentren f\u00fcr bestimmte Gruppen \n\nvon Asylbewerbern \u2013 Zitat \u2013 \u201efernab von Wohngebieten\u201c. \n\nIst das die schleimige Umschreibung der NPD f\u00fcr den \n\nBegriff Internierungslager? Die Menschheitsgeschichte \n\nzeigt: Wo Feindschaft gegen Fremde herrscht, dort ist die \n\nMitmenschlichkeit auf der Strecke geblieben. Wo die \n\nMitmenschlichkeit fehlt, dort ist auch keine Moral. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wer nach allen Seiten \n\noffen ist, ist nicht ganz dicht, Herr Kosel! \u2013 \n\nGegenruf von der CDU: Halt die Klappe!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, was diese Zwischenbemerkung inhalt-\n\nlich bewirken soll, aber vielleicht ist Ihnen nichts Besse-\n\nres eingefallen. \n\nMeine Damen und Herren, die Tatsache, dass die NPD auf \n\ndas \u201eSchweizer Vorbild\u201c verweist, offenbart nun auch in \n\nskurriler Weise die zunehmenden intellektuellen Defizite \n\nder NPD; \n\n(Zuruf von der CDU: Wieso zunehmend?) \n\ndenn es muss den deutsch-nationalistischen Pseudo-\n\nRecken von der NPD irgendwie entgangen sein, dass die \n\nvon der rechtspopulistischen Schweizer Volkspartei am \n\n9. Februar 2014 inszenierte Volksabstimmung in starkem \n\nMa\u00dfe gegen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Bundesrepublik \n\nDeutschland gerichtet war. \u201eDIE ZEIT\u201c brachte es in ihrer \n\nAusgabe vom 10.02.2014 auf den Punkt: \u201eDie Schweizer \n\nhaben gegen Zuwanderung aus der EU abgestimmt und \n\ndamit vor allen Dingen die Deutschen gemeint.\u201c Bereits \n\nin den Wochen vor der Abstimmung hatten SVP-Politiker \n\nimmer wieder auf deutsche Zuwanderer abgezielt. Ver-\n\nwiesen sei hierzu auf den SVP-Youngster Natalie Rickli, \n\ndie erkl\u00e4rte: \u201eEs gibt zu viele Deutsche in der Schweiz.\u201c \n\nWie die NPD vor diesem Hintergrund dazu kommt, die \n\nSchweizer Volksabstimmung f\u00fcr \u2013 Zitat \u2013 \u201ewegweisend\u201c \n\nzu halten, m\u00f6ge sie den etwa 300 000 in der Schweiz \n\nlebenden Deutschen und den etwa 56 000 deutschen \n\nPendlern doch gern selbst erkl\u00e4ren. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Das kapieren \n\nSie nicht, das ist zu hoch f\u00fcr Sie!) \n\n\u2013 Das irritiert Sie nat\u00fcrlich, das verstehe ich. \n\nEine Tatsache wird an dem Schweizer Beispiel \u00fcberdeut-\n\nlich: Entfesselter Nationalismus und Fremdenfeindlichkeit \n\nsind im Europa unserer Tage keine Einbahnstra\u00dfe mehr. \n\nWer sich heute noch als rassistischer Einpeitscher am \n\nStammtisch gef\u00e4llt, kann morgen selbst Opfer sein. In \n\neinem Europa des Nationalismus und der Fremdenfeind-\n\nlichkeit w\u00e4ren wir alle Verlierer. \n\nDer vorliegende Antrag der NPD ist daher nicht nur \n\namoralisch und inhuman, sondern auch dumm und daher \n\nabzulehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, mir liegt noch eine Wortmeldung f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Herr Gansel spricht f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Das Signal, das von der \n\nSchweizer Volksabstimmung gegen Einwanderung \n\nausgeht, lautet ganz klar: Ein Zuwanderungsstopp und die \n\nBek\u00e4mpfung des Scheinasylanten-Unwesens sind das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9651 \n\nGebot der Stunde und eine Frage des gesunden Men-\n\nschenverstandes. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Seit \n\nwann haben Sie davon Ahnung?) \n\nDie NPD sieht in dem aktuellen Votum wie auch in dem \n\nfr\u00fcheren Schweizer Abstimmungserfolg zur Versch\u00e4rfung \n\ndes Asylrechtes eine urdemokratische Korrektur von \n\nkapitalen Fehlentscheidungen, die volksvergessene \n\nPolitiker zu verantworten haben. Auch in Deutschland \n\nbr\u00e4uchten wir ein solches direktdemokratisches Korrektiv, \n\nda die herrschende Kaste glasklar Politik gegen das \n\neigene Volk betreibt und nur noch daran denkt, wie sie \n\nzugewanderten und zuwanderungswilligen Ausl\u00e4ndern \n\ndas Leben im \u201eWeltsozialamt\u201c m\u00f6glichst angenehm \n\ngestalten kann, Stichwort: \u201eWillkommenskultur\u201c. \n\nH\u00e4tten wir Deutschen wie die Schweizer die M\u00f6glichkeit \n\ngehabt, uns in einer Volksabstimmung gegen den EU-\n\nBeitritt und gegen die Einf\u00fchrung des Euro auszuspre-\n\nchen, h\u00e4tten wir uns die Milliardensummen zur Subven-\n\ntionierung s\u00fcdeurop\u00e4ischer Pleitestaaten und maroder \n\nZockerbanken gespart. Und h\u00e4tten wir wie die Schweizer \n\ndie M\u00f6glichkeit gehabt, uns direktdemokratisch per \n\nVolksabstimmung f\u00fcr ein Minarettverbot auszusprechen, \n\nw\u00e4re uns auch die leidige Diskussion \u00fcber die geplante \n\nAhmadiyya-Moschee in Leipzig\u2013Gohlis erspart geblie-\n\nben. Die Genehmigung eines solchen Bauvorhabens w\u00e4re \n\ndann n\u00e4mlich von vornherein ausgeschlossen. \n\nNun aber muss das deutsche Volk solche Fehlentschei-\n\ndungen ausbaden und kann sich dagegen kaum wehren, \n\nweil es nicht direktdemokratisch gefragt wird. Nur die \n\nNPD versucht immer wieder, eine Lanze f\u00fcr die \u00fcbergan-\n\ngenen B\u00fcrger zu brechen. Darum fordern wir, mit dem \n\nVotum unserer Schweizer Nachbarn im R\u00fccken, heute \n\nerneut einen grundlegenden Wandel der Zuwanderungs- \n\nund Asylpolitik; denn was f\u00fcr die Schweiz gilt, gilt umso \n\nmehr f\u00fcr Deutschland, und es gilt nicht zuletzt, Herr \n\nHartmann, auch f\u00fcr Sachsen, denn der Freistaat muss in \n\ndiesem Jahr mit weiteren 8 000 Asylschwindlern rechnen. \n\nNicht nur die gro\u00dfen s\u00e4chsischen St\u00e4dte werden von \n\ndieser Asylantenschwemme erfasst, auch die kleineren \n\nSt\u00e4dte und selbst D\u00f6rfer bekommen mittlerweile Schein-\n\nasylanten wie Fl\u00f6he in den Pelz gesetzt. \n\nMein Fraktionskollege Arne Schimmer nannte Ihnen \n\nbereits die Zahlen f\u00fcr Leipzig und Dresden. Zur Dimen-\n\nsion des Scheinasylanten-Unwesens in meinem Heimat-\n\nlandkreis Mei\u00dfen nur so viel: Mit Stand vom \n\n30. November 2013 hielten sich offiziell 453 Asylanten \n\nim Landkreis Mei\u00dfen auf. Bis Ende letzten Jahres hatte \n\nder Landkreis weitere 150 Asylanten unterzubringen, \n\nwomit die Zahl nun bei \u00fcber 600 liegt. Selbst Mei\u00dfens \n\nCDU-Landrat Arndt Steinbach \u2013 er verfolgte heute Vor-\n\nmittag eine Landtagsdebatte \u2013 musste angesichts dieser \n\nAsylflut einr\u00e4umen, dass \u201edas Ende der Fahnenstange \n\nerreicht\u201c ist. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich gleich zu Wort melden mit Ihrer un-\n\nnachahmlichen Intelligenz und Redegewandtheit, Herr \n\nFischer. \n\nWas den Anteil der tats\u00e4chlich politisch Verfolgten im \n\nSinne des Artikels 16a des Grundgesetzes betrifft, so sieht \n\nes im Landkreis Mei\u00dfen aus wie \u00fcberall. Die Anerken-\n\nnungsquote der Asylbewerber im Landkreis Mei\u00dfen liegt \n\nbei unter 3 %, was Landrat Steinbach den NPD-\n\nKreisr\u00e4ten schriftlich erkl\u00e4rte. Der Rest der Antragsteller \n\nf\u00fcrchtet also nicht um Leib und Leben, sondern will es \n\nsich auf Kosten des deutschen Steuerzahlers im Weltso-\n\nzialamt gutgehen lassen. Asylbetrug ist also nicht die \n\nAusnahme, sondern die Regel. Wir haben es hier mit \n\neinem systematischen Asylmissbrauch zu tun, und daran \n\nf\u00fchrt auch Ihre Scheindebatte nicht vorbei. \n\nSt\u00e4dtetagspr\u00e4sident Ulrich M\u00e4dge, der SPD-Ober-\n\nb\u00fcrgermeister von L\u00fcneburg, beziffert die wahren Kosten \n\nf\u00fcr den Asylbewerber in Deutschland auf j\u00e4hrlich \n\n10 000 Euro \u2013 nachzulesen in der \u201eF.A.Z.\u201c vor einigen \n\nTagen. Da in diesem Jahr mit weiteren 160 000 Asylanten \n\ngerechnet wird, verursacht allein die Alimentierung \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 dieser 160 000 Asylschwind-\n\nler Kosten von 1,6 Milliarden Euro. \u2013 Den Rest meiner \n\nAusf\u00fchrungen bringe ich im Schlusswort. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mir \n\nliegt keine Wortmeldung f\u00fcr weitere Redebeitr\u00e4ge in der \n\nzweiten Runde vor. Ich frage die Staatsregierung, ob sie \n\ndas Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nM\u00f6chte die NPD-Fraktion das Schlusswort halten? \u2013 Herr \n\nGansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie gesagt, laut dem St\u00e4dtetags-\n\npr\u00e4sidenten Ulrich M\u00e4dge liegen die wahren Kosten je \n\nAsylbewerber in Deutschland bei 10 000 Euro pro Jahr \n\nund nicht bei den Zahlen, die hier von Ihnen verbreitet \n\nwerden. Weitere 1,3 Millionen Euro fallen j\u00e4hrlich f\u00fcr die \n\nschon hier lebenden 131 000 Asylanten an, deren Asylan-\n\ntrag abgelehnt wurde und die laut \u201eBild\u201c-Zeitung vom \n\nFebruar dieses Jahres trotz ihrer Ausreisepflicht nicht \n\nabgeschoben werden. Hinzu kommen die Kosten f\u00fcr die \n\nAsylanten, die nach Auffassung der \u00dcberfremdungspoliti-\n\nker hier ein Aufenthaltsrecht genie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Asylwahnsinn kostet uns \n\nDeutsche also mehrere Milliarden Euro im Jahr. Um \n\ndiesen massenhaften Missbrauch des Asylrechts k\u00fcnftig \n\nzu unterbinden, fordert die NPD mit ihrem heutigen \n\nAntrag eine Versch\u00e4rfung der deutschen Gesetzgebung \n\nnach Schweizer Muster. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nEinzuf\u00fchren sind beispielsweise 48-Stunden-Schnell-\n\nverfahren f\u00fcr Asylbewerber aus sicheren Drittstaaten und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9652 \n\nsolchen L\u00e4ndern, bei denen nach allgemeinem Ermessen \n\nvon keinem ernsthaften Asylgrund ausgegangen werden \n\nkann. Automatisch abzulehnen sind dabei solche Asylan-\n\ntr\u00e4ge, die von Personen stammen, die binnen 48 Stunden \n\nkeine Papiere zur Identit\u00e4tsfeststellung vorlegen \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nund das Fehlen solcher Identit\u00e4tspapiere auch nicht \n\nnachvollziehbar begr\u00fcnden k\u00f6nnen. Um das ganze Ver-\n\nfahren zu beschleunigen, fordern wir die Erhebung \n\nbiometrischer Daten wie Fingerabdr\u00fccke und andere \n\nwissenschaftliche Analyseverfahren, die der Alters- und \n\nIdentit\u00e4tsfeststellung der Asylsuchenden dienen. \n\nEine abschreckende Wirkung auf Asylbetr\u00fcger verspre-\n\nchen wir uns zudem von einer finanziellen Beteiligung \n\nder Antragsteller an den Kosten des Asylverfahrens, zum \n\nBeispiel durch Einbehaltung eines Zahlungsanteils aus \n\ndem Asylbewerberleistungsgesetz oder durch R\u00fcckzah-\n\nlungen aus sp\u00e4teren Eink\u00fcnften. Wer n\u00e4mlich tats\u00e4chlich \n\num sein Leben f\u00fcrchtet, der ist auch bereit, sich an den \n\nKosten seines eigenen Asylverfahrens zu beteiligen. \n\nEs darf nach unserer Auffassung keine weiteren Zuwan-\n\nderungsanreize f\u00fcr Asylanten geben. Zu diesen Zuwande-\n\nrungsanreizen geh\u00f6ren zweifelsohne die Auszahlung von \n\nBargeld, die Unterbringung in komfortablen dezentralen \n\nWohnungen sowie die finanzielle Gleichstellung von \n\nAsylbewerbern mit deutschen Hartz-IV-Beziehern. Mit \n\ndiesem Irrsinn muss nach NPD-Auffassung Schluss sein. \n\nZu guter Letzt will die NPD auch die Schweizer Idee von \n\nbesonders gesicherten Zentren aufgreifen, in denen \n\nAsylbewerber untergebracht werden, von denen eine \n\nGef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Sicherheit ausgeht. Die \n\nschweren Auseinandersetzungen in der Chemnitzer Erst-\n\naufnahmeeinrichtung sollten Grund genug sein, solche \n\nZentren f\u00fcr Asylkrawallos zu schaffen, bis sie m\u00f6glichst \n\nschnell in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Das alles sind keine Ma\u00dfnah-\n\nmen, die von einer Milit\u00e4rjunta in einer Bananenrepublik \n\neingef\u00fchrt werden. Nein, das ist vernunftgeleitete Asyl-\n\npolitik, die ein geradezu musterdemokratisches Land wie \n\ndie Schweiz praktiziert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Mein letzter Satz: Die vom \n\nSchweizer Volk legitimierte Ausl\u00e4nderpolitik zeigt \u00fcber-\n\ndeutlich, dass eine restriktive Asyl- und Zuwanderungs-\n\npolitik auch unter Wahrung strikt demokratischer und \n\nrechtsstaatlicher Prinzipien m\u00f6glich ist, und deshalb bitte \n\nich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Es gibt den Wunsch der Staatsregie-\n\nrung, jetzt das Wort zu ergreifen. Herr Staatsminister \n\nMartens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ja, so ist es. Das, was soeben gesagt wurde, \n\nfordert es heraus. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \n\nDas war das Schlusswort!) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nEs ist hier im Plenum immer wieder das Gleiche zu \n\nerleben: Die NPD versucht, mit wirklichkeitsfremden, \n\npopulistischen und offen xenophoben, fremdenfeindlichen \n\nund rassistischen Antr\u00e4gen Stimmung zu machen \u2013 \n\nStimmung gegen Ausl\u00e4nder, gegen Andersdenkende, auch \n\nStimmung gegen den Rechtsstaat und die repr\u00e4sentative \n\nDemokratie, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN, \n\ndes Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU, \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nDas ist es, was mich auch dazu bringt, jetzt doch das Wort \n\nzu ergreifen. Dieser Antrag ist so \u00fcberfl\u00fcssig wie ver-\n\nschleiernd. Er ist nichts weiter als eine ma\u00dflose Hetze \n\ngegen Ausl\u00e4nder, der in Gestalt einer Bezugnahme auf die \n\nSchweizer Volksabstimmung zur Einwanderung dort \n\ndaherkommt. \n\nEin Beispiel f\u00fcr die Ma\u00dflosigkeit Ihrer Hetze: Bei einem \n\nAusl\u00e4nderanteil von nicht einmal 3 % in Sachsen spre-\n\nchen Sie von Masseneinwanderung. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas beweist eigentlich nur die These, dass Rechtsextre-\n\nmismus dort am st\u00e4rksten ist, wo die wenigsten Ausl\u00e4nder \n\nleben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN, \n\ndes Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU, und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok \u2013 \n\nHolger Szymanski, NPD: Fahren Sie nach \n\nLeipzig in die Eisenbahnstra\u00dfe! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSie sprechen hier von schleichender \u00dcberfremdung \u2013 bei \n\nnicht einmal 3 % Ausl\u00e4nderanteil! In der Schweiz hatten \n\nwir es mit \u00fcber 25 % Ausl\u00e4nderanteil zu tun. Sie sprechen \n\nbei 3 % von schleichender \u00dcberfremdung. Meine Damen \n\nund Herren, da kann ich Ihnen beim besten Willen nur \n\ngaloppierende Verbl\u00f6dung attestieren. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Sven Morlok \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Endlich ist er  \n\nwieder da. Das hat lange gedauert!) \n\n\u2013 Ja, ja, das braucht seine Zeit so sp\u00e4t am Abend. Wenn \n\nman mich entsprechend \u00e4rgert, dann kommt das. \n\nEs geht Ihnen \u00fcberhaupt nicht um die Zuwanderungspoli-\n\ntik nach Schweizer Vorbild. Das ist populistische Augen-\n\nwischerei. Mit dem Ergebnis der Schweizer Volksab-\n\nstimmung hat dieser Antrag auch nichts zu tun. Ihre \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9653 \n\nBegr\u00fcndung nimmt nur Bezug \u2013 wie auch Ihre Reden \u2013 \n\nauf Asylanten, auf Scheinasylanten, auf Asylschwindler. \n\nDas wird am besten auch noch kombiniert mit der Aussa-\n\nge von Asylschwindlern \u2013 ich habe es notiert \u2013, die wir \n\nuns wie Fl\u00f6he in den Pelz setzen. \u2013 Sch\u00f6ne Verbindung, \n\nlange nicht mehr geh\u00f6rt in deutschen Parlamenten. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDiese Ungeziefersprache in Bezug auf andere Menschen \n\nist etwas, was Sie und Ihre Denke auszeichnet \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nund die wir weder in Sachsen noch in irgendeinem Parla-\n\nment in Deutschland hinnehmen k\u00f6nnen und \u2013 das sage \n\nich f\u00fcr die meisten hier \u2013 auch nicht hinnehmen werden. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und des Staatsministers \n\nSven Morlok \u2013 Holger Szymanski, NPD:  \n\nWer spricht denn von Rattenf\u00e4ngern;  \n\ndas sind Typen wie Sie!) \n\nWie gesagt, Ihr Antrag zielt auf ganz andere Dinge ab als \n\nauf das, was in der Schweiz passiert ist. Dort wurde mit \n\neinem Ausl\u00e4nderanteil von knapp 25 % ein Antrag ge-\n\nstellt, mit dem die Zuwanderung von Arbeitskr\u00e4ften \n\nbegrenzt werden sollte. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEine H\u00f6chstgrenze wird dort nicht einmal gefordert. \n\nDie NPD hingegen will nicht nur Zuwanderung begren-\n\nzen, sondern sie will bei einem Gesamtausl\u00e4nderanteil \n\nvon 8 % in Deutschland die Anzahl der Ausl\u00e4nder redu-\n\nzieren, und zwar von 6,6 Millionen auf h\u00f6chstens \n\n4,2 Millionen. Dieser Wert wird von Ihnen jetzt hier auch \n\nnoch als noch besorgniserregender als in der Schweiz \n\nbezeichnet. \u2013 Wie kommen Sie denn eigentlich dazu? \n\nUnd dann kommt zum Schluss der Appell, man m\u00fcsse \n\nhier endlich einmal die Rei\u00dfleine ziehen, meine Damen \n\nund Herren. Ja, wo wollen Sie denn dann hin? Sie sprin-\n\ngen aus dem Flieger und ziehen eine Rei\u00dfleine. Ich glaube \n\njedoch, Sie haben keinen Fallschirm. Aber das muss man \n\nnicht unbedingt bedauern. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Sven Morlok \u2013 \n\nHolger Szymanski, NPD: Menschenverachtend, \n\nmenschenfeindlich!) \n\nDas hat weder mit demokratischem Denken noch mit \n\nVerfassung irgendetwas zu tun. Das hat auch nichts mit \n\nnachvollziehbarer Logik zu tun. Stattdessen reden Sie in \n\nIhrem Antrag von verqueren Aufenthaltsvoraussetzungen \n\nwie einer \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ekulturellen Kompatibilit\u00e4t\u201c. Sie \n\nk\u00f6nnen froh sein, dass es in unserer Verfassung keine \n\nEintrittsvoraussetzung f\u00fcr das Parlament in Form einer \n\nintellektuellen Kompatibilit\u00e4t gibt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nder FDP, den GR\u00dcNEN und des Staatsministers \n\nSven Morlok \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nUnd seien Sie einmal ehrlich: Der NPD geht es nicht um \n\ndie Schweiz, um die Ausl\u00e4nderanteile. Ihnen geht es \n\neinfach nur darum, dass in Deutschland nach M\u00f6glichkeit \n\nkeine Ausl\u00e4nder leben. Punkt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jedes normale Volk denkt \n\nso! \u2013 Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDas Wie und Wo ist Ihnen v\u00f6llig egal. Genau das ist es, \n\nwas man als Fremdenfeindlichkeit bezeichnet. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nGanz einfach: Das ist Fremdenfeindlichkeit in ihrer \n\nreinsten Form. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDas ist Inl\u00e4nderfeindlichkeit! \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Gegen die T\u00fcrken  \n\nin der T\u00fcrkei haben wir gar nichts!) \n\nSch\u00f6n, dass Sie uns das rechtzeitig noch einmal so klar-\n\ngemacht haben. Wir wissen, wie wir damit umzugehen \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, ich frage Sie zun\u00e4chst, was Sie jetzt gern \n\nm\u00f6chten. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde gern vom Mittel der \n\nKurzintervention Gebrauch machen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nk\u00f6nnen Sie. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Aber sicher!) \n\nArne Schimmer, NPD: Der Staatsminister hat uns hier \n\nma\u00dflose Hetze vorgeworfen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Vollkommen zu Recht!) \n\nAlso genau das, was wir eben von Staatsminister Martens \n\nselber geh\u00f6rt haben; denn es ist ma\u00dflose Hetze, wenn hier \n\nbeispielsweise irgendwelche Analogien gebildet werden \n\nzum Tod von J\u00fcrgen M\u00f6llemann, dass irgendwelche \n\nFallschirme nicht aufgehen sollen. Das ist wirklich \n\nmenschenverachtend. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd zum Zweiten: Was Sie hier als ma\u00dflose Hetze be-\n\nzeichnen, ist in der Schweiz eine breite Debatte, wo \n\nmittlerweile gro\u00dfe Teile der LINKEN auch Zuwande-\n\nrungskritiker geworden sind, beispielsweise das  \n\n13-j\u00e4hrige Mitglied des Nationalrates der Schweiz, \n\nMitglied der Sozialdemokratischen Partei in der Schweiz, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9654 \n\nRudolf Strahm, der auch gesagt hat, man soll diese \n\nMasseneinwanderung begrenzen, denn Masseneinwande-\n\nrung und Personenfreiz\u00fcgigkeit ist im Grunde genommen \n\nein menschenverachtendes Konzept, weil es eine Anglei-\n\nchung der L\u00f6hne nach unten bef\u00f6rdert. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Sehr gut, dass Frau Hermenau jetzt aufsteht, denn auch \n\ndie Tessiner GR\u00dcNEN waren ja in der Schweiz f\u00fcr die \n\nAnnahme des Referendums gegen Masseneinwanderung. \n\nAuch die GR\u00dcNEN im Tessin sehen die Gefahr, dass es \n\nhier zu Lohndumping kommt, dass hier gerade italieni-\n\nsche Arbeitnehmer ausgebeutet werden. Die LINKEN in \n\nder Schweiz, Sozialdemokraten, Tessiner GR\u00dcNE haben \n\nerkannt, dass Zuwanderung im Grunde genommen ein \n\nmenschenverachtendes Konzept ist. Es zerst\u00f6rt Kulturen, \n\nes zerst\u00f6rt den sozialen Ausgleich, es vernutzt die Res-\n\nsourcen, auch \u00f6kologische Ressourcen. \n\nDeshalb ist Zuwanderung nicht menschenfreundlich, nicht \n\nfortschrittlich, sondern menschenfeindlich. Wir werden \n\nweiterhin Zuwanderungskritiker bleiben und damit auch \n\ndie Stimme des Volkes in diesem Hause erheben. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMartens, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \u2013 Sie verzichten. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Kann er nicht!) \n\nFrau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention auf \n\ndie Rede des Staatsministers Martens. Wer hier die \n\nnat\u00fcrliche Ressource Atemluft in diesem Parlament \n\nverbraucht, das lasse ich jetzt einmal anbei. Aber Sie \n\nhaben, Herr Martens, sehr klar und deutlich dargestellt, \n\nworum es bei der Diskussion in der Schweiz gegangen ist. \n\nSie haben einen Punkt etwas ausgespart, der vielleicht zur \n\nErhellung des Problems beitr\u00e4gt. \n\nVor allem f\u00fchlten sich die Schweizer \u00fcberfremdet durch \n\nDeutsche. Das ist ein etwas neuer Zustand. Wir sind es \n\neigentlich gewohnt, dass wir uns \u00fcberfremdet f\u00fchlen. Wir \n\nhaben gerade verschiedene Reden zum Thema geh\u00f6rt. Die \n\nSchweizer f\u00fchlen sich \u00fcberfremdet durch Deutsche, auch \n\ndurch ein paar Italiener. Aber das war nicht der wesentli-\n\nche Punkt. Dieser war, dass einfach zu viel Deutsche in \n\nder Schweiz waren. So ist das, wenn es offene Grenzen \n\ngibt, und so ist es, wenn man hin- und herziehen und sich \n\nmiteinander vertraut machen kann. Ich glaube nicht, dass \n\nes an jedem einzelnen Deutschen gelegen hat, der in die \n\nSchweiz gezogen ist. Meine Cousine lebt auch in Bern. \n\nSo ist das Leben. \n\nAber unabh\u00e4ngig davon ist die Frage, wie wir in der Lage \n\nsein werden, miteinander tolerant umzugehen, sehr \n\nwesentlich. Wenn ich das richtig verstanden habe, dann ist \n\nder Nachname Ihres neuen Chefs bei der NPD ja auch \n\nnicht so rein deutschen Ursprungs. Oder habe ich da was \n\nmissverstanden? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMartens, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \u2013 Nein, das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/13906 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und einigen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist mehrheitlich die Drucksache 5/13906 nicht \n\nbeschlossen, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 5/13618, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/13807, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch, \n\nob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. W\u00fcnscht der Berichterstatter, Herr Michel, das \n\nWort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Meine Damen und \n\nHerren! Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/13807 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und einer Gegenstimme ist damit \n\nmehrheitlich der Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses in Drucksache 5/13807 zuge-\n\nstimmt, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9655 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/13911 \n\nMeine Damen und Herren! Mir ist angek\u00fcndigt worden, \n\ndass zu einzelnen Beschlussempfehlungen von einigen \n\nFraktionen das Wort gew\u00fcnscht wird. Das Pr\u00e4sidium hat \n\ndaf\u00fcr eine Redezeit von insgesamt 10 Minuten je Fraktion \n\nfestgelegt. Ich schlage Ihnen vor, dass wir in der Reihen-\n\nfolge der Drucksache 5/13911 vorgehen, also zun\u00e4chst die \n\nDiskussionsbeitr\u00e4ge zu Beschlussempfehlungen des \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses zum Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE, \u201eBesoldung im Bereich des \n\nJustizwachtmeisterdienstes bei Gerichten und Staatsan-\n\nwaltschaften im Freistaat Sachsen verbessern\u201c, unter \n\nNummer 1. Dazu hat sich Herr Bartl von der Fraktion \n\nDIE LINKE als Redner schon angek\u00fcndigt, und er steht \n\nbereit. Herr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank. \n\nWir w\u00fcrden darauf verzichten, diesen Antrag noch einmal \n\nzu debattieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Da \n\ndanke ich Ihnen sehr. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Biesok, Sie m\u00fcssen einfach nur nicken, wenn Sie \n\nauch verzichten. \u2013 Vielen Dank. \n\nZu den Beschlussempfehlungen unter den Nummern 2 \n\nund 3 liegt keine Wortmeldung vor. Zu Nummer 4, Antrag \n\nder Fraktion GR\u00dcNE, \u201eWeitere Steigerung der M\u00fcllge-\n\nb\u00fchren in Ostsachsen stoppen, Autarkieverordnung f\u00fcr \n\ngemischte Siedlungsabf\u00e4lle in Sachsen einf\u00fchren\u201c, ist \n\nwieder Redebedarf angemeldet. Daf\u00fcr steht Frau Kallen-\n\nbach bereit. Sie haben das Wort, Frau Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin mir \n\ndurchaus bewusst, dass ich mir keine Freunde mache, zu \n\neinem Antrag der Sammeldrucksache zu sp\u00e4ter Stunde \n\nreden zu wollen. Aber das ist weder Inhalt noch Auftrag \n\nmeines Mandates. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte der Koalition eine Chance geben, ihr Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft zu korrigieren und, falls das nicht der Fall ist, es \n\n\u00f6ffentlich und wahrnehmbar zu begr\u00fcnden. \n\nF\u00fcr die steigenden M\u00fcllgeb\u00fchren in den Landkreisen \n\nG\u00f6rlitz und Bautzen ist die von einer B\u00fcrgerinitiative und \n\nuns immer kritisierte \u00fcberdimensionale Planung und \n\nGenehmigung der M\u00fcllverbrennungsanlage Lauta ver-\n\nantwortlich. Der damalige Umweltminister Vaatz hat \n\nnachweislich Einfluss genommen und gejubelt, ich zitiere \n\nw\u00f6rtlich: \u201eBemerkenswert ist ebenfalls die Risikovertei-\n\nlung zwischen dem Abfallverband RAVON und dem \n\nBetreiber der TA Lauta!\u201c \n\nNur kam alles ganz anders. Fachliche Einw\u00e4nde und der \n\nB\u00fcrgerentscheid wurden ignoriert. Grundlagen bildeten \n\n\u00fcberh\u00f6hte Abfallmengenprognosen und ein beispielloser \n\nKnebelvertrag zulasten der \u00f6ffentlichen Hand. Leider gilt \n\naber wohl auch hier: Vertr\u00e4ge sind einzuhalten. \n\nIn unserem Antrag bieten wir nun aber ein sachliches und \n\nkluges Instrumentarium, um einen Weg in die Zukunft zu \n\nweisen. Was m\u00fcssen wir wieder erleben? \u2013 Ausfl\u00fcchte, \n\nunbegr\u00fcndete rechtliche Einw\u00e4nde und kein Signal f\u00fcr \n\neine dringend n\u00f6tige L\u00f6sung der Probleme. Diese verla-\n\ngert die Koalition sehenden Auges auf die Region und \n\nnimmt nicht einmal die Entt\u00e4uschung der Landr\u00e4te, \n\nKreistage, B\u00fcrgermeister und vieler Menschen der Region \n\nwahr. Ich zitiere Landrat Harig: \u201eIch halte die Abstim-\n\nmung im Ausschuss f\u00fcr falsch und \u00e4rgerlich. Es wurde \n\neine gro\u00dfe Chance vertan.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie alle kennen den Vertrag, sodass ich nur noch einige \n\nEckpunkte nenne: \n\nErstens die Verpflichtung zur Anlieferung von  \n\n110 000 Tonnen pro Jahr bis zum Jahr 2033. \n\nZweitens. Die fehlenden Restmengen m\u00fcssen mit einem \n\nPreis von 115 Euro pro Tonne verg\u00fctet werden. Das ist \n\nmittlerweile fast das Dreifache des jetzt handels\u00fcblichen \n\nPreises und kann sich auf 100 Millionen Euro summieren. \n\nDiese Summe werden die B\u00fcrger der betroffenen Land-\n\nkreise ab 2014 mit drastisch steigenden M\u00fcllgeb\u00fchren \n\nbezahlen. Dann sind die R\u00fccklagen von RAVON aufge-\n\nbraucht. \n\nDie Eigent\u00fcmer Vattenfall und STEAG lassen sich diese \n\nLizenz zum Gelddrucken nicht entgehen, logisch. Zudem \n\nk\u00f6nnen sie zu absoluten Kampfpreisen quer subventio-\n\nniert in Ostsachsen zus\u00e4tzlichen M\u00fcll akquirieren und \n\nsomit die eigenen Bilanzen mit exorbitanten Gewinnen \n\ndeutlich aufbessern. Ein politischer Skandal, der nicht \n\nmehr hingenommen werden sollte! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nBringen Sie auch in Sachsen die Autarkieverordnung auf \n\nden Weg \u2013 ein \u00f6kologisch und \u00f6konomisch sinnvolles \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9656 \n\nModell, das in Baden-W\u00fcrttemberg von der CDU einge-\n\nf\u00fchrt wurde und in NRW vor der Einf\u00fchrung steht. Die \n\nStaatsregierung steht in einer besonderen Verpflichtung \n\nangesichts der dramatischen Vernachl\u00e4ssigung der Fach-\n\naufsicht des Regierungspr\u00e4sidiums beim Vertragsab-\n\nschluss. \n\nNoch haben Sie eine Chance, diesem Antrag zuzustim-\n\nmen. \u2013 Auf eine namentliche Abstimmung habe ich mal \n\nverzichtet. \n\nDanke. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mir ist \n\nbei diesem Punkt noch Frau Kagelmann von der Fraktion \n\nDIE LINKE gemeldet. Frau Kagelmann, Sie nutzen \n\nMikrofon 1. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Recht vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nIch kann den Ausf\u00fchrungen meiner Kollegin Kallenbach \n\nwenig inhaltlich hinzuf\u00fcgen; aber ich m\u00f6chte noch einmal \n\nan Sie appellieren, auch als Kreisr\u00e4tin aus einem betroffe-\n\nnen Kreis, dem Landkreis G\u00f6rlitz. \n\nWir haben eine sehr lebhafte Debatte im Ausschuss \n\ngef\u00fchrt und ich habe immer wieder betont, dass es mir an \n\ndieser Stelle nicht mehr um gegenseitige Schuldzuwei-\n\nsung geht. \n\nWir haben eine M\u00fcllverbrennungsanlage \u2013 wer diese \n\nwarum und wie da hingestellt hat, ist jetzt zweitrangig. \n\nWir haben das Problem, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nf\u00fcr eine kommunale Fehlentscheidung und zumindest f\u00fcr \n\ndie abfallwirtschaftliche Fehlorientierung und die fach-\n\naufsichtliche Begleitung und Genehmigung des Landes \n\njetzt zur Kasse gebeten werden. Ich denke, aus diesem \n\nFakt heraus ergibt sich die Verantwortung auch des \n\nFreistaates, die er wahrnehmen kann, und alle direkt und \n\nindirekt Beteiligten rufe ich auf, sich an einen Tisch zu \n\nsetzen und das Problem gemeinsam anzugehen. Die \n\nLandr\u00e4te haben, unterst\u00fctzt durch ihre Kreistage, einen \n\nVorschlag auf den Tisch gelegt, wie das aussehen kann, \n\nn\u00e4mlich \u00fcber die erw\u00e4hnte Autarkieverordnung. \n\nIch bitte Sie herzlich, verschlie\u00dfen Sie sich diesem \n\nHilferuf nicht und versuchen Sie gemeinsam mit den \n\nkommunal Verantwortlichen und dem Land hier eine \n\nL\u00f6sung im Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu \n\nfinden. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nhabe jetzt noch eine Wortmeldung. Herr Hauschild am \n\nMikrofon 4, bitte. \n\n(Zuruf) \n\nMike Hauschild, FDP: Nein, ich finde das nicht gut. \n\nAber man muss mal bei der Wahrheit bleiben und Sie \n\nstreuen hier den Leuten einfach nur Traumsand in die \n\nAugen. \n\nDenn die Wahrheit ist: Wir haben laut Herrn Reiner \n\nMeltzer, Amtsleiter f\u00fcr Abfallwirtschaft des Landratsam-\n\ntes Bautzen, aktuell in Sachsen 527 000 Tonnen Sied-\n\nlungsabf\u00e4lle pro Jahr, die \u00fcberhaupt anliegen, wenn wir \n\neine Autarkieverordnung h\u00e4tten, die wir nur nehmen \n\nk\u00f6nnten. Selbst das w\u00fcrde nur 64 % der Anlagen auslas-\n\nten; eine Auslastung von 64 % erreichen, die eben nur \n\ntheoretisch ist. \n\nWenn wir aber bedenken, dass die Demografie weiter \n\nzuschl\u00e4gt und dass das Kreislaufwirtschaftsgesetz kommt, \n\ndas hei\u00dft Wertstofftrenner, getrennter Bioabfall, wird sich \n\nh\u00f6chstwahrscheinlich der Siedlungsabfall noch weiter \n\nabsenken auf 370 000 Tonnen pro Jahr. Das hei\u00dft, dass \n\ndie jetzt installierte Leistung von M\u00fcllverwertungsanla-\n\ngen nur zu 45 % ausgelastet wird. \n\nDazu muss man sagen: Das, was Sie hier bezwecken, \n\nw\u00fcrde bedeuten, dass mit einer Autarkieverordnung, wenn \n\ndas alle L\u00e4nder machen, keine Brandenburger oder \n\nSachsen-Anhaltiner oder \u00fcberhaupt keine anderen M\u00fcll-\n\nmengen mehr zu uns nach Sachsen kommen w\u00fcrden und \n\nwir nur mit unserem eigenen M\u00fcll klarkommen m\u00fcssten. \n\nDas bedeutet, dass wir \u00fcber die H\u00e4lfte der Kapazit\u00e4t \n\nunserer M\u00fcllverwertungsanlagen in ganz Sachsen stillle-\n\ngen m\u00fcssten, damit der Rest \u00fcberhaupt ausgelastet wird. \n\nDa wir aber in Ostsachsen die h\u00f6chsten Preise haben, \n\nwollen Sie also, dass alle Sachsen h\u00f6here M\u00fcllpreise \n\nbezahlen, weil in Ostsachsen eine falsche Entscheidung \n\ngetroffen wurde. Das k\u00f6nnen wir so nicht mitmachen. Das \n\nist auch unfair und unehrlich, was Sie sagen. \n\nInsofern kann man diesem Antrag auch auf keinen Fall \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung \u2013 \n\nUta Windisch, CDU:  Richtig!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, was m\u00f6chten Sie? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \n\nSie das w\u00fcnschen, dann bitte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Bis zum \n\nbitteren Ende, Frau Kallenbach!) \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte noch einmal \n\neindringlich appellieren und an die Anh\u00f6rung erinnern. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen haben darauf hingewiesen und uns \n\nzugestimmt, dass die Autarkieverordnung ein Ausweg ist, \n\ndass er heute angegangen werden muss, und mir fehlen \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9657 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, Sie m\u00fcssen sich auf Herrn Hauschild bezie-\n\nhen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \u2013 bei Herrn Hauschild die \n\nAns\u00e4tze, wie Sie vermeiden wollen, dass die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger in den beiden Landkreisen die Defizite mit \n\n115 Euro pro Tonne bezahlen m\u00fcssen. \u2013 Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHauschild, Sie wollen darauf antworten. \n\nMike Hauschild, FDP: Frau Kallenbach, ich bin ja nur \n\nHandwerker, das hei\u00dft, ich kann plus und minus rechnen \n\n\u2013 bei Mal wird es schon eng. \n\n(Heiterkeit) \n\nAber die 115 Euro werden nicht besser, wenn die M\u00fcll-\n\nmenge insgesamt weniger wird. Das hei\u00dft also, von dem \n\njetzt wird es weniger, ist es minus. Wenn es weniger wird, \n\nwird es insgesamt nicht besser, auch wenn wir die Menge \n\nnur bei uns suchen. Es wird nicht besser. Seien Sie bitte \n\nehrlich, versuchen Sie es zu verstehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Zu Nummer 5, Antrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Aufnahme von syrischen Fl\u00fcchtlingen in Sach-\n\nsen, ist auch Redebedarf angemeldet. Es spricht Frau \n\nHerrmann von den GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich kann und will Ihnen diese \n\nDebatte zu unserem Antrag nicht ersparen. Wie Sie sich \n\nerinnern k\u00f6nnen, haben wir im letzten Plenum diesen \n\nAntrag in die Aussch\u00fcsse zur\u00fcckverwiesen, und wenn Sie \n\nin der n\u00e4chsten Legislatur solche sp\u00e4tabendlichen Debat-\n\nten hier nicht haben wollen, dann \u00e4ndern Sie die Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung so, dass die Ausschusssitzungen \u00f6ffentlich \n\nsind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nBei dem Antrag, der hier im Plenum diskutiert worden ist, \n\nk\u00f6nnen wir uns nicht damit zufriedengeben, dass die \n\nDiskussion dazu und Ihr Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss eben nicht \u00f6ffentlich ist und dass dies nur in \n\nder Sammeldrucksache versteckt ist. Deshalb ergreife ich \n\nhierzu noch einmal das Wort. \n\nEs ging um die Aufnahmeanordnung in Sachsen f\u00fcr die \n\nAufnahme von syrischen Fl\u00fcchtlingen. Ich versuche es \n\naufgrund der sp\u00e4ten Stunde sehr holzschnittartig zu \n\nmachen. \n\nDie Situation in Syrien hat sich bei Weitem nicht gebes-\n\nsert, das ist uns allen klar. Weiterhin ist uns klar, dass die \n\nallermeisten Fl\u00fcchtlinge aus Syrien nicht etwa vor unse-\n\nren T\u00fcren stehen oder nach Sachsen wollen, sondern die \n\nBetroffenen sind vor allem Frauen und Kinder und suchen \n\nin den Nachbarstaaten Schutz. \n\nDer Bund hat zweimal ein Kontingent von 5 000 Fl\u00fccht-\n\nlingen er\u00f6ffnet, die \u00fcber eine Bundesanordnung nach \n\nDeutschland einreisen k\u00f6nnen. Des Weiteren hat der \n\nBundesinnenminister die Bundesl\u00e4nder erm\u00e4chtigt, eigene \n\nAufnahmeanordnungen zu erlassen. Das hat der s\u00e4chsi-\n\nsche Innenminister auch getan \u2013 verbunden mit einigen \n\nPunkten, die damals schon kritisch zu sehen waren. Das \n\nwar zum einen das Datum \u2013 das ist mittlerweile auch im \n\nAusschuss als erledigt erkl\u00e4rt worden, weil die Frist \n\nverl\u00e4ngert worden ist. \n\nDesgleichen ist die Information der unteren Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rden bzw. auch der Migrantenvereine verbessert wor-\n\nden. Auch das kann man f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren, wie es im \n\nAusschuss schon getan worden ist. \n\nUns ging es vor allem darum, die in der Aufnahmeanord-\n\nnung bestehende Pflicht zur \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr \n\ndie Krankenversicherung zu lockern. Das haben einige \n\nBundesl\u00e4nder bereits vollzogen. Wir wollen, dass Ange-\n\nh\u00f6rige, die hier in Sachsen darum bitten, dass ihre Fami-\n\nlienangeh\u00f6rigen nach Sachsen kommen k\u00f6nnen, nicht die \n\nKrankenversicherung tragen m\u00fcssen. Im Ausschuss hat \n\nder Minister dazu ausgef\u00fchrt, dass man eine private \n\nKrankenversicherung f\u00fcr circa 69 Euro abschlie\u00dfen k\u00f6nne \n\nund damit das Problem behoben sei. \n\nWir haben daraufhin bei einigen Krankenkassen nachge-\n\nfragt und das Ergebnis zeigt ganz deutlich, dass damit das \n\nProblem nicht ausger\u00e4umt ist; denn getragen wird durch \n\ndiese Versicherung lediglich eine Notfallversorgung. \n\nVorerkrankungen sind ausgeschlossen. Kommt also \n\njemand mit Diabetes, wird das nicht behandelt werden; \n\ndas ist nicht von dieser Versicherung umfasst. Gleichzei-\n\ntig werden bei Schwangeren nur die Kosten \u00fcbernommen, \n\ndie bei einer Komplikation entstehen. \n\nDie Kosten\u00fcbernahme im Rahmen von psychischen \n\nErkrankungen \u2013 wir wissen genau, dass eine ganze Reihe \n\nvon Fl\u00fcchtlingen traumatisiert ist \u2013 erfolgt dadurch \n\n\u00fcberhaupt nicht. Da aber im Vorfeld auch mit Abschluss \n\ndieser Krankenversicherung gar nicht klar ist, ob noch \n\nzus\u00e4tzlich Kosten auf den Versicherer bzw. auf die Perso-\n\nnen zukommen, muss in jedem Fall eine Bonit\u00e4tspr\u00fcfung \n\nder Angeh\u00f6rigen durchgef\u00fchrt werden, ganz egal, ob \n\ndiese eine private Versicherung f\u00fcr ihre Familienmitglie-\n\nder abschlie\u00dfen oder nicht; denn in Sachsen kann nie-\n\nmand beurteilen, ob der Fl\u00fcchtling, der hier herkommt, \n\ntraumatisiert ist oder nicht. Es wird also eine Bonit\u00e4tspr\u00fc-\n\nfung durchgef\u00fchrt. Diese wird regelm\u00e4\u00dfig ergeben, dass \n\ndie Familie nicht in der Lage ist \u2013 es sei denn, es sind sehr \n\ngut verdienende Personen \u2013, f\u00fcr weitere Familienangeh\u00f6-\n\nrige hier die Kosten der Gesundheitsversorgung zu \n\n\u00fcbernehmen. \n\nDeshalb appelliere ich noch einmal an Sie, diese in der \n\nS\u00e4chsischen Aufnahmeanordnung enthaltene Verpflich-\n\ntungserm\u00e4chtigung zur \u00dcbernahme der Kosten der Ge-\n\nsundheitsversorgung zu \u00fcberdenken, unserem Antrag in \n\ndiesem Teil zuzustimmen und eine \u00dcbernahme durch das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 12. M\u00e4rz 2014 \n\n 9658 \n\nLand an der Stelle vorzusehen. Ansonsten l\u00e4uft diese \n\nAufnahmeanordnung ins Leere. Die Zahlen, die der \n\nMinister im Ausschuss vorgelegt hat, sprechen genau \n\ndaf\u00fcr, dass keine Angeh\u00f6rigen aus Syrien nach Sachsen \n\nkommen werden \u2013 aus den genannten Gr\u00fcnden. \n\nSie wissen auch, dass auf Bundesebene \u00fcber weitere \n\nAufnahmen diskutiert wird, weil viel mehr Menschen aus \n\ndiesem Kriegsgebiet herausm\u00fcssen; das sind vor allen \n\nDingen Frauen und Kinder. Das Kontingent ist derzeit \n\nauch auf Bundesebene l\u00e4ngst ausgesch\u00f6pft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Zu Nummer 6 liegt mir keine Wort-\n\nmeldung vor. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. Zu Nummer 4 und \n\nNummer 5 wurde gesonderte Abstimmung beantragt. Wir \n\nstimmen zun\u00e4chst \u00fcber die Beschlussempfehlung zu dem \n\nAntrag in der Drucksache 5/11963 ab. Wer der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses, den Antrag abzulehnen, \n\nseine Zustimmung erteilt, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist damit mehrheitlich der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses gefolgt worden. Die Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses ist best\u00e4tigt. \n\nWir stimmen nunmehr \u00fcber die Beschlussempfehlung zu \n\ndem Antrag in der Drucksache 5/13538 ab. Wer der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses, den Antrag \n\nabzulehnen, seine Zustimmung erteilt, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Gegenstimmen ist der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses dennoch mehrheitlich gefolgt und diese \n\nBeschlussempfehlung damit best\u00e4tigt worden. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen, die wir nicht \n\nschon durch Einzelabstimmung behandelt haben, die \n\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/13912 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen in der Drucksache 5/13912 die Sammeldrucksache \n\n\u201eBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\u201c vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nDa kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, kommen wir \n\nsogleich zur Abstimmung. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet. Die \n\nInformation, welche Fraktionen und welche Beschluss-\n\nempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen zu der genannten \n\nDrucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. \n\nAuch dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n92. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 93. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 13. M\u00e4rz 2014, 10 Uhr, festge-\n\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung liegen Ihnen \n\nvor. \n\nDie 92. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 22:44 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}