{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-04-16T11:02:22Z",
        "Last-Modified": "2012-04-16T11:02:22Z",
        "Last-Save-Date": "2012-04-16T11:02:22Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1268",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-04-16T11:02:22Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-04-16T11:02:22Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-04-16T11:02:22Z",
        "dcterms:modified": "2012-04-16T11:02:22Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-04-16T11:02:22Z",
        "meta:save-date": "2012-04-16T11:02:22Z",
        "modified": "2012-04-16T11:02:22Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2041",
            "3124",
            "2974",
            "3110",
            "3732",
            "5331",
            "5554",
            "5319",
            "5213",
            "5058",
            "5139",
            "5044",
            "5901",
            "5432",
            "5089",
            "5455",
            "5093",
            "5441",
            "4765",
            "5330",
            "5363",
            "4958",
            "5244",
            "5677",
            "6017",
            "5822",
            "5768",
            "5736",
            "5335",
            "5535",
            "5403",
            "5114",
            "3197",
            "4526",
            "5374",
            "5599",
            "5156",
            "5538",
            "5596",
            "5324",
            "5518",
            "4707",
            "5256",
            "4729",
            "5046",
            "5097",
            "5223",
            "5128",
            "5429",
            "5408",
            "5554",
            "5212",
            "4957",
            "5229",
            "5479",
            "5467",
            "4370",
            "5767",
            "5805",
            "4961",
            "5358",
            "5634",
            "5605",
            "5646",
            "5500",
            "5304",
            "4548",
            "5680",
            "5849",
            "5427",
            "5574",
            "4654",
            "5393",
            "4917",
            "4333",
            "5636",
            "5655",
            "5444",
            "5604",
            "5502",
            "5401",
            "4584",
            "4972",
            "5419",
            "5209",
            "5102",
            "5227",
            "5072",
            "5456",
            "5092",
            "4780",
            "5033",
            "5250",
            "5498",
            "5155",
            "4432",
            "5403",
            "5079",
            "5164",
            "4754",
            "5180",
            "5393",
            "5299",
            "4859",
            "5246",
            "5676",
            "5641",
            "5582",
            "5559",
            "4920",
            "4760",
            "5026",
            "5073",
            "5058",
            "5346",
            "4657",
            "6107",
            "5061",
            "5061",
            "5646",
            "4974",
            "3035",
            "4602",
            "5597",
            "5058",
            "5591",
            "5624",
            "3742",
            "4776",
            "4918",
            "4902",
            "4431",
            "4839",
            "2653",
            "3352",
            "468"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-04-16T11:02:22Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-04-16T11:02:22Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_53_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "136"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/53 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n53. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Dienstag, 3. April 2012, Plenarsaal Schluss: 22:07 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5239 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5239 \n\n1 Vereidigung eines Mitglieds der \n\nStaatsregierung 5239 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 5239 \n\n2 Fachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\n\u201eArbeitsmarktpolitik in Sachsen \u2013 \n\nzukunftsgerecht und chancen-\n\norientiert\u201c 5239 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5239 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 5246 \n\n Frank Heidan, CDU 5249 \n\n Martin Dulig, SPD 5251 \n\n Torsten Herbst, FDP 5253 \n\n Arne Schimmer, NPD 5256 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5257 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 5257 \n\n Alexander Delle, NPD 5260 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5261 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 5263 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5263 \n\n Martin Dulig, SPD 5264 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5265 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 5265 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/8781 5266 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 5266 \n\n Frank Heidan, CDU 5266 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5267 \n\n \n\n \n\n3 Aktuelle Stunde 5267 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Kein Aufk\u00fcndigen des Solidarpaktes! \n\n\u2013 Solide Finanzpolitik darf nicht \n\nbestraft werden  \n\n Antrag der Fraktionen der  \n\nCDU und der FDP 5267 \n\n Jens Michel, CDU 5267 \n\n Thomas Jurk, SPD 5268 \n\n Jens Michel, CDU 5268 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5268 \n\n Jens Michel, CDU 5268 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5269 \n\n Jens Michel, CDU 5269 \n\n Holger Zastrow, FDP 5269 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5270 \n\n Mario Pecher, SPD 5271 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5272 \n\n Arne Schimmer, NPD 5273 \n\n Jens Michel, CDU 5274 \n\n Holger Zastrow, FDP 5275 \n\n Mario Pecher, SPD 5276 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 5277 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n \n\nDrohende Altersarmut von  \n\nFrauen in Sachsen und die  \n\nStaatsregierung bleibt unt\u00e4tig!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 5278 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 5278 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5279 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 5279 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5279 \n\n Dr. Edith Franke, DIE LINKE 5280 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5281 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 5281 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n \n\nAlexander Krau\u00df, CDU 5281 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 5281 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5282 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 5283 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5283 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5284 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 5285 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5285 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5286 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5287 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5287 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5287 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5287 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5287 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5288 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5288 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5288 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5288 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5288 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 5289 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5290 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur F\u00f6rderung der  \n\nBibliotheken als Bildungs- und  \n\nKultureinrichtungen im  \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches  \n\nBibliotheksgesetz - S\u00e4chsBiBoG)  \n\n Drucksache 5/6104, Gesetzentwurf der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/8645, Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien 5291 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5291 \n\n Aline Fiedler, CDU 5293 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5294 \n\n Aline Fiedler, CDU 5294 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5294 \n\n Aline Fiedler, CDU 5294 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5295 \n\n Aline Fiedler, CDU 5295 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 5295 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5296 \n\n Nico Tippelt, FDP 5298 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5298 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 5299 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5300 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \n\nFischereigesetzes  \n\n Drucksache 5/6901, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/8706, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5301 \n\n Jan Hippold, CDU 5301 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 5301 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 5303 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5304 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5304 \n\n Alexander Delle, NPD 5305 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr  \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5305 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5306 \n\n6 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \n\nGedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetzes  \n\n \n\nDrucksache 5/8625, Gesetzentwurf der \n\nFraktionen der CDU, der SPD, der \n\nFDP und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5306 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5306 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 5307 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5307 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5307 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5308 \n\n7 Festlegung der Mitgliederanzahl des \n\n3. Untersuchungsausschusses (Neona-\n\nzistische Terrornetzwerke in Sachsen)  \n\n Drucksache 5/8701, Antrag der Frak-\n\ntionen DIE LINKE, SPD und B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5309 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5309 \n\n8 Kein Abiturzwang f\u00fcr Gesundheits- \n\nund Pflegeberufe \u2013 Zehnj\u00e4hrige  \n\nallgemeine Schulbildung beibehalten  \n\n Drucksache 5/8589, Antrag der  \n\nFraktionen der CDU und der FDP 5309 \n\n Karin Strempel, CDU 5309 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5310 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 5311 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5312 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5313 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5314 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 5315 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 5316 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/8780 5316 \n\n \nAbstimmung und Ablehnung \n\n5316 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/8589 5316 \n\n9 \u2013 Unterrichtsausfall in Sachsen  \n\nunterbinden  \n\n Drucksache 5/7493,  Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE  \n\n \u2013 Regelungen zum Unterrichtsausfall \n\nreformieren  \n\n Drucksache 5/7945, Antrag der  \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5316 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5316 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5318 \n\n Lars Rohwer, CDU 5320 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5322 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5322 \n\n Lars Rohwer, CDU 5323 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5323 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5324 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5325 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5325 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5326 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5326 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 5326 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 5327 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5328 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5329 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/7493 5330 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/7945 5330 \n\n10 Bildungspaket Sachsen 2020  \n\nnachbessern  \n\n Drucksache 5/8689, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 5330 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5330 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5332 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5334 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5335 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5335 \n\n Thomas Jurk, SPD 5335 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5335 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5336 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5338 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5338 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5338 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5338 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5338 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5339 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5339 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5340 \n\n Martin Dulig, SPD 5340 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 5341 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5344 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, Drucksache 5/8778 5344 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5344 \n\n \nNamentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage 5344 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 5344 \n\n Ablehnung Drucksache 5/8689 5344 \n\n11 Radabstellanlagen in den Liegen-\n\nschaften Sachsens f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 5/6992, Antrag der  \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 5345 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5345 \n\n Ines Springer, CDU 5346 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5346 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5346 \n\n Mario Pecher, SPD 5347 \n\n Carsten Biesok, FDP 5348 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5349 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5349 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5349 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5349 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/8779 5350 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5350 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/6992 5350 \n\n12 Runter mit dem Spritpreis \u2013  \n\nPendler entlasten, staatliche  \n\nRegulierung pr\u00fcfen!  \n\n Drucksache 5/8653, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 5350 \n\n Holger Apfel, NPD 5350 \n\n Ronald Pohle, CDU 5352 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5353 \n\n Ronald Pohle, CDU 5353 \n\n Andreas Storr, NPD 5353 \n\n Ronald Pohle, CDU 5354 \n\n Andreas Storr, NPD 5355 \n\n Andreas Storr, NPD 5355 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5355 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n13 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und \n\nVerpflichtungen \n \n\n \n\n\u2013 \u00dcbersichten \u00fcber die Einwilligungen \n\nin \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige  \n\nAusgaben und Verpflichtungserm\u00e4ch-\n\ntigungen sowie zus\u00e4tzliche Ausgaben \n\nund Verpflichtungserm\u00e4chtigungen \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 11 Abs. 1 HG 2011/2012  \n\n2. Halbjahr 2011  \n\n Drucksache 5/8129, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n \u2013 Haushaltsvollzug 2012  \n\n \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigung von \n\n\u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben wegen der \n\n\u00c4nderung des Gesetzes des kommuna-\n\nlen Finanzausgleichs sowie des  \n\nGesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung  \n\neiner Investitionspauschale an die \n\nkreisfreien St\u00e4dte und Landkreise \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag  \n\n Drucksache 5/8291, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/8605, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 5356 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5356 \n\n14 Beratende \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df \u00a7 88  \n\nAbs. 2 S\u00e4HO zum Thema  \n\n\u201eEmpfehlungen zu strategischen \n\nF\u00f6rderkonzepten und F\u00f6rderinstru-\n\nmenten sowie zur k\u00fcnftigen Rolle der \n\nS\u00e4chsischen Aufbaubank (SAB)\u201c  \n\n Drucksache 5/7294, Beratende \u00c4u\u00dfe-\n\nrung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \n \n\n Drucksache 5/8606, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 5356 \n\n Lars Rohwer, CDU 5356 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5356 \n\n Mario Pecher, SPD 5357 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5357 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5357 \n\n Arne Schimmer, NPD 5357 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5359 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5359 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 5359 \n\n Lars Rohwer, CDU 5359 \n\n Mario Pecher, SPD 5360 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5360 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5361 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 5361 \n\n15 Erste Anmeldung des Freistaates \n\nSachsen zum Rahmenplan der Ge-\n\nmeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung  \n\nder Agrarstruktur und des K\u00fcsten-\n\nschutzes\u201c 2012 bis 2015  \n\n Drucksache 5/7381, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministeri-\n\num f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 5/8707, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5362 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5362 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/8708 5363 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5363 \n\n Volker Bandmann, CDU 5363 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5364 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 5364 \n\n Sabine Friedel, SPD 5365 \n\n Volker Bandmann, CDU 5365 \n\n Zustimmung 5365 \n\n17 Beschlussempfehlung und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/8709 5366 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5366 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5366 \n\n Sabine Friedel, SPD 5367 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5367 \n\n Prof. Dr. Martin Gillo, CDU 5367 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5368 \n\n Zustimmung 5368 \n\n18 Einspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung  \n\n Drucksache 5/8596, Einspruch  \n\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD  \n\n Drucksache 5/8597, Einspruch  \n\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD 5368 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/ 8596 5368 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/8597 5368 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5368 \n\n Anlage 5369 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5239 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 53. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Heinz, Herr Panter, Frau Nicolaus und \n\nFrau Roth. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 4 und 5 sowie 8 bis 12 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU bis zu 107 Minuten, \n\nDIE LINKE bis zu 73 Minuten, SPD bis zu 44 Minuten, \n\nFDP bis zu 44 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 38 Minuten, NPD \n\nbis zu 38 Minuten, Staatsregierung 73 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat von ihrem Recht Gebrauch \n\ngemacht, das Thema der Aktuellen Debatte zu \u00e4ndern; es \n\nist schon in der Pr\u00e4sidiumssitzung darauf hingewiesen \n\nworden. Das Thema lautet nunmehr: \u201eDrohende Alters-\n\narmut von Frauen in Sachsen und die Staatsregierung \n\nbleibt unt\u00e4tig!\u201c \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesord-\n\nnung der 53. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nVereidigung eines Mitglieds der Staatsregierung \n\nIch bitte jetzt Frau Kurth nach vorn. \n\n(Die Abgeordneten erheben sich von den  \n\nPl\u00e4tzen. \u2013 Die Vertreter der Presse stellen  \n\nsich im Halbkreis vor dem Mikrofon auf.) \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfas-\n\nsung des Freistaates Sachsen leisten die Mitglieder der \n\nStaatsregierung den Amtseid vor dem Landtag. Frau \n\nKurth ist schon zu mir nach vorn gekommen. \n\nFrau Brunhild Kurth, Sie sind durch den Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten zur Staatsministerin f\u00fcr Kultus berufen worden. \n\nIch bitte Sie, mir nun den folgenden Amtseid nachzuspre-\n\nchen; Sie k\u00f6nnen diesem hinzuf\u00fcgen: \u201eSo wahr mir Gott \n\nhelfe.\u201c Der Amtseid hat folgenden Wortlaut: \n\n\u201eIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl des Volkes \n\nwidmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wen-\n\nden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen, meine \n\nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen-\n\n\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nschw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl des Volkes \n\nwidmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wen-\n\nden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen, meine \n\nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen-\n\n\u00fcber allen \u00fcben werde. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kurth, ich gratulie-\n\nre Ihnen ganz herzlich, w\u00fcnsche Ihnen im Amt alles, alles \n\nGute, viel Erfolg, eine gute Zusammenarbeit zwischen \n\nRegierung und Parlament und Gottes Segen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n(Heiterkeit \u2013 Anhaltender Beifall bei der CDU, der \n\nFDP und den \u00fcbrigen Mitgliedern der \n\nStaatsregierung \u2013 Beifall bei den LINKEN, der \n\nSPD und den GR\u00dcNEN sowie der \n\nAbg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD \u2013 Ministerpr\u00e4sident \n\nStanislaw Tillich, Steffen Flath, CDU, \n\nHolger Zastrow, FDP, Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE, Martin Dulig, SPD, und \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE, gratulieren Frau \n\nStaatsministerin Brunhild Kurth. \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP, \u00fcberreicht zudem Blumen.) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\n\u201eArbeitsmarktpolitik in Sachsen \u2013 zukunftsgerecht und chancenorientiert\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr, Herrn Morlok. Bitte, Herr \n\nStaatsminister, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Am Montag \n\nvergangener Woche hat die Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5240 \n\nihre Bilanzpressekonferenz veranstaltet. Dazu waren wir \n\nbei der Dresdner Firma Azzurro zu Gast. Das Unterneh-\n\nmen ist in den vergangenen Jahren kr\u00e4ftig gewachsen. \n\nNeue Arbeitspl\u00e4tze wurden geschaffen. Die neuen Mitar-\n\nbeiter kamen nicht nur aus Sachsen, sondern auch aus den \n\nalten Bundesl\u00e4ndern. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, das ist nicht nur bei \n\nAzzurro so. Viele s\u00e4chsische Unternehmen suchen Ar-\n\nbeitnehmer au\u00dferhalb Sachsens und sind dabei auch \n\nerfolgreich. Oft werden sie bei Sachsen f\u00fcndig, die  \n\nunter schlechteren wirtschaftlichen Rahmenbedingungen \n\ngezwungen waren, sich au\u00dferhalb des Freistaates Arbeit \n\nzu suchen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der s\u00e4chsische Ar-\n\nbeitsmarkt befindet sich in einer guten Verfassung. Die \n\nArbeitslosenquote ist so niedrig wie nie zuvor nach der \n\nDeutschen Einheit. Die Besch\u00e4ftigung hat inzwischen das \n\nNiveau aus dem Jahr 2002 erreicht. Die Abwanderung ist \n\ngestoppt. Junge Menschen haben hervorragende Chancen \n\nbei der Suche nach einem Ausbildungsplatz. Die L\u00f6hne in \n\nSachsen steigen \u00fcberproportional. \n\nEines ist dabei klar: Die Arbeitspl\u00e4tze schaffen die Unter-\n\nnehmen. Sie zahlen auch die h\u00f6heren L\u00f6hne. \n\nDiese positive Entwicklung in Sachsen ist \u00fcbrigens keine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Die s\u00e4chsischen Unternehmen \n\nhaben in der Krise Mut bewiesen und klug investiert. Das \n\nzahlt sich jetzt, im Aufschwung, aus. Ich m\u00f6chte mich \n\ndaf\u00fcr bei unseren s\u00e4chsischen Unternehmen ganz herzlich \n\nbedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Volker Bandmann, CDU:  \n\nMan kann auch f\u00fcr Unternehmer klatschen! \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nBei dem Minister nicht!) \n\nAber mein Dank gilt auch den Arbeitnehmern, die in der \n\nKrise solidarisch waren, oft auf Verg\u00fctungssteigerungen \n\nverzichtet und teilweise sogar Einbu\u00dfen in Kauf genom-\n\nmen haben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich \n\nund des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nDie Pr\u00e4mien, die in vielen Unternehmen im Freistaat \n\nSachsen im vergangenen Jahr geflossen sind, waren eine \n\nkleine Wiedergutmachung daf\u00fcr. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, Sie konnten es letzte \n\nWoche den Medien entnehmen: Die aktuellen Zahlen f\u00fcr \n\nden s\u00e4chsischen Arbeits- und Ausbildungsmarkt sind im \n\nM\u00e4rz wiederum sehr positiv ausgefallen. Seit \u00fcber einem \n\nJahr gilt: Nirgendwo in Deutschland geht die Arbeitslo-\n\nsigkeit so stark zur\u00fcck wie in Sachsen. \n\nDie Arbeitslosenquote sank deutschlandweit in den letzten \n\nzw\u00f6lf Monaten um 0,4 Prozentpunkte. In Ostdeutschland \n\nlief es etwas besser. Da betrug der R\u00fcckgang 0,8 Prozent-\n\npunkte. In Sachsen hat die Arbeitslosigkeit sogar um \n\n1,1 Prozentpunkte abgenommen. Das ist mehr als doppelt \n\nso viel wie im deutschen Durchschnitt. \n\nEs lohnt sich, sehr geehrte Damen und Herren, einen \n\nBlick auf unsere Nachbarbundesl\u00e4nder zu werfen. In \n\nTh\u00fcringen betrug der R\u00fcckgang 0,7 Prozentpunkte. \n\nSicher, Th\u00fcringen geht auch von einem niedrigeren \n\nNiveau aus. Aber wie sieht es denn in Brandenburg und \n\nSachsen-Anhalt aus, in denen die Arbeitslosigkeit h\u00f6her \n\nist als im Freistaat Sachsen? In Brandenburg betrug der \n\nR\u00fcckgang 0,4 Prozentpunkte und in Sachsen-Anhalt \n\n0,0 Prozentpunkte. Stagnation auf dem Arbeitsmarkt in \n\nSachsen-Anhalt. In unseren drei Nachbarbundesl\u00e4ndern \n\ngibt es dreimal schlechtere Werte. Die Arbeitnehmer in \n\nSachsen profitieren davon, dass dieses Land schwarz-gelb \n\nregiert wird. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nUrsache f\u00fcr einen Teil dieser Entwicklung ist auch die \n\nDemografie, aber eben nur f\u00fcr einen Teil. Die Zahl der \n\nsozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\n\nse in Vollzeit steigt \u00fcberproportional. Mehr Menschen in \n\nSachsen haben einen Arbeitsplatz. Seit meinem Amtsan-\n\ntritt sind in Sachsen \u00fcber 50 000 sozialversicherungs-\n\npflichtige Arbeitsverh\u00e4ltnisse entstanden. \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \n\nKarl Nolle, SPD: Oh!) \n\nDie Anzahl der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftig-\n\nten in der Altersgruppe der 60- bis 65-J\u00e4hrigen hat sich in \n\ndiesem Zeitraum sogar um 50 % erh\u00f6ht. \n\n(Karl Nolle, SPD: Nein?!) \n\nDas hei\u00dft, auch wenn Sie es nicht glauben wollen, Herr \n\nNolle, die positive Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt \n\nkommt auch bei den \u00e4lteren Arbeitslosen an. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung \u2013 \n\nKarl Nolle, SPD: Ist das m\u00f6glich?) \n\nAuch die Jugendlichen in Sachsen profitieren von dieser \n\nEntwicklung. Die Zukunftschancen einer Region, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren, lassen sich daran erkennen, \n\nwie schnell die Integration junger Menschen in den \n\nArbeitsmarkt gelingt. In Sachsen halbierte sich die Ju-\n\ngendarbeitslosigkeit seit 2005. Sie liegt heute bei 9 %. \n\nAuch hier hatten wir im letzten Jahr den h\u00f6chsten R\u00fcck-\n\ngang unter allen Bundesl\u00e4ndern. Sachsen ist erfolgreich \n\nbei der Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit. \n\nNeue Arbeitspl\u00e4tze entstehen derzeit in fast allen  \n\nWirtschaftsbereichen, insbesondere jedoch im Bereich der \n\nGesundheitswirtschaft, der Industrie und der Dienstleis-\n\ntungen. Die Unternehmen planen weitere Neueinstellun-\n\ngen. \n\nWir haben in diesem Hohen Hause schon oft dar\u00fcber \n\ndiskutiert, dass die Arbeitslosenquote die Situation auf \n\ndem Arbeitsmarkt nicht vollst\u00e4ndig beschreibt. Wir \n\nm\u00fcssen auch die Menschen ber\u00fccksichtigen, die in einer \n\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme \u201egeparkt\u201c werden, aber \n\nviel lieber einer Besch\u00e4ftigung auf dem ersten Arbeits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5241 \n\nmarkt nachgehen w\u00fcrden. Betrachten wir also die Unter-\n\nbesch\u00e4ftigung. Sie geht in Sachsen noch st\u00e4rker zur\u00fcck \n\nals die Arbeitslosenquote. Damit wird klar, dass wir \n\nkonsequent alle Chancen nutzen, um Menschen auf dem \n\nersten Arbeitsmarkt in Besch\u00e4ftigung zu bringen, und wir \n\nnutzen sie erfolgreich. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Koalitionsparteien CDU und FDP haben im Koaliti-\n\nonsvertrag eine Konzentration der Arbeitsmarktpolitik auf \n\nden ersten Arbeitsmarkt vereinbart. Beim Haushalt haben \n\nwir erhebliche \u00c4nderungen bei der F\u00f6rderung des Ar-\n\nbeits- und Ausbildungsmarktes vorgenommen. Ich werde \n\nauf die Details im weiteren Verlauf eingehen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich festhalten, dass die Ausrich-\n\ntung auf den ersten Arbeitsmarkt deutliche Wirkung zeigt \n\nund Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. Die Menschen in diesem Land profitie-\n\nren von dieser klaren Politik. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Abwanderung ist gestoppt. Sachsen hat sich 2011 zu \n\neinem Zuwanderungsland entwickelt. Es sind mehr \n\nMenschen nach Sachsen gezogen, als den Freistaat \n\nverlassen haben. In Sachsen werden im Verh\u00e4ltnis zur \n\nBev\u00f6lkerung in deutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern die meisten \n\nKinder geboren. Dresden steht mit 1,5 Kindern je Frau an \n\nder Spitze der deutschen Gro\u00dfst\u00e4dte \u00fcber 500 000 Ein-\n\nwohner. Wenn sich die Menschen in Sachsen immer \u00f6fter \n\nf\u00fcr Kinder entscheiden, ist dies ein deutliches Zeichen \n\ndaf\u00fcr, dass sie Vertrauen haben. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nJa, die Menschen haben Vertrauen in ihre eigene berufli-\n\nche Zukunft hier in unserer Region, hier in Sachsen. Und \n\nsie haben Vertrauen in die Politik der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung. Sie vertrauen darauf, dass diese positive \n\nEntwicklung langfristig anh\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMein Haus, sehr geehrte Damen und Herren, hat die \n\npositiven Trends zum Anlass genommen, die Zahlen \n\ngenauer zu betrachten. Die Ergebnisse geben mir die \n\nGewissheit, dass die erfreuliche Entwicklung auf dem \n\nArbeitsmarkt und die Wanderungsgewinne keine Einmal-\n\neffekte des vergangenen Jahres sind. Sachsen hat bereits \n\nheute den niedrigsten Pendlersaldo aller ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4nder. In Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Meck-\n\nlenburg-Vorpommern fahren dreimal mehr Menschen zu \n\nihrer Arbeit \u00fcber die Landesgrenze. Sachsen hat eine \n\ndeutlich \u00fcber dem Durchschnitt liegende Erwerbsquote \n\nsowohl bei M\u00e4nnern als auch bei Frauen. Sachsen hat die \n\nniedrigste Arbeitslosenquote auf dem ersten Arbeitsmarkt \n\nin Ostdeutschland. In Sachsen gibt es f\u00fcr jeden Jugendli-\n\nchen eine Lehrstelle. \n\nDas alles macht deutlich, dass noch mehr Menschen nach \n\nSachsen kommen werden, um den Fachkr\u00e4ftebedarf der \n\nkommenden Jahre zu sichern. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie meisten Arbeitgeber haben die Entwicklung auf dem \n\nArbeits- und Ausbildungsmarkt erkannt. Bereits w\u00e4hrend \n\nder Finanz- und Wirtschaftskrise haben Betriebe und \n\nSozialpartner alles unternommen, um Fachkr\u00e4fte in \n\nBesch\u00e4ftigung zu halten. F\u00fcr dieses umsichtige Verhalten \n\ngilt meine Anerkennung den Unternehmen, Besch\u00e4ftigten \n\nund Gewerkschaften. Jetzt sehen wir, dass das Angebot an \n\nbetrieblichen Lehrstellen zunimmt. Die Nachfrage nach \n\nPl\u00e4tzen an den s\u00e4chsischen Berufsakademien verharrt auf \n\nhohem Niveau. Beides, sehr geehrte Damen und Herren, \n\nist angesichts r\u00fcckl\u00e4ufiger Schulabsolventenzahlen keine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Die Weitsicht, mit der s\u00e4chsische \n\nUnternehmen, egal ob Bau, Handwerk, Dienstleistung \n\noder Handel, agieren, zeigen aktuelle, noch nicht ver-\n\n\u00f6ffentlichte Zahlen des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt und \n\nBerufsforschung. \n\nDemnach weist Sachsen im ostdeutschen Vergleich die \n\nmit Abstand h\u00f6chste \u00dcbernahmequote von Auszubilden-\n\nden auf. 72 % sind es in Sachsen, lediglich 68 % im \n\nostdeutschen Durchschnitt. In Sachsen bilden die Betriebe \n\nim Verh\u00e4ltnis am meisten aus, allerdings sehe ich auch da \n\nnoch Steigerungspotenzial. Daher ermutige ich die Unter-\n\nnehmen, sich noch intensiver mit den kommenden Her-\n\nausforderungen des Arbeits- und Ausbildungsmarktes zu \n\nbesch\u00e4ftigen. Geben Sie auch denjenigen eine zweite \n\nChance, die bisher keinen Zugang zum Arbeitsmarkt \n\ngefunden haben! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nWiderspruch des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nSachsen beweist, dass der erste Arbeitsmarkt Besch\u00e4fti-\n\ngungschancen, Wachstum und attraktive Einkommen in \n\nEinklang bringt. Die Arbeitslosigkeit ist nirgendwo in \n\nDeutschland 2011 so stark zur\u00fcckgegangen wie in Sach-\n\nsen. Gleichzeitig konnte der aktive Einsatz der Instrumen-\n\nte der Arbeitsmarktpolitik deutlich zur\u00fcckgenommen \n\nwerden. Wir haben mit einer entschlossenen Arbeits-\n\nmarktpolitik Menschen zur\u00fcck in Arbeit gebracht, die \n\nvorher in Ma\u00dfnahmen geparkt wurden. Im Januar 2012 \n\nz\u00e4hlte die S\u00e4chsische Arbeitsagentur 7 633 Stellen in \n\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung. Zu Spitzenzeiten \n\nwie im September 2008 waren es noch sechsmal so viel, \n\nn\u00e4mlich 49 000 Menschen. \n\nDiese Zahlen zeigen nicht nur die Entlastung des Ar-\n\nbeitsmarktes durch die gute Konjunktur. Sie unterstrei-\n\nchen auch das, was ich zum Thema Unterbesch\u00e4ftigung \n\ngesagt habe, die in Sachsen deutschlandweit am st\u00e4rksten \n\nsinkt, und sie zeigen das unterschiedliche Verst\u00e4ndnis von \n\nArbeitsmarktpolitik, das in den Debatten in diesem Hohen \n\nHause schon oft deutlich geworden ist. Wir vertrauen dem \n\nersten Arbeitsmarkt, und wir vertrauen den Menschen, \n\ndass sie ihre Chancen, die ihnen der erste Arbeitsmarkt \n\nbietet, auch nutzen wollen. Menschen dauerhaft im \n\nzweiten Arbeitsmarkt zu \u201eentsorgen\u201c ist weder verantwor-\n\ntungsbewusst noch sozial. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5242 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf  \n\ndes Abg. Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nDie positive Entwicklung auf dem s\u00e4chsischen Arbeits- \n\nund Ausbildungsmarkt ist ein Gemeinschaftswerk. Die \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit begleitet unseren Kurs des \n\nVorrangs einer Vermittlung in den ersten Arbeitsmarkt \n\nsehr intensiv. Daf\u00fcr bedanke ich mich ausdr\u00fccklich bei \n\nFrau Cordt und ihrer Mannschaft, bei den Job-Centern \n\nund bei den zugelassenen kommunalen Tr\u00e4gern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEbenso geben uns die Reformen der Arbeitsmarktpolitik, \n\ndie mit der Agenda 2010 auf bundesdeutscher Ebene \n\nerfolgten, R\u00fcckenwind. W\u00e4hrend im Jahr 2005 noch \n\n180 000 Arbeitssuchende laut SGB III zu verzeichnen \n\nwaren, hat sich die Zahl seitdem um zwei Drittel redu-\n\nziert. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas betrifft SGB II!) \n\nIm letzten Jahr ist die Zahl in Sachsen unter 60 000 \n\ngesunken. \n\nEs w\u00e4re unverantwortlich, wenn, wie von einigen hier in \n\ndiesem Haus gefordert, die Reformen zur Flexibilisierung \n\ndes Arbeitsmarktes wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht w\u00fcrden. \n\nDies w\u00fcrde zulasten derer gehen, die bis heute noch nicht \n\nin den ersten Arbeitsmarkt integriert wurden und die wir \n\nintegrieren wollen: zulasten von Geringqualifizierten, \n\nzulasten von Langzeitarbeitslosen und zulasten von \n\nlernschwachen Jugendlichen. Wir in Sachsen, sehr geehrte \n\nDamen und Herren, k\u00fcmmern uns auch um diese Men-\n\nschen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir wollen auch denen eine zweite Chance bieten, die in \n\nder schwierigen Zeit am Arbeitsmarkt nicht zum Zuge \n\ngekommen sind. Wir glauben an die Chancen jedes \n\nEinzelnen. Deswegen ist es das Ziel unserer Arbeits-\n\nmarktpolitik, auch f\u00fcr Geringqualifizierte, Langzeitar-\n\nbeitslose und lernschwache Jugendliche einen Zugang \n\nzum ersten Arbeitsmarkt zu schaffen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSeit 2010 werden aus Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozial-\n\nfonds Projekte zur individuellen Einstiegsbegleitung von \n\nLangzeitarbeitslosen unterst\u00fctzt. Aus einem Ideenaufruf \n\nhaben wir zun\u00e4chst 25 Projekte ausgew\u00e4hlt. Mittlerweile \n\nwurden fast 6 Millionen Euro f\u00fcr Integration von Lang-\n\nzeitarbeitslosen bewilligt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIn der aktuellen Ausschreibungsrunde wurden uns mehr \n\nals hundert Projekte mit einem Gesamtvolumen von \u00fcber \n\n30 Millionen Euro vorgelegt. Allein 70 der bei uns einge-\n\ngangenen Projekte widmen sich dieser individuellen \n\nEinstiegsbegleitung und sollen bisher Benachteiligten \n\neine zweite Chance geben. Wir helfen denjenigen, die aus \n\nder Langzeitarbeitslosigkeit nicht mehr allein rauskom-\n\nmen, weil zum Beispiel psychologische oder Suchtprob-\n\nleme die Chancen auf einen Wiedereinstieg erschweren. \n\nDurch gezieltes Schlie\u00dfen von Qualifikationsl\u00fccken und \n\nbei Bedarf auch durch Betreuung und Begleitung beim \n\nberuflichen Wiedereinstieg holen wir diese Menschen \n\nSchritt f\u00fcr Schritt in die Gesellschaft zur\u00fcck. \n\nDas ist mehr als nur Arbeitsmarktpolitik, das ist auch \n\nSozialpolitik. Auch die Langzeitarbeitslosen haben eine \n\nIntegration in den ersten Arbeitsmarkt verdient. Wir \n\nk\u00fcmmern uns darum. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nF\u00fcr benachteiligte Jugendliche werden wir in \u00e4hnlicher \n\nWeise aktiv. Wir wissen, dass mehr als jedes dritte ausbil-\n\ndungspflichtige Unternehmen in Sachsen unbesetzte \n\nAusbildungsstellen hat. Wir kennen auch die Klagen \n\nhinsichtlich der Ausbildungsf\u00e4higkeit bestimmter Jugend-\n\nlicher. Diese Diskrepanz zwischen unbesetzten Lehrstel-\n\nlen auf der einen Seite und unvermittelbaren Jugendlichen \n\nauf der anderen Seite wollen wir nicht l\u00e4nger akzeptieren. \n\nJunge Menschen brauchen \u00fcbrigens keine weitere Quali-\n\nfizierung, die sie dann wieder abbrechen. Diese Problem-\n\njugendlichen haben keinen Bock mehr auf Schule. Wir \n\nm\u00fcssen ihnen eine Chance auf dem Arbeitsmarkt bieten. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWir werden daher in einem ersten Schritt 5 Millionen \n\nEuro einsetzen, um Jugendlichen mit schlechteren Start-\n\nchancen zu einer betrieblichen Ausbildung zu verhelfen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuch hier liegt in der individuellen Betreuung und im \n\nEingehen auf die spezifischen Problemlagen der Schl\u00fcssel \n\nzum Erfolg. \n\nIch freue mich, dass auf Initiative von BMW das Projekt \n\n\u201eJoblinge\u201c in der Region Leipzig etabliert wird. Es greift \n\ndiesen neuen Ansatz der Integration junger Menschen in \n\nden Arbeitsprozess auf. Gestern erfolgte der Startschuss. \n\nDieses Engagement ist nachahmenswert und wird von uns \n\nfinanziell unterst\u00fctzt. Ich bin mir sicher: Dieser Ansatz \n\nzur Integration lernschw\u00e4cherer Jugendlicher wird sich \n\nbew\u00e4hren. Wir werden auch diese F\u00f6rderung in ein \n\nStandardinstrument des ESF umwandeln. \n\nIch ermuntere die Unternehmen, sich alle Jugendlichen \n\nanzusehen, wenn es darum geht, eine Ausbildungsstelle \n\nzu besetzen. Viele Jugendliche, die eine Vier in Mathe \n\noder in Deutsch vorweisen, haben oftmals ihre St\u00e4rken in \n\nder Praxis. Wir k\u00fcmmern uns ganz bewusst um die \n\nZielgruppen, die aus eigener Kraft noch nicht an der guten \n\nArbeitsmarktentwicklung teilnehmen. Wir m\u00fcssen diesen \n\nMenschen eine zweite Chance geben, sich zu beweisen \n\nund es sich zu beweisen. Daf\u00fcr lohnt sich die M\u00fche. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nInnovation und Wachstum, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, sind wichtige Katalysatoren f\u00fcr eine positive \n\nArbeitsmarktentwicklung. Arbeitsmarktprobleme lassen \n\nsich am besten durch zus\u00e4tzliche Arbeits- und Ausbil-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5243 \n\ndungspl\u00e4tze und durch eine marktorientierte Arbeits-\n\nmarktpolitik l\u00f6sen. Zus\u00e4tzliche Arbeits- und Ausbil-\n\ndungspl\u00e4tze bringen mehr Einkommen in eine Region, sie \n\nerh\u00f6hen Wohlstand und Steuereinnahmen. Sie schaffen \n\ndamit die Voraussetzungen, dass Sachsen bis 2020 finan-\n\nziell und wirtschaftlich auf eigenen Beinen steht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Staatsregierung verfolgt einen innovationsorientierten \n\nWachstumskurs. Wir investieren in Forschung und Bil-\n\ndung. Wir haben die h\u00f6chste Investitionsquote aller \n\nBundesl\u00e4nder. So k\u00f6nnen wir mehr f\u00fcr Hochschulen und \n\nSchulen ausgeben und unsere Infrastruktur weiter moder-\n\nnisieren. \n\nUm die Ergebnisse von Forschung und Entwicklung \n\nlangfristig in Innovationen und Markterfolge umzusetzen, \n\nist eine st\u00e4ndige Aktualisierung unseres Wissens erforder-\n\nlich. Das vielbeschworene lebenslange Lernen ist ange-\n\nsichts des enormen technologischen Fortschritts ein ganz \n\nwesentliches Instrument einer Wachstumsstrategie. \n\n(Zuruf von der SPD:  \n\nDaf\u00fcr brauchen wir doch Lehrer!) \n\nWir wissen nicht besser als Unternehmer, welche Qualifi-\n\nkationen zuk\u00fcnftig gebraucht werden. Wir wissen aber, \n\ndass Arbeit immer wissensintensiver wird. Mein Ministe-\n\nrium hat daher die Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen, dass \n\nUnternehmen und Arbeitnehmer selbst entscheiden \n\nk\u00f6nnen, in welche Weiterbildung sie investieren wollen. \n\nDas einzelbetriebliche F\u00f6rderverfahren f\u00fcr Unternehmen \n\nund der Weiterbildungsscheck f\u00fcr Arbeitnehmer suchen in \n\nDeutschland ihresgleichen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBeide Instrumente sind s\u00e4chsische Eigengew\u00e4chse, sehr \n\nerfolgreiche s\u00e4chsische Eigengew\u00e4chse. \n\nDen Weiterbildungsscheck haben wir im November 2010 \n\neingef\u00fchrt. Vom Ausma\u00df des Erfolgs war ich selbst \n\n\u00fcberrascht. Bereits nach wenigen Monaten konnte ich in \n\nG\u00f6rlitz den tausendsten Weiterbildungsscheck \u00fcberrei-\n\nchen. Empf\u00e4nger war ein 41-j\u00e4hriger Techniker, der sich \n\nberufsbegleitend in einem Kooperationsprojekt der \n\nFachhochschule G\u00f6rlitz/Zittau zum Bachelor of Enginee-\n\nring weiterbildet. Wir haben dieses Engagement f\u00fcr ein \n\nlebenslanges Lernen mit \u00fcber 7 000 Euro gef\u00f6rdert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nInzwischen haben wir F\u00f6rdermittel von \u00fcber 10 Mil-\n\nlionen Euro zur Unterst\u00fctzung individueller Weiterbil-\n\ndung bewilligt. Davon profitieren \u00fcberwiegend Arbeit-\n\nnehmer mit einem unterdurchschnittlichen Einkommen. \n\n95 % der Gef\u00f6rderten haben ein Bruttoeinkommen von \n\nunter 2 500 Euro im Monat. Das ist erfolgreiche Mitarbei-\n\nterqualifizierung made in Saxony. Mehr als 60 % der \n\nGef\u00f6rderten sind Frauen. So sieht Gleichstellungspolitik \n\naus. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Lachen bei der SPD) \n\n\u2013 Auch wenn Sie dar\u00fcber lachen, diese Aus- und Weiter-\n\nbildung hilft den betroffenen Frauen viel mehr als jede \n\nQuote. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nInteressant ist, dass die Arbeitnehmer in die Qualifikatio-\n\nnen investieren, die momentan am meisten gebraucht \n\nwerden: Betriebswirtschaft, Gesundheitsberufe und \n\nTechnik. Fast 200 Arbeitnehmer haben ein Studium im \n\nBereich Wirtschaft und Management aufgenommen. \u00dcber \n\n100 Sachsen haben sich f\u00fcr eine Aufstiegsfortbildung \n\nnach dem Berufsbildungsgesetz entschieden. Einen von \n\nihnen, Hendrik Grundmann aus Chemnitz, haben wir in \n\nunserer Informationsbrosch\u00fcre vorgestellt. Der 23-j\u00e4hrige \n\nProduktionshelfer erwirbt eine Qualifikation zum CNC-\n\nDreher. Facharbeiter mit dieser Qualifikation werden nach \n\nseiner eigenen Aussage h\u00e4nderingend gesucht. 150 Per-\n\nsonen bilden sich als Physiotherapeuten weiter und \n\n40 Arbeitnehmer besuchen Schwei\u00dferlehrg\u00e4nge. Ich kann \n\nIhnen aus meiner eigenen beruflichen Praxis sagen, dass \n\ngerade Letzteres eine gute Entscheidung ist. Gute \n\nSchwei\u00dfer m\u00fcssen sich keine Gedanken um einen Ar-\n\nbeitsplatz machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch bin mir sicher: Der Weiterbildungsscheck ist die \n\nrichtige Antwort auf sich \u00e4ndernde Anforderungen des \n\nArbeitsmarktes. Wir werden daher den Weiterbildungs-\n\nscheck entsprechend dem Bedarf mit weiteren Mitteln \n\nausstatten und ihn kurzfristig f\u00fcr weitere Personengrup-\n\npen \u00f6ffnen. Wir wollen den Weiterbildungsscheck in der \n\nkommenden Strukturfondsperiode zur Leitmarke des \n\nlebenslangen Lernens in Sachsen ausbauen. \n\nIch wei\u00df, sehr geehrte Damen und Herren, dass hohe \n\nInvestitionen in das s\u00e4chsische Bildungssystem und \n\ngef\u00f6rderte Weiterbildung wichtige Bausteine f\u00fcr die \n\nFachkr\u00e4ftesicherung sind. Ich wei\u00df aber auch, dass wir \n\neine Vielzahl von Instrumenten einsetzen m\u00fcssen, damit \n\naus dem Fachkr\u00e4ftebedarf kein Fachkr\u00e4ftemangel wird. \n\nWir haben uns gemeinsam mit Kammern, Gewerkschaf-\n\nten, Wirtschafts- und Sozialverb\u00e4nden sowie in einer \n\nressort\u00fcbergreifenden Abstimmung entschieden, eine \n\nFachkr\u00e4ftestrategie f\u00fcr Sachsen zu erarbeiten, die in den \n\nkommenden Wochen vom Kabinett verabschiedet werden \n\nwird. Dabei werden wir uns von folgenden Punkten leiten \n\nlassen. \n\nIch beginne mit der fr\u00fchkindlichen schulischen Erziehung \n\nund Bildung. Chancengleichheit muss so fr\u00fch wie m\u00f6g-\n\nlich umgesetzt werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDann fangt mal an!) \n\nWir haben in Sachsen die bundesweit h\u00f6chste Erwerbs-\n\nquote, auch bei Frauen. Dennoch m\u00fcssen wir die Verein-\n\nbarkeit von Familie und Beruf weiter verbessern. Unser \n\nModellversuch f\u00fcr flexible Kita-\u00d6ffnungszeiten ist ein \n\nBeitrag dazu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5244 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Eine halbe Stunde!) \n\nNicht akademische Ausbildung und akademische Ausbil-\n\ndung sind gleichwertig. Ein guter Facharbeiter ist genauso \n\nwichtig wie ein guter Akademiker. Auf beiden S\u00e4ulen, \n\nFacharbeiter und Akademiker, gr\u00fcndet sich das Funda-\n\nment einer wissensbasierten, wettbewerbsf\u00e4higen Wirt-\n\nschaft. \n\nLebenslanges Lernen ist von zentraler Bedeutung. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nNa, dann fangt mal an!) \n\nIch habe die Erwartung, dass der Weiterbildungsscheck \n\nnicht nur den Besch\u00e4ftigten bei ihrer Qualifikation hilft. \n\nEbenso wird sich damit ein angebotsorientierter Weiter-\n\nbildungsmarkt in Sachsen entwickeln. \n\nEin Herzensthema f\u00fcr mich ist die gesteuerte Zuwande-\n\nrung und die Ansiedlung von Fachkr\u00e4ften. Sachsen soll \n\nein Land der Chancen werden, das Menschen aus aller \n\nWelt anlockt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer letzte Punkt beinhaltet beispielsweise, dass wir uns \n\nzuk\u00fcnftig um Fachkr\u00e4fte bem\u00fchen, die in Sachsen eine \n\nneue Heimat finden sollen oder die in ihre alte Heimat \n\nzur\u00fcckkehren. Es ist doch niemandem zu vermitteln, dass \n\nan Sachsens Hochschulen Ingenieure ausgebildet werden, \n\ndie nach ihrem Abschluss nicht hier arbeiten d\u00fcrfen, weil \n\nsie keine EU-B\u00fcrger sind. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas, sehr geehrte Damen und Herren, kann sich eine \n\nHightech-Region wie Sachsen nicht leisten. Das wollen \n\nwir \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \n\nVolker Bandmann, CDU) \n\nMein Kollege Markus Ulbig und ich haben uns deshalb \n\nim vergangenen Jahr zu einer Bundesratsinitiative zur \n\nErleichterung von Zuwanderung entschlossen. Der im \n\nHerbst im Bund vereinbarte Kompromiss und die jetzige \n\nUmsetzung greifen wesentliche Instrumente unserer \n\ngemeinsamen Initiative auf. Allerdings \u2013 ich glaube, \n\nlieber Markus Ulbig, das kann man mit Fug und Recht \n\nsagen \u2013 h\u00e4tten wir aus Sachsen uns auch den einen oder \n\nanderen weiteren mutigen Schritt in Berlin gew\u00fcnscht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDas k\u00f6nnen wir uns vorstellen!) \n\nEin weiterer Beitrag zu dieser Frage wird unser \u201eForum \n\nFachkr\u00e4fte\u201c am 16. Mai im Congresscenter hier in Dres-\n\nden leisten, das sich ausschlie\u00dflich dem Thema Zuwande-\n\nrung widmen wird. Markus Ulbig und ich werden dort \n\nunter anderem mit Armin Laschet, dem Vorsitzenden der \n\nKonsensgruppe Fachkr\u00e4ftebedarf und Zuwanderung, \n\ndiskutieren. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, sehr geehrte Damen \n\nund Herren, Sie recht herzlich zu diesem \u201eForum Fach-\n\nkr\u00e4fte\u201c einzuladen. Mit dem \u201eForum Fachkr\u00e4fte\u201c haben \n\nwir eine Plattform entwickelt, auf der wir alle wesentli-\n\nchen Themen der Fachkr\u00e4ftestrategie mit allen Interessier-\n\nten diskutieren werden. Ich erwarte, dass wir damit \n\nwichtige Impulse an Wirtschaft, Wissenschaft und Gesell-\n\nschaft geben k\u00f6nnen. Ich freue mich auf die Zusammen-\n\narbeit mit meinen Ressortkollegen, denn Fachkr\u00e4ftestrate-\n\ngie betrifft nahezu alle Ressorts. \n\nIch teile zwar die Meinung, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, dass Personalentwicklung und Fachkr\u00e4ftesiche-\n\nrung zuallererst Aufgaben jedes einzelnen Unternehmens \n\nsind \u2013 aus dieser Pflicht werde ich auch kein Unterneh-\n\nmen entlassen \u2013; ich wei\u00df aber auch, dass die Unterneh-\n\nmen nicht nur die Pflicht haben, sich um Fachkr\u00e4fte zu \n\nk\u00fcmmern, sondern auch das Recht, dass wir die erforder-\n\nlichen Rahmenbedingungen setzen. \n\nEin wesentlicher Teil der Rahmenbedingungen ist die \n\nSt\u00e4rkung der dualen Berufsausbildung. Die vollzeitschuli-\n\nsche Ersatzausbildung, so richtig sie in Zeiten geburten-\n\nstarker Jahrg\u00e4nge war, hat sich \u00fcberlebt. Darin bin ich mir \n\nmit IHK und HWK einig. Es macht keinen Sinn, einen \n\nstaatlich gepr\u00fcften Wirtschaftsassistenten auszubilden, \n\nwenn die Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Industriekaufleute unbe-\n\nsetzt bleiben. \n\nWir werden deshalb in den kommenden Monaten die \n\nRahmenbedingungen anpassen und die duale Ausbildung \n\nst\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Erfolge auf dem s\u00e4chsischen Arbeits- und Ausbil-\n\ndungsmarkt machen sich nicht nur in Zahlen und Statisti-\n\nken der Arbeitsverwaltung bemerkbar. Arbeit ist mehr als \n\nreiner Erwerbszweck. Arbeit schafft Selbstwert. Arbeit \n\nbringt sozialen Kontakt. Arbeit integriert in die Gesell-\n\nschaft. Arbeit ist aber auch Einkommen. \n\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass der Fachkr\u00e4ftebedarf in \n\nSachsen in den kommenden Jahren zu steigenden Ein-\n\nkommen f\u00fchren wird. Unternehmen, die ihr Gesch\u00e4fts-\n\nmodell nur auf den niedrigen L\u00f6hnen in Ostdeutschland \n\naufbauen, werden keine Zukunft haben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der Staatsregierung) \n\nBereits jetzt beginnen in einigen Branchen die Einkom-\n\nmen deutlich zu steigen. In der s\u00e4chsischen Industrie \n\nlagen die Bruttomonatsverdienste 2011 durchschnittlich \n\num 4 % h\u00f6her als ein Jahr davor, bei Ungelernten ebenso \n\nwie bei F\u00fchrungskr\u00e4ften. Diese positive Lohnentwicklung \n\nwird sich angesichts des anhaltenden Fachkr\u00e4ftebedarfs \n\nfortsetzen. Die s\u00e4chsischen Arbeitnehmer erhalten ihren \n\ngerechten Anteil an der Aufbauleistung der vergangenen \n\n20 Jahre. Die weitere Steigerung der Produktivit\u00e4t in der \n\nhiesigen Wirtschaft wird zu steigenden Einkommen \n\nf\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5245 \n\nArbeitgeber und Gewerkschaften m\u00f6chte ich zu einer \n\nTarifpolitik mit Augenma\u00df ermuntern. Mit attraktiven und \n\nvern\u00fcnftigen Tarifabschl\u00fcssen k\u00f6nnen beide Seiten die \n\nAkzeptanz erh\u00f6hen und langfristig ihre Organisationen \n\nst\u00e4rken. Ich bin \u00fcberzeugt, dass dies f\u00fcr Sachsen nicht \n\nvon Nachteil w\u00e4re. \n\nDie Staatsregierung hat mit ihrer Fokussierung auf den \n\nersten Arbeitsmarkt die richtigen Weichen gestellt. Wir \n\nwollen echte, nachhaltige Chancen f\u00fcr alle Sachsen. \n\nIndem wir unsere Instrumente b\u00fcndeln und neu ausrich-\n\nten, haben wir freie Mittel, um benachteiligten Gruppen \n\nmit intensiver Hilfe zu neuen Chancen zu verhelfen. \n\nF\u00fcr uns, sehr geehrte Damen und Herren, steht der \n\nMensch im Mittelpunkt, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das merkt man ja! \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Welcher?) \n\nauch und erst recht in der Arbeitsmarktpolitik. Der Erfolg, \n\nsehr geehrte Damen und Herren, gibt uns recht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Gestatten Sie mir, dass \n\nich aus aktuellem Anlass die Gelegenheit nutze, einige \n\nWorte zum Thema Schlecker zu sagen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Erstaunlich! \u2013 \n\nKarl Nolle, SPD: Nein!) \n\nWir haben uns von Anfang an als Staatsregierung f\u00fcr eine \n\nPolitik im Interesse der Mitarbeiterinnen im Freistaat \n\nSachsen entschieden. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das ist wohl eine Frechheit! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nWie Sie wissen, handelt es sich bei Schlecker um die \n\nInsolvenz eines Handelsbetriebes, bei dem die Mitarbeite-\n\nrinnen \u2013 es sind \u00fcberwiegend Mitarbeiterinnen \u2013 ihrer \n\nBesch\u00e4ftigung in der gesamten Fl\u00e4che des Freistaates \n\nSachsen nachgehen. Die Instrumente einer Transfergesell-\n\nschaft greifen in diesem Fall nicht, weil sie eben nicht an \n\neinem Ort zur Qualifizierung und zur Weiterbildung zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Wir haben im Freistaat Sachsen Akteu-\n\nre, die diese dezentrale Unterst\u00fctzung und Qualifizierung \n\nleisten k\u00f6nnen. Wir haben uns daher als Staatsregierung \n\nsehr fr\u00fch mit den Partnern, der Bundesagentur und dem \n\nHandelsverband, zusammengesetzt, um auf ein Scheitern \n\nder Transfergesellschaft vorbereitet zu sein, w\u00e4hrend \n\nandere Bundesl\u00e4nder \u00fcber B\u00fcrgschaften gefeilscht haben. \n\n(Lachen bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist der Hohn, das ist eine \n\nschallende Ohrfeige! \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \n\nIhr Liberalismus macht einem richtig Angst!) \n\nDiese Vorbereitung zahlt sich nun aus. Bereits gestern war \n\nes m\u00f6glich, das Profiling, das der Handelsverband f\u00fcr die \n\nMitarbeiterinnen erstellt hat, der Bundesagentur zu \n\n\u00fcbergeben. Die Bundesagentur kann damit schneller \n\nloslegen, als es sonst der Fall gewesen w\u00e4re. Wir sind also \n\ngut vorbereitet. \n\nZur Stunde findet in meinem Ministerium eine Beratung \n\nstatt, in der wir gemeinsam mit dem Handelsverband \n\nunsere weiteren Aktivit\u00e4ten abstimmen. \n\nIch habe mich letzte Woche an den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des \n\nSSG mit dem Ziel gewandt, vor Ort L\u00f6sungen f\u00fcr die \n\nKommunen zu suchen, wo mit Schlecker der letzte \n\nEinzelh\u00e4ndler in der Gemeinde dichtmacht. Hier gibt es \n\nentsprechende Beratungsangebote des Handelsverbandes. \n\nHier gibt es auch Hilfen f\u00fcr die Existenzgr\u00fcndung durch \n\nden Freistaat Sachsen. Diese Instrumente wollen wir \n\ngemeinsam mit den Kommunen vor Ort einsetzen. \u00dcbri-\n\ngens bietet f\u00fcr dieses Problem des Schlie\u00dfens des letzten \n\nEinzelh\u00e4ndlers vor Ort eine Transfergesellschaft auch \n\nkeine L\u00f6sung. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Stefan Brangs, SPD \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nLassen Sie mich noch auf ein anderes Handelsunterneh-\n\nmen eingehen. Wir hatten vor einigen Jahren in Deutsch-\n\nland die Insolvenz von Quelle. Hiervon war auch der \n\nFreistaat Sachsen betroffen. Dort wurde es so gemacht, \n\nwie es immer gemacht wurde, wenn bei einer Unterneh-\n\nmensinsolvenz mehrere Bundesl\u00e4nder betroffen sind.  \n\nDie Bundesl\u00e4nder, in denen jeweils mehr als 10 % der \n\nBesch\u00e4ftigten ans\u00e4ssig sind, beteiligen sich an der Unter-\n\nst\u00fctzung und der Absicherung einer Transfergesellschaft. \n\nWir haben mit den Kollegen aus Bayern das Problem \n\nQuelle allein geschultert, weil bei uns und in Bayern mehr \n\nals 10 % der Mitarbeiter besch\u00e4ftigt waren. \n\nIch kann nicht nachvollziehen, warum nun pl\u00f6tzlich, \n\nwenn ein Unternehmen mit dem Firmensitz in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg Insolvenz anmeldet, die bew\u00e4hrte Regelung \n\nnicht mehr gelten soll, dass die Bundesl\u00e4nder sich an der \n\nAbsicherung beteiligen, bei denen mehr als 10 % der \n\nMitarbeiter besch\u00e4ftigt sind. Das w\u00e4ren in diesem Fall \n\nBayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen \n\ngewesen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas ist der FDP geschuldet!) \n\nIch weise den Vorwurf der mangelnden Solidarit\u00e4t mit \n\nNachdruck zur\u00fcck. Ich habe nicht erkennen k\u00f6nnen, dass \n\nBaden-W\u00fcrttemberg bei der Quelle-Insolvenz bereit \n\ngewesen w\u00e4re, uns solidarisch mit einer B\u00fcrgschaft zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, das muss man hier auch \n\neinmal sagen d\u00fcrfen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIch bin mir sicher, dass es mit unseren abgestimmten \n\nInstrumenten von Bundesagentur, Handelsverband und \n\nStaatsregierung gelingen wird, \u00fcber 80 % der betroffenen \n\nMitarbeiter in eine neue Besch\u00e4ftigung zu vermitteln. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5246 \n\nist es, was die Menschen brauchen: neue Arbeit. Transfer-\n\ngesellschaften brauchen sie nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nStaatsminister. Wir kommen zur Aussprache zur Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: War das eine \n\nFachregierungserkl\u00e4rung? \u2013 Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE: Das muss man dazusagen! \u2013 \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE, und  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, stehen an Saalmikrofonen.) \n\nIch sehe aber an Mikrofon 7 Redebedarf. Sie wollten eine \n\nKurzintervention vortragen? Aber das war kein Debatten-\n\nbeitrag. Das ist an dieser Stelle nicht m\u00f6glich. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sehe ich anders! \u2013  \n\nDer Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich mit dem Pr\u00e4sidium.) \n\nDas ist an dieser Stelle nicht m\u00f6glich. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir lesen die \n\nGesch\u00e4ftsordnung anders, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Dann m\u00fcssen wir das bei Gelegenheit kl\u00e4ren. Unser \n\nVerst\u00e4ndnis ist da anders. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Unglaublich! \u2013 \n\nProteste bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas war nach unserer Auslegung eine Regierungserkl\u00e4-\n\nrung und kein Debattenbeitrag. \n\nWir kommen jetzt zur Aussprache zur Fachregierungser-\n\nkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen wurden \n\nfestgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, \n\nSPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, \n\nNPD 12 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \n\nDIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD. Das Wort \n\nergreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Kind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich vermute, meine \n\nKollegin Franke wollte sich darauf beziehen, dass Staats-\n\nminister Morlok in seiner Fachregierungserkl\u00e4rung im \n\nZusammenhang mit Menschen ausgef\u00fchrt hat, dass man \n\ndiese \u201eentsorgen\u201c k\u00f6nnte oder m\u00fcsste. Das ist ein Skan-\n\ndal, Herr Staatsminister, das muss hier laut benannt \n\nwerden. Das h\u00e4tte ich von einem Minister der FDP nicht \n\nerwartet. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Abg. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE \u2013 Zuruf: Oh Mann!) \n\nBevor ich in meinen Text einsteige \u2013 da Sie von erfolgrei-\n\ncher Wirtschaftspolitik sprachen und gelegentlich auch \n\nvon Metropolregionen und Wirtschaftsregionen in Mittel-\n\ndeutschland \u2013: Ich war gestern Nachmittag in meiner \n\nHeimat, dort, wo ich geboren bin, in Bitterfeld, Wolfen \n\nund bei Thalheim und habe mit Familienmitgliedern, \n\nFreunden und Bekannten gesprochen, die gestern einen \n\nganz traurigen Tag hatten, weil diese schwarz-gelbe \n\nRegierung eine Zukunftsbranche f\u00fcr Mitteldeutschland \n\nkaputtmacht und gestern bei Q-Cells klar wurde, dass sie \n\nheute zum Insolvenzrichter gehen m\u00fcssen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das kann nicht sein  \n\nbei einer Milliarde Umsatz!) \n\nAber zur\u00fcck zur Regierungserkl\u00e4rung. Wie wir gerade \n\nvon Ihnen h\u00f6ren konnten, hatte diese die Entwicklung auf \n\ndem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt und damit die Arbeits-\n\nmarktpolitik der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum Thema. \n\nSie haben versucht, eine Arbeit zu bilanzieren, f\u00fcr die Sie \n\ndem Hohen Hause noch nie einen Plan, geschweige denn \n\nein Programm vorgestellt haben. Aktive Arbeitsmarktpoli-\n\ntik ist f\u00fcr Sie doch soziales Teufelszeug, wie Sie im \n\nBunde mit Ihren Amtsbr\u00fcdern aus Niedersachsen und \n\nBayern bei der unterlassenen Hilfe f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze \n\nder \u00fcber 500 Schlecker-Frauen in Sachsen erst gezeigt \n\nhaben. Das ist ein Skandal, und das k\u00f6nnen wir nicht \n\nhinnehmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: 472!  \n\nMachen Sie sich erst einmal kundig!) \n\n\u2013 Das sind fast 500, Herr Kollege Piwarz. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nSie haben \u00fcber 500 gesagt. Sie wissen  \n\nnicht, wovon Sie reden! Meine Herrn!) \n\nUnabh\u00e4ngig von diesem aktuellen Skandal \u2013 wie ist die \n\nSituation am s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt? DIE LINKE ist \n\nfroh \u00fcber jede und jeden, die in den letzten Monaten \n\nwieder einen festen und gut bezahlten Arbeitsplatz finden \n\nkonnten. Aber leider trifft das nicht auf alle neuen sozial-\n\nversicherungspflichtigen Jobs zu. Niedriglohn und prek\u00e4-\n\nre Besch\u00e4ftigung bilden immer noch das Gros der neuen \n\nJobs. \n\nFestzustellen ist: Nach wie vor haben wir es mit einer \n\nstrukturellen Massenarbeitslosigkeit zu tun. \u00dcber 300 000 \n\nMenschen sind von Unterbesch\u00e4ftigung betroffen, auch \n\nwenn die als offizielle Arbeitslosenzahl bezeichnete Ziffer \n\nmit 230 000 eine andere Realit\u00e4t vorgaukeln soll. Ein \n\nimmer gr\u00f6\u00dferer Teil der Arbeitsuchenden findet sich im \n\nHartz-IV-System wieder. Inzwischen betrifft das \u00fcber \n\n70 % aller Arbeitslosen. Dagegen sind es im Rechtskreis \n\ndes SGB III nur noch 29 %. Das sind Arbeitslose, die \n\ndurch das regul\u00e4re System der Arbeitslosenversicherung \n\nbetreut werden. \n\nDer neoliberale Systemwechsel von Schr\u00f6der im Bunde \n\nmit GR\u00dcNEN, CDU und FDP hat sich durchgesetzt. \n\nDieses System versucht die schwarz-gelbe Koalition in \n\nSachsen endg\u00fcltig zu zementieren. Auf qualitative Ver\u00e4n-\n\nderungen in der Struktur des Arbeitsmarktes hat die \n\nStaatsregierung keine Antworten. So entwickelt sich der \n\nArbeitsmarkt immer mehr zur Form einer Sanduhr: Oben \n\nnimmt die Zahl erfreulicherweise ab, und es kommt in \n\neinigen Bereichen \u2013 zum Beispiel bei ausgebildeten \n\nKraftfahrern \u2013 zu ersten Engp\u00e4ssen am Arbeitsmarkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5247 \n\nAber auf der anderen Seite \u2013 das ist dramatisch \u2013 k\u00f6nnen \n\nLangzeitarbeitslose von den positiven Effekten am Ar-\n\nbeitsmarkt nicht profitieren. Circa 85 000 Menschen sind \n\nl\u00e4nger als ein Jahr arbeitslos. Das ist mehr als ein Drittel \n\naller Arbeitslosen. Das scheint Herrn Staatsminister \n\nMorlok aber egal zu sein. Auf wiederholte Nachfrage im \n\nWirtschaftsausschuss konnte er diese Zahl nicht einmal \n\nbeibringen. Das ist doch j\u00e4mmerlich! \n\nWas haben CDU und FDP in der Arbeitsmarktpolitik nun \n\nzu bieten? Ein Blick in den Koalitionsvertrag bringt \n\nErn\u00fcchterung. Auf ganzen 43 Zeilen \u00e4u\u00dfert sich die \n\nKoalition zum Arbeitsmarkt. Sie schenkt diesem Politik-\n\nfeld also 1,75 % ihrer Aufmerksamkeit. Dabei steht das \n\nThema Arbeitslosigkeit bei den B\u00fcrgern immer ganz oben \n\nauf der Agenda, wenn es um die wichtigsten zu l\u00f6senden \n\npolitischen Fragen geht. Dann werden noch einige Zeilen \n\nf\u00fcr wohlfeile Allgemeinpl\u00e4tze verwendet. Sucht man \n\nkonkrete Ziele, Vorhaben oder Programme, wird es ganz \n\nmau. Daher stellt sich mir wirklich die Frage: Was wollte \n\nder Staatsminister hier abrechnen? Im Koalitionsvertrag \n\nsteht, gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung sei notwendig. \u2013 Richtig! \n\nWas tut Herr Staatsminister Morlok? Er beendet das \n\nausfinanzierte Programm des Kommunal-Kombi ohne \n\nNot und zerst\u00f6rt so die Hoffnung von \u00fcber \n\n2 000 Langzeitarbeitslosen auf eine sinnvolle Besch\u00e4fti-\n\ngung. \n\nBei der Berufsorientierung und der Sensibilisierung der \n\nWirtschaft f\u00fcr die Frage der Nachwuchssicherung ist \n\nstrukturell seit Bestehen der Koalition nichts Nennens-\n\nwertes zu vermelden. Aktivit\u00e4ten in diesem Bereich \n\nwurden ma\u00dfgeblich durch die Akteure vor Ort \u2013 Unter-\n\nnehmen, Kammern, Verb\u00e4nde und Schulen \u2013 auf den Weg \n\ngebracht. Aktivit\u00e4ten aus dem Staatsministerium, genau \n\nwie bei anderen Themenfeldern: Fehlanzeige! Zuwande-\n\nrung als Chance f\u00fcr eine weltoffene, demokratische \n\nEntwicklung in Sachsen hat die Staatsregierung viel zu \n\nsp\u00e4t erkannt. Sie hat es erkannt, das ist lobenswert, aber \n\nviel zu sp\u00e4t und \u2013 das muss ich kritisch anmerken \u2013 nur \n\naus \u00f6konomischer Verwertungslogik heraus und nicht als \n\ndemokratischen Gewinn f\u00fcr die Gesellschaft. \n\nIm Koalitionsvertrag finden sich weiterhin Aussagen zu \n\nfamilienfreundlichen Arbeitszeiten und Betriebskinder-\n\ng\u00e4rten. Programme, Initiativen: ebenfalls Fehlanzeige! \n\nBleibt also als halbwegs vorzeigbares Ergebnis der \n\nWeiterbildungsscheck, der den Antragstellern aber erst \n\nnach Abschluss der Weiterbildung ausbezahlt wird. Ich \n\nwill an dieser Stelle der Gerechtigkeit halber nur hoffen, \n\nHerr Cohausz hat seine \"preiswerte\" Weiterbildung f\u00fcr \n\n34 000 Euro auch aus eigener Tasche vorgestreckt und im \n\nNachgang abgerechnet. \n\nViel Kraft hat die Koalition darauf verwandt, die Struktu-\n\nren der Arbeitsverwaltung nachhaltig zu schw\u00e4chen. Das \n\nOptionsmodell sollte als beherrschendes Strukturmodell \n\ndurchgesetzt werden. Das konnte durch aktives politi-\n\nsches Agieren und die politische Vernunft vieler Verant-\n\nwortlicher in den Kreistagen verhindert werden. So hat \n\nsich der Kreistag im Vogtland gegen den Vorschlag des \n\nCDU-Landrates durchgesetzt, und auch in Nordsachsen \n\nhaben die Kreisr\u00e4te die Gefahr erkannt, mit dem Problem \n\nder Langzeitarbeitslosen alleingelassen zu werden, und \n\nsich gegen das Optionsmodell entschieden. \n\nArbeitslosigkeit ist und bleibt ein immanentes gesell-\n\nschaftliches Problem einer hoch entwickelten, technolo-\n\ngiezentrierten kapitalistischen Gesellschaft und muss \n\ndaher auch gesamtgesellschaftliche Hilfssysteme bereit-\n\nhalten, zumal in einer sozialen Marktwirtschaft; denn das \n\nwollen wir nach Grundgesetz weiterhin sein, davon gehe \n\nich zumindest aus. \n\nEine Herausforderung der Zukunft wird mit Sicherheit die \n\nFachkr\u00e4ftesicherung sein, die aber nicht nur mit demogra-\n\nfischen Entwicklungen zu tun hat, sondern eng mit der \n\ns\u00e4chsischen Bildungspolitik verbunden ist, bei der trotz \n\nPISA-Besoffenheit der Regierung und Selbstsuggestion \n\nimmer noch fast 10 % der Schulabg\u00e4nger die Schule ohne \n\nberufsqualifizierenden Abschluss verlassen. \n\nUm das Bild des drohenden Fachkr\u00e4ftemangels zu st\u00fct-\n\nzen, wird immer wieder die Zahl der Schulabg\u00e4nger \n\ngegen die der aus dem Arbeitsleben Ausscheidenden \n\ngestellt. An dieser Stelle passt es ja. Die Arbeitsmarktzah-\n\nlen, f\u00fcr die sich Staatsminister Morlok und die Staatsre-\n\ngierung hier aber feiern wollten, haben den gleichen \n\nGrund, nur wird dieser hier positiv gewertet, um vom \n\neigenen Nichtstun abzulenken. So ist die Arbeitslosenzahl \n\nper annum um 23 000 gesunken. Das ist sch\u00f6n. Die Zahl \n\nder Erwerbst\u00e4tigen ist aber nur um 8 400 gestiegen. Die \n\nDifferenz ist also entweder weiterhin abgewandert \u2013 trotz \n\nEierschecke an der Autobahn \u2013, den Wanderungssaldo \n\nk\u00f6nnen wir eigentlich vernachl\u00e4ssigen; Sie haben von \n\nZuwanderung in diesem Jahr gesprochen, das ist richtig, \n\noder aus Altersgr\u00fcnden aus der Statistik gefallen, und \n\nnicht wegen Ihrer zukunftsgerechten und chancenorien-\n\ntierten Arbeitsmarktpolitik. \n\nHalten wir fest: Durch eine Reihe g\u00fcnstiger Umst\u00e4nde, \n\npositive konjunkturelle Entwicklung und demografische \n\nEffekte hat sich der s\u00e4chsische Arbeitsmarkt in der letzten \n\nZeit erfreulich entwickelt. Es bleiben aber viele ungel\u00f6ste \n\nProbleme. Die strukturelle Langzeitarbeitslosigkeit habe \n\nich bereits erw\u00e4hnt. Daher fordert die Fraktion DIE \n\nLINKE: \n\nerstens ein Arbeitsmarktprogramm, zumindest f\u00fcr die \n\nRegionen mit den gr\u00f6\u00dften strukturellen Problemen, wie \n\nzum Beispiel in der s\u00e4chsischen Armutshauptstadt \n\nLeipzig. \n\nZweitens. Die Fraktion DIE LINKE fordert die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung auf, ihre Blockadehaltung bei der \n\nLohnabsicherung nach unten aufzugeben. Die bisherige \n\nPraxis, Einspruch bei Antr\u00e4gen auf Allgemeinverbind-\n\nlichkeitserkl\u00e4rungen von Tarifvertr\u00e4gen zu erheben, muss \n\nein Ende haben. \n\nDrittens. Die Fraktion DIE LINKE fordert die Staatsregie-\n\nrung auf, sich auf Bundesebene stark zu machen, dass aus \n\nder Ank\u00fcndigung vom November letzten Jahres \u2013 inzwi-\n\nschen haben wir ein halbes Jahr ohne Ergebnis erlebt \u2013, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5248 \n\nsich f\u00fcr den fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn einzusetzen, \n\nRealit\u00e4ten werden. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Niemals!) \n\nEin erster Schritt in diese Richtung k\u00f6nnte sein, sich \n\npositiv zu dem Vergabegesetzentwurf zu verhalten, den \n\nder DGB Sachsen nach Aussage des DGB-Vorsitzenden \n\nvon Leipzig, Bernd G\u00fcnther, auf dem Neujahresempfang \n\nin Leipzig in K\u00fcrze in die Diskussion geben wird. \n\nWeitere Probleme sind die ungleichen Chancen von \n\nFrauen auf dem Arbeitsmarkt: Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche \n\nArbeit! Unter dem Stichwort \u201eEqual Pay\u201c, wie auf dem \n\nletzten Aktionstag vom 23.03.2012 geschehen, wird auf \n\ndiese Ungerechtigkeit aufmerksam gemacht. \n\nEine besondere Situation m\u00fcssen die Schwerbehinderten \n\nim gegenw\u00e4rtigen Arbeitsmarkt ertragen. Im Verlauf der \n\nKrise in den Jahren 2008/2009 waren sie \u00fcberdurch-\n\nschnittlich hoch von Arbeitslosigkeit betroffen. Teilweise \n\nstieg deren Arbeitslosigkeit um 15 %. Aber das besonders \n\nFatale daran ist, dass selbst nach der Erholung auf dem \n\nArbeitsmarkt im letzten Jahr diese Zahl weiterhin steigt \n\nund nicht sinkt. Das ist ein Skandal und wir fordern Sie \n\nauf zu handeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas bedeutet f\u00fcr uns mehr, als Sie zum Beispiel bei dem \n\nB\u00fcndnis \u201e5000 mal 50\u201c an den Tag gelegt haben. Wir \n\nfordern den Ministerpr\u00e4sidenten auf, an dieser Stelle auf \n\nseinen Wirtschaftsminister einzuwirken. \n\nEine Initiative des Ministerpr\u00e4sidenten mit der Regional-\n\ndirektion der Agentur f\u00fcr Arbeit, den Kammern und den \n\nGewerkschaften, die zum Ziel hatte, sich verst\u00e4rkt mit den \n\n\u00fcber 50-J\u00e4hrigen und deren Chancen auf dem Arbeits-\n\nmarkt zu befassen: Diese Aufgabe hat Staatsminister \n\nMorlok nie angenommen und deshalb \u2013 zum Beweis f\u00fcr \n\ndieses Desinteresse \u2013 auch keinen Vertreter zu der Veran-\n\nstaltung zur Auswertung der Zwischenbilanz in der \n\nVertretung Sachsens in Berlin geschickt. Er hat den \n\nStaatssekret\u00e4r, der dieses Haus leitet, dort alleingelassen. \n\nEs war kein Vertreter des Wirtschaftsministeriums anwe-\n\nsend. Das hat die Beteiligten schon sehr irritiert, inbegrif-\n\nfen Frau Cordt von der Regionaldirektion. \n\nAuf die Frage eines Vertreters auf dem Podium, warum \n\ndie Staatskanzlei und nicht das zust\u00e4ndige Ministerium \n\nPartner in diesem B\u00fcndnis sei, hat der Teilnehmer geant-\n\nwortet: Das soll sicherlich das Vakuum im Wirtschaftsmi-\n\nnisterium ausf\u00fcllen. \u2013 Recht hatte er. \n\nDie Fraktion DIE LINKE fordert den Ministerpr\u00e4sidenten \n\nauf, seine Richtlinienkompetenz und den Minister zum \n\nHandeln zu dr\u00e4ngen. Gleiches h\u00e4tte er bei der Blockade-\n\nhaltung des politisch autistisch agierenden FDP-Ministers \n\nin der Schlecker-Frage tun sollen \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nmit der Verweigerung von 3,8 Millionen Euro B\u00fcrgschaft \n\nf\u00fcr die Auffanggesellschaft \u2013 gerade so viel, wie am \n\ngleichen Tag in die Chipindustrie in Dresden gesteckt \n\nwurde. Oder besser und drastischer gesagt: ein Zehntel \n\nvon dem Betrag, den Sachsen im Quartal f\u00fcr die Sachsen-\n\nbankpleite zu zahlen hat. Pro Quartal im letzten Jahr \n\nwaren das im Durchschnitt 35 Millionen Euro. Ein Zehn-\n\ntel davon h\u00e4tte gereicht, um diesen Frauen eine Chance zu \n\ngeben. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Eine  \n\nTransfergesellschaft ist doch keine Chance!) \n\nEr hat nicht nur den Frauen, die jetzt ihre K\u00fcndigung in \n\nden H\u00e4nden halten, die letzte kleine Hoffnung genom-\n\nmen, dass sie bei der Suche und auch bei der Vorbereitung \n\nauf einen m\u00f6glichst neuen Job nicht alleingelassen wer-\n\nden. Oder kann ich bei der s\u00e4chsischen L\u00f6sung \u2013 von der \n\nSie sprechen \u2013 davon ausgehen, dass Sie den 500 Frauen \n\nWeiterbildungsschecks in H\u00f6he der Cohausz-Weiter-\n\nbildung ausreichen werden? Also 34 000 Euro f\u00fcr eine \n\nMa\u00dfnahme, die circa eine Woche dauern wird. Das w\u00e4re \n\nimmerhin ein Angebot. Aber es wird ein bisschen teurer \n\nals die 3,8 Millionen Euro. \n\nMit Ihrer Verweigerung haben Sie nicht nur den Frauen \n\ndie Chance genommen, sondern Sie haben eine m\u00f6gliche \n\n\u00dcberf\u00fchrung der noch bestehenden Fialen im Insolvenz-\n\nverfahren damit ma\u00dfgeblich und nachhaltig verschlech-\n\ntert. Sie haben die Risiken f\u00fcr den Restbestand und f\u00fcr \n\nden Insolvenzverwalter ma\u00dfgeblich erh\u00f6ht, einige Filialen \n\nauf dem Markt unterzubringen und potenziellen K\u00e4ufern \n\nein sinnvolles Angebot machen zu k\u00f6nnen, weil die \n\nRisiken durch die jetzt zu erwartenden Klagen \u2013 sie \n\nwerden immens sein \u2013 eine Rettung unm\u00f6glich machen. \n\nSoziale Grausamkeit und politischer Zynismus haben in \n\nDeutschland einen Namen: Martin Zeil, J\u00f6rg Bode und \n\nSven Morlok, oder k\u00fcrzer: FDP! \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nZusammenfassend komme ich zu dem Schluss: Herr \n\nStaatsminister, Sie sind und bleiben ein Totalausfall in \n\ndieser Regierung. War es mit der Eierschecke an s\u00e4chsi-\n\nschen Rasth\u00f6fen noch eine Blamage f\u00fcr Sachsen, so ist \n\nIhre Blockadehaltung und die damit unterlassene Hilfe-\n\nleistung f\u00fcr die Schlecker-Frauen eine Schande f\u00fcr \n\nSachsen. \n\nUm im Fliegerbild zu bleiben: Bisher war Ihr Regie-\n\nrungshandeln von Orientierungslosigkeit gepr\u00e4gt. Das \n\nverlangt nach sofortiger Landung. Nunmehr sind Sie ins \n\nTrudeln gekommen, und das f\u00fchrt in niedrigen H\u00f6hen \n\nunweigerlich zum Absturz und zum Totalverlust. \n\nDiesen Zustand und Ihr Verbleiben auf dem Ministerstuhl \n\nhat der Ministerpr\u00e4sident zu verantworten. Er ist zu feige \n\nund nur auf den Koalitionsfrieden bedacht. Daf\u00fcr zahlt er \n\nlieber den Preis und opfert nicht zuletzt die Arbeitspl\u00e4tze \n\nvon \u00fcber 500 Schlecker-Frauen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Debatte zur Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung hat Kollege Kind f\u00fcr die Fraktion DIE \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5249 \n\nLINKE er\u00f6ffnet. \u2013 Noch ein Hinweis: Zu den Debatten-\n\nbeitr\u00e4gen sind Kurzinterventionen bis zu zwei pro Frakti-\n\non und Tagesordnungspunkt m\u00f6glich. Die Regierungser-\n\nkl\u00e4rung ist kein Debattenbeitrag. Deshalb ist dazu auch \n\nkeine Kurzintervention m\u00f6glich. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das werden wir kl\u00e4ren! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013  \n\nZurufe von der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum zwei-\n\nten Redner. F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr Kolle-\n\nge Heidan. \u2013 Wer eine Zwischenfrage stellen m\u00f6chte oder \n\nam Ende eine Kurzintervention vortragen will, kann dies \n\nim Anschluss an den Debattenbeitrag tun. \n\nBitte, Herr Kollege Heidan, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Kind, Ihr Beitrag in allen Ehren, aber der \n\nRealit\u00e4t entsprechen Sie in keiner Weise. Sie haben hier \n\neine Schwarzmalkunst an den Tag gelegt, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Eher grau! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\ndie jeglicher Begr\u00fcndung entbehrt. Wenn Sie vom neoli-\n\nberalen Kurs der SPD sprechen, dann muss ich Ihnen \n\nsagen, dass das in der Form einfach nicht stimmt. Als die \n\nSPD Regierungsverantwortung hatte, ist sie den richtigen \n\nWeg gegangen. Was sie jetzt in der Opposition macht, ist \n\nsicherlich fragw\u00fcrdig, aber es ist Aufgabe der SPD. Das \n\nhabe ich nicht weiter zu bewerten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \n\nsoeben vom Wirtschaftsminister Morlok geh\u00f6rt, wie \n\npositiv sich der Arbeitsmarkt in Sachsen entwickelt habe. \n\nDem gibt es nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSelbst in der momentanen kleinen Schw\u00e4chephase der \n\ndeutschen Wirtschaft zeigt sich der Arbeitsmarkt robust \n\nund davon eher unbeeinflusst. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein paar Zahlen nennen: Im IV. Quartal \n\n2011 ist das reale Bruttoinlandsprodukt saison- und \n\nkalenderbereinigt um 0,2 % geschrumpft. F\u00fcr das abge-\n\nschlossene I. Quartal 2012 lassen die aktuellen Produkti-\n\nons- und Auftragszahlen keine grundlegende \u00c4nderung \n\nerwarten. Andererseits deuten die Erwartungsindikatoren \n\ndarauf hin, dass sich die Konjunktur im weiteren Jahres-\n\nverlauf stabilisieren k\u00f6nnte. Die Erwerbst\u00e4tigkeit und die \n\nsozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung nehmen \n\nweiterhin zu. \n\nDas sind die Fakten, Herr Kind, und diese sollten Sie \n\nbeachten und nicht immer alles schlechtreden. \n\nDie Arbeitslosigkeit und die Unterbesch\u00e4ftigung haben \n\nsich verringert. Darauf hat der Minister bereits hingewie-\n\nsen. Wichtige Indikatoren f\u00fcr die gesamte positive Ent-\n\nwicklung auf dem Arbeitsmarkt sind immer im Vorjahres-\n\nvergleich und in der Besch\u00e4ftigungsentwicklung zu \n\nsuchen. Laut j\u00fcngsten Hochrechnungen waren Ende \n\nDezember in Sachsen 1,45 Millionen Menschen sozial-\n\nversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt. Das waren 29,5 bzw. \n\n2,1 % mehr als im Jahr zuvor, meine Damen und Herren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nZu welchen Lohnbedingungen?) \n\nDas sind die realen Dinge, die hier einmal gesagt werden \n\nm\u00fcssen. \n\nDie Arbeitslosenstatistik f\u00fcr den Februar weist 236 118 \n\nMenschen ohne Job aus. Das sind 2 082 Arbeitslose mehr \n\nals im Januar, aber rund 27 700 weniger als im Februar \n\n2011. Das sind die wahren Fakten, Herr Kind! Das haben \n\nSie hier nicht gesagt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch zitiere Frau Cordt von der Regionaldirektion: \u201eIm \n\nVorjahresvergleich ist die Arbeitslosigkeit deutlich gesun-\n\nken und die Besch\u00e4ftigung ist kr\u00e4ftig gewachsen. Der \n\nGrund liegt in der weiterhin positiven Wirtschaftsentwick-\n\nlung in Sachsen.\u201c \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDas Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt und Berufsforschung rechne \n\nf\u00fcr das Jahr 2012 mit einem weiteren R\u00fcckgang der \n\nArbeitslosigkeit. Bei stabiler Konjunktur werde auch die \n\nBesch\u00e4ftigung leicht steigen. \n\nIn den s\u00e4chsischen Arbeitsagenturen sind zurzeit 18 437 \n\nStellen verf\u00fcgbar. Laut der Regionaldirektion entfielen \n\n8 952 Neuanmeldungen auf den Februar. Vor einem Jahr \n\nverzeichneten die Agenturen noch 10 323 Stellenzug\u00e4nge \n\nin einem Monat. Frau Cordt, um sie noch einmal zu \n\nbenennen, sprach dennoch von guten Chancen f\u00fcr die \n\nArbeitslosen, schnell wieder einen Job zu bekommen. \n\nDie meisten Angebote kommen nach wie vor aus der \n\nZeitarbeit. Sie wissen, welche Ursachen das hat. Ich \n\nglaube, dar\u00fcber haben wir in diesem Hohen Haus schon \n\nDebatten gef\u00fchrt. Wenn wir nicht ein so unflexibles \n\nK\u00fcndigungsschutzgesetz h\u00e4tten, dann w\u00e4ren noch mehr \n\nArbeitnehmer in einer Festanstellung, meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Stefan Brangs, SPD: Oh!) \n\nDie Zeitarbeitsfirmen leisten hier gute Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch im Gesundheits- und Sozialwesen sind die Unter-\n\nnehmen zu verorten, die Angebote f\u00fcr Arbeitslose ma-\n\nchen. \n\nNach Direktionsbezirken liegen Chemnitz und Dresden \n\nmit Quoten von 10,3 % und 11 % unter dem Durchschnitt \n\nin Sachsen. Leipzig liegt mit einer Quote von 12,4 % \n\ndeutlich dar\u00fcber. Es muss sicherlich geschaut werden, \n\nwelche Ursachen das hat. Meiner Meinung nach sind hier \n\nin letzter Zeit die wenigsten Antr\u00e4ge auf Technologief\u00f6r-\n\nderung gestellt worden. Vielleicht sind es auch derartige \n\nAuswirkungen, die sich jetzt auf den Arbeitsmarkt nieder-\n\nschlagen, meine Damen und Herren! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5250 \n\nGerade \u00e4lteren Arbeitnehmern sollten Weiterbildungen \n\nund Erg\u00e4nzungsausbildungen, die auf die wirtschaftlichen \n\nInteressen eines Unternehmens abzielen, er\u00f6ffnet werden. \n\nIch komme deshalb noch einmal auf Frau Cordt zur\u00fcck, \n\ndie gestern in unserer Fraktion auf die F\u00f6rderm\u00f6glichkei-\n\nten der Agentur f\u00fcr Arbeit f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer \u2013 in der Schlecker-Kette gibt es ja auch \n\nArbeitnehmer \u2013 hinwies. Staatsminister Morlok ist in \n\nseiner Rede bereits auf die vielf\u00e4ltigen Weiterbildungs-\n\nm\u00f6glichkeiten im Freistaat eingegangen. \n\nHerr Kind, selbst wenn Sie nur von einem Zehntel der \n\nAusfallb\u00fcrgschaft gesprochen h\u00e4tten: Bei einer Transfer-\n\ngesellschaft w\u00e4re dieses Zehntel auch weg gewesen, weil \n\ndie Transfergesellschaft in der Berliner Gegend angesie-\n\ndelt worden w\u00e4re. Diese h\u00e4tte nicht die richtigen Antwor-\n\nten auf die Schlie\u00dfung der Niederlassungen in ganz \n\nSachsen, die von der Schlecker-Insolvenz betroffen sind, \n\ngefunden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWorin liegen die Ursachen f\u00fcr die derartig guten Entwick-\n\nlungen? \u2013 Ich meine, die s\u00e4chsische Wirtschaft hat die \n\nKrisenjahre 2008 und 2009 durch ihre Kleinteiligkeit \n\ndurchaus besser durchschritten als manch andere Region \n\nin Deutschland. Mit diesen Ausgangsbedingungen zeigten \n\ngerade die s\u00e4chsischen Firmen, wie flexibel sie auf den \n\nMarkt reagieren und wie sie sich in das Marktgeschehen \n\naktiv einbringen k\u00f6nnen, und das nur in der Gemeinsam-\n\nkeit von Arbeitnehmern und Arbeitgebern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBeide Partner haben die schwierigen Situationen bei der \n\nBew\u00e4ltigung der Wirtschaftskrise sehr verantwortungs-\n\nbewusst gemeistert. Beide Partner, die Arbeitnehmer auf \n\nder einen und die Arbeitgeber auf der anderen Seite, \n\nverdienen unseren Dank f\u00fcr dieses Augenma\u00df und f\u00fcr \n\ndiese L\u00f6sungen, die in Deutschland ihresgleichen suchen, \n\nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr richtig!) \n\nGerade f\u00fcr die Zukunft der s\u00e4chsischen Wirtschaft sind \n\naber auch Kooperationen zwischen kleinen und mittleren \n\nUnternehmen eine wichtige St\u00fctze auf dem Weg, Kosten-\n\nvorteile und Marktchancen zu erreichen. Genau diese \n\nKooperationen f\u00fchren zu Wachstum f\u00fcr die Unternehmen \n\nund sichern Arbeit und Arbeitspl\u00e4tze, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Gerade Hochschulen und For-\n\nschungsinstitute k\u00f6nnen in derartige Kooperationen \n\neinbezogen werden. \n\nWas gibt es Besseres, als sich auf einem Markt mit \n\ninnovativen Produkten Marktchancen und Marktnischen \n\nzu suchen? \n\nDamit w\u00e4ren wir bei den F\u00f6rderinstrumenten an Hoch-\n\nschulen und Studienakademien. Auch hier gibt es in \n\nSachsen eine Reihe von F\u00f6rderinstrumenten, die Arbeits-\n\npl\u00e4tze in der s\u00e4chsischen Wirtschaft sichern und neue \n\nArbeitspl\u00e4tze generieren, und darum geht es. Zwei seien \n\ngenannt: der Innovationsassistent, der die Besch\u00e4ftigung \n\nvon Absolventen von Universit\u00e4ten und Hochschulen, \n\naber auch von Berufsakademien in kleinen und mittleren \n\nUnternehmen zur Bearbeitung innovativer, technologie-\n\norientierter Projekte erm\u00f6glicht, und die F\u00f6rderung von \n\nForschung und Entwicklung, wodurch Forschungsprojek-\n\nte unterst\u00fctzt werden, die der Entwicklung zukunftsorien-\n\ntierter Technologiefelder, neuer Produkte und Verfahren \n\ndienen. Das bewirkt sichere Arbeitspl\u00e4tze, die Zukunft \n\nhaben. \n\nEin wichtiger Faktor f\u00fcr gesicherte und zu entwickelnde \n\nArbeitspl\u00e4tze ist aus wirtschaftspolitischer Sicht auch der \n\nAusbau der Verkehrsinfrastruktur. Gestatten Sie mir ein \n\nZitat aus dem \"Wirtschaftsjournal\" der letzten Tage \u2013 ich \n\nzitiere w\u00f6rtlich \u2013: \u201eDas Jahr 2011 war in der Region \n\nDeutschland-Ost von einer weiteren wirtschaftlichen \n\nErholung gepr\u00e4gt. Bis auf wenige Industriezweige wie die \n\nSolarindustrie und den Druckmaschinenbau gab es \n\nZuw\u00e4chse in Produktion und Export. Die Angebote im \n\nkombinierten Verkehr zu den deutschen Seeh\u00e4fen wurden \n\nan den meisten Standorten ebenfalls mehr nachgefragt.\u201c \n\nIch denke, meine Kollegin Ines Springer kann sehr viel \n\nPositives von der Entwicklung des G\u00fcterverkehrszent-\n\nrums Glauchau berichten. Wir d\u00fcrfen aber nicht nachlas-\n\nsen und m\u00fcssen die Chancen ergreifen. Kombinierte \n\nVerkehre, nahe Anbindungen an die Autobahnen und ein \n\ngutes Verkehrsnetz sind wichtige Voraussetzungen f\u00fcr \n\neine gute wirtschaftliche Entwicklung unserer Unterneh-\n\nmen in Sachsen. Allein Beispiele aus meiner Heimat \n\nmachen die Bedeutung einer guten Verkehrsanbindung \n\nsehr deutlich: Firmen wie Goldbeck, Magnetto, Weid-\n\nmann oder Meiser Gitterroste sind in den letzten Jahren \n\nauch wegen ihrer guten Anbindung an die Verkehrsinfra-\n\nstruktur gewachsen, \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Beim  \n\nBahnverkehr schleppt es aber noch!) \n\nwobei die Effizienz eines Stahlbauunternehmens noch \n\nverbessert werden k\u00f6nnte, wenn die G\u00fcterverkehrsanbin-\n\ndung von der Deutschen Bahn wesentlich besser w\u00e4re. \n\nDarauf kommen wir sicherlich noch morgen, in der \n\nAktuellen Debatte, zur\u00fcck \u2013 Frau J\u00e4hnigen, wenn Sie das \n\ngemeint haben sollten. \n\nSie merken, unser Wirtschaftsminister wird sicherlich \n\nnicht arbeitslos, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Doch!) \n\naber die Belebung unseres Arbeitsmarktes muss ihn nicht \n\nkopflos machen. Sie weist ihn auf eine gute wirtschaftli-\n\nche Entwicklung f\u00fcr Sachsen und auf eine Zukunft f\u00fcr \n\nunser Land hin. \n\nIch will noch einen letzten Punkt ansprechen, worin die \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr die Besch\u00e4ftigungserfolge liegen. Als Politik \n\nhaben wir die Wirtschaft dahin gehend begleitet, dass die \n\ninternationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit von kleinen und \n\nmittleren Unternehmen deutlich gest\u00e4rkt worden ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5251 \n\nSachsen ist ein Industrieland geblieben. Hier passiert \n\nWertsch\u00f6pfung, und das jeden Tag. \n\nWas auch jeden Tag passiert, sind die Programme zur \n\nStabilisierung der Besch\u00e4ftigung. Kein Land in Europa \n\nhat gerade in der Krisenzeit 2008/2009 zum Beispiel \n\ndurch die Kurzarbeiterregelung einen solchen Weg \n\nbeschritten. \n\nIn der Zwischenzeit sind in vielen Firmen Arbeitszeitkon-\n\nten und \u00e4hnliche Regelungen ge\u00fcbte Praxis, und in Ab-\n\nschwungphasen gleichen sie auch einiges aus und k\u00f6nnen \n\ndamit einen kontinuierlichen Produktionsprozess noch \n\nflexibler gestalten. \n\nWenn wir \u2013 ich hatte es eingangs schon erw\u00e4hnt \u2013 noch \n\nflexibler beim K\u00fcndigungsschutz gerade auch beim \n\nUmgang mit jungen Arbeitnehmern w\u00e4ren, dann w\u00e4ren \n\nwir auch dort ganz bestimmt wettbewerbsf\u00e4hig gut \n\naufgestellt. \n\nViele Firmen haben erkannt, dass das vorhandene Hu-\n\nmankapital, also die qualifizierten Fachkr\u00e4fte, nicht auf \n\nden B\u00e4umen wachsen, meine Damen und Herren, und \n\nfr\u00fchzeitig schon einige Dinge auf den Weg gebracht, die \n\nuns eine Besch\u00e4ftigung in Sachsen noch weiter erm\u00f6gli-\n\nchen werden. \n\nHerr Minister Morlok hat in seiner Rede von lebenslan-\n\ngem Lernen gesprochen. Auch das ist ein Thema, das f\u00fcr \n\ndie Zukunft unserer s\u00e4chsischen Wirtschaft entscheidend \n\nsein wird. Die technologischen Prozesse werden immer \n\nkomplizierter und umfassender. Damit sind auch die \n\nWeiterbildung und die erg\u00e4nzende Bildung f\u00fcr die Zu-\n\nkunft so wichtig. Deshalb m\u00fcssen wir gering Qualifizier-\n\nten bessere Chancen einr\u00e4umen. Ungelernte Arbeitnehmer \n\nsind in unseren heutigen hoch komplexen Verfahrensab-\n\nl\u00e4ufen, angefangen vom Industriearbeitsplatz bis hin zum \n\nHandwerksbetrieb, fast nicht mehr gefragt. Deshalb \n\nunterst\u00fctzen wir jede Initiative aus der Industrie und dem \n\nHandwerk, die darauf abzielt, Jugendlichen eine Ausbil-\n\ndungschance zu geben. \n\nEin guter Abschluss an der Mittelschule garantiert heute \n\neinen guten Facharbeiterabschluss und eine ordentliche \n\nBesch\u00e4ftigung. Das muss uns auch f\u00fcr die Zukunft weiter \n\nund noch besser gelingen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion der CDU. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion ergreift \n\njetzt Kollege Dulig das Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Pr\u00e4sident, ich gebe Ihnen \n\nrecht, ein Debattenbeitrag war die Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung nun wirklich nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nOb es eine Fachregierungserkl\u00e4rung war, ist auch noch \n\ndie Frage, weil man fachlich und etwas zum Regieren \n\nsagen m\u00fcsste. Bei beidem habe ich so meine Bedenken. \n\nWenn wir \u00fcber Arbeitsmarktpolitik in Sachsen reden, gibt \n\nes doch zwei zentrale Herausforderungen. Die eine ist, \n\nArbeitspl\u00e4tze zu schaffen, von denen die Menschen leben \n\nund ihre Familie ern\u00e4hren k\u00f6nnen, und die andere ist, eine \n\nausreichende Anzahl von Fachkr\u00e4ften aus- und weiterzu-\n\nbilden. \n\nJetzt kommt nat\u00fcrlich noch ein aktuelles Thema hinzu: \n\nWie geht diese Koalition mit den Menschen um, die von \n\nihr Hilfe in einer schwierigen Lebenssituation erwarten? \n\nUnd heute Ihre Erkl\u00e4rung! \n\nIch finde es einfach nur billig, weil man nat\u00fcrlich wun-\n\nderbar im Fr\u00fchjahr, wenn die Zahlen f\u00fcr einen sprechen, \n\neine Regierungserkl\u00e4rung abgeben kann. Das ist der \n\nrichtige Zeitpunkt. Aber wir werden Sie daran messen, \n\nwas Sie konkret getan haben und was Ihre Ma\u00dfnahmen \n\nwaren, und dann wird es n\u00e4mlich d\u00fcnn bei Ihnen. Denn \n\ndie guten Zahlen auf der einen Seite, die es zweifellos \n\ngibt, d\u00fcrfen nicht davon ablenken, dass es weiterhin die \n\nGruppen gibt, die von diesem Aufschwung nicht profitie-\n\nren: die \u00c4lteren, die Behinderten, die Alleinerziehenden. \n\nDiese profitieren kaum. Das Thema Langzeitarbeitslose \n\nbleibt ein Dauerthema. Jeder vierte Langzeitarbeitslose \n\nhat nach wie vor keinen Berufsabschluss. \n\nNur Grund f\u00fcr die insgesamt positive Entwicklung ist ja \n\nnicht die aktive Arbeitsmarktpolitik der Staatsregierung, \n\nsondern in erster Linie die Frage der demografischen \n\nEntwicklung und der allgemeinen Konjunkturlage. Da \n\nm\u00fcsste man schon \u00fcberlegen, wem man diese Weichen-\n\nstellung zu verdanken hat. Es tut mir leid, denn da f\u00e4llt \n\nmir als Erstes die rot-gr\u00fcne Bundesregierung ein, die \n\ndamals anscheinend die richtigen Arbeitsmarktreformen \n\ngetroffen hat \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja, ja! \u2013 Gel\u00e4chter  \n\nbei allen Fraktionen au\u00dfer bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 mit allen Abstrichen, aber insgesamt war es die richtige \n\nEntscheidung. \n\nWenn man sich dann einmal die FDP anschaut, wollte sie \n\nauf Bundesebene noch h\u00e4rtere Bedingungen haben. Hier \n\nin Sachsen hat die Werbeagentur Zastrow mit angeschlos-\n\nsener Partei plakatiert: \u201eHerz statt Hartz\u201c. Das ist doch die \n\nWahrheit, und heute stellen Sie sich hin und sagen, wie \n\ntoll das Rot-Gr\u00fcn war. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMir fallen andere Namen als von FDP-Abgeordneten ein, \n\nwenn es darum ging, die Krisen zu bestehen. Ich glaube, \n\nPeer Steinbr\u00fcck und Olaf Scholz sind die Namen, die \n\naktiver etwas getan haben, um durch diese Krise zu \n\nkommen, ob es jetzt die Kurzarbeiterregelung, die kom-\n\nmunalen Investitionsprogramme oder die Abwrackpr\u00e4mie \n\nwaren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5252 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Der Schei\u00df! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Okay, das n\u00e4chste Mal werden wir die Abwrackpr\u00e4mie \n\nso regeln, dass man auch ein Fahrrad kaufen kann. \n\nKommen wir doch einmal zu Sachsen. Was ist die aktive \n\nArbeitsmarktpolitik in Sachsen? Schauen wir doch einmal \n\nin den Koalitionsvertrag. Was steht im Koalitionsvertrag? \n\n\u2013 Nichts steht zum Thema Arbeitsmarktpolitik darin. Aber \n\nin den letzten zweieinhalb Jahren haben Sie eine ganz \n\ntolle Initiative gestartet. Diese hei\u00dft: 5 000 mal 50. Auch \n\ndas ist wieder so billig, weil man diese 5 000 allein \n\naufgrund der demografischen Entwicklung erreicht. Sie \n\numschreiben das sogar noch ganz h\u00f6flich. Sie sagen: Um \n\ndie Initiative 5 000 mal 50 erfolgreich zu verwirklichen, \n\nsetzen wir jedoch nicht auf mehr Verwaltungsaufwand \n\noder neue Programme, vielmehr werden wir die bereits \n\nbestehenden M\u00f6glichkeiten nutzen.\" Was hei\u00dft das jetzt \n\n\u00fcbersetzt? \u2013 Der Ministerpr\u00e4sident sagt, \u00e4ltere Arbeit-\n\nnehmer einzustellen ist wichtig, aber er hat keine Lust, \n\netwas Konkretes daf\u00fcr zu tun. Das wird schon irgendwie \n\nvon selbst. Diese Hoffnung ist im Kabinett Tillich II zum \n\nuniversellen Handlungsleitfaden geworden: Aktivit\u00e4t \n\nvort\u00e4uschen, um nichts zu tun und zu hoffen, dass es dann \n\ndoch irgendwie wird. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs gibt gar keinen Grund, sich zur\u00fcckzulehnen. 11 % der \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Sachsen sind \n\nmarginal besch\u00e4ftigt, zum Beispiel in Ein-Euro-Jobs. \n\nDazu steigt der Anteil der Leih- und Zeitarbeiter am \n\nst\u00e4rksten bei den neu geschaffenen Jobs. Sachsen liegt bei \n\nden Aufstockern im Spitzenfeld. 9 % der Betroffenen \n\nbundesweit kommen aus Sachsen. Bei einem Bev\u00f6lke-\n\nrungsanteil von 5 % wird deutlich, dass wir in diesem \n\nPunkt ein \u00fcberdurchschnittliches Problem haben. Diese \n\nFehlentwicklung am Arbeitsmarkt kostet uns Sachsen \n\nrichtig viel Geld, allein 206 Millionen Euro, um Gering-\n\nverdiener mit Vollzeitjobs auf ein Existenzminimum zu \n\nheben. Rechnet man alle Betroffenen zusammen, gab \n\nSachsen im Jahr 2011 790 Millionen Euro f\u00fcr die Subven-\n\ntionierung von Niedrigjobs aus. \n\nArm trotz Arbeit ist in Sachsen immer noch ein ernstes \n\nProblem. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas kommt uns allen teuer zu stehen. Im Jahr 2010 \n\nwurden in Sachsen rund 100 000 Haushalte gez\u00e4hlt, bei \n\ndenen der Niedriglohn durchschnittlich 665 Euro im \n\nMonat betrug und aufgestockt werden musste. Das ist die \n\nBilanz, die wir hier ziehen, und die ist nicht rosig. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte zweitens zum Thema Schlecker etwas sagen. \n\nEs ist ja schon interessant, wie wendig die Koalition ihre \n\nPolitik im Fall Schlecker auslegt. Da sagt zum Beispiel \n\nHerr Zastrow: \u201eEs ist vollkommen unsinnig, ein geschei-\n\ntertes Gesch\u00e4ftsmodell mit Steuergeldern k\u00fcnstlich am \n\nLeben zu halten.\u201c Interessant ist, dass gerade dieses \n\ngescheiterte Gesch\u00e4ftsmodell jenes ist, das die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung und vor allem ihr FDP-Anh\u00e4ngsel so gern \n\npropagiert: wenig Geld f\u00fcr viel Arbeit, Arbeitsbedingun-\n\ngen, die der Familienunternehmer noch selbst nach \n\nGutsherrenart festlegt, Ausgr\u00fcndungen von unterneh-\n\nmenseigenen Zeitarbeitsfirmen, Unterlaufen von Tarifver-\n\ntr\u00e4gen usw. usw. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs dr\u00e4ngen sich zwei Fragen auf: Hat Herr Zastrow \n\nendlich erkannt, dass solche Gesch\u00e4ftsmodelle nicht mehr \n\nzeitgem\u00e4\u00df sind, und wird er daraus entsprechende Konse-\n\nquenzen ziehen? Und sollte nicht umgehend die Zahlung \n\nder Fraktionszusch\u00fcsse an die FDP eingestellt werden? \n\nDenn das ist doch auch ein gescheitertes Gesch\u00e4ftsmodell, \n\ndas nur noch mit Steuergeldern k\u00fcnstlich am Leben \n\ngehalten wird. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der FDP) \n\nDummerweise passen die Fakten so gar nicht zum Zitat \n\nvon Herrn Zastrow, das man so \u00e4hnlich vom Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten Tillich und von Herrn Flath h\u00f6ren konnte; denn \n\nbei Schlecker ging es nie um den Erhalt des gescheiterten \n\nGesch\u00e4ftsmodells mit Steuergeldern. Zum einen haben \n\nnicht die Besch\u00e4ftigten die Insolvenz verursacht, sondern \n\ndie Eigent\u00fcmer. W\u00e4hrend die Familie Schlecker aber ein \n\npaar Millionen aus dem Desaster retten d\u00fcrfte, geht es f\u00fcr \n\ndie Besch\u00e4ftigten um die nackte Existenz. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAber das allein ist nat\u00fcrlich kein Argument f\u00fcr die Staats-\n\nregierung. Nicht einmal Wohlmeinende sind der Auffas-\n\nsung, dass sich diese Staatsregierung f\u00fcr die arbeitslosen \n\nVerk\u00e4uferinnen interessiert. Aber selbst wenn es um die \n\nordnungspolitische Frage und nicht um die Menschen \n\nginge, w\u00e4re die Argumentation der Staatsregierung \n\nUnsinn. Bei Schlecker ging es n\u00e4mlich um eine B\u00fcrg-\n\nschaft \u2013 nicht um Staatszusch\u00fcsse. Der Staat h\u00e4tte also \n\nnur Geld zahlen m\u00fcssen, wenn es nicht gelungen w\u00e4re, \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nf\u00fcr Schlecker einen K\u00e4ufer zu finden, der das Geld \n\nmitgebracht h\u00e4tte, um einen Teil der Kosten der Transfer-\n\ngesellschaft zu zahlen. B\u00fcrgschaften sind nun einmal das \n\ntagt\u00e4gliche Gesch\u00e4ft der Staatsregierung. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Genau! \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Wenn  \n\nSicherheiten vorhanden sind!) \n\nSie vergibt jedes Jahr Dutzende davon. Nur um einmal die \n\nZahl zu verdeutlichen: Es ging um eine B\u00fcrgschaft in \n\nH\u00f6he von 3,6 Millionen Euro. Das ist gerade einmal so \n\nviel, wie die verfehlte Personalpolitik mit einem zus\u00e4tzli-\n\nchen Staatssekret\u00e4r im Wirtschaftsministerium, einem \n\nzus\u00e4tzlichen Pressesprecher plus der Entlassung des \n\nKultusministers und seines Staatssekret\u00e4rs in Summe \n\nkostet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5253 \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Karl Nolle, SPD:  \n\nDas kann nicht wahr sein!) \n\nHier geht es eben nicht um Frauenarbeitspl\u00e4tze, sondern \n\num Spitzenfunktion\u00e4re von CDU und FDP. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das  \n\nkann doch gar nicht wahr sein!) \n\nEs gibt noch einen Unterschied: Das Geld f\u00fcr die vier \n\nHansel wird auf jeden Fall f\u00e4llig; das Geld f\u00fcr Schlecker \n\nw\u00e4re nur f\u00e4llig geworden, wenn die angebotene Sicherheit \n\nnicht ausgereicht und sich keine solventen Investoren \n\ngefunden h\u00e4tten. \n\nKlar ist, was die Strategie der FDP dabei ist: Sie glaubt, \n\nmit einem radikalen neoliberalen Kurs wieder bei mindes-\n\ntens 5 % der Bev\u00f6lkerung punkten zu k\u00f6nnen. Schlecker-\n\nVerk\u00e4uferinnen m\u00fcssen schlichtweg daf\u00fcr b\u00fc\u00dfen, dass die \n\nFDP in der W\u00e4hlergunst bei 2 % steht. Unklar ist nur, \n\nwarum Herr Tillich und Herr Flath genauso motiviert \n\nsind, diese unw\u00fcrdige Posse mitzuspielen und sie unge-\n\nfragt zu unterst\u00fctzen. Nur das m\u00fcssen Sie dann bitte auch \n\nin Ihren Wahlkreisen erkl\u00e4ren, wenn reihenweise die \n\nSchlecker-Filialen dichtgemacht werden und 800 Arbeits-\n\npl\u00e4tze verlorengehen. \n\n(Zurufe von der FDP und der CDU) \n\nIch muss Ihnen auch sagen, Herr Morlok: Nehmen Sie bei \n\nIhrer Argumentation bitte nicht das Wort Solidarit\u00e4t in den \n\nMund, wenn Sie \u00fcber Schlecker und \u00fcber die Schlecker-\n\nFrauen reden, \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Robert Clemen, CDU:  \n\nDie Argumente mal wahrnehmen!) \n\nund vor allem, wenn Sie das Beispiel Quelle nehmen \u2013 \n\ndas funktioniert so nicht. \n\n(Zurufe der Abg. Robert Clemen, CDU,  \n\nund Karl Nolle, SPD) \n\nQuelle hatte damals einen Notkredit bekommen, der mit \n\n25 Millionen Euro vom Bund, 20,5 Millionen Euro von \n\nBayern und 4,5 Millionen Euro von Sachsen gef\u00fcllt war. \n\nDieser Notkredit ist komplett zur\u00fcckgezahlt worden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDass damals Bayern und Sachsen eingesprungen sind, lag \n\nschlichtweg daran, dass das Stammhaus in F\u00fcrth sa\u00df und \n\ndass die gr\u00f6\u00dfte Einrichtung mit Arbeitnehmern das \n\nVersandhandelszentrum in Leipzig war. Das waren die \n\nGr\u00fcnde, warum man sich in diesen Kredit hineingeteilt \n\nhat. Das hat mit den Schlecker-Filialen, die bundesweit \n\nverteilt sind, nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas ist eine plumpe Ausrede von Ihnen, nichts anderes. \n\nSie sind zu feige gewesen, sich aktiv daf\u00fcr einzusetzen. \n\n(Robert Clemen, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nWie ich aus Baden-W\u00fcrttemberg von Kollegen \n\nNils Schmid geh\u00f6rt habe, haben Sie sich doch noch am \n\nTelefon verleugnen lassen, als es um die Rettung ging. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das ist eine \n\nUnterstellung! \u2013 Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE, und Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 Ach, wissen Sie, Herr Morlok, ich sage immer nur: \n\nAugen auf bei der Berufswahl! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) \n\nMir geht es wirklich um die Verantwortung f\u00fcr die Men-\n\nschen. Sich hier hinzustellen und zu sagen, das hat mit \n\nmir nichts zu tun, und vor allem mit Ihrem letzten Satz \n\nIhrer offiziellen Regierungserkl\u00e4rung zu sagen, dass es \n\nIhnen um die Interessen der Menschen geht \u2013 die konkre-\n\nte Politik beweist das Gegenteil. Sie lassen die Menschen \n\nim Regen stehen. Die Schlecker-Frauen haben es zu \n\nsp\u00fcren bekommen, und es wird so weitergehen, denn Sie \n\nmachen keine aktive Arbeitsmarktpolitik im Interesse von \n\nSachsen. Sie sind derjenige, der sich jetzt aufgrund guter \n\nZahlen sonnen kann, die ihre Ursache in der demografi-\n\nschen Entwicklung und der guten Konjunkturlage haben, \n\naber nicht durch Ihr ganz konkretes politisches Handeln \n\nzu verzeichnen sind. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Herausforderungen f\u00fcr Sachsen sind gr\u00f6\u00dfer, als sich \n\njetzt mit den aktuellen Zahlen zufriedenzugeben. Der \n\nFachkr\u00e4ftemangel, den alle im Munde f\u00fchren, braucht \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze, die weit \u00fcber das hinausgehen, was Sie \n\nmit Modellprojekten an Kitas oder mit Weiterbildungs-\n\nschecks meinen. Daf\u00fcr brauchen Sie tats\u00e4chlich eine \n\nGesamtstrategie der gesamten Staatsregierung, die Sie \n\nselbst angesagt haben. Wo ist sie denn? Wo gibt es bei \n\nIhnen die Gesamtstrategie von fr\u00fchkindlicher Bildung \n\n\u00fcber die Absicherung des Lehrerbedarfs? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMartin Dulig, SPD: Wo geht es um die Frage, wie Sie \n\nAus- und Weiterbildung sichern? Wie machen Sie eine \n\naktive Arbeitsmarktpolitik? Gegen den Regierungsschreck \n\nhilft auch kein Weiterbildungsscheck. Sie brauchen eine \n\nandere Art von Arbeitsmarktpolitik bzw. w\u00e4re es gut, \n\nwenn Sie \u00fcberhaupt erst einmal eine machen w\u00fcrden; das \n\nw\u00e4re wichtig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach der Kollege Dulig. \u2013 F\u00fcr die FDP spricht jetzt Herr \n\nKollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Martin Dulig war ja wieder \n\nRealsatire pur. Ist es m\u00f6glich, dass Sie einfach nur nei-\n\ndisch sind \u2013 neidisch auf eine Arbeitsmarktentwicklung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5254 \n\n(Lachen bei der SPD) \n\ndie in der CDU und FDP so positiv ist, wie sie nie war, als \n\nHerr Jurk in diesem Land Verantwortung getragen hat? \n\nIch glaube, die Menschen sehen den Unterschied: Der \n\nArbeitsmarkt steht besser da als 2009. Das ist auch ein \n\nErfolg dieser Regierung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg.  \n\nSteffen Flath, CDU \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nSie k\u00f6nnen ja viel an der Fachregierungserkl\u00e4rung kriti-\n\nsieren, aber ein kleiner Unterschied ist: Es gibt wenigs-\n\ntens eine. Als Herr Jurk hier Verantwortung getragen hat, \n\nhat der Arbeitsmarkt vier Jahre lang keine Rolle gespielt; \n\nkeine einzige Fachregierungserkl\u00e4rung gab es dazu. Das \n\nzeigt doch, wie Ihnen der Arbeitsmarkt wirklich am \n\nHerzen liegt, liebe SPD. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg.  \n\nSteffen Flath, CDU \u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\nDer s\u00e4chsische Arbeitsmarkt ist massiv in Bewegung, und \n\ner bewegt sich in die richtige Richtung. Die Zahlen \n\nentwickeln sich beeindruckend, und wenn wir die Zahlen, \n\ndie wir heute geh\u00f6rt haben, 2009 zum Regierungsantritt \n\nals Zielmarken definiert h\u00e4tten, h\u00e4tte die gesamte Linke \n\ngelacht und gesagt, das erreichen Sie nie. \n\nWir haben in Sachsen den st\u00e4rksten R\u00fcckgang der Ar-\n\nbeitslosigkeit bundesweit. Allein im M\u00e4rz sind 10 000 \n\nneue offene Stellen hinzugekommen. Wir haben eine \n\nEntwicklung, die vom Lehrstellenmangel zum Lehrstel-\n\nlen\u00fcberschuss f\u00fchrt, und wir haben eine Entwicklung, die \n\nvon der Abwanderung zur Zuwanderung f\u00fchrt. Das sind \n\nalles ganz konkrete Erfolge, nicht nur abstrakte Zahlen. \n\nDies hilft den Menschen: Es hilft den Auszubildenden, die \n\nfr\u00fcher keine Stelle gefunden haben und diese jetzt finden; \n\nes hilft den R\u00fcckkehrern, die wieder nach Sachsen kom-\n\nmen und hier Besch\u00e4ftigung finden; es hilft Langzeitar-\n\nbeitslosen, die wieder einen Job haben; und es hilft \n\n\u00c4lteren, die in Besch\u00e4ftigung kommen. Das macht den \n\nUnterschied zwischen linker Sozial-Symbolpolitik und \n\nechter b\u00fcrgerlicher Arbeitsmarktpolitik aus, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe  \n\nvon den LINKEN und der SPD) \n\nRichtig, der Kurswechsel in der Arbeitsmarktpolitik war \n\nzum Start der Regierung umstritten. Ich erinnere mich an \n\ndie hei\u00dfen Diskussionen zum Kommunal-Kombi. Sie \n\nwollten staatliche Besch\u00e4ftigungsprogramme und haben \n\ndarin Ihr Heil gesehen. Wir haben gesagt, wir wollen \n\nChancen im ersten Arbeitsmarkt suchen und schaffen, und \n\nich denke, die Zahlen geben uns hierin v\u00f6llig recht. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nB\u00fcrgerliche Arbeitsmarktpolitik, meine Damen und \n\nHerren, hei\u00dft Chancen er\u00f6ffnen und beruflichen Einstieg \n\nund Aufstieg erm\u00f6glichen, und zwar auf dem ersten \n\nArbeitsmarkt. Wir haben dabei ein klares Werteger\u00fcst, \n\ndenn wir bekennen uns zu Wirtschaftswachstum statt \n\nUmverteilung. Das unterscheidet uns von der linken \n\nH\u00e4lfte hier in diesem Plenum. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nIch sage Ihnen eines, meine Damen und Herren: Es ist \n\nnicht verwerflich, wenn Unternehmen Geld verdienen \n\nwollen. Geld verdienen durch Unternehmen ist die Vo-\n\nraussetzung daf\u00fcr, dass sichere und gut bezahlte Arbeits-\n\npl\u00e4tze entstehen. \n\n(Beifall bei der FDP, des Abg. Steffen Flath, CDU, \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nDeshalb setzen wir auf ein wirtschaftsfreundliches Um-\n\nfeld und auf Unternehmergeist. Wir setzen auf Leistungs-\n\nbereitschaft \u2013 bei Arbeitnehmern wie bei Arbeitgebern. \n\nKeine Frage, wir haben Priorit\u00e4ten neu geordnet: erster \n\nArbeitsmarkt statt Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, \n\nunternehmerische Freiheit und Tarifautonomie statt \n\nQuoten und Mindestlohn, echte Sozialpartnerschaft in den \n\nBetrieben statt Klassenkampfparolen der Funktion\u00e4re. Ich \n\nglaube, das tut den Menschen in diesem Land gut. \n\n(Beifall bei der FDP, des Abg. J\u00fcrgen Petzold, \n\nCDU, und des Staatsministers Sven Morlok) \n\nNeue Chancen er\u00f6ffnen \u2013 das ist unser Anspruch. Das gilt \n\ninsbesondere f\u00fcr Personengruppen, die es bisher sehr \n\nschwer auf dem Arbeitsmarkt hatten: Langzeitarbeitslose, \n\n\u00e4ltere Arbeitslose, Sch\u00fcler mit schlechten Leistungen, \n\nteilweise auch Alleinerziehende. Der Wandel auf dem \n\nArbeitsmarkt, den wir derzeit erleben, er\u00f6ffnet ihnen \n\nerstmals die M\u00f6glichkeit, Tritt zu fassen. Das unterst\u00fctzen \n\nwir aktiv mit einer Vielzahl von Ma\u00dfnahmen. Die Zwi-\n\nschenbilanz kann sich sehen lassen. \n\nUm nur zwei Zahlen zu nennen: Die Anzahl der Besch\u00e4f-\n\ntigten im Alter zwischen 60 und 65 Jahren \u2013 wir erinnern \n\nuns an die Diskussion \u00fcber die Anhebung des Rentenal-\n\nters \u2013 hat sich seit 2009 in Sachsen um 50 % erh\u00f6ht. Das \n\nzeigt: Die Richtung stimmt. Wir lassen auch hier nicht \n\nnach. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nF\u00fcr jeden Lehrstellenbewerber gibt es heute eine Stelle. \n\nWir haben hier im Landtag vor zwei, drei Jahren noch \n\nganz andere Diskussionen gef\u00fchrt. Noch gilt nicht: \n\n\u201ejedem seine Stelle\u201c, sondern: \u201ejedem eine Stelle\u201c. Aber \n\nin Zukunft wird es so sein, dass nicht mehr die Unter-\n\nnehmen ihre Auszubildenden aussuchen, sondern gute \n\nAuszubildende werden sich ihr Unternehmen aussuchen. \n\nDas ist der Paradigmenwechsel am Arbeitsmarkt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir lehnen uns nicht zur\u00fcck, sondern nehmen die neuen \n\nHerausforderungen ernst. Die Frage, wie wir denjenigen, \n\ndie heute noch schlechte Chancen haben, in Besch\u00e4fti-\n\ngung zu kommen, helfen k\u00f6nnen, besch\u00e4ftigt uns in der \n\nTat. Wir m\u00fcssen uns \u00fcber Bildung und Weiterbildung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5255 \n\nGedanken machen. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, was die \n\nneue Arbeitswelt erfordert bzw. wie wir Weiterbildung \n\nbesser am Markt ausrichten k\u00f6nnen. Es geht ferner um \n\nqualifizierte Zuwanderung; diese Frage stellt sich auch f\u00fcr \n\nSachsen. \n\nJa, es ist die Mischung aus guter Konjunktur und \u2013 \n\nnat\u00fcrlich \u2013 Demografie, die dazu f\u00fchrt, dass Fachkr\u00e4fte \n\nknapper werden. Das Ergebnis ist ganz klar: Der Wettbe-\n\nwerb um gute Mitarbeiter nimmt zu. Das wird Auswir-\n\nkungen auf die Lohnentwicklung und die Arbeitsbedin-\n\ngungen haben. Unternehmen werden sich mehr anstren-\n\ngen m\u00fcssen. \n\nEben weil dem so ist, sind wir der Auffassung: Der Staat \n\nsoll sich aus der Lohnfindung heraushalten. Das ist Sache \n\nder Tarifparteien, Sache von Arbeitgebern und Arbeit-\n\nnehmern. Es hat \u00fcberhaupt keinen Sinn, dass wir mit \n\nMindestl\u00f6hnen und Quoten Vorschriften machen, die \n\nnicht helfen, sondern schaden. \n\n(Beifall bei der FDP, des Abg. J\u00fcrgen Petzold, \n\nCDU, und des Staatsministers Sven Morlok) \n\nIm \u00dcbrigen hat sich auch in der Krise gezeigt, dass die \n\nSozialpartnerschaft in den Betrieben in Sachsen funktio-\n\nniert. Es sind oftmals kleine Unternehmen, in denen der \n\nChef alle Besch\u00e4ftigten kennt. Da tut es wirklich weh, \n\njemanden entlassen zu m\u00fcssen. Deshalb halten die Be-\n\nsch\u00e4ftigten und die Unternehmer in unserem Land zu-\n\nsammen. \n\nEs ist ohne Frage eine gro\u00dfe Herausforderung, die bisher \n\nBenachteiligten noch gezielter zu f\u00f6rdern. Die Probleme \n\nentstehen, weil sie es aus eigener Kraft nicht schaffen \n\noder weil sie einen falschen Beruf erlernt haben. Zum Teil \n\nfehlt aber auch die Motivation. Hier m\u00fcssen wir in der Tat \n\nmehr Zeit aufwenden, mehr Ideen und Geld investieren. \n\nWir wollen niemanden aufgeben und niemanden auf \n\nDauer im Sozialsystem belassen. Unser Anspruch ist, \n\nm\u00f6glichst jedem eine Br\u00fccke in den ersten Arbeitsmarkt \n\nzu bauen. \n\n(Beifall bei der FDP, des Abg. J\u00fcrgen Petzold, \n\nCDU, und des Staatsministers Sven Morlok \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Nennen Sie doch mal  \n\nIhre tollen Ideen, die Sie angeblich haben!) \n\nEs gibt in unserem Land gute Beispiele daf\u00fcr, dass das \n\nfunktioniert. Der Wirtschaftsminister hat das Beispiel \n\n\u201eJoblinge\u201c bei BMW angesprochen. Es geht aber auch \n\nviel kleiner: Bei mir um die Ecke befindet sich eine \n\nMittelschule. In der Hauptschulgruppe gab es jemanden, \n\nder abschlussgef\u00e4hrdet war. Er hatte einfach keinen Bock \n\nmehr zu lernen, er hatte keine Lust, er hatte keinen Sinn \n\ndarin gesehen. \n\nDer Schulleiter hat ihm ein Praktikum in einem Hand-\n\nwerksunternehmen vermittelt. Er geh\u00f6rt jetzt zur Spitzen-\n\ngruppe in seiner Klasse. Er ist motiviert und wei\u00df, wof\u00fcr \n\ner lernt. Manchmal sind es die kleinen Stellschrauben, die \n\nden Unterschied zwischen Versagen und Chance ausma-\n\nchen. Genau an diesen Stellschrauben m\u00fcssen wir drehen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der Abg. Alexander Krau\u00df \n\nund J\u00fcrgen Petzold, CDU, sowie des \n\nStaatsministers Sven Morlok) \n\nDie individuelle Einstiegsbegleitung der Langzeitarbeits-\n\nlosen ist ein Projekt, das sehr zielgerichtet hilft, Defizite \n\nauszugleichen. Das kann man nicht erreichen, indem man \n\nein gro\u00dfes Weiterbildungsinstitut gr\u00fcndet und dort jeden \n\nquasi als Nummer durchlaufen l\u00e4sst, wie es sich manch-\n\nmal die SPD unter \u201eaktiver Arbeitsmarktpolitik\u201c vorstellt. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Sie wissen nicht, \n\nwovon Sie reden, Herr Herbst! So ein Unfug!) \n\nNein, man muss sich jeden Einzelnen anschauen. Man \n\nmuss mit ihm gemeinsam besprechen, wie die Einstiegs-\n\nchancen erh\u00f6ht werden k\u00f6nnen. \n\nAuch die Vereinbarkeit von Familie und Beruf geh\u00f6rt zu \n\nunserem Anspruch. Flexible Kinder\u00f6ffnungszeiten sind \n\nein wichtiger Baustein. Hier m\u00fcssen wir noch etwas \n\nzulegen. \n\nAll das zusammen zeigt: Wir fahren einen klaren Kurs. \n\nAn erster Stelle steht f\u00fcr uns die Schaffung echter Arbeit, \n\nnicht die Schaffung k\u00fcnstlicher Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnah-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Arbeitswelt insgesamt ist im Wandel begriffen. Das \n\nsp\u00fcren wir an vielen Stellen. Die Anforderungen an die \n\nFachkr\u00e4fte nehmen zu. Auch gibt es h\u00e4ufiger Wechsel in \n\ndem, was Fachkr\u00e4fte wissen m\u00fcssen. Deshalb unterst\u00fct-\n\nzen wir ausdr\u00fccklich die Ma\u00dfnahmen des Wirtschaftsmi-\n\nnisteriums im Bereich Weiterbildung; das gilt sowohl f\u00fcr \n\ndie einzelbetriebliche F\u00f6rderung der Unternehmen als \n\nauch f\u00fcr die Weiterbildungsschecks f\u00fcr Arbeitnehmer. Ich \n\nglaube, das ist eine s\u00e4chsische Erfolgsgeschichte. Die gibt \n\nes woanders nicht, nicht einmal dort, wo SPD-Wirt-\n\nschaftsminister regieren. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir f\u00f6rdern Innovationen von Produkten und Prozessen in \n\nUnternehmen. Bei knapper werdenden Arbeitskr\u00e4ften \n\nm\u00fcssen wir uns auch Gedanken dar\u00fcber machen, wie \n\nProduktion so gestaltet werden kann, dass nicht mehr so \n\nviele Leute am Flie\u00dfband stehen, aber wir die Arbeitskr\u00e4f-\n\nte haben, um die Prozesse kontrollieren zu k\u00f6nnen. Wir \n\nm\u00fcssen uns angesichts einer zunehmenden Zahl \u00e4lterer \n\nArbeitskr\u00e4fte Gedanken machen, was die Arbeitsplatzan-\n\nforderungen betrifft. Es gilt, solche Bedingungen zu \n\nschaffen, dass auch \u00e4ltere Arbeitskr\u00e4fte ihren wertvollen \n\nBeitrag in Unternehmen leisten k\u00f6nnen. \n\nNicht zuletzt \u2013 es wurde schon angesprochen \u2013 geht es um \n\nZuwanderung. Das ist zwar nur ein erg\u00e4nzendes Element; \n\naber ohne die s\u00e4chsische Initiative im Bundesrat g\u00e4be es \n\nheute nicht die \"Blue Card\" auf Bundesebene. Das ist \n\nerstaunlich: Ein ostdeutsches Bundesland, FDP und CDU \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5256 \n\ngemeinsam, haben diese Initiative vorangetrieben. Ich bin \n\nder Staatsregierung daf\u00fcr sehr dankbar. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMartin Dulig und Herr Kind haben das Thema \u201eSchle-\n\ncker\u201c angesprochen. Ja, ich gebe zu, wir h\u00e4tten es auch \n\nanders machen k\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten es einfacher haben \n\nk\u00f6nnen, wir h\u00e4tten es popul\u00e4rer haben k\u00f6nnen, wir h\u00e4tten \n\nes populistischer haben k\u00f6nnen. \n\nWir haben stattdessen Mut zur Ehrlichkeit gezeigt. Das \n\nst\u00f6\u00dft nicht \u00fcberall auf Freude. Aber ich sage Ihnen eines: \n\nEine Transfergesellschaft l\u00f6st nicht das Problem der \n\nArbeitslosigkeit; sie verschiebt es nur. Deswegen ist eine \n\nTransfergesellschaft keine L\u00f6sung, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der  \n\nCDU und Beifall des Staatsministers Sven Morlok \n\n\u2013 Thomas Kind, DIE LINKE: Sicherheit!) \n\n\u2013 Eine Transfergesellschaft bietet keine Sicherheit, \n\nsondern nur Scheinsicherheit. \n\nEin Arbeitsplatzverlust ist f\u00fcr die Betroffenen und ihre \n\nFamilien immer ein Problem. Das ist bei den \n\n472 Mitarbeitern von Schlecker genauso wie bei den \n\n41 000 Sachsen, die sich im M\u00e4rz einen neuen Job suchen \n\nmussten. \n\nDie LINKEN sprechen oft von Gerechtigkeit. Nun frage \n\nich Sie: Warum messen Sie eigentlich bei Jobverlusten \n\nmit zweierlei Ma\u00df? Wenn ein bekanntes Gro\u00dfunterneh-\n\nmen pleite ist, kommen Sie mit Medien im Schlepptau. \n\nWenn ein kleines Unternehmen pleite ist, kommt der \n\nGerichtsvollzieher. Das ist Ihre Heuchelei, meine Damen \n\nund Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch frage Sie: Wo waren Sie denn, als die inhabergef\u00fchr-\n\nten Drogerien Pleite gingen \u2013 auch wegen Schlecker! \u2013 \n\nund Besch\u00e4ftigte Ihren Arbeitsplatz verloren? Wo waren \n\nSie, als die Inhaber nicht nur ihren Arbeitsplatz, sondern \n\nauch ihre Altersvorsorge verloren? Da gab es keinen \n\nver.di-Funktion\u00e4r, kein Schwenken roter Fahnen, keine \n\nMahnwachen. Das zeigt Ihre Heuchelei. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nIch sage Ihnen ganz klar: F\u00fcr uns hat jeder, der einen \n\nArbeitsplatzverlust zu erleiden hat, die gleichen Rechte \n\nauf Vermittlung und Qualifizierung \u2013 ob er vorher in \n\neinem bekannten Gro\u00dfunternehmen oder in einem ganz \n\nkleinen Handwerksbetrieb arbeitete. F\u00fcr uns in Sachsen \u2013 \n\ndas ist die Einstellung von CDU und FDP \u2013 gibt es keine \n\nArbeitslosen erster und zweiter Klasse. Wir k\u00fcmmern uns \n\num jeden. Das ist der Unterschied zu Ihnen, meine Damen \n\nund Herren von LINKEN und SPD. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nDass Sie sich heute aufregen, ist sehr interessant. Ich \n\nerinnere mich an Boykottaufrufe von SPD und ver.di. Ich \n\nm\u00f6chte nur Ulli Nissen, SPD-Bundestagskandidatin aus \n\nFrankfurt/Main, zitieren: \u201eIch kann nur alle Verbraucher \n\nund Verbraucherinnen auffordern, nicht mehr bei Schle-\n\ncker einzukaufen.\u201c Gratulation! Sie haben Ihr Ziel er-\n\nreicht! \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nErst bet\u00e4tigen sich SPD und ver.di als Totengr\u00e4ber. Auf \n\nder Beerdigung rufen Sie dann nach Staatshilfe. Das ist \n\nschon arg heuchlerisch! \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. J\u00fcrgen Petzold, CDU) \n\nDie zuk\u00fcnftigen Impulse f\u00fcr den s\u00e4chsischen Arbeits-\n\nmarkt werden nicht von gro\u00dfen Konzernen ausgehen; es \n\nsind die kleinen und die mittleren Unternehmen, die \n\nwachsen. Es gibt viele positive Beispiele. Die  \n\n3D-Micromac AG aus Chemnitz hat sich innerhalb von \n\nzehn Jahren zum Weltmarktf\u00fchrer f\u00fcr Laser-Mikro-\n\nbearbeitungssysteme entwickelt. 2002 startete sie mit \n\ngerade einmal sieben Mitarbeitern; heute hat sie einhun-\n\ndert. Das sind die Erfolgsgeschichten, die Sachsen stark \n\nmachen. Das zeigt: Erfolg auf dem Arbeitsmarkt ist \n\nm\u00f6glich \u2013 im Interesse der Menschen, im Interesse der \n\nBesch\u00e4ftigten. Daf\u00fcr stellen wir als Schwarz-Gelb die \n\nWeichen \u2013 nicht, indem wir rote Fahnen vor den Werksto-\n\nren schwenken, sondern indem wir einen klaren Kurs \n\nfahren, klare Ziele formulieren und klare Ma\u00dfnahmen \n\nergreifen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir am \n\nEnde dieser Legislaturperiode \u00fcber Arbeitsmarktpolitik \n\nreden, dann wird sich zeigen: F\u00fcnf Jahre Schwarz-Gelb \n\nhaben Sachsen richtig gutgetan. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \n\nFDP sprach Herr Kollege Herbst. \u2013 Jetzt sehe ich am \n\nMikrofon 7 Bedarf f\u00fcr eine Kurzintervention. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich w\u00fcrde \n\ngern \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, Herr Schimmer, das \n\nist jetzt auch nach Gesch\u00e4ftsordnung wirklich m\u00f6glich. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde gern vom Mittel der \n\nKurzintervention Gebrauch machen, weil ich es ein \n\nbisschen dreist fand, dass Kollege Herbst eben von Mut \n\nzur Ehrlichkeit sprach. Wir wollen uns daran erinnern, \n\ndass am letzten Freitag die sogenannte Brandmauer zum \n\nSchutz des Euro auf 800 Milliarden Euro hochgezogen \n\nwurde und wir bei der Schlecker-B\u00fcrgschaft insgesamt \n\ndeutschlandweit \u00fcber eine H\u00f6he von 76 Millionen Euro \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5257 \n\nreden. Das ist gerade mal ein Zehntausendstel der Risiko-\n\nsumme, die jetzt bei der Euro-Rettung im Gespr\u00e4ch ist. \n\nHerr Herbst, es ist doch v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdig, wenn Sie \n\ndas ordnungspolitische Gewissen geben und gleichzeitig \n\nimmer mehr Risiken f\u00fcr den Euro eingegangen werden. \n\nDas k\u00f6nnen Sie doch keinem erkl\u00e4ren. Wenn Sie jetzt \n\nauch konsequent gegen weitere B\u00fcrgschaften f\u00fcr den \n\nEuro-Rettungsschirm stimmen w\u00fcrden, dann w\u00e4re Ihre \n\nPosition ja noch konsequent, aber so ist es nichts weiter \n\nals eine platte parteipolitische Profilierung, die Ihnen \n\nniemand mehr abnimmt. \n\nHerr Kind hat vorhin in seinem Beitrag durchaus interes-\n\nsante Zahlen genannt. Wir haben vor drei Jahren eine \n\nB\u00fcrgschaft f\u00fcr die S\u00e4chsische Landesbank in H\u00f6he von \n\n2,75 Milliarden Euro herausgegeben. Wenn ich daran \n\ndenke, dass Sachsen f\u00fcr die Schlecker-Besch\u00e4ftigten eine \n\nB\u00fcrgschaft von 3,6 Millionen Euro herausgeben soll, also \n\ngerade mal ein Tausendstel dieser Summe \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Stammtischparolen!) \n\nnein, das sind keine Stammtischparolen, das sind harte \n\nFakten \u2013, dann sieht man, dass Sie einfach nicht den \n\nMumm haben, gegen Gro\u00dfbanken oder Pleitestaaten \n\nkonsequent zu sein, sondern nur bei kleinen Besch\u00e4ftig-\n\nten, die jetzt in die Arbeitslosigkeit \n\n(Beifall bei der NPD) \n\noder in den Niedriglohnbereich gehen. Das ist peinlich f\u00fcr \n\nSie, denn eines, Herr Herbst, wissen Sie ganz genau: Das \n\nGesch\u00e4ftsmodell von Schlecker ist bestimmt nicht er-\n\nfolgstr\u00e4chtiger als das volkswirtschaftliche Gesch\u00e4ftsmo-\n\ndell von Griechenland. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non k\u00f6nnte reagiert werden. \u2013 Ich sehe keinen Bedarf \n\ndaf\u00fcr. Eine zweite Kurzintervention an Mikrofon 7. \n\nHerr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Auch ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, aus \n\nNPD-Sicht noch einige Bemerkungen zu meinem Vorred-\n\nner von der FDP-Fraktion beizusteuern. Wir haben wieder \n\neinmal die Arie auf die Arbeitsmarktentwicklung in \n\nSachsen geh\u00f6rt. Dabei wei\u00df selbst die FDP, dass seit den \n\nArbeitsmarktreformen der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung \n\ndie Arbeitslosenzahlen frisiert sind, weil seit Jahren Ein-\n\nEuro-Jobber, Umsch\u00fcler, Fr\u00fchrentner und Menschen in \n\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen in den offiziellen Statis-\n\ntiken \u00fcberhaupt nicht mehr erfasst werden. Insofern ist \n\ndas dreistes, verlorenes Zahlenwerk, was der \u00d6ffentlich-\n\nkeit aufgetischt wird. \n\n(Widerspruch des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Ja, Herr Krau\u00df, mir ist klar gewesen, dass dieser Ein-\n\nwurf kommt. Formal ist die Zahl der sozialversicherungs-\n\npflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse gestiegen, aber im \n\nNiedriglohnbereich. Hier ist keine vollwertige Arbeit \n\nentstanden. \n\n(Widerspruch des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, Sie k\u00f6nnen gleich selbst ans Mikrofon \n\ntreten. \n\nDas Problem ist, dass die entstandene Besch\u00e4ftigung nicht \n\narmutsfest ist. In dieser Situation \u2013 jetzt kann ich wieder \n\nden Bogen zu Herrn Herbst spannen \u2013 ist es angesichts \n\neiner eklatanten Niedriglohnausbeutung geradezu zynisch \n\n\u2013 vor wenigen Tagen war erst in der \u201eS\u00e4chsischen Zei-\n\ntung\u201c zu lesen, dass jeder dritte Sachse unter 35 Jahren \n\neinen Niedriglohn bezieht \u2013, Zuwanderung zu fordern, die \n\nAnwerbung der mythenumwobenen ausl\u00e4ndischen Fach-\n\nkr\u00e4fte; \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir haben  \n\njetzt schon ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte,  \n\nzum Beispiel in Krankenh\u00e4usern.) \n\ndenn die Zuwanderung nach Sachsen, die Sie wollen, ist \n\nder beste Garant \u2013 aus NPD-Sicht der schlechteste Garant \n\n\u2013 daf\u00fcr, dass es keine Lohnsteigerung gibt, weil durch die \n\nErweiterung des Arbeitskr\u00e4fteangebots die Arbeitgeber in \n\ndie Lage versetzt werden, die Sozialleistungen und L\u00f6hne \n\nder Deutschen zu dr\u00fccken oder niedrig zu halten. Insofern \n\nwird es mit Ihrer Zuwanderungspolitik keine Lohnsteige-\n\nrungen in Sachsen geben, sondern Sie sorgen daf\u00fcr, dass \n\nin Sachsen weiter zu Niedrigl\u00f6hnen gearbeitet wird. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es Reaktionsbedarf \n\nauf die Kurzintervention? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nWir fahren also in der Rednerreihe fort. Das Wort ergreift \n\njetzt f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit \n\nzwei kurzen Vorbemerkungen beginnen. Lieber Martin \n\nDulig, die von Ihnen gerade so hochgelobte Abwrackpr\u00e4-\n\nmie war nicht etwa deswegen Murks, weil damit der Kauf \n\nneuer Autos erm\u00f6glicht wurde, sondern weil man konse-\n\nquent darauf verzichtet hat, \u00f6kologische Standards zu \n\ndefinieren, was den Spritverbrauch betrifft oder die \n\nMaterialeffizienz. Viel mehr hat man es auch m\u00f6glich \n\ngemacht, die gr\u00f6\u00dften Dreckschleudern mittels staatlicher \n\nSubventionen anzukaufen, und das lehnen wir als GR\u00dc-\n\nNE ganz selbstverst\u00e4ndlich ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben hier das Hohelied auf die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaftsentwicklung geh\u00f6rt: Sachsen nehme Spitzenpl\u00e4tze \n\nbei der Wirtschaftsentwicklung ein usw. M\u00f6glicherweise \n\nist es den Kolleginnen und Kollegen aus den beiden \n\nRegierungsfraktionen entgangen, dass vor wenigen Tagen \n\ndas Statistische Landesamt in Kamenz neue Zahlen \n\nver\u00f6ffentlicht und ganz deutlich zum Ausdruck gebracht \n\nhat, dass Sachsen im Jahr 2011 beim Wirtschaftswachs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5258 \n\ntum Mittelma\u00df war. Ich bitte Sie darum, das zur Kenntnis \n\nzu nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nKommen wir zu dem eigentlichen Text, der heute von \n\nStaatsminister Morlok verlesen wurde. Ich muss sagen, \n\nich bin einigerma\u00dfen entgeistert dar\u00fcber, was uns hier \n\ngeboten wurde. Sie haben uns \u00fcber eine halbe Stunde lang \n\neinen Haufen Obers\u00e4tze angeboten, ohne sie inhaltlich in \n\nirgendeiner Form zu untersetzen. Sie haben sich \u00fcberall \n\nbedankt: bei den Unternehmen, die Arbeits- und Ausbil-\n\ndungspl\u00e4tze schaffen, bei Frau Cordt und der Bunde-\n\nsagentur f\u00fcr Arbeit, den Jobcentern und den zugelassenen \n\nkommunalen Tr\u00e4gern. Klar, es ist wichtig, diesen Institu-\n\ntionen und Personen zu danken. Das m\u00f6chte ich auch tun. \n\nIch danke ihnen vor allen Dingen daf\u00fcr, dass sie diesen \n\nMinister kompensieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas Sie hier angeboten haben, Herr Morlok, reicht \n\neinfach nicht. Es reicht nicht, ein Loblied auf den s\u00e4chsi-\n\nschen Arbeitsmarkt zu singen und die Herausforderungen \n\ndabei zu vergessen. Sie sind weder auf aktuelle Probleme \n\neingegangen noch haben Sie L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr die \n\ngrundlegenden Probleme des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes \n\nangeboten. Seit Wochen sind die Medien voll von Mel-\n\ndungen \u00fcber die Insolvenz von Schlecker. Sachsen ist \n\neiner der Hauptakteure, die zum Scheitern einer bundes-\n\nweiten L\u00f6sung f\u00fcr die betroffenen Arbeitnehmerinnen \n\nbeigetragen haben, auch wenn Sie hier versucht haben, \n\ndas anders darzustellen. Mehr als halbgare Ank\u00fcndigun-\n\ngen, Sachsen habe einen sogenannten Plan B, waren nicht \n\nzu h\u00f6ren. Ich zitiere Herrn Staatsminister Morlok: \u201eWir \n\nhaben in Sachsen eine L\u00f6sung mit dem Ziel einer Stellen-\n\nvermittlung der Schlecker-Mitarbeiterinnen in neue Arbeit \n\nvorbereitet.\u201c Wie diese L\u00f6sung konkret aussieht, haben \n\nSie uns auch heute wieder nicht verraten. Sie haben zwar \n\nviele Worte zum Thema verloren, aber in der Sache haben \n\nSie nichts gesagt. \n\nSo komme ich zu dem Schluss: Sie haben eine bundes-\n\nweite Transfergesellschaft nicht etwa verhindert, weil Sie \n\nein besseres Konzept hatten, sondern weil sich die FDP \n\num jeden Preis profilieren wollte, koste es was es wolle. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nKommen wir zu den grunds\u00e4tzlicheren Herausforderun-\n\ngen des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes. Wir haben heute \n\nschon geh\u00f6rt, wie positiv sich der s\u00e4chsische Arbeitsmarkt \n\nentwickelt hat und, ja, es gibt diese positiven Entwicklun-\n\ngen; es ist auch legitim, diese darzustellen und sich \n\ndar\u00fcber zu freuen. Aber von einem Staatsminister, der \n\nzumindest nominell auch f\u00fcr das Thema Arbeit zust\u00e4ndig \n\nist, erwarte ich, dass er nicht nur die lichten Seiten dar-\n\nstellt, sondern dass er auch die bestehenden Probleme \n\nbenennt und L\u00f6sungsans\u00e4tze skizziert. Herausforderungen \n\ngibt es genug. Das ist mit der Gro\u00dfen Anfrage, die meine \n\nFraktion vor einiger Zeit zum Thema Arbeitsmarkt \n\ngestellt hat, sehr deutlich geworden. Die Antworten, die \n\nunter anderem aus Ihrem Haus gekommen sind, relativie-\n\nren in sehr erheblichem Ma\u00dfe das von Staatsminister \n\nMorlok weichgezeichnete Bild des s\u00e4chsischen Arbeits-\n\nmarktes. Das beginnt beispielsweise bei den Themen \n\nNiedriglohn und Leiharbeit. Dieser Teil der Arbeitnehmer \n\nmacht einen Gro\u00dfteil des Morlokschen Jobwunders aus. \n\nIm Bereich der Leiharbeit liegt der Anteil der Niedrigl\u00f6h-\n\nne in Sachsen bei 61,3 %. Im Durchschnitt aller Wirt-\n\nschaftsbereiche sind es dagegen nur 23 %. Der Anteil der \n\nAufstocker unter den sozialversicherungspflichtig Be-\n\nsch\u00e4ftigten betr\u00e4gt in Sachsen bei Leiharbeitern 10,7 %, \n\nbezogen auf alle s\u00e4chsischen Wirtschaftsbereiche dagegen \n\nsind es 4 %. \n\nGerade die selbst ernannten Wirtschaftsprofis von der \n\nFDP brauchen das nicht sch\u00f6nzureden. Sie m\u00fcssten doch \n\nmittlerweile registriert haben, dass das Einkommen einen \n\nma\u00dfgeblichen Einfluss auf die s\u00e4chsische Wirtschaft hat. \n\nAllianz-Chefvolkswirt Heise hat erst k\u00fcrzlich eine gute \n\nBinnennachfrage zur Bedingung einer positiven wirt-\n\nschaftlichen Entwicklung im laufenden Jahr gemacht; \n\ndenn der Au\u00dfenhandel stagniert infolge der schwachen \n\nNachfrage aus den europ\u00e4ischen Krisenl\u00e4ndern. H\u00f6heren \n\nHaushaltseinkommen folgt mehr privater Konsum. \n\nWas geschieht in Sachsen? Hier ist die Zahl derjenigen, \n\ndie sogenannte Armutsl\u00f6hne, das hei\u00dft, weniger als 50 % \n\ndes durchschnittlichen Einkommens, beziehen, in den \n\nletzten zehn Jahren weiter angestiegen. Wie Hohn klingt \n\nauch die Aussage der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe \n\nAnfrage, der Lohn bilde sich am Markt aufgrund der \n\nProduktivit\u00e4t des Arbeitnehmers. Herr Morlok, wenn das \n\nstimmt, dann m\u00fcssten Sie betteln gehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDie Koalition hat bisher nichts unternommen, um der \n\nLohndr\u00fcckerei Einhalt zu gebieten. Die neue Strategie \n\nhei\u00dft Lohndumping mit Werkvertr\u00e4gen. Mit diesen \n\nVertr\u00e4gen umgehen manche Unternehmen sogar den \n\nniedrigen Mindestlohn in der Leiharbeit, sie umgehen \n\nTarifvertr\u00e4ge und Equal-Pay-Regelungen. Die Situation \n\nist absurd. Stammbelegschaften werden durch Leihar-\n\nbeitskr\u00e4fte verdr\u00e4ngt, die jetzt wiederum durch Werkver-\n\ntragsbesch\u00e4ftigte ersetzt werden. Die Lohndumpingspirale \n\ndreht sich weiter. Diese Entwicklung muss gestoppt \n\nwerden, und das geht aus meiner Sicht nur mit einem \n\ngesetzlichen Mindestlohn. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWie uns die Gro\u00dfe Anfrage zum s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \n\nzeigte, hat die Staatsregierung zu den Folgen des Fach-\n\nkr\u00e4ftemangels in der s\u00e4chsischen Wirtschaft keine Infor-\n\nmationen, oder sie will m\u00f6glicherweise die Wahrheit nicht \n\naussprechen. Sachsens Wirtschaft l\u00e4uft Gefahr, aufgrund \n\nihrer Kleinteiligkeit der Verlierer beim Wettbewerb um \n\nFachkr\u00e4fte zu sein. Deshalb braucht Sachsen endlich eine \n\nFachkr\u00e4ftestrategie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5259 \n\nNun haben Sie, Herr Morlok, heute Morgen einen Kabi-\n\nnettsbeschluss zu einer solchen Fachkr\u00e4ftestrategie f\u00fcr die \n\nkommenden Wochen angek\u00fcndigt. Das ist gut, das begr\u00fc-\n\n\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. Aber mir fehlt das Vertrauen, wenn \n\nSie uns zu diesem Thema hier nur Allgemeinpl\u00e4tze \n\nanbieten. Ich zitiere: \u201eEs beginnt zun\u00e4chst mit der fr\u00fch-\n\nkindlichen und schulischen Erziehung und Bildung.\u201c \n\nNoch konkreter ging es an dieser Stelle wohl nicht. \n\nDann haben Sie bei den sp\u00e4rlichen Eckpunkten Ihrer \n\nFachkr\u00e4ftestrategie zu Recht auf das Thema lebenslanges \n\nLernen abgestellt. Sie haben dabei vor allem Weiterbil-\n\ndungsschecks im Blick \u2013 sicherlich eine sinnvolle Ma\u00df-\n\nnahme, aber etwas relativieren muss ich sie schon: Sie \n\nhaben gerade voller Stolz verk\u00fcndet, 95 % der \u00fcber \n\nWeiterbildungsschecks gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen gingen \n\nan Arbeitnehmer mit unterdurchschnittlichen Einkommen, \n\ndas hei\u00dft mit Bruttoeinkommen von weniger als \n\n2 500 Euro monatlich. Herr Morlok, ganz ehrlich, das ist \n\nkein Kunstst\u00fcck, wenn man sich vor Augen h\u00e4lt, dass das \n\nDurchschnittseinkommen in Sachsen laut Statistischem \n\nLandesamt im Jahr 2011 bei 2 600 Euro f\u00fcr Vollzeitbe-\n\nsch\u00e4ftigte und bei 1 660 Euro f\u00fcr Teilzeitbesch\u00e4ftigte lag. \n\nGleichzeitig berauben Sie Ihr Instrument der Weiterbil-\n\ndungsschecks der Durchschlagskraft, wenn Sie zwar \n\neinerseits Arbeitnehmern einen Zuschuss f\u00fcr Weiterbil-\n\ndung gew\u00e4hren, andererseits aber Arbeitnehmer keinen \n\ngesetzlichen Anspruch haben, solche Ma\u00dfnahmen auch \n\nbesuchen zu d\u00fcrfen. Gerade angesichts der unbefriedi-\n\ngenden Weiterbildungsquote insbesondere auch in kleinen \n\nBetrieben besteht hier Handlungsbedarf. So hei\u00dft es \n\nbeispielsweise im S\u00e4chsischen Technologiebericht 2009 \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eIn diesem Zusammenhang ist auch auf die \n\ngeringen Weiterbildungsquoten hinzuweisen, die in \n\nDeutschland insgesamt deutlich niedriger als in anderen \n\nL\u00e4ndern und in Sachsen nochmals unterdurchschnittlich \n\nsind. Nicht nur im Blick auf verst\u00e4rkte Innovationsaktivi-\n\nt\u00e4ten, sondern auch mit Blick auf eine allgemeine Verbes-\n\nserung liegen hier offensichtlich noch unausgesch\u00f6pfte \n\nPotenziale.\u201c \n\nWie Sie wissen, hat meine Fraktion einen Entwurf f\u00fcr ein \n\nS\u00e4chsisches Bildungsfreistellungsgesetz vorgelegt. Wir \n\nwollen die gesetzlichen Voraussetzungen schaffen, n\u00e4m-\n\nlich einen gesetzlich geregelten Anspruch auf Teilnahme \n\nan Weiterbildungsma\u00dfnahmen. Dabei haben wir nicht nur \n\ndie Interessen der Arbeitnehmer im Blick, sondern auch \n\ndie Interessen der kleinen Unternehmen. Unternehmen, \n\ndie weniger als zehn Angestellte haben, sollen einen \n\nLohnkostenzuschuss von bis zu 45 Euro pro Tag erhalten, \n\nwenn ein Mitarbeiter Bildungsurlaub in Anspruch nimmt. \n\nIch hoffe auch, dass die Staatsregierung, dass CDU und \n\nFDP ihre Blockadehaltung gegen\u00fcber unserem Gesetz-\n\nentwurf im Zuge der Beratungen in den Aussch\u00fcssen und \n\nanschlie\u00dfend im Plenum aufgeben. Es passt einfach nicht \n\nzusammen, wenn Sie hier auf der einen Seite Ihre Weiter-\n\nbildungsschecks loben, die etwa 0,2 % der Arbeitnehmer \n\nerreichen, und auf der anderen Seite gegen ein aus Ihrer \n\nSicht wirkungsloses Gesetz polemisieren, das aber zu-\n\nmindest 2 % der Arbeitnehmer erreicht. \n\nSie haben auch das Thema Zuwanderung und Ansiedlung \n\nvon Fachkr\u00e4ften als Herzensthema bezeichnet. Das ist \n\ndurchaus richtig. Das Thema Zuwanderung geh\u00f6rt mit in \n\ndie Diskussion um die Fachkr\u00e4ftesicherung in Sachsen. \n\nMit Inkrafttreten der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit zum \n\n1. Mai 2011 ist es nun auch f\u00fcr osteurop\u00e4ische Fachkr\u00e4fte \n\nm\u00f6glich, ohne b\u00fcrokratische H\u00fcrden und rechtliche \n\nEinschr\u00e4nkungen in Deutschland zu arbeiten. Fachkr\u00e4fte \n\naus den \u00fcbrigen L\u00e4ndern der Welt sehen sich hingegen \n\nmit einem restriktiven und hochdifferenzierten Zuwande-\n\nrungsrecht konfrontiert. Die Vorst\u00f6\u00dfe des Freistaates \n\nSachsen im Bundesrat zur Vereinfachung der Zuwande-\n\nrungsbedingungen sind ein Schritt in die richtige Rich-\n\ntung, der offenbar nun auch auf Bundesebene Geh\u00f6r zu \n\nfinden scheint. \n\nDas gilt allerdings noch mehr in Bezug auf die Anerken-\n\nnung im Ausland erworbener Abschl\u00fcsse. Hier wollen wir \n\nein individuelles Recht auf Anerkennungsverfahren, bei \n\ndenen die volle Anerkennung nur bei wesentlichen Unter-\n\nschieden verwehrt werden soll. Ziel muss eine Verfah-\n\nrensdauer von nicht mehr als drei Monaten sein. Beglei-\n\ntend brauchen wir ein fl\u00e4chendeckendes Angebot an \n\nInformations- und Beratungsstellen sowie mehrsprachige \n\nPublikationen zum Thema Anerkennung. Bei den landes-\n\nrechtlich geregelten Berufen gibt es noch nicht gen\u00fcgend \n\nAngebote f\u00fcr berufliche Anschluss- und Anpassungsma\u00df-\n\nnahmen, und auch die Kooperation der Bundesl\u00e4nder ist \n\nan dieser Stelle verbesserungsbed\u00fcrftig. Anerkennungsbe-\n\nscheide f\u00fcr Berufe in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit sollten bun-\n\ndesweit g\u00fcltig sein. Die Staatsregierung kann hier zur \n\ntreibenden Kraft werden, wenn sie den Willen zur Gestal-\n\ntung mitbringt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer rechtliche Rahmen ist aber nur eine Seite der Medail-\n\nle. Ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte werden sich nur dann f\u00fcr \n\nSachsen als Arbeits- und Lebensort entscheiden, wenn sie \n\nattraktive Rahmenbedingungen vorfinden. Dazu geh\u00f6ren \n\ndie Absicherung von Kita und Schule f\u00fcr die Kinder, \n\nArbeitsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Partner oder Partnerinnen sowie \n\nreale Chancen auf soziale Teilhabe genauso wie eine \n\nWillkommenskultur im Freistaat Sachsen. Ich habe so \n\nmeine Zweifel, dass Sachsen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte \n\nernsthaft attraktiv sein wird; denn es hat sich ganz einfach \n\nherumgesprochen, dass Sachsen ein massives Problem \n\nmit dem Thema Rechtsextremismus hat, und es hat sich \n\ngenauso herumgesprochen, dass Sachsen mit diesem \n\nProblem bestenfalls halbherzig umgeht. \n\nEs lie\u00dfe sich jetzt noch eine Reihe von weiteren Problem-\n\nbaustellen identifizieren und diskutieren. Es sind auch \n\nschon viele benannt worden: die Benachteiligung von \n\nFrauen am Arbeitsmarkt etwa oder die Spaltung des \n\nArbeitsmarktes, die durchaus realistisch ins Haus steht. \n\nAuf all diese Fragen haben Sie heute keine Antworten \n\ngeliefert, Herr Morlok. Ich habe das, ehrlich gesagt, nach \n\nIhrer bisherigen Leistung als Staatsminister nicht ernsthaft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5260 \n\nerwartet, aber entt\u00e4uschend ist es schon. Das haben die \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen und das hat der Freistaat Sachsen \n\nnicht verdient. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die NPD-\n\nFraktion. Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich muss gestehen, dass meine \n\nFraktion trotz statistischer Zahlenspielereien bez\u00fcglich \n\nder Arbeitslosenzahlen diese Fachregierungserkl\u00e4rung \n\nnicht erwartet hatte. In Kenntnis der Gro\u00dfen Anfrage \n\nseitens der Fraktion der GR\u00dcNEN, die im September \n\nmehr oder weniger beantwortet wurde, und angesichts der \n\nderzeitigen Debatte um die Rettung oder besser gesagt \n\nNichtrettung der Schlecker-Arbeitspl\u00e4tze gingen wir \n\ndavon aus, dass Herr Staatsminister Morlok \u00fcber jeden \n\nTag froh w\u00e4re, an dem er nicht \u00fcber den s\u00e4chsischen \n\nArbeitsmarkt reden m\u00fcsste. \n\nHerr Morlok, Sie bedankten sich daf\u00fcr, dass die Sachsen \u2013 \n\nUnternehmen wie Arbeitnehmer \u2013 in der Krise Mut \n\nbewiesen h\u00e4tten. Ich sage Ihnen: Es blieb ihnen ja auch \n\nnichts anderes \u00fcbrig, denn sie konnten sich die Krise \n\nschlie\u00dflich nicht aussuchen. Vielmehr sollten Sie, die \n\npolitische F\u00fchrung, jetzt Mut beweisen und diese Krise, \n\ndie entgegen Ihrer Meinung noch nicht ausgestanden ist, \n\nendlich konsequent und nachhaltig angehen. Diesen Mut \n\nzur Emanzipation gegen\u00fcber Br\u00fcssel, IWF und WTO \n\nbesitzen Sie aber leider nicht. \n\nDoch scheint die Staatsregierung den Umstand momentan \n\netwas gesunkener Arbeitslosenzahlen \u2013 \u00fcbrigens eine \n\nEntwicklung, die aufgrund schuldenfinanzierter milliar-\n\ndenschwerer Konjunkturprogramme auch nur schwerlich \n\nzu verfehlen gewesen w\u00e4re \u2013 als ihre herausragende \n\nLeistung darstellen zu wollen. Das ist ungeachtet der \n\nheutigen Gegenreden der Opposition an sich schon eine \n\nBeleidigung des Intellekts der s\u00e4chsischen B\u00fcrger. \n\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, sind knapp 11 % \n\nArbeitslosigkeit nach wie vor kein Grund, die Sektkorken \n\nknallen zu lassen. Wir sprechen nach wie vor \u00fcber im-\n\nmerhin mehr als 230 000 Erwerbslose in Sachsen in einer \n\nimmer \u00e4lter werdenden Gesellschaft. Und nicht nur das! \n\nSachsen verzeichnet auch circa 213 000 geringf\u00fcgig \n\nBesch\u00e4ftigte und Ein-Euro-Jobber. Von einer bl\u00fchenden \n\nLandschaft kann arbeitsmarktpolitisch folglich noch lange \n\nnicht gesprochen werden. \n\nLeider bef\u00fcrchte ich, Herr Staatsminister Morlok, dass Sie \n\nf\u00fcr eine bl\u00fchende Arbeitsmarktlandschaft auch der falsche \n\nArbeitsminister sind \u2013 ersichtlich nicht zuletzt daran, dass \n\nHunderte weitere arbeitslose Verk\u00e4uferinnen im Freistaat \n\ndieser Tage dem Konto der FDP gut- bzw. schlechtzu-\n\nschreiben sind. \n\nAuch bei den sogenannten schwer vermittelbaren Jugend-\n\nlichen scheuen Sie sich nicht, sich hier hinzustellen und \n\nlediglich die Unternehmen aufzufordern, diesen Integrati-\n\nonsprozess in den Arbeitsmarkt vorzunehmen, w\u00e4hrend \n\nSie selbst sich zur\u00fccklehnen wollen. Oder haben Sie nicht \n\ngesagt, dass man trotz mangelnder Ausbildungsf\u00e4higkeit \n\nnicht nachqualifizieren m\u00fcsse, weil Sie unterstellen, dass \n\ndiese Jugendlichen ohnehin keinen Bock auf Schule \n\nh\u00e4tten? Unternehmen, macht mal, auf dass die Politik \n\nnichts weiter tun muss! Vielleicht ist es betreffend FDP \n\naber auch tats\u00e4chlich besser, wenn die Politik nichts tut \u2013 \n\nwer wei\u00df. \n\nMeine Damen und Herren, im Zusammenhang mit Ar-\n\nbeitsmarkt und demografischem Niedergang ist immer \n\nh\u00e4ufiger auch vom Fachkr\u00e4ftebedarf die Rede, so auch \n\nheute wieder. Gem\u00e4\u00df der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\nder GR\u00dcNEN sieht die Staatsregierung einen Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf bis 2025 von \u00fcber 200 000 dementsprechend \n\nqualifizierten Arbeitnehmern. Das war es aber auch \n\nschon, denn \u00fcber eine Branchenanalyse oder konkrete \n\nQualifikationsbedarfe verf\u00fcgt man nicht. Und obgleich \n\nman immer das Wort \u201eZuwanderung\u201c im Munde f\u00fchrt, \n\nbesitzt man zumindest keine Klarheit \u00fcber die Zuwande-\n\nrung von Fachkr\u00e4ften. In dieser Situation dann auch noch \n\ngro\u00dfmundig eine Fachkr\u00e4ftestrategie anzuk\u00fcndigen halte \n\nich schon f\u00fcr etwas verwegen. \n\nDar\u00fcber hinaus besitzt man nicht wirklich den \u00dcberblick \n\nbez\u00fcglich der Arbeitsmarktlage. Auch wenn besagte \n\nGro\u00dfe Anfrage nicht aus meiner Feder stammte, so habe \n\nich sie insbesondere in Vorbereitung auf die heutige \n\nFachregierungserkl\u00e4rung noch einmal gelesen und mich \n\ndann wieder gewundert, was die Staatsregierung eigent-\n\nlich alles nicht wei\u00df. Und \u00fcber das, wovon Sie, Herr \n\nMorlok, nichts wissen \u2013 das verstehe ich nat\u00fcrlich \u2013, \n\nk\u00f6nnen Sie heute schwerlich sprechen. Sie haben zum \n\nBeispiel keine Angaben zur Niedriglohnquote oder zum \n\nQualifikationsgrad der prek\u00e4r einzustufenden Verh\u00e4ltnis-\n\nse, und Sie verf\u00fcgen \u00fcber kaum einen \u00dcberblick zur \n\nSituation der Leiharbeit, als ob dies alles nichts mit dem \n\ns\u00e4chsischen Arbeitsmarkt zu tun h\u00e4tte. Man scheint zwar \n\nverstanden zu haben, dass die H\u00f6he der L\u00f6hne und \n\nGeh\u00e4lter in einem direkten Zusammenhang mit den \n\nBeitr\u00e4gen f\u00fcr die Sozialsysteme steht, doch herrscht \n\ndennoch Ahnungslosigkeit, wie viele Geringverdiener \n\nbeispielsweise den Sprung \u00fcber die Niedriglohngrenzen \n\nschaffen, und es liegen auch keine verwertbaren Erkennt-\n\nnisse \u00fcber die Lohnh\u00f6hen, gemessen an diversen Be-\n\ntriebsgr\u00f6\u00dfenstrukturen, vor. \n\nK\u00f6nnen Sie uns sagen, Herr Morlok, wie Sie bei dieser \n\nmangelhaften Datenlage den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \n\nzukunftsgerecht und chancenorientiert gestalten wollen? \u2013 \n\nSie wissen ja nicht einmal bei dem wenigen, das Sie \n\n\u00fcberhaupt gestalten wollen, dar\u00fcber Bescheid, was daraus \n\nwird. Oder k\u00f6nnen Sie uns vielleicht etwas \u00fcber die \n\nNachhaltigkeit der in den letzten Jahren gef\u00f6rderten \n\nExistenzgr\u00fcndungen in Sachsen sagen? \u2013 Das w\u00fcrde mich \n\neinmal interessieren. Vielleicht werfen Sie einmal einen \n\nkurzen Blick von Freistaat zu Freistaat, n\u00e4mlich nach \n\nBayern, das ebenfalls schwarz-gelb regiert wird, und \n\nnehmen sich ein Beispiel an deren regelm\u00e4\u00dfigen Sozial-\n\nberichten und staunen \u00fcber deren Datenf\u00fclle. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5261 \n\nIch m\u00f6chte, gemessen an dem, was Sie uns heute gesagt \n\nhaben \u2013 bzw. auch nicht gesagt haben \u2013, Herr Morlok, \n\nnoch einmal die Drucksache 5/6325 bem\u00fchen und es mir \n\nnicht nehmen lassen, auf die Migranten im Arbeitsmarkt \n\nzu sprechen zu kommen. Die Staatsregierung nimmt \n\ndezidiert von einer Bewertung der von den Migrations-\n\ngruppen mitgebrachten beruflichen Qualifikationen und \n\nauch deren Passgenauigkeit zu den Erfordernissen des \n\ns\u00e4chsischen Arbeitsmarktes Abstand. Ja, warum eigent-\n\nlich?, frage ich mich. Ich bin mir sicher: G\u00e4be es hierzu \n\nnur ein wenig W\u00fcnschenswertes zu berichten, w\u00e4re man \n\nl\u00e4ngst in gleichgeschalteter Manier in multikulturelle \n\nJubelarien ausgebrochen. Dem ist wohl mitnichten so und \n\nnur knapp \u00fcber 100 Migranten, die seit immerhin 2007, \n\nalso seit f\u00fcnf Jahren, eine Existenzgr\u00fcnderf\u00f6rderung in \n\nAnspruch genommen haben, lassen wahrlich nicht darauf \n\nschlie\u00dfen, dass durch diese exorbitant viele Arbeitspl\u00e4tze \n\nin Sachsen geschaffen wurden. Die Staatsregierung macht \n\nhierzu auch keine Angaben. \n\nEines wissen wir aber dennoch: dass es ein F\u00f6rderpro-\n\ngramm beruflicher Qualifizierungsprojekte f\u00fcr dauer-\n\naufenthaltsberechtigte Ausl\u00e4nder gibt, woraus durchaus \n\nR\u00fcckschl\u00fcsse zu den seitens der Staatsregierung nicht \n\nbeantworteten Fragen zu ziehen sind. Zugewandert wird \n\noffenbar zahlreich, nur eben keine Fachkr\u00e4fte. Daher auch \n\neine sachsenweit mehr als doppelt so hohe Arbeitslosen-\n\nquote unter Ausl\u00e4ndern. \n\nDer Appell der NPD kann daher nur lauten, in der Zu-\n\nwanderungsfrage endlich einmal \u2013 wirklich endlich \n\neinmal \u2013 im nationalen Interesse zu handeln und darauf zu \n\nachten, was uns nutzen kann, und nicht darauf, was uns \n\nausnutzen kann. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Minister Morlok, ich m\u00f6chte noch einmal auf den \n\nArbeitstitel Ihrer Regierungserkl\u00e4rung zur\u00fcckkommen \n\n\u201e\u2026 \u2013 zukunftsgerecht und chancenorientiert\u201c. Wie sah \n\ndies denn bislang aus, unabh\u00e4ngig ob unter CDU-Allein-\n\nregierung, unter Schwarz-Rot oder gegenw\u00e4rtig unter \n\nChristlich-Liberal? \u2013 Nehmen Sie zur Kenntnis, meine \n\nDamen und Herren: Die durchschnittliche Dauer der \n\nArbeitslosigkeit in Sachsen ist heute um durchschnittlich \n\n18 Tage l\u00e4nger als im Schnitt der letzten zw\u00f6lf Jahre. \n\nWenn in Sachsen bei k\u00fcnftig drastisch sinkenden Trans-\n\nfermitteln ebenso zukunfts- und chancenorientiert gehan-\n\ndelt wird wie in den vergangenen Jahren, dann darf man \n\nsich um die Aufnahmekapazit\u00e4t des s\u00e4chsischen Arbeits-\n\nmarktes wahrlich Sorgen machen. Hierzu sei noch ange-\n\nmerkt, dass mehrere Zehntausend Sachsen zu ihrem \n\nArbeitsplatz in benachbarte Bundesl\u00e4nder pendeln und \n\nsomit nicht dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt angerechnet \n\nwerden d\u00fcrfen. \n\nBei \u201ezukunftsgerecht\u201c denkt man in allererster Linie an \n\ndie Jugend im Freistaat. Doch im L\u00e4nderranking der \n\nJugendarbeitslosigkeit befindet sich Sachsen nicht einmal \n\nunter den Top Ten. Auch ist Sachsen nicht gleich Sachsen. \n\nEs ist ein offenes Geheimnis, dass die Lage in Bautzen, \n\nLeipzig oder auch Oschatz nach wie vor bei Weitem nicht \n\nzufriedenstellend ist. \n\nEs ist sozialpolitisch mehr als bedenklich, wenn man \n\nmehr als zwei Drittel der Arbeitslosen dem Rechtskreis \n\ndes SGB II zurechnen muss, wie dies nicht nur in Baut-\n\nzen, sondern in der s\u00e4chsischen Gesamtsicht der Fall ist. \n\nIm Arbeitsamtsbezirk Leipzig gilt dies sogar f\u00fcr \u00fcber drei \n\nViertel der Arbeitslosen. \n\nHerr Staatsminister Morlok, Herr Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich, begehen Sie nicht den Fehler, das schuldenfinan-\n\nzierte konjunkturelle Strohfeuer als nachhaltigen Konso-\n\nlidierungstrend zu missdeuten, und h\u00fcten Sie sich erst \n\nrecht davor, damit von den tief greifenden Problemen \n\nablenken zu wollen, die Ihre verfehlte Finanz-, Wirt-\n\nschafts-, W\u00e4hrungs- und Europapolitik uns bereits be-\n\nschert und vor allem noch bescheren wird! \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie dritte Runde. Ich frage die CDU-Fraktion: Gibt es \n\nnoch Redebedarf? \u2013 Bitte, Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben es geh\u00f6rt: Wir \n\nhaben eine deutliche Verbesserung der Lage auf dem \n\nArbeitsmarkt. Das kann man nicht h\u00e4ufig genug sagen, \n\ndamit uns bewusst wird, was sich dort grunds\u00e4tzlich \n\nge\u00e4ndert hat. Die Zahl der Arbeitslosen ist in Deutschland \n\ndeutlich gesunken. Es gab im Jahr 2005, dem letzten \n\nRegierungsjahr von Rot-Gr\u00fcn, \u00fcber f\u00fcnf Millionen Ar-\n\nbeitslose; wir haben jetzt ungef\u00e4hr drei Millionen. Die \n\nArbeitslosigkeit in Deutschland ist nur halb so hoch wie \n\nim europ\u00e4ischen Durchschnitt und in einigen Regionen \n\nvon Deutschland, die auch an Sachsen grenzen, haben wir \n\nnahezu Vollbesch\u00e4ftigung, wie in Teilen von Bayern. \n\nDie Arbeitslosenquote war im Freistaat Sachsen im \n\nvergangenen Jahr in einigen Monaten zum ersten Mal nur \n\nnoch einstellig. Wer h\u00e4tte vor f\u00fcnf Jahren gedacht, dass \n\nwir in Sachsen eine einstellige Arbeitslosenquote zustande \n\nbekommen w\u00fcrden? Im vergangenen Jahr hatten wir zum \n\nersten Mal eine bessere Arbeitslosenquote und hatten \n\nmehr Menschen in Arbeit als das letzte westdeutsche \n\nBundesland. Wir haben das erste westdeutsche Bundes-\n\nland \u2013 Bremen \u2013 mittlerweile \u00fcberholt. Auch das zeigt, \n\ndass bei uns eine ganze Menge in Bewegung ist. \n\nWir haben in Deutschland die geringste Jugendarbeitslo-\n\nsigkeit in ganz Europa. Das liegt an der dualen Ausbil-\n\ndung. Der Minister ist bereits auf dieses Thema eingegan-\n\ngen. Wir k\u00f6nnen nicht dankbar genug daf\u00fcr sein, dass das \n\nbei uns der Fall ist. Wenn Sie nach Spanien oder nach \n\nanderen Teilen der Welt schauen, ist dort die H\u00e4lfte der \n\nJugendlichen langzeitarbeitslos und bei uns sind es 9 %, \n\nwenn ich die Zahl richtig im Kopf habe. \n\nDann wird wieder, bevorzugt von der NPD, der Vorwurf \n\ngemacht, die Statistik sei gesch\u00f6nt. Ich bitte, sich doch \n\neinmal die Zahl der Jobs anzuschauen. Wir hatten im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5262 \n\nJahr 2011 \u00fcber 41 Millionen erwerbst\u00e4tige Menschen. Wir \n\nhatten in Deutschland noch nie so viele Menschen, die \n\nerwerbt\u00e4tig waren. Im vergangenen Jahr sind t\u00e4glich \n\n1 500 neue Jobs in Deutschland entstanden, davon auch \n\nwelche bei uns im Freistaat Sachsen. In dem Jahr zuvor \u2013 \n\n2010 \u2013 waren es t\u00e4glich 1 100. Damit man das einmal in \n\neinen Vergleich setzen kann: Im letzten Regierungsjahr \n\nvon Rot-Gr\u00fcn, dem Jahr 2005, sind t\u00e4glich 2 000 Arbeits-\n\npl\u00e4tze verloren gegangen. \n\nDie Wirtschaft brummt, ich brauche es nicht weiter \n\nauszuf\u00fchren. Wir haben aber auch noch ein paar Aufga-\n\nben zu erledigen und auf diese m\u00f6chte ich jetzt n\u00e4her \n\neingehen. \n\nDer Minister hatte das Thema \u201eVereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf\u201c angesprochen. Das ist ein Thema, dem wir \n\nuns weiter widmen m\u00fcssen. Ich will einmal eine Ge-\n\nschichte aus der t\u00e4glichen Arbeit eines Abgeordneten \n\nerz\u00e4hlen. Bei einem Ehepaar, das Zwillinge hat, hat sich \n\ndie Frau entschieden, nach der Kindererziehungszeit \n\nwieder arbeiten zu gehen. Sie hat eine amerikanische \n\nFirma als Arbeitgeber. \u2013 Es liegt aber nicht an den Ameri-\n\nkanern, es ist egal, was f\u00fcr ein Arbeitgeber es w\u00e4re. \u2013 Sie \n\nist dort hingegangen, um wieder zu arbeiten, und man hat \n\nihr gesagt: Wir m\u00fcssen jetzt einen Aufhebungsvertrag \n\nmachen, denn wenn Sie zwei Kinder haben, bekommen \n\nSie das doch mit der Arbeit gar nicht mehr hin. \n\nDazu muss man sehr deutlich sagen: Abgesehen davon, \n\ndass das eine asoziale Einstellung zum Thema \u201eKinder \n\nund Familie\u201c ist, werden wir es uns, wenn wir \u00fcber \n\nFachkr\u00e4ftebedarf oder -mangel sprechen, auf Dauer nicht \n\nleisten k\u00f6nnen, hoch qualifizierte Frauen nach Hause zu \n\nschicken und zu sagen: Auf dich k\u00f6nnen wir verzichten, \n\ndich brauchen wir nicht mehr. \u2013 Die Zeiten sind vorbei. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir etwas tun, damit jedem klar wird: \n\nDiese Vereinbarkeit von Familie und Beruf ist wichtig. \u2013 \n\nIch glaube, die meisten Unternehmen haben es begriffen. \n\nEs gibt aber noch eine Minderheit, die es leider Gottes \n\nnicht begriffen hat. \n\n(Frank Heidan, CDU: Deswegen  \n\nf\u00f6rdern wir Betriebskinderg\u00e4rten!) \n\n\u2013 Richtig. Das ist ein Ansatzpunkt, sich Betriebskinder-\n\ng\u00e4rten anzuschauen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ja, wir haben auch sonst gute Kitas. Wer dort mal war, \n\nwei\u00df das. Ich glaube, da gibt es sehr viele Bem\u00fchungen, \n\neine Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu erm\u00f6glichen \n\noder aber \u00fcber Kindertagespflege Arbeit und Berufsaus-\n\n\u00fcbung m\u00f6glich zu machen. \n\nGehen wir auf das Thema Lohnentwicklung ein. Ich teile \n\nIhre These, Herr Wirtschaftsministers Morlok, wenn Sie \n\nsagen: Die L\u00f6hne werden steigen. \u2013 Das ist auch meine \n\nGrundannahme. Wenn ein Gut besonders nachgefragt \n\nwird, wird das dazu f\u00fchren, dass der Preis steigt. In \n\ndiesem Fall wird das der Lohn sein. Wenn Sie also sagen: \n\n\u201eUnternehmen, die ihr Gesch\u00e4ftsmodell nur auf den \n\nniedrigen L\u00f6hnen in Ostdeutschland aufbauen, werden \n\nkeine Zukunft haben\u201c, dann haben Sie das, finde ich, \n\nrichtig erkannt. \n\nVon der SPD ist das Thema Aufstocker diskutiert worden. \n\nIch glaube, dazu muss man die Statistik etwas differen-\n\nzierter anschauen. Wenn eine Frau Teilzeit arbeitet, weil \n\nsie zum Beispiel drei Kinder hat und alleinerziehend ist, \n\ndann ist es, glaube ich, normal und legitim, dass der Lohn \n\naufgestockt wird. \u00dcber diejenigen brauchen wird nicht zu \n\nsprechen. Sie machen \u00fcbrigens einen gro\u00dfen Teil in der \n\nStatistik aus. \n\nAber wir m\u00fcssen uns anschauen, wie es insgesamt hin-\n\nsichtlich der L\u00f6hne aussieht, vor allem bei denen, die \n\nVollzeit arbeiten. Wenn wir uns heute umschauen, dann \n\nwissen wir \u2013 dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie sich mit Unternehmern \n\nunterhalten \u2013: Wenn ein Unternehmer jetzt jemanden \n\nsucht, eine Stelle anbietet und bereit ist, etwas \u00fcber \n\nsechs Euro zu bezahlen, dann wird er derzeit niemanden \n\nfinden. Es gibt bei uns Unternehmen \u2013 jedenfalls in der \n\nRegion, aus der ich komme, im Erzgebirge \u2013, die h\u00e4nde-\n\nringend Leute suchen und glauben, dass man das mit \n\netwas mehr als sechs Euro hinbekommt. Das wird nicht \n\nmehr funktionieren, das geht nicht mehr. Ich w\u00fcnsche \n\njedem die Einsicht, dass dem so ist. \n\nIch habe mir angeschaut, wie viele Menschen im Erzge-\n\nbirgskreis, also dort, wo ich herkomme, wenn sie Vollzeit \n\narbeiten, weniger als 1 000 Euro brutto verdienen. \n\nDas sind 7 600, fast alles Frauen, die unter 1 000 Euro \n\nverdienen, obwohl sie acht Stunden am Tag arbeiten \n\ngehen. Wenn man das bei 1 000 Euro als Grenze einmal \n\nauf Stundenlohn annimmt, dann wei\u00df man, dass das alles \n\nunter 5,77 Euro liegt. Das sind also Leute, die jeden Tag \n\narbeiten gehen und dann vier oder f\u00fcnf Euro verdienen \n\noder was auch immer. Es ist relativ schwierig, von dem \n\nGeld leben zu k\u00f6nnen. Deshalb m\u00fcssen wir uns Gedanken \n\nmachen, wie wir mit der Situation umgehen, abgesehen \n\ndavon, dass die Arbeitgeber mit diesen Angeboten keine \n\nneuen Kr\u00e4fte mehr finden werden, weil sie woanders \n\nhingehen. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch schauen, was mit \n\ndiesen 7 600 Arbeitskr\u00e4ften ist \u2013 sachsenweit kann man \n\ndie Zahl dann hochrechnen. \n\nIn Deutschland sind wir schon einige Schritte gegangen, \n\nangefangen 1996, als  die ersten branchenspezifischen \n\nMindestl\u00f6hne im Baubereich unter der damaligen Regie-\n\nrung Helmut Kohl auf den Weg gebracht wurden. Es gab \n\ndann unter der Gro\u00dfen Koalition \u2013 CDU/SPD \u2013 und jetzt \n\nauch unter Schwarz-Gelb weitere branchenspezifische \n\nMindestl\u00f6hne bei den Pflegehilfskr\u00e4ften, bei den Dachde-\n\nckern, in der Entsorgungswirtschaft, in der Zeitarbeit. Der \n\nAnsatz war, glaube ich, richtig, dass sich Arbeitgeber und \n\nArbeitnehmer gemeinsam hingesetzt und gesagt haben: \n\nWir wollen einen Mindestlohn aushandeln, der dann f\u00fcr \n\ndie ganze Branche gelten soll. Wichtig war, dass dies \n\nnicht irgendjemand par ordre du mufti festgelegt hat oder \n\nsich der Staat hingestellt und den Mindestlohn bestimmt \n\nhat, sondern dass das Arbeitgeber und Arbeitnehmer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5263 \n\ngemeinschaftlich ausgehandelt haben, weil das dazu f\u00fchrt, \n\ndass die Arbeitspl\u00e4tze nicht wegfallen. \n\nJetzt wissen wir, dass es nicht nur Branchen gibt, bei \n\ndenen die Arbeitgeber die 50 % der Besch\u00e4ftigten haben, \n\ndie man braucht, um branchenspezifische Mindestl\u00f6hne \n\naushandeln zu k\u00f6nnen. Es gibt eben auch Branchen, bei \n\ndenen das nicht zustande kommt, zum Beispiel in der \n\nGastronomie. \n\nWir haben als CDU auf unserem letzten Bundesparteitag \n\nin Leipzig beschlossen, dass es eine allgemeine Lohnun-\n\ntergrenze geben soll, die von Arbeitgebern und Arbeit-\n\nnehmern gemeinsam ausgehandelt wird. Das ist mir sehr \n\nwichtig. Das soll nicht etwas sein, was der Staat auf-\n\ndr\u00fcckt, sondern das soll wirklich durch Arbeitgeber und \n\nArbeitnehmer beschlossen werden. Ich hoffe, dass wir das \n\nalsbald auf den Weg bringen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, bei den letzten \n\nAusf\u00fchrungen bin ich ganz bei Ihnen. Aber erkl\u00e4ren Sie \n\nmir bitte einmal, warum die Regierung gegen elf von 18 \n\ngestellten Antr\u00e4gen zur Anerkennung von Branchenmin-\n\ndestl\u00f6hnen gestimmt hat. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn Sie eine Frage an die \n\nStaatsregierung haben, m\u00fcssen Sie sie an die Staatsregie-\n\nrung stellen. Ich bin nicht der Sprecher der Staatsregie-\n\nrung, sondern der Sprecher der CDU-Fraktion. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nWer tr\u00e4gt denn die Regierung?) \n\nIch sage aber auch: Wir d\u00fcrfen nicht nur \u00fcber den Min-\n\ndestlohn reden, auch das ist falsch. Manchmal spreche ich \n\nmit Handwerkern. Man kommt zum Beispiel in einen \n\nHandwerksbetrieb, dann sagt der Meister, dass er Tarif-\n\nlohn bezahlt. Er meint aber eigentlich nicht, dass er \n\nTariflohn zahlt, sondern den Mindestlohn in seiner Bran-\n\nche. Hier m\u00fcssen wir aufpassen. Der Mindestlohn soll \n\nnicht der allgemeine Lohn sein. Wir wollen gern, dass die \n\nMenschen ordentlich bezahlt werden, dass es also auch \n\ndort ein Aushandeln des Lohnes zwischen Arbeitgebern \n\nund Arbeitnehmern gibt. Das setzt voraus, dass die Ar-\n\nbeitgeber nach M\u00f6glichkeit im Arbeitgeberverband sind. \n\nNoch viel wichtiger ist, dass die Besch\u00e4ftigten, dass die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Gewerkschaft \n\nsind, die ihre Interessen vertritt. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWenn wir schauen, wie die Entwicklung hier in Sachsen \n\nist, dann sehen wir, dass sie bei den Gewerkschaften zum \n\nersten Mal positiv ist. Das ist \u00fcbrigens auch ein Ergebnis \n\nder guten wirtschaftlichen Lage. Den Zuwachs der Mit-\n\ngliederzahlen bei den Gewerkschaften hat man auch der \n\nderzeitigen Regierungskoalition auf Bundes- und Landes-\n\nebene zu verdanken. Wir brauchen dort nat\u00fcrlich noch ein \n\nbisschen mehr. Ich w\u00fcnsche mir, dass die Gewerkschaften \n\nnoch st\u00e4rker sind, dass noch mehr Tarifvertr\u00e4ge zustande \n\nkommen und in noch mehr Betrieben Tarifvertr\u00e4ge zur \n\nAnwendung kommen. Das setzt voraus, dass sich die \n\nBesch\u00e4ftigten engagieren und sich selbst einbringen. \n\nDas Thema Zeitarbeit wurde angesprochen. Wir sollten \n\ndie Zeitarbeit nicht verteufeln. Sie kann eine Br\u00fccke in \n\ndie regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung sein. Sie darf allerdings nicht \n\nmissbraucht werden. Wenn wir \u00fcber Zeitarbeit reden, \n\ndann wissen wir, dass es einige Bereiche gibt, in denen \n\ndie Zeitarbeit missbraucht wird, wo also nicht nur Auf-\n\ntragsspitzen abgedeckt werden, sondern in der Beleg-\n\nschaft 20, 30 oder 40 % der Mitarbeiter Leiharbeiter sind. \n\nDas geht nat\u00fcrlich nicht. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Bei BMW!) \n\nDas war auch nicht Sinn und Zweck der gesetzlichen \n\nRegelungen, zum Beispiel auch bei BMW. Das ist nicht \n\nlegitim, keine Frage. Gerade ein Unternehmen, das relativ \n\ngut verdient, sollte seine Leute ordentlich bezahlen. \n\nWir haben auf dem Bundesparteitag in Leipzig \u2013 wenn \n\nwir gerade bei BMW Leipzig sind, kann man das auch \n\neinmal sagen \u2013 einen Beschluss gefasst, der lautet: glei-\n\nches Geld f\u00fcr gleiche Arbeit am gleichen Ort. Das ist auch \n\nnachvollziehbar. Wenn zwei Leute an der gleichen Ma-\n\nschine stehen und die gleiche Arbeit leisten, dann ist es \n\nnicht vermittelbar, dass der eine die H\u00e4lfte von dem \n\nanderen verdient. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch glaube, dass wir dort Nachsteuerungsbedarf haben. \n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass wir dorthin kommen, dass \n\nLeiharbeit in unserem Land nicht missbraucht wird. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nGehen wir zu dem Thema aktive Arbeitsmarktpolitik \u00fcber. \n\nWichtig ist, was der Minister zum Thema Schulabschl\u00fcsse \n\ngesagt hat. Wir m\u00fcssen schauen, dass keiner durchs Netz \n\nf\u00e4llt und jeder einen Schulabschluss macht und dass wir \n\nunser wirklich gutes Schulsystem weiterentwickeln. Mir \n\nwar auch wichtig, dass Sie das Thema Weiterbildung und \n\nlebenslanges Lernen angesprochen haben. Gerade in einer \n\n\u00e4lter werdenden Gesellschaft ist das wichtig. Beim le-\n\nbenslangen Lernen einen Schwerpunkt zu setzen ist \n\nrichtig. \n\nWichtig ist auch der Vorrang f\u00fcr den ersten Arbeitsmarkt. \n\nWir sollten zuerst fragen: Wie bekommen wir die Men-\n\nschen in eine Arbeit \u2013 zum Beispiel bei einem Industrie-\n\nunternehmen \u2013, von der sie leben k\u00f6nnen? Ich w\u00fcrde mir \n\nw\u00fcnschen, und zwar auch von den LINKEN, dass man \n\ndort eine klare Priorit\u00e4t setzt. Das haben Sie leider nicht \n\nin Ihrer Strategie. Das Thema erster Arbeitsmarkt spielt \n\nbei Ihnen so gut wie keine Rolle. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5264 \n\n\u2013 Ja, schauen Sie sich Ihre Antr\u00e4ge und das, was Sie \n\ngesagt haben, an. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDiese Priorit\u00e4tensetzung fehlt bei Ihnen. Ich glaube, dass \n\nwir diese haben. \n\nWenn man sagt, dass die Priorit\u00e4t beim ersten Arbeits-\n\nmarkt liegt, schlie\u00dft das nat\u00fcrlich nicht aus, dass man sich \n\nauch ansieht: Was ist mit dem zweiten Arbeitsmarkt? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Eben!) \n\nWas ist mit Menschen, die auf dem ersten Arbeitsmarkt \n\nnicht Fu\u00df fassen? \n\nBei mir war in der letzten B\u00fcrgersprechstunde ein  \n\n62-j\u00e4hriger Maurer. Dabei ging es um Gesundheitspolitik. \n\nEr hat gesagt, dass er gern arbeiten w\u00fcrde, damit er mit \n\nseiner Krankenversicherung keine Probleme hat, sondern \n\nganz normal Beitr\u00e4ge abf\u00fchren kann. Das ist f\u00fcr einen  \n\n62-J\u00e4hrigen schwierig. Er war noch nicht einmal krank, \n\nsondern in einer guten k\u00f6rperlichen Verfassung. Er findet \n\nnat\u00fcrlich keine Arbeit, denn mit 62 Jahren als Maurer eine \n\nArbeit zu finden ist enorm schwierig. Das m\u00fcssen wir \n\nanerkennen; da m\u00fcssen wir uns nichts vormachen. Es \n\nwird sehr schwierig sein, solche Menschen, sosehr man es \n\nauch w\u00fcnscht, wieder in den Arbeitsmarkt einzugliedern. \n\nSich hier \u00fcber Hilfsprogramme Gedanken zu machen ist \n\nrichtig. \n\nWenn wir uns andere Problemf\u00e4lle im Land anschauen, \n\ndann wird das noch deutlicher. Das betrifft zum Beispiel \n\nalkoholkranke Menschen. Nehmen wir zum Beispiel den \n\nBeruf des Schwei\u00dfers, den der Minister angesprochen hat. \n\nIch kann nat\u00fcrlich einem Alkoholkranken kein Schwei\u00df-\n\nger\u00e4t in die Hand dr\u00fccken, wenn ich nicht vorher daf\u00fcr \n\nsorge, dass er mit seiner Alkoholkrankheit zurechtkommt. \n\nDas setzt eine gro\u00dfe Leistungsbereitschaft des Mitarbei-\n\nters voraus, der sein Leben \u00e4ndern und in den Griff \n\nbekommen muss. Es setzt aber auch sehr viel Verst\u00e4ndnis \n\ndes Arbeitgebers voraus, das sicher nicht vom ersten Tag \n\nan vorliegt. Deshalb ist es wichtig, diese Menschen an die \n\nArbeit heranzuf\u00fchren. Das bekommt man nicht in vier \n\nWochen hin. Daf\u00fcr braucht man Zeit. Daf\u00fcr brauchen wir \n\nArbeitsmarktprogramme. \n\nIch denke auch an manche schwer vermittelbare Jugendli-\n\nche, bei denen der Weg auch sehr lang ist. Wenn sie \n\nkeinen Schulabschluss haben, ist es schwierig, sie in \n\nArbeit zu bringen. Das werden wir nicht von heute auf \n\nmorgen schaffen. Hier m\u00fcssen wir wirklich Hilfsangebote \n\nmachen. Wir haben aber auch M\u00f6glichkeiten, gerade \u00fcber \n\nden Europ\u00e4ischen Sozialfonds, dort Mittel zu akquirieren. \n\nUnsere Aufgabe ist, hier etwas zu tun. \n\nWeil alle \u00fcber Schlecker gesprochen haben, will ich auch \n\nnoch einen Satz dazu sagen. Ich will weniger \u00fcber den \n\nSinn oder Unsinn einer Transfergesellschaft sprechen, \n\nsondern den Blick nach vorn richten. Es ist wichtig, dass \n\ndie Verk\u00e4uferinnen, die davon betroffen sind, Unterst\u00fct-\n\nzung bekommen. Nat\u00fcrlich betrifft das in erster Linie die \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, das ist klar. Ich nehme mir aber \n\nauch das zu Herzen, was der Herr Staatsminister bei MDR \n\nInfo gesagt hat. Sie haben gesagt, Sie rechnen damit, dass \n\n80 % der Frauen innerhalb eines halben Jahres in den \n\nArbeitsmarkt integriert sind. Das ist eine gute Zielmarke, \n\ndie ich unterst\u00fctze. Das setzt aber voraus, dass wir die \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit nicht alleinlassen, sondern diese \n\nunterst\u00fctzen. \n\nWir m\u00fcssen sehen, wie wir mit Landes- oder ESF-Mitteln \n\ndie Frauen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, damit diese wirklich in \n\nArbeit kommen. Wir reden \u00fcber 472 Frauen, die es \n\nbetrifft. Wenn wir wissen, dass wir nur 60 offene Stellen \n\nim Drogeriebereich haben, dann ist klar, dass diese \n\nFrauen auch umgeschult werden m\u00fcssen. Ich denke, dass \n\nwir Arbeit haben. Das ist aber nicht nur im Verkaufsbe-\n\nreich der Fall. Ich denke gerade an die Altenhilfe, bei der \n\nwir einen sehr gro\u00dfen Bedarf haben. Wenn es uns gelingt, \n\ndiesen Menschen eine Jobperspektive gerade auch in \n\nihren Heimatregionen zu geben, dann w\u00e4re allen sehr \n\ngeholfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \n\nzum Ende kommen. Zusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, \n\ndass wir eine sehr gute Arbeitsmarktlage haben. Dar\u00fcber \n\nk\u00f6nnen wir froh sein, darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. Wir \n\nvon den regierungstragenden Fraktionen sind es auch. \n\nSie d\u00fcrfen sich vielleicht einmal ein bisschen mitfreuen, \n\nnicht so d\u00fcster dreinschauen, sondern wirklich auch mit \n\nBlick auf die betreffenden Menschen, die in den letzten \n\nJahren wieder in Arbeit gekommen sind. Bei uns im \n\nFreistaat Sachsen \u2013 aber auch in den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, keine Frage \u2013 gibt es noch Aufgaben zu erledigen, \n\nund ich bin mir sicher, wir werden sie anpacken. Wir \n\nwerden uns die Arbeit machen. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich m\u00f6chte vom Mittel der Kurzin-\n\ntervention Gebrauch machen, weil ich den s\u00e4chsischen \n\n\u201eSchlecker-Weg\u201c als eine absolute Sackgasse empfinde. \n\nHier wird der \u00d6ffentlichkeit schon wieder Sand in die \n\nAugen gestreut. Es wird erz\u00e4hlt, dass den 25 000 betrof-\n\nfenen Frauen auf dem Arbeitsmarkt 26 000 offene Stellen \n\ngegen\u00fcberstehen. 26 003 Stellen sind frei. Das stimmt. \n\nNur, wenn man wirklich einmal in die Statistik schaut, \n\ndann stellt man fest, dass wir allein 303 000 Verk\u00e4u-\n\nferinnen und Verk\u00e4ufer haben, die arbeitslos gemeldet \n\nsind. Wenn Sie das gegenrechnen, haben wir 275 000, die \n\nnicht vermittelt werden. Denen wollen Sie jetzt noch \n\n25 000 arbeitslose Schlecker-Frauen hinzuf\u00fcgen? Diese \n\nLogik m\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren. \n\nIch verstehe auch nicht, warum Frau Cordt und der \n\nHandelsverband in Sachsen so untert\u00e4nigst diesen \n\nSchwarzen Peter \u00fcbernehmen wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5265 \n\n\u2013 Genau. Weil Sie eigentlich Ahnung hat, was es bedeutet, \n\ndiesen Leuten Arbeitsperspektiven zu geben. Sie kennt die \n\nZahlen. Sie wei\u00df doch, wie die Arbeitsmarktsituation ist. \n\nSelbst wenn die H\u00e4lfte der Frauen wieder in Besch\u00e4fti-\n\ngung kommt, kostet uns die gesamte Betreuungsma\u00dfnahe \n\n100 Millionen Euro. Daf\u00fcr, dass Sachsen 3,6 Millio-\n\nnen Euro B\u00fcrgschaften nicht zahlen will, bezahlen wir \n\naber 100 % der 100 Millionen Euro. Diese Logik muss \n\nman mir einmal erkl\u00e4ren. Das ist die Logik dieser S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, \n\nm\u00f6chten Sie reagieren? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Kollege Dulig ist zwar nicht \n\nauf meinen Redebeitrag eingegangen, aber ich m\u00f6chte \n\ngern auf seinen eingehen. Ich habe darauf verwiesen, dass \n\nwir jetzt  \u2013 wenn wir einmal die s\u00e4chsischen Zahlen,  \n\nnicht die bundesweiten Zahlen, sehen \u2013 472 arbeitslose \n\nSchlecker-Frauen haben. Wir haben in der Tat das Prob-\n\nlem, dass der Arbeitsmarkt nicht von heute auf morgen \n\naufnahmef\u00e4hig ist, weil wir 60 freie Stellen im Drogerie-\n\nbereich haben. Dazu kommen sicherlich noch andere \n\nVerk\u00e4ufer-Stellen. Wir haben auch noch 152 Arbeitslose, \n\ndie in diesem Bereich t\u00e4tig sind. Das ist keine leichte \n\nAufgabe. \n\nMir ging es darum, das auch deutlich zu machen. Dass es \n\nnicht einfach ist, das hinzubekommen, zu sagen, die \n\nBundesagentur ist jetzt gefordert zu schauen, wie man die \n\nMenschen in Arbeit bringen kann, und dabei das SMWA \n\nmit zur Unterst\u00fctzung zu haben, mit der Unterst\u00fctzungs-\n\nleistung und mit der Zielmarke, die der Wirtschaftsminis-\n\nter angek\u00fcndigt hat, dass man also sagt, nach einem \n\nhalben Jahr sind 80 % der Betroffenen integriert, gebe ich \n\nzu, halte es dennoch f\u00fcr richtig. Diese Benchmark, dieses \n\nZiel sollten wir alle vertreten; denn damit h\u00e4tten wir \n\nwahnsinnig viel erreicht, wenn uns das gelingt. H\u00f6her \n\nw\u00e4re die Zielsetzung bei der Transfergesellschaft in dem \n\nFall auch nicht gewesen, auch wenn ich sie f\u00fcr sinnvoll \n\ngehalten habe. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zais, eine \n\nKurzintervention? \u2013 Sie m\u00f6chten noch von Ihrer Redezeit \n\nGebrauch machen. Gut, 7 Minuten. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es kurz machen. \n\nHerr Krau\u00df, Sie haben mich herausgefordert: Wie k\u00f6nnen \n\nSie erkl\u00e4ren, dass DIE LINKE nicht \u00fcber den ersten \n\nArbeitsmarkt spricht? Unsere gesamte Arbeitsmarktpoli-\n\ntik, unsere gesamte Wirtschaftspolitik richtet sich darauf, \n\ndass Menschen im ersten Arbeitsmarkt einen Job haben, \n\nmit dem sie ihre Familie ern\u00e4hren und damit auch ihre \n\nEntwicklung sichern k\u00f6nnen. Also nehmen Sie das zur \n\nKenntnis: Ihre abf\u00e4lligen Bemerkungen sind v\u00f6llig falsch. \n\nWenn wir vom \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektor spre-\n\nchen, dann sprechen wir von 275 000 Langzeitarbeitslo-\n\nsen. Bei dieser Armut, die wir haben, und bei allen An-\n\nstrengungen \u2013 die gehen nicht von der Staatsregierung \n\naus, das muss ich Herrn Minister sagen; es gibt nichts, \n\nkein Programm, gar nichts \u2013 bleiben sie weiter in diesem \n\nDilemma Hartz IV. \u00dcber diese sprechen wir, wenn wir f\u00fcr \n\nsie im \u00f6ffentlichen Sektor Arbeit fordern \u2013 damit Sie das \n\neinmal grunds\u00e4tzlich unterscheiden, Herr Krau\u00df. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die Zahl der \n\nLangzeitarbeitslosen ist gesunken!) \n\n\u2013 Was ist denn mit den Menschen, die im arbeitsf\u00e4higen \n\nAlter langzeitarbeitslos sind? Sie sagen hier mal ganz \n\nkurz: \"Deren Vermittlung ist schwer.\" Das gebe ich zu, \n\naber ich kann sie doch nicht einfach im Stich lassen als \n\nPolitiker. \u2013 Das, Herr Krau\u00df, ist der Vorwurf. \n\nVom ersten Arbeitsmarkt bleibt nur eines: Nat\u00fcrlich hat es \n\nin sonnigen Zeiten \u2013 jetzt sogar zweimal, wir hatten \n\nbereits im letzten Plenum das Thema Arbeitsmarkt, jetzt \n\nhaben wir es wieder \u2013, wenn man gute Zeiten hat, Kon-\n\njunktur. Dann kann man schon einmal mit seinen Zahlen \n\npranzen. Das nehme ich Ihnen nicht \u00fcbel, Herr Minister. \n\nAber eines bleibt, das m\u00f6chte ich noch einmal sagen: F\u00fcr \n\nIhren aktiven Anteil an diesen ganzen Zahlen sind Sie den \n\nNachweis schuldig geblieben. Was haben Sie eigentlich \n\ndaf\u00fcr gemacht? \n\nIch will es einmal kurz begr\u00fcnden. Sie haben gesagt, \n\nUnternehmen, die ihr Gesch\u00e4ftsmodell nur auf Niedrig-\n\nl\u00f6hnen in Ostdeutschland aufbauen, werden keine Zu-\n\nkunft haben. Das sagen Sie. Sie haben meine volle Zu-\n\nstimmung, ich bin da voll bei Ihnen, das hat Ihr vorheriger \n\nWirtschaftsminister gesagt \u2013 lassen Sie es mich als \u00e4lteres \n\nMitglied in diesem Landtag sagen: Das hat schon \n\nSchommer gesagt. \n\nAber was wird denn dazu getan, dass diese Niedrigl\u00f6hne \n\n\u2013 diese k\u00f6nnen ja auch nur langsam steigen \u2013 in Sachsen \n\nver\u00e4ndert werden? Nennen Sie mir eine Ma\u00dfnahme. Nein, \n\nHerr Krau\u00df, Herr Herbst, Sie weigern sich, dass man \u00fcber \n\nMindestlohn spricht. Wo fangen Sie an zu sagen: Wir \n\nstellen einen fairen Wettbewerb her, der allen Menschen, \n\ndie einer Arbeit nachgehen, ein ausk\u00f6mmliches Leben \n\nsichert? Nein, Herr Staatsminister, Sie k\u00f6nnen keinen \n\neinzigen Nachweis f\u00fcr die Zahlen bringen, die Sie vorge-\n\ntragen haben. \n\nIch bleibe bei der Feststellung: Es ist sch\u00f6n, dass Sach-\n\nsens Wirtschaft so gl\u00e4nzt, dass sie solche Erfolge aus-\n\nweist. Es ist den Unternehmern zu danken, und es ist \n\nbesonders den Besch\u00e4ftigten zu danken, weil \u2013 trotz \n\ndieses Wirtschaftsministers \u2013 diese Ergebnisse erreicht \n\nwurden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \n\nhat noch Redezeit. M\u00f6chten Sie sie nutzen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5266 \n\nMeine Damen und Herren, es gibt jetzt keine weiteren \n\nRedebeitr\u00e4ge, deshalb kann ich den Entschlie\u00dfungsantrag \n\nder Linksfraktion aufrufen. Ich bitte um Einbringung, \n\nwenn das gew\u00fcnscht ist. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Zu dem \n\nTagesordnungspunkt hat die Fraktion DIE LINKE einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag in den Gesch\u00e4ftsgang gebracht. Ich \n\nm\u00f6chte ihn noch einmal kurz begr\u00fcnden und um Ihre \n\nZustimmung werben. Lassen Sie mich noch einige Worte \n\ndazu verlieren. \n\nHerr Krau\u00df, Ihr Versuch, Dissens zwischen der \"sorgen-\n\nden\" CDU und der versagenden FDP aufzubauen, wird \n\nnicht mehr lange tragen. Vieles von dem, was in den \n\nletzten Jahren falsch gelaufen ist, hat genau die CDU \n\nebenfalls mit zu verantworten. Versuchen Sie also jetzt \n\nnicht, den braven, wohlsorgenden Kollegen von der \n\nHeimat aus dem Erzgebirge zu spielen. Sie tragen genau-\n\nso mit Verantwortung. \n\nDeshalb unser Entschlie\u00dfungsantrag: Der Landtag m\u00f6ge \n\nfeststellen, dass die Staatsregierung bis jetzt kein Ar-\n\nbeitsmarktprogramm auf den Weg gebracht hat, dass sie \n\nden Ma\u00dfnahmen zur K\u00fcrzung der aktiven Arbeitsmarkt-\n\npolitik mit den Instrumenten Kommunal-Kombi und \n\nB\u00fcrgerarbeit nicht gegengesteuert hat, dass sie keine \n\neigenen Initiativen und Ersatzinstrumente entwickelt hat \n\noder sich auf Bundesebene auch nur daf\u00fcr eingesetzt \n\nh\u00e4tte, dass etwas passiert. \n\nDer Landtag m\u00f6ge weiterhin feststellen, dass die Staats-\n\nregierung die ESF-Richtlinien viel zu sp\u00e4t \u00fcberarbeitet hat \n\nund damit die Gefahr droht, dass EU-Gelder nicht genutzt \n\nwerden k\u00f6nnen, der Mittelabfluss nicht gesichert ist und \n\nam Ende der Laufzeit die Gefahr besteht, dass Mittel \n\nzur\u00fcckgegeben werden m\u00fcssen, obwohl hier dringender \n\nBedarf besteht. 84 000 Langzeitarbeitslose k\u00f6nnten davon \n\nprofitieren, wenn durch die Staatsregierung geeignete \n\nInstrumente entwickelt w\u00fcrden. \n\nDer Landtag fordert nach unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\ndie Staatsregierung auf, sich von der Niedriglohnstrategie \n\nabzuwenden, Branchentarifvertr\u00e4ge und Allgemeinver-\n\nbindlichkeitserkl\u00e4rungen zu unterst\u00fctzen und im Rahmen \n\nder Verhandlungen zum Bundeshaushalt 2013 aktiv \n\ngegen\u00fcber dem Bund und der Bundesregierung darauf \n\nhinzuwirken, dass der durch die Bundesregierung vollzo-\n\ngene Kahlschlag in der Arbeitsmarktpolitik r\u00fcckg\u00e4ngig \n\ngemacht wird. \n\nIch fordere Sie auf und werbe um Unterst\u00fctzung zu \n\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Heidan \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Kind, was Sie jetzt hier \n\nvorgetragen haben und auch in Ihrem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag unter Punkt I 1 steht \u2013 \u2013 Ja, wir setzten die Priorit\u00e4t \n\nauf den ersten Arbeitsmarkt. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDas kritisieren Sie ja gerade. Das wollen Sie aushebeln. \n\nDas werden wir Ihnen nicht zulassen! \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE:  \n\nSag mal, hast du nicht zugeh\u00f6rt?) \n\nWir haben die Instrumentarien, dass der erste Arbeits-\n\nmarkt belegt wird. Ich glaube, das hat die eben gef\u00fchrte \n\nDebatte deutlich gemacht. Wir sind f\u00fcr den ersten Ar-\n\nbeitsmarkt, und wir haben dementsprechend auch die \n\nF\u00f6rderprogramme. \n\nIch sage Ihnen noch eines zum Punkt I 2: Nat\u00fcrlich haben \n\nwir die Programme, aber wir haben kein Landespro-\n\ngramm, das vielleicht Ihrem Duktus entspricht. \n\n(Zuruf: Sie haben gar keins!) \n\nWir haben die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Firmen, GA-\n\nF\u00f6rderung. Wir haben die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Nachrangdar-\n\nlehen. Wir haben die Unterst\u00fctzung f\u00fcr B\u00fcrgschaften. Das \n\nsichert Arbeitspl\u00e4tze \u2013 Herr Kind, das m\u00fcssen Sie endlich \n\neinmal begreifen \u2013 auf dem ersten Arbeitsmarkt. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Es warten \n\nHunderttausende auf einen Arbeitsplatz!) \n\nDas wollen wir tun. Ich muss das nicht wie eine Monst-\n\nranz vor mir hertragen. Sie wollen Landesprogramme \n\nhaben, die die Besch\u00e4ftigung im zweiten Arbeitsmarkt \n\nf\u00f6rdern. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Sie sollen denen  \n\neine Chance geben, die Sie ausschlie\u00dfen und \n\nausgrenzen. Das Wort vom Minister will ich heute \n\nnicht mehr in den Mund nehmen. Haben Sie nicht \n\nzugeh\u00f6rt, was er gesagt hat? \u2013 Unruhe im Saal \u2013 \n\nStaatsminister Sven Morlok: Sie wollen  \n\ndas machen! Wir lehnen das ab. Ihre  \n\nPolitik ist verantwortungslos und unsozial! \u2013  \n\nBeifall bei der FDP und der CDU \u2013 Unruhe) \n\nNachdem sich jetzt alle zu Wort gemeldet haben, kann ich \n\nwieder zum Entschlie\u00dfungsantrag sprechen, meine Da-\n\nmen und Herren. Es stimmt einfach nicht, Herr Kind, was \n\nSie hier vorgetragen haben, auch zur Unterst\u00fctzung in der \n\nWeiterbildung. Ich denke, das hat die Debatte auch \n\ngezeigt. Lebenslanges Lernen, Weiterbildungsscheck \u2013 \n\ndie Dinge, die ein ganzes St\u00fcck von der Arbeitsagentur \n\nunterst\u00fctzt werden, auch f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter der Schlecker-Kette \u2013, dies alles steht zur \n\nVerf\u00fcgung und das wollen wir auch. Daf\u00fcr brauchen wir \n\nIhren Entschlie\u00dfungsantrag \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDa haben wir das auch gekl\u00e4rt! \u2013 Zuruf  \n\ndes Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nZum Punkt II 2 kann ich nur sagen: Wir sind nicht die \n\nTarifpartner, meine Damen und Herren. Sie wollen uns \n\nhier wieder eine Niedriglohnstrategie in die Schuhe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5267 \n\nschieben. Aber wir sind hier in diesem Haus keine Tarif-\n\npartner. Wir legen die Tarifh\u00f6hen nicht fest, sondern das \n\nmachen die Tarifpartner. Das soll auch so bleiben. Das hat \n\nsich in 60 Jahren Bundesrepublik Deutschland in dieser \n\nForm gut behauptet. Daran wollen wir auch nicht r\u00fctteln. \n\nVon daher werden wir Ihren Antrag ablehnen \u2013 in v\u00f6lliger \n\nGelassenheit. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Wenn das nicht \n\nder Fall ist, lasse ich jetzt \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag \n\nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und einer ganzen Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Entschlie\u00dfungsantrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache zur Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung ist damit beendet und der Tagesord-\n\nnungspunkt abgeschlossen. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Kein Aufk\u00fcndigen des Solidarpaktes! \u2013  \n\nSolide Finanzpolitik darf nicht bestraft werden \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Drohende Altersarmut von Frauen in Sachsen  \n\nund die Staatsregierung bleibt unt\u00e4tig! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir beginnen mit der 1. Debatte. Die Reihenfolge dazu: \n\nCDU, FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKein Aufk\u00fcndigen des Solidarpaktes! \u2013  \n\nSolide Finanzpolitik darf nicht bestraft werden \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion, Herrn Abg. Michel, das \n\nWort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! W\u00e4hrend im fr\u00fcheren \n\nWestdeutschland der Marshallplan f\u00fcr Aufschwung \n\nsorgte, das Wirtschaftswunder auch den Ruhrpott erbl\u00fc-\n\nhen lie\u00df und die freie soziale Marktwirtschaft einen \n\nstaatlichen und auch privaten Wohlstand hervorbrachte, \n\nwar im Osten Deutschlands mit Reparationsleistungen, \n\nZwangskollektivierungen und Verstaatlichungen und am \n\nEnde der sozialistischen Planwirtschaft die Entwicklung \n\nstark gehemmt. \n\nDeshalb ist der Solidarpakt richtig, um die Ergebnisse \n\ndieser Teilung abzubauen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn sich nun SPD-Oberb\u00fcrgermeister Sierau aus Dort-\n\nmund so zitieren l\u00e4sst: \u201eDer Solidarpakt Ost ist ein \n\nperverses System, das keinerlei inhaltliche Rechtfertigung \n\nmehr hat\u201c, dann ist das ein Schlag ins Gesicht Ostdeutsch-\n\nlands. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber es ist eigentlich eine wahltaktische Kraftmeierei. Ich \n\nhalte es auch f\u00fcr keinen Zufall, dass sich mehrere SPD-\n\nOberb\u00fcrgermeister gleichzeitig so \u00e4u\u00dfern. Aus diesem \n\nGrund hat die \u201eFAZ\u201c am 22. M\u00e4rz getitelt: \u201eHannelore \n\nKrafts rhetorische Pr\u00fcgeltruppe\u201c. \n\nJetzt kommen wir einmal zur amtierenden Ministerpr\u00e4si-\n\ndentin Hannelore Kraft selbst: \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ist jetzt  \n\nhier Wahlkampf in NRW, oder was?) \n\n\u201eJetzt ist Westdeutschland dran!\u201c \u2013 Herr Lichdi, Sie \n\nkennen sich mit Westdeutschland aus. \u2013 Hannelore Kraft \n\nsagt: \u201eJetzt ist Westdeutschland dran!\u201c Das ist der Gipfel. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5268 \n\nAber, Herr Dulig, ich m\u00f6chte nicht auf die SPD insgesamt \n\neinschlagen. Ich habe sehr wohl registriert, dass die \n\nostdeutschen Fraktionsvorsitzenden ein Schreiben ge-\n\nmacht und sich dagegen verwahrt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ehrt Sie. Es gibt auch einige wackere Genossen, die \n\nf\u00fcr die Deutsche Einheit gek\u00e4mpft haben, genauso, wie es \n\nschon manches CSU-B\u00fcrgermeisterchen gab, das eben-\n\nfalls mit dem Soli gehadert hat. Aber was mich irritiert \u2013 \n\ndas muss ich auch sagen \u2013, ist die lange Kette des West-\n\nSPD-St\u00f6rfeuers gegen die Deutsche Einheit, das es gab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Er ist  \n\ninzwischen bei der LINKEN!) \n\nIch erinnere mich an 1987, an das SPD-SED-Papier. Das \n\nwar damals f\u00fcr mich glatter Verrat. Ich erinnere mich an \n\nSchr\u00f6der/Lafontaine, die der W\u00e4hrungs-, Wirtschafts- und \n\nSozialunion nicht zustimmten. Hannelore Kraft ist jetzt \n\nnur die Fortsetzung davon. Hier ist meine Bitte: Werben \n\nSie einmal innerhalb der West-SPD mehr f\u00fcr den Osten! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDazu muss ich sagen: Hier ist die CDU schon mehr die \n\nPartei der Deutschen Einheit. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Total!) \n\nDas ist f\u00fcr mich ein Grund mehr, stolz zu sein, CDU-\n\nMitglied zu sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn wir uns dem Thema einmal inhaltlich noch n\u00e4her \n\nwidmen: Die L\u00e4nder insgesamt haben sieben Umsatzsteu-\n\nerpunkte bekommen, um die Westl\u00e4nder sozusagen von \n\nden Folgen der Einbeziehung der Ostl\u00e4nder in den L\u00e4n-\n\nderfinanzausgleich zu entlasten. Das waren allein f\u00fcr \n\nNRW im Jahr 2011 2,5 Milliarden Euro. \n\nWir haben, meine Damen und Herren, im September 2011 \n\n\u00fcber den Fortschrittsbericht gesprochen. Wir sagten noch, \n\nwie richtig und wichtig es ist, die Transfermittel richtig zu \n\nverwenden, weil es sonst Munition gegen die Transferleis-\n\ntungen liefert. Ich kann nur immer wieder daf\u00fcr werben: \n\nWir m\u00fcssen die Mittel richtig verwenden. Unsere Ver-\n\nwendungsquote von 137 % ist richtig. \n\nAber eines will ich auch noch sagen: Wenn die Transfer-\n\nmittel wegfallen, wenn der Solidarpakt wegf\u00e4llt, wird es \n\nnat\u00fcrlich noch viel akuter. Dann stellt sich nicht die \n\nFrage, ob wir gute oder schlechte Kredite haben, wie es \n\nFrau Stange heute in der Zeitung titelt, sondern dann steht \n\nnur die Frage: Zinsen und Tilgung. \n\nIm zweiten Teil werde ich einmal einen Vergleich zur \n\nKommunalfinanzierung zwischen NRW und Sachsen \n\nmachen. Dann werden wir sehen, dass wir in Sachsen gut \n\ndastehen und dass unser FAG nach wie vor vorbildlich ist. \n\n(Thomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJens Michel, CDU: Wenn das noch m\u00f6glich ist, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn Sie noch \n\neinen Satz anh\u00e4ngen, ist das m\u00f6glich. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke, sonst h\u00e4tte ich das noch \n\nerw\u00e4hnt, Frau Vizepr\u00e4sidentin. \u2013 Ich habe jetzt intensiv \n\nzugeh\u00f6rt. Herr Michel, Sie haben in der Zeit der Regie-\n\nrungsbeteiligung der SPD hier in Sachsen im Finanzmi-\n\nnisterium gearbeitet. W\u00fcrden Sie mir nicht recht geben, \n\ndass wir in der Zeit der Regierungsbeteiligung der SPD in \n\nSachsen die Solidarpaktmittel entsprechend den Anforde-\n\nrungen verwendet haben? \n\nJens Michel, CDU: Ja, unbestritten. Aber ich habe auch \n\nnichts Gegenteiliges behauptet. Ich habe mich nur ge-\n\nwundert, dass die Solidarpaktmittel von Ihren westdeut-\n\nschen Genossen \u2013 \n\n(Thomas Jurk, SPD:  \n\nEs gibt auch CDU-B\u00fcrgermeister!) \n\n\u2013 so ungern in die L\u00e4nder mit dem Nachholbedarf transfe-\n\nriert werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, jetzt m\u00f6chte ich gern meinen Satz noch \n\nanh\u00e4ngen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bevor Sie den Satz \n\nanh\u00e4ngen, m\u00f6chten Sie noch eine Zwischenfrage zulas-\n\nsen? \n\nJens Michel, CDU: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \n\nMichel. T\u00e4usche ich mich in meiner Erinnerung, \n\n(Zuruf von der CDU-Fraktion: Ja!) \n\ndass sich w\u00e4hrend des Wahlkampfes in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg \u2013 im M\u00e4rz 2011 waren dort die Landtags-\n\nwahlen \u2013 etliche B\u00fcrgermeister der CDU auch gegen den \n\nSolidarpakt gewendet, sich beschwert und damit auch \n\nWahlkampf gegen den Osten gemacht haben? Erinnern \n\nSie sich daran? \u2013 Dann frage ich Sie: Wie haben Sie \n\ndamals als CDU Sachsen Ihren Parteifreundinnen und  \n\n-freunden in Baden-W\u00fcrttemberg gesagt, dass Sie das \n\nnicht guthei\u00dfen? \n\n(Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Genau so!) \n\nJens Michel, CDU: Ganz einfach, Herr Lichdi. Mir \n\npers\u00f6nlich ist kein CDU-B\u00fcrgermeister bekannt, \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nSie kennen keine CDU-B\u00fcrgermeister?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5269 \n\n\u2013 der das kritisiert hat. Aber ich habe auch gesagt, es ist \n\nsicherlich m\u00f6glich, dass schon einmal ein Unionsb\u00fcrger-\n\nmeisterchen das kritisiert hat. Ich sehe nur einen wesentli-\n\nchen Unterschied, ob es in einer konzertierten Aktion \n\nSPD-Oberb\u00fcrgermeister sind oder ob eine Ministerpr\u00e4si-\n\ndentin den Solidarpakt in dieser Art und Weise f\u00fcr mich \n\ndiffamiert. Es ist schon ein Unterschied, ob das ein \n\nKommunalpolitiker macht. \n\nIch m\u00f6chte als Nachsatz noch anf\u00fcgen: Herr Lichdi, Sie \n\nwerden sehen, das geschieht nur zur Ablenkung von einer \n\nschlechten Kommunalpolitik, die momentan in NRW \n\nherrscht. Wir k\u00f6nnen sehen, dass wir die Solidarpaktmit-\n\ntel solide verwenden und in Sachsen eine ordentliche \n\nKommunalfinanzierung haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Ich muss jetzt von dem Mittel der Kurzintervention \n\nGebrauch machen, da Kollege Michel seine Rede beenden \n\nwollte. Ich h\u00e4tte ihn gern gefragt, aber ich mache das jetzt \n\nals Statement. Ich w\u00fcrde es eigentlich f\u00fcr sinnreich \n\nhalten, wenn wir \u00fcber die Parteigrenzen hinweg verteidi-\n\ngen w\u00fcrden, dass wir diese zugesagten Mittel brauchen \n\nund dass wir hier keine billigen parteipolitischen Spiel-\n\nchen machen, zumal es hier um die s\u00e4chsische Landespo-\n\nlitik und nicht um den NRW-Wahlkampf geht. Von daher \n\nhabe ich den Redebeitrag des Kollegen Michel nicht \n\nnachvollziehen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Michel, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \n\n(Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Man muss nicht \n\nantworten. Man kann das auch stehen lassen.) \n\nJens Michel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Ich habe versucht, hier sogar meinen Respekt f\u00fcr \n\nHerrn Dulig auszudr\u00fccken, der versucht hat, den Angriff \n\nseiner Mitgenossen abzuwehren. Gleichwohl w\u00e4re es f\u00fcr \n\ndie Finanzierung und die Einnahmen im Freistaat eine \n\ngro\u00dfe Gefahr, wenn die Solidarpaktmittel anders als \n\nvereinbart vorzeitig beendet werden w\u00fcrden. Denn Fakt \n\nist auch: Wir haben einen gro\u00dfen Nachholbedarf, und wir \n\nbrauchen die Mittel bis 2019, um diesen Abstand, den die \n\ndeutsche Teilung herbeigef\u00fchrt hat, noch aufholen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir setzen in der \n\nRednerreihenfolge fort. Ich rufe die FDP-Fraktion auf. \n\nHerr Abg. Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube in der Tat, dass wir \n\ndie Debatte, die von Nordrhein-Westfalen zu uns her\u00fcber-\n\ngeschwappt ist, nicht allzu ernst nehmen sollten und \n\nm\u00fcssen. Das ist nun einmal Wahlkampf. Das muss man so \n\nsehen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIn Nordrhein-Westfalen geht es um alles. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDas hei\u00dft ja nicht, dass wir nicht dar\u00fcber reden. Lieber \n\nKollege Hahn, Sie wissen doch, dass wir das trotzdem \n\nnutzen wollen. Es waren vier SPD-Oberb\u00fcrgermeister, die \n\nin ihrer Wortwahl etwas derber geworden sind. Darauf \n\nmuss man sich \u2013 gerade wenn man Ossi ist \u2013 auch bezie-\n\nhen. Man muss sich wehren. Das ist richtig, auch wenn es \n\nWahlkampf ist. \n\nIch will nur eines sagen: Die gesamte Frage der Transfer-\n\nleistungen Ost \u2013 West ist sehr sensibel. Wir brauchen \n\nSolidarit\u00e4t, gerade als im Moment noch Schw\u00e4chere im \n\nOsten. Ich denke, wir sind uns darin einig, dass es nie-\n\nmandem hilft \u2013 weder uns noch der Situation im Westen  \n\n\u2013, wenn wir eine solche Neiddebatte hochziehen. Ich halte \n\ndas f\u00fcr falsch. Das sollten wir nicht tun. Wir sollten auch \n\nalle in unseren jeweiligen Bundesparteien daf\u00fcr sorgen, \n\ndass das m\u00f6glichst nicht wieder vorkommt, zumal \u2013 das \n\nm\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen \u2013 diese Debatte sehr \n\nvon den eigentlichen Gegebenheiten ablenkt. Es ist so. \n\nWir haben dankenswerterweise sehr, sehr viel Geld aus \n\ndem Westen bekommen und bekommen es \u2013 wie es \n\nvereinbart ist \u2013 bis zum Jahre 2019 weiter. Wir m\u00fcssen \n\nuns darauf einstellen, dass es immer weniger wird. Es \n\nwerden pro Jahr 200 Millionen Euro weniger. Dass das \n\nf\u00fcr viele schwierig nachvollziehbar ist, die zum Beispiel \n\nim Ruhrgebiet leben, kann ich verstehen. Trotzdem muss \n\nman die Fakten zur Kenntnis nehmen, wie es Jens Michel \n\nhier vorn schon sagte. Wir erhalten das Geld, um die \n\nteilungsbedingten Nachteile in den Griff zu bekommen. \n\nWir bekommen es, weil unsere Steuerkraft immer noch \n\nviel, viel geringer ist als selbst in den schlechtesten \n\nwestdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten. Wenn man die schlechtesten \n\nwestdeutschen St\u00e4dte mit den besten ostdeutschen ver-\n\ngleicht, ist die Steuerkraft immer noch sehr niedrig. \n\nAuch die Wirtschaftskraft ist nat\u00fcrlich viel niedriger. \n\nAuch wenn wir heute \u00fcber den Arbeitsmarkt gesprochen \n\nund die sehr positive Entwicklung in Sachsen gelobt \n\nhaben, m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass die Ar-\n\nbeitslosigkeit in Sachsen immer noch in etwa doppelt so \n\nhoch ist wie im Schnitt in Westdeutschland. Das hei\u00dft, es \n\ngibt noch ein ganzes St\u00fcck Arbeit zu tun. \n\nWir haben ein Bruttoinlandsprodukt in Sachsen, das nur \n\nungef\u00e4hr 75 % des nordrhein-westf\u00e4lischen pro Kopf \n\ngerechnet entspricht. Das sind alles noch Nachteile, wo \n\nwir noch ein St\u00fcck weit Zeit brauchen, um aufzuholen. \n\nWir haben gesagt, wir wollen bis 2020 genau diese L\u00fccke \n\nschlie\u00dfen und das bis dahin in den Griff bekommen. \n\nWas mich bei dieser Debatte immer st\u00f6rt, ist, dass man \n\neine Sache ausblendet, n\u00e4mlich dass der Transformations-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5270 \n\nprozess, den wir in den letzten 20 Jahren hier im Osten \n\nbew\u00e4ltigt haben, den Menschen und auch den Regionen \n\nviel abgerungen hat. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass \n\nungef\u00e4hr 434 000 s\u00e4chsische Landeskinder unser Land \n\nverlassen haben. Es waren oft nicht die am schlechtesten \n\nAusgebildeten. Es sind oftmals auch Fachkr\u00e4fte, die eine \n\nneue Heimat in Westdeutschland gefunden haben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Deshalb  \n\ngibt es auch weniger Arbeitslosigkeit!) \n\nDas darf man nicht vergessen. Wir d\u00fcrfen auch nicht \n\nvergessen, dass wir nach dem Krieg in Ostdeutschland \n\nganz andere M\u00f6glichkeiten hatten als manche Stadt in \n\nWestdeutschland. Dort wurde durch die Amerikaner, \n\ndurch die westliche Gemeinschaft geholfen, w\u00e4hrend die \n\ndamalige Sowjetunion hier alles r\u00fcckgebaut hat. Das sind \n\nalles Nachteile. Diese versucht man, durch den Solidar-\n\npakt wieder ein St\u00fcck weit in den Griff zu bekommen. \n\nDeswegen ist es auch richtig, dass es genau das gibt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben in Ostdeutschland Enormes geleistet und \n\nertragen. Ich erinnere nur daran, dass wir noch kurz nach \n\nder Wende allein in der mitteldeutschen Braunkohle \n\nungef\u00e4hr 60 000 Arbeitspl\u00e4tze hatten. Heute sind es noch \n\nungef\u00e4hr 2 500. Das ist alles, was von der mitteldeutschen \n\nBraunkohle \u00fcbrig geblieben ist. \u2013 Dies nur einmal als \n\nErinnerung. \n\nDie Leute im Ruhrgebiet sagen immer, sie w\u00fcrden nicht \n\nunterst\u00fctzt. Sie sollten sich in Erinnerung rufen, dass die \n\nSteinkohle anders als die Braunkohle nach wie vor sehr \n\nstark unterst\u00fctzt wird. Etwa 64 000 Euro schie\u00dft der Staat \n\npro Jahr f\u00fcr jeden Arbeitsplatz in der westdeutschen \n\nSteinkohle zu. Das sind noch ungef\u00e4hr 24 000. Von \n\nwegen, es gibt keine Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Westen! Die \n\ngibt es nach wie vor. Es ist auch gut so, dass es das gibt. \n\nTrotz alledem sollte man das zur Kenntnis nehmen. \n\nWir haben in Sachsen mit den Mitteln aus dem Westen \n\nviel Richtiges gemacht. Ich glaube, wer in das Land \n\nhinausschaut, sieht, dass wir diese Solidarpaktmittel \n\nordentlich verwenden. Wir d\u00fcrfen sagen: Wir sind Vor-\n\nbild. Auch der Westen muss sehen: Ja, wir geben viel \n\nGeld. Aber hier ist ein ganz enormer Strukturwandel \n\nvollbracht worden, ein Strukturwandel, der dazu f\u00fchrt, \n\ndass wir in Sachsen hoffentlich m\u00f6glichst bald \u2013 ich \n\nbehaupte, es geht schneller, als wir alle denken \u2013 etwas \n\nvon der Solidarit\u00e4t, die wir erfahren haben, auch wieder \n\nzur\u00fcckgeben k\u00f6nnen. Zumindest Schwarz-Gelb k\u00e4mpft \n\ndaf\u00fcr, dass das m\u00f6glichst schnell passiert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Herr Abg. Scheel. Bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen! Meine Herren! Ich hatte kurz \n\n\u00fcberlegt, warum diese Debatte heute angezettelt wurde. \n\nIst es wirklich in der Macht einiger Oberb\u00fcrgermeister im \n\nWesten, den S\u00e4chsischen Landtag zu einer Debatte zu \n\nzwingen? \u2013 Anscheinend ja. Es hat wohl dieses Aufschla-\n\nges der Oberb\u00fcrgermeister gebraucht, um hier \u00fcber den \n\nSolidarpakt reden zu m\u00fcssen. Ehrlich gesagt: Wenn ich \n\ndie Reaktionen feststelle, die aus den Landesparlamenten \n\nvon unterschiedlichen Ministerpr\u00e4sidenten kommen, dann \n\nist das ein wenig wie \u201egetroffene Hunde bellen\u201c. Die \n\nKraft der OBM kann es wohl nicht sein, dass ein im \n\nBundesrat und Bundestag vereinbarter Solidarpakt ir-\n\ngendwie infrage steht. \n\nOder hat irgendjemand von Ihnen, von CDU oder FDP, \n\ndas dringende Bed\u00fcrfnis, im Bundestag eine Debatte \n\nloszutreten, dass dieser Solidarpakt aufgek\u00fcndigt geh\u00f6rt, \n\ndass die versprochenen 156,5 Milliarden Euro vorzeitig \n\nbeendet werden sollen? Gibt es eine Initiative einer Ihrer \n\nFraktionen, im Bundestag darauf hinzuwirken? Ja oder \n\nnein? \n\nIch kann es nicht erkennen. Ich kann nur erkennen, dass \n\nmit dem Solidarpakt nat\u00fcrlich eine gigantische Aufbau-\n\nleistung verbunden ist und dass die Debatten, die im \n\nWesten gerade losgetreten worden sind, von einer Kr\u00e4-\n\nmerseele deuten. So hat es auch die \u201eS\u00fcddeutsche Zei-\n\ntung\u201c in einem Kommentar beschrieben. Diese Kr\u00e4mer-\n\nseele tut dem Verh\u00e4ltnis Ost \u2013 West nicht gut. \n\nEhrlich gesagt: Ich muss sagen, dass Ihr Debattentitel \n\nauch im Osten nicht guttut. Ein wenig ist es durchgedrun-\n\ngen. Ich hatte die Bef\u00fcrchtung, dass es noch st\u00e4rker zum \n\nTragen kommen w\u00fcrde. \u201eKein Aufk\u00fcndigen des Solidar-\n\npaktes! \u2013 Solide Finanzpolitik darf nicht bestraft werden\u201c \n\nist Ihr Titel, und auf Herrn Zastrow kann man sich verlas-\n\nsen. Er hat zumindest festgestellt, dass wir Primus sind, \n\nVorbild. Was hei\u00dft das jetzt? \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWenn die soliden Finanzpolitiker, die Sie ja wohl sein \n\nwollen, nicht bestraft werden sollen, was hei\u00dft das dann \n\nf\u00fcr diejenigen, die Sie als nicht solide einsch\u00e4tzen? \u2013 Ich \n\nk\u00f6nnte aus diesem Debattentitel \u2013 ich hoffe, Sie werden \n\ndas im zweiten Beitrag irgendwie richtigstellen \u2013 heraus-\n\nlesen, dass Sie vorh\u00e4tten, die inner\u00f6stliche Solidarit\u00e4t \n\naufzuk\u00fcndigen. Das w\u00fcrde ich doch f\u00fcr sehr bedauerlich \n\nhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Holger Zastrow, FDP: \n\nSie haben eine gro\u00dfe Fantasie!) \n\nAber das passt zu diversen \u00c4u\u00dferungen, die auch unser \n\nMinisterpr\u00e4sident ab und zu einmal fallen l\u00e4sst. Ich will \n\nvielleicht noch ein wenig zur Sachaufkl\u00e4rung beitragen, \n\nwenn es um den Solidarpakt geht. \n\nDer Solidarpakt hat im Jahr 2011 insgesamt 8 Milliar-\n\nden Euro gekostet, und zwar Korb 1 und Korb 2. Der \n\nBund, der diesen Solidarpakt finanziert \u2013 das sind ja nicht \n\ndie L\u00e4nder allein oder nicht, dass es vom Westen direkt in \n\nden Osten her\u00fcberflie\u00dft \u2013, hat im gleichen Jahr 2011 \u00fcber \n\nden Solidarit\u00e4tszuschlag, der auch mit in Rede steht, \n\n14,5 Milliarden Euro eingenommen. Hier ist eine L\u00fccke \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5271 \n\nvon 6,5 Milliarden Euro, die irgendwie gerade versickert. \n\nSollten wir den Anspruch erheben, dass wir jetzt die \n\n6,5 Milliarden Euro auch noch haben wollen? \u2013 Nein, das \n\nwollen wir nat\u00fcrlich nicht. \n\nWir wissen alle, f\u00fcr Steuereinnahmen gilt das Allgemein-\n\ndeckungsprinzip. Das wird f\u00fcr alles verwendet. Wir \n\nwollen nur \u2013 und daf\u00fcr ist diese Debatte vielleicht noch \n\nn\u00f6tig \u2013 noch einmal darauf hinweisen, dass der Osten mit \n\ndem Bund einen Vertrag hat. Diesen Vertrag gilt es \n\neinzuhalten, weil es gen\u00fcgend Gr\u00fcnde gibt, dass die \n\nteilungsbedingten Folgelasten im Osten weiterhin finan-\n\nziert werden m\u00fcssen und dass nach diesem Vertrag der \n\nOsten dann hoffentlich so dasteht, dass er so wenig wie \n\nm\u00f6glich weitere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt. \n\nWenn wir diese Debatte schon hier auf der Tagesordnung \n\nhaben, w\u00fcrde ich mich freuen, wenn die Staatsregierung \n\nvielleicht auch einmal zu einem viel wichtigeren Thema \n\nAussagen trifft. Dieses wichtigere Thema w\u00e4re: Was ist \n\neigentlich nach 2019? \u2013 Wir werden im Jahr 2013, nach-\n\ndem die Bundestagswahlen vorbei sind, eine F\u00f6deralis-\n\nmusreform auf dem Tisch haben. Wir werden dort eine \n\nDebatte dazu zu f\u00fchren haben, wie der zuk\u00fcnftige L\u00e4nder-\n\nfinanzausgleich ausgestaltet ist. Dazu h\u00e4tte ich schon gern \n\neinmal eine Verhandlungsstrategie vielleicht auch hier auf \n\nden Tisch gelegt, zumindest ein paar Ans\u00e4tze. \n\nIm Moment nehme ich nur wahr, dass sich der Minister-\n\npr\u00e4sident des Freistaates Sachsen schon auf der anderen \n\nSeite der Verhandlungsrunde w\u00e4hnt, n\u00e4mlich der der \n\nGeberl\u00e4nder. Das ist ein bisschen schwierig, wenn man\u2013 \n\nauch da wieder \u2013 \u00fcber die innere Solidarit\u00e4t des Ostens \n\nspricht und \u00fcber die Problemlagen, die real sind, und \n\nnicht die fiktiven, die man sich so vorstellt. Insofern \n\nk\u00f6nnen Sie vielleicht diese Debatte nutzen, um hier \n\nAufkl\u00e4rung zu schaffen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es spricht jetzt \n\nHerr Abg. Pecher von der SPD-Fraktion. Bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Noch einmal an die \n\nAdresse von Herrn Michel: Herr Michel, ich bin stolz auf \n\ndie Tradition meiner Partei von 150 Jahren, und ich bin \n\nstolz, dabei gewesen zu sein, als Willy Brandt sagte: \n\n\u201eJetzt w\u00e4chst zusammen, was zusammengeh\u00f6rt.\u201c Die \n\nFrage, ob es eine bessere oder schlechtere Einheitspartei \n\ngibt, beantworte ich damit, dass die Deutsche Einheit die \n\nMenschen insgesamt \u2013 in Ost und West \u2013 verursacht \n\nhaben und nicht die CDU, die SPD oder sonst wer. Es \n\nwaren die Menschen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch finde dieses Auseinanderdividieren schade. Stanislaw \n\nTillich sagte einmal in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c: \n\nIrgendwann m\u00f6chte man aus dem \u201eHotel Mama\u201c auszie-\n\nhen. Jetzt wundert man sich, dass die Mama einen schon \n\neher hinausschmei\u00dfen will. \n\n(Heiterkeit) \n\nMama hat zwischenzeitlich gemerkt, dass sich der Junge \n\ndas Geld beiseitelegt, aber gleichzeitig den K\u00fchlschrank \n\nleerfrisst. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWas ich damit sagen will: Das macht es schwierig in der \n\nArgumentation, wenn ich auf der einen Seite rund \n\n2 Milliarden Euro Solidarpaktmittel bekomme und \n\nparallel dazu auf der anderen Seite 1 Milliarde Euro in \n\nTilgung, R\u00fccklagen, Pensionsfonds und \u00e4hnliche Einrich-\n\ntungen stecke. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nEben zur Vorsorge f\u00fcr sp\u00e4ter!) \n\nEtwas Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Probleme der westdeutschen \n\nKommunen, die sich von Kassenkredit zu Kassenkredit \n\nhangeln, um ihre Pflichtaufgaben zu erf\u00fcllen, die sich \n\ngenauso in Haushaltskonsolidierung befinden, etwas \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr deren Argumentation kann man, denke \n\nich, nachvollziehen. Denn der Aufbau Ost kann kein \n\nVerschlei\u00df oder Abbruch West sein! Das kann es doch \n\nnicht sein! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nFakt ist auch: Wir brauchen bei einer Steuerdeckungsquo-\n\nte von circa 56 % noch lange die Solidarit\u00e4t der westdeut-\n\nschen L\u00e4nder. Gerade die Flut hat gezeigt, wie uns die \n\nalten Bundesl\u00e4nder insbesondere hier in Sachsen unter-\n\nst\u00fctzt haben. Ich sage es noch einmal, und ich sage es \n\ngern: Wenn wir diese Mittel aus der gesamtdeutschen \n\nSolidarit\u00e4t nicht bekommen h\u00e4tten, w\u00e4re unser Verschul-\n\ndungsgrad um ein Wesentliches an Milliardenbetr\u00e4gen \n\nh\u00f6her als heute. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Da hat er recht! \u2013 \n\nBeifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\nJetzt m\u00f6chte ich auf die Diskussion Geberland eingehen. \n\nIch w\u00fcrde lieber nicht \u00fcber ein Geberland diskutieren, \n\nsondern \u00fcber ein wirtschaftlich starkes, liebenswertes und \n\nlebenswertes Land Sachsen, nicht \u00fcber ein Geberland. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWenn man schon beim Geberland Visionen diskutiert \u2013 \u2013 \n\nIch wei\u00df, ein Kanzler meiner Partei hat einmal gesagt, mit \n\nVisionen sollte man ins Krankenhaus gehen. Aus meiner \n\nSicht hatte er aber nicht recht. Ich finde, man kann schon \n\n\u00fcber Visionen diskutieren, aber w\u00e4re es nicht eine Vision, \n\ndass sich die Bundesl\u00e4nder in der Bundesrepublik daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass man keine Geberl\u00e4nder mehr braucht, \n\nsondern dass die Wirtschaftskraft auch in Anbetracht der \n\nLeistungen, die die einzelnen L\u00e4nder erf\u00fcllen m\u00fcssen, \n\nausreicht? \u2013 Darum zu k\u00e4mpfen und sich zu bem\u00fchen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5272 \n\nw\u00fcrde \u2013 denke ich einmal \u2013 uns auszeichnen und nicht die \n\nFrage, ob wir irgendwann einmal Geberland sind. \n\nUnsere Investitionen, die wir hier t\u00e4tigen sollten, sind \n\nwichtig im Bereich der Wirtschaft und der Jobs. Dazu \n\nz\u00e4hlen eben auch Schlecker, die Solarindustrie oder \n\nPlamag. Wir brauchen die Handlungsf\u00e4higkeit der Kom-\n\nmunen. Sie haben mit der Doppik das Problem, dass sie \n\njetzt Abschreibungen von Jahrzehnten einstellen m\u00fcssen \n\nund ihre Haushalte nicht geschlossen bekommen. \n\nWir brauchen Bildungsinfrastruktur. Ihre eigene Debatte \n\nim Bereich Lehrer zeigt doch, wie notwendig das ist. Wir \n\nbrauchen die Investitionen in Sport oder in rentierliche \n\nInvestitionen in unsere eigenen Immobilien, um Folgelas-\n\nten im Bereich Energie abzubauen. Oder wie w\u00e4re es \n\ndenn mit einem leistungsf\u00e4higen \u00d6PNV, bei denen wir \n\n30 % der Mittel nachweislich fehlverwenden? Dort \n\nbrauchen wir die Investitionen! \n\nWir brauchen nicht Dagobert Duck, der auf Kontost\u00e4nden \n\nsitzt und das Geld hortet. Wir brauchen Investitionen in \n\ndiesem Bereich! Daf\u00fcr m\u00f6chte ich auch werben. Sie \n\nm\u00fcssen es doch im Bereich Bildung begriffen haben: Wo \n\nUnland hinlangt, entsteht \u00d6dland! Das ist eine Tatsache! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nWahrscheinlich m\u00fcssen Sie einmal zum Doktor \n\ngehen und sich eine neue Brille geben lassen!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, an Ihrer Stelle w\u00fcrde ich auch den Arzt \n\nwechseln. Da haben Sie vollkommen recht. Au\u00dferdem \n\nhaben Sie dort ein Mikrofon, da k\u00f6nnen Sie Ihre Erg\u00fcsse \n\nloslassen. \n\nIch glaube, dass es manchem B\u00fcrger durchaus schwer-\n\nf\u00e4llt, wenn er Dresden besucht, angesichts der Frauenkir-\n\nche, der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke oder des neu gestalteten \n\nAltmarkts zu glauben, dass die Erstkl\u00e4ssler in Dresden in \n\nContainern eingeschult werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Gib\u2019s ihm, Mario!) \n\nDas wissen sie nicht. Sie sehen dieses Bild. Sie sehen, \n\ndem Osten geht es gut, und dann gibt es bei diesen \n\nSchwierigkeiten solche Diskussionen. Es lohnt sich, in \n\neinem zweiten Beitrag darauf noch einmal einzugehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nHermenau, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Aktuelle Debatten, meine \n\nDamen und Herren Kollegen, Frau Pr\u00e4sidentin, erlauben \n\nauch ab und zu ein bisschen Humor. Aber das hier ist eine \n\nScheindebatte. Es ist zuerst einmal eine Scheindebatte, \n\nweil die B\u00fcrgermeister aus dem Ruhrpott alle Jahre \n\nwieder sagen, sie m\u00fcssten so viel an den Osten bezahlen. \n\nDas ist nicht neu. Aber wer ein wenig Bescheid wei\u00df \u2013 \n\naber das sind wohl nicht so viele \u2013, wei\u00df, dass Nordrhein-\n\nWestfalen damals entlastet worden ist, als der Solidarpakt \n\nausgehandelt wurde. Man hat den \u201eFonds Deutsche \n\nEinheit\u201c bis zum Jahr 2019 verl\u00e4ngert und Tilgungsstre-\n\nckung gemacht. Aber das haben damals Herr Koch und \n\nHerr Runde ausgehandelt. Beide sind nicht mehr aktiv in \n\nder deutschen Politik. \n\nViel wichtiger \u2013 und das ist das Gef\u00e4hrliche an dieser \n\nDebatte \u2013 ist das Z\u00fcndeln am Solidarpakt und an den \n\nAufbau-Ost-Leistungen, das die FDP hier seit einigen \n\nTagen abzieht. Das ist ein brandgef\u00e4hrliches Man\u00f6ver auf \n\ndem R\u00fccken der s\u00e4chsischen Kommunen, ein Ablen-\n\nkungsman\u00f6ver erster Klasse. Sie haben begriffen, dass sie \n\nim Bundesrat keine Mehrheit f\u00fcr Steuersenkungen auf \n\nPump haben mit ihrem Vorschlag, die kalte Progression \n\nzu d\u00e4mpfen, indem sie Neuverschuldung beg\u00fcnstigen. \n\nSie haben begriffen, dass die Senkung des Solis Besser-\n\nverdienende beg\u00fcnstigt, und sie haben begriffen, dass die \n\nSteuersenkung politisch ein Verliererthema ist und dass \n\ndie Eurorettung und die Sanierung der Haushalte vorge-\n\nhen. Herr Lindner hat das erkannt. Er nennt das \u201eSelbst-\n\nkorrektur der FDP\u201c. Nach dem 13.05. sind wir schlauer. \n\nAber unabh\u00e4ngig davon versuchen Sie jetzt ein riskantes \n\nAblenkungsman\u00f6ver: Sie nennen das auch noch ein \n\nsensibles Thema, Herr Zastrow, als ob das Kapital ein \n\nscheues Reh sei. Also, die kommunalen Haushalte in \n\nSachsen werden durch Ihr absurdes Drei-Stufen-Modell \n\nzur Absenkung des Solidarbeitrages belastet. Die Gef\u00e4hr-\n\ndung, die daraus entsteht, ist die Gef\u00e4hrdung der verein-\n\nbarten Zahlungen zum Solidarpakt II bis 2019. Das ist \n\nnicht nur massive W\u00e4hlert\u00e4uschung. Das ist gef\u00e4hrliche \n\npolitische Z\u00fcndelei. Es ist auch sozial ungerecht. \n\nIhr vergifteter Vorschlag zwei Tage vor der Wahl in NRW, \n\nder im Bundesrat einkassiert werden wird, sieht vor, \n\nSteuersenkung auf Pump vorzunehmen. Der Bundeshaus-\n\nhalt hat noch neue Schulden aufgenommen. Und dieser \n\nVorschlag entlastet zur H\u00e4lfte die oberen 20 % der Ein-\n\nkommensteuerpflichtigen, wie zum Beispiel Herrn  \n\nWinterkorn mit einem Jahresgehalt von 16,5 Millio-\n\nnen Euro. \n\nWenn Sie die Steuers\u00e4tze innerhalb des Einkommensteu-\n\nertarifs \u00e4ndern w\u00fcrden, k\u00f6nnte man die kalte Progression \n\nentsch\u00e4rfen. Aber daran haben Sie kein Interesse. Wenn \n\nHerr Zastrow und sein limitierter Freundeskreis ein paar \n\nHundert Euro im Jahr mehr Einkommensteuer bezahlen \n\nw\u00fcrde, k\u00f6nnte man die kalte Progression entsch\u00e4rfen. Das \n\ntun Sie nat\u00fcrlich nicht. Sie versuchen das auf die n\u00e4chsten \n\nGenerationen oder auf die s\u00e4chsischen Kommunen \n\nabzuw\u00e4lzen. Sch\u00e4men Sie sich! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEiner Qualit\u00e4tsdebatte \u00fcber die Verwendung der Aufbau-\n\nOst-Mittel hat sich diese Staatsregierung verschlossen. \n\nMinister Morlok wusste gar nicht, wovon ich rede. Das ist \n\nauch beredt. \n\nSie haben das Geld f\u00fcr Gro\u00dfprojekte im Aufbau Ost in \n\nden letzten Jahren hinausgeschmissen und nicht darauf \n\ngeachtet, wie man nachhaltig investiert. Das ist die Bilanz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5273 \n\nvon Schwarz-Gelb in den letzten Jahren, und jetzt f\u00fchrt \n\ndie FDP hier diese dreiste Schmierenkom\u00f6die auf. Wie \n\ngesagt: Zwei Tage vor der NRW-Wahl. Der \u00dcberlebens-\n\nkampf der FDP kann doch nicht die Richtschnur f\u00fcr \n\npolitisches Handeln in Sachsen und in Deutschland sein! \n\nDas kann es doch nicht sein! \n\nSie bauen sich Kampagnenthemen mit einer Schnapsidee \n\nnach der anderen auf. Der Kursschwenk, den ich gerade \n\nmit dem Drei-Stufen-Modell erw\u00e4hnte, ist taufrisch. Wir \n\nwerden am 14. Mai nach der NRW-Wahl den n\u00e4chsten \n\nKursschwenk der FDP zur Kenntnis nehmen. Aber diese \n\npolitische Geisterfahrerei ist gef\u00e4hrlich, wie ich gerade \n\nausgef\u00fchrt habe. \n\nMeine Damen und Herren Kollegen von der CDU: Die \n\npolitische Geisterfahrerei der FDP wird nicht dadurch zur \n\nsoliden Finanzpolitik, dass sich ein paar CDUler mit \n\nhinter das Kamikazesteuer klemmen. Damit verlieren Sie \n\ndie letzten Reste Ihrer finanzpolitischen Kompetenz. Die \n\nFreien W\u00e4hler und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN werden \n\nIhnen das in den Wahlen auch heimzahlen. Das ist gar \n\nkeine Frage. F\u00fcr den Wahlkampf k\u00f6nnen Sie sich frisch-\n\nmachen! Darauf k\u00f6nnen Sie sich freuen! \n\nSie h\u00e4tten auf Ihren eigenen Kollegen, Herrn Barthle aus \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, den ich kenne, er sitzt im Haus-\n\nhaltsausschuss des Bundestages, h\u00f6ren sollen. Er hat \n\nvorgeschlagen, die kalte Progression \u00fcber die Tarifsteue-\n\nrung im Einkommensteuerbereich zu machen. Es gebe \n\nalso eine andere M\u00f6glichkeit. Es gebe auch andere Mehr-\n\nheiten. Dazu sage ich nur: Matth\u00e4us 5, Vers 37: \u201eEure \n\nRede aber sei: Ja, ja, nein, nein.\u201c \n\nWie gesagt: Das ist ein gigantisches T\u00e4uschungsman\u00f6ver. \n\nEs l\u00e4uft sozusagen darauf hinaus, dass man jetzt einmal \n\nbehauptet, es w\u00e4ren die B\u00fcrgermeister im Ruhrpott. Es ist \n\nv\u00f6llig irrelevant, was die B\u00fcrgermeister im Ruhrpott zum \n\nSoli sagen. Das sagen sie seit zehn Jahren. Sie haben auch \n\neinmal eine Brosch\u00fcre dazu ver\u00f6ffentlicht, die auch kein \n\nMensch gelesen hat. Das ist v\u00f6llig wurst. \n\nAber das Gef\u00e4hrliche ist diese getarnte Attacke der FDP \n\nhier in Sachsen auf den Solidarpakt und die Auszahlung \n\nder dringend notwendigen Mittel. Die B\u00fcrgermeister \n\nwerden sich diese Rede hier gr\u00fcndlich durchlesen. Die \n\nLandr\u00e4te werden das auch tun. Sie sind sozusagen ent-\n\ntarnt. Sie k\u00f6nnen gern noch ein wenig Man\u00f6verkritik \n\nmachen \u2013 ja, Herr Zastrow, man sieht sich im Leben \n\nimmer zweimal, wie wir gerade merken, nicht wahr? \n\nIch bin der Auffassung, dass man dieses Man\u00f6ver nicht \n\nbreit genug beschreiben kann. Die CDU muss sich ent-\n\nscheiden, ob sie sich dann mit verhaften lassen m\u00f6chte \n\noder nicht, denn es ist Ihr gemeinsames Projekt. Wenn Sie \n\ndas nicht so sehen, schlage ich vor, dass die CDU einmal \n\nversucht, hier eine vern\u00fcnftige Finanzpolitik zu machen. \n\nDavon halte ich sehr viel. Aber bisher kann ich das bei \n\ndem Thema nicht erkennen. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! \u201eEin perverses System, das keinerlei inhaltli-\n\nche Rechtfertigung mehr hat\u201c \u2013 mit diesen harten Worten \n\ngei\u00dfelte Dortmunds Oberb\u00fcrgermeister Ullrich Sierau, \n\nselbst ein geb\u00fcrtiger Hallenser, unl\u00e4ngst in der \u201eS\u00fcddeut-\n\nschen Zeitung\u201c den Solidarpakt II und reihte sich damit in \n\ndie Riege derjenigen NRW-B\u00fcrgermeister ein, die einen \n\nm\u00f6glichst baldigen Ausstieg aus dem Solidarpakt einfor-\n\ndern. \n\nDieser Vorsto\u00df muss als polemisch bezeichnet werden; \n\ndenn eines steht fest: Der Solidarpakt II hat so gut wie \n\nnichts mit den finanziellen Problemen der Ruhrgebiets-\n\nst\u00e4dte zu tun. Gerhard Landsberg, der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrer des Bundes der St\u00e4dte und Gemeinden, hat das vor \n\nKurzem am Beispiel der Stadt Gelsenkirchen einmal \n\nvorgerechnet. Die Ruhrgebietsstadt, deren B\u00fcrgermeister \n\nauch zu den Kritikern des Solidarpaktes geh\u00f6rt, hat einen \n\nHaushalt von 845 Millionen Euro. 170 Millionen Euro \n\ndavon werden f\u00fcr Sozialleistungen aufgewendet und \n\ngerade einmal 10 Millionen Euro werden f\u00fcr Beitr\u00e4ge f\u00fcr \n\nden Solidarpakt II aufgewendet. \n\nWir alle wissen, dass diese Beitr\u00e4ge Jahr f\u00fcr Jahr sinken. \n\nSie werden bis zum Jahr 2019 auf null sinken. Dieses \n\nAuslaufen des Solidarpaktes ist beileibe nicht der einzige \n\nfinanzielle Aderlass, dem die mitteldeutschen L\u00e4nder jetzt \n\nentgegensehen m\u00fcssen. Denn auch die Zusch\u00fcsse aus dem \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich oder auch die F\u00f6rdermittel aus den \n\nEU-Strukturfonds nehmen genauso ab. \n\nWir alle wissen also: Dem Freistaat stehen schwere Zeiten \n\nbevor. F\u00fcr die s\u00e4chsischen St\u00e4dte, Gemeinden und Kreise \n\nhaben diese schweren Zeiten schon l\u00e4ngst begonnen. Vor \n\ndem Hintergrund einer j\u00e4hrlichen Reduktion um \n\n200 Millionen Euro an Solidarpaktzuweisungen allein f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen muss man die Schuldzuweisungen \n\nan die mitteldeutschen L\u00e4nder als v\u00f6llig \u00fcberzogen \n\nbezeichnen. \n\nSchon eher \u2013 darauf hatte ich bereits in meiner Kurzinter-\n\nvention hingewiesen \u2013 sollte man sich dar\u00fcber Gedanken \n\nmachen, wieso jetzt die Brandmauer f\u00fcr den Euro auf \n\nmittlerweile 800 Milliarden Euro erh\u00f6ht wurde, obwohl es \n\nin Wahrheit eigentlich ein Brandbeschleuniger ist, der \n\nweiterhin Misswirtschaft, Spekulation und Inflation \n\nf\u00f6rdern wird. \n\nSchon eher sollte man sich auch dar\u00fcber Gedanken \n\nmachen, warum die deutsche Neuverschuldung allein in \n\ndiesem Jahr um fast 9 Milliarden Euro erh\u00f6ht wird, weil \n\ndie direkten Einzahlungen in das Grundkapital des per-\n\nmanenten Eurorettungsschirmes ESM notwendig werden. \n\nWir alle wissen: Wenn auch nur ein Bruchteil der Haf-\n\ntungssumme von 666 Milliarden Euro, die das Ifo-Institut \n\nin M\u00fcnchen als Haftungssumme f\u00fcr andere L\u00e4nder der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5274 \n\nEurop\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion ausgerechnet hat, endlich \n\neinmal im eigenen Land eingesetzt w\u00fcrde, w\u00e4re m\u00f6glich, \n\nwas die einzige zielgerichtete Ma\u00dfnahme w\u00e4re, n\u00e4mlich \n\neine wirklich zielgerichtete Wirtschaftsf\u00f6rderung in \n\nstrukturschwachen Gebieten in West- und Mitteldeutsch-\n\nland. \n\nDie Position der NPD ist in dieser Frage absolut klar. Eine \n\ngute Regional- und Kommunalpolitik ist auf jeden Fall \n\nauch immer die beste nationale Politik. Denn unser Land \n\nbesteht nun einmal aus Regionen. Wenn diese verfallen, \n\nverf\u00e4llt das gesamte Land. Dann ist uns auch nicht gehol-\n\nfen, wenn einige Leuchtt\u00fcrme in den Ballungszentren \n\nflorieren. \n\nDieser Devise treu, hat die NPD-Fraktion im S\u00e4chsischen \n\nLandtag vom ersten Tag an seit ihrem Einzug im \n\nJahr 2004 einen deutlichen Schwerpunkt auf die F\u00f6rde-\n\nrung der Kommunen gesetzt und immer wieder die \n\nleuchtturmorientierte Position der Staatsregierung kriti-\n\nsiert. Vor allem haben wir als NPD-Fraktion seit 2004 \n\nimmer darauf aufmerksam gemacht, dass es nicht den \n\ntats\u00e4chlichen finanziellen Belastungen und auch nicht den \n\ntats\u00e4chlichen finanziellen Bed\u00fcrfnissen der s\u00e4chsischen \n\nKommunen entspricht, wenn die Gesamtfinanzmasse des \n\nFreistaates Sachsen nur zu 35,7 % den Kommunen \n\nzugutekommt, aber zu 64,3 % f\u00fcr zentrale Aufgaben des \n\nFreistaates verwendet wird. Jahrelang \u2013 eigentlich fast bis \n\nins letzte Jahr hinein \u2013 war die NPD-Fraktion einsamer \n\nRufer in der W\u00fcste, aber mittlerweile kommt immer mehr \n\nUnterst\u00fctzung gerade aus den kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nden, auch wenn man nat\u00fcrlich nicht gerade offen \n\nzugibt, dass man hier eigentlich eine NPD-Idee aufgreift. \n\n(Heiterkeit des Abg. Jens Michel, CDU, und  \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 Das ist so. \u2013 Die Aufteilung der Finanzmasse zwischen \n\nFreistaat und Kommunen sprechen wir hier schon seit fast \n\nzehn Jahren an. Mittlerweile fordern das auch die kom-\n\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde, und auf eines k\u00f6nnen Sie sich \n\nverlassen, meine Damen und Herren und auch Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident: Wir werden dieses absolut wichtige \n\nThema auch wieder bei den kommenden Haushaltsbera-\n\ntungen ansprechen; denn eine Gesundung unseres Landes, \n\ndamit es wieder auf soliden Beinen steht, wird sicherlich \n\nnur dann zustande kommen, wenn endlich die Finanzmas-\n\nse neu aufgeteilt wird. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. Es beginnt wieder die CDU-Fraktion; Herr \n\nAbg. Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich hatte versucht, eine Br\u00fccke \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische SPD zu bauen, aber, Herr Pecher, es \n\ngab immer noch zu viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den West-OB \n\nSierau. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Was?  \n\nEin bisschen deutlicher sprechen!) \n\n\u2013 Ich habe gesagt, es war mir zu viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den \n\nOB Sierau, dessen arme West-Kommune zu wenige \n\nKommunaleinnahmen hat. \n\nWir k\u00f6nnen uns ja einmal die Eckdaten der Kommunalfi-\n\nnanzierung ansehen. Als Erstes muss man sagen: Die \n\nKassenkredite der NRW-Kommunen sind von 1996 bis \n\n2009 von insgesamt 1,5 Milliarden auf 17,2 Milliar-\n\nden Euro gestiegen. Die Kassenkredite nach der neuen \n\nStatistik, die alle Verbindlichkeiten umfassen, sind im \n\nJahr 2010 nach der neuen Berechnung nochmals um 17 % \n\ngestiegen. Dabei muss man beachten: Westdeutsche \n\nKommunen sind nicht direkt bzw. unmittelbar an den \n\nlaufenden Leistungen beteiligt \u2013 mit Ausnahme des \n\nAnteils am Fonds \"Deutsche Einheit\". Das macht 0,65 % \n\naus. Der Rest ist eigentlich reine L\u00e4ndersache. \n\nWie hat dann aber NRW seinen kommunalen Finanzaus-\n\ngleich gestaltet? Es ist eine Beteiligung der Kommunen \n\nan den \"Belastungen\" des Solidarpaktes, und es ist mit \n\nAbstand die h\u00f6chste Beteiligungsquote, die die Kommu-\n\nnen an einer L\u00e4nderfinanzierung tragen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nIn Nordrhein-Westfalen gibt es ein willk\u00fcrliches \u2013 ich \n\nnenne es einmal im Vergleich zu Sachsen so \u2013 Gemeinde-\n\nfinanzierungsgesetz. Aus diesem Grund klagen \n\n46 Gemeinden gegen das Gemeindefinanzierungsgesetz \n\n2011. Dagegen ist unser s\u00e4chsischer kommunaler Finanz-\n\nausgleich solide und planbar, und nach wie vor gibt es \n\nhierbei eine Schicksalsgemeinschaft des Freistaates mit \n\nden Kommunen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWenn wir einmal die L\u00e4nder vergleichen, so ist Sachsen \n\ndas st\u00e4rkste Ostland, aber wir haben nur 75 % des Bun-\n\ndes-Bruttoinlandsproduktes. Beim Einkommensindex, \n\ndem Prim\u00e4reinkommen pro Kopf, hat Nordrhein-\n\nWestfalen 104 % des Bundesdurchschnittes, das sind \n\n21 926 Euro. In Nordrhein-Westfalen sind es 22 723 Euro \n\npro Einwohner, w\u00e4hrend sich Sachsen mit 71 %, also \n\n15 503 Euro pro Einwohner, begn\u00fcgt. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDie Arbeitslosenquote ist gering, 3 % geringer in Nord-\n\nrhein-Westfalen. Nehmen wir aber einmal den St\u00e4dtever-\n\ngleich und vergleichen Dresden mit Dortmund: Die \n\nEinkommensteuer pro Kopf betr\u00e4gt in Dresden 187 und in \n\nDortmund 272 Euro. Das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den OB Sierau \n\nh\u00e4lt sich bei mir sehr in Grenzen. Oder nehmen wir \n\neinmal die Pro-Kopf-Kommunalsteuer in Nordrhein-\n\nWestfalen. Sie betr\u00e4gt 166 % vom s\u00e4chsischen Pro-Kopf-\n\nKommunalsteueraufkommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das zeigt: Der \n\nSolidarpakt ist notwendig, zumindest bis 2019, und wir \n\nm\u00fcssen aufpassen, was danach kommt. Dabei ist jedoch \n\nsehr wichtig, dass wir uns selbst besinnen, solide wirt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5275 \n\nschaften, keine neuen gro\u00dfen konsumtiven Versprechun-\n\ngen machen, uns keine neuen konsumtiven Ausgaben auf \n\ndie Schultern laden und ehrlich gegen\u00fcber den B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern in diesem Land sind. Nur so k\u00f6nnen wir \n\nden Herausforderungen des sinkenden Solidarpaktes und \n\nder sinkenden Einnahmen begegnen. Der Vertrag f\u00fcr den \n\nAusgleich der teilungsbedingten Sonderlasten muss \n\nerhalten werden, aber wir m\u00fcssen uns selbst ordnen und \n\nunser Land so aufbauen, dass wir auf eigenen F\u00fc\u00dfen \n\nstehen k\u00f6nnen. \n\nDazu brauchen wir bis 2019 den Solidarpakt sowie die \n\nKraft und den Willen, den Freistaat ohne fremde Mittel \n\nund ohne Kredite weiter aufzubauen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die FDP \n\ndas Wort? \u2013 Bitte, Herr Abg. Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Sebastian Scheel hat uns \n\nvorhin aufgefordert, etwas zum L\u00e4nderfinanzausgleich zu \n\nsagen, und jetzt ist er nicht da. Deshalb m\u00f6chte ich es \n\nganz kurz machen: Ja, er wird neu verhandelt, und ich \n\ndenke, das ist auch dringend notwendig. Ich habe gro\u00dfes \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Geberl\u00e4nder Bayern, Hessen und \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, dass diese etwas mehr von ihrer \n\neigenen Leistung haben m\u00f6chten und in Zukunft weiter \n\nSolidarit\u00e4t \u00fcben wollen, man jedoch schon \u00fcber das Ma\u00df \n\nder Solidarit\u00e4t, \u00fcber das, was einem bleibt, wenn man sich \n\nanstrengt, sprechen muss. \n\nWir haben in der Bundesrepublik die Situation, dass es \n\neinige Bundesl\u00e4nder gibt, die sich auf Dauer, \u00fcber Gene-\n\nrationen hinweg eingerichtet haben, um von den St\u00e4rkeren \n\nzu leben. Das kann so nicht sein. Das Bundesland Bayern \n\nhat selbst nach vielen Jahren \u2013 30 Jahre oder l\u00e4nger hat es \n\ngedauert \u2013 den Wandel geschafft, und das muss man \n\nnat\u00fcrlich auch von den anderen Bundesl\u00e4ndern erwarten \n\nk\u00f6nnen. Deshalb habe ich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \n\nDebatte, die gef\u00fchrt wird. \n\nWir selbst haben uns deshalb das Ziel gestellt, nicht 2020, \n\naber in absehbarer Zeit zu den besten L\u00e4ndern in Deutsch-\n\nland zu geh\u00f6ren und selbst etwas von der Solidarit\u00e4t \n\nzur\u00fcckzugeben. Diesen Anspruch zu haben kann doch \n\nnicht falsch sein, und ich denke, wir sollten alle darum \n\nk\u00e4mpfen, dass uns das gelingt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAnsonsten \u2013 deshalb ist die Debatte heute auch sehr \n\ng\u00fcnstig \u2013 haben wir uns in Sachsen entschieden, haus-\n\nhaltspolitisch andere Wege zu gehen, als es die rot-gr\u00fcne \n\nLandesregierung in Nordrhein-Westfalen getan hat. Das \n\nsind die Schuldenmacher der Nation, als nichts anderes \n\nkann man sie bezeichnen. Dies ist auch der Grund daf\u00fcr, \n\nwarum die FDP in NRW ihre Zustimmung zum Haushalt \n\ndiesmal nicht gegeben hat, weil man diese Politik nicht \n\nmittragen wollte. Ich halte es \u00fcbrigens f\u00fcr eine respektab-\n\nle und sehr mutige Entscheidung, dies zu tun, obwohl \n\nunsere Umfragen nicht gut sind. Aber wir als Liberale \n\nk\u00f6nnen es uns nicht leisten, diese Schuldenpolitik, die in \n\nNordrhein-Westfalen vom Kabinett Kraft gemacht worden \n\nist, zu sanktionieren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass wir selbst einen anderen Weg gehen, sieht man im \n\nFreistaat Sachsen. Wir haben eine andere Haltung zur \n\nHaushalts- und Finanzpolitik. Wir setzen andere Priorit\u00e4-\n\nten. Das unterscheidet uns von dem, was viele westdeut-\n\nsche St\u00e4dte tun, gerade auch in Nordrhein-Westfalen. Dort \n\nsieht man, dass es einen Unterschied macht, ob CDU und \n\nFDP oder ein rot-gr\u00fcnes B\u00fcndnis eine Stadt regiert. \n\nEs gibt auch in Nordrhein-Westfalen positive Beispiele, \n\ndie Stadt D\u00fcsseldorf beispielsweise, die schuldenfrei ist. \n\nDas ist auch f\u00fcr uns ein Vorbild, ganz klar. Es ist sehr \n\nrespektabel, was dort getan wird. Mit den anderen St\u00e4dten \n\nwie Dortmund oder Essen m\u00f6chte ich uns dann lieber \n\nnicht vergleichen. Wir haben uns f\u00fcr einen anderen Weg \n\nentschieden. Es gibt auch in Sachsen Kommunen, wie \n\nmeine Heimatstadt Dresden, die einen anderen Weg \n\ngehen. Es ist m\u00fchevoll genug, gegen Sie von der SPD und \n\ngegen die GR\u00dcNEN und die LINKEN das Neuverschul-\n\ndungsverbot in Dresden zu verteidigen \u2013 ich bin mir nicht \n\nsicher, wie lange das noch gelingt \u2013, weil Ihnen eines \n\nfehlt: ein Bekenntnis zu Ma\u00df und Mitte, zur Bescheiden-\n\nheit und allem, was dazugeh\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWenn wir vorhin \u00fcber Steuern gesprochen haben, werte \n\nKollegin Hermenau, dann wird es Sie nicht verwundern, \n\ndass wir als FDP der Meinung sind, dass die berufst\u00e4tige \n\nMitte unserer Gesellschaft dringend entlastet werden \n\nmuss. Ganz dringend sollten diejenigen entlastet werden, \n\ndie all das, was Sie so gro\u00dfz\u00fcgig in den Parlamenten \n\nverteilen wollen, erwirtschaften. Es ist wichtig, dass man \n\nauch mal an diese Menschen denkt. Dass die Steuerlast in \n\nDeutschland sehr gro\u00df ist, wissen wir alle. Das Thema \n\nbleibt auf der Agenda, ob es nun heute oder morgen \n\ngelingt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiesbez\u00fcglich fehlt Ihnen die Fantasie, weil hinter Ihrer \n\nSpr\u00fccheklopferei nicht viel steckt. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nWir wissen, dass solide und ausgeglichene Haushalte \n\nnicht zwingend etwas mit hohen Steuern zu tun haben. \n\nWohin kommen wir denn da? Wie viel Geld brauchen Sie \n\ndenn? Wie viel soll es denn sein? Wann w\u00fcrden Sie denn \n\neinen ausgeglichenen Haushalt hinlegen k\u00f6nnen? Wie viel \n\nGeld brauchen Sie denn daf\u00fcr? Wie viele Steuern m\u00fcssten \n\nwir dann zahlen? \n\nSie bekommen es so oder so nicht hin, weil es nicht zu \n\nIhrer Philosophie und nicht zu Ihrer Haltung passt. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir es beim Staat \n\n\u00fcberall so machen m\u00fcssen, wie wir es in Sachsen machen: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5276 \n\nVorsorge betreiben. Wir m\u00fcssen das Sparen wieder lernen, \n\nuns selbst beschr\u00e4nken und als Staat eine Bescheidenheit \n\nan den Tag legen. Das m\u00fcssen die Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die \n\nZukunft sein, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMir f\u00e4llt es zunehmend schwer, die GR\u00dcNEN in diesem \n\nHause noch ernst zu nehmen. Sie haben ja einen gewissen \n\nMythos. Bewahren Sie sich diesen. Es kann sein, dass der \n\neine oder andere in diesem Haus noch daran glaubt. Liebe \n\nFrau Hermenau, den Spitzensteuersatz von 53 auf 42 % \n\nhat nicht die FDP gesenkt, sondern das haben die GR\u00dc-\n\nNEN zusammen mit der SPD gemacht. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEs war Ihre Entscheidung. Tun Sie nicht so und seien Sie \n\nwenigstens ehrlich. Seien Sie nicht so heuchlerisch! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie haben damals die Stabilit\u00e4tskriterien in Europa zum \n\nersten Mal auch in Deutschland gerissen. Sie haben durch \n\nIhre unverantwortliche Deregulierung der Finanzm\u00e4rkte \n\ndaf\u00fcr gesorgt, dass die Finanzhaie, von denen Sie immer \n\nsprechen \u2013 die \u00fcbrigens alle SPD oder GR\u00dcNE w\u00e4hlen \n\nw\u00fcrden \u2013, hier das Paradies auf Erden bekommen. Es sind \n\nimmer die GR\u00dcNEN gewesen und niemand anderes. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte zum Ende \n\nzu kommen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Seien Sie wenigstens so ehrlich, \n\nbekennen Sie sich dazu und betreiben Sie nicht so einen \n\nPopanz.  \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die Links-\n\nfraktion noch sprechen? \u2013 Nein. Wie sieht es mit der \n\nSPD-Fraktion aus? \u2013 Herr Pecher, bitte. \n\n(Interner Wortwechsel zwischen dem  \n\nAbg. Holger Zastrow, FDP, und der  \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch ein paar \n\nkurze Anmerkungen machen. Herr Michel, Fakt ist, dass \n\nwir den Soli brauchen. Es ist auch gut, dass es diesen \n\nVertrag gibt. \n\nIch als Kommunalpolitiker meine, dass es einfach wichtig \n\nist, ein wenig Verst\u00e4ndnis und eine gewisse Demut daf\u00fcr \n\naufzubringen, in welche Situation uns die Solidarit\u00e4t der \n\nL\u00e4nder bringt. Es ist wichtig, die Sorgen und N\u00f6te der \n\nKolleginnen und Kollegen in den alten Bundesl\u00e4ndern \n\nernst zu nehmen und daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis aufzubringen. Das \n\nzum Ersten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nHerr Zastrow, wenn ich immer h\u00f6re, was Sie dazu sagen, \n\nmuss ich Sie fragen: Waren Sie in der letzten Legislatur-\n\nperiode nicht anwesend? \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nNoch einmal: Alle Schulden in diesem Freistaat hat die \n\nUnion gemacht. Das ist eine Tatsache. Der erste schulden-\n\nfreie Haushalt ist in Sachsen mit der SPD gemacht wor-\n\nden, und das trotz eines kostenfreien Vorschuljahres, Herr \n\nZastrow. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Das habe ich gemacht. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDas habe ich mit dem Herrn Flath verhandelt. Das ist \n\nrichtig. \n\n(Christian Piwarz, CDU: An Selbstvertrauen \n\nmangelt es Ihnen nicht! \u2013 Weitere Zurufe  \n\nvon der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte noch auf \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nAuch diese Altlast \u2013 das haben einschl\u00e4gige Institute im \n\nHFA und die Pr\u00fcfer dargelegt \u2013 hat die CDU mit Milbradt \n\nund zuvor mit Biedenkopf unterschrieben. Das muss man \n\nauch deutlich sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des Abg. \n\nArne Schimmer, NPD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nZum Sachverhalt: Ich glaube, Kollege Scheel hat auf \n\neinen Aspekt aufmerksam gemacht, der in dieser Diskus-\n\nsion teilweise v\u00f6llig untergeht. Wir haben nicht erst ab \n\ndem Jahr 2019 die Verhandlungen zum L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleich. Wir haben das Problem, dass wir uns vorher \u00fcber \n\ndie Regionalisierungsmittel unterhalten m\u00fcssen. Wir \n\nwerden uns \u00fcber das Auslaufen des Gemeindefinanzie-\n\nrungsgesetzes unterhalten m\u00fcssen. Wir werden uns \u00fcber \n\ndie Mittel des Bundesverkehrswegeplans unterhalten \n\nm\u00fcssen. Wir werden in diesem Prozess finanziell so fett \n\ngefressen sein, dass wir mit den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nnicht mehr mithalten k\u00f6nnen. Das wird unser eigentliches \n\nProblem sein. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, richtig!) \n\nWas glauben Sie denn, warum es in NRW einen Investiti-\n\nonsstau im \u00d6ffentlichen Personennahverkehr in H\u00f6he von \n\n3,5 Milliarden Euro gibt? In Rotterdam gibt es ein neues \n\nTerminal. Einige Rhein-Br\u00fccken sind f\u00fcr den gesamten \n\nLkw-Container-Verkehr gesperrt. Alles rollt durch NRW. \n\nWas glauben Sie, warum bei den Verhandlungen noch ein \n\nGroschen nach Sachsen flie\u00dfen sollte? Das ist ein echtes \n\nProblem. \n\nWir m\u00fcssen dokumentieren, dass wir mit unserem Geld in \n\nZukunftsbereiche investieren und es nicht auf Konten mit \n\n2,5 % lagern, auf denen es die Inflation auffrisst. Sie \n\nwissen, dass die Inflation im Bau- bzw. im Personalbe-\n\nreich wesentlich h\u00f6her ist. Das, was wir zurzeit im Pensi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5277 \n\nonsfonds haben, frisst uns die Inflation auf. Es macht \n\ndoch keinen Sinn. Das m\u00fcssten doch selbst Sie nachrech-\n\nnen k\u00f6nnen. \n\nZum Abschluss noch eine Anmerkung zum Soli. Mein \n\nHauptproblem ist \u2013 das habe ich schon in vielen Reden \n\nangesprochen \u2013, wenn ich mich hier wie Herr Michel \n\nhinstellen und schreien w\u00fcrde: Die anderen machen \n\nSchulden und wir machen Investitionen. Ich finde, derje-\n\nnige, der nimmt, der es braucht und angewiesen ist auf die \n\nSolidarit\u00e4t, der sollte sich sehr genau \u00fcberlegen, auf wen \n\ner bei unserer Steuerquote und der H\u00f6he der Arbeitslosig-\n\nkeit mit dem nackten Finger zeigt. Diese Themen treiben \n\nmich um. \n\nIch halte es einfach f\u00fcr besch\u00e4mend, was wir teilweise \n\nmachen, insbesondere Ihre Truppenteile mit Arbeitgeber-\n\nl\u00e4ndern und sonst welchem Unfug. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas tut einfach weh und diesbez\u00fcglich verstehe ich \n\nbestimmte Kommunen, aber auch einige alte Bundesl\u00e4n-\n\nder. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN noch das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Lohnt nicht!) \n\n\u2013 Das lohnt nicht. \u2013 Die NPD-Fraktion? \u2013 Nein. Dann \n\nfrage ich, ob noch eine dritte Runde gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\nDas sieht nicht so aus. Herr Minister, dann \u00fcbergebe ich \n\nIhnen jetzt das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wenn man \n\nsich die finanzpolitische Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit \n\neinmal anschaut, dann merkt man, dass zurzeit zwei gro\u00dfe \n\nFelder diskutiert werden: auf der einen Seite ein internati-\n\nonales Problem, die Finanzkrise und alles, was damit \n\nzusammenh\u00e4ngt, und auf der anderen Seite ein nationales \n\nThema, n\u00e4mlich: Wie geht es mit dem Solidarpakt oder \n\ndem Finanzausgleich weiter? \n\nIch m\u00f6chte zur Haushalts- und Finanzsituation von \n\nvornherein eines deutlich machen \u2013 diesbez\u00fcglich ist es \n\negal, ob wir \u00fcber eine Kommune oder \u00fcber ein Land \n\nsprechen: Die Verantwortung daf\u00fcr tragen die politischen \n\nVerantwortungstr\u00e4ger. \n\nVerantwortung kann man nicht delegieren und Verantwor-\n\ntung kann man auch nicht abschieben. Deshalb lassen Sie \n\nmich zur Ostf\u00f6rderung vier Vorbemerkungen machen: \n\nErstens. Die neuen Bundesl\u00e4nder erhalten Unterst\u00fctzung \n\ndurch den Solidarpakt. Diese Mittel werden allein vom \n\nBund zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nZweitens. Nach der Wiedervereinigung wurde ein Solida-\n\nrit\u00e4tszuschlag erhoben, um den Aufbau Ost zu gew\u00e4hrleis-\n\nten. Der Aufschlag erfolgte auf die Einkommen- und \n\nK\u00f6rperschaftsteuer. Diese Einnahmen flie\u00dfen vollst\u00e4ndig \n\ndem Bund zu und sie werden dort ohne Zweckbindung \n\nverwendet. Herr Scheel hat darauf vorhin schon hinge-\n\nwiesen. Das hei\u00dft, diese Einnahmen aus dem Solidarit\u00e4ts-\n\nzuschlag sind allgemeine Steuereinnahmen. Sie werden \n\nvon den B\u00fcrgern und den Firmen in Ost und West entrich-\n\ntet. \n\nDrittens. Es gab einen Vorl\u00e4ufer zum L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleich. Das war der Fonds \u201eDeutsche Einheit\u201c. Er wurde \n\nsp\u00e4ter aufgel\u00f6st und die Restschulden wurden als allge-\n\nmeine Bundesschulden in den Bundeshaushalt \u00fcbernom-\n\nmen. Frau Hermenau hatte vorhin darauf hingewiesen. \n\nViertens. Wir diskutieren den horizontalen Finanzaus-\n\ngleich der L\u00e4nder untereinander, das hei\u00dft, den L\u00e4nderfi-\n\nnanzausgleich. Hier galt es, die neuen L\u00e4nder zu integrie-\n\nren. Daf\u00fcr hat der Bund den alten L\u00e4ndern ganz bestimm-\n\nte Erleichterungen zugebilligt. Herr Michel hat das vorhin \n\nschon ausgef\u00fchrt. \n\nDer Bund hat seinerseits 7 Prozentpunkte Umsatzsteuer \n\nan die L\u00e4nder abgegeben. Das bedeutet allein f\u00fcr das Jahr \n\n2011 \u2013 Herr Michel hat es vorhin schon zu Recht gesagt  \n\n\u2013, dass das Land Nordrhein-Westfalen von ungef\u00e4hr \n\n2,5 Milliarden Euro entlastet worden ist. \u2013 Das als Vor-\n\nbemerkung zu den ganzen Osttransferleistungen. \n\nWas ist mit den Geldern des Solidarpakts passiert? \u2013 Ich \n\nglaube, wir haben mit den Geldern eine ganze Menge im \n\nFreistaat erreicht: Wir haben inzwischen eine exzellente \n\nInfrastruktur. Nat\u00fcrlich wei\u00df ich aber auch, dass die \n\nAutobahn zwischen Chemnitz und Leipzig noch nicht \n\nfertig ist. Wir brauchen sicherlich noch die eine oder \n\nandere Umgehungsstra\u00dfe und sicherlich ist der Eisen-\n\nbahnausbau noch nicht beendet. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir haben inzwischen wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmen. \n\nWir wissen aber nat\u00fcrlich auch, dass die eine oder andere \n\nKonzernzentrale in Sachsen hilfreich w\u00e4re. Wir haben \n\ninzwischen die Schl\u00fcsseltechnologien des 21. Jahr-\n\nhunderts in Sachsen, seien es die Mikroelektronik oder \n\ndie Biotechnologie. Wir haben inzwischen exzellent \n\naufgestellte Hochschulen und Forschungseinrichtungen. \n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich auch, dass insbesondere an den Uni-\n\nversit\u00e4ten noch ein gewaltiger Sanierungsbedarf besteht. \n\nBei all diesen Dingen gibt es nach wie vor viel zu tun. \n\nWir haben heute Morgen schon lebhaft dar\u00fcber diskutiert. \n\nEin wichtiger Punkt ist, wie wir die Arbeitslosigkeit \n\nweiter senken k\u00f6nnen. Dazu ist es notwendig, insbesonde-\n\nre in die Rahmenbedingungen f\u00fcr die wirtschaftliche \n\nEntwicklung zu investieren und die Wirtschaft weiterhin \n\ngezielt zu f\u00f6rdern. Auch die wirtschaftliche Leistungskraft \n\nhinkt noch hinterher. Vorhin wurde schon zu Recht \n\ngesagt, dass wir in Sachsen zurzeit ein Bruttoinlandspro-\n\ndukt pro Kopf der Bev\u00f6lkerung von rund 75 % des \n\nBundesdurchschnitts haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5278 \n\nHinzu kommt, dass wir in vielen westlichen Bundesl\u00e4n-\n\ndern starke Regionen in der Nachbarschaft von schwa-\n\nchen Regionen haben. Das haben wir in Sachsen noch \n\nnicht. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich das niedrige Steueraufkommen \n\nansprechen. Vorhin wurde schon die kommunale Steuer-\n\nkraft thematisiert. Wenn ich sie mit dem Ruhrgebiet \n\nvergleiche, dann haben wir in Duisburg eine kommunale \n\nSteuerkraft von 715 Euro pro Einwohner und in Leipzig \n\nvon 651 Euro pro Einwohner. Gehen wir in die finanz-\n\nstarken Kommunen: Essen hat eine kommunale Steuer-\n\nkraft von 1 156 Euro pro Einwohner, Dresden hingegen \n\nvon 774 Euro je Einwohner. \n\nWenn ich mir die Einkommensteuer anschaue, dann ist \n\ndie st\u00e4rkste kreisfreie Kommune, Dresden, deutlich \n\nschw\u00e4cher als die schw\u00e4chste im Ruhrgebiet, Gelsenkir-\n\nchen. Damit will ich die Probleme der Kommunen im \n\nRuhrgebiet nicht leugnen. Sie stehen vor gigantischen \n\nstrukturellen Aufgaben, aber die Wirtschaftskraft und das \n\nSteueraufkommen in Sachsen sind nach wie vor erheblich \n\nniedriger als in Nordrhein-Westfalen. \n\nWir werden auch in den n\u00e4chsten Jahren die Solidarpakt-\n\nmittel dringend ben\u00f6tigen, damit wir den Aufholprozess \n\nbis zum Jahr 2020 halbwegs erfolgreich werden gestalten \n\nk\u00f6nnen. \n\nWas haben wir mit den Solidarpaktmitteln gemacht? \u2013 \n\nWir haben sie vollumf\u00e4nglich f\u00fcr den Wiederaufbau der \n\nInfrastruktur genutzt. Wir haben aber auch in gro\u00dfem \n\nUmfang eigene Mittel investiert. Nicht umsonst ist die \n\nInvestitionsquote im L\u00e4ndervergleich in Sachsen am \n\nh\u00f6chsten. Sie liegt zurzeit bei 19 %. \n\nWenn wir vergleichen, wo unsere Priorit\u00e4ten liegen, dann \n\nsage ich nur, dass wir im Vergleich zu den anderen neuen \n\nBundesl\u00e4ndern zweimal so viel in den Hochschulbau \n\ninvestieren. Au\u00dferdem investieren wir pro Kopf deutlich \n\nmehr in den Schul- und in den Stra\u00dfenbau. Das hei\u00dft, die \n\nSchwerpunkte sind Bildung, Forschung und Verkehrsinf-\n\nrastruktur \u2013 die Basis f\u00fcr eine gute k\u00fcnftige Entwicklung. \n\nWenn die Solidarpaktmittel nun abrupt zu Ende gehen \n\nsollten, dann w\u00fcrden diese Erfolge gef\u00e4hrdet werden; \n\ndenn wenn ich mir den Haushalt anschaue, dann flie\u00dfen \n\naus diesem Bereich immerhin rund 2,1 Milliarden Euro in \n\nden Haushalt ein. Das sind rund 12 % unseres Haushalts. \n\nSie wissen, diese Mittel werden bis zum Jahr 2020 auf \n\nnull zur\u00fcckgefahren werden. \n\nDas wird uns vor gro\u00dfe Herausforderungen stellen. Wir \n\nwerden mit jeder Haushaltsaufstellung Strukturen anpas-\n\nsen m\u00fcssen, damit wir mit dieser Situation zurechtkom-\n\nmen. Deshalb stehen wir zu diesen Herausforderungen. \n\nUmgekehrt erwarten wir aber, dass die Vereinbarungen zu \n\nden Solidarpakten eingehalten werden. \n\nEin weiterer Ausbauprozess wird nur m\u00f6glich sein, wenn \n\nwir weiterhin die Unterst\u00fctzung des Bundes und der \n\nGeberl\u00e4nder im L\u00e4nderfinanzausgleich haben werden. Die \n\ngeringe Verschuldung des Freistaates ist ein Indiz daf\u00fcr, \n\ndass wir mit der finanziellen Unterst\u00fctzung verantwor-\n\ntungsvoll und erfolgreich umgehen und wirtschaften. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die 1. Aktuelle Debatte ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDrohende Altersarmut von Frauen in Sachsen  \n\nund die Staatsregierung bleibt unt\u00e4tig! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt die einbringende Fraktion. Danach folgen \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile dem Abg. Herrn  \n\nPellmann das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Debatte \n\nist von hoher Aktualit\u00e4t. Nach den vielen Ver\u00f6ffentli-\n\nchungen und Studien in den letzten Tagen und Wochen \n\nmuss ich dies nicht ausf\u00fchrlich begr\u00fcnden. \n\nIch sage schon einmal einleitend: Wenn hier ein Mann \n\nsteht und versucht, die Dinge darzustellen, wenn es um \n\nFrauenarmut geht, um Altersarmut, die Frauen droht, dann \n\nhat das f\u00fcr meine Fraktion ein tiefe Symbolik; denn eines \n\nd\u00fcrfte klar sein: Wir werden das Problem nur dann l\u00f6sen, \n\nwenn M\u00e4nner und Frauen zusammenstehen. Wir d\u00fcrfen \n\nnicht wieder nur eine Frauendebatte f\u00fchren. So darf es \n\nnicht weitergehen! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen mit \n\nunseren Vorstellungen und Aktionen nicht warten, bis es \n\nzu sp\u00e4t ist! \n\nIch habe von diesem Pult aus sehr fr\u00fchzeitig \u00fcber \u00c4rzte-\n\nmangel gesprochen. Damals wurde ich verlacht. Heute ist \n\nes v\u00f6llig klar, dass wir alle gemeinsam darum ringen \n\nm\u00fcssen, dieses Problem zu \u00fcberwinden. \n\nIch habe sehr fr\u00fchzeitig darauf aufmerksam gemacht, dass \n\nAltersarmut bereits vorhanden sei und weiter drohe. Das \n\nwurde lange Zeit insbesondere von der CDU und von der \n\nStaatsregierung nicht zur Kenntnis genommen. Inzwi-\n\nschen \u2013 das erkenne ich an \u2013 ist wahrscheinlich kaum \n\njemand in diesem Saal zu finden, der ernsthaft bestreitet, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5279 \n\ndass wir schon Altersarmut haben und dass sie sich \n\nverst\u00e4rken wird, wenn nicht gegengesteuert wird. \n\nGenau deshalb sage ich \u2013 deswegen der Titel dieser \n\nAktuellen Debatte \u2013: Ich habe heute fr\u00fch sehr wohl zur \n\nKenntnis genommen \u2013 m\u00f6glicherweise fr\u00fcher als andere, \n\nweil ich die \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c lesen kann \u2013, dass \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df in ihrem Pressebeitrag \n\ndurchaus kritische T\u00f6ne gegen\u00fcber dem angeschlagen hat, \n\nwas Frau von der Leyen gegenw\u00e4rtig mit der sogenannten \n\nErg\u00e4nzungsrente zu bewegen versucht. Das erkenne ich \n\nan; aber Lob, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist \n\nerst dann m\u00f6glich, wenn diesen ersten Worten auch \n\nentsprechende Taten der Staatsregierung folgen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Recht hat er!) \n\nWeshalb, frage ich, sind Frauen besonders betroffen? \n\nSchon heute haben sie auch in Sachsen eine niedrigere \n\nRente als M\u00e4nner, n\u00e4mlich rund 300 Euro. Ich will einmal \n\nmit der M\u00e4r aufr\u00e4umen, dass etwa die Grundsicherung \n\nArmut beseitigen w\u00fcrde. Nein, ich nenne hier die Zahl: \n\nWer in Deutschland als Einzelperson als arm gilt, hat \n\nweniger als 940 Euro \u2013 und nicht irgendwelche Zahlen, \n\ndie da um 600 Euro gelegentlich herumgeistern. \n\nDer h\u00f6here Anteil von Frauen in Teilzeitarbeit bei Mini-\n\njobs und generell im Niedriglohnsektor ist gerade ein \n\nFingerzeig daf\u00fcr, dass besonders Frauen von k\u00fcnftiger \n\nAltersarmut betroffen sein werden. Mehr unterbrochene \n\nErwerbsbiografien treffen in erster Linie Frauen. Hier ist \n\nbesonders der Niedriglohn zu nennen, weil Frauen nach \n\nwie vor nicht von dem eigentlich gesetzlichen Grundsatz \n\n\u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c profitieren k\u00f6nnen. \n\nNur eine Zahl: Ostdeutsche oder s\u00e4chsische Frauen haben \n\nf\u00fcr die gleiche Arbeit nicht einmal ein Drittel von dem \n\nwestdeutscher M\u00e4nner. Das muss gr\u00fcndlich ge\u00e4ndert \n\nwerden. Das hei\u00dft, Altersarmut wird immer mehr weib-\n\nlich. Erste Tendenzen und Tatsachen lassen das bereits zu. \n\nMinijobs beispielsweise bringen nur einen Rentenan-\n\nspruch, wenn dieser Minijob ein Jahr besteht, von \n\n3,11 Euro. Wenn sie diesen 45 Jahre haben sollten \u2013 \n\nniemand w\u00fcnscht sich das \u2013, dann w\u00e4re das nur ein \n\nRentenanspruch von 140 Euro. Die Erg\u00e4nzungsrente \u2013 \n\nhier bin ich wieder bei Frau Clau\u00df \u2013, wie sie gegenw\u00e4rtig \n\nvon Frau von der Leyen angedeutet und beraten wird, \n\nreicht nicht aus. Sie erg\u00e4nzt nicht, sondern sie grenzt viele \n\nostdeutsche und s\u00e4chsische Frauen f\u00fcr die Rente aufgrund \n\nder bisherigen Erwerbsbiografien aus. Hier gilt es, gr\u00fcnd-\n\nlich nachzubessern. Ich werde dann im Verlauf der Debat-\n\nte noch einmal unsere Vorschl\u00e4ge deutlich machen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion. Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Das Thema Altersarmut ist \n\nf\u00fcr uns im Gegensatz zur LINKEN jetzt nicht besonders \n\nneu oder aktuell, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nF\u00fcr uns ist das neu!) \n\n\u2013 Sie haben dieses Thema ja deshalb in eine Aktuelle \n\nDebatte gegeben, weil es Sie offensichtlich wundert, dass \n\ndas Thema auf einmal aufgenommen wurde, sonst h\u00e4tten \n\nSie es ja im regul\u00e4ren Gesch\u00e4ftsbetrieb behandelt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDamit wir endlich einmal zurande kommen!) \n\n\u2013 Herr Kollege Pellmann, ich bin dankbar, dass die \n\nStaatsregierung sich mit diesem Thema wesentlich inten-\n\nsiver besch\u00e4ftigt. Sie haben ja selbst gesagt, dass die Frau \n\nStaatsministerin in dem Bereich schon aktiv ist und sich \n\nauf Bundesebene dankenswerterweise mit in die Diskus-\n\nsion zum Rentendialog einbringt, um auch \u00fcber das \n\nThema Zuschussrente zu reden. Es gibt aber dort auch \n\nnoch andere Bereiche, in denen man relativ schnell einer \n\nMeinung sein kann, wenn es zum Beispiel um die Er-\n\nwerbsminderungsrente geht. \n\nFakt ist aber auch, Herr Kollege Pellmann \u2013 da sind wir \n\neiner Meinung \u2013, dass sich die Frage der Altersarmut \n\nmehr und mehr stellt und ganz aktuell, weil wir 2 % \n\nGrundsicherungsempf\u00e4nger haben, also jeder 50. Rentner \n\nist auf Grundsicherung, also Hartz IV, im Alter angewie-\n\nsen. Wir wissen, dass diese Zahlen in K\u00fcrze deutlich \n\nsteigen werden. Dazu muss man einmal auf die Gr\u00fcnde \n\neingehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage Herr Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pellmann, \n\nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Verehrter Herr \n\nKrau\u00df, ich bin heute auch nicht polemisch. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sind Sie nie! \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \u2013 Bin ich nie, \n\nwunderbar. \n\nAlso, Herr Krau\u00df, Sie sprachen von der Altersgrundsiche-\n\nrung. Stimmen Sie mir denn zu, dass die Altersgrundsi-\n\ncherung Armut nicht beseitigt, sondern dass die Betr\u00e4ge \n\nder Altersgrundsicherung \u2013 Miete und alles, was dazuge-\n\nh\u00f6rt \u2013 gegenw\u00e4rtig bei etwa 650 Euro in Ostdeutschland \n\nliegen, dass aber f\u00fcr einen Einpersonenhaushalt die \n\nArmutsgrenze bei 940 Euro laut Angaben des Bundesam-\n\ntes f\u00fcr Statistik liegt? Hier gibt es eine Differenz. Sehen \n\nSie die nicht wenigstens auch? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das ist immer die Frage, ab \n\nwelchem Punkt Sie Armut ansetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5280 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDie ist definiert!) \n\n\u2013 Das ist keine Frage, sie ist definiert, und zwar unter-\n\nschiedlich. Das ist auch legitim. Die Definition, die Sie \n\nverwenden, ist auch in Ordnung. Wir m\u00fcssen aber auch \n\neinmal sehen, dass Hartz IV oder auch Grundsicherung \n\nim Alter, was ja auf der gleichen Ebene liegt, genau daf\u00fcr \n\neingef\u00fchrt wurde, damit Armut verhindert wird. \n\nJetzt schauen wir uns doch bitte einmal an, wie man zu \n\ndiesen S\u00e4tzen kommt, denn ich glaube, dass das nicht \n\ngesehen wird. Da gibt es eine Einkommens- und Ver-\n\nbrauchsstichprobe. Daf\u00fcr werden 60 000 Haushalte in \n\nDeutschland angeschaut, um festzustellen, wie viel der \n\nnormale Arbeitnehmer, der jeden Tag arbeiten geht, f\u00fcr \n\nWohnung, Lebensmittel und f\u00fcr seine Zahnb\u00fcrste ausgibt. \n\nDann sieht man sich die unteren 20 % an und sagt, was \n\ndiese, die jeden Tag zur Arbeit gehen und acht Stunden \n\narbeiten, erhalten, bekommt auf der anderen Seite jemand, \n\nder bei uns langzeitarbeitslos oder der auf Grundsiche-\n\nrung im Alter angewiesen ist. Das halte ich f\u00fcr sehr \n\nlegitim. Wie wollen Sie es denn jemandem erkl\u00e4ren, dass \n\ner mit seinen Sozialbeitr\u00e4gen einen h\u00f6heren Lebensstan-\n\ndard von jemandem finanziert, der nicht in Arbeit ist? \n\nSchon jetzt m\u00fcssen sich die 20 % hier einmal fragen, \n\nwarum sie f\u00fcr dasselbe Geld arbeiten wie jemand anderes, \n\nder das auch bekommt, obwohl er den ganzen Tag nicht \n\narbeitet. Da stellt sich dann irgendwo die Gerechtigkeits-\n\nfrage. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Sprechen Sie  \n\neinmal \u00fcber die Konsequenzen Ihres Denkens!) \n\n\u2013 Wenn Sie eine Frage haben, k\u00f6nnen Sie gern an das \n\nMikrofon treten. \n\nIch sage nur, mir geht es nicht um die Frage der Armuts-\n\ndefinition, diese k\u00f6nnen wir bei einem anderen Punkt \n\ndiskutieren, denn daf\u00fcr reichen f\u00fcnf Minuten nicht aus. \n\nZur\u00fcck. Warum sinkt das Rentenniveau? Wir m\u00fcssen uns \n\ndar\u00fcber klar werden, dass die Leute immer \u00e4lter werden. \n\n1960 hat man zehn Jahre Rente bezogen, heute sind es im \n\nDurchschnitt 17 Jahre. Dann schauen wir uns auf der \n\nGegenseite an, wer die Rente finanziert. Das sind die \n\nKinder logischerweise, die jetzt arbeiten. Wir haben eine \n\nGeburtenrate von 1,4 Kindern je Mann und je Frau, und \n\ndas reicht nicht aus. Wenn ich also wenig Beitragszahler \n\nhabe, kann das Rentenniveau nicht gleich bleiben. \n\nSie haben im Dezember, Herr Pellmann, eine Rechnung \n\naufgemacht. Sie hatten damals einen kleinen Renten-\n\npunkt, \u00fcber den geredet werden sollte. Das hatte dann den \n\nFinanzumfang des gesamten Bundeshaushaltes. Das \n\nProblem ist, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nMit mir nicht!) \n\ndass der Taschenrechner bei Ihnen ganz weit weg liegt \n\nund das Durchrechnen immer schwerf\u00e4llt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nIch brauche keinen Taschenrechner!) \n\nAber, wie gesagt, Herr Pellmann, wir sind uns dar\u00fcber \n\neinig, dass es ein Problem gibt und es immer schwieriger \n\nwird f\u00fcr die Menschen und dass es immer mehr Men-\n\nschen gibt, die in den Grundsicherungsbereich hineingera-\n\nten, was nicht sinnvoll ist. Was sind die Antworten, die \n\nwir hier schon diskutiert haben? Ich glaube, die Rente \n\nnach Mindesteinkommen ist ein positiver Vorschlag \u2013 Sie \n\nwaren damals auch schon dabei, als Helma Orosz hier \n\nMinisterin war und das mit vertreten hat \u2013, dass man die \n\nBeitragss\u00e4tze von Geringverdienern aufwertet, sodass \n\ndiese mindestens auf 75 % der Durchschnittsrente kom-\n\nmen. Es ist sinnvoll, am Grundprinzip festzuhalten, dass \n\nn\u00e4mlich die Beitrags\u00e4quivalenz gewahrt wird: Wer viel \n\narbeitet, bekommt auch eine h\u00f6here Rente als jemand, der \n\nnicht gearbeitet hat. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDas System sollte man beibehalten, weil wir einen Leis-\n\ntungsgedanken im Rentensystem brauchen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEin Zweites, \u00fcber das man einmal diskutieren muss \u2013 das \n\nmachen die Frauen jetzt in der CDU. Wir haben kein \n\nProblem mit den Frauen, die ihre Kinder nach 1993 \n\nbekommen haben, weil dort die Anwartschaften in der \n\nRente ganz gut geregelt sind. Es ist richtig, dass vor allem \n\nFrauen von niedrigen Renten betroffen sind, sodass wir \n\nuns genau die Frauen anschauen m\u00fcssen. Wenn es uns \n\ngelingt, die Beitragsanwartschaften der Frauen, die vor \n\n1993 ihre Kinder bekommen haben, einzubeziehen und \n\ndort mehr Gerechtigkeit f\u00fcr diese Frauen zu schaffen, \n\ndann h\u00e4tten wir im Bereich der Altersarmut einen ganz \n\ngro\u00dfen Schritt getan. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDoch \u00fcber die Finanzierung muss man reden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich m\u00f6chte Frau \n\nDr. Franke das Wort erteilen. Bitte sehr. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte sehr. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Ist Ihnen die in der EU \n\neinheitliche Bed\u00fcrftigkeitsgrenze ein Begriff, die ganz \n\nklar in Zahlen ausgedr\u00fcckt ist? Kennen Sie auch die \n\ndeutsche Bezeichnung daf\u00fcr? Die Bed\u00fcrftigkeitsgrenze in \n\nDeutschland nennt man heute schamhaft Armutsrisiko-\n\ngrenze, weil ein Risiko jeder hat. Es gibt auch eine in der \n\nEU einheitliche Armutsgrenze. Kennen Sie diese Gren-\n\nzen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5281 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das ist mir alles bekannt. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Dann w\u00fcrden Sie nicht \n\nso reden, wie Sie hier reden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine weitere \n\nFrage; bitte, Herr Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, ich \n\nhabe jetzt keine wirkliche \u00dcberlegungsfrage, sondern nur \n\neine Frage, auf die Sie nur mit Ja oder Nein antworten \n\nk\u00f6nnen, wenn Sie bereit sind. \n\nW\u00fcrden Sie dann in Bezug auf die Einbeziehung der \n\nFrauen, also auch meiner Frau, vor 1992, n\u00e4mlich die, die \n\njetzt nur ein Jahr Anwartschaften f\u00fcr die Rente aufgrund \n\nder Erziehung von Kindern erhalten, unserem im Verfah-\n\nren befindlichen Antrag, der genau das begehrt, zustim-\n\nmen? K\u00f6nnen Sie sich das vorstellen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn Sie eine Gegenfinanzie-\n\nrung vorstellen w\u00fcrden, Herr Kollege Pellmann, dann \n\nk\u00f6nnte man dar\u00fcber reden. \n\nDas Ziel ist doch erst einmal richtig erkannt: Wie kann es \n\nuns gelingen, dass auch die Frauen mehr Gerechtigkeit \n\nbekommen, die ihr Kind vor 1993 geboren haben? Keine \n\nFrage, dar\u00fcber m\u00fcssen wir sprechen. \n\nWas Sie immer ausblenden, ist die Frage der Finanzie-\n\nrung, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Niemals!) \n\nund ich w\u00fcnsche mir, dass wir diese einbeziehen. \n\nIch denke, und das ist der Unterschied zwischen Links-\n\npartei und CDU: Wenn bei uns gerade auch die Gruppe \n\nder Frauen diese Frage diskutiert, dann tun sie das ver-\n\nantwortungsbewusst und sagen: Wir m\u00fcssen jetzt schau-\n\nen, wie wir das hinbekommen, und nicht allein mit \n\nirgendwelchen Forderungen um das Geld. \n\nNoch einmal: Es gibt ja so die Vorstellung bei der Ren-\n\ntenversicherung: Man zahlt etwas in die Rentenversiche-\n\nrung ein, das wird auf einen gro\u00dfen Haufen gelegt und \n\nwenn man alt ist, bekommt man es ausgezahlt. Aber das \n\nist falsch. Alles, was in diesem Monat eingezahlt wird, ist \n\nim n\u00e4chsten Monat ausgegeben. Das ist die Realit\u00e4t. \n\nDazu kommt, dass wir in die Rentenversicherung noch \n\nj\u00e4hrlich 80 Milliarden Euro aus dem Bundeshaushalt \n\nzuschie\u00dfen m\u00fcssen. Es gibt keinen Beitrag im Bundes-\n\nhaushalt, der so gro\u00df ist wie die Rentenversicherung. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas sind doch alles artfremde Leistungen!) \n\nDas ist die Realit\u00e4t und deswegen muss man schon auch, \n\nHerr Kollege Pellmann, \u00fcber das Thema der Finanzierung \n\nreden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Sicher!) \n\nDazu ist jetzt Zeit. Ich bin dankbar, dass wir dar\u00fcber \n\nsprechen \u2013 Frau Staatministerin zusammen mit ihren \n\nL\u00e4nderkollegen, wie auch wir auf Landesebene mit \n\nunseren Kollegen auf Bundesebene \u2013, wie die Finanzie-\n\nrung der Rentenversicherung sichergestellt werden kann. \n\nIch bin auch Frau von der Leyen dankbar, dass sie den \n\nRentendialog angesto\u00dfen hat, damit wir dazu in die \n\nDiskussion kommen. Ich bin auch ganz optimistisch, dass \n\nwir dort Dinge regeln werden, dass wir dorthin kommen, \n\nwie wir es verhindern k\u00f6nnen, dass m\u00f6glichst wenige \n\nFrauen in die Altersarmut abrutschen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Krau\u00df f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Nun die SPD-Fraktion; Frau Abg. \n\nDr. Deicke, Sie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich bekommen \n\nFrauen weniger Rente als M\u00e4nner. Oftmals ist das noch \n\nnicht einmal existenzsichernd. Ich habe einige Zahlen f\u00fcr \n\n2008 herausgesucht. Die Durchschnittsrenten im Westen \n\nvon M\u00e4nnern: 1 030,00 Euro, Frauen: 498,00 Euro. Im \n\nVergleich dazu die Ostrenten von M\u00e4nnern: 994,00 Euro, \n\nFrauen: 672,00 Euro. Hieran l\u00e4sst sich sehr sch\u00f6n de-\n\nmonstrieren, wie sich bei den Frauen die unterschiedli-\n\nchen Erwerbsbiografien in Ost und West auswirken. Sie \n\nzeigen gleichzeitig, dass die beste Absicherung gegen \n\nAltersarmut eine existenzsichernde Erwerbsarbeit ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb ist es erforderlich, sich die biografischen Schnitt-\n\nstellen von Frauen anzusehen, wo im Prinzip im Berufs-\n\nleben Altersarmut vorprogrammiert wird. Das beginnt \n\nbereits beim \u00dcbergang von der Schule in den Beruf, bei \n\nder Berufswahl zum Beispiel, und setzt sich fort in allen \n\nweiteren Phasen des Berufslebens. \n\nFrauen sind im Erwerbsleben deutlich benachteiligt; das \n\nist gar keine Frage, das ist auch von jedem schon gesagt \n\nworden. Die Besch\u00e4ftigungsquote von Frauen ist geringer \n\nals bei M\u00e4nnern und dazu haben wir es immer noch mit \n\nungleicher Bezahlung f\u00fcr gleiche Arbeit zu tun. Frauen \n\nwerden unfreiwillig in Teilzeit gedr\u00e4ngt, teilweise auch \n\nunfreiwillig in Selbstst\u00e4ndigkeit, ohne eigene Existenzsi-\n\ncherung zu erreichen, und dabei haben sie auch relativ \n\nwenige Aufstiegschancen. \n\nDas versch\u00e4rft sich in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern \n\ndadurch, dass die Frauen h\u00e4ufigere Erwerbsunterbrechun-\n\ngen haben und h\u00e4ufiger im Niedriglohnbereich arbeiten. \n\nWir haben allein in Sachsen 222 000 Minijobber, davon \n\nist der Hauptanteil Frauen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \u00dcber 60 %!) \n\n\u2013 Genau. In dem Rentenpaket von Frau von der Leyen \u2013 \n\ndas ist ja leider verschoben worden, weil jetzt die Land-\n\ntagswahlen sind, sodass wir in der n\u00e4chsten Zeit nicht \n\nweiter vorankommen werden \u2013 steht die Zuschussrente im \n\nVordergrund. Aus unserer Sicht ist das nur eine Repara-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5282 \n\nturma\u00dfnahme; es ist eine End-of-the-pipe-L\u00f6sung. Wir \n\nsind daf\u00fcr, das Problem eher an der Wurzel zu packen; \n\ndas hei\u00dft: Regulierung der Leiharbeit, Eind\u00e4mmung der \n\nprek\u00e4ren Besch\u00e4ftigung und nicht zuletzt Einf\u00fchrung \n\neines Mindestlohnes, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Genau!) \n\nanstatt \u00fcber steuerliche Zusch\u00fcsse erst den Niedriglohn \n\nund dann die Renten aufzubessern. \n\nWichtig ist, sich in der Diskussion mit den wahren Fakten \n\nauseinanderzusetzen, ansonsten kommt man m\u00f6glicher-\n\nweise zu v\u00f6llig falschen Schlussfolgerungen. Daf\u00fcr habe \n\nich zwei Beispiele. Das erste Beispiel: Ein Landtagsabge-\n\nordneter der CSU schrieb damals noch Herrn Stoiber als \n\nMinisterpr\u00e4sident einen Brief, in dem er sich beschwerte, \n\ndass die ostdeutschen Frauen zu viel Rente bekommen im \n\nVergleich zu den westdeutschen, und forderte eine Bestra-\n\nfung der ostdeutschen Frauen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Als Vorschlag hat er eine kollek-\n\ntive K\u00fcrzung der Renten der Rentenehepaare im Osten \n\neingebracht. Das kann nat\u00fcrlich nicht unser Ziel sein. \n\n(Zuruf: Da haben Sie v\u00f6llig recht! und  \n\nBeifall des Abg. Bandmann, CDU) \n\nWir haben politisch sicher viele Hausaufgaben zu erledi-\n\ngen und ich empfehle, in den ersten Gleichstellungsbe-\n\nricht der Bundesregierung hineinzuschauen und sich dort \n\nentsprechende Anregungen zu holen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nFrau Abg. Sch\u00fctz; bitte, Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Vorab: Nie standen \n\nRentner so gut da wie heute \u2013 die Zahl ist genannt wor-\n\nden. Nur 2 % sind auf Grundsicherung angewiesen. \n\nNichtsdestotrotz stehen wir nat\u00fcrlich vor zuk\u00fcnftigen \n\nHerausforderungen, das will ich gar nicht ausblenden. Es \n\ngibt die zwei Armutsrisiken, die vor allem hier im Osten \n\nzusammenfallen: die Arbeit im Niedriglohnbereich, auch \n\nin Teilzeitarbeit, in Minijobs, und unterbrochene Er-\n\nwerbsbiografien und Bezug von Hartz IV. \n\nWir m\u00fcssen uns aber auch dar\u00fcber unterhalten, wie Rente \n\nfinanziert wird, n\u00e4mlich immer von der n\u00e4chsten Genera-\n\ntion. Deshalb ist es ganz wichtig, dies nicht auszublenden. \n\nDerzeit gibt es keine seri\u00f6se Studie, die die zuk\u00fcnftige \n\nEntwicklung von Personen, deren Gesamtalterseinkom-\n\nmen unterhalb der Grundsicherung liegt, zahlenm\u00e4\u00dfig \n\nverl\u00e4sslich vorhersagt, weil das Alterseinkommen nicht \n\ngleichzusetzen ist mit geringen Renten. Es geh\u00f6rt eben \n\nmehr dazu. Ich denke nur an Betriebsrenten, private \n\nVorsorge, auch Erben \u2013 wir kommen das erste Mal in die \n\nGeneration der Erben, die bei der ganzen Sache au\u00dfen vor \n\nbleiben. \n\nEs wird au\u00dferdem noch entscheidend sein, wie wir \n\nzuk\u00fcnftig leben wollen: Ob der zuk\u00fcnftige Rentner allein \n\nlebt, ob er zusammen lebt \u2013 zu zweit oder gar in Wohn-\n\ngemeinschaften \u2013; und geringe Renten werden auch \n\nzuk\u00fcnftig mit einem weiten Netz von Sozialleistungen \n\naufgefangen und begleitet werden. \n\nWir haben heute Vormittag \u00fcber die positive Wirtschafts-\n\nentwicklung gesprochen und es muss unser oberstes Ziel \n\nsein, die Integration in den Arbeitsmarkt, eine dauerhafte \n\nErwerbst\u00e4tigkeit wieder zu sichern, denn das ist die \n\nwichtigste Voraussetzung zur Vermeidung von Altersar-\n\nmut. \n\nDie beste Rentenpolitik ist daher eine gute Wirtschafts- \n\nund Arbeitsmarktpolitik. \u00dcber 50 000 versicherungs-\n\npflichtige Besch\u00e4ftigungspl\u00e4tze sind in Sachsen seit 2009 \n\nentstanden. Der Anteil der 60- bis 65-J\u00e4hrigen hat sich in \n\ndiesem Zeitraum um 50 % der Besch\u00e4ftigten erh\u00f6ht. Das \n\nsind wichtige Zahlen, wichtige Fakten, die zu erhalten \n\nsind. Wir f\u00f6rdern in Sachsen auch mit ESF-Mitteln die \n\nM\u00f6glichkeiten zur Fortbildung, den Wiedereinstieg nach \n\nder Familienphase, gezielte Berufsausbildung, um dauer-\n\nhaft in den Arbeitsmarkt zu integrieren und die Einkom-\n\nmen tats\u00e4chlich so zu gestalten, dass in die Rentenanwart-\n\nschaften eingezahlt werden kann. Die Minijobs dienen \n\ndazu nicht. \n\nDaher ist es f\u00fcr uns ein wichtiges Anliegen, in den Ar-\n\nbeitsmarkt voll einzusteigen. Nicht zu vergessen ist dabei, \n\ndass die Vereinbarkeit von Beruf und Familie dauerhafte \n\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Erwerbst\u00e4tigkeit ist. Wir \n\nhaben eine Betreuungsquote von 44 % bei den unter \n\nDreij\u00e4hrigen, sogar von knapp 98 % bei den Drei- bis \n\nSechsj\u00e4hrigen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Und wir haben die h\u00f6chste Frau-\n\nenquote in der F\u00fchrungsriege, wenn man in die Fl\u00e4chen-\n\nl\u00e4nder schaut. Jeder vierte Chef bei uns im Osten ist eine \n\nChefin. Das ist ein wichtiges Zeichen. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nLassen Sie mich zum Schluss bemerken: Frauen m\u00fcssen \n\nsich nat\u00fcrlich auch an die besser bezahlten \u201eM\u00e4nnerberu-\n\nfe\u201c heranwagen. Dazu dient der Dialog. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Sch\u00fctz, kommen \n\nSie bitte zum Ende! \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Aber auch die typischen \u201eFrauen-\n\nberufe\u201c, insbesondere jene, in denen mit Menschen \n\ngearbeitet wird, zum Beispiel in Erziehung und Pflege, \n\nm\u00fcssen besser bezahlt werden. Mein Wunsch an die \n\nTarifpartner lautet, sich insoweit k\u00fcnftig mehr zuzutrauen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5283 \n\n(Beifall bei der FDP sowie der Abg.  \n\nRobert Clemen und Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde gern \n\neine Kurzintervention zu dem Beitrag von Frau Sch\u00fctz \n\nmachen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Es ist hoch interessant \u2013 die moderne Technik \n\nmacht es m\u00f6glich \u2013, dass mir vorhin eine Presseerkl\u00e4rung \n\nvon Frau Sch\u00fctz, ver\u00f6ffentlicht am heutigen Tag um \n\n12:03 Uhr, hereingereicht wurde. Darin hat sie uns ihren \n\nRedebeitrag faktisch vorab zur Kenntnis gegeben. Aber \n\ndas nur am Rande. Vielleicht sollten wir dar\u00fcber nach-\n\ndenken, ob das Mode werden soll; dann brauchen wir gar \n\nnicht mehr hierherzukommen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Politische \n\n\u00dcberzeugungen \u00f6ffentlich zu verk\u00fcnden ist schon \n\nlange Mode, seit Sie nicht mehr an der Macht sind! \n\n\u2013 Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Herr Bandmann, halten Sie einen Redebeitrag; dann \n\nkann ich darauf reagieren, vorher nicht. \n\nZwei Anmerkungen: Den Punkt \u201eAlterseink\u00fcnfte\u201c hat \n\nFrau Sch\u00fctz zu Recht erw\u00e4hnt. F\u00fcr uns sind bei der \n\nFeststellung der Lebenslage \u00e4lterer Menschen die Alters-\n\neink\u00fcnfte in G\u00e4nze entscheidend. Da liegen die westdeut-\n\nschen Br\u00fcder und Schwestern immer noch 22 % vor den \n\nostdeutschen. Ich erw\u00e4hne das, weil Sie immer irgend-\n\nwelche Rentenzahlungsbetr\u00e4ge vergleichen, bei denen die \n\nOstdeutschen angeblich sogar h\u00f6her liegen. \n\nZweitens will ich deutlich sagen: Wer Grundsicherung im \n\nAlter und bei Erwerbsminderung erh\u00e4lt, gilt nach allen \n\nDefinitionen in diesem Land als arm. Ende. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Sch\u00fctz, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir fahren in der Aussprache fort. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht die Abg. Frau \n\nHerrmann. Frau Herrmann, Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist sch\u00f6n, wie hier einige \n\nKollegen um den hei\u00dfen Brei herumreden. \u2013 Zuerst \n\nm\u00fcssen wir in dieser Debatte kl\u00e4ren: Gibt es Altersarmut? \n\nIst sie weiblich? Was k\u00f6nnen wir pr\u00e4ventiv tun, um mit \n\nder Situation umgehen zu k\u00f6nnen? Was ist mit den Frau-\n\nen, deren Erwerbsbiografie schon geschrieben ist? \n\nIch habe gro\u00dfe Einigkeit dar\u00fcber wahrgenommen, dass es \n\nAltersarmut gibt und \u2013 das hat auch Kollege Krau\u00df so \n\ngesehen \u2013 dass die Altersarmut weiblich ist. Auf dem \n\nletzten Plenum haben wir \u00fcber \u201eEqual Pay\u201c debattiert. In \n\nder Stellungnahme der Staatsregierung ist ein Dissens zu \n\ndem, was Herr Krau\u00df hier vorgetragen hat, zu erkennen. \n\nDie Staatsministerin schreibt n\u00e4mlich: \u201eVordergr\u00fcndig ist \n\ndas Geschlecht kein Risikofaktor f\u00fcr k\u00fcnftig drohende \n\nAltersarmut. Das Rentenrecht erkennt Erziehungsarbeit \n\nund die Pflege von Angeh\u00f6rigen an ...\u201c \n\nJa, das Rentenrecht erkennt das an. Wir haben aber schon \n\ndar\u00fcber gesprochen, was mit den M\u00fcttern der Kinder ist, \n\ndie vor 1993 geboren sind. Auch wenn sie nach 1993 \n\ngeboren sind, m\u00fcssen wir dar\u00fcber diskutieren, ob wir eine \n\nH\u00f6herbewertung dieser Zeiten vornehmen; denn es gibt \n\ndurchaus Frauen, die in dieser Zeit mehr als 2 500 Euro \n\nverdient haben. Aber nur so wird das gewertet. Wenn \n\nsp\u00e4ter im Erwerbsleben gr\u00f6\u00dfere L\u00fccken auftreten, ist es \n\nf\u00fcr diese Frauen wichtig, dass Zeiten der Kinderbetreuung \n\nentsprechend gewertet werden. \n\nWenn wir uns einig sind, dass es Altersarmut tats\u00e4chlich \n\ngibt und dass sie weiblich ist \u2013 so interpretiere ich unsere \n\nbisherige Debatte; ich verweise auf das Gutachten von \n\nHerrn Raffelh\u00fcschen aus dem letzten Jahr und auf die \n\nAVID-Studie, die das deutlich machen \u2013, dann m\u00fcssen \n\nwir uns fragen, was wir in dieser Situation tun k\u00f6nnen. \n\nZwei Ma\u00dfnahmen sind wichtig: Zum einen m\u00fcssen wir \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass Frauen ein ausreichendes Einkommen \n\nerzielen, das verhindert, dass sie im Alter in Armut \n\nabrutschen. Zum anderen m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, wie wir \n\nmit der Situation derjenigen umgehen, deren Erwerbsbio-\n\ngrafie geschrieben ist. \n\nEs ist schon gesagt worden: Frauen weisen in ihren \n\nErwerbsbiografien mehr Unterbrechungen auf als M\u00e4nner. \n\nFrauen arbeiten in Berufen, die in der Regel geringer \n\nbezahlt sind. Das hat etwas damit zu tun, welche Berufe \n\nsie w\u00e4hlen. Nach wie vor w\u00e4hlen 50 % der weiblichen \n\nAzubis aus 10 von 360 m\u00f6glichen Ausbildungsberufen \n\naus. Das f\u00fchrt unter anderem dazu, dass 50 % aller er-\n\nwerbsf\u00e4higen Frauen in f\u00fcnf von 87 Berufsgruppen \n\narbeiten. Das sind genau jene, die schlecht bezahlt sind. \n\nDas hat etwas damit zu tun, dass die Frau fr\u00fcher nur einen \n\nZuverdienst ins Haus brachte, w\u00e4hrend der Mann Allein-\n\nverdiener war. Das ist heute nicht mehr so. Deswegen \n\nsind Alleinerziehende besonders von Altersarmut betrof-\n\nfen; denn auch sie arbeiten oft in Berufen, die so schlecht \n\nbezahlt sind, dass man von der Rente im Alter nicht leben \n\nkann. \n\nInsoweit ist es notwendig, neue Priorit\u00e4ten zu setzen; das \n\ngilt auch f\u00fcr den Arbeitsmarkt. Heute Vormittag haben wir \n\n\u00fcber die entsprechenden M\u00f6glichkeiten der Staatsregie-\n\nrung diskutiert. Wir mussten jedoch erfahren, dass so gut \n\nwie gar nichts passiert, jedenfalls nichts, was Frauen \n\nn\u00fctzt. Ich denke, auch wir als Opposition m\u00fcssen diskus-\n\nsionsf\u00e4hige Vorschl\u00e4ge unterbreiten, auch wenn ich sehe, \n\ndass die Koalition nicht bereit ist, auf solche Vorschl\u00e4ge \n\neinzugehen. \n\nWir brauchen eine Grundsicherung im Alter; das hat Rot-\n\nGr\u00fcn damals im Ansatz eingef\u00fchrt. Aber dabei k\u00f6nnen \n\nwir nicht stehen bleiben, sondern wir m\u00fcssen zu einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5284 \n\nWeiterentwicklung kommen. Der gr\u00fcne Vorschlag lautet: \n\nGarantierente f\u00fcr niedrige Alterseinkommen. \n\nDas ist etwas anderes als die Zuschussrente, die Frau von \n\nder Leyen in die Diskussion eingebracht hat. Die Bedin-\n\ngungen, die an dieser Zuschussrente h\u00e4ngen, sind f\u00fcr \n\nFrauen nicht relevant. \n\nFrau Sch\u00fctz hat uns noch einmal die drei S\u00e4ulen der \n\nAlterssicherung vorgetragen. Ich wiederhole: Das ist f\u00fcr \n\nFrauen nicht relevant. Vor allem im Osten haben Frauen \n\nbisher keinen Anspruch auf Betriebsrente; sie k\u00f6nnen ihn \n\nim Moment auch nicht aufbauen. Angesichts der niedri-\n\ngen Einkommen kommt auch der Aufbau einer privaten \n\nZusatzrente nicht in Betracht. Damit sind Frauen auf die \n\ngesetzliche Rente angewiesen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass sie auch f\u00fcr Frauen im Alter ausreichend ist. \n\nWenn die Staatsregierung h\u00e4tte handeln wollen, dann \n\nw\u00e4re bei Schlecker Gelegenheit dazu gewesen. Ich finde \n\nes immer schwierig, wenn \u00fcber Frauen in dieser Anony-\n\nmit\u00e4t gesprochen wird. Es w\u00e4re sicherlich ein gutes \n\nZeichen gewesen, wenn die Staatsregierung konkrete \n\nVorschl\u00e4ge bzw. ein Konzept unterbreitet und nicht leicht \n\nl\u00e4ppisch einen \u201es\u00e4chsischen Weg\u201c angedeutet h\u00e4tte, von \n\ndem man nicht wei\u00df, was er eigentlich sein soll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Es w\u00fcrde dem Herrn Staats-\n\nminister sicherlich gut anstehen, wenn er in diesem Jahr \n\nam Girls\u2018 Day \u2013 er findet in diesem Monat statt \u2013 ganz \n\noffensiv daf\u00fcr werben w\u00fcrde, dass M\u00e4dchen sich auch auf \n\nBerufe orientieren, die von ihnen normalerweise nicht \n\ngew\u00e4hlt werden. Damit k\u00f6nnten Sie zeigen, dass Sie auch \n\nden Frauen Aufmerksamkeit schenken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\nnicht in der Haut der LINKEN stecken und Landtagsthe-\n\nmen nach Proporz besetzen m\u00fcssen. Anders kann ich es \n\nmir nicht erkl\u00e4ren, dass Ihr Leib- und Magenthema \n\n\u201eDiskriminierung der Frau\u201c \u00fcber die \u00c4nderung des \n\nThemas der Aktuellen Stunde noch auf die Tagesordnung \n\ndes Plenums gerutscht ist. \n\nDas Thema Altersarmut ist zwar immer aktuell, aber \u2013 \n\ninsoweit widerspreche ich Ihnen ausdr\u00fccklich \u2013 es ist kein \n\nneues Thema; es hat keinen neuen Wert f\u00fcr die Aktuelle \n\nStunde. Es wird uns in Zukunft noch viel mehr verfolgen \n\nals heute. Neu ist es auf keinen Fall. Auch handelt es sich, \n\nbezogen auf Sachsen und die neuen Bundesl\u00e4nder im \n\nAllgemeinen, nicht um ein geschlechtsspezifisches \n\nProblem. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE:  \n\nSie haben keine Ahnung!) \n\nHalten wir uns vor Augen, wo wir herkommen: Nach der \n\nWende hatten wir relativ wohlhabende Rentner. Das lag \n\ndaran, dass es in der DDR bei Vollbesch\u00e4ftigung und \n\nmeist intakten Familien zwei Renteneinkommen in einer \n\nFamilie gab. Diese waren zwar etwas niedriger als die im \n\nWesten; aber in der Summe der zwei etwas niedrigeren \n\nRenten lagen die Gesamteink\u00fcnfte zusammenlebender \n\nRentner deutlich \u00fcber dem Westniveau. \n\nJetzt kommt die \u201eGeneration Dauerarbeitslosigkeit\u201c ins \n\nRentenalter. Sie alle, die Sie hier sitzen, haben das auf \n\nBundesebene mitzuverantworten. Es ist eine Generation, \n\ndie zwanzig Jahre lang keine oder nur niedrige Rentenbei-\n\ntr\u00e4ge einzahlen konnte. Diese Menschen konnten, obwohl \n\nsie arbeitswillig waren, aufgrund Ihrer Strukturpolitik \n\nnicht arbeiten. Dieses Problem ist in quantitativer Hin-\n\nsicht bei den M\u00e4nnern in Sachsen sogar noch h\u00f6her als \n\nbei den Frauen; denn \u00fcberproportional viele Frauen \n\nwanderten in die alten Bundesl\u00e4nder ab, sodass die \n\nalleinige Fixierung auf Altersarmut von Frauen aus der \n\nSicht der NPD-Fraktion v\u00f6llig falsch ist. \n\nNun w\u00fcrde man ja denken, die Politik muss da gegensteu-\n\nern nach dem alten Sprichwort: Der kluge Mann baut vor. \n\nIch kann mich nur der Forderung des Sozialverbandes \n\nVdK anschlie\u00dfen, der in seiner Mitteilung vom 28. M\u00e4rz \n\ntreffend schrieb: \u201eZum Beispiel brauchen wir dar\u00fcber \n\nhinaus regulierende Ma\u00dfnahmen auf dem Arbeitsmarkt. \n\nDer Aufsplittung von einstigen Vollzeitstellen in viele \n\nMinijobs, so wie es von vielen Gro\u00dfunternehmen im \n\nEinzelhandel betrieben wird, muss Einhalt geboten \n\nwerden. Wer Altersarmut f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen \n\nvermeiden will, muss prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, \n\nund dazu z\u00e4hlen Minijobs, Leih- und Zeitarbeit sowie \n\nNiedriglohnjobs, eind\u00e4mmen.\u201c \n\nWenn man sich Ihre Finanzpolitik ansieht, werden wir in \n\nZukunft vielleicht ein Problem haben, dass die Rentner \n\nihre niedrigen Renten noch bekommen k\u00f6nnen, weil das \n\nUmlagesystem in der Form nicht mehr funktioniert. Es \n\nwerden schon jetzt Steuermilliarden zugeschossen, weil \n\nvers\u00e4umt wurde, eine vern\u00fcnftige Bev\u00f6lkerungspolitik zu \n\nmachen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nDa sind wir bei dem eigentlichen Grund\u00fcbel. Wer die \n\nletzten 20 Jahre die demografische Entwicklung verfolgt \n\nhat und dies nur als eine Art Naturgesetz ansieht und \n\nhinnimmt, der vers\u00fcndigt sich am eigenen Volk und hat \n\nseinen Amtseid verletzt. Herr Dr. Pellmann, ja, auch in \n\nder DDR, wo es aus meiner Sicht unstreitig eine vern\u00fcnf-\n\ntige Bev\u00f6lkerungspolitik gab, waren Frauen rentenrecht-\n\nlich auch nicht gleichgestellt. Die Frauenberufe erzielten \n\nniedrigere Verdienste. Sofort benachteiligt waren diejeni-\n\ngen, die sich f\u00fcr eine klassische Familie entschieden \n\nhaben, wo die Frau zu Hause blieb. Auch das Modell gab \n\nes. Da wurde \u00fcberhaupt nichts zur Rente beigetragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5285 \n\nIch nenne hier das NPD-Konzept, ein sozialversiche-\n\nrungspflichtiges Erziehungsgehalt einzuf\u00fchren, wo \n\nRentenanwartschaften gleichwertig ber\u00fccksichtigt sind. \n\nWenn Erziehung als wichtige Aufgabe f\u00fcr den Staat \n\nwahrgenommen wird, ist das allemal besser, als Arbeitslo-\n\nsigkeit zu finanzieren oder hinterher Rentenzusch\u00fcsse zu \n\nzahlen. Wir als soziale Heimatpartei, die NPD, sind die \n\nEinzigen, die das wirklich konsequent vertreten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Jawohl. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Frau Abg. Gl\u00e4\u00df. Sie haben das Wort. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Am 28.03. stand in der \u201eS\u00fcddeut-\n\nschen Zeitung\u201c: \u201eMillionen Frauen droht die Altersar-\n\nmut.\u201c Am 30.03. stand in der \u201eFreien Presse\u201c: \u201eFrauen \n\nriskieren Altersarmut.\u201c \n\nAber das Thema ist nicht aktuell. Wir haben es nur aus \n\nJux und Tollerei auf die Tagesordnung gesetzt. Es ist \n\nheute schon viel gesagt worden. Minijobs f\u00fchren zu \n\nMinirenten. Niedrigl\u00f6hne f\u00fchren zu Niedrigrenten. \n\nTeilzeitarbeit f\u00fchrt zu Teilrenten. Das alles sind Formen \n\nvon Frauenarbeit. All das sind prek\u00e4re Formen, die auch \n\nzu prek\u00e4ren Renten f\u00fchren werden. Diese Formen sind \n\ngr\u00f6\u00dftenteils weiblich, haben also ein weibliches Gesicht. \n\nEs ist gesagt worden, dass die Minijobs haupts\u00e4chlich von \n\nFrauen ausgef\u00fchrt werden. Etwa 63 % der Minijobbenden \n\nsind Frauen. \n\nMein Kollege Pellmann hat bereits ausgef\u00fchrt, dass man \n\nmit einem Jahr Minijob nur reichlich 3 Euro Rente im \n\nMonat erarbeiten kann. Nun will ich das Wort Schlecker \n\nnicht gro\u00df aufbauen, aber es ist gesagt worden, dass die \n\nSchlecker-Frauen sehr schnell wieder in Arbeit kommen \n\nk\u00f6nnen. Es gibt ja Arbeitspl\u00e4tze, gerade im Handel. Wir \n\nwissen aber auch, dass auf einen Vollzeitjob im Handel 29 \n\narbeitslose Verk\u00e4uferinnen kommen. Die meisten Jobs im \n\nHandel sind n\u00e4mlich Minijobs. Da schlie\u00dft sich der Kreis. \n\nDie Schlecker-Frauen sollen also in diese Minijobs und \n\ndriften aus tarifbezahlter Arbeit in diese Formen ab. \n\nTeilzeit ist eine deutliche Frauendom\u00e4ne. \u00dcber 80 % der \n\nTeilzeitstellen sind von Frauen besetzt. Sind Frauen \n\nfreiwillig in Teilzeit? Herr Krau\u00df hat das dargestellt. \n\nFrauen mit Kindern k\u00f6nnen in Teilzeit arbeiten, um \n\nBetreuung und Arbeit unter einen Hut zu bringen. Aber \n\nFrauen sind nicht freiwillig in Teilzeit. Sicherlich mal f\u00fcr \n\nein Jahr, f\u00fcr zwei Jahre, aber gerade im \u00f6ffentlichen \n\nDienst stecken Frauen in Teilzeit fest, wenn sie einmal \n\nhineingegangen sind. Oft sehen Frauen auch keine andere \n\nM\u00f6glichkeit, als in Teilzeit zu arbeiten, besonders im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, wie zum Beispiel die schon so oft \n\nerw\u00e4hnten Schlecker-Frauen. Die \u00d6ffnungszeiten der \n\nKindertagesst\u00e4tten, gerade im l\u00e4ndlichen Raum, machen \n\nes nicht m\u00f6glich, Vollzeit zu arbeiten, gerade im Handel. \n\nEs ist der oft katastrophale und prek\u00e4re \u00d6PNV im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, der es nicht m\u00f6glich macht, in die n\u00e4chstge-\n\nlegene Kleinstadt zu fahren und in Vollzeit zu arbeiten. \n\nDann schafft man es n\u00e4mlich nicht, sein Kind wieder aus \n\nder Kita abzuholen. Und einen eigenen Pkw haben viele \n\nFrauen nicht, da der Mann ihn braucht, um im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zur Arbeit zu fahren. Wenn wir uns die Spritpreise \n\nanschauen, ist es vielleicht gut, wenn man ihn zurzeit \n\nnicht einsetzt. \n\nEs ist viel \u00fcber die unterbrochenen Erwerbsbiografien \n\ngesagt worden. In den letzten 20 Jahren sind die Frauen \n\nvom ersten Arbeitsmarkt sehr schnell verdr\u00e4ngt worden, \n\ngerade Anfang der Neunzigerjahre. Sie sind, wir haben es \n\nheute vom Minister schon geh\u00f6rt, im zweiten Arbeits-\n\nmarkt \u201egeparkt\u201c worden. Von einer ABM zur anderen, \n\nvon einem befristeten Projekt zum n\u00e4chsten. Wenn es \n\ndaf\u00fcr kein Geld mehr gab, dann blieb noch das Ehrenamt \n\nmit einer Aufwandsentsch\u00e4digung von 40 Euro im Monat. \n\nAber auch daf\u00fcr muss man sich schon m\u00e4chtig strecken, \n\num heranzukommen. \n\nDas alles hat prek\u00e4re Auswirkungen auf die Rente. Stu-\n\ndien der Freien Universit\u00e4t Berlin haben festgestellt, dass \n\ngerade von den Frauen, die in den Sechzigerjahren in \n\nOstdeutschland geboren sind, bis zu 40 % ein Rentenni-\n\nveau unter dem Grundsicherungsniveau erreichen werden. \n\nIch glaube, da ist es schon angesagt, dass vonseiten der \n\nStaatsregierung etwas getan werden muss. Es gibt \u00dcber-\n\nlegungen, das erkenne ich ebenso wie mein Kollege \n\nPellmann an, darauf Einfluss zu nehmen, aber es darf \n\nnicht nur ein Pfeifen sein, sondern es m\u00fcssen konkrete \n\nVorschl\u00e4ge kommen. Es gibt Ma\u00dfnahmen, die m\u00f6glich \n\nsind: die Abschaffung von Niedrigl\u00f6hnen, die Einf\u00fchrung \n\neines Mindestlohns. Es gibt die M\u00f6glichkeit der Versiche-\n\nrung der Arbeit vom ersten verdienten Euro an. Das sind \n\neinige Dinge, die man sich auf die Fahnen schreiben \n\nk\u00f6nnte. Mein Kollege Pellmann wird dann sicher noch \n\neinige andere Ideen an diesem Pult verk\u00fcnden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun frage ich die \n\nCDU-Fraktion. \u2013 Nein. \u2013 Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte auf meine Vorrednerin Bezug nehmen \n\nund noch einige rentenpolitische \u00dcberlegungen der NPD-\n\nFraktion beisteuern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Im Sinne einer Kurzin-\n\ntervention? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: In Form einer Kurzintervention \n\nnehme ich Bezug auf meine Vorrednerin und m\u00f6chte \n\ndarauf hinweisen, dass wir zwar analytisch das eine oder \n\nandere Richtige geh\u00f6rt haben, etwa, dass die Zahl der \n\nBeitragszahler wegen des Geburtenmangels, wegen \n\nbr\u00fcchiger Erwerbsbiografien und wegen Niedriglohnaus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5286 \n\nbeutung sinkt. Ich finde es allerdings bemerkenswert, wie \n\ndie Parteien, die in wechselnden Regierungskonstellatio-\n\nnen f\u00fcr ebendiese Missst\u00e4nde verantwortlich sind, hier auf \n\nandere Parteien verweisen, die die gleichen Unterlas-\n\nsungss\u00fcnden begangen haben. Egal ob Rot-Gr\u00fcn oder \n\nSchwarz-Gelb, sie alle sind f\u00fcr die rentenpolitische \n\nGrundmisere verantwortlich, n\u00e4mlich daf\u00fcr, dass es heute \n\nschon Armutsrenten gibt und es in der Zukunft aus den \n\ngenannten Gr\u00fcnden noch viel mehr Armutsrentner geben \n\nwird. Ich finde es auch bemerkenswert, dass andere \n\nPositionen bislang in dieser Debatte keine Rolle gespielt \n\nhaben und auch von der LINKEN als Antragsteller der \n\nDebatte noch nicht genannt worden sind. \n\nIch denke da zum Beispiel an die NPD-Position, dass es \n\nf\u00fcr Frauen einen Rentenbonus im Rentensystem gibt, \n\ndamit endlich rentenpolitisch die Erziehungsleistung von \n\nM\u00fcttern anerkannt wird. Es verwundert mich auch, dass \n\ndie LINKEN einen Punkt noch nicht angesprochen haben, \n\nder f\u00fcr uns als NPD von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung ist, \n\num das Rentensystem zukunftssicher zu machen, n\u00e4mlich \n\neine grunds\u00e4tzliche \u00c4nderung des Rentensystems, indem \n\nendlich die Selbstst\u00e4ndigen und die Beamten in eine \n\neinheitliche Rentenkasse einzuzahlen haben. Es ist doch \u2013 \n\nich sage es mal so polemisch \u2013 eine Sauerei, dass nur die \n\nabh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten in die gesetzliche Rentenkasse \n\neinzahlen und die verw\u00f6hnten Beamten und die Selbst-\n\nst\u00e4ndigen sich privat unter Sonderkonditionen absichern \n\nk\u00f6nnen. \n\nDamit es eine zukunftsfeste, armutsfeste Generalrenten-\n\nkasse f\u00fcr alle gibt, m\u00fcssen endlich auch die Beamten und \n\ndie Selbstst\u00e4ndigen gezwungen werden, in eine Volksren-\n\ntenversicherung einzuzahlen. Diesen Selbstst\u00e4ndigen und \n\nBeamten ist es selbstverst\u00e4ndlich auch dann m\u00f6glich, sich \n\nbetrieblich oder privat zus\u00e4tzlich zu versichern. Aber wir \n\nbrauchen endlich auch den rentenpolitischen Beitrag der \n\nBeamten und der Selbstst\u00e4ndigen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Gl\u00e4\u00df, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\n(Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. \u2013 Herr Abg. Krau\u00df f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion in der zweiten Runde. Sie haben das Wort, Herr \n\nKrau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wenn die NPD schon \n\neinmal geredet hat, m\u00f6chte ich auch gern kurz auf diesen \n\nRedebeitrag eingehen. \n\nIch finde es schon ein bisschen merkw\u00fcrdig, wenn sich \n\nHerr Gansel hinstellt, obwohl ein Vertreter seiner Fraktion \n\nvor ihm gesprochen hat, und dann sagt, was alles in der \n\nDebatte nicht angesprochen worden ist, sodass er von den \n\nanderen erwartet, dass sie hier ihre Programmatik vortra-\n\ngen. Wenn Sie Kritik \u00fcben m\u00f6chten, sollten Sie diese \n\nzuerst an Ihren Kollegen richten und ihn fragen: Warum \n\nhast du das nicht vorgetragen, was ich mir jetzt gerade in \n\nmeiner gro\u00dfen Weisheit ausgedacht habe? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\n\u2013 Aber trotzdem! Wenn es so wichtig ist, kann man es \n\ndoch trotzdem dem Kollegen sagen. \n\nSchauen wir uns also einmal an, was Herr M\u00fcller gesagt \n\nhat. Aber zun\u00e4chst ganz kurz zu dem Thema Beamte. \n\nWenn ich Beamte in die Rentenversicherung aufnehme \u2013 \n\nauch das ist ja m\u00f6glich \u2013, haben diese nat\u00fcrlich auch \n\neinen Anspruch und bekommen Geld aus der Rentenver-\n\nsicherung. Auch das geh\u00f6rt dazu. Da gab es schon ganz \n\nKluge, die das auch schon vorgeschlagen haben, und zwar \n\nschon vor Ihnen. Man hat dann einmal durchgerechnet, \n\nwas das bedeuten w\u00fcrde. \n\nEs gibt ein Problem: Ich habe vorhin schon gesagt, dass \n\nder Durchschnittsb\u00fcrger 17 Jahre seine Rente erlebt. \n\nBeamte werden im Durchschnitt etwas \u00e4lter. Das w\u00e4re \n\neine gro\u00dfe Belastung f\u00fcr die Rentenkasse und kein gro\u00dfer \n\nGewinn f\u00fcr die, die jetzt normal in der Rentenkasse sind. \n\nDas nur mal zum Durchrechnen. So einfach ist die Welt \n\nnicht. \n\nGehen wir auf einen anderen Punkt ein: Die NPD sagt, \n\ndass wir zu wenige Kinder haben. Diese Feststellung ist \n\nerst einmal richtig. Das Rentensystem leidet darunter, \n\ndass es zu wenige Kinder gibt. Das haben die meisten \n\nRedner hier festgestellt. Wenn dann von der NPD der \n\nVorwurf kommt, es w\u00fcrde keine vern\u00fcnftige Bev\u00f6lke-\n\nrungspolitik gemacht, frage ich mich nat\u00fcrlich wirklich: \n\nWer entscheidet eigentlich bei Ihnen zu Hause, wer die \n\nKinder bekommt und wie viele das sind? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Krau\u00df,  \n\nSie wissen doch genau, dass damit ein \n\nArmutsrisiko verbunden ist!) \n\nIch habe einmal nachgesehen, Herr Kollege M\u00fcller. Wenn \n\nich es richtig sehe, haben Sie ein Kind und fallen nicht so \n\nunter die Armutsgrenze. Herr Kollege Gansel hat null \n\nKinder und f\u00e4llt auch nicht unter die Armutsgrenze. \n\nIch wei\u00df nicht, soll der Staat, soll die Ministerin jetzt \n\nhingehen und sagen, der Herr M\u00fcller muss zwei Kinder \n\nhaben und der Herr Gansel drei Kinder, oder wer soll das \n\nvorgeben, oder ist das nicht eine individuelle Entschei-\n\ndung? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nIch habe das Gef\u00fchl, dass das eine individuelle Entschei-\n\ndung ist. Das muss einem niemand sagen. Wenn Sie das \n\nbrauchen, dass es Ihnen jemand sagt, dann suchen Sie \n\nsich bitte jemanden aus, der Ihnen einen Hinweis gibt, \n\nwie das funktioniert. \n\n(Beifall des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5287 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Der Kollege Gansel kann gern \n\nfragen. Die Frage, wie viele Kinder er haben m\u00f6chte, \n\nkann ich ihm aber leider nicht beantworten. \n\n(Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die Gro\u00dfz\u00fc-\n\ngigkeit, eine Zwischenfrage stellen zu k\u00f6nnen. \n\nGeben Sie mir recht, dass auch in vielen anderen europ\u00e4i-\n\nschen L\u00e4ndern die h\u00f6here Geburtenrate nicht etwa durch \n\nstaatliche Verordnungen zustande kommt \u2013 was auch von \n\nuns keiner will \u2013, sondern durch ein finanzielles An-\n\nreizsystem, das es kinderwilligen Paaren erm\u00f6glicht, den \n\nKinderwunsch zu realisieren? Es geht um die finanzielle \n\nRealisierbarkeit eines Kinderwunsches. In diesem Staat \n\nist es leider so, dass Kinder mittlerweile zum ersten \n\nArmutsrisiko geworden sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das darf nicht der Fall sein. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Gut, die Frage ist verstanden. \n\nHerr Kollege Gansel, ich glaube nicht, dass finanzielle \n\nGr\u00fcnde der erste Punkt sind, um sich f\u00fcr ein Kind zu \n\nentscheiden. Ich kenne relativ wenige Leute, die das am \n\nGeldbeutel festmachen. Keine Frage, wir haben zum \n\nBeispiel unser Landeserziehungsgeld, mit dem wir eine \n\nbesondere Unterst\u00fctzung f\u00fcr Familien geben. Ich glaube, \n\ndas Thema Kinderbetreuung spielt eine gro\u00dfe Rolle. Aber \n\nes ist erst einmal die grunds\u00e4tzliche Einstellung, dass ich \n\nan ein gelingendes Leben glaube, dass ich sage, ich \n\nm\u00f6chte gern ein Kind haben, weil ein Kind gro\u00dfe Freude \n\nbereitet. Das ist ein Hauptgrund, weshalb man sich in \n\nDeutschland f\u00fcr ein Kind entscheidet, und ich finde das \n\ngut so. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u00dcbrigens ist es in Deutschland eben nicht so \u2013 das k\u00f6nnen \n\nSie auch an Ihrem eigenen Beispiel sehen \u2013, dass die \n\nLeute, die relativ viel Geld haben, die meisten Kinder \n\nhaben. Diese Theorie geht nicht auf. Das k\u00f6nnen Sie an \n\nverschiedenen Beispielen sehen. Es ist nicht so, dass \n\nLeute, die wenig Geld haben, gar keine Kinder haben. \n\nLassen Sie mich zu dem \u00fcberschwenken, was die LIN-\n\nKEN gesagt haben, also zum Thema Teilzeit. Teilzeit ist \n\nweder gut noch schlecht. Wenn Frauen Teilzeit arbeiten \n\nwollen, ist es gut. Das ist in Ordnung. Das gibt es auch. \n\nEs ist doch nicht so, dass jeder gezwungen wird, Teilzeit \n\nzu arbeiten. Es ist doch der Eindruck erweckt worden, \n\ndass jeder gezwungen werde, Teilzeit zu arbeiten. Das ist \n\nfalsch. Wenn eine Frau Teilzeit arbeiten m\u00f6chte, um \n\nFamilie und Beruf zu vereinbaren, ist das in Ordnung. Es \n\ngibt nat\u00fcrlich auch F\u00e4lle, in denen eine Frau gezwungen \n\nist, Teilzeit zu arbeiten. Aber das sind eben nicht alle. \n\nDann m\u00f6chte ich gern noch zu dem \u00fcberleiten, was die \n\nGR\u00dcNEN gesagt haben. Richtig ist: Altersarmut ist \n\nweiblich. Das liegt aber nicht am Geschlecht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dieter Pellmann, DIE LINKE) \n\nEs liegt an den Kindern. Die Frage ist: Entscheide ich \n\nmich f\u00fcr die Erziehung von Kindern, dann kommen die \n\nFrauen au\u00dfer Tritt, dann k\u00f6nnen sie in der Karriereleiter \n\nnicht mehr hochsteigen, dann steigen sie aus dem Berufs-\n\nleben aus. An dem Punkt sind sie sozusagen benachteiligt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\nHerr Kollege Krau\u00df, k\u00f6nnen Sie mir bitte erl\u00e4utern, \n\nwarum es eine Aufgabe der Frauen ist, Familie und Beruf \n\nmiteinander zu vereinbaren? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Diese Frage ist berechtigt. Es \n\ngilt f\u00fcr beide Geschlechter, Familie und Beruf miteinan-\n\nder zu vereinbaren. Nur, wir sehen es in der Realit\u00e4t, und \n\ndas k\u00f6nnen wir an der Rentenstatistik sehen. Gerade die \n\nFrauen sind im Bereich der Altersarmut angesiedelt, weil \n\nsie ausgestiegen sind, um sich um die Kindererziehung zu \n\nk\u00fcmmern. Deswegen haben sie so wenig Rentenanwart-\n\nschaft. Das ist nat\u00fcrlich eine Perversit\u00e4t des Systems, \n\nwenn man genau hinschaut. Die Kinder sichern die Rente \n\nder \u00e4lteren Generation, und gerade diejenigen, die sich f\u00fcr \n\nKinder entscheiden, werden durch das Rentensystem \n\nbenachteiligt. \n\n(Zurufe) \n\nDeswegen stellt sich die Frage: Wie kann es gelingen, \n\ndass sich die Frauen und auch die M\u00e4nner, die sich f\u00fcr \n\nKinder entschieden haben und dann aussteigen und sich \n\nf\u00fcr die Kindererziehung entscheiden, im Rentensystem \n\nnicht benachteiligt werden? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie gestat-\n\nten eine Nachfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Was sind denn die politi-\n\nschen Vorschl\u00e4ge von Ihrer Seite, um diesem Problem \n\nabzuhelfen? Ein solcher Vorschlag k\u00f6nnte sein, in der \n\nRentenzahlung Kompensationen vorzusehen. Die Rente \n\nan sich ist ja beitragsfinanziert, zumindest zu zwei Drit-\n\nteln. Es muss doch auch andere Vorschl\u00e4ge geben, die es \n\nM\u00e4nnern erleichtern, Beruf und Familie miteinander zu \n\nvereinbaren. Haben Sie dazu Vorschl\u00e4ge? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5288 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Da gibt es eine ganze Menge \n\nVorschl\u00e4ge. Aber wir sollten uns hier auf das Rentenrecht \n\nkonzentrieren und bei diesem Thema bleiben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Aha,  \n\nSie wollen sich darauf konzentrieren!) \n\nIch glaube, wir sollten die Rente beitragsfinanziert lassen. \n\nIch bin dagegen, eine Einheitsrente einzuf\u00fchren, wo jeder \n\ndas Gleiche bekommt. Das ist falsch. Jemand, der viel \n\ngearbeitet hat, soll eine ordentliche Rente haben. Ein \n\nProblem, das wir haben, ist die Abbildung der Kinder in \n\nder Rentenversicherung. F\u00fcr die Frauen, die ihre Kinder \n\nnach 1993 bekommen haben, ist das relativ gro\u00dfz\u00fcgig \n\ngeregelt. Wir haben ein Problem bei den Frauen, die ihre \n\nKinder vor 1993 bekommen haben. Das ist die Problem-\n\nstellung. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Richtig!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, Sie gestat-\n\nten eine weitere Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Krau\u00df, Sie haben eben gesagt, nicht die Altersarmut \n\nsei weiblich, sondern die Kinder seien das Problem. Ich \n\nhabe vorhin in meinem Redebeitrag ausgef\u00fchrt, dass die \n\nBerufe, die M\u00e4dchen w\u00e4hlen und die dann Frauen aus\u00fc-\n\nben, ein ganz kleines Spektrum aller Berufe abdecken und \n\ndass genau diese Berufe schlecht bezahlt werden, weil es \n\neben Frauenberufe sind. Das war fr\u00fcher nur ein Zuver-\n\ndienst. Viele Frauen, die sich f\u00fcr den Beruf entscheiden, \n\nhaben vielleicht nie Kinder. Zumindest haben sie keine, \n\nwenn sie sich f\u00fcr den Beruf entscheiden, und trotzdem \n\nf\u00fchrt diese Entscheidung f\u00fcr den Beruf und die Arbeit in \n\ndem entsprechenden Beruf dazu, dass sie im Alter auf \n\nGrundsicherung angewiesen sind oder nur eine sehr \n\ngeringe Rente bekommen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Auch das ist eine Feststellung, \n\ndie v\u00f6llig richtig ist. Wenn sich eine Frau entscheidet, \n\nFriseuse zu werden, und der Mann sich entschieden hat, \n\nbei Volkswagen in Zwickau zu arbeiten, ist klar, dass die \n\nFrau einmal wesentlich geringere Rentenanwartschaften \n\nbekommen wird als der Mann. Hinsichtlich dieser Fest-\n\nstellung stimme ich mit Ihnen \u00fcberein. \n\nMir ging es darum: Was ist der Hauptgrund hierf\u00fcr? Der \n\nHauptgrund daf\u00fcr ist \u2013 davon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013, \n\ndass Frauen sozusagen die Erziehungsverantwortung \n\n\u00fcbernehmen. Es ist doch im Regelfall so \u2013 vielleicht \n\n\u00e4ndert sich das, und wir w\u00fcrden uns freuen, wenn sich \n\nnoch mehr M\u00e4nner um die Kindererziehung k\u00fcmmern \n\nw\u00fcrden \u2013, dass heutzutage die Frau f\u00fcr ein Jahr oder \n\nvielleicht f\u00fcr l\u00e4nger aus dem Beruf aussteigt und sich um \n\ndie Kindererziehung k\u00fcmmert. Das war in fr\u00fcheren Zeiten \n\nauch schon so. Deswegen sind die Frauen dort im Renten-\n\nsystem benachteiligt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, auch hier \n\ngibt es den Wunsch zu einer Nachfrage. Wollen Sie diese \n\nzulassen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, wenn es eine Frage ist. \n\nBislang war das ja eigentlich ein Kommentar. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich habe das schon als \n\nFrage verstanden. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, es ist eine Frage. \n\nIch frage Sie also: Geben Sie mir recht, dass es au\u00dfer \n\ndem, was Sie beschrieben haben, auch noch andere \n\nOptionen geben k\u00f6nnte? Wenn eine Erzieherin oder eine \n\nGrundschullehrerin weniger verdient als ein Gymnasial-\n\nlehrer oder eine Putzfrau weniger als ein Pf\u00f6rtner, hat das \n\ndann Ihrer Meinung nach etwas damit zu tun, dass diese \n\nT\u00e4tigkeiten wirklich unterschiedlich sind, oder hat es mit \n\nder Bewertung der T\u00e4tigkeiten zu tun und w\u00fcrde es \n\ndemzufolge unter Umst\u00e4nden auch eine politische M\u00f6g-\n\nlichkeit geben, dort regulierend einzugreifen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Richtig ist, dass das auch ein \n\nGrund ist. Darin stimmen wir \u00fcberein. Es ist also auch die \n\nFrage zu \u00fcberlegen, wie wir die Berufsentscheidung \n\nbeeinflussen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnten auch anregen, dar\u00fcber \n\nnachzudenken, f\u00fcr welchen Beruf man sich entscheidet. \n\nMan k\u00f6nnte auch schauen, wie Berufe bewertet sind, \n\nbeispielsweise Berufe am Menschen, wie in der Pflege \n\noder in den Kinderg\u00e4rten. Sind diese Berufe in der Bezah-\n\nlung wirklich angemessen bewertet, oder werden sie \n\ngesellschaftlich zu wenig anerkannt? \n\nAlso auch das ist eine Frage, der man sich n\u00e4hern kann. \n\nRichtig ist, dass T\u00e4tigkeiten in Berufen am Menschen im \n\nRegelfall eher schlechter bezahlt sind, w\u00e4hrend T\u00e4tigkei-\n\nten in Berufen, bei denen man in der Fabrik an der Ma-\n\nschine arbeitet, deutlich besser bezahlt sind. Das infrage \n\nzu stellen ist vollkommen richtig. \n\nEs geht unter diesem Aspekt noch weiter, wenn man sieht, \n\ndass selbst in Branchen, in denen Frauen und M\u00e4nner die \n\ngleiche T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, eine unterschiedliche Bezah-\n\nlung erfolgt. Auch das ist ein Thema, \u00fcber das man reden \n\nmuss und wozu man sagen muss: Es kann nicht sein, \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\ndass zwei Menschen, die die gleiche Arbeit machen, \n\nunterschiedlich bezahlt werden. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\n\u2013 Okay. Herr Pellmann, Sie k\u00f6nnen erkennen: Wir sind \n\nnicht immer unterschiedlicher Meinung. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nein!) \n\nLassen Sie mich noch kurz zur SPD kommen, zum Thema \n\n\u201eLohnuntergrenze oder Mindestlohn\u201c. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nist das ein Puzzleteilchen, das dazu f\u00fchren kann, dass \n\nAlterseinkommen dann h\u00f6her sind. Gar keine Frage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5289 \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAber auch dahinter muss man ein Fragezeichen machen. \n\nWir wissen: Jeder, der heute weniger als zehn Euro \n\nStundenlohn hat, landet in der Grundsicherung. Da kann \n\ner 47 Jahre lang gearbeitet haben, er kommt trotzdem in \n\ndie Grundsicherung. Deswegen ist der Mindestlohn kein \n\nAllheilmittel, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Das ist eine \n\nFrage der H\u00f6he, Herr Kollege! \u2013 Thomas Kind, \n\nDIE LINKE: Wir haben nie etwas anderes gesagt!) \n\nsondern nur ein Puzzleteilchen auf dem Weg dorthin. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigung. Wenn Sie einen Mindestlohn von \n\n15 Euro einf\u00fchren, dann vernichten Sie Arbeitspl\u00e4tze, und \n\ndas ist etwas, was niemand fordert. Insofern ist das \n\nunrealistisch. \n\nLassen Sie mich zum Ende kommen. Wir sind in einer \n\nlebhaften Debatte nicht nur hier im Landtag \u2013 das ist \n\npositiv \u2013, sondern gerade auch mit der Bundesebene, auch \n\nmit denen, die am Regierungsdialog Rente beteiligt sind: \n\nden Sozialpartnern, den Arbeitgebern, den Arbeitnehmern, \n\nder Rentenversicherung. Aber mir ist sehr wichtig, dass \n\nauch unser Ministerium, dass Frau Staatsministerin Clau\u00df \n\nsich aktiv in die Diskussion einbringt. Ich glaube, wir sind \n\nauf einem guten Weg, uns an L\u00f6sungen heranzuarbeiten, \n\nL\u00f6sungen vorzulegen und diese L\u00f6sungen dann auch \n\numzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Krau\u00df f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt den Wunsch nach \n\neiner dritten Runde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. Dr. Pellmann. Sie haben das Wort, Herr Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Nachdem meine verehrte Kollegin Gl\u00e4\u00df es \n\nangek\u00fcndigt hat, m\u00f6chte ich Sie auch nicht entt\u00e4uschen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \n\nmich zusammenfassend zu der Debatte, die ich, bis auf \n\neinige Aussetzer, durchaus f\u00fcr sehr konstruktiv hielt \u2013 \n\ndaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich bedanken \u2013, Folgen-\n\ndes sagen: \n\nWir sind eigentlich alle, wie gesagt mit den Ausnahmen, \n\nauf die ich jetzt nicht eingehen will, in einer gemeinsamen \n\nVerpflichtung, ob als Oppositionspartei oder als jeweilige \n\nRegierung \u2013 die jeweilige Zuordnung kann sich auch mal \n\n\u00e4ndern \u2013, und es steht das schlimme Gespenst Altersar-\n\nmut, besonders f\u00fcr Frauen, vor uns. Wir m\u00fcssen eine \n\nL\u00f6sung finden. Ich wei\u00df, dass das, was ich Ihnen jetzt \n\nnoch einmal deutlich machen werde, zun\u00e4chst noch nicht \n\nallen Zustimmung abverlangen kann. Aber ich habe die \n\nHoffnung, dass man fr\u00fcher oder sp\u00e4ter davon ausgehen \n\nkann, dass das doch m\u00f6glich ist. \n\nInsofern bin ich \u2013 erstens \u2013 schon der Auffassung, dass \n\nwir von unserer Staatsregierung erwarten m\u00fcssen, dass sie \n\nnicht nur nach Berlin schaut und das kommentiert, was \n\ndort falsch oder nicht ausreichend ist, sondern dass sie \n\nauch mit eigenen Initiativen kommt. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Machen wir!) \n\n\u2013 Frau Clau\u00df, ich werde Sie dann noch h\u00f6ren. \u2013 \n\nZum Zweiten \u2013 ich wiederhole ganz bewusst \u2013 ist gleicher \n\nLohn f\u00fcr gleiche Arbeit angesagt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn das nicht funktioniert \u2013 das ist eine Landessache, \n\nhier k\u00f6nnten wir gesetzliche Regelungen treffen \u2013, dann \n\nbekommen eben die, die sich nicht daran halten, keine \n\n\u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge. Das kann man mit einem ordentli-\n\nchen Vergabegesetz, wozu es im Augenblick Vorbereitun-\n\ngen gibt, regeln. \n\nDas Dritte. Ja, wir brauchen in der Tat einen fl\u00e4chende-\n\nckenden gesetzlichen Mindestlohn. Auch diesbez\u00fcglich \n\nkann ein Vergabegesetz manches regeln. Wenn es auf der \n\nBundesebene noch nicht gelingt, wer verbietet es denn \n\ndem Freistaat Sachsen, zumindest danach zu handeln? \u2013 \n\nDa soll mir keiner kommen und sagen, das sei nicht \n\nm\u00f6glich. Herr Krau\u00df, ich bin Ihnen dankbar. Sie haben \n\nnoch einmal gesagt, dass sich unter zehn Euro nichts \n\nabspielt. Ja, 9,17 Euro muss man mindestens verdienen, \n\num \u00fcber die Armutsgrenze zu kommen. \n\nViertens. Ja \u2013 ich sage das radikaler als Sie \u2013, die Mini-\n\njobs geh\u00f6ren abgeschafft, zumindest \u2013 hier schr\u00e4nke ich \n\netwas ein \u2013 f\u00fcr Menschen, die im arbeitsf\u00e4higen Alter \n\nsind. Wenn ein Rentner unbedingt noch etwas hinzuver-\n\ndienen will, dann kann man, obwohl ich das auch gele-\n\ngentlich f\u00fcr problematisch halte, dar\u00fcber reden. Aber man \n\nkann nicht jemanden fast zeitlebens von Minijob zu \n\nMinijob jagen. Denn Minijobs f\u00fchren zu Lohndumping \n\nund letztlich zu Armutsrenten, wenn \u00fcberhaupt Renten \n\nm\u00f6glich sind. \n\nF\u00fcnftens. Hier wiederhole ich bewusst, auch das hat etwas \n\nmit drohender Altersarmut, und zwar f\u00fcr Frauen, zu tun: \n\nWir brauchen endlich die deutsche Renteneinheit. Das \n\nsteht im Koalitionsvertrag der gegenw\u00e4rtigen Bundeskoa-\n\nlition. Es ist nichts erkennbar. Die Staatsregierung hat mir \n\nk\u00fcrzlich best\u00e4tigt, dass sie selbst nicht erwartet, dass da \n\netwas passiert. Ich meine die Angleichung der Rentenwer-\n\nte Ost an West. Das geh\u00f6rt auch zu der heutigen Debatte. \n\nSechstens. Ja, wir brauchen eine Mindestrente, ganz \n\ngleich, wie Sie diese definieren. Ich wei\u00df, dass dieses \n\nThema auch in meiner eigenen Partei sehr strittig ist. Aber \n\nunter Mindestrente verstehe ich eine Leistungsbezogen-\n\nheit. Das hei\u00dft, wer in die Rentenkassen eingezahlt hat, \n\nmuss selbstverst\u00e4ndlich mehr bekommen als jemand, der \n\nnicht einzahlen konnte oder nicht eingezahlt hat. Das steht \n\nf\u00fcr mich au\u00dfer Zweifel. Eine Rente, allein nur weil ich \n\nMensch bin, das reicht nicht. Aber es muss eine Min-\n\ndestrente, die weit \u00fcber dem gegenw\u00e4rtigen Grundsiche-\n\nrungsniveau liegt, auch f\u00fcr jene da sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5290 \n\nSiebentens. Das deute ich nur an, wir haben an anderer \n\nStelle Gelegenheit, dar\u00fcber zu sprechen. Weil Herr Krau\u00df \n\nimmer fragt, wo das Geld herkommt: Herr Krau\u00df, ein \n\ngerechtes Steuersystem w\u00fcrde manches l\u00f6sen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Aber nicht die  \n\nW\u00fcnsche, die Sie haben, Herr Pellmann!) \n\nEin gerechtes Steuersystem w\u00fcrde auch dazu f\u00fchren, dass \n\ngen\u00fcgend Geld da w\u00e4re. Dass die FDP Probleme damit \n\nhat, wei\u00df ich, weil es ihre Klientel betrifft. Aber Sie \n\nsollten mit uns der Auffassung sein \u2013 Sie haben auch \n\neinen Arbeitnehmerfl\u00fcgel in Ihrer Partei, Herr Krau\u00df \u2013, \n\ndass sich hier etwas radikal \u00e4ndern muss. Denn ein \n\ngerechtes Steuersystem ist unter anderem auch der beste \n\nWeg, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \u2013 um Altersarmut, \n\ninsbesondere bei Frauen, entgegenzuwirken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich sehe keine weiteren Wortmeldungen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df, selbstverst\u00e4ndlich haben Sie \n\ndas Wort. \u2013 Meine Damen und Herren, ich darf Sie um \n\nGeh\u00f6r bitten. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ich habe in Vorberei-\n\ntung auf die heutige Debatte noch einmal in das Protokoll \n\nder Sitzung vom Dezember 2011 geschaut. Ich habe es \n\ndurchgelesen und mir die Frage gestellt, worum es Ihnen \n\nwirklich geht. Man wei\u00df das leider immer nicht genau. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nPellmann ist eine ehrliche Haut!) \n\nAber das haben wir in dem Beitrag zur Debatte noch \n\neinmal geh\u00f6rt. Es beginnt schon damit, dass man, wenn \n\nman Ihre Beitr\u00e4ge h\u00f6rt, nicht genau wei\u00df, ob die Alters-\n\narmut nun schon ausgebrochen ist oder ob Sie von einer \n\nzuk\u00fcnftigen Altersarmut sprechen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nSowohl als auch!) \n\n\u2013 Ja, genau das habe ich jetzt geh\u00f6rt. \n\nAber \u2013 das muss auch gesagt werden \u2013 Sie, wir, ich \n\nkennen die Fakten bei der Rente. Ich nenne nur das \n\nStichwort \u201eH\u00f6herwertung\u201c, ich nenne das Stichwort \n\n\u201edemografische Entwicklung\u201c usw. Zu diesen Fakten \n\ngeh\u00f6rt neben einer derzeit guten Finanzlage auch \u2013 das \n\nhaben wir selbst gutachterlich erhoben \u2013, dass f\u00fcr kom-\n\nmende Rentengenerationen gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen \n\nunternommen werden m\u00fcssen, um im Alter finanziell \n\nger\u00fcstet zu sein. Einen Teil dieser Anstrengungen muss \n\nder Einzelne aber auch selbst leisten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWenn er kann!) \n\nIch komme darauf noch zur\u00fcck. \n\nHeute nun legen Sie den Fokus auf die von Armut bedroh-\n\nten Frauen. Anlass war sicherlich die Kleine Anfrage von \n\neinigen Frauen der Linksfraktion an die Bundesregierung, \n\nworin letzten Endes auch zu lesen war, wie viel Rente  \n\nein Minijobber nach 45 Versicherungsjahren erh\u00e4lt. Der \n\nRentenanspruch von 3,11 Euro pro Versicherungsjahr, \n\nalso hoch gerechnet auf 140 Euro nach 45 Versicherungs-\n\njahren, ist in der Tat sehr gering. Das \u00fcberrascht nicht, das \n\nwar auch nicht anders zu erwarten. \n\nWir haben ja in Deutschland eine beitragsbezogene Rente. \n\nSie richtet sich in erster Linie nach den in den jeweiligen \n\nVersicherungsjahren gezahlten Beitr\u00e4gen. Aber Minijob \n\nist kein Lebensmodell, soll auch keines sein. Wir wissen \n\nsehr wohl, dass die Lebenswirklichkeit manchmal anders \n\naussieht. Schauen wir uns das aber noch einmal genau an. \n\nZur k\u00fcnftigen Entwicklung der Alterseinkommen gibt es \n\nmehrere Studien. Diese kommen \u00fcbereinstimmend zu \n\ndem Ergebnis, dass das Alterseinkommen in den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern sinken wird, aber von diesem R\u00fcckgang \n\nwerden M\u00e4nner wesentlich st\u00e4rker betroffen sein als \n\nFrauen. Das hei\u00dft \u00fcbersetzt: Risiko der Frauen bleibt, \n\nRisiko der M\u00e4nner steigt. \n\nAuch das von mir in Auftrag gegebene Gutachten Alter \u2013 \n\nRente \u2013 Grundsicherung der Uni Freiburg geht von einem \n\ndeutlichen Anstieg der Bezieher von Grundsicherung im \n\nAlter bis zum Jahr 2030 aus, n\u00e4mlich um einen Anstieg \n\nvon 17 %. Diese beiden Fakten zeigen: Wir brauchen \n\nMa\u00dfnahmen, die M\u00e4nner und Frauen gleicherma\u00dfen im \n\nBlick haben. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen sich \n\ndarauf verlassen, dass hier weder die Bundesregierung \n\nnoch die S\u00e4chsische Staatsregierung unt\u00e4tig geblieben ist. \n\nSie wissen: Die Bundesregierung hat einen Rentendialog \n\nins Leben gerufen, sie hat den Kampf gegen Altersarmut \n\nin ihren Koalitionsvertrag mit aufgenommen. An diesem \n\nDialog habe ich mich als S\u00e4chsische Sozialministerin und \n\nauch als letztj\u00e4hrige Vorsitzende der Arbeits- und Sozial-\n\nministerkonferenz der L\u00e4nder aktiv beteiligt. Die nun \n\nvorgelegten Vorschl\u00e4ge der Bundesregierung f\u00fcr eine \n\nRentenreform begr\u00fc\u00dfe ich sehr wohl ausdr\u00fccklich. Das \n\ngilt auch f\u00fcr die von vielen gescholtene Zuschussrente. \n\nIch habe immer gesagt, dass diejenigen, die ein Leben \n\nlang gearbeitet haben, im Alter eine Rente beziehen \n\nm\u00fcssen, die deutlich \u00fcber dem Grundsicherungsniveau \n\nliegt, und ich verweise diesbez\u00fcglich auch noch einmal \n\nauf die Debatte in diesem Hause vor vier Monaten. Das \n\ngilt insbesondere f\u00fcr unsere Rentner im Osten. Bei ihnen \n\nist die gesetzliche Rente meist die Haupteinnahmequelle. \n\nF\u00fcr die k\u00fcnftigen Rentner wird jedoch die gesetzliche \n\nRente allein den Lebensstandard nicht mehr sichern \n\nk\u00f6nnen. So halte ich es f\u00fcr zwingend notwendig, die \n\ngesetzliche Rente durch weitere S\u00e4ulen der Alterssiche-\n\nrung, insbesondere durch die Riesterrente, zu erg\u00e4nzen. \n\nDaher freue ich mich, dass das Bundesministerium f\u00fcr \n\nArbeit und Soziales unsere Kritik aufgegriffen hat und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5291 \n\nRiesterrente nicht mehr mit der Zuschussrente verrechnen \n\nwill. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie f\u00fcnfj\u00e4hrige zus\u00e4tzliche private Vorsorge soll erst ab \n\n2019 die Voraussetzung f\u00fcr den Bezug einer Zuschussren-\n\nte sein. Auch das halte ich f\u00fcr angemessen. \n\nJeder Besch\u00e4ftigte, auch der mit geringem Einkommen, \n\nkann eine Riesterrente abschlie\u00dfen. Ich sage es noch \n\neinmal: 5 Euro im Monat reichen. Ich fordere deutlich \n\ndazu auf, von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch zu machen, \n\nund zwar jeder nach seinen M\u00f6glichkeiten. \n\nKritisch sehe ich aus s\u00e4chsischer Sicht die 30 bzw. \n\n35 Pflichtversicherungsjahre als Voraussetzung f\u00fcr den \n\nBezug einer Zuschussrente. Ich werde mich im laufenden \n\nGesetzgebungsverfahren daf\u00fcr einsetzen, dass zu diesen \n\nVersicherungsjahren auch die Zeit einer Arbeitslosigkeit \n\nmit Leistungsbezug bis Ende 2010 geh\u00f6rt. Denn bis zu \n\ndiesem Zeitpunkt wurden f\u00fcr Arbeitslose auch Versiche-\n\nrungsbeitr\u00e4ge in die gesetzliche Rentenversicherung \n\nentrichtet. Damit w\u00fcrden deutlich mehr s\u00e4chsische B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger, die nach 1990 arbeitslos geworden \n\nsind, einen Anspruch auf die Zuschussrente erwerben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAlles in allem halte ich das Rentenpaket der Bundesregie-\n\nrung f\u00fcr geeignet, f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Rentner finanzielle \n\nVerbesserungen zu bewirken. Ich werde es deshalb \n\nunterst\u00fctzen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Die 2. Aktuelle Debatte ist abge-\n\nschlossen und damit dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen nunmehr schon zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur F\u00f6rderung der Bibliotheken als  \n\nBildungs- und Kultureinrichtungen im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Bibliotheksgesetz \u2013 S\u00e4chsBiBoG) \n\nDrucksache 5/6104, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/8645, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nWir beginnen mit der Aussprache mit der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dann folgen CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr Dr. Gerstenberg f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Braucht \n\nSachsen ein Bibliotheksgesetz? Diese Frage hat unsere \n\nFraktion seit dem Jahre 2007 bewegt. Wir haben eine \n\nBibliothekskonzeption von der Staatsregierung gefordert, \n\nuns mit Bibliotheksentwicklungspl\u00e4nen besch\u00e4ftigt und \n\nals Schlussfolgerung daraus in einem intensiven Arbeits-\n\nprozess den Gesetzentwurf erarbeitet, der heute zur \n\nabschlie\u00dfenden Beratung ansteht. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle dem Landesverband Sachsen \n\ndes Deutschen Bibliotheksverbandes, der Landesfachstel-\n\nle sowie vielen Bibliothekarinnen und Bibliothekaren, \n\nauch Kommunalpolitikerinnen und Kommunalpolitikern \n\nf\u00fcr wichtige Anregungen und die gute Zusammenarbeit \n\ndanken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nWenn wir \u00fcber die deutschen Grenzen hinaussehen, dann \n\nist ein solches Gesetz ein St\u00fcck Normalit\u00e4t. In zwei \n\nDritteln der EU-L\u00e4nder existieren Bibliotheksgesetze. Es \n\nist wohl kein Zufall, dass die PISA-Spitzenl\u00e4nder \u00fcber die \n\nbesten gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr ihre Bibliotheken \n\nverf\u00fcgen. Das zeigen vor allem Finnland und Schweden. \n\nEs war auch unter diesem Gesichtspunkt folgerichtig, dass \n\ndie Enquete-Kommission \u201eKultur in Deutschland\u201c des \n\nDeutschen Bundestages in ihrem Abschlussbericht den \n\nL\u00e4ndern empfohlen hat, Bibliotheksgesetze zu erlassen \n\nund dadurch die Bibliotheken rechtlich aufzuwerten. \n\nTh\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und Hessen sind dem bisher \n\nnachgekommen. \n\nDer hier f\u00fcr Sachsen vorgelegte Gesetzentwurf st\u00e4rkt die \n\nBibliotheken nicht nur als Kultur-, sondern vor allem als \n\nBildungseinrichtungen. Bibliotheken spielen eine zentrale \n\nRolle bei der fr\u00fchen Lesef\u00f6rderung, beim lebenslangen \n\nLernen und bei der Vermittlung von Medienkompetenz an \n\nKinder und Jugendliche, aber auch an die \u00e4ltere Generati-\n\non. Der Gesetzentwurf sichert ein leistungsstarkes und \n\nfl\u00e4chendeckendes Bibliothekssystem im gesamten Frei-\n\nstaat, also auch im l\u00e4ndlichen Raum. Unabh\u00e4ngig von \n\nWohnort und finanzieller Situation soll auf diese Weise \n\nweitgehende Chancengleichheit f\u00fcr Bildung und Informa-\n\ntion hergestellt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5292 \n\nIn seinem Kern schreibt der Gesetzentwurf Mindeststan-\n\ndards f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Bibliotheken vor und nimmt bei \n\nderen Erf\u00fcllung den Freistaat in die Pflicht, sich an der \n\nFinanzierung von Personalkosten und kommunalen \n\nErwerbungsetats f\u00fcr neue B\u00fccher zu beteiligen. Dar\u00fcber \n\nhinaus f\u00f6rdert der Freistaat auf gesetzlicher Grundlage \n\nProgramme zur Lesefr\u00fchf\u00f6rderung, den Aufbau einer \n\nlandesweiten virtuellen Bibliothek, regt Bibliotheksnetz-\n\nwerke an und unterst\u00fctzt innovative Projekte sowie deren \n\nNachnutzung. Auf diese Weise motiviert und unterst\u00fctzt \n\ndas Land, entl\u00e4sst die Kommunen aber nicht aus ihrer \n\nEigenverantwortung. \n\nDie Qualit\u00e4tsstandards, die im Gesetzentwurf aufgestellt \n\nsind, haben wir in enger Zusammenarbeit mit dem Deut-\n\nschen Bibliotheksverband erarbeitet. Dazu geh\u00f6ren eine \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe Raumausstattung, eine IT-Ausstattung, die \n\nden Anforderungen des digitalen Zeitalters gerecht wird, \n\ndie fachliche Qualifikation des Personals, bedarfsgerechte \n\n\u00d6ffnungszeiten und nicht zuletzt eine kontinuierliche \n\nErneuerung des Buch- und Medienbestandes, da die \n\nAktualit\u00e4t eines Bestandes in unmittelbarem Zusammen-\n\nhang mit den Nutzerzahlen steht. Frau Hisslinger, Leiterin \n\nder Stadtbibliothek Lichtenstein, hielt als Frau der Praxis \n\ndiese Mindeststandards f\u00fcr v\u00f6llig nachvollziehbar und \n\nfand es gut, dass sie so konkret im Gesetz stehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich kann ein \n\nGesetz nicht alle Probleme der Bibliotheken l\u00f6sen. \n\nProf. Flemming, Landesvorsitzender des Bibliotheksver-\n\nbandes und Leiter der St\u00e4dtischen Bibliotheken Dresden, \n\nhat als Sachverst\u00e4ndiger sehr anschaulich auf den guten \n\nStand der Bibliotheken in den Gemeinden und die Zu-\n\nnahme von Entwicklungspl\u00e4nen verwiesen. Ebenso hat er \n\ndie positive Rolle der regionalen Kulturpolitik auf der \n\nGrundlage des Kulturraumgesetzes gew\u00fcrdigt. Er hat aber \n\nauch deutlich gemacht, dass die dritte S\u00e4ule, n\u00e4mlich das \n\nlandespolitische Engagement f\u00fcr ein Bildungsland Sach-\n\nsen, komplett fehlt und die s\u00e4chsischen Bibliotheken in \n\neiner Zust\u00e4ndigkeitsfalle sitzen. Deshalb sieht er diesen \n\nGesetzentwurf als nahezu alternativlos an. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAn dieser Stelle stellt sich die Frage, was \u00fcberhaupt gegen \n\nein Bibliotheksgesetz sprechen k\u00f6nnte. Im Ausschuss wie \n\nvielleicht auch nachfolgend in der Debatte wurden von-\n\nseiten der Koalition im Wesentlichen drei Gr\u00fcnde aufge-\n\nf\u00fchrt. \n\nErstes Argument: Wir brauchen kein Gesetz, denn Sach-\n\nsens Bibliotheken sind bundesweit spitze und eine even-\n\ntuell notwendige F\u00f6rderung lie\u00dfe sich auch \u00fcber Richtli-\n\nnien regeln. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Mein Gott!) \n\nJa, es ist so: In den bundesweiten Bibliothekenrankings \n\nschneiden vor allem die s\u00e4chsischen Gro\u00dfstadtbibliothe-\n\nken, zum Beispiel in Chemnitz und Dresden, meist sehr \n\ngut ab. \n\nAber wir k\u00f6nnen uns doch nicht auf diesen Erfolgen \n\nausruhen. Wir m\u00fcssen etwas daf\u00fcr tun, dass es so bleibt. \n\nZugleich k\u00f6nnen diese hervorragenden Ergebnisse nicht \n\ndar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass \u00f6ffentliche Bibliotheken \n\nseit Jahren empfindliche Einschnitte hinnehmen m\u00fcssen \n\nund die Qualit\u00e4t der einzelnen Bibliotheken im Freistaat \n\nextrem unterschiedlich ist. Zudem wird wohl niemand \n\nbestreiten, dass wir in einer Wissens- und Informationsge-\n\nsellschaft leben, in der Bibliotheken unverzichtbare \n\nEinrichtungen sind. Herr Dr. Steinhauer hat als Jurist in \n\nder Anh\u00f6rung \u00fcberzeugend hergeleitet, dass Bibliotheken \n\ndie eigentlichen \u00f6ffentlichen Institutionen sind, die \n\nsowohl von ihrem inhaltlichen Angebot her als auch als \n\nBildungspartner f\u00fcr Medien- und Informationskompetenz \n\ndie Voraussetzungen f\u00fcr eine m\u00fcndige und angemessene \n\nGrundrechtsaus\u00fcbung gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Aus Gr\u00fcn-\n\nden der Wesentlichkeit bed\u00fcrfen sie deshalb einer gesetz-\n\nlichen Absicherung. \n\nZweites Gegenargument: Wir brauchen in Sachsen kein \n\nBibliotheksgesetz, wir haben das Kulturraumgesetz. \u2013 Das \n\nKulturraumgesetz leistet in der Tat einen wichtigen \n\nBeitrag zur F\u00f6rderung der Bibliotheken. Allerdings sieht \n\ndas wiederum von Kulturraum zu Kulturraum sehr unter-\n\nschiedlich aus. Dabei stehen jedoch stets Bibliotheken als \n\nKultureinrichtungen im Mittelpunkt. Ihrer Rolle als \n\nBildungseinrichtungen kann das Kulturraumgesetz keine \n\nGeltung verschaffen, ebenso wenig kann es die effiziente \n\nNutzung der Infrastruktur und die Qualit\u00e4t der Angebote \n\nsichern. \n\nHinzu kommt, dass sich nach Ihrer K\u00fcrzung der Kultur-\n\nraummittel, meine Damen und Herren von der schwarz-\n\ngelben Koalition, der st\u00e4ndige Wettbewerb mit anderen \n\nKultureinrichtungen, wie Theatern und Museen, ver-\n\nsch\u00e4rft hat. Das Bibliotheksgesetz steht also nicht in \n\nKonkurrenz zum Kulturraumgesetz, sondern es ist eine \n\nsachgerechte und passgenaue Erg\u00e4nzung. \n\nDrittes Gegenargument: Mit diesem Gesetz wird eine \n\nneue kommunale Pflichtaufgabe begr\u00fcndet. Ich hoffe \n\nsehr, dass wir diese Argumentation heute im Plenum nicht \n\nnoch einmal zu h\u00f6ren bekommen, denn sie ist schlichtweg \n\nUnfug. Die St\u00e4rke des Gesetzentwurfes besteht gerade \n\ndarin, dass wir nicht \u2013 wie etwa der Musterentwurf des \n\nBibliotheksverbandes \u2013 der Versuchung erlegen sind, eine \n\nneue kommunale Pflichtaufgabe zu begr\u00fcnden, sondern \n\nauf innovative Art Anreize f\u00fcr die Entwicklung der \n\nBibliotheken setzen. Das macht Ihnen die Begr\u00fcndung der \n\nAblehnung offensichtlich nicht ganz leicht; trotzdem \n\nsollten Sie nach Argumenten suchen und nicht auf eine \n\nAusrede wie \"Pflichtaufgabe\" verfallen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Um auf die eingangs \n\ngestellte Frage zur\u00fcckzukommen: Ja, Sachsen braucht ein \n\nBibliotheksgesetz, und vor Ihnen liegt ein Gesetzentwurf, \n\nder nach unserer \u00dcberzeugung daf\u00fcr eine hervorragende \n\nGrundlage bietet. Wir k\u00f6nnen damit auch an eine ausge-\n\npr\u00e4gte s\u00e4chsische Bibliothekstradition ankn\u00fcpfen. Die \n\nRatsschulbibliothek Zwickau existierte bereits vor 1500 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5293 \n\nund gilt damit als die \u00e4lteste wissenschaftliche Bibliothek \n\nSachsens. Die Geschichte der \u00f6ffentlichen Bibliotheken \n\nschlie\u00dflich begann 1828 im s\u00e4chsischen Gro\u00dfenhain. \n\nNach dem Vorbild der dortigen Volksb\u00fccherei wurden \n\nsp\u00e4ter in ganz Deutschland Stadt- und Gemeindebiblio-\n\ntheken errichtet. Aufbauend auf dieser Tradition kann ein \n\ns\u00e4chsisches Bibliotheksgesetz nicht nur die s\u00e4chsische \n\nBildungslandschaft zukunftssicher machen, sondern auch \n\n\u00fcber die s\u00e4chsischen Grenzen hinaus wirken. \n\nEs war Prof. Hacker, Prorektor f\u00fcr Bildung der HTWK \n\nLeipzig, der in der Anh\u00f6rung mit dem Satz an uns Abge-\n\nordnete appellierte: \"Beachten Sie, dass mit dem heute zu \n\ndiskutierenden Gesetzentwurf eine Option vorliegt, das \n\nderzeit beste Bibliotheksgesetz Deutschlands zu verab-\n\nschieden.\" \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ein Spitzenplatz!) \n\nNach dem bisherigen Verlauf der parlamentarischen \n\nBeratung muss ich annehmen, dass Sie von CDU und \n\nFDP diese Chance verspielen werden. Aber auch, wenn \n\nSie unseren Gesetzentwurf heute ablehnen werden, kann \n\nich Ihnen versichern: Bibliotheken als eigenst\u00e4ndige und \n\nkooperierende Bildungseinrichtungen, als Partner und \n\nLotsen in der Informationsgesellschaft, als moderne Orte \n\ndes Lernens \u2013 diese Themen sind so wichtig und so \n\naktuell, sie bleiben auf der Tagesordnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie der Abg. \n\nDr. Eva-Maria Stange und Martin Dulig, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion der \n\nCDU; Frau Abg. Fiedler, Sie haben das Wort und die \n\nAufmerksamkeit Ihrer Fraktion. \n\nAline Fiedler, CDU: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \"Bibliotheken\" \n\n\u2013 so Alt-Bundespr\u00e4sident Horst K\u00f6hler \u2013 \"sind besondere \n\nOrte.\" Helmut Schmidt bezeichnete sie als die \"geistigen \n\nTankstellen der Nation\", und es ist Anliegen der CDU, \n\ndiese besonderen Orte des Wissens- und Erkenntnisge-\n\nwinns zu erhalten und weiter zu f\u00f6rdern. \n\nIm s\u00e4chsischen Gro\u00dfenhain \u2013 Herr Dr. Gerstenberg \n\nerw\u00e4hnte es schon \u2013 wurde nicht nur die erste \u00f6ffentliche \n\nBibliothek er\u00f6ffnet; Sachsen steht auch heute noch an der \n\nSpitze des deutschen Bibliothekswesens. Doch die klassi-\n\nsche Papierbibliothek, wie sie einst in Gro\u00dfenhain er\u00f6ff-\n\nnet wurde, ist nicht mehr die Bibliothek des Jahres 2012. \n\nDie digitale Welt hat vieles ver\u00e4ndert. Bibliotheken sind \n\nSpeicher unseres Wissens und unserer Erfahrungen in \n\ngedruckter und mittlerweile auch elektronischer Form. \n\nDie Entwicklung der digitalen Welt im Bereich des \n\nBibliothekswesens in den letzten 20 Jahren war enorm. \n\nDas Internet ersetzt in vielen F\u00e4llen Nachschlagewerke \n\nf\u00fcr die Recherche und Nutzung von Informationen. \n\nB\u00fccher liegen mittlerweile in elektronischer Form vor. \n\nDiese Entwicklung wird weitergehen, was allein der Blick \n\nauf die USA zeigt, wo vor einem Jahr die Zahl der ver-\n\nkauften eBooks bei Amazon die Gesamtzahl der verkauf-\n\nten B\u00fccher \u00fcbertraf. Doch eines ist auch nach fast \n\n200 Jahren gleich: Bibliotheken sind unverzichtbar. Sie \n\nsind die am st\u00e4rksten genutzten Kultur- und Bildungsein-\n\nrichtungen und haben deutschlandweit mehr Besucher als \n\nKinos plus 1. und 2. Bundesliga zusammen. \n\nIn der hohen Bedeutung von Bibliotheken, welchen \n\nwichtigen Beitrag sie f\u00fcr unsere Gesellschaft leisten und \n\ndass wir diesen Schatz weiter pflegen und erhalten wol-\n\nlen, darin, sehr geehrter Herr Dr. Gerstenberg, stimmen \n\nwir \u00fcberein. Unterschiede gibt es beim Wie. Sachsen hat \n\nein gutes und im Vergleich mit den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern dichtes Bibliotheksnetz. Es ist richtig, auch dort gab \n\nes R\u00fcckg\u00e4nge; aber die Zahl der Entleihungen ist seit \n\n1992 um ungef\u00e4hr 30 % gestiegen. Sachsen investiert pro \n\nEinwohner mehr in Bibliotheken als Bayern oder Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. Auch hinsichtlich des Personals geh\u00f6rt \n\nSachsen zu den f\u00fchrenden L\u00e4ndern. Im \u00dcbrigen stehen \n\nwir mit vielen Merkmalen besser da als L\u00e4nder, die \n\nBibliotheksgesetze haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDass Sachsen bundesweit einen Spitzenplatz einnimmt, \n\nstellt selbst der Gesetzentwurf fest. Die Bibliotheken sind \n\nin Sachsen bereits gut; aus dieser Sicht ist das Gesetz \n\nnicht notwendig. Dass Bibliothek heute anders gedacht \n\nund von anderen Voraussetzungen und M\u00f6glichkeiten \n\nausgegangen werden muss, ist in der Anh\u00f6rung deutlich \n\ngeworden. \"Den Bibliotheksbegriff neu denken\", hat Herr \n\nDr. Bonte von der Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek so \n\nsch\u00f6n formuliert. \n\nDer aufgezeigte Handlungsbedarf besteht insbesondere \n\nhinsichtlich der Zusammenarbeit mit anderen Bildungs-\n\neinrichtungen, der Unterst\u00fctzung der Digitalisierung \n\nsowie der Pr\u00e4sentation im Internet, der kulturraum\u00fcber-\n\ngreifenden Zusammenarbeit der s\u00e4chsischen Bibliothe-\n\nken, der F\u00f6rderung und Mobilisierung des Ehrenamtes, \n\nder Abgabe von Pflichtexemplaren bei Neuerscheinungen, \n\nauch im Hinblick auf die elektronischen Medien; der \n\nMitwirkungen der Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek \n\nsowie der Rolle der Landesstelle f\u00fcr Museumswesen. \n\nAber brauchen wir daf\u00fcr ein Bibliotheksgesetz? Auch \n\ndarauf ist die Antwort in der Anh\u00f6rung nicht so klar \n\nausgefallen, wie es gerade von Herrn Dr. Gerstenberg \n\ndargestellt wurde. Beispielsweise sagte der von ihm \n\nbereits zitierte Prof. Flemming vom Landesverband der \n\nBibliotheken, dass er sich auch vorstellen k\u00f6nne, dass das \n\nSLUB-Gesetz, das Staats- und Universit\u00e4tsbibliotheksge-\n\nsetz, ge\u00e4ndert werde. \n\nAuf Antrag der CDU-Fraktion arbeitet die Staatsregierung \n\nbereits daran, wie der Gestaltungsspielraum der Staats- \n\nund Universit\u00e4tsbibliothek erh\u00f6ht werden kann, um ihr \n\nPotenzial auch noch st\u00e4rker f\u00fcr das gesamte Land zu \n\nnutzen. Zu den Aufgaben der Staats- und Universit\u00e4tsbib-\n\nliothek geh\u00f6rt die Unterst\u00fctzung der Bibliotheken des \n\nFreistaates Sachsen. Dies tut sie auch, beispielsweise mit \n\nihrem Informationsportal f\u00fcr die bibliothekarische Fort-\n\nbildung, den Betrieb des Digitalisierungszentrums oder \n\ndie Koordination der s\u00e4chsischen Beitr\u00e4ge zur deutschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5294 \n\nund europ\u00e4ischen digitalen Bibliothek. Um diesen Prozess \n\nvoranzubringen, brauchen wir kein neues Bibliotheksge-\n\nsetz. Hier wird seit einem Jahr an der Umsetzung gearbei-\n\ntet. \n\nBleibt die Frage der Finanzierung. Hierbei gibt es zwei \n\nAns\u00e4tze zur F\u00f6rderung von Bibliotheken. Der eine Ansatz \n\nsind spezielle spartenbezogene Kulturgesetze zu Theatern, \n\nMuseen, Musikschulwesen und Bibliotheken \u2013 ein Weg, \n\nden andere Bundesl\u00e4nder eingeschlagen haben. Diese \n\nhaben aber alle kein Kulturraumgesetz. Wir haben ein \n\nKulturraumgesetz, welches die s\u00e4chsische Kulturland-\n\nschaft in ihrer gesamten Substanz bewahren und ihre \n\nWeiterentwicklung f\u00f6rdern soll. \n\nMit einer Zustimmung zum Bibliotheksgesetz m\u00fcssten \n\nauch Gesetze in anderen Sparten folgen. Auch Musik-\n\nschulen oder Jugendkunstschulen sind Bildungseinrich-\n\ntungen \u2013 was aber der gesamten Systematik der s\u00e4chsi-\n\nschen Kulturraumf\u00f6rderung entgegensteht. \n\nWeiterhin spricht der Gesetzentwurf von zus\u00e4tzlichen \n\nGeldern \u2013 ich zitiere den Punkt Kosten \u2013: \"F\u00fcr die Grund-\n\nfinanzierung in H\u00f6he von 20 % des j\u00e4hrlichen Erwerbs-\n\netats und 20 % der Personalkosten sowie die Errichtung \n\neiner landesweiten Bibliothek und die F\u00f6rderung weiterer \n\nProgramme sind langfristig Kosten in H\u00f6he von bis zu \n\n6 Millionen Euro j\u00e4hrlich zu erwarten.\" Punkt. Dabei \n\nbelassen Sie es. Angaben, woher diese Gelder bei einem \n\ngeringer werdenden Haushaltsvolumen kommen sollen, \n\nbleiben offen. \n\nEs gibt ein weiteres Argument, das gegen eine Zustim-\n\nmung zum vorliegenden Gesetzentwurf spricht: die \n\nkommunale Ebene. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Fiedler, bevor Sie \n\ndazu kommen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAline Fiedler, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Kollegin  \n\nFiedler, stimmen Sie mir zu, dass in einem Gesetzentwurf \n\nnormalerweise nicht die Deckung ausgewiesen wird, \n\nsondern dass dies dem Haushalt vorbehalten bleibt? \n\nStimmen Sie mir ferner zu, dass unsere Fraktion in den \n\nletzten Haushaltsberatungen zum Doppelhaushalt \n\n2011/2012 mit einer Million Euro bereits einen ersten \n\nEinstieg in diese Finanzierung nachgewiesen hat? \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE:  \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Dr. Gerstenberg, vielleicht \n\ngeh\u00f6rt es nicht in den Gesetzentwurf, aber wenn man \n\neinen solchen Gesetzentwurf in der Anh\u00f6rung vortr\u00e4gt \n\nund hier im Landtag einbringt, w\u00fcrde es sich geh\u00f6ren, \n\nzumindest die Finanzierungsquelle zu nennen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch kehre zur kommunalen Eben zur\u00fcck. Der Gesetzent-\n\nwurf der GR\u00dcNEN \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Fiedler, Sie \n\nentschuldigen bitte, ich war kurz abgelenkt. Gestatten Sie \n\nnoch eine Nachfrage? \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Die Haushalts-\n\nberatungen stehen an. K\u00f6nnten Sie sich vorstellen, diesem \n\nGesetzesentwurf zustimmen, wenn wir in den Haushalts-\n\nberatungen die entsprechende Finanzierungsgrundlage \n\nliefern? \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Gerstenberg, ich erl\u00e4utere \n\ngerade, warum wir dem Gesetzentwurf nicht zustimmen \n\nk\u00f6nnen. Ich glaube, ich habe schon eine Reihe von guten \n\nGr\u00fcnden genannt und w\u00fcrde gern noch einen weiteren \n\nvorstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch komme zur kommunalen Ebene zur\u00fcck. Der Gesetz-\n\nentwurf sieht die Bibliotheken als Pflichtaufgabe vor. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, Sie wollten nicht, dass es angespro-\n\nchen wird. Das verstehe ich nicht, weil es in der Anh\u00f6-\n\nrung auch zur Sprache gekommen ist. Es geht um die \n\nMindeststandards, beispielsweise die IT-Ausstattung, die \n\nAusweitung der \u00d6ffnungszeiten, die Qualifikation des \n\nPersonals, eine Mindestquote zur Erneuerung des Be-\n\nstands und die Barrierefreiheit. \n\nWenn der Gesetzgeber \u2013 das ist nicht meine Auffassung, \n\nsondern das hat der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\nin dieser Anh\u00f6rung vorgetragen \u2013 festschreibt, welche \n\nPflichtaufgaben zu \u00fcbernehmen sind, dann muss er auch \n\ndie Mehrkosten tragen. Ob die vorgeschlagenen \n\n6 Millionen Euro daf\u00fcr ausreichend sind, bezweifelt der \n\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag. Diese Argumente \n\nf\u00fcr die Ablehnung des Gesetzentwurfs vom S\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag teilen wir. \n\nEinen Gesetzentwurf gegen die kommunale Ebene durch-\n\nzusetzen ist mit uns nicht machbar. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum \n\nSchluss noch einmal zitieren: \u201eDas S\u00e4chsische Kultur-\n\nraumgesetz bildet den gesetzlichen Rahmen f\u00fcr die \n\nKulturf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen. Es bietet auch die \n\nGrundlage f\u00fcr die angemessene F\u00f6rderung der \u00f6ffentli-\n\nchen Bibliotheken. Ein spezielles Leistungsgesetz ist in \n\ndiesem Zusammenhang nicht notwendig.\u201c \n\nSo hie\u00df es 2008 in der Antwort der damaligen Staatsmi-\n\nnisterin Dr. Eva-Maria Stange auf die Kleine Anfrage des \n\nKollegen Schmalfu\u00df, ob die Staatsregierung \u2013 entspre-\n\nchend den Empfehlungen der Enquete-Kommission \n\nKultur \u2013 ein Bibliotheksgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nbeabsichtigt. Diesen Aussagen k\u00f6nnen wir auch heute \n\nnoch zustimmen und werden den Gesetzentwurf ableh-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5295 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Gerstenberg, \n\nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte eine \n\nKurzintervention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte es \n\nnicht geglaubt, aber Kollegin Fiedler ist noch einmal auf \n\nden Punkt \u201evermeintliche Pflichtaufgabe\u201c eingegangen. \n\nIch gehe davon aus, dass Sie den Gesetzentwurf gelesen \n\nhaben. Ich bitte Sie noch einmal, wirklich Juristen zu \n\nkonsultieren. Der Text ist glasklar. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- \n\nund Gemeindetag hat in der Anh\u00f6rung eine Fehlinterpre-\n\ntation geliefert. Das ist schon in der Anh\u00f6rung widerlegt \n\nworden. Dort ist auch betont worden, dass es der besonde-\n\nre Reiz des Gesetzes ist, dass er auf diese Pflichtaufgabe \n\nverzichtet und damit die Auseinandersetzung auf kommu-\n\nnaler Ebene nicht stattfinden muss. Das, was wir als \n\nStandards formuliert haben, sind die Voraussetzungen, \n\ndass der Freistaat dann mitfinanzieren w\u00fcrde. \n\nEs ist also ein reines Anreizgesetz. Wenn diese Standards \n\nnicht erf\u00fcllt werden, wird nicht mitfinanziert. Damit wird \n\nkeine neue Pflicht begr\u00fcndet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Fiedler, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nAline Fiedler, CDU: Ich m\u00f6chte nur aus der Anh\u00f6rung \n\nzitieren und ausf\u00fchren, auf welche Stelle ich mich bezie-\n\nhe. Der Vertreter des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\n\ntages sagte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAus unserem Gesetzentwurf, \n\nden wir hier diskutieren, auch wenn es soeben anders \n\ndargestellt wurde, lesen wir zumindest heraus, dass es \n\nsich um eine Pflichtaufgabe handeln sollte.\u201c \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Fragen  \n\nSie doch mal die Juristen in Ihrer Fraktion! \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Haben die welche?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Erwide-\n\nrung. \u2013 Wir setzen die Aussprache fort, meine Damen und \n\nHerren. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht der Abg. \n\nHerr Dr. K\u00fclow. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Vor ein paar Wochen \n\nadelte \u201eDer Spiegel\u201c per Vorabdruck eine kulturpolitische \n\nAbrissprovokation, die den Untertitel trug: \u201eVon allem zu \n\nviel und \u00fcberall das Gleiche\u201c. \n\nDie selbst ernannten Kardiologen des bundesdeutschen \n\nKulturbetriebes d\u00fcrften mit ihrem schlagzeilentr\u00e4chtigen \n\nKulturinfarkt aber keinesfalls das s\u00e4chsische Biblio-\n\nthekswesen gemeint haben, \u00fcber das wir heute aufgrund \n\ndes vorliegenden Antrags der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN diskutieren. \n\nDie bisherige Debatte seit der Einbringung des s\u00e4chsi-\n\nschen Bibliotheksgesetzentwurfs am 30. Juni 2011 hat \n\neines gezeigt: Wir haben in Sachsen keinesfalls zu viele \n\nBibliotheken, ganz im Gegenteil. \n\nBevor ich aber notwendigerweise zu den Schattenseiten \n\ndes Themas komme, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst die positiven \n\nAspekte w\u00fcrdigen. Der Freistaat verf\u00fcgt unstrittig \u00fcber \n\nein gutes Bibliotheksnetz mit diversen Leuchtt\u00fcrmen, die \n\n\u2013 Herr Dr. Gerstenberg hat es bereits angesprochen \u2013 in \n\nder wichtigsten Rankingliste der deutschen Gro\u00dfstadtbib-\n\nliotheken in den letzten Jahren regelm\u00e4\u00dfig Spitzenpositi-\n\nonen belegten. Wir haben eine gute Infrastruktur, wie der \n\nVorsitzende des Landesverbandes Sachsen im Deutschen \n\nBibliotheksverband, Prof. Dr. Arend Flemming, in der \n\nAnh\u00f6rung zum vorliegenden Gesetzentwurf am \n\n5. Dezember 2011 deutlich machte. \n\nNeben der F\u00f6rderung der Bibliotheken in Sachsen durch \n\ndas Kulturraumgesetz und die vielen Nutzerinnen und \n\nNutzer unserer Bibliotheken hat Prof. Dr. Flemming einen \n\nweiteren wichtigen Grund genannt, der es mir wert \n\nscheint, an dieser Stelle zitiert zu werden: \u201eWir haben \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die mit sehr hohem \n\nEngagement und Einfallsreichtum in den Bibliotheken \n\narbeiten.\u201c Der oberste Bibliothekar im Freistaat spricht \n\ndann von der \u201esehr idealistischen Grundeinstellung\u201c der \n\nBibliothekarinnen und Bibliothekare im Freistaat, ihrem \n\nFlei\u00df und ihrer Klugheit. Jeder, der regelm\u00e4\u00dfig Bibliothe-\n\nken benutzt, kann diese Charakterisierung best\u00e4tigen. Ich \n\ndenke, daf\u00fcr sollten wir dieser Berufsgruppe, aber auch \n\nden Hunderten Ehrenamtlichen im s\u00e4chsischen Biblio-\n\nthekswesen, deren Wirken sich selten in das Licht der \n\n\u00d6ffentlichkeit dr\u00e4ngt, ganz herzlich danken. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWo viel Licht ist, gibt es auch Schatten. Die Anzahl der \n\n\u00f6ffentlichen Bibliotheken in Sachsen hat sich in den \n\nletzten 20 Jahren dramatisch verringert. Waren es im Jahr \n\n1990 noch \u00fcber 1 400 Bibliotheken, so liegt die Anzahl \n\nheute bei nur noch knapp \u00fcber 500. Der jahrelange Kon-\n\nsolidierungsdruck in den St\u00e4dten und Gemeinden hat \n\nbesonders bei den Bibliotheken seine Opfer gefordert. \n\nDas Bibliothekssterben ist auch in Sachsen eine traurige \n\nRealit\u00e4t. \n\nEs gibt hier also nichts mehr zu sparen, zumindest, wenn \n\ndie noch vorhandenen Bibliotheken im Zeitalter der \n\nfortschreitenden Digitalisierung die viel beschworenen \n\noffenen und \u00f6ffentlichen Orte bleiben sollen. \n\nF\u00fcr den entsprechenden Rollenwandel der Bibliotheken \n\nim 21. Jahrhundert hat sich die Formel \u201evom klassischen \n\nWissensspeicher zum aktiven Bildungspartner\u201c eingeb\u00fcr-\n\ngert. Besonderer Aufgabenschwerpunkt ist f\u00fcr die Links-\n\nfraktion der Ausbau von speziellen Angeboten f\u00fcr bil-\n\ndungsbenachteiligte Kinder und Jugendliche und die \n\nVermittlung von Informations- und Medienkompetenz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5296 \n\nUm den komplexen Herausforderungen der aufkommen-\n\nden Informations- und Wissensgesellschaft gerecht \n\nwerden zu k\u00f6nnen, bed\u00fcrfen die Bibliotheken in Sachsen \n\neiner verst\u00e4rkten politischen Zuwendung, die sich natur-\n\ngem\u00e4\u00df auch finanziell ausdr\u00fccken muss. Genau hier setzt \n\nder von den Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung nahezu \n\neinhellig begr\u00fc\u00dfte Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN richti-\n\ngerweise an. \n\nFrau Fiedler, ich habe den Tenor doch noch etwas deutli-\n\ncher in Erinnerung: Von den sieben Sachverst\u00e4ndigen \n\nhaben sich sechs eindeutig f\u00fcr den Gesetzentwurf ausge-\n\nsprochen. Ein Gesetz ist gewiss nicht die L\u00f6sung aller \n\nProbleme, aber wie hat es die CDU-Landtagsabgeordnete \n\nund Pr\u00e4sidentin des Verbandes der Bibliotheken in NRW, \n\nFrau Monika Brunert-Jetter \u2013 \u00fcbrigens eine gelernte \n\nBibliothekarin \u2013, sehr treffend \u00fcber eine Initiative ihrer \n\nPartei f\u00fcr ein eigenst\u00e4ndiges Bibliotheksgesetz gesagt \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eDurch ein Gesetz wollen wir die Bibliothe-\n\nken in der vorhandenen Bildungslandschaft als gleichbe-\n\nrechtigten Partner auf Augenh\u00f6he etablieren. Hierzu \n\nbedarf es einer soliden rechtlichen und finanziellen \n\nAusstattung, um den Bildungsauftrag zu erf\u00fcllen und \n\nStandards zu definieren. Die Bildungseinrichtung Biblio-\n\nthek darf nicht mehr nur eine ideelle Wahrnehmung \n\nerfahren, sondern muss auch gesetzlich verl\u00e4sslich veran-\n\nkert werden.\u201c \u2013 Soweit die CDU-Landtagsabgeordnete. \n\nSchaut man sich insbesondere die Lage der kleinen \n\nBibliotheken im Freistaat an, wird der enorme Hand-\n\nlungsbedarf deutlich, der auch in der Anh\u00f6rung kritisch \n\nangesprochen worden ist: 79 % der s\u00e4chsischen Biblio-\n\ntheken haben keine eigene Bibliothekshomepage, 75 % \n\nk\u00f6nnen keine Kataloginformationen im Netz pr\u00e4sentieren, \n\n24 % k\u00f6nnen sich keinerlei Neuzugang von Medien \n\nleisten und 74 % haben eine Stellenkapazit\u00e4t von weniger \n\nals einer Planstelle. Folgerichtig haben 84 % der Biblio-\n\ntheken weniger als 25 Stunden in der Woche ge\u00f6ffnet. \n\nDiese unerfreulichen Zahlen lie\u00dfen sich beliebig fortset-\n\nzen. \n\nNur noch ein konkretes Beispiel: Die von unserer Frakti-\n\non eingeladene Leiterin der Stadtbibliothek Lichtenstein \u2013 \n\ndie schon zitierte Frau Katrin Hisslinger \u2013 machte in der \n\nAnh\u00f6rung deutlich, dass sie aus eigener Kraft weder die \n\n6 000 Euro f\u00fcr den dringend notwendigen Web-OPAC \n\nnoch die 15 000 Euro f\u00fcr das RFID-System aufbringen \n\nkann. \n\nHier genau kommt der Gesetzentwurf zum Zuge, der \n\nsolche konkreten Vor-Ort-Probleme unkompliziert l\u00f6sen \n\nund landesweit mehr Entwicklungsplanung und Innovati-\n\non f\u00fcr das s\u00e4chsische Bibliothekssystem erm\u00f6glichen \n\nw\u00fcrde. \n\nSachsen hat heute mit der Verabschiedung des Biblio-\n\ntheksgesetzes die Chance, bundesweit zum Schrittmacher \n\nzu werden. Unsere Fraktion m\u00f6chte diese Chance nutzen \n\nund wird dem Gesetzentwurf daher zustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Abg. Frau Dr. Stange. Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir \n\nhaben es eigentlich schon von allen Rednern geh\u00f6rt: \n\nBibliotheken sind nicht nur Kultureinrichtungen, sondern \n\nvor allem auch Bildungseinrichtungen, im besten Sinne \n\nEinrichtungen lebenslangen Lernens. \n\nSie geh\u00f6ren damit zur Daseinsvorsorge und sollen allen \n\nMenschen, egal welchen Alters und unabh\u00e4ngig von der \n\nGr\u00f6\u00dfe des Geldbeutels und der Region, in der sie leben, \n\nalso nicht nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten, zug\u00e4nglich sein. \n\nBibliotheken dienen aber auch der Forschung und der \n\nWissenschaft und sichern die Informationsfreiheit f\u00fcr alle \n\nMenschen. Sie leisten damit einen unersetzlichen Beitrag \n\nf\u00fcr die gesellschaftliche Teilhabe \u2013 und nicht nur f\u00fcr die \n\nLesef\u00e4higkeit, wie dies nach PISA immer dargestellt \n\nworden ist. Daraus erw\u00e4chst eine politische Gesamtver-\n\nantwortung des Freistaates auf der einen und der Kom-\n\nmunen auf der anderen Seite f\u00fcr das Bibliothekswesen in \n\nSachsen. \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung in ihrer Weisheit enth\u00e4lt in \n\nArtikel 11 Abs. 2 eine sehr weitreichende Vorschrift zur \n\nUnterhaltung von \u00f6ffentlichen Bibliotheken ebenso wie \n\nvon Museen, Theatern, Archiven und anderen kulturellen \n\nEinrichtungen. \n\nWir haben bereits geh\u00f6rt, dass bestehende bibliotheksbe-\n\nzogene Regelungen in den Landesgesetzen heute veraltet \n\nsind. Da ist zum Beispiel das Gesetz zur SULB, das aus \n\nder Mitte der Neunzigerjahre stammt. Wenn ich von \n\nFrau Fiedler h\u00f6re, dass das Ministerium daran arbeitet, \n\nzum Beispiel das Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Landes- und \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek weiterzuentwickeln, dann w\u00e4re \n\nauch dies ein Weg, um dem Ziel, das mit dem Gesetzent-\n\nwurf der Fraktion der GR\u00dcNEN verfolgt wird, n\u00e4herzu-\n\nkommen. Wir lassen uns gern \u00fcberraschen. \n\nEs bestehen heute aber auch Defizite. Davon war schon \n\ndie Rede. So ist die rechtliche Ungleichbehandlung von \n\nwissenschaftlichen und \u00f6ffentlichen Bibliotheken l\u00e4ngst \n\n\u00fcberholt. Vor allen Dingen dort, wo wir sehr leistungs-\n\nstarke \u00f6ffentliche Bibliotheken haben, sind die Grenzen \n\nzwischen wissenschaftlichen und \u00f6ffentlichen kommuna-\n\nlen Bibliotheken l\u00e4ngst flie\u00dfend. \n\nDie wenigen Regelungen, die wir haben, r\u00fchren noch aus \n\neinem analogen Zeitalter. Es ist schon von der Zeit vor \n\n200 Jahren gesprochen worden. Damit l\u00e4sst sich ein \n\nmodernes Bibliothekswesen nicht mehr aufbauen. \n\nAufgrund der zunehmenden Digitalisierung des Wissens \n\nund des damit einhergehenden ge\u00e4nderten Nutzungsver-\n\nhaltens befindet sich das gesamte Bibliothekswesen in \n\neinem gravierenden Umbruch \u2013 \u00fcbrigens nicht ganz \n\nkostenneutral, wenn wir an die Digitalisierung der Be-\n\nst\u00e4nde denken. \n\nWeder die bestehenden gesetzlichen Regelungen noch die \n\nadministrative Anbindung werden diesen Herausforde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5297 \n\nrungen in ausreichendem Ma\u00dfe gerecht. Eine moderne, \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe und attraktive Bildungslandschaft, die diesen \n\nHerausforderungen gewachsen sein will, ben\u00f6tigt Quali-\n\nt\u00e4tsstandards, wie sie im Gesetzentwurf der Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN beschrieben sind, und gutes Fachpersonal. \n\nBibliotheken m\u00fcssen eine ausreichende Personal- und \n\nSachausstattung erhalten, was in dem schon erw\u00e4hnten \n\nBibliotheksentwicklungskonzept aus dem Jahr 2008 nicht \n\nnur f\u00fcr die wissenschaftlichen Bibliotheken, sondern in \n\nAns\u00e4tzen auch f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Bibliotheken bereits \n\nbeschrieben worden ist. \n\nWas die Personal- und Finanzausstattung anbelangt, wird \n\nvielfach der Vergleich mit der Forderung der Musikschu-\n\nlen angestellt. Insofern ist der Gesetzentwurf der GR\u00dc-\n\nNEN-Fraktion in der Tat ein Leistungsgesetz. Er begr\u00fcn-\n\ndet aber keine neue Pflichtaufgabe; denn die Pflichtauf-\n\ngabe ist bereits \u00fcber das Kulturraumgesetz und \u00fcber die \n\nVerfassung definiert worden. Es handelt sich vielmehr um \n\nein Anreizgesetz. Das ist in dem Gesetzentwurf klar \n\ndargestellt. \n\nDie Frage ist, ob wir neben dem Kulturraumgesetz ein \n\nBibliotheksgesetz brauchen, wie es sich die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN vorstellt. Aus der heutigen Perspektive, \n\nFrau Fiedler, sage ich: Ja, wir brauchen es. \n\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass das Kulturraumgesetz, \n\n\u00fcber das die \u00f6ffentlichen Bibliotheken gef\u00f6rdert werden, \n\nein geeignetes und gutes Instrument darstellt, um ein \n\nregionales und flexibles Netz von mehr als 500 Bibliothe-\n\nken aufrechtzuerhalten. Die Finanzierung der Bibliothe-\n\nken \u00fcber das Kulturraumgesetz, so richtig und wichtig sie \n\nist, muss aber auch definitiv planungssicher erhalten \n\nbleiben. Eine planvolle regionale Bibliotheksentwicklung \n\nw\u00e4re l\u00e4ngerfristig m\u00f6glich, wie sie derzeit in fast allen \n\nRegionen l\u00e4uft. Das Vertrauen in diesen Rahmen br\u00f6ckelt \n\naber. \n\nDie Staatsregierung hat mit dem letzten Doppelhaushalt \n\nin die Kassen der Kulturr\u00e4ume eingegriffen. Die K\u00fcrzun-\n\ngen sind vor allen Dingen zulasten der kleineren Biblio-\n\ntheken, aber auch zulasten der Personalausstattung der \n\ngr\u00f6\u00dferen Bibliotheken gegangen. \n\nHatten wir im Jahr 2008 noch 532 Bibliotheken, so sind \n\nes im Jahr 2011 nur noch 515 Bibliotheken gewesen. \n\nNoch entscheidender ist, wie viele Bibliotheken von \n\nHauptamtlichen geleitet werden: Genau 200 Bibliotheken, \n\nFrau Fiedler, werden von hauptamtlichen Bibliothekarin-\n\nnen und Bibliothekaren geleitet. 319 Bibliotheken werden \n\nausschlie\u00dflich von Ehrenamtlichen geleitet. Ohne das \n\nehrenamtliche Engagement k\u00f6nnten \u00f6ffentliche Biblio-\n\ntheken auch in Sachsen offenbar nicht mehr \u00fcberleben. \n\nIch kann mich nur dem Dank an die Ehrenamtlichen \n\nanschlie\u00dfen, der hier schon ausgesprochen wurde, weil \n\ndieses ehrenamtliche Engagement dazu gef\u00fchrt hat, dass \n\nMuseen und Bibliotheken in den Kommunen auch \u00fcber \n\nviele Jahre der Mittelk\u00fcrzung weiterhin Bestand hatten. \n\nAuch Ehrenamtliche \u2013 das sagt das Gesetz \u2013 m\u00fcssen aber \n\ndie M\u00f6glichkeit haben, sich zu qualifizieren und die \n\nProfessionalit\u00e4t zu verbessern. \n\nZu Recht sagt der Bibliotheksverband, dass er kein \n\nMittelma\u00df, sondern Spitzenleistungen wolle. Die sind in \n\nden Bibliotheken gefragt. \n\nWenn Bibliotheken ihre Bildungsaufgaben erf\u00fcllen \n\nwollen, dann ben\u00f6tigen sie fachliche Standards, ebenso \n\nwie Museen oder Musikschulen. Wir brauchen eine \n\nst\u00e4rkere Verbindlichkeit, damit das regionale Netz an \n\n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Bibliotheken nicht Schritt f\u00fcr \n\nSchritt von den Zweigstellen, \u00fcber die kleinen Bibliothe-\n\nken bis hin zu den st\u00e4dtischen Bibliotheken verschwindet. \n\nVielmehr muss dieses Netz an die neuen Anforderungen \n\nmit einem Landesbibliotheksentwicklungsplan angepasst \n\nwerden. \n\nDie \u00f6ffentlichen Bibliotheken befinden sich stattdessen \u2013 \n\ndas wurde von Herrn Gerstenberg schon erw\u00e4hnt \u2013 in \n\neiner \"Zust\u00e4ndigkeitsfalle\", wie Herr Flemming zu Recht \n\nsagt. W\u00e4hrend \u00fcber den kulturellen Aspekt durch das \n\nKulturraumgesetz eine weitgehend gute Infrastruktur an \n\nkommunalen Bibliotheken geschaffen werden konnte, \n\nspielt der Bildungsaspekt der \u00f6ffentlichen Bibliotheken \n\nbei den Verantwortlichen kaum eine Rolle, obwohl die \n\nBibliotheken \u00fcberall dort, wo wir das Projekt \u201eLernen vor \n\nOrt\u201c haben, in die kommunale Bildungslandschaft inte-\n\ngriert sind. \n\nAuch wenn \u00f6ffentliche Bibliotheken unter dem kulturel-\n\nlen Aspekt dem Verantwortungsbereich der Kommunen \n\nunterliegen, ist der Freistaat Sachsen unter dem bildungs-\n\npolitischen Blickwinkel gefordert, Ma\u00dfnahmen zu ergrei-\n\nfen, um die Qualit\u00e4t der Bildungsangebote der Bibliothe-\n\nken und die Qualit\u00e4t und den Nutzen der bibliothekari-\n\nschen Infrastruktur f\u00fcr alle zu sichern. Dazu z\u00e4hlt neben \n\nder gesetzlichen Absicherung, wie sie in dem Gesetzent-\n\nwurf auf dem Tisch liegt, auch, dass die Landesfachstelle \n\ntats\u00e4chlich in die Lage versetzt wird, ihre fachlichen und \n\nkoordinierenden Aufgaben wahrzunehmen, \u00e4hnlich dem, \n\nwie wir es bei der Museumsfachstelle haben. \n\nBisher haben wir eine rechtliche Ungleichbehandlung von \n\nwissenschaftlichen und \u00f6ffentlichen Bibliotheken, noch \n\ndazu mit veralteten Regelungen. Wir brauchen in Sachsen \n\nein modernes und kooperatives Bibliothekswesen. Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf kann diese L\u00fccke schlie\u00dfen, \n\nwenn er mit den Vorteilen des Kulturraumgesetzes bei der \n\nfinanziellen Absicherung verkn\u00fcpft wird. \n\nWir sind auf die Vorschl\u00e4ge der Landesregierung ge-\n\nspannt, ob eine Weiterentwicklung des SLUB-Gesetzes \n\nwie der Gesetzentwurf der Fraktion der GR\u00dcNEN auch \n\ndem Ziel der fachlichen Untersetzung der \u00f6ffentlichen \n\nBibliotheken Rechnung tragen k\u00f6nnte. \n\nWir werden dem Gesetzentwurf der Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN zustimmen, weil er eine erste Grundlage bildet, um \n\nBibliotheken auf solide F\u00fc\u00dfe zu stellen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5298 \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion. Herr Abg Tippelt. Sie haben das Wort. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Bibliotheken sind immens \n\nwichtige Einrichtungen im Gesamtgef\u00fcge der kulturellen \n\nBildung. Den Wert einer Bibliothek macht der Einsatz vor \n\nOrt aus. Bibliotheken leben gerade vom Engagement der \n\nMitarbeiter und der vor Ort Aktiven, einem Engagement, \n\ndas sich nicht per Gesetz verordnen l\u00e4sst. Nehmen wir \n\netwa die zahlreichen Lesepaten. Durch ihren regelm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Einsatz wird die Lust am Lesen vor Ort an die Kinder \n\nund Jugendlichen weitergegeben, was ich auch selbst als \n\naktiver Vorlesepate mit gro\u00dfer Freude immer wieder in \n\nden Schulen und Bibliotheken erleben kann. \n\nBibliothekare haben stets das richtige H\u00e4ndchen, um die \n\npassende Literatur f\u00fcr unsere Kinder und Jugendlichen \n\nherauszusuchen. Die Bibliotheken in Sachsen sind gut \n\naufgestellt. Das ist auch dem Sachverhalt geschuldet, dass \n\ngerade all die vielen Bibliotheken in kommunaler Tr\u00e4ger-\n\nschaft durch die Kulturr\u00e4ume gef\u00f6rdert werden. \n\nAls Kultureinrichtungen fallen Bibliotheken in die Kultur-\n\nraumfinanzierung, und das ist auch gut so. Engagement \n\nf\u00fcr all die kommunalen Bibliotheken hei\u00dft auch engagier-\n\nter Einsatz, um die Kulturraumgelder auf einem unver\u00e4n-\n\ndert hohen Niveau zu halten, ein Engagement, das die \n\nKulturpolitiker von CDU und FDP tagt\u00e4glich im Visier \n\nhaben. \n\nDas wurde in der Vergangenheit erfolgreich realisiert und \n\nsteht auch f\u00fcr die Zukunft auf unserer Agenda. \n\nEine institutionelle F\u00f6rderung der kommunalen Biblio-\n\ntheken, wie es der Gesetzentwurf der Kollegen von den \n\nGR\u00dcNEN beabsichtigt, ist aus Sicht der Bibliotheken und \n\nKommunen sicherlich \u00fcberlegenswert, jedoch fernab \n\njeder politischen Realit\u00e4t. Auch f\u00fcr die Entwicklung einer \n\nlandesweiten Bibliothekskonzeption braucht es keine \n\ngesetzliche Regelung. Verschiedenste Kommunen, egal, \n\nob gro\u00df oder klein, egal, ob Dresden oder Auerbach im \n\nVogtland, haben bereits ihre eigenen Bibliotheksentwick-\n\nlungspl\u00e4ne oder diskutieren dar\u00fcber. \n\nFrau Staatsministerin von Schorlemer verfolgt von Anbe-\n\nginn das Ziel einer fortdauernden Modernisierung der \n\nBest\u00e4nde s\u00e4chsischer Bibliotheken, deren Kooperation \n\nund Vernetzung. Hierzu z\u00e4hlt insbesondere die Digitali-\n\nsierung der Best\u00e4nde jeder einzelnen Bibliothek. Gerade \n\nhier darf ein wichtiger Partner, die S\u00e4chsische Landes- \n\nund Universit\u00e4tsbibliothek, die heute schon mehrfach \n\ngenannt wurde, als Leuchtturm und Flaggschiff der \n\nwissenschaftlichen Bibliotheken nicht unerw\u00e4hnt bleiben. \n\nWir setzen auf diese Kooperationen. \n\nWir wollen uns lieber um konkrete Verbesserungen \n\nk\u00fcmmern und zum Beispiel das Thema Onleihe f\u00fcr alle \n\ns\u00e4chsischen Bibliotheken vorantreiben, das bereits heute \n\nin acht s\u00e4chsischen St\u00e4dten verf\u00fcgbar ist, auch in kleinen \n\nGemeinden. Das ist ein Thema, das insbesondere dem \n\nl\u00e4ndlichen Raum hilft, up to date zu sein und den An-\n\nschluss nicht zu verlieren. Das ist unser s\u00e4chsischer Weg. \n\nAu\u00dferdem setzen wir auf die eigenst\u00e4ndige Weiterent-\n\nwicklung der vielen Bibliotheken in den s\u00e4chsischen \n\nKommunen. Um ihnen bei diesem Prozess ein St\u00fcck weit \n\nden R\u00fccken freizuhalten, werden wir mit aller Kraft f\u00fcr \n\ndie Bereitstellung der Kulturraumgelder auf dem derzeiti-\n\ngen hohen Niveau k\u00e4mpfen. Damit ist den Bibliotheken \n\nund den Kindern und Jugendlichen mehr geholfen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Das s\u00e4chsische Bibliotheks-\n\nwesen war seinerzeit Grundlage f\u00fcr alle Volksbibliothe-\n\nken in Deutschland. Auch heute noch nimmt die s\u00e4chsi-\n\nsche Bibliothekslandschaft einen Spitzenplatz im Lande \n\nein. Das betrifft nicht nur den Leuchtturm der S\u00e4chsi-\n\nschen Landesbibliothek, Staats- und Universit\u00e4tsbiblio-\n\nthek in Dresden, sondern auch die Angebotsbreite im \n\nkleinst\u00e4dtischen Bereich. Daher stellt sich f\u00fcr manchen \n\ndie Frage nach der Notwendigkeit eines spezifischen \n\nBibliotheksgesetzes auch und gerade vor dem Hinter-\n\ngrund des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes und des \n\nLandesbibliotheksgesetzes. Dennoch haben alle Vertreter \n\nder s\u00e4chsischen Bibliotheken in der damaligen Landtags-\n\nanh\u00f6rung klar f\u00fcr ein spezifisches Bibliotheksgesetz \n\npl\u00e4diert, und daf\u00fcr gibt es auch nach Auffassung der NPD \n\ngute Gr\u00fcnde. \n\nGeburtenmangel und Abwanderung, verschuldet durch \n\nUnterlassungss\u00fcnden der jeweils Herrschenden auf dem \n\nGebiet der Familien-, Bev\u00f6lkerungs- und Wirtschaftspoli-\n\ntik, haben in Mitteldeutschland eine demografische \n\nNiedergangsspirale in Gang gesetzt. Auch Sachsen \n\nschrumpft und vergreist. Schon heute wird der von \n\nPolitikern verschuldete Bev\u00f6lkerungsschwund von \n\nAusl\u00e4nderlobbyisten der Staatsregierung als Vorwand \n\ngenommen, um nach vorgeblichen Fachkr\u00e4ften aus dem \n\nAusland zu rufen. Weil Zuwanderung aber kein buchhal-\n\nterischer Ersatz f\u00fcr die fehlende eigene Nachkommen-\n\nschaft sein darf, muss es umso bessere Bildungschancen \n\nf\u00fcr die jungen Sachsen geben, damit sie in ihrer Heimat \n\nArbeit und Auskommen finden. \n\nZu diesen Bildungsangeboten geh\u00f6rt nach Auffassung der \n\nNPD auch ein intaktes und fl\u00e4chendeckendes Angebot an \n\nBibliotheken. Bibliotheken sind insbesondere in den \n\nkleineren Gemeinden wichtige Institutionen, die durch \n\nihren Anspruch und ihr Angebot wichtige Vermittler von \n\nInformationskompetenz sind. Es muss daher sichergestellt \n\nwerden, dass sie diese Aufgabe auch in Zukunft bew\u00e4lti-\n\ngen k\u00f6nnen. \n\nAuf den B\u00fccher-Lorbeeren der Vergangenheit darf man \n\nsich dabei schon deswegen nicht ausruhen, weil sich das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5299 \n\nLese- und Mediennutzungsverhalten in den letzten Jahren \n\ngrunds\u00e4tzlich ge\u00e4ndert hat. Nur noch ein F\u00fcnftel der \n\nDeutschen nutzt nach Untersuchungen regelm\u00e4\u00dfig B\u00fc-\n\ncher, und insbesondere die J\u00fcngeren beziehen ihre Infor-\n\nmationen immer mehr und teilweise ausschlie\u00dflich aus \n\ndem Internet. Man hat es hier also mit einer Z\u00e4sur zu tun, \n\ndie der Erfindung des Buchdrucks zu Beginn der Neuzeit \n\nnahekommt. \n\nBibliotheken d\u00fcrfen zuk\u00fcnftig nicht mehr als antiquierte \n\nSammelorte von Buchr\u00fccken mit lediglich ein paar \n\nSondermedien verstanden werden. Sie m\u00fcssen vielmehr \n\n\u00f6ffentliche Einrichtungen sein, die neben dem Anreiz zum \n\nherk\u00f6mmlichen Lesen die kommerzfreie Informationsbe-\n\nschaffung im Internet erm\u00f6glichen. \n\nBibliotheken sollen und m\u00fcssen die Funktion von kosten-\n\nfreien Internet-Caf\u00e9s wahrnehmen und damit sowohl \n\nsoziale als auch Bildungsaufgaben \u00fcbernehmen. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen sie aber finanziell angemessen ausgestattet sein. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist aus unserer Sicht ein \n\nSchritt in die richtige Richtung und damit etwas, was man \n\nvon den parlamentarischen Initiativen der GR\u00dcNEN nur \n\nselten behaupten kann. Man sollte ihn um zus\u00e4tzliche \n\ndigitale und mobile Bibliotheken erg\u00e4nzen, die nach \n\neinem speziellen Fernleihsystem nicht nur einen festen \n\nMedienbestand anbieten, sondern auch auf Nutzerw\u00fcn-\n\nsche individueller eingehen k\u00f6nnen. \n\nFerner sollte sichergestellt sein, dass auch die vielen \n\nehrenamtlichen Mitarbeiter von Bibliotheken kostenlose \n\nWeiterbildungsma\u00dfnahmen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, \n\ndenn in Sachsen werden von etwa 480 Bibliotheken 320 \n\nehrenamtlich gef\u00fchrt. Damit auch kleinere Gemeinden, \n\ndie ihre B\u00fcchereien in einem Altbau untergebracht haben, \n\ndie im Gesetzentwurf vorgesehenen F\u00f6rdergelder abrufen \n\nk\u00f6nnen, sollte in Einzelf\u00e4llen von der gesetzlich vorge-\n\nschriebenen Barrierefreiheit der Geb\u00e4ude abgesehen \n\nwerden, denn Barrierefreiheit darf ja nicht zu Modernisie-\n\nrungsr\u00fcckst\u00e4nden oder gar in letzter Konsequenz zu \n\nBibliotheksschlie\u00dfungen f\u00fchren. \n\nBeim vorliegenden Entwurf handelt es sich nicht etwa, \n\nwie wir schon von Frau Fiedler geh\u00f6rt haben, um ein \n\nPflichtgesetz, sondern um ein Anreizgesetz. Das hat die \n\nAnh\u00f6rung eindeutig ergeben. Daher sind die vorgebrach-\n\nten Einw\u00e4nde des Vertreters des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \n\nGemeindetages auch als eher gegenstandslos zu betrach-\n\nten. \n\nSorgen wir daf\u00fcr, dass die st\u00e4dtischen B\u00fcchereien und \n\nBibliotheken auch zuk\u00fcnftig wieder das sind, was die \n\nVolksbibliotheken bis weit in das 20. Jahrhundert hinein \n\nwaren: gesch\u00e4tzte und gut besuchte Orte nicht kommerzi-\n\neller Informationsbeschaffung, Orte der Begegnung, des \n\nGespr\u00e4ches und der Wissensvermittlung. Die NPD-\n\nFraktion wird deswegen dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. \u2013 Frau Staatsministerin Prof. von Schorlemer, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Es ist bei \n\nmeinen Vorrednern schon angeklungen, dass wir uns \n\nbisweilen viel zu wenig klarmachen, welchen gewichtigen \n\nStellenwert die Bibliotheken gerade im Bereich der \n\nkulturellen Bildung f\u00fcr unser Gemeinwesen haben. \n\nBereits im Vorschulalter unserer Kinder sind es die \n\nBibliotheken, die diese wichtige Lesekompetenz stimulie-\n\nren, die sie auch durch die vielf\u00e4ltigen Medienangebote \n\nzur Mediennutzung heranf\u00fchren. Schlie\u00dflich ist auch der \n\nsoziale Aspekt hervorzuheben: die Begegnung mit ande-\n\nren Menschen, das gemeinsame Lernen, der Austausch \n\n\u00fcber die Inhalte der B\u00fccher und auch anderer Informati-\n\nonsmedien. All das macht unsere Bibliotheken zu sozialen \n\nLernorten, und im Zusammenwirken mit Schulen, Bil-\n\ndungseinrichtungen und Elternh\u00e4usern sind Bibliotheken \n\nunverzichtbar. \n\nIm Koalitionsvertrag \u00fcber die Bildung der Staatsregierung \n\naus dem Jahr 2009 ist deswegen vereinbart, dass sich \n\ndiese Regierung f\u00fcr den Erhalt des Systems von Biblio-\n\ntheken von Land und Kommunen einsetzt mit dem Ziel, \n\nauf diese Weise die fl\u00e4chendeckende Nutzung von Litera-\n\ntur und Medien zu erm\u00f6glichen. \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \n\nverfolgt in diesem Zusammenhang unter anderem das Ziel \n\neiner fortdauernden Modernisierung der Best\u00e4nde s\u00e4chsi-\n\nscher Bibliotheken, deren Kooperation untereinander und \n\ndie Vernetzung \u2013 Kollege Tippelt hat das bereits ausge-\n\nf\u00fchrt. \n\nIn ihrem Schlussbericht \u201eKultur in Deutschland\u201c legt die \n\ngleichnamige Enquete-Kommission 2007 Handlungsemp-\n\nfehlungen vor, unter anderem, eigene Bibliotheksgesetze \n\nzu schaffen und Bibliotheksentwicklungspl\u00e4ne zu erstel-\n\nlen. In diesem Kontext ist auch der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf zu sehen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung plant allerdings gegen-\n\nw\u00e4rtig kein eigenes Bibliotheksgesetz, sondern sie ver-\n\ntraut weiter auf die Leistungskraft des Kulturraumgeset-\n\nzes und auf die dessen Mechanismen innewohnende \n\nSpartengerechtigkeit. \n\nAus meiner Sicht sprechen mehrere Gr\u00fcnde gegen den \n\nnunmehr vorliegenden Entwurf eines Bibliotheksgesetzes. \n\nBereits in der Expertenanh\u00f6rung am 5. Dezember 2011 im \n\nLandtag wurde aus berufenem Mund von Prof. Dr. Arend \n\nFlemming festgestellt, dass die \u00f6ffentlichen Bibliotheken \n\nin kommunaler Tr\u00e4gerschaft in Sachsen gut aufgestellt \n\nsind. W\u00f6rtlich sagte er: \u201eDie Lage der Bibliotheken in \n\nSachsen w\u00fcrde ich als gut einsch\u00e4tzen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5300 \n\nIn der Tat verf\u00fcgt Sachsen nach den Angaben des Statisti-\n\nschen Landesamtes insgesamt \u00fcber mehr als \n\n500 \u00f6ffentliche Bibliotheken mit knapp 8,4 Millionen \n\nPrint- und elektronischen Medien, darunter 6,5 Millionen \n\nB\u00fccher. \n\nDer Freistaat Sachsen hat \u2013 wie sonst nur ein anderes \n\nBundesland, der Freistaat Th\u00fcringen \u2013 ein Netz von \n\nhauptamtlich geleiteten Bibliotheken, in denen alle \n\nGemeinden mit \u00fcber 10 000 Einwohnern vertreten sind. \n\nHauptamtlich geleitete Bibliotheken gibt es dar\u00fcber \n\nhinaus in zahlreichen Gemeinden mit 5 000 bis 10 000 \n\nEinwohnern. Und es gibt Leuchtt\u00fcrme. Gerade im Biblio-\n\nthekswesen Sachsen, in den BIX-Rankinglisten der \n\n\u00f6ffentlichen Gro\u00dfstadtbibliotheken der letzten drei Jahre \n\nwar immer eine s\u00e4chsische Bibliothek unter den ersten \n\nf\u00fcnf vertreten. \n\nBeides zeigt: \u00d6ffentliche Bibliotheken sind nicht nur in \n\nder Breite gut aufgestellt in Sachsen, sondern auch in der \n\nSpitze. \n\nDie kommunalen Tr\u00e4ger sind sich ihrer Verantwortung \n\nbewusst, und der zweifelsohne vorhandene Konsolidie-\n\nrungsdruck im kommunalen Bereich hat nicht dazu \n\ngef\u00fchrt, dass Bibliotheken kaputtgespart werden. Sie sind \n\nlebendige Anlaufpunkte f\u00fcr alle Schichten der Bev\u00f6lke-\n\nrung und hier gibt es ein St\u00fcck verantwortungsvoll geleb-\n\nter kommunaler Freiheit. Weil dies so ist, fehlt aus unserer \n\nSicht die Notwendigkeit f\u00fcr ein Bibliotheksgesetz, gleich-\n\nsam ein Spartengesetz, mit dem der Staat den Kommunen \n\nVorgaben macht. \n\nDer Freistaat ist mit dem S\u00e4chsischen Kulturraumgesetz \n\neinen anderen Weg gegangen. Hierzulande bildet das \n\nKulturraumgesetz den gesetzlichen Rahmen f\u00fcr die \n\nKulturpflege, auch f\u00fcr Bibliotheken auf kommunaler \n\nEbene. Die Sparte der \u00f6ffentlichen kommunalen Biblio-\n\ntheken m\u00fcsste zugunsten eines Bibliotheksgesetzes aus \n\ndem Kulturraumgesetz herausgel\u00f6st werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \n\nweitere Anliegen kurz skizzieren. Wenn wir sagen, dass \n\nwir den demografischen Wandel, insbesondere im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, also in d\u00fcnn besiedelten R\u00e4umen, kulturell \n\nbegleiten wollen, dann bedeutet dies zum Beispiel auch, \n\nmobile Angebote von Fahrbibliotheken zu unterst\u00fctzen. \n\nNotwendiger Umbau und auch eine Erweiterung des \n\nServiceangebotes erfordern ein vertieftes, ein partner-\n\nschaftliches Zusammenwirken aller s\u00e4chsischen Biblio-\n\ntheken. Die SLUB, die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 \n\nStaats- und Universit\u00e4tsbibliothek Dresden \u2013 hat im \n\nBereich der wissenschaftlichen Bibliotheken gezeigt, wie \n\ndurch gemeinsame Zielvereinbarungen und konsequente \n\nZusammenarbeit hervorragende Fortschritte erzielt \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nSpeziell beim notwendigen Ausbau der digitalen Informa-\n\ntionsdienste kann die SLUB auch f\u00fcr die \u00f6ffentlichen \n\nBibliotheken in Sachsen ein wichtiges Koordinierungs- \n\nund Servicezentrum sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieser kooperative und klar strukturierte Ansatz ist \n\nmeines Erachtens einem weiteren Gesetz vorzuziehen. \n\nMit dem Projekt \u201eFit f\u00fcr die Zukunft\u201c hat die S\u00e4chsische \n\nLandesfachstelle f\u00fcr Bibliotheken in den Jahren 2009 und \n\n2010 f\u00fcr 14 exemplarische kommunale Bibliotheken \n\nindividuelle Bibliothekskonzepte erstellt. Dies wiederum \n\nk\u00f6nnte der Ausgangspunkt f\u00fcr die Entwicklung einer \n\nlandesweit g\u00fcltigen Konzeption \u00f6ffentlicher Bibliotheken \n\nim Freistaat Sachsen sein. \n\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass die hier geleistete Biblio-\n\ntheksarbeit in den Kulturr\u00e4umen ein Beispiel guter Praxis \n\nf\u00fcr Kulturentwicklungskonzeption ist \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nund dass sie die Bedeutung kultureller Netzwerke hervor-\n\nhebt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \n\nzusammenfassen: Das Bibliothekswesen in Sachsen ist \n\ngut aufgestellt und ausgerichtet. Das Angebot \u00f6ffentlicher \n\nBibliotheken in Sachsen ist vielf\u00e4ltig und es ist Ausdruck \n\ndes Vertrauens in die kommunalen Aufgabentr\u00e4ger, die \n\nsich ihrer Verantwortung bewusst sind und daf\u00fcr Sorge \n\ntragen, dass das Bibliotheksangebot das kulturelle Leben \n\nin Sachsen vielf\u00e4ltig bereichert. \n\nDie Staatsregierung h\u00e4lt dieses Bibliotheksgesetz nicht f\u00fcr \n\nerforderlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren, da der \n\nAusschuss die Ablehnung des Gesetzentwurfes empfohlen \n\nhat, ist die Grundlage f\u00fcr die Abstimmung der Gesetzent-\n\nwurf selbst. Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf artikelweise zu beraten und abzustimmen. \u2013 Ich \n\nkann keinen Widerspruch feststellen, deshalb verfahren \n\nwir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur F\u00f6rderung der Bibliotheken \n\nals Bildungs- und Kultureinrichtungen im Freistaat \n\nSachsen (S\u00e4chsisches Bibliotheksgesetz), Drucksa-\n\nche 5/6104, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Wir stimmen ab \u00fcber den genannten \n\nGesetzentwurf; \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen keine vor. \n\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift und bitte \n\num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlrei-\n\nchen Stimmen daf\u00fcr ist der \u00dcberschrift dennoch nicht \n\nzugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Artikel 1, Gesetz zur F\u00f6rderung der \n\nBibliotheken als Bildungs- und Kultureinrichtungen im \n\nFreistaat Sachsen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier ist dem Artikel 1 bei zahlrei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5301 \n\nchen Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich nicht zugestimmt \n\nworden. \n\nIch rufe auf Artikel 2, \u00c4nderung des Pressegesetzes des \n\nFreistaates Sachsen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \n\nVielen Dank. Stimmen dagegen? \u2013 Danke. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Stimmenthaltungen kann ich nicht \n\nfeststellen. Bei Stimmen daf\u00fcr ist dem Artikel 2 mehrheit-\n\nlich nicht zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 3 auf, \u00c4nderung des Schulgesetzes des \n\nFreistaates Sachsen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Dem Artikel 3 ist bei zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr ebenfalls nicht zugestimmt worden. \n\nIch komme zu Artikel 4, Inkrafttreten. Ich bitte um die \n\nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Dem Artikel 4 ist bei \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr dennoch nicht zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren, da die Einzelteile des Gesetz-\n\nentwurfes nicht die erforderliche Mehrheit gefunden \n\nhaben, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. Die \n\n2. Lesung ist damit abgeschlossen und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Fischereigesetzes \n\nDrucksache 5/6901, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/8706, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nMeine Damen und Herren, zur Aussprache wird Ihnen das \n\nWort erteilt in folgender Reihenfolge: CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. \n\nF\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Abg. Hippold; bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt gewisserma\u00dfen von \n\neinem Hobby zum n\u00e4chsten \u00fcberleiten, und zwar vom \n\nLesen zum Angeln. In der vergangenen Legislatur wurde \n\nim Jahr 2007 \u2013 es war die Zeit der gro\u00dfen Koalition \u2013 eine \n\numfangreiche Neufassung des Landesfischereigesetzes \n\nbeschlossen. \n\n(Unruhe) \n\nDer damalige Redner unserer Fraktion \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hippold, Sie \n\nentschuldigen bitte; ich kann Sie hier kaum verstehen. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie sehr herzlich, hier \n\nmitzuarbeiten, indem Sie dem Redner die entsprechende \n\nAufmerksamkeit schenken. Zwischenrufe k\u00f6nnen Sie \n\nselbstverst\u00e4ndlich erteilen, aber Ihre Unterhaltung unter-\n\neinander bitte ich Sie doch drau\u00dfen zu f\u00fchren. \u2013 \n\nHerr Hippold, ich bitte um Vergebung, aber ich denke, es \n\nwar auch in Ihrem Interesse. Bitte. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank. \u2013 Der damalige Redner \n\nunserer Fraktion, Frank Kupfer, der heute, wie wir alle \n\nwissen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft ist, \n\nsagte \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013: \u201eDas Fischereigesetz aus \n\ndem Jahre 1993 wurde einer gr\u00fcndlichen Pr\u00fcfung unter-\n\nzogen und in der Folge in seinen Paragrafen gestrafft und \n\nin seiner Handhabung vereinfacht. Deutlich wird dies \n\nunter anderem an der Zahl der Paragrafen: Von ehemals \n\n52 sind noch 36 \u00fcbrig geblieben. Die Verbesserungen im \n\nneuen Gesetz sind dabei alles andere als abstrakter Natur. \n\nDie Erleichterungen sind f\u00fcr jeden Angler unmittelbar \n\nnachvollziehbar.\u201c \n\nDie Angler waren und sind uns dankbar f\u00fcr dieses Gesetz. \n\nMittlerweile hat sich das Gesetz aus dem Jahr 2007 sehr \n\ngut bew\u00e4hrt. In der nun vorliegenden neuen Fassung des \n\nFischereigesetzes ist an Modernit\u00e4t, Flexibilit\u00e4t und \n\nVerst\u00e4ndlichkeit nichts verloren gegangen. Das Gegenteil \n\nist der Fall. \n\nTats\u00e4chlich wurden an der einen oder anderen Stelle \n\nweitere Verbesserungen vorgenommen. Nach dem Motto: \n\n\u201eEs gibt nichts, was nicht weiter optimiert werden kann\u201c, \n\nhat das Gesetz vor allem im Bereich der Jugendarbeit \u2013 \n\ndas ist ganz besonders wichtig \u2013 Fortentwicklungen \n\nerfahren. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf wollen wir \n\nzu einer weiteren Verbreitung des Angelns beitragen und \n\ndie Anglervereine bzw. -verb\u00e4nde weiter st\u00e4rken. \n\nLetzte Woche hat der Anglerverband S\u00fcdsachsen \u2013 er \n\numfasst den Bereich der Landesdirektion Chemnitz \u2013 \n\nseine erste Mitgliederversammlung in diesem Jahr durch-\n\ngef\u00fchrt. Ich bin dort Pr\u00e4sident und habe auch die geplan-\n\nten \u00c4nderungen des Gesetzes angesprochen; sie sind auf \n\nbreite Zustimmung gesto\u00dfen. \n\nHeute liegt ein Gesetzentwurf vor, der die Nachwuchsge-\n\nwinnung vereinfacht. Auch wir Angler m\u00fcssen uns den \n\nHerausforderungen der Demografie stellen, auch wenn \n\ndie Mitgliederbilanz derzeit noch positiv ist. Die Konkur-\n\nrenz zu anderen Vereinen, Sportgruppen und sonstigen \n\nVereinigungen ist auch bei uns angekommen. Ziel des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5302 \n\nneuen Gesetzes ist es, die Anstrengungen der Angler, den \n\nKindern und Jugendlichen zu helfen, einem sch\u00f6nen und \n\nn\u00fctzlichen Hobby nachzugehen, zu unterst\u00fctzen. \n\nDie Staatsregierung hat in vielen Runden mit dem Lan-\n\ndesverband S\u00e4chsischer Angler und den drei Regionalver-\n\nb\u00e4nden diskutiert und deren Hinweise aufgegriffen. So \n\nsieht der Entwurf die Vereinfachung des Schnupperan-\n\ngelns f\u00fcr Kinder und Jugendliche sowie des beaufsichtig-\n\nten Angelns in bzw. an bewirtschafteten Anlagen vor \u2013 in \n\nbeiden F\u00e4llen \u00fcbrigens ohne Fischereischein. Damit kann \n\nder Verein viel einfacher und unb\u00fcrokratischer an die \n\nKinder und Jugendlichen herantreten und ihnen die \n\nM\u00f6glichkeit geben, auch einmal die Angel in die Hand zu \n\nnehmen. Gleiches gilt f\u00fcr Kinder und Erwachsene in bzw. \n\nan bewirtschafteten Anlagen. \n\nDes Weiteren beinhaltet die Neufassung des Gesetzes \n\neinige Klarstellungen. So findet zuk\u00fcnftig das Gesetz \n\nkeine Anwendung auf Anlagen zur Fischzucht und Fisch-\n\nhaltung. Zudem wird die Definition der Kleinteiche \n\npr\u00e4zisiert. \n\nDar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt der \u00c4nderungsantrag der Koalition \n\neine weitreichende Neuregelung, die verschiedene Lan-\n\ndesanglerverb\u00e4nde nicht unbedingt positiv aufgenommen \n\nhaben. Es ist jedoch gelungen, in enger Abstimmung mit \n\nden Betroffenen die Abschaffung der Fischereiabgabe zu \n\nerreichen. Durch diese Entlastung wird den Fischereiaus-\n\n\u00fcbungsberechtigten, die die Erlaubnisscheine ausstellen \u2013 \n\nalso den Landesanglerverb\u00e4nden \u2013, die M\u00f6glichkeit \n\ngegeben, autonom \u00fcber H\u00f6he und Verwendung der bisher \n\neingezahlten Gelder \u2013 nat\u00fcrlich im Rahmen der satzungs-\n\ngem\u00e4\u00dfen Aufgaben \u2013 zu entscheiden. \n\nAusgezahlt werden sollen 66 % der mit der Fischereiab-\n\ngabe angesammelten Gelder; die verbleibenden 33 % \n\nwerden in der gewohnten Form ausgereicht. Das Verh\u00e4lt-\n\nnis ergibt sich aus den in den Verb\u00e4nden bzw. Vereinen \n\norganisierten Anglern. Dadurch kommt es zu einer deutli-\n\nchen St\u00e4rkung der ehrenamtlichen Strukturen auf diesem \n\nGebiet, und es wird Planungssicherheit f\u00fcr die Angler \n\ngeschaffen. F\u00fcr die Zukunft m\u00fcssen Anglerverb\u00e4nde \n\nselbstst\u00e4ndig \u00fcber die Erhebung und die Verwendung \n\ndieser Mittel f\u00fcr die Erbringung ihrer satzungsgem\u00e4\u00dfen \n\nLeistungen entscheiden. \n\nWarum nun wurde diese \u00c4nderung, die Fischereiabgabe \n\nbetreffend, vorgeschlagen? Das Problem war bisher, dass \n\ndie F\u00f6rdervorschriften mit den Projekten nicht oder nur \n\nzum Teil vereinbar waren. Projekte im Bereich der Fi-\n\nscherei sind bekannterma\u00dfen sehr langfristig orientiert \n\nund brauchen deshalb andere Rahmenbedingungen. \n\nDurch die jetzt geplante Abf\u00fchrung der Mittel an den \n\nLandesverband wird auch eine deutliche Verwaltungsver-\n\neinfachung f\u00fcr den Freistaat Sachsen erreicht. Der Fische-\n\nreischein wird zuk\u00fcnftig nur noch einmal ausgestellt, \n\nn\u00e4mlich dann, wenn der Angler die Fischereischeinschu-\n\nlung erfolgreich abgelegt hat. Er gilt dann grunds\u00e4tzlich \n\nlebenslang. Ausnahmen bilden weiterhin die Gastfische-\n\nreischeine f\u00fcr ausl\u00e4ndische Angler, die \u2013 wie bisher \u2013 ein \n\nJahr lang g\u00fcltig bleiben. \n\nDar\u00fcber hinaus soll die Kontrollpflicht f\u00fcr die Betreiber \n\nvon Fischaufstiegsanlagen versch\u00e4rft werden. Die Neu-\n\nfassung des \u00a7 28 Abs. 2, in dem klargestellt wird, dass \n\nFischwege stets funktionst\u00fcchtig zu halten sind, soll mit \n\nder \u00c4nderung noch gest\u00e4rkt werden. Das urspr\u00fcnglich \n\nvorgesehene Kontrollintervall erschien zu lang und daher \n\nnicht im Sinne der Durchg\u00e4ngigkeit der Flie\u00dfgew\u00e4sser. \n\nDer Vorschlag der Staatsregierung wird noch insoweit \n\nge\u00e4ndert, als das vorgesehene Kontrollintervall von einem \n\nMonat auf zwei Wochen reduziert wird. Auch zu diesem \n\nPunkt habe ich letzte Woche breite Zustimmung von der \n\nAnglerschaft erhalten. \n\nSchlie\u00dflich beinhaltet die Gesetzes\u00e4nderung eine entspre-\n\nchende Verordnungserm\u00e4chtigung, die die Umsetzung der \n\nEU-Aalverordnung in Sachsen erm\u00f6glicht. Eine weitere \n\nVerordnungserm\u00e4chtigung zur Konkretisierung der \n\nVorgaben der Verordnung \u00fcber die Verwendung nicht \n\nheimischer und gebietsfremder Arten in der Aquakultur \n\nwurde aufgenommen. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle, auch im Namen der \n\nAngler, beim Staatsminister und den Mitarbeitern seines \n\nMinisteriums f\u00fcr die intensive und faire Diskussion mit \n\ndem Landesverband S\u00e4chsischer Angler und den Regio-\n\nnalverb\u00e4nden zu der geplanten \u00c4nderung bedanken. \n\nUnser Fazit zu diesem Gesetz hat sich gegen\u00fcber dem \n\nGesetz aus dem Jahr 2007 nicht ge\u00e4ndert. Damals haben \n\nSie, Herr Kupfer, es so formuliert: Das Fischereigesetz \n\n\u201eist ein wertvoller Beitrag f\u00fcr die Weiterentwicklung und \n\nVerbesserung des Fischereistandortes Sachsen.\u201c Dem ist \n\naus unserer Sicht nicht viel hinzuzuf\u00fcgen. Stimmen Sie \n\ndeswegen der Beschlussempfehlung und damit dem neuen \n\nFischereigesetz zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Redne-\n\nrin f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ist Frau Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\n\nwurf ist relativ unspektakul\u00e4r. Er reagiert einmal auf EU-\n\nrechtliche Ver\u00e4nderungen und dann auf Anpassungsbe-\n\ndarf, der von den Fischereiverb\u00e4nden angezeigt wurde. \n\nDa hat es offensichtlich eine sehr fruchtbare Vorfeldarbeit \n\ngegeben, und auch nach der Anh\u00f6rung sind noch Anre-\n\ngungen eingearbeitet worden. Das ist insoweit in Ord-\n\nnung. \n\nWir als LINKE haben an der einen oder anderen Stelle \n\neine etwas differenziertere Auffassung zur konkreten \n\nrechtlichen Ausgestaltung. Dennoch haben wir nicht allzu \n\nviel Herzblut in die Debatte im Ausschuss investiert; \n\nzumindest die Grundmotivation der vorgesehenen \u00c4nde-\n\nrungen, beispielsweise in Bezug auf die Erleichterung der \n\nArbeit mit Kindern und Jugendlichen in Angelvereinen \n\noder Kontrollen von Fischaufstiegen, teilen wir. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5303 \n\nUm beim letztgenannten Punkt zu bleiben: Speziell zu \n\nden Kontrollintervallen an Fischaufstiegen durch Wasser-\n\nkraftanlagenbetreiber hatten wir dann doch einen eigenen \n\n\u00c4nderungsantrag eingebracht. Wir wollten die vorgesehe-\n\nnen Fristen f\u00fcr Kontrollen von urspr\u00fcnglich vier Wochen \n\nauf mindestens 14 Tage senken, und zwar unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse an der jeweili-\n\ngen Anlage, nat\u00fcrlich auch gekoppelt an die Pflicht zur \n\nBeseitigung etwaiger Wanderhindernisse. Wir wollten \n\nau\u00dferdem eine Dokumentationspflicht \u00fcber die Kontrol-\n\nlen einf\u00fchren und diese Pflichten mit einer Sanktionsm\u00f6g-\n\nlichkeit belegen. Zu diesem Punkt gab es in der Anh\u00f6rung \n\nkonkrete Hinweise. Drei unterschiedliche \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge wurden dazu eingebracht: von der Koalition, von \n\nden GR\u00dcNEN und von uns. \n\nHerausgekommen ist letztlich ein Kompromiss in Sachen \n\nFristenregelungen. Das ist besser als nichts. Aber eine \n\nFristenregelung in ein Gesetz zu schreiben, ohne sie zu \n\nverbinden mit einer Regelung, wie die Einhaltung der \n\nFristen nachgewiesen werden muss \u2013 das n\u00e4mlich bedeu-\n\ntet Dokumentation \u2013 und was passiert, wenn diese Pflicht \n\nverletzt wird, ist mindestens handwerklich l\u00fcckenhaft. \n\nDaraus k\u00f6nnen Probleme im Falle von juristischen Ausei-\n\nnandersetzungen erwachsen. \n\nDeshalb sage ich noch einmal sehr deutlich: Uns ging es \n\nmit der Dokumentationspflicht und der entsprechenden \n\nSanktionsm\u00f6glichkeit nicht um eine zus\u00e4tzliche Knebe-\n\nlung der Wasserkraftanlagenbetreiber, sondern um die \n\nHerstellung von Rechtssicherheit f\u00fcr beide Seiten, n\u00e4m-\n\nlich den Betreiber und die Kontrollbeh\u00f6rden. Durch eine \n\nsolche Dokumentation wird vieles im Konfliktfall verein-\n\nfacht, und es ist den Wasserkraftanlagenbetreibern nur zu \n\nraten, ihre Kontrollen zu dokumentieren. \n\nUnd noch einmal zur Freistellung von der Fischerei-\n\nscheinpflicht an bewirtschafteten Anlagen, also an weni-\n\ngen Teichen mit nicht herrenlosen Fischen im Freistaat: \n\nAuch das erscheint sinnvoll und soll quantitativ kaum ins \n\nGewicht fallen, wenn man der Anh\u00f6rung glaubt. Aber so \n\nunbedeutend kann es nun doch wieder nicht sein, wenn \n\ndaraus nennenswerte zus\u00e4tzliche finanzielle Einnahmen-\n\neffekte f\u00fcr die gebeutelten Binnenfischer erwartet werden. \n\nUnter diesem Aspekt gewichte ich die Bedenken des \n\nbayerischen Sachverst\u00e4ndigen wieder st\u00e4rker, der Prob-\n\nleme darin sieht, das tierschutzrechtlich doch etwas \n\nanspruchsvollere Angeln von einem Qualifikationsnach-\n\nweis freizustellen und der in der praktischen Umsetzung \n\nder st\u00e4ndigen Unterweisung des unge\u00fcbten Petrij\u00fcngers \n\ndurch den Anlagenbetreiber eine \u00dcberforderung erkennt. \n\nDie Unterweisung durch eine Begleitperson des Angel-\n\naspiranten ist dagegen sicherlich praxistauglicher und \n\nkann auch einfacher kontrolliert werden. \n\n\u00dcberhaupt, meine Damen und Herren, sollte bei allen \n\nErleichterungen f\u00fcr das Angeln nicht die Sinnhaftigkeit \n\neines Fischereischeines allgemein unterminiert werden, \n\ndenn hier geht es um den Umgang mit lebenden Wesen. \n\nTierschutzbelange aber sind v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der \n\nKlassifikation oder Form der Bewirtschaftung von Ge-\n\nw\u00e4ssern zu sehen. Deshalb halte ich auch die Formulie-\n\nrung aus der Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf, wonach \n\nbeim Angeln an bewirtschafteten Anlagen Fischhege- und \n\nGew\u00e4sserkunde nicht relevant w\u00e4ren, mindestens f\u00fcr \n\nungl\u00fccklich, denn es verengt das Angeln auf einen rein \n\nkonsumtiven Zweck und hat eben nichts mehr mit dem \n\nNaturerlebnis Angeln zu tun. Ich glaube nicht, dass das \n\ndie Angler wirklich wollen. Immerhin sind zwei Angler-\n\nverb\u00e4nde heute anerkannte und \u2013 wie wir geh\u00f6rt haben \u2013 \n\ninzwischen akzeptierte Naturschutzverb\u00e4nde. \n\nTrotz aller Bedenken und offengebliebener Fragen wollte \n\nsich DIE LINKE nicht gegen die Gesetzesverabschiedung \n\nstellen. Wir werden uns in der Abstimmung enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chste Rednerin Frau Dr. Deicke f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Obwohl das S\u00e4chsische \n\nFischereigesetz im Jahr 2007 umfassend novelliert und \n\nwesentlich entschlackt wurde, ist eine erneute \u00c4nderung \n\ndes Fischereigesetzes notwendig geworden, um EU-Recht \n\numzusetzen, welches bei der letzten \u00c4nderung noch nicht \n\nber\u00fccksichtigt werden konnte. \n\nGleichzeitig wurde diese Gelegenheit genutzt, um die \n\nFischereischeinpflicht bei Jugendlichen aufzuheben, \n\nsofern sie unter Aufsicht angeln. Das ist ein Aspekt, der \n\nzu bef\u00fcrworten ist. Das erleichtert die Vereinsarbeit mit \n\nKindern und Jugendlichen und vermittelt ihnen \u00fcber das \n\nAngeln ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Natur und Tierschutz. Das \n\nwollen wir nat\u00fcrlich f\u00f6rdern. In anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nhat es sich in der Praxis bereits erwiesen, dass damit ein \n\nZulauf zu den Anglerverb\u00e4nden verbunden war. \n\nIm Fischereigesetz wurde auch ein Passus aufgenommen, \n\nder eine bislang noch nicht ganz eindeutige Regelung zur \n\nPflicht des Betreibers von Wasserkraftanlagen bei der \n\nFischdurchg\u00e4ngigkeit klarstellen sollte. Das ist zu begr\u00fc-\n\n\u00dfen, weil hiermit ein Konfliktfeld zwischen Natur- bzw. \n\nTierschutz und Klimaschutz entsch\u00e4rft wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDiese positiven Effekte k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4u-\n\nschen, dass der Entwurf der Staatsregierung in sich nicht \n\nganz rund war. So zeigt die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im \n\nUmweltausschuss zwei Kritikpunkte. Da geht es zum \n\neinen um die eben erw\u00e4hnte Sicherung der Fischdurch-\n\ng\u00e4ngigkeit. Meine Vorredner sind bereits darauf einge-\n\ngangen. Leider hat sich eine restriktivere Formulierung, \n\nwie sie von mehreren Sachverst\u00e4ndigen vorgeschlagen \n\nwurde, nicht durchgesetzt, auch wenn der \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Koalition mit einer 14-t\u00e4gigen Kontrolle eine \n\nVerbesserung im Vergleich zum Entwurf der Staatsregie-\n\nrung darstellt. \n\nEin wesentlicher strittiger Punkt war die Abschaffung der \n\nFischereiabgabe. Hiergegen gab es zun\u00e4chst erhebliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5304 \n\nBedenken des Landesverbandes. In Abw\u00e4gung der Vor- \n\nund Nachteile konnten diese jedoch weitestgehend ausge-\n\nr\u00e4umt werden. Da diese Neuregelung auch vonseiten des \n\nLandesverbandes akzeptiert wurde, k\u00f6nnen wir als SPD-\n\nFraktion dem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Fischereiwirtschaft ist Wirt-\n\nschaft. Die Fischerei hat in Sachsen eine Bedeutung, die \n\nman auf den ersten Blick nicht sehen kann. Sachsens \n\nFischwirtschaft verf\u00fcgt \u00fcber 84 000 Hektar Teiche, unter \n\nanderem f\u00fcr Forellen und Karpfen. Insgesamt werden bei \n\nuns \u00fcber 4 000 Tonnen Fisch produziert. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sehr gut!) \n\nDie Fischerei ist damit ein wichtiger Wirtschaftsfaktor in \n\nbestimmten Regionen. Hinzu kommen unz\u00e4hlige private \n\nAngler. Zum 01.01.2011 gab es \u00fcber 60 000 Inhaber von \n\nFischereischeinen. Sie alle fischen nicht im Tr\u00fcben, \n\nsondern an mehr als 13 000 Hektar Gew\u00e4ssern. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\n\u2013 Das ist der Unterschied zur SPD-Fraktion. \n\nDiese kurze Einleitung verdeutlicht die gro\u00dfe Anzahl von \n\nSachsen, die ein gutes und zeitgem\u00e4\u00dfes Fischereigesetz \n\nerwartet haben. Dem haben wir entsprochen, denn Staats-\n\nregierung und Koalition haben ein gutes Gesetz auf den \n\nWeg gebracht. Um es vorwegzunehmen: Dieses Gesetz \n\nwird die Fischwirtschaft und das Angeln in Sachsen noch \n\nattraktiver machen, weil es die Verantwortung st\u00e4rkt und \n\nstaatliche Vorschriften abbaut. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Zwei Dinge m\u00f6chte ich in den Vordergrund \n\nr\u00fccken. Erstens, die Abschaffung der Fischereiabgabe. \n\nMit dieser Ma\u00dfnahme senken wir den b\u00fcrokratischen \n\nAufwand. Die B\u00fcrokratie hatte in den letzten Jahren ein \n\nMa\u00df erreicht, das es kaum noch erm\u00f6glichte, Projekte zu \n\norganisieren und zu finanzieren. \u00dcber ein ganzes Jahr war \n\nder Wille da, \u00c4nderungen hinsichtlich der Abschaffung \n\nder Fischereiabgabe herbeizuf\u00fchren. Dies erschien ein-\n\nfach, war aber kompliziert durchzusetzen. Jetzt haben die \n\nVerantwortung wieder die B\u00fcrger. Besonderer Dank gilt \n\nhier den Verb\u00e4nden, die daran mitgearbeitet und der \n\nAbschaffung der Abgabe zugestimmt haben. Im Landes-\n\nverband S\u00e4chsischer Angler sind derzeit 38 000 Angler \n\norganisiert. Der Verband kann in Zukunft die Abgabe \n\nselbst erheben und \u00fcber seine Mittel verf\u00fcgen. Er kann \n\nsomit viel zielgenauer \u00fcber Projekte entscheiden, die ihm \n\nwichtig sind. Damit gewinnen wir alle. Wir sparen beim \n\nStaat und die Angler bei B\u00fcrokratie und Aufwand. Im \n\n\u00dcbrigen k\u00f6nnte ich mir so eine Regelung f\u00fcr viele andere \n\nAbgaben auch vorstellen. Die Abschaffung setzt Zeichen \n\nf\u00fcr die Eigenverantwortung und die Selbstverwaltung und \n\ndamit insgesamt f\u00fcr die B\u00fcrgergesellschaft. \n\nZweitens. Das Gesetz regelt die Durchl\u00e4ssigkeit der \n\nFischwege. Um die Fischwege freizuhalten, m\u00fcssen \n\nAnlagenbetreiber die Durchl\u00e4ssigkeit aller zwei Wochen \n\npr\u00fcfen und notfalls umgehend wiederherstellen. Damit \n\nsoll verhindert werden, dass Querbauten die Wanderung \n\nder Fische behindern. Dem Ausschuss lagen, wie vorhin \n\nschon angesprochen, weitergehende \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu \n\ndiesem Gesetz vor. Andere m\u00f6gen auf die Dokumentation \n\nschauen, die Dokumentation pr\u00fcfen und die Dokumenta-\n\ntion dokumentieren, wir hingegen kontrollieren die \n\nFischwege, denn nur das gew\u00e4hrleistet die Durchl\u00e4ssig-\n\nkeit. Praxis statt Theorie. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das neue Fischereige-\n\nsetz setzt nicht nur die Vorgaben der EU um, sondern \n\nvereinfacht vor allem das Fischereiwesen in Sachsen, \n\nKinder lassen sich leichter an das Angelhobby heranf\u00fch-\n\nren, Pflichtabgaben werden abgeschafft und die Verwal-\n\ntung damit schlanker. Die Eigenverantwortung wird damit \n\ngest\u00e4rkt. Das neue Fischereigesetz ist deshalb ein zeitge-\n\nm\u00e4\u00dfes Gesetz, wie das die Angler und Fischer zu Recht \n\nerwartet haben. \n\nIch m\u00f6chte nun die Angel auswerfen und um die Zustim-\n\nmung der Opposition zu diesem Gesetz bitten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Hoi!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! In aller Regel werden Anh\u00f6-\n\nrungen zu komplexen Themen durchgef\u00fchrt, um das \n\nVorhaben und die Vorgaben der Politik durch einschl\u00e4gige \n\nExperten auf ihre Praxistauglichkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. In \n\naller Regel \u2013 so die Erfahrung \u2013 sto\u00dfen dabei Hinweise, \n\ndie nicht in das politische Konzept von Schwarz-Gelb \n\npassen, auf taube Ohren. Das macht auch nicht halt vor \n\ninfrage gestellter Rechtskonformit\u00e4t, wie so manche \n\nerfolgreiche Klage der Opposition nachgewiesen hat. \n\nNun kann man die vorgelegte \u00c4nderung des Fischereige-\n\nsetzes nicht wirklich als komplexes Thema bezeichnen. \n\nDie dennoch von der Koalition dazu beantragte Anh\u00f6rung \n\nergab dann auch ein Meinungsbild in zu erwartender \n\nEinm\u00fctigkeit. Lediglich zwei Punkte wurden immer \n\nwieder thematisiert \u2013 Sie haben sie mehrfach geh\u00f6rt \u2013 \n\nund, nochmals eine Ausnahme von der Regel, sogar \n\nteilweise von der Koalition aufgenommen. \n\nAuch ich beginne mit der Fischereiabgabe. Im Netz \n\nfinden Sie immer noch die Pressemitteilung von Minister \n\nKupfer vom November 2009, in der der Einsatz der \n\nGelder f\u00fcr Hegema\u00dfnahmen, Beratungen und Untersu-\n\nchungen als gro\u00dfer Fortschritt gelobt wird. Die Sachver-\n\nst\u00e4ndigen kritisierten einhellig die gro\u00dfe B\u00fcrokratie bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5305 \n\nder Beantragung der Mittel, lehnten aber die Abschaffung \n\ngenauso ab. Nun haben wohl die Verb\u00e4nde diesem Vor-\n\nschlag zugestimmt. Das nehmen wir zur Kenntnis in der \n\nHoffnung, dass der Sinneswandel Fr\u00fcchte tr\u00e4gt und das \n\nUmweltministerium zu weiteren \u00dcberpr\u00fcfungen der \n\nbisherigen Gesetzgebung anspornt. Ich h\u00e4tte da ein paar \n\nVorschl\u00e4ge aus der Naturschutz- oder Hochwasserschutz-\n\ngesetzgebung. \n\nDer zweite Punkt betrifft \u2013 auch das schon mehrfach \n\ngeh\u00f6rt \u2013 die stetige Funktionsf\u00e4higkeit der Fischwege. \n\nDie nunmehr vorgesehene vierzehnt\u00e4gliche Kontrolle hat \n\nletztlich als Kompromiss auch unsere Zustimmung \n\ngefunden. Unsere w\u00f6chentliche \u00dcberpr\u00fcfung insbe-\n\nsondere in der Laichwanderzeit wurde leider mehrheitlich \n\nebenso wenig bef\u00fcrwortet wie \u2013 das haben wir heute auch \n\nschon geh\u00f6rt \u2013 die Dokumentation dieser Kontrolle. \n\nDamit wird unn\u00f6tig Rechtunsicherheit produziert. M\u00f6g-\n\nlicherweise werden sogar Ma\u00dfnahmen zur Wiederansied-\n\nlung bestimmter Fischarten konterkariert, und die beh\u00f6rd-\n\nliche Aufsichtspflicht wird erschwert. \n\nDamit bin ich wieder am Eingang meiner Rede. Es w\u00e4re \n\nwirklich ein gro\u00dfer Fortschritt, wenn die Hinweise der \n\nSachverst\u00e4ndigen ernst genommen w\u00fcrden. Das w\u00fcrde \n\nmanche nachtr\u00e4gliche Bearbeitung von Gesetzen vermei-\n\nden und zur Rechtssicherheit beitragen. Das wurde hier \n\nleider zumindest teilweise wieder verpasst, und das ist \n\nbedauerlich. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nletzter Redner in der ersten Runde spricht Herr Delle f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Mit der heutigen Verabschie-\n\ndung des Gesetzes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Fische-\n\nreigesetzes findet ein seit 2007 laufender Prozess sein \n\nEnde, der \u2013 das m\u00f6chte ich einmal so sagen \u2013 so wenig \n\nspannend war wie die heutige Debatte. \n\nMit diesem Gesetz wird eine Reihe von EU-Bestim-\n\nmungen umgesetzt. Dazu geh\u00f6ren Verordnungen des \n\nEurop\u00e4ischen Rates, die Ma\u00dfnahmen zur Wiederauff\u00fcl-\n\nlung des Bestandes sowie Regelungen \u00fcber die Verwen-\n\ndung nicht heimischer und gebietsfremder Arten in der \n\nAquakultur in der S\u00e4chsischen Fischereiverordnung \n\nverankern sollen. Dar\u00fcber hinaus sind Lockerungen in der \n\nFischereischeinpflicht vorgesehen, die die Arbeit mit \n\nJugendlichen bei Veranstaltungen der Anglerverb\u00e4nde \n\nvereinfachen sollen. Ferner soll unter bestimmten Voraus-\n\nsetzungen die Fischereischeinpflicht f\u00fcr das Angeln an \n\nbewirtschafteten Anlagen entfallen. In beiden F\u00e4llen muss \n\naber der tierschutzgerechte Umgang mit gefangenen \n\nFischen sichergestellt werden, was insbesondere f\u00fcr das \n\nT\u00f6ten gilt. \n\nIm Rahmen des Gesetzgebungsprozesses bekamen die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde, der Landesfischereiver-\n\nband, der Anglerverband sowie weitere Umwelt- und \n\nNaturschutzverb\u00e4nde Gelegenheit, zu dem Entwurf \n\nStellung zu nehmen. Im Ergebnis wurde zum Beispiel \n\neine Regelung zum Betrieb von Fischaufstiegsanlagen an \n\nWehren oder \u00e4hnlichen Anlagen pr\u00e4zisiert. \n\nDaran gibt es von meiner Seite aus nichts auszusetzen. Ich \n\nfrage mich aber an dieser Stelle wieder einmal, weshalb \n\nderartige Regelungen nicht aus eigenem Antrieb zustande \n\nkommen. Wie so oft wird auf Vorgaben gewartet, die von \n\nBr\u00fcssel verordnet werden. Das, meine Damen und Her-\n\nren, wird im Fall des Fischereigesetzes ohne so gro\u00dfe \n\nBedeutung sein. Das Stichwort Vorratsdatenspeicherung, \n\num nur ein einziges Beispiel zu nennen, l\u00f6st allerdings \n\nganz andere Reaktionen bei mir aus. Es st\u00f6rt mich an \n\ndieser Stelle wieder einmal, dass der S\u00e4chsische Landtag \n\nzum blo\u00dfen Ausf\u00fchrungsorgan degradiert wird. Allein aus \n\ndiesem Grund wird sich meine Fraktion trotz inhaltlicher \n\nZustimmung der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite \n\nRunde liegen mir nicht vor. Ich frage trotzdem die Abge-\n\nordneten, ob noch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Kupfer, Sie haben jetzt Gelegenheit zu \n\nsprechen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Jetzt habe ich so eine \n\nsch\u00f6ne Rede und es ist alles schon gesagt worden. \n\n(Zuruf von der SPD:  \n\nGeben Sie sie doch zu Protokoll!) \n\n\u2013 Nein, ich werde sie nicht zu Protokoll geben, aber ich \n\nkann mich darauf beschr\u00e4nken, mich sehr herzlich bei den \n\nAbgeordneten und bei den Sachverst\u00e4ndigen auf dem \n\nWege hin zu diesem Fischereigesetz zu bedanken. Es ist \n\nein modernes Fischereigesetz. Es hat das schlanke Fische-\n\nreigesetz, das wir schon 2007 verabschiedet haben, in \n\nseiner Schlankheit fortgesetzt. Es ist \u2013 das habe ich schon \n\nbetont \u2013 immer noch das schlankste Fischereigesetz, das \n\nwir in Deutschland haben. Wir sind also f\u00fcr Deutschland \n\nauch in dieser Frage beispielgebend. \n\nIch darf vielleicht noch auf zwei Vorredner eingehen. Die \n\nFraktion DIE LINKE sieht die Sinnhaftigkeit des Fische-\n\nreischeines infrage gestellt. Das m\u00f6chte ich mit aller \n\nEntschiedenheit zur\u00fcckweisen. Im Gegensatz zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland, die die \n\nFischereischeinpflicht zumindest f\u00fcr Friedfische zum Teil \n\naufgehoben haben, haben wir sie in Sachsen noch. Wir \n\ngehen nur dort, wo es angebracht ist, lockerer mit ihr um, \n\nn\u00e4mlich bei den Jugendlichen, und zwar deshalb, um sie \n\nan die Natur, an das Angeln heranzuf\u00fchren. Es gibt doch \n\nkeine bessere M\u00f6glichkeit, als mit Kindern und Jugendli-\n\nchen in praktischer Art und Weise etwas zu tun, um sie f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5306 \n\ndie Natur zu begeistern und f\u00fcr die nat\u00fcrlichen Zusam-\n\nmenh\u00e4nge zu sensibilisieren. Deswegen diese Erleichte-\n\nrung, und das hat, wie gesagt, nichts damit zu tun, die \n\nSinnhaftigkeit des Fischereischeines infrage zu stellen. \n\nNoch ein Wort zum Kollegen der NPD: Es ist nicht so \u2013 \n\nwenn Sie sich damit besch\u00e4ftigt h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie das \n\nauch \u2013, dass wir mit der Aal-Verordnung auf die EU \n\ngewartet haben. Wir haben uns vorher schon f\u00fcr den Aal \n\neingesetzt. Wir haben verschiedene Ma\u00dfnahmen finan-\n\nziert und durchgef\u00fchrt, die dem Schutz des Aales dienen. \n\nAber wenn die EU eine Verordnung vorgibt, m\u00fcssen wir \n\nsie nat\u00fcrlich umsetzen. Das ist v\u00f6llig logisch. \n\nMeine Damen und Herren, nochmals herzlichen Dank an \n\nSie f\u00fcr die Beratung dieses Gesetzentwurfs der Staatsre-\n\ngierung. Ich verspreche Ihnen, dass wir die Verordnung \n\ndazu schnell in Gang setzen und schnell in Kraft treten \n\nlassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den \n\nAusschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\n\nstimmen. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Fischereigesetzes, Druck-\n\nsache 5/6901, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Wir \n\nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Druck-\n\nsache 5/8706. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. \n\nIch rufe die \u00dcberschrift auf. Wer der \u00dcberschrift seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer dem Artikel 1 seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neinigen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 1 mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer dem Artikel 2 seine Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstim-\n\nmen. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen \n\nStimmenthaltungen ist Artikel 2 mehrheitlich zugestimmt. \n\nDa es in der 2. Lesung keine \u00c4nderung gab, kommen wir \n\nzur Schlussabstimmung. Ich stelle den Entwurf \u201eGesetz \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Fischereigesetzes\u201c in der \n\nin der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer dem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nist der Entwurf mehrheitlich als Gesetz beschlossen. \n\n(Beifall der Abg. Rolf Seidel, CDU,  \n\nund Stefan Brangs, SPD) \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetzes \n\nDrucksache 5/8625, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nder CDU, der SPD, der FDP und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es sprechen daher \n\nnur die Einreicher CDU, SPD, FDP und GR\u00dcNE. \n\nIch erteile Herrn Prof. Schneider f\u00fcr die Koalition das \n\nWort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auf Initiative \n\nvon Frau Staatsministerin von Schorlemer haben die \n\nOpferverb\u00e4nde vor zwei Jahren im Rahmen eines Konsul-\n\ntationsprozesses begonnen, eine Novellierung des Ge-\n\ndenkst\u00e4ttenstiftungsgesetzes zu erarbeiten. Mit dem heute \n\nvorgelegten Entwurf kn\u00fcpfen wir an diese Beratungen an. \n\nHannah Arendt \u2013 ich darf sie zitieren \u2013 hat ausgef\u00fchrt: \n\n\u201eDas H\u00f6chste, was man erreichen kann, ist zu wissen und \n\nauszuhalten, dass es so und nicht anders gewesen ist, und \n\ndann zu sehen und abzuwarten, was sich daraus ergibt.\u201c \n\nDieses Zitat von Hannah Arendt wird der Neuregelung in \n\neiner neuen Pr\u00e4ambel vorangestellt. Sie bringt zum \n\nAusdruck, dass die Erinnerungskultur in Sachsen gepr\u00e4gt \n\nsein soll von w\u00fcrdigem Gedenken, von historischer \n\nAufarbeitung und von der Weitergabe der Erinnerungen \n\nan die nachfolgenden Generationen. \n\nIn diesem Geist, unter diesem Duktus haben wir Gegen-\n\nstand und Zielstellung der Stiftung unter Beachtung der \n\nAnliegen s\u00e4mtlicher Opfergruppen klarer und konkreter \n\ngefasst als bisher. Auf Begrifflichkeiten, die mit einer \n\nnivellierenden Wertung verbunden sein k\u00f6nnen, haben wir \n\nkonsequent verzichtet. Gleichzeitig haben wir den Ein-\n\nfluss der s\u00e4chsischen Opferverb\u00e4nde sowie den der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5307 \n\nGedenkst\u00e4tten und Aufarbeitungsinitiativen im Stiftungs-\n\nrat gest\u00e4rkt. \n\nNicht zuletzt, meine Damen und Herren, wird mit dem \n\nEntwurf die institutionelle F\u00f6rderung auf weitere Gedenk-\n\nst\u00e4tten ausgedehnt. Ausdr\u00fccklich sind weitere Gedenkst\u00e4t-\n\nten in den Kreis der institutionellen F\u00f6rderung aufge-\n\nnommen worden. Ich darf als Beispiele die ehemalige \n\nzentrale Hinrichtungsst\u00e4tte in Leipzig, das Konzentrati-\n\nonslager Sachsenburg oder auch die Frauenhaftanstalt \n\nHoheneck nennen und f\u00fcge hinzu, meine Damen und \n\nHerren: Mit der Ausdehnung der institutionellen F\u00f6rde-\n\nrung verbindet sich auch ein angemessener Finanzrah-\n\nmen. Dieser Aufgabe werden wir uns zuzuwenden haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nProf. Schneider, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Aber ja, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nBonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nProf. Schneider. \u2013 Ich habe jetzt noch einen kurzen \n\nMoment abgewartet, ob Sie noch weiter ausf\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte zu dem von Ihnen vorangestellten Hannah-\n\nArendt-Zitat fragen, ob Ihnen bewusst ist, dass Hannah \n\nArendt in gleicher Weise ausgef\u00fchrt hat \u2013 mahnend \u2013, \n\ndass es ihr sehr wichtig gewesen ist, den Begriff \u201etotali-\n\nt\u00e4r\u201c nur sehr \u201esparsam und vorsichtig\u201c zu verwenden und \n\ndass sie sich somit f\u00fcr ein sehr differenziertes Geschichts-\n\nbild eingesetzt hat. Sind Sie der Auffassung, dass die \n\nGleichsetzung, die in der weiteren Pr\u00e4ambel ausgef\u00fchrt \n\nwird, eigentlich diesem Anspruch gerecht werden kann? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Zu meiner Antwort, \n\nFrau Bonk. Dies ist mir bewusst. Mir ist des Weiteren \n\nauch bewusst, dass die Neuregelung, wie wir sie auf den \n\nWeg bringen wollen, gewisserma\u00dfen das Ergebnis eines \n\nKonsultationsprozesses ist, das dem Anliegen s\u00e4mtlicher \n\nOpfergruppen und -verb\u00e4nde Rechnung tr\u00e4gt. Ich glaube, \n\ndas ist das Entscheidende und unter diesem Duktus steht \n\nselbstverst\u00e4ndlich dann auch die Pr\u00e4ambel, auch im \n\nHinblick auf das Zitat von Hannah Arendt. \n\nMeine Damen und Herren! Allen Opferverb\u00e4nden und am \n\nKonsultationsverfahren Beteiligten, die daran mitgewirkt \n\nhaben, danke ich im Namen der Fraktionen CDU, SPD, \n\nFDP und GR\u00dcNE. Ich danke Frau Staatsministerin \n\nvon Schorlemer ausdr\u00fccklich. \n\nBesonderen Dank, meine Damen und Herren, schulden \n\nwir allerdings einem Mann, mit dem sich der gesamte \n\nKonsultationsprozess untrennbar verbindet. Das ist Albin \n\nNees. Herrn Staatssekret\u00e4r a. D. Dr. Nees darf ich im \n\nNamen aller vier Fraktionen und aller Opferverb\u00e4nde \n\nsagen: Sie haben sich um die Erinnerungskultur im \n\nFreistaat Sachsen gro\u00dfe Verdienste erworben. Im Namen \n\naller Beteiligten und nicht zuletzt der einreichenden \n\nFraktionen, aber auch ganz pers\u00f6nlich sage ich Herrn \n\nDr. Nees gro\u00dfen Dank, Respekt und Hochachtung. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Mit unserem Entwurf besteht \n\ndie Chance, dass alle Opferverb\u00e4nde wieder in der Stif-\n\ntung vertreten sein werden. Das ist von gr\u00f6\u00dftem Wert und \n\nes ist etwas Besonderes, wie dieser Konsens unter ma\u00df-\n\ngeblicher Beteiligung von Akteuren aus der Zivilgesell-\n\nschaft erarbeitet worden ist. Diese Bedeutung eines \n\nVorhabens, meine Damen und Herren, das in die b\u00fcrgerli-\n\nche Mitte der Gesellschaft geh\u00f6rt, spiegelt sich heute hier \n\nim S\u00e4chsischen Landtag wider, wenn der Entwurf durch \n\nvier Fraktionen aus der Mitte des Landtages eingebracht \n\nund getragen wird. \n\nIch darf den Kolleginnen und Kollegen, die mitgewirkt \n\nhaben, sagen: Wir haben etwas gemeinsam und vertrau-\n\nensvoll auf den Weg gebracht. Daf\u00fcr danke ich den \n\nbeteiligten Fraktionen, den Fachkolleginnen und -kolle-\n\ngen und m\u00f6chte namentlich im Zusammenhang mit den \n\nbeteiligten Fraktionen die Abgeordneten Frau Dr. Stange, \n\nHerrn Tippelt und nicht zuletzt Herrn Dr. Gerstenberg \n\nnennen. \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU,  \n\nbei der SPD und der Staatsregierung) \n\nDanke f\u00fcr die stets faire und vertrauensvolle Zusammen-\n\narbeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es \n\nspricht Herr Dr. Gerstenberg als abschlie\u00dfender Redner \n\nf\u00fcr die Einreicher. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Auch \n\ndiese ungew\u00f6hnliche Form der Einbringung ist ein Zei-\n\nchen dieser Zusammenarbeit. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass der kleine Verein \n\nDr. Margarete Blank im Jahr 2001 die erste Zwangsarbei-\n\ntergedenkst\u00e4tte in Deutschland aufgebaut hat. Unter der \n\nZielstellung \u201eErinnern f\u00fcr die Zukunft\u201c geht es um die \n\nVermittlung moralischer und ethischer Werte. Es geht \n\ndarum, das Bewusstsein zu st\u00e4rken, das man rassistischen, \n\nantisemitischen und anderen Ungleichwertigkeitsideolo-\n\ngien der Gegenwart stets entgegentreten muss \u2013 erinnern \n\nf\u00fcr die Zukunft eben. \n\nIn Dresden wurde 1998 der Verein \u201eErkenntnis durch \n\nErinnerung\u201c gegr\u00fcndet. Auch dieser Verein, der die \n\nTr\u00e4gerschaft f\u00fcr die Bautzener Stra\u00dfe hat, erforscht und \n\ndokumentiert nicht nur die Arbeitsweise des Geheim-\n\ndienstes in der Sowjetischen Besatzungszone und der \n\nDDR. Nein, auch dieser Verein will Werte vermitteln aus \n\nden Erfahrungen der Vergangenheit heraus f\u00fcr das Be-\n\nwusstsein der demokratischen Gesellschaft \u2013 Erkenntnis \n\ndurch Erinnerung, erinnern f\u00fcr die Zukunft. \n\nDie Verb\u00e4nde der Opfer der nationalsozialistischen \n\nDiktatur und jene der Opfer der Sowjetischen Milit\u00e4rad-\n\nministration und der SED-Diktatur eint, wie wir sehen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5308 \n\nein gro\u00dfes Ziel: Sie engagieren sich daf\u00fcr, dass das \n\nBewusstsein f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung unserer Demokratie \n\nwach gehalten wird, sie erm\u00f6glichen eine Auseinander-\n\nsetzung mit der pers\u00f6nlichen Verantwortung f\u00fcr unsere \n\ndemokratische Gesellschaft. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Arbeit spiegelt \n\nsich in den s\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4tten wider. Sie erf\u00fcllen \n\neinen Verfassungsauftrag. Die Verfassung des Freistaates \n\nbezieht sich in ihrer Pr\u00e4ambel ausdr\u00fccklich auf die leid-\n\nvollen Erfahrungen nationalsozialistischer und kommu-\n\nnistischer Gewaltherrschaft und erkennt die eigene Schuld \n\nund die Verantwortung f\u00fcr die historische und zuk\u00fcnftige \n\nEntwicklung an. Gedenkst\u00e4tten k\u00f6nnen diesen Bezug \n\nverst\u00e4ndlich machen und die Auseinandersetzung mit der \n\npers\u00f6nlichen Verantwortung anregen. Ihre Arbeit auf eine \n\nsichere Basis zu stellen ist deshalb eine zwingende Auf-\n\ngabe unseres Parlaments. \n\nMeine Damen und Herren! Fast zehn Jahre ist es her, da \n\nreichte die Staatsregierung einen Gesetzentwurf ein. \u00dcber \n\ndiesen Gesetzentwurf entbrannte von Anfang an ein \n\nKonflikt zwischen den Verb\u00e4nden der Opfer der NS-\n\nDiktatur und jenen der Opfer der Sowjetischen Milit\u00e4r-\n\nadministration und der SED-Diktatur. Das f\u00fchrte schlie\u00df-\n\nlich zum Austritt des Zentralrats der Juden und anderer \n\nVerb\u00e4nde aus den Gremien der Stiftung. Erst im Jahr 2009 \n\nwar es der kleine Verein Dr. Margarete Blank aus  \n\nPanitzsch, der seine Arbeit wieder aufnahm. Ihm folgten \n\nder Zentralrat der Juden und weitere Verb\u00e4nde. Das war \n\nein Vertrauensvorschuss an die Staatsministerin und eine \n\nHandlungsaufforderung. \n\nDie Staatsregierung hat gehandelt und \u2013 das m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen \u2013 unter der verdienst-\n\nvollen Leitung des ehemaligen Staatssekret\u00e4rs Dr. Albin \n\nNees ist es gelungen, fast alle Opfergruppen sowie Ge-\n\ndenkst\u00e4tten und Aufarbeitungsinitiativen zur Mitarbeit an \n\nden Grundlagen der Stiftung zu bewegen. Der im Ergeb-\n\nnis vereinbarte Konsens, den wir vier einreichenden \n\nFraktionen hier in treuh\u00e4nderischer Form als Basis f\u00fcr den \n\nneuen Gesetzentwurf genommen haben, ist Zeichen dieser \n\nArbeit. \n\nDrei Punkte sind f\u00fcr unsere Fraktion wie auch f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion besonders wichtig. Das ist zum einen die \n\nneu formulierte Pr\u00e4ambel, welche die unterschiedlichen \n\ndiktatorischen Herrschaftssysteme klar benennt und auf \n\ndie kategorialen Differenzen zwischen Nationalsozialis-\n\nmus und den Verbrechen in der Sowjetischen Besatzungs-\n\nzone und der DDR hinweist; auch die Singularit\u00e4t des \n\nHolocaust wird ber\u00fccksichtigt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Gerstenberg, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich bin fast am \n\nSchluss. \n\nWir haben die Reihe der Institutionen erweitert und sind \n\nuns in diesem Kreise darin einig, dass wir auch bei der \n\nHaushaltsberatung ein Auge darauf haben werden, dass \n\ndiese Erweiterung der geforderten Institution auch eine \n\nfinanzielle Aufstockung der Stiftung zur Folge haben \n\nmuss. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir hoffen wie die \n\nanderen Fraktionen, dass der vorgelegte Entwurf auf \n\nBasis des Konsenses der Opferverb\u00e4nde die Zustimmung \n\naller demokratischen Abgeordneten hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag finden und entsprechend positive Auswirkungen \n\nauf die Stiftung und ihre Gremien haben wird. Wir sind in \n\nSachsen in einer Situation, wo diese Auswirkungen \n\nwichtig sind und die Arbeit der Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die \n\ndemokratische Qualit\u00e4t unseres Landes gest\u00e4rkt werden \n\nmuss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den \n\nEntwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gedenk-\n\nst\u00e4ttenstiftungsgesetzes an den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien zu \u00fcberwei-\n\nsen. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\nWir sind noch nicht in der Abstimmung. Insofern frage \n\nich Sie, Herr Dr. Gerstenberg, erst einmal, was Sie m\u00f6ch-\n\nten. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr verehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Wir haben uns zwischen den einbringen-\n\nden Fraktionen abgestimmt und bitten darum, diesen \n\nGesetzentwurf mitberatend auch an den Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nwerden wir das so zur Abstimmung bringen. Das Pr\u00e4sidi-\n\num schl\u00e4gt Ihnen also vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetzes an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \n\nund Medien und mitberatend an den Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer diesem \n\nVorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustim-\n\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einigen Stimmenthaltungen ist diese \u00dcberweisung \n\nbeschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5309 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFestlegung der Mitgliederanzahl des 3. Untersuchungsausschusses \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen) \n\nDrucksache 5/8701, Antrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/8701 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \n\nSt\u00e4rke des 3. Untersuchungsausschusses beschlossen, und \n\nwir k\u00f6nnen morgen \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktio-\n\nnen dazu befinden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nKein Abiturzwang f\u00fcr Gesundheits- und Pflegeberufe \u2013  \n\nZehnj\u00e4hrige allgemeine Schulbildung beibehalten \n\nDrucksache 5/8589, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LIN-\n\nKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Ich erteile Frau Strempel von der CDU-Fraktion \n\ndas Wort. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Problematik der Anhe-\n\nbung der Zugangsvoraussetzungen f\u00fcr die Krankenpflege- \n\nund Hebammenausbildung besch\u00e4ftigt uns jetzt seit \n\nSommer letzten Jahres. Ich m\u00f6chte kurz in die Historie \n\nhineingehen. \n\nArtikel 47 Abs. 1 des Vertrages zur Gr\u00fcndung der Europ\u00e4-\n\nischen Gemeinschaft sieht vor, dass Richtlinien f\u00fcr die \n\ngegenseitige Anerkennung von Diplomen, Pr\u00fcfungszeug-\n\nnissen und sonstigen Bef\u00e4higungsnachweisen erlassen \n\nwerden. Das Europ\u00e4ische Parlament und der Rat der \n\nEurop\u00e4ischen Union haben im Jahr 2005 die Berufsaner-\n\nkennungsrichtlinie erlassen, die bis zum Ende letzten \n\nJahres ihre G\u00fcltigkeit hatte. Ziel der Richtlinie war und \n\nist, die Mobilit\u00e4t der B\u00fcrger der EU zu f\u00f6rdern und zu \n\nerleichtern. \n\nGerade f\u00fcr das in Deutschland stark vom Fachkr\u00e4fteman-\n\ngel betroffene Gesundheitswesen erm\u00f6glicht diese Richt-\n\nlinie, unkompliziert Fachkr\u00e4fte aus anderen L\u00e4ndern in \n\nDeutschland t\u00e4tig werden zu lassen. Das betrifft zum \n\nBeispiel \u00c4rzte oder Pflegekr\u00e4fte aus den anderen EU-\n\nStaaten. \n\nDie Richtlinie enth\u00e4lt weiterhin die Mindestanforderun-\n\ngen an eine Berufsausbildung bzw. an die Berufsausbil-\n\ndungen sowie die ganz konkreten Zugangsvoraussetzun-\n\ngen f\u00fcr die Aufnahme dieser Berufsausbildung als Ge-\n\nsundheits- oder Krankenpfleger sowie als Hebammen und \n\nauch als Entbindungspfleger. Diese Zugangsvorausset-\n\nzung war bisher eine zehnj\u00e4hrige allgemeine Schulausbil-\n\ndung. Das wurde und wird von Deutschland gest\u00fctzt, da \n\nnach zehn Jahren allgemeiner Schulbildung die Absolven-\n\nten mit einem mittleren Bildungsabschluss bisher sehr gut \n\nden Anforderungen der anspruchsvollen Ausbildung in \n\nden Kranken- und Entbindungspflegeberufen gewachsen \n\nwaren und sind. \n\nIm vergangenen Jahr erfolgte allerdings durch die Euro-\n\np\u00e4ische Kommission eine Evaluierung der Berufsaner-\n\nkennungsrichtlinie unter Beteiligung aller EU-\n\nMitgliedsstaaten. Ziel dieser \u00c4nderung ist die Anhebung \n\nder Zugangsvoraussetzungen f\u00fcr die Ausbildung von \n\nKrankenpflegekr\u00e4ften sowie Hebammen und Entbin-\n\ndungspflegern von derzeit zehn Schuljahren auf zw\u00f6lf \n\nSchuljahre. Laut Aussage der Europ\u00e4ischen Kommission \n\nsoll dies keine Forderung nach einem Abitur darstellen. \n\nDie EU will allerdings den von Deutschland abweichen-\n\nden Schulsystemen der meisten anderen Mitgliedsstaaten \n\nRechnung tragen. \n\nWas w\u00fcrde dies f\u00fcr Deutschland bedeuten? In verschiede-\n\nnen L\u00e4ndern, zum Beispiel in den Niederlanden oder in \n\nIrland, beginnt die allgemeine Schulpflicht bereits mit \n\nvier Jahren, sodass logischerweise zw\u00f6lf Jahre allgemeine \n\nSchulbildung erreicht werden. Im Vergleich zu Deutsch-\n\nland kann man das erreichte Leistungsniveau dieser \n\nSchulbildung in den besagten L\u00e4ndern allerdings mit dem \n\nmittleren Bildungsniveau unseres zehnj\u00e4hrigen Schulsys-\n\ntems gleichsetzen. Die Qualit\u00e4t unterscheidet sich nicht. \n\nDa aber Deutschland keine vorschulischen Kindergarten-\n\njahre hat, bewirkt die Forderung der Europ\u00e4ischen Kom-\n\nmission f\u00fcr Deutschland faktisch die Notwendigkeit der \n\nFachhochschulreife, also des Abiturs, als Zugangsvoraus-\n\nsetzung f\u00fcr diese Berufe. \n\nMeine Damen und Herren! Bisher erf\u00fcllten in Deutsch-\n\nland die ausgebildeten Pflegekr\u00e4fte und Hebammen alle \n\nim europ\u00e4ischen Raum g\u00fcltigen Qualit\u00e4tsstandards voll \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5310 \n\nund ganz. Es waren Fachkr\u00e4fte, die europaweit nicht nur \n\nanerkannt waren und sind, sondern auch extrem nachge-\n\nfragt wurden, und zwar aufgrund ihrer wirklich qualitativ \n\nsehr guten praktischen und theoretischen Ausbildung. \n\nDie Anhebung der Zugangsvoraussetzungen h\u00e4tte allein \n\nim Bereich der Pflege eine verheerende Auswirkung auf \n\ndie Gewinnung von Fachkr\u00e4ften. Es ist sicher schier \n\nunm\u00f6glich, dass die in den kommenden Jahren in der \n\nPflege ben\u00f6tigten Auszubildenden allein aus der Klientel \n\nder Abiturienten rekrutiert werden. Angesichts der enor-\n\nmen Bem\u00fchungen einer Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur \n\nReform der Pflegeausbildung ist diese Entwicklung \n\ngerade jetzt mit Besorgnis zu sehen. \n\nAm 1. M\u00e4rz 2012, also vor gut einem Monat, hat die \n\nbesagte Arbeitsgruppe in \u00dcbereinstimmung mit allen \n\nParteien und Bundesl\u00e4ndern einen Eckpunkteentwurf \n\nvorgelegt, um die Alten-, Kranken- und Kinderkranken-\n\npflege zu einem generalistischen Berufsbild zusammenzu-\n\nf\u00fchren. Ginge es nun nach den Vorstellungen der EU, so \n\nm\u00fcsste in Deutschland auch f\u00fcr den Altenpflegebereich \n\neine Gewinnung von Auszubildenden aus dem Bereich \n\nder Abiturienten erfolgen. \n\nDar\u00fcber hinaus w\u00fcrde sich eine Anhebung der Zugangs-\n\nvoraussetzungen bzw. eine Umstellung der Ausbildung \n\nauch auf andere Berufe und Weiterbildungen gravierend \n\nauswirken. \n\nSo w\u00e4re beispielsweise die Anschlussf\u00e4higkeit der Aus-\n\nbildung in der Krankenpflegehilfe, die sehr gut f\u00fcr Sch\u00fc-\n\nler mit Hauptschulabschluss geeignet ist, an eine weiter-\n\nf\u00fchrende Ausbildung in der Alten- und Krankenpflege \n\nunter Anrechnung des ersten Ausbildungsjahres nicht \n\nmehr gew\u00e4hrleistet. Die bildungspolitische Zielsetzung \n\n\"Kein Abschluss ohne Anschluss\" k\u00f6nnte damit nicht \n\nmehr gehalten werden. Hinzu kommt, dass die in Sachsen \n\ngut funktionierende Weiterbildung in der Pflege ebenfalls \n\nvollkommen neu konzipiert werden m\u00fcsste. \n\nSowohl die Bundesregierung als auch die Bundesl\u00e4nder \n\nhaben sich in einer Bundesratsempfehlung f\u00fcr die Beibe-\n\nhaltung der zehnj\u00e4hrigen Schulpflicht als Zugangsvoraus-\n\nsetzung f\u00fcr die Aufnahme der von mir genannten Ausbil-\n\ndungen ausgesprochen. Trotzdem hat die EU, ungeachtet \n\naller Bem\u00fchungen, den \"Entwurf zur \u00c4nderung der \n\nBerufsanerkennungsrichtlinie\" im Dezember 2011 vorge-\n\nlegt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte um \n\nIhre Zustimmung zu diesem Antrag bitten, um alle M\u00f6g-\n\nlichkeiten zu nutzen, die dargestellten negativen Auswir-\n\nkungen der \u00c4nderung der bisher geltenden EU-Rechtslage \n\nauf die Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften im Gesundheits- \n\nund Pflegebereich in Deutschland abzuwenden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz spricht als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich werde die Ausf\u00fch-\n\nrungen, die Frau Strempel bereits gemacht hat, noch \n\neinmal in den verschiedenen Punkten untersetzen, um \n\ndeutlich zu machen, worum es uns in Sachsen und letzten \n\nEndes in Deutschland geht. \n\nWie bereits gesagt, wurde im letzten Sommer die \u00c4nde-\n\nrung der Berufsanerkennungsrichtlinie \u2013 ein Entwurf \u2013 \n\nvorgeschlagen. Der Kernpunkt ist, die Zugangsvorausset-\n\nzungen f\u00fcr die Ausbildungen zu Krankenschwester, \n\nKrankenpfleger, Hebamme und Entbindungshelfer auf \n\nzw\u00f6lf Jahre anzuheben. Das hei\u00dft, nur noch derjenige, der \n\neine zw\u00f6lfj\u00e4hrige Schulpflicht nachweisen kann oder eine \n\nPr\u00fcfung auf gleichwertigem Niveau bestanden hat, soll \n\ndiese Berufe ergreifen k\u00f6nnen. \n\nDie vorgesehene Anhebung der Zugangsvoraussetzungen \n\nauf zw\u00f6lf Jahre Schulpflicht kommt allerdings in \n\nDeutschland faktisch einer Abiturpflicht gleich. Diese \n\nzw\u00f6lf Schuljahre wirken sich in anderen europ\u00e4ischen \n\nL\u00e4ndern allerdings \u00fcberhaupt nicht aus; denn beispiels-\n\nweise beginnt die allgemeine Schulpflicht in den Nieder-\n\nlanden oder in Irland bereits mit vier Jahren. F\u00fcr diese \n\nL\u00e4nder ist es also vollkommen unproblematisch, zw\u00f6lf \n\nSchuljahre erreichen zu k\u00f6nnen, auch wenn das Leis-\n\ntungsniveau, verglichen mit Deutschland, eher dem \n\nmittleren Bildungsniveau entspricht. Da unser deutsches \n\nSchulsystem die vorschulischen Kindergartenjahre der \n\nau\u00dferschulischen Bildung zuordnet, bedeutet diese Forde-\n\nrung der Europ\u00e4ischen Kommission das Abitur als Zu-\n\ngangsvoraussetzung f\u00fcr diese Berufe. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich sage Ihnen ganz \n\nklar: Wir wollen junge Menschen f\u00fcr helfende Berufe \n\ngewinnen, und das erreichen wir nicht, indem wir ein \n\nPflege-Abi einf\u00fchren und damit die H\u00fcrden f\u00fcr den Start \n\nin die Pflegeausbildung anheben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie in Deutschland ausgebildeten Pflegekr\u00e4fte und \n\nHebammen erf\u00fcllen die Qualit\u00e4tsstandards, die im euro-\n\np\u00e4ischen Raum bisher gelten und auch zuk\u00fcnftig gelten \n\nwerden, voll und ganz. Sie sind gleichwertig, und ich \n\nm\u00f6chte betonen, dass die hier ausgebildeten Kranken-\n\nschwestern, Krankenpfleger und Hebammen europaweit \n\nsehr anerkannt sind, sonst w\u00fcrden sie nicht \u00fcberall in den \n\nL\u00e4ndern mit Kusshand genommen werden. \n\nWir haben in Deutschland gute Erfahrungen mit der \n\nzehnj\u00e4hrigen Schulausbildung gemacht. Unserem deut-\n\nschen Ausbildungssystem wird europaweit eine gro\u00dfe \n\nAkzeptanz entgegengebracht, und die Absolventen sind \n\nder anspruchsvollen Ausbildung in den Gesundheits- und \n\nPflegeberufen absolut gewachsen. Sie verf\u00fcgen mit ihrem \n\nAbschluss \u00fcber eine solide allgemeine Schulbildung, und \n\nich m\u00f6chte nicht, dass wir den Pflegeberufen gegebenen-\n\nfalls noch eine Ausbildung vorschalten m\u00fcssen, nur, um \n\nes der EU recht zu machen. \n\nEine EU-weite Vereinheitlichung der Zugangsvorausset-\n\nzungen ist aus meiner bzw. unserer Sicht eine Gleichma-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5311 \n\ncherei um jeden Preis. Diese wird am Ende aber nicht zu \n\nh\u00f6herer Mobilit\u00e4t der Arbeitnehmer in Europa f\u00fchren. \n\nNein, die Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeber \n\nberichtet schon heute, dass es in den anderen Mitglieds-\n\nstaaten nur geringe Probleme bei der Anerkennung der \n\nQualifikationen gibt. Nein, diese Gleichmacherei wird am \n\nEnde einen versch\u00e4rften Fachkr\u00e4ftemangel hervorrufen. \n\nAber genau diese Fachkr\u00e4fte \u2013 jede Krankenschwester, \n\njeder Krankenpfleger \u2013 werden gebraucht, und zwar hier \n\nbei uns. \n\nDie demografische Entwicklung stellt die Pflegebranche \n\nbereits heute vor enorme Herausforderungen. Sch\u00e4t-\n\nzungsweise 970 000 Besch\u00e4ftigte waren 2011 im Pflege-\n\nsektor t\u00e4tig und k\u00fcmmerten sich um rund 2,5 Millionen \n\npflegebed\u00fcrftige Menschen in Deutschland. Dieser Trend \n\nwird sich in den kommenden Jahren versch\u00e4rfen. 2050 \n\nm\u00fcssten die Besch\u00e4ftigtenzahlen bereits bei \u00fcber  zwei \n\nMillionen liegen, die sich um vier Millionen Pflegebe-\n\nd\u00fcrftige k\u00fcmmern. Je weniger qualifiziertes Personal aber \n\nzur Verf\u00fcgung steht, desto mehr wird in der Praxis auf \n\nHilfskr\u00e4fte zur\u00fcckgegriffen werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine Akademisierung \n\nder Pflegeberufe ist der v\u00f6llig falsche Weg, um den \n\nPrognosen, die ich Ihnen gerade nannte, gerecht zu \n\nwerden. Schon jetzt k\u00e4mpfen die Pflegeeinrichtungen um \n\nden raren Nachwuchs, und es ist typisch f\u00fcr eine unver-\n\nn\u00fcnftige EU-B\u00fcrokratie und nicht hinnehmbar, dass der \n\nZugang zu einem der wichtigsten Berufsfelder der Zu-\n\nkunft k\u00fcnstlich erschwert werden soll. Eine \u00d6ffnung der \n\nPflegeberufe nach oben, um Fort- und Weiterbildung zu \n\nerm\u00f6glichen: ja; aber die H\u00fcrde so hoch zu legen, dass \n\nAbsolventen der Mittelschule jede Chance verwehrt \n\nbleibt, sich in einem Pflegeberuf \u2013 dem Beruf der Kran-\n\nkenschwester oder des Krankenpflegers \u2013 zu beweisen: \n\nnein. \n\nUm Patienten gut zu pflegen, braucht es nicht zwangsl\u00e4u-\n\nfig das Abitur. Dazu braucht es neben Kompetenz auch \n\nEinf\u00fchlungsverm\u00f6gen, Motivation, Engagement und \n\nInteresse an dieser Zukunftsbranche. Daher wollen wir an \n\nder zehnj\u00e4hrigen Schulpflicht festhalten. Wir k\u00f6nnen es \n\nuns nicht leisten, auf gute Nachwuchskr\u00e4fte zu verzichten, \n\nund wir wollen m\u00f6glichst vielen Interessenten den Weg in \n\nden Pflegeberuf er\u00f6ffnen und diesen nicht durch neue \n\nHindernisse versperren. Ich lade Sie daher ein, unserem \n\nAntrag zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nFrau Lauterbach spricht nun f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Der \n\nPflegebedarf steigt, die Fachkr\u00e4fte werden knapp. Vor \n\ndiesem Hintergrund diskutieren Fachleute und Politiker \u2013 \n\nwie wir heute \u2013 seit L\u00e4ngerem \u00fcber eine Reform der \n\nPflegeausbildung. Im Raum steht eine einheitliche Basis-\n\nqualifikation f\u00fcr Kranken- und Altenpflege. Um die \n\nAttraktivit\u00e4t des Berufes zu erh\u00f6hen, m\u00fcssen sich aber \n\nauch Gehalt und Image verbessern. \n\nUm sich nicht in einer Debatte zu zehn- oder zw\u00f6lfj\u00e4hri-\n\nger Schulbildung zu verlieren, lohnt sich ein Blick in den \n\nEU-Richtlinienentwurf. Darin hei\u00dft es \u2013 es wurde bereits \n\nausgef\u00fchrt; ich m\u00f6chte es nochmals w\u00f6rtlich vortragen \u2013: \n\n\"Die Berufszweige Krankenpfleger und Hebamme haben \n\nsich in den letzten drei Jahrzehnten deutlich weiterentwi-\n\nckelt. Daher sollte die Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr diese \n\nAusbildung auf eine allgemeine Schulbildung von zw\u00f6lf \n\nJahren oder eine bestandene Pr\u00fcfung von gleichwertigem \n\nNiveau erh\u00f6ht werden.\" Die EU-Kommission fordert also \n\nkeineswegs einen Abiturzwang. \n\n(Zuruf von den LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIhre Argumentation stellt auf die Dauer der Schulbildung \n\noder eine damit vergleichbare Pr\u00fcfung ab, die auch durch \n\neine vorgeschaltete Ausbildung und Berufserfahrung \n\nerreicht werden kann. Unabh\u00e4ngig vom Vorsto\u00df der EU-\n\nKommission bez\u00fcglich des Zugangs wird in Deutschland \n\nseit Langem \u00fcber eine Reform in der Pflegeausbildung \n\ndiskutiert. \n\nDas derzeitige System ist in drei S\u00e4ulen \u2013 die Kinder-\n\nkrankenpflege, die Gesundheits- und Krankenpflege \n\nsowie die Altenpflege \u2013 gegliedert, in denen getrennt \n\nausgebildet wird. Der Deutsche Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und \n\nprivate F\u00fcrsorge schl\u00e4gt ein Stufenmodell aus drei Aus-\n\nbildungsg\u00e4ngen vor: einen unteren Einstiegspunkt f\u00fcr \n\nPflegehelfer und -assistenten, in der Mitte eine qualifizier-\n\nte Pflegefachkraft und dar\u00fcber eine akademische Pflege-\n\nfachkraft mit Hochschulstudium. \n\nIn einem solchen System kann man die Teilakademisie-\n\nrung vorantreiben, allerdings werden in der Pflege nicht \n\nnur studierte Fachkr\u00e4fte gebraucht, sondern viele unter-\n\nst\u00fctzende und helfende Berufe, die ebenso gef\u00f6rdert \n\nwerden m\u00fcssen. Denn nicht nur die schulische Vorbildung \n\nentscheidet \u00fcber die Qualit\u00e4t der Arbeit in der Pflege, \n\nsondern auch die darauffolgende Fachausbildung und vor \n\nallem die pers\u00f6nliche Eignung, der Wunsch, diesen Beruf \n\naus\u00fcben zu wollen. \n\nIn Deutschland gibt es eine duale Ausbildung, die einen \n\nmittleren Schulabschluss voraussetzt. Daneben ist es \n\nn\u00f6tig, die Pflege- und Gesundheitsberufe nach oben hin \n\nzu \u00f6ffnen. Genau darauf haben wir unseren Antrag \u201eAka-\n\ndemische Studienangebote f\u00fcr Pflege und Gesundheit im \n\nFreistaat Sachsen f\u00f6rdern\u201c, den wir im Sozialausschuss \n\nbehandelt haben, abgestellt. Wir wollen bestqualifizierte \n\nFachkr\u00e4fte in allen Ebenen. \n\nStudien und Ausbildungen sind bereits heute bei circa \n\n40 Fachhochschulen und Universit\u00e4ten in \u00fcber 50 Stu-\n\ndieng\u00e4ngen m\u00f6glich. W\u00e4hrend der Ausbildung zur staat-\n\nlich anerkannten Altenpflegerin k\u00f6nnen sich Berufsfach-\n\nsch\u00fcler mit Abitur oder Fachhochschulreife gleichzeitig \n\nzu einem Studiengang mit dem Abschluss Bachelor of \n\nArts Medizinalfachberufe einschreiben. Das ist gleichzei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5312 \n\ntig eine Aufwertung und eine Wertsch\u00e4tzung des Berufs-\n\nfeldes. \n\nAus den Erfahrungen der Heimtr\u00e4ger ist es so, dass junge \n\nMenschen mit Abitur kaum in der Altenhilfe studieren \n\nwollen. Hier wird eine durchl\u00e4ssige Ausbildung favori-\n\nsiert. Aus den Erfahrungen der Hebammen ist zu erken-\n\nnen, dass ein gro\u00dfes Berufsinteresse und Bewerbungen \n\nvon Abiturienten zu verzeichnen sind. \n\nDas Bundesgesundheitsministerium hat dem Gesund-\n\nheitsausschuss des Bundestages mitgeteilt, dass es das \n\nVorhaben der EU-Kommission ablehnt. Auch die Ge-\n\nsundheitsminister der L\u00e4nder lehnten dieses Vorhaben ab. \n\nDas kann ich vor dem Hintergrund der Bund-L\u00e4nder-\n\nArbeitsgruppe zur Reform der Pflegeausbildung und \n\nderen Inhalten, die auf diese Durchl\u00e4ssigkeit abzielen, \n\nnicht nachvollziehen. Eigentlich sind wir doch auf einem \n\nguten Weg, um die EU-Richtlinien zu erf\u00fcllen. Wir \n\nm\u00fcssen uns doch gar keine Sorgen machen. Wir m\u00fcssen \n\ndas Berufsbild der Pflege aufwerten. Wir brauchen Pfle-\n\ngekr\u00e4fte mit Herz und Bildung. \n\nIhr Antrag ist meiner Ansicht nach unkundig und kurzfris-\n\ntig. Deshalb k\u00f6nnen wir dem Antrag nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Auch wenn ich es immer wieder begr\u00fc\u00dfe, dass \n\ndie Koalitionsfraktionen den Pflegeberufen Aufmerksam-\n\nkeit schenken, h\u00e4tte ich mir doch gew\u00fcnscht, dass der \n\nAntrag wenigstens ansatzweise etwas mit dem eigenen \n\nGestaltungs- und Verantwortungsbereich in Sachsen zu \n\ntun gehabt h\u00e4tte. \n\nSie greifen eine Initiative der EU auf, h\u00e4ngen sich damit \n\nan ein zugegeben sehr aktuelles Thema an und wollen aus \n\nmeiner Sicht aber auch ein wenig davon ablenken, was in \n\nSachsen im vergangenen gro\u00df angek\u00fcndigten Jahr der \n\nPflege alles nicht passiert ist. \n\nIm vergangenen Jahr wurde leider vonseiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung nichts vorgelegt, was jetzt \n\nAnlass dazu geben k\u00f6nnte, an das Interesse der Staatsre-\n\ngierung und der Koalitionsfraktionen nachhaltig zu \n\nglauben, im Gegenteil. Ich will noch einmal daran erin-\n\nnern, was im vergangenen Jahr abgelehnt worden ist: \n\nMa\u00dfnahmen, die eine Verbesserung des Berufsfeldes der \n\nPflege in Sachsen nach sich ziehen h\u00e4tten k\u00f6nnen. Ich \n\nerinnere daran, dass es im Bereich der Altenpflege bei-\n\nspielsweise nicht gelungen ist, die vorliegende gute \n\nAusbildungskonzeption umzusetzen. Es wurde gerade \n\neinmal mit der Einf\u00fchrung der Hilfsausbildung begonnen. \n\nDie Einf\u00fchrung der Teilhochschulausbildung wurde \n\nabgelehnt und noch nicht umgesetzt. \n\nAuch wurde es abgelehnt, die finanzielle Absicherung des \n\ndritten Umschulungsjahres f\u00fcr die Ausbildung in der \n\nAltenpflege vorzunehmen. Die Wiedereinf\u00fchrung der \n\nnotwendigen Ausbildungsplatzumlage in der Altenpflege \n\nwird auch derzeit leider nicht auf die Tagesordnung \n\ngehoben. \n\nSo sprechen wir heute \u00fcber eine Initiative der EU zur \n\nNeufassung der Berufsanerkennungsrichtlinie, die \u2013 ange-\n\nlehnt an die Ausbildungsrealit\u00e4t in 24 EU-L\u00e4ndern \u2013 eine \n\nw\u00fcnschenswerte Verbesserung und Aufwertung des \n\nBerufsbildes der Pflege zum Ziel hat. \n\nIm Berichtszeitraum des Antrages werden nachvollzieh-\n\nbare und interessante Fragen, wie die nach den Gr\u00fcnden \n\nund den konkreten Auswirkungen dieser \u00c4nderungen, \n\ngestellt. Jedoch bevor wir diese Antworten bekommen, \n\nwird in Punkt 3 zugleich die Ablehnung der Vorschl\u00e4ge \n\nbeantragt. Das ist inkonsequent. Allerdings muss man \n\nzugestehen, dass dies exakt die Meinung des Bundesrates \n\nist, der bereits am 2. M\u00e4rz dar\u00fcber entschieden hat, was \n\nSie am 6. M\u00e4rz in Ihren Antrag geschrieben haben. Der \n\ntats\u00e4chliche Inhalt des Antrages mit der Aufforderung der \n\nStaatsregierung hat sich in dem Fall bereits erledigt. \n\nWir haben deshalb versucht, mit einem \u00c4nderungsantrag \n\neine neue Zielrichtung in die Debatte zu bringen. Es ist \n\nuns wichtig, dass bei der weiteren Diskussion um die \n\nBerufsanerkennungsrichtlinie eine Zielrichtung deutlich \n\nwird: n\u00e4mlich die Vermeidung der Abwertung der deut-\n\nschen Berufsabschl\u00fcsse. Es darf auf keinen Fall passieren, \n\ndass die Ablehnung eine Abwertung der Berufsabschl\u00fcsse \n\nin Deutschland nach sich zieht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nNat\u00fcrlich \u2013 das haben meine Vorredner bereits gesagt \u2013 ist \n\nes angesichts des derzeitigen und drohenden Fachkr\u00e4fte-\n\nmangels unsinnig, ein Abitur f\u00fcr alle Pflegeberufe vorzu-\n\nschreiben und damit einen Verlust von potenziellen \n\nBewerbern in Kauf zu nehmen. \n\nNach den eindeutig ablehnenden Reaktionen in Deutsch-\n\nland hat die EU-Kommission eine Richtigstellung vorge-\n\nnommen und darauf hingewiesen, dass zw\u00f6lf Schuljahre \n\noder eine gleichwertige L\u00f6sung verlangt werden sollen. \n\nGenau mit dieser Formulierung soll auf die Bedingungen \n\nin \u00d6sterreich, Luxemburg und Deutschland eingegangen \n\nwerden. Nur zur Information: \u00d6sterreich plant in den \n\nn\u00e4chsten Jahren auch die Anhebung auf zw\u00f6lf Jahre. Von \n\ndaher w\u00e4ren Deutschland und Luxemburg die einzigen \n\nL\u00e4nder, die sich dem nicht anschlie\u00dfen. \n\nWelche Gr\u00fcnde f\u00fchren nun dazu, dass in Deutschland \n\ndiese breite Ablehnung vorherrscht? Frau Strempel hat es \n\nschon ausf\u00fchrlich erw\u00e4hnt, ich will nur kurz darauf \n\neingehen. Da ist zum einen die Unterschiedlichkeit der \n\nBildungssysteme und die Anerkennung von Schulzeiten. \n\nZum anderen ist es die Besonderheit der deutschen dualen \n\nAusbildung, deren Qualit\u00e4t europaweit niemand infrage \n\nstellt und die anerkannt ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5313 \n\nNicht zuletzt ist es die Verschiedenheit des Einsatzes von \n\nFachkr\u00e4ften in der Praxis, auch in der Pflege. W\u00e4hrend in \n\nvielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern durch den Einsatz \n\nvon Hochschulfachkr\u00e4ften gleichzeitig eine gr\u00f6\u00dfere \n\nAnzahl von Hilfskr\u00e4ften in der Praxis arbeitet, ist es in \n\nDeutschland ein vergleichsweise hoher Anteil von Fach-\n\nkr\u00e4ften, die in diesem Bereich arbeiten. Deshalb, denke \n\nich, haben wir gute Gr\u00fcnde, selbstbewusst darauf auf-\n\nmerksam zu machen, dass die Fachkraftausbildung in den \n\nGesundheits- und Pflegeberufen in Deutschland sehr wohl \n\nder Ausbildung in anderen EU-Staaten gleichwertig ist. \n\nDeshalb k\u00f6nnten wir von dieser starren Abwehrhaltung \n\nein St\u00fcckchen weggehen hin zu einer selbstbewussten \n\nVertretung der Meinung, dass wir einen gleichwertigen \n\nAbschluss in Deutschland sicherstellen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas muss bei den weiteren Verhandlungen im Verfahren \n\nsowohl in Br\u00fcssel als auch bei der weiteren Bearbeitung \n\nder Eckpunkte zur Neufassung der Pflegeberufe in \n\nDeutschland Eingang finden. Aus der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen \n\nDiskussion um die Pflegeberufe m\u00fcssen nach Meinung \n\nmeiner Fraktion weitere Konsequenzen gezogen werden. \n\nWir brauchen dringend die Neuorganisation der Pflege-\n\nausbildung, wie sie jetzt mit den Eckpunkten der Bund-\n\nL\u00e4nder-AG gl\u00fccklicherweise in Angriff genommen \n\nwerden soll. Wir brauchen neue Perspektiven f\u00fcr die \n\nPflegeberufe, denn angesichts der demografischen Ent-\n\nwicklung und des steigendem Bedarfs muss das Berufs-\n\nfeld gest\u00e4rkt werden. \n\nDie Perspektiven f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nm\u00fcssen verbessert werden, zum einen durch die Durchl\u00e4s-\n\nsigkeit zwischen den Berufsfeldern Kinderkrankenpflege, \n\nKrankenpflege und Altenpflege; zum anderen brauchen \n\ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter Perspektiven des \n\nAufstiegs und der Weiterentwicklung in ihrem Beruf. Die \n\nPflege als typischer Frauenberuf wird sich zunehmend mit \n\nder h\u00f6heren Qualifizierung der M\u00e4dchen und jungen \n\nFrauen diesen neuen Herausforderungen stellen m\u00fcssen. \n\nDas ist auch gut so. \n\nDeshalb ist die M\u00f6glichkeit der Hochschulausbildung \n\nneben den vorhandenen Hilfs- und beruflichen Fachaus-\n\nbildungen enorm wichtig. Sachsen darf hierbei den \n\nAnschluss an andere Bundesl\u00e4nder nicht verpassen und \n\nsollte solche Studien und Ausbildungen ebenfalls einf\u00fch-\n\nren. \n\nNicht zuletzt m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die Arbeitsbedingun-\n\ngen und die Arbeitsbelastung in der Pflege st\u00e4rker in den \n\nFokus ger\u00fcckt werden. \n\nDie nun geplante und begonnene Reform der Ausbildung \n\ndarf nicht ins Stocken geraten und zu einer H\u00e4ngepartie \n\nwerden, wie wir es im vergangenen Jahr mit anderen \n\nPflegereformen erlebt haben. Die Eckpunkte m\u00fcssen \n\nz\u00fcgig umgesetzt werden. So kann der Intention der EU \n\nzur Aufwertung des Pflegeberufes auch Rechnung getra-\n\ngen werden. \n\nWir stimmen Ihrem Antrag zu und hoffen, dass Sie \n\nunserem \u00c4nderungsantrag auch folgen k\u00f6nnen, auch \n\ndamit wir heute gemeinsam mit einer Zielrichtung f\u00fcr die \n\nkommenden Herausforderungen in der Pflegeausbildung \n\nin Sachsen aus dem Landtag gehen k\u00f6nnen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chste Rednerin spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN Frau Herrmann. Frau Herrmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich kann mich den Worten meiner \n\nKollegin Dagmar Neukirch unmittelbar anschlie\u00dfen. \n\nWenn wir genau hinschauen, in welchem Zusammenhang \n\ndie Novellierung der Berufsanerkennungsrichtlinie steht, \n\ndann erkennen wir dahinter das Bem\u00fchen, in der EU eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Mobilit\u00e4t der in der Kranken- und Altenpflege \n\nT\u00e4tigen zu erreichen. Das soll unter anderem mithilfe \n\neines europ\u00e4ischen Berufspasses geschehen. Das ist ein \n\nAnliegen, das die allermeisten von uns sicherlich teilen. \n\nDann steht aber noch die Frage, ob mit dieser Novellie-\n\nrung tats\u00e4chlich das verbunden ist, was Sie postulieren, \n\nn\u00e4mlich dass das Abitur Voraussetzung daf\u00fcr werden soll, \n\neine Ausbildung in der Alten- oder Krankenpflege zu \n\nbeginnen. Die Kollegen vor mir haben schon ausgef\u00fchrt, \n\ndass die EU das genau nicht gesagt hat. Vielmehr ist von \n\nzw\u00f6lf Schuljahren bzw. einem erfolgreich absolvierten \n\ngleichwertigen Examen als Zugangsvoraussetzung die \n\nRede. Die Schlussfolgerung darf nicht sein, wie das \n\nKaninchen vor der Schlange zu sitzen und darauf zu \n\nwarten, dass der Abiturzwang auf uns zukommt, sondern \n\nzu pr\u00fcfen, welchen Spielraum die EU aufgemacht hat und \n\nwie dieser genutzt werden kann. \n\nGleichzeitig haben wir uns in Deutschland auf den Weg \n\ngemacht, ein neues Pflegeberufegesetz in Gang zu setzen, \n\nwozu ein Eckpunktepapier vorliegt. Man sollte versuchen, \n\nbeides miteinander zu harmonisieren. \n\nDie Eckpunkte sehen durchaus auch eine Akademisierung \n\nin bestimmten Bereichen vor. Der Abschluss f\u00fcr Alten-\n\npflege, Krankenpflege und Kinderkrankenpflege soll in \n\nZukunft ein gemeinsamer sein. Dazu gab es Modellpro-\n\njekte in den Bundesl\u00e4ndern. Es ist jedenfalls nicht so, dass \n\ndie Akademisierung jetzt \u00fcber uns hereinbricht, sondern \n\nwir haben dar\u00fcber schon selbst nachgedacht. \n\nWir sollten die Handlungsspielr\u00e4ume nutzen, die gegeben \n\nsind. Wenn wir das nicht tun, dann kann auch das Gegen-\n\nteil von dem passieren, wie es heute ist, n\u00e4mlich dass \n\nunsere Ausbildung in Europa nicht mehr so viel wert ist, \n\nund zwar v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, wie die Qualit\u00e4t der \n\nAusbildung ist. Das sollten wir uns nicht einhandeln. \n\nDeshalb sollte durchaus dar\u00fcber nachgedacht werden, \n\neine Helferausbildung, einen zus\u00e4tzlichen allgemeinbil-\n\ndenden Ausbildungsteil oder eine bestimmte Art eines \n\nExamens dazwischenzuschalten. Wir sollten unser Enga-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5314 \n\ngement daf\u00fcr verwenden, nach entsprechenden M\u00f6glich-\n\nkeiten zu suchen. \n\nZu dem Vorwurf, dass wir nach einer Novellierung nicht \n\nmehr genug Pflegekr\u00e4fte in Deutschland h\u00e4tten, wenn der \n\nZugang hochgesetzt w\u00fcrde, ist zu sagen, dass in anderen \n\nL\u00e4ndern durchaus andere Erfahrungen gesammelt worden \n\nsind. Es gibt eine Studie des Verbandes der Pflegekr\u00e4fte, \n\nin der darauf verwiesen wird, dass mehr Pflegekr\u00e4fte \n\ngewonnen worden seien, weil das Ansehen des Pflegebe-\n\nrufes durch eine zuvor absolvierte zw\u00f6lfj\u00e4hrige Schulaus-\n\nbildung gestiegen sei \u2013 und das Ansehen des Pflegeberu-\n\nfes zu heben ist ja dringend notwendig. \n\nIch w\u00fcrde sagen, wir sollten uns nicht verrennen und in \n\nSchockstarre verharren, sondern sehen, was wir aus den \n\nVorgaben der EU in Deutschland und in Sachsen machen \n\nk\u00f6nnten. \n\nIch schlie\u00dfe mich dem an, was Frau Neukirch gesagt hat: \n\nWir haben durchaus M\u00f6glichkeiten, in Sachsen daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass mehr junge Menschen den Pflegeberuf \n\nergreifen, indem wir beispielsweise das dritte Jahr der \n\nUmschulung finanzieren oder, wenn die Voraussetzungen \n\ngegeben sind, die Altenpflegeumlage wieder einf\u00fchren. \n\nWenn man den vorliegenden Studien glauben darf, dann \n\nsind die Voraussetzungen daf\u00fcr gegeben, die Altenpfle-\n\ngeumlage einzuf\u00fchren. Zu diesem Ergebnis kommt \n\nbeispielsweise die Regionalanalyse \u201eDer k\u00fcnftige Bedarf \n\nan Pflegekr\u00e4ften in Sachsen\u201c, in der eine Modellrechnung \n\nenthalten ist. Wenn wir die Altenpflegeumlage wieder \n\neinf\u00fchren, dann k\u00f6nnen wir der Altenpflegeausbildung \n\ndamit einen Schub geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. M\u00fcller spricht nun f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es kommt nicht so h\u00e4ufig vor, dass \n\ndie NPD-Fraktion einem Vorhaben der Regierungsfrakti-\n\nonen zustimmen kann \u2013 allerdings kommen von Ihnen \n\nansonsten auch nur Berichtsw\u00fcnsche an die Staatsregie-\n\nrung. Der Antrag ist ein seltenes Beispiel. \n\nDie G\u00e4ngelung der Nationalstaaten, allen voran Deutsch-\n\nlands, durch die EU bzw. die EU-Kommission wird nun \n\nauch in der Frage der Mindestqualifikation f\u00fcr die Aus-\n\n\u00fcbung der Gesundheits- und Pflegeberufe deutlich. \n\nSchade nur, werte Kollegen von CDU und FDP, dass Sie \n\nIhren ersten zaghaften Widerstand gegen Br\u00fcssel an \n\neinem vergleichsweise harmlosen Beispiel der EU-\n\nDiktatur deutlich machen. F\u00fcr Sie ist das aber bereits \n\npolitisches Neuland. \n\nDie v\u00f6llig sinnlose, ja sch\u00e4dliche Vereinheitlichung der \n\nAnforderungen an die Gesundheits- und Pflegeberufe \n\nwird nat\u00fcrlich schwerwiegende Auswirkungen auf die \n\nGewinnung von Nachwuchskr\u00e4ften in diesem Bereich \n\nhaben und damit auch die Zahl der minderqualifizierten \n\nHilfskr\u00e4fte in die H\u00f6he schnellen lassen, wie Sie es in \n\nIhrer schriftlichen Begr\u00fcndung zu dem Antrag schon \n\nrichtig festgestellt haben. \n\nDer Ausverkauf Deutschlands und die demutsvolle \n\nF\u00fcgung in eine desastr\u00f6se Rettungsschirmpolitik zuguns-\n\nten anderer europ\u00e4ischer Pleitestaaten und die Aufgabe \n\nnationalstaatlicher Souver\u00e4nit\u00e4t auf allen Gebieten erreg-\n\nten bislang leider auch Ihrerseits keinen Widerstand. Um \n\nes mit den Worten Wolfgang Sch\u00e4ubles gegen\u00fcber seinem \n\nportugiesischen Amtskollegen zu sagen: Keine Ursache. \u2013 \n\nSo meinte Ihr Unionskollege, als es um weitere Milliar-\n\ndenhilfen f\u00fcr die n\u00e4chsten Rettungsschirmkandidaten \n\nging. \n\nDa mutet der vorliegende Antrag fast wie eine alibihafte \n\nErsatzhandlung an. Der Antrag ist inhaltlich hinsichtlich \n\nseiner Aufforderung, in Deutschland an der zehnj\u00e4hrigen \n\nallgemeinbildenden Schulausbildung festzuhalten, aber \n\nzielf\u00fchrend und hinsichtlich des Berichtsteils auch nach-\n\nvollziehbar. Sie sollten sich aber vielleicht auch ein \n\nbisschen fragen, wie es so weit kommen konnte, dass das \n\nAbitur als Qualifikation, die einmal haupts\u00e4chlich der \n\nErlangung der Hochschulreife mit dem Ziel der nachfol-\n\ngenden Studienaufnahme dienen sollte, mittlerweile zur \n\nZugangsvoraussetzung f\u00fcr viele Berufe geworden ist, die \n\nfr\u00fcher mit einem guten Haupt- oder mit einem Mittel-\n\nschulabschluss ergriffen werden konnten. \n\nWenn immer mehr dazu \u00fcbergegangen wird, alle und alles \n\ngleichzubehandeln und zwanghaft m\u00f6glichst viele Sch\u00fcler \n\nauf das Gymnasium zu hieven, dann braucht man sich \n\nnicht zu wundern, dass die Qualit\u00e4t des h\u00f6chsten allge-\n\nmeinbildenden Schulabschlusses darunter leidet. Nicht \n\numsonst bilden sich an den Gymnasien zus\u00e4tzliche S-\n\nKlassen f\u00fcr h\u00f6her Begabte heraus oder wird von den \n\nBesserbetuchten, denen es m\u00f6glich ist, gleich der Weg der \n\nPrivatschule eingeschlagen, um eine positive Selektion \n\nnachzuholen, die verlorengegangen ist. Dabei, meine \n\nDamen und Herren von CDU und FDP, laufen Sie leider \n\nseit Jahren den Forderungen der politisch linken Gleich-\n\nmacher hinterher. \n\nWarum sollen wir jetzt f\u00fcr die Gesundheits- und Pflegebe-\n\nrufe eine zw\u00f6lfj\u00e4hrige Schulausbildung mit Abiturzwang \n\nben\u00f6tigen? Wir sehen das nicht so. Abstufungen gem\u00e4\u00df \n\ndem Anforderungs- und Leistungsprofil tun dem Arbeits-\n\nmarkt und dem Bildungswesen in Deutschland gut, weil \n\nsie der menschlichen Natur sowie der nat\u00fcrlichen Un-\n\ngleichheit der Menschen entgegenkommen, weil sie \n\nElitenbildung und m\u00f6glichst passgenaue Qualifikationen \n\nerm\u00f6glichen. \n\nHier wie auch sonst ben\u00f6tigen wir keine Gleichmacherei \n\nnach dem Gusto Br\u00fcssels. Die Stimmen der NPD-\n\nFraktion f\u00fcr diesen Antrag sind Ihnen sicher. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde in der \n\nallgemeinen Aussprache. Mir liegen keine Wortmeldun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5315 \n\ngen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage die Abgeordne-\n\nten trotzdem, ob eine zweite Runde gew\u00fcnscht ist. \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. M\u00f6chte die Staatsregierung das \n\nWort ergreifen? \u2013 Frau Staatsministerin Kurth, ich erteile \n\nIhnen das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \n\nspreche mich ausdr\u00fccklich gegen einen Abiturzwang bei \n\nAusbildungen in Pflegeberufen aus. \n\nEin Blick auf die Altersstruktur unserer Gesellschaft \n\nreicht aus, um die untragbaren Folgen einer solchen \n\nAnhebung zu erkennen. Das erw\u00e4hnten einige meiner \n\nVorredner bereits. \n\nAufgrund unserer insgesamt alternden Gesellschaft, \n\nbesonders der deutlich kleineren nachwachsenden Gene-\n\nrationen, herrscht bereits jetzt erh\u00f6hter Pflegebedarf. \n\nWenn nun die Zugangsvoraussetzungen f\u00fcr Pflegeberufe \n\nangehoben w\u00fcrden, w\u00fcrde das die Anzahl von qualifizier-\n\ntem Personal zwangsl\u00e4ufig noch weiter reduzieren. Auch \n\ndas wurde bereits erw\u00e4hnt. Man w\u00fcrde also einen eklatan-\n\nten Fachkr\u00e4ftemangel hervorrufen. Einen solchen Vor-\n\nschlag kann man nicht akzeptieren. \n\nMeine Damen und Herren! Die Ausbildungen in der \n\nKrankenpflege und die der Hebammen sind bundesrecht-\n\nlich geregelt. Sie fallen nicht direkt in die Gesetzgebungs-\n\nzust\u00e4ndigkeit des S\u00e4chsischen Landtages. Dennoch w\u00fcrde \n\ndie Anhebung der Zugangsvoraussetzungen gravierende \n\nAuswirkungen f\u00fcr Sachsen haben, wie bereits erw\u00e4hnt. \n\nSie w\u00fcrde zu einer Verortung dieser Bildungsg\u00e4nge im \n\nHochschulbereich f\u00fchren. Damit w\u00e4re der gro\u00dfen Zahl \n\nvon Schulabg\u00e4ngern mit einem mittleren Schulabschluss \n\nder Zugang zu diesen Berufen verwehrt. \n\nEine aktuelle Er\u00f6rterung zu den Zugangsbedingungen in \n\nden jeweiligen Ausbildungen in Sachsen ergab Folgendes: \n\nCirca 34 % der Sch\u00fcler in der Gesundheits- und Kranken-\n\npflege verf\u00fcgen derzeit \u00fcber eine allgemeine Hochschul-\n\nreife bzw. die Fachhochschulreife, bei der Gesundheits- \n\nund Kinderkrankenpflege sind es circa 55 %, bei der \n\nHebammenausbildung circa 87 %. Es w\u00fcrde also eine \n\nerhebliche Menge qualifizierten Personals unter dem \n\nStrich wegfallen. Hinzu kommt, dass sich die Ausbil-\n\ndungszeit verl\u00e4ngert. Damit erh\u00f6hen sich auch die Aus-\n\nbildungskosten und die Kosten im Gesundheitswesen \n\ninsgesamt. \n\nAu\u00dferdem ist die Erh\u00f6hung der Zugangsvoraussetzungen \n\nsachlich nicht notwendig. Die in Deutschland ausgebilde-\n\nten Pflegefachkr\u00e4fte und Hebammen waren und sind im \n\neurop\u00e4ischen Raum sehr, sehr anerkannt. Sie erf\u00fcllen alle \n\nQualit\u00e4tsstandards hinsichtlich ihrer pflegerischen Kom-\n\npetenzen. \n\nEine weitere Negativkonsequenz des Abiturzwangs w\u00e4re \n\ndie Tatsache, dass die Anschlussf\u00e4higkeit der Ausbildung \n\nin der Krankenpflege nicht mehr gegeben w\u00e4re, und \n\ndarauf legen wir sehr gro\u00dfen Wert. Wir haben einen \n\nzweij\u00e4hrigen Bildungsgang mit Zugang Hauptschulab-\n\nschluss in diesem Jahr mit sehr gro\u00dfem Erfolg eingef\u00fchrt. \n\nDamit w\u00e4re, wenn das nicht mehr der Fall w\u00e4re, unsere \n\nbildungspolitische Zielsetzung \u201ekein Abschluss ohne \n\nAnschluss\u201c unterlaufen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Kultusministerium hat \n\nsich von Beginn an klar gegen diese Erh\u00f6hung der Zu-\n\ngangsvoraussetzungen ausgesprochen. Das kam zur \n\nGeltung in Zuarbeiten zur Erarbeitung der Bundesratsstel-\n\nlungnahmen und der gemeinsamen Bund-L\u00e4nder-\n\nStellungnahmen in einem Schreiben des Staatsministers \n\nan den EU-Kommissar f\u00fcr Binnenmarkt und Dienstleis-\n\ntungen Barnier im Januar 2012 sowie in Gespr\u00e4chen in \n\nBr\u00fcssel mit Parlamentariern aus Deutschland, \u00d6sterreich \n\nund Luxemburg im Januar 2012 und im M\u00e4rz 2012. Auch \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich hat am \n\n28. September 2011 in einem Gespr\u00e4ch mit dem EU-\n\nKommissar f\u00fcr Binnenmarkt und Dienstleistungen in \n\nStra\u00dfburg die s\u00e4chsische Position zum Ausdruck gebracht. \n\nBisher sieht es jedoch so aus, als wollte die Europ\u00e4ische \n\nKommission an der zw\u00f6lfj\u00e4hrigen Schulbildung festhal-\n\nten. Spielraum sieht sie nur hinsichtlich der Schaffung \n\nvon M\u00f6glichkeiten, die eine Gleichwertigkeit zur zw\u00f6lf-\n\nj\u00e4hrigen Schulbildung herstellen: die sogenannte \u00c4quiva-\n\nlenzregelung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es ist h\u00f6chste Zeit, \n\ndass auch die EU die Zeichen der Zeit erkennt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEin signalrotes Zeichen der Zeit ist die demografische \n\nHerausforderung, auf die sie sich einstellen muss. Hier \n\nmuss seitens der EU Vorsorge getroffen werden, und zwar \n\nin allen Bereichen. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle einmal \n\nunterstreichen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas gilt auch f\u00fcr den Bereich der Lehrerausbildung. Das \n\nm\u00f6chte ich hier anf\u00fcgen. \n\nUm die EU auf die Sondersituation der Altersstruktur in \n\nden ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern aufmerksam zu machen \n\nund hier f\u00fcr Unterst\u00fctzung seitens der EU zu werben, \n\nhaben am 29. Februar dieses Jahres alle ostdeutschen \n\nKultusminister gemeinsam in Br\u00fcssel mit Vertretern der \n\nEU-Kommission und des Europ\u00e4ischen Parlamentes das \n\nGespr\u00e4ch gesucht. Dies war ein wichtiger Schritt, um auf \n\ndie Bedeutung der demografischen Vorsorge hinzuweisen. \n\nIch fasse zusammen. Vor allem mit Blick auf unsere \n\nGesellschaftsstruktur und die demografische Entwicklung \n\nist eine Anhebung der Zulassungsvoraussetzungen f\u00fcr die \n\nAusbildungen in Gesundheits- und Pflegeberufen auf \n\nzw\u00f6lf Jahre allgemeine Schulbildung kurzsichtig und \n\nverantwortungslos. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, Sie m\u00f6chten sicherlich eine Kurzintervention \n\nstarten? \u2013 Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5316 \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: In der Tat. Danke. \n\nVerehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte zu der eben stattgefundenen \n\nDebatte folgende Erkl\u00e4rung abgeben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, wenn Sie zu der gesamten Debatte sprechen \n\nm\u00f6chten, geht das nicht. Frau Dr. Runge, ich werde die \n\nZeit einmal kurz stoppen lassen. Sie haben die M\u00f6glich-\n\nkeit, eine Kurzintervention zu starten, das habe ich zuge-\n\nlassen. Dabei m\u00fcssen Sie sich auf die vorhergehende \n\nRednerin Frau Staatsministerin Kurth beziehen. Das bitte \n\nich Sie auch in den folgenden Redebeitr\u00e4gen zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen. \n\nSie haben jetzt die Gelegenheit, eine Kurzintervention zu \n\nstarten, nichts anderes. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: In Bezug auf die \n\nAusf\u00fchrungen der Ministerin m\u00f6chte ich Folgendes \n\nfeststellen: Die Europ\u00e4ische Union schreibt in ihrem \n\nRichtlinienentwurf keinen Abiturzwang vor. Ich wieder-\n\nhole das, was meine Kollegin bereits vorgetragen hat. Die \n\nBerufszweige Krankenpflege und Hebammen haben sich \n\nin den letzten drei Jahrzehnten deutlich weiterentwickelt. \n\nDaher sollte die Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr diese \n\nAusbildung auf eine allgemeine Schulbildung von zw\u00f6lf \n\nJahren \u2013 hier liegt jetzt die Betonung \u2013 oder eine bestan-\n\ndene Pr\u00fcfung von gleichwertigem Niveau erh\u00f6ht werden. \n\nDiese Formulierung l\u00e4sst genau diese M\u00f6glichkeit zu, wie \n\nsie in Deutschland existiert. \n\nIch verbitte mir einfach, hier st\u00e4ndig die Europ\u00e4ische \n\nUnion zum Popanz und zum Buhmann zu erkl\u00e4ren und \n\ndamit den rechtsextremen Deutschnationalen den roten \n\nTeppich auszurollen. Das verbitte ich mir. \n\n(Missfallensrufe von der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wenn Sie kein  \n\nanderes Problem haben, Frau Dr. Runge!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nStaatsministerin Kurth, Sie haben die M\u00f6glichkeit, wenn \n\nSie wollen, auf diese Kurzintervention zu antworten. \u2013 \n\nDas m\u00f6chten Sie nicht. Damit kommen wir zum Schluss-\n\nwort. Frau Strempel? \u2013 Kein Schlusswort. \n\nDann schlage ich vor, dass wir zu dem \u00c4nderungsantrag \n\nkommen. Dieser ist auch schon eingebracht. Dann frage \n\nich, ob jemand zu dem \u00c4nderungsantrag sprechen m\u00f6ch-\n\nte. \u2013 Wenn das auch nicht der Fall ist, kommen wir gleich \n\nzur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-\n\nFraktion in der Drucksache 5/8780 zu Drucksache 5/8589. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltun-\n\ngen und einigen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich der \n\n\u00c4nderungsantrag nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle Ihnen nun die \n\nDrucksache 5/8589 zur Abstimmung. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen ist mehrheitlich die \n\nDrucksache 5/8589 beschlossen. Der Tagesordnungspunkt  \n\nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind bereits beim \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u2013 Unterrichtsausfall in Sachsen unterbinden \n\nDrucksache 5/7493, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 Regelungen zum Unterrichtsausfall reformieren \n\nDrucksache 5/7945, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, GR\u00dcNE, \n\nCDU, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion DIE LINKE das Wort; \n\nFrau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Unterrichtsaus-\n\nfall zeigt das Staatsversagen. Diese Staatsregierung in \n\nSachsen hat versagt. Diesen Satz haben wir in diesem \n\nHohen Haus in verschiedenen Bereichen schon sehr oft \n\ngeh\u00f6rt. Allerdings zeigen sich jetzt im Bildungsbereich \n\nganz klar und deutlich die Situationen dieses Staatsversa-\n\ngens. Ich komme in meinem Redebeitrag detailliert darauf \n\nzur\u00fcck. \n\nDie Kinder, die Jugend \u2013 das ist die Zukunft. Jede Ausga-\n\nbe, die bei den Kindern und der Jugend gespart wird, ist \n\nein Scheitern dieser Regierung. Es ist egal, ob der/die \n\nKultusminister(in) Flath, W\u00f6ller oder Kurth hei\u00dft \u2013 es ist \n\ndie engstirnige Sicht dieser Staatsregierung, die diese \n\nMisere verursacht hat. \n\n(Zuruf von der CDU: Lassen  \n\nSie sie doch erst mal arbeiten! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDiese Minister, die hier sitzen und die Staatsregierung \n\nverk\u00f6rpern, sind zum Teil nicht in der Lage, die Situation \n\nzu erkennen, oder sie wollen sie nicht erkennen oder sie \n\nerkennen sie und sind nicht stark genug, ihre Forderungen \n\ndurchzusetzen. An der Spitze der unt\u00e4tige Ministerpr\u00e4si-\n\ndent Herr Tillich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5317 \n\n(Zuruf von der CDU: Na, na, na!) \n\nEs bringt uns auch nicht weiter, Frau Stange, wenn wir \n\neinen Wettbewerb beginnen: Welche Fraktion stellt jetzt \n\ndie h\u00f6chsten und besten Forderungen? Ich denke, das \n\nbringt uns gar nichts. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Solange der Finanzminister, der Herr \n\nUnland, sich vor Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler stellt und \n\nihnen erkl\u00e4rt, dass ein Staat keine Maximalw\u00fcnsche \n\nerf\u00fcllen kann, muss man hier klar feststellen, dass der \n\nFinanzminister \u00fcberhaupt nichts verstanden hat \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Oder Sie! \u2026) \n\nund demzufolge auch nicht auf diesen Stuhl geh\u00f6rt. \n\nW\u00fcnsche, schon gar nicht Maximalw\u00fcnsche, sondern die \n\nErf\u00fcllung der Aufgaben an den Schulen ist die Pflicht des \n\nFreistaates und kein Wunsch. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIn Sachsen herrscht eine Schulpflicht. Die Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler haben einen Anspruch auf die Erf\u00fcllung der \n\nStundentafel, einen Anspruch auf die Erf\u00fcllung der \n\nLehrpl\u00e4ne; und Schule ist mehr als Unterricht, da geh\u00f6rt \n\nwesentlich mehr dazu. Solange aber der Ministerpr\u00e4sident \n\nund der Finanzminister das nicht begreifen, werden wir \n\nnichts \u00e4ndern in diesem Land \u2013 weder die Opposition \n\nnoch einige Vertreter der CDU. Dann m\u00fcssen es die \n\nWahlen zeigen. \n\n(Thomas Schmidt, CDU:  \n\nNur darum geht es Ihnen!) \n\nSo lange haben wir aber im Bildungsbereich keine Zeit. \n\nWir brauchen ein grunds\u00e4tzliches Umdenken. Die Zeit \n\nvon PISA ist lange vorbei. Die Analysen liegen auf dem \n\nTisch. Die Zahlen von Herrn W\u00f6ller und Herrn H\u00fcchel-\n\nheim sind aussagekr\u00e4ftig genug. \n\nFrau Kurth, ich hoffe, dass Sie uns heute in Ihrem Rede-\n\nbeitrag nicht damit kommen, dass Sie die Zahlen pr\u00fcfen \n\nwollen; denn ich denke, sie sind gepr\u00fcft genug. \n\nDie Zahlen zeigen aber auch \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle klar und deutlich benennen \u2013, dass der ehemalige \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus, der Herr W\u00f6ller, uns sowohl im \n\nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport als auch hier in diesem \n\nHohen Hause seit Jahren belogen hat. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Eva-Maria Stange und Sabine \n\nFriedel, SPD, sowie Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie CDU hat es verschlafen, den Ist-Stand vor Jahren zu \n\nanalysieren. Die Situation ist keine pl\u00f6tzliche Naturkata-\n\nstrophe, sondern sie ist seit vielen Jahren bekannt und war \n\nvoraussehbar. Wir, die LINKEN, Gewerkschaften, Eltern, \n\nweisen seit Jahren darauf hin, dass die Situation auf uns \n\nzukommen wird. Das Sch\u00f6nreden, Herr Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich, ist vorbei. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Ja!) \n\n\u2013 Ja, sehr sch\u00f6n. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nEr geht schon mit in die zweite Reihe!) \n\nHerr Tillich, Sie m\u00fcssen die Verantwortung tragen, und \n\nich erwarte, dass Sie diesem Tagesordnungspunkt Ihre \n\nAufmerksamkeit schenken, \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\ndenn Ihre Ministerin vorzuschicken, bringt gar nichts, \n\nweil diese Verantwortung eindeutig bei Ihnen liegt. Es \n\nreicht auch nicht, Herr Tillich, eine neue Ministerin zu \n\nsuchen, und damit zu denken, es hat sich erledigt. \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 Ich glaube nicht, dass Sie beides k\u00f6nnen: Ihrem Minis-\n\nter zuh\u00f6ren und mir auch; ich glaube, das k\u00f6nnen Sie \n\nnicht. \n\nIch erwarte, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass Sie heute oder \n\nmorgen an dieses Pult herantreten und klare Antworten \n\nbenennen, wie die Situation im Schulbereich zuk\u00fcnftig \n\nweitergehen wird. Unterrichtsausfall, der inzwischen an \n\nden Schulen nicht mehr zu beziffern ist; planm\u00e4\u00dfiger \n\nUnterrichtsausfall \u2013 schon das Wort ist ein Verbrechen an \n\nsich, denn das Schuljahr mit einem planm\u00e4\u00dfigen Unter-\n\nrichtsausfall zu beginnen, obwohl es eine Stundentafel \n\ngibt, ist eigentlich nicht vorstellbar. Ungeplanter Ausfall, \n\nder mit falschen und gef\u00e4lschten Statistiken gemeldet \n\nwird, ist f\u00fcr uns nicht zumutbar. Selbst nach den gesch\u00f6n-\n\nten Statistiken haben wir inzwischen die Informationen, \n\ndass es an Schulen bis zu 18 % Unterrichtsausfall gege-\n\nben hat. \n\nEs gibt Schulleiter, die mir pers\u00f6nlich berichtet haben, \n\ndass sie nur bis zu 3 % Unterrichtsausfall melden d\u00fcrfen \u2013 \n\nmehr d\u00fcrfen sie gar nicht melden, egal, wie viel Unter-\n\nrichtsausfall an ihrer Schule existiert. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE:  \n\nDas ist ein Skandal, oder?!) \n\nKlassenzusammenlegungen \u2013 ich wei\u00df nicht, wer von \n\nIhnen sich die Kleine Anfrage im Halbjahr angeschaut hat \n\n\u2013: Sogar in der H\u00e4lfte des Schuljahres werden im Freistaat \n\nSachsen Klassen zusammengelegt. Das ist p\u00e4dagogisch \n\nunverantwortlich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEin Lehrer, der zwei Klassen gleichzeitig unterrichtet \u2013 \n\nund, wie ich heute aus der Zeitung entnommen habe, \n\nsogar drei Klassen gleichzeitig \u2013, ist kein Zustand, den \n\nwir noch mit guter Bildung bezeichnen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nUnd das ist offiziell kein Ausfall!) \n\nLehrer, die seit Beginn des Schuljahres in einer Unter-\n\nrichtsstunde nur noch 20 Minuten unterrichten und den \n\nRest der Stunde den Sch\u00fclern Aufgaben erteilen, weil sie \n\nan die n\u00e4chste Schule m\u00fcssen und der Fahrtweg so weit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5318 \n\nist, dass sie es sonst nicht schaffen w\u00fcrden; Einstellungen \n\nvon Rentnern; st\u00e4ndig neue Stundenpl\u00e4ne; Sch\u00fcler, die bis \n\nzum Halbjahr keine Physik, keine Mathematik, keine \n\nKunst, keine Geschichte oder keinen Sport haben \u2013 alles \n\nBeispiele aus der Praxis. Halbjahreszeugnisse, auf denen \n\nf\u00fcr einzelne F\u00e4cher \u00fcberhaupt keine Note steht, weil so \n\nwenig Unterricht gehalten wurde, dass gar keine Noten \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. Es gibt ein Beispiel, bei dem nur \n\neine Note erteilt worden ist im ersten Halbjahr und \n\ntrotzdem eine Halbjahresnote erteilt worden ist \u2013 das ist \n\nnach meiner Auffassung sogar gesetzwidrig. \n\nDie Ausfallstatistik aus dem SMK zeigt, dass im Schul-\n\njahr 2010/2011 der Unterrichtsausfall auf fast 8 % gestie-\n\ngen ist. Davon sind 5 % des Unterrichtsausfalls vertreten \n\nworden. Diese Vertretungen kommen schwerpunktm\u00e4\u00dfig \n\naus dem F\u00f6rderunterricht, aus der Schuleingangsphase, \n\naus den Ganztagsangeboten, aus den Stunden, die der \n\nSchulleiter als Pool zur Verf\u00fcgung hat, und aus dem \n\nErg\u00e4nzungsbereich. Alle diese Bereiche werden nicht in \n\nder Unterrichtsausfallstatistik erfasst, obwohl sie notwen-\n\ndiger und wichtiger Bestandteil der Schule sind. Wir \n\nm\u00fcssen sie zum Unterrichtsausfall dazuz\u00e4hlen. \n\nIch habe vorhin schnell nachgeschaut, was die aktuelle, \n\nim Netz ver\u00f6ffentlichte Statistik des Kultusministeriums \n\nbesagt, und \u201ebegeistert\u201c festgestellt, dass trotz all der \n\nProbleme, die wir zurzeit an den Schulen haben, der \n\nUnterrichtsausfall im ersten Halbjahr dieses Schuljahres \n\nsogar noch gesunken ist. Ich wei\u00df nicht, wie stark Sie \n\ndiese Statistiken noch f\u00e4lschen wollen. \n\nNun soll es f\u00fcr das kommende Schuljahr Ma\u00dfnahmen \n\ngeben, die alles noch viel schlimmer werden lassen. In \n\ndem Papier von Herrn W\u00f6ller ist zu lesen: \u201e\u2026 verst\u00e4rkte \n\nKontrollen bei der Planung des Grundbereichs\u201c. Was \n\nhei\u00dft das? Gr\u00f6\u00dfere Klassen, keine Ausreichung des \n\nErg\u00e4nzungsbereichs. Schon heute haben wir an Berufs- \n\nund an F\u00f6rderschulen keinen Erg\u00e4nzungsbereich, an \n\nGrundschulen gibt es ihn nur zum Teil. Wenn er ganz \n\nwegf\u00e4llt, haben Sie gro\u00dfe Schwierigkeiten, \u00fcberhaupt \n\nnoch Unterrichtsausfall auszugleichen. \n\nWeiter in dem Papier: \u201e\u2026 vereinheitlichte Planungs-\n\ngrunds\u00e4tze, Vergleichbarkeit von Planungsniveaus\u201c. Was \n\nhei\u00dft das? Stundentafelk\u00fcrzungen! Lehrer haben heute \n\nschon weit \u00fcber die Pflichtstunden hinaus Unterricht. \n\nSelbst wenn sie bereit sind, \u00dcberstunden zu leisten, wird \n\ndiese zus\u00e4tzliche Arbeit nicht umgehend bezahlt, sondern \n\n\u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 erst nach einem Vierteljahr. \n\nFerner ist die Streichung von Anrechnungsstunden vorge-\n\nsehen. Das geht an die Schmerzgrenze. Die Belastung von \n\nLehrerinnen und Lehrern steigt immens. Ich rufe heute \n\nvon diesem Pult aus die Lehrerinnen und Lehrer im \n\nFreistaat Sachsen auf, wenn es die Anrechnungsstunden, \n\nvon denen es heute schon sehr wenige gibt, nicht mehr \n\ngeben sollte, die Aufgaben, die an diesen Anrechnungs-\n\nstunden h\u00e4ngen, nicht mehr zu erf\u00fcllen. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Tja. \u2013 Am Aktionstag am 28. M\u00e4rz war ich in Leipzig \n\naktiv beteiligt. Ich habe Sch\u00fcler gesehen am Kant-\n\nGymnasium, am Ostwald-Gymnasium, an der Neuen \n\nNikolaischule, am BSZ 1 und an der 125. Mittelschule. \n\nDiese Sch\u00fcler werden es sich nicht gefallen lassen, wenn \n\nan der Bildung gestrichen wird. 11 200 Sch\u00fcler haben an \n\ndiesem Tag an Aktionen teilgenommen und klar und \n\ndeutlich signalisiert: Mit uns keine Einschr\u00e4nkungen! \n\nAn jenem Tag und am vergangenen Wochenende habe ich \n\nstundenlang mit Lehrerinnen und Lehrern gesprochen. Sie \n\nhaben keine Kraft mehr und schieben einen unglaublich \n\ngro\u00dfen Frust. Sie haben mich gefragt: Wann k\u00f6nnen wir \n\nendlich streiken? Am besten in der Pr\u00fcfungszeit; denn da \n\ntut es am meisten weh! \n\n(Zurufe von der CDU: Den Sch\u00fclern, ja!) \n\n\u2013 Nein, ich glaube, auch Ihnen in der Regierung. \n\nDiese Lehrer bekommen weder durch die Regionalstellen \n\nnoch durch das Kultusministerium Unterst\u00fctzung. Sie \n\nerhalten keine Hilfe aus der Staatsregierung, trotz ihrer \n\numfangreichen Arbeit, und das bei einer schlechten \n\nBezahlung. \n\nDas Sch\u00f6nreden ist vorbei, Herr Tillich. Sie sind in der \n\nPflicht, nicht Ihre Ministerin. In diesem Land werden sich \n\ndie Personen, die sich mit Bildung besch\u00e4ftigen, und \n\ndar\u00fcber hinaus nicht weiter an der Nase herumf\u00fchren \n\nlassen; sie werden das Sch\u00f6nreden nicht mehr akzeptie-\n\nren. Die Sch\u00fcler, deren Eltern, die Lehrer, die Gewerk-\n\nschaften und die Verb\u00e4nde, die Wissenschaft, die Erzieher, \n\ndie Politiker \u2013 auch in den Reihen der Kollegen von der \n\nCDU \u2013 und die Journalisten werden zuk\u00fcnftig noch \n\ndeutlicher agieren. \n\nHandeln Sie endlich, Herr Staatsminister, und kommen \n\nSie aus Ihrem Tiefschlaf heraus! Jetzt sind Politiker \n\ngefragt, die aktiv sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin ist Frau Giegengack f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Giegengack, Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir \n\nwerden in diesem Plenum noch mehrere Debatten zur \n\nBildungspolitik f\u00fchren; deswegen werde ich mich jetzt \n\nkonkret auf den Unterrichtsausfall beziehen. Ich habe \n\nIhnen verschiedene Definitionen von Unterrichtsausfall \n\nzusammengestellt. Auch wenn Sie glauben zu wissen, was \n\nUnterrichtsausfall ist \u2013 glauben Sie mir, Sie wissen es \n\nnicht: \n\n\u201eUnterrichtsausfall ist allgemein definiert als das Abwei-\n\nchen von dem in den jeweiligen Stundenpl\u00e4nen vorgese-\n\nhenen Unterrichtsumfang.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5319 \n\nUnterrichtsausfall \u201ebeziffert den Unterschied zwischen \n\ndem Lehrerwochenstunden-Soll und dem Lehrerwochen-\n\nstunden-Ist.\u201c \n\n\u201eAls tempor\u00e4ren Unterrichtsausfall bezeichnet man den in \n\neiner Schulwoche ausfallenden Unterricht, der nicht durch \n\nVertretungen aufgefangen werden kann.\u201c \n\nSporadischer Unterrichtsausfall ist der Unterricht, \u201eder im \n\nStundenplan zwar vorgesehen war, jedoch unvorhersehbar \n\nnicht planm\u00e4\u00dfig gehalten wurde\u201c. \n\nStruktureller Unterrichtsausfall bezeichnet \u201edie vor \n\nSchuljahresbeginn feststehenden K\u00fcrzungen des Unter-\n\nrichts\u201c. \n\n\u201ePlanm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsausfall entsteht durch Stundenta-\n\nfelk\u00fcrzungen aufgrund von Lehrermangel oder nicht \n\nvorhandenen Unterrichtsr\u00e4umen.\u201c \n\nJetzt wird es ganz klasse: \n\n\u201eUnter au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigem Unterrichtsausfall wird der \n\ntats\u00e4chliche au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Unterrichtsausfall verstan-\n\nden, der sich aus dem au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsaus-\n\nfall vermindert um die durchgef\u00fchrten Vertretungsstunden \n\nin einem anderen Fach ergibt.\u201c Das ist \u00fcbrigens die \n\ns\u00e4chsische Regelung. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \n\nden GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich halte all diese Definitionen \n\nf\u00fcr Spitzfindigkeiten der Kultusb\u00fcrokratie, gleich welcher \n\nCouleur; ich habe die Definitionen aus verschiedenen \n\nBundesl\u00e4ndern zitiert. Fest steht: Jede ausgefallene \n\nUnterrichtsstunde \u2013 ob planm\u00e4\u00dfig, au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig, \n\nsporadisch, strukturell oder tempor\u00e4r \u2013 ist eine zu viel und \n\nsollte, wenn irgend m\u00f6glich, vermieden werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nUm die richtigen Ma\u00dfnahmen gegen Unterrichtsausfall \n\nergreifen zu k\u00f6nnen, ist es notwendig, den tats\u00e4chlichen \n\nUmfang und die Gr\u00fcnde des Unterrichtsausfalls ad\u00e4quat \n\nzu erfassen. Dies ist in Sachsen so nicht der Fall, wie aus \n\neiner Reihe von Kleinen Landtagsanfragen hervorgegan-\n\ngen ist. \n\nEs ist einfach unredlich, wenn die Staatsregierung be-\n\nhauptet, der Grund f\u00fcr den gestiegenen Unterrichtsausfall \n\nim Schuljahr 2009/2010 liege in nicht planbaren Ereignis-\n\nsen wie dem Tornado in Gro\u00dfenhain und dem K\u00e4lteein-\n\nbruch im Dezember 2010. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Unglaublich!) \n\nIch finde es auch ziemlich anma\u00dfend, wenn das SMK \n\nbehauptet \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie angef\u00fchrten Klagen von \n\nEltern und P\u00e4dagogen stellen Momentaufnahmen dar und \n\nvermitteln kein aussagekr\u00e4ftiges Bild der tats\u00e4chlichen \n\nUnterrichtsversorgung.\u201c \n\nEinziger Lichtblick ist, dass das SMK wenigstens in \n\nseinem k\u00fcrzlich erschienenen internen Papier \u201eQualit\u00e4t \n\ndes s\u00e4chsischen Bildungssystems langfristig garantieren \u2013 \n\nLehrerbedarf sichern\u201c selbst einr\u00e4umt, dass es einen \n\nkontinuierlich steigenden Unterrichtsausfall an unseren \n\nSchulen gibt und dass dieser weiter steigen wird, wenn \n\nsich die Lehrerausstattung nicht ver\u00e4ndert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nHerrn Tillich interessiert das nicht!) \n\nDies l\u00e4nger zu leugnen w\u00e4re absurd; denn selbst mit den \n\njetzigen Statistiken zum Unterrichtsausfall kann nachge-\n\nwiesen werden, dass an den s\u00e4chsischen Gymnasien und \n\nMittelschulen jede zehnte Unterrichtsstunde vertreten \n\nwerden musste bzw. ganz ausfiel. \n\nEs war f\u00fcr mich als Schulpolitikerin, aber auch als Mutter \n\neiner schulpflichtigen Tochter eine Offenbarung, dass es \n\n\u00fcberhaupt keine Vorgaben zum maximalen Umfang von \n\nUnterrichtsausfall pro Klasse und Fach gibt. Findet in \n\neinem bestimmten Fach wiederholt Unterrichtsausfall \n\nstatt, kann ich als Mutter nicht darauf vertrauen, dass ein \n\nvertretbares Ma\u00df eingehalten wird. Wir haben es in \n\ndiesem Halbjahr gesehen: In bestimmten F\u00e4chern wurden \n\nkeine Halbjahresnoten mehr verteilt. \n\nAuch gibt es weder eine Grenze, wie viele Sch\u00fcler in eine \n\nKlasse zusammengelegt werden k\u00f6nnen, noch, wie lange \n\nein solcher Zustand anhalten darf. Zu diesem Mittel \n\nwurde in der Grundschule meines Kindes im vergangenen \n\nJahr mehrmals gegriffen. Die Klassenst\u00e4rke betr\u00e4gt dort \n\n25 Kinder. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, was es einem \n\nLehrer abverlangt und was die Sch\u00fcler effektiv von einem \n\nUnterricht mit nach Hause nehmen, wenn \u00fcber eine \n\nWoche 37 Grundsch\u00fcler in einem Raum zusammen \n\nlernen. Offiziell gilt dieser Unterricht \u00fcbrigens als vertre-\n\nten. Ist eine Klasse eine Stunde sich selbst \u00fcberlassen und \n\nmuss sie eine schriftliche Aufgabe erledigen, gilt dies \n\nebenso als vertretener Unterricht, je nach Aufgabenstel-\n\nlung als Vertretungsstunde in einem anderen Fach oder als \n\nfachgerecht vertreten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nEs reicht, wenn der Hausmeister da ist!) \n\nDas SMK teilt in seiner Stellungnahme zu unserem \n\nAntrag mit, Stillbesch\u00e4ftigung sei ein methodisch-\n\ndidaktisches Instrument des Lehrers und stelle eine \n\nlegitime Unterrichtsform dar. \n\nIn eine Klasse mit sechs- oder siebenj\u00e4hrigen Sch\u00fclern \n\nAufgaben hineinzureichen und diese nach 45 Minuten \n\nwieder abzuholen \u2013 dabei kommt einfach nicht viel rum. \n\nIch muss kein Lehrer sein, um das zu wissen. Dass das \n\nAufgabenhereinreichen in der Grundschule etwas schwie-\n\nrig ist, erscheint sicher auch Ihnen einsichtig. In der \n\nGrundschule meiner Tochter wird jetzt zu einem ganz \n\nneuen Mittel gegriffen: Da sagt man, wir schauen ge-\n\nmeinsam ein Video. \n\nEltern, die f\u00fcr ihre Kinder eine Schule suchen, die F\u00f6r-\n\nderunterricht anbietet oder Kinder mit Behinderung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5320 \n\nintegrativ beschult, sollten sich vorher ganz genau infor-\n\nmieren, ob die Schule dieses Angebot auch aufrechterhal-\n\nten kann, denn der Ausfall von F\u00f6rderunterricht und \n\nIntegrationsstunden wird \u00fcberhaupt nicht erfasst. Begr\u00fcn-\n\ndung vom SMK: Diese Stunden geh\u00f6ren nicht zur regul\u00e4-\n\nren Stundentafel. \n\nMeine Damen und Herren! Ich finde es etwas verlogen, \n\nsich gro\u00df f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer besonderen Schulein-\n\ngangsphase zu preisen, die F\u00f6rderstunden regul\u00e4r aus-\n\nweist, und diese dann zur regul\u00e4ren Unterrichtsabsiche-\n\nrung zu nutzen und damit Unterrichtsausfall zu kaschie-\n\nren. Gleiches gilt f\u00fcr die Integrationsstunden f\u00fcr Kinder \n\nmit Behinderung. Wir mahnen deshalb in unserem Antrag \n\neine Reihe von Neuregelungen oder Reformen bei den \n\nRegelungen zum Unterrichtsausfall an. \n\nSo wollen wir, dass der F\u00f6rderunterricht und die Integra-\n\ntionsstunden mit in die monatliche Erhebung von Unter-\n\nrichtsausfall aufgenommen werden, auch wenn diese \n\nnicht zur regul\u00e4ren Stundentafel geh\u00f6ren. Das ist f\u00fcr uns \n\nkein hinl\u00e4nglicher Grund, den Ausfall dieser Stunden \n\nnicht zu erfassen. Wir wollen auch, dass die sogenannte \n\nStillbesch\u00e4ftigung erfasst wird. Wenn dies tats\u00e4chlich nur \n\n0,1 % des Gesamtstundensolls betrifft, was spricht dann \n\ndagegen, diese auch auszuweisen, um einer eventuellen \n\nLegendenbildung vorzubeugen? F\u00fcr wichtig halten wir \n\ndar\u00fcber hinaus auch die Ver\u00f6ffentlichung des f\u00e4cherspezi-\n\nfischen Unterrichtsausfalls und freuen uns sehr, dass dies, \n\nwie der Stellungnahme zu unserem Antrag zu entnehmen \n\nist, gegenw\u00e4rtig auch vom Kultusministerium gepr\u00fcft \n\nwird. Die Daten werden sowieso erfasst und sind also \n\nvorhanden. Welchen Grund gibt es, diese nicht der \u00d6ffent-\n\nlichkeit zur Verf\u00fcgung zu stellen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Schade!) \n\nWir wollen weiterhin eine Regelung, dass das Zusammen-\n\nlegen von Klassen im Schulhalbjahr begrenzt wird. Es \n\nbedarf einer Grenze, wie viele Sch\u00fcler zusammen in einer \n\nKlasse lernen d\u00fcrfen, sonst ist das Schulgesetz mit seiner \n\nKlassenobergrenze von 28 Sch\u00fclern nur Makulatur. \n\nDar\u00fcber hinaus braucht es auch eine zeitliche Begrenzung \n\nf\u00fcr die Zusammenlegung. Damit wird nach unserer \n\nMeinung nicht die Autonomie der Schuldirektoren einge-\n\nschr\u00e4nkt, sondern im Gegenteil, diese haben vielmehr die \n\nM\u00f6glichkeit, bei der drohenden \u00dcberschreitung dieser \n\nVorgaben die Notbremse zu ziehen. Wir wollen weiterhin, \n\ndass die Elternvertretungen verbindlich und nicht nach \n\nGutd\u00fcnken der Direktoren in die Probleme, die an Schu-\n\nlen anstehen, einbezogen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEltern sind Partner. Die Einstellung, dass Eltern gut sind \n\nf\u00fcr die Organisation der Altstoffsammlung oder zur \n\nVorbereitung des j\u00e4hrlichen Kuchenbasars, ist von gestern \n\nund muss sich dringend \u00e4ndern. Eltern m\u00fcssen informiert \n\nund einbezogen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nErfreulich ist, dass das sich SMK in Bezug auf unsere \n\nletzte Forderung einsichtig zeigt. So teilte das Ministeri-\n\num in seiner Stellungnahme zu unserem Antrag mit, dass \n\ndie Bereitstellung von finanziellen Mitteln und Unterst\u00fct-\n\nzungsleistungen f\u00fcr die Schulen f\u00fcr die kurzfristige und \n\neigenverantwortliche Regulierung von Vertretungsbedarf \n\nBestandteil des im Dezember verabschiedeten Bildungs-\n\npaketes ist. Und wenn Sie jetzt noch die 100 Millio-\n\nnen Euro bereitstellen, w\u00e4re das ein erster Schritt in die \n\nrichtige Richtung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht der Abg. Lars Rohwer. Herr  \n\nRohwer, Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Lassen Sie mich eine atmosph\u00e4rische \n\nVorbemerkung machen. Es ist aus meiner Sicht v\u00f6llig \n\nlegitim, dass die Opposition ihre Aufgabe ausf\u00fchrt und \n\ndie Regierung kritisiert, wo sie denkt, es gibt etwas zu \n\nkritisieren. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nIch kann aber nicht ganz nachvollziehen \u2013 und ich glaube, \n\nda teilen wir auch hier und da die Auffassungen \u2013, dass \n\nman eine neue Ministerin, die noch keine zwei Wochen \n\nim Amt ist, heute durch so eine Anzahl von Antr\u00e4gen \n\nlaufen l\u00e4sst. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas kann doch nicht wahr sein!) \n\nEin bisschen Fairness h\u00e4tte ich der Opposition doch \n\nzugetraut. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Protest bei den LINKEN und der \n\nSPD \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Es geht um \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten und den Finanzminister!) \n\nEs ist wie es ist. \n\n\u2013 Ja, jetzt k\u00f6nnen Sie ja wieder ruhig werden. Entschuldi-\n\ngung, Herr Dr. Hahn, jetzt ist es ja gut. \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, es ist ja gut. Ich habe Sie offensichtlich \n\nan der richtigen Stelle getroffen. \n\nKommen wir jetzt zum Thema. Ich bin ganz froh, dass \n\nFrau Giegengack in ihrer Rede auf das Thema eingegan-\n\ngen ist, was ich w\u00e4hrend der Rede von Frau Falken in \n\nweiten Teilen nicht erlebt habe. Ich war schon kurz davor \n\nzu sagen: Thema verfehlt, aber auch Frau Falken hat am \n\nEnde noch ein bisschen die Kurve bekommen. Man \n\nkonnte bei beiden Reden den Eindruck gewinnen, als ob \n\nder Unterrichtsausfall etwas w\u00e4re, was wir uns in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5321 \n\nKoalition w\u00fcnschen oder geplant haben. Das ist nat\u00fcrlich \n\nnicht so. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nUnterrichtsausfall ist von dieser Koalition nicht gewollt \n\nund auch wir bzw. alle im Hohen Haus haben das Interes-\n\nse, dass der Unterrichtsausfall m\u00f6glichst gering ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\nWenn wir aber \u00fcber Unterrichtsausfall sprechen, dann \n\nm\u00fcssen wir uns offensichtlich noch einmal \u00fcber die \n\nDefinition von Unterrichtsausfall klar werden. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nUnterrichtsausfall, und das sagt eigentlich das Wort \u2013 wer \n\ndes Deutschen m\u00e4chtig ist, kann es gern mit mir noch \n\neinmal nachvollziehen \u2013, findet statt, wenn Unterricht in \n\nder Tat ausf\u00e4llt, also gar kein Bildungsangebot stattfindet. \n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei den LINKEN  \n\nund der SPD \u2013 Karl Nolle, SPD: Bravo!) \n\nUnd so manche Definition, die ich gerade geh\u00f6rt habe, \n\nmeint, dass auch die Stillarbeit schon Unterrichtsausfall \n\nist. Ich denke, diese Qualit\u00e4t sollten wir schon noch \n\nmiteinander aufbringen, dass auf jeden Fall eine Besch\u00e4f-\n\ntigung in der Schule etwas anderes ist als den Unterricht \n\nausfallen zu lassen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Bei Ihnen  \n\nmuss viel Unterricht ausgefallen sein!) \n\nTrotzdem sind wir nicht damit zufrieden. Das will ich \n\nauch an dieser Stelle noch einmal f\u00fcr meine Fraktion \n\nbetonen. Jetzt ist die Frage, wie man reagiert, denn es \n\ngeh\u00f6rt zum Leben dazu, dass Unterricht ausf\u00e4llt, weil \n\nLehrerinnen und Lehrer kurzfristig krank werden. Auch \n\nda hat das Kultusministerium in diversen Antworten \n\naufgezeigt, wie man dagegen vorgeht. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\n\u2013 Kollegen, wir waren auch bei Ihnen still und haben \n\nzugeh\u00f6rt, damit wir Ihre Argumente aufnehmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der FDP) \n\nJetzt geht es darum, dass die F\u00e4lle, wo Lehrer \u00fcber l\u00e4nge-\n\nre Zeit ausfallen, abgemildert werden. Einen Unterrichts-\n\nausfall gleich null zu erreichen, darauf wird im Hohen \n\nHause hoffentlich keiner bestehen. Insofern werden wir \n\nimmer ein gewisses Ma\u00df an Unterrichtsausfall haben. \n\nNat\u00fcrlich stellt sich auch f\u00fcr uns in der CDU-Fraktion die \n\nFrage, warum wir Informationen bekommen, dass bei-\n\nspielsweise im Grundschulbereich Lehrer auf Honorarba-\n\nsis reaktiviert werden, aber dass das f\u00fcr den Mittelschul- \n\nund Gymnasialbereich derzeit wohl nicht m\u00f6glich ist. Wir \n\nm\u00f6chten die Regierung bitten zu pr\u00fcfen, ob der Weg, der \n\nbereits im Grundschulbereich gegangen wird, nicht auch \n\nbei diesen zwei wichtigen Schulbereichen Mittelschule \n\nund Gymnasium m\u00f6glich ist. \n\nDes Weiteren denke ich, dass es bekannt ist \u2013 und die \n\nDramatik, mit der wir heute die Schulentwicklung disku-\n\ntieren, macht es deutlich \u2013, dass wir alle mehr zusammen-\n\nstehen m\u00fcssen und dass es nicht nur eine L\u00f6sung gibt, \n\nsondern es muss mehrere L\u00f6sungen geben. Deswegen \n\nm\u00f6chte ich mehrere Fragen stellen. Es soll Lehrer geben, \n\ndie ein volles Stundendeputat haben, aber nicht die volle \n\nStundenzahl leisten k\u00f6nnen, weil sie in ihrer Schule nicht \n\ngen\u00fcgend Sch\u00fcler haben, sodass die 26 Wochenstunden \n\nnicht geleistet werden. Dabei stellt sich f\u00fcr mich die \n\nFrage, ob das bereits schon einmal in Sachsen erlebte \n\nKaskadenverfahren nicht auch hier wieder Anwendung \n\nfinden kann. Ich halte das f\u00fcr eine legitime Form, um \n\nkurzfristig reagieren zu k\u00f6nnen. Die Bildungsagenturen \n\nwerden sicher mit den Gewerkschaften zusammen Wege \n\nfinden, damit dies m\u00f6glich wird. \n\nWas meine ich mit dem Kaskadenverfahren? Wir haben in \n\nbestimmten Regionen unseres Freistaates \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nLehrermangel, aber in anderen Bereichen ist noch Luft im \n\nSystem. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nLiebe Kollegen, ich w\u00fcrde einfach einmal darum bitten, \n\ndass ich die S\u00e4tze zu Ende f\u00fchren kann. F\u00fcr uns in der \n\nKoalition ist die Situation im Moment auch nicht ganz \n\neinfach. \n\nWorauf ich hinauswollte, ist Folgendes: Nicht \u00fcberall und \n\nan allen Schulen herrscht Lehrermangel. Die jetzige \n\nSituation ist schwierig, und wir m\u00fcssen sie l\u00f6sen. \n\nEin dritter Punkt, den ich gern ansprechen m\u00f6chte: Es \n\nkommen Schulleiter zu mir und sagen, Herr Rohwer, ich \n\nhabe Kollegen, die im Klassenzimmer sitzen und bereit \n\nsind, \u00fcber ihre eigene Verpflichtung hinaus Unterricht zu \n\nmachen und weitere Stunden zu \u00fcbernehmen. \u2013 Sie \n\nwerden sich erinnern, dass man nach dem Auslaufen des \n\nBezirkstarifvertrages auf Freiwilligkeit gesetzt hat und \n\ndass sich auch Lehrer f\u00fcr weniger Wochenstunden ent-\n\nschieden haben. Diese Lehrer sehen die jetzige Situation \n\nund sind bereit, mehr zu tun. Auch hier, glaube ich, sollte \n\nman dringend pr\u00fcfen, den Schulleitern M\u00f6glichkeiten zu \n\ngeben, zus\u00e4tzliche Wochenstunden zu verg\u00fcten, also \n\n\u00dcberstunden auszureichen und diese zu bezahlen. Das ist \n\nf\u00fcr den s\u00e4chsischen Haushalt immer noch kosteng\u00fcnsti-\n\nger, als Lehrer neu einzustellen. Das m\u00fcssen wir zum \n\nSchuljahresbeginn schaffen. Ich teile die Auffassung von \n\nFrau Kurth, dass es richtig ist, den Schuljahresbeginn jetzt \n\nvorzubereiten. All die Ma\u00dfnahmen, die ich angesprochen \n\nhabe, k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nur kurzfristige Ma\u00dfnahmen sein, \n\num jetzt den Unterricht abzudecken. \n\nFazit: Aus meiner Sicht m\u00fcssen wir alle zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden Potenziale und Ressourcen nutzen, um den \n\nUnterrichtsausfall so gering wie m\u00f6glich zu halten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5322 \n\nWir m\u00fcssen im Rahmen des s\u00e4chsischen Haushaltes einen \n\nMittelweg finden, der Lehrern und Sch\u00fclern gerecht wird. \n\nIch w\u00fcnsche der neuen Kultusministerin in ihrer neuen \n\nVerantwortung viel Erfolg. Die Zusammenarbeit mit ihr \n\nist f\u00fcr meine Fraktion nat\u00fcrlich selbstverst\u00e4ndlich. Aber \n\nwir w\u00fcnschen der Kultusministerin auch das n\u00f6tige \n\nQu\u00e4ntchen Gl\u00fcck, das man f\u00fcr diese Aufgabe ben\u00f6tigt. \n\nWir werden mit ihr eng und intensiv zusammenarbeiten, \n\nso wie wir das auch mit den bisherigen Kultusministern \n\ngetan haben. \n\n(Lachen bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Themen m\u00fcssen abgearbeitet werden. Die heutigen \n\nAntr\u00e4ge der Oppositionsfraktionen DIE LINKE und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bringen uns an dieser Stelle \n\nnoch nicht weiter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention starten? \u2013 \n\nWenn das richtig ist, haben Sie jetzt dazu Gelegenheit. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch finde es unertr\u00e4glich und halte es angesichts der \n\nProteste in der letzten Woche f\u00fcr eine Unversch\u00e4mtheit, \n\ndass der Hauptredner der CDU-Fraktion aber auch gar \n\nnichts an inhaltlichen Vorschl\u00e4gen vorlegt, wie man diese \n\nMisere bew\u00e4ltigen kann. Ich halte das f\u00fcr ein katastropha-\n\nles Versagen vor den Problemen des Landes. Sie sollten \n\nsich sch\u00e4men! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nRohwer, m\u00f6chten Sie auf diese Kurzintervention antwor-\n\nten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit fahren wir in der \n\nRednerliste fort. Es spricht Frau Dr. Stange f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\nHerr Rohwer, das war entt\u00e4uschend \u2013 f\u00fcr Sie und f\u00fcr Ihre \n\nFraktion. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nIch hatte mir fest vorgenommen, Frau Kurth in der Tat \n\netwas schonend zu behandeln, weil sie nach dem Desas-\n\nter, das hier angerichtet wurde, gerade erst in dieses Amt \n\ngekommen ist. Mit einem neuen Staatssekret\u00e4r, mit zwei \n\nneuen Abteilungsleitern darf sie das neue Schuljahr \n\nvorbereiten und den Karren aus dem Dreck ziehen. Ich \n\nhoffe und w\u00fcnsche, dass Frau Kurth nicht die Loyalit\u00e4t zu \n\nden Koalitionsfraktionen und insbesondere zur CDU-\n\nFraktion zeigt, wie das ihr Vorg\u00e4nger Herr W\u00f6ller getan \n\nhat und dabei dann selbst die Rei\u00dfleine ziehen musste. \n\nEs h\u00e4tte Ihnen, Herr Rohwer, und Ihrer Fraktion gut \n\nangestanden, wenn Sie einmal Fehler eingestanden h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nEs sind Fehler gemacht worden; denn das, was hier zur \n\nDebatte steht, der Unterrichtsausfall, ist kein Kavaliersde-\n\nlikt, und das, was Sie an L\u00f6sungen vorschlagen, zeigt nur, \n\ndass Sie im Schulausschuss nicht aufpassen. Das ist alles. \n\nKaskadenverfahren \u2013 lieber Herr Rohwer, wir haben ewig \n\ndar\u00fcber diskutiert, wie viele Tausend Teilabordnungen wir \n\nin jedem Schuljahr haben, und in diesem Schuljahr \n\nwieder. Schauen Sie sich einmal die bunten Tabellen an. \n\nDas ist Kaskadenverfahren. Da werden Kolleginnen und \n\nKollegen Lehrer an verschiedene Schulen \u00fcber Kilometer \n\nverschickt, damit der Unterricht abgedeckt werden kann. \n\nDas haben wir bereits, das ist keine neue Methode. Wir \n\nhaben auch bereits \u00dcberstunden, aber die werden nicht \n\nbezahlt, Herr Rohwer, im Rahmen des Haushalts. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nVielleicht \u00e4ndern Sie ja noch den Haushalt bis Ende des \n\nJahres, und dann k\u00f6nnen auch die \u00dcberstunden bezahlt \n\nwerden. \n\nEs tut mir leid, aber ich kann es Ihnen nicht durchgehen \n\nlassen, dass Sie hier mit so einer d\u00fcnnen und wirklich f\u00fcr \n\nalle besch\u00e4menden Rede f\u00fcr Ihre Fraktion diese Misere \n\ndargestellt haben. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEntschuldigen Sie, auch wenn Sie in der Koalition sind \n\nund die Regierung stellen, haben wir hier eine gemeinsa-\n\nme Verantwortung, Sie als Regierungskoalition und die \n\nRegierung und dabei ma\u00dfgeblich der Ministerpr\u00e4sident, \n\nund ich f\u00fchle mich auch in diese Verantwortung genom-\n\nmen. Nur, wenn ich \u00fcber Monate und Jahre hier mit \n\nZahlen belogen werde, die eben nicht die wahre Situation \n\ndarstellen, sondern wenn mir die wahre Situation von den \n\nKolleginnen und Kollegen in den Schulen, von den \n\nEltern, von den Sch\u00fclern dargestellt werden muss, wobei \n\nder Minister a. D. sie offenbar auch kannte, nur in den \n\nZahlen nicht ausdr\u00fccken durfte, dann, meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren von der Koalition, sind Sie falsch \n\nin der Regierung. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Kurth hat heute Morgen hier ihren Amtseid ge-\n\nschworen. Dieser Amtseid ist eindeutig. Den haben wir \n\nals Plenum geschworen, und dazu geh\u00f6rt es, dass wir von \n\nder Landesregierung die Realit\u00e4t, die Wahrheit erfahren, \n\nwenn wir Anfragen stellen. Diese Wahrheit haben wir \n\nnicht erfahren, Sie nicht und wir nicht. \n\nErinnern Sie sich an den Schulausschuss, erinnern Sie \n\nsich, wie uns am Anfang des Jahres immer wieder erkl\u00e4rt \n\nwurde, dass wir null Unterrichtsausfall haben: Es ist alles \n\npaletti, wir haben sogar einen \u00dcberschuss! \u2013 Deswegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5323 \n\nmussten die Kollegen n\u00e4mlich in Teilzeit gehen, und die \n\nTeilzeitstellen werden nicht ersetzt. \n\nIch will Ihnen eine Situation schildern, weil ja schon sehr \n\nviel zu den inhaltlichen Fragen gesagt worden ist, um zu \n\nzeigen, wie sich das zurzeit konkret darstellt. Viele von \n\nIhnen werden das momentan auch immer wieder zu h\u00f6ren \n\nbekommen. \n\nZu Schuljahresbeginn hatte eine Lehrerin A an einem \n\nGymnasium als Lehrauftr\u00e4ger eine Klasse in Biologie, \n\nden Chor in Klasse 5 und 6, sonst nur Musik in den \n\nKlassen 5 bis 11. Nach den Oktoberferien war eine andere \n\nKollegin B in Biologie krank, sodass Kollegin A den Chor \n\ngestrichen bekam, um Biologie zu vertreten. Den Sch\u00fc-\n\nlern zuliebe hat Kollegin A den Chor trotzdem betreut, \n\njedoch unentgeltlich und ohne Versicherungsschutz. Jetzt \n\nist die zweite Musiklehrerin C langzeiterkrankt, und die \n\nL\u00f6sung der Regionalstelle Dresden hei\u00dft: K\u00fcrzung des \n\nMusikunterrichts um eine Stunde pro Klasse, \u00dcbernahme \n\nder zwei Kurse in Klasse 12 durch die verbliebene Kolle-\n\ngin A. Die Kollegin A hat jetzt sage und schreibe 27 Stun-\n\nden Musik in 21 Klassen mit \u00fcber 400 Sch\u00fclern in einer \n\nUnterrichtswoche. \n\nAuf diese Art und Weise, meine lieben Kolleginnen und \n\nKollegen in der Koalition, verletzen Sie nicht nur die \n\nF\u00fcrsorgepflicht als Arbeitgeber \u2013 eine Rechnung des \n\nKultusministeriums \u2013, sondern das ist eine Zumutung f\u00fcr \n\nSch\u00fcler und Schule. Und das ist kein Einzelfall. Das \n\nwissen Sie ganz genau. \n\nWo sind eigentlich die angeblich \u00fcberz\u00e4hligen Lehrkr\u00e4fte \n\naus dem Bezirkstarifvertrag, die weiter abgebaut werden \n\nsollen, die jetzt alle freiwillig Teilzeit machen, wenn \n\nschon heute fl\u00e4chendeckend in allen Schularten Unter-\n\nrichtsl\u00fccken nicht nur bei schlechtem Wetter und Grippe-\n\nwellen entstehen? Warum fordert man die Lehrkr\u00e4fte an \n\nMittelschulen und Gymnasien immer weiter verst\u00e4rkt zur \n\nTeilzeit auf, wenn Unterricht nicht abgedeckt werden \n\nkann, Herr Rohwer? Warum sollen die denn aufstocken \n\nund \u00dcberstunden machen, wenn die Stellen eigentlich da \n\nsind? In den meisten Schulen reicht der Geltungsbereich, \n\nder auch den Ganztagsbereich abdecken sollte, nicht \n\neinmal f\u00fcr die Unterrichtsversorgung, geschweige denn \n\nf\u00fcr die Poolstunden. \n\nIch will nicht wiederholen, was meine Kolleginnen von \n\nden GR\u00dcNEN und den LINKEN gesagt haben. Es ist hier \n\n\u00fcbrigens, Frau Falken, nicht die Gelegenheit, von diesem \n\nPult aus die Lehrer zu Lehrerdemonstrationen aufzurufen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nIch glaube, die sind klug genug, das selbst zu tun. \n\nUnterrichtsausfall ist eine Folge von Lehrermangel und \n\nvon fehlender Personalentwicklung. Lieber Herr W\u00f6ller, \n\ndas kann ich Ihnen nicht durchgehen lassen, auch wenn \n\nSie die Rei\u00dfleine gezogen haben. Sie wissen seit Ihrem \n\nAmtsantritt, dass wir ein Problem im Schulbereich mit der \n\nPersonalentwicklung haben. Es ist, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren von der Regierung insgesamt, eine \n\nFolge der Verdichtung der Schullandschaft in den vergan-\n\ngenen Jahren. Wir haben immer mehr Sch\u00fcler in immer \n\nweniger Klassen mit weniger Lehrkr\u00e4ften. Das hei\u00dft, Sie \n\nhaben kein atmendes System mehr. Sie haben das Schul-\n\nsystem systematisch erdrosselt und es steht jetzt in der Tat \n\nkurz vor dem Kollaps. Das wissen Sie, wenn Sie in die \n\nSchulen hineinschauen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden den \n\nAntr\u00e4gen von den LINKEN und von den GR\u00dcNEN \n\nzustimmen, auch wenn ich zugestehe, dass im Antrag der \n\nGR\u00dcNEN die H\u00f6chstgrenze f\u00fcr die Zusammenlegung \n\nvon Klassen in der Sekundarstufe I auch f\u00fcr die Kollegen \n\neine Zumutung ist. Aber damit wir \u00fcberhaupt Regelungen \n\nbekommen, werden wir diesen Antr\u00e4gen zustimmen und \n\nhoffen, Frau Kurth, dass sie Ihnen jetzt vielleicht eine \n\nAnleitung geben, um die L\u00f6sung f\u00fcr das kommende \n\nSchuljahr zu finden und es besser zu machen, als es bisher \n\ngemacht wurde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Herr Bl\u00e4sner, einen \n\nkleinen Moment noch. Es gibt noch eine Kurzinterventi-\n\non. Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Ich m\u00f6chte nur kurz richtigstellen, \n\nHerr Pr\u00e4sident, dass im Schulausschuss nach meinem \n\nKenntnisstand nicht davon gesprochen wurde, dass wir \n\neinen Unterrichtsausfall von null haben. Vielmehr ist \n\ndarauf hingewiesen worden, dass es Unterrichtsausfall \n\ngibt. Also, von einer solch starken Besch\u00f6nigung, wie sie \n\ndie Kollegin gerade behauptet hat, kann ich nichts berich-\n\nten. \n\nDas Zweite. Frau Kollegin Dr. Stange, ich will Sie auch \n\nnoch einmal darauf hinweisen, dass ich die Bezahlung \n\nvon \u00dcberstunden in meiner Rede eingefordert habe. Wenn \n\nsie angewiesen werden m\u00fcssen, dann m\u00fcssen \u00dcberstun-\n\nden selbstverst\u00e4ndlich auch bezahlt werden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Eva-Maria Stange, \n\nSPD: Dann muss aber auch Geld da sein!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, wollen Sie auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Nur so viel, weil es viel-\n\nleicht sinnvoll w\u00e4re, noch einmal in die bunten Tabellen \n\nzu schauen: Mit Ausnahme der berufsbildenden Schulen, \n\num ganz korrekt zu sein, in denen ein planm\u00e4\u00dfiger Unter-\n\nrichtsausfall von 1,2 % f\u00fcr dieses Jahr aufgef\u00fchrt ist, ist \n\nf\u00fcr alle anderen Schularten ein Unterrichtsausfall von null \n\nangegeben. Zu Beginn des Schuljahres! \n\n(Zuruf von der CDU: Aber nur im Grundbereich, \n\nFrau Dr. Stange! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nk\u00f6nnen das gern au\u00dferhalb des Plenums weiter bilateral \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5324 \n\ndiskutieren. \u2013 N\u00e4chster Redner: Herr Bl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion. \n\n(Unruhe) \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn das \n\nThema nicht so ernst w\u00e4re, k\u00f6nnte man die Debatte unter \n\ndie \u00dcberschrift stellen: \u201eTraue keiner Statistik, die du \n\nnicht selbst gef\u00e4lscht hast\u201c. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nWir sind vorsichtig geworden!) \n\nDie Mitglieder des Schulausschusses erinnern sich be-\n\nstimmt alle an die sch\u00f6nen bunten Bl\u00e4tter, die seit nun-\n\nmehr vier oder f\u00fcnf Jahren am Anfang des Schuljahres \n\nausgeteilt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDort kann man lesen: Mittelschule, Gymnasium 200 % \n\nErg\u00e4nzungsbereich. \u2013 Das klingt erst einmal gut, aber ich \n\nglaube, jeder, der die Proteste gesehen hat und der die \n\nBerichte kennt, wei\u00df, dass das nicht mit der Realit\u00e4t im \n\nEinklang ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, die \n\nbisherige Aussagekraft der Zahlen aus dem Ministerium \n\nmuss dringend hinterfragt werden. Es ist der richtige \n\nSchritt, wenn die neue Kultusministerin ank\u00fcndigt, jetzt \n\nf\u00fcr eine valide Zahlenbasis zu sorgen, denn das ist die \n\nGrundlage f\u00fcr die kommenden Beschl\u00fcsse, die wir fassen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein besonders \n\nnegatives Beispiel aus dem Bereich Grundschulen ist mir \n\nin diesem Jahr untergekommen \u2013 ich glaube, Frau \n\nDr. Stange war dabei, Martin Modschiedler war dabei \u2013: \n\ndie 51. Grundschule in Dresden, An den Platanen. Ich \n\nhabe noch einmal in der Unterrichtsausfallstatistik nach-\n\ngeschaut, die vor Kurzem f\u00fcr das erste Halbjahr ver\u00f6f-\n\nfentlicht wurde: 4 % planm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsausfall. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist \u2013 es ist \n\neine Grundschule \u2013 wirklich inakzeptabel und hier m\u00fcs-\n\nsen wir etwas tun. Das k\u00f6nnen wir uns nicht leisten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZugegeben, das ist ein Einzelfall \u2013 das sage ich ganz \n\noffen \u2013, denn die Schule hat ein Viertel des gesamten \n\nplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfalls bei Grundschulen in \n\nganz Sachsen. Aber dieser Einzelfall darf nicht zur Regel \n\nwerden. \n\nDoch, meine sehr geehrten Damen und Herren, Durch-\n\nschnittsangaben und Pauschalaussagen bringen uns in der \n\nVorbereitung des kommenden Schuljahres \u2013 das ist jetzt \n\ndie Hauptaufgabe \u2013 nicht weiter. Wir haben sehr unter-\n\nschiedliche Situationen. An Grundschulen, F\u00f6rderschulen \n\nund Berufsschulen haben wir schon ein Ressourcenprob-\n\nlem. An Grund- und F\u00f6rderschulen haben wir das Prob-\n\nlem, dass es zu wenige junge Absolventen gibt, die diesen \n\nJob \u00fcberhaupt antreten wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDa k\u00f6nnen wir \u00fcbrigens noch so viele Stellen bereitstel-\n\nlen, wenn wir sie nicht besetzen k\u00f6nnen, bringt das nichts. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir dort eine L\u00f6sung finden. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nIm Bereich Mittelschulen und Gymnasien haben wir \n\neigentlich gen\u00fcgend Ressourcen. Doch das ganz gro\u00dfe \n\nProblem ist: Wir haben die Ressourcen in den falschen \n\nF\u00e4chern, in den falschen Schularten und teilweise auch an \n\nden falschen Orten in Sachsen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wie kommt denn das?!) \n\nDas Problem besteht nicht erst seit heute. Aber es wird \n\njetzt wirksam, weil dieses ineffektive System jetzt, da die \n\nDecke an Lehrern immer d\u00fcnner wird, voll durchschl\u00e4gt. \n\nJetzt zeigt sich, dass diesbez\u00fcglich Reformbedarf besteht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, dieses inflexible \n\nSystem problematisiert die zuk\u00fcnftige Lehrerabsicherung \n\nnoch deutlich mehr, als es schon jetzt ein schwieriges \n\nProblem ist. Ich sage ganz offen: Es gibt Gegenma\u00dfnah-\n\nmen, die ganz klare Pflichtaufgabe von Verwaltungshan-\n\ndeln sind. Wir hatten zehn Jahre lang \u2013 von 2000 bis 2010 \n\n\u2013 eine sehr gute Situation hinsichtlich der Lehrerausstat-\n\ntung. Wir hatten den Bezirkstarifvertrag, wir hatten \n\nzur\u00fcckgehende Sch\u00fclerzahlen und wir haben schon \n\ndamals sehen k\u00f6nnen \u2013 zumindest ab 2006/2007 \u2013, dass \n\nwir sehr schnell ein Problem bei dem f\u00e4cherspezifischen \n\nBedarf bekommen werden. \n\nMan h\u00e4tte sehr schnell und intensiv \u00fcber berufsbegleiten-\n\nde Weiterbildungsprogramme nachdenken m\u00fcssen. Das \n\nwurde Anfang der Neunzigerjahre gemacht, als sich sehr \n\nviele Lehrer \u2013 teilweise Lehrer \u00fcber 50 Jahre \u2013 in Fremd-\n\nsprachen weitergebildet und engagiert haben. So etwas \n\nw\u00e4re m\u00f6glich gewesen und so etwas ist auch jetzt noch \n\nn\u00f6tig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben es oft angesprochen: Ein Seiteneinsteigerpro-\n\ngramm war lange Zeit nicht n\u00f6tig, aber so etwas muss in \n\nder Schublade stecken. Wir brauchen \u2013 es wurde heute \n\nschon angesprochen und steht auch im Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN \u2013 ein Budget zur Vermeidung von Unterrichtsausf\u00e4l-\n\nlen an Schulen, sodass die Schulleiter, wenn ein Lehrer \n\nkrank wird, eigenst\u00e4ndig entscheiden k\u00f6nnen, schnell \n\nErsatz zu suchen. So etwas gibt es in vielen Bundesl\u00e4n-\n\ndern \u2013 in Rheinland-Pfalz, in Hessen, auch in Th\u00fcringen \u2013 \n\nund so etwas muss man angehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs geht um den schulfremden Einsatz von P\u00e4dagogen in \n\nder Verwaltung. Auch das war lange Zeit \u00fcberhaupt kein \n\nProblem. Aber jetzt m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachdenken und \n\nder Koalitionsausschuss hat ganz klar beschlossen, das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5325 \n\nauf ein vertr\u00e4gliches und notwendiges Ma\u00df zur\u00fcckzuf\u00fch-\n\nren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vielleicht als \n\nAnregung f\u00fcr die kommenden Jahre: Wir m\u00fcssen eine \n\nKonzentration der Lehrerstellen auf die Absicherung des \n\nUnterrichts vornehmen. Wir haben aufgrund des Auslau-\n\nfens des Bezirkstarifvertrages die \u00fcbersch\u00fcssigen Stellen \n\n\u2013 300 Stellen \u2013 in die Ganztagsangebote gegeben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Wo sind die denn?) \n\n\u2013 Die werden f\u00fcr Ganztagsangebote verwendet, Frau \n\nDr. Stange. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nAber jetzt nicht mehr!) \n\nIch glaube, wenn wir die Aussage ernst meinen, dass \n\nLehrerstellen daf\u00fcr da sind, den Unterricht abzusichern, \n\nm\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig dar\u00fcber nachdenken, Ganztagsan-\n\ngebote wieder ausschlie\u00dflich \u00fcber Honorarmittel abzusi-\n\nchern und die Lehrerstellen vollst\u00e4ndig der Unterrichts-\n\nversorgung zukommen zu lassen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sage es ganz \n\noffen und auch ein St\u00fcck weit selbstkritisch: Das Kultus-\n\nministerium war auf die jetzige Situation nicht so vorbe-\n\nreitet, wie es h\u00e4tte sein m\u00fcssen. Ich sage aber auch ganz \n\nklar: Nach den ersten Aussagen und nach den ersten \n\nGespr\u00e4chen, die ich mit Frau Staatsministerin Kurth \n\ngef\u00fchrt habe, bin ich davon \u00fcberzeugt, dass die M\u00f6glich-\n\nkeit besteht, zu pragmatischen L\u00f6sungen, zu zielgenauen \n\nL\u00f6sungen zu kommen. Und ich sage ganz klar: Die neue \n\nStaatsministerin hat die volle Unterst\u00fctzung der FDP-\n\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nIch kann meinem Kollegen Lars Rohwer nur zustimmen, \n\nwenn er sagt, wir bzw. eher Sie h\u00e4tten der neuen Staats-\n\nministerin etwas Zeit geben sollen bei der Einarbeitung. \n\nSie k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich immer sagen: Die Pflicht \n\nliegt beim Ministerpr\u00e4sidenten, liegt beim Finanzminister. \n\nAber die Antr\u00e4ge geben auch ganz klare inhaltliche \n\nVorgaben vor. Ich glaube, es w\u00e4re schon fair gewesen, \n\ndiese ganz konkreten Dinge zu besprechen und ein St\u00fcck \n\nweit und mehr als eine Woche Einarbeitungszeit zuzubil-\n\nligen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die neue Kul-\n\ntusverwaltung ist gerade dabei, das neue Schuljahr vorzu-\n\nbereiten. Das muss auch im Mittelpunkt der Ma\u00dfnahmen \n\nstehen. Deswegen glaube ich, dass die Diskussion \u00fcber \n\ndie Art und Weise, wie Ausfall erhoben wird, sicherlich \n\ngef\u00fchrt werden muss, aber vielleicht nicht unbedingt jetzt. \n\nDas ist das Problem. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! \n\nHerr Bl\u00e4sner, ist Ihnen denn bekannt, dass der Finanzmi-\n\nnister vergangene Woche \u2013 letzten Mittwoch \u2013 auf der \n\nDemo der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und Eltern vor dem \n\nKultusministerium gesagt hat, dass der Landeshaushalt \n\nbereits jetzt ein Drittel seines Haushalts, n\u00e4mlich \n\n5 Milliarden Euro, f\u00fcr Bildung, Forschung und Wissen-\n\nschaft ausgebe und dass man sozusagen schon sehr viel \n\nleiste und offenbar nicht so sehr bereit sei, da mehr zu \n\ntun? Wie deuten Sie dieses Signal f\u00fcr die Bildungsland-\n\nschaft? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Der Finanzminister hat zu Recht \n\ndarauf hingewiesen, dass Bildung und Forschung im \n\nFreistaat schon jetzt eine gro\u00dfe Priorit\u00e4t genie\u00dfen. Nichts \n\nweiter hat er gemacht. \n\n(Starker Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nUm auf die Diskussion um die Erfassung des Unterrichts-\n\nausfalls zur\u00fcckzukommen: Wir stehen dem grunds\u00e4tzlich \n\noffen gegen\u00fcber, und auch in der Antwort des Ministeri-\n\nums steht, dass man schauen sollte, was, wie und wo \n\nver\u00f6ffentlicht und erfasst werden sollte. Ich will nur \n\neinmal in Erinnerung rufen, dass immerhin seit 2006/2007 \n\neine ganzj\u00e4hrige Erfassung des Unterrichtsausfalls erfolgt, \n\ndamals auf Antrag der FDP. Das ist auch durchgekommen \n\nund wird umgesetzt, ist im Internet f\u00fcr jede Schule \n\nabrufbar. Wir k\u00f6nnen und sollten auch dar\u00fcber diskutie-\n\nren, was da alles erfasst wird. Aber ich glaube, wir sollten \n\nerst einmal den Unterricht absichern und danach \u00fcber die \n\nArt und Weise diskutieren, wie wir die Internetstatistik \n\nmachen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Jetzt brauchen wir \n\nmehr Geld! \u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bei allen not-\n\nwendigen Verbesserungen und bei aller notwendigen \n\nKritik d\u00fcrfen wir eines nicht tun: Wir d\u00fcrfen das s\u00e4chsi-\n\nsche Bildungssystem nicht schlechtreden. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas haben unsere Schulen, das haben unsere Lehrer nicht \n\nverdient. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Jetzt nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Er gestattet keine \n\nZwischenfrage, Frau Stange. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5326 \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Die neue Staatsministerin hat zu \n\nRecht davor gewarnt, jetzt Horrorszenarien an die Wand \n\nzu malen. Ich kann diese Aussage nur unterst\u00fctzen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDie Zahlen kommen von Herrn  \n\nW\u00f6ller! Wer redet da schlecht?) \n\nWir m\u00fcssen dort, wo es Probleme gibt, handeln. Aber \n\nHorrorszenarien und Untergangsszenarien oder -darstel-\n\nlungen, die Sachsen von heute auf morgen vom PISA-\n\nSiegerland zum Bremen der Bildungspolitik machen, sind \n\nnicht hilfreich und werden auch der Situation an unseren \n\nSchulen nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Regierungs-\n\nfraktionen und auch die Staatsregierung kennen die \n\nProbleme. Wir verschlie\u00dfen auch nicht die Augen davor, \n\ndass gehandelt werden muss. Wir wissen: Gute Schule \n\nbraucht Lehrer, gute Schule kostet Geld. \n\nWir werden die Grundlagen, die das erste Bildungspaket \n\ngesetzt hat, nutzen, um eine Art Bildungspaket 2.0 zu \n\nentwickeln. Dieses Bildungspaket muss f\u00fcr alle eine ganz \n\nklare Perspektive bis 2020 bieten und nat\u00fcrlich auch die \n\nFrage der kurzfristigen Absicherung des Unterrichts \n\nbeantworten. \n\nVielen Dank, meine sehr geehrten Damen und Herren \u2013 \n\nbis zur n\u00e4chsten Debatte. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas war eine Drohung!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Herr \n\nBl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikro-\n\nfon 3 eine Kurzintervention. Frau Giegengack, ist das Ihre \n\nAbsicht? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ja. \n\nIch m\u00f6chte hier zu Protokoll geben und klarstellen, dass \n\nich das s\u00e4chsische Bildungssystem nicht schlechtgeredet \n\nhabe, sondern einfach die Reform von Regelungen zum \n\nUnterrichtsausfall angemahnt habe. Ich bitte, das explizit \n\nim Protokoll festzuhalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie darauf \n\nreagieren, Herr Kollege Bl\u00e4sner? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Frau Giegengack, ich kann Sie \n\ngern ausdr\u00fccklich ausnehmen. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE:  \n\nIch bitte darum!) \n\nAber wenn man die Berichte im \u201eHeute-Journal\u201c oder in \n\nder \u201eTagesschau\u201c gesehen hat, bei denen im Hintergrund \n\neine verfallene Schule sichtbar war, dann wird das dem \n\nBildungssystem in Sachsen nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas ist die Realit\u00e4t!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste hat die \n\nNPD-Fraktion das Wort. Es spricht der Abg. L\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das Thema Unterrichtsausfall begleitet uns nun \n\nschon eine ganze Weile. Auch der Antrag der LINKEN ist \n\nnicht ganz neu. Im November 2011 eingebracht, gab \n\nExminister W\u00f6ller im Dezember seine Antwort darauf. \n\nSeither hat sich die Situation zugespitzt. Wachsender \n\nRealit\u00e4tssinn beim Minister, einhergehend mit mangeln-\n\ndem R\u00fcckhalt in den Reihen der Koalition und Demonta-\n\nge seiner Person durch den Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fchrten \n\ndazu, dass Minister W\u00f6ller seinen Hut nehmen musste. \n\nAuch die neue Kultusministerin hat es nicht leicht. Ihr \n\nbleibt nur wenig Zeit, sich in das Zahlenmaterial einzuar-\n\nbeiten und hieraus die notwendigen Schlussfolgerungen \n\nzu ziehen. Vorhanden ist es. Neben den Antworten auf \n\nzahlreiche Kleine Anfragen sind es die Erkenntnisse, die \n\nvon Experten in Anh\u00f6rungen zu Protokoll gegeben \n\nwurden oder sich in Stellungnahmen wiederfinden, die \n\n\u00fcber die Tagespresse den Weg in die \u00d6ffentlichkeit \n\nfanden. \n\nEs fehlt mir leider die Redezeit, \u00fcber die heute bereits \n\ngenannten Fakten hinaus weitere Beispiele daf\u00fcr anzuf\u00fch-\n\nren. Zusammenfassend m\u00f6chte ich deshalb meinen \n\nEindruck von heute so beschreiben: Die dramatischen \n\nAusma\u00dfe in Sachen Unterrichtsausfall, die DIE LINKE in \n\nihrem Antrag anprangert und die im Antrag der GR\u00dcNEN \n\netwas genauer beleuchtet werden, bestehen zurzeit noch \n\nnicht. Aber ich sehe die Spitzen eines Eisberges, die \n\nzunehmend wahrnehmbar werden. Um bei diesem Bild zu \n\nbleiben: Ohne Kurswechsel geht der Dampfer Schulsys-\n\ntem einer Kollision entgegen, in deren Folge k\u00fcnftigen \n\nSch\u00fclern der Weg zu einer Bildung verbaut wird, wie sie \n\nals Voraussetzung f\u00fcr eine optimale Lebensplanung \n\nunabdingbar ist. Damit meine ich nicht \u2013 wie eben erst \n\ndiskutiert \u2013 das Abitur f\u00fcr Gesundheits- und Pflegeberuf-\n\nler. Von derartig verstiegenen Ideen wird man sich verab-\n\nschieden m\u00fcssen. \n\nDies gilt ebenso f\u00fcr eine radikale Umsetzung der inklusi-\n\nven Beschulung. Woher sollen denn die zus\u00e4tzlichen \n\n1 600 Lehrer kommen, die daf\u00fcr laut einer Studie der \n\nBertelsmann-Stiftung allein im Freistaat Sachsen ben\u00f6tigt \n\nwerden, und woher die 114 Millionen Euro Mehrkosten \n\npro Jahr? Oder werden bereits trickreiche Ma\u00dfnahmen \n\ngeplant, um trotzdem alles unter einen Hut zu bekom-\n\nmen? \n\nWas ich mit trickreichen Ma\u00dfnahmen meine, ist still und \n\nheimlich l\u00e4ngst angelaufen. So werden Schulsozialarbei-\n\nter f\u00fcr die Absicherung von Stundenvertretungen einge-\n\nsetzt. Gleiches k\u00f6nnte f\u00fcr sonstiges p\u00e4dagogisches Perso-\n\nnal gelten, das eigentlich zur Unterst\u00fctzung p\u00e4dagogi-\n\nscher Prozesse im Rahmen der inklusiven Beschulung \n\noder f\u00fcr die Ganztagsbetreuung gedacht ist. Undenkbar? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5327 \n\nDen Lehrer, der zwischen den R\u00e4umen hin- und herl\u00e4uft, \n\num zwei oder gar drei Klassen gleichzeitig zu betreuen, \n\ngibt es l\u00e4ngst. Die Parole \u201eGuckstunden statt Unterricht\u201c \n\nmachte erst letzte Woche die Runde in der Presse. \n\nAuch Frau Falken findet Sparpotenzial, wenn sie meint, \n\ndie Ressourcen der F\u00f6rderschulen an die allgemeinbil-\n\ndenden Schulen \u00fcbertragen zu wollen. Prof. Unland wird \n\nsolche Sparideen gern aufgreifen und kreativ weiterentwi-\n\nckeln. Der linken Bildungspolitikerin Birke Bull in \n\nSachsen-Anhalt wird es daf\u00fcr vermutlich Kopfschmerzen \n\nbereiten, denn sie bef\u00fcrchtete unl\u00e4ngst unter der \u00dcber-\n\nschrift \u201eGemeinsames Lernen nicht kaputtsparen\u201c, dass \n\neinfach Ressourcen von F\u00f6rderschulen auf die Regelschu-\n\nlen mit Inklusion verlagert werden sollen. Absprachen \n\nsollten da manchmal helfen. \n\nDavon abgesehen, bieten die vorliegenden Antr\u00e4ge \n\ndennoch gen\u00fcgend positive Ans\u00e4tze, um ihnen zuzustim-\n\nmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. L\u00f6ffler. \u2013 Jetzt blicke ich in die Runde. \n\nGibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen zu den \n\nbeiden Antr\u00e4gen? \u2013 Den sehe ich jetzt nicht. Damit hat die \n\nStaatsregierung das Wort. Ich bitte Sie nach vorn, Frau \n\nStaatsministerin. Das Wort erh\u00e4lt jetzt Frau Staatsministe-\n\nrin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte mich bei meinen Ausf\u00fchrungen streng an den \n\nThemen orientieren: \u201eUnterrichtsausfall in Sachsen \n\nunterbinden\u201c, \u201eRegelung zum Unterrichtsausfall refor-\n\nmieren\u201c. Wir haben ja sp\u00e4ter noch ein weiteres Thema auf \n\nder Tagesordnung. \n\nFrau Giegengack, wenn Sie in Ihrem Redebeitrag sagen, \n\ndass Sie Reformen der Statistik zum Unterrichtsausfall \n\nw\u00fcnschen, dann kann ich Ihnen nur zustimmen und Sie \n\neinladen, mit uns gemeinsam dar\u00fcber zu sprechen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas tun wir doch jetzt!) \n\nFrau Falken, Sie sagten, Zahlen l\u00e4gen vor; diese m\u00fcssten \n\nnicht noch einmal gepr\u00fcft werden, obwohl dies nicht \n\ndirekt zum Thema geh\u00f6rt. Es ist mehrfach gesagt worden. \n\nIch habe die Tage meiner Amtszeit nicht gez\u00e4hlt, aber Sie \n\ngestehen mir doch bitte zu \u2013 ich wei\u00df, dass Sie es mir \n\nzugestehen \u2013, das vorliegende Zahlenmaterial, welches \n\nich im Endeffekt verantworten muss, um in Gespr\u00e4che \n\nmit Herrn Prof. Unland zu gehen, in denen wir teilweise \n\nbereits sind, einige wenige Tage zu pr\u00fcfen. Was ich bzw. \n\nwir zu verantworten haben, dem sollte die M\u00f6glichkeit \n\ngegeben werden, es auf Validit\u00e4t zu pr\u00fcfen, wie ich \n\nbereits an mehreren Stellen sagte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch ich habe am vergangenen Mittwoch, dem \n\n28. M\u00e4rz 2012, gemeinsam mit Herrn Prof. Unland mehr \n\nals anderthalb Stunden mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nnach ihrer Demonstration vor dem Kultusministerium \n\ngesprochen. Wir haben uns intensiv mit den Sch\u00fclern \n\nausgetauscht, und es war ein gutes Gespr\u00e4ch, da wir in \n\ndiesem ausf\u00fchrlichen Gespr\u00e4ch erfahren haben, wo sie die \n\nHauptprobleme sehen. Ich habe ihnen versprochen, Seite \n\nan Seite mit ihnen zu k\u00e4mpfen. Das ist nicht nur ein \n\ndahergesagter Satz von mir; denn wenn Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler gemeinsam mit Eltern mahnend auf die Stra\u00dfe \n\ngehen, um zu dokumentieren, dass Unterricht in guter \n\nQualit\u00e4t stattfindet, dann kann ich das nur unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn ich sage, \"f\u00fcr einen besseren Unterricht zu k\u00e4mpfen \n\nhei\u00dft gegen Ausfall von Unterricht zu k\u00e4mpfen\", dann \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle auch erw\u00e4hnen \u2013 ich bin nicht \n\nerst seit 1990 in vielen Schulen unterwegs \u2013: Es wird \n\nniemals eine Schule geben \u2013 nicht in Sachsen, nicht in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern und nicht in anderen L\u00e4ndern \u2013, \n\nan der es keinen Unterrichtsausfall gibt. Das gibt es nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Nolle wei\u00df es wieder \n\nbesser! \u2013 Uta Windisch, CDU: Oberlehrer!) \n\n\u2013 Herr Nolle, es wird immer Unterrichtsausfall geben. Wir \n\nm\u00fcssen uns dar\u00fcber unterhalten: Ist der Unterrichtsausfall \n\nzum jetzigen Zeitpunkt an einigen Stellen zu hoch? \n\nDar\u00fcber m\u00f6chte ich mit vielen Beteiligten sprechen, da \n\ndies der Fall ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir wollen gemeinsam unseren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nlern bestm\u00f6gliche Bildungschancen geben, und wir \n\nwollen unsere Spitzenposition in Deutschland nicht nur \n\nhalten. Deshalb bin ich angetreten, um mit allen daran \n\nBeteiligten diese Spitzenposition weiterhin zu verteidigen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch bin bei vielen meiner Vorrednerinnen und Vorredner: \n\nWir haben in Sachsen gute Schule, und wenn wir gute \n\nSchule jetzt rundherum schlechtreden, dann missachten \n\nwir die Leistungen der Lehrerinnen und Lehrer, die \n\nt\u00e4glich in Klassenzimmern vollbracht werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nSehr richtig! \u2013 Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDer Beginn der Demagogie!) \n\nLandesweite Unterrichtsversorgung ist und bleibt unser \n\ngemeinsames h\u00f6chstes Gebot. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf einige Zahlen eingehen; meine \n\nVorredner haben diese bereits erw\u00e4hnt. Der Unterrichts-\n\nausfall ist bei uns in Sachsen \u2013 Frau Dr. Stange, Sie haben \n\nes erw\u00e4hnt und aktuell nachgeschaut \u2013 im Internet nach-\n\nzulesen. Er wird halbj\u00e4hrlich ver\u00f6ffentlicht, dies ist in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5328 \n\nvorigen Woche geschehen. Unterlegt ist unsere halbj\u00e4hrli-\n\nche Ver\u00f6ffentlichung des Unterrichtsausfalls im Internet \n\nmit den Kriterien, die ebenfalls \u2013 sicher an einigen Stellen \n\nkorrekturbed\u00fcrftig \u2013 von Ihnen, Frau Giegengack, be-\n\nnannt wurden. Wir sind eines der wenigen Bundesl\u00e4nder, \n\ndie den Unterrichtsausfall im Internet transparent und \n\neinsehbar machen. Das gibt es in fast keinem anderen \n\nBundesland. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie konnten nachlesen, dass im ersten Schulhalbjahr \n\n2011/2012 der Unterrichtsausfall 3,4 % betrug und im \n\nVergleichszeitraum 2010/2011 4,1 % zu Buche standen. \n\nDie Frage \u2013 warum diese geringere Prozentzahl in diesem \n\nJahr? \u2013 war berechtigt. Ich war im vorigen Jahr selbst \n\nnoch in der Bildungsagentur in Chemnitz t\u00e4tig. Die \n\nDifferenz hat Witterungseinfl\u00fcsse als Grundlage, ich \n\nm\u00f6chte das aber jetzt nicht weiter thematisieren. \n\nWir hatten, wenn wir die Zahlen vom Novem-\n\nber/Dezember 2010 herausrechnen, im ersten Halbjahr \n\ndieses Schuljahres einen etwas erh\u00f6hten Unterrichtsaus-\n\nfall. Das ist ein Alarmsignal, und wir m\u00fcssen es gemein-\n\nsam ernst nehmen. Die Folge, diese Situation zu beseiti-\n\ngen, ist: Wir brauchen Lehrerressourcen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch gehe nicht weiter auf die einzelnen Kriterien ein; \n\nFrau Giegengack, Sie haben sie bereits benannt. Wir \n\nhaben die Stundentafel als Grundlage, das ist richtig. Wir \n\nk\u00f6nnen uns \u2013 dazu m\u00f6chte ich alle Partner von Schule \n\neinladen \u2013 gern dar\u00fcber unterhalten, wie wir den Unter-\n\nrichtsausfall in Zukunft erfassen. Ich m\u00f6chte mit vielen \n\nPartnern die Kriterien diskutieren und in diesem Diskus-\n\nsionsprozess ganz genau auf die Punkte hingewiesen \n\nwerden, die gegebenenfalls einer Korrektur unterzogen \n\nwerden m\u00fcssten. Dabei lege ich gr\u00f6\u00dften Wert darauf, mit \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, Elternvertretern und Verb\u00e4n-\n\nden ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Ich bin hierbei ganz offen. \n\nIch habe eine Bitte und schaue dabei in eine ganz be-\n\nstimmte Richtung: Ich m\u00f6chte diese Aufgabe, die ich \n\neben genannt habe \u2013 mich mit allen Beteiligten in den \n\nDiskussionsprozess zu begeben \u2013, im Sommer dieses \n\nJahres aufnehmen, da jetzt, wenige Tage nach meiner \n\nAmts\u00fcbernahme, jeden Tag eine priorit\u00e4re Aufgabe f\u00fcr \n\nmich auf dem Plan steht: die Vorbereitung des Schuljahres \n\n2012/2013 zu sichern. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDies hat absoluten Vorrang, und dieser Aufgabe widme \n\nich mich mit dem gesamten Team des Kultusministeriums \n\nund der Bildungsagentur, die in diesem Rahmen eine sehr, \n\nsehr wichtige Aufgabe zu erf\u00fcllen hat. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben im Rahmen der \n\nZuweisungen durch die S\u00e4chsische Bildungsagentur den \n\nSchulen alle verf\u00fcgbaren Personalressourcen zugeteilt. \n\nWir haben neben den Ressourcen f\u00fcr den Grundbereich \u2013 \n\ndas hei\u00dft, die Absicherung der Stundentafel \u2013 den Grund- \n\nund Mittelschulen sowie den Gymnasien und berufsbil-\n\ndenden Schulen auch einen Erg\u00e4nzungsbereich und \n\ndar\u00fcber hinaus an den Mittelschulen und Gymnasien in \n\nVerantwortung der Schulleitung Ressourcen im Pool \n\nausgereicht. Es gilt, am Ende des Schuljahres im System \n\nzu analysieren: Wie k\u00f6nnen wir noch verantwortungsvol-\n\nler und vor allem mit mehr Eigenverantwortlichkeit f\u00fcr \n\nSchule diese Ressourcen in dem riesigen Personalk\u00f6rper \n\nvon \u00fcber 30 000 Lehrerinnen und Lehrern und in der \n\ngro\u00dfen Anzahl der Schulen managen und strategisch \n\nsteuern? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben gerade in Sachsen dieses hohe Niveau der \n\nBildung erreicht, und wir werden es auch halten, weil \n\nunsere Lehrerinnen und Lehrer eine sehr gute Ausbildung \n\nhaben. Was wir noch tun m\u00fcssen, ist, die Ausbildung \n\nweiterzuentwickeln. Wir werden es aber in keiner Weise \n\nhinnehmen, wenn Abstriche vorgenommen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die landesweite Unterrichts-\n\nversorgung ist unsere wichtigste Aufgabe. Das wurde am \n\nRednerpult in vielf\u00e4ltiger Art und Weise erw\u00e4hnt. PISA \n\nhat gezeigt: Gute Bildung ist guter Unterricht. Ich werde \n\nalles daransetzen, dass allen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\ndiese exzellente Bildung ohne Leerlauf zuteilwird, der \n\nUnterricht m\u00f6glichst ohne nennenswerten Ausfall statt-\n\nfindet bzw. mit einem Unterrichtsausfall, der sich in \n\neinem absolut vertretbaren Rahmen bewegt. Dazu sind \n\nRessourcen und Geld erforderlich. \n\nFrau Dr. Stange, Sie haben die Loyalit\u00e4t meiner Person \n\ngegen\u00fcber den Fraktionen erw\u00e4hnt. F\u00fcr mich ist Loyalit\u00e4t \n\noberstes Gebot! Loyalit\u00e4t schlie\u00dft keinesfalls aus \u2013 dazu \n\nbin ich angetreten \u2013, f\u00fcr eine gute Schule in Sachsen \n\nForderungen zu stellen. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der FDP und Beifall \n\nbei der Staatsregierung \u2013 Dr. Eva-Maria Stange, \n\nSPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Kurth. \u2013 Ich sehe am Mikrofon 1 den Bedarf f\u00fcr \n\neine Kurzintervention von Frau Dr. Stange. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Schreiber, es geht \n\nnicht gegen Frau Kurth \u2013 keine Sorge. Ich m\u00f6chte hier \u2013 \n\n\u00e4hnlich wie meine Kollegin Giegengack \u2013 noch einmal \n\nklarstellen \u2013 weil es von der Staatsministerin wiederholt \n\nwurde \u2013, dass ich in meinem Redebeitrag nicht die Quali-\n\nt\u00e4t der Arbeit der Lehrkr\u00e4fte und nicht die Qualit\u00e4t der \n\nArbeit der Schulen kritisiert habe, im Gegenteil. Ich habe \n\nausdr\u00fccklich ein Beispiel gew\u00e4hlt \u2013 und h\u00e4tte viele \n\nweitere w\u00e4hlen k\u00f6nnen \u2013, in dem die Leistung der Lehr-\n\nkr\u00e4fte \u00fcber alle Ma\u00dfen stattfindet und meines Erachtens \n\nan dieser Stelle eher der Arbeitgeber in der Pflicht ist, \n\neinzuschreiten, dass diese Arbeitskraft nicht so ausgenutzt \n\nwird, wie es passiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5329 \n\nAlso, es ist keine Kritik an der Arbeit der Lehrkr\u00e4fte und \n\nkeine Kritik an der Arbeit der Schulen. Sie tun das, was \n\nim Rahmen des M\u00f6glichen zu tun ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Das Schlusswort zu beiden \n\nAntr\u00e4gen haben die einbringenden Fraktionen, DIE \n\nLINKE und GR\u00dcNE. Insgesamt stehen daf\u00fcr f\u00fcnf Minu-\n\nten Redezeit zur Verf\u00fcgung. Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Rohwer, Ihr \n\nRedebeitrag war f\u00fcr Ihre Fraktion, glaube ich, ein Total-\n\nausfall. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch glaube, dass Sie die Probleme in diesem Hohen Hause \n\nnicht l\u00f6sen werden, indem Sie einfach immer einen neuen \n\nRedner nehmen, der vielleicht gerade die Position des \n\nHerrn Tillich vertreten kann oder auch nicht. Damit l\u00f6sen \n\nSie die Probleme nicht \u2013 auch nicht argumentativ. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf einige Punkte eingehen. \n\nErstens. Weder ich noch meine Kollegen \u2013 auch nicht die \n\nKollegen der CDU und der FDP \u2013 haben die Staatsminis-\n\nterin angegriffen, haben ihr irgendetwas vorgeworfen, im \n\nGegenteil. Wir haben ihr nicht einen einzigen Satz vorge-\n\nhalten. Wir haben ihr nicht irgendeine T\u00e4tigkeit angekrei-\n\ndet, im Gegenteil, denn wir haben gro\u00dfe Hoffnungen in \n\ndas, was sie demn\u00e4chst machen wird. \n\nAber \u2013 das ist genau der Punkt \u2013 wir wissen doch alle in \n\ndiesem Hohen Haus, dass sie es nicht richten kann. Allein \n\nkann sie es nicht richten! Deshalb war mein Redebeitrag \n\nklar und deutlich nicht an die Ministerin gerichtet, son-\n\ndern an den Ministerpr\u00e4sidenten und an den Finanzminis-\n\nter. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nDiese sind jetzt in der Verantwortung zu reagieren, ihre \n\nAufgabe wahrzunehmen und sich nicht abzuducken und \n\nzu sagen: Jetzt haben wir hier eine Ministerin, die kann \n\ndas schon machen, und wir k\u00f6nnen uns wieder zur\u00fcckzie-\n\nhen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Thomas Schmidt, \n\nCDU: Sie haben sie mehrmals angesprochen! Jetzt \n\nstellen Sie das hier so dar! Das ist unglaublich!) \n\nEs wird in diesem Land keine Ruhe geben, wenn keine \n\nEntscheidungen getroffen werden, \n\n(Frank Heidan, CDU: Die Ruhe wollen Sie doch \n\ngar nicht! So sieht es doch aus!) \n\nund zwar durch den Ministerpr\u00e4sidenten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUm das Schuljahr gut vorbereiten zu k\u00f6nnen, ist es auch \n\nnotwendig \u2013 das ist unser gemeinsames Anliegen, denn \n\nauch wir als Opposition haben eine Verantwortung, f\u00fchlen \n\ndiese und wollen diese auch wahrnehmen \u2013, dass man \n\nsich die Statistiken genau anschaut. \n\nDie jetzt vorliegenden Zahlen \u2013 Frau Kurth hat sie uns \n\neben noch einmal genannt \u2013 zeigen doch nicht die real \n\nausgefallenen Unterrichtsstunden. Ich will keine Beispiele \n\nmehr dazu nennen, denn die haben wir vorhin zur Gen\u00fcge \n\ngeh\u00f6rt. Wenn ich mit Schulleitern spreche, dann h\u00f6re ich \n\nimmer wieder: Frau Falken, Sie m\u00fcssen ungef\u00e4hr 50 % \n\nhinzurechnen, an manchen Stellen sind es auch noch \n\nmehr. \n\nDIE LINKE, aber auch die GR\u00dcNEN wollen mit ihren \n\nAntr\u00e4gen, dass wir eine Statistik im Freistaat Sachsen \n\nvorgelegt bekommen, die realistisch ist. Herr Rohwer, \n\nniemand in diesem Haus und schon gar nicht jemand, \n\nwenn er aus dem Lehrerbereich kommt, fordert einen \n\nUnterrichtsausfall gleich null. Den wird es selbstverst\u00e4nd-\n\nlich nicht geben. Das fordert auch niemand. Aber wir \n\nfordern, dass die H\u00f6he des Unterrichtsausfalls, der zurzeit \n\nim Freistaat Sachsen existiert, minimiert wird. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zur Stillbesch\u00e4ftigung sagen. Die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gehen morgens zur Schule, weil \n\nauf dem Vertretungsplan steht: Aufgaben abholen. Sie \n\ngehen in die Schule, holen sich ihre Aufgaben ab und \n\nsetzen sich entweder ins Klassenzimmer oder gehen \n\nwieder nach Hause. Ist das f\u00fcr Sie eine Vorstellung von \n\nUnterricht? Ich glaube, das kann es nicht sein. \n\nEs kommt auch vor, dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in \n\ndie Schule gehen und niemand da ist, der die Aufgaben \n\nerteilen kann. Auch das ist dann kein Unterrichtsausfall, \n\nweil es ja an der Stundentafel bzw. im Vertretungsplan \n\nsteht, dass der entsprechende Unterricht stattfindet. \n\nFrau Kurth, es ist klar, Sie k\u00f6nnen noch nicht alles wis-\n\nsen. \n\n(Uta Windisch, CDU:  \n\nDas ist ja unter aller W\u00fcrde!) \n\nDas halte ich Ihnen auch zugute. Aber ich w\u00fcrde Ihnen \n\nschon gern einige Sachen benennen: Die Transparenz, die \n\nes in Ihrem Haus jetzt zum Unterrichtsausfall gibt, haben \n\nwir als Abgeordnete in diesem Landtag erk\u00e4mpft. Ich \n\nkann mich sehr gut daran erinnern, dass die FDP \u2013 damals \n\nin der Opposition \u2013 dazu einen Antrag gestellt hat und wir \n\neinen \u00c4nderungsantrag zur Unterst\u00fctzung eingebracht \n\nhaben. Dieser ist in diesem Hohen Haus von allen Abge-\n\nordneten beschlossen worden. \n\n(Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\n\u2013 Nein, nicht den unsrigen, den von der FDP. Deshalb \n\nhaben wir ja unseren \u00c4nderungsantrag gestellt. Man muss \n\nin diesem Haus auch Absprachen f\u00fchren, damit es funkti-\n\noniert. Diese Transparenz ist der Tatsache geschuldet \u2013 \n\nsonst h\u00e4tten wir heute noch keine Transparenz in diesem \n\nMinisterium bezogen auf den Unterrichtsausfall \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5330 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken, Ihre \n\nRedezeit von f\u00fcnf Minuten ist abgelaufen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident. Wir brauchen einen Anfang. Wir erwarten \n\nheute \u2013 sp\u00e4testens morgen \u2013 von Ihnen, Frau Kurth, oder \n\nvom Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken, Ihre \n\nRedezeit ist abgelaufen! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 eine klare Aussage \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken, Ihre \n\nRedezeit ist abgelaufen! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 \u00fcber das, was wir an \n\nBedingungen f\u00fcr die Schule ben\u00f6tigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben die Redezeit \n\nf\u00fcr Frau Giegengack gleich mit verbraucht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nEs hat doch jeder f\u00fcnf Minuten!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\n\nmung. Zun\u00e4chst stelle ich die Drucksache 5/7493, Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE, zur Abstimmung und bitte Sie \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Antrag, \n\nvorliegend in Drucksache 5/7493, nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/7945, Antrag der Fraktion GR\u00dcNE, zur Abstim-\n\nmung und bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Wiederum \n\nkeine. Damit ist der Antrag, vorliegend in Drucksa-\n\nche 5/7945, nicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt \n\nist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBildungspaket Sachsen 2020 nachbessern \n\nDrucksache 5/8689, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der erste Runde wie folgt \n\nStellung nehmen: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dc-\n\nNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \n\nerteile der einbringenden SPD-Fraktion das Wort. Das \n\nWort ergreift Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich zitiere: \n\n\u201eDie Lehrerschaft ist \u00fcberaltert. 26 000 von 30 000 \n\nLehrern gehen zum Jahr 2030 in den Ruhestand. Die \n\nSch\u00fclerzahl steigt bis zum Jahr 2020 um 15 000. Die Zahl \n\nder Lehrerstellen soll bis zum Jahr 2020 um 2 000 sinken. \n\nDie Zahl der Abiturienten ist von j\u00e4hrlich 16 000 auf \n\nj\u00e4hrlich 12 000 gesunken. Damit reduziert sich auch das \n\nPotenzial f\u00fcr k\u00fcnftige Lehramtsstudenten. Lehramtsstu-\n\ndenten zu bekommen und zu halten, wird wegen der \n\nDemografie und wegen des Fachkr\u00e4ftemangels, der alle \n\nostdeutschen L\u00e4nder trifft, schwieriger. Sachsen hat \n\nunattraktive Arbeitsbedingungen: keine Verbeamtungen, \n\nniedrige Eingruppierungen und ein h\u00f6heres Stundendepu-\n\ntat. Fehlende demografische Vorsorge und Stellenabbau \n\nf\u00fchren unweigerlich zu Unterrichtsausfall und zum Abbau \n\nder Bildungsqualit\u00e4t. Sachsen wird seine Spitzenposition \n\nbei der Bildung verlieren.\u201c \n\nDas Zitat stammt aus der Zusammenfassung eines Mate-\n\nrials, das der Kultusminister a. D. in die Diskussion der \n\nKoalitionsfraktionen eingebracht hat. Auf dieser Grundla-\n\nge legen wir f\u00fcr ein gemeinsames Handeln nicht ein \n\n\"Bildungspaket 2.0\" vor, sondern verlangen von der \n\nStaatsregierung, das im Dezember vorgelegte Bildungs-\n\npaket 2020 nachzubessern. \n\nDas sind ausdr\u00fccklich nicht unsere Maximalforderungen, \n\ndie wir im Juni des vergangenen Jahres vorgelegt haben. \n\nSie sind der Staatsregierung bekannt. Wir bauen vielmehr \n\neinzig und allein auf der Analyse aus dem Kultusministe-\n\nrium auf. Diese macht eine dringende Nachbesserung des \n\nBildungspakets erforderlich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer erste Punkt unseres Antrags bezieht sich auf die \n\nderzeitige Stellenbewirtschaftung, die dazu f\u00fchrt, dass \n\njede einzelne Lehrerstelle \u00fcber den Schreibtisch des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, des stellvertretenden Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten und des Finanzministers gehen muss. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Nein!) \n\n\u2013 Wenn es falsch ist, Herr Ministerpr\u00e4sident, dann kann \n\ndie Fachministerin es gern korrigieren. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Das muss sie \n\nnicht! Wenn ich das sage, dann stimmt das auch!) \n\nDerzeit ist es allerdings so, dass an den Schulen quasi ein \n\nEinstellungsstopp herrscht. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Quatsch!) \n\nDer zweite Punkt unseres Antrags bezieht sich konkret auf \n\ndas Bildungspaket. Wir haben Anfang April. Wir stehen \n\nunmittelbar vor den Bewerbungen f\u00fcr das Wintersemester \n\n2012/2013 an den beiden lehramtsausbildenden Universi-\n\nt\u00e4ten Leipzig und Dresden. An beiden Universit\u00e4ten sind \n\nnach unserem Kenntnisstand bis zum heutigen Tag nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5331 \n\ndie Voraussetzungen geschaffen worden, um mindestens \n\n1 700 Studierende f\u00fcr das Lehramt zu immatrikulieren. \n\nDie Zielvereinbarungen sind aufgrund der Differenzen \n\nzwischen der Staatsregierung und den Universit\u00e4ten bis \n\nheute nicht unterzeichnet worden. Wir fordern die Staats-\n\nregierung auf, bis sp\u00e4testens zum 30. Mai dieses Jahres \n\ndie Voraussetzungen zu schaffen. Ansonsten k\u00f6nnen an \n\nden beiden Universit\u00e4ten keine verst\u00e4rkten Immatrikulati-\n\nonen stattfinden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir stehen kurz vor dem Bewerbungsdatum f\u00fcr die \n\nReferendare f\u00fcr das Schuljahr 2012/2013 bzw. sind \n\neigentlich schon dar\u00fcber hinaus. Nach Aussagen des \n\nKultusministeriums m\u00fcssen mindestens 1 500 Referen-\n\ndariatspl\u00e4tze geschaffen werden, um die Voraussetzungen \n\nf\u00fcr die Schlie\u00dfung der demografisch bedingten L\u00fccke in \n\nzwei Jahren zu erreichen. Aktuell haben wir im Jahr \n\n1 000 Referendare. \n\nDer dritte Punkt betrifft die unterrichtswirksamen Lehrer-\n\nstellen bis zum Jahr 2020. Sie d\u00fcrfen in Anbetracht der \n\nsteigenden Sch\u00fclerzahlen, der wachsenden Herausforde-\n\nrungen durch die Inklusion und des demografischen \n\nWandels nicht reduziert werden. Dazu ist es dringend \n\nnotwendig, dass jede abgehende Stelle, durch den Eintritt \n\nin die Freistellungsphase der Altersteilzeit \u2013 zurzeit \n\nbefinden sich 1 777 Lehrer in der Freistellungsphase der \n\nAltersteilzeit \u2013, und die durch Teilzeit freiwerdenden \n\nStellen eins zu eins unterrichtswirksamen wiederbesetzt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben das \n\nBildungspaket bereits im Dezember kritisiert. Ich habe \n\ndamals gesagt, dass es ein genial verpacktes Stellenab-\n\nbauprogramm darstelle. Nicht in meinen k\u00fchnsten Tr\u00e4u-\n\nmen h\u00e4tte ich aber erwartet, dass die Staatsregierung die \n\nUnverfrorenheit besitzt, die zus\u00e4tzlich gewonnenen und \n\n\u00fcber ESF-Mittel finanzierten 385 Stellen, die f\u00fcr den \n\nUnterricht nicht eingesetzt werden d\u00fcrfen, in die zus\u00e4tzli-\n\nchen Einstellungen von 2 200 Stellen einzurechnen. Das \n\nist wirklich eine Frechheit pur! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHerr Unland, ich wei\u00df nicht, auf welchem Mist das \n\ngewachsen ist \u2013 ich sage es jetzt einmal ganz deutlich \u2013, \n\nob das in Ihrem Haus entstanden ist. Ich kann Herrn \n\nW\u00f6ller gut verstehen, dass er in Anbetracht dieser Unver-\n\nfrorenheit die Rei\u00dfleine gezogen hat. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nF\u00fcr das kommende Schuljahr, Frau Kurth, werden \n\n852 Neueinstellungen ben\u00f6tigt. Das entspricht dem, was \n\nfrei wird, ist aber nicht das Minimum, das uns das Kul-\n\ntusministerium immer vorgerechnet hat. \n\nWer einmal die Kleine Anfrage zum Renteneintritt gese-\n\nhen hat, die ich gestellt habe, der wei\u00df, dass die Lehrerin-\n\nnen eben nicht mit 63 Jahren und die Lehrer eben nicht \n\nmit 65 Jahren in Rente gehen. Das ist die Maximalvarian-\n\nte, die das Kultusministerium berechnet hat. In dem \n\nBildungspaket sind 400 Neueinstellungen vorgesehen. Es \n\ngeht davon aus, dass alle Lehrerinnen und Lehrer mit \n\n65 Jahren in Rente gehen. Das tats\u00e4chliche Rentenein-\n\ntrittsalter liegt bei den weiblichen Lehrkr\u00e4ften aber bei \n\nknapp 60 Jahren und bei den m\u00e4nnlichen Lehrkr\u00e4ften bei \n\n63 Jahren. Man kann schon sagen, dass es ein geniales \n\nRechenkunstst\u00fcck ist, unter dieser Voraussetzung auf \n\n400 Neueinstellungen zu kommen. Es klafft definitiv eine \n\nL\u00fccke. Ich denke, dass selbst die 852 Stellen noch unter-\n\ntrieben sind. \n\nWir wollen dringend ein Seiteneinsteigerprogramm im \n\nBereich der Lehrkr\u00e4fte an Grund- und Mittelschulen. \n\nAuch diese Aufforderung erheben wir nicht erst heute. Sie \n\nmuss schnell umgesetzt werden. Das Programm darf aber \n\nbitte nicht nur \u00fcber die Universit\u00e4ten als Zusatzqualifika-\n\ntion, sondern muss so gestaltet werden, wie es in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist, dass die angehenden neuen \n\nLehrkr\u00e4fte als Seiteneinsteiger nach einer ausreichenden \n\nPr\u00fcfung eingestellt werden und \u00fcber die Lehrerseminare \n\neine berufsbegleitende Qualifikation erwerben. Das ist der \n\neinzige vern\u00fcnftige und sofort tragbare Weg. Das machen \n\nalle anderen Bundesl\u00e4nder; nur Sachsen muss einen \n\nanderen Weg gehen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nF\u00fcr den neuen Haushaltsplan muss Vorsorge getroffen \n\nwerden, dass die H\u00f6hergruppierungen im Bereich der \n\nLehrkr\u00e4fte an Grund- und Mittelschulen, an F\u00f6rderschu-\n\nlen und an Gymnasien auch tats\u00e4chlich erfolgen. Sie \n\nstehen seit Langem an. Wir haben es geh\u00f6rt: Das Kultus-\n\nministerium hat selbst festgestellt, dass unsere Arbeitsbe-\n\ndingungen unattraktiv sind. Bevor das nicht ge\u00e4ndert \n\nwird, brauchen wir nicht dar\u00fcber reden, dass wir irgend-\n\neinen Lehrer aus den westlichen Bundesl\u00e4ndern, egal ob \n\nim Angestellten- oder im Beamtenstatus, hierher holen. Es \n\nist eine Ungerechtigkeit, dass die Lehrer mittlerweile seit \n\n20 Jahren auf die H\u00f6hergruppierung warten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer letzte Punkt in unserem Antrag: Wir erwarten nat\u00fcr-\n\nlich, dass die Finanzierung aus dem Gesamthaushalt \n\nerfolgt und nicht aus dem Haushalt des Kultusministeri-\n\nums; \n\n(Beifall bei der SPD) \n\ndenn das ist eine Aufgabe \u2013 Herr Morlok, das gilt auch f\u00fcr \n\ndie Wirtschaft \u2013 f\u00fcr die Staatsregierung als Ganzes. Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, Sie haben die Richtlinienkompetenz. \n\nSie sind daf\u00fcr verantwortlich, wie das Bildungssystem in \n\nSachsen aussieht, und nicht der einzelne Fachminister. Ich \n\nmeine, dass schon ein Fachminister wegen dieser Situati-\n\non gegangen ist, m\u00fcsste Ihnen ob Ihrer Verantwortung zu \n\ndenken geben. Mit L\u00e4cheln kann man das Problem nicht \n\nwegdiskutieren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5332 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nSPD-Fraktion sprach Frau Dr. Stange. \u2013 F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion ergreift nun Herr Kollege Schreiber das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ja, wir haben ein Prob-\n\nlem, und wir haben nicht nur ein Problem. Wir haben das \n\nProblem, wie es sich momentan an s\u00e4chsischen Schulen \n\ndarstellt, was den Unterrichtsausfall und die Versorgung \n\nmit fachgerechtem Lehrpersonal angeht. Wir haben dieses \n\nProblem heute und werden dieses Problem, wenn wir \n\nnicht entsprechend reagieren, verst\u00e4rkter auch noch \n\nmorgen und \u00fcbermorgen haben. \n\nDeswegen habe auch ich ein bestimmtes Problem, heute \n\nzum Antrag der SPD zu sprechen, n\u00e4mlich \u2013 das setze ich \n\ngleich vorne an \u2013 ein St\u00fcck weit deshalb, weil sehr vieles, \n\nwas in dem SPD-Antrag steht, den Tatsachen entspricht \n\nund entsprechend umgesetzt werden muss. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAber eines, Frau Dr. Stange, ist auch klar: Was Sie in \n\ndiesem Antrag schreiben, ist zu einem Teil schon im \n\nBildungspaket, das im Dezember 2011 vorgestellt worden \n\nist, enthalten. Sie haben ja aus dem entsprechenden  \n\nPapier des Kultusministeriums von Staatsminister a. D. \n\nProf. Roland W\u00f6ller zitiert und aus den Erkenntnissen, die \n\nim Staatsministerium f\u00fcr Kultus vorliegen, ebenso. \n\nJetzt \u2013 da ist der Unterschied zwischen unseren Fraktio-\n\nnen \u2013 sind wir in der Situation, dass Sie hier im Haus \n\nOpposition sind und an keiner Stelle und zu keinem \n\nZeitpunkt in irgendeiner Art und Weise in verschiedenen \n\nFachressorts \u00dcbereink\u00fcnfte und \u00dcbereinstimmungen \n\nherstellen und erst recht nicht mit dem Finanzminister \n\nk\u00e4mpfen m\u00fcssen. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nDas kennen wir zur Gen\u00fcge!) \n\nWir sind Koalitions- und Regierungsfraktionen mit der \n\nVerantwortung, das, was hier auf dem Papier steht, \n\nsachgerecht, fachgerecht und vor allem finanziell zu \n\nuntersetzen. Das ist der entscheidende Unterschied, \n\nwarum Sie in wenigen Tagen hier den Antrag zaubern \n\nk\u00f6nnen. Eingegangen ist er am 26. M\u00e4rz, wir haben heute \n\nden 3. April. Wir haben allerdings die Verantwortung, das, \n\nwas hier auf dem Papier steht, entsprechend umzusetzen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Ich fange jetzt nicht die alte Leier an, wer hier f\u00fcnf \n\nJahre mitregiert hat, wer drei Jahre im Wissenschaftsmi-\n\nnisterium gesessen hat und einige Entwicklungen, die \n\nheute hier bem\u00e4ngelt werden, genauso verschlafen hat wie \n\nso manch anderer in der CDU/FDP-Koalition. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZeigen Sie nicht immer mit Fingern auf andere, wenn es \n\ndarum geht, wie Probleme entstanden sind und wer dazu \n\nbeigetragen hat, sie zu l\u00f6sen. Ich bringe das Problem \n\nimmer wieder. Ein ganz entscheidendes Problem in \n\nSachen Lehrerversorgung, Frau Dr. Stange, r\u00fchrt eben \n\ndaher, dass man an Universit\u00e4ten nicht entsprechend dem \n\nBedarf ausgebildet hat. Das m\u00fcssen Sie zur Kenntnis \n\nnehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein! \u2013 Es kommt sowieso \n\nimmer die gleiche Frage von Frau Dr. Stange, und ich bin \n\nes langsam m\u00fcde, immer die gleiche Antwort zu geben. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Sie sind nicht vorbereitet! \u2013 \n\nBeifall bei der CDU) \n\n\u2013 Nein, nein, Herr Jurk, ich bekomme das auch ohne \n\nVorbereitung auf solche Fragen hin. \n\nFakt ist eins, und da habe ich eine andere Auffassung als \n\nmein Kollege Rohwer, das sage ich hier ganz deutlich: \n\nWenn Chemie durch das Fach Mathe vertreten wird, f\u00e4llt \n\nChemie aus. Punkt. Diesen Fakt muss man einfach \n\nanerkennen, und es ist m\u00fc\u00dfig, dar\u00fcber zu philosophieren, \n\nob Statistiken gesch\u00f6nt oder nicht gesch\u00f6nt sind. Chemie \n\nkann auch einmal ausfallen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: N\u00f6!) \n\n\u2013 Doch. Ich glaube, es gibt nach wie vor ganz viele \n\nSch\u00fcler \u2013 wenn ich noch Sch\u00fcler w\u00e4re, w\u00e4re ich froh, \n\nwenn Chemie ausfiele. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nAuch bei Mathe und Physik war das der Fall. \n\nAber Fakt ist eins, und damit sind wir hier in diesem \n\nHohen Hause auf einer Linie: Es kann nicht sein, dass \n\nsechs Wochen Chemie und Physik am St\u00fcck ausfallen und \n\ndass innerhalb eines halben Jahres dreimal die Klassenlei-\n\nterin in der 1. Klasse wechselt. Ich pers\u00f6nlich und sicher \n\nalle hier im Haus werden erleben, wie auch die neue Frau \n\nKultusministerin an diesen Stellen ansetzt. Ich habe die \n\ngro\u00dfe Hoffnung, dass wir hier, wo wir etwas gemeinsam \n\nbewegen m\u00fcssen, auch etwas gemeinsam bewegen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDarauf vertraue ich. Ich m\u00f6chte mich explizit der Kritik \n\ndes Kollegen Rohwer anschlie\u00dfen. Ich \u00fcberlege gerade, \n\nwann Roland W\u00f6ller zur\u00fcckgetreten ist, ich glaube, am \n\n20. M\u00e4rz. Sie bringen am 26. M\u00e4rz diesen Antrag hier ein. \n\nDa macht es schon Eindruck, dass Sie dieses Thema hier \n\nauf die Tagesordnung setzen, um zu testen, wie sich auch \n\neinige Kollegen aus meiner Fraktion verhalten. Wir \n\nwerden Ihnen aber den Gefallen dieses Darstellens in \n\nZwietracht nicht tun. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEines ist aber wichtig zu wissen \u2013 das kommt mir in der \n\ngesamten Darstellung zu kurz: Momentan wird in der \n\n\u00d6ffentlichkeit richtigerweise sehr viel \u00fcber das Schulwe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5333 \n\nsen in Sachsen diskutiert. Es ist schon spannend, wenn \n\nman abends das Heute-Journal sieht. Da kommt nach dem \n\nMotto \u201eDer Klassenprimus verspielt seine Leistung\u201c, und \n\nalles, was in irgendeiner Weise in den letzten 20 Jahren \n\nentstanden und aufgebaut worden ist, fast ausschlie\u00dflich \n\ndurch die s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer, wird in \n\neiner Art und Weise in den Dreck gezogen. Das ist unse-\n\nres Schulsystems unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDamit meine ich jetzt, Frau Dr. Stange, nicht Ihre \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen hier am Pult und Sie m\u00fcssen nicht gleich wieder in \n\nden Rechtfertigungswahn kommen, sondern ich meine \n\nvor allem auch die \u00f6ffentlichen Darstellungen des gesam-\n\nten Themas. Dies geht auch in Richtung Presse, wie in \n\neiner Art letzten Endes hier nach Presseerfolgen, das \n\nhei\u00dft, nach Missst\u00e4nden in den s\u00e4chsischen Schulen \n\ngeforscht wird und wie teilweise Dinge konstruiert und \n\ninszeniert werden. So k\u00f6nnen wir unser Bildungssystem \n\nnicht zukunftssicher machen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Wie konnte das passieren?) \n\n\u2013 Herr Nolle, gehen Sie doch einmal nach Hause, sehen \n\nSie in den Spiegel und fragen Sie sich noch einmal. Sie \n\nsollten hier einmal ruhig sein \u2013 ebenso wie meine Frakti-\n\non dies selbstkritisch tut und in sich geht \u2013 und \u00fcberlegen, \n\nwas Sie in Verantwortung f\u00fcnf Jahre lang hier mitgetan \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDa k\u00f6nnen Sie sich rausreden, dass Sie nicht das Kultus-\n\nressort hatten und nicht das Finanzressort. So wie Sie hier \n\nam Pult genauso den Finanzminister und den Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten zur Verantwortung ziehen und nicht nur das \n\nKultusressort, genauso sind Sie jetzt zur Verantwortung \n\nzu ziehen, wenn es darum geht, wer in der gesamten \n\nStaatsregierung Verantwortung getragen hat. Nehmen Sie \n\nsich doch einmal ein St\u00fcck zur\u00fcck, seien Sie selbstkritisch \n\nund hinterfragen einmal die Dinge, die Sie nicht getan \n\nhaben, und dann k\u00f6nnen wir weiter an einer Probleml\u00f6-\n\nsung arbeiten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nNolle ist verantwortlich f\u00fcr den Lehrermangel!) \n\nWir m\u00fcssen unterscheiden, an welcher Stelle welcher \n\nUnterrichtsausfall stattfindet. Wir m\u00fcssen unterscheiden \n\nzwischen Schularten und Unterrichtsf\u00e4chern. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Jetzt kommt wieder Bildungsexperte Lichdi, jetzt wird \n\nes ganz besonders spannend. Herr Lichdi, wie viel Unter-\n\nrichtsausfall hatten Sie denn? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs werden in jeder Debatte \u2013 das zieht sich schon ein Jahr \n\nhin \u2013 Horrorszenarien gemalt. Ich habe im Februar einmal \n\nalle Schulen meines Wahlkreises abtelefoniert und mich \n\nerkundigt, wie die Situation ist. Ich sage ganz ehrlich: Es \n\nist absolut differenziert. Es gibt zum Beispiel eine \n\n10. Grundschule, die mir ganz deutlich sagt \u2013 sie ist in der \n\nN\u00e4he vom Hauptbahnhof in Dresden \u2013, Herr Schreiber, \n\nich habe keinen Unterrichtsausfall, weil es in der Grund-\n\nschule einfacher ist, Vertretungen zu organisieren und \n\nweil unsere Lehrerinnen und Lehrer an unserer Schule so \n\nsolidarisch miteinander sind, dass sie das auch organisiert \n\nbekommen. Das ist zu honorieren und daf\u00fcr ein gro\u00dfes \n\nDankesch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch Schularten, bei denen die Organisa-\n\ntion der Vertretung problematisch ist, und vor allem dann, \n\nwenn entsprechende F\u00e4cher und Lehrer fehlen. Dieses \n\nThema werden wir gemeinsam angehen. Ich kann Ihnen \n\nauch hierzu eine Zahl nennen. Zum Beispiel am Abend-\n\ngymnasium, es war die Abendmittelschule, fielen im \n\nJanuar dieses Jahres 13 % Unterricht aus. Das ist zu viel, \n\nselbst an einer Abendmittelschule. Das werden wir in \n\nZukunft abstellen. Das ist unser Ziel, das wir gemeinsam \n\nerreichen werden. \n\nJetzt sage ich Ihnen, warum wir, Frau Dr. Stange, Ihrem \n\nSPD-Antrag nicht zustimmen werden, auch wenn das \n\nmeiste, was darin steht, richtig ist. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aha!) \n\n\u2013 Herr Lichdi, h\u00f6ren Sie erst einmal zu! Es war wirklich \n\nviel Unterrichtsausfall, oder? \n\nDie Regierung \u2013 damit meine ich zuallererst die CDU \u2013 \n\nhat in diesem Land seit 1990 sehr, sehr viele Herausforde-\n\nrungen meistern m\u00fcssen und gemeistert, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nMir kullern die Tr\u00e4nen!) \n\nob es zum Beispiel der demografische Einbruch in den \n\nNeunzigerjahren war und die eben nicht erfolgten Lehrer-\n\nentlassungen \u2013 nur um einmal in Klammern zu sagen, \n\nwarum wir heute auch mit vor diesem Problem stehen. \n\nAber es ist okay, es war richtig so. \n\nWir haben zwei Landkreisreformen gemeistert mit all den \n\nSchwierigkeiten, die damit verbunden sind. Wir haben \n\nGemeindegebietsreformen gemeistert, und wir haben ein \n\nHochwasser im Jahr 2002 in diesem Freistaat gemeistert \u2013 \n\ndas war ja heute schon einmal angesprochen worden \u2013, \n\nwof\u00fcr unheimlich viel Kraft notwendig war; \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Und wir haben  \n\ndie Sachsen-LB Pleite gehen lassen!) \n\nKraft und finanzielle Mittel, dieses Hochwasser, diese \n\nKatastrophe zu meistern. Wir haben es gemeistert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben im Jahr 2004 den Einzug der NPD in dieses \n\nHaus gemeistert \u2013 in der Hoffnung, dass wir sp\u00e4testens \n\nbei der n\u00e4chsten Landtagswahl den Umgang damit \u2013 \u2013 \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \u00dcberlegen  \n\nSie sich doch Ihre deutsche Sprache!) \n\n\u2013 Frau K\u00f6ditz, ganz ruhig bleiben, ganz ruhig! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5334 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die Reformation  \n\nhaben Sie auch gemacht!) \n\n\u2013 Nein, da war ich noch nicht geboren; tut mir leid. \n\nFakt ist eines, Frau Dr. Stange, um es auf den Punkt zu \n\nbringen: Diese Regierung aus CDU und FDP wird dieses \n\nProblem meistern, und Frau Kurth \u2013 \u2013 \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Meistern?!) \n\n\u2013 Ja, meistern. Auch wenn Sie mit meistern und nicht \n\nmeistern, mit Gesellen, Azubis und Lehrlingen vielleicht \n\nein Problem haben, Frau K\u00f6ditz: Es gibt auch Meister in \n\ndiesem Land, und die meistern etwas. Kommen Sie doch \n\neinfach mal runter! Was ist denn das f\u00fcr eine Art? Mein \n\nGott! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie k\u00f6nnen ja gern einmal nach vorn kommen und zum \n\nThema sprechen. \n\n(Starke Unruhe \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Herr Pecher, auch noch einmal f\u00fcr Sie: Wir werden \n\ndieses Problem meistern \u2013 und ich sage es ganz deutlich: \n\nIch schaue an dieser Stelle auch in Richtung Finanzminis-\n\nter. \n\nEines ist klar: Wenn wir im Jahr 2020 15 200 Sch\u00fcler \n\nmehr in diesem System haben werden \u2013 Tendenz steigend \n\n\u2013, dann ist es definitiv so, dass wir nicht 2 500 Leh-\n\nrerstellen weniger im Haushalt werden stehen haben \n\nk\u00f6nnen im Vergleich zu heute. Ich bin der festen \u00dcber-\n\nzeugung, dass das in diesem Haus mittlerweile auch der \n\nLetzte begriffen hat. Der festen \u00dcberzeugung bin ich. \n\n(Zuruf von der SPD: Wer ist \u201eder Letzte\u201c?) \n\nIch sage es Ihnen auch ganz ehrlich, man kann mir gern \n\nGutgl\u00e4ubigkeit nachsagen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 Herr Nolle! \n\n(Karl Nolle, SPD: Es muss erst mal  \n\nder Erste begreifen, und der hat es  \n\nnoch lange nicht begriffen!) \n\n\u2013 Nur weil Sie es nicht begriffen haben, hei\u00dft es noch \n\nlange nicht, dass der Ministerpr\u00e4sident es nicht begriffen \n\nhat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Cornelia Falken, \n\nDIE LINKE: Er hat es nicht begriffen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ja mal vorkommen und es probieren. Nein, \n\nwir werden das Problem meistern, Frau K\u00f6ditz, und ich \n\nbin mir ganz sicher, dass wir die finanziellen Mittel daf\u00fcr \n\nzur Verf\u00fcgung stellen werden. \n\nAber eines ist klar und das ist ein Aufruf an alle: Wir \n\nm\u00fcssen es gemeinsam schaffen. Ich wei\u00df, dass die Oppo-\n\nsition gern Geld ausgibt und sich wenig Gedanken dar-\n\n\u00fcber macht, wo das Geld herkommt. Wir machen uns die \n\nGedanken, und wir werden auch einen Weg finden, wie \n\nwir diese gro\u00dfe gesellschaftliche Herausforderung, vor \n\nder wir momentan stehen, bestreiten werden. Dessen \n\nk\u00f6nnen Sie sich sicher sein und die gesamte CDU-\n\nFraktion in ihrer fast Vollst\u00e4ndigkeit, wie sie jetzt anwe-\n\nsend ist, plus den Damen und Herren der FDP, die anwe-\n\nsend sind, wir sind uns dieser Verantwortung bewusst. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Schreiber. \u2013 Ich sehe jetzt am \n\nMikrofon 2 Bedarf an einer Kurzintervention durch Herrn \n\nKollegen Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Da Herr Kollege Schreiber die Frage angesprochen hat, \n\nwie viel Unterrichtsausfall ich in meiner Schulzeit erlei-\n\nden musste, bin ich gern bereit, dar\u00fcber Auskunft zu \n\ngeben. Wie der Kollege Bandmann nicht m\u00fcde wird, mir \n\nals Makel vorzuwerfen, und allseits bekannt ist, konnte \n\nich meine Schulzeit in Baden-W\u00fcrttemberg in den Jahren \n\nzwischen 1970 und 1983 vollziehen und durchlaufen. Ich \n\nmuss schon sagen: Das, was hier vorgetragen wird, was \n\nan Schulausfall hier in Sachsen stattfindet, habe ich in \n\nmeiner Schulzeit weder in der Grundschule noch in der \n\nGymnasialzeit jemals erlebt. Es war f\u00fcr uns eine absolute \n\nAusnahme, dass eine Stunde ausgefallen ist. Das ist eine \n\nErfahrung, die Sie vielleicht zur Kenntnis nehmen sollten. \n\nIch fand es im \u00dcbrigen sehr interessant, dass die CDU-\n\nFraktion ihren bildungspolitischen Sprecher hier nicht ins \n\nRennen l\u00e4sst und Herrn Schreiber offensichtlich als \n\nHauptredner beauftragt, hier irgendwie noch etwas zu \n\nretten, was eigentlich schon l\u00e4ngst in den Sumpf gefahren \n\nist. Ich finde schon sehr faszinierend, dass Herr Schreiber \n\ndie ganze Zeit inhaltlich, sachlich der Opposition recht \n\ngibt, und damit das nicht so auff\u00e4llt, sich ansonsten in \n\nw\u00fctenden und unsachlichsten Angriffen auf die Oppositi-\n\non ergeht. Ich denke, schon allein diese Redneraufstellung \n\n\u2013 Herr Rohwer und Herr Schreiber und nicht Herr Colditz \n\n\u2013 zeigt das gesamte Dilemma und die gesamte Verunsi-\n\ncherung in der CDU-Fraktion. \n\n(Starker Widerspruch bei der CDU \u2013 Zurufe) \n\nIch kann die Bildungsministerin Kurth wirklich nur \n\nbegl\u00fcckw\u00fcnschen zu dieser Unterst\u00fctzung, die sie durch \n\ndie CDU-Fraktion erf\u00e4hrt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Lichdi. \u2013 Darauf reagiert der \n\nVorredner, Herr Kollege Schreiber. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5335 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Im Gegensatz zu Herrn Lichdi \n\nma\u00dft sich die CDU nicht an, dar\u00fcber zu urteilen, welchen \n\nRedner zu welchem Tagesordnungspunkt die jeweilige \n\nFraktion ins Rennen schickt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLieber Kollege Lichdi, Sie \u00e4u\u00dfern sich ja auch zu allem \n\nund jedem \u2013 egal, ob Sie gefragt sind oder nicht \u2013, und in \n\ndiesem Sinne \u00fcberlassen Sie es einfach uns, wer hier \n\nspricht. Wir haben morgen im \u00dcbrigen noch eine Aktuelle \n\nDebatte zu dem Thema; vielleicht erleben Sie dann Ihre \n\ngew\u00fcnschte Rednerkonstellation. \n\nWenn Sie richtig zugeh\u00f6rt und nicht die ganze Zeit nur \n\nverbal den Angriff gefahren h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie \n\ngemerkt, dass ich nicht die ganze Zeit die Opposition \n\nagitiert oder verurteilt habe, sondern dass ich sehr wohl \n\ngesagt habe, dass uns viele Punkte einen. \n\nAber eines ist klar, lieber Kollege Lichdi \u2013 das m\u00f6chten \n\nSie bitte akzeptieren, und das wird in Ihrem hei\u00dfgeliebten \n\nBaden-W\u00fcrttemberg derzeit auch nicht anders laufen \u2013: \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages l\u00e4sst sich \n\nnicht von einer Oppositionsfraktion vorf\u00fchren. \n\n(Zuruf von der SPD: Sie f\u00fchren sich selbst vor!) \n\nWir kennen unsere Hausaufgaben, wir kennen unsere \n\nVerantwortung, und so, wie wir es die letzten 22 Jahre in \n\ndiesem Hause und in diesem Land praktiziert haben, \n\nwerden wir dieser Verantwortung gerecht \u2013 extra noch \n\neinmal f\u00fcr Sie ganz dick unterstrichen! Daf\u00fcr brauchen \n\nwir keinen SPD-Antrag, und das werden Sie erleben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Karl Nolle, SPD: Aber \n\ndiese Karre haben Sie in den Dreck gefahren!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren jetzt in der \n\nRednerreihe fort. Als N\u00e4chstes ergreift f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Kollegin Falken das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Schreiber, ich \n\nhatte ein klein wenig Hoffnung, als ich Ihren Redebeitrag \n\ngeh\u00f6rt habe; und, ja, Hochachtung! Ich finde es sehr gut, \n\ndass Sie sich hier ans Pult stellen und erkl\u00e4ren, dass Sie \n\ndem Antrag der SPD Ihre Zustimmung geben k\u00f6nnten \u2013 \n\nwas wir \u00fcbrigens auch tun werden, allerdings mit dem \n\n\u00c4nderungsantrag, der nachher noch eingebracht wird \u2013; \n\nHochachtung, ganz toll! \n\nAber warum fallen Sie dann sofort wieder in Ihr altes \n\nKlischee? Klischee bedeutet: Wir in der Regierung haben \n\nrecht und die Opposition kann uns ja nicht treiben. Wir \n\nmachen das allein, wir sind ja die Gr\u00f6\u00dften, da k\u00f6nnen wir \n\ndas allein machen, dazu brauchen wir doch niemanden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\nSie haben es geh\u00f6rt: Die Ministerin, Frau Kurth, hat im \n\nAusschuss ganz klar gesagt, sie m\u00f6chte eine Zusammen-\n\narbeit, um die Probleme l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Genau diese \n\nZusammenarbeit bieten wir Ihnen als Opposition an. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nSpringen Sie \u00fcber Ihren Schatten! Wenn Sie schon der \n\nAuffassung sind, dass die Forderungen, die die SPD jetzt \n\nin ihren Antrag geschrieben hat, vern\u00fcnftig, sinnvoll und \n\nrealistisch sind, dann stimmen Sie dem Antrag zu und \n\nlassen uns gemeinsam diese Forderungen umsetzen! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Patrick Schreiber, CDU: Man muss  \n\nes aber erst einmal finanzieren, oder?!) \n\n\u2013 Herr Schreiber, das spreche ich Ihnen \u00fcberhaupt nicht \n\nab. Nat\u00fcrlich sind Sie die Regierungsfraktionen, nat\u00fcrlich \n\nstellen Sie die Regierung, und demzufolge sind Sie \n\nselbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die Finanzen zust\u00e4ndig und verant-\n\nwortlich. Nat\u00fcrlich, das sehen wir doch gar nicht anders! \n\nAber: Wir als Parlament haben die Entscheidung dar\u00fcber, \n\nwie Geld ausgegeben wird. Hier ist der Raum! Hier sind \n\ndie Abgeordneten, die dar\u00fcber entscheiden m\u00fcssen, wie \n\ndas Geld ausgegeben wird. Wir haben dazu den \u00c4nde-\n\nrungsantrag gemacht \u2013 \n\n(Thomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich will noch den Satz \n\nzu Ende bringen, gleich. \n\n\u2013 und nicht der Finanzminister, der entscheiden kann, ob \n\nwir im Bildungsbereich mehr Lehrer haben oder nicht, ob \n\nder Bedarf vorhanden ist oder nicht, oder ob das Geld \n\ndaf\u00fcr vorhanden ist oder nicht. Hier, das Parlament ist \n\nzust\u00e4ndig \u2013 aber Sie haben die Verantwortung, uns einen \n\nVorschlag zu machen. Selbstverst\u00e4ndlich haben Sie diese \n\nVerantwortung, das ist doch gar keine Frage. Aber legen \n\nSie es doch bitte endlich einmal vor. Sie k\u00f6nnen es doch \n\nnicht daran festmachen, dass Sie eine neue Ministerin \n\nhaben. Wie lange sitzen Sie denn schon in diesem Land-\n\ntag, in diesem Plenum? \n\n\u2013 Jetzt, bitte, die Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Frau Kollegin Falken, w\u00fcrden Sie \n\nmir recht geben, dass die vorhergehende Regierungskoali-\n\ntion aus den Fraktionen von CDU und SPD durchaus auch \n\nOppositionsantr\u00e4gen zugestimmt hat? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Diese Frage kann ich \n\nerst einmal mit Ja beantworten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Auch wenn es schwerf\u00e4llt?) \n\nAllerdings kann ich mich erinnern, dass es damals Enthal-\n\ntungen gab, damit es \u00fcberhaupt funktionierte. Aber ich \n\ndenke, das sollten wir jetzt nicht vertiefen. Ich beantworte \n\ndie Frage eindeutig mit Ja. Jedoch hat es auch zwischen \n\nder CDU und Ihnen Absprachen gegeben, dass Antr\u00e4ge \n\nder LINKEN nicht positiv abzustimmen sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5336 \n\nKommen wir wieder zum Thema! Nicht erst im Januar, \n\nsondern schon im Dezember \u2013 Frau Dr. Stange hat es \n\ndargestellt \u2013 haben wir hier im Plenum im Rahmen einer \n\nAktuellen Debatte ausf\u00fchrlich zu diesem Thema gespro-\n\nchen; leider war ich nicht da. \n\nSchon damals war klar, dass es eine Nachbesserung f\u00fcr \n\ndieses Bildungspaket geben muss. Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal deutlich darauf hinweisen: Es reicht nicht, den \n\nUnterricht abzusichern. Schule im Freistaat Sachsen muss \n\nzuk\u00fcnftig wieder mehr sein als Unterrichtsabsicherung. \n\nEs geh\u00f6rt wesentlich mehr dazu. Die Sch\u00fcler \u2013 \u00fcbrigens \n\nauch die Lehrer \u2013 verbringen einen gro\u00dfen Teil Ihrer Zeit \n\nin der Schule. Demzufolge ist es notwendig, die entspre-\n\nchende Zeit zu schaffen. Es reicht jedenfalls nicht, den \n\nUnterricht abzusichern. \n\nAber ich m\u00f6chte nicht mehr auf die einzelnen Punkte des \n\nAntrags eingehen \u2013 sie liegen vor, und Frau Dr. Stange hat \n\nsie ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert \u2013, sondern eine konkrete Situation \n\nbenennen. Ich m\u00f6chte, dass uns der Ministerpr\u00e4sident \n\noder die Kultusministerin sp\u00e4testens morgen hier sagt, \n\ndass dieser Missstand sofort abgestellt wird. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDer Ministerpr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Entschuldigung! Der Ministerpr\u00e4sident. \n\nIch habe im Dezember im Schulausschuss darum gebeten, \n\ndass der Kultusminister positiv reagiert; das ist nicht \n\npassiert. Im laufenden Schuljahr sind im Freistaat Sachsen \n\nGrundschullehrer mit einer richtigen Grundschullehrer-\n\nausbildung befristet bis zum 31. Juli dieses Jahres einge-\n\nstellt worden. In den vergangenen Jahren war es fast \n\nimmer so, dass die befristeten Einstellungen am Ende des \n\nSchuljahres entfristet worden sind. In diesem Jahr gibt es \n\nden Einstellungsstopp; Frau Dr. Stange hat darauf hinge-\n\nwiesen. Den gibt es \u00fcbrigens immer noch. Etwas Gegen-\n\nteiliges ist in den Regionalstellen nicht angekommen. \n\nDen jungen Menschen \u2013 drei waren bei mir im B\u00fcro \u2013 ist \n\ngesagt worden, dass sie sich komplett neu bewerben \n\nm\u00fcssten und dann in den normalen Pool k\u00e4men. Die \n\nRegionalstellen k\u00f6nnen ihnen nicht garantieren, dass sie \n\nwieder eingestellt werden. Diese jungen Lehrerinnen und \n\nLehrer haben auf ihre Frage: \u201eWas sollen wir denn jetzt \n\nmachen?\u201c die Antwort bekommen: \u201eDas k\u00f6nnen wir \n\nIhnen nicht sagen, aber es w\u00e4re sicherlich sinnvoll, wenn \n\nSie sich auch in anderen Bundesl\u00e4ndern bewerben w\u00fcr-\n\nden. Wir k\u00f6nnen Ihnen nicht sagen, ob wir Sie in Sachsen \n\nbehalten k\u00f6nnen.\u201c \n\nIch erwarte, dass es sofort eine Reaktion der Regionalstel-\n\nlen gibt \u2013 Frau Kurth, das m\u00fcssten Sie ziemlich genau \n\nwissen, weil Sie dort gearbeitet haben \u2013, sodass diese \n\njungen Lehrer, die einen befristeten Vertrag haben, umge-\n\nhend eine Entfristung erhalten, und zwar an allen Schular-\n\nten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nHerr Schreiber, wenn Ihre Fraktion jetzt eine Auszeit \n\nbraucht, um zusammen mit der FDP-Fraktion noch einmal \n\ndar\u00fcber zu beraten, ob Sie dem Antrag auch mit dem Arm \n\nzustimmen k\u00f6nnen \u2013 wenn Sie ihm schon inhaltlich \n\nfolgen \u2013, dann sind wir gern bereit, Ihnen diese Auszeit zu \n\ngew\u00e4hren. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD sowie der \n\nAbg. Annekathrin Giegengack und  \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Falken, Sie \n\nmachen es sich ein bisschen zu einfach, wenn Sie dem \n\nMotto folgen: Die Opposition unterbreitet die Vorschl\u00e4ge, \n\naber die Regierung darf dann kl\u00e4ren, wie das Ganze zu \n\nfinanzieren ist. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nOh nein! Das gibt es doch nicht!) \n\n\u2013 So haben Sie es gerade gesagt. \n\nWir als Koalition tragen dagegen Verantwortung sowohl \n\nf\u00fcr das Inhaltliche als auch f\u00fcr die Finanzierung. Deswe-\n\ngen werden wir beides zusammen meistern bzw. kl\u00e4ren. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir nicht eine Arbeitsteilung in dem \n\nSinne, dass der eine sch\u00f6ne Vorschl\u00e4ge unterbreitet, \n\nw\u00e4hrend sich der andere dann die Kritik wegen eventuel-\n\nler K\u00fcrzungen in anderen Bereichen anh\u00f6ren  darf. \n\nRichtig ist: Bildung kostet Geld. Wir k\u00f6nnen hier auch \n\nmehr Geld f\u00fcr Bildung fordern. Aber wir werden es \n\nwoanders wegnehmen m\u00fcssen. Das m\u00f6chte ich hier ganz \n\nklar sagen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ja!) \n\nAuf die dann in diesem Hohen Haus zu f\u00fchrende Diskus-\n\nsion bin ich sehr gespannt. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bildungspo-\n\nlitik ist ohne Zweifel die gr\u00f6\u00dfte Baustelle der s\u00e4chsischen \n\nRegierung. Ich habe es bereits im Januar gesagt: Wir \n\nm\u00fcssen schauen, wie sich das entwickelt. Das, was wir im \n\nDezember beschlossen haben, ist nicht in Stein gemei\u00dfelt. \n\nEs zeigt sich, dass wir ein Bildungspaket 2.0 brauchen, \n\num den Eltern und den Sch\u00fclern klare Perspektiven f\u00fcr \n\ndas kommende Schuljahr aufzeigen zu k\u00f6nnen. Sie wollen \n\nvon uns wissen, was wir machen, damit im n\u00e4chsten \n\nSchuljahr der Unterricht abgesichert und der Stundenaus-\n\nfall verringert wird. Wir brauchen eine klare Perspektive, \n\nwie die Schule 2020 aussehen soll, sowohl von den \n\nRessourcen als auch von der inhaltlichen Ausgestaltung \n\nher. Diese langfristige Perspektive sind wir unseren \n\nSch\u00fclern, Eltern und zuk\u00fcnftigen Lehrern schuldig. \n\nAllerdings \u2013 das muss man feststellen, auch wenn es \n\noftmals zu kurz kam \u2013 gibt es bereits Beschl\u00fcsse der \n\nKoalition. Frau Dr. Stange, Sie fordern in Ihrem Antrag \n\nbeispielsweise die Schaffung zus\u00e4tzlicher Referendarpl\u00e4t-\n\nze. In diesem Zusammenhang wei\u00df ich nicht so recht, ob \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5337 \n\nSie die Diskussion und die Beschl\u00fcsse zur Kenntnis \n\ngenommen haben. 2 050 Referendarstellen sollen ge-\n\nschaffen werden; das ist eine knappe Verdopplung. Das ist \n\nbereits Beschlusslage der Koalition. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Bis 2015!) \n\nIch habe gerade gesagt, dass wir \u00fcber eine langfristige \n\nPerspektive sprechen m\u00fcssen; das meine ich mit \u201eBil-\n\ndungspaket 2.0\u201c. Aber bis 2016 werden es 2 050 Referen-\n\ndarstellen sein. Nehmen Sie einfach zur Kenntnis: Das ist \n\nbereits beschlossen. Da brauchen wir keine Nachhilfe von \n\nIhnen, Frau Dr. Stange. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nWo ist denn das Geld daf\u00fcr?) \n\nAuch die Bereitstellung der beschlossenen 1 700 Studien-\n\npl\u00e4tze werden wir sicherstellen. Das ist ohne Zweifel eine \n\nHerausforderung f\u00fcr die Universit\u00e4ten bzw. die Verwal-\n\ntung. Aber der Wille der Koalition, die Studienanf\u00e4nger-\n\nzahlen ma\u00dfgeblich zu erh\u00f6hen, ist klar erkennbar und \n\nfassbar. Auch insoweit brauchen wir keine Nachhilfe \n\nvonseiten der SPD-Fraktion. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nWann, Herr Bl\u00e4sner, wann?) \n\nIch habe es schon gesagt: Wir m\u00fcssen den Sch\u00fclern \u2013 das \n\nerleben wir in jeder Kreiselternratssitzung; ich bin mit \n\nvielen Kollegen vor Ort \u2013 Antworten f\u00fcr das n\u00e4chste \n\nSchuljahr bieten: Wie wird der Unterricht abgesichert? \n\nWollen wir es dulden, dass Englisch mehrere Monate lang \n\nausf\u00e4llt? Was bieten wir an? \n\nIch sage es ganz klar: Wir brauchen ein Sofortprogramm \n\ngegen Unterrichtsausfall. Zur Reduzierung des Stunden-\n\nausfalls und zur Deckung zeitlich begrenzter Bedarfe \n\nm\u00fcssen wir k\u00fcnftig den Schulen vor Ort f\u00fcr eine flexible \n\nUnterrichtsvertretung ein Mittelkontingent als schulbezo-\n\ngenes Budget zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Schulen sollen in die Lage versetzt werden, schnell \n\nund effizient auf den jeweiligen Unterrichtsausfall zu \n\nreagieren. \n\nWas wir als Land noch tun sollten, w\u00e4re die Schaffung \n\neines Lehrkr\u00e4ftepools, wie ihn andere L\u00e4nder schon \n\nhaben. Dann sucht sich nicht jede Schule einzeln ihren \n\nVertretungslehrer, sondern kann bei Bedarf Ressourcen \n\naus dem Pool abrufen. Das k\u00f6nnen und sollten wir relativ \n\nschnell umsetzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch stelle aber auch fest: Das Thema \u201eMehr Freiheit und \n\nEigenverantwortung f\u00fcr die Schulen\u201c ist nicht wirklich \n\nbeliebt. Meine bisherigen Gespr\u00e4che im Kultusministeri-\n\num lie\u00dfen nicht erkennen, dass man diesen Ansatz als \n\nChance sieht. Ich glaube, das ist eine Chance. Wir hatten \n\nim Landtag eine Anh\u00f6rung, in der Sachverst\u00e4ndige zum \n\nAusdruck brachten, dass genau hierin, n\u00e4mlich in mehr \n\nEigenverantwortung, die Chance zum effizienten Mittel-\n\neinsatz und zu schneller Reaktion gesehen wird. Deswe-\n\ngen sind Eigenverantwortung von Schule und mehr \n\nFreiheiten f\u00fcr unsere Schulleiter kein Problem, sondern \n\nTeil der L\u00f6sung des Problems des Lehrermangels. Wir \n\nsollten es angehen und dringend die Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr schaffen, mehr Flexibilit\u00e4t und Eigenverantwortung \n\nf\u00fcr unsere Schulen hinzubekommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe es schon angesprochen: Der Bereich der Grund-\n\nschulen ist das, was mich am meisten umtreibt, auch \n\nwenn die Sch\u00fcler, die protestieren, meist solche sind, die \n\nMittelschulen oder Gymnasien besuchen. Grundsch\u00fcler \n\nsieht man dort relativ selten. Das liegt in der Natur der \n\nSache; denn es sind kleine Kinder. Das Problem ist dort \n\njedoch am gr\u00f6\u00dften, weil wir kaum entsprechende Absol-\n\nventen haben. Die Statistik zeigt, dass wir schon heute \n\nenorme Bedarfe haben. \n\nDeshalb brauchen wir ein Grundschullehrerprogramm, \n\ndas relativ schnell wirken kann, zum Beispiel ein Seiten-\n\neinsteigerprogramm, Weiterbildungsprogramme, Mittel \n\nf\u00fcr Lehrer, die bereits im System sind, oder solche, die \n\nlehrer\u00e4hnliche Berufe studiert haben, wie Sozialp\u00e4dago-\n\ngen, Wirtschaftsp\u00e4dagogen und \u00c4hnliches. Denen sollte \n\nman eine konkrete Perspektive f\u00fcr den Lehrerberuf bieten. \n\nFrau Dr. Stange, ich denke, in der Frage sind wir gar nicht \n\nso weit voneinander entfernt, und auch das hat die Koali-\n\ntion schon l\u00e4ngst erkannt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nWarum machen Sie denn dann nichts?) \n\n\u2013 Frau Dr. Stange, Sie fragen, warum machen wir denn \n\nnichts? Ich bin ehrlich und vielleicht auch ein bisschen \n\nselbstkritisch, das ist alles keine Zauberei, das ist Hand-\n\nwerkszeug der Bildungspolitik in den verschiedenen \n\nL\u00e4ndern. Nat\u00fcrlich ist es ein Vers\u00e4umnis, dass da nichts in \n\nder Schublade lag. Ja, vielleicht h\u00e4tte man hier eher nach \n\neiner L\u00f6sung suchen m\u00fcssen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nH\u00e4tte man, h\u00e4tte man! Man muss!) \n\nAber ich sage auch ganz klar, es ist ein Vers\u00e4umnis des \n\nletzten Kultusministers. Hier h\u00e4tte etwas kommen m\u00fcs-\n\nsen, hier kam aber nichts. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es werden \n\nh\u00e4ufig Diskussionen \u00fcber Stellen gef\u00fchrt. Sicher, Stellen \n\nsind die Grundvoraussetzung daf\u00fcr, wie der Unterricht \n\nabgesichert wird, aber ich glaube, die Verengung auf \n\ndieses Problem behindert die Diskussion. Wir m\u00fcssen uns \n\ndar\u00fcber verst\u00e4ndigen. Wir m\u00fcssen die Stellenfrage auf \n\neiner gesicherten Zahlenbasis kl\u00e4ren. Aber diese Antwort \n\nist viel zu einfach f\u00fcr dieses komplexe Problem. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Ich h\u00f6re in der \u00d6ffentlichkeit auch von Ihnen, Frau \n\nDr. Stange, immer nur: Stellen, Stellen, Stellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5338 \n\n(Zurufe von der SPD: Ja! Warum denn?) \n\nFrau Dr. Stange, das ist nat\u00fcrlich das, was pressem\u00e4\u00dfig \n\nam meisten bringt. Ganz klar. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD: Nein!) \n\nIch m\u00f6chte davor warnen, die Diskussion darauf zu \n\nverengen. Es ist mehr. Die Frage ist: Wie organisieren wir \n\nunser System, wie bilden wir aus? Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt die \n\nFrage der Stellen dazu. Damit Sie mich nicht falsch \n\nverstehen \u2013 gute Schule kostet Geld. Aber man muss sich \n\ndie Frage stellen: Wir haben 32 000 Lehrer im System. \n\nDas ist eine ganze Menge. Wir haben 28 000 Stellen. \n\nMich hat einmal interessiert, wie viele Stellen eigentlich \n\nf\u00fcr den reinen Unterricht eingesetzt werden. 23 000 Stel-\n\nlen! Etwa 1 200 Stellen stehen f\u00fcr den Vertretungsunter-\n\nricht zur Verf\u00fcgung, das hei\u00dft, 3 800 Stellen werden f\u00fcr \n\nandere, zum gro\u00dfen Teil auch notwendige Aufgaben und \n\nf\u00fcr Altersteilzeit bereitgestellt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Ja, ich komme gleich dazu. \n\nDeswegen ist es doch v\u00f6llig die falsche Diskussion, sich \n\nlediglich mit 28 000 Stellen und irgendwelchen Stellen-\n\nabbauverpflichtungen herumzuschlagen. Wir m\u00fcssen \n\ndoch sehen, wie der Lehrer vor die Klasse kommt, wie \n\nwir die Ressourcen an die Klasse bringen. Das ist doch \n\ndie Frage! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Eva-Maria Stange, SPD, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDann m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Ressourcen zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden, Frau Dr. Stange. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Bl\u00e4sner? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Bl\u00e4sner, ist Ihnen \n\nbekannt, dass ich in den letzten Monaten nach Ver\u00f6ffent-\n\nlichung des Bildungspaketes und nach Vorlage unserer \n\neigenen Vorstellungen \u2013 das ist nun fast ein Jahr her \u2013 \n\nmehrfach genau diese Fragen an das Kultusministerium, \n\nan die Landesregierung gestellt habe? Haben Sie die \n\nAntworten dazu aus dem Kultusministerium mal gelesen? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Darf ich eine Nachfrage \n\nstellen? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Welche Reaktion Ihrerseits \n\nhat es denn auf diese Antworten des Kultusministeriums \n\ngegeben, das uns jedes Mal mitgeteilt hat, dass alles in \n\nOrdnung ist und es nur Einzelf\u00e4lle sind? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Dr. Stange! \n\nDass ich jetzt nicht mit Ihnen \u00fcber Antworten des Kul-\n\ntusministeriums an Sie spreche, versteht sich von selbst. \n\nNat\u00fcrlich sind wir mit dem Kultusministerium, mit der \n\nKultusministerin und mit der CDU-Fraktion im Gespr\u00e4ch, \n\naber mit Ihnen muss ich dazu nicht sprechen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der SPD-\n\nFraktion! Mein Kollege Herr Schreiber hat es schon \n\nangesprochen. Gab es bis 2009 keine M\u00f6glichkeit, mehr \n\nGrundschullehrer einzustellen? Mich treibt die Frage \n\nwirklich um. Selbst wenn wir jetzt die Stellen f\u00fcr Grund-\n\nschullehrer bereitstellen, gibt es sie nicht. Deswegen ist \n\ndie Frage, was in der Zeit getan wurde, als gen\u00fcgend \n\nGrundschullehrer auf dem Arbeitsmarkt vorhanden waren, \n\ndiese einzustellen. Das w\u00e4re notwendig gewesen. Wir \n\nwerden pr\u00fcfen, ob es Mittel f\u00fcr Stellen gab oder nicht. \n\nDas geh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit dazu, Frau Dr. Stange. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie uns jetzt \n\nschnell zusammen mit unserem Koalitionspartner und der \n\nStaatsregierung an einem weiteren Bildungspaket arbei-\n\nten. Wir brauchen L\u00f6sungen. Das neue Schuljahr steht \n\nbevor. Die Sch\u00fcler, Lehrer und Eltern wollen Antworten \n\ndarauf haben, wie es weitergeht und wie die Schule 2020 \n\naussieht, auch damit an den Schulen Ruhe einkehrt und \n\nsie planen k\u00f6nnen. Es gibt jetzt Abordnungen und es ist \n\neiniges zu erdulden, aber es muss eine Perspektive geben, \n\ndamit es besser wird und Schule in Ruhe Unterricht \n\nmachen kann. Das ist eine wichtige Botschaft, die die \n\nPolitik aussenden muss. Da ist noch etwas zu tun. Darauf \n\nsollten wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten hinar-\n\nbeiten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden uns \n\nsicher morgen zur Aktuellen Debatte wiedersehen, auch \n\nwenn ich mich frage, wor\u00fcber wir reden wollen. Wir \n\nhaben alle Argumente ausgetauscht. Was wollen wir \n\nmorgen in der Aktuellen Debatte tun, au\u00dfer immer wieder \n\ndie gleichen Argumente, Vorhaltungen usw. auszutau-\n\nschen? Vielleicht h\u00e4tte man bei der Aufstellung schauen \n\nm\u00fcssen, was man wann macht. Vielleicht h\u00e4tte eine \n\nAktuelle Debatte gen\u00fcgt. Das w\u00e4re der beste Weg gewe-\n\nsen. Es bringt uns bei der L\u00f6sung nicht weiter, drei Mal \n\ndieselbe Debatte zu f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nGiegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nUm es gleich vorweg zu sagen: Wir unterst\u00fctzen die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5339 \n\ninhaltlichen Forderungen des SPD-Antrages. Die Rich-\n\ntung stimmt. Und damit hier kein Zweifel aufkommt: F\u00fcr \n\nuns gibt es auch nur diese eine Richtung. \n\nDamit sind wir gleich beim ersten Punkt, dem quasi \n\nEinstellungsstopp, von der Staatsregierung irref\u00fchrend als \n\n\u201evor\u00fcbergehende Personalbewirtschaftungsma\u00dfnahme im \n\nSinne eines Zustimmungsvorbehaltes bei Neueinstellun-\n\ngen\u201c bezeichnet. Das ist ein absolutes Unding. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nWir reden \u00fcber Unterrichtsausfall in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nund das SMK muss vor jeder Neueinstellung oder Ver-\n\ntragsverl\u00e4ngerung von Lehrern das Votum des SMF und \n\ndie Zustimmung des Ministerpr\u00e4sidenten und des SMWA \n\neinholen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das kann doch nicht sein!) \n\nDabei handelt es sich jeweils um Einzelfallentscheidun-\n\ngen, wie mir Frau Kurth auf meine Kleine Anfrage vor \n\nvier Tagen mitteilte. Also gilt die Regelung. \n\nDie Bewirtschaftung des Stellenpools zur Kompensation \n\nvon Mutterschaftsurlaub, Elternzeit, befristeter Erwerbs-\n\nunf\u00e4higkeit usw. wird \u00fcber insgesamt vier H\u00e4user in \n\nEinzelfallentscheidung abgewickelt. Diese Praxis muss \n\nunbedingt beendet werden. Der Zustand ist unhaltbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZum zweiten Punkt. Die TU Dresden, die TU Chemnitz \n\nund die Uni Leipzig stehen vor einem Kraftakt, wenn sie \n\nab dem kommenden Wintersemester 1 700 Lehramts-\n\nstudenten immatrikulieren sollen und auch noch die \n\nErfolgsquote auf 85 % erh\u00f6hen m\u00fcssen. Es steht au\u00dfer \n\nFrage, hier m\u00fcssen die entsprechenden Voraussetzungen \n\ngeschaffen werden. Das ist auch schon ganz klar gesagt \n\nworden. \n\nGleiches gilt f\u00fcr ein wirksames Seiteneinsteigerprogramm \n\nf\u00fcr Grund- und Mittelschullehrkr\u00e4fte. Im Bereich Mittel-\n\nschule scheiden bis 2020 mit insgesamt 3 100 Personen \n\ndie meisten Lehrkr\u00e4fte aus dem Schuldienst aus, gefolgt \n\nvon den Grundschullehrkr\u00e4ften mit 2 840 Personen. Das \n\ngro\u00dfe Problem ist, dass an den Universit\u00e4ten und Hoch-\n\nschulen das Lehramt f\u00fcr Gymnasien mit circa 60 % stark \n\n\u00fcberrepr\u00e4sentiert ist, w\u00e4hrend das Lehramt f\u00fcr Grund- \n\nund Mittelschule mit circa 10 % stark unterrepr\u00e4sentiert \n\nist. Wenn wir hier nicht ein wirksames Seiteneinsteiger-\n\nprogramm auflegen, haben wir in ein paar Jahren tats\u00e4ch-\n\nlich eine Katastrophe \u2013 ohne alles schlechtreden zu \n\nwollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte noch einen dritten Punkt aufgreifen. Nat\u00fcrlich \n\nm\u00fcssen wir die Arbeitsbedingungen an unseren Schulen \n\nso gestalten, dass m\u00f6glichst viele Lehrkr\u00e4fte bis zum \n\nRenteneintritt im Schuldienst bleiben. Das hei\u00dft, H\u00e4nde \n\nweg von den Erm\u00e4\u00dfigungsstundenregelungen f\u00fcr \u00e4ltere \n\nLehrkr\u00e4fte. Hier zu sparen, ist absolut kontraproduktiv. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDamit komme ich zu den Forderungen im SPD-Antrag, \n\ndie ans Eingemachte gehen und die unter Umst\u00e4nden \n\nProf. W\u00f6ller bewegt haben, doch hinzuschmei\u00dfen. Hier \n\ngeht es darum, die unterrichtswirksamen Lehrerstellen bis \n\n2020 nicht zu reduzieren. Insbesondere wird darauf \n\nabgestellt, circa 1 000 Neueinstellungen j\u00e4hrlich vorzu-\n\nnehmen. Wir tragen \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 diese \n\nForderung inhaltlich mit. Ich m\u00f6chte aber darauf hinwei-\n\nsen, dass allein die Neueinstellung von 1 000 Lehrkr\u00e4ften \n\npro Jahr bis 2015/2016 Mehrausgaben in H\u00f6he von etwas \n\nmehr als einer halben Milliarde Euro bedeutet. Bei sol-\n\nchen Hausnummern zu sagen, Herr Dulig, das nehmen \n\nwir aus den Steuermehreinnahmen, das finde ich \u2013 wie \n\nsage ich es jetzt nett? \u2013 gewagt und unseri\u00f6s. \n\nIn der Tat haben wir im Haushalt 2011/2012 Mehrein-\n\nnahmen in H\u00f6he von 1,5 Milliarden Euro. Davon steht ein \n\nDrittel \u00fcber den kommunalen Finanzausgleich den Kom-\n\nmunen zu und der Rest ist durch Beschl\u00fcsse gebunden. \n\nDas ist eine Tatsache. Wir haben sehr stark kritisiert, dass \n\nder gr\u00f6\u00dfte Teil dieser Steuermehreinnahmen in R\u00fccklagen \n\ngeflossen ist. Das sehen wir auch weiterhin sehr kritisch. \n\nHinzu kommt, meine Damen und Herren von der SPD-\n\nFraktion, dass Sie der Koalition und der Staatsregierung \n\nmit Ihrem Antrag ohne unseren \u00c4nderungsantrag quasi \n\neinen Freifahrtschein ausstellen, was die zus\u00e4tzlichen \n\nMittel betrifft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde das fix \n\nzu Ende bringen. Das hat etwas mit der Redezeit zu tun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit \n\nhalten wir an, Frau Giegengack. Wenn Sie Ihre Rede zu \n\nEnde bringen, kann ich die Frage nicht mehr zulassen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Gut. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Liebe Kollegin Giegen-\n\ngack, geben Sie mir recht, dass, wenn man auf eine heute \n\nbesetzte Stelle, die wegen Renteneintritt frei wird, einen \n\nneuen, jungen Lehrer einstellt, daf\u00fcr keine zus\u00e4tzlichen \n\nMittel gebraucht werden, sondern im Gegenteil sogar \n\nweniger, weil die junge Lehrkraft n\u00e4mlich weniger Gehalt \n\nbekommt als die alte Lehrkraft? \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Da gebe ich Ihnen \n\nrecht, Frau Stange. Aber Sie haben in Ihrem Antrag auch \n\ngefordert, dass wir Stellen besetzen sollen, wo Lehrer in \n\nder Freiphase der Altersteilzeit sind. Aber in dieser \n\nFreiphase laufen sie \u00fcber den Stellenpool und werden \n\nnoch zur H\u00e4lfte bezahlt. Also, das m\u00fcssen wir schon \n\nsagen. Diese Stellen kosten uns anderthalbmal so viel. \n\nDas geh\u00f6rt zur Wahrheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5340 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBevor ich zum Abschluss komme, noch Folgendes: \n\nGlauben Sie wirklich, dass die Staatsregierung aufgrund \n\ndes Antrags heute hier im Landtag ihre heiligen K\u00fche wie \n\nden Garantiefonds oder die Haushaltsausgleichsr\u00fccklage \n\nschlachten wird? Ich glaube das eher nicht. Wo die \n\nKoalition und die Staatsregierung ihr K\u00fcrzungspotenzial \n\nsehen, das wissen wir. Das haben wir beim letzten Haus-\n\nhalt noch einmal vorexerziert bekommen. Und wenn ich \n\nmich recht erinnere, meine Damen und Herren Sozialde-\n\nmokraten, geh\u00f6rten Sie zu den sch\u00e4rfsten Gegnern dieser \n\nHaushaltspolitik der CDU-Fraktion. Daher kann ich nicht \n\nglauben, dass Ihnen wirklich egal ist, woher das Geld \n\nkommt. Uns GR\u00dcNEN und auch den Abgeordneten der \n\nLINKEN ist das jedenfalls nicht egal. F\u00fcr uns sind des-\n\nhalb die Vorlage und der Beschluss eines Finanzkonzeptes \n\nf\u00fcr diese Mehrausgaben bei Lehrern unabdingbar. Die \n\nHaushaltshoheit hat das Parlament, und wir sind nicht \n\nbereit, diese an die schwarz-gelbe Regierung abzugeben, \n\nweil wir, Patrick, uns sehr wohl dar\u00fcber Gedanken ma-\n\nchen, wo das Geld herkommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Kurz vor dem Weihnachtsfest des vergange-\n\nnen Jahres wurde ein ganz besonderes Paket geschn\u00fcrt. \n\nDie damals zust\u00e4ndigen Fachminister, die Professoren \n\nW\u00f6ller und Unland, stellten ein Bildungspaket vor, \n\nwelches eine exzellente Lehrerausbildung f\u00fcr ein erstklas-\n\nsiges Schulsystem enthalten sollte. Umfang 200 Millio-\n\nnen Euro. Ganz am Ende fand sich der Satz: \u201eEine Kon-\n\nkretisierung und die genaue Untersetzung erfolgt auf der \n\nHaushaltseckwerteklausur Anfang 2012.\u201c \n\nKaum einer, au\u00dfer wahrscheinlich Frau Stange, dachte \n\nB\u00f6ses dabei, und man ging in die Ferien. Das b\u00f6se Erwa-\n\nchen kam aber bald. Zu den konkreten Zahlen, die hin und \n\nher geflogen sind, m\u00f6chte ich nichts mehr sagen. Ich \n\nm\u00f6chte sie auch nicht wiederholen. Ich m\u00f6chte aber eine \n\nAussage des Finanzministers anl\u00e4sslich der Verk\u00fcndung \n\ndes Bildungspaketes im Dezember aufgreifen. \n\nProf. Unland sagte damals: \u201eWir m\u00fcssen im s\u00e4chsischen \n\nBildungssystem das Gleichgewicht zwischen den Genera-\n\ntionen wiederherstellen. Es war richtig, dass Sachsen in \n\nder Vergangenheit auf die Halbierung der Sch\u00fclerzahlen \n\nnicht mit einem entsprechenden Abbau der Lehrerstellen \n\nreagiert hat. Dadurch stehen wir aber vor der Aufgabe, \n\ninnerhalb weniger Jahre erheblich mehr junge Menschen \n\nf\u00fcr den Lehrerberuf zu gewinnen, als unter normalen \n\ndemografischen Bedingungen notwendig w\u00e4ren.\u201c \n\nDas ist schon ein interessantes Eingest\u00e4ndnis. Es herr-\n\nschen also gegenw\u00e4rtig keine normalen demografischen \n\nBedingungen. Wer tr\u00e4gt daran die Schuld? Die verschie-\n\ndenen s\u00e4chsischen Staatsregierungen haben sicherlich \n\neiniges dazu beigetragen, nur sind sie nat\u00fcrlich nicht \n\nallein an der Misere schuld. 20 Jahre lang wurde die \n\ndemografische Entwicklung nicht nur in Sachsen, sondern \n\nin ganz Deutschland und in den meisten anderen europ\u00e4i-\n\nschen L\u00e4ndern verdr\u00e4ngt oder als Naturereignis darge-\n\nstellt. Bev\u00f6lkerungspolitisches Handeln wurde und wird \n\nimmer noch als Tabuthema behandelt. Lediglich Initiati-\n\nven zur Steigerung der Einwanderung werden pr\u00e4sentiert, \n\ndie aber zumindest im wirtschaftlichen Bereich auch nicht \n\ndie gew\u00fcnschten Ergebnisse gebracht haben. \n\nEine \u00c4nderung dieser Zust\u00e4nde ist nicht in Sicht. Das gilt \n\nauch f\u00fcr die Schulen. Daran \u00e4ndern weder das Bildungs-\n\npaket der Koalition noch die Nachbesserungsvorschl\u00e4ge \n\nder SPD etwas, so wichtig die einzelnen Punkte auch sein \n\nm\u00f6gen. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf Punkt II e, Seiteneinsteiger, \n\neingehen. Das haben wir in einem anderen Zusammen-\n\nhang ebenfalls schon vorgeschlagen. Das ist eine sinnvol-\n\nle Sache, solange die pers\u00f6nliche und fachliche Eignung \n\ndieses Personenkreises gesichert ist. Nicht jede Existenz \n\naus linken Sozialbiotopen ist geeignet, vor eine Klasse zu \n\ntreten, und nicht alles, was in den Neunzigerjahren als \n\nZertifikat verteilt wurde, kann ein Studium ersetzen. \n\nVergessen werden darf dabei nicht die berufsbegleitende \n\nAus- und Weiterbildung der Seiteneinsteiger. Frau Stange \n\nhat das vorhin schon ausgef\u00fchrt. \n\nEine letzte Anmerkung: In der Begr\u00fcndung steht der \n\nsch\u00f6ne Satz: \u201eZentrale Steuerung ist ein vordemokrati-\n\nsches Mittel und l\u00e4hmt die Handlungsf\u00e4higkeit im Bil-\n\ndungsbereich.\u201c Meine Damen und Herren, diese Aussage \n\nk\u00f6nnen wir nicht teilen. Es kommt nicht darauf an, wie \n\neine Steuerung zustande kommt, sondern darauf, welche \n\nWirkung sie erzielt. Aber davon abgesehen, halten wir \n\nden Antrag der SPD-Fraktion f\u00fcr sehr sinnvoll und \n\nwerden zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir gehen jetzt in die zweite Runde. Ich frage die \n\nSPD-Fraktion. \u2013 Bitte, Herr Abg. Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Diskussion, wie wir den \n\nLehrermangel in den Griff bekommen, wie wir das \n\nBildungspaket so zu einem Paket packen k\u00f6nnen, dass es \n\nwirklich eine L\u00f6sung ist, treibt uns anscheinend alle um. \n\nDenn die Redebeitr\u00e4ge, auch wenn ich an Patrick  \n\nSchreiber denke, haben einen gemeinsamen Kern. Der \n\ngemeinsame Kern ist, dass wir durchaus ein gemeinsames \n\nProblembewusstsein haben. \n\nNun ist das Thema nicht neu. Ich kenne die Diskussionen \n\nund spreche jetzt einmal in Richtung der Bildungspoliti-\n\nker in der CDU-Fraktion. Wir hatten auch damals in \n\nunserer Koalition schon Diskussionen \u00fcber die Zahlen, \n\ndie uns vorgelegt wurden. Ich kenne so manche Debatte, \n\nin der es hie\u00df: Na ja, die Zahlen werden uns immer \n\nvorgelegt, aber so richtig glauben wir auch nicht, dass das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5341 \n\nfunktioniert. \u2013 Ich erinnere mich an Diskussionen, in \n\ndenen es um die F\u00f6rderschullehrer oder um die Berufs-\n\nschullehrer ging. Da war immer wieder Skepsis angesagt, \n\nund wir hatten tagt\u00e4glich im Gesch\u00e4ft mit der Frage zu \n\ntun, ob die Zahlen so halbwegs stimmen. Aber wir waren \n\nschon immer mit Unterrichtsausfall konfrontiert. Wir \n\nwaren schon immer damit konfrontiert, dass es nicht ganz \n\nsauber gerechnet war. Sie kennen vielleicht noch die \n\nDiskussionen aus der letzten Legislaturperiode. \n\nNur, jetzt sind wir an dem Punkt, wo es nicht mehr \n\nfunktioniert, wo es nicht mehr nach dem guten Glauben \n\ngeht, ob eine Zahl, die uns pr\u00e4sentiert wird, stimmt oder \n\nnicht. Das Kartenhaus ist jetzt zusammengefallen. \n\n(Zuruf) \n\n\u2013 Ach, Herr Kollege, ich rede jetzt mit den Kollegen von \n\nder CDU, weil Sie von der FDP politisch nicht mehr \n\nzurechnungsf\u00e4hig sind. \n\nDie Debatte zum Thema Lehrermangel, bei der es schon \n\ndamals einen gemeinsamen Kern gegeben hat, wobei jetzt \n\ndas Kartenhaus zusammengefallen ist und alle das Prob-\n\nlem sehen, darf nicht dazu f\u00fchren, dass wir dem ehemali-\n\ngen Kultusminister und den Bildungspolitikern, die jetzt \n\nmutig sind, einen Heiligenschein aufsetzen. Alle tragen \n\nauch Verantwortung f\u00fcr die Situation, wie sie gegenw\u00e4rtig \n\nist. Das muss man an dieser Stelle auch sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nTrotzdem gilt es auch Respekt daf\u00fcr auszudr\u00fccken, dass \n\njetzt anscheinend wirklich einmal die Zahlen nackt \n\nvorliegen und dass es kein Heruminterpretieren mehr \n\ngeben kann. Der Antrag, der von uns vorgelegt wird und \n\nder nun wirklich nicht das ist, was wir im letzten Jahr als \n\nVorschlag zum Thema Lehrerbedarf gemacht haben, \n\nbezieht sich nur auf die Analyse des Papiers des Kultus-\n\nministeriums. \n\nDas war die Grundlage f\u00fcr den Antrag. Ich habe Sie \n\nvorhin so verstanden, dass man bis dahin sogar gemein-\n\nsam akzeptiert, dass das die Grundlage ist. Aber nun wird \n\nes etwas d\u00fcnn. Wie lautet jetzt die Begr\u00fcndung daf\u00fcr, dass \n\nman es ablehnt? \u2013 Die einzige Begr\u00fcndung, die ich geh\u00f6rt \n\nhabe, ist, dass man sofort unterstellt: Jetzt wollt ihr uns \n\nvorf\u00fchren. \u2013 Es ist etwas schwierig, mit diesem Argument \n\numzugehen. Denn was will man dagegen sagen? Ich kann \n\nIhnen nur sagen: Der Druck, der vorhanden ist, das \n\nProblem zu l\u00f6sen, kann nicht dazu f\u00fchren, sich hinter der \n\nAusrede zu verstecken, wir wollten nur vorf\u00fchren. \n\nIch kann Ihnen allein schon aufgrund des Zeitplanes \n\nnachweisen, dass wir gar nicht bis zu den Haushaltsver-\n\nhandlungen im Herbst dieses Jahres warten k\u00f6nnen. \n\nBestimmte Entscheidungen \u2013 ich denke zum Beispiel an \n\ndie Immatrikulation \u2013 m\u00fcssen bis Mai geschafft sein. \n\nDaf\u00fcr brauchen Sie Vorbereitung, daf\u00fcr brauchen Sie eine \n\nEntscheidung jetzt. Wenn es darum geht, f\u00fcr den Lehrer-\n\nberuf zu werben, f\u00fcr die Einschreibungen zu werben, so \n\nwerden die Entscheidungen jetzt getroffen. Wenn Sie \n\nbeim Bildungspaket nachjustieren wollen, m\u00fcssen Sie \n\njetzt Entscheidungen treffen. \n\nDeswegen ist der Zeitpunkt genau richtig, um im Landtag \n\ndar\u00fcber zu diskutieren und abzustimmen. Denn Sie stehen \n\ndoch alle \u2013 seien wir doch mal ehrlich \u2013 zu Hause auch \n\nunter Druck. Sie m\u00fcssen doch genauso in Ihren Wahlkrei-\n\nsen argumentieren, weil Sie die Situation in den Schulen \n\nkennen. Deshalb machen Sie es sich zu einfach, wenn Sie \n\nsagen: Es war halt ein Oppositionsantrag. \u2013 Die Leute \n\ninteressiert \u00fcberhaupt nicht, von wem der Antrag ist; sie \n\nwollen, dass das Problem gel\u00f6st wird. Das ist unsere \n\ngemeinsame Verantwortung und an diese Verantwortung \n\nappelliere ich an dieser Stelle. Nicht dieses Spiel: Das ist \n\nhalt ein Oppositionsantrag! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch will durchaus auch noch ein Wort zu dem Thema \n\nFinanzen aufnehmen. Jeder kann ja seine finanzpolitische \n\nKompetenz hier zur Schau tragen. Wir haben durchaus \n\ngerechnet, und zwar zum einen, dass der Bereich, der das \n\nThema Hochschule betrifft, noch einmal anders zu finan-\n\nzieren ist. Da ist die Forderung klar: Herr Unland, geben \n\nSie bitte die Hochschulpaktmittel endlich frei, die daf\u00fcr \n\nvorgesehen waren. Sie sind n\u00e4mlich schon in Ihrer Hand. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nZum anderen. Bei dem Thema Altersteilzeit muss man \n\nFolgendes bedenken. Es geht darum, dass die Stellen im \n\nStellenplan enthalten sind. Das hei\u00dft, daf\u00fcr, dass sie \n\nnachbesetzt werden, brauchen wir kein zus\u00e4tzliches Geld, \n\nweil sie im Plan enthalten sind. Vielmehr brauchen wir \n\nzus\u00e4tzliches Geld lediglich f\u00fcr die Phase, die wir jetzt \n\ndoppelt besetzen m\u00fcssen. Nur f\u00fcr diese Phase! F\u00fcr diese \n\nPhase reichen Teile der Mehreinnahmen aus. Deshalb war \n\ndas mit dieser halben Milliarde, glaube ich, ein gewisser \n\n\u00dcberschwang. Aber geschenkt! Wichtig ist \u2013 da appelliere \n\nich noch einmal \u2013, dass wir das Problem in den Mittel-\n\npunkt stellen, weil wir das Problem l\u00f6sen wollen, und das \n\nist unser aller Verantwortung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nCDU-Fraktion, bitte. \u2013 Dann weiter CDU. Herr Colditz? \u2013 \n\nAuch nicht mehr. Gibt es weiteren Redebedarf? Ich frage \n\nin die Runde. \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann \n\nfrage ich die Ministerin, ob sie gern sprechen m\u00f6chte. \u2013 \n\nBitte, Frau Ministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nNiemand in diesem Hohen Hause bestreitet \u2013 das kam in \n\nallen Redebeitr\u00e4gen vor \u2013, dass die Sicherung des lang-\n\nfristigen Lehrerbedarfs eine zentrale Herausforderung der \n\ns\u00e4chsischen Politik insgesamt ist. Diese Einsicht ist f\u00fcr \n\nmich von der ersten Stunde meiner Amts\u00fcbernahme an \n\nUnterst\u00fctzung und Auftrag zugleich. \n\nSie wissen alle sicherlich sehr genau, dass mir diese \n\nHerausforderung schon aus meiner bisherigen Arbeit in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5342 \n\nder S\u00e4chsischen Bildungsagentur sehr wohl bewusst ist. \n\nJa, Frau Falken, Sie haben recht: Ich habe in Chemnitz in \n\nmeiner T\u00e4tigkeit tiefe Einblicke in diese Region und in \n\ndie Lehrerversorgung bekommen. Ich wei\u00df auch sehr \n\ngenau \u2013 auch aus meiner vorherigen T\u00e4tigkeit und aus \n\nmeinen wenigen Tagen hier im Kultusministerium \u2013, dass \n\nwir nicht am Punkt null stehen \u2013 das ist auch mehrfach \n\nerw\u00e4hnt worden \u2013, sondern dass in der Vergangenheit \n\nschon allerhand auf den Weg gebracht wurde. Sonst \n\nw\u00fcrden wir mit s\u00e4chsischer Schule nicht da stehen, wo \n\nwir jetzt sind. \n\nIch denke nur einmal an die Weiterentwicklung der \n\nLehrerausbildung, mit der hatte ich ganz pers\u00f6nlich zu \n\ntun. Wir k\u00f6nnen k\u00fcnftig in Leipzig und Dresden die \n\nLehr\u00e4mter Grundschule, Mittelschule und Gymnasium \n\nwieder voll anbieten. Es ist sehr wichtig, dass wir an \n\ndiesen beiden Universit\u00e4ten dieses Angebot haben. Ich \n\nfreue mich ganz besonders \u2013 das m\u00f6chte ich auch erw\u00e4h-\n\nnen \u2013, dass in Chemnitz ein Studiengang f\u00fcr das Lehramt \n\nGrundschule eingerichtet werden wird, denn wir brauchen \n\nGrundschullehrerinnen und Grundschullehrer. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch denke ferner an die im vergangenen Fr\u00fchjahr be-\n\nschlossene deutliche Aufstockung der Referendarstellen. \n\nDies ist ein ganz konkretes und wichtiges Signal daf\u00fcr, \n\ndass der Lehrerberuf in Sachsen ein Beruf mit Zukunft ist. \n\nEs ist jedoch auch eine besondere Herausforderung f\u00fcr die \n\nSchulen, diese Referendare \u2013 mitunter in hoher Anzahl, \n\nvor allem an den Gymnasien \u2013 zu betreuen. Diese Heraus-\n\nforderung haben unsere Lehrerinnen und Lehrer ange-\n\nnommen und sie widmen sich mit Engagement der \n\nBetreuung unserer Referendarinnen und Referendare an \n\nden Schulen. Das ist einfach zu loben. Das ist ein riesen-\n\ngro\u00dfes Dankesch\u00f6n an unsere Lehrer wert. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch freue mich besonders, dass auch in Chemnitz ein \n\nSeminarstandort f\u00fcr die angehenden Lehrerinnen und \n\nLehrer im Grundschullehramt und im Gymnasiallehramt \n\nangeboten wird. Frau Dr. Stange, wir haben uns zur \n\nEr\u00f6ffnung dort getroffen und miteinander gesprochen. \n\nIch denke nicht zuletzt \u2013 bei allem Streit, den es darum \n\ngibt \u2013 an das im vergangenen Dezember vom Koalitions-\n\nausschuss beschlossene Bildungspaket. Herr Fraktions-\n\nvorsitzender Flath, Sie haben das Bildungspaket als einen \n\nHandlungsrahmen charakterisiert. Genau als einen sol-\n\nchen Handlungsrahmen verstehe ich das Bildungspaket. \n\nEs enth\u00e4lt sehr wichtige Punkte, die uns entscheidend \n\nnach vorn bringen. \n\nDazu geh\u00f6rt das Bekenntnis, die Lehramtsstudieng\u00e4nge, \n\norientiert an unseren schulart- und f\u00e4cherspezifischen \n\nBedarfen, auszubauen; dazu geh\u00f6rt, dass wir in den \n\nkommenden Jahren deutlich mehr Absolventen in den \n\nVorbereitungsdienst aufnehmen k\u00f6nnen; und dazu geh\u00f6rt \n\nnicht zuletzt die deutliche Erh\u00f6hung der Einstellungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten gegen\u00fcber dem Status quo. Inwiefern die \n\nEinstellungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen geordneten Start des \n\nneuen Schuljahres ausreichen, pr\u00fcfen wir gerade intensiv \n\nab; ich habe es schon in meinem ersten Redebeitrag \n\nerw\u00e4hnt. \n\nIch lasse auch keinen Zweifel vor diesem Hohen Haus \n\naufkommen: Wir brauchen Ressourcen, um geordnet in \n\ndas Schuljahr 2012/2013 zu gehen. Das sind wir unseren \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern schuldig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir arbeiten deshalb jetzt mit Hochdruck daran \u2013 auch \n\ndas habe ich bereits erw\u00e4hnt \u2013, das umf\u00e4ngliche Zahlen-\n\nmaterial \u2013 es ist sehr umf\u00e4nglich in einem derart personal-\n\nintensiven Ressort \u2013 zwischen meinem Haus und dem \n\nHaus von Herrn Kollegen Prof. Unland abzustimmen. Wir \n\nsind \u2013 auch das habe ich vorhin gesagt \u2013 seit dem ersten \n\nTag im Gespr\u00e4ch. \n\nEines darf ich Ihnen versichern: Ich wei\u00df sehr wohl aus \n\nmeinen vorangegangenen T\u00e4tigkeiten, dass eine Schuljah-\n\nresvorbereitung keinen Aufschub duldet und dass ein \n\nSchuljahresbeginn nicht zu verschieben ist. Ich versichere \n\nIhnen, dass wir diese Zeitschiene immer im Blick haben \n\nund dass es Ergebnisse, vor allem f\u00fcr das Umsetzen in der \n\nBildungsagentur, noch im Monat April geben muss und \n\ngeben wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ganz kurz noch einmal auf \n\nFrau Falken eingehen. Ich habe gesagt: Im Monat April \n\nwird es Ergebnisse geben, damit die Bildungsagentur die \n\nChance des Umsetzens hat. Es wurden Einstellungen, es \n\nwurden Referendare erw\u00e4hnt, und, Frau Falken, Sie haben \n\ndie befristet eingestellten Grundschullehrer erw\u00e4hnt. In \n\ndem Paket, das wir zurzeit packen, sind diese von Ihnen \n\nerw\u00e4hnten Personen mit enthalten. Sie haben Herrn \n\nMinisterpr\u00e4sidenten zu einer Antwort morgen aufgefor-\n\ndert, die er \u2013 glaube ich \u2013 morgen gar nicht geben kann, \n\nweil wir im Gesamtpaket diese Grundschullehrerinnen \n\nund Grundschullehrer haben. Im Monat April wird es \n\nauch diese Antwort ganz genau an die Bildungsagentur \n\ngeben. Die Regionalstellenleiter wissen, dass sie eine \n\nAntwort zu diesem Zeitpunkt bekommen. Wir liegen \n\ngenau im Zeitplan. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie haben es mehrfach erw\u00e4hnt. Nat\u00fcrlich gab es auch \n\nbisher schon Zahlen, aber an manchen Stellen gab es ein \n\netwas unterschiedliches Verst\u00e4ndnis f\u00fcr bestimmte Sach-\n\nverhalte. Mir ist vorhin eben sehr wohl bewusst gewor-\n\nden, als es um die Altersteilzeitstellen und die Wiederbe-\n\nsetzung der Altersteilzeitstellen ging, dass das gar keine \n\nso ganz einfache Rechnung ist. Das hat mir die ganz \n\nkurze Diskussion hier im Raum gezeigt. Genau aus \n\ndiesem Grund brauchen wir einen Abgleich von Zahlen. \n\nIch kann Herrn Prof. Unland sehr wohl verstehen, dass er \n\nTransparenz und absolute Validit\u00e4t des Zahlenmaterials \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5343 \n\nvon mir einfordert. Wir sind bereits so weit, um ganz \n\nkonstruktiv, aber auch grundehrlich miteinander hart \n\nstreitend um Ergebnisse zu ringen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal betonen: Da gibt \n\nes schon Stellen, wo wir hart streiten. Ich bin die Schul-\n\nfachfrau und denke an unsere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nund an die Schulen und an den Schuljahresbeginn. Dass \n\nunsere Positionen manchmal streitbar sind, ist auch ganz \n\nnormal und f\u00fcr mich und sicher auch f\u00fcr Prof. Unland \n\neine Herausforderung. Wir brauchen eine gemeinsame \n\nBasis. Auf dem Weg sind wir schon fast am Ziel. \n\nIch sage auch jetzt \u2013 das habe ich vorhin schon getan \u2013, \n\ndass sich abzeichnet, dass das nicht ohne zus\u00e4tzliches \n\nGeld und ohne zus\u00e4tzliche Stellen funktionieren wird. Ich \n\nkenne die Engp\u00e4sse. Ich werde sie unmissverst\u00e4ndlich \n\nklarmachen. An dieser Stelle darf nicht vergessen werden \n\n\u2013 da kommen mir meine T\u00e4tigkeiten in der Bildungsagen-\n\ntur und auch richtig an Schule und fr\u00fcher im Kultusminis-\n\nterium als Referatsleiterin zugute \u2013: Ich werde die L\u00f6-\n\nsungsvorschl\u00e4ge, die auf dem Tisch liegen, auf Schultaug-\n\nlichkeit pr\u00fcfen. Sind die L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge umsetzbar? \n\nSind sie von der Bildungsagentur und von Schule selbst \n\numsetzbar? Dabei werden wir ganz sicher im Blick haben, \n\nmehr Eigenverantwortung und mehr Flexibilit\u00e4t an die \n\nSchulen zu geben. \n\nUnsere Schulleiterinnen und Schulleiter sind die wichtigs-\n\nten Personen im System. Sie machen mit den Lehrerkol-\n\nlegien die Arbeit vor Ort. Sie sind in der Lage, zum \n\nBeispiel flexibel auf Ausfallstunden zu reagieren, wenn \n\nsie Geld in die Hand bekommen. Diesen Weg werden wir \n\nganz sicher in dem Paket, das wir im Monat April schn\u00fc-\n\nren, mit verfolgen. \n\nMir ist an dieser Stelle wichtig, f\u00fcr den Lehrerberuf zu \n\nwerben. Der Lehrerberuf ist ein wunderbarer Beruf. Das \n\nhabe ich viele Jahre in den Schulstuben erleben d\u00fcrfen. Es \n\nist sch\u00f6n, junge Menschen in ihrer Entwicklung zu \n\nunterst\u00fctzen und ihre Entwicklung erleben zu d\u00fcrfen. Sie \n\nwissen aus mehreren Medienmeldungen, dass ich diesen \n\nBeruf liebe und daf\u00fcr brenne. Deswegen m\u00f6chte ich die \n\nGelegenheit nutzen und bitte noch einmal um Aufmerk-\n\nsamkeit, weil das ein Thema ist, das uns alle fraktions-\n\n\u00fcbergreifend ber\u00fchrt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir brauchen in den kommenden Jahren vor allen Dingen \n\nLehrerinnen und Lehrer f\u00fcr Grundschulen und f\u00fcr unsere \n\nF\u00f6rderschulen. \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nLetzteres gilt \u00fcbrigens auch dann, wenn wir st\u00e4rker in \n\nRichtung Integration und Inklusion gehen, denn die \n\nsonderp\u00e4dagogische Kompetenz wird eher mehr als \n\nweniger gefragt sein. Das hei\u00dft, ich m\u00f6chte unsere Gym-\n\nnasiasten bitten und ich m\u00f6chte Sie bitten, wenn Sie in \n\nIhren Wahlkreisen unterwegs sind, nicht nur das Lehramt \n\nGymnasium im Blick zu haben. \u00dcber 60 % unserer \n\nLehramtsstudenten w\u00e4hlen bisher diese Schulart. Das ist \n\neine Relation, die mit unserem wirklichen Bedarf bei aller \n\npers\u00f6nlichen Verbundenheit mit dem s\u00e4chsischen Gymna-\n\nsium nichts zu tun hat. Ganz besonders drastisch ist der \n\n\u00fcberproportionale Anteil derer, die Geschichte und/oder \n\nGemeinschaftskunde f\u00fcr das Lehramt Gymnasium studie-\n\nren. Dies festzustellen hei\u00dft keineswegs, die Geisteswis-\n\nsenschaften oder gar die politische Bildung gering zu \n\nachten. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch wei\u00df sehr wohl Freiheit und Demokratie im Ergebnis \n\nunserer friedlichen Revolution zu sch\u00e4tzen. Dennoch \n\nbrauchen wir eine Ausgewogenheit, die letztlich die \n\nRelation unserer Stundentafeln und unserer Schularten \n\nabbildet. Nur so k\u00f6nnen wir den Lehrerbedarf sichern. \n\nIch m\u00f6chte jetzt am Rande noch einmal die von uns \n\nangestrebten mindestens 1 700 Studienanf\u00e4nger in den \n\nLehr\u00e4mtern nennen. Ich nenne die angestrebte Studiener-\n\nfolgsquote von 85 %. Ich nenne das Ziel, 90 % unserer \n\nerfolgreichen Lehramtsabsolventen in Sachsen zu halten. \n\nDort sind wir alle gemeinsam gefordert. Das bedeutet \n\nnat\u00fcrlich auch, uns dem Wettbewerb auf dem Lehrerar-\n\nbeitsmarkt zu stellen. Alles das ist anspruchsvoll. Es ist \n\ngut und richtig. \n\nWichtig ist allerdings eines: Die Beschl\u00fcsse zum Bil-\n\ndungspaket sehen gerade auf dem Feld der Lehrerbildung \n\nund der Zahl der Lehramtsstudierenden eine kontinuierli-\n\nche \u00dcberpr\u00fcfung vor, inwiefern die Ziele erreicht werden. \n\nDie erstmalige \u00dcberpr\u00fcfung wird schon im kommenden \n\nWintersemester auf Basis der dann erreichten Immatriku-\n\nlationszahlen erfolgen. Das ist gut. \u00dcberpr\u00fcfung hei\u00dft, \n\ndass bei Bedarf nachgesteuert werden kann, nachgesteuert \n\nwerden muss. \n\nNat\u00fcrlich ist jetzt schon Kreativit\u00e4t gefragt. Auch das \n\nwurde von Ihnen angesprochen. Ich kann mir zum Bei-\n\nspiel vorstellen, dass f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogen ein Aufbaustu-\n\ndium f\u00fcr das Lehramt Grundschule eine attraktive Ange-\n\nlegenheit sein kann, so wie es die Universit\u00e4t Leipzig \n\nbereits beabsichtigt. \n\nIch sperre mich keineswegs dagegen, dass in verantwor-\n\ntungsbewusster Weise auch der Gesch\u00e4ftsbereich meines \n\nHauses Beitr\u00e4ge leistet, um der Herausforderung Rech-\n\nnung zu tragen. Ich mahne hier jedoch Sachlichkeit und \n\nAugenma\u00df an. \n\nWir kommen nicht umhin, bei jeder Ma\u00dfnahme die \n\nAuswirkungen auf die Schule zu betrachten und jede \n\nMa\u00dfnahme so zu gestalten, dass die Qualit\u00e4t von Schule \n\nerhalten bleibt. \n\nNochmals: Das Bildungspaket ist ein Handlungsrahmen. \n\nIch erkenne die Bereitschaft innerhalb der Staatsregie-\n\nrung, diesen weiter auszugestalten. Die \u00dcberpr\u00fcfungsme-\n\nchanismen sind Bestandteil dieser Ausgestaltung. Seien \n\nSie gewiss, dass ich darauf zur\u00fcckkommen werde, sofern \n\ndas angezeigt sein sollte \u2013 so wie es jetzt angezeigt ist, \n\nden Schuljahresstart zu sichern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5344 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die SPD-Fraktion. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein, muss nicht sein!) \n\nFrau Dr. Stange, bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nStellen Sie sich vor \u2013 vielleicht ist ja die Situation noch so \n\n\u2013, Sie sind Eltern und haben ein Kind kurz vor der Ein-\n\nschulung oder Sie sind Gro\u00dfeltern und haben einen Enkel \n\nkurz vor der Einschulung. Das Kind freut sich auf die \n\nSchule. Es ist nur die Frage noch nicht gekl\u00e4rt, in welche \n\nSchule denn das Kind geht. K\u00fcrzlich haben die Eltern \n\nbzw. Gro\u00dfeltern erfahren, nicht am 31. M\u00e4rz wird das \n\ngekl\u00e4rt, sondern am 8. Juni, kurz vor dem Schuljahresen-\n\nde; keine Zeit mehr, Widerspruch einzulegen, ganz zu \n\nschweigen davon, dass man sich auf die bereits besichtig-\n\nte Schule freuen k\u00f6nnte. So sieht der Start ins neue \n\nSchuljahr aus, Frau Kurth. \n\nWerte Frau Kurth, liebe Kolleginnen und Kollegen von \n\nder Koalition! Ich kann und will hier nicht auf alles \n\neingehen. Es ist nicht der Handlungsrahmen, den Sie \n\nvorgelegt bekommen haben, das hat Herr Bl\u00e4sner deutlich \n\nzum Ausdruck gebracht, denn die FDP \u2013 was immer sie \n\nmeint \u2013 spricht von einem Bildungspaket 2.0. \n\nDas ist hier nicht ausgef\u00fchrt worden. Wir haben Ihnen \n\neinen Vorschlag f\u00fcr einen Handlungsrahmen gemacht. Ich \n\nbitte darum \u2013 nicht, weil wir die Koalition vorf\u00fchren \n\nwollen, sondern weil jeder einzelne Abgeordnete hier im \n\nHaus in seinem Wahlkreis Rechenschaft dar\u00fcber abzule-\n\ngen hat, was er in seiner Verantwortung als Landtagsab-\n\ngeordneter getan hat, um den Lehrerbedarf im kommen-\n\nden Schuljahr und in den n\u00e4chsten 15 Jahren abzusichern. \n\nDeshalb werden wir eine namentliche Abstimmung \n\nbeantragen. \n\nLegen Sie Rechenschaft dar\u00fcber ab, was Sie getan haben, \n\nnachdem der Kultusminister deutlich gemacht hat, in \n\nwelcher Situation sich das Schulwesen befindet, und wie \n\nSie in den n\u00e4chsten 15 Jahren handeln wollen. Herr \n\nSchreiber, wir reden nicht allein \u00fcber diese Koalition, \n\nsondern \u00fcber mehrere Wahlperioden. Daf\u00fcr m\u00fcssen die \n\nWeichen gestellt werden. Wir haben Ihnen einen Vor-\n\nschlag gemacht. Greifen Sie zu! \n\nHerr Dulig hat etwas zu den Finanzen gesagt. Wir sind \n\nkeine Tr\u00e4umer. Wir wissen, was im Haushalt drin ist. Der \n\nFinanzminister hat die Hochschulpaktmittel zu 60 % \n\neinkassiert. Diese k\u00f6nnen den Hochschulen zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt werden, um endlich die Lehrerseminare \n\naufzustocken. Wir wissen, dass wir Steuermehreinnahmen \n\nhaben, und wir wissen, dass wir Fehlsteuerungen im \n\nHaushalt haben, die jetzt priorit\u00e4r \u2013 Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, so, wie Sie es immer sagen \u2013 f\u00fcr die Bildung einge-\n\nsetzt werden k\u00f6nnen. \n\nSchule muss auch am n\u00e4chsten Tag noch laufen, und sie \n\nmuss auch in den n\u00e4chsten 15 Jahren laufen. Das, was Sie \n\nbisher hier vorgelegt haben, Frau Kurth, \u00fcberzeugt uns \n\nnoch nicht davon, dass Sie tats\u00e4chlich die R\u00fcckendeckung \n\ndes Kabinetts und der Koalition haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Legen Sie uns im April \n\neinen Plan vor. Dann werden wir auch sehen, ob das, was \n\nSie heute hier versprochen haben, tats\u00e4chlich schon die \n\nR\u00fcckendeckung im Kabinett und in Ihrer Koalition hat. \n\nDie Koalition hat jetzt die M\u00f6glichkeit, unserem Antrag \n\nzuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe den \n\n\u00c4nderungsantrag zur Drucksache 5/8689 der Fraktionen \n\nDIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf und \n\nbitte um Einbringung, wenn das gew\u00fcnscht wird. \u2013 Er ist \n\nschon eingebracht. Gut. \u2013 Gibt es dazu noch Redebedarf? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag abstimmen. \n\nWer dem Antrag Drucksache 5/8778 die Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe eine Stimmenthaltung und eine Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist dieser \u00c4nderungsantrag mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum Ursprungsantrag, Drucksache 5/8689. \n\nHier ist namentliche Abstimmung gew\u00fcnscht. Wir berei-\n\nten es jetzt vor. \u2013 Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinwei-\n\nsen, dass nach Aufruf des Namens durch den Schriftf\u00fchrer \n\nmit Ja oder Nein oder Enthaltung geantwortet werden \n\nsoll. Der amtierende Schriftf\u00fchrer wird die Antwort \n\nwiederholen. Im Zweifelsfall wird unter nochmaliger \n\nNamensnennung nachgefragt. Ich bitte, jetzt die Namen \n\nzu verlesen. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ist jemand nicht \n\naufgerufen worden, der sich im Saal befindet? \u2013 Dann \n\nbitte ich, die Stimmen auszuz\u00e4hlen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mir liegt nun \n\ndas Ergebnis der Abstimmung vor. Mit Ja stimmten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5345 \n\n56 Abgeordnete und mit Nein 68. Es gab eine Enthaltung, \n\nund 7 Abgeordnete haben nicht an der Abstimmung \n\nteilgenommen. Damit ist dem Antrag nicht zugestimmt \n\nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nRadabstellanlagen in den Liegenschaften Sachsens f\u00f6rdern \n\nDrucksache 5/6992, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs geht in die Diskussion in der Reihenfolge GR\u00dcNE, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Frau J\u00e4hnigen, ich erteile Ihnen \n\ndas Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Warum muss sich der \n\nS\u00e4chsische Landtag mit Fahrradabstellanlagen f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen \u00f6ffentlichen Einrichtungen besch\u00e4ftigen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr gut! \u2013 \n\nAlexander Delle, NPD: Warum m\u00fcssen wir das?) \n\n\u2013 Eine sehr gute Frage? Das denke ich auch. Lieber Herr \n\nKollege Piwarz, das liegt schlicht daran, dass der Radver-\n\nkehr, der schon immer ein Stiefkind s\u00e4chsischer Ver-\n\nkehrspolitik war, in der Ignoranz dieser Staatsregierung \n\nzum Waisenkind zu werden droht. Das sieht man auch \n\ndaran, dass der Bericht zur Radverkehrskonzeption des \n\nLandtages aus dem Jahr 2006 unter dieser Regierung \n\ndeutlich k\u00fcrzer, unkonkreter, langweiliger und uninteres-\n\nsierter ausgefallen ist als der letzte unter der Vorg\u00e4ngerre-\n\ngierung, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sind Sie heute mit dem \n\nFahrrad gekommen? \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nund das, obwohl die Beliebtheit des Radfahrens zuge-\n\nnommen hat, weil das Radfahren wichtiger geworden ist, \n\nweil es Kosten spart \u2013 Sie denken sicher auch an die \n\nBenzinpreise wie ich \u2013 und \u00f6kologisch ist. Wir wissen, \n\ndass der Modal Split, also die Anteile der t\u00e4glichen Wege, \n\ndie man mit dem Rad zur\u00fccklegt, trotz unzureichender \n\nF\u00f6rderung im Freistaat deutlich gestiegen ist \u2013 nicht nur \n\nin den Gro\u00dfst\u00e4dten, sondern gerade im l\u00e4ndlichen Raum  \n\n\u2013, die Sie, die gerade so laut lachen, zu vertreten glauben. \n\nUnsere Fraktion hat deshalb einen Grundsatzantrag zur \n\nVerbesserung der Radverkehrsverh\u00e4ltnisse in Sachsen \n\neingebracht. Ich freue mich sehr auf die Anh\u00f6rung, die \n\ndazu im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr am \n\n25. April 2012 stattfinden wird. \n\nWir schlagen Ihnen vor, dass als Zeichen des guten \n\nWillens erste konkrete Schritte unternommen werden. \n\nMan soll mit \u00f6kologischen Vorbildma\u00dfnahmen immer bei \n\nsich selbst anfangen. Das w\u00e4re f\u00fcr den Freistaat nicht \n\nschwer, denn wir wissen, dass f\u00fcr die s\u00e4chsische Verwal-\n\ntung momentan ein Unterbringungskonzept erarbeitet \n\nwird. Der Finanzminister hat dar\u00fcber in der letzten \n\nSitzung des Finanzausschusses referiert. \n\nJetzt ist der Zeitpunkt, da effektiv gepr\u00fcft werden kann, \n\nwie jede \u00f6ffentliche Verwaltungsstelle des Freistaates \n\nzurzeit verkehrlich erschlossen ist, wie viel Radverkehrs-\n\nstellanlagen sie braucht und wie diese errichtet werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme auf die \n\nbauliche Nachr\u00fcstung verwiesen. Das geht uns aber zu \n\nlangsam. Danach haben wir pro Jahr 0,6 % der Liegen-\n\nschaften im Budget. Das ist ohnehin zu wenig. Damit \n\nw\u00e4ren wir in zehn Jahren bei 6 %. Das reicht uns nicht f\u00fcr \n\nden Radverkehr. Die Staatsregierung hat in ihrer Stel-\n\nlungnahme vom 18. Oktober 2011 auf die Radstellplatz-\n\npflicht der s\u00e4chsischen Bauordnung verwiesen. Diesbe-\n\nz\u00fcglich hat die Staatsregierung \u00fcbersehen, dass zu diesem \n\nZeitpunkt der Landtag schon beschlossen hatte, dass die \n\nRadstellplatzpflicht weitgehend abgeschafft wird. Kurz \n\ndanach trat dies auch in Kraft, Herr Finanzminister. Jetzt \n\nmuss der Freistaat selbst entscheiden. Er ist nicht mehr an \n\ndas Gesetz gebunden. \n\nDrittens. Wir glauben, dass das mit geringen Kosten zu \n\nleisten ist. Lassen Sie mich hierzu einen Vergleich nen-\n\nnen: Ein Radabstellplatz mit Sammelschlie\u00dfanlage und \n\n\u00dcberdachung ist f\u00fcr circa 1 000 Euro zu haben. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \n\nDaf\u00fcr bekomme ich ja drei Fahrr\u00e4der!) \n\nEine Stellplatzabl\u00f6se f\u00fcr einen Kfz-Parkplatz wird mit \n\n3 000 Euro bemessen. Wir sparen also auch, und wenn \n\nwir die Leute zum Radfahren anregen, sparen wir nat\u00fcr-\n\nlich auch bei den Reisekosten des Freistaates und anderer \n\nBeh\u00f6rden. \n\nAll diese Dinge sprechen f\u00fcr das von uns geforderte \n\nKonzept. Das von uns vorgeschlagene Verfahren ist \n\npraktisch und einfach. Sie m\u00fcssen bei der Erarbeitung \n\nIhres Unterbringungskonzeptes lediglich den Posten \n\n\u201eRadstellpl\u00e4tze\u201c erg\u00e4nzen und pr\u00fcfen. Das ist die erste \n\nPhase. Daf\u00fcr sollte ein halbes Jahr ausreichen. Wir haben \n\nIhnen deshalb heute einen neuen Termin vorgeschlagen. \n\nDie zweite Phase w\u00fcrde dann l\u00e4nger dauern. Das betrifft \n\ndie Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen. Ich sagte es schon, dass \n\ndiese preiswert erm\u00f6glicht werden k\u00f6nnen. Damit leisten \n\nSie einen ersten Schritt zu mehr B\u00fcrgerfreundlichkeit, zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5346 \n\nmehr \u00d6kologie, zum Gesundheitsf\u00f6rdern und zum Geld-\n\nsparen. Tun Sie es und stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht die Abg. Frau Springer. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das \n\nWort. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine verehrten verbliebenen Kolleginnen und Kollegen! \n\nEs geht um Radabstellanlagen \u2013 ein Begriff, sicherlich \n\npolitisch korrekt, aber wenigstens ebenso sperrig wie der \n\nvorliegende Antrag. Ich gestatte mir der Einfachheit \n\nhalber kurz von einem Fahrradst\u00e4nder zu sprechen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Sehr gut!) \n\nNun zum Inhalt Ihres Antrages. In zwei Punkten fordern \n\nSie zu Berichten auf, in einem Punkt zur Schaffung von \n\nQualit\u00e4t und Quantit\u00e4t. Von \u201ef\u00f6rdern\u201c, wie in der \u00dcber-\n\nschrift zu lesen, ist im Antrag nichts mehr zu finden. Das \n\nmuss aber auch gar nicht sein, denn, Frau J\u00e4hnigen, Ihr \n\nAntrag ist \u00fcberfl\u00fcssig und wird von uns nicht unterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEr ist deshalb \u00fcberfl\u00fcssig, weil \u2013 wie Sie schon vom \n\nMinisterium mitgeteilt bekommen haben \u2013 in \u00a7 49 der \n\nS\u00e4chsischen Bauordnung nach wie vor klar geregelt ist \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eF\u00fcr Anlagen, bei denen ein Zu- oder Ab-\n\ngangsverkehr von Kraftfahrzeugen und Fahrr\u00e4dern zu \n\nerwarten ist, sind Stellpl\u00e4tze, Garagen und Abstellm\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr Fahrr\u00e4der in dem erforderlichen Umfang \n\nauf Baugrundst\u00fccken oder in zumutbarer Entfernung \n\ndavon auf geeigneten Grundst\u00fccken herzustellen.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201e \u2026 einschlie\u00dflich des Mehrbedarfs bei \n\n\u00c4nderungen, Nutzungs\u00e4nderungen der Anlage ist zu \n\nbestimmen \u2026\u201c \u2013 \u2013 \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Springer, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nInes Springer, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage. Die Zeit ist schon sehr fortgeschritten und ich \n\nm\u00f6chte meine kurze Rede noch abschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDar\u00fcber hinaus ist in \u00a7 49 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Bau-\n\nordnung geregelt, dass der Herr des Verfahrens die Ge-\n\nmeinden sind. Ich wiederhole es: Die Gemeinden verf\u00fc-\n\ngen \u00fcber die notwendigen Instrumente, um die Einhaltung \n\nder Bauordnung auch f\u00fcr Fahrradst\u00e4nder kontrollieren zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Fahrradst\u00e4nder sind bauliche \n\nAnlagen. Als solche unterliegen sie \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nVorschriften. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Errichtung, die \n\n\u00c4nderung, die Nutzungs\u00e4nderung und die Beseitigung \n\nsowie die Nutzung baulicher Anlagen obliegt den Bauauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rden und nicht der Staatsregierung. Speziell f\u00fcr \n\nden Vollzug der Bauordnung sind die unteren Bauauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rden verantwortlich und nicht die Staatsregie-\n\nrung. Die unteren Bauaufsichtsbeh\u00f6rden sind die Land-\n\nkreise, die kreisfreien St\u00e4dte sowie bestimmte Gemein-\n\nden. Damit sind die Zust\u00e4ndigkeiten \u2013 auch die Zust\u00e4n-\n\ndigkeiten f\u00fcr Fahrradst\u00e4nder \u2013 deutlich verortet. \n\nUnsere Fraktion ist sich sicher, dass die unteren Bauauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rden gute Arbeit leisten und in der Lage sind, \n\nalle rechtlichen Grundlagen sauber umzusetzen, auch \n\nwenn es sich um Fahrradst\u00e4nder handelt. \n\nWir erachten aus den genannten Gr\u00fcnden den Antrag als \n\n\u00fcberfl\u00fcssig und werden daher nicht zustimmen. Gleiches \n\ngilt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Eva J\u00e4hnigen, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern eine Kurzin-\n\ntervention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich bedauere es sehr, dass es \n\nFrau Kollegin Springer offensichtlich nicht bekannt ist \u2013 \n\nvielleicht war ihr Redemanuskript schon etwas \u00e4lter \u2013, \n\ndass Ende Oktober 2011 eine Novelle der Bauordnung in \n\nKraft getreten ist, in der die Stellplatzpflicht f\u00fcr Fahrr\u00e4der \n\n\u2013 die Sie eben zitiert haben \u2013 aus der alten Fassung \n\noffenbar weitgehend abgeschafft wurde und somit nur \n\nnoch f\u00fcr bestimmte Bauten des Freistaates eine Stell-\n\nplatzpflicht bestehen w\u00fcrde. \n\nInsofern w\u00e4ren nur f\u00fcr diese bei Neuerrichtung oder \n\nUmnutzung die Bauordnungsbeh\u00f6rden zust\u00e4ndig, so Ihr \n\nArgument. Bei Einschr\u00e4nkung der Stellplatzpflicht sind \n\ndie Bauherren selbst verantwortlich. Bauherr dieser \n\nErrichtung ist der Freistaat. Dazu haben die Baubeh\u00f6rden \n\nnach dieser Novelle nichts mehr zu sagen. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir dar\u00fcber entscheiden, und das wollen wir. Wir \n\nwollen, dass die Errichtung solcher Anlagen gepr\u00fcft und \n\nrealisiert wird. \n\nSie haben unseren Antrag komplett falsch verstanden. \n\nDass Sie auch noch die Rechtslage v\u00f6llig falsch und \n\nunvollst\u00e4ndig zitieren, ist erstaunlich, aber leider nicht \n\n\u00fcberraschend und best\u00e4tigt, wie wichtig das Thema ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Springer, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? Sie m\u00fcssen es nicht. \u2013 Sie erwidern nicht. \n\nWir fahren fort mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Herr Abg. Stange. Bitte sch\u00f6n, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Zu sp\u00e4ter Stunde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5347 \n\nist es wohl angebracht, alle zu warnen: Achtung, Licht ans \n\nRad, damit wir nicht Gefahr laufen, uns in der Debatte zu \n\nverirren, so wie Frau Springer es kurzzeitig vorgemacht \n\nhat. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs versteht sich von selbst, dass in einer Zeit, in der mehr \n\nund mehr Menschen lieber mit dem Fahrrad unterwegs \n\nsind, die Frage der Fahrradabstellm\u00f6glichkeiten oder, \n\nFrau Springer, f\u00fcr Sie der Fahrradst\u00e4nder zunehmend in \n\nden Fokus r\u00fcckt. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nDas ist die logische Konsequenz des Wandels in der \n\nGrundeinstellung zu Mobilit\u00e4tsfragen, aber auch, wenn es \n\num die Gestaltung der St\u00e4dte der Zukunft geht. Die \n\nbislang herrschende Autoaffinit\u00e4t wird k\u00fcnftig einem \n\nWandel unterworfen sein, der eben nicht nur durch \n\ngigantisch steigende Spritpreise intendiert sein wird, \n\nsondern vielmehr durch Fragen der Wohn- und Lebens-\n\nqualit\u00e4t in den Wohnquartieren sowie der Stadt der Men-\n\nschen, nicht der Autos, bestimmt sein wird. An dessen \n\nEnde jedoch wird eine wesentlich deutlichere Betonung \n\ndes Umweltverbundes stehen. Dessen bin ich mir sehr \n\nsicher. \n\nEs ist dann aber auch logisch, dass wie beim Autoverkehr \n\nKfz-Parkpl\u00e4tze zum Fahrradverkehr Fahrradabstellm\u00f6g-\n\nlichkeiten geh\u00f6ren \u2013 dies umso mehr bei \u00f6ffentlichen \n\nGeb\u00e4uden und solchen Liegenschaften, bei denen mit \n\neinem entsprechenden Zu- und Abgangsverkehr mit \n\nFahrr\u00e4dern zu rechnen ist. \n\nLiebe Frau J\u00e4hnigen! Liebe Eva! In diesem Zusammen-\n\nhang ist es allerdings auch schade, dass dieser Antrag ein \n\nknappes halbes Jahr auf Halde lag, um heute zu sp\u00e4ter \n\nStunde in diesem Hohen Hause eher zu verpuffen, als im \n\nAusschuss zu sachdienlicherer Beratung beizutragen, \n\nsofern die Kolleginnen und Kollegen der Koalition dazu \n\nbereit gewesen w\u00e4ren. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sind sie doch nie!) \n\nIch kann der Argumentation des Staatsministers, also \n\nIhrer, sehr geehrter Herr Prof. Unland, durchaus folgen, \n\nwenn Sie hinterfragen, ob eine gesonderte Berichtsf\u00fch-\n\nrung f\u00fcr diese Fahrradabstellm\u00f6glichkeiten erforderlich \n\nund zweckdienlich sei. Schlie\u00dflich vertraue auch ich im \n\nSinne des kundenorientierten Verhaltens \u00f6ffentlicher \n\nVerwaltung auf die Reflektions- und Reaktionsf\u00e4higkeit \n\nder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Verwaltung \n\nund auf die entsprechenden Steuerungspotenziale der \n\nleitenden Angestellten. \n\nWer sich die Liegenschaften des Freistaats in der Realit\u00e4t \n\nansieht, der wird bemerken, dass es bei Weitem nicht \n\ngen\u00fcgend Fahrradst\u00e4nder gibt. Das ist vor den Unis, \n\nHochschulen, Bibliotheken etc. durchaus gut zu beobach-\n\nten. Der Bedarf ist also vielerorts gr\u00f6\u00dfer als die vorhan-\n\ndenen Abstellm\u00f6glichkeiten. Deshalb, sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, h\u00e4tte Ihnen bei der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung zu dem vorliegenden Antrag die Ihnen \n\ndurchaus innewohnende und im Hohen Haus stets zele-\n\nbrierte Gelassenheit gut zu Gesicht gestanden, statt ex \n\nnegativo einen blo\u00dfen Bericht als staatliche Regulierung \n\nzu gei\u00dfeln. Eine Nummer kleiner h\u00e4tte es wei\u00df Gott auch \n\ngetan! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, als Zeichen guten \n\nWillens und als Ausdruck der hier zelebrierten Gelassen-\n\nheit h\u00e4tten Sie in der Stellungnahme oder zumindest in \n\nIhrem Redebeitrag heute \u2013 ich warte noch \u2013 ank\u00fcndigen \n\nk\u00f6nnen, k\u00fcnftig ein Kapitel zu der berechtigterweise \n\nthematisierten Problematik im j\u00e4hrlich erscheinenden \n\nGesch\u00e4ftsbericht des SIB aufzunehmen. \n\nIn diesem Sinne, liebe Kolleginnen und Kollegen, sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister, m\u00f6chte ich Ihnen wegen der \n\nungesicherten Datenlage auch noch eines mitgeben, was \n\nzu sp\u00e4ter Stunde gestattet sein d\u00fcrfte: Im Zweifel lieber \n\neinen St\u00e4nder mehr als einen zu wenig. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMehr ist zu diesem Antrag zu so sp\u00e4ter Stunde nicht zu \n\nsagen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das reicht auch!) \n\nEines noch: W\u00fcrde der Herr Staatsminister das von mir \n\nangeregte Kapitel im SIB-Gesch\u00e4ftsbericht heute nicht \n\nank\u00fcndigen, dann w\u00fcrden wir dem Antrag in G\u00e4nze \n\nzustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion der \n\nSPD. Es spricht der Abg. Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nIch will es kurz machen. In Anbetracht des Themas, das \n\nnun wirklich keine Millionen kostet und nicht den Be-\n\nstand des Freistaats auf Spiel setzt, h\u00e4tte ich mir von der \n\nKoalition mehr Gelassenheit gew\u00fcnscht. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Wir sind ruhig!) \n\nManche haben wirklich keine St\u00e4nder. Daf\u00fcr kann ich \n\nauch nichts. Ein bisschen mehr Gelassenheit w\u00e4re viel-\n\nleicht gut gewesen. Es w\u00e4re ein Zeichen in die Richtung \n\nder Nutzer der Immobilien, der Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter und der Studentinnen und Studenten gewesen \n\nzu sagen: Wir k\u00fcmmern uns, wir pr\u00fcfen das und schauen, \n\nwo Defizite bestehen. Lange Rede \u2013 kurzer Sinn: Das tun \n\nSie nicht. Sie sind nun einmal so kleinlich. Das k\u00f6nnen \n\nwir nicht \u00e4ndern. Das ist bekannt. Wir stimmen dem \n\nAntrag jedenfalls zu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5348 \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht der Abg. Herr Biesok. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Jetzt bricht die \n\nFDP aus der Koalitionsdisziplin aus!) \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kollegin \n\nJ\u00e4hnigen, Sie haben am Anfang zu Recht infrage gestellt, \n\nob es \u00fcberhaupt angemessen sei, dass sich der Landtag \n\nmit einem solchen Thema besch\u00e4ftige. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nUnd ich habe die Frage beantwortet!) \n\nAls ich mich auf diese Rede vorbereitet habe, habe ich \n\nmir diese Frage auch gestellt. Mir ist eigentlich nur ein \n\nGrund eingefallen, warum wir uns heute Abend mit \n\ndiesem Thema besch\u00e4ftigen: Wir erleben das Gleiche, was \n\nwir beim letzten Mal schon erlebt haben: Sie versuchen \n\nsich in Randgebieten Fachwissen anzueignen, um die von \n\nIhrer Fraktionsvorsitzenden angestrebte Regierungsf\u00e4hig-\n\nkeit Ihrer Fraktion zu erreichen. \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nBeim letzten Mal war es der Kollege Jennerjahn, der sich \n\nzur Freude aller noch Anwesenden in einer m\u00fcndlichen \n\nAnfrage dar\u00fcber informierte, wie viele Frauen und M\u00e4d-\n\nchen im Freistaat Sachsen Fu\u00dfball spielen. Seitdem \n\nwissen wir, dass in der F-Klasse eine Spielvereinigung \n\nspielt \u2013 die Ministerin hat es damals unzutreffend als \n\n\u201eMannschaft\u201c tituliert; das ist nicht gendergerecht; es \n\nm\u00fcsste eigentlich \u201eSpielvereinigung\u201c hei\u00dfen \u2013 und in der \n\nE-Klasse neun Spielvereinigungen vorhanden sind. Das \n\nwird wahrscheinlich dazu f\u00fchren, dass wir eine politische \n\nInitiative bekommen \u2013 falls Sie einmal in der Lage sein \n\nwerden, Koalitionsverhandlungen zu f\u00fchren \u2013, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Hatten wir schon!) \n\nirgendwelche Gendersachen zu machen, damit wir Fu\u00df-\n\nballmannschaften k\u00fcnftig nicht mehr als \u201eMannschaften\u201c, \n\nsondern als \u201eFrauenschaften\u201c oder \u201eM\u00e4dchenschaften\u201c \n\nbezeichnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nWo ist jetzt der St\u00e4nder?) \n\nKommen wir jetzt zum Fahrradst\u00e4nder, dem weiteren \n\nwichtigen Thema. Ich habe im Jahr 1974 auf der Insel \n\nLangeoog Fahrradfahren gelernt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Sehr gut!) \n\nSeitdem bin ich mit dem Fahrrad zur Schule gefahren. Ich \n\nbin mit dem Fahrrad zu meiner Lehrstelle gefahren. Ich \n\nbin mit dem Fahrrad zur Uni gefahren. Heute nutze ich \n\ndas Fahrrad noch, um zur Bank oder zum Landtag zu \n\nfahren. Ich habe dabei eine ganze Menge Widrigkeiten \n\nerlebt \u2013 deshalb auch der Verband \u2013, aber ein Problem \n\nhabe ich nie gehabt: mein Fahrrad abzustellen. Niemals! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nGerade hierin sehen die B\u00fcndnisgr\u00fcnen ein politisches \n\nHandlungsfeld, das sich f\u00fcr eine Parlamentsbefassung \n\nlohnte. Das zeigt wieder das Niveau, auf dem Sie Politik \n\nmachen. W\u00e4hrend die Fahrradfahrer wissen, wof\u00fcr sie in \n\ndie Pedale treten, ist den GR\u00dcNEN dies entgangen. Das \n\nzeigt, wie weit Sie von der Realit\u00e4t entfernt sind. Es sind \n\nnicht die Stellpl\u00e4tze, die die Fahrradfahrer bewegen, \n\nsondern die Verkehrswege und die Erreichbarkeit der \n\nOrte. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nEine vern\u00fcnftige und zukunftsorientierte Verkehrspolitik \n\nbaut Verkehrswege aus, sowohl im Stra\u00dfenbereich als \n\nauch die Radwege. Mit Stand vom 1. Januar 2011 weisen \n\ninsgesamt 597 Kilometer Bundesfernstra\u00dfen und 432 Ki-\n\nlometer Staatsstra\u00dfen Radwege auf. In den Jahren von \n\n1997 bis 2010 wurden 46,5 Millionen Euro in den nach-\n\ntr\u00e4glichen Anbau von Radwegen an Bundesstra\u00dfen \n\ninvestiert. Weitere 15,5 Millionen Euro wurden f\u00fcr \n\nStaatsstra\u00dfen in diesem Bereich aufgebracht. Der Frei-\n\nstaat Sachsen erm\u00f6glicht zudem eine bessere F\u00f6rderung \n\nvon kommunalen Radverkehrsma\u00dfnahmen mit F\u00f6rders\u00e4t-\n\nzen von bis zu 75 % und in Teilen von sogar 90 % der \n\nKosten. Der Freistaat unterst\u00fctzt damit wesentlich kom-\n\nmunale Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des Radverkehrs. \n\nDarauf kommt es an! \n\nWichtig f\u00fcr Radfahrer sind sichere Verkehrswege. Wer \n\ndiese in den Mittelpunkt r\u00fcckt, der betreibt eine vern\u00fcnf-\n\ntige Verkehrspolitik. Ihrem Antrag, Frau J\u00e4hnigen, k\u00f6nnen \n\nwir eine solche Vernunft nicht entnehmen. \n\nF\u00fcr Radfahrer ist es wichtig, dass man ein ganzheitliches \n\nKonzept f\u00e4hrt. Die Radverkehrskonzeption f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen schreibt das Routennetz fort, legt \n\nQualit\u00e4tsstandards fest und stuft den Bedarf an stra\u00dfenbe-\n\ngleitenden Radwegen an Bundes-, Staats- und Kreisstra-\n\n\u00dfen nach Dringlichkeit ein. Das ist eine ernsthafte und \n\nverantwortungsbewusste Politik \u2013 aber nicht Beamte \n\nloszuschicken, um nachzusehen, wie viele Fahrradst\u00e4nder \n\nes gibt und ob sie dem ADFC-Standard entsprechen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWer im t\u00e4glichen Leben tats\u00e4chlich einmal Fahrrad \n\ngefahren ist und das nicht nur im Programm stehen hat, \n\nf\u00fcr den ist zum Beispiel eine konsequente Umsetzung \n\nbarrierefreier L\u00f6sungen im \u00d6PNV an Knotenpunkten \n\nzwischen Radverkehrshauptadern und dem \u00d6PNV wich-\n\ntig, damit man das Fahrrad mit in den \u00d6PNV nehmen \n\nkann, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Mann!) \n\ndamit man in einem Ort au\u00dferhalb Dresdens sein Fahrrad \n\nnehmen, sich in den Regionalverkehr setzen und hier \n\naussteigen kann. Dann kann man das Fahrrad sehr viel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5349 \n\nbesser nutzen, um damit zur Arbeit zu fahren, aber nicht, \n\nwenn man nachz\u00e4hlt, wie viele Fahrradst\u00e4nder es gibt. \n\nDiese Notwendigkeit, liebe Frau J\u00e4hnigen, haben Sie \n\nnoch nicht erkannt. Deshalb legen Sie einen Antrag vor, \n\nder unausgegoren ist \u2013 vielleicht sollte man aber \u201evergo-\n\nren\u201c sagen; denn man sieht sehr deutlich, dass das Halt-\n\nbarkeitsdatum dieses Antrags schon l\u00e4ngst abgelaufen ist. \n\nDieser Antrag zeigt wieder einmal, in welcher Realit\u00e4t Sie \n\nleben und wie Sie Politik machen. Dieser Antrag setzt \n\nandere politische Vorhaben, die Sie hier schon dargestellt \n\nhaben, wie die gendergerechte Verwendung von Haus-\n\nhaltsmitteln oder Ihre Forderung nach einer energetischen \n\nZwangssanierung \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude, wof\u00fcr schlicht \n\nund einfach keine Mittel vorhanden sind, in einer Reihe \n\nfort. \n\nLeider ist der Kollege Flath nicht anwesend. Er hat vor \n\nKurzem in der \u201eZeit\u201c gesagt, auf welcher Grundlage er \n\nmit den GR\u00dcNEN \u00fcber eine m\u00f6gliche Koalition sprechen \n\nw\u00fcrde. Er sagte: aus Wertorientierung und aus der Ernst-\n\nhaftigkeit. Lieber Kollege Flath, ich hoffe, Sie h\u00f6ren es \n\nhier im B\u00fcro. Ist das, was Sie heute von Frau J\u00e4hnigen \n\ngeh\u00f6rt haben oder die Anfrage des Kollegen Jennerjahn, \n\nwirklich ernsthafte Politik f\u00fcr Sachsen? Wir k\u00f6nnen Sie \n\njedenfalls nicht ernst nehmen, und deshalb werden wir \n\nden Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage die NPD-Fraktion. \u2013 Kein Redebedarf. \n\nDamit haben wir die erste Runde geschafft. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf in einer zweiten Runde durch die \n\nFraktionen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Jetzt frage ich \n\ndie Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Sie \n\nwaren aufgefordert, Herr Staatsminister Prof. Unland. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung begr\u00fc\u00dft nat\u00fcrlich die \n\nNutzung von Fahrr\u00e4dern \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\ndurch die Mitarbeiter und die Besucher der Einrichtungen \n\ndes Freistaates. Sie unternimmt bereits das Erforderliche, \n\num ausreichend Fahrradstellpl\u00e4tze in ihren Liegenschaf-\n\nten vorzuhalten. Die S\u00e4chsische Staatsregierung handelt \n\ndabei seit 1999 entsprechend der S\u00e4chsischen Bauord-\n\nnung und einer dazu erlassenen Verwaltungsvorschrift. \n\nFrau J\u00e4hnigen, der \u00a7 49 unterscheidet dabei zwischen \n\nWohngeb\u00e4uden und Sonderbauten. Zu den Sonderbauten \n\ngeh\u00f6ren alle Verwaltungseinrichtungen, Hochschulbauten \n\nund dergleichen mehr, die der Freistaat besitzt. Demzu-\n\nfolge war bzw. ist bei allen abgeschlossenen und derzeit \n\nlaufenden Neu- und Erweiterungsbauma\u00dfnahmen eine \n\nausreichende Anzahl von Fahrradabstellpl\u00e4tzen geschaf-\n\nfen worden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nAber selbstverst\u00e4ndlich. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, ist Ihnen be-\n\nkannt, dass die Bauordnung davon ausgeht, dass bei \n\nSonderbauten zus\u00e4tzlich gepr\u00fcft werden muss, ob ein \n\nerheblicher Zu- und Abgangsverkehr von Fahrr\u00e4dern \n\nstattfindet und dass daher nicht bei allen Sonderbauten \n\nnach der ge\u00e4nderten Bauordnung Stellpl\u00e4tze errichtet \n\nwerden m\u00fcssen, weshalb Sie ohnehin den Zu- und Ab-\n\ngang des Radverkehrs bei den Sonderbauten des Freistaa-\n\ntes pr\u00fcfen m\u00fcssen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSicher, es ist ja logisch, dass man das pr\u00fcfen muss. \n\nBei den Geb\u00e4uden im Bestand wird ebenfalls bei Bedarf \n\nversucht, entsprechende L\u00f6sungen zu finden. Dies ge-\n\nschieht nat\u00fcrlich im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nHaushaltsmittel. Als Planungsgrundlage bei der Errich-\n\ntung von entsprechenden Anlagen werden vom Staatsbe-\n\ntrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement \n\nbereits die \u201eHinweise zum Fahrradparken\u201c der For-\n\nschungsgemeinschaft f\u00fcr Stra\u00dfen- und Verkehrswege \n\nangewandt. Die im Antrag angesprochenen Empfehlungen \n\ndes ADFC, also Allgemeiner Deutscher Fahrrad-Club \n\ne. V., bauen darauf auf. \n\nEine besondere \u00dcberpr\u00fcfung aller vom Freistaat genutz-\n\nten Liegenschaften halte ich vor diesem Hintergrund f\u00fcr \n\nentbehrlich. Die Erfassung des Ist-Zustandes und der \n\nVergleich mit dem Soll-Zustand w\u00e4ren mit einem hohen \n\npersonellen und organisatorischen Aufwand verbunden, \n\ndenn \u2013 ich m\u00f6chte daran erinnern \u2013 der Staatsbetrieb SIB \n\nverwaltet allein circa 2 900 Geb\u00e4ude im Freistaat. Ich \n\nglaube, das Geld k\u00f6nnen wir besser f\u00fcr Fahrradst\u00e4nder \n\ninvestieren. \n\nAuch die Schaffung von zus\u00e4tzlichen Berichtspflichten \n\nhinsichtlich der Erstellung von Fahrradabstellanlagen \n\nw\u00fcrde zus\u00e4tzlichen Verwaltungsaufwand schaffen und \n\ndem Gedanken der Deregulierung widersprechen. \n\nDeshalb bitte ich um Ablehnung des Antrages. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache ist beendet. \u2013 Das Schlusswort \n\nhat die Fraktion GR\u00dcNE. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Lieber Kollege Stange, deine Kritik, dass dieser \n\nAntrag sechs Monate gebraucht hat, bevor er hier ins \n\nPlenum gekommen ist, nehme ich an. Ich hatte ja eine \n\nheimliche Hoffnung, nachdem die Stellplatzpflicht in der \n\nBauordnung so eingeschr\u00e4nkt worden ist und die Abge-\n\nordneten der Koalition, der CDU und besonders der FDP, \n\nimmer gesagt haben, die Bauherren ergreifen die Verant-\n\nwortung selbst, dass es dann einen gewissen Anlass geben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5350 \n\nw\u00fcrde, die Einf\u00fchrung wenigstens von Fahrradst\u00e4ndern in \n\nder freistaatlichen Verwaltung voranzutreiben und sich \n\ndamit unser Antrag erledigen w\u00fcrde. Ich gebe zu, dass ich \n\ndie Hoffnung hatte, dass diese Regierung wenigstens so \n\nkonkrete Dinge realisieren w\u00fcrde. Nach den Ausf\u00fchrun-\n\ngen des Ministers und den Beitr\u00e4gen der Rednerinnen und \n\nRedner von der Koalition habe ich diese nicht mehr. \n\nDass dies wieder einmal zu so sp\u00e4ter Stunde stattfindet, \n\nlieber Kollege Stange, liegt an unseren Wahlergebnissen. \n\nAn der Ver\u00e4nderung dieses Zustandes arbeiten wir hart \n\nund motiviert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist uns auch klar, dass der Weiterbildungseffekt, der f\u00fcr \n\nbestimmte Abgeordnete in Sachen Radverkehr n\u00f6tig ist, \n\nzu dieser sp\u00e4ten Stunde nat\u00fcrlich weniger gut eintritt, als \n\ner eintreten sollte. Zum Beispiel w\u00fcrde es sich f\u00fcr Abge-\n\nordnete des S\u00e4chsischen Landtages lohnen zu wissen, \n\ndass es bei Radabstellpl\u00e4tzen nicht nur um einfache \n\nFahrradst\u00e4nder geht, sondern auch um \u00dcberdachungen \n\nvon Fahrradabstellpl\u00e4tzen. Das sch\u00f6ne einzige Dienst-\n\nfahrzeug der Fraktion GR\u00dcNE, das Lastenfahrrad, das Sie \n\nsicher schon am Fahrradb\u00fcgel am Landtag gesehen haben, \n\nneigt leider sehr zum Verrosten, weil es hier keine \u00dcber-\n\ndachung gibt. \n\nHerr Kollege Biesok, vielleicht beobachten Sie einmal, \n\nwenn es im Landtag erheblichen Publikumsverkehr junger \n\nLeute gibt, dass die Stellpl\u00e4tze, die wir hier im Landtag \n\nhaben, einfach nicht ausreichen. Vielleicht \u00fcberlegen Sie \n\nja auch, ob bei dem sch\u00f6nen Schaufensterprogramm \n\nElektromobilit\u00e4t nicht auch Ladestationen und sichere \n\nAnlagen f\u00fcr E-Bikes notwendig w\u00e4ren, denn auch diese \n\ngeh\u00f6ren zu Radabstellanlagen. \u2013 So viel zur Weiterbil-\n\ndung. \n\nFakt ist, dass es an Investitionen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zum \n\nRadwegeausbau im ganzen Freistaat fehlt und viele \n\nKommunen Ma\u00dfnahmen nicht realisieren k\u00f6nnen, die \n\nsinnvoll und w\u00fcnschenswert w\u00e4ren. Dazu werden wir uns \n\nzur Haushaltsdebatte wieder sprechen. \n\nFakt ist auch: Als Sie gesagt haben, Bauherren \u00fcberneh-\n\nmen selbst die Verantwortung f\u00fcr ihre Radabstellpl\u00e4tze \n\nund werden von sich aus ihre Einrichtung nachr\u00fcsten, \n\nwerden Sie nicht vom Freistaat gesprochen haben, denn \n\nder ist dazu nicht bereit. \n\nSchlie\u00dflich haben Sie uns mit Antr\u00e4gen zur Schmalspur-\n\nbahn lange besch\u00e4ftigt, wo die Regierung selbst erkl\u00e4rt \n\nhat, sie realisiert sie. Wie berechtigt ist unser Antrag, der \n\nauf keine Realisierung hoffen kann! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung, zun\u00e4chst \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN, Drucksache 5/8779. Ich gehe nicht davon aus, dass \n\ndieser noch einmal gesondert eingebracht werden soll, \n\ndenn er spricht f\u00fcr sich selbst. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist dem \n\n\u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen \n\nworden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/6992. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndiesem Antrag dennoch nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nRunter mit dem Spritpreis \u2013  \n\nPendler entlasten, staatliche Regulierung pr\u00fcfen! \n\nDrucksache 5/8653, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: NPD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE; die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Meine Damen und Herren! Wir begin-\n\nnen mit der Aussprache. F\u00fcr die NPD zun\u00e4chst Herr Abg. \n\nApfel. Sie haben das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wer f\u00fcr Pleitegriechen, Rezessionsportugiesen \n\nund Bankenspekulanten Schutzschirme und Rettungspa-\n\nkete in dreistelliger Milliardenh\u00f6he aufspannen oder \n\nschn\u00fcren kann und daf\u00fcr sogar die sonst so hoch gehalte-\n\nnen Gesetze des sogenannten freien Marktes au\u00dfer Kraft \n\nsetzt, der sollte eigentlich kein Problem damit haben, den \n\neigenen B\u00fcrgern, den eigenen Landsleuten staatlicherseits \n\nbeizuspringen \u2013 so sollte man meinen \u2013, etwa wenn es \n\ndarum geht, den Millionen Pendlern, die jeden Tag auf \n\ndem Weg zu ihrer Niedriglohnarbeit, die sie als Zahldroh-\n\nnen f\u00fcr Merkels EU in Kauf nehmen, um Deutschland \n\nwettbewerbsf\u00e4hig zu halten, eine kleine Entlastung \n\nzuzugestehen. \n\nDoch weit gefehlt: Erst k\u00fcrzlich lehnte die Bundesregie-\n\nrung die Erh\u00f6hung der Pendlerpauschale ab. Wohlge-\n\nmerkt, eine Erh\u00f6hung, die nichts anderes w\u00e4re als die \n\nR\u00fccknahme der willk\u00fcrlichen K\u00fcrzung von 2004. Wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5351 \n\nnun kurz vor der Landtagswahl einzelne CDU-Politiker, \n\nwie Teilzeitspitzenkandidat Norbert R\u00f6ttgen, die Pendler-\n\npauschale erh\u00f6hen wollen, ist das nichts anderes als \n\nplumpes Wahlkampfman\u00f6ver, vor allem wenn man wei\u00df, \n\ndass eine aktuelle Studie des Bundesumweltamtes konsta-\n\ntiert: \u201eUm den Pkw-Verkehr st\u00e4rker an den von ihm \n\nverursachten Umweltkosten zu beteiligen, h\u00e4lt das UBA \n\ndie europaweite Erh\u00f6hung der Energiesteuer auf Kraft-\n\nstoffe f\u00fcr zielf\u00fchrend.\u201c \n\nSchauen wir uns die Entwicklung an: Seit 2004, als die \n\nKilometerpauschale von 40 auf 30 Cent gesenkt wurde, \n\nhat sich nach Angaben des Statistischen Bundesamtes der \n\nBenzinpreis um rund 50 % erh\u00f6ht, und er ist heute nicht \n\neinmal mehr 90 Cent von dem geistesgest\u00f6rten Vorschlag \n\nder GR\u00dcNEN auf ihrem 98-er Parteitag in Magdeburg \n\nentfernt, die Spritpreise m\u00fcssten auf 5 D-Mark erh\u00f6ht \n\nwerden. Aber hat sich die Kaufkraft der Konsumenten \n\nerh\u00f6ht \u2013 oder die Reall\u00f6hne? Im Gegenteil: Seit Einf\u00fch-\n\nrung des Euro hat die Kaufkraft um rund 15 % abgenom-\n\nmen, seit 2004 um etwa 11 %. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Reallohnentwicklung in Deutsch-\n\nland, die seit der Euro-Einf\u00fchrung selbst im Vergleich zu \n\nden alten EU-Staaten stark unterdurchschnittlich ausfiel. \n\nSeit dem Jahr 2000 wuchsen mit Ausnahme Deutschlands \n\n\u00fcberall die preisbereinigten Bruttol\u00f6hne. In Frankreich \n\nwuchsen die Reall\u00f6hne noch bis 2008 um 9,6 %, in \n\n\u00d6sterreich um 2,9 %, in Griechenland um 39,6 %. Das \n\nErgebnis kennen wir: Deutschland ist zwar noch wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hig, aber es verarmt zusehends. Das kommt noch \n\nnicht in den offiziell gesch\u00f6nten Arbeitslosenstatistiken \n\nzum Ausdruck, daf\u00fcr aber in der Zahl der Hartz-IV-\n\nAufstocker und der Niedriglohnempf\u00e4nger. \n\nEine aktuelle Studie des Instituts f\u00fcr Arbeit und Qualifika-\n\ntion der Uni Duisburg/Essen, Mitte M\u00e4rz ver\u00f6ffentlicht, \n\nsagt das aus: Fast jeder vierte Arbeitnehmer in Deutsch-\n\nland erh\u00e4lt nur einen Niedriglohn. Rund 7,9 Millio-\n\nnen Menschen, 23,1 % der abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten, \n\narbeiten f\u00fcr einen Bruttolohn von unter 9,15 Euro die \n\nStunde. Zwischen 1995 und 2010 wuchs demnach die \n\nZahl der Niedriglohnempf\u00e4nger um 2,3 Millionen. \n\nDie h\u00f6chsten Wachstumsraten im Niedriglohnbereich \n\nhaben wir in Westdeutschland zu verzeichnen. Im Osten \n\nder Republik verharren wir auf hohem Niveau: Fast zwei \n\nF\u00fcnftel, also knapp 40 % der Besch\u00e4ftigten, m\u00fcssen sich \n\nhier als Niedrigl\u00f6hner verdingen. Auch die Leiharbeit \n\nboomt, ebenso wie die Steuer- und Abgabenquote in \n\nDeutschland, das wie kaum ein anderes OECD-Land die \n\nEinkommen von Gering- und Durchschnittsverdienern \n\nmit Sozialabgaben und Steuern belastet. Das belegen \n\nStudien aus den Jahren 2009 und 2011. \n\nWas gleichfalls steigt \u2013 und damit schlie\u00dft sich der Kreis \n\n\u2013, ist der Spritpreis in Deutschland, der zu einer Belastung \n\nf\u00fcr die immer gr\u00f6\u00dfer werdende Zahl notgedrungener \n\nArbeitsnomaden wird, denen die geforderte Flexibilit\u00e4t \n\nauf dem Arbeitsmarkt, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, und die viel \n\nbeschworene Mobilit\u00e4t zwar gnadenlos abverlangt, aber \n\nnicht entlohnt wird. So ist der durchschnittliche Preis f\u00fcr \n\neinen Liter Super E10 mit Stand vom 21. M\u00e4rz laut \n\nADAC auf das Allzeithoch von 1,66 Euro geklettert und \n\nauch der Diesel schwingt sich in ungeahnte H\u00f6hen auf \n\nzurzeit rund 1,53 Euro. Ein Ende ist nicht in Sicht und zu \n\nOstern wird sicher noch einmal kr\u00e4ftig an der Kosten-\n\nschraube gedreht. \n\nDie Gr\u00fcnde sind vielf\u00e4ltig und das macht es allen an der \n\nAbzocke beteiligten Halsabschneidern auch so leicht, sich \n\ngegenseitig den Schwarzen Peter zuzuschieben: den \n\nMineral\u00f6lkonzernen ebenso wie der Bundesregierung, die \n\nihre H\u00e4nde zwar nicht in Unschuld, daf\u00fcr aber in Steuer-\n\nmehreinnahmen w\u00e4scht, die sie allein \u00fcber die Mehrwert-\n\nsteuer auf den Spritpreis, der wiederum mit Mineral\u00f6l- \n\nund \u00d6kosteuer stark belastet ist \u2013 also durch eine Steuer \n\nauf die Steuer \u2013, einnimmt. Pro 10 Cent pro Liter, den der \n\nSpritpreis steigt, macht es im Jahresvergleich etwa \n\n400 Millionen Euro an Umsatzsteuermehreinnahmen aus. \n\nUm es noch einmal klar herauszustellen: Mit jedem Liter \n\nBenzin machen Mineral\u00f6lsteuer und \u00d6kosteuer 65,5 Cent \n\naus; f\u00fcr Diesel schlagen 46 Cent pro Liter zu Buche. Zum \n\nVergleich: Der Liter Benzin kostet in Rotterdam momen-\n\ntan rund 42 Cent. Der Anteil der Benzinsteuer am Ge-\n\nsamtpreis in Deutschland liegt seit Jahren bei deutlich \n\n\u00fcber 60 %, in Italien bei 57 %, in Spanien bei unter 50 %, \n\nganz zu schweigen von L\u00e4ndern wie Kanada oder Japan \n\nmit deutlich unter 30 %. W\u00e4hrend in Deutschland st\u00e4ndig \n\nfiktive Null-Neuverschuldungsdebatten gef\u00fchrt werden \u2013 \n\nfiktiv, weil die Verschuldung der \u00f6ffentlichen Haushalte \n\neher steigt, wenn wir zum Beispiel die kommunale Ebene \n\neinberechnen \u2013, d\u00fcrfen die B\u00fcrger hierzulande immer \n\ntiefer in die Tasche greifen, um ihren in der Relation \n\nimmer schlechter bezahlten Jobs nachgehen zu d\u00fcrfen. \n\nWenn das so weitergeht, meine Damen und Herren, s\u00e4gt \n\nsich aber auch die herrschende politische Klasse hierzu-\n\nlande den Ast ab, auf dem sie sitzt; denn den volkswirt-\n\nschaftlichen Gesamtschaden durch den Spritpreiswucher \n\nhaben Sie, meine Damen und Herren der Regierungspar-\n\nteien, mit zu verantworten. Er wird immens sein \u2013 nicht \n\nnur in sozialer Hinsicht \u2013, denn irgendwann kommt der \n\nPunkt, da sich die Deutschen den Treibstoff f\u00fcr ihre Autos \n\nnicht mehr werden leisten k\u00f6nnen. \n\nDoch nicht nur das: \u00dcber den schwachen Euro, den Sie \n\ngleichfalls zu verantworten haben, importieren wir uns \n\neine Inflation, eine erneute Teuerungsrunde zulasten der \n\nheimischen Wirtschaft, weil die gestiegenen Transport-\n\nkosten f\u00fcr alle Waren und Rohstoffe, die transportiert \n\nwerden m\u00fcssen, mit eingepreist werden m\u00fcssen. \n\nAus diesem Grund, meine Damen und Herren, darf es \n\nnicht nur bei der Entlastung der Pendler bleiben, f\u00fcr die \n\nder ADAC vollkommen zu Recht eine Erh\u00f6hung des \n\nKilometergeldes fordert. Vielmehr muss auch endlich \n\n\u00fcber ein wirkungsvolles Eingreifen des Staates in die \n\nPreisentwicklung gesprochen werden. Mit Blick auf die \n\ndurch die Spritpreisentwicklung entfachte Teuerung sagte \n\nder Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Th\u00fcringen des Bundesverban-\n\ndes Mittelst\u00e4ndische Wirtschaft zutreffend: \u201eDie Schere \n\nzwischen Kaufkraft und Teuerungsrate geht immer weiter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5352 \n\nauseinander, besonders f\u00fcr die Konsumenten, die nicht \n\nvon h\u00f6heren Lohnabschl\u00fcssen profitieren.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, ich frage mich angesichts \n\ndieser Zusammenh\u00e4nge: Warum nutzt die Bundesregie-\n\nrung nicht den Spielraum, den ihr der hohe Steueranteil in \n\nDeutschland bietet, um die Konsumenten in diesem Lande \n\nendlich sp\u00fcrbar zu entlasten? Aber auch: Wozu ist eigent-\n\nlich die Kartellbeh\u00f6rde da, die zwar st\u00e4ndig mahnend den \n\nmoralischen Zeigefinger hebt, aber niemals eingreift? \n\nOffenbar fehlt es hier einerseits an gutem Willen, anderer-\n\nseits aber auch an gesetzlichen Voraussetzungen. \n\nGenau an dieser Stelle sollten wir ansetzen, um die \n\nVoraussetzungen sowohl f\u00fcr eine umfassende Entlastung \n\nder Autofahrer als auch f\u00fcr ein staatliches Eingreifen zu \n\nschaffen. Darauf zielt der Antrag der NPD-Fraktion ab \n\nund ich fordere Sie auf, Ihrer Verantwortung gerecht zu \n\nwerden und diesem Antrag zuzustimmen. Auch wenn ich \n\nwenig Hoffnung habe, dass mein Appell an Ihr Verant-\n\nwortungsbewusstsein auf fruchtbaren Boden fallen wird \u2013 \n\ndie EU will weiter Geld sehen, und da kommen die \n\nSteuermillionen aus der Spritpreisabzocke nat\u00fcrlich \n\ngerade recht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber Sie d\u00fcrfen uns nat\u00fcrlich gern vom Gegenteil \u00fcber-\n\nzeugen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion; \n\nHerr Abg. Pohle, Sie haben das Wort. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Recht vielen Dank. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich wundere \n\nmich immer wieder, wie die NPD hier praktisch ein \n\nPodium nutzt, das ihr eigentlich gar nicht zusteht. \n\n(Lachen bei und Zurufe von der NPD) \n\n\u2013 Warten Sie es ab; ich nehme mir sehr viel Zeit, um \n\nIhnen das zu erkl\u00e4ren. \u2013 Ich wundere mich immer \u00fcber \n\ndie Terminologie. Ich werde auch ein paar Beispiele dazu \n\nbringen. Ich wundere mich zum Beispiel, Herr M\u00fcller: Sie \n\nhaben diesen Antrag, den Sie hier vorgelegt haben, am \n\n20.03. unterzeichnet. Am 20.03. hat der Ausschuss f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr getagt. Es n\u00fctzt nichts, \n\nwenn wir irgendeinen Antrag vorgelegt bekommen, den \n\nwir hier im Plenum bearbeiten m\u00fcssen, wenn wir ihn \n\nnicht vorher besprochen haben. Dann h\u00e4tten Sie n\u00e4mlich \n\ngewusst, dass bereits im Februar im Bundesrat eine \n\nInitiative von Th\u00fcringen vorgelegt worden ist, die n\u00e4m-\n\nlich am 30.03. \u2013 damit wir die Chronologie einmal etwas \n\nbeleuchten \u2013 beraten wurde mit genau diesen Themen. Sie \n\nhaben den Drops nicht erfunden; wenn wir mit Ihnen \n\nfertig sind, dann ist der Drops f\u00fcr Sie n\u00e4mlich gelutscht, \n\ndann m\u00fcssen Sie sich genau diesen Themen widmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \n\nWas hat sich denn ge\u00e4ndert?) \n\n\u2013 Was hat sich ge\u00e4ndert? Moment einmal, es ist doch kein \n\nDogma mehr. Wir sprechen \u00fcber Transparenz. Ich kann \n\nIhnen das sagen; zum Beispiel in meinem Betrieb \u2013 ich \n\nbin ja nun authentisch, ich habe einen eigenen Hand-\n\nwerksbetrieb. \n\nMit den Themen, die wir anschieben, dringen wir auf \n\nTransparenz. Wenn ich am Sonntag Diesel f\u00fcr 1,47 Euro \n\ntanke, liegt der Preis am Montag vielleicht bei 1,43 Euro \n\nund einen Tag sp\u00e4ter bei 1,53 Euro. Das ist ein Thema, \n\ndas auch uns bewegt. Das m\u00fcssen Sie uns nicht erkl\u00e4ren. \n\nDas steht \u00fcbrigens auch in dem Antrag, der schon im \n\nAusschuss beraten wurde. Das ist doch schon erledigt! \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Erledigt?) \n\n\u2013 Ich will Ihnen nur erkl\u00e4ren, warum wir den Antrag \n\nablehnen. Wenn Sie Manns genug w\u00e4ren und sich den \n\nparlamentarischen Gepflogenheiten unterworfen h\u00e4tten, \n\nh\u00e4tten Sie Ihren Antrag zur\u00fcckgezogen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Erledigt ist er dann, \n\nwenn f\u00fcr die B\u00fcrger hinten etwas rauskommt!  \n\nDas ist noch nicht der Fall!) \n\n\u2013 Schauen Sie ins Internet! Wir f\u00fchren doch aktuell eine \n\nDebatte. Das ist doch kein Dogma mehr. Volker Bouffier \n\nspricht ganz offen davon, dass wir \u00fcber die Pendlerpau-\n\nschale reden m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen alle ordnungspoliti-\n\nschen Ma\u00dfnahmen in Betracht ziehen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Dann machen Sie es doch \n\nendlich und reden Sie nicht nur! \n\nWahlkampfpopulismus!) \n\nSie wollen uns doch nicht allen Ernstes weismachen, dass \n\nwir in irgendeiner Weise den \u00d6lpreis am Weltmarkt \n\nbeeinflussen k\u00f6nnten? \n\n(Andreas Storr, NPD: Darum geht  \n\nes doch in dem Antrag gar nicht!) \n\n\u2013 Sondern? \n\n(Holger Apfel, NPD: Es geht um die Steuern!) \n\n\u2013 Sie kennen wohl Ihren eigenen Antrag nicht? Sie \n\nm\u00fcssen ihn auch mal lesen. Es reicht nicht, sich vor einer \n\nAusschusssitzung nur in die Anwesenheitsliste einzutra-\n\ngen und das Gehirn an der Garderobe zu lassen. Sie \n\nm\u00fcssen sich auch einmal in eine sachliche Diskussion mit \n\nuns begeben; das machen Sie aber nicht. \n\nEs tut mir eigentlich leid. Ich habe, wie ich meine, gut \n\nbegr\u00fcndet, warum Ihr Antrag an der Realit\u00e4t vorbeigeht. \n\nAm vergangenen Freitag, dem 30. M\u00e4rz, hat der Bundes-\n\nrat dar\u00fcber beraten. Sollen wir noch einmal eine Runde \n\nf\u00fcr Sie drehen? Meinen Sie allen Ernstes, dass wir den \n\nBundesrat noch einmal damit beauftragen sollten, wenn \n\neigentlich alles gesagt worden ist? Das k\u00f6nnen Sie doch \n\nnicht allen Ernstes wollen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \n\nSo lange, bis etwas passiert!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5353 \n\nNoch ein Beispiel; es ist ein lustiges Beispiel: Sie bezie-\n\nhen sich in Ihrem Antrag auf Luxemburg. Wissen Sie, wie \n\nviele Einwohner Luxemburg hat? Ich will Ihnen helfen. \n\nIch komme aus Leipzig; wir haben in etwa so viele \n\nEinwohner wie Luxemburg. Wollen wir in Deutschland \n\nuns anma\u00dfen, uns mit Luxemburg zu vergleichen? K\u00f6n-\n\nnen Sie sich vorstellen, dass das gar nicht geht? Sie \n\nsollten einfach mehr Sinnhaftigkeit in Ihre Antr\u00e4ge \n\nhineinbringen und nicht nur mit Polemik arbeiten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist doch  \n\nv\u00f6llig absurd! Das stimmt doch gar nicht!) \n\nVerantwortungsvolle Politik sieht anders aus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas k\u00f6nnen Sie sich bei uns abschauen. Sie sollten die \n\nInitiative des Bundesrates lesen. Auch der Parlamentari-\n\nsche Dienst des Bundestages hat festgestellt, dass man \n\n\u00fcber die Pendlerpauschale reden sollte. Sie k\u00f6nnen davon \n\nausgehen, dass wir alle ordnungspolitischen Ma\u00dfnahmen \n\nin Betracht ziehen werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pohle, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nRonald Pohle, CDU: Aber gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Kollege Pohle, geben \n\nSie mir recht, dass die B\u00fcrger, wenn wir ihnen die zus\u00e4tz-\n\nlichen Einnahmen von 400 Millionen Euro aus der Mehr-\n\nwertsteuer \u2013 das entspricht einer Steigerung von 10 Cent \n\n\u2013 zur\u00fcckgeben w\u00fcrden, zum Beispiel durch eine Senkung \n\nder Mineral\u00f6lsteuer oder der \u00d6kosteuer, deutlich entlastet \n\nw\u00fcrden und dass das f\u00fcr den Bundeshaushalt ein Plus-\n\nMinus-Null-Spiel sein m\u00fcsste, da diese 400 Millio-\n\nnen Euro nicht als Einnahme eingeplant sein k\u00f6nnen? \n\nRonald Pohle, CDU: Herr M\u00fcller, vom Grundsatz her \n\nkann ich Ihnen an dieser Stelle recht geben. Aber Sie \n\nm\u00fcssen mir genau zuh\u00f6ren: Ich habe gesagt, dass wir \u00fcber \n\ndas gesamte ordnungspolitische Ma\u00dfnahmenpaket reden \n\nm\u00fcssen. Es ist in erster Linie Transparenz gefordert, damit \n\nsolche Preisspr\u00fcnge nicht mehr vorkommen. Das belastet \n\ndoch fast alle B\u00fcrger. Betroffen sind doch nicht nur die \n\nPendler, sondern auch die Handwerker, ja die gesamte \n\nIndustrie. Alle Waren und Dienstleistungen werden \n\nverteuert. Wenn wir das Problem abger\u00e4umt haben, \n\nwerden wir uns \u00fcber alle anderen Ma\u00dfnahmen verst\u00e4ndi-\n\ngen. \n\nIch gebe Ihnen nicht vollumf\u00e4nglich recht, Herr M\u00fcller. \n\nIhr Antrag ist einfach nicht zeitgem\u00e4\u00df; er ist seit dem \n\n30. M\u00e4rz \u00fcberholt. Das h\u00e4tten Sie wissen m\u00fcssen. Noch \n\neinmal \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pohle, die Zwi-\n\nschenfrage ist beantwortet? \n\nRonald Pohle, CDU: Genau. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sonst wird es sehr \n\nschwierig. \n\nRonald Pohle, CDU: Ich m\u00f6chte es abschlie\u00dfen. Die \n\nFrage ist beantwortet, und es gibt nichts mehr hinzuzuf\u00fc-\n\ngen. Ich habe begr\u00fcndet, weshalb wir diesen Antrag \n\nablehnen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Fraktionen weiteren Redebedarf? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nEs gibt noch eine Wortmeldung von der Fraktion der \n\nNPD. Ich er\u00f6ffne die zweite Runde. Herr Abg. Storr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Pohle, Wir m\u00fcssen leider feststellen, dass \n\nSie keine sachliche Entgegnung vorgetragen haben. Als \n\nEinziges habe ich Ihrem Redebeitrag entnommen, dass \n\nwir angeblich Luxemburg mit der Bundesrepublik \n\nDeutschland vergleichen. Ich kann das unserem Antrag \n\nnicht entnehmen. \n\nRichtig ist, dass wir auf ein ordnungspolitisches Instru-\n\nment verweisen, das in Luxemburg angewendet wird. \n\nAber das ist in keiner Weise absurd, sondern zeigt, welche \n\nordnungspolitischen Ma\u00dfnahmen ganz real m\u00f6glich sind. \n\nDas stellen wir in unserem Antrag zur Diskussion. Wir \n\nsind in der Tat der Meinung, dass ordnungspolitische \n\nMa\u00dfnahmen geboten sind. \n\nEs gibt sicherlich nicht nur bei den Benzinpreisen ein \n\nzunehmendes Kostenproblem. Auch die Diskussion im \n\nZusammenhang mit der Energiewende dreht sich erheb-\n\nlich um die Kosten. Heute wollen wir hier zwar \u00fcber die \n\nFolgen und die M\u00f6glichkeiten zu deren Abmilderung f\u00fcr \n\ndie Verbraucher debattieren; aber auch industriepolitisch \n\nstehen wir tats\u00e4chlich vor gro\u00dfen Problemen. Insofern ist \n\ndieser Antrag sehr wohl aktuell. Wer in den letzten Wo-\n\nchen die Entwicklung der Spritpreise verfolgt hat bzw. \n\nverfolgen musste, wird doch zugestehen, dass dieser \n\nAntrag sogar sehr aktuell ist. \n\nIn dem ersten Redebeitrag meines Fraktionskollegen \n\nHolger Apfel ging es um die volkswirtschaftliche und \n\nsozialpolitische Dimension der Spritpreisabzocke an den \n\nTankstellen. Jetzt m\u00f6chte ich auf die unterschiedlichen \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr diese Entwicklung und auf einige Einzelheiten \n\nunseres Antrags eingehen. \n\nEinen Faktor bei der Preisbildung bildet nat\u00fcrlich der \n\nschw\u00e4chelnde Euro, f\u00fcr den der deutsche Steuerzahler \n\ngleich doppelt und dreifach zur Kasse gebeten wird: \n\neinerseits durch milliardenschwere Transferzahlungen an \n\ndie Europ\u00e4ische Union, andererseits durch den h\u00f6heren \n\nEinkaufspreis der Treibstoffe durch die Abwertung des \n\nEuro, der einen gr\u00f6\u00dferen Wertverfall noch vor sich hat. \n\nWir werden noch zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, dass uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5354 \n\ndas Schlimmste in diesem Zusammenhang, bezogen auf \n\ndie Teuerungsrate, in Deutschland erst noch bevorsteht. \n\nZweiter Faktor ist das unverantwortliche Wirken der \n\nMineral\u00f6lkonzerne, das Sie sehr gut in der k\u00fcrzlich vom \n\nADAC ver\u00f6ffentlichten Studie \u00fcber die kurzfristigen \n\nPreisschwankungen an deutschen Tankstellen ablesen \n\nk\u00f6nnen. Dort hei\u00dft es: \u201eDer Preis f\u00fcr Benzin steigt nicht \n\nnur deutlich schneller als der Roh\u00f6lpreis, sondern wir \n\nhaben auch mit einem regelrechten Preischaos zu k\u00e4mp-\n\nfen\u201c, so ADAC-Pr\u00e4sident Peter Meyer, der dazu weiter \n\nsagte: \u201eGanz offensichtlich wollen die \u00d6lmultis mithilfe \n\nextremer Preisspr\u00fcnge die Autofahrer massiv verunsi-\n\nchern, um weitere Gewinne einfahren zu k\u00f6nnen.\u201c \n\nNach Beobachtung des ADAC \u00e4ndern sich die Preise an \n\nden Tankstellen mehrmals am Tag, mit Verschiebungen \n\num bis zu 10 Cent. Hinzu kommt: Vor Feiertagen oder \n\nden Ferien steigt der Benzinpreis regelm\u00e4\u00dfig eklatant. \n\nAutofahrer wissen das seit jeher; nur das Bundeskartell-\n\namt hat einige Jahre gebraucht, um diese Preispolitik \n\noffiziell zu bemerken. Doch einerseits scheint man dort \n\nnicht willens zu sein, dem Treiben der Konzerne Einhalt \n\nzu gebieten; andererseits fehlen hierzulande auch die \n\nrechtlichen M\u00f6glichkeiten. Aber auch das ist sicherlich \n\nleicht zu erkl\u00e4ren: Weder die \u00d6lkonzerne noch der Bun-\n\ndesfinanzminister wollen an dieser Preisschraube etwas \n\n\u00e4ndern; denn beide Seiten profitieren von den Preissteige-\n\nrungen zulasten der Verbraucher. \n\nAnders in Luxemburg, wo staatliche Preisbeh\u00f6rden \n\nhalbj\u00e4hrlich Absprachen mit der Mineral\u00f6lwirtschaft \n\ntreffen und so eine staatliche Preisobergrenze festzurren. \n\nDer nat\u00fcrlich weiterhin notwendige Wettbewerb \u2013 auch \n\nzum Wohle der Verbraucher \u2013 findet unterhalb dieser \n\nGrenze statt. \n\nIn \u00d6sterreich besteht diese M\u00f6glichkeit dem Gesetz nach \n\nwenigstens grunds\u00e4tzlich, weshalb die Opposition dort \n\nmassiv die Nutzung der rechtlichen Spielr\u00e4ume fordert, \n\num die Autofahrer steuerlich zu entlasten. \n\nHier in Deutschland hinken wir in Sachen Preisregulie-\n\nrung eindeutig hinterher. Die Gr\u00fcnde haben wir schon \n\nangedeutet: Der Steuers\u00e4ckel f\u00fcllt sich, wenigstens so \n\nlange, bis die Konjunktur erfolgreich abgew\u00fcrgt worden \n\nist \u2013 auf f\u00fcr das Finanzministerium wundersame Weise. \n\n\u201eWozu also eingreifen?\u201c, sagt man sich in Berlin. \n\nGenau deshalb fordern wir Nationaldemokraten Sie auf, \n\nin die Nachbarl\u00e4nder zu schauen und sich nicht nur die \n\nweitaus geringere Steuerbelastung dort, sondern auch die \n\nBem\u00fchungen und Debatten um eine sp\u00fcrbare Entlastung \n\nder Verbraucher vor Augen zu f\u00fchren \u2013 zum Wohle aller, \n\nder mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft ebenso wie aller Konsu-\n\nmenten und nat\u00fcrlich insbesondere der Autofahrer und \n\nPendler. Deshalb wollen wir, dass hier radikal und ohne \n\nfalsche Tabus alle M\u00f6glichkeiten einer Entlastung \u2013 sei es \n\ndurch die Erh\u00f6hung der Pendlerpauschale, sei es durch \n\ndie Senkung der Mineral\u00f6lsteuer oder eine staatliche \n\nPreisregulierung \u2013 gepr\u00fcft werden. \n\nKommen Sie mir nicht damit, dass staatliches Eingreifen \n\nper se schlecht sei. Die Gesetze des Marktes waren \n\njedenfalls bisher nicht dazu geeignet, uns vor der Sprit-\n\npreisabzocke zu bewahren. So ist leider auch die derzeit \n\nin der Bundesregierung gef\u00fchrte Diskussion um die \n\nEinf\u00fchrung eines Meldesystems und einer Regelung, die \n\ndazu f\u00fchren soll, dass die Tankstellenbetreiber die Sprit-\n\npreise nur einmal pro Tag erh\u00f6hen d\u00fcrfen, nichts weiter \n\nals eine neue Nebelkerze bzw. Beruhigungspille der \n\netablierten Parteien. \n\nSo zitiert beispielsweise das \u201eHamburger Abendblatt\u201c \n\nvom 31. M\u00e4rz den Pressesprecher des ADAC J\u00fcrgen \n\nRiering, der die \u00dcberlegung f\u00fcr eine solche Regelung \n\nkritisch sieht: \u201eWir versprechen uns davon keinen Gewinn \n\nf\u00fcr die Autofahrer.\u201c Was jetzt als Scheinl\u00f6sung diskutiert \n\nwird, meine Damen und Herren, ist nur Schaumschl\u00e4gerei \n\ndes Bundesverkehrsministers Peter Ramsauer (CSU), der \n\ndamit nur ordnungspolitisches Handeln simuliert. \n\nDass eine staatliche Preisregulierung zum Wohle unserer \n\nLandsleute grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich ist, zeigen die genann-\n\nten Beispiele. Nur muss eine politische Initiative in eine \n\nwirkliche Spritpreisbremse m\u00fcnden und nicht in eine \n\nRegulierung, die den Kraftstoffpreis zwar stabil, aber \n\neben auf einem viel zu hohen Niveau stabil h\u00e4lt. \n\nNeben weiteren wichtigen Fragen der Energiepolitik und \n\nVersorgungssicherheit, die hier zu er\u00f6rtern den Rahmen \n\nsprengen w\u00fcrde, sind alle seitens der NPD-Fraktion \n\nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen, wie Kilometergelderh\u00f6-\n\nhung, Steuersenkung und Preisaufsicht bzw. Preisregulie-\n\nrung, legitime \u00dcberlegungen, die wir hier mit einem \n\nPr\u00fcfantrag an die Staatsregierung und dem Auftrag, auf \n\nBundesebene aktiv zu werden, verst\u00e4rkt in die aktuelle \n\nDebatte werfen wollen. Bitte unterst\u00fctzen Sie uns dabei. \n\nAch, \u00fcbrigens, Sie wissen ja, dass wir die nicht g\u00e4nzlich \n\nauszuschlie\u00dfende Ablehnung unseres Antrages durch Sie, \n\ndie Fraktionen der selbst ernannten Demokraten hier im \n\nHause, \u00fcber alle uns zur Verf\u00fcgung stehenden Kan\u00e4le der \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit publik machen werden. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nRonald Pohle, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Herr Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nw\u00fcrde gern von der M\u00f6glichkeit der Kurzintervention \n\nGebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Storr, Sie haben mich zu \n\nBeginn Ihrer Rede falsch zitiert. Ich habe sehr wohl von \n\nder Pendlerpauschale gesprochen. Das finden Sie in Ihrem \n\nAntrag wieder. Ich habe nur gesagt, dass ich auf einige \n\nBereiche Ihres Antrages eingehen werde. Ich muss mich \n\nleider noch einmal wiederholen, denn Sie verfahren nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5355 \n\neinem einfachen Schema: Verwirren Sie mich nicht mit \n\nTatsachen, denn meine Meinung steht fest. \n\nDas n\u00fctzt uns hier nichts. Ich m\u00f6chte noch einmal sagen, \n\nwovon ich nichts halte. Glauben Sie wirklich, wenn wir \n\neine Senkung der Mineral\u00f6lsteuer durchf\u00fchren w\u00fcrden, \n\ndass die Preistreiberei ein Ende finden w\u00fcrde? Die Wahr-\n\nscheinlichkeit ist gro\u00df, dass, wenn wir dort regulierend \n\neingreifen, die \u00d6l- oder Benzinlieferungen nicht mehr \n\nkommen, denn wir haben das Beispiel, dass Raffinerien in \n\nDeutschland schon Konkurs gemacht haben. Sie haben \n\ndie Urs\u00e4chlichkeit selbst reflektiert. Mineral\u00f6l muss \n\ngef\u00f6rdert werden, Mineral\u00f6l muss transportiert und am \n\nEnde raffiniert und an den Markt gebracht werden. Wir \n\nk\u00f6nnen gern kontrollieren, wie viel Marge am Ende \n\nbleibt, aber Einfluss auf den Weltmarkt werden wir nicht \n\nnehmen. Das wollte ich in dieser Kurzintervention darge-\n\nstellt haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nStorr, m\u00f6chten Sie erwidern? \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, Herr Pohle, ich m\u00f6chte Ihre \n\nBemerkung gern aufgreifen. Sie haben in einem Punkt \n\nrecht. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir die Roh\u00f6lpreise nicht beein-\n\nflussen. So richtig Ihre Bemerkung auch ist, aber das ist \n\nnicht Gegenstand unseres Antrages. Insofern haben Sie an \n\nmeinen Aussagen ein wenig vorbeigeredet. Ich gebe Ihnen \n\nzwar in der Sache recht, aber das ist nicht Bestandteil \n\nunseres Antrages gewesen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. \n\nW\u00fcnscht dennoch jemand das Wort? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Auch das vermag ich nicht festzustel-\n\nlen. Damit ist die Aussprache beendet. Das Schlusswort \n\nhat die NPD-Fraktion. Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich will durchaus noch einiges zu diesem Antrag \n\nsagen. Wir wollen hier ordnungspolitische Ma\u00dfnahmen \n\nzur Diskussion stellen, aber die Politik muss sich grund-\n\ns\u00e4tzlich \u2013 das steht durchaus auch hinter diesem Antrag \u2013 \n\nzunehmend damit auseinandersetzen, dass oft phrasenhaft \n\ngesagt wird, Politik wird f\u00fcr die Menschen gemacht, aber \n\nes gibt einen Grundwiderspruch, den die B\u00fcrger durchaus \n\nzur Kenntnis nehmen: \n\nMittlerweile werden im Zuge der Euro-Rettungsma\u00df-\n\nnahmen Milliarden f\u00fcr die Banken gezahlt, aber wenn es \n\num existenzielle Anliegen der B\u00fcrger geht \u2013 wir haben \n\nheute \u00fcber die Schlecker-Mitarbeiterinnen gesprochen \u2013, \n\nwo es um verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringe Summen geht, einige \n\nwenige Millionen, das ist heute schon wenig Geld im \n\nVergleich zu den Milliarden, von denen man spricht, da \n\nzeigt sich die Politik kleinkariert, handlungsunwillig, auch \n\nhandlungsunf\u00e4hig. Diesen Grundwiderspruch nehmen \n\nmehr und mehr B\u00fcrger zur Kenntnis. Insofern sind die \n\nordnungspolitischen Ma\u00dfnahmen, die wir hier im Zu-\n\nsammenhang mit den Preissteigerungen bei Kraftstoffen \n\ndiskutieren, auch ein Beispiel daf\u00fcr, dass die Politik sich \n\nals handlungsunf\u00e4hig in solchen f\u00fcr den B\u00fcrger existenzi-\n\nellen Fragen zeigt. \n\nHerr Pohle, ich kann nicht erkennen, dass man zum \n\nBeispiel auf Bundesebene ordnungspolitische Ma\u00dfnah-\n\nmen, wie man dieses Problem in den Griff bekommen \n\nkann, ernsthaft diskutiert. Wir sehen im \u00dcbrigen auch in \n\ndem gr\u00f6\u00dferen Rahmen Energiepolitik und Energiewende, \n\ndass vieles unausgegoren ist und wir in diesem Lande \n\nnicht nur dar\u00fcber sprechen m\u00fcssen, ob die Energiesicher-\n\nheit gew\u00e4hrleistet ist, sondern ob es \u00fcberhaupt in absehba-\n\nrer Zeit noch m\u00f6glich sein wird, preisg\u00fcnstige und wirt-\n\nschaftlich tragf\u00e4hige Energiepreise zu haben. Diese \n\nDiskussion, die wir mit dem heutigen Antrag ansto\u00dfen \n\nwollten, ist eine Sache, die aktuell bleiben wird. Wir \n\nsollten uns hier daran gew\u00f6hnen, dass wir ein wenig mehr \n\nSachpolitik machen und nicht diesen Antrag nur deshalb \n\nablehnen, weil er von der NPD-Fraktion kommt. Deshalb \n\nbitte ich an dieser Stelle um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle die Drucksache 5/8653 zur Abstim-\n\nmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Will sich jemand enthalten? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr \n\nist dem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen \n\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist 21:17 Uhr und ich darf \n\nSie auf \u00a7 79 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung hinwei-\n\nsen, wonach die Landtagssitzungen bis 21 Uhr stattfinden \n\nsollen. Wir sind nun schon dar\u00fcber hinaus und haben noch \n\nein ganzes St\u00fcck Tagesordnung abzuarbeiten. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen vorschlagen, gerade mit Blick auf die bevorstehen-\n\nden Feiertage, dass wir heute noch die Kraft aufwenden \n\nund die Tagesordnung abarbeiten. M\u00f6chte hier jemand \n\nwidersprechen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Das ist jedes Mal dasselbe!) \n\n\u2013 Und jedes Mal trifft es mich. \n\n(Heiterkeit) \n\nWir haben das wieder ganz gut gel\u00f6st. Ich danke Ihnen. \n\nIch rufe also auf den \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5356 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen \n\n\u2013 \u00dcbersichten \u00fcber die Einwilligungen in \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige \n\nAusgaben und Verpflichtungserm\u00e4chtigungen sowie zus\u00e4tzliche Ausgaben \n\nund Verpflichtungserm\u00e4chtigungen gem\u00e4\u00df \u00a7 11 Abs. 1 HG 2011/2012  \n\n2. Halbjahr 2011 \n\nDrucksache 5/8129, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\n\u2013 Haushaltsvollzug 2012  \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigung von \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben wegen der \n\n\u00c4nderung des Gesetzes des kommunalen Finanzausgleichs sowie des Gesetzes \n\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung einer Investitionspauschale an die kreisfreien St\u00e4dte \n\nund Landkreise durch den S\u00e4chsischen Landtag \n\nDrucksache 5/8291, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/8605, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren, es ist hier keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das vermag ich nicht festzu-\n\nstellen. Ich frage den Berichterstatter des Ausschusses, \n\nHerrn Michel. Herr Michel, m\u00f6chten Sie das Wort ergrei-\n\nfen? \u2013 Auch das wird nicht gewollt. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/8605 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei zahlreichen Stimm-\n\nenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist dieser Druck-\n\nsache zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\n\npunkt 13 beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeratende \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2 S\u00e4HO zum Thema  \n\n\u201eEmpfehlungen zu strategischen F\u00f6rderkonzepten und F\u00f6rderinstrumenten \n\nsowie zur k\u00fcnftigen Rolle der S\u00e4chsischen Aufbaubank (SAB)\u201c \n\nDrucksache 5/7294, Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \n\nDrucksache 5/8606, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine \n\nRedezeit von zehn Minuten je Fraktion festgelegt. Wird \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Wir f\u00fchren die \n\nAussprache wie gewohnt durch: CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Rohwer. Herr \n\nRohwer, Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! In Anbetracht der Zeit w\u00fcrde ich \n\nmeine Rede gern zu Protokoll geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun lasse ich mich \n\n\u00fcberraschen. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. \n\nScheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nIch w\u00fcrde auch gern billigen Applaus produzieren, aller-\n\ndings erlaubt es die freie Rede nicht so richtig, zu Proto-\n\nkoll zu geben. Sie m\u00fcssen also wenigstens ein paar \n\nGedanken zur Kenntnis nehmen. \n\n(Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5357 \n\nAd 1: Die SAB ist eine sehr leistungsf\u00e4hige Einheit \n\nunserer F\u00f6rdermittelverwaltung. Sie hat im Konjunktur-\n\npaket II eindrucksstark unter Beweis gestellt, dass sie \n\nbereit und in der Lage ist, sehr effizient auch zus\u00e4tzliche \n\nAufgaben zu erf\u00fcllen. \n\nAber ad 2: Das, was der Rechnungshof festgestellt hat \n\nund was wir alle wissen, ist, dass das F\u00f6rdervolumen in \n\nn\u00e4chster Zeit sinkt. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns Gedanken \n\ndar\u00fcber machen, wie wir in Zukunft auch unsere S\u00e4chsi-\n\nsche Aufbaubank und damit die F\u00f6rdermittelverwaltung \n\naufstellen. \n\nAd 3: In Anbetracht der zur\u00fcckgehenden EU-F\u00f6rderung \n\nist das Nachdenken \u00fcber ein Gesch\u00e4ftsmodell der S\u00e4chsi-\n\nschen Aufbaubank dringend notwendig. \n\nAd 4: Wir m\u00fcssen feststellen, dass es Sand im Getriebe \n\nder F\u00f6rdermittelverwaltung gibt. Das betrifft vor allem \n\nden F\u00f6rdervollzug, aber auch den Verwendungsnachweis \n\nund den Aufwand, den wir bei der F\u00f6rdermittelverwaltung \n\nbetreiben. \n\nDem Rechnungshof ist gro\u00dfer Dank daf\u00fcr zu sagen, dass \n\ner sich dieser Thematik angenommen hat. Ich denke, wir \n\nwerden in der Haushaltsdebatte 2013/2014 sehr intensiv \n\ndar\u00fcber reden m\u00fcssen, inwieweit die Ressorts ihre Ver-\n\nantwortung als einzelne Ministerien in der F\u00f6rdermittel-\n\nverwaltung wahrnehmen. Es hilft uns wenig, dass die \n\nSchuld an den Problemen im F\u00f6rdervollzug, an den \n\nProblemen des Aufwandes oder an dem Problem, dass das \n\nGeld nicht rechtzeitig bei den Verwendungsnehmern \n\nankommt, bei der SAB oder gar beim Rechnungshof \n\ngesucht wird. \n\nInsofern k\u00f6nnen wir nur sagen, dass die Frage der Klein-\n\nteiligkeit, auch die Frage des Anteils an verlorenen \n\nZusch\u00fcssen endlich geringer werden muss. Auch die \n\nFrage des Aufwandes wird zu diskutieren sein, und zwar \n\nschnell; denn sonst werden wir unsere F\u00f6rderf\u00e4higkeit als \n\nFreistaat Sachsen nicht l\u00e4nger halten k\u00f6nnen. Daher \n\nk\u00f6nnen wir nicht weiter abwarten und der Unt\u00e4tigkeit der \n\nStaatsministerien zusehen. Wir werden diese Debatte \n\nfortsetzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nScheel. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Pecher. Herr \n\nPecher, Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bedanke mich beim \n\nRechnungshof f\u00fcr die geleistete Arbeit und gebe meine \n\nRede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nMario Pecher, SPD, legt das Manuskript  \n\nseiner Rede auf den Stenografentisch.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, die Ta-\n\ngungsleitung ist hier, und die Rede geben Sie bitte hierher \n\nzu Protokoll. \n\n(Mario Pecher, SPD: Entschuldigung!) \n\nVielen herzlichen Dank. \u2013 Nun ist die Fraktion FDP an \n\nder Reihe. Herr Abg. Prof. Schmalfu\u00df, Sie haben das \n\nWort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bedanke mich \n\nebenfalls beim S\u00e4chsischen Rechnungshof f\u00fcr seinen \n\nBericht und gebe meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und Sie wissen ja, \n\nwohin. Sehr sch\u00f6n. \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht \n\nFrau Abg. Hermenau. Frau Hermenau, Sie haben das \n\nWort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Ich danke dem Rechnungs-\n\nhof. Es g\u00e4be ganz gewiss eine Menge zur gr\u00f6\u00dften Nicht-\n\nRegierungsorganisation in diesem Land, n\u00e4mlich zur \n\nStaatsregierung, zu sagen, aber ich gebe meine Rede zu \n\nProtokoll. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, und nun die Fraktion NPD; Herr Abg. Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich werde mich sehr unbeliebt machen, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\naber ich w\u00fcrde gern noch einige Worte zur Sache verlie-\n\nren. \n\n(Unruhe) \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof weist in seiner Beratenden \n\n\u00c4u\u00dferung vom Oktober 2011 auf erhebliche Defizite in \n\nder s\u00e4chsischen F\u00f6rdermittelstrategie und F\u00f6rdermittel-\n\nverwaltung hin und spricht auf der Grundlage einer \n\nfundierten Analyse bestimmte Empfehlungen aus. Ich will \n\nf\u00fcr meine Fraktion kurz zusammenfassen, wie die NPD-\n\nFraktion diese Empfehlungen versteht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nZum einen geht es darum, eine transparente s\u00e4chsische \n\nF\u00f6rdermittelstrategie zu formulieren und den im Rahmen \n\nder Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung prinzipiell m\u00f6glichen Haftungs-\n\nfall realistisch einzusch\u00e4tzen und damit eben zu verh\u00fcten, \n\nbesonders im Hinblick auf den zu erwartenden erhebli-\n\nchen R\u00fcckgang des F\u00f6rdervolumens bis 2020. \n\nZweitens ist die Aufgabenverteilung zwischen der S\u00e4chsi-\n\nschen Aufbaubank und den staatlichen F\u00f6rdermittelstellen \n\nzielgerichteter und kosteneffizienter zu gestalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5358 \n\nDrittens und insbesondere Beschr\u00e4nkung der Aufgaben-\n\n\u00fcbertragung an die SAB auf F\u00f6rdervorhaben und Aufga-\n\nben, bei denen auf die besondere Kompetenz der F\u00f6r-\n\nderbank oder \u00fcberhaupt auf betriebswirtschaftliche \n\nKompetenzen zur\u00fcckgegriffen werden muss. Abwicklung \n\nrein administrativer Aufgaben des Zahlungsverkehrs \n\ndurch staatliche oder kommunale Verwaltungsstellen statt \n\ndurch die SAB. \n\nViertens Standardisierung der F\u00f6rderverfahren, Erzielung \n\nvon Synergieeffekten. \n\nDiese Empfehlungen sind aus Sicht der NPD-Fraktion so \n\n\u00fcberzeugend, dass wir beim besten Willen nicht nachvoll-\n\nziehen k\u00f6nnen, aus welchen Gr\u00fcnden die heute vorliegen-\n\nde Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses lediglich eine schlichte Zurkenntnisnahme und \n\nnicht etwa eine zustimmende Zurkenntnisnahme beinhal-\n\ntet. \n\nDies gilt umso mehr, als der Rechnungshof ausdr\u00fccklich \n\nerkl\u00e4rt hat, dass seine Kritik nicht der eigentlichen F\u00fch-\n\nrung durch die SAB, sondern vielmehr den generellen \n\nF\u00f6rderstrategien und der Aufgabenverteilung zwischen \n\nF\u00f6rderbank und Verwaltungsstellen gilt. \n\nDie Forderungen des Rechnungshofs nach einer Verein-\n\nheitlichung der F\u00f6rderstrategien einerseits und der \u00dcber-\n\ntragung von nicht bankspezifischen Aufgaben der S\u00e4chsi-\n\nschen Aufbaubank an die Staats- und Kommunalverwal-\n\ntung andererseits m\u00f6gen zwar auf den ersten Blick wider-\n\nspr\u00fcchlich erscheinen; wenn man sich den Rechnungs-\n\nhofbericht und die Ergebnisse der Beratungen des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses n\u00e4her ansieht, stellt man \n\naber fest, dass die Widerspr\u00fcche vielmehr in der heutigen \n\nPraxis liegen. \n\nSo ist laut Rechnungshofbericht zwischen 2004 und 2010 \n\ndas Verh\u00e4ltnis zwischen Neugesch\u00e4ftsvolumen der SAB \n\nund F\u00f6rdervolumen des Freistaates von 50 % auf circa \n\n75% gestiegen. Gleichzeitig ist aber nach Aussage des \n\nVorstandsvorsitzenden der S\u00e4chsischen Aufbaubank in \n\nder Haushalts- und Finanzausschusssitzung am 8. Februar \n\nder Darlehensanteil an den ausgereichten F\u00f6rdermitteln \n\ninzwischen auf 30 % gesunken und weiterhin stark \n\nr\u00fcckl\u00e4ufig. Beim Neugesch\u00e4ft betr\u00e4gt er nur 20 %. Der \n\nAnteil des SAB-Neugesch\u00e4fts am Gesamtf\u00f6rdervolumen \n\nsteigt also st\u00e4ndig an, w\u00e4hrend der Darlehensanteil \n\nr\u00fcckl\u00e4ufig ist. Was liegt dann eigentlich n\u00e4her, als die \n\nAufgabenverteilung zwischen den ministeriellen und den \n\nkommunalen F\u00f6rderstellen einerseits und der S\u00e4chsischen \n\nAufbaubank andererseits genau unter die Lupe zu nehmen \n\nund evtl. neu zu regeln? \n\nSchlie\u00dflich ist es beispielsweise wohl kaum sinnvoll, dass \n\nbei F\u00f6rdervorhaben, die inhaltlich von Verwaltungsstellen \n\nder kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise bearbeitet werden, \n\ndie relativ hoch bezahlten Bankleute der SAB den reinen \n\nZahlungsverkehr regeln und praktisch gar keine f\u00f6r-\n\nderbankspezifische oder \u00fcberhaupt bankspezifische \n\nKompetenz einbringen k\u00f6nnen. Dieses Beispiel stammt \n\n\u00fcbrigens aus dem Rechnungshofbericht. \n\nAber der anhaltende R\u00fcckgang des Darlehensanteils stellt \n\nauch in anderer Hinsicht einen Anachronismus dar. Die \n\nim Haushaltsbegleitgesetz zum Doppelhaushalt \n\n2011/2012 beschlossenen revolvierenden Fonds wurden \n\nbekanntlich unter anderem damit begr\u00fcndet, dass sie eine \n\nErh\u00f6hung des Darlehensanteils zulasten des Zuschussan-\n\nteils beg\u00fcnstigen sollten. Damit sollten Bedenken wegen \n\nder \u00dcberf\u00fchrung von Teilen des Staatshaushalts in  \n\nSchattenhaushalte zerstreut werden. Das war noch im \n\nJahr 2010. \n\nJetzt stellt sich heraus, dass der Darlehensanteil noch im \n\nJahr 2012 mitnichten zunimmt, sondern ganz im Gegen-\n\nteil deutlich r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Hier muss die Frage erlaubt \n\nsein, ob nicht die Einf\u00fchrung der revolvierenden Fonds in \n\nWirklichkeit vielmehr an dem Erfordernis lag, die soge-\n\nnannten EU-Mittel aus dem Haushalt herauszunehmen, \n\nweil sonst die Relativierung der Budgethoheit des Parla-\n\nments durch die Diktate aus Br\u00fcssel immer wieder zu \n\nstark zum Vorschein gekommen w\u00e4re. \u201eSogenannte EU-\n\nMittel\u201c sagt die NPD-Fraktion deshalb, weil es sich ja \n\ndabei wegen der Nettozahlereigenschaft Deutschlands in \n\nWirklichkeit um rein deutsche Steuergelder handelt. Diese \n\nwerden auf dem Umweg \u00fcber Br\u00fcssel an den deutschen \n\nParlamenten vorbeigeleitet und auf diese Weise der \n\nBudgethoheit der Parlamente entzogen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Nichtzustimmung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses zur Beratenden \u00c4u\u00dfe-\n\nrung des Rechnungshofes muss unserer Auffassung nach \n\nauch vor dem Hintergrund der unsinnigen Kritik gesehen \n\nwerden, die Wirtschaftsminister Morlok in der Plenarsit-\n\nzung am 8. M\u00e4rz am S\u00e4chsischen Rechnungshof \u00e4u\u00dferte. \n\nHerr Morlok behauptete, die Staatsregierung w\u00fcrde bei \n\nihren Bem\u00fchungen, die F\u00f6rderb\u00fcrokratie zu vereinfachen, \n\nam Rechnungshof scheitern. Dabei h\u00e4ngen die betreffen-\n\nden Entscheidungen \u2013 das wissen wir alle \u2013 \u00fcberhaupt \n\nnicht von der Zustimmung des Rechnungshofes ab. Dieser \n\nhat lediglich eine beratende Funktion. Wollte Herr Morlok \n\nhier einen Nebenkriegsschauplatz aufmachen, um von der \n\nberechtigten Kritik des Rechnungshofes abzulenken, und \n\nist die Nichtzustimmung der HFA-Mehrheit aus CDU und \n\nFDP zur Beratenden \u00c4u\u00dferung ebenfalls diesem Umstand \n\ngeschuldet? \u2013 Die NPD-Fraktion geht davon aus, dass es \n\nsich so verh\u00e4lt. \n\nDeswegen werden wir uns bei der Abstimmung \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des HFA der Stimme enthalten, \n\nnachdem wir ja schlecht mit Nein stimmen k\u00f6nnen. \n\nSchlie\u00dflich lehnen wir es ja nicht ab, den Bericht zur \n\nKenntnis zu nehmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage nun die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl. Das ist ein deutliches Zeichen. Herr \n\nStaatsminister Prof. Unland, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5359 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nAuch ich m\u00f6chte meine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich zur Abstimmung \n\nkomme, frage ich die Berichterstatterin des Ausschusses, \n\nFrau Hermenau: W\u00fcnschen Sie das Wort als Berichterstat-\n\nterin? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nNein. Dann stimmen wir nun \u00fcber die Beschlussempfeh-\n\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses in der Druck-\n\nsache 5/8606 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und \n\nkeinen Gegenstimmen ist dieser Beschlussempfehlung \n\nzugestimmt, meine Damen und Herren, und dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nLars Rohwer, CDU: Die Ausf\u00fchrungen des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes waren und sind f\u00fcr uns immer hilfreiche \n\nAnmerkungen und ein wichtiger Beitrag bei unserer \n\nAnstrengung, Sachsen f\u00fcr die Zukunft finanziell gut \n\naufzustellen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bei Ihnen, Herr \n\nProf. Binus, und bei all Ihren Kolleginnen und Kollegen \n\nbedanken. \n\nIch m\u00f6chte kurz voranstellen, dass vor dem Hintergrund \n\nder Umsetzung der EU-Vorgaben zu den selbstst\u00e4ndigen \n\nF\u00f6rderinstituten am 16.05.2003 in diesem Hohen Haus \n\ndas Gesetz zur Errichtung der S\u00e4chsischen Aufbaubank \u2013 \n\nF\u00f6rderbank \u2013 beschlossen wurde. Das F\u00f6rderbankgesetz \n\nwurde von der EU-Kommission bewilligt und vom \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof begr\u00fc\u00dft. Dar\u00fcber hinaus \n\nentspricht das Gesetz den F\u00f6rderbankmodellen nahezu \n\naller Bundesl\u00e4nder. \n\nHinsichtlich der Entwicklung der F\u00f6rdermittel hat der \n\nRechnungshof in der Beratenden \u00c4u\u00dferung treffend \n\nfestgestellt, dass das F\u00f6rdervolumen des Freistaates \n\nSachsen perspektivisch abnimmt. Die Ursachen f\u00fcr die zu \n\nerwartenden r\u00fcckl\u00e4ufigen F\u00f6rdermittel ergeben sich aus \n\ndem R\u00fcckgang der EU-Strukturmittel ab dem Jahr 2014, \n\ndem Auslaufen des Solidarpaktes bis zum Jahr 2019, dem \n\ndemografischen Wandel und dem steigenden Konsolidie-\n\nrungsdruck \u00f6ffentlicher Haushalte. Allerdings wird der \n\nFreistaat seine F\u00f6rderprogramme nicht auf null herunter-\n\nfahren. \n\nDennoch werden wir zwangsl\u00e4ufig nicht in der Lage sein, \n\ndie bisherige F\u00f6rderlandschaft aufrechtzuerhalten, insbe-\n\nsondere deshalb, da ein Gro\u00dfteil des F\u00f6rderneugesch\u00e4fts \n\nder SAB ein Zuschussgesch\u00e4ft ist. Andererseits hei\u00dft \n\nsinkendes F\u00f6rdervolumen nicht, dass der F\u00f6rderbedarf \n\nautomatisch verschwindet. Es besteht weiterhin F\u00f6rderbe-\n\ndarf, beispielsweise hinsichtlich der Ma\u00dfnahmen im \n\nEnergiebereich, beim Klimaschutz oder auch bei Infra-\n\nstrukturma\u00dfnahmen. \n\nMit Blick auf die Entwicklung der F\u00f6rdermittel ist zudem \n\nanzuf\u00fchren, dass im Koalitionsvertrag zwischen CDU und \n\nFDP auf Seite 8 festgehalten ist, dass ein verst\u00e4rkter \n\nEinsatz alternativer F\u00f6rderinstrumente, wie B\u00fcrgschaften, \n\neigenkapital\u00e4hnliche Darlehen, stille Beteiligungen oder \n\nvermehrte F\u00f6rderung, durch revolvierende Fonds ange-\n\nstrebt wird. \n\nDer Freistaat hat sich f\u00fcr ein zentrales F\u00f6rderinstitut, die \n\nSAB, entschieden und so bleibt es auch k\u00fcnftig. Es ist die \n\nAufgabe der Bank, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die an sie \n\ngerichteten Aufgaben effizient, kosteng\u00fcnstig und zielge-\n\nnau erf\u00fcllt werden.  \n\nIn der Vergangenheit hat sich gezeigt, dass die SAB dies \n\nsehr gut geleistet hat, auch bei au\u00dfergew\u00f6hnlichen Belas-\n\ntungen, wie bei der Bew\u00e4ltigung der Flutkatastrophe. \n\nVorteile der B\u00fcndelung des F\u00f6rdervollzugs bei der SAB \n\nsind unter anderem die Vermeidung von Doppelf\u00f6rde-\n\nrung, die B\u00fcndelung von Expertenwissen, die Sicherstel-\n\nlung einer einheitlichen F\u00f6rderpraxis, Kostenersparnis, \n\nSicherstellung der Gesamtfinanzierung, Synergieeffekte, \n\nLeistungsf\u00e4higkeit etc.  \n\nIm Umkehrschluss f\u00fchrt eine dezentrale F\u00f6rderung zu \n\nwechselnden Zust\u00e4ndigkeiten, einer Vielzahl von F\u00f6rder-\n\nstellen an unterschiedlichen Orten, einem steigenden \n\nVerwaltungsaufwand etc. Das hei\u00dft, die Dezentralisierung \n\nder F\u00f6rderung in den verschiedenen Beh\u00f6rden und Insti-\n\ntutionen w\u00fcrde eine F\u00f6rderpolitik aus einem Guss nur \n\nerschweren. Sicherlich bergen die F\u00f6rderverfahren noch \n\nPotenziale f\u00fcr Optimierungen, die letztlich ausgesch\u00f6pft \n\nwerden m\u00fcssen, um den s\u00e4chsischen Haushalt zu scho-\n\nnen. Insbesondere sei hier eine Vereinfachung der F\u00f6rder-\n\nverfahren genannt.  \n\nWie anfangs bereits angef\u00fchrt, spielt auch der verst\u00e4rkte \n\nEinsatz alternativer F\u00f6rderinstrumente eine Rolle \u2013 hierzu \n\nsei nochmals auf revolvierende Fonds hingewiesen. \n\nDar\u00fcber hinaus hat sich die SAB bereits darauf einge-\n\nstellt, die zu erwartenden r\u00fcckl\u00e4ufigen F\u00f6rdermittel mit \n\nr\u00fcckl\u00e4ufigen Kosten aufzufangen. Die Bank verf\u00fcgt \u00fcber \n\neinen hohen Anteil von befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen mit \n\nMitarbeitern, um flexibel auf die absehbaren Schwankun-\n\ngen des F\u00f6rdervolumens reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nDer kritische Duktus, der in der Beratenden \u00c4u\u00dferung \n\nzum Ausdruck kommt, wird den Leistungen der SAB \n\nnicht gerecht. In der Februarsitzung des HFA hat \n\nProf. Binus selbst gesagt, dass die SAB sehr gut aufge-\n\nstellt sei und \u00fcber eine exzellente F\u00fchrung verf\u00fcge. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5360 \n\nBez\u00fcglich der Beratenden \u00c4u\u00dferung m\u00f6chte ich noch \n\nweitere Bedenken anbringen. Insbesondere die Kreditrisi-\n\nken, die der Rechnungshof der SAB hinsichtlich ihres \n\nWohnungsbaugesch\u00e4fts konstatiert, sind \u00fcberzogen. In der \n\nBundesrepublik Deutschland existiert eine effektive \n\nBankenaufsicht, die die T\u00e4tigkeiten der Banken \u00fcber-\n\nwacht \u2013 auch die der SAB. Die Bundesanstalt f\u00fcr Finanz-\n\ndienstleistungsaufsicht \u2013 kurz BaFin \u2013 hat bez\u00fcglich \n\nau\u00dfergew\u00f6hnlicher Kreditrisiken bei der SAB keine \n\nBedenken angemeldet.  \n\nAn dieser Stelle m\u00fcssen wir uns doch die Frage stellen, \n\ninwieweit die Fachkompetenz des Rechnungshofes h\u00f6her \n\nals die der BaFin zu werten ist. \n\nAuch die Standortfrage der SAB in Leipzig wird durch \n\nden Rechnungshof thematisiert. Hierbei ist zu bedenken, \n\ndass sich diese aus der Gesamtheit des Standortkonzepts \n\nder Landesregierung heraus legitimiert und nicht aus ihrer \n\nisolierten Betrachtung. Dar\u00fcber hinaus ist die Beibehal-\n\ntung der bisherigen Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten der \n\nSAB sogar die Grundvoraussetzung f\u00fcr das Vorhaben des \n\nStandortaufbaus in Leipzig. \n\nFazit: Ob Lob oder Kritik \u2013 der S\u00e4chsische Rechnungshof \n\nist ein enger Verb\u00fcndeter dieses Hohen Hauses. Ich freue \n\nmich, dass wir heute diesen Bericht zur Kenntnis nehmen \n\nund letztlich die entsprechenden Beschl\u00fcsse in diesem \n\nHaus fassen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\nMario Pecher, SPD: Der Rechnungshof macht in seiner \n\nBeratenden \u00c4u\u00dferung das, was die Staatsregierung \n\nbislang vers\u00e4umt hat. Er stellt die Frage: Wie muss sich \n\ndie Bank vor dem Hintergrund der r\u00fcckl\u00e4ufigen F\u00f6rder-\n\nmittel k\u00fcnftig aufstellen? \n\nLiest man die Beratende \u00c4u\u00dferung richtig, ist es vor \n\nallem die Staatsregierung, der eine Lehrstunde erteilt \n\nwird. So kritisiert der S\u00e4chsische Rechnungshof, dass die \n\n\u00dcbertragung von F\u00f6rderprogrammen auf die SAB ohne \n\neine Koordination erfolgte und immer noch erfolgt. \n\nGleichzeitig gibt es keine notwendigen Standards f\u00fcr \n\nRichtlinien, Verfahren und Vertr\u00e4ge. Die Folgen sind eine \n\nvermeidbare Mehrarbeit und Mehrausgaben f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen. Die Liste der Kritikpunkte lie\u00dfe sich \n\nbeliebig fortf\u00fchren. \n\nDie Kritik richtet sich in erster Linie an den Eigent\u00fcmer. \n\nDer Eigent\u00fcmer ist der Freistaat Sachsen. Ich habe in \n\nkeiner der beiden Sitzungen des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses, in der wir uns mit der Vorlage befasst haben, \n\nauch nur ein Wort des Finanzministers geh\u00f6rt, dass an \n\neiner solchen Strategie gearbeitet werde. \n\nSie k\u00f6nnen aber nicht f\u00fcr zwei Cent weiterdenken, dass \n\ndies auch zu einer Strategiever\u00e4nderung bei Ihrer F\u00f6r-\n\nderbank f\u00fchrt, ja f\u00fchren muss. Ich hoffe, dass wir von der \n\nStaatsregierung kurzfristig ein Konzept vorgelegt be-\n\nkommen, das zeigt, wie die k\u00fcnftige F\u00f6rderung gestaltet \n\nwerden soll. \u00dcbrigens: Nur den Sitz der Bank nach \n\nLeipzig zu verlegen reicht nicht. \n\nIch erwarte von Ihnen in den n\u00e4chsten Monaten ein \n\nKonzept, welches pr\u00fcft, welche Aufgaben im F\u00f6rderbe-\n\nreich, von wem wahrgenommen werden sollen. Wer einen \n\nsolch umfangreichen Auftrag in seinem Hausaufgabenheft \n\nhat, der muss aber langsam einmal anfangen, seine Auf-\n\ngaben zu erledigen. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Zu Beginn m\u00f6chte \n\nich Ihnen und Ihren Kollegen des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes f\u00fcr dieses Gutachten zu den strategischen \n\nF\u00f6rderkonzepten und F\u00f6rderinstrumenten sowie zur \n\nk\u00fcnftigen Rolle der S\u00e4chsischen Aufbaubank, SAB, \n\ndanken. \n\nIhre sehr kritische und doch sehr konstruktive Empfeh-\n\nlung enth\u00e4lt zahlreiche Punkte, die die Staatsregierung, \n\naber auch wir als Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages \n\nzum Anlass nehmen m\u00fcssen, um \u00fcber Ver\u00e4nderungen bei \n\nder k\u00fcnftigen Ausrichtung der SAB nachzudenken. \n\nAls Hintergrund f\u00fcr diese \u00dcberlegungen ist vor allem die \n\nTatsache zu benennen, dass wir in den kommenden Jahren \n\nmit sinkenden F\u00f6rdermitteln rechnen m\u00fcssen. Es wird \n\nlangfristig nur schwer m\u00f6glich sein, eine derart hohe \n\nInvestitionsquote wie im vergangenen Jahren in H\u00f6he von \n\n19 % im Landeshaushalt zu erreichen. Auch in der kom-\n\nmenden Strukturfondsperiode der Jahre 2014 bis 2021 \n\nwird mit niedrigeren Zuweisungen f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen zu rechnen sein. Die Auswirkungen auf die SAB \n\nals s\u00e4chsische F\u00f6rderbank kann sich jeder ausrechnen. \n\nEin Punkt, den der S\u00e4chsische Rechnungshof in seiner \n\nEmpfehlung aufgegriffen hat, ist die \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nZahl der F\u00f6rderprogramme sowie die weitestgehende \n\nStandardisierung von F\u00f6rderverfahren. \n\nDiese berechtigten Anliegen sind wir als Koalitionsfrakti-\n\nonen bereits im M\u00e4rz 2010 mit unserem beschlossenen \n\nAntrag \u201eF\u00f6rderprogramme straffen \u2013 bessere Kundenori-\n\nentierung s\u00e4chsischer F\u00f6rderprogramme\", vorliegend in \n\nDrucksache 5/1609, gefolgt. Allerdings sollten wir uns \n\nnicht nur \u00fcber die Ausgestaltung einzelner F\u00f6rderverfah-\n\nren Gedanken machen, sondern wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber \n\nnachdenken, k\u00fcnftig die Zuschussf\u00f6rderung hin zu einer \n\ndarlehensbasierten F\u00f6rderung, zum Beispiel mittels \n\nrevolvierender Fonds, zu entwickeln. \n\nCirca 70 % der von der SAB bewilligten F\u00f6rdermittel \n\nsind verlorene Zusch\u00fcsse. Bei den Landesf\u00f6rderinstituten \n\nanderer Bundesl\u00e4nder liegt der Anteil der Zusch\u00fcsse am \n\nNeugesch\u00e4ft wesentlich niedriger. Im Schnitt bewilligen \n\nsie nur etwa 20 % verlorene Zusch\u00fcsse, daf\u00fcr aber 76 % \n\nDarlehen. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir im Freistaat Sachsen \n\ndahin kommen, deutlich mehr zins- bzw. konditionenver-\n\ng\u00fcnstigte Darlehen als verlorene Zusch\u00fcsse auszureichen. \n\nDie vorgenannte Umstellung muss vor allem vor dem \n\nHintergrund der sinkenden europ\u00e4ischen Strukturfonds-\n\nmittel in der kommenden Strukturfondsperiode gelingen. \n\nEine verst\u00e4rkte Ausrichtung auf darlehensfinanzierte \n\nF\u00f6rderinstrumente k\u00f6nnte gleichzeitig eine wesentliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5361 \n\nS\u00e4ule des k\u00fcnftigen Gesch\u00e4ftsmodells der SAB werden. \n\nBei niedrigeren zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln, die \n\ndann durch die SAB als Zusch\u00fcsse ausgereicht werden, ist \n\ndas bisherige Gesch\u00e4ftsmodell ernsthaft in Gefahr. \n\nDa die SAB als F\u00f6rderbank auf die Durchf\u00fchrung des \n\nF\u00f6rdergesch\u00e4fts im Sinne des F\u00f6rderbankgesetzes festge-\n\nlegt ist, l\u00e4sst sich schon jetzt absehen, dass sie sich infolge \n\ndes r\u00fcckl\u00e4ufigen Mittelvolumens ohne Erweiterung ihrer \n\nAufgaben deutlich verkleinern muss. \n\nEin weiterer Bereich, auf den das Augenmerk gerichtet \n\nsein sollte, sind die Kreditrisiken im Bereich Wohnungs-\n\nbau. Auch deshalb ist es notwendig, das bisherige Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodell auf eine tragf\u00e4hige Grundlage zu stellen. \n\nIm Gesch\u00e4ftsbericht 2010 der SAB wird darauf eingegan-\n\ngen, wie auch der S\u00e4chsische Rechnungshof darauf \n\nhinweist, dass sich im F\u00f6rderkreditportfolio von insge-\n\nsamt etwa 6,3 Milliarden Euro immerhin 11 % in die \n\nschlechtesten Risikoklassen einreihen.  \n\nVor allem im Bereich Wohnungsbau sind Darlehensforde-\n\nrungen der SAB von rund 4,9 Milliarden Euro offen. \n\nZwar wird durch Wertberichtigungen und R\u00fcckstellungen \n\ndiesen vorgenannten Risiken Rechnung getragen, aber \n\ndennoch m\u00fcssen die Entwicklungen weiterhin kritisch \n\nbeobachtet werden. \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen ist die FDP-\n\nFraktion der Auffassung, dass wir beim Thema S\u00e4chsi-\n\nsche Aufbaubank auch zuk\u00fcnftig, zusammen mit der \n\nStaatsregierung, dar\u00fcber im Gespr\u00e4ch bleiben m\u00fcssen, \n\nwie das weitere F\u00f6rdergesch\u00e4ft zu organisieren ist. F\u00fcr die \n\nAnregungen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes bin ich \n\ndeshalb sehr dankbar. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Der Bericht des Landes-\n\nrechnungshofs wirft die Frage auf, wie die S\u00e4chsische \n\nAufbaubank angesichts der absehbar stark r\u00fcckl\u00e4ufigen EU-\n\nF\u00f6rdermittel auszurichten ist. Die Fragen lauten konkret: \n\nWelche Aufgaben wird die SAB in Zukunft wahrnehmen? \n\nUnd: Wie gro\u00df wird sie sinnvollerweise dann noch sein? \n\nDiese Fragen muss ganz klar der Freistaat beantworten. \n\nNur er kann dar\u00fcber entscheiden, wie das Instrument \n\n\u201eF\u00f6rderbank SAB\" sinnvoll und konzeptgeleitet einzuset-\n\nzen ist. Das SAB-Gesch\u00e4ftsmodell ist kein Selbstzweck. Es \n\nmuss von der Regierung \u00fcber das F\u00f6rderbankgesetz ausge-\n\nstaltet werden.  \n\nHierin liegt das Problem der SAB. Ihre Zukunft ist von \n\nder Weitsicht und den Initiativen der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung abh\u00e4ngig, einer Staatsregierung, die ich erst \n\nk\u00fcrzlich als die \u201egr\u00f6\u00dfte Nicht-Regierungsorganisation in \n\nSachsen\" beschrieben habe. Hierin liegt die Gefahr f\u00fcr die \n\nSAB. Au\u00dfer einen \u2013 vorgeblich \u2013 soliden Haushalt sicher-\n\nzustellen, hat diese Regierung keine langfristigen Pl\u00e4ne. \n\nAus gr\u00fcner Sicht wird die SAB auch in Zukunft noch \n\ngebraucht. Sie wird gebraucht, um ein tragf\u00e4higes politi-\n\nsches Programm zur Gestaltung des Freistaats Sachsen \n\numzusetzen und Handlungsspielr\u00e4ume sicherzustellen. \n\nDie Staatsregierung muss ein eigenes langfristiges Pro-\n\ngramm mit Zielvorgaben entwickeln, wie Sachsen f\u00fcr die \n\nHerausforderungen der Zukunft fit gemacht wird. Daf\u00fcr \n\nsind langfristige staatseigene F\u00f6rderprogramme zu entwi-\n\nckeln, die zur Erreichung dieser Ziele beitragen. Diese \n\nF\u00f6rderprogramme sind zuverl\u00e4ssig Jahr f\u00fcr Jahr mit \n\nentsprechenden Haushaltsmitteln auszustatten.  \n\nDie S\u00e4chsische Aufbaubank ist mit der Realisierung \n\ndieser F\u00f6rderprogramme zu beauftragen. Dies wird dann \n\ndas neue Gesch\u00e4ftsmodell der SAB sein. Wie kann das \n\nkonkret aussehen? Das haben wir GR\u00dcNE mit unseren \n\nstrategisch gesellschaftlichen Partnerschaften vorgeschla-\n\ngen.  \n\nWir bekennen uns zur Energiewende und sind bereit, den \n\nAusbau erneuerbarer Energietr\u00e4ger, insbesondere im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, zu f\u00f6rdern. Zur Umsetzung w\u00fcrden wir \n\nein entsprechendes F\u00f6rderprogramm auflegen. Dieses \n\nF\u00f6rderprogramm w\u00fcrden wir Jahr f\u00fcr Jahr mit 50 bis \n\n80 Millionen Euro ausstatten. Das Geld wird bereitgestellt \n\n\u00fcber eine Grunddotierung im regul\u00e4ren Haushalt sowie \n\ndurch nicht genutzte Haushaltsausgleichsr\u00fccklagen und \n\nSteuermehreinnahmen. \n\nDie SAB w\u00fcrde mithilfe revolvierender Darlehen Zins-\n\nverbilligungsprogramme auflegen \u2013 nehmen wir einmal \n\nan, der Kapitalmarktzins w\u00fcrde von 3 auf 2 % verbilligt. \n\nMit dem Instrument der Zinsverbilligung k\u00f6nnten die \n\nj\u00e4hrlichen 50 bis 80 Millionen Euro ein sehr gro\u00dfes \n\nInvestitionsvolumen ansto\u00dfen. Je nach Dauer der Zins-\n\nverbilligung k\u00f6nnte das zehn- bis zwanzigfache Volumen \n\nf\u00fcr die Energiewende nutzbar gemacht werden. \n\nSie sehen: Die Zukunft der SAB h\u00e4ngt an der verantwor-\n\ntungsvollen Landespolitik. Wir brauchen kein neues \n\nblutleeres SAB-Gesch\u00e4ftsmodell als Selbstzweck, son-\n\ndern zuallererst eine Landespolitik, die etwas erreichen \n\nwill und sich daf\u00fcr der SAB bedient. Danach ist ein \n\nentsprechendes Gesch\u00e4ftsmodell auszuarbeiten. \n\nNur wenn die F\u00f6rderstrategie des Freistaats bekannt ist, \n\nkann die SAB entscheiden, wie viel Personal sie braucht \n\nund welche Qualifikationen sie vorhalten muss. \n\nIch fordere die Landesregierung deshalb auf, endlich eine \n\npolitische Vision zu entwickeln, wie Sachsen bei ab-\n\nschmelzenden EU-F\u00f6rderungen aus eigener Kraft nach \n\nvorn gebracht werden kann. Dies n\u00fctzt Sachsen, dies gibt \n\nder SAB eine Orientierung. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nEs hat mich gefreut, dass der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes in der letzten Sitzung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses die Gesch\u00e4ftspolitik der S\u00e4chsischen \n\nAufbaubau \u2013 kurz SAB \u2013 positiv beurteilt hat. Der Pr\u00e4si-\n\ndent hat nochmals klargestellt, dass die kritischen Anmer-\n\nkungen in der Beratenden \u00c4u\u00dferung nicht als allgemeine \n\nKritik an der Bank missverstanden werden d\u00fcrfen. Er hat \n\nhervorgehoben, dass die SAB heute sehr gut aufgestellt \n\nsei und eine exzellente F\u00fchrung habe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5362 \n\nIch teile diese Auffassung. Ich bin daher der Meinung, \n\ndass die SAB als zentrales F\u00f6rderinstitut des Freistaats f\u00fcr \n\nihre k\u00fcnftigen wichtigen Aufgaben gut ger\u00fcstet ist.  \n\nDas F\u00f6rdervolumen nimmt durch den R\u00fcckgang der EU-\n\nStrukturfondsmittel, das Auslaufen des Solidarpaktes, den \n\nKonsolidierungsdruck \u00f6ffentlicher Haushalte und den \n\ndemografischen Wandel perspektivisch ab. F\u00fcr den \n\nF\u00f6rderbedarf gilt dies jedoch nicht. Zum einen sind daher \n\ndie Potenziale zur F\u00f6rderoptimierung auszusch\u00f6pfen. Die \n\nVerschlankung der F\u00f6rderverfahren und die Beschr\u00e4n-\n\nkung des Verwaltungsaufwandes auf das unbedingt \n\nnotwendige Ma\u00df sind wichtige Aufgaben. Erste Schritte \n\nhierzu wurden eingeleitet. Weitere \u00c4nderungen werden \n\nangestrebt.  \n\nZum anderen sind alternative F\u00f6rderinstrumente zum \n\nZwecke eines nachhaltigen Mitteleinsatzes verst\u00e4rkt zu \n\nnutzen. Hier kommen insbesondere revolvierende Fonds \n\nin Betracht. Der s\u00e4chsische Haushalt wird weniger belas-\n\ntet. F\u00f6rdermittel werden f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen \n\nsichergestellt. F\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode ist zu erwarten, \n\ndass sich die Bestimmungen der EU zum Einsatz revol-\n\nvierender Fonds erheblich \u00e4ndern werden. Soweit m\u00f6g-\n\nlich, ist bereits jetzt mit der Pr\u00fcfung zu beginnen, in \n\nwelchen F\u00f6rderbereichen Fonds eingerichtet werden \n\nsollen, um im Jahr 2014 handlungsf\u00e4hig zu sein. \n\nDie sich bietenden M\u00f6glichkeiten und Vorteile der SAB \n\nals F\u00f6rderinstitut bei der Nutzung nachhaltiger F\u00f6rderin-\n\nstrumente m\u00fcssen verst\u00e4rkt genutzt werden. Als F\u00f6r-\n\nderbank verf\u00fcgt die SAB \u00fcber das entsprechende Know-\n\nhow. Refinanzierungsvorteile und die Zusammenarbeit \n\nder SAB mit Bundesf\u00f6rderinstituten sind zu nutzen. Dies \n\nschont s\u00e4chsische Haushaltsmittel.  \n\nZur F\u00f6rderoptimierung tr\u00e4gt zudem eine weitere B\u00fcnde-\n\nlung von Zuschussprogrammen bei der SAB bei. Die \n\nVorteile bestehen unter anderem im Heben von Synergie-\n\neffekten, in Effizienzsteigerungen bei der Konzentration \n\nvon Aufgabenerledigungen bei m\u00f6glichst wenigen Stel-\n\nlen, in hoher Flexibilit\u00e4t, in der B\u00fcndelung von Fachwis-\n\nsen und in der Sicherstellung einer einheitlichen Verwal-\n\ntungspraxis durch die Vergabe an einer Stelle. \n\nDer Freistaat hat sich zu Recht f\u00fcr ein zentrales F\u00f6rder-\n\ninstitut \u2013 die SAB \u2013 entschieden. Das F\u00f6rderbankgesetz \n\nwurde von der EU-Kommission gebilligt und vom S\u00e4ch-\n\nsischen Rechnungshof ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die Gr\u00fcnde \n\nf\u00fcr die zentrale Zust\u00e4ndigkeit der SAB und die damit \n\nverbundenen Vorteile bestehen fort. An der SAB als \n\nzentrales F\u00f6rderinstitut des Freistaats ist daher aus Sicht \n\nder Staatsregierung festzuhalten. \n\nIch bitte um Zustimmung zur Beschlussempfehlung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nErste Anmeldung des Freistaates Sachsen zum Rahmenplan der \n\nGemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur  \n\nund des K\u00fcstenschutzes\u201c 2012 bis 2015 \n\nDrucksache 5/7381, Unterrichtung durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 5/8707, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\njemand das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich \n\nfrage den Berichterstatter des Ausschusses, Herrn Meyer: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Auch das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun ab \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft in der Drucksache 5/8707. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und keinen \n\nGegenstimmen ist der Beschlussempfehlung mit gro\u00dfer \n\nMehrheit entsprochen worden und damit ist die Beschlus-\n\nsempfehlung angenommen. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5363 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/8708 \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. J\u00e4hnigen, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df, dass ich mich \n\njetzt unbeliebt mache. Ich halte es aber f\u00fcr notwendig. \n\nWir m\u00f6chten gern zum Punkt 6, n\u00e4mlich zur Drucksa-\n\nche 5/8525, noch einige Worte sagen. \n\nDarin ging es um unseren Antrag auf Auswertung der \n\nPolizeieins\u00e4tze in Dresden am 13. und 18. Februar dieses \n\nJahres und in Chemnitz am 5. M\u00e4rz, auch dieses Jahres. \n\nWir finden diesen Punkt ausdr\u00fccklich wichtig, gerade und \n\nobwohl wir im Jahr 2012 zusammen deutlich bessere \n\nErfahrungen machen konnten als 2011. Eskalation wurde \n\nvermieden, es gab einen kraftvollen, breiten demokrati-\n\nschen Prozess gegen Nazis. Wir glauben, wir sind noch \n\neinmal allen friedlichen B\u00fcrgern gro\u00dfen Dank f\u00fcr ihre \n\nProteste schuldig wie auch den Polizeieinsatzkr\u00e4ften, die \n\nbesonnen agiert haben. \n\nWir wollen in Auswertung dieser Polizeieins\u00e4tze poli-\n\ntisch, dass Demonstrationen in Sicht- und H\u00f6rweite von \n\nNeonazis Standard werden und nicht einschr\u00e4nkenden \n\nMa\u00dfnahmen unterliegen. \n\nWir wollen auch, dass friedliche Platzbesetzungen in \n\nSachsen in Zukunft nicht mehr kriminalisiert werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn diesem Jahr ist das nicht geschehen, aber die alten \n\nstrafrechtlichen Verfahren laufen immer noch. \n\nWir wollen schlie\u00dflich auch, dass Polizei wie auch Ver-\n\nfassungsschutz ihre \u00fcberzogenen Gef\u00e4hrdungsprognosen \n\nim Vorfeld der Eins\u00e4tze selbstkritisch analysieren und mit \n\nder eingetretenen Realit\u00e4t vergleichen. Die Einsatzkon-\n\nzepte k\u00f6nnen \u2013 das haben sowohl die Erfahrungen von \n\nChemnitz als auch von Dresden gezeigt \u2013 durchaus \n\nverbessert werden und die Anzahl gewaltbereiter De-\n\nmonstranten, die da gewesen sein sollen, war im Nach-\n\nhinein durchaus erkennbar \u00fcberzogen. \n\nWir sind entt\u00e4uscht, dass die Abgeordneten aus beiden \n\nKoalitionsfraktionen die Diskussion in den Aussch\u00fcssen \n\nnicht zu einer gr\u00fcndlichen Auswertung nutzen wollten. \n\nDie Auswertungen in der Polizei laufen ja noch. Wir \n\nglauben, dass dieses schnelle Wegdr\u00fccken des Themas \n\nweder der Zivilgesellschaft noch dem Freistaat und schon \n\ngar nicht der Polizei helfen wird und dass wir deshalb an \n\ndiesem Thema dranbleiben m\u00fcssen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. \n\n(Zuruf: Doch, doch!) \n\nHerr Bandmann, ich bitte um Nachsicht. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch bitte auch um Nachsicht ob der vorger\u00fcckten Stunde. \n\nAber ich denke, diese Verharmlosung dieses ernsten \n\nThemas durch die GR\u00dcNEN zum wiederholten Male und \n\ndie dahinterstehende Strategie, dass man die Gewalt, die \n\nim vorigen Jahr bei den Ereignissen um den 13. Februar \n\nin Dresden war \u2013 \u2013 Die verletzten Polizisten haben in \n\nIhrer Rede \u00fcberhaupt keine Rolle mehr gespielt. \n\nIch weise es f\u00fcr die Koalition mit Nachdruck zur\u00fcck, dass \n\nSie politisch immer wieder versuchen, die Polizeikonzep-\n\nte zu diffamieren, dass Sie versuchen, die Polizei in ihren \n\nHandlungszielen einzuschr\u00e4nken, und dass Sie vor allem \n\nder Bev\u00f6lkerung nicht sagen, was diese Polizeieins\u00e4tze \n\nkosten. Allein der Polizeieinsatz in diesem Jahr hat \n\n5 Millionen Euro gekostet. 5 Millionen Euro, die wir in \n\nder Tat f\u00fcr Schule und f\u00fcr andere Themen dringend \n\nnotwendig h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nUnd wenn Sie als GR\u00dcNE und auch andere einen nach-\n\nhaltigen Eindruck f\u00fcr Verbesserung im Lande machen \n\nwollen, dann sorgen Sie daf\u00fcr, dass Ihre Klientel dauer-\n\nhaft gewaltfrei bleibt und dass Sie hier nicht permanent \n\nmit doppelter Zunge sprechen. Dann sind in Zukunft \n\nsolche Eins\u00e4tze von 5 Millionen Euro nicht mehr notwen-\n\ndig, und wir k\u00f6nnen in der Tat den Neonazis und den \n\nNeofaschisten in Sachsen die Stirn bieten. Aber eben \n\nnicht mit Gewalt. \n\nDass die Einsatzkonzepte nicht offengelegt werden, hat \n\ndie Staatsregierung mehrfach deutlich gemacht, dass jede \n\nLage anders ist und dass es im Kern darum geht, Men-\n\nschenleben zu sch\u00fctzen und Gewalt zu verhindern. Ich \n\ndanke ausdr\u00fccklich noch einmal der s\u00e4chsischen Polizei \n\nund der Staatsregierung, wie wir das als Koalition auch \n\nim Ausschuss gemacht haben. Aber die Verharmlosung \n\nder Probleme, die bei diesen gewaltsamen Demonstratio-\n\nnen immer wieder aufgetreten sind, ist auf das Ent-\n\nschiedenste zur\u00fcckzuweisen. Die Koalition hat mehrfach \n\nim Vorfeld aufgerufen, friedlich zu demonstrieren. Dieser \n\nAufruf wurde in diesem Jahr befolgt. Ich denke, wenn Sie \n\nweiterhin auch Ihren Beitrag dazu leisten, wird es auch in \n\nkommenden Jahren m\u00f6glich sein, dass diese Demonstra-\n\ntionen friedlich vonstattengehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5364 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern eine Kurzin-\n\ntervention anbringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nEs war ja nicht zu erwarten, dass Herr Bandmann be-\n\nmerkt, dass meine Kollegin J\u00e4hnigen die Polizei gelobt \n\nhat, aber das muss er mit sich selbst ausmachen. Ich sage \n\nIhnen, Herr Bandmann, und ich sage auch den Kollegin-\n\nnen und Kollegen von der CDU/FDP-Koalition: Wir als \n\nGR\u00dcNE und ich denke auch als LINKE und als SPD \n\nwerden es nicht zulassen, dass Polizeikonzepte hinter \n\nverschlossenen T\u00fcren ausgekaspert, entschieden werden \n\nund nicht vor der Bev\u00f6lkerung offengelegt und diskutiert \n\nwerden. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDie Polizei handelt im demokratischen Rechtsstaat und \n\nunterliegt auch der demokratischen Kontrolle und der \n\ndemokratischen Transparenz. Dass Sie da ein anderes \n\nVerst\u00e4ndnis haben, ist mir bekannt. Allerdings ist das \n\nwohl kaum mit dem freiheitlichen Rechtsstaat vereinbar, \n\nwie wir ihn uns hier \u2013 so f\u00fcrchte ich \u2013 noch erwerben \n\nm\u00fcssen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit auch zu \n\nso sp\u00e4ter Stunde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bandmann, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen noch zwei Wort-\n\nmeldungen vor, zun\u00e4chst f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nFrau Abg. K\u00f6ditz. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Antifak\u00e4fer flattern \n\nheran! \u2013 Zuruf von der NPD: Miss Marple!) \n\nMeine Damen und Herren, insbesondere von der NPD: \n\nBitte m\u00e4\u00dfigen Sie sich! \n\nFrau Abg. K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Seitens der Fraktion DIE \n\nLINKE m\u00f6chte ich zum bereits angesprochenen Antrag \n\n\u201eProteste gegen Naziaufm\u00e4rsche am 13. und \n\n18. Februar 2012 in Dresden und 5. M\u00e4rz 2012 in Chem-\n\nnitz \u2013 versammlungsfreundliche Einsatzstrategien der \n\nPolizei als Standard f\u00fcr Gro\u00dfdemonstrationen sicherstel-\n\nlen und entwickeln\u201c \u2013 so der Antragstitel \u2013 noch einige \n\nPunkte benennen. \n\nErstens. Der Dank der LINKEN gilt allen Demonstrieren-\n\nden, die sich in diesem Jahr friedlich, kreativ und ausdau-\n\nernd gegen die Naziaufm\u00e4rsche engagiert haben, und \n\nzwar sowohl in Dresden als auch in Chemnitz. Unser \n\nDank richtet sich ebenso an all jene, die sich in der \n\nVorbereitung und Durchf\u00fchrung f\u00fcr diesen friedlichen \n\nVerlauf eingebracht haben, sowohl in den Reihen der \n\nPolizei und der Beh\u00f6rden als auch in den verschiedenen \n\nB\u00fcndnissen und Arbeitsgruppen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Der Antrag wurde im Ausschuss mittels Mehr-\n\nheit zur Abstimmung gebracht und abgelehnt. Das ge-\n\nschah, obwohl dringend zu behandelnde Fragen unbeant-\n\nwortet blieben, womit ich bei meinem n\u00e4chsten Punkt bin \n\nund ein Beispiel bez\u00fcglich der Geschehnisse in Chemnitz \n\nanrei\u00dfen m\u00f6chte. \n\nMedial hie\u00df es zum Beispiel im \u201eNeuen Deutschland\u201c \n\nvom 7. M\u00e4rz dieses Jahres \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Proteste \n\nblieben im Wesentlichen friedlich. Die Polizei ging nur an \n\neiner Stelle mit Pfefferspray gegen Protestierer vor, die \n\nangeblich Barrieren \u00fcberwinden wollten.\u201c Genau zu \n\ndiesem Vorfall konnten im Innenausschuss keinerlei \n\nAussagen durch die Staatsregierung gemacht werden. \n\nMittlerweile tauchen schon mancherorts Fragen auf, ob es \n\ndiesen Vorfall \u00fcberhaupt gegeben hat oder ob es eine \n\nErfindung ist, um den \u00fcberdimensionalen Polizeieinsatz \n\nin Chemnitz im Nachhinein zu rechtfertigen. F\u00fchren wir \n\nuns doch einmal vor Augen, dass 2012 gegen\u00fcber 2011 \n\nmehr als doppelt so viele Unterst\u00fctzungskr\u00e4fte anderer \n\nBundesl\u00e4nder und des Bundes in Chemnitz im Einsatz \n\nwaren. Da frage auch ich mich, welche Informationen, \n\nwelche Lageeinsch\u00e4tzung zu dieser Einsatzplanung und \n\ndamit zu den Kosten gef\u00fchrt haben. Meine Frage im \n\nInnenausschuss, ob diese Informationen und diese Lage-\n\neinsch\u00e4tzung im Nachhinein ausgewertet und Schlussfol-\n\ngerungen daraus gezogen werden, blieb inhaltlich unbe-\n\nantwortet. \n\nIch kann nur hoffen, dass die Planungen auf fundierteren \n\nAussagen beruhen, als wir sie in einer schriftlichen \n\nHandreichung im Innenausschuss erhielten. Ich zitiere: \n\n\u201eDem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen lagen \n\ntats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass sich Rechtsext-\n\nremisten am 13. Februar 2012 in Dresden und am \n\n5. M\u00e4rz 2012 in Chemnitz beteiligen w\u00fcrden. Hinweise \n\ndaf\u00fcr waren die Anmeldungen der Demonstrationen \u2026 \n\ndurch Rechtsextremisten.\u201c Sehr interessant. Dass Rechts-\n\nextremisten eine Demonstration anmelden, f\u00fchrt zu dem \n\nHinweis, dass Rechtsextremisten zu dieser Demonstration \n\nkommen. \n\n(Zurufe der Abg. Eva J\u00e4hnigen und Johannes \n\nLichdi, GR\u00dcNE, und J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch will das nicht weiter kommentieren. \n\nAls letzten Punkt m\u00f6chte ich an dieser Stelle aber noch \n\nmitteilen, dass es eine Reaktion auf die Fragestellung \n\ngegeben hat. \u201eLieber mehr Polizei als zu wenig!\u201c riefen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5365 \n\nCDU-Abgeordnete dazwischen. Dem stimmen wir als \n\nLINKE gern zu, allerdings prinzipiell, und zwar im \n\nganzen Land, Tag f\u00fcr Tag, langfristig und nicht nur bei \n\nDemonstrationen. Diese gleiche Herangehensweise \u2013 \n\nlieber mehr als zu wenig \u2013 k\u00f6nnte man auch gern in \n\nanderen Bereichen anwenden. Ein Beispiel dazu hatten \n\nwir heute schon mehrfach diskutiert. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Frau Abg. Friedel \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Mir fehlt das Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir \n\nhier eine solche Debatte f\u00fchren, \n\n(Zuruf von der CDU: Da fragen  \n\nSie mal die Frau Kollegin J\u00e4hnigen!) \n\nund zwar nicht wegen der Uhrzeit, sondern wegen des \n\nZiels. Ich kann das Ziel daran nicht erkennen. \n\nWir alle wissen: Wir hatten 2011 einen schlechten \n\n13. Februar. Wir hatten 2012 einen guten 13. Februar. \n\nWir k\u00f6nnen uns noch ganz oft dar\u00fcber unterhalten, aber \n\nes wird immer dasselbe passieren: Herr Bandmann wird \n\nsich ereifern. Die GR\u00dcNEN werden sich ereifern. Wir \n\nm\u00fcssen dann etwas dazu sagen. Die LINKEN m\u00fcssen \n\netwas dazu sagen. Keiner wird von den Positionen abr\u00fc-\n\ncken, die er seit zwei Jahren eingenommen hat. Dann sind \n\nwir wieder keinen Schritt weiter. Das ist erm\u00fcdend und \n\nentnervend. Deswegen verstehe ich nicht, warum wir \n\ndiese Debatten in dieser Art und Weise fortf\u00fchren. \n\nIch verstehe auch nicht, warum die Dresdner CDU-\n\nStadtratsfraktion f\u00fcr morgen im Dresdner Stadtrat wieder \n\neine solche Debatte auf die Tagesordnung setzt und \n\nwieder einen entsprechenden Antrag einbringt. \n\nWir waren schon mal weiter. Da spreche ich als Mitglied \n\nder AG 13. Februar, die die Oberb\u00fcrgermeisterin der Stadt \n\nDresden zusammengerufen hat. Diese Arbeitsgruppe hat \n\nviel, viel mehr zueinander gefunden, als es uns hier in \n\ndiesem Haus gelungen ist. Sie hat viel, viel mehr, als es \n\nuns hier gelungen ist, zu der \u00dcberzeugung gefunden, dass \n\nes sich bei dem Thema nicht lohnt, Gr\u00e4ben immer wieder \n\naufzurei\u00dfen und \u00fcber Dissense zu reden, die dennoch \n\nbestehen bleiben. \n\nBei dem Thema ist es sinnvoll, den Konsens voranzustel-\n\nlen und den Streit nicht laut zu f\u00fchren, sondern so, wie es \n\nsich bei dem Thema geh\u00f6rt, entschieden, aber konstruktiv \n\nund von Angesicht zu Angesicht. Insofern ist das hier eine \n\nFensterdebatte, die Sie alle miteinander f\u00fchren und die \n\ndas Gedenken, das Demonstrieren, das Erinnern und die \n\ndemokratische Kultur in Dresden in keiner Weise weiter-\n\nbringt. Deswegen fehlt mir das Verst\u00e4ndnis und ich w\u00fcrde \n\ndarum bitten, solche Debatten in dieser Art und Weise \n\nhier nicht mehr zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. \u2013 \n\nAber Herr Bandmann meldet sich. \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich m\u00f6chte nur noch auf die \n\nFrage von Frau Friedel eingehen und ganz kurz auf Frau \n\nK\u00f6ditz. Frau Friedel \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wenn es ein Wortbei-\n\ntrag ist, dann bitte von vorn. \u2013 Meine Damen und Herren, \n\nwir haben uns hier im Pr\u00e4sidium darauf verst\u00e4ndigt: \n\nKurzinterventionen vom Saal und alle anderen Debatten-\n\nbeitr\u00e4ge von hier vorn, damit die \u00d6ffentlichkeit das auch \n\nmitbekommt. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Friedel, Sie haben die Frage gestellt, ob wir solche \n\nDebatten nicht leisten sollten. Es geht hier bei dieser \n\nAuseinandersetzung im Kern um die wehrhafte Demokra-\n\ntie. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir werden uns von Ihnen nicht einlullen lassen, diese \n\nFrage nicht mehr auf die Tagesordnung zu setzen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIn Bezug auf die Vorhaltung der LINKEN, von Frau \n\nK\u00f6ditz, \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Kollege  \n\nBandmann, nimm die Tablette! \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 kann ich nur auf folgendes Urteil hinweisen, das im \n\nNamen des Volkes ergangen ist. \u201eEs lagen und liegen \n\naktuell tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr den Verdacht  \n\nvon Bestrebungen der Partei PDS, Linkspartei und  \n\nDIE LINKE gegen die freiheitlich-demokratische Grund-\n\nordnung vor.\u201c Oberverwaltungsgericht NRW, 13. Feb-\n\nruar 2009, best\u00e4tigt durch das Bundesverwaltungsgericht \n\nam 21. Juli 2010. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDas hei\u00dft, liebe Frau Friedel, so einfach, wie Sie die \n\nSache glauben machen wollen, ist es nicht. Die Union ist \n\nweder auf dem linken noch auf dem rechten Auge blind. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir werden unseren Freistaat und unser Land verteidigen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich darf um Aufmerksamkeit bitten! \u2013 Wir kom-\n\nmen zur Abstimmung. Ich habe nicht erkennen k\u00f6nnen, \n\ndass jemand Einzelabstimmung w\u00fcnscht. Deshalb kann \n\ndie Sammelannahme erfolgen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es m\u00f6chte jemand noch ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5366 \n\nanderes Stimmverhalten kundtun. \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlung und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/8709 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nErg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Meine Damen und Herren! Zu verschiedenen \n\nBeschlussempfehlungen haben die Fraktionen \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann mich selbst nicht \n\nverstehen. Das liegt garantiert nicht an mir. Es liegt \n\nbestimmt an der Tageszeit. Aber vielleicht schaffen wir es \n\ngemeinsam, dass wir noch zu Ende kommen. \n\n(Zuruf von der SPD: Dann k\u00f6nnen wir  \n\nfr\u00fcher Schluss machen!) \n\nDas haben Sie vertan. Nun seien Sie diszipliniert. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE und NPD ihre abweichende Meinung bekundet. \n\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlung liegt \n\nIhnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schriftlich \n\nvor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes angek\u00fcn-\n\ndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich habe das jetzt nicht \n\nverstanden. Kommen Sie bitte an das Mikrofon. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Kollegin Sch\u00fc\u00dfler von meiner \n\nFraktion hatte Aussprachebedarf angek\u00fcndigt. Das liegt \n\nIhnen auch schriftlich vor. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie h\u00e4tten dennoch die \n\nGelegenheit gehabt, als ich aufgerufen hatte, ob jemand \n\ndas Wort w\u00fcnscht, die Hand zu heben. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident, Sie hatten \n\nnach den Berichterstattern gefragt. Das ist sie in dem Fall \n\nnicht. Sie spricht f\u00fcr die Fraktion. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Aha. Einen Moment \n\nbitte. \u2013 Da ich noch nicht die Schlussformel zu dem \n\nAbstimmverhalten gegeben habe, haben Sie selbstver-\n\nst\u00e4ndlich jetzt die M\u00f6glichkeit, Ihren Diskussionsbeitrag \n\nzu halten. Bitte, Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\n(Unruhe) \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich h\u00e4tte jetzt zehn Minuten Rede-\n\nzeit. Ich werde sie nicht ganz ausnutzen, aber ich kann \n\nIhnen das jetzt wirklich nicht ersparen. Der Herr Pr\u00e4sident \n\nsagte es schon: Wir haben zu einer Petition, und zwar zur \n\nPetition 0502183/8, abweichendes Stimmverhalten \n\nangezeigt. Zu dieser Petition m\u00f6chte ich mich noch kurz \n\n\u00e4u\u00dfern. \n\nIn dieser Petition, die Sie auf Seite 59 der Sammeldruck-\n\nsache finden, geht es kurz gesagt um die T\u00e4tigkeit der \n\nPolizei, um gegenseitigen Respekt von Polizei und \n\nMigranten. Es ist eine sehr ungew\u00f6hnliche Petition, wenn \n\nman bedenkt, dass der Petitionsausschuss im Grunde nur \n\nEntscheidungen von Beh\u00f6rden und \u00c4mtern \u00fcberpr\u00fcft und \n\nim optimalen Fall korrigieren kann. \n\nIn der vorliegenden Petition geht es darum, dass sich ein \n\nMigrant mit deutschem Pass, ein Zukunftsdeutscher, wie \n\nes Herr Ausl\u00e4nderbeauftragter Gillo formuliert, \u00fcber \n\nRespektlosigkeit eines Polizeibeamten beschwert. Den \n\nHergang selbst k\u00f6nnen Sie teilweise in der Petition \n\nnachlesen. Darauf m\u00f6chte ich nicht weiter eingehen. Ich \n\nsage bewusst teilweise, weil dieser Petitionsbericht \n\neinseitig auf den Aussagen des Petenten basiert. \n\nW\u00e4hrend diese Aussagen zum Teil in w\u00f6rtlicher Rede \n\nwiedergegeben sind \u2013 das ist auch sehr ungew\u00f6hnlich in \n\neinem Petitionsbericht \u2013, kommt der kritisierte Polizeibe-\n\namte \u00fcberhaupt nicht zu Wort. Hier wird auf eine anh\u00e4n-\n\ngige Zivilklage wegen Beleidigung verwiesen, dessen \n\nKlageergebnis der Polizeibeamte mit einer Aussage nicht \n\nnegativ beeinflussen wolle. Eine Dienstaufsichtsbe-\n\nschwerde hat der Petent \u00fcbrigens nicht gestellt. \n\nNormalerweise wird in einem solchen Fall auf die Ent-\n\nscheidung der Gerichte verwiesen. Der Petitionsausschuss \n\nkann hier nicht abhelfen. Aber in dem vorliegenden Fall \n\nging es um eine Respektlosigkeit gegen\u00fcber einem \n\nZukunftsdeutschen, bei dem sich letzten Endes der Herr \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte eingeschaltet hat und einen \u201ekon-\n\nstruktiven Dialog\u201c mit Polizei und Migranten begonnen \n\nhat. \n\nJetzt, meine Damen und Herren, komme ich auch schon \n\nzum Kern meines Anliegens. Sie wissen, dass wir dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5367 \n\nallgemeinen Beauftragtenwesen sehr, sehr skeptisch \n\ngegen\u00fcberstehen. Das ist nichts Neues, und auch, dass wir \n\ndie Etablierung von Parallelverwaltungen bzw. Kompe-\n\ntenzen als nicht zielf\u00fchrend sehen, ist Ihnen bekannt. Hier \n\nin dieser Petition wird genau das gemacht. \n\nEin Beauftragter organisiert Gespr\u00e4che mit \u00e4u\u00dfert diffu-\n\nsen Zielen fernab jedweder rechtlichen Grundlage, ein-\n\nfach nur, weil er es kann. Es steht zwar in der Petition, \n\ndass dies eine Idee des \u00f6rtlichen Polizeipr\u00e4sidenten war. \n\nAber ich k\u00f6nnte mir auch vorstellen, dass der Herr Poli-\n\nzeipr\u00e4sident von Zwickau bzw. von S\u00fcdwestsachsen \n\nderzeit aus anderen Gr\u00fcnden sowieso unter einem ziem-\n\nlich hohen Rechtfertigungsdruck steht und vielleicht \n\ndeshalb so besonders gespr\u00e4chsbereit war. \n\nRechtlich \u2013 und nur darauf soll es ankommen \u2013 war er \n\njedenfalls nicht verpflichtet, der Sache in irgendeiner \n\nForm nachzugehen; denn es wurde \u2013 wie gesagt \u2013 keine \n\nDienstaufsichtsbeschwerde gestellt. \n\nMeine Damen und Herren! Im Ausschuss habe ich dem \n\nHerrn Ausl\u00e4nderbeauftragten bereits vorgeschlagen, \n\ndiesen Text in seinen Jahresbericht aufzunehmen. Dort \n\nw\u00e4re er auf jeden Fall gut aufgehoben und w\u00fcrde auch die \n\ntats\u00e4chliche Macht eines Beauftragten gut dokumentieren. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Sch\u00fc\u00dfler, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ich bin beim Schlusssatz. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Deshalb darf ich Ihnen \n\ntrotzdem die Frage stellen, ob Sie eine Zwischenfrage \n\nzulassen. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ich m\u00f6chte bitte meinen Schluss-\n\nsatz zu Ende bringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Also Sie wollen keine \n\nZwischenfrage zulassen? \u2013 Ein Nein reicht doch einfach. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Eine Petition, mit der eigentlich \n\ndie Arbeit von \u00c4mtern und Beh\u00f6rden kontrolliert werden \n\nsoll, ist das jedenfalls nicht. Damit ist es auch kein Fall \n\nf\u00fcr den Petitionsausschuss. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Wenn ich das \n\ngerade richtig verstanden habe, hat sich Frau Sch\u00fc\u00dfler in \n\nihrer l\u00e4ngeren Rede dar\u00fcber beschwert, dass ein Beauf-\n\ntragter des Landtages ein konstruktives Gespr\u00e4ch zustan-\n\nde kommen lie\u00df. Ich verstehe den Grund der Beschwerde \n\nnicht, ich verstehe wahrscheinlich auch die ganze Rede \n\nnicht. \n\n(Holger Apfel, NPD: Du verstehst so vieles nicht!) \n\nGenau das ist unser Auftrag als Petitionsausschuss: \n\nzwischen Petenten und dem Beschwerdegrund zu vermit-\n\nteln, und mir scheint es eher so, als ob das hier sehr gut \n\ngelungen sei. Deshalb sehen wir auch keinen Anlass, \n\nunser Abstimmungsverhalten in irgendeiner Art und \n\nWeise zu \u00e4ndern. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall der Abg. Marion Junge, DIE LINKE \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Das \u00fcberrascht uns!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Vielleicht kann ich die Kollegin \n\naufkl\u00e4ren. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ich habe es verstanden!) \n\n\u2013 Sie haben es verstanden. \u2013 Es ist jedenfalls keine \n\nPetition. Er kann diese Dialoge f\u00fchren, aber nicht \u00fcber \n\nden Petitionsausschuss. Das war eigentlich das Kernan-\n\nliegen, das wir bereits im Ausschuss mit Herrn Dr. Gillo \n\ndiskutiert haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie w\u00fcnschen ebenfalls \n\nnoch das Wort? \u2013 Herr Abg. Prof. Gillo, Sie haben das \n\nWort; bitte. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Dies ist \n\neine Petition, die an den Landtag gestellt worden ist. Es \n\nhandelt sich um einen ungl\u00fccklichen Vorfall, ein Missver-\n\nst\u00e4ndnis zwischen einem Migranten, einem immigrierten \n\nDeutschen und einem Polizisten. Das ist ungl\u00fccklich \n\ngelaufen. \n\nNachdem wir die Petition erhalten haben, haben wir das \n\nGespr\u00e4chsangebot gemacht und wollten uns mit dem \n\nBeamten treffen. Darauf ist er nicht eingegangen. Wir \n\nhaben dann einen Vor-Ort-Termin angesetzt, um das \n\nGespr\u00e4ch zu f\u00fchren. Er ist nicht zu diesem Gespr\u00e4chster-\n\nmin erschienen. Allerdings ist der Polizeipr\u00e4sident von \n\nZwickau erschienen, und dieser machte zu diesem Vor-\n\nOrt-Termin das Angebot eines konstruktiven Gespr\u00e4chs. \n\nDas haben wir angenommen. Er hat darum gebeten, dass \n\nich mich dabei selbst einbringe. Wir haben eine Reihe von \n\nSitzungen durchgef\u00fchrt. Von daher haben wir den Sinn \n\nder Petition erf\u00fcllt. Wir haben ausdr\u00fccklich im Petitions-\n\nausschuss dar\u00fcber gesprochen, und ich bin etwas verwirrt \n\nund verwundert \u2013 vielleicht sollte ich das nicht sein \u2013, \n\ndass dieses Thema hier so missverst\u00e4ndlich und verzerrt \n\ndargestellt wird. \n\nNoch einmal: Wir hatten einen ungl\u00fccklichen Vorfall, \n\ndiesen haben wir durch den Eingriff des Petitionsaus-\n\nschusses gel\u00f6st, und wir arbeiten jetzt konstruktiv zu-\n\nsammen, um sicherzustellen, dass wir mit allen B\u00fcrgern \n\nund der Polizei konstruktiv zusammenleben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei den \n\nLINKEN, der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5368 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Gillo. \u2013 Frau Sch\u00fc\u00dfler, eine Kurzintervention? \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Eine Kurzintervention. \u2013 Herr \n\nDr. Gillo, in meinen Augen ist durch diese Petition \u00fcber-\n\nhaupt nichts gel\u00f6st worden. Der Polizeibeamte kommt in \n\nIhrem Bericht nicht einmal zu Wort; jedenfalls wurde \n\nnicht gesagt, womit er beschimpft worden ist. Ihr Bericht \n\nist eine so einseitige Sache. Aus unserer Sicht ist keines-\n\nwegs abgeholfen worden, das wollte ich nochmals unter-\n\nstreichen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das haben wir zur \n\nKenntnis genommen. \u2013 Meine Damen und Herren, um \n\nnun keine Fehler zu machen, da es doch eine Aussprache \n\ngegeben hat: W\u00fcnscht noch jemand das Wort? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\u2013 Das war eine klare Ansage. \u2013 Ich darf wiederholen: \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit die Zustimmung des Plenums zu den Beschluss-\n\nempfehlungen entsprechend dem Abstimmungsverhalten \n\nim Ausschuss fest, es sei denn, es wird nun noch ein \n\nanderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nEinspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nDrucksache 5/8596, Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \n\nDrucksache 5/8597, Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \n\n\u00dcber die Einspr\u00fcche entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 \n\nAbs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung \n\nnach Einlegung der Einspr\u00fcche, also heute, ohne Bera-\n\ntung. \n\nWir stimmen nun \u00fcber den Einspruch des Abg. Gansel in \n\nder Drucksache 5/8596 ab. Wer dem Einspruch stattgeben \n\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Das ist deutlich. Wer m\u00f6chte sich \n\nenthalten? \u2013 Damit wurde dem Einspruch des \n\nAbg. Gansel nicht stattgegeben. \n\nWir kommen nun zu dem Einspruch des Abg. Gansel in \n\nder Drucksache 5/8597. Wer diesem Einspruch stattgeben \n\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. M\u00f6chte sich jemand \n\nenthalten? \u2013 Auch diesem Einspruch ist nicht stattgegeben \n\nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Nun ist es so weit: Die Tages-\n\nordnung der 53. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \n\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n\n54. Sitzung auf morgen, Mittwoch, den 4. April 2012, \n\n10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\n\nnung dazu liegen Ihnen vor. Die 43. Sitzung ist geschlos-\n\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend und eine gute \n\nNacht. Wir sehen uns morgen fr\u00fch hier wieder. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:07 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5369 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 53. Sitzung am 3. April 2012 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/8689 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Thomas Kind, DIE LINKE beginnend mit dem Buchstaben  T \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nApfel, Holger x    Kupfer, Frank  x   \n\nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin x    \n\nBartl, Klaus x    Lehmann, Heinz  x   \n\nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard x    Lichdi, Johannes x    \n\nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \n\nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \n\nBl\u00e4sner, Norbert  x   L\u00f6ffler, Mario x    \n\nBonk, Julia x    Mackenroth, Geert  x   \n\nBrangs, Stefan x    Mann, Holger x    \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Martens Dr., J\u00fcrgen  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Meiwald, Uta-Verena    x \n\nClemen, Robert  x   Meyer, Stephan  x   \n\nColditz, Thomas    x Michel, Jens  x   \n\nDeicke Dr., Liane x    Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nDelle, Alexander x    Modschiedler, Martin  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Morlok, Sven  x   \n\nDombois, Andrea  x   M\u00fcller Dr., Johannes x    \n\nDulig, Martin x    Neubert, Falk x    \n\nFalken, Cornelia x    Neukirch, Dagmar x    \n\nFiedler, Aline  x   Nicolaus, Kerstin    x \n\nFirmenich, Iris  x   Nolle, Karl x    \n\nFischer, Sebastian  x   Otto, Gerald  x   \n\nFlath, Steffen  x   Panter, Dirk    x \n\nFranke Dr., Edith x    Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nFriedel, Sabine x    Pecher, Mario x    \n\nFritzsche, Oliver  x   Pellmann Dr., Dietmar x    \n\nGansel, J\u00fcrgen x    Petzold, J\u00fcrgen  x   \n\nGebhardt, Rico x    Pinka Dr., Jana x    \n\nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nGerstenberg Dr., Karl-Heinz x    Pohle, Ronald  x   \n\nGiegengack, Annekathrin x    Rohwer, Lars  x   \n\nGillo Prof. Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \n\nGl\u00e4\u00df, Heiderose x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea    x \n\nHahn Dr., Andr\u00e9 x    Runge Dr., Monika x    \n\nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \n\nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian x    \n\nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \n\nHeinz, Andreas    x Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \n\nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHermenau, Antje x    Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \n\nHerrmann, Elke x    Schowtka, Peter  x   \n\nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \n\nHomann, Henning x    Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen  x   \n\nJ\u00e4hnigen, Eva x    Sch\u00fctz, Kristin  x   \n\nJennerjahn, Miro x    Seidel, Rolf  x   \n\nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \n\nJunge, Marion x    Stange, Enrico x    \n\nJurk, Thomas x    Stange, Dr. Eva-Maria x    \n\nKagelmann, Kathrin x    Storr, Andreas x    \n\nKallenbach, Gisela x    Strempel, Karin  x   \n\nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \n\nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \n\nKind, Thomas x    Tippelt, Nico  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus x    \n\nKlepsch, Annekatrin    x Wehner, Horst x    \n\nKliese, Hanka x    Wehner, Oliver  x   \n\nKlinger, Freya-Maria x    Weichert, Michael x    \n\nK\u00f6ditz, Kerstin x    Werner, Heike x    \n\nK\u00f6pping, Petra x    Windisch, Uta  x   \n\nKosel, Heiko x    Wissel, Patricia  x   \n\nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland   x  \n\nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich x    \n\nK\u00fclow Dr., Volker x    Zastrow, Holger  x   \n\n \n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 56 \n Neinstimmen: 68 \n\n Stimmenthaltungen: 1 \n\n Gesamtstimmen: 125 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 3. April 2012 \n\n 5370 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}