{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-03-31T12:22:03Z",
        "Last-Modified": "2011-03-31T12:41:15Z",
        "Last-Save-Date": "2011-03-31T12:41:15Z",
        "SourceModified": "D:20110331122039",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1147",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-03-31T12:22:03Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2011-03-31T12:41:15Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/32",
        "dcterms:created": "2011-03-31T12:22:03Z",
        "dcterms:modified": "2011-03-31T12:41:15Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2011-03-31T12:22:03Z",
        "meta:save-date": "2011-03-31T12:41:15Z",
        "modified": "2011-03-31T12:41:15Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1919",
            "2987",
            "2836",
            "2629",
            "5229",
            "4660",
            "5228",
            "3572",
            "4998",
            "4938",
            "4744",
            "5078",
            "5114",
            "5064",
            "5108",
            "5001",
            "4817",
            "4621",
            "5622",
            "5347",
            "5109",
            "5441",
            "4802",
            "4707",
            "4698",
            "5396",
            "5370",
            "4846",
            "5630",
            "5051",
            "5511",
            "5693",
            "5180",
            "5204",
            "4554",
            "5027",
            "5039",
            "5893",
            "5421",
            "5451",
            "5060",
            "4842",
            "4764",
            "5155",
            "5526",
            "5712",
            "5318",
            "5626",
            "5703",
            "3759",
            "4158",
            "5882",
            "5498",
            "5420",
            "5352",
            "5054",
            "4472",
            "5297",
            "5701",
            "5410",
            "5710",
            "5733",
            "5830",
            "5775",
            "5489",
            "5671",
            "5632",
            "5477",
            "4700",
            "5719",
            "5167",
            "5307",
            "5144",
            "5694",
            "5829",
            "5300",
            "5423",
            "5612",
            "5535",
            "5617",
            "5448",
            "5364",
            "5314",
            "5379",
            "5043",
            "5536",
            "5412",
            "5611",
            "4975",
            "5141",
            "5491",
            "5715",
            "4920",
            "5772",
            "5612",
            "5939",
            "5326",
            "5273",
            "5098",
            "5439",
            "4817",
            "4782",
            "2257",
            "462"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-03-31T12:22:03Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110331122039",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-03-31T12:41:15Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/32",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_32_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/32",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:11927848-b704-4056-b9bc-f5b641c7bf03",
        "xmpTPg:NPages": "104"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/32\n\n\n  Plenarprotokoll 5/32\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n32. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 23. M\u00e4rz 2011, Plenarsaal Schluss: 19:26 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3027 \n\n Gedenken an die Opfer des  \nErdbebens in Japan 3027 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den  \nAbg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU 3027 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3027 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3027 \n Martin Dulig, SPD 3027 \n Torsten Herbst, FDP 3027 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3028 \n\n1 Wahl des S\u00e4chsischen Landesbeauf-\ntragten f\u00fcr die Unterlagen des \nStaatssicherheitsdienstes der ehema-\nligen Deutschen Demokratischen \nRepublik (gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 Landes-\nbeauftragtengesetz)  \n\n Drucksache 5/5305, Wahlvorschlag \nder Staatsregierung 3028 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3029 \n Christian Piwarz, CDU 3029 \n\n Geheime Wahl 3029 \n Andrea Roth, DIE LINKE 3029 \n Wahlergebnis 3029 \n\n Lutz Rathenow, Landesbeauftragter f\u00fcr \ndie Unterlagen des Staatssicher-\nheitsdienstes der ehemaligen \nDeutschen Demokratischen Republik 3030 \n\n \n \n \n\n2 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \nFriedliches Gedenken in Dresden \nerm\u00f6glichen \u2013 Null-Toleranz  \ngegen\u00fcber rechten und linken  \nGewaltt\u00e4tern  \n\n Antrag der Fraktionen  \nder CDU und der FDP 3030 \n\n Volker Bandmann, CDU 3030 \n Holger Zastrow, FDP 3031 \n Andreas Storr, NPD 3032 \n Holger Zastrow, FDP 3032 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3033 \n Martin Dulig, SPD 3034 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3035 \n Andreas Storr, NPD 3036 \n Sabine Friedel, SPD 3037 \n Andreas Storr, NPD 3037 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3037 \n Andreas Storr, NPD 3037 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 3037 \n Lars Rohwer, CDU 3038 \n Martin Dulig, SPD 3038 \n Lars Rohwer, CDU 3039 \n Holger Zastrow, FDP 3039 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3040 \n Holger Zastrow, FDP 3040 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nDIE LINKE 3040 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3040 \n Arne Schimmer, NPD 3041 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3042 \n Sabine Friedel, SPD 3042 \n Lars Rohwer, CDU 3042 \n Sabine Friedel, SPD 3042 \n Andreas Storr, NPD 3043 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n Volker Bandmann, CDU 3044 \n Andreas Storr, NPD 3044 \n Lars Rohwer, CDU 3044 \n Andreas Storr, NPD 3044 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3045 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \nLandtagsbeschluss zum Schul-\nschlie\u00dfungsmoratorium umsetzen \u2013 \nKeine Mitwirkungsentz\u00fcge und \nSchulschlie\u00dfungen in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 3047 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3047 \n Thomas Colditz, CDU 3047 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3049 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3050 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3050 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3051 \n Heike Werner, DIE LINKE 3052 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3052 \n Heike Werner, DIE LINKE 3052 \n Thomas Colditz, CDU 3053 \n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 3054 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3055 \n Thomas Jurk, SPD 3055 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3056 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3056 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3056 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3057 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3057 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 3057 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Verfahrensfreiheit \ngeb\u00e4udeintegrierter Solaranlagen  \n\n Drucksache 5/2360,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/5205, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 3058 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3058 \n Oliver Fritzsche, CDU 3059 \n Enrico Stange, DIE LINKE 3060 \n Sabine Friedel, SPD 3061 \n Oliver Fritzsche, CDU 3062 \n Sabine Friedel, SPD 3062 \n Carsten Biesok, FDP 3063 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3063 \n Carsten Biesok, FDP 3063 \n Alexander Delle, NPD 3063 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3063 \n \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3064 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/5376 3064 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3064 \n Abstimmung und Ablehnung 3064 \n\n Abstimmungen und Ablehnung  \nDrucksache 5/2360 3064 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Regelung der gesetzlichen \nRahmenbedingungen f\u00fcr Einrich-\ntung, Betrieb und unbefristete \nFortf\u00fchrung von Gemeinschafts-\nschulen im Freistaat Sachsen (S\u00e4ch-\nsisches Gemeinschaftsschuleneinf\u00fch-\nrungsgesetz \u2013 S\u00e4chsGemSchulEG)  \n\n Drucksache 5/2717, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/4853, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Schule und Sport 3065 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3065 \n Thomas Colditz, CDU 3065 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3067 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3069 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3069 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3069 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3069 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3070 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3071 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3072 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3072 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes S\u00e4chsischen Hochschul-\nzulassungsgesetzes  \n\n Drucksache 5/4715, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/5217, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 3072 \n\n Abstimmung und Annahme  \ndes Gesetzes 3072 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes \nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \nGesetzes zur Durchf\u00fchrung des \nStaatsvertrages \u00fcber den Rundfunk \nim vereinten Deutschland  \n\n Drucksache 5/4971, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU  \nund der FDP  \n\n Drucksache 5/5216, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 3073 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 3073 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \nVierzehntes Gesetz zur \u00c4nderung \ndes Abgeordnetengesetzes  \n\n Drucksache 5/5076, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU  \nund der FDP  \n\n Drucksache 5/5263, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 3073 \n\n Christian Piwarz, CDU 3073 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3074 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3075 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3076 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3076 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/5375 3076 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3077 \n Carsten Biesok, FDP 3077 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3077 \n Carsten Biesok, FDP 3078 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3078 \n Carsten Biesok, FDP 3078 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 3078 \n Abstimmung und Ablehnung 3079 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 3079 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n8 \u2013 Weiterentwicklung der Gemeinsa-\nmen Agrarpolitik (GAP) nach 2013  \n\n Drucksache 5/5298, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP  \n\n \u2013 Zukunftsweisende Ausgestaltung \nder Gemeinsamen europ\u00e4ischen \nAgrarpolitik (GAP) nach 2013  \n\n Drucksache 5/4277, Antrag der \nFraktion DIE LINKE 3079 \n\n Thomas Schmidt, CDU 3079 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3080 \n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 3081 \n Thomas Schmidt, CDU 3082 \n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 3082 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3083 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 3084 \n Winfried Petzold, NPD 3085 \n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3086 \n Volker Tiefensee, CDU 3087 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3087 \n Stefan Brangs, SPD 3088 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3088 \n Andreas Heinz, CDU 3089 \n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 3090 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/5298 3090 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/4277 3090 \n\n9 \u2013 Umst\u00e4nde der Zulassung  \nvon Naziaufm\u00e4rschen am  \n13. und 19. Februar 2011 in  \nDresden aufkl\u00e4ren \u2013  \nKonsequenzen sind endlich n\u00f6tig!  \n\n Drucksache 5/5081, Antrag der \nFraktion DIE LINKE  \n\n \u2013 Friedliche b\u00fcrgerschaftliche  \nProtestkultur gegen Naziaufm\u00e4rsche \nw\u00fcrdigen und unterst\u00fctzen!  \n\n Drucksache 5/5300, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3091 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3091 \n Arne Schimmer, NPD 3093 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3093 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3094 \n Martin Modschiedler, CDU 3095 \n Sabine Friedel, SPD 3097 \n Carsten Biesok, FDP 3098 \n Andreas Storr, NPD 3099 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3101 \n Sabine Friedel, SPD 3102 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3102 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3103 \n Andreas Storr, NPD 3103 \n\n \nMarkus Ulbig, Staatsminister  \ndes Innern 3104 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3104 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3105 \n Arne Schimmer, NPD 3106 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3106 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3106 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3106 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3106 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3106 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 5/5081 3106 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3107 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/5300 3107 \n\n10 Schrittweise Einf\u00fchrung des kosten-\nfreien Schulbesuchs in Sachsen  \n\n Drucksache 5/4927, Antrag der \nFraktion der SPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 3107 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3107 \n Thomas Colditz, CDU 3108 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3109 \n Thomas Colditz, CDU 3109 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3109 \n Thomas Colditz, CDU 3109 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3110 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3111 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3111 \n Thomas Jurk, SPD 3111 \n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3111 \n Nico Tippelt, FDP 3111 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3112 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3112 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3113 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3114 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3114 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n11 Vereinheitlichung des Verwaltungs-\n\nvollzugs bei Erteilung einer Aus-\nnahmegenehmigung bei Unterschrei-\ntung der Mindestsch\u00fclerzahl \nund/oder der Mindestz\u00fcgigkeit \ngem\u00e4\u00df \u00a7 4a Abs. 4 SchulG  \n\n Drucksache 5/4010, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN, mit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 3115 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3115 \n Rolf Seidel, CDU 3116 \n Cornelia Falken, DIE LINKE 3117 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3118 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 3118 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3119 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3120 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3120 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3120 \n\n12 Recht muss Recht bleiben:  \nKeine pauschale Gerichtsgeb\u00fchr  \nan Sozialgerichten!  \n\n Drucksache 5/4751, Antrag  \nder Fraktion der NPD 3121 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3121 \n Carsten Biesok, FDP 3122 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 3122 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 3123 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3123 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3123 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 3123 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \nJustiz und f\u00fcr Europa 3123 \n\n13 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 GO  \n Drucksache 5/4991, Einspruch  \n\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD 3124 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3124 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3124 \n\n \nAnlage \nSchriftliche Beantwortung der  \nNachfrage der Abg. Julia Bonk,  \nDIE LINKE, zu Frage Nr. 7  \naus der 31. Plenarsitzung 3125 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \ndes Innern 3125 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich bin Ihnen dankbar, dass wir uns \nvor Eintritt in die Tagesordnung von unseren Pl\u00e4tzen \nerhoben haben. Vor zw\u00f6lf Tagen gab es vor der K\u00fcste \nJapans ein Erdbeben. Uns, die wir scheinbar weit weg von \ndieser Umweltkatastrophe sind, bleibt zun\u00e4chst, unser \ntiefes Mitgef\u00fchl denen zu versichern, die unmittelbar \nleiden m\u00fcssen, weil sie Angeh\u00f6rige oder ihre Heimat \nverloren haben oder jetzt in Angst um ihre Zukunft und \ndie Gesundheit der nachfolgenden Generationen leben \nm\u00fcssen. Wir trauern um die Toten, deren genaue Zahl \nnoch niemand wei\u00df. Sie haben sich zum Gedenken an die \nOpfer, zur W\u00fcrdigung und Ermutigung der Helfer und zur \nMahnung f\u00fcr uns selbst von Ihren Pl\u00e4tzen erhoben. Ich \ndanke Ihnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die \n32. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZun\u00e4chst gratulieren wir Herrn Prof. Dr. Gillo ganz \nherzlich zum Geburtstag. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr unsere heutige \nSitzung entschuldigt: Herr Nolle, Frau Herrmann, Frau \nNeukirch, Herr Weichert und Herr Mann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 12 \nfestgelegt: CDU 124 Minuten, DIE LINKE 86 Minuten, \nSPD 52 Minuten, FDP 52 Minuten, GR\u00dcNE 46 Minuten, \nNPD 46 Minuten und die Staatsregierung 86 Minuten, \nwenn gew\u00fcnscht. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \nnach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe, es gibt zur Tagesordnung eine Wortmeldung. \nAm Mikrofon 3 Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nUnsere Fraktion beantragt, den Tagesordnungspunkt 1, \nWahl des Landesbeauftragten f\u00fcr die Stasiunterlagen, f\u00fcr \nden heutigen Tag von der Tagesordnung abzusetzen. Wir \nhatten gestern Gelegenheit, uns mit dem Kandidaten \nbekannt zu machen. Es war sehr, sehr kurzfristig. Wir sind \nder \u00dcberzeugung, dass die Fraktionen des S\u00e4chsischen \nLandtags noch die Zeit nutzen sollten, um sich \u00fcber den \nAufgabenbereich und die Rechtsstellung des Landesbe-\nauftragten zu verst\u00e4ndigen und auch einen Kompromiss \nmit den Verfolgtenverb\u00e4nden und Aufarbeitungsinitiativen \nzu suchen, die den Kandidaten zurzeit mehrheitlich \nablehnen. \n\nDas ist ein sehr schlechter Ausgangspunkt. Wir haben in \nden vergangenen Jahren gerade bei der Debatte um den \nJahresbericht des Landesbeauftragten immer wieder \nerlebt, dass es in diesem S\u00e4chsischen Landtag eine gro\u00dfe \nGemeinsamkeit in dieser Frage gibt. Ich bin \u00fcberzeugt \ndavon, dass wir eine solche Gemeinsamkeit auch f\u00fcr die \n\nWahl des Landesbeauftragten herstellen k\u00f6nnen. Das ist \nnicht zuletzt auch im Interesse des Kandidaten. Voraus-\nsetzung daf\u00fcr w\u00e4re, diesen Tagesordnungspunkt heute von \nder Tagesordnung abzusetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler:  Vielen Dank, Kollege \nGerstenberg. \u2013 Am Mikrofon 2 hat Herr Kollege Dulig \ndas Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Im Namen der SPD-Fraktion bean-\ntrage auch ich die Absetzung des Tagesordnungspunk-\ntes 1. Wir haben bereits im Pr\u00e4sidium den Versuch unter-\nnommen, eine Verschiebung der Wahl hinzubekommen. \nIch erinnere an die Landtagssitzung, in der wir den \nSchlussbericht von Herrn Beleites diskutiert haben und \nsehr oft auf seinen Abschiedsbrief Bezug genommen \nwurde, in dem er viele Vorschl\u00e4ge zur Weiterentwicklung \ndes Amtes gemacht hat. Viele der Rednerinnen und \nRedner haben dies positiv aufgenommen und deutlich \ngemacht, dass es nicht nur um die Wahl eines Nachfolgers \ngeht, sondern tats\u00e4chlich um die Neuausgestaltung dieses \nAmtes. \n\nNun ist das Verfahren in den letzten Wochen schon sehr \nchaotisch gewesen. Ich finde es weder dem Amt noch \ndem Kandidaten angemessen, jetzt mit aller Macht eine \nWahl durchzusetzen und Fragen, die \u00fcber den Kandidaten \nhinausgehen, die zur Ausgestaltung des Amtes notwendig \nsind, hintanzustellen. Das ist des Kandidaten und des \nAmtes nicht w\u00fcrdig. Deshalb ist es im Interesse des \ngesamten Hauses, wenn wir die Wahl um einen Monat \nverschieben und die Zeit nutzen, um tats\u00e4chlich eine \nGemeinsamkeit in der inhaltlichen Ausgestaltung in \ndiesem Hause zu erlangen; denn es war, ist und sollte eine \ngute Tradition bleiben, dass es bei der Ausgestaltung des \nAmtes und bei der Wahl nicht auf knappe Mehrheiten \nankommt, sondern eine breite Zustimmung im Landtag \nund dar\u00fcber hinaus nat\u00fcrlich auch mit den Opferverb\u00e4n-\nden erreicht wird. Deshalb bitten wir um Absetzung des \nTagesordnungspunktes. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Am Mikrofon 3 hat das \nWort Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es ist das gute Recht der \nFraktionen im Landtag, die Absetzung des Tagesord-\nnungspunktes zu beantragen, aber es ist genauso das gute \nRecht der Koalitionsfraktionen, die Tagesordnung so \numzusetzen, wie sie im Pr\u00e4sidium beschlossen wurde. \n\nWir sind der Auffassung, dass wir die Wahl heute durch-\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Es gibt eine klare gesetzliche Grundlage \nf\u00fcr die heutige Wahl. Heute steht keine Strukturdiskussion \nan, sondern eine Personalentscheidung. Die gesetzlichen \nGrundlagen sind klar. Jede Fraktion hatte die M\u00f6glichkeit, \n\n 3027\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ndas Gespr\u00e4ch mit dem Kandidaten zu suchen. Das haben \nnicht alle Fraktionen wahrgenommen. Es gab das Angebot \nan jede Fraktion. Wie glaubw\u00fcrdig es ist, meine Damen \nund Herren, dass man jetzt eine Grundsatzdiskussion \u00fcber \ndie Aufgaben des Amtes f\u00fchren will, zeigt sich darin, dass \ninnerhalb des letzten Jahres weder von den GR\u00dcNEN \nnoch von der SPD ein einziger Vorschlag zu h\u00f6ren war, \nwas gesetzlich ge\u00e4ndert werden sollte. Es ist nichts \ngekommen. Sie haben in den vergangenen Monaten nie \neinen Vorschlag unterbreitet. Sie haben es jetzt kurzfristig \ngemacht, auch um die Koalition ein St\u00fcck weit vorzuf\u00fch-\nren. \n\nEs ist Ihr gutes Recht, meine Damen und Herren, hier \neinen Antrag auf Absetzung zu stellen. Es ist Ihr gutes \nRecht, die Gesch\u00e4ftsordnung zu nutzen. Ich finde es sehr \nbedauerlich, dass Sie es bei diesem wichtigen Amt ma-\nchen. Ich glaube, wir sollten diese Personalentscheidung \nheute f\u00e4llen. Es steht dem nichts entgegen, dass wir heute \neine respektable Pers\u00f6nlichkeit w\u00e4hlen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Tischendorf am \nMikrofon 1, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Unsere Fraktion wird \ndas Ansinnen von GR\u00dcNEN und SPD unterst\u00fctzen. \nDieser Punkt ist nur deshalb auf die Tagesordnung ge-\nkommen, weil die Koalition im Pr\u00e4sidium nicht bereit \nwar, auf die Bedenken der anderen Fraktionen einzuge-\nhen. Es war immer schon guter Brauch, wenn Fraktionen \nanmelden, dass noch Beratungsbedarf besteht \u2013 gerade bei \nPersonalentscheidungen und bei diesem Thema sollten \nwir in diesem Hohen Hause zu einem m\u00f6glichst breiten \nKonsens kommen, was im Pr\u00e4sidium aufgrund der Mehr-\nheiten nicht stattgefunden hat \u2013, in der \u00d6ffentlichkeit \ndeutlich zu machen, dass der S\u00e4chsische Landtag sich \nbem\u00fcht, eine einvernehmliche L\u00f6sung zu finden und die \n\nM\u00f6glichkeit einer Verst\u00e4ndigung f\u00fcr diesen Monat zu \ngeben. Ich denke, dass niemand in Sachsen sich deshalb \nvom Parlament abwenden wird, ganz im Gegenteil, es ist \nzu sehen, dass wir diesen Punkt ernst nehmen. \n\nAuch wir haben 45 Minuten mit dem Kandidaten gespro-\nchen. Da haben wir schon \u00fcberzogen, weil die GR\u00dcNEN \nauch schon auf den Kandidaten gewartet hatten. Ich \ndenke, das ist aufgrund der vielen Fragen, die in der \n\u00d6ffentlichkeit und auch bei unseren Abgeordneten stan-\nden, keine Verst\u00e4ndigung im Sinne der Fraktionen. Aus \ndiesem Grund werden wir dem Ansinnen zustimmen und \nbitten die Koalition, dar\u00fcber nachzudenken, ob das der \nrichtige Stil ist, wenn wir heute so entscheiden, nachdem \nin der \u00d6ffentlichkeit bekannt ist, welche Bedenken es \ngibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt weitere \nWortmeldungen oder Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. \nWir k\u00f6nnen \u00fcber den Antrag der GR\u00dcNEN, unterst\u00fctzt \nvon SPD und Fraktion DIE LINKE, auf Absetzung des \nTagesordnungspunktes 1 abstimmen. \n\nWer diesen Tagesordnungspunkt 1 absetzen m\u00f6chte und \nden Antrag unterst\u00fctzt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist die Absetzung des \nTagesordnungspunktes 1 mit Mehrheit abgelehnt und er \nverbleibt auf der Tagesordnung. \n\nGibt es weitere \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur Tagesordnung? \n\u2013 Dies kann ich nicht erkennen. Es gibt auch keinen \nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \nder 32. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen  \ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen  \n\nDeutschen Demokratischen Republik  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 Landesbeauftragtengesetz) \nDrucksache 5/5305, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nAuf Grundlage des \u00a7 2 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die \nRechtsstellung des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \ndie Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemali-\ngen Deutschen Demokratischen Republik ist der Landes-\nbeauftragte vom Landtag zu w\u00e4hlen. Die Staatsregierung \nhat Ihnen in der vorliegenden Drucksache 5/5305 vorge-\nschlagen, Herrn Lutz Rathenow als Landesbeauftragten \nzu w\u00e4hlen. \n\nZu diesem Wahlvorschlag ist keine Debatte vorgesehen. \nDeshalb kommen wir jetzt zur Wahl. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahl findet nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt, \nallerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \nfrage daher, ob es Widerspruch gibt. \u2013 Ich sehe Wider-\nspruch. Es kann also nicht durch Handzeichen abgestimmt \nwerden und wir kommen zur geheimen Wahl. \n\nIch berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahl-\nkommission mit folgenden Mitgliedern des Landtages: f\u00fcr \nDIE LINKE Frau Kollegin Roth, die wie immer als \n\n 3028\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nLeiterin fungiert, CDU Herrn Colditz, SPD Herrn  \nHomann, FDP Herrn Hauschild, GR\u00dcNE Herrn Jenner-\njahn und NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nNach der Wahlhandlung schlage ich Ihnen eine Unterbre-\nchung der Sitzung vor, damit das Ergebnis der Stimmaus-\nz\u00e4hlung dann vorgelegt werden kann. Im Anschluss \nsetzen wir die Tagesordnung fort. \u2013 Herr Tischendorf, \neine Wortmeldung. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich \nm\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen: Wir haben im \nPr\u00e4sidium keine derartige Regelung getroffen. Mitunter \nhaben wir im Pr\u00e4sidium festgelegt, wann Mittagspause ist \noder ob wir eine Auszeit nach der Wahl machen oder \nnicht. Es gab wohl eine Anregung in der PGF-Beratung, \naber im Pr\u00e4sidium war das nicht mehr das Thema. Bei \nden letzten Wahlen sind wir immer so verfahren, dass wir \nden Wahlgang abgeschlossen haben, dann wurde ausge-\nz\u00e4hlt und in der Zeit der Ausz\u00e4hlung haben wir die Aktu-\nellen Debatten gef\u00fchrt. Wir denken, dass das sinnvoll ist. \n\nIch will die Pr\u00e4sidiumsmitglieder noch einmal daran \nerinnern: Mehrere Fraktionen haben heute 2. Lesungen als \nTagesordnungspunkte abgesetzt, und zwar aus Zeitgr\u00fcn-\nden. Wir haben uns bereit erkl\u00e4rt, entgegen den Interessen \nder Besch\u00e4ftigten auch unserer Verwaltung keine Mit-\ntagspause zu machen. Insofern ist es \u00fcberhaupt nicht \nangemessen und es gibt auch keinen Grund, hier \n20 Minuten zu warten und dann zu schauen, wie das \nErgebnis aussieht. Ich denke, das Verfahren, das wir in \nden letzten Monaten gew\u00e4hlt haben, n\u00e4mlich die Debatten \nzu f\u00fchren und dann das Ergebnis bekannt zu geben, sollte \nbeibehalten werden. Dann gibt es immer noch die M\u00f6g-\nlichkeit der Fraktionen \u2013 auch das haben wir hier im \nNovember mithilfe des Juristischen Dienstes ausgestritten \n\u2013, eine Auszeit zu nehmen, wenn Beratungsbedarf besteht. \nWir sollten diese Linie beibehalten und es weiter so tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Tischen-\ndorf, ich nehme Ihren Hinweis zur Kenntnis, aber am \nSchluss befindet \u00fcber die Unterbrechung bei Ausz\u00e4hlung \nder Stimmen der Pr\u00e4sident. Das wird dann auch gesche-\nhen. Wir werden die Sitzung unterbrechen. \u2013 Hier ist eine \nweitere Wortmeldung. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich bin doch einigerma\u00dfen \u00fcberrascht \u00fcber \ndie Wortmeldung von Herrn Kollegen Tischendorf, da es \nzwischen den Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern dies-\nbez\u00fcglich eine andere Absprache gibt. Ich will daran \nerinnern, dass wir bei diversen Wahlen dem jeweiligen \nAmt und der W\u00fcrde des Amtes entsprechend eine Stimm-\nz\u00e4hlpause eingelegt haben, um dann nicht in der Tages-\nordnung fortzufahren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nNur beim Ministerpr\u00e4sidenten!) \n\nMan m\u00f6ge es sich nur vor Augen f\u00fchren: Wir haben \ndanach eine Aktuelle Stunde, die ungef\u00e4hr zweieinhalb \nStunden in Anspruch nehmen wird, erst danach w\u00fcrde das \n\nErgebnis bekannt gegeben. Das k\u00f6nnen wir weder dem \nAmt des Stasiunterlagenbeauftragten noch dem Kandida-\nten Herrn Rathenow zumuten. Deshalb pl\u00e4dieren wir f\u00fcr \ndiese Z\u00e4hlpause von 20 Minuten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Ich kann \nnur noch einmal betonen: Dar\u00fcber befindet der Pr\u00e4sident. \nIch werde die Sitzung unterbrechen. \n\nAber zun\u00e4chst \u00fcbergebe ich das Wort an die bew\u00e4hrte \nLeiterin unserer Wahlkommission, die dann ganz z\u00fcgig \ndie Stimmen ausz\u00e4hlen wird. Bitte, Frau Roth. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Wir \nkommen zur Wahl. \n\nMeine Damen und Herren! Sie werden in alphabetischer \nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein. \nSie k\u00f6nnen sich auf dem Stimmschein in dem entspre-\nchenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung ent-\nscheiden. Ung\u00fcltig sind Stimmscheine, auf denen mehrere \noder keine Kreuze sind. \n\nAuf der Grundlage des \u00a7 2 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die \nRechtsstellung des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \ndie Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemali-\ngen Deutschen Demokratischen Republik ist der Kandidat \ngew\u00e4hlt, wenn mehr als die H\u00e4lfte der gesetzlichen Zahl \nder Mitglieder des Landtages, also mindestens 67 Abge-\nordnete, auf dem Stimmzettel das Ja angekreuzt haben. \nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nKolleginnen und Kollegen! Befindet sich noch jemand im \nRaum, der nicht aufgerufen worden ist? \u2013 Das kann ich \nnicht feststellen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir \nschlie\u00dfen jetzt die Wahlhandlung. Die Stimmz\u00e4hlkommis-\nsion z\u00e4hlt aus. Gestatten Sie mir noch eine kleine Korrek-\ntur. In der Wahlkommission wirkt f\u00fcr die Fraktion der \nSPD Frau Dr. Deicke mit, nicht Herr Homann, der hier \noben neben mir sitzt. \n\nWir unterbrechen jetzt  die Sitzung, wie angek\u00fcndigt, zur \nAusz\u00e4hlung der Stimmen. \n\n(Unterbrechung von 10:27 bis 10:36 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Damen \nund Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Inzwi-\nschen liegt das Ergebnis der geheimen Wahl zur Wahl des \nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen \nDemokratischen Republik vor. Ich darf Ihnen das Ergeb-\nnis bekanntgeben: \n\nAbgegeben wurden 125 Stimmscheine, ung\u00fcltig war \nkeiner. Es wurde wie folgt abgestimmt: \n\nF\u00fcr den Wahlvorschlag stimmten 67 Abgeordnete. \n\n 3029\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nGegen den Wahlvorschlag stimmten 51 Abgeordnete. Der \nStimme enthielten sich 7 Abgeordnete. \n\nDamit ist Herr Lutz Rathenow zum Landesbeauftragten \nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der \nehemaligen Deutschen Demokratischen Republik ge-\nw\u00e4hlt. Ich frage Sie, Herr Rathenow, ob Sie die Wahl \nannehmen. \n\nLutz Rathenow: Ja, ich nehme die Wahl an. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Namens des S\u00e4chsi-\nschen Landtages begl\u00fcckw\u00fcnsche ich Sie zu Ihrer Wahl \nzum Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssi-\ncherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokrati-\nschen Republik und w\u00fcnsche Ihnen viel Kraft und Erfolg \nbei der Erf\u00fcllung Ihrer Aufgabe. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Friedliches Gedenken in Dresden erm\u00f6glichen \u2013  \nNull-Toleranz gegen\u00fcber rechten und linken Gewaltt\u00e4tern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Landtagsbeschluss zum Schulschlie\u00dfungsmoratorium \numsetzen \u2013 Keine Mitwirkungsentz\u00fcge und Schulschlie\u00dfungen in Sachsen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP \n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten und \nStaatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie noch einmal \ndarauf hinweisen, dass die jeweilige Aktuelle Debatte in \nfreier Rede zu bestreiten ist und dass Sie sich maximal auf \neinen Stichwortzettel st\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nFriedliches Gedenken in Dresden erm\u00f6glichen \u2013  \nNull-Toleranz gegen\u00fcber rechten und linken Gewaltt\u00e4tern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der FDP das Wort. In der weiteren Reihenfolge in der \nersten Runde folgen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort nimmt f\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Kollege \nVolker Bandmann. Bitte, Herr Kollege, Sie haben das \nWort. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Diese Aktuelle Debatte ist \nf\u00fcr uns als Koalition, aber auch f\u00fcr uns im Freistaat \nSachsen eine wichtige Debatte. Deswegen m\u00f6chte ich drei \nThesen voranstellen: \u201eFreiheit f\u00fcr unser Land verteidi-\ngen!\u201c, \u201eUnseren Rechtsstaat sch\u00fctzen!\u201c und \u201eKeine \nGewalt!\u201c Diese drei Thesen sind, denke ich, das Motto \nsowohl f\u00fcr den 13. Februar als auch f\u00fcr den 19. Februar \ndieses Jahres. \n\nTausende Dresdner und ihre G\u00e4ste gedenken seit Jahren \ndes 13. Februar hier in Dresden. Dieser Tag hat f\u00fcr mich \npers\u00f6nlich eine besondere Komponente: Der 13. Februar \nist auch der Geburtstag meines Vaters. Von daher sind \ndieser Geburtstag und dieses Gedenken nie voneinander \nzu trennen. Wer bei diesem Thema jetzt lacht, weil das \nvielleicht durch Zufall der Geburtstag meines Vaters ist, \ndem sage ich: Es gibt noch einen zweiten Gesichtspunkt: \n\nBei meiner Tante in Reichenbach hing ein Bild eines \nKindes im Zimmer. Als ich fragte, wer dieses Kind sei, \nsagte meine Tante: \u201eDas ist mein Patenkind, das damals in \nDresden, als der Feuerschein von Dresden in Reichenbach \nkurz vor G\u00f6rlitz zu sehen war, ums Leben gekommen ist.\u201c \nZwei pers\u00f6nliche Ereignisse, die ich mit diesem Tag \nverbinde \u2013 neben all dem, was in der \u00f6ffentlichen Diskus-\nsion ist und mir durch viele Berichte nahe ist. \n\n 3030\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nMein Vater ist fr\u00fchzeitig gestorben. Er wurde in einen \nm\u00f6rderischen Krieg geschickt und ist nach f\u00fcnf Jahren \nrussischer Kriegsgefangenschaft zum Gl\u00fcck nach Hause \ngekommen. In dem Geiste eines Mannes, der heimge-\nkommen ist und der gesagt hat \u201eNie wieder Krieg!\u201c, aber \nauch \u201eNie wieder Diktatur!\u201c, bin ich gro\u00df geworden. \n\nWir haben uns dann im Freistaat Sachsen friedlich die \nFreiheit erk\u00e4mpft und der zentrale Ruf dieser Freiheits-\nbewegung im Jahr 1989 war \u201eKeine Gewalt!\u201c. Die Men-\nschen kamen mit Kerzen und gefalteten H\u00e4nden aus den \nKirchen. Der zentrale Ruf an das machtstarre SED-\nRegime war \u201eKeine Gewalt!\u201c. Die Polizei hat am Ende, \nals die Stasi-Schergen sie noch ins Feuer schicken wollte, \nals Erstes eingesehen, dass der Ruf \u201eKeine Gewalt!\u201c \nrichtig war. Deshalb m\u00fcssen wir unsere Freiheit verteidi-\ngen, deshalb m\u00fcssen wir den Rechtsstaat sch\u00fctzen. \n\nRechtsstaat bedeutet, dass auch Andersdenkende das \nRecht haben, ihre Meinung zu sagen, auch wenn diese \nMeinung unbequem ist, \n\n(Andreas Storr, NPD: Sehr richtig!) \n\nsolange diese Meinung friedlich vorgetragen wird. Diese \nMeinung zu ertragen ist mitunter kaum m\u00f6glich, weil wir \nsie f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch halten, weil sie in die falsche \nRichtung f\u00fchrt, weil sie die Vergangenheit heraufbe-\nschw\u00f6rt. Aber solange sie friedlich vorgetragen werden, \nm\u00fcssen wir die extremistischen Positionen von Linksext-\nremisten und von Rechtsextremisten aushalten. Wenn \ndiese Meinung sich mit Steinen verbindet, wenn Steine \nauf Menschen geworfen werden, wenn Pflastersteine \nherausgerissen werden, um damit andere zu sch\u00e4digen, \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\ndann ist der Staat gefordert, dann ist das staatliche Mono-\npol der Gewalt, n\u00e4mlich die Polizei, gefordert, dieser \nGewalt\u00e4u\u00dferung entgegenzutreten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bandmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gestatte \nkeine Zwischenfrage. \n\nDeswegen fordere ich Linksextremisten und Rechtsext-\nremisten und ihre R\u00e4delsf\u00fchrer hier im S\u00e4chsischen \nLandtag zum Gewaltverzicht auf. Das ist der gemeinsame \nKonsens, den manche einfordern. Wir m\u00fcssen hier klar \neine Linie ziehen. Gewalt ist kein Mittel der politischen \nAuseinandersetzung in der Demokratie. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDies ist die Position der Koalition von CDU und FDP im \nS\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Kollege Bandmann. Als N\u00e4chstes folgt f\u00fcr die \nmiteinbringende Fraktion der FDP Herr Kollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Nach dem letzten \n13. Februar hatte ich eigentlich den Eindruck, dass dieser \nbraune Spuk in meiner Heimatstadt Dresden demn\u00e4chst \nein Ende haben k\u00f6nnte. \n\nWas wir gesehen haben, das waren immer weniger Nazis, \ndie in diese Stadt gekommen sind und die irgendwo v\u00f6llig \nisoliert von den Dresdnern, auch v\u00f6llig isoliert von den \ngro\u00dfen Symbolen dieser Stadt, in der K\u00e4lte standen. Und \nwas ich noch gesehen habe, das war ein ganz beeindru-\nckendes Zeichen von friedlichem Widerstand, bei dem \nsich \u00fcber 10 000 Menschen zusammengefunden hatten zu \neiner friedlichen Protestaktion, zu einer Menschenkette, \ndie, glaube ich, deutschlandweit vorbildlich f\u00fcr den \nfriedlichen Protest gewesen ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch war mir bis zum 13. Februar und nach dem \n13. Februar sicher, dass es uns gelingen w\u00fcrde, die Nazis \nendlich auszuhungern. Bald h\u00e4tten sie gar keine Lust \nmehr, nach Dresden zu kommen, dessen war ich mir ganz \nsicher \u2013 wenn wir so weitergemacht h\u00e4tten. \n\nWer dann den 19. Februar gesehen hat, der musste leider \nfeststellen, dass diese Hoffnungen entt\u00e4uscht wurden. Am \nRande des zweiten Aufmarsches kam es zu gewaltt\u00e4tigen \nAuseinandersetzungen, schweren Auseinandersetzungen \nzwischen der Polizei und Rechts- und Linksextremen, \nsogenannten Demonstranten. Es kam auch \u2013 das will ich \nnicht verhehlen \u2013 zu \u00c4u\u00dferungen von wichtigen Spitzen-\npolitikern der Bundesrepublik Deutschland, die mich tief \nersch\u00fcttert haben. \n\nWenn ein Herr Thierse erkl\u00e4rt, dass die Polizei angeblich \nNeonazis sch\u00fctzen w\u00fcrde und dass das s\u00e4chsische Demo-\nkratie sei, dann ist das v\u00f6llig unzul\u00e4ssig. Ich bin der \nMeinung, dass solche \u00c4u\u00dferungen eines Bundestagsvize-\npr\u00e4sidenten nicht w\u00fcrdig sind. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Zastrow? \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nHolger Zastrow, FDP: Bei diesem Thema und heute \nausnahmsweise nicht. \n\nDemokratie ist f\u00fcr alle da. \n\n(Zuruf von der NPD: Angst vor einer Frage?) \n\nDer Rechtsstaat gilt f\u00fcr alle. Das hat den Nebeneffekt, \ndass der Rechtsstaat auch f\u00fcr diejenigen gilt, die ihn im \nZweifel, wenn sie die Chance h\u00e4tten, abschaffen w\u00fcrden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist Quatsch!) \n\n 3031\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nDer Rechtsstaat gilt eben nicht nur f\u00fcr die Guten, der \nRechtsstaat gilt auch f\u00fcr die Schlechten. Er gilt sogar f\u00fcr \nNazis, und er gilt auch f\u00fcr Linksradikale. \n\nVielleicht, meine Damen und Herren, ist das eine Schw\u00e4-\nche unserer Demokratie. Ich wei\u00df, wie schwer es ist und \nwie viele Menschen gro\u00dfen Zorn empfinden, wenn sie \nNazis durch s\u00e4chsische St\u00e4dte \u2013 nicht nur durch Dresden  \n\u2013 ziehen sehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das sind keine  \nNazis, wir sind nationale Demokraten!) \n\nAber unsere Gesellschaftsordnung, meine Damen und \nHerren, ist vielleicht genau deshalb so erfolgreich und \nvielleicht genau deshalb sind die Extremisten in diesem \nLand \u00fcber viele Jahrzehnte so klein geblieben, weil sie \nsolche vermeintlichen Schw\u00e4chen hat. \n\nDenn was mit Gesellschaftsordnungen passiert, die \nDemonstrations- und Versammlungsrechte einschr\u00e4nkten, \ndie unfrei sind, die Meinungen und Gesinnungen zensie-\nren, haben wir in den letzten 80 Jahren mehrfach \nschmerzhaft erfahren m\u00fcssen. Einmal endete es im \nFaschismus, und einmal endete es im Kommunismus. \nDeswegen m\u00fcssen wir diese extremen Meinungs\u00e4u\u00dferun-\ngen aushalten. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass \nunsere Demokratie auch stark genug ist, diese Meinungs-\n\u00e4u\u00dferungen auszuhalten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nWas im \u00dcbrigen passieren w\u00fcrde, wenn der Staat nicht \neingreift, und zwar ganz konkret \u2013 wenn der Staat bei-\nspielsweise das uns von den Gerichten vorgegebene \nTrennungsgebot nicht umsetzt \u2013, konnte man zum Ende \nder Weimarer Republik sehen, als linke Schl\u00e4ger und \nrechte Schl\u00e4ger aufeinander losgegangen sind und ein \nganzes Land tyrannisiert haben, und zwar so lange, bis die \nb\u00fcrgerliche Mitte der Gesellschaft kapitulierte, sich ratlos \nzur\u00fcckzog und einer extremen Gruppierung den Staat \n\u00fcberlie\u00df. Das, meine Damen und Herren, wird uns nicht \nnoch einmal passieren. Diese Demokratie und dieser Staat \ngreifen ein! \n\nAuch wenn ich wei\u00df, dass einige der Links- und Rechts-\nextremen den Zeiten der Saalschlachten wahrscheinlich \nnachtrauern und ihnen die Menschenketten, die Mahnwa-\nchen, die Kranzniederlegungen, das stille Gedenken nicht \nkrawallig genug sind, dass das viel zu b\u00fcrgerlich ist, \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nsage ich Ihnen: Wir haben unsere Lehren aus der Ge-\nschichte gezogen. Deswegen m\u00f6chte ich an dieser Stelle \nbesonders der Polizei danken, die das stellvertretend f\u00fcr \nalle Demokraten in diesem Land umsetzt. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Kollege Zastrow. \u2013 Als N\u00e4chster folgt f\u00fcr \ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Gebhardt. \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Kollege. Ich sehe, Herr Storr, Sie \nwollen vom Instrument der Kurzintervention Gebrauch \nmachen. \n\nAndreas Storr, NPD: Genau. \u2013 Nachdem man mir nicht \ngestattet hat, eine Frage zu stellen, m\u00f6chte ich gern eine \nAnmerkung zum Vorredner machen. \n\nIch finde es schon bezeichnend, wie an den eigentlichen \nProblemen, die ganz offenkundig sind im Zusammenhang \nmit dem 19. Februar, hier vorbeidiskutiert wird. Es ist \ndoch ganz klar, dass nicht das Problem sein kann, wenn \nnationale Deutsche ihr Grundrecht, sich friedlich zu \nversammeln, wahrnehmen. Wir sind nationalbewusste \nDeutsche. Wenn wir uns friedlich versammeln wollen und \ndie Polizei nicht in der Lage ist, dieses Grundrecht, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 wir reden hier \u00fcber ein verfassungsm\u00e4\u00dfiges Grundrecht \nund nicht \u00fcber ein Gnadenrecht \u2013, in Anspruch zu neh-\nmen, wenn der Rechtsstaat angesichts der Gewalt auf der \nStra\u00dfe kapituliert, dann sind das die Probleme, \u00fcber die \nman eigentlich reden m\u00fcsste. \n\nBeide Redner haben an diesem zentralen Problem v\u00f6llig \nvorbeigesprochen und es nicht zum Gegenstand ihrer \nEr\u00f6rterung bisher gemacht. \n\nIch wiederhole meinen Vorwurf, den ich auch gegen\u00fcber \nHerrn Flath gemacht habe, als wir im Januar bereits \u00fcber \ndieses Thema diskutiert haben: Wer die linke Gewalt nicht \nbeim Namen nennt, wer nicht gegen linke Gewalt vorge-\nhen will, der macht sich zum Mitt\u00e4ter. Diesen Vorwurf \nmache ich Ihnen jetzt, heute, hier an dieser Stelle wieder \neinmal. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\ntion hat nat\u00fcrlich der Vorredner, Herr Kollege Zastrow, \ndie M\u00f6glichkeit zu reagieren, Kollege Gebhardt. Das steht \nso auch in der Gesch\u00e4ftsordnung. Bitte, Kollege Zastrow. \n\u2013 Kollege Gebhardt, Sie m\u00fcssen sich noch etwas gedul-\nden. \n\nHolger Zastrow, FDP: Kollege Gebhardt, Sie k\u00f6nnen \nnoch einmal Platz nehmen. \n\nHerr Storr, wo kommen Sie eigentlich her? Sie sind doch \nnicht von hier, Sie kommen doch von irgendwo ganz weit \nweg hierher. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ich war in Dresden!) \n\nEines wollen wir doch einmal feststellen, bevor wir \u00fcber \ndie ganzen anderen Dinge reden \u2013 ich werde auf ein paar \nSachen in meinem zweiten Teil noch eingehen \u2013: Bis Sie \n\n 3032\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nhier in den Landtag gekommen sind, gab es in Dresden \neine Gedenkkultur, die friedlich und still gewesen ist. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und vereinzelt bei \nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie war vorbildlich. Sie war ohne jede Form von Randale. \nDie Dresdner hatten \u00fcber Generationen hinweg, und zwar \nseit Kriegsende, eine ganz eigene, beispielhafte Form \ngefunden. Man ging still an die Ruine der Frauenkirche, \nsp\u00e4ter nach der Wende an die Baustelle der Frauenkirche \nund hat dort ein Zeichen gesetzt. \n\nDas war ein Zeichen f\u00fcr Frieden. Denn die Frauenkirche \nist ein Symbol des Friedens, f\u00fcr Toleranz und f\u00fcr Verge-\nbung, was alles Zeichen gewesen sind, die aus unseren \nKirchen gekommen sind. Erst seitdem Sie hier im Land-\ntag sitzen und Sie mit Ihren Strukturen Ihre ganzen \nrechtsradikalen Freunde, die ganze braune Brut, nach \nSachsen eingeladen haben \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nund so viele kriegen Sie ja gar nicht hier bei uns zusam-\nmen, deswegen m\u00fcssen Sie ja europaweit Busse zusam-\nmenkarren, damit \u00fcberhaupt ein paar Leute hier zusam-\nmenkommen \u2013, seitdem haben wir diese Probleme. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nder Staatsregierung, vereinzelt  \n\nBeifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSie haben das Gedenken der Dresdnerinnen und Dresdner, \ndas Gedenken der Sachsen besudelt, Sie haben dieses \nLand besudelt. \n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!) \n\nIch bin mir aber einer Sache sicher: Nach den n\u00e4chsten \nLandtagswahlen werden Sie ja dort nicht mehr sitzen, da \nfliegen Sie aus dem Landtag raus \u2013 dessen bin ich mir \nganz sicher \u2013, und sp\u00e4testens dann h\u00f6rt das alles in \nDresden sowieso auf. \n\n(Starker Beifall bei der FDP,  \nder CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Gebhardt, \njetzt haben Sie endg\u00fcltig das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Zastrow, ein \nkleines bisschen muss ich Ihnen doch in Geschichte \nhelfen. Neonazis sind auch schon vor 2004 hier durch \nDresden gelaufen, bevor die hier im Landtag gesessen \nhaben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Holger Zastrow, FDP:  \n\nAber es ist schlimmer geworden!) \n\n\u2013 Das ist Ansichtssache. \n\nAm 13. Februar 2011 hat es hier in Dresden ein leises, \njedoch sichtbares und trotzdem nur symbolhaftes Zeichen \nvon 17 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gegeben. Der \n\nIntendant des Dresdner Schauspielhauses, Wilfried \nSchulz, fragte provokatorisch: \u201eReicht eine Menschenket-\nte, wenn diese sich Neonazis und Nazis nicht entgegen-\nstellt?\u201c Und der evangelische Superintendent von Dresden \nstellt fest: \u201eWeder eine Menschenkette noch eine Mahn-\nwache verhindert Aufm\u00e4rsche.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dank des \nB\u00fcndnisses \u201eNazifrei\u201c haben im vergangenen Jahr 2010 \nund auch in diesem Jahr Apfel und Kameraden in der \nK\u00e4lte gestanden. Das war nicht wegen der Menschenket-\nte. \n\n(Zuruf von der NPD: Wegen der Gewalt!) \n\n\u2013 Ruhe da dr\u00fcben! \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Problem ist, dass Sie dieses B\u00fcndnis von vornherein \nkriminalisiert haben. Sie, Herr Zastrow, haben von vorn-\nherein immer erkl\u00e4rt: Wir sind die guten Demokraten und \nihr, die ihr Blockaden machen wollt, seid die schlechten \nDemokraten. Genau diese Haltung kann sich die Stadt \nnicht mehr leisten. Deswegen muss man dem Innenminis-\nter tats\u00e4chlich dankbar sein, dass er noch am selben Tag, \nam 19. Februar, den Vorschlag gemacht hat, dass in dieser \nStadt, in diesem Land endlich eine Debattenkultur statt-\nfinden sollte, bei der diese Zweiteilung in gute und \nschlechte Demokraten endlich aufh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWer \u2013 wie am 19. Februar \u2013 mit Steinen auf Polizisten \nwirft, hat alle meine Sympathien verloren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt keinen Grund, mir deswegen einen Heiligenschein \nzu verpassen, wie Sie es getan haben, Herr Zastrow. Jeder \nder 112 Polizisten, die an dem Tag verletzt wurden, ist \u2013 \nebenso wie bei den 150 verletzten Demonstranten \u2013  einer \nzu viel. \n\nTrotzdem durfte ich an dem Tag, am 19. Februar 2011, in \ndiesem Land feststellen, dass es Polizeif\u00fchrer m\u00f6glich \ngemacht haben, dass Gegendemonstranten in H\u00f6r- und \nSichtweite Aufstellung nehmen konnten, wie es das \nVersammlungsgesetz zul\u00e4sst. Das haben Polizeif\u00fchrerin-\nnen und Polizeif\u00fchrer entschieden und leider nicht die \nStadtverwaltung. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie  \nhaben Straftaten zugelassen!) \n\nLeider war es nicht die hier in Dresden regierende und \nmanchmal wohl auch herrschende Klasse. Das haben an \ndem Tag tats\u00e4chlich einzelne Polizeif\u00fchrer entschieden. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nWo leben Sie denn eigentlich?!) \n\nWir wissen nat\u00fcrlich \u2013 dar\u00fcber haben wir im Innenaus-\nschuss geredet, aber das ist heute nicht mein Thema \u2013, \n\n 3033\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ndass es nachweisbar auch Verfehlungen von einzelnen \nPolizeibeamtinnen und Polizeibeamten gegeben hat. Aber \nf\u00fcr die Situation, wie sie die Polizei am 19. Februar hier \nin Dresden vorgefunden hat, ist nicht die Polizei verant-\nwortlich gewesen, sondern waren Gerichte und Ord-\nnungsbeh\u00f6rden verantwortlich, die die Polizei an dem Tag \nin diese missliche Situation gebracht haben, ein Tren-\nnungsverbot einzuhalten, das vollkommen absurd war, \nund zwar zwischen der linken und der rechten Elbseite. \nDas kann niemals garantiert werden. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nDas hat \u00fcber Jahre funktioniert!) \n\n\u2013 Das hat noch nie funktioniert, Herr Storr, und kann auch \nnicht funktionieren. \n\nWas dieses Land tats\u00e4chlich braucht, da wiederhole ich \nmich, ist eine zivilgesellschaftliche Debatte dar\u00fcber, wie \nwir zuk\u00fcnftig gemeinsam an solchen Tagen, zum Beispiel \nauch am 16. Oktober 2010 in Leipzig, am 5. M\u00e4rz 2011 in \nChemnitz, gemeinsam auf die Stra\u00dfe gehen, um den \nLeuten, die rechts von uns sitzen, die Stirn zu bieten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Herr Kollege Gebhardt. \u2013 Als N\u00e4chster \nspricht f\u00fcr die SPD Herr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Am 19. Februar konnten die tausend Nazis, \ndie in Dresden standen, nicht laufen. Das war ein Erfolg. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist ein Sieg  \nder Demokratie? Sehr zweifelhaft!) \n\nDass aber am Abend und am n\u00e4chsten Tag die Medien \neine andere Botschaft hatten, das ist das \u00c4rgerliche und \nTraurige. Es ging eben nicht um den Erfolg, sondern um \ndie Gewalt, die den eigentlichen Erfolg v\u00f6llig in den \nHintergrund hat treten lassen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Gewalt war  \ndie Voraussetzung ihres Erfolges!) \n\nF\u00fcr diese Gewalt gibt es keine Rechtfertigung. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas kann kein Mittel demokratischer Auseinandersetzung \nsein, egal, von wem sie ausgeht. Daran gibt es kein \nR\u00fctteln. \n\nWie sch\u00f6n w\u00e4re die Botschaft gewesen, dass tats\u00e4chlich \neine Vielfalt von friedlichen Aktivit\u00e4ten, von Mahnwa-\nchen, Kundgebungen, friedlichen Blockaden dazu gef\u00fchrt \nhat, dass diese Nazis nicht marschieren konnten. Das w\u00e4re \ndie Botschaft gewesen, die ich mir an diesem Tag ge-\nw\u00fcnscht h\u00e4tte. Sie ist durch eine kleine Gruppe von \nGewaltt\u00e4tern kaputt gemacht worden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Linker Mob! \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Mehrere Tausend linke \n\nGewaltt\u00e4ter \u2013 ist das eine ganz kleine Gruppe?) \n\nJetzt ist die Frage: Welche Konsequenzen ziehen wir \ndaraus? Wie fast jedes Jahr erleben wir die gleichen \nRituale in der Auswertung um den 13. Februar. Ganz \nschnell ist man in den Parteien wieder auf den Barrikaden. \nDie Schuldfrage ist wichtiger als zu kl\u00e4ren, welche \nKonsequenzen man tats\u00e4chlich daraus zieht. Das ist \nfalsch. Wir m\u00fcssen nicht die Schuldfrage kl\u00e4ren, um mit \ndem Finger aufeinander zu zeigen, sondern wir m\u00fcssen \ndie Konsequenz ziehen, dass die Demokraten gemeinsam \nstehen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs ist notwendig auszuwerten, was am 19. Februar \npassiert ist. Wir m\u00fcssen die Frage stellen, welche Geneh-\nmigungen die Landeshauptstadt ausgestellt und wie sie \nagiert hat. Die Kommunikation in der Stadt war \u00e4u\u00dferst \nproblematisch. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch fragen, wie und \nauf welcher Grundlage Gerichte geurteilt haben. Ich habe \nden Eindruck, dass die Gerichte diejenigen sind, die am \nwenigsten daf\u00fcr k\u00f6nnen, obwohl sie sehr im Fokus \nstehen. Sie haben die Grundlagen von der Stadt Dresden \nund durch das von der Polizei abgestimmte Sicherheits-\nkonzept bekommen. Fragen hierzu muss man stellen. \n\nWir haben eine Pressemitteilung herausgegeben, zu der es \nviele R\u00fcckmeldungen und Anfragen gab. Wenn der \neinzelne Polizist dadurch unsicher geworden ist, ob die \nSPD auf seiner Seite steht oder nicht, dann sage ich: Es \ntut mir leid, wenn dieser Eindruck gegen\u00fcber den Polizis-\nten entstanden ist. Der einzelne Polizist kann hier nichts \ndaf\u00fcr. Er musste am 13. Februar stehen. Er hatte zum Teil \nBundesligaspiele abzusichern. Er hatte in der Woche \ndarauf Einsatz beim Castor-Transport. Und dann noch der \nEinsatz am 19. Februar. Der einzelne Polizist kann nichts \ndaf\u00fcr. Ihm gegen\u00fcber sage ich auch: Wenn der Eindruck \nentstanden ist, dass wir uns vielleicht nicht deutlich \npositioniert haben, dann tut mir das leid. \n\nIch muss mich aber nicht gegen\u00fcber Ihnen rechtfertigen, \nliebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU. Das \nverbitte ich mir. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch verbitte es mir aus drei Gr\u00fcnden: Erstens verbitte ich \nes mir als Person. Es ist ehrabschneidend, Kollegen in die \nEcke von Steinewerfern zu stellen. Zweitens glaube ich \nIhnen Ihre Krokodilstr\u00e4nen nicht. Ich h\u00e4tte mir mehr \nEngagement von Ihnen f\u00fcr die Polizistinnen und Polizis-\nten bei den Haushaltsverhandlungen gew\u00fcnscht. Da wird \nn\u00e4mlich deutlich, wer aufseiten der Polizei steht. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \nProteste von der CDU) \n\nDrittens ist entscheidend, dass wir Gemeinsamkeiten \nfinden. Denn am Schluss sitzen die lachenden Dritten \ndort. \n\n 3034\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n(Martin Dulig, SPD, zeigt in  \nRichtung der NPD-Fraktion.) \n\nDie lehnen sich zur\u00fcck und schauen zu, wie sich die \nParteien auseinandersetzen, w\u00e4hrend sie im Schatten \nstehen und das bel\u00e4cheln. Das darf nicht sein. \n\nGemeinsames Ziel muss auch in den n\u00e4chsten Jahren sein, \ndass die Nazis in dieser Stadt nicht laufen k\u00f6nnen. Da \nd\u00fcrfen wir nicht in gute und schlechte Demonstranten \neinteilen. Wir d\u00fcrfen keine Gruppen kriminalisieren. Wir \nd\u00fcrfen nicht in gute und schlechte Formen des Protests \neinteilen. Es geht um die Vielfalt von friedlichen Protest-\nformen, die dazu beitragen sollen, dass die Gemeinsam-\nkeit der Demokraten siegt und diese Stadt von diesem \nbraunen Spuk befreit wird. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas muss das Ziel aller Diskussionen um den 13. und den \n19. Februar sein. Das Gemeinsame der Demokraten, nicht \ndas Trennende muss im Vordergrund stehen. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nSPD sprach Herr Kollege Dulig. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht \nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE der Abg. Lichdi. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nZumindest ein mentaler Steinewerfer! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSie haben das Wort, Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Der Titel, den die \nKoalition gew\u00e4hlt hat, ist ein Titel, der, denke ich, \u00fcber-\nbreite Zustimmung in diesem Hause findet. Er lautet: \n\"Friedliches Gedenken in Dresden erm\u00f6glichen \u2013 Null-\nToleranz gegen\u00fcber rechten und linken Gewaltt\u00e4tern\". \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIch denke, dazu gibt es eine Einigkeit, und ich frage mich, \nwarum wir das hier erneut feststellen m\u00fcssen. Dann \nblicke ich auf Wortmeldungen, die es dort gegeben hat, \nund nun habe ich einige Fragen zu der Debatte, die Sie \nhier f\u00fchren. \n\nEs ist nat\u00fcrlich richtig, friedliches Gedenken zu erm\u00f6gli-\nchen; aber ich sage auch: Es ist genauso wichtig, friedli-\nchen Protest in Sicht- und H\u00f6rweite zu erm\u00f6glichen, \ngenauso wie das friedliche Gedenken, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nund ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie das auch in Ihren \nRedebeitr\u00e4gen deutlich gemacht h\u00e4tten. Es ist eine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit, dass wir Gewalt gegen Polizeibeamtin-\nnen und -beamte ablehnen. Wir bedauern dies sehr und \nverurteilen es scharf. Kollege Dulig hat es richtig ange-\n\nsprochen: Der gro\u00dfe Erfolg, den die Dresdner B\u00fcrgerge-\nsellschaft am 13. und 19. Februar erzielt hat, ist dadurch \nverdunkelt worden. Er ist nicht weggewischt worden, aber \ner ist verdunkelt worden. Aber, meine Damen und Herren \nvon der Koalition, wir lassen es Ihnen auch nicht durch-\ngehen, wenn Sie diesen Erfolg jetzt \u00fcberhaupt nicht mehr \nwahrnehmen wollen, sondern nur eine Debatte \u00fcber die \nGewalt f\u00fchren, die stattgefunden hat und die wir verurtei-\nlen. \n\nIn dieser Hinsicht ist es f\u00fcr uns schon sehr erstaunlich \ngewesen, dass es meine Fraktion und sp\u00e4ter auch \nDIE LINKE waren, die die Sondersitzung des Innenaus-\nschusses und des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschusses durchgesetzt, entsprechende Antr\u00e4ge zur Aufkl\u00e4-\nrung gestellt und am letzten Donnerstag sehr genau \nnachgefragt haben, und ich finde es schon merkw\u00fcrdig \u2013 \num es einmal bei diesem Wort zu belassen \u2013, dass \nHerr Flath in seinem Interview davon spricht, dass bei \nf\u00fcnf Beamten bleibende Sch\u00e4den hinterbleiben werden \u2013 \nein Umstand, den jedoch Herr Merbitz und Herr Ulbig auf \nNachfrage meinerseits nicht best\u00e4tigen konnten. Da frage \nich mich: Wird hier tats\u00e4chlich mit dem Leid von Men-\nschen Politik gemacht? Ich hoffe es nicht. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDas machen sie auch f\u00fcr Japan!) \n\nMeine Damen und Herren! Der 13. und der 19. Februar \nwaren sehr gro\u00dfe Erfolge der demokratischen B\u00fcrgerge-\nsellschaft in Dresden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \nSPD \u2013 Andreas Storr, NPD: Das ist Zynismus, \n\nHerr Lichdi! So dumm k\u00f6nnen Sie doch  \nnicht sein, so etwas zu sagen!) \n\nDie Menschenkette hat mit den Mahnwachen, den Ge-\ngendemonstrationen sowie den Platzbesetzungen gezeigt, \ndass sie nicht mehr hinnimmt, dass in Dresden der gr\u00f6\u00dfte \nNaziaufmarsch in Europa stattfindet, und ich sage ganz \ndeutlich: Darauf sind wir stolz. Wir danken ausdr\u00fccklich \nden Ausw\u00e4rtigen aus Deutschland und Europa, die uns \ngeholfen haben, und wir bedanken uns ausdr\u00fccklich beim \nB\u00fcndnis \"Dresden Nazifrei\". \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \nund der SPD \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nHerr Lichdi ist stolz, ein Rechtsbrecher zu sein!) \n\nDiese Erfolge, meine Damen und Herren, wurden gegen \ndie Stadtverwaltung Dresden mit dem Ordnungsb\u00fcrger-\nmeister Sittel an der Spitze und gegen die Strategie des \nPolizeipr\u00e4sidenten Hanitzsch erzielt. Herr Sittel hat es \u2013 \nwie in den vergangenen Jahren zuvor \u2013 nicht vermocht, \nklar politisch gegen die Nazis aufzutreten. Er hat sich \nwieder einmal hinter seiner Rolle als Ordnungsb\u00fcrger-\nmeister versteckt. \n\nDer Polizeieinsatz, den Herr Hanitzsch geplant hat, wies \nkrasse Fehlentscheidungen und krasse Fehler auf. Ich \nerinnere an den \"Marsch der 2000\" von Freital nach \nPlauen. Davon haben wir im Innenausschuss geh\u00f6rt, dass \n\n 3035\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nes dort zu \u00dcbergriffen gegen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nsowie zu Sachbesch\u00e4digungen von Pkws durch Nazis \nkam. Dazu habe ich in der Presse keinerlei Stellungnah-\nmen seitens der Polizei gelesen. Trotzdem hat Herr \nHanitzsch das alles in der \"SUPERillu\" \u2013 man merke: in \nder \"SUPERillu\" \u2013 als Erfolg gefeiert. Ich glaube, Herr \nHanitzsch ist wirklich jenseits von Gut und B\u00f6se, und der \nStaatsminister hat wohl gut daran getan, dass er ihn trotz \nunseres ausdr\u00fccklichen Wunsches nicht in den Innenaus-\nschuss mitgenommen hat. Meine Damen und Herren, ich \nsage Ihnen auch ganz klar: Meines Erachtens sind sowohl \nHerr Sittel als auch Herr Hanitzsch reif f\u00fcr den R\u00fccktritt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \nSPD \u2013 Christian Piwarz, CDU: Na, na, na!) \n\nDenn worum geht es der CDU und der FDP? Die CDU \nund die FDP sind am 13. und am 19. Februar mit ihrer \nPolitik gescheitert. Gescheitert ist das Trennungskonzept \nzum dritten Mal hintereinander an der Wirklichkeit. \n\n(Arne Schimmer, NPD: das war doch \nPolizeistrategie, Herr Lichdi. Das hat doch  \n\nnichts mit Zivilgesellschaft zu tun!) \n\nZum dritten Male haben sich die Dresdnerinnen und \nDresdner ihr Recht auf Gegendemonstration, das ihnen \nOrdnungsb\u00fcrgermeister Sittel und Polizeipr\u00e4sident  \nHanitzsch verweigerten, einfach genommen, und darauf \nsind wir stolz. Das s\u00e4chsische Versammlungsrecht der \nKoalition spielte mal wieder keine Rolle, und, meine \nDamen und Herren, es waren die Platzbesetzer, die sich \nnicht nur symbolisch gegen die Nazis wandten, sondern \nderen Aufm\u00e4rsche tats\u00e4chlich verhinderten, und genau \ndeshalb r\u00fccken Sprecher der CDU und der FDP die \nGegendemonstrant(inn)en mal wieder in die Ecke der \nGewaltt\u00e4ter. Sie verfolgen damit ein einheitliches Ziel: \nSie wollen den Widerstand gegen die Nazis delegitimie-\nren und abw\u00fcrgen. Sie sp\u00fcren aber, dass sich die Meinung \nin Dresden gewandelt hat und ihre Position nicht mehr \nzieht. Ich erw\u00e4hne nur exemplarisch den Aufruf des \nKirchentages, der de facto ein Aufruf zur Blockade war. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab, \nKollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Meine Damen und Herren! \nIch bin mir sehr sicher und ich bin sehr froh dar\u00fcber, und \nin diesem Geiste werden wir auch den n\u00e4chsten \n13. Februar bestehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE der Abg. Lichdi. \u2013 Nun spricht f\u00fcr die NPD-\nFraktion der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Meine Damen und Herren! Das \nMotto lautet heute: \"Friedliches Gedenken in Dresden \nerm\u00f6glichen \u2013 Null-Toleranz gegen\u00fcber rechten und \n\nlinken Gewaltt\u00e4tern\". Die Ereignisse des 19. Februar 2011 \nzeigen, dass an diesem Tag beides keine Tatsache war. Es \nwurde weder das friedliche Gedenken erm\u00f6glicht, noch \ngab es null Toleranz gegen\u00fcber Gewaltt\u00e4tern. Das Gegen-\nteil war der Fall. Lassen Sie mich hier einige Tatsachen \ndeutlich machen. \n\nDie Staatsregierung hat am 19.02.2011 das friedliche \nGedenken an die Dresdner Bombenopfer des alliierten \nTerrorangriffs vom 13. und 14. Februar 1945 eben nicht \nerm\u00f6glicht; denn diese drei angemeldeten Versammlun-\ngen am N\u00fcrnberger Platz mit gerade einmal \n131 Teilnehmern, auf dem Friedrich-List-Platz mit sage \nund schreibe zehn Teilnehmern und in der Bayerischen \nStra\u00dfe mit 350 Teilnehmern fanden de facto nicht statt, \nweil die Teilnehmer \u00fcberhaupt nicht bis zum Sammelort \nvordringen konnten, und es zeigt sich, dass am \n19. Februar das Grundrecht \u2013 ich wiederhole: das Grund-\nrecht \u2013, sich friedlich zu versammeln, von der Polizei \neben nicht durchgesetzt werden konnte, sollte oder wurde, \nsondern dass letztendlich der Rechtsstaat vor der linken \nGewalt auf der Stra\u00dfe kapituliert hat. Das ist eine Tatsa-\nche. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWer das leugnet oder in Abrede stellt, der leugnet letzt-\nendlich auch die Realit\u00e4t an diesem Tag. \n\nEine Frage m\u00f6chte ich noch an die Koalition stellen: Bitte \nsagen Sie mir doch einmal, wo es an diesem Tag wirklich \nrechte Gewalt gab. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der FDP) \n\nEs wird gern das Beispiel Wohnprojekt \"Praxis\" in Dres-\nden-L\u00f6btau bem\u00fcht. Aber wer sich das Video angeschaut \nhat, wird zum Beispiel feststellen, dass sehr viele Steine \nschon auf der Stra\u00dfe lagen. \n\n(Widerspruch bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDemonstrativer Beifall des Abg. Miro Jennerjahn, \nGR\u00dcNE \u2013 Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDie haben diese jungen Leute nicht herausgebracht, und \nmir liegt Bildmaterial vor, dass aus diesem Wohnprojekt \nSteine geworfen worden sind und Bewohner dieses \nHauses auch vermummt waren. \u2013 So viel zur rechten \nGewalt. Es zeigt sich also, dass hier sehr zynisch von \nIhnen vorgegangen wird. Ich werde in einem zweiten \nBeitrag noch zu den notwendigen Konsequenzen spre-\nchen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Storr \nf\u00fcr die NPD Fraktion. \u2013 Ich sehe nun eine ganze Reihe \nvon Kurzinterventionen. Wir beginnen mit Frau Kollegin \nFriedel, da sie zuerst am Mikrofon stand, und fahren \ndanach fort. Bitte, Frau Kollegin Friedel. \n\n 3036\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 Ich \nm\u00f6chte Herrn Storr helfen, seine Wissensl\u00fccke zu schlie-\n\u00dfen. Es gab am F.-C.-Weiskopf-Platz, ausgehend von \neiner Gruppe von ungef\u00e4hr 800 Rechtsextremen, Stein-\nw\u00fcrfe sowie W\u00fcrfe mit Pyrotechnik und Holzlatten auf \nPolizisten. Wenn das keine rechtsextreme Gewalt ist, \nfrage ich mich, was Sie hier \u00fcberhaupt noch wahrnehmen. \n\u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr, Sie haben \ndie M\u00f6glichkeit zu reagieren. Wollen Sie reagieren? \u2013 Das \nk\u00f6nnen Sie. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich sage einmal so \u2013 das habe ich \n\u00fcbrigens auch schon im Innenausschuss gesagt \u2013: Ich will \nnicht leugnen, dass es auch Gewalt von sogenannten \nRechten gab. \n\nAber genauso deutlich sage ich: Man kommt nicht um das \nUrteil umhin, wenn man sich mit den Ereignissen be-\nsch\u00e4ftigt, dass es sich nat\u00fcrlich bei der linken Gewalt um \neine viel h\u00f6here Intensit\u00e4t handelt. Im \u00dcbrigen \u2013 das ist \nauch noch ein wesentlicher Unterschied \u2013 richtete sich die \nsogenannte rechte Gewalt, die Sie hier bem\u00fchen, im \nGegensatz zur linken Gewalt nicht gegen die Aus\u00fcbung \neines Grundrechtes. Da bestehen n\u00e4mlich durchaus einige \nqualitative Unterschiede, die Sie hier leider nicht genannt \nhaben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die n\u00e4chste Kurzinter-\nvention von Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich habe noch vor dem \n19. Februar 2011 eine Kleine Anfrage gestellt, in der \naufgez\u00e4hlt wurde, welche Angriffe gegen das Wohnpro-\njekt \u201ePraxis\u201c in dem entsprechenden Stadtteil mit rechts-\nextremem Hintergrund stattfanden. Die Liste dieser \nAufz\u00e4hlungen ist lang. Sie k\u00f6nnen das in der einschl\u00e4gi-\ngen Drucksache nachsehen. Wir haben gesehen, dass auch \nam 19. Februar Leib und Leben bedroht worden sind, \nnicht nur Grundrechte, sondern das Grundrecht auf \nk\u00f6rperliche Unversehrtheit im Wohnprojekt \u201ePraxis\u201c und \nan anderen Orten auch, unter anderem in einer Gastst\u00e4tte \nauf der Zwickauer Stra\u00dfe. \n\nEs ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar, warum die Polizei \ndiese Gef\u00e4hrdungssituation nicht von vornherein erkannt \nund diese Bedrohung abgewendet hat. Das wird aufzukl\u00e4-\nren sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr, wollen Sie \nreagieren? \n\nAndreas Storr, NPD: Sie sehen, dass ich im Gegensatz \nzu Ihnen durchaus auch \u00fcber rechte Gewalt rede. Sie \nverweigern sich ja in der Diskussion zum Thema linke \nGewalt. Mir liegen Berichte vor \u2013 das sage ich noch \neinmal ganz klar \u2013 zum Wohnhaus \u201ePraxis\u201c in L\u00f6btau, \ndass die Vorbeimarschierenden aus dem Haus mit Steinen \nbeworfen wurden und diese die Steine dann zur\u00fcckgewor-\n\nfen haben. Das rechtfertigt nicht das Werfen von Steinen, \nauch wenn man vorher damit beworfen worden ist. \n\nMan muss sich doch auch einmal um ein ausgewogenes \nBild bem\u00fchen. Im Gegensatz zu Ihnen bem\u00fche ich mich \ndarum. Ich will keine Gewalttaten, egal, ob von Links \noder von Rechts, gerechtfertigt haben. Aber, Entschuldi-\ngung, selbst wenn man bejaht, dass es sich hier auch um \nsogenannte rechte Gewalt handelt, steht das doch in \neinem ganz anderen Verh\u00e4ltnis zu der linken Stra\u00dfenge-\nwalt, die wir erlebt haben. Das muss doch jeder objektive \nBeobachter einfach feststellen! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nInsofern vergleichen Sie \u00c4pfel mit Birnen, und das ist \nunseri\u00f6s. Darauf m\u00f6chte ich Sie hingewiesen haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\nvention von Herrn Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir drehen uns doch im \nKreise, wenn von \u201erechter\u201c oder \u201elinker\u201c Gewalt gespro-\nchen wird. Im Hintergrund steht die unsinnige Extremis-\nmustheorie. Es gibt keine \u201elinke\u201c, es gibt keine \u201erechte\u201c, \nes gibt Gewalt. Wir m\u00fcssen uns fragen, welche Ursachen \ndiese Gewalt hat. Da sind individuelle Ursachen, soziale \nUrsachen zu nennen, existenzielle \u00dcberforderungen von \nMenschen. Wenn es uns nicht gelingt, die alten Klischees \nzu \u00fcberwinden, schaden wir der Demokratie, indem wir \nAttributierungen vornehmen und sagen: Aha, es sind \u201edie \nLinken\u201c oder es sind \u201edie Rechten\u201c. Das Gewaltph\u00e4no-\nmen ist, so beschrieben, unsinnig. Wenn wir den Dingen \nauf den Grund gehen wollen, m\u00fcssen wir fragen, was \nMenschen veranlasst, Gewalt auszu\u00fcben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ideologie, Herr Besier!) \n\n\u2013 Eben nicht, Herr Krau\u00df. Herr Krau\u00df, jetzt folgen Sie \nden alten Klischees. So kommen wir nicht weiter. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Prof. Besier, Sie \nm\u00fcssen in Ihrer Kurzintervention auf den Redebeitrag \neingehen. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Davon war \ndie Rede. Es war die Rede von \u201elinker\u201c und \u201erechter\u201c \nGewalt. Ich habe nur auf den Zwischenruf von Herrn \nKrau\u00df reagiert. Das wird doch wohl m\u00f6glich sein. \n\nWir m\u00fcssen, so meine ich, den Dingen auf den Grund \ngehen wollen und uns in ganz anderer Weise dem Ge-\nwaltph\u00e4nomen n\u00e4hern. Es handelt sich in der Tat um ein \nanthropologisches Ph\u00e4nomen. Menschen nutzen Gewalt. \nDiese Gewalt ist nicht, wie Sie meinen, politisch zu \nverorten, sondern sie geh\u00f6rt zum Wesen des Menschen. \nEin Problem ist beispielsweise mangelnde Bildung. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU \u2013 \nAllgemeine Unruhe) \n\n 3037\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nSie wollen doch nichts anderes, als diese bedauerlichen \nVorkommnisse, die das friedliche Gedenken verletzen, \npolitisch instrumentalisieren. Das ist Ihr Problem. Sie \nwerden mit dieser politischen Instrumentalisierung \u2013 und \nwenn Sie das Jahr f\u00fcr Jahr wiederholen \u2013 nicht durch-\nkommen, meine sehr verehrten Damen und Herren, weil \nes eben nicht erkl\u00e4rungskr\u00e4ftig ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Entgeg-\nnung? \u2013 Das sehe ich jetzt nicht. Wir setzen unsere \nRednerrunde fort. Die Staatsregierung hat in dieser Runde \nkeinen Redebedarf signalisiert, sodass nun die einbrin-\ngende CDU-Fraktion das Wort mit Kollegen Rohwer hat. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Herr Storr, wenn Sie von sich be-\nhaupten, dass Sie auch bereit sind, \u00fcber rechte Gewalt zu \nsprechen, dann vermisse ich aber ausdr\u00fccklich, dass Sie \nsich von dieser rechten Gewalt distanzieren. Das haben \nSie mit keiner Silbe getan! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs sind genau Ihre Horden und Ihre Gewaltt\u00e4ter aus \nIhrem Umfeld, die wir in dieser Stadt nicht brauchen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Protest bei der NPD) \n\nIhre Leute haben in der Stadt Angst und Schrecken \nverbreitet. Ihre Leute sind gezielt zur \u201ePraxis\u201c gelaufen. \nEs war doch nicht so, dass sie einfach in die Stadt reinge-\nlaufen sind und geguckt haben, wo sie hingehen. Nein, sie \nsind gezielt zur Columbusstra\u00dfe hingelaufen, Herr Storr. \nIch wei\u00df es relativ genau, denn ich habe auch Informatio-\nnen, dass dieser unangemeldete und nicht bekannte \nDemonstrationszug der Rechten im Vorfeld angegriffen \nworden ist, bis er zur \u201ePraxis\u201c gekommen ist. Aber das \nrechtfertigt in keiner Weise diesen Gewaltexzess Ihrer \nLeute dort. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u00dcbrigens, wenn sie von Freital nach Dresden marschieren \nund zu den Demonstrationsaufmarschpl\u00e4tzen hinter dem \nBahnhof wollen, dann m\u00fcssen sie nicht \u00fcber L\u00f6btau \nlaufen. Das ist ein Umbogen. Die sind gezielt da hinge-\ngangen und wollten dort provozieren. Das ist meine \nMeinung. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ich war gar nicht da!) \n\n\u2013 Nicht Sie, sondern \u201edie\u201c, hatte ich gesagt. \n\nDeswegen ist der 13. Februar eben so ein schwieriges und \nauch emotionales Datum hier in diesem S\u00e4chsischen \nLandtag, denn er ist eigentlich der Tag eines friedlichen \nGedenkens und eines Zeichens f\u00fcr Vers\u00f6hnung. Doch die \nNazis in dieser Stadt instrumentalisieren diesen Tag f\u00fcr \nihre politischen Zwecke. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nein, das tun Sie!) \n\n\u2013 Das tun Sie seit vielen Jahren, angefangen mit der JLO \nund mit ihren ganzen Demonstrationen, die sie auch \ndieses Jahr beantragt haben. \n\nAm 13. und 14. Februar ist es eine schwierigere Situation, \naber soweit wir vom 13. und 14. Februar weg sind \u2013 das \nwaren wir dieses Jahr am 19. Februar \u2013, dann ist es \nrichtig, dass sich s\u00e4mtliche demokratischen Kr\u00e4fte in \ndieser Stadt engagieren, und das haben sie mit Mahnwa-\nchen und vielen anderen Aktionen in dieser Stadt auch \ngetan. \n\nAls Mensch und als Dresdner B\u00fcrger ist aber der gewalt-\nt\u00e4tigen Auseinandersetzung aufs Sch\u00e4rfste zu widerspre-\nchen. Diese Stadt hat Gewalt satt! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAn dieser Stelle kommen wir nicht umhin, meine sehr \ngeehrten Kollegen von der LINKEN-, SPD- und GR\u00dc-\nNEN-Fraktion, auch dar\u00fcber zu sprechen, was unsere \nVersammlungsfreiheit beinhaltet. Ich stimme dem Pr\u00e4si-\ndenten des Oberverwaltungsgerichtes Bautzen ausdr\u00fcck-\nlich zu, wenn er in seinem Namensartikel schreibt, dass \ndas Grundgesetz auch extreme Meinungen sch\u00fctzt. Auch \ndieser Schutz des Grundgesetzes umfasst die Versamm-\nlungsfreiheit. Wenn Sie dann, Herr Kollege Dulig, am Tag \nnach den Gewaltexzessen des 19. Februar dieses Jahres in \nDresden der Polizei Totalversagen vorwerfen und es nicht \nfertigbringen, dieses vorgeworfene Totalversagen hier an \ndieser Stelle im S\u00e4chsischen Landtag zur\u00fcckzunehmen \nund sich zu entschuldigen, dann ist es aus meiner Sicht \nIhr Totalversagen gegen\u00fcber der Polizei. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn ich nicht ganz falsch geschaut habe, dann waren Sie \nes doch, Herr Kollege Dulig, der in die Kameras gel\u00e4chelt \nund gesagt hat: Ja, wir begehen jetzt hier einmal eine \nOrdnungswidrigkeit. Sie haben damit gegen Regeln und \nGesetz versto\u00dfen. Was soll denn ein Polizist davon halten, \nwenn ein Fraktionsvorsitzender im S\u00e4chsischen Landtag \ndies als eine Lappalie hinstellt? \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist doch Zivilcourage!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Kollege Rohwer? \n\nLars Rohwer, CDU: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Haben Sie meiner Rede vorhin nicht \nzugeh\u00f6rt \u2013 weil ich doch genau diese Unterscheidung \ngetroffen habe?! Sollte es ein Missverst\u00e4ndnis gegen\u00fcber \ndem einzelnen Polizisten gegeben haben, habe ich mich \nentschuldigt. \n\nNur, ich lasse mir von Ihnen nicht die Redlichkeit meiner \nArgumente absprechen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dulig, die \nFrage, bitte. \n\n 3038\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nMartin Dulig, SPD: Ich habe gefragt, ob er es nicht \ngeh\u00f6rt oder nicht verstanden hat, weil er mir Unterstel-\nlungen anwirft, die so nicht richtig sind. \n\nVor allem: Haben Sie auch zur Kenntnis genommen, dass \ndie Rede von vorhin darauf ausgerichtet war zu unter-\nscheiden zwischen dem einzelnen Polizisten und der \nEinsatzstrategie der Polizei? Was sagen Sie denn dazu? \n\n(Zuruf von der CDU: Das  \nkann man doch nicht trennen!) \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege Dulig, ich habe sehr \nwohl Ihrer Rede zugeh\u00f6rt und \u00fcberlegt, ob ich Ihnen \ndiesen Vorwurf in meiner Rede mache. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Sie haben mit keiner Silbe \nausdr\u00fccklich betont, dass Sie diesen Vorwurf des Total-\nversagens zur\u00fccknehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie haben sich nat\u00fcrlich bei den Polizisten allgemein \nentschuldigen wollen, aber das Totalversagen der Polizei \nsteht im Raum, und das sollten Sie meiner Ansicht nach \nzur\u00fccknehmen, auch wenn Sie gestern eine Pressemittei-\nlung herausgegeben haben mit einem Anhang, wie wir \nuns vermeintlich einigen k\u00f6nnten, indem Sie nur versu-\nchen, der Stadt Dresden den Schwarzen Peter zuzuschie-\nben. \n\nAber dieses Papier ist, jedenfalls in meinen Augen, nicht \nsehr hilfreich, um den Diskurs zum gemeinsamen Zu-\nsammenarbeiten der Demokraten zu schaffen. Da ist der \nVorsto\u00df der sozialdemokratischen Juristen aus Dresden \nschon vielversprechender. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nDas Weitere ist, dass auf linken Internetseiten auch \nFolgendes gesagt wird \u2013 und wir haben es heute auch hier \nschon im Plenarsaal in \u00e4hnlicher Form h\u00f6ren k\u00f6nnen \u2013: \nDer Erfolg des Tages war das Zusammenspiel zwischen \nfriedlichen Blockaden und aktivem Handeln. Rechtsext-\nremisten konnten nicht marschieren, weil die Polizei mit \nanderen Dingen besch\u00e4ftigt war. \n\nWer diesen Zusammenhang herstellt und sagt, das war der \nErfolg des Tages \u2013 das habe ich heute schon vom Redner \nder LINKEN so in abge\u00e4nderter Form geh\u00f6rt \u2013, \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \nDas ist die Absage an den Rechtsstaat!) \n\nder beteiligt sich an der Legendenbildung um den \n19. Februar in dieser Stadt. In dieser Stadt hat ein Gewalt-\nexzess stattgefunden, und ich bitte Sie, das zur Kenntnis \nzu nehmen. Wir sollten nicht die Blockaden und die \nBarrikaden zusammen als Erfolg verkaufen. Das war es \nganz sicher nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion der CDU Kollege Rohwer. \u2013 Als N\u00e4chster \n\nf\u00fcr die miteinbringende FDP-Fraktion erneut Herr Kolle-\nge Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Kollege Lichdi fragte vorhin, wieso \nman \u00fcber diesen Debattentitel, \u201eNull-Toleranz gegen\u00fcber \nrechten und linken Gewaltt\u00e4tern\u201c hier \u00fcberhaupt reden \nm\u00fcsse. Da sind wir uns nicht einig. Kollege Gebhardt hat \nes ganz \u00e4hnlich ausgedr\u00fcckt und die Frage aufgestellt, ob \nes denn gute und weniger gute oder schlechte Demokraten \ngibt. \n\nIch bin auch nach dieser Debatte davon \u00fcberzeugt, dass es \ngenau richtig ist, dar\u00fcber zu diskutieren \u2013 und genau \nheute hier dar\u00fcber zu diskutieren. Wenn ich mir die \nSignale, die Sie \u2013 SPD, LINKE, GR\u00dcNE \u2013 hier aussen-\nden und in den letzten Wochen ausgesendet haben, genau \nbetrachte, dann muss ich mich doch fragen, ob wir uns in \nder Ablehnung von Gewalt einig sind. \n\nIch empfehle Ihnen, noch einmal die Mitschnitte anzu-\nschauen, die im Fernsehen von Ihrem Protestzug am \n19. Februar hier in Dresden, von Ihren Blockaden zu \nsehen gewesen sind. Da hat man namhafte Politiker aus \nIhren Reihen gesehen \u2013 so weit, so gut. Ich habe aber \nnoch andere Dinge gesehen: Direkt hinter Ihnen wehte \neine MLPD-Fahne \u2013 Marxistisch-Leninistische Partei \nDeutschlands \u2013; wo diese Partei einzuordnen ist, wissen \nwir. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Auch verboten? \n\u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDann sah ich Che-Guevara-Motive \u2013 ein Anarchist, ein \nLinksradikaler, der zu Gewalt als Mittel der politischen \nAuseinandersetzung sogar aufgerufen hat. \n\n(Holger Apfel, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Zurufe von den \nLINKEN und der SPD \u2013 Unruhe) \n\nUnd, Kollegin Friedel, ich sah hinter Ihnen die Fahne der \nSowjetunion, ich sah das sowjetische Banner \u2013 \n\n(Unruhe bei den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 das Banner von millionenfachem Leid, das Banner einer \nkommunistischen Gewaltherrschaft \u2013 in Ihren Reihen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nIch frage Sie: Merken Sie das \u00fcberhaupt? Merken Sie, \ndass Sie mit Ihren Aktionen einen Schutzschirm f\u00fcr \nLinksradikale, f\u00fcr Linksextreme aufgespannt haben, dass \ndie sich in Ihren Reihen verstecken, um am Ende gegen \ndie Polizei vorzugehen? \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder NPD und der Staatsregierung) \n\nMir scheint \u2013 damit meine ich alle drei linken Fraktionen \n\u2013, dass Sie auf dem linksradikalen Auge blind sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 3039\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nMir scheint, dass Sie Gewalt, wenn sie von links kommt, \ntolerieren. Und das ist genau der Unterschied! Wir als \nb\u00fcrgerliche Fraktionen, CDU und FDP, sehen mit beiden \nAugen. Wir lehnen Gewalt ab \u2013 egal, ob sie von rechts \noder von links kommt. Das macht den Unterschied aus! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nErst wenn Sie, Kollege Gebhardt, Kollege Dulig und alle \nanderen, das kl\u00e4ren: Ihr Verh\u00e4ltnis zur Demokratie, Ihr \nVerh\u00e4ltnis zu unserem Rechtsstaat und Ihr Verh\u00e4ltnis zu \nGewalt als Mittel der politischen Auseinandersetzung, \nk\u00f6nnen wir gemeinsam dar\u00fcber reden, wie wir gemein-\nsam die n\u00e4chsten Aktionen im Februar gestalten. Aber \nohne diese Kl\u00e4rung wird das nicht gelingen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \nStaatsregierung \u2013 Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nWo m\u00fcssen wir dann hingehen?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach Kollege Zastrow. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikrofon 2 \neine Kurzintervention von Kollegen Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nNun ist doch das eingetreten, was ich bef\u00fcrchtet hatte, als \ndie Koalition die Debatte angesetzt hatte. W\u00e4hrend ich \nausdr\u00fccklich sagen muss, dass die Redner der CDU sich \ndoch bem\u00fcht haben und im Rahmen geblieben sind, hat \nHerr Zastrow gerade wirklich wieder die Contenance \nverloren. \n\nIch sage Ihnen, Herr Zastrow, hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag ganz eindeutig: Wir lassen uns von Ihnen nicht beleh-\nren, wie unsere demokratische Gesinnung ist, welches \nunsere demokratischen Mittel sind und wie wir vorgehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ach, darum geht es Ihnen?) \n\nUnd wir lassen uns das von einem Politiker wie Ihnen, der \nuns \u00fcber das Naziblatt \u201eJunge Freiheit\u201c belehren will, \nschon gleich gar nicht gefallen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Zastrow, \nwollen Sie reagieren? \u2013 Bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich bitte noch einmal darum \u2013 \ndeshalb wiederhole ich das auch gern \u2013, dass Sie Ihr \nVerh\u00e4ltnis zum Rechtsstaat, Ihr Verh\u00e4ltnis zur Meinungs-\nfreiheit kl\u00e4ren, Herr Kollege Lichdi. Offensichtlich haben \nSie damit ein Problem. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nUnd ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Selbstverst\u00e4nd-\nlich gebe ich Interviews, selbstverst\u00e4ndlich gebe ich auch \neinem konservativen Blatt wie der \u201eJungen Freiheit\u201c \nInterviews. Das habe ich nicht zum ersten Mal gemacht \nund das werde ich auch wieder tun. Und im \u00dcbrigen tun \n\nSie es mit der \u201eJungen Welt\u201c und dem \u201eNeuen Deutsch-\nland\u201c ganz genauso. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Kurzinter-\nvention f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE; Herr Prof. Besier, \nbitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ich wollte \nin aller Ruhe, ohne Emotionalisierung, noch einmal \nvollkommen klarstellen, dass sich die Fraktion DIE \nLINKE von jeglicher Gewalt distanziert, und Kollege \nGebhardt hat dies in aller Deutlichkeit auch gesagt. \nInsofern meine ich, Herr Kollege Zastrow, brauchen wir \nhier keine Belehrung. \n\nEs ist nat\u00fcrlich so, dass sich Gewaltt\u00e4ter \u00fcberall da \nanh\u00e4ngen, wo sie die M\u00f6glichkeit sehen, dass dies ihre \nGewaltanwendung in irgendeiner Weise begr\u00fcndet. Aber \ndies kann man doch nicht der Fraktion DIE LINKE oder \nder Partei anlasten; das ist doch Unsinn. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch habe schon vorhin versucht, es Ihnen zu sagen: \nGewalt ist ein anthropologisches Merkmal von Menschen, \nund es gibt Menschen, die Gewalt aus\u00fcben. \n\nWir sind eindeutig gegen Gewaltanwendung im Zusam-\nmenhang mit politischen Auseinandersetzungen. Das \nm\u00fcssen Sie uns abnehmen, wir sagen es doch deutlich. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Erkl\u00e4ren  \nSie das doch mal den Polizisten!) \n\n\u2013 Das ist doch ebenfalls ein ganz kurzschl\u00fcssiges Argu-\nment. \n\nNein, es ist doch ganz einfach: Polizisten sind in dieser \nSituation mit Gewalt konfrontiert und ihnen ist vollkom-\nmen gleichg\u00fcltig, woher sie kommt. Sie sind mit Gewalt \nkonfrontiert und m\u00fcssen handeln; das ist vollkommen \nklar. Es gibt keine politische Erkl\u00e4rung daf\u00fcr. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Zastrow, \nwollen Sie darauf reagieren? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Hat sich das auf mich \nbezogen? \u2013 Leichte Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Ja, eigentlich bezog es sich zumindest teilweise auf den \nDebattenbeitrag. \u2013 Gut, keine Reaktion. \n\nAls N\u00e4chste in der Rednerreihe folgt die Fraktion \nDIE LINKE und, ganz ungeduldig, Herr Kollege Bartl; \nSie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich will betonen, dass ich \n\n 3040\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nes als sehr wohltuend empfunden habe, wie Herr  \nBandmann in die Debatte gegangen ist. Zu diesen drei \nThesen \u2013 Freiheit verteidigen, Rechtsstaat sch\u00fctzen, keine \nGewalt \u2013 haben wir \u00fcberhaupt keine Differenz. Sie haben \ndann gesagt, dass der Rechtsstaat trotz allem Meinungen \naushalten muss, die unbequem sind. Das Problem beginnt \ndamit, dass der \u00fcbergro\u00dfe Teil der Bev\u00f6lkerung der \nBundesrepublik Deutschland, dieser Rechtsgemeinschaft, \nder \u00dcberzeugung ist, dass es h\u00f6chst problematisch ist, \ndass Nazis gerade an so einem Tag, der an das menschli-\nche Leid, an die Konsequenzen von Krieg und Faschis-\nmus erinnern soll, aufmarschieren k\u00f6nnen. \n\n(Widerspruch des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas Problem ist, dass sie an diesem Tag Missbrauch \nbetreiben. \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDass sie an diesem Tag Missbrauch betreiben, will ein \n\u00fcbergro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung nicht hinnehmen \u2013 nicht \nin Dresden, nicht in Chemnitz, nicht in Leipzig und \nnirgendwo anders. Sie gehen ganz bewusst an diesem Tag \ndorthin. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeiner Auffassung nach ist auch der Staatsminister des \nInnern im Recht, wenn er ein Problem aufwirft. Der \nDisput mit dem Staatsminister der Justiz und dem Pr\u00e4si-\ndenten des Oberverwaltungsgerichtes muss ausgetragen \nwerden. Ich bin sehr froh, dass das im Rahmen eines \nSymposiums oder \u00c4hnlichem geschieht. Es gibt ja durch-\naus eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes, \ndas sogenannte Wunsiedel-Urteil, Beschluss vom \n04.11.2009, in dem gesagt ist, dass angesichts des Schre-\nckens und des Unrechts, das die nationalsozialistische \nHerrschaft verursacht hat, Artikel 5 Abs. 1 und 2 Grund-\ngesetz f\u00fcr Bestimmungen, die der propagandistischen \nGuthei\u00dfung der historischen nationalsozialistischen \nGewalt- und Willk\u00fcrherrschaft Grenzen setzen, sogar eine \nAusnahme vom Verbot des Sonderrechts rechtfertigt. Das \nVerfassungsgericht hat gesagt: Wenn die betreffende \nVersammlung eigens dazu genutzt werden soll, um die \nVerbrechen des Faschismus und der Nazis gutzuhei\u00dfen, \nzu rechtfertigen und zu relativieren, dann kann das ein \nGrund f\u00fcr das Verbot der Versammlung sein. Wir haben \ndas Problem, dass dieser Aspekt beim Ansatz der Ver-\nsammlungsbeh\u00f6rde in Dresden und bei der Abw\u00e4gung der \nGrundrechte, die bei der Versammlungsfreiheit zu beach-\nten sind, nicht hinreichend Ber\u00fccksichtigung findet. \n\nEs gibt nirgendwo im Versammlungsgesetz, auch in \nkeinem der Kommentare, den Begriff des Trennungsgebo-\ntes. Sehen Sie sich den neuesten Kommentar von Kniesel, \nDietel usw. zum Versammlungsgesetz an. Der Begriff \nTrennungsgebot kommt nicht vor. Es gibt das Grundrecht \nauf Versammlungsfreiheit. Es gibt das Grundrecht, einer \nangemeldeten Versammlung mit Protest in friedlicher \nWeise entgegenzutreten. Letzten Endes m\u00fcssen wir es in \nden Griff bekommen, wenn Menschen in diesem Raum, \nin dieser Stadt, in diesem Land sich daran sto\u00dfen, dass \n\nNazis an diesem Tag aufmarschieren, dass diese Gegen-\nproteste in Sicht- und H\u00f6rweite friedlich bleiben. Bei \ndiesem Problem gebe ich meinethalben den Antragstellern \nrecht, dass man dar\u00fcber reden muss. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir \nL\u00f6sungen finden. Die finden wir nicht, indem wir uns \n\u00fcber die \u201eJunge Freiheit\u201c, Kollege Zastrow, mit dem Satz \nbegegnen: \u201eEs gibt keinen guten und keinen schlechten \nExtremismus und keine guten und keine schlechten \nDiktaturen.\u201c Das war Ihre Presseerkl\u00e4rung, auf die die \n\u201eJunge Freiheit\u201c reagierte. Wer das sagt, Kollege Zastrow, \nist trotzdem relativ weit bei der Leugnung der Singularit\u00e4t \ndes Holocaust. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Vorsicht, Herr Bartl!) \n\nDer ist nah dran. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Vorsicht, Herr Bartl!) \n\n\u2013 Aber hallo! Dieses Zitat geh\u00f6rt nicht hier hinein. \n\nEs tut mir fast schon leid, dass ich diesen Satz jetzt gesagt \nhabe. Die Zuspitzung, die Sie suchen, Herr Kollege \nZastrow, bewirkt das Gegenteil. Es passt nicht zum \nFormat des Fraktionsvorsitzenden in so einer Debatte und \nhilft nicht, Truppenteile dieser Art und von dieser Sorte in \nZukunft von Dresden, von Sachsen und von der Bundes-\nrepublik Deutschland fernzuhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Arne Schimmer, NPD, \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE der Abg. Bartl. \u2013 Ich sehe eine Kurzinterven-\ntion, die zweite f\u00fcr die NPD-Fraktion. Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich w\u00fcrde gern vom Instrument \nder Kurzintervention Gebrauch machen, denn Herr Bartl \nhat eben nichts weiter getan, als die Romantik der Volks-\ngemeinschaft von links zu beschw\u00f6ren. Jede nationale \nDemonstration soll also von der Stra\u00dfe gefegt werden, nur \nweil angebliche, von Ihnen herbeifantasierte Mehrheiten \ndagegen sind. Das bedeutet nichts anderes, als dass der \nRechtsstaat endg\u00fcltig zum Gesinnungsstaat w\u00fcrde. \n\nHerr Bartl, Ihnen als Jurist sei es noch einmal gesagt: Das \nRecht unterscheidet eben nicht danach, wo die Mehrheits- \nund die Minderheitsmeinung steht. Wer ein Minderheiten-\nrecht mit Verweis auf Mehrheiten aushebeln will, ist nun \nwirklich himmelweit vom Grundgesetz entfernt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDes Weiteren wird wieder einmal von allen LINKEN am \nKern vorbeidiskutiert, wenn es um die Tatsache geht, dass \naus der Reihe der Blockierer immer wieder gewaltt\u00e4tige \nAutonome ihre Angriffe starten konnten. Deswegen ist es \nheuchlerisch, wenn Sie hier so tun, als h\u00e4tten sie friedlich \ndemonstriert, denn sie sind auch daf\u00fcr verantwortlich, \ndass aus Ihren Reihen hochgradig gewaltt\u00e4tige Angriffe \nauf Polizisten gestartet werden konnten. Es gibt die von \nIhnen herbeihalluzinierte Trennung von friedlichen \nBlockaden und gewaltt\u00e4tigen Autonomen nicht; denn \nwenn die gewaltt\u00e4tigen Autonomen wirklich f\u00fcr sich \n\n 3041\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nallein demonstrieren w\u00fcrden, w\u00e4re es f\u00fcr die Polizei ein \nLeichtes gewesen, diese Gruppe unter Kontrolle zu \nbekommen. Sie geben diesen Leuten Unterschlupf, das ist \ndie Wahrheit! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Bartl, wollen Sie \nauf diese Kurzintervention von Herrn Schimmer reagie-\nren? \u2013 Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich bedanke \nmich. \n\nErstens. Definitiv ist das Grundrecht auf Versammlungs-\nfreiheit eines der h\u00f6chsten Rechtsg\u00fcter, das die Bundesre-\npublik Deutschland hat. Es sch\u00fctzt selbstverst\u00e4ndlich \nauch die Auftritte von Minderheiten. Es l\u00e4sst auch zu, \ndass Menschen, die neonazistische Auffassungen haben, \nVersammlungen anmelden k\u00f6nnen. Es l\u00e4sst auch zu, dass \nMenschen, die diese Auffassung haben, die im Grunde \ngenommen den Kernbereich der W\u00fcrde des Menschen als \nGrundrecht in Artikel 1 verletzt, aufmarschieren d\u00fcrfen. \nEs gibt aber auch Grenzen, zum Beispiel wenn sie die \nVerbrechen des Faschismus und die Konsequenzen des \nLeids, das der Zweite Weltkrieg \u00fcber die Menschen \ngebracht hat, verniedlichen und dazu das Versammlungs-\nrecht nutzen. Dazu hat sich das Verfassungsgericht ge\u00e4u-\n\u00dfert. \n\nZweitens. Ich habe \u00fcberhaupt kein Problem damit \u2013 das \nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich sagen \u2013, dass wir mit allem \nNachdruck zur\u00fcckweisen, dass irgendeine gewaltsame \nHandlung an diesem Tag gutzuhei\u00dfen ist. Sie desavouiert \ndas, was eigentlich die friedlichen Gegendemonstranten \nwollten, alle durch die Bank. Es waren sicher auch welche \nmit CDU- oder FDP-Parteibuch dabei. Das desavouiert \nes. Das will niemand und das muss verhindert werden. \nDavon m\u00fcssen wir uns distanzieren, das ist \u00fcberhaupt \nkeine Frage. Die Frage ist letzten Endes nur, ob das der \nPolizei aufgen\u00f6tigte Herangehen an einem solchen Tag \ndas \u00fcberhaupt erm\u00f6glicht. Dieses vorgegebene Tren-\nnungsgebot links und rechts der Elbe war eben nicht \ndurchsetzbar und bringt eine Eigendynamik mit sich, \nhinter der sich Gewaltt\u00e4ter verbergen k\u00f6nnen. Mit diesem \nProblem m\u00fcssen wir umgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht die \nSPD-Fraktion. Frau Friedel, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nMit der roten Fahne!) \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Herr Zastrow, Sie haben gesagt, Sie finden \nes genau richtig, heute dar\u00fcber zu debattieren. Ich bin da \nanderer Meinung. Ich glaube, es ist ganz falsch, diese \nAktuelle Debatte vom Zaun gebrochen zu haben, ich \nglaube, es ist auch falsch, die Antr\u00e4ge zu stellen, die \nLINKE und GR\u00dcNE heute Nachmittag noch auf die \n\nTagesordnung bringen werden, und ich glaube, es ist auch \nfalsch, morgen im Dresdner Stadtrat in der Aktuellen \nStunde \u00fcber dieses Thema zu debattieren. Ich bin mir \nsicher, auch da werden Sie wieder Distanzierungen von \nGewalt fordern, die hier schon f\u00fcnf Mal gekommen sind \nund die Sie trotzdem nicht zur Kenntnis nehmen. \n\nWarum ist das falsch? Weil Sie einen Konflikt herbei-\nreden und gr\u00f6\u00dfer reden, als er einerseits \u00fcberhaupt ist und \nwir ihn andererseits gebrauchen k\u00f6nnen. Sowohl R\u00fcck-\ntrittsforderungen als auch Kriminalisierungen und Vor-\nw\u00fcrfe, die von jeder Seite kommen \u2013 Sowjetfahne hinter \nmir, \u201eJunge Freiheit\u201c bei Ihrer Pressemitteilung \u2013, helfen \nuns nicht weiter. Wir m\u00fcssen doch \u00fcberlegen, was wir \ngemeinsam erreichen wollen. Dar\u00fcber sind wir uns doch \nhoffentlich einig. Wir wollen gemeinsam erreichen, dass \nes keine Naziaufm\u00e4rsche mehr in Dresden gibt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch hoffe, wir sind da noch in einem Boot, Herr Zastrow. \nIch w\u00e4re traurig, wenn es anders w\u00e4re. \n\n(Widerspruch des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Herr Zastrow, es f\u00e4llt mir schwer, mir auf die Zunge zu \nbei\u00dfen, aber ich glaube daran, dass die Gemeinsamkeit \nerreicht werden kann, und werde Ihnen deswegen jetzt \nnichts erwidern und gern noch die andere Wange hinhal-\nten. \n\nSolange wir es noch nicht geschafft haben, in Dresden die \nNazi-Aufm\u00e4rsche von den Stra\u00dfen zu bekommen, so \nlange m\u00fcssen wir doch gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass sich \nso viele Menschen wie m\u00f6glich entgegenstellen. Das \nerreichen wir dann, wenn es nicht untereinander zwischen \nhier und da und dort die Vorw\u00fcrfe und Gegenseitigkeiten \ngibt; denn dann fragen sich die Dresdner zu Recht: Wenn \ndie sich untereinander nicht einmal einig sind, warum soll \nich dann auf die Stra\u00dfe gehen und die Demokratie f\u00fcr \nwelche verteidigen, die sich gegenseitig Beleidigungen an \nden Kopf werfen? Da verstehe ich die Dresdner. Wir \nm\u00fcssen doch dahin kommen, dass das nicht mehr passiert, \nsondern dass die Dresdnerinnen und Dresdner wirklich \nLust bekommen, friedlich, sicher und gemeinsam mit \nallen demokratischen Kr\u00e4ften deutlich zu machen: Wir \nwollen die politische Auseinandersetzung, aber nicht in \nGrundfragen der Demokratie und der Rechtsstaatlichkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Kollegen Rohwer? \u2013 Bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Kollegin Friedel, k\u00f6nnen Sie \nmir kurz eine Definition geben, was Sie mit \u201efriedlich \nentgegenstellen\u201c meinen? Hei\u00dft das f\u00fcr Sie, wieder \nblockieren? \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Rohwer, das kann ich Ihnen \nsehr genau sagen. Friedlich entgegenstellen hei\u00dft f\u00fcr mich \npers\u00f6nlich, Protestkundgebungen in Sicht- und H\u00f6rweite \ndes Protestgrundes zu machen. Wir haben verschiedene \n\n 3042\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nMeinungen und wir haben in den letzten Jahren sehr oft \nmitbekommen, dass da gerade Ihre Person etwas andere \nInteressen hat. \n\n(Andreas Storr, NPD: In Chemnitz war  \ndie Sicht- und H\u00f6rweite nicht ausreichend!) \n\nIch habe mir in den letzten Jahren sehr auf die Zunge \ngebissen und mich mit Kritik an Ihnen und der Dresdner \nCDU im Interesse der gemeinsamen Sache zur\u00fcckgehal-\nten, um zu sagen: Lasst uns das schaffen, mit der Stadt-\nspitze und mit allen demokratischen Parteien voranzuge-\nhen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn dieses Auf-die-Zunge-\nBei\u00dfen und die Zur\u00fcckhaltung wirklich auch auf Gegen-\nseitigkeit sto\u00dfen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \nZurufe von der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\nFraktion Frau Kollegin Friedel. \u2013 Als N\u00e4chste hat die \nFraktion GR\u00dcNE das Wort. Wollen die GR\u00dcNEN das \nWort ergreifen?  \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Nein,  \nwir haben keine Redezeit mehr!) \n\nDann erneut die Fraktion der NPD mit Herrn Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Diskussion ist immer noch nicht bis zu den \nUrsachen und Urspr\u00fcngen des Problems vorgedrungen. \nEs reicht eben nicht, sich einfach nur zum Rechtsstaats-\nprinzip zu bekennen, sondern der Rechtsstaat muss auch \ndurchgesetzt werden. Das Problem scheint mir zu sein, \nwir hatten die Gewaltt\u00e4tigkeiten auf der Stra\u00dfe ja nicht \nnur am 19. Februar 2011, sondern wir hatten sie auch im \nletzten Jahr am 13. Februar. Da fragt man sich nat\u00fcrlich, \nwie kann das sein? \n\nWir haben das Problem, dass sich die Gewaltspirale \nimmer mehr dreht, und wenn die Botschaft ist, Gewalt \nlohnt sich, um seine Ziele durchzusetzen, dann dreht das \nweiter die Gewaltspirale nach oben. Die Frage ist, wie \nkann man dieses Problem l\u00f6sen? F\u00fcr mich ist ganz klar \u2013 \nich selbst bin Augenzeuge gewesen \u2013, das Problem f\u00e4ngt \nschon damit an, dass Straftaten unter den Augen der \nPolizei ver\u00fcbt werden, ohne dass gegen diese Straft\u00e4ter \nwirklich vorgegangen wird. \n\nEin weiteres Problem ist in diesem Zusammenhang, \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!) \n\ndass die Polizei eben offensichtlich nicht mehr das Recht \ndurchsetzen darf, weil es eine Polizeif\u00fchrung gibt, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Einen Innenminister!) \n\ndie diese Gewaltt\u00e4tigkeiten nutzt, um mit dem Polizei-\nrecht dann dagegen zu agieren, dass nationale Deutsche \nihre Versammlung durchf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEine Polizeif\u00fchrung, die auf die Aus\u00fcbung des Gewalt-\nmonopols verzichtet, \u00fcberl\u00e4sst letztlich linken Gewaltt\u00e4-\ntern die Stra\u00dfe. Das ist Fakt, was sich am 19. Februar \nereignet hat. Ich habe es selbst gesehen. Leider fehlt mir \ndie Zeit, das hier einmal ausf\u00fchrlich darzustellen. Die \nverheerende Wirkung ist f\u00fcr mich auch ganz offenkundig. \nStraft\u00e4ter werden zur Aus\u00fcbung weiterer Straftaten \nermuntert. Rechtsbr\u00fcche werden nicht mehr konsequent \ngeahndet, sodass gar kein Unrechtsbewusstsein mehr \nherrscht, ja, im Gegenteil, man sagt sogar, dass die Ge-\nwalt gerechtfertigt sei, weil man die Meinung, die man als \n\u201eNazimeinung\u201c verunglimpft, gar nicht artikulieren darf. \nDeshalb seien selbst Straftaten gerechtfertigt.  \n\nDas h\u00f6ren wir ja immer wieder von der Linksopposition, \nwie man ganz offen sagt, wir halten Blockaden f\u00fcr richtig, \nBlockaden seien friedlich. Das ist falsch. Blockaden sind \nauch eine Form von Gewalt, n\u00e4mlich N\u00f6tigung, denn \nBlockaden machen unm\u00f6glich, dass Deutsche ihr Grund-\nrecht, sich friedlich zu versammeln, verwirklichen k\u00f6n-\nnen. Das ist ein schwerer Grundrechtseinbruch \u2013 nicht \nvonseiten des Staates, sondern vonseiten der Blockierer. \nDas ist eine Straftat. Das muss man immer wieder sagen. \nEin Staat, der diese Straftaten permanent duldet, ist eben \nkein Rechtsstaat mehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch sehe auch das Problem, dass vor diesem Hintergrund \nletztlich weiter zu Gewaltt\u00e4tigkeiten ermuntert wird und \nman dieses Problem der Gewalt immer weniger in den \nGriff bekommt. \n\nF\u00fcr mich gibt es hier nur eine L\u00f6sung. Es ist n\u00e4mlich so, \ndass leider Gewalt nur durch Gegengewalt gebrochen \nwerden kann. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Oh!) \n\nDie Polizei muss zuk\u00fcnftig das Trennungsgebot durchset-\nzen, n\u00e4mlich um die Grundrechte zu garantieren. Das ist \ndie Konsequenz, nicht weil es im Kommentar steht oder \nnicht, sondern entscheidend ist, dass das Grundrecht \ndurchgesetzt wird, und deshalb die polizeitaktische \nMa\u00dfnahme eines Trennungsgebotes vollzogen wird. \nGegen St\u00f6rer und gegen Straft\u00e4ter muss konsequent \ndurchgegriffen werden. Das ist nicht geschehen. Ich habe \ndie Blockade im Bereich der Fritz-L\u00f6ffler-Stra\u00dfe beob-\nachtet. Man kann dort wirklich nicht von einem konse-\nquenten Durchgreifen der Polizei sprechen. Leider fehlt \nmir die Zeit, meine Eindr\u00fccke hier ausf\u00fchrlich zu schil-\ndern. Das h\u00e4tte ich gern getan. Aber wie gesagt, wir \nm\u00fcssen konsequent das Recht wieder durchsetzen, denn \nsonst k\u00f6nnen wir uns vom Rechtsstaat verabschieden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Storr. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikrofon 5 \nHerrn Kollegen Bandmann. Er will sicher vom Recht der \nKurzintervention Gebrauch machen. Ist das so? \n\n 3043\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nVolker Bandmann, CDU: Das ist in der Tat so. Die \nTeilnehmer der Sondersitzung des Innenausschusses \nhaben zu Beginn Bilder aus \u00f6ffentlich-zug\u00e4nglichen \nFernsehanstalten gesehen und sowohl rechte als auch \nlinke Gewalt zur Kenntnis genommen. Allerdings kann \nvon einem Versagen des Rechtsstaates und von einer \nDuldung in diesen Sequenzen durch die Polizei \u00fcberhaupt \nnicht die Rede sein. Daher weisen wir die Anschuldigung \ngegen die Polizei hier ganz klar zur\u00fcck. \n\nDie Priorit\u00e4t \u2013 auch das ist noch einmal wichtig \u2013 haben \nzun\u00e4chst der Schutz und die Unversehrtheit der Person \nund alles andere hat dahinter zur\u00fcckzutreten. Das ist die \nganz klare Reihenfolge an die Faschisten, die versuchen, \nhier mit ihren Thesen immer wieder durchzudringen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAber wir weisen in gleicher Weise zur\u00fcck, dass ein \nVersagen der Polizei vorliegt und zu einem R\u00fccktritt der \nPolizeif\u00fchrung f\u00fchren m\u00fcsste, wie es Vertreter der GR\u00dc-\nNEN hier gefordert haben. \n\nNur durch das besonnene Handeln der Polizeikr\u00e4fte in \nDresden, deren F\u00fchrung und auch der s\u00e4chsischen Lan-\ndespolizei, ist Schlimmeres an diesem Tage verhindert \nworden. Deswegen von unserer Seite Dank an diese \nbesonnene F\u00fchrung und dennoch f\u00fcr die konsequente \nAnwendung des Rechtsstaates. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr, Sie m\u00f6chten \nreagieren? \n\nAndreas Storr, NPD: Ich m\u00f6chte gern auf den Beitrag \ndes Abg. Bandmann erwidern. Herr Bandmann, Sie \nk\u00f6nnen doch \u00fcberhaupt nicht ernsthaft bestreiten, dass die \ndrei angemeldeten nationalen Versammlungen, f\u00fcr die \nPrognosen vorlagen, dass dort keine St\u00f6rer auftreten, \nnicht stattgefunden haben. Ergo die Schlussfolgerung \ndaraus: Das Grundrecht, sich friedlich zu versammeln, \nkonnten die potenziellen Teilnehmer dieser Versammlun-\ngen an diesem Tag nicht wahrnehmen. Das hei\u00dft ergo, der \nRechtsstaat konnte an diesem Tag nicht durchgesetzt \nwerden. Das ist so sonnenklar. Man dr\u00fcckt sich zwar \nimmer um diese Erkenntnis, aber sie ist so glasklar zu \ntreffen. Dar\u00fcber muss man reden.  \n\nIch habe im \u00dcbrigen nicht die Polizei oder den einzelnen \nPolizeibeamten kritisiert, die sicherlich ihren Kopf hin-\ngehalten haben. Ich habe aber eine Polizeif\u00fchrung kriti-\nsiert oder Teile der Exekutive \u2013 ich will das sogar noch \netwas weiter fassen \u2013, die letztlich nichts tut, um dieses \nGrundrecht auch wirklich durchzusetzen. Es ist so, dass \u2013 \nleider fehlt mir jetzt die Zeit, dies hier ausf\u00fchrlich zu \nbegr\u00fcnden, aber die These will ich in den Raum stellen \u2013 \ndie Exekutive eben nicht alles macht, um das Grundrecht, \nsich friedlich zu versammeln, durchzusetzen. Den Vor-\nwurf muss man der Exekutive machen. Diese Kritik halte \nich f\u00fcr sachlich zul\u00e4ssig und geboten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Kurz-\nintervention f\u00fcr die CDU-Fraktion nimmt jetzt Kollege \nRohwer wahr. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte auch die \nM\u00f6glichkeit der Kurzintervention benutzen, um Herrn \nStorr noch einmal ganz deutlich in seinen Aussagen zu \nwidersprechen, dass der Rechtsstaat hier nicht abgeschafft \nwird. Es ist so, dass ich in meiner Fraktion einen Film aus \ndem Internet gezeigt habe, in dem man in der Zwickauer \nStra\u00dfe in Dresden-Plauen sehen konnte, wie sich rechte \nund linke Gewaltt\u00e4ter zu jeweils 100, 150 Personen \ngegen\u00fcberstanden und zw\u00f6lf Beamte sich mutig dazwi-\nschengestellt und die Situation gekl\u00e4rt haben \u2013 innerhalb \nvon vier Minuten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Polizei jetzt einen Vorwurf zu machen, Herr Storr, das \nhalte ich f\u00fcr sehr haneb\u00fcchen und ich sage Ihnen ganz \noffen: Wenn Ihre Truppenteile nicht unangemeldet bei-\nspielsweise aus Freital in die Stadt hineinmarschiert \nw\u00e4ren und Polizeikr\u00e4fte zu denen h\u00e4tten abgeordnet \nwerden m\u00fcssen, um sie zu begleiten, dann w\u00e4ren viel-\nleicht auch Polizeibeamte da gewesen, um Ihren Aufzug \ndurchzusetzen. Trotzdem bin ich froh, dass er nicht \nstattgefunden hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Reaktion kommt \nvon Herrn Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, Sie haben auch wieder konse-\nquent an dem Problem vorbeigeredet. Es ist sicherlich \nl\u00f6blich, die Leistung will ich auch nicht in Abrede stellen, \ndass Polizeibeamte Auseinandersetzungen verhindern \nkonnten. Nat\u00fcrlich hat das stattgefunden. Das ist unbe-\nstreitbar auch eine Leistung der Polizei. Das habe ich \nauch niemals in Abrede gestellt. Aber auch Sie stellen \nletztendlich \u2013 zu dem Ergebnis muss ich nach Ihrem \nBeitrag kommen \u2013 das Grundrecht, sich friedlich zu \nversammeln, infrage. Sie haben in Ihrem letzten Satz \nselbst gesagt, Sie sind froh, dass die nationalen Versamm-\nlungen nicht stattgefunden haben. Das hei\u00dft ja auch, Sie \nsind froh, dass das Grundrecht, sich friedlich zu versam-\nmeln, sich nicht verwirklichen konnte. \n\nAber ich sage einmal so: Das mag Ihre Meinung sein, \ndass Sie diesen Versammlungen ablehnend gegen\u00fcberste-\nhen. Das ist auch Ihr gutes Recht. Im \u00dcbrigen ist auch die \nNPD-Fraktion nicht dagegen, dass es Gegendemonstrati-\nonen gibt. Nat\u00fcrlich haben auch Gegner der Nationalen \ndas Recht, sich friedlich zu versammeln, aber sie d\u00fcrfen \neben nicht die Grundrechtsaus\u00fcbung anderer verhindern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch frage einmal DIE LINKE: Was w\u00fcrden Sie denn bitte \nsch\u00f6n dazu sagen, wenn wir jetzt Blockadeaufrufe f\u00fcr den \nLiebknecht-Luxemburg-Marsch starten w\u00fcrden? W\u00fcrden \nSie dann bitte sch\u00f6n auch von Zivilcourage sprechen, die \ndort die Blockierer zeigen? Ich meine, Sie w\u00fcrden in der \n\n 3044\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nFrage bestimmt nicht so argumentieren, wie Sie jetzt im \nZusammenhang mit dem 13. Februar oder dem \n19. Februar argumentieren. Das zeigt auch die ganze \nHeuchelei Ihrer Argumentation; \n\n(Zuruf des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\ndenn da w\u00fcrden Sie n\u00e4mlich eine ganz andere Position \neinnehmen, wenn es zu solchen Blockadeaktionen k\u00e4me. \nNur noch einmal so viel zu dem eigentlichen Problem. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir k\u00f6nnten jetzt in \neine dritte Rednerrunde eintreten. Gibt es bei der einbrin-\ngenden Fraktion der CDU noch Redebedarf? \u2013 Der \nmiteinbringenden Fraktion der FDP? \u2013 Bei den anderen \nFraktionen in diesem Hohen Haus? \u2013 Das sehe ich jetzt \nnicht. Dann hat die Staatsregierung das Wort. Ich bitte \nSie, Herr Staatsminister Ulbig, dass Sie hier das Wort \nergreifen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Aus der Sicht der Staatsregierung m\u00f6chte \nich in dieser Aktuellen Debatte auch mit dem 13. Februar \nbeginnen. Ich m\u00f6chte mit dem Satz beginnen, dass ich \nsage: Ich bin stolz auf die Dresdner. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAm 13. Februar haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \ngezeigt, dass sie zusammen stark sind. Rund 17 000 \nMenschen haben mit dieser Menschenkette ein kraftvolles \nZeichen gesetzt, ein Zeichen f\u00fcr ein friedliches und \nw\u00fcrdiges Gedenken und f\u00fcr Frieden, Demokratie und \nMenschenrechte \u2013 gemeinsam und aus der Mitte der \nGesellschaft. Gleichzeitig war es ein klares Signal an \ndiejenigen, die Geschichtsf\u00e4lschung betreiben, an diejeni-\ngen, die versuchen, NS-Herrschaft und Zweiten Weltkrieg \nals Ursachen der Zerst\u00f6rung Dresdens  \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist Ihr  \nhistorisches Glaubensbekenntnis!) \n\nzu leugnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Dresdner haben damit eindrucksvoll gezeigt: Das ist \nunsere Stadt! Sie sind weltoffen, tolerant und stark. Die \nStadt hat keinen Platz f\u00fcr Rechtsextremisten und erst \nrecht nicht am 13. Februar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Andreas Storr, \nNPD: Aber f\u00fcr Linksextremisten! Versammlungen \n\nm\u00fcssen trotzdem genehmigt werden!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist Aus-\ndruck b\u00fcrgerschaftlichen Engagements und ich bin stolz, \ndass das in Sachsen m\u00f6glich ist, und ich danke den \nDresdnerinnen und Dresdnern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Andreas Storr, \nNPD: Auch den Blockierern?) \n\nNun zum 19. Februar: Hier geh\u00f6rt es dazu, dass auch \noffen gesprochen wird. Zum 19. Februar f\u00e4llt das Res\u00fc-\nmee anders aus. Dass wir Aufm\u00e4rsche von Rechtsextre-\nmisten nicht wollen, weder in Dresden noch anderswo in \nunserem Land, daf\u00fcr besteht ein breiter gesellschaftlicher \nKonsens. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber genauso wenig \u2013 und das sage ich deutlich \u2013 wollen \nwir die gewaltt\u00e4tigen Chaoten hier in dieser Stadt, die \ngewaltt\u00e4tigen Chaoten \u2013 Herr Prof. Besier, ich muss es \ndeutlich sagen \u2013, von links. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas am 19. Februar in Teilen von Dresden au\u00dferhalb der \nfriedlichen Mahnwachen und von friedlichen Protesten \npassiert ist, das hat eben nichts mehr mit Gedenken zu tun \nund auch nichts mit friedlichen Meinungs\u00e4u\u00dferungen und \nDemonstrationen. Die Dresdner S\u00fcdvorstadt, Plauen und \nandere Stadtteile wurden Aufmarschplatz von Chaoten \nund Gewaltt\u00e4tern und, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, die Polizei stand dort dazwischen. Unter dem \nVorwand, gegen Nazis zu sein, wurde auch die Polizei \nmassiv angegriffen, wurden Pflastersteine und Feuer-\nwerksk\u00f6rper geworfen und brennende Barrikaden in \ndieser Stadt errichtet. Eine Eisenstange traf einen Polizis-\nten. Ich m\u00f6chte klar und deutlich sagen, das ist abscheu-\nlich und das hat mit friedlichen Protesten nichts zu tun. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \nund der Staatsregierung) \n\nEbenso \u2013 das muss auch klar und deutlich noch einmal \nvon mir als Innenminister ausgesprochen werden \u2013 \nwurden Polizisten und zum Teil auch friedliche Menschen \nvon Neonazis, von Ihren Leuten, angegriffen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nicht von meinen  \nLeuten, das stimmt doch gar nicht!) \n\n\u2013 Davon brauchen Sie sich gar nicht zu distanzieren, Sie \nhaben sie ja auch in diese Stadt gerufen! \n\nDer Gewaltexzess von rechten und linken Extremisten an \ndiesem Tag ist v\u00f6llig inakzeptabel. 112 verletzte Polizis-\ntinnen und Polizisten \u2013 das ist eine traurige Bilanz und ich \nm\u00f6chte an dieser Stelle den Polizistinnen und Polizisten \nmeinen Dank und meine Anerkennung aussprechen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nNur durch die Polizei \u2013 ich gestatte heute keine Zwi-\nschenfragen, Herr Storr \u2013 \n\n(Zuruf von der NPD) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich einmal meine komplette Aussage \nanh\u00f6ren \u2013 konnte trotz der schwierigen Lage die Tren-\nnung der beiden Lager weitestgehend erreicht werden.  \n\n 3045\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nIch m\u00f6chte eines klar und deutlich sagen: Niemand von \nden Menschen will Nazis hier in Sachsen haben. Ebenso \nwill niemand eine Gewalteskalation in diesem Land. Aber \nes gibt auch kein Verst\u00e4ndnis, wenn der Freistaat Sachsen \noder die s\u00e4chsische Demokratie verh\u00f6hnt wird. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch klar und deutlich denen \nentgegentreten, die zum Teil hier, aber auch in der Presse \nversucht haben, das polizeiliche Handeln als Problem \ndarzustellen. Ich habe es im Innenausschuss gesagt und \nsage es auch hier vor dem Plenum: Selbstverst\u00e4ndlich \ngeh\u00f6rt zu einer Aufarbeitung auch, eventuell m\u00f6gliches \nFehlverhalten einzelner Polizisten zu pr\u00fcfen. Aber wenn \nhier zu Teilen der Eindruck gesch\u00fcrt wird, dass die Polizei \noder Verantwortliche der Polizei f\u00fcr das verantwortlich \nsind, was hier am 19. Februar in Dresden passiert ist, \ndann muss das deutlich zur\u00fcckgewiesen werden, und das \nist absurd, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nGlaubt denn wirklich jemand im Ernst, dass es auch nur \neinem Polizisten Freude bereitet hat, rechtsextreme \nVeranstaltungen abzusichern? Ich habe mit vielen s\u00e4chsi-\nschen Beamten \n\n(Andreas Storr, NPD: Die waren  \nfroh, dass sie absichern durften!) \n\nund auch Kollegen aus anderen L\u00e4ndern gesprochen. Sie \nk\u00f6nnen mir glauben, niemand von ihnen war gern in \ndieser Situation, und dennoch haben sie diesen Auftrag \nerf\u00fcllt, den grundgesetzlichen Auftrag, das Demonstrati-\nonsrecht vor Eingriffen zu sch\u00fctzen. Damit ist klar und \ndeutlich geworden: Die Polizei ist Garant f\u00fcr Rechtsstaat-\nlichkeit und Freiheit. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Tatsachen  \nsprechen aber etwas anderes!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber das \nThema Blockaden und deren Einordnung ist heute schon \neine ganze Menge gesprochen worden. Ich m\u00f6chte klar \nund deutlich sagen: Der Rechtsstaat gilt f\u00fcr alle, auch f\u00fcr \nLandtagsabgeordnete. \n\nDer eine oder andere hat auch Kolleginnen und Kollegen \nin eine schwierige Situation gebracht. Niemand darf sich \n\u00fcber geltendes Recht hinwegsetzen, weil er sich subjektiv \nim Besitz eines h\u00f6heren Wertes oder einer h\u00f6heren Wahr-\nheit w\u00e4hnt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, was mir \nin dieser gesamten Debatte und in der \u00f6ffentlichen Ausei-\nnandersetzung eindeutig zu kurz gekommen ist, das sind \ndie Menschen in diesem Land. Ich habe in meiner Zeit als \nMinister noch niemals so viel Post bekommen wie zu \ndiesem Thema und zu dem 19. Februar. Es gibt derzeit \nkeine \u00f6ffentliche Veranstaltung, bei der ich auftrete, auf \nder dieses Thema nicht angesprochen wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In den letzten \nJahren ist das b\u00fcrgerschaftliche Engagement gegen \nRechts enorm gewachsen. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass \ndieses jetzt von denjenigen entwertet wird, die Polizisten \nangreifen. Gewalt ist keine Meinung und Demokraten \nwerfen keine Pflastersteine. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nGewaltt\u00e4ter sind Krawalltouristen und sind nicht Teil der \npolitischen Kultur. Im Gegenteil, sie besch\u00e4digen diese \nnachhaltig. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nm\u00f6chte ich zum Schluss deutlich machen, dass wir \ndurchaus auf das Unverst\u00e4ndnis der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger reagieren m\u00fcssen. Denn eines ist deutlich: Es \nmuss ein lebendiger Diskurs zu den entstandenen Fragen \nangesto\u00dfen werden. Die B\u00fcrger d\u00fcrfen nicht das Gef\u00fchl \nhaben, dass sie mit ihren Sorgen und zum Teil \u2013 das habe \nich den Briefen so entnommen \u2013 mit ihrer Wut allein \ngelassen werden. Alle Demokraten sind hierbei in einer \nVerantwortung. Deshalb strebe ich die breite Diskussion \nin diesem Symposium an, \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nin dem Fragen gestellt werden m\u00fcssen, wie: Wie kann \nb\u00fcrgerlicher Protest aussehen? Welche Rolle kann die \nZivilgesellschaft \u00fcbernehmen? Wie k\u00f6nnen, wie m\u00fcssen \nwir mit Extremisten, die unter dem Deckmantel der \nDemonstrationsfreiheit auftreten, umgehen, wie k\u00f6nnen \nwir dagegen vorgehen? Wie kann ein friedliches Geden-\nken aussehen? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir brauchen \neine demokratische Verst\u00e4ndigung und eine politische \nAuseinandersetzung, wir brauchen eine klare Distanzie-\nrung von Gewalt und nicht nur ein Lippenbekenntnis. Die \nTage rund um den 13. Februar und die Symbolik dieser \nTage geh\u00f6ren zur\u00fcck in die Mitte der Gesellschaft, meine \nDamen und Herren. Wer diesen Weg ehrlich und konse-\nquent mitgehen will, der ist herzlich eingeladen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die 1. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen und wir \nkommen zu \n\n \n \n \n \n \n\n 3046\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nLandtagsbeschluss zum Schulschlie\u00dfungsmoratorium umsetzen \u2013  \nKeine Mitwirkungsentz\u00fcge und Schulschlie\u00dfungen in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs hat als Erste die Antragstellerin, die Fraktion DIE \nLINKE, das Wort. Danach folgen CDU, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung. \n\nIch erteile nun der Fraktion DIE LINKE das Wort. Frau \nAbg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das Zittern an \nden s\u00e4chsischen Schulen geht weiter. Am 4. M\u00e4rz erhiel-\nten die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an den Grundschulen \neine neue Bildungsempfehlung. Die neue Bildungsemp-\nfehlung gestattet es den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, wenn \nsie in den F\u00e4chern Mathematik, Deutsch und Sachkunde \neinen Durchschnitt von 2,0 haben, an das Gymnasium zu \ngehen. \n\nIn diesem Schuljahr teilte das Kultusministerium mit, \ndass bisher 44,5 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler eine \nBildungsempfehlung f\u00fcr das Gymnasium und 54,7 % f\u00fcr \ndie Mittelschule erhalten haben. Das hei\u00dft ganz klar, dass \nder Zugang an das Gymnasium erschwert ist. Wir werden \ndas im Landtag noch einmal diskutieren. Im vergangenen \nJahr hatten 50,2 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler eine \nBildungsempfehlung f\u00fcr das Gymnasium und 48,6 % der \nSch\u00fcler hatten eine Bildungsempfehlung f\u00fcr die Mittel-\nschule. Dieses Thema werden wir sicherlich zu einem \nanderen Zeitpunkt noch einmal ausf\u00fchrlich im Landtag \ndiskutieren. Bis zum 11. M\u00e4rz sind die Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler von den Eltern an den weiterf\u00fchrenden Schulen \u2013 \nMittelschule und Gymnasium \u2013 angemeldet worden. \n\nDas Zittern an den Grund- und Mittelschulen geht weiter. \n\u201eNach \u00fcber 20 Jahren muss endlich Ruhe in die s\u00e4chsi-\nschen Schulen einziehen \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nf\u00fcr eine ruhige, sichere und solide p\u00e4dagogische Arbeit.\u201c \nIch wei\u00df, dass Herr Flath mich da jetzt sehr unterst\u00fctzen \nwird. \n\n(Steffen Flath, CDU:  \nDas kann ich mir nicht vorstellen!) \n\n\u2013 Das ist Ihr Zitat! \u2013 Die Sch\u00fclerzahlen werden weiter \nsteigen. Sie alle haben die Prognose des s\u00e4chsischen \nKultusministeriums gelesen. Daraus geht eindeutig \nhervor, dass die Sch\u00fclerzahlen steigen werden. Wir \nbrauchen also keine weiteren Mitwirkungsentz\u00fcge und \nkeine weiteren Schulschlie\u00dfungen seitens des s\u00e4chsischen \nKultusministeriums. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDas Moratorium ist eine Willensbekundung und wir \nerkennen es an. Aber, verehrte Kollegen der FDP, es \nreicht nicht aus, denn es gibt den Schulen und Schultr\u00e4-\n\ngern keine Sicherheit. Das Zittern an den Schulen wird in \nden n\u00e4chsten vier Jahren weitergehen. \n\nEs ist auch nicht nachzuvollziehen \u2013 weder f\u00fcr uns als \nLandtagsabgeordnete noch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger \u2013, dass eine Klasse mit 20 Sch\u00fclern im kommen-\nden Schuljahr Bestand haben wird, aber eine Schule, die \n38 Anmeldungen hat, wie die Mittelschule in Kreischa \u2013 \nSie erinnern sich, wir haben schon dar\u00fcber diskutiert \u2013 \nnach wie vor mit einem Mitwirkungsentzug bzw. einer \nSchlie\u00dfung der Schule bedroht ist. Wir als LINKE fordern \nSie heute auf, Herr Staatsminister, sich dazu zu bekennen, \ndass die Schulstandorte der Mittelschulen in Kreischa, \nBad Elster und Seifhennersdorf Bestand haben werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZur Mittelschule Seifhennersdorf wird meine Kollegin \nGl\u00e4\u00df nachher noch weitere Ausf\u00fchrungen machen. \n\nWir fordern Sie ganz klar auf, das Moratorium nicht nur \nformal umzusetzen, sondern es auch in ihren Schulnetz-\npl\u00e4nen als genehmigt anzuerkennen, wenn Kreise einz\u00fc-\ngige Mittelschulen und kleine Grundschulen als Bestand \nbehalten wollen. Geben Sie endlich den Kreisen die \nAufgabe der Gr\u00fcndungen von Schulen und Schlie\u00dfungen \nvon Schulen! \n\n(Zuruf des Staatsministers  \nProf. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n\u2013 Nein, die haben sie nicht, denn Sie schreiten ja st\u00e4ndig \nein. \u2013 DIE LINKE fordert \u2013 zum wiederholten Mal in \ndiesem Hohen Hause, und wir werden das auch nicht \naufgeben \u2013, f\u00fcr die Sicherheit der Sch\u00fcler, Eltern und \nLehrer sowie der Schultr\u00e4ger endlich ein angepasstes \nSchulgesetz zu den aktuellen Bedingungen im Landtag \nvorzulegen \u2013 unser Gesetz haben Sie ja abgelehnt \u2013 und \ndieses auch zu beschlie\u00dfen. Wir werden Ihnen dann gern \nzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Colditz \nf\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Als Schulpolitiker der CDU-Fraktion, der mit \ndiesem Thema schon \u00fcber l\u00e4ngere Zeit besch\u00e4ftigt ist, \nw\u00fcnsche ich mir ehrlichen Herzens nichts mehr, als dass \nwir endlich Ruhe in die Schulnetzplanung bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen diese Ruhe auch, \nweil ihr Fehlen in der Tat immer wieder und in jedem Jahr \n\n 3047\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nerneut zur Verunsicherung bei der p\u00e4dagogischen Arbeit \nvor Ort f\u00fchrt. Das ist eine Realit\u00e4t, die ich gern anerken-\nnen will.  \n\nAber \u2013 jetzt kommt das gro\u00dfe Aber, meine Damen und \nHerren \u2013 wir k\u00f6nnen Rahmenbedingungen, die vorhanden \nsind und die die Fragen der Schulnetzplanung tangieren, \nnicht leichtfertig ausblenden. \n\nAuch das hat etwas mit der Qualit\u00e4t schulischer Angebote \nzu tun: dass wir uns nicht nur \u00fcber die Frage des Erhalts \nvon Schulstandorten im l\u00e4ndlichen Raum verst\u00e4ndigen, \ndass wir uns nicht nur \u00fcber die Frage verst\u00e4ndigen, \nwohnortnahe Schulen zu erhalten und einzurichten, \nsondern dass wir in diese Betrachtung auch einbeziehen: \nFragen der Lehrerversorgung, Fragen der Vergleichbarkeit \nschulischer Angebote zwischen st\u00e4dtischen Verdichtungs-\ngebieten und l\u00e4ndlichem Raum, nat\u00fcrlich auch Fragen der \ndemografischen Entwicklung, die wir hier in Sachsen \nschmerzvoll durchlitten haben und vor deren Herausfor-\nderungen die neuen Bundesl\u00e4nder jetzt gestellt sind. \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! In dieser Spannbreite sollten \nwir eine ehrliche Diskussion f\u00fchren und uns nicht mit \nSchwarz-Wei\u00df-Argumenten gegenseitig vorf\u00fchren. Ich \ndenke, das hilft der Diskussion nicht weiter. \n\nMeine Damen und Herren! Auf den Punkt gebracht und \ndas mit aller Deutlichkeit: Der Name und die Themenstel-\nlung der heutigen Debatte sind nicht zutreffend. Dieser \nLandtag hat kein Schulschlie\u00dfungsmoratorium beschlos-\nsen, meine Damen und Herren. Wir haben auch nicht \nbeschlossen, dass generell Mitwirkungsentz\u00fcge und \nSchulschlie\u00dfungen durch die Staatsregierung unterbleiben \nsollen. \n\nIch darf Sie an den Text unseres Entschlie\u00dfungsantrages \nerinnern, den wir verabschiedet haben. Dort hei\u00dft es im \nPunkt 2.2 \u2013 ich zitiere: \u201eAb dem Schuljahr 2011/2012 ist \naufgrund der zu erwartenden Ver\u00e4nderungen und des \n\u00dcbergangsverhaltens von der Grundschule zu den weiter-\nf\u00fchrenden Schulen infolge der ge\u00e4nderten Bildungsemp-\nfehlung f\u00fcr vier Schuljahre von Mitwirkungsentz\u00fcgen bei \nden Mittelschulen im l\u00e4ndlichen Raum abzusehen, wenn \ndie Sch\u00fclerzahl von mindestens 20 Sch\u00fclern in der \nEingangsklasse erreicht wird. Dies gilt nicht f\u00fcr Schulen, \nderen Aufhebung bereits in den Schulnetzpl\u00e4nen be-\nschlossen ist.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Daran sollten wir uns auch \njetzt in der politischen Diskussion festhalten. Es n\u00fctzt \nniemandem, es n\u00fctzt auch den Schulnetzplanungstr\u00e4gern \nvor Ort \u00fcberhaupt nichts, wenn wir hier Dinge propagie-\nren, die so nicht beschlossen worden sind und f\u00fcr die es \nletztlich auch keine Rechtsgrundlage gibt, meine Damen \nund Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben uns nicht f\u00fcr die \u00c4nderung des Schulgesetzes \nentschlossen. Ich gehe davon aus, dass das auch in Zu-\nkunft mit Blick auf die sonstigen Rahmenbedingungen, \n\ndie f\u00fcr die Mittelschulen notwendig sind, nicht gewollt \nist. \n\nDie Zweiz\u00fcgigkeit der Mittelschule erw\u00e4chst nicht aus \nden Vorstellungen des Kultusministers oder der CDU- \noder der FDP-Fraktion, sondern sie ist strukturell bedingt \nin dem, was Mittelschule ausmacht, \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nwie Mittelschule organisiert sein muss, wenn sie ihren \ngesetzlichen Auftrag erf\u00fcllen soll. Daraus ergibt sich die \nZweiz\u00fcgigkeit. \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben auch ein Weiteres \nmit zu bedenken \u2013 m\u00f6glicherweise werden wir das in \ndieser Runde demn\u00e4chst noch einmal kontrovers und hart \ndiskutieren: Wir haben auch die Frage des effizienten \nLehrereinsatzes mit zu diskutieren. Ich schlie\u00dfe mich voll \nund ganz der Meinung an, dass wir, was die Lehrerver-\nsorgung anbelangt, die Grenzen des M\u00f6glichen erreicht \nhaben und dass ein weiterer Abbau von Lehrerstellen in \ndiesem Land nicht ohne Weiteres vermittelbar ist. Aber \nwenn wir denn schon an dem, was wir haben, festhalten \nwollen und nicht unbedingt mehr fordern k\u00f6nnen, dann \nm\u00fcssen wir trotzdem aufgrund dieses Status quo, den wir \nin der Personalausstattung haben, sehr wohl davon ausge-\nhen, dass wir auch Rahmenbedingungen schaffen, die es \nerm\u00f6glichen, mit diesem vorhandenen Lehrerpersonal \nunter anderem auch Schulstandorte zu erhalten, auch \nkleinere Schulstandorte, aber in gleicher Weise an jedem \nSchulstandort die Unterrichtsversorgung zu garantieren, \nMangelf\u00e4cher zu bedienen und letztlich jungen Lehrern \ndie Chance zu geben, in dieses System zu kommen. Das \nmuss in der Komplexit\u00e4t mit bedacht werden. \n\nDeshalb denke ich, es ist einfach zu kurz gegriffen zu \nsagen: Wir m\u00fcssen jetzt in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Ausnahme-\nregelungen zulassen. \n\nIch gehe davon aus, wir haben im \u00a7 4a des Schulgesetzes \nsehr wohl M\u00f6glichkeiten, f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum etwas \nzu tun. Das machen wir auch. Wir haben mit dem \nSchulschlie\u00dfungs- \u2013 Entschuldigung, jetzt sage ich schon \nselber das falsche Wort \u2013, wir haben mit dem beschlosse-\nnen Entschlie\u00dfungsantrag eine gute Grundlage, auf \nver\u00e4nderte Bildungsempfehlungen, auf aktuelle Bev\u00f6lke-\nrungsprognosen einzugehen. Das sind alles Dinge, die \njetzt durchaus m\u00f6glich sind. Aber wir entbinden damit die \nSchulnetzplanungstr\u00e4ger nicht von ihrer Aufgabe, die \nentsprechend den vorgegebenen Parametern des Schulge-\nsetzes \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen, Herr Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: \u2013 inhaltlich untersetzt ist, das \ngewisserma\u00dfen auszublenden, sich zur\u00fcckzulehnen und \nnichts mehr zu tun. \n\n 3048\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es tut mir leid, die \nRedezeit war bereits um. \n\nThomas Colditz, CDU: Tut mir leid. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nFrau Abg. Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Seit \n1992 sind 50 % der Mittelschulen in Sachsen geschlossen \nworden. Ja, auch die SPD konnte den Trend nur ausbrem-\nsen, nicht umkehren, weil, Herr Colditz, das Schulgesetz, \ndas mit Ihrer Mehrheit beschlossen wurde und die Rah-\nmenbedingungen im \u00a7 4a festlegt, nach wie vor stur \ndurchgesetzt wird. \n\nDaran werden sich jetzt sicherlich auch die Kolleginnen \nund Kollegen der CDU und der FDP die Z\u00e4hne ausbei\u00dfen, \ndenn die rigide Schulschlie\u00dfungspraxis geht weiter, wie \nwir gerade bei den Bescheiden zur Schulnetzplanung im \nLandkreis Leipzig feststellen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nGerade heute habe ich vom Kultusministerium die Stel-\nlungnahme zu meiner Anfrage erhalten, wie denn nun \u2013 \nwie es jetzt im B\u00fcrokratendeutsch hei\u00dft \u2013 das Moratorium \nzur Einleitung von Mitwirkungsentz\u00fcgen an Mittelschu-\nlen umgesetzt werden soll. Darin wird mitgeteilt: \u201eDieses \nMoratorium erstreckt sich nicht auf die den kreisfreien \nSt\u00e4dten und Landkreisen nach \u00a7 23a\u201c usw. \u201eobliegende \nSchulnetzplanung.\u201c Weiter: \u201eDaraus folgt, dass f\u00fcr die \nSchulnetzplanung, f\u00fcr den Planteil Mittelschulen und die \nGenehmigung der Schulnetzpl\u00e4ne durch das SMWK auch \nk\u00fcnftig ausschlie\u00dflich die gesetzlichen Parameter des \u00a7 4a \nSchulgesetz gelten.\u201c \n\nDamit, meine Damen und Herren von der Koalition, \nbleibt die Unsicherheit f\u00fcr die Eltern Jahr f\u00fcr Jahr und f\u00fcr \ndie Schultr\u00e4ger, da die Eltern ihre Kinder wohl kaum f\u00fcr \nvier Jahre f\u00fcr eine Schule anmelden werden, die absehbar \nw\u00e4hrend der n\u00e4chsten sechs Jahre zur Schlie\u00dfung ansteht. \nDas ist f\u00fcr diese Mittelschulen ein Tod auf Raten. \n\nDas Moratorium ist blanke Makulatur, insbesondere jetzt \nauch f\u00fcr die Mittelschulen in Regis-Breitingen, in Colditz, \nin Kitzscher, wenn nicht eine klare Ansage vom Kultus-\nministerium kommt, dass die Schulnetzplanung so, wie \nsie vorgelegt wurde, genehmigt wird und dass diese \nSchulen in den n\u00e4chsten Jahren Bestand haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nNein, es wird Jahr f\u00fcr Jahr Einzelfallentscheidungen \ngeben, und zwar \u00fcber die Mitwirkungsentz\u00fcge. Im Rah-\nmen dieser Einzelfallentscheidungen wird dann \u2013 viel-\nleicht \u2013 das Moratorium angewendet. \n\nWer investiert in eine Schule, die nur vier Jahre \u2013 viel-\nleicht \u2013 Bestandsschutz hat? Auf welcher Grundlage \nsollen die kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise, die gerade \n\ndeswegen abgewartet haben, in den n\u00e4chsten Wochen und \nMonaten ihre Schulnetzplanung machen,? \n\nDer vom Kultusministerium immer wieder erzwungene \nKlassenrichtwert von 25 gef\u00e4hrdet selbst dann ein regio-\nnales l\u00e4ndliches Schulnetz, wenn alle Schulen die Min-\ndestzahlen f\u00fcr die Eingangsklassen erbracht haben, siehe \nLandkreis Leipzig. \n\nDie SPD fordert erneut, diesen Klassenrichtwert endlich \nauf die angepasste Gr\u00f6\u00dfe von h\u00f6chstens 20 abzusenken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist ein \npolitischer Betrug \u2013 milde ausgedr\u00fcckt Verdummung \u2013, \nerst die Zugangsbedingungen f\u00fcr das Gymnasium zu \nversch\u00e4rfen und damit Hunderten jungen Menschen den \nWeg zum Abitur zu verbauen und mit dem Zuwachs an \nMittelschulen einen zeitweiligen Standorterhalt durch ein \nwirkungsloses Moratorium vorzugaukeln. \n\nSehr geehrter Kollege Breitenbuch! Ich habe sehr genau \nverfolgt, wie Sie in den letzten Wochen Ihre Schlagzeilen \ndurch die Presse getragen haben. Man k\u00f6nnte b\u00f6swillig \nsagen: viel erreicht; Sie sind ja in der Presse aufgetaucht. \nSie scheinen noch nicht verstanden zu haben, dass Schu-\nlen f\u00fcr die Kinder und deren Bildung da sind und nicht \nzur St\u00e4rkung des Politikeregos. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD \u2013  \nLachen der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWenn Sie sagen, es sei richtig gewesen, die Zulassungs-\nkriterien f\u00fcr das Gymnasium zu versch\u00e4rfen und damit \u2013 \nich zitiere Sie jetzt \u2013 \u201eden Mittelschulen zu mehr Sch\u00fc-\nlern zu verhelfen\u201c, dann kann ich mich \u00fcber Ihr Verst\u00e4nd-\nnis von Schulpolitik nur wundern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ziel der SPD \nwar und ist es, Kindern die besten Bildungschancen zu \ngeben. Die Gemeinschaftsschule in Geithain zeigt, dass es \npolitisch sinnvoll ist, auch kleine Schulen zu erhalten und \np\u00e4dagogisch Sinnvolles darin zu machen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, lieber \nKollege Breitenbuch! Verraten Sie bitte den Menschen in \nSachsen und in Ihrer Region \u2013 und vielleicht auch dem \nParlament \u2013 wie Sie \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie Schulstrukturen \nvon nun an stabilisieren wollen und solide Finanzen im \nFreistaat f\u00fcr den Schulausbau erm\u00f6glichen\u201c. Denn solide \nFinanzen f\u00fcr den Schulausbau bedeuten, dass eine ge-\nnehmigte Schulnetzplanung vorliegt. \n\nDer Landkreis Leipzig wird, wenn er sich nicht dem \nWillen des SMWK beugt, keine genehmigte Schulnetz-\nplanung haben und damit auch keine Aussicht auf eine \nsolide Schulhausfinanzierung. \n\n\u201eWir respektieren die kommunale Selbstverwaltung\u201c, \nHerr W\u00f6ller, so Ihre Worte am 19.01. hier an dieser Stelle. \n\nSie haben das auch von uns gefordert. Bitte respektieren \nSie den Willen des Landkreises Leipzig und der anderen \nLandkreise zu den Schulnetzplanungen und geben Sie den \nSchulen und vor allem den Eltern und den Kindern \n\n 3049\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nendlich eine verl\u00e4ssliche Bildungschance und verl\u00e4ssliche \nPerspektive f\u00fcr ihre Schulstandorte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und vereinzelt \nbei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Bl\u00e4sner, \nbitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal \nfreue ich mich, dass wir heute hier\u00fcber debattieren, weil \nes mir und uns, der Koalition, die Gelegenheit gibt zu \ndiskutieren, welche Ma\u00dfnahmen wir ergriffen haben, die \nMittelschule zu st\u00e4rken, dar\u00fcber zu diskutieren, dass das \nMoratorium wirkt und wir f\u00fcr die Dauer dieser Legisla-\nturperiode den Schulstandorten Sicherheit geben. \n\nIch bin aber auch in h\u00f6chstem Ma\u00dfe ver\u00e4rgert, besonders \n\u00fcber Sie, Frau Dr. Stange. Denn auf dem R\u00fccken von \nSch\u00fclern und Eltern wird hier versucht \u2013 und zwar ab-\nsichtlich \u2013, \u00c4ngste zu sch\u00fcren und Unsicherheit zu \nverbreiten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas ist nicht nur verantwortungslos, das ist unterste \npolitische Schublade. Denn Sie wissen, wie das Moratori-\num wirkt. Sie wissen, f\u00fcr welche F\u00e4lle es gilt, und Sie \nwissen namentlich \u2013 Sie haben es vorhin auch genannt \u2013, \nf\u00fcr welche Schulen es nicht gilt. Sie kennen den Unter-\nschied zwischen Schulnetzplanung und Moratorium und \nhaben ihn eben noch einmal genannt. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \ntritt ans Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Bl\u00e4sner? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Nein, heute gestatte ich keine \nZwischenfrage. \n\nTrotzdem vermischen Sie in der \u00f6ffentlichen Diskussion \nSchulnetzplanung und Moratorium. Das machen Sie \nwider besseres Wissen und verunsichern damit die Leute \nvor Ort, die diesen Unterschied nicht kennen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Wort der \nKoalition und auch der Staatsregierung gilt: Bis zum Ende \ndes Moratoriums wird es keine weiteren Mitwirkungsent-\nz\u00fcge im l\u00e4ndlichen Raum geben. Das gilt insbesondere \nauch f\u00fcr die drei Schulen im Landkreis Leipzig. Das hat \nsogar das Ministerium in der Presse erkl\u00e4rt. Ich glaube, \ndarauf k\u00f6nnen Sie vertrauen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \nSie vertrauen auf Ihr Moratorium?) \n\n\u2013 Ja, darauf vertraue ich, und es wird auch so kommen. \n\nWenn Sie die Schulnetzplanung des Landkreises Leipzig \nals Grundlage nehmen, das Moratorium schlechtzureden, \ndann zeugt das entweder von Unwissenheit oder von \n\nbewusster Desinformation. Sie wissen, dass die Schul-\nnetzplanung schon allein von der Dauer her \u00fcber das \nMoratorium hinausgeht. Sie wissen, dass sich die Schul-\nnetzplanung daran orientiert, wie die gesetzlichen Vorga-\nben sind. \n\nUm es einmal ganz unjuristisch ins Unreine zu sagen: Das \nMoratorium setzt nicht bei der Erstellung der Schulnetz-\npl\u00e4ne an, sondern dort, wo die konkrete Entscheidung \ndar\u00fcber ansteht. \n\nGerade im Landkreis Leipzig sehen wir doch die positi-\nven Erfolge des Schulschlie\u00dfungsmoratoriums. Wir sehen \ndie Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung, um die Mittelschule \nzu st\u00e4rken. Nehmen wir doch einmal die Anmeldezahlen \nvon Colditz heraus. 20 waren es im letzten Jahr. Da war \nes ein klarer Kandidat f\u00fcr das Schulschlie\u00dfungsmoratori-\num. Jetzt haben sie 49 Anmeldungen bekommen. Das \nsieht im \u00fcbrigen Land genauso aus, und zwar gerade an \nden Schulstandorten, die direkt vom Moratorium betrof-\nfen sind. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: In Kreischa auch?) \n\nEs zeigt, dass die Eltern Vertrauen in die Mittelschul-\nstandorte gefasst haben. Es zeigt, dass die s\u00e4chsischen \nEltern der Mittelschule vertrauen und ihre Kinder dort \nanmelden. Es ist eben nicht so, dass mit der Entscheidung \nnach Klassenstufe 4 das Abitur verbaut ist, wie Sie es \nimmer wieder gern sagen. Schon jetzt nimmt jeder f\u00fcnfte \nSch\u00fcler nach Klassenstufe 10 die M\u00f6glichkeit wahr, auf \ndas berufsbildende Gymnasium zu gehen. Erz\u00e4hlen Sie \nbitte keine M\u00e4rchen, meine sehr geehrten Damen und \nHerren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWir als Koalition handeln. Wir st\u00e4rken die Mittelschule. \nWir zeigen L\u00f6sungen auf, statt verantwortungslose \nPanikmache zu betreiben. Das ist der Unterschied zwi-\nschen uns und Ihnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \nGiegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nIch muss schon sagen: Ein bisschen ver\u00e4rgert bin ich \u00fcber \ndie Debatte schon, weil nicht von der Hand zu weisen ist, \nwas Herr Bl\u00e4sner gesagt hat. Es war von vornherein \nimmer bekannt, dass das Schulschlie\u00dfungsmoratorium \u2013 \nich nenne es jetzt einmal so, Herr Colditz \u2013 nur f\u00fcr die \nSchulen gilt, die im Schulnetzplan stehen. Die Verwunde-\nrung, die auch im Ausschuss dar\u00fcber ausgebrochen ist, \nkonnte ich nicht nachvollziehen. Das war uns bei dem \nBeschluss im Landtag bereits klar. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n 3050\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nUnsere Kritik richtet sich gegen das Moratorium an sich. \nIch habe den Eindruck, dass Schwarz-Gelb jetzt grund-\ns\u00e4tzlich auf das Mittel Moratorium zur\u00fcckgreift, wenn es \ndarum geht, \u00fcber unliebsame Entscheidungen, die man \neinmal getroffen hat, bis zur n\u00e4chsten Wahl hinwegzu-\nkommen. Wir sehen das auch im Bund. \n\nIch m\u00f6chte Sie aber daran erinnern, dass unser Rechtssys-\ntem keine vorl\u00e4ufigen Rechtsnormen kennt. Einzig die \nJudikative kann im Rahmen der Verfassungsgerichtsbar-\nkeit durch einstweilige Anordnung den Vollzug von \nGesetzen vorl\u00e4ufig aussetzen. Das m\u00fcssen Sie zur Kennt-\nnis nehmen. \n\nMit der Einsetzung des Schulschlie\u00dfungsmoratoriums \nwurde in Sachsen eine rechtlich unhaltbare Situation \ngeschaffen. Ich frage einmal die hier anwesenden Juris-\nten: Wie soll denn ein Gericht, das an Recht und Gesetz \ngebunden ist, bitte sch\u00f6n entscheiden, wenn diese Rege-\nlung beklagt wird? Steht dann ein Entschlie\u00dfungsantrag \ndes Landtages \u00fcber dem Schulgesetz? Oder steht dann im \nUrteil: Gem\u00e4\u00df Drucksache 5/4498 wird die Klage \u2013 bis \nwann eigentlich? \u2013 abgewiesen? Das ist keine nachhaltige \nVoraussetzung, um hier Ruhe ins Schulnetz hineinzubrin-\ngen. Dies aber \u2013 da stimme ich Ihnen zu, Herr Colditz \u2013 \nsollten wir tun. \n\nDas Kultusministerium hat mitgeteilt, dass sie das Mora-\ntorium \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eals weiteren begr\u00fcndeten tempor\u00e4-\nren Ausnahmefall im Verwaltungsvollzug der Bestim-\nmungen des Schulgesetzes ber\u00fccksichtigt\u201c. Das Kultus-\nministerium kann meiner Meinung nach nicht entschei-\nden, den Entschlie\u00dfungsantrag als Ausnahmefall gesetzli-\nchen Ranges zu werten. Die Exekutive muss Recht und \nGesetz anwenden. Sie kann es nicht selbst setzen. \n\nWir sind der \u00dcberzeugung: Der einzige Weg, um weitere \nSchulschlie\u00dfungen auch im l\u00e4ndlichen Raum zu verhin-\ndern, geht \u00fcber eine Gesetzes\u00e4nderung. Angesichts der \nBev\u00f6lkerungsentwicklung m\u00fcssen die Vorgaben von \nMindestsch\u00fclerzahlen und -z\u00fcgigkeit nicht grunds\u00e4tzlich \nge\u00e4ndert, sondern flexibilisiert werden. Wir m\u00fcssen die \nInhalte des Moratoriums ins Schulgesetz bringen, um sie \nauf eine ad\u00e4quate Grundlage zu stellen und eine Verl\u00e4ss-\nlichkeit zu schaffen. \n\nAn der Situation, dass es in Dresden grunds\u00e4tzlich andere \nSch\u00fclerzahlen als in Regis-Breitingen geben wird, wird \nsich \u00fcber kurz oder lang nichts \u00e4ndern. Wir m\u00fcssen das \nGesetz anpassen und es flexibilisieren. Das muss aber auf \neiner gesetzlichen Grundlage erfolgen, damit es rechtlich \nsicher und nachvollziehbar ist. \n\nWir werden bei unserem heutigen Antrag noch einmal auf \ndiese Debatte zur\u00fcckkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Gegen Ende der Verhandlun-\ngen \u00fcber den Doppelhaushalt 2011/2012 haben die Koali-\ntion\u00e4re von CDU und FDP ein Moratorium zur Schlie-\n\u00dfung von Schulen verabschiedet, das ganz offensichtlich \nnur der W\u00e4hlerberuhigung bis zum Superwahljahr 2014 \ndienen sollte. Damit wurde das Kultusministerium aufge-\nfordert, \u201ef\u00fcr vier Jahre von Mitwirkungsentz\u00fcgen bei \nMittelschulen im l\u00e4ndlichen Raum abzusehen.\u201c \n\nWie die Antwort des Kultusministers auf eine Kleine \nAnfrage zur Wirkung des Moratoriums zeigt, gilt der \nbeschlossene und genehmigte Schulnetzplan nichtsdesto-\ntrotz weiter. Mittelschulen, deren Schlie\u00dfung bereits \nvorgesehen ist, werden auch weiterhin geschlossen und \nsind somit de facto von einer Aufschubregelung ausge-\nnommen. Die NPD-Fraktion bedauert das ausdr\u00fccklich, \nobwohl es uns nicht wirklich verwundert, dass die Staats-\nregierung mit ihrer Schulschlie\u00dfungspolitik unbeeindruckt \nvon aller berechtigten Kritik fortf\u00e4hrt. Schlie\u00dflich geht es \nihr vor allem um schn\u00f6de Kosteneinsparungen zulasten \nvon Sch\u00fclern, Eltern und Schultr\u00e4gern, auch wenn die von \nder etablierten Politik selbst verschuldete demografische \nKrise immer wieder als Kardinalargument f\u00fcr die Schul-\nschlie\u00dfung herhalten muss. \n\nWie viel Schaufenster-Charakter das beschlossene Mora-\ntorium hat, sieht man auch daran, dass das Kultusministe-\nrium bisher gar nicht in der Lage ist zu sagen, welche \nSchulen \u00fcberhaupt von einer Schlie\u00dfung verschont \nwerden k\u00f6nnten. Es wird deshalb in Sachsen auch kaum \nSchulen geben, die in den n\u00e4chsten vier Jahren von \ndiesem Scheinmoratorium tats\u00e4chlich profitieren. Das \nhei\u00dft nichts anderes, als dass es weiterhin Mitwirkungs-\nentz\u00fcge und Schulschlie\u00dfungen in Sachsen geben wird. \n\nZu welchen praktischen und politischen Auseinanderset-\nzungen das f\u00fchrt \u2013 wir haben es bereits geh\u00f6rt \u2013, zeigt \nexemplarisch der Landkreis Leipzig. Der dortige Kreistag \nbeschloss, keine weiteren Schulen zu schlie\u00dfen. Trotz des \nLandtagsmoratoriums hat das Kultusministerium aber die \nSchulnetzplanung des Landkreises Leipzig verworfen und \ndamit bei den Schultr\u00e4gern zu einer gro\u00dfen Verunsiche-\nrung beigetragen. \n\nBetroffen \u2013 auch das war in den letzten Wochen medial \nimmer wieder zu vernehmen \u2013 sind insbesondere die \nSchulen in Colditz, Kitzscher, Mutzschen und Regis-\nBreitingen. \n\nF\u00fcr uns als NPD ist klar, dass es statt parlamentarischer \nEffekthascherei neuer gesetzlicher Regelungen durch \n\u00c4nderungen im Schulgesetz bedarf. Dazu geh\u00f6rt nach \nunserer Auffassung nat\u00fcrlich eine Korrektur der Mindest-\nz\u00fcgigkeit und der vorgeschriebenen Sch\u00fclerzahl f\u00fcr die \nEingangsklasse 5. Wenn die Mindestsch\u00fclerzahlen nicht \nabgesenkt werden, wird das Schulsterben in dem durch \nAbwanderung und Geburtenmangel besonders betroffe-\nnen l\u00e4ndlichen Raum auf tragische Weise weitergehen. \n\nEs ist doch klar: Je schlechter das Angebot an wohnortna-\nhen Schulen ist, desto unattraktiver wird der l\u00e4ndliche \nRaum gerade f\u00fcr junge Familien. Deshalb geh\u00f6rt die \n\n 3051\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nSchulschlie\u00dfungspolitik ganz wesentlich zu den soziode-\nmografischen und sozio\u00f6konomischen Bedingungen eines \nTeufelskreislaufes, in dem ganz Mitteldeutschland durch \neine falsche Wirtschafts-, Sozial- und Familienpolitik \ngefangen ist. \n\nDass der Kahlschlag in der Schullandschaft gegen den \nWillen von Sch\u00fclern und Eltern, Lehrern und selbst \nKreistagsabgeordneten weitergeht, scheint am allerwe-\nnigsten die Partei zu st\u00f6ren, die sich noch im Herbst \nletzten Jahres f\u00fcr das Moratorium in peinlicher Weise \nselbst feierte, n\u00e4mlich die FDP. Auf ihrem Herbst-\nParteitag in Hartha beklagte die liberale Gurkentruppe \nnoch scheinheilig, dass den Schulen durch Mindestz\u00fcgig-\nkeit und Mindestsch\u00fclerzahlen Fesseln angelegt w\u00fcrden \nund damit das staatliche Schulsystem im l\u00e4ndlichen Raum \nruiniert werde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich daran \nerinnern, was Holger Zastrow auf dem FDP-Parteitag \nerkl\u00e4rte. Er sagte: \u201eWenn wir nichts tun, gibt es in l\u00e4ndli-\nchen Regionen bald gar keine kostenlosen und konfessi-\nonslosen staatlichen Schulen mehr.\u201c \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte \nzum Schluss kommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Genau das passiert heute mit \nDuldung der FDP, wo Holger Zastrow in schlechtester \nManier von Konrad Adenauer steht, der bekanntlich \ngesagt hat: \u201eWas interessiert mich mein Geschw\u00e4tz von \ngestern.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir beginnen mit der zweiten Runde. Die Links-\nfraktion hat jetzt das Wort; Frau Abg. Werner. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege \nColditz, ich wei\u00df, dass Sie mit Leib und Seele Schulpoli-\ntiker sind und f\u00fcr Schulen k\u00e4mpfen. Aber Sie m\u00fcssen mir \nrecht geben \u2013 ich werde das jetzt aufzeigen \u2013, dass die \nEreignisse der letzten Wochen und Monate zum Thema \nSchulnetzplanung/Schulschlie\u00dfungen ein ganz anderes \nBild von der Koalition zeichnen. \n\nBei uns im Landkreis hei\u00dft es: Wahll\u00fcge! Der Elternwille \nwird nicht ernst genommen. Die kommunale Selbstver-\nwaltung wird nicht ernst genommen. Man spricht dar\u00fcber, \ndass der eine den anderen Koalitionspartner \u00fcber den \nTisch gezogen hat bis dahin, dass die eigenen Koalition\u00e4-\nre von der Staatsregierung wahrscheinlich nicht wirklich \nernst genommen werden und alles, was zur Entwicklung \ndes l\u00e4ndlichen Raumes gesagt wird, eigentlich nur Sonn-\ntagsreden sind. \n\nWie komme ich dazu? Zur Historie: Der Landkreis \nLeipzig wurde schon einige Male erw\u00e4hnt. Im Oktober \n\nhaben wir einen Schulnetzplan beschlossen, in dem wir \nkeine weiteren Schulschlie\u00dfungen mehr aufgenommen \nhaben. Gr\u00fcnde hierf\u00fcr waren zum einen das Wort von \nHerrn Flath, es werden keine Schulen mehr geschlossen, \nund zum anderen, kommunale Selbstverwaltung hei\u00dft, \neigene Pr\u00e4missen zu setzen und zu sagen: Wir wissen \nnicht, wie die Prognosen aussehen werden. Aufgrund der \nBildungsempfehlung, Inklusion usw. wird es zu neuen \nSch\u00fclerstr\u00f6men kommen. Wir k\u00f6nnen sie heute noch \nnicht vorhersehen. Wir wissen, dass durch freiwillige \nGemeindezusammenschl\u00fcsse ganz andere Standorte \nentstehen werden, an denen Schulen tats\u00e4chlich gebraucht \nwerden. \n\nDas waren die Gr\u00fcnde, die dazu f\u00fchrten zu sagen: Wir \nk\u00f6nnen weitere Schulschlie\u00dfungen jetzt nicht beschlie\u00dfen, \naber Schulnetzpl\u00e4ne sind notwendig, um F\u00f6rdermittel \n\u00fcberhaupt zu bekommen. Das ist der Druck, unter dem \ndie Kommunen und der Kreistag immer stehen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nIm Oktober 2010 eingebracht, kam im November der \nKoalitionsvertrag und, siehe da, wir waren der Meinung, \nwir haben alles richtig gemacht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr von Breiten-\nbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Werte Kollegin, \nk\u00f6nnen Sie hier darstellen, in welchen Mehrheitsverh\u00e4lt-\nnissen dieser politische Schulnetzplan verabschiedet \nwurde? \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Ja, das kann ich darstellen. \nEntgegen der Presse, auf die Sie sich beziehen, wie ich \nk\u00fcrzlich nachlesen musste, ist der Schulnetzplan mit der \nMehrheit von SPD, GR\u00dcNEN, LINKEN, unabh\u00e4ngigen \nW\u00e4hlern und einigen wenigen Enthaltungen in der \nCDU/FDP-Fraktion angenommen worden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gegen NPD-Stimmen!) \n\nZur\u00fcck zur Historie. In diesem Koalitionsvertrag \u2013 genau \ndarauf wollte ich hinaus \u2013 steht unter anderem: \u201eDie neue \nRegel gilt nicht, wenn die Schulschlie\u00dfung im Schulnetz-\nplan auf kommunaler Ebene beschlossen worden ist.\u201c Das \ngab uns also recht. Wir haben richtig gehandelt. Wir \nhaben diese Schulschlie\u00dfung nicht beschlossen und alle \nwaren sehr stolz. Auch Sie, Herr von Breitenbuch, haben \n\u00fcber das Moratorium geschrieben, wie stolz Sie sind, dass \ndie Schulen im l\u00e4ndlichen Raum endlich eine Zukunft \nhaben. Es wurde von Schutzschirmen f\u00fcr Schulen gespro-\nchen. Der l\u00e4ndliche Raum sei endlich gesichert. Alle diese \nPressemitteilungen konnte man dann von der Koalition \nzur Kenntnis nehmen. \n\n 3052\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nFrau Dr. Stange, die es immer ganz genau wissen will, hat \nin einer Anfrage nachgefragt, wie denn mit diesem Mora-\ntorium umgegangen werde. Herr W\u00f6ller hat selbst im \nDezember noch gesagt: Nun ja, man habe jetzt keine \nPrognosen. Man m\u00fcsse erst einmal schauen, wie sich \nSch\u00fclerstr\u00f6me durch die Bildungsempfehlung ver\u00e4ndern \nwerden, und danach k\u00f6nne man im Prinzip weiter ent-\nscheiden. Auch im Januar hat Herr W\u00f6ller gesagt, man \nwerde die Entscheidungen der kommunalen Selbstverwal-\ntung selbstverst\u00e4ndlich respektieren. \n\nIm Februar war dann aber pl\u00f6tzlich alles ganz anders. Wie \nSie wissen, erhalten die Kinder am 04.03. die Bildungs-\nempfehlungen f\u00fcr die Schulen. Bis zum 11.03., also eine \nWoche, haben sie Zeit zu entscheiden, an welche Schule \nsie gehen. Zwei Wochen vorher kommt doch just die \nAntwort vom Staatsministerium, in der gesagt wird: F\u00fcr \ndie Grundschule in Mutzschen und f\u00fcr die Mittelschulen \nin Regis, Colditz und Kitzscher kann der Schulstandort \nnicht best\u00e4tigt werden. \u2013 Ein Schelm, der B\u00f6ses dabei \ndenkt! \n\nWas sollte damit erreicht werden? Sollten die Eltern \nverunsichert werden? Zwei Wochen, bevor sie ihre \nBildungsentscheidung abgeben m\u00fcssen, wird ihnen \nsignalisiert, dass diese Schulen durch das Ministerium \nkeine Standortsicherheit haben. \n\nDie Eltern haben aber anders entschieden. Die Eltern \nhaben sich f\u00fcr wohnortnahe Schulen entschieden. Es \nwurde vorhin schon gesagt: Die Grundschule Mutzschen \n\u2013 nach Prognose des Ministeriums 20 Sch\u00fcler \u2013 hat \n24 Sch\u00fcler. Die Mittelschule Regis \u2013 nach Prognose des \nMinisteriums 38 Sch\u00fcler \u2013 hat 43 Anmeldungen. Die \nSchule in Colditz \u2013 nach Prognose des Ministeriums \n31 Sch\u00fcler \u2013 hat 49 Anmeldungen. Die Schule in Kitz-\nscher \u2013 nach Prognose des Ministeriums 33 Sch\u00fcler \u2013 hat \n48 Anmeldungen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas war der Punkt, an dem der Kreistag gesagt hat: Wir \nwissen nicht, was das Ministerium genau will. Wir sind \naber stolz darauf, die Entscheidung so gef\u00e4llt zu haben. \nDie Eltern haben sich f\u00fcr wohnortnahe Schulen und ein \ndichtes Netz an Mittelschulen entschieden. Die Aufgabe, \ndie jetzt beim Ministerium liegt, lautet, dringend die \nPrognosen zu \u00fcberarbeiten. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch eine Sache ans Herz legen: In der \nAntwort zu unserem Schulnetzplan steht unter anderem: \nHeute ist schon absehbar, dass sich die Geburtenzahlen \nmit dem Hineinwachsen der geburtenschwachen Jahrg\u00e4n-\nge der Neunzigerjahre in die Elterngeneration erneut \nsp\u00fcrbar verringern werden. Bei den weiterf\u00fchrenden \nSchulen \u2013 wir haben im Landkreis leider sehr \u00fcberf\u00fcllte \nGymnasien \u2013 wird sich das ab etwa 2025, 2030 auswir-\nken. Somit ist der zuvor beschriebene Mangel an Gymna-\nsialpl\u00e4tzen keine langfristig andauernde Erscheinung. Was \nsoll in den n\u00e4chsten 15 bis 20 Jahren mit den Sch\u00fclern am \nGymnasium werden? Die Antwort erwarte ich von Ihnen. \n\nIch kann nur von Ihnen fordern: Nehmen Sie endlich die \nkommunale Selbstverwaltung wirklich ernst! Respektie-\nren Sie die Entscheidungen in den Kreistagen und in den \nKommunen! Wir sind daf\u00fcr, das alles auf rechtlich belast-\nbare F\u00fc\u00dfe zu stellen. Dazu haben wir bereits entsprechen-\nde Gesetzentw\u00fcrfe eingebracht. Die Zeit der Willk\u00fcr muss \nendlich ein Ende haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD hat noch \neine halbe Minute Redezeit. M\u00f6chte sie davon Gebrauch \nmachen? \u2013 Dann Herr Colditz von der CDU-Fraktion, \nbitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Auf einige Ausf\u00fchrungen will ich kurz \neingehen. Zuletzt hat Frau Werner gesprochen. Frau \nWerner, ich gebe Ihnen v\u00f6llig recht: Wir brauchen unter \nanderem eine Aktualisierung der Prognosen. Gerade das \nBeispiel vom Leipziger Land, was Sie angesprochen \nhaben, macht das in besonderer Weise deutlich. Dass dort \nsicher eine Diskrepanz aufgetreten ist zwischen dem, was \ndas Ministerium prognostiziert hat, und dem, was real \neingetreten ist, belegt genau diese Situation. \n\nAllerdings muss man sich vergegenw\u00e4rtigen \u2013 da wei\u00df ich \num das regionale Engagement meines Kollegen Breiten-\nbuch vor Ort, der sich f\u00fcr diese Schulstandorte sehr \neingebracht und engagiert hat \u2013, dass mittlerweile, gerade \ndiese drei strittigen Schulstandorte betreffend, eine \ngewisse Kontinuit\u00e4t eingetreten ist und das Moratorium \nf\u00fcr diese Schulstandorte nicht unbedingt greifen muss; \ndenn die Realit\u00e4ten sind andere und die Bestandssicher-\nheit ist ohne Moratorium gew\u00e4hrleistet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich sind wir \nuns darin einig, dass kommunale Selbstverwaltung ein \nhohes Gut ist, was anzuerkennen ist, was auch das Kul-\ntusministerium anzuerkennen hat und auch anerkennt. \nDavon gehe ich aus. Aber wenn ich dieses kommunale \nEngagement anerkennen will, dann erwarte ich auch, dass \nauf kommunaler Ebene Verantwortung wahrgenommen \nwird. \n\nDas Wahrnehmen von Verantwortung kann sich eben \nnicht darin ersch\u00f6pfen, indem man sagt: Wir lehnen uns \njetzt zur\u00fcck und brauchen gar nichts mehr zu tun; es gibt \ndieses Moratorium, wodurch wir im Prinzip nicht mehr \nhandeln m\u00fcssen. Das Moratorium ist eine Gelegenheit, \nsich \u00fcber ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen im Klaren zu \nwerden und darauf aufbauend Entscheidungen zu treffen. \nDas Moratorium regt nicht dazu an, \u00dcberlegungen zur \nSchulnetzplanung v\u00f6llig au\u00dfer Kraft zu setzen bzw. aus \ndem Blick zu verlieren. Im Gegenteil, es schafft Raum \nund Zeit, diese \u00dcberlegungen anzustellen. \n\nFrau Dr. Stange, wenn ich da von Unsicherheiten h\u00f6re, \ndie j\u00e4hrlich immer wieder eine Rolle spielen, ist das \n\n 3053\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nsicher ein Thema. Das ist richtig. Diese Unsicherheiten \nhaben wir j\u00e4hrlich. Ich beklage das genauso wie Sie. Ich \nfinde das echt kontraproduktiv. Mit Schulpolitik hat das \nwenig zu tun. Wir sollten \u00fcber ganz andere Themen als \n\u00fcber solche Dinge reden, aber wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber \nreden. Das ist richtig. \n\nAm ehesten werden diese Unsicherheiten dann ausge-\nr\u00e4umt, wenn wir gemeinsam unsere Verantwortung auf \nden verschiedenen Ebenen wahrnehmen. Da ist sicher das \nKultusministerium gefordert, vorhandene gesetzliche \nRahmenbedingungen \u2013 \u00a7 4a \u2013 weitestgehend auszusch\u00f6p-\nfen. Darin gebe ich Ihnen recht, Frau Giegengack. Damit \nhatten wir schon seit dem Volksantrag unsere Probleme. \nDas hat sich ein St\u00fcck weit normalisiert, aber m\u00f6glicher-\nweise kann man noch mehr daraus machen. \n\nMan muss auch im Blick behalten, dass die Entscheidun-\ngen vor Ort analysiert und bedacht werden und dass \n\u00dcberlegungen angestellt werden, wie man Sch\u00fclerstr\u00f6me \nso lenken kann, dass der d\u00fcnn besiedelte Raum eben \nwirklich gut wegkommt. \n\nZur Bildungsempfehlung. Ich denke, wir alle miteinander \nim Haus \u2013 egal welche Fraktion \u2013 waren mit der Bil-\ndungsempfehlung von 2,5 zutiefst unzufrieden. Sie als \nSPD waren es genauso wie wir. Wir wollten es beide in \nder Koalition nicht. Wir wissen beide, wie die 2,5 zustan-\nde gekommen ist. Das war eine reine Notl\u00f6sung, nachdem \nwir uns auf eine gemeinsame Verst\u00e4ndigung nicht einigen \nkonnten. Wir wissen aber auch, dass die 2,5 v\u00f6llig kontra-\nproduktiv f\u00fcr die Schulentwicklung in Sachsen war. In \nDresden hatten wir \u00dcberg\u00e4nge ans Gymnasium von 80 %. \n\nMeine Damen und Herren, da kann man sonst wie for-\ndern, dass wir mehr Akademiker brauchen, aber 80 % der \n\u00dcberg\u00e4nge von der Grundschule ans Gymnasium sind \nschlichtweg unrealistisch, ungesund und spiegeln bei \nWeitem nicht das Leistungsniveau der Kinder wider. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDas war einfach Unfug, und ich bin froh, dass dieser \nUnfug jetzt abgeschafft ist. Mittlerweile haben wir mit 2,0 \nwieder Normalit\u00e4t, was die \u00dcberg\u00e4nge betrifft. Sicherlich \nhaben wir damit erreicht, dass sich auch Str\u00f6me in Rich-\ntung Mittelschule neu orientieren. Das ist auch so gewollt. \nDabei geht es nicht vordergr\u00fcndig um die Rettung der \nSchulstandorte, sondern darum, dass auch an den Mittel-\nschulen weiterhin leistungsstarke Sch\u00fcler vorhanden sind \nund dass auf der anderen Seite das Gymnasium so ge-\nst\u00e4rkt wird, dass wir durch eine entsprechende Bildungs-\nempfehlung das relativ hohe Niveau der Gymnasien \naufrechterhalten. \n\nLetzte Bemerkung zu den Gemeinschaftsschulen: Meine \nDamen und Herren, wir werden nachher noch \u00fcber das \nThema Gemeinschaftsschulen diskutieren. Ich denke, man \nkann vor dem Hintergrund der demografischen Entwick-\nlung den Menschen im Land nicht ernsthaft vorgaukeln, \ndass man mit irgendeiner ver\u00e4nderten Schulstruktur das \ndemografische Problem l\u00f6st. Das ist es doch nicht! \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDie Kinder sind nur einmal da. Auch mit einer Gemein-\nschaftsschule komme ich an Grenzen, wenn ich die \nSchulstandorte vor Ort erhalten will. Es ist eine Vorgauke-\nlei falscher Gegebenheiten, wenn ich sage: Mit der \nGemeinschaftsschule k\u00f6nnen wir fl\u00e4chendeckend alle \noder mehr Schulen erhalten. Das ist es doch nicht! Auch \ndort kommen wir an die Grenzen des Machbaren und das \nsollten wir gemeinsam im Blick behalten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \nFraktion GR\u00dcNE noch einmal das Wort? Frau  \nGiegengack, m\u00f6chten Sie noch einmal sprechen? \u2013 Nein. \nDann beginnen wir jetzt wieder mit der Linksfraktion. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Meine Kollegin Falken hatte mich \nschon angek\u00fcndigt. Reden wir mal \u00fcber die Mittelschule \nSeifhennersdorf in der Oberlausitz. Einige von Ihnen \nkennen vielleicht den Grenz\u00fcbergang, wenn sie ins \nRiesengebirge fahren. Die 5. Klasse kann bis zum Schul-\njahresende zusammenbleiben \u2013 dank Ihrer weisen Ent-\nscheidung, Herr Prof. W\u00f6ller. Sie war ja bedroht und \nsollte im Halbjahr auseinandergerissen werden. \n\nWir dachten, die Schule ist gef\u00e4hrdet, vielleicht entschei-\nden sich die Eltern jetzt etwas anders, vielleicht gehen sie \njetzt die Wege in die Nachbarschulen. Das Gegenteil ist \nder Fall. Die Eltern halten zu ihrer Schule. Die Eltern \nhaben das gezeigt: W\u00e4hrend in den vergangenen Jahren \n20, 22 Sch\u00fcler in der Mittelschule angemeldet worden \nwaren, sind es in diesem Jahr bis jetzt 34 Sch\u00fcler. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken  \nund Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nDie Tendenz ist steigend \u2013 vielleicht dank der Bildungs-\nempfehlung, die Herr Colditz soeben so verteidigt hat. \nAber es zeigt, dass es so weitergeht. Nun soll diese \nMittelschule geschlossen werden, weil das ja im Schul-\nnetzplan des Kreises so vorgesehen ist. Ich finde, das ist \neine Ungleichbehandlung der Schulen. Die einen, f\u00fcr die \nder Beschluss noch nicht im Plan steht, k\u00f6nnen vielleicht \nvom Moratorium betroffen sein, aber die anderen, f\u00fcr die \nes schon beschlossen ist, werden nicht mehr ber\u00fchrt, auch \nwenn dort eine steigende Zahl an Anmeldungen zu ver-\nzeichnen ist und in den n\u00e4chsten Jahren weitere Steige-\nrungen zu erwarten sind. \n\nDer Schultr\u00e4ger, die Stadt Seifhennersdorf, steht zu seiner \nSchule. Der Stadtrat hat gemeinsam mit der B\u00fcrgermeis-\nterin eine Klage gegen den Schulnetzplan des Kreises \neingereicht. Damit ist eigentlich der Schulnetzplan des \nKreises G\u00f6rlitz nicht g\u00fcltig \u2013 ich bin nicht so rechtsge-\nlehrt \u2013, weil die Klage aufschiebende Wirkung f\u00fcr die \nG\u00fcltigkeit des Schulnetzplanes hat. Nun k\u00f6nnten wir ja \nanders entscheiden. Nun k\u00f6nnte der Fortbestand dieser \nMittelschule gesichert sein. \n\n 3054\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nAndere Schulen sind bei Fortbestand der Mittelschule \nSeifhennersdorf nicht gef\u00e4hrdet. Schauen wir in die \nUmgebung: Da gibt es die Schule in Oderwitz mit \n40 Anmeldungen. Sollen dort noch Sch\u00fcler aus Seifhen-\nnersdorf hin? Die Schule soll jetzt bei laufendem Schul-\nunterricht saniert werden. Stellen Sie sich das vor! Oder \ndie Mittelschule in Ebersbach: Dort liegen \u00fcber \n70 Anmeldungen vor und es ist eine satte Dreiz\u00fcgigkeit \ngesichert. Wenn dort noch Sch\u00fcler aus Seifhennersdorf \nhin m\u00fcssten, w\u00e4re mit einer Vierz\u00fcgigkeit zu rechnen, die \nbei steigenden Sch\u00fclerzahlen aufgrund der Bildungsemp-\nfehlung und weiter ansteigender Kinderzahlen in den \nn\u00e4chsten Jahren sogar m\u00f6glich sein kann. \n\nEs ist also notwendig, mehr Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \nzu erhalten und vielleicht sogar neue zu schaffen. Wir \nbrauchen diese Schulen im l\u00e4ndlichen Raum. Wir denken, \ndass das Schulschlie\u00dfungsmoratorium sehr gerecht \nangesetzt werden sollte. Man sollte nicht solche Schnitte \nvornehmen: Bisher waren die ja so wenig und nun k\u00f6nn-\nten wir ja vielleicht ... Aber nein, es geht nicht; es ist ja \nbeschlossen. \n\nDie Kreistage haben unter gro\u00dfem Druck, unter den \nbisher bestehenden gesetzlichen Bestimmungen ihre \nSchulnetzpl\u00e4ne beschlossen. Wenn sie solch einen Weg \ngegangen sind wie Leipzig \u2013 meine Kollegin Werner hat \nes dargestellt \u2013, haben sie sehr oft ihre Schulnetzpl\u00e4ne \nzur\u00fcckbekommen und mussten sie ver\u00e4ndern. Ich wei\u00df \ndas vom Niederschlesischen Oberlausitzkreis. \n\nIch denke, man sollte jetzt diese Chance ergreifen, die \nneuen Bedingungen auf die Schulnetzpl\u00e4ne voll anwen-\nden und den Schulen \u2013 so auch der Schule in Seifhenners-\ndorf \u2013 eine Zukunft und den Eltern eine wohnortnahe \nBildung ihrer Kinder erm\u00f6glichen. Denn wenn man es nur \nals Wahlversprechen sieht, wie es hier schon angespro-\nchen worden ist, dann wird die FDP, vielleicht die Koali-\ntion insgesamt, ihre Ergebnisse bei den n\u00e4chsten Wahlen \nsehen. Schauen wir nur nach Sachsen-Anhalt! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. \nDann bitte ich jetzt die Staatsregierung, das Wort zu \nnehmen. \u2013 Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Diese Aktuelle Debatte war in weiten Teilen \neine Diskussion \u00fcber Standorte. Die Frage der Standorte \nist eine wichtige Frage, insbesondere die Eltern und \nSch\u00fcler betreffend, aber sie kann nicht die alleinige Frage \nsein, \u00fcber die hier im Hohen Haus zu debattieren ist. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nG\u00e4nzlich unbeachtet ist das Thema Qualit\u00e4t geblieben \u2013 \nbis auf Kollegen Colditz, der darauf hingewiesen hat, dass \n\nneben der Standortfrage auch die Bildungsqualit\u00e4t wichtig \nist. Die Frage lautet: Warum soll ein Schulkind in einer \nGro\u00dfstadt bessere Angebote haben \u2013 mehr sprachliche \nProfile, mehr naturwissenschaftliche Profile, mehr Nei-\ngungskurse \u2013 als beispielsweise ein Kind im l\u00e4ndlichen \nRaum? \n\nDie zweite Frage, die damit verbunden ist, ist die der \nLehrerversorgung. Das in Rede stehende Moratorium hat \neine Wirkungskonsequenz von zehn Jahren, von der \nersten Klasse der Grundschule \u2013 weil es vier Jahre l\u00e4uft \u2013 \nbis zur Abgangsklasse 10 in der Mittelschule. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das gern nachrechnen. Sie haben ja den Stift \nschon gespitzt und wir k\u00f6nnen uns danach noch einmal \nunterhalten. \n\nDie Frage der Lehrerversorgung muss gesichert sein. Das \nhei\u00dft, wir m\u00fcssen alle Schulstandorte, die es gibt, lang-\nfristig beschulungsf\u00e4hig halten. \n\nZum Entschlie\u00dfungsantrag. Dieser Entschlie\u00dfungsantrag \nist im Rahmen der Diskussion und Beschlussfassung zum \nHaushaltsbegleitgesetz am 15. Dezember 2010 von \ndiesem Hohen Haus beschlossen worden. Er ersucht die \nStaatsregierung, von Mitwirkungsentz\u00fcgen bei Mittel-\nschulen f\u00fcr vier Schuljahre im l\u00e4ndlichen Raum abzuse-\nhen. Die Bedingung ist: Die Sch\u00fclerzahlen m\u00fcssen \nmindestens die 20 erreicht haben, damit eine Eingangs-\nklassenstufe gebildet werden kann. Dies gilt nicht f\u00fcr \nSchulen \u2013 auch das ist im Laufe der Debatte ausgef\u00fchrt \nworden \u2013, deren Aufhebung in den Schulnetzpl\u00e4nen \nbereits beschlossen worden ist. \n\nDieses Moratorium findet seine Begr\u00fcndung in der \nge\u00e4nderten Bildungsempfehlung. Die ge\u00e4nderte Bil-\ndungsempfehlung f\u00fchrt zu einem ge\u00e4nderten \u00dcbergangs-\nverhalten. \n\n(Thomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister, gestatten Sie \nmit Hinweis auf die Situation zunehmender Sch\u00fcleran-\nmeldungen an den Mittelschulen eine Reminiszenz an \nKurt Biedenkopf. Er hat in diesem Landtag einst gesagt, \nman solle nicht die Wirklichkeit an die Gesetze anpassen, \nsondern die Gesetze an die Wirklichkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSehen Sie es nicht als notwendig an, dass, wenn man die \nRealit\u00e4t betrachtet und sich die Sch\u00fclerzahlen ver\u00e4ndert \nhaben, man dann konsequent ist und Gesetze bzw. Schul-\nnetzpl\u00e4ne anpasst? \n\n 3055\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich stimme Ihnen grunds\u00e4tzlich zu, dass wir \nselbstverst\u00e4ndlich die Gesetze so handhaben m\u00fcssen, \nindem wir die Wirklichkeit ber\u00fccksichtigen. Richtig ist \nallerdings auch, dass wir durch die gesetzlichen Beschl\u00fcs-\nse \u2013 sei es die \u00dcbergangsempfehlung auf der einen Seite \noder Moratorien auf der anderen Seite \u2013, diese Wirklich-\nkeit nicht au\u00dfer Kraft setzen k\u00f6nnen. \n\nIch habe schon geh\u00f6rt, dass einige Kreistage beschlossen \nhaben, Schulstandorte generell zu erhalten. Man k\u00f6nnte \nauch die Frage stellen: Warum beschlie\u00dfen sie nicht \ngleich, dass die Sch\u00fclerzahlen erhalten werden sollen? \nDann h\u00e4tten wir n\u00e4mlich in diesem Hohen Haus kein \nProblem. \n\n(Unruhe bei den LINKEN \u2013 Cornelia Falken,  \nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nAuch das geh\u00f6rt zur Wahrheit in diesem Haus. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Im Moment nicht; danke. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Das ist unfair!) \n\n\u2013 Sie kommen ja gleich dran, Frau Kollegin. \u2013 Das Ziel \ndieses Moratoriums, das auf die ge\u00e4nderte Bildungsemp-\nfehlung und das ge\u00e4nderte \u00dcbergangsverhalten abstellt, \nist, dass sich die Tr\u00e4ger der Schulnetzplanung auf diese \nge\u00e4nderte Bildungsempfehlung f\u00fcr diesen Zeitraum \neinstellen k\u00f6nnen. F\u00fcr diesen Zeitraum haben wir selbst-\nverst\u00e4ndlich eine Stabilisierung des Mittelschulnetzes im \nl\u00e4ndlichen Raum im Blick. \n\nDas Moratorium schlie\u00dft allerdings in den kommenden \nvier Jahren einiges aus. Es ist n\u00e4mlich an Bedingungen \ngekn\u00fcpft, die im Antrag so formuliert und beschlossen \nworden sind: Es gilt nur f\u00fcr die Schulart Mittelschule. Es \ngilt ab dem Schuljahr 2011/2012, und es bezieht sich nur \nauf Mitwirkungsentz\u00fcge in der Eingangsklassenstufe, \nwobei man sagen muss, dass sich diese Eingangsklassen-\nstufe im Laufe der Zeit fortsetzt. Dies gilt nicht f\u00fcr die \nkreisfreien St\u00e4dte Chemnitz, Dresden und Leipzig. Es gilt \nnicht f\u00fcr Mittelschulstandorte, deren Aufhebung \u2013 das \nhatte ich bereits gesagt \u2013 vom Tr\u00e4ger der Schulnetzpla-\nnung beschlossen und vom SMK auch so genehmigt \nworden ist. Es gilt nicht, wenn eine Eingangsklassenstufe \nnicht mindestens 20 Sch\u00fcler aufweisen kann und damit \ndie Bedingung f\u00fcr eine Einz\u00fcgigkeit erf\u00fcllt. Im Entschlie-\n\u00dfungsantrag sind Ausschlusstatbest\u00e4nde ausdr\u00fccklich \nformuliert und beschlossen. Diese Ausschlusstatbest\u00e4nde \nsind gerechtfertigt. \n\nFrau Kollegin Stange und auch alle anderen, selbstver-\nst\u00e4ndlich halten wir die kommunale Selbstverwaltung \nhoch. Das ist keine Frage. Aber auch die kommunale \nSelbstverwaltung findet nicht im luftleeren Raum statt, \nsondern ist an Gesetze gebunden, und nicht nur an die \n\nGesetze des Landtages. Auch daran haben sich der Land-\ntag und die Staatsregierung zu halten. Das ist der Ma\u00df-\nstab. Deshalb respektieren wir die kommunale Selbstver-\nwaltung und wollen demzufolge keine Eingriffe in be-\nstandskr\u00e4ftige kommunale Planungsentscheidungen. Es \nist auch eine Frage der Gerechtigkeit. Tr\u00e4ger, die bereits \nbeschlossen und umgesetzt haben, werden benachteiligt \ngegen\u00fcber Tr\u00e4gern, die diese Hausaufgaben eben nicht \nerledigt haben. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \neine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Giegengack, \nbitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Prof. W\u00f6ller, \nSie haben soeben gesagt, dass wir an Gesetze gebunden \nsind. Sind Ihnen die Ausf\u00fchrungen von namhaften Juris-\nten aus dem \u201eHandelsblatt\u201c vom 17.03. bekannt \u2013 es \nwurde zitiert \u2013 bez\u00fcglich der rechtlichen Stellung von \nMoratorien, dass es quasi ein Moratorium als Rechtsstatus \nin dem Sinne nicht gibt, sondern dass man nur auf gesetz-\nlichen Grundlagen agieren kann? Ist Ihnen das bekannt? \nWenn ja, wie sch\u00e4tzen Sie den rechtlichen Status dieses \nMoratoriums ein? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Frau Kollegin Giegengack, die \u00c4u\u00dferungen der \nJuristen kenne ich nicht, auch nicht derer, die sich im \n\u201eHandelsblatt\u201c ge\u00e4u\u00dfert haben. Zur generellen Frage von \nMoratorien m\u00f6chte ich hier keine Ausf\u00fchrungen machen. \nDas steht mir auch nicht zu. \n\n(Zurufe der Abg. Johannes Lichdi  \nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie Frage, die Sie gestellt haben, ist: Gelten die Gesetze? \nJa, die Gesetze gelten. An diese haben wir uns zu halten. \nAllerdings haben wir eine \u00c4nderung im System mit der \nge\u00e4nderten Bildungsempfehlung, die durchaus Auswir-\nkungen auf das \u00dcbergangsverhalten hat. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nIch weise darauf hin, dass eine ge\u00e4nderte Bildungsemp-\nfehlung als solche noch keine nachhaltige Auswirkung auf \ndie Sch\u00fclerzahl hat, sondern die \u00dcberg\u00e4nge werden \nver\u00e4ndert \u2013 nicht mehr und nicht weniger. Deshalb wollen \nwir, dass sich die Tr\u00e4ger darauf einstellen k\u00f6nnen. Sie \nhaben den Zeitraum, sich darauf einzustellen. Das nennt \nman Moratorium. Im \u00dcbrigen weise ich darauf hin, dass \ndas nichts Neues ist und bereits in der Vergangenheit in \n\u00e4hnlicher Form praktiziert wurde, ohne dass dabei eine \ngesetzliche \u00c4nderung beabsichtigt wurde oder n\u00f6tig war. \n\n 3056\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich habe doch  \ngesagt, dass Sie noch Redezeit haben!) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Minister, k\u00f6nnen Sie \neinmal erl\u00e4utern, wie die Anwendung des Moratoriums \nbei der Mittelschule Regis-Breitingen konkret aussieht? \nWird dieses Moratorium Jahr f\u00fcr Jahr bei der \u00dcberpr\u00fc-\nfung des m\u00f6glichen Mitwirkungsentzuges angewendet, \noder gibt es eine einmalige Aussage \u00fcber die Laufzeit des \nMoratoriums, zum Beispiel \u00fcber die vier Jahre, dass diese \nSchule eine Bestandsgarantie hat? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Frau Kollegin Stange, ich habe bereits Ausf\u00fchrun-\ngen zum Anwendungsbereich und zu den Bedingungen \ndes Moratoriums gemacht. Wenn Sie mich meine Ausf\u00fch-\nrungen fortsetzen lassen, dann werde ich versuchen, auf \neine solche Frage einzugehen. \n\nEs wird keine Eingriffe in kommunale Planungsentschei-\ndungen vonseiten der Staatsregierung geben. Das ist auch \neine Frage der Chancengleichheit aller Tr\u00e4ger, die wir \ngew\u00e4hrleisten wollen. Das Zweite ist, dass Sch\u00fclerzahlen \nvon 20 erreicht werden m\u00fcssen, sonst gibt es keine \nEingangsklasse. Wenn eine Schule noch nicht einmal \ndiese Bedingung erf\u00fcllt, dann wird das kein Hinweis \ndarauf sein, dass mittelfristig mit einer positiven Entwick-\nlung der Sch\u00fclerzahlen zu rechnen ist. \n\nGenau diese Ma\u00dfgabe hat der S\u00e4chsische Landtag be-\nschlossen und genau an diese Ma\u00dfgabe halten wir uns und \nwerden sie umsetzen. Der Antrag der LINKEN zu dieser \nAktuellen Debatte erweckt den Eindruck, dass das Mora-\ntorium keinerlei Mitwirkungsentz\u00fcge mehr gelten l\u00e4sst. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, DIE LINKE) \n\nDieser Eindruck ist falsch, meine Damen und Herren. Der \nAnwendungsbereich ist an Bedingungen gekn\u00fcpft, die ich \nsoeben erl\u00e4utert habe. Daran halten wir uns. Das Kultus-\nministerium wird die vorliegenden Anmeldezahlen \u2013 der \nAnmeldezeitraum ist ja erst vor Kurzem zu Ende gegan-\ngen \u2013 auswerten. Wir werden dies dann im Rahmen der \nSchulaufsicht zu bewerten wissen und darauf basierend \ndie notwendigen Entscheidungen treffen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Falken, \nbitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich wusste ja nicht, dass \nSie das alles registrieren. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nSie kennen mich; ich m\u00f6chte die Redezeit nat\u00fcrlich \nausnutzen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Da freuen wir uns ja!) \n\nIch finde es toll, dass Herr Piwarz mich darauf aufmerk-\nsam gemacht hat, dass wir noch Redezeit haben. Demzu-\nfolge nutze ich sie jetzt selbstverst\u00e4ndlich aus. \n\nDer erste Punkt, den ich noch einmal ganz klar anspre-\nchen m\u00f6chte \u2013 Herr W\u00f6ller, ich bitte Sie, darauf noch eine \nAntwort zu geben \u2013, ist f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, \nden Schultr\u00e4ger und den Kreis sehr wichtig und entschei-\ndend, gar keine Frage. Sie haben soeben von meiner \nKollegin die exakten Anmeldezahlen f\u00fcr die Grundschu-\nlen und die Mittelschulen geh\u00f6rt, die Sie als vakant \nfestgelegt haben. Das hei\u00dft, sie sind nicht vakant \u2013 jeden-\nfalls nicht mit diesen Sch\u00fclerzahlen, die derzeit angemel-\ndet worden sind. \n\nF\u00fcr mich stellt sich hier folgende Frage: Nehmen Sie den \nnicht genehmigten Schulnetzplan vom Landkreis Leipzig \nwieder zur\u00fcck und pr\u00fcfen diesen noch einmal, damit Sie \ndann mit den realen Zahlen diesem Kreis f\u00fcr die Schul-\nnetzplanung noch einmal die Chance geben, die Schulen \nund die entsprechenden Klassen weiter laufen zu lassen? \nNehmen Sie ihn zur\u00fcck, um ihn noch einmal zu pr\u00fcfen? \nDas ist die Frage. Ich w\u00fcrde Sie sehr bitten, dass Sie diese \nFrage hier noch einmal beantworten. \n\nDer zweite Punkt \u2013 dazu muss ich unbedingt etwas sagen, \ndenn ich komme aus einer gro\u00dfen Stadt \u2013: Sie sagen, die \nSch\u00fcler aus der Stadt haben es besser. Sie haben bessere \nBedingungen. Schauen Sie sich das einmal genau an! In \nder Stadt haben wir zurzeit sechsz\u00fcgige Gymnasien. Das \nsind keine besseren Bedingungen. \n\n(Zuruf des Staatsministers \nProf. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n\u2013 Sie haben vorhin erkl\u00e4rt, dass das bessere Bedingungen \nsind. Ja, dann m\u00fcssen Sie auch die anderen Bedingungen \ndarstellen. Ich sehe, wir haben hier Redebedarf und \nsollten nachher dar\u00fcber sprechen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die 2. Aktuelle Debatte ist damit beendet und ich \nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n 3057\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Verfahrensfreiheit geb\u00e4udeintegrierter Solaranlagen \n\nDrucksache 5/2360, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/5205, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs gibt eine allgemeine Aussprache. Ich erteile der Frak-\ntion GR\u00dcNE das Wort. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Morgen werden wir \nin diesem Hohen Haus eine Aktuelle Debatte zum Thema \n\u201eDer Ausweg aus der Atomsackgasse \u2013 Sachsen umsteu-\nern in Richtung 100 % erneuerbarer Strom\u201c f\u00fchren. Heute \nhaben wir bereits Gelegenheit, diesen Weg zu beschreiten; \ndenn unser Gesetzentwurf wird bzw. kann, falls er Ihre \nZustimmung findet, einen wesentlichen Beitrag dazu \nleisten. \n\nDie Solarenergie wird neben der Windkraft eine der \nS\u00e4ulen der zuk\u00fcnftigen Stromerzeugung sein. In Deutsch-\nland hat sie bereits einen Anteil von 2 % erreicht. Das \nklingt zwar wenig, aber wichtig ist dabei der Trend. Der \nAnteil hat sich n\u00e4mlich in einem Jahr verdoppelt. Das \nsind immerhin 12 Milliarden Kilowattstunden \u2013 mehr als \netwa die beiden Atomkraftwerke Biblis A und Isar 1, die \njetzt zum Gl\u00fcck abgeschaltet sind, zusammen erzeugen. \nOder: Die 12 Milliarden Kilowattstunden sind schon mehr \nals die H\u00e4lfte des gesamten s\u00e4chsischen Stromverbrauchs \nvon 21 Milliarden Kilowattstunden. \n\nAber leider tr\u00e4gt Sachsen zu diesem Wachstum wenig bei. \nDie installierte Leistung lag hier im Jahr 2009 bei 69 Watt \npro Einwohner \u2013 gerade einmal gut die H\u00e4lfte des deut-\nschen Durchschnitts. Das ist nicht nur ein Problem f\u00fcr die \nErreichung der s\u00e4chsischen Ziele beim Klimaschutz. \nNein, meine Damen und Herren, hier geht es auch um die \nWirtschaft. Hier ist es richtig, mit den Worten Bill Clin-\ntons in seinem Wahlkampf von 1992 zu sagen: \u201eIt's the \neconomy, stupid\u201c. \n\nEin kleines Rechenbeispiel: Das Institut f\u00fcr \u00f6kologische \nWirtschaftsforschung hat vor Kurzem eine Studie zur \nregionalen Wertsch\u00f6pfung der Fotovoltaik ver\u00f6ffentlicht. \nJedes installierte Kilowatt Leistung deckt mehr als \n1 000 Euro Besch\u00e4ftigungskosten ab. Davon entf\u00e4llt rund \ndie H\u00e4lfte auf die Modulfertigung. Eine Modulfertigung \u2013 \nich hoffe, Sie wissen es \u2013 haben wir in Freiberg, Chem-\nnitz, Plauen, Leipzig und Dresden. 365 Euro von den \n1 000 Euro flie\u00dfen in die Besch\u00e4ftigung von Planern und \nInstallateuren. \n\nMeine Damen und Herren, das ist regionale Wertsch\u00f6p-\nfung. Hinzu kommen noch einmal 200 Euro \u00fcber die \nNutzungsdauer f\u00fcr die Wartung. Wir k\u00f6nnen allein durch \n100 installierte 10-Kilowatt-Hausdachanlagen mit der \nPlanung, Installation usw. usf. eine Wertsch\u00f6pfung in \nH\u00f6he von 300 000 Euro in einer Kommune generieren. \nDie 100 Anlagen f\u00fchren ohne die Produktion \u00fcber die \n\ngesamte Laufzeit zu kommunalen Steuereinnahmen in \nH\u00f6he von 160 000 Euro. Meine Damen und Herren und \ndiejenigen, die mir zuh\u00f6ren, jetzt wissen Sie, warum die \nBayern und Schwaben das tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEine letzte Zahl: Sachsen ist nach dem EEG-Umlagever-\nfahren mit 43 Millionen Euro ein Nettozahler. Die bayeri-\nschen Energieerzeuger haben hingegen im letzten Jahr \neine Milliarde Euro netto mehr eingenommen. \n\nWarum ist das so? Es sind vor allem die politischen und \nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden hier im Freistaat Sachsen. Beim \nBundesl\u00e4ndervergleich der Agentur f\u00fcr erneuerbare \nEnergien liegt Sachsen im Bereich der Anstrengungen zur \nF\u00f6rderung des technologischen Wandels immerhin auf \nPlatz 2, aber auf dem letzten Platz bei den Anstrengungen \nzur Nutzung der erneuerbaren Energien. \n\nIch zitiere: \u201eDie Vorbildfunktion ist in Sachsen relativ \nschwach ausgepr\u00e4gt.\u201c \u2013 Eine wirklich euphemistische \nFormulierung! \u2013 \u201eDie gesellschaftliche Akzeptanz erneu-\nerbarer Energien und die Zufriedenheit mit der Landes- \nund Kommunalpolitik sind in Sachsen im Vergleich der \nBundesl\u00e4nder am geringsten.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, genauso ist es. Die jahrelange \nVerteufelung der erneuerbaren Energien durch die CDU \nund die FDP wirkt hier nach. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Oh!) \n\n\u2013 Herr Ulbig, es ist so. Damals waren Sie noch nicht im \nAmt, aber das ist einfach die Wahrheit. \n\n(Heiterkeit des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDies ist umso bedauerlicher, weil wir in Sachsen die \nkomplette Wertsch\u00f6pfungskette der Fotovoltaik von \nForschung und Entwicklung \u00fcber Maschinenbau, Wafer- \nund Modulherstellung bis zur Endmontage im eigenen \nLand haben. Sie wissen es, die Branche hat in Sachsen im \nletzten Jahr circa 2 Milliarden Euro umgesetzt. Zurzeit \ninvestiert Wacker in N\u00fcnchritz 800 Millionen Euro. Im \nn\u00e4chsten Jahr werden dort 450 neue Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter Silizium f\u00fcr Solarzellen herstellen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Gott sei Dank!) \n\n\u2013 Gott sei Dank! \u2013 Bereits jetzt arbeiten in der s\u00e4chsi-\nschen Solarbranche circa 6 000 Menschen und selbst in \nder letzten Krise stellten die Unternehmen neue Besch\u00e4f-\ntigte ein. Die Solarwirtschaft ist damit der gr\u00f6\u00dfte Wachs-\ntumsmotor in Sachsen. Wenn das derzeitige konjunkturbe-\nreinigte Wachstum von 20 % im Jahr anh\u00e4lt, dann ver-\n\n 3058\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ndoppeln sich die Mitarbeiterzahlen und der Umsatz alle \nvier bis f\u00fcnf Jahre. Meine Damen und Herren, ich meine, \nwir sollten uns diesen Schluck aus der Pulle durchaus \ng\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnser Gesetzentwurf stellt geb\u00e4udegebundene Solaranla-\ngen generell von der Genehmigungspflicht frei. Dies gilt \nauch f\u00fcr aufgest\u00e4nderte Anlagen sowie f\u00fcr einspeisende \nAnlagen. Derzeit \u2013 und das versteht niemand \u2013 ist eine \nFotovoltaik-Anlage nur dann Teil der haustechnischen \nAusr\u00fcstung und damit genehmigungsfrei, wenn der \nerzeugte Strom im Haus selbst verbraucht wird. Dagegen \nunterliegt eine Anlage der Genehmigungspflicht, wenn \nder Strom ins Netz eingespeist wird. \n\nMeine Damen und Herren, diese Unterscheidung ist schon \nphysikalisch unsinnig, denn auch der ins Netz eingespeis-\nte Sonnenstrom wird zun\u00e4chst immer in die Hausanlage \ngeleitet. Das ist nat\u00fcrlich auch \u00f6konomisch und bauord-\nnungsrechtlich unsinnig. Mit unserem Gesetzentwurf \nk\u00f6nnen wir die kostentr\u00e4chtige und unsinnige Ungleich-\nbehandlung von Bauherren und Anlagenbetreibern been-\nden. \n\nMeine Damen und Herren, das ist wahrlich keine Revolu-\ntion, sondern geltende Rechtslage in Bayern und Baden-\nW\u00fcrttemberg. Wo stehen die meisten Anlagen? Wo sind \ndie h\u00f6chsten Zuwachsraten? Eben in Bayern und Baden-\nW\u00fcrttemberg. Wir orientieren uns im Wortlaut an der \nbaden-w\u00fcrttembergischen Bauordnung \u2013 immerhin ein \nLand, das noch bis n\u00e4chsten Sonntag von Schwarz-Gelb \nregiert wird, und danach werden wir ja eine gr\u00fcn-rote \nRegierung haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten eine h\u00f6chst span-\nnende \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im Innenausschuss. Was \nhaben uns die Fachleute gesagt? Die Vertreter der Solar-\nbranche, der Landkreise und Gemeinden begr\u00fc\u00dften in \nihren Stellungnahmen ausdr\u00fccklich die generelle Geneh-\nmigungsfreiheit. Sie sei ein wichtiger Schritt zur Steige-\nrung der Nutzung erneuerbarer Energien und zur Entb\u00fc-\nrokratisierung. Die Fragen des Brandschutzes und der \nStatik seien nicht durch die Bau\u00e4mter, sondern durch \nQualifizierung, Forschung und eine enge Zusammenarbeit \nzwischen Handwerkern, Herstellern, Ingenieuren und der \nFeuerwehr zu l\u00f6sen. Ich sage das ausdr\u00fccklich, weil es \nw\u00e4hrend der Anh\u00f6rung dar\u00fcber Bedenken gegeben hat. \nDiese Bedenken hat uns Herr J\u00e4de \u2013 immerhin einer der \nrenommiertesten Bauordnungsrechtler aus dem bayeri-\nschen Innenministerium \u2013 ausger\u00e4umt und durchaus \nangeraten, uns dar\u00fcber keine Sorgen zu machen. \n\nAlso, meine Damen und Herren, lassen Sie uns die \nb\u00fcrokratischen und teuren H\u00fcrden des Genehmigungsver-\nfahrens beseitigen und damit drei Dinge bewirken: \n\nErstens, einen Boom bei der Installation von Solaranlagen \nmit positiven Auswirkungen auf die regionale Wertsch\u00f6p-\nfung und den Arbeitsmarkt. \n\nZweitens, Sachsens B\u00fcrger sollen selbst Energieerzeuger \nwerden und viel st\u00e4rker von der EEG-Umlage profitieren. \n\nDrittens, bereits in zehn Jahren wollen wir rund ein \nViertel des s\u00e4chsischen Stromverbrauchs klimafreundlich \nund ungef\u00e4hrlich mit der Sonne decken. \n\nMeine Damen und Herren! Deutschland hatte sich in der \nEU-Richtlinie verpflichtet, diesen Schritt zu gehen. Die \nUmsetzungsfrist der EU-Richtlinie ist bereits im Dezem-\nber 2010 abgelaufen. Ich fordere Sie deshalb auf, unserem \nGesetzentwurf zuzustimmen. Dann w\u00fcrden Sie ein \nkleines St\u00fcck dazu beitragen, die Atomkraft zu ersetzen \nund wirklich ernsthaft Klimaschutz zu betreiben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nvereinzelt bei den LINKEN und  \n\nBeifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Fritzsche, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nSehr geehrter Herr Lichdi, ich bin ein wenig \u00fcberrascht, \ndass Sie die Verfahrensfrage der Genehmigung, die in \ndiesem Gesetzentwurf den Kern darstellt, mit einem \nPl\u00e4doyer f\u00fcr die erneuerbaren Energien verkn\u00fcpfen und \nes nicht unterlassen k\u00f6nnen, einen Seitenhieb in Richtung \nCDU/FDP-Koalition loszulassen. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDenn es steht doch vollkommen au\u00dfer Frage, dass wir alle \nim Freistaat Sachsen ganz besonders stolz auf die Solar-\nwirtschaft sind, die einen gro\u00dfen Beitrag zum Wirt-\nschaftswachstum im Freistaat leistet. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ach so!) \n\nDas kann ich an dieser Stelle nur noch einmal betonen. \n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers \nMarkus Ulbig \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, bevor Sie fortsetzen? \n\n(Zurufe von der CDU: N\u00f6!) \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ich w\u00fcrde gern mit meiner Rede \nbeginnen und wir k\u00f6nnen zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt \nnoch einmal in den Dialog eintreten. \n\nWir widmen uns hier dem Gesetz \u00fcber die Verfahrensfrei-\nheit geb\u00e4udeintegrierter Solaranlagen. In einem kleinen \nNebensatz am Schluss Ihrer Ausf\u00fchrungen haben Sie den \nHintergrund dieser Debatte benannt. Ich m\u00f6chte das noch \neinmal wiederholen: Es ist die Umsetzung der Richtlinie \n\n 3059\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n2009/28/EG des Europ\u00e4ischen Parlamentes und des Rates \nvom 23. April 2009 zur F\u00f6rderung der Nutzung von \nEnergie aus erneuerbaren Quellen und zur \u00c4nderung und \nanschlie\u00dfenden Aufhebung der bis dahin bestehenden \nRichtlinien. \n\nZiel dieser Richtlinie ist die Verbreitung der Nutzung von \nEnergien aus erneuerbaren Energiequellen. Das hei\u00dft, die \nAufgabe, die von der Europ\u00e4ischen Union formuliert wird \n\u2013 wir sind also hier vor Ort mit der Aufgabe konfrontiert  \n\u2013, ist die Umsetzung der Erneuerbare-Energien-Richtlinie \nder Europ\u00e4ischen Union in Landesrecht. Bei der Umset-\nzung dieser Richtlinie haben die L\u00e4nder einen gewissen \nSpielraum, da die Gestaltung der Vorschriften eher allge-\nmein gehalten ist und keine konkreten Anforderungen \nformuliert sind. Es ist nur ausdr\u00fccklich beschrieben, dass \nder gew\u00fcnschte Rechtszustand in einer Weise herzustellen \nist, die sich zur Gew\u00e4hrleistung der praktischen Wirksam-\nkeit der Richtlinie am besten eignet. Die Wahl der Form \nund Mittel ist den innerstaatlichen Stellen \u00fcberlassen. \n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen ist anzumerken, dass das \nLandesrecht in weiten Teilen schon den Vorgaben der EU \nentspricht und Anpassungsbedarf \u2013 das kam auch in Ihrem \nRedebeitrag heraus \u2013 jedoch im Hinblick auf die Durch-\nf\u00fchrung des Genehmigungsverfahrens besteht. Auf den \nFreistaat Sachsen heruntergebrochen, hei\u00dft das: F\u00fcr den \nFreistaat Sachsen ergibt sich Anpassungs- und \u00c4nde-\nrungsbedarf in der S\u00e4chsischen Bauordnung. Sofern keine \nGenehmigung nach immissionsschutzrechtlichen und \nwasserrechtlichen Vorschriften erforderlich ist, ist das \nBaugenehmigungsverfahren das wesentliche Zulassungs-\nverfahren f\u00fcr die Errichtung einer Reihe von Erneuerbare-\nEnergien-Anlagen. \n\nIn der Umsetzung der EU-Richtlinie \u2013 um es noch einmal \ndeutlich zu sagen \u2013 geht es im Wesentlichen um die Frage \nder Verfahrensfreiheit geb\u00e4udeintegrierter Solaranlagen. \nGestatten Sie mir an dieser Stelle eine kurze Anmerkung \nzum Thema der Verfahrensfreiheit. Unter Verfahrensfrei-\nheit ist zu verstehen, dass ein Bauvorhaben ohne formel-\nles Baugenehmigungsverfahren realisiert werden darf. Mit \nder Verfahrensfreiheit entf\u00e4llt damit die bauaufsichtliche \nVorabpr\u00fcfung durch die Beh\u00f6rde. Der Bauherr hat gem\u00e4\u00df \n\u00a7 59 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Bauordnung die Verantwor-\ntung, die Einhaltung aller \u00f6ffentlich-rechtlichen Vorschrif-\nten sicherzustellen, was selbstverst\u00e4ndlich hohe Anspr\u00fc-\nche an die Vorkenntnisse des Bauherrn stellen kann. \n\nZu diesen \u00f6ffentlich-rechtlichen Vorschriften, die beachtet \nwerden m\u00fcssen und denen das jeweilige Vorhaben zu \nentsprechen hat, z\u00e4hlen insbesondere das Planungsrecht, \naber auch das Denkmalschutzrecht, das Sanierungsrecht \nund das Naturschutzrecht. Man k\u00f6nnte diese Aufz\u00e4hlung \num Weiteres erg\u00e4nzen. Aus meiner Sicht ist an dieser \nStelle sogar die Konsultation der unteren Bauaufsichtsbe-\nh\u00f6rde vor der Realisierung des Vorhabens zu empfehlen. \n\nDie Umsetzung der EU-Richtlinie Erneuerbare Energien \nerfordert \u2013 das habe ich bereits erw\u00e4hnt \u2013 eine \u00c4nderung \nder S\u00e4chsischen Bauordnung. Daher haben wir uns \ninnerhalb der Koalition aus CDU und FDP entschieden, \n\nbei dieser \u00c4nderung weitere Themenfelder abzuarbeiten, \nbei denen wir \u00c4nderungsbedarf innerhalb der S\u00e4chsischen \nBauordnung sehen. Ein entsprechender Gesetzentwurf \nwird dem Hohen Haus in naher Zukunft zur Diskussion \nzugeleitet. \n\nWir als Koalition haben uns dazu entschlossen; denn wir \nerachten es als geboten, so zu verfahren, um den von der \nKoalition gesehenen \u00c4nderungsbedarf der Bauordnung in \neinem eigenen Gesetzentwurf einzubringen. Daher m\u00f6ch-\nten wir von weiteren \u00c4nderungsantr\u00e4gen zum vorliegen-\nden Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN absehen. Wir lehnen \ndaher den vorliegenden Gesetzesantrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \nHerr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \nDie Frage der Nutzung der erneuerbaren Energien ist \nnicht etwa wegen der Katastrophe von Fukushima ein \nGebot der Stunde. Diese Trag\u00f6die unterstreicht nur das \nErfordernis, schnellstm\u00f6glich aus der Atomenergie als \nvon Menschen tats\u00e4chlich nicht beherrschbarer Technolo-\ngie auszusteigen und eine wirkliche Energie- und Techno-\nlogiewende zu vollziehen. \n\nEs geht also um ein sinnvolles und schnelles Ausstiegs-\nszenario durch Abschalten \u2013 nicht durch Verl\u00e4ngern, \nMoratorium und Kommissions-Nirvana. Es geht darum, \nden Anteil der erneuerbaren Energien schnellstens massiv \nauszuweiten, um den Ausstieg bei Gew\u00e4hrleistung der \nVersorgungssicherheit umsetzen zu k\u00f6nnen. Auf die \nvolkswirtschaftlichen Effekte der Nutzung der erneuerba-\nren Energien hat Kollege Lichdi bereits verwiesen. \n\nDass es in der Bundesrepublik Deutschland die Diskussi-\non zum \u00dcbergang zu den erneuerbaren Energien in der \nGesellschaft, der Politik und der Wirtschaft gibt, verdan-\nken wir alle nicht der Weisheit politischer Mehrheiten, \nsondern dem unerm\u00fcdlichen Wirken gesellschaftlicher \nGruppen, die anfangs nur wenige waren. Es war die gr\u00fcne \nBewegung, aus der schlie\u00dflich auch die GR\u00dcNE-Partei \nhervorging, und es ist nur folgerichtig, dass Sie, liebe \nKolleginnen und Kollegen, lieber Herr Lichdi, diesen \nGesetzentwurf hier einbringen; denn es ist h\u00f6chste Zeit, \ndie erneuerbaren Energien auf die Vorfahrtsspur bei der \nEnergieerzeugung in Sachsen zu bringen, und das auch in \nGesetzen und Verordnungen. Damit ist die \u00c4nderung der \nS\u00e4chsischen Bauordnung dringend erforderlich. \n\nUm die Nutzung erneuerbarer Energien zu f\u00f6rdern, sind \nneben anderen Ma\u00dfnahmen auch die einschl\u00e4gigen \nVerwaltungsverfahren zu vereinfachen und effizienter zu \ngestalten. Die H\u00fcrden f\u00fcr den An- und Einbau von Anla-\ngen zur Produktion erneuerbarer Energien sollen so \nniedrig wie m\u00f6glich gehalten werden, verwaltungs- und \nverfahrensseitige Hindernisse darf es nicht geben. Die \nFreistellung von der Baugenehmigungspflicht ist ein \n\n 3060\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nwichtiger Schritt zur F\u00f6rderung der Nutzung erneuerbarer \nEnergien. In gleichem Ma\u00dfe m\u00f6chte ich unsere Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr das zweite Ziel, das mit dem Gesetzentwurf \nverfolgt wird, zum Ausdruck bringen. \n\nVor dem Hintergrund zunehmend geringer werdender \n\u00f6ffentlicher Ressourcen \u2013 finanziell wie strukturell \u2013 sind \n\u00c4nderungen im bestehenden Verwaltungsverfahren \nunumg\u00e4nglich. Verwaltungsverfahren sind dort, wo es \nm\u00f6glich ist, abzubauen. Die Verantwortung muss und \nkann zunehmend auf den Einzelnen \u00fcbertragen werden. \nDort ist sie auch \u2013 vor dem Hintergrund des eigenen \nInteresses am Schutz des Eigentums \u2013 in besten H\u00e4nden. \nAn der Notwendigkeit und Richtigkeit dieser beiden Ziele \nkann kein Zweifel bestehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der wichtige \nGrundsatz \"Wenn es nicht erforderlich ist, ein Gesetz zu \nerlassen, ist es erforderlich, kein Gesetz zu erlassen\" \nspricht f\u00fcr die hier vorgeschlagene Rechtsvereinfachung. \nDie Bauordnung soll in erster Linie Sicherheit f\u00fcr die \nNutzer baulicher Anlagen und die \u00d6ffentlichkeit gew\u00e4hr-\nleisten. Jede Regelung muss sich daran messen lassen, ob \nsie zur Erreichung dieser Ziele tats\u00e4chlich erforderlich ist. \nLegt man diesen Ma\u00dfstab an, so ist die Genehmigungs-\npflicht f\u00fcr Solaranlagen nicht nur an und in, sondern auch \nauf Geb\u00e4uden tats\u00e4chlich entbehrlich. \n\nDennoch veranlasst der Gesetzentwurf zu zwei Kritik-\npunkten. Der Entwurf kann in seinem Wortlaut die selbst \ngesteckten Ziele nicht erreichen. Er weist diesbez\u00fcglich \ninhaltliche L\u00fccken auf. Zum einen fehlt ein f\u00fcr die Wirk-\nsamkeit des Gesetzentwurfes wesentlicher Bestandteil: \ndie Verfahrensfreiheit und Nutzungs\u00e4nderung. Wenn \ngewerbliche Anlagen den privat genutzten gleichgestellt \nwerden sollen, so ist auch eine damit einhergehende \nNutzungs\u00e4nderung freizustellen. Im Gesetzentwurf ist \njedoch keine Regelung zur Verfahrensfreistellung einer \nNutzungs\u00e4nderung bei Einspeisung in das \u00f6ffentliche \nNetz enthalten. Damit werden derartige \u00c4nderungen der \nNutzung weiterhin genehmigungspflichtig, was dem \nAnliegen des vorliegenden Gesetzentwurfes erkennbar \nzuwiderl\u00e4uft. Deshalb ist der \u00c4nderungsantrag der Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc-\n\u00dfen und zu unterst\u00fctzen. \n\nWir haben bei der Windkraft aus meiner Sicht ein fast \nidentisches Thema. Sosehr ich eine planungs- und um-\nweltrechtlich motivierte, kritische Haltung gegen\u00fcber \nWindparks auf pr\u00e4genden Landschaftskuppen f\u00fcr absolut \nerforderlich halte \u2013 eine sehr kritische Haltung \u2013, so \nwenig kann ich verstehen, dass wir kleine und kleinste \nWindenergieanlagen in Vorg\u00e4rten seit einem Jahr einer \nGenehmigungspflicht unterwerfen. Au\u00dferhalb reiner \nWohngebiete st\u00f6ren diese Anlagen nicht mehr als Foto-\nvoltaikanlagen auf D\u00e4chern. Hieran sollten wir k\u00fcnftig \ngemeinsam arbeiten und auch diese Probleme im Rahmen \nder Bauordnung l\u00f6sen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich eine Erkenntnis aus \nmeiner bisher noch kurzen parlamentarischen Arbeit \ngewonnen habe, dann die, dass Sie in den Koalitionsfrak-\n\ntionen offensichtlich die nat\u00fcrlichen Nachfolger der ewig \nRechthabenden in der untergegangenen DDR sind. \nDamals hatte die Partei immer recht, heute hat nach Ihrer \n\u00dcberzeugung stets die Koalition recht. Dies, meine \nDamen und Herren, ist allerdings ein Trugschluss. Mehr-\nheiten ersetzen nun einmal keinen Sachverstand, wie gro\u00df \nund geschlossen diese Mehrheiten auch sein m\u00f6gen. \n\nDem aufmerksamen Zuh\u00f6rer sollten l\u00e4ngere Passagen \nmeines Redebeitrages sehr bekannt vorkommen. Es \nhandelt sich um Zitate aus dem Protokoll der Anh\u00f6rung \nvom 6. Januar 2011 im Innenausschuss. Die Quellen sind \nalle in meinem Redemanuskript vermerkt. \n\n(Heiterkeit des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nDie Antragsteller haben die zahlreichen Sachverst\u00e4ndi-\ngenhinweise und Anregungen der Experten ernst genom-\nmen. Es wird Zeit, dass auch die Mehrheit dieses Hauses \nAusschussanh\u00f6rungen wieder zum Erkenntnisgewinn und \nzur Hilfestellung f\u00fcr parlamentarisches Handeln nutzt; \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE \u2013 \nBeifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\ndenn daf\u00fcr bezahlen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger schlie\u00df-\nlich auch diese Veranstaltungen. Geben Sie mir sowie den \nAntragstellerinnen und Antragstellern und vor allem den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Chance, wieder darauf zu \nvertrauen, dass es in diesem Landtag um die beste L\u00f6sung \ngeht, nicht um das Rechthaben einer einmal gew\u00e4hlten \nMehrheit. \n\nStimmen Sie also \u2013 das ist meine Aufforderung an Sie, \nmeine Damen und Herren der Koalition \u2013 dem \u00c4nde-\nrungsantrag und dem Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN zu. \nLassen Sie uns nicht auf einen irgendwann einmal zeitnah \noder zeitfern einzubringenden Gesetzentwurf warten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nFrau Abg. Friedel; bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Herr Fritzsche, Sie haben eine kuriose \nRede gehalten. Sie war so b\u00fcrokratisch, dass ich mir gar \nnicht sicher bin, ob Ihnen wirklich ein Landtagsreferent \ndie Rede geschrieben hat oder doch jemand aus dem \nStaatsministerium; denn Sie haben eine Viertelstunde lang \ndar\u00fcber referiert, dass es \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nAus dem Ministerium!) \n\n\u2013 Ich glaube nicht, dass hier Reden aus dem Staatsminis-\nterium geschrieben werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Doch!) \n\n\u2013 Das glaube ich nicht, Herr Lichdi. Nein, das kann ich \nmir \u00fcberhaupt nicht vorstellen. \n\n 3061\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nSie haben sehr b\u00fcrokratisch referiert: \u00fcber die EU-\nRichtlinie, \u00fcber Anpassungsbedarf, und Sie haben uns \ndann noch eine Definition von Verfahrensfreiheit gege-\nben. Am Ende haben Sie aber nicht gesagt, dass das, was \ndie GR\u00dcNEN wollen, falsch sei, weil Sie das auch nicht \nglauben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau!) \n\n\u2013 Genau. \u2013 Herr Lichdi hat auch recht eindeutig und \neindringlich dargelegt, warum das, was in diesem Gesetz-\nentwurf steht \u2013 im Kern geht es um nichts Komplizierte-\nres als darum, dass der Bau von Solaranlagen von der \nGenehmigungspflicht befreit wird \u2013, ein wichtiges Anlie-\ngen ist. Ich habe es so verstanden, dass Sie das zum \nAusdruck bringen wollten. \n\n(Oliver Fritzsche, CDU,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Ich stocke in Erwartung einer Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Moment! Bitte, die \nZwischenfrage. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \nVielen Dank, Frau Friedel. Haben Sie zur Kenntnis \ngenommen, dass ich in meinem Redebeitrag darauf \nhingewiesen habe, dass die Koalition eine eigene, weiter-\ngehende Gesetzesinitiative vorlegen wird? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wann denn? \u2013 \nEnrico Stange, DIE LINKE: Das wusste \nHerr Bandmann noch nicht so genau!) \n\n\u2013 Ich k\u00f6nnte jetzt sagen, beispielsweise bis zur Sommer-\npause, damit auch Herr Lichdi \u2013 \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Welches Jahr? \u2013 \nEnrico Stange, DIE LINKE: Wir sind hier  \n\nim Landtag! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN,  \nder SPD und der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Gute Frage. \u2013 Insofern kann ich Ihre Einlassung zu \nmeinem Redebeitrag nicht wirklich nachvollziehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: War das jetzt \nschon die Zwischenfrage? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Meine Frage bezog sich darauf, \nob Sie das zur Kenntnis genommen haben und wie Sie das \nzu Ihren ersten \u00c4u\u00dferungen in Verbindung setzen; denn \nich dachte, ich habe deutlich zum Ausdruck gebracht, dass \nwir einen weiterf\u00fchrenden Gesetzentwurf einbringen \nwerden, und Ihnen steht es dann frei, sich dem anzu-\nschlie\u00dfen oder auch nicht. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Fritzsche, danke f\u00fcr die \nZwischenfrage. Ich habe das zur Kenntnis genommen, \nund ich komme im Weiteren in meinem Redebeitrag auch \ndarauf zu sprechen. Im Innenausschuss war es noch \nsch\u00f6ner; da sagten die Kollegen von der Koalition, dass \nder Gesetzentwurf und das Anliegen richtig seien und die \n\nAnh\u00f6rung, die wir dazu hatten, eine der interessantesten, \ndie wir jemals in diesem Hohen Hause hatten, und dass \nman wirklich sagen m\u00fcsse, dass es nicht falsch sein \nk\u00f6nne, wenn sich alle Experten einig seien. Dann sagten \ndie Kollegen im Innenausschuss dasselbe, was Sie, \nHerr Fritzsche, jetzt auch sagten: Wir wollen das, aber \nnicht jetzt; wir werden in naher Zukunft einen eigenen \nGesetzentwurf vorlegen. \n\nDas mag vern\u00fcnftig sein, Herr Staatsminister. Aber wenn \nman das st\u00e4ndig h\u00f6rt, dann zweifelt man manchmal ein \nwenig. Wir haben ziemlich am Anfang der Legislaturperi-\node, im Oktober 2009, einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung \ndes Polizeigesetzes eingereicht. \n\nDa ging es um einen ganz kleinen Punkt, n\u00e4mlich die \nVerl\u00e4ngerung der Wegweisungsfrist, einen Punkt, der \nvielen Opfern helfen w\u00fcrde. Damals haben Sie gesagt, \ndass das etwas ganz Vern\u00fcnftiges ist. Es gab auch eine \nAnh\u00f6rung, sicher auch eine der interessantesten, die wir \nin diesem Hause hatten. Alle Experten waren daf\u00fcr, und \ndann sagte uns die Koalition, wir finden das Anliegen gut, \naber wir machen das in einem eigenen Gesetzentwurf in \nnaher Zukunft. Nahe Zukunft wurde damals definiert mit \nFebruar 2010. Dann hie\u00df es Fr\u00fchling 2010. Dann hie\u00df es, \ndass die Polizeigesetznovelle noch vor dem Sommer \nkommt. Nach dem Sommer hie\u00df es, auf jeden Fall noch \nim Jahr 2010. Jetzt sind fast eineinhalb Jahre vergangen, \nwir haben Fr\u00fchjahr 2011, und von der Polizeigesetznovel-\nle, von dem Gesetz, in dem Sie selbst in naher Zukunft \ndie \u00c4nderung, die die Opposition anregt, vornehmen \nwollen, haben wir bis heute noch nichts gesehen. \n\nDas ist leider nicht das einzige Beispiel. Ich erinnere an \ndie Gleichstellung von Lebenspartnerschaften. Das ist \ngenau dasselbe. Sie sagen, Sie haben nichts dagegen, das \nAnliegen ist berechtigt, wir machen es nur nicht jetzt, wir \nmachen es in den eigenen Gesetzen, wenn es soweit ist. \nDas wird sicher weitergehen: Tourismuskonzept \u2013 auch da \nk\u00fcndigen Sie viel an, und es kommt nichts \u2013, Neuordnung \ndes Gastst\u00e4ttenrechtes \u2013 da hat die DIE LINKE jetzt \ndankenswerterweise etwas vorgelegt. Doch Sie werden \nmit Sicherheit wieder sagen, dass das gute Ans\u00e4tze sind \nund Sie diese mit einem eigenen Gesetzentwurf aufgrei-\nfen werden und er dann in ganz naher Zukunft kommen \nwird. \n\nHerr Fritzsche, nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, dass es jetzt \ngerade Sie trifft, aber Sie hatten das Los, diese Rede \nverlesen zu m\u00fcssen. Ich sage lieber einmal: Liebe \nCDU/FDP-Koalition, diesen Ank\u00fcndigungen begegnete \nich am Anfang noch mit recht viel Vertrauen. Bisher habe \nich keine Ank\u00fcndigung von der Koalition umgesetzt \ngesehen. Es gibt in der IT-Branche einen sch\u00f6nen Preis, \nder hei\u00dft Vapor Award, der \u201ePreis f\u00fcr hei\u00dfe Luft\u201c, den \nProdukte bekommen, die lange angek\u00fcndigt und dann \ndoch nicht fertiggestellt werden. Ich w\u00fcrde mich sehr \nfreuen, wenn die Zusage, die Herr Fritzsche jetzt gemacht \nhat, dass wir vor der Sommerpause einen Entwurf f\u00fcr eine \nneue S\u00e4chsische Bauordnung bekommen, zum ersten Mal \nwirklich eingehalten w\u00fcrde, und freue mich darauf, dann \n\n 3062\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nauch dieser \u00c4nderung zustimmen zu k\u00f6nnen \u2013 so wie wir \nheute den Antr\u00e4gen der GR\u00dcNEN zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. Herr Abg. Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Mein Vorredner von der \nCDU, Herr Fritzsche, hat gesagt, dass wir den Antrag des \nGesetzes heute auch als FDP-Fraktion ablehnen. Aber wir \nstellen auch in Aussicht, dass wir dieses Anliegen in \neinem eigenen Gesetzentwurf weiter verfolgen werden. \nFrau Friedel, auch von meiner Seite hatten Sie das Wort. \nWir werden es sehr z\u00fcgig und noch vor der Sommerpause \nerledigen. \n\nEs ist manchmal so, dass man auch eine vern\u00fcnftige \nRegelung in ein Gesamtpaket einbetten muss. Wir haben \nversucht, in dieser Novelle weitere Vereinfachungsvor-\nschriften in das Baurecht einzubeziehen, was man ohne \ngro\u00dfe Schwierigkeiten machen konnte. Deshalb haben wir \nuns etwas Zeit daf\u00fcr genommen, dies erst einmal zu \ndiskutieren, denn eine solche Gelegenheit sollte man \nnutzen. \n\nAn einer Stelle haben wir es auch genutzt. Wir werden \nzum Beispiel bei den Windenergieanlagen genau den \nPunkt mit aufnehmen, der vorhin schon angesprochen \nwurde. Wir werden Windenergieanlagen bis zu einer \nH\u00f6he von zehn Metern jedenfalls genehmigungsfrei \nstellen, sodass dort auch eine weitere Entb\u00fcrokratisierung \nbei erneuerbaren Energien kommen wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nBiesok. Dem Innenausschuss liegt seit dem 21.10.2010 \nein Referentenentwurf vor. Er wurde dort verteilt. Dort \nsind diese gesamten Regelungen enthalten. Beantworten \nSie mir jetzt doch bitte die Frage: Welchen weiteren \nBeratungsbedarf \u00fcber diesen aus meiner Sicht ausgereif-\nten Gesetzentwurf, wenn man jetzt von den Stellpl\u00e4tzen \nusw. absieht, haben Sie? Es liegt doch alles vor. Mir ist \nbekannt, dass dieser Gesetzentwurf sp\u00e4testens im Ap-\nril/Mai 2010 im Ministerium gefertigt wurde. Jetzt haben \nSie \u00fcber ein Jahr verstreichen lassen. Erz\u00e4hlen Sie uns \ndoch hier nicht, dass Sie noch Beratungsbedarf brauchen! \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich habe Ihnen nicht erz\u00e4hlt, dass \nwir noch Beratungsbedarf brauchen, sondern wir ihn \ngebraucht haben. Sie werden sehen, dass ein Gesetzent-\nwurf nicht immer so das Parlament verl\u00e4sst, wie er rein-\ngekommen ist. \n\nWir teilen das Anliegen des Gesetzentwurfs. Wir werden \nsehr z\u00fcgig eine entsprechende Regelung vorlegen, sodass \nauch dem Anliegen der GR\u00dcNEN hier mit Rechnung \ngetragen wird. \n\nWenn hier schon andere Redner eine Grundsatzdiskussion \nzur Umweltpolitik und zu erneuerbaren Energien gef\u00fchrt \nhaben \u2013 wir haben uns nie gegen erneuerbare Energien \ngewehrt. Wir haben nur nicht eingesehen, dass das die \neinzige Energieform ist, die es gibt. Wir sehen auch eine \nNotwendigkeit, \u00fcber andere Energieformen Energie zu \nerzeugen gerade dann, wenn die Sonne einmal nicht \nscheint oder der Wind nicht weht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Entscheidungsfindung in \nder vorliegenden Angelegenheit war f\u00fcr meine Fraktion \neinfach. \u00dcbereinstimmung herrscht mit der im Gesetz-\nentwurf stehenden Zielsetzung des verbesserten Ausbaus \nder erneuerbaren Energien mit den positiven Nebenwir-\nkungen eines B\u00fcrokratieabbaus und den Impulsen f\u00fcr das \nbetroffene Handwerk. Nicht zuletzt unter dem Eindruck \nder Katastrophe in Japan dr\u00e4ngt es einen ja, beim Ausbau \nder erneuerbaren Energien sozusagen ein m\u00e4chtiges \nBrikett draufzulegen. \n\nLassen Sie mich die Gr\u00fcnde kurz erl\u00e4utern. Die ver\u00e4nder-\nte Einordnung des \u00a7 61 S\u00e4chsische Bauordnung, nicht nur \nzwischen Einspeisen und Nichteinspeisen unterscheiden \nzu m\u00fcssen, weil die bauordnungsrechtliche Auff\u00fchrung \nnicht l\u00e4nger unter Anlagen der technischen Geb\u00e4udeaus-\nr\u00fcstung erfolgt, wird von der NPD-Fraktion gerne mitge-\ntragen. Ebenso wird seitens der NPD-Fraktion die Aufhe-\nbung einer Unterscheidung zwischen geb\u00e4udeabh\u00e4ngigen \nund geb\u00e4udeunabh\u00e4ngigen Solaranlagen nachvollzogen. \n\nNur h\u00e4tte die einbringende Fraktion der GR\u00dcNEN den \nGesetzentwurf im energiepolitischen Sinne inhaltlich \nweiter fassen k\u00f6nnen, indem man sich nicht einzig auf \nSolaranlagen beschr\u00e4nkt, sondern gleichwertige Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr die F\u00f6rderung aller erneuerbaren Ener-\ngien schafft. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \nWort von den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht \nder Fall zu sein. Dann frage ich die Staatsregierung, ob sie \nsprechen m\u00f6chte. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Die S\u00e4chsische Bauordnung geh\u00f6rt zum Innen-\nministerium. Deswegen m\u00f6chte ich wenige Worte aus \nSicht der Staatsregierung dazu sagen. \n\n 3063\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nHerr Kollege Fritzsche, ich dachte immer, dass Landtags-\ndebatten dazu dienen, Argumente auszutauschen. Ich \nglaube, dass Sie und Herr Kollege Ulbig \u2013 der jetzt den \nRaum verlassen hat \u2013 sich dieser noblen Pflicht, die \neigentlich im Landtag \u00fcblich ist, entzogen haben. Aber so \nsei es nun einmal. Ich finde diese Verz\u00f6gerung sehr \nbedauerlich. Sie haben auch nicht richtig zur Kenntnis \ngenommen, was beispielsweise die Sachverst\u00e4ndigen \nDr. Reu\u00dfe und Herr Sand dazu ausgef\u00fchrt haben. \n\nGanz klar, Herr Lichdi, um dies auch aus unserer Perspek-\ntive deutlich zu machen: Umweltpolitisch ist es der \nrichtige Ansatz. Es ist vern\u00fcnftig, den Anteil der erneuer-\nbaren Energien im Energiemix zu vergr\u00f6\u00dfern. Es ist auch \nvern\u00fcnftig, hier entsprechende Anreize zu setzen. Diese \nk\u00f6nnen durchaus auch der Wegfall von Genehmigungs-\nvorschriften sein. Dazu geh\u00f6rt die Bauordnung. Bis dahin \nsind wir uns einig. \n\nAber ich denke, dass sehr deutlich von den Rednern der \nKoalitionsfraktionen vorgetragen wurde, was bedauerlich \nist: dass es sich hier auf einen Teilbereich beschr\u00e4nkt. \nDeshalb halte ich es f\u00fcr vern\u00fcnftig, dass Kleinwindener-\ngieanlagen und \u00c4hnliches in dem Entwurf, der bis zum \nSommer angek\u00fcndigt wurde, mit verfahrensfrei gestellt \nwerden sollen. Vor diesem Hintergrund halten wir es f\u00fcr \nvern\u00fcnftig, diesen Antrag dann zu unterst\u00fctzen und jetzt \nnicht mit dieser kleinen Novelle ins Rennen zu gehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Debatte ist beendet. Wir kommen jetzt zur \nAbstimmung. Ich schlage Ihnen vor, dass wir artikelweise \nabstimmen und beraten. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die Verfahrensfreiheit \ngeb\u00e4udeintegrierter Solaranlagen. Wir stimmen ab \u00fcber \nden Gesetzentwurf der Fraktion GR\u00dcNE. Es liegt ein \n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 5/5376 vor, den ich \njetzt bitte einzubringen, wenn das gew\u00fcnscht ist. Herr \nAbg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich meine, \nwenn man aus politischen Gr\u00fcnden einen sinnvollen \nGesetzentwurf ablehnen m\u00f6chte, dann sucht man nat\u00fcr-\nlich alle m\u00f6glichen Ausfl\u00fcchte, warum man ihn dann \nangeblich aus inhaltlichen Gr\u00fcnden ablehnen k\u00f6nnte. \nEiner dieser Gr\u00fcnde, die Sie sich gesucht haben, war die \nFrage der Nutzungs\u00e4nderung. \n\n \n\nDiese Verz\u00f6gerungen bedeuten eminente wirtschaftliche \nSch\u00e4den und Behinderungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Es \nwurde davon gesprochen, dass Genehmigungsverfahren \n4 000 Euro aufw\u00e4rts kosten. Das sind tats\u00e4chlich Behin-\nderungen ganz konkreter Art, die den s\u00e4chsischen Mit-\ntelstand treffen. Deswegen habe ich nur bedingt Verst\u00e4nd-\nnis daf\u00fcr, dass Sie sagen, wir wollen ja noch Wind und \ndieses und jenes einf\u00fchren. Machen Sie das, dann w\u00fcrde \nich mich freuen. Aber als Grund, unseren Gesetzentwurf \nabzulehnen, taugt es nun wirklich nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \nzum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Ich sehe, es gibt \nkeinen Bedarf. \n\nSomit lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nder GR\u00dcNEN abstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \n\u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt wor-\nden. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion \nGR\u00dcNE abstimmen, zun\u00e4chst \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer \nm\u00f6chte der \u00dcberschrift die Zustimmung geben? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte! \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, und ich w\u00fcrde gleich Artikel 1 und \nArtikel 2 zusammenziehen, wenn es keinen Widerspruch \ndagegen gibt. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nwieder gleiches Abstimmungsverhalten: Bei einer Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr ist dennoch beiden Artikeln nicht \nzugestimmt worden. \n\nJetzt m\u00f6chte ich hier nicht auf die wirklich fein ziselierten \njuristischen Debatten, die der Kollege J\u00e4de bei der Anh\u00f6-\nrung im Ausschuss vorgetragen hat, eingehen. Ich glaube, \ndass das viele \u00fcberfordern w\u00fcrde. Ich will einfach nur so \nviel sagen: Herr J\u00e4de hat dort die Rechtsprechung des \nOVG M\u00fcnster, die dieses Problem erst aufgeworfen hat, \nwie ich denke, zu Recht kritisiert. Ich wei\u00df, dass Sie es \nungern h\u00f6ren wollen, aber selbstverst\u00e4ndlich sind wir \nnat\u00fcrlich in unserem Gesetzentwurf davon ausgegangen, \ndass auch Nutzungs\u00e4nderungen mit umfasst sind. \n\nNachdem s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfes abgelehnt \nworden sind, gibt es auch keine Schlussabstimmung. Der \nTagesordnungspunkt 3 ist damit geschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln in \nAber bitte, wenn Sie diese Klarstellung brauchen, wenn \nSie sich daran aufh\u00e4ngen, dann sind wir gern bereit, diese \nKlarstellung hier noch einmal ausdr\u00fccklich zu beantragen. \n\n 3064\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Regelung der gesetzlichen Rahmenbedingungen  \n\nf\u00fcr Einrichtung, Betrieb und unbefristete Fortf\u00fchrung  \nvon Gemeinschaftsschulen im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Gemeinschaftsschuleneinf\u00fchrungsgesetz \u2013 S\u00e4chsGemSchulEG) \nDrucksache 5/2717, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/4853, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nAuch hierzu gibt es eine allgemeine Aussprache und es \nbeginnt die Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. Falken, Sie \nhaben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ja, wir haben \nheute im Plenum den Bildungstag; wir werden heute noch \nmehrfach zu Bildungsthemen sprechen, und ich denke, \ndas ist hervorragend so. \n\nNun zu unserem Gesetzentwurf. Durch den Koalitionsver-\ntrag der SPD und CDU aus dem Jahre 2004 und die \nLeitlinien der Gemeinschaftsschulen des SMK vom \nJuli 2005 gab es in Sachsen erstmals die M\u00f6glichkeit der \nSchultr\u00e4ger, Gemeinschaftsschulen einzurichten. Bislang \nerfolgen die Einrichtung und der Betrieb von Gemein-\nschaftsschulen im Rahmen des \u00a7 15 Schulgesetz als \nSchulversuch \u201eSchulen mit besonderem p\u00e4dagogischem \nProfil (Gemeinschaftsschulen)\u201c. \n\nF\u00fcr den Schulversuch ist eine Laufzeit von sechs Jahren \nund beim Erfolgsverlauf der regul\u00e4re Weiterbetrieb \nvorgesehen. Ja, auch immer noch existiert dieser Schul-\nversuch im Freistaat Sachsen, obwohl viele B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger im Freistaat Sachsen nicht mehr das Gef\u00fchl \nhaben, dass er wirklich noch da ist. Und, ja, auch ein \nWeiterbetrieb w\u00e4re nach dieser Vorlage m\u00f6glich; aber \nauch das sehen viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger heute nicht \nmehr. \n\nNeun Mittelschulen beteiligten sich seit 2006 am laufen-\nden Schulversuch. Eltern nahmen f\u00fcr ihre Kinder diesen \nSchulversuch mit gro\u00dfem Interesse wahr. Im Septem-\nber 2009 erkl\u00e4rten die CDU und die FDP in der neuen \nRegierung in ihrer Koalitionsvereinbarung den Schulver-\nsuch \u201eSchule mit besonderem p\u00e4dagogischem Profil \n(Gemeinschaftsschule)\u201c f\u00fcr beendet \u2013 ohne abschlie\u00dfende \nEvaluation. \n\nUnser Gesetzentwurf zielt darauf ab, eine \u00dcberf\u00fchrung \ndes Schulversuches in eine schulgesetzlich geregelte \nSchulart festzuschreiben. Der Gesetzentwurf vollzieht \ndamit einen Modernisierungsschritt im s\u00e4chsischen \nSchulwesen und gibt die Chance, eine weitere Schulart im \nSchulgesetz festzuschreiben, und den Schultr\u00e4gern, diese \ndann auch entsprechend zu gr\u00fcnden. \n\nUnser Schulgesetz macht den Versuch, das kleine Pfl\u00e4nz-\nchen Gemeinschaftsschule unter CDU-Regierung zu \nerhalten. Trotz massiver Proteste von Eltern und Sch\u00fclern \n\nfindet einer der wenigen innovativen Ans\u00e4tze im s\u00e4chsi-\nschen Bildungswesen sonst ein Ende. Die Anh\u00f6rung im \nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport hat gezeigt, dass Ge-\nmeinschaftsschule, das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen \u2013 eine \nSchule f\u00fcr alle \u2013, in Deutschland die Zukunft sein wird. \nNur Sachsen ist wieder einmal dabei, es zu verschlafen. \n\nIn der Anh\u00f6rung haben Vertreter aus Schleswig-Holstein, \nTh\u00fcringen und Berlin Beispiele aus ihren L\u00e4ndern ge-\nbracht, wie Gemeinschaftsschule vorbereitet, gef\u00fchrt und \numgesetzt wird. Diese Vertreter \u2013 und das sind nur einige \nBeispiele f\u00fcr Deutschland \u2013 haben die Gemeinschafts-\nschule als Schulart im Schulgesetz verankert \u2013 das, was \nwir hier heute eigentlich wollen. \n\nDie CDU ist immer wieder sehr intensiv dabei, wenn es \ndarum geht, die Verantwortung der Eltern f\u00fcr die Erzie-\nhung und Bildung ihrer Kinder entsprechend wahrzuneh-\nmen. In vielen Redebeitr\u00e4gen sowohl vom Ministerpr\u00e4si-\ndenten als auch vom Kultusminister und von Vertretern \nder CDU-Fraktion haben wir das hier geh\u00f6rt. Sie ignorie-\nren aber vehement den Wunsch der Eltern auf l\u00e4ngeres \ngemeinsames Lernen. In zahlreichen Befragungen auch \nhier bei uns in Sachsen ist das Ergebnis bekannt: Weit \n\u00fcber 80 % der Eltern w\u00fcnschen sich ein l\u00e4ngeres gemein-\nsames Lernen. \n\nGemeinschaftsschule als eine Schulart unter vielen ist \nnicht das Idealziel der LINKEN; ich will das hier noch \neinmal klar betonen. Unser Weg f\u00fcr \u201eeine Schule f\u00fcr \nalle\u201c, wenn wir in der Regierung sind, wird anders ausse-\nhen. Aber unter den s\u00e4chsischen Bedingungen mit der \nRegierung der CDU hier im Freistaat Sachsen ist eine \nandere Form als die, die wir bisher hatten und die durch \ndie SPD in Sachsen etabliert worden ist, nicht m\u00f6glich. \n\nDaher bitten wir Sie und fordern Sie auf, \u00fcber unseren \nGesetzentwurf positiv abzustimmen, also mit Ja zu \nstimmen, um dieses kleine Pfl\u00e4nzchen, das wir in Sachsen \nhaben, weiterhin zu erhalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Das Thema Gemeinschaftsschulen kn\u00fcpft \nnat\u00fcrlich sehr eng an das Thema \u201eL\u00e4ngeres gemeinsames \n\n 3065\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nLernen\u201c an und ich kann nur reflektieren, dass uns dieses \nThema \u00fcber die 20 Jahre hinweg immer wieder verfolgt \nhat; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nSie haben es nicht umgesetzt!) \n\neine Diskussion, die wir aus den Altbundesl\u00e4ndern \u00fcber-\nnommen haben und die oftmals wenig von p\u00e4dagogischen \nEinsichten gekennzeichnet ist als vielmehr von parteipoli-\ntisch und ideologisch vorgepr\u00e4gten Denkmustern. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nSie haben es nicht verstanden!) \n\nMeine Damen und Herren, ich denke, es war ein gro\u00dfer \nGewinn der Schulentwicklung in Sachsen \u2013 bei allen \nProblemen, die ich \u00fcberhaupt nicht leugnen will \u2013, dass \nwir \u00fcber 20 Jahre ein gutes, stabiles und leistungsf\u00e4higes \nSchulsystem hatten und dass uns das, was in anderen \nL\u00e4ndern permanent passiert, erspart geblieben ist, n\u00e4mlich \ndie Tatsache, dass bei jedem Wechsel der Staatsregierung \noder bei jedem Wechsel der Mehrheiten in der Politik \noder im Landtag immer wieder neue Experimente bez\u00fcg-\nlich der Schulstruktur gemacht wurden. \n\nGerade diese Kontinuit\u00e4t ist es, die Lehrerinnen und \nLehrer, aber auch Eltern durchaus w\u00fcrdigen, dass wir \ndiese Kontinuit\u00e4t beibehalten haben. Wir haben ein \nSchulsystem aufrechterhalten, das in seinem Ergebnis, in \nseiner Leistungsf\u00e4higkeit \u2013 bei allen Problemen, was die \nTeilfragen anbelangt \u2013 durchaus leistungsf\u00e4hig ist. \n\nEs gibt keinen Grund, dieses System infrage zu stellen \noder mit neuen Strukturen anzureichern, zumal noch zu \nsagen ist, dass diese scheinbar innovativen \u00dcberlegungen \nzu Gemeinschaftsschulen nur neuer Wein in alten Schl\u00e4u-\nchen sind und dass diese Innovation, die immer propagiert \nwird, eben so nicht eintritt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMeine Damen und Herren! Ich sagte es bereits: Zum \nThema Gemeinschaftsschulen ist alles gesagt. \n\n(Mario Pecher, SPD: Nein!) \n\nDie Meinungsbildung dazu ist ausgetauscht, auch hier in \ndiesem Hohen Haus. Die Diskussion zum vorliegenden \nGesetzentwurf kann wohl kaum neue Erkenntnisse lie-\nfern. \n\nSelbst bei der Lehrerschaft, die die Praktiker sind und das \numsetzen m\u00fcssen, was politisch in die Welt gesetzt wird, \nund ihren Interessenvertretungen verlaufen die Meinungs-\nfronten klar und eindeutig. W\u00e4hrend die GEW vehement \nf\u00fcr die Einrichtung von Gemeinschaftsschulen pl\u00e4diert, \nsprechen sich andere Interessenvertreter wie der S\u00e4chsi-\nsche Lehrerverband oder der Philologenverband klar \ndagegen aus. Auch das war eine Botschaft in der Anh\u00f6-\nrung zum vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nMeine Damen und Herren! Aus deren Sicht geht es mehr \num Kontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit von Schulstrukturen \nals um neue Experimentierfelder, zumal es \u2013 wie schon \ngesagt \u2013 Anliegen von Lehrerinnen und Lehrern ist, einen \nguten Unterricht in mittlerweile bew\u00e4hrten und stabilen \nStrukturen zu erm\u00f6glichen. \n\nGenau dies wird auch, meine Damen und Herren, in \nwissenschaftlichen Analysen als Grundvoraussetzung f\u00fcr \neine erfolgreiche Arbeit in der Schule gekennzeichnet. \nInsofern bedient die Diskussion um l\u00e4ngeres gemeinsa-\nmes Lernen zwar parteipolitische Klischees, hilft im \nNachdenken \u00fcber mehr Qualit\u00e4t von Schule aber nicht \nwirklich weiter. L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen f\u00fchrt nicht \nautomatisch \u2013 so wie das immer wieder propagiert wird \u2013 \nzu besseren Lernerfolgen. \n\n(Zuruf von der CDU: Im Gegenteil!) \n\nDas zeigen wissenschaftliche Analysen, wie wir sie im \nRahmen der Anh\u00f6rung eindrucksvoll vermittelt bekamen, \ngenauso wie der oft schon bem\u00fchte innerdeutsche Leis-\ntungsvergleich der Schulsysteme. Wenn Bef\u00fcrworter von \nGemeinschaftsschulen in \u00f6ffentlichen Diskussionen \nzudem noch behaupten, dass sich Gemeinschaftsschulen \nnur dann bew\u00e4hren k\u00f6nnten, wenn es keine Gymnasien \nmehr gebe \u2013 das ist keine von mir erfundene Aussage, \nsondern Originalton in einer von mir erlebten Veranstal-\ntung \u2013, dann offenbart sich der eigentliche Hintergrund \nder Diskussion. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nOffensichtlich geht es mehr um das starre Festhalten an \nStrukturen, die sich nicht bew\u00e4hrt haben, als um einen \nehrlichen, offenen Diskurs um ein Schulsystem, das alle \nSch\u00fcler entsprechend ihrer differenzierten Leistungsvor-\naussetzungen fordert \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas macht es nicht!) \n\nund damit individuell gerecht wird. Letztlich ist eine \nsolche Angebotsstruktur wesentlich sozialer angelegt, \nmeine Damen und Herren \u2013 um auch diesen Aspekt in die \nDiskussion einzubringen \u2013, als das Egalit\u00e4tsprinzip der \nBef\u00fcrworter von Gemeinschaftsschulen. \n\nMeine Damen und Herren! Insbesondere die Stellung-\nnahmen von Bildungsforschern wie Herrn Prof. Rath und \nHerrn Prof. Wiater im Rahmen der Anh\u00f6rung zum vorlie-\ngenden Gesetzentwurf haben dies noch einmal deutlich \ngemacht. Es gibt keine verallgemeinerungsw\u00fcrdigen \nempirischen Befunde im Zusammenhang mit gemeinsa-\nmem l\u00e4ngerem Lernen und damit verbundenen scheinba-\nren Lernerfolgen. \n\nIch darf Herrn Prof. Rath aus der Anh\u00f6rung zitieren: \u201eDie \nFrage nach der Gliederung des Schulsystems ist politi-\nscher Natur. Sie ist wissenschaftlich nicht zu beantwor-\nten.\u201c \n\nWenn dem aber so ist, meine Damen und Herren, dann \nlassen Sie uns diese Diskussion in diesem Kontext f\u00fchren \n\n 3066\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nund bedienen Sie sich nicht eines pseudowissenschaftli-\nchen Feigenblattes zur Rechtfertigung Ihrer schulischen \nPositionen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMeine Damen und Herren! Auch die viel zitierten PISA-\nStudie eignet sich nicht f\u00fcr die Begr\u00fcndung des Erfolgs \nf\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Finnland nicht?) \n\n\u2013 Beispielhaft seien Finnland, Herr Kollege Hahn, aber \nauch Norwegen genannt. Beides sind nordische L\u00e4nder \nund beide L\u00e4nder haben einen Gemeinschaftsschulansatz. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ja!) \n\nAber, meine Damen und Herren, schauen Sie sich die \nErgebnisse an: W\u00e4hrend Finnland an der Spitze der \nBewertung in der PISA-Studie steht, bewegt sich Norwe-\ngen im unteren Leistungsbereich, und zwar deutlich hinter \nDeutschland, was bestimmte Kompetenzbereiche angeht. \n\nMeine Damen und Herren! Im \u00dcbrigen ist es offensicht-\nlich, dass sich die finnischen Erfolge \u2013 bleiben wir bei \nFinnland \u2013 weniger an \u00e4u\u00dferen Strukturen als an konkre-\nten inneren Bedingungen f\u00fcr die Unterrichtsgestaltung \nund der damit verbundenen Lehrerausstattung festma-\nchen. Gleichwohl sind die finnischen Erfolge relativ; \nanders als im deutschen Bildungssystem findet soziale \nSelektion \u2013 um dieses Unwort einmal zu gebrauchen \u2013 \nzwar nicht so sehr im allgemeinbildenden Bereich in der \nSchule statt, dann aber um so drastischer, meine Damen \nund Herren, beim \u00dcbergang ins Besch\u00e4ftigungssystem. \nDas wird zum einen deutlich in einer hohen Abbruchsquo-\nte der beruflichen Ausbildung und zum anderen in einer \nhohen Jugendarbeitslosigkeit in Finnland. Meine Damen \nund Herren! Diese Fakten werden aber in der Diskussion \nimmer wieder verschwiegen, weil das nat\u00fcrlich nicht in \ndie parteipolitischen Klischees von Gemeinschaftsschul-\nsystemen passt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMeine Damen und Herren! Auch die Aufhebung der \nWirkung der sozialen Herkunft durch Gemeinschaftsschu-\nlen, wenn es empirisch analysiert wird, ist politisches \nWunschdenken. Verwiesen sei auch hierzu auf die Anh\u00f6-\nrung und die Ausf\u00fchrungen von Prof. Wiater, der in einer \nLangzeitstudie in der Schweiz nachgewiesen hat, dass \nGesamtschulsysteme den Einfluss der sozialen Herkunft \nnicht langfristig reduzieren. Fakt ist aber auch \u2013 Ergebnis \nder PISA-Studie \u2013, dass gerade in Sachsen der Zusam-\nmenhang zwischen der sozialen Herkunft und dem Bil-\ndungserfolg nicht nachweisbar ist und auch keine Rolle \nspielt. \n\nMeine Damen und Herren, das Fazit nicht nur der Anh\u00f6-\nrung, sondern mit Blick auf die Schulforschung wohl \ngenerell: Politisch gewollte Strukturver\u00e4nderungen lassen \n\nsich nicht wissenschaftlich plausibilisieren, um mit den \nWorten von Herrn Prof. Rath zu sprechen. \n\nNun sind wir bei der n\u00fcchternen politischen Betrachtung. \nEs ist doch augenf\u00e4llig, dass unsere schulpolitische \nGrundstruktur Sachsen im Vergleich zu anderen nationa-\nlen und zum Teil auch internationalen Angeboten deutlich \nvorangebracht hat. Sie konnten den Beweis f\u00fcr die Um-\nsetzung Ihrer schulpolitischen Vorstellungen allerdings \nnicht liefern, meine Damen und Herren von der Oppositi-\non, aber der Blick \u00fcber die L\u00e4ndergrenzen macht deutlich, \ndass das gegliederte Schulsystem weitaus leistungsf\u00e4higer \nist als ein Gemeinschaftsschulsystem, zumindest wenn \nman sich von dieser Strukturdebatte leiten lassen will. \n\nNun will ich nicht sagen, dass unser Schulsystem nicht \nweiterentwicklungsbed\u00fcrftig sei, nur geht es weniger oder \nvielleicht gar nicht um \u00e4u\u00dfere als vielmehr um innere, \ninhaltliche Fortentwicklungen. Die \u00e4u\u00dfere Differenzie-\nrung muss noch wirksamer im Unterricht auf der Klassen-\nebene bei den Sch\u00fclern durch innere Differenzierung \numgesetzt werden. Die Diagnosekompetenz der Lehrerin-\nnen und Lehrer muss nicht nur im sonderp\u00e4dagogischen \nBereich weiter qualifiziert werden. Differenzierte F\u00f6rder-\nangebote in den Schulen, insbesondere durch Ganztags-\nangebote, aber auch durch die Beteiligung der Eltern an \nBildung und Erziehung \u00fcber den famili\u00e4ren Bereich \nhinaus, m\u00fcssen ausgebaut werden. \n\nDer Prozess der Unterrichtsgestaltung muss weiter konti-\nnuierlich und intensiver evaluiert und darauf aufbauend \nauf wirklich belastbaren Daten weiterentwickelt werden. \nDas und vieles andere mehr sind Ma\u00dfnahmen, die auf der \nTagesordnung stehen, wenn wir unsere schulischen \nAngebote weiterentwickeln und qualifizieren wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend darf ich noch \neinmal aus der Anh\u00f6rung zitieren: \u201eWenn Sie das hohe \nNiveau, das im Output dieses Bundeslandes\u201c \u2013 Sachsen \u2013 \n\u201einternational erreicht worden ist, erhalten wollen, sollten \nSie von diesem Vorschlag\u201c \u2013 gemeint ist der Gesetzent-\nwurf \u2013 \u201eAbstand nehmen.\u201c \u2013 Genau das werden wir tun. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \nimmer wieder interessant zu h\u00f6ren, wie selektiv Anh\u00f6run-\ngen doch wahrgenommen werden. Ich m\u00f6chte auch aus \nder Anh\u00f6rung zitieren bzw. lassen Sie mich einen Schritt \nvorwegnehmen. Ich zitiere: \u201eWir sind bereit zum Schul-\nfrieden! Den Eltern sind die st\u00e4ndigen Schulreformdebat-\nten leid. Wir haben ideologisch abger\u00fcstet. Wir machen \nFrieden mit integrierten Schulsystemen.\u201c \n\nDas war der Generalsekret\u00e4r der CDU in Nordrhein-\nWestfalen, Oliver Wittke am 10.02.2011. Wann wird die \ns\u00e4chsische CDU zu dieser Erkenntnis kommen? Wann \n\n 3067\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nwird sie ideologisch abr\u00fcsten und hinh\u00f6ren, was die \nMehrheit der Menschen in Sachsen will? \n\nDer vorliegende Antrag der LINKEN kommt vielleicht zu \nsp\u00e4t, denn die Koalition hat sich bereits mit dem Koaliti-\nonsvertrag und der Absage an das zarte Pfl\u00e4nzchen \nGemeinschaftsschule ohne Not in ihre Gr\u00e4ben verschanzt. \nStatt die Evaluation wenigstens abzuwarten, Herr Colditz, \num dann Aussagen treffen zu k\u00f6nnen, statt evtl. mal die \nEltern zu fragen, was sie f\u00fcr ihre Kinder wollen, hat man \ndie wenigen zarten Pflanzen in Cunewalde, Dresden, \nGeithain und in anderen aktiven Kommunen zertreten. \nDennoch, und das ist schon erstaunlich, liegen die An-\nmeldezahlen in diesem Schuljahr erfreulich hoch, was f\u00fcr \ndie Attraktivit\u00e4t der Schulkonzepte spricht. \n\nDer SPD-Fraktion ging es \u00fcbrigens nie um eine reine \nSchulstrukturdebatte, Herr Colditz, so auch nicht heute. \nDas Schulgesetz kann und sollte die M\u00f6glichkeit der \nEntwicklung von Gemeinschaftsschulen er\u00f6ffnen. Inso-\nfern werden wir dem Antrag zustimmen. Aber so wie jetzt \ndie Mittelschulen zu Oberschulen umetikettiert werden \nsollen, stellen wir uns keine Schulentwicklung vor. Die \nSPD will eine Schule, die wirklich gleichwertig zum \nGymnasium ist, weil sie ohne zus\u00e4tzliche H\u00fcrden durch-\nl\u00e4ssig bis zum Abitur f\u00fchrt. Sie will eine Schule, die \nKinder l\u00e4nger gemeinsam lernen l\u00e4sst, bei der Eltern nach \nKlasse 4 auf Grundlage einer Bildungsberatung frei \u00fcber \nden weiteren Bildungsweg mit ihren Kindern entscheiden \nd\u00fcrfen. Wir wollen eine inklusive Schule, die gleichzeitig \nKinder mit besonderem F\u00f6rderbedarf individuell f\u00f6rdert. \nWir wollen eine Schule, die ernst macht mit einem \nrhythmisierten ganzt\u00e4tigen Schulalltag und nicht von \nFreizeith\u00e4ppchen ja nach Kassenlage getragen wird, eine \nSchule, die mit einem eigenen Budget und eingebettet in \nein kommunales Bildungsnetzwerk soziale Benachteilung \ngezielt ausgleichen kann, zum Beispiel durch Schulsozi-\nalarbeit, Familienberatung, Schulpsychologen, aber auch \nmit Praxistagen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Dass \nwir nicht von einer fernen Zukunft tr\u00e4umen, machen uns \nandere L\u00e4nder in Deutschland l\u00e4ngst vor, auch unter \nKonstellationen, wo die SPD gar nicht in der Regierung \nist. Schauen Sie nach Nordrhein-Westfalen. Die Einf\u00fch-\nrung der Gemeinschaftsschule ist unter CDU/FDP-Regie-\nrung geschehen. Schauen Sie nach Schleswig-Holstein. \nDort ist es unter der Gro\u00dfen Koalition geschehen. Oder \nschauen Sie nach Bremen. Spannend wird die Situation in \nBaden-W\u00fcrttemberg. Wie ich am vergangenen Wochen-\nende h\u00f6rte, liegen dort im Ministerium bereits mehrere \nhundert Antr\u00e4ge, auch von CDU-Kommunen, auf die \nEinrichtung von Gemeinschaftsschulen vor. Man wartet \noffenbar nur auf den Regierungswechsel am n\u00e4chsten \nWochenende. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nNehmen Sie endlich zur Kenntnis, meine Damen und \nHerren von der Koalition, dass das gegliederte Schulsys-\ntem, auch wenn es sich unter dem Dach der Mittelschule \nversteckt, ausgelebt hat. In den letzten Wochen sind sicher \n\nviele von entt\u00e4uschten Eltern und Kindern angesprochen \nworden, die durch das Raster der versch\u00e4rften Bildungs-\nempfehlung gefallen sind und nun den Weg zur Mittel-\nschule antreten. Es ist der blanke Hohn, wenn der Kul-\ntusminister \u00f6ffentlich behauptet: \u201eSch\u00fclern sollen negati-\nve Erfahrungen erspart bleiben.\u201c Haben Sie einmal erlebt, \nwas in einem entt\u00e4uschten Elternhaus los ist und wie gro\u00df \nder Druck auf Kinder und Lehrerinnen und Lehrer im \nzweiten Halbjahr der Klasse 4 ist, wenn der erhoffte \nSchritt zum Gymnasium nicht gelingt? Dass Kinder und \nJugendliche das Gymnasium verlassen m\u00fcssen und \nabgeschult werden, wie es so sch\u00f6n im B\u00fcrokratendeutsch \nhei\u00dft, ist doch ein Produkt Ihrer Schulpolitik. Warum \nlassen Sie denn die Kinder nicht wenigstens bis Klasse 8 \ngemeinsam lernen, um ihnen diese Entt\u00e4uschung zu \nersparen? \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDie Mittelschule ist keine gleichwertige Schulform neben \ndem Gymnasium. Nehmen Sie das zur Kenntnis. \n\n(Robert Clemen, CDU: Wer behauptet denn das?) \n\nSie schafft keine gleichwertigen Chancen, da sie ein \np\u00e4dagogisch ung\u00fcnstiges Milieu erzeugt. \n\n\u2013 Ihr Minister behauptet das, Herr Clemen. Vielleicht sagt \ner es ja nachher wieder. \n\n10 % bleiben ohne Schulabschluss, 8 % verlassen die \nSchule \u00fcber eine F\u00f6rderschule, auch ohne Schulabschluss. \nDa k\u00f6nnen sich die besten Lehrer abstrampeln, wie sie \nwollen, denn zus\u00e4tzliche Ressourcen bekommen sie ja \nauch nicht. Da k\u00f6nnen Sie, Herr Prof. W\u00f6ller, den Eltern \nnoch so oft erz\u00e4hlen, dass der Weg zum beruflichen \nGymnasium noch alle Blumen bl\u00fchen l\u00e4sst. Die H\u00fcrden \ndorthin sind so hoch wie in keinem anderen Bundesland. \nEs reicht eben nicht einmal ein gut bestandener Mittel-\nschulabschluss, sondern die Durchschnittsnote muss \nbesser als 2,5 sein. Gerade einmal 94 Sch\u00fcler haben \n2010/2011 von der Mittelschule den Sprung zum allge-\nmeinbildenden Gymnasium gewagt. Das spricht B\u00e4nde. \n\nWir d\u00fcrfen uns aus gesellschaftlichen und sozialen Gr\u00fcn-\nden keine Verlierer mehr leisten. Lassen Sie mich ab-\nschlie\u00dfend aus der Anh\u00f6rung zitieren. Herr Dr. Artur \nChristiansen, seinerseits CDU-B\u00fcrgermeister und Partei-\nvorsitzender in Schleswig-Holstein, hat gesagt: \u201eWir \nproduzieren zu viele Verlierer. Punkt, Aus, Schluss. In \nSchleswig-Holstein ist man sich sehr klar dar\u00fcber, dass \nnur eine gleichwertige Zweigliedrigkeit sinnvoll ist.\u201c Ja, \nauch wir d\u00fcrfen uns gesellschaftlich, sozial und wirt-\nschaftlich keine Verlierer mehr leisten. Lernen Sie end-\nlich, meine Damen und Herren von der Koalition, von \nIhren eigenen Parteigenossen und r\u00fcsten Sie ideologisch \nab. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was?  \nWir haben keine Parteigenossen!) \n\nLassen Sie endlich die Gemeinschaftsschule zu. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n 3068\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\nFraktion; Herr Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eMutlos und \ninkonsequent\u201c waren einige Worte, die ich in der Anh\u00f6-\nrung zu Ihrem Gesetzentwurf geh\u00f6rt habe. Ja, wenn man \ndas Programm der LINKEN liest \u2013 und das haben Sie \ngerade noch einmal best\u00e4tigt \u2013, dann ist dieser Gesetz-\nentwurf ein schlechter Kompromiss zwischen Ihrem \nProgramm und der Realit\u00e4t in Sachsen. Wahrscheinlich \nhaben Sie selber erkannt, dass Ihre Ideen, liebe LINKE, in \nSachsen nicht umsetzbar sind. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \nJa, mit Ihrer Regierung nicht!) \n\nDoch auch Ihr schlechter Kompromiss ist eher sch\u00e4dlich \nals n\u00fctzlich f\u00fcr uns in Sachsen. Sie wollen, dass einige \nSchulen auf gesetzlicher Basis in Sachsen Gemeinschafts-\nschulen werden k\u00f6nnen, allerdings erst ab Klassenstufe 5. \nMit l\u00e4ngerem gemeinsamem Lernen hat das eigentlich \nnicht viel zu tun. So viel zu Ihrer Glaubw\u00fcrdigkeit. \nZudem schaffen Sie, und das wurde in der Anh\u00f6rung \nangesprochen, neben der Mittelschule eine weitere Schul-\nart. Obwohl Sie das gegliederte Schulsystem bek\u00e4mpfen, \nkommt irgendwie doch eine weitere Schulform hinzu. Ich \nsage voraus: Damit schw\u00e4chen Sie sowohl die Mittelschu-\nlen als auch die Gymnasien. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir als CDU- \nund FDP-Koalition wollen das verhindern. Wir haben \nbereits die Mittelschulen gest\u00e4rkt, und an diesem Kurs \nhalten wir fest. Statt Verbesserungen f\u00fcr wenige wollen \nwir bessere Bildungschancen f\u00fcr alle Sch\u00fcler bieten. Wir \nwerden den Sch\u00fclern der jetzigen Mittelschule durch eine \nVerbesserung der Durchl\u00e4ssigkeit und Anschlussf\u00e4higkeit \nbessere Chancen bieten. \n\nFrau Dr. Stange, Sie haben die geringen Wechselzahlen \nvon der Mittelschule zum Gymnasium angesprochen. Da \nmuss man etwas tun, allerdings nicht dadurch, dass wir \ndie Durchschnitte ver\u00e4ndern, sondern indem wir die \nSch\u00fcler unterst\u00fctzen, damit sie ihre Leistungsf\u00e4higkeit \nentfalten und das Niveau erreichen k\u00f6nnen. Durch einfa-\nches Absenken von Notendurchschnitten werden wir die \nSituation nicht verbessern. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nMit zahlreichen Ma\u00dfnahmen \u2013 \u2013 Frau Dr. Stange, ich sehe \n\u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Zwischenfra-\nge? \u2013 Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Da Sie gerade angedeutet \nhaben, Herr Bl\u00e4sner, wie Sie die Durchl\u00e4ssigkeit verbes-\nsern wollen, k\u00f6nnen Sie mir vielleicht auch erkl\u00e4ren, \nwarum man in Sachsen nur mit besser als 2,5 zum beruf-\nlichen Gymnasium kommt und in Baden-W\u00fcrttemberg \nmit 2,0? Das ist doch sozusagen unser Musterl\u00e4ndle. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Dr. Stange! Sie \nwissen, dass wir in Deutschland Bildungsf\u00f6deralismus \nhaben. Man kann die Durchschnitte der einzelnen L\u00e4nder \nnicht einfach so vergleichen. Deswegen haben die einen \nanderen Durchschnitt gew\u00e4hlt als wir. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ach so! \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Damen und Herren! \nMit zahlreichen Ma\u00dfnahmen, beispielsweise mit Leis-\ntungsgruppen oder auch mit dem Vorziehen der zweiten \nFremdsprache, wollen wir den Sch\u00fclern bessere F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten bieten, um die Durchl\u00e4ssigkeit und An-\nschlussf\u00e4higkeit voranzutreiben. Wir wollen die Mittel-\nschulen nicht schw\u00e4chen, sondern zur Oberschule weiter-\nentwickeln. Der Gesetzentwurf von den LINKEN steht \ndiesem Ziel entgegen. \n\nZu guter Letzt: Die Anh\u00f6rung war aufschlussreich. Es war \nauch der Staatssekret\u00e4r des Th\u00fcringer Bildungsministeri-\nums anwesend und hat sich zu den Pl\u00e4nen, die die Staats-\nregierung in Th\u00fcringen vorhat, ge\u00e4u\u00dfert. Auch dort ist auf \nBetreiben der SPD geplant, die Gemeinschaftsschule \neinzuf\u00fchren. Ich glaube, die CDU in Th\u00fcringen hat \nerkannt, welches Problem sich da auftut. Zumindest hat \ndie CDU durchgesetzt, dass die dortigen Regelschulen, \ndie in etwa unseren Mittelschulen entsprechen, ein Quali-\nt\u00e4tszertifikat bekommen k\u00f6nnen, was Anreiz bieten soll, \nden Sch\u00fclern eine Anschlussf\u00e4higkeit zu gew\u00e4hrleisten, \num vielleicht sp\u00e4ter aufs berufliche Gymnasium zu gehen. \nDieses Zertifikat hei\u00dft komischerweise Oberschule. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In Sachsen \nwollen wir allen Mittelschulen diese Verbesserung ange-\ndeihen lassen und deswegen ist der s\u00e4chsische Weg auch \nder richtige. Wir brauchen die Gemeinschaftsschulen \nnicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \nGiegengack, Fraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Eigentlich m\u00fcsste \nich, wenn ich hier vorn stehe, eine Brandrede f\u00fcr den \nGesetzentwurf halten, denn es geht ja um Gemeinschafts-\nschulen. Gerade meine Vorg\u00e4ngerin in der Fraktion war \neine gl\u00fchende Verfechterin derselben. Ich kann mich \nallerdings nicht so recht f\u00fcr die Gesetzesinitiative begeis-\ntern, nicht, weil ich das Anliegen nicht grunds\u00e4tzlich teile, \nsondern weil ich glaube, dass hier eine Chance vertan \nwurde, tats\u00e4chlich etwas zu erreichen. \n\nEs liegt ein Gesetzentwurf vor, der pauschal die Einf\u00fch-\nrung der Gemeinschaftsschule ins s\u00e4chsische Schulsystem \nfordert, ein Anliegen, das schon mehrere Male in dieser \nForm gescheitert ist und jetzt nach so vielen Anl\u00e4ufen \neigentlich nur noch als Bekenntnisantrag taugt. Ich wei\u00df \n\n 3069\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nnicht, welche Intention die LINKEN hatten, als sie diesen \nGesetzentwurf verfasst haben. Steter Tropfen h\u00f6hlt den \nStein? \n\nNun, ich glaube, man wird den politischen Gegner nicht \nvon der Richtigkeit eines Vorschlages \u00fcberzeugen, nur \nindem man zehn oder 20 Jahre lang immer wieder die \ngleichen Argumente bringt. Wenn diese Argumente beim \nersten oder zweiten Mal nicht verfangen haben, werden \nsie dies auch beim zehnten und elften Mal nicht tun. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas hei\u00dft, man muss nach weiteren, neuen Gr\u00fcnden \nsuchen, mit denen man seinen politischen Gegner von der \nRichtigkeit seiner Einstellung \u00fcberzeugen kann. \n\nWir haben deswegen zur Anh\u00f6rung des Gesetzentwurfes \neinen Sachverst\u00e4ndigen eingeladen, der mehr als atypisch \nf\u00fcr die GR\u00dcNEN ist \u2013 er wurde heute schon erw\u00e4hnt \u2013, \neinen CDU-B\u00fcrgermeister aus Schleswig-Holstein. Er \nhat, denke ich, \u00fcberzeugend referiert, dass die Gemein-\nschaftsschule durchaus eine Alternative im gegliederten \nSchulsystem darstellen kann, n\u00e4mlich zum Beispiel \u2013 das \nist ja in Sachsen auch der Fall \u2013, wenn im l\u00e4ndlichen \nRaum das Schulnetz bei Beibehaltung der Gliederung so \nausged\u00fcnnt werden m\u00fcsste, dass Aufwand und Nutzen in \nkeinem Verh\u00e4ltnis mehr stehen. \n\nEr hat auch deutlich gemacht, dass die Einf\u00fchrung der \nGemeinschaftsschule nicht, wie von Ihren Gegnern \nvermutet, negative Auswirkungen auf die Sch\u00fclerleistun-\ngen hatte. Das haben wir \u00fcbrigens auch vermutet bzw. es \nhat uns nicht \u00fcberrascht, da auch die Zwischenevaluation \ndes Schulversuchs \u201eGemeinschaftsschule in Sachsen\u201c \nkeinerlei Anhaltspunkte f\u00fcr diese Bef\u00fcrchtungen geliefert \nhat. \n\nWir wollten durch die Einladung dieses Experten, der \nnicht im Verdacht steht, dem von LINKEN und GR\u00dcNEN \nfavorisierten Modell per se das Wort zu reden, sondern \naus seiner eigenen Praxis berichtet, ideologische Gr\u00e4ben, \ndie sich \u00fcber die Jahre aufgetan haben, \u00fcberwinden \nhelfen. Hier werfen sich ja beide Seiten Ideologie vor. Wir \nwollten dazu beitragen, Gemeinschaftsschule als eine \nAlternative in Sachsen aufzuzeigen. \n\nDie pauschale Forderung der Einf\u00fchrung der Gemein-\nschaftsschule ins s\u00e4chsische Schulsystem wird scheitern. \nMeine Damen und Herren von der LINKEN, Sie k\u00f6nnen \nnicht erwarten, dass Abgeordnete, die schon die Weiter-\nf\u00fchrung des Schulversuchs Gemeinschaftsschule abge-\nlehnt haben, nun ein Jahr sp\u00e4ter der bedingungslosen \nEtablierung dieser Schulform zustimmen. Sie haben mit \nIhrem Gesetzentwurf neue Hoffnung bei Eltern auf \nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen geweckt, aber es gleichzei-\ntig auch so angestellt, dass dieses Anliegen keine Aussicht \nauf Erfolg hat. \n\nIch glaube, grunds\u00e4tzlich hat die Gemeinschaftsschule \nauch in Sachsen eine Chance, denn sie hat ihre Vorz\u00fcge. \nWenn man jedoch immer wieder in die gleiche Kerbe haut \n\u2013 wir haben es heute leider wieder gemerkt \u2013 und keine \nneuen Argumente bringt, hat sie eben keine Chance. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Im Prinzip haben auch wir als NPD-Fraktion \nnichts gegen ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, aber so, \nwie es hier von den LINKEN vorgeschlagen wird, k\u00f6nnen \nwir leider nicht zustimmen. Ich m\u00f6chte dazu den bekann-\nten Herrn Haubitz, Schulleiter aus Klotzsche, zitieren, der \nin der Anh\u00f6rung sagte: \u201eMeiner Meinung nach wird hier \nder zweite vor dem ersten Schritt gemacht, denn bisher \nliegen meines Wissens keine gesicherten und empirisch \ngewonnenen Erkenntnisse \u00fcber den Vorteil einer Gemein-\nschaftsschule in Sachsen vor. Warum, stellt sich mir die \nFrage, ein Gesetz zur unbefristeten Fortf\u00fchrung eines \nVersuchs, da im Erfolgsfall einem regul\u00e4ren Weiterbetrieb \nmeines Wissens nichts im Wege steht.\u201c \u2013 So weit \nHerr Haubitz. Wir k\u00f6nnen uns seinen Bedenken hier nur \nanschlie\u00dfen. \n\nIch muss auch ehrlich sagen, dass ich es bisher nicht \nverstanden habe, warum die LINKEN davon ausgehen, \ndass eine \u00c4nderung der Schulstruktur automatisch eine \nErh\u00f6hung der Qualit\u00e4t nach sich ziehen sollte. \n\nUnter bestimmten Umst\u00e4nden, etwa im Hinblick auf die \nEntwicklung der Sch\u00fclerzahlen im l\u00e4ndlichen Raum, kann \ndie Einrichtung einer Gemeinschaftsschule nat\u00fcrlich \nsinnvoll sein. Das wurde auch in der Anh\u00f6rung von den \nSachverst\u00e4ndigen zum Beispiel aus Schleswig-Holstein \nund Th\u00fcringen gesagt. Wir verschlie\u00dfen uns also nicht \nv\u00f6llig dem Gedanken der Gemeinschaftsschule, allerdings \nsehen wir eine weitere Aufsplittung der Schulstruktur \nsehr, sehr skeptisch. \n\nIn der \u201eBerliner Erkl\u00e4rung\u201c der Bundesdirektorenkonfe-\nrenz mit der sch\u00f6nen \u00dcberschrift \u201eSchluss mit dem Schul-\nChaos\u201c forderten erst k\u00fcrzlich Gymnasiallehrer aus ganz \nDeutschland einen radikalen Schnitt in der Schulpolitik. \nNach ihrem Willen soll es bundesweit nur noch zwei \nArten weiterf\u00fchrender Schulen geben. Kinder wechseln \ndann nach der Grundschule entweder aufs Gymnasium \noder auf die sogenannte Oberschule. \u201eEs muss Schluss \nsein mit dem Schul-Chaos in Deutschland\u201c, hei\u00dft es in \ndieser Erkl\u00e4rung. \n\nWeiter: Deutschlandweit gibt es \u00fcber 70 Typen weiterf\u00fch-\nrender Schulen, so der Organisator Ralf Treptow gegen-\n\u00fcber der Nachrichtenagentur dpa. Eine Familie, die zum \nBeispiel vom Saarland nach Th\u00fcringen umziehen will, \nsteigt da eben nicht mehr durch, eine Folge der deutschen \nKleinstaaterei, wie Treptow meint: \u201eJeder will etwas \nanderes erfinden und dem auch noch einen eigenen \nNamen geben. Aus diesem Schlamassel wollen wir \nheraus.\u201c \n\nDer Vorschlag der Studienr\u00e4te lautet: Das Gymnasium \nbeginnt \u00fcberall in Deutschland mit der 5. Klasse und \nendet mit dem Abitur nach Klasse 12. Daneben gibt es \nbundesweit nur noch die Oberschule, die alle Abschl\u00fcsse \n\n 3070\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nerm\u00f6glicht, auch das Abitur mit Ende des 13. Schuljahres. \nDiese Schulstruktur soll in den L\u00e4nderverfassungen \nverankert werden, damit die Schulen endlich Planungssi-\ncherheit haben, wie Herr Treptow fordert. \n\nEs muss Schluss sein, mit dem Landtagswahlrhythmus \ndie Schulstruktur immer wieder infrage zu stellen. Dieser \nAnsicht schlie\u00dfen wir uns an, nicht zuletzt deshalb, weil \nsich ja das s\u00e4chsische Schulsystem schon in diese Rich-\ntung bewegt. Es schadet sicher nicht, die Erfahrungen des \nSchulversuchs \u201eGemeinschaftsschule\u201c in diesen Prozess \neinzubeziehen. Das ist aber auch m\u00f6glich, ohne eine \nweitere Schulform fl\u00e4chendeckend einzuf\u00fchren. \n\nIm \u00dcbrigen l\u00f6st dieser Antrag keines der bestehenden \nProbleme, wie das der demografischen Katastrophe und \ndes absehbaren Lehrermangels. Wir lehnen ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, frage ich die Staatsregierung, ob das Wort \ngew\u00fcnscht ist. \u2013 Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! In den vergangenen Jahren haben wir in Sachsen \nan insgesamt neun Schulen Formen des l\u00e4ngeren gemein-\nsamen Lernens und Schulformen \u00fcbergreifender Koopera-\ntion erprobt. Der Schulversuch, Schulen mit besonderem \np\u00e4dagogischen Profil, Gemeinschaftsschulen auf der \nGrundlage von \u00a7 15 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes, war \nvon vornherein zeitlich befristet. Derzeit wird der Schul-\nversuch, wie vorgesehen, abgeschlossen, aber wir wollen \nbew\u00e4hrte Aspekte der p\u00e4dagogischen Konzepte weiterf\u00fch-\nren, insbesondere die Inhalte, die sich auf die individuelle \nF\u00f6rderung beziehen. Dazu ist zurzeit eine \u00c4nderung der \nSchulordnung f\u00fcr Mittelschulen in Vorbereitung, die ab \ndem Schuljahr 2011/2012 greifen soll. Au\u00dferdem wird die \nwissenschaftliche Begleitung der Schulversuchsschulen \nbis zum Schuljahr 2015/2016 fortgef\u00fchrt, nat\u00fcrlich unter \nBer\u00fccksichtigung der zur Verf\u00fcgung stehenden Haus-\nhaltsmittel. Die positiven Ergebnisse und Erkenntnisse, \ndie sich daraus ergeben, k\u00f6nnen, ja sollen bei Bedarf \njedenfalls in den Regelschulbetrieb \u00fcbernommen werden. \n\nEine Einf\u00fchrung von Gemeinschaftsschulen im Freistaat \nSachsen als regul\u00e4re Schulart ist jedoch, wie Sie sich \ndenken k\u00f6nnen, nicht vorgesehen. Sie ist auch nicht \nsinnvoll und Sie wissen auch, dass sie nicht sinnvoll ist. \n\nUnter anderem hat die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung, von der in \nder Debatte schon die Rede war, gezeigt, dass es aus \nwissenschaftlicher Sicht keine Belege gibt, die f\u00fcr die \nErrichtung eines Gemeinschaftsschulsystems sprechen \u2013 \nim Gegenteil. Wer f\u00f6rdern will, muss auch differenzieren. \nIch wundere mich schon, dass wir hier breiten Raum \neinnehmen und jedes Mal \u00fcber Strukturen und Ideologien \ndiskutieren. Ich denke, das bringt uns nicht weiter. Wenn \nSie die letzten Studien in der Bildungsforschung zur \n\nKenntnis genommen haben \u2013 und das unterstelle ich \neinmal \u2013, dann haben wir alle doch gesehen, dass der \nEinfluss der Struktur auf die Bildungsqualit\u00e4t eine unter-\ngeordnete Bedeutung hat und der Einfluss beispielsweise \nvon Lehrerinnen und Lehrern und der Einfluss von Eltern \neinen wesentlich h\u00f6heren Stellenwert hat, als viele von \nuns das f\u00fcr m\u00f6glich gehalten haben. Deswegen ist es auch \nnicht sinnvoll, ideologische Diskussionen zu f\u00fchren, \nsondern Bildungspolitik zu machen aus den Augen der \nKinder f\u00fcr die Kinder, und das Ziel dieser Bildungspolitik \nmuss Qualit\u00e4t sein. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den  \nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWissen Sie, wir k\u00f6nnen hier gerne streiten. Ich finde das \nauch in Ordnung. Ich respektiere das und kann das nach-\nvollziehen, und auch Ihre Argumente, Frau Kollegin \nStange, versuche ich jedes Mal zu w\u00e4gen. Was ich Ihnen \naber nicht durchgehen lasse \u2013 und das \u00e4rgert mich pers\u00f6n-\nlich \u2013, wenn Sie sich hier hinstellen und eine der erfolg-\nreichsten Schulformen, nicht nur in Sachsen, sondern eine \nder erfolgreichsten Schulformen in Deutschland und \nteilweise in der OECD, n\u00e4mlich unsere Mittelschulen \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nMit 10 % Schulabbrechern!) \n\nbeschimpfen. Das haben Lehrerinnen und Lehrer, Sch\u00fcler \nund die Schulen nicht verdient! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch finde es eine Unversch\u00e4mtheit, dass diese Schulform \nder Mittelschule, die unsere Praxiselite ist und wirklich \nhervorragende junge Leute ausbildet, sowohl in der \nBildungsgerechtigkeit als auch in der Qualit\u00e4t mit f\u00fchrend \nist, in dieser Art und Weise angegangen wird. Das kann \nich wei\u00df Gott nicht mehr nachvollziehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDeswegen, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist \nes eben wirksamer und besser, statt \u00fcber \u00e4u\u00dfere Schul-\nstrukturen zu diskutieren, Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Qualit\u00e4ts-\nentwicklung im Unterricht und die individuelle F\u00f6rderung \nvor Ort umzusetzen. Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch F\u00f6rder-\nangebote vor Ort. Dazu geh\u00f6rt auch die Unterst\u00fctzung \nvon binnendifferenziertem Unterricht in der Klasse. Das \nsind Ma\u00dfnahmen, wie wir unter anderem durch die \n\u00c4nderung unserer Schulordnung Mittelschulen weiter-\nentwickeln wollen. \n\nKurzum: Nat\u00fcrlich sind wir offen f\u00fcr p\u00e4dagogische \nInnovationen, wenn sie durch entsprechende Erfahrungen \nund Konzepte gest\u00fctzt werden. Ich sage Ihnen deutlich: \nWir werden nicht alles \u00fcbernehmen, sondern nur das, was \nQualit\u00e4t bringt und sich auch bew\u00e4hrt hat. Dazu brauchen \nwir keine neue Schulart. Ein wesentlicher Grund f\u00fcr den \nErfolg des s\u00e4chsischen Schulsystems im nationalen aber \nauch im internationalen Leistungsvergleich ist neben der \nguten Arbeit unserer Lehrerinnen und Lehrer die Klarheit \nund die Verl\u00e4sslichkeit unseres Schulsystems. \n\n 3071\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Lassen Sie \u2013 \u2013 \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Das soll so bleiben und deshalb lehnen wir diesen \nGesetzentwurf auch ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann brauche ich \nnicht mehr nachzufragen. \u2013 Sicher eine Kurzintervention? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Ich m\u00f6chte das nicht so falsch im Raum stehen \nlassen. Ich hatte weder die Mittelschulen diffamiert und \nnoch viel weniger die Lehrerinnen und Lehrer, die in den \nMittelschulen eine \u2013 aus meiner Sicht \u2013 hervorragende \nArbeit unter den vorzufindenden Bedingungen durchf\u00fch-\nren. Das, was ich kritisiere, ist, dass Sie es zulassen, dass \nein Schulsystem derart differenziert aufgebaut wird. Ich \nhatte vorhin bewusst gesagt, die Mittelschule ist eben \nnicht die gleichwertige Schulform neben dem Gymnasi-\num, was Sie immer wieder behaupten, sondern es ist \nHaupt- und Realschule unter einem Dach. Unter diesen \nBedingungen k\u00f6nnen auch die besten Mittelschullehrerin-\nnen und Mittelschullehrer keine individuelle F\u00f6rderung \nvornehmen, so, wie sie es vielleicht gern machen m\u00f6ch-\n\nten. Das geht in den Mittelschulen nicht. Das ist es, was \nich kritisiere: die \u00e4u\u00dfere Schulstruktur, die Sie nicht bereit \nsind zu ver\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \ndarauf antworten, Herr Staatsminister? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Gibt es weitere Kurzinterventionen? \u2013 Das ist auch \nnicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\nstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur Regelung der \ngesetzlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Einrichtung, \nBetrieb und befristete Fortf\u00fchrung von Gemeinschafts-\nschulen im Freistaat Sachsen. Wir stimmen ab \u00fcber den \nGesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE. Es liegen keine \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich w\u00fcrde gleich die \u00dcberschrift, \nden Artikel 1 und den Artikel 2 zusammenziehen, wenn \nIhnen das recht ist. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \nDie Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist weder der \u00dcber-\nschrift noch den beiden Artikeln zugestimmt worden. \nDamit er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. Ich schlie\u00dfe \nden Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes \n\nDrucksache 5/4715, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/5217, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDamit kommen wir sogleich zur Abstimmung. Wir \nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \nund Medien in der Drucksache 5/5217. Auch hierzu gibt \nes keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich w\u00fcrde die \u00dcberschrift und \nden Artikel 1 und 2 gleich zusammenziehen, wenn es \nkeinen Widerspruch gibt. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einigen Stimmenthaltungen ist die mehrheitliche \nZustimmung erfolgt. Damit kann ich auch diesen Tages-\nordnungspunkt schlie\u00dfen. \u2013 Ach die Gesamtabstimmung! \n\n\u2013 Zur\u00fcck. Hier m\u00fcssen wir eine Gesamtabstimmung \nmachen. Wer dem Dritten Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes in G\u00e4nze \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nhier gibt es wieder das gleiche Abstimmungsverhalten. \nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist dennoch dem \nGesetzentwurf mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt 5. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 3072\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes und  \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des \nStaatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland \nDrucksache 5/4971, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/5216, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \ndennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Wir kommen zur Abstimmung. Wir stimmen ab auf \nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien, \nDrucksache 5/5216. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nvor. Ich beginne mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen wurde \nder \u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt. Artikel 1 \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes \u2013 wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Auch hier wurde bei einer Reihe von Stimm-\nenthaltungen dem Artikel 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \nzur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk \n\nim vereinten Deutschland. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nganzen Reihe von Stimmenthaltungen wurde dem Arti-\nkel 2 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 3 Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nwurde wieder mit Stimmenthaltungen dem Artikel 3 mit \nMehrheit zugestimmt. Wir stimmen noch einmal \u00fcber den \ngesamten Gesetzentwurf ab. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nwurde mit einigen Stimmenhaltungen dem Gesetz mit \nMehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Auch dieser Tagesordnungs-\npunkt ist geschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nVierzehntes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes \n\nDrucksache 5/5076, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/5263, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nHier gibt es wieder eine allgemeine Aussprache. Es \nbeginnt die CDU-Fraktion, danach folgen FDP, DIE \nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung. Ich \nerteile Herrn Abg. Piwarz das Wort. \n\nChristian Piwarz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir reparieren heute mit \ndem vorgelegten Vierzehnten \u00c4nderungsgesetz zum \nAbgeordnetengesetz einen Fehler, der uns in der Erarbei-\ntung und Beschlussfassung zum Dreizehnten \u00c4nderungs-\ngesetz unterlaufen ist. \u00dcberall dort, wo Menschen arbei-\nten, passieren Fehler. So ist das auch bei uns gewesen. \nWir stehen zu dem Fehler, wir korrigieren ihn. Deswegen \nlegen wir heute dem Hohen Hause den Entwurf des \nVierzehnten \u00c4nderungsgesetzes zum Abgeordnetengesetz \nvor. \n\nEs geht um die Frage der Altersentsch\u00e4digung bei der \nbeamten\u00e4hnlichen Altersversorgung und dort um die \nFrage, wann man die Altersentsch\u00e4digung gegebenenfalls \neher erh\u00e4lt und ob dort ein Abzug entsprechend den \n\nRegelungen der gesetzlichen Rentenversicherung vorzu-\nnehmen ist oder nicht. Es war immer der Wille, dass \ndieser Abzug entsprechend den Regelungen in der gesetz-\nlichen Rentenversicherung vorgenommen werden soll. \nDas fand sich im Dreizehnten \u00c4nderungsgesetz nicht \nwieder und deswegen korrigieren wir diesen Fehler mit \ndiesem Vierzehnten \u00c4nderungsgesetz. \n\nWas ist, kurz skizziert, dessen Inhalt? \u2013 Es wird klar \ngeregelt, dass ein Abgeordneter, der aus dem Landtag \nausgeschieden ist und der rentenberechtigt ist, nicht nur \nmit dem Erreichen des 67. Lebensjahres Anspruch auf \nAltersversorgung hat, sondern dass er auf Antrag bereits \nbis zu f\u00fcnf Jahre fr\u00fcher diese Altersentsch\u00e4digung genie-\n\u00dfen kann. Wenn er den Antrag stellt, muss er allerdings \nf\u00fcr jeden Monat, den er fr\u00fcher Anspruch erhebt, einen \nAbzug von 0,3 % der H\u00f6he der Altersentsch\u00e4digung in \nKauf nehmen. Das ist eins zu eins die \u00dcbernahme der \nRegelung, wie sie sich in der gesetzlichen Rentenversi-\ncherung findet. Wir haben also nicht nur die Angleichung, \n\n 3073\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nwas das Renteneintrittsalter betrifft, auf 67 Jahre, sondern \nauch hinsichtlich der Abz\u00fcge die \u00dcbernahme der Rege-\nlung aus der gesetzlichen Rentenversicherung eins zu \neins. \n\nDa in dem zust\u00e4ndigen Verfassungs-, Rechts- und Euro-\npaausschuss die Diskussion zu der Frage aufgekommen \nist, warum das erst f\u00fcr die ab der 5. Wahlperiode neu \nhinzugetretenen Abgeordneten gilt, will ich noch einmal \nkurz auf das eingehen, was beim Dreizehnten \u00c4nderungs-\ngesetz der gesetzgeberische Wille gewesen ist. Wir alle \nwissen, dass in der letzten Legislaturperiode eine Rege-\nlung in das Abgeordnetengesetz aufgenommen wurde, \nverm\u00f6ge der die Altersversorgung der neuen Kollegen \ndurch ein Versorgungswerk realisiert werden sollte. Wir \nalle wissen, dass sich herausgestellt hat, dass dieses \nVersorgungswerk nicht tragf\u00e4hig gewesen ist und dass \ndeswegen akuter gesetzgeberischer Handlungsbedarf \nbestanden hat. Wir haben bereits mit dem Dreizehnten \n\u00c4nderungsgesetz Abhilfe geschaffen und das Vierzehnte \n\u00c4nderungsgesetz folgt dem zwangl\u00e4ufig nach, sodass die \nRegelungen f\u00fcr die Abgeordneten ab der 5. Wahlperiode \nund dar\u00fcber hinaus neu geregelt werden. \n\nIch will hinzuf\u00fcgen: Es gibt eine weitere klarstellende \nRegelung in diesem Vierzehnten \u00c4nderungsgesetz. Diese \nbezieht sich auf die Kollegen, die dem Landtag zwar \nschon vor der 5. Wahlperiode angeh\u00f6rt haben, die aber \naus ihren Anwartschaften noch keine Vollrechte hinsicht-\nlich der Altersversorgung erworben haben. Wir haben, \nnoch einmal klarstellend, die Regelungen auch f\u00fcr diese \nKolleginnen und Kollegen aufgenommen. \n\nIch will zum Schluss darauf hinweisen, dass wir mit \ndiesen Neuregelungen ab der 5. Wahlperiode die niedrigs-\nte Altersversorgung aller L\u00e4nderparlamente in den deut-\nschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern haben. Das ist durch diese Ab-\nzugsm\u00f6glichkeit noch intensiviert worden. Das sollte bei \naller Diskussion, die wir hier\u00fcber f\u00fchren, auch zur Kennt-\nnis genommen werden. Insofern ist es ein kurzes und \nschlankes Gesetz. Deswegen will ich es auch dabei \nbewenden lassen und bitte herzlich um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPiwarz. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP gibt es keine Wort-\nmeldung. Der Gesetzentwurf ist f\u00fcr die Koalitionsfraktio-\nnen gemeinsam eingebracht worden. \n\nIch rufe nun die Fraktion DIE LINKE auf. Herr \nAbg. Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Mit dem heute in 2. Lesung \nvorliegenden Entwurf des Vierzehnten Gesetzes zur \n\u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes und der Beschluss-\nfassung sollte \u2013 das hat Kollege Piwarz eben dargelegt \u2013 \neine Anpassung an rentenrechtliche Regelungen, die auf \nBundesebene getroffen worden sind, vorgenommen \nwerden. Das mit dem handwerklichen Fehler \u2013 wir \nkonstatieren, dass wir es genauso wenig bemerkt haben \u2013 \n\nist eine Sache, die durchaus und ohne Weiteres passieren \nkann und die jetzt in einer rechtspolitisch v\u00f6llig korrekten \nWeise repariert werden soll. \n\nGrund f\u00fcr die neue Regelung der Altersversorgung in \n\u00a7 14b in der jetzt geltenden Fassung war bekannterma\u00dfen \n\u2013 das sei noch einmal betont \u2013, dass sich das Abgeordne-\ntenversorgungswerk aufgrund der geringen Anzahl der \nMitglieder als objektiv nicht zweckdienlich erwiesen hat. \nZudem wurde auch mit der Neuregelung, die das Drei-\nzehnte Gesetz vorgenommen hat, in gewisser Weise ein \nneuer Ma\u00dfstab f\u00fcr die Entsch\u00e4digung der Abgeordneten \neingef\u00fchrt. Auch das ist im Kontext noch einmal zu \nbetonen. \n\nWie sich nun im Nachhinein herausstellt, m\u00fcssten wir den \njetzigen Wortlaut des \u00a7 14b, wie er seit dem 01.01.2011 \ngilt, eigentlich korrigieren, weil es berechtigte rechtliche \nBedenken dahin gehend gibt, dass f\u00fcr den Fall einer \nInanspruchnahme vorzeitiger Gew\u00e4hrung von Altersent-\nsch\u00e4digung keine Abschl\u00e4ge vorgesehen sind. Das ist die \nZielstellung des von der Koalition eingebrachten Gesetz-\nentwurfs. Das ist insoweit auch v\u00f6llig nachvollziehbar. \nWir haben aber aus unserer Sicht ein Problem dahin \ngehend, dass der Gesetzentwurf, wie er jetzt vorliegt und \nwie er auch nach der \u00c4nderungsfassung in \u00a7 14b lauten \nw\u00fcrde, quasi davon ausgeht, dass alle dem Gesetz unter-\nfallenden Abgeordneten undifferenziert die Vollendung \ndes 67. Lebensjahres als Voraussetzung f\u00fcr die Inan-\nspruchnahme der Altersentsch\u00e4digung in Kauf nehmen \nm\u00fcssen. F\u00fcr alle durch die Bank, ganz gleich, welche \nAbgeordneten es dann w\u00e4ren \u2013 f\u00fcr die der 5. Wahlperiode \nin jedem Fall \u2013, m\u00fcsste diese Regelung praktisch gelten. \n\nDas \u00fcbersieht aber zum einen, dass die Altersgrenze von \n67 Lebensjahren, an die die Altersentsch\u00e4digung ange-\npasst werden soll, gestaffelt mit zeitlicher Erstreckung bis \nzum Jahr 2027 in Kraft tritt, also keine generelle Bin-\ndungswirkung entfaltet. Das hei\u00dft also, das Rentenein-\ntrittsalter 67 tritt schrittweise, stufenweise bis zum \nJahr 2027 in Kraft. Wenn jetzt bereits im Gesetz undiffe-\nrenziert nur vom 67. Lebensjahr die Rede ist, haben wir \ndiese Staffelung schon einmal nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nEbenso hat der vorliegende Gesetzentwurf bislang unbe-\nr\u00fccksichtigt gelassen, dass es f\u00fcr Menschen mit einer \nschweren Behinderung im Sinne des \u00a7 2 des Sozialge-\nsetzbuches IX andere Regelungen gibt, nach denen das \nRenteneintrittsalter im Durchschnitt zwei Jahre niedriger \nist als bei sonstigen Rentenberechtigten. W\u00e4hrend also \ndas k\u00fcnftige Renteneintrittsalter allgemein bei 67 Jahren \nliegt, gilt f\u00fcr Menschen mit Behinderungsgrad ab 50 % \nein Renteneintrittsalter von maximal 65 Jahren, ebenfalls \ngestaffelt bis 2027. \n\nWir haben uns daher bereits im Vorfeld der heutigen \n2. Lesung erlaubt, einen \u00c4nderungsantrag vorzulegen. \nWir geben zu \u2013 das h\u00e4ngt aber auch mit der Aussage \nzusammen \u201eWer arbeitet, macht Fehler\u201c \u2013, dass wir vor \nder Ausschusssitzung tats\u00e4chlich auch nicht gemerkt \nhaben, dass der momentane Wortlaut die Frage aufwirft, \ndass ich 67 Jahre in das Gesetz hineinschreibe, obwohl \n\n 3074\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ndas f\u00fcr einen erheblichen Teil der anspruchsberechtigten \nAbgeordneten wegen der Staffelung nicht gilt, weil sie \nvorher eintreten, und dass ich 67 Jahre hineinschreibe, \nobwohl f\u00fcr Menschen mit einem Behinderungsgrad von \n\u00fcber 50 %, die Mitglieder des Parlamentes sind, das \n67. Lebensjahr nie die Altersrentengrenze ist. Damit ist im \nGesetzestext bereits wieder eine Formulierung angelegt, \ndie wir f\u00fcr rechtsfehlerhaft, f\u00fcr rechtlich bedenklich \nhalten und die unter Umst\u00e4nden auch einer entsprechen-\nden verfassungsgerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung nicht standhal-\nten k\u00f6nnte. \n\nEs ist aus unserer Sicht zwingend erforderlich, den von \nder Koalition vorgelegten Gesetzentwurf insofern noch \netwas nachzubessern. Dazu haben wir unseren \u00c4nde-\nrungsantrag eingebracht, der darauf abzielen soll \u2013 ich \nbegr\u00fcnde das nachher noch etwas n\u00e4her, wenn der \u00c4nde-\nrungsantrag aufgerufen wird \u2013, dass man nicht einfach die \nZahl 65, 67 oder dergleichen nennt, sondern dass man auf \ndie jeweilige Altersgrenze in den entsprechenden bundes-\nrechtlichen Regelungen Bezug nimmt. \n\nWir wollen an dieser Stelle ebenfalls hervorheben, dass \nwir unabh\u00e4ngig von diesem \u00c4nderungsantrag dem Ge-\nsetzentwurf, selbst wenn der \u00c4nderungsantrag angenom-\nmen werden k\u00f6nnte, aus prinzipiellen Erw\u00e4gungen keine \nZustimmung erteilen k\u00f6nnen. Es ist bekannt, dass DIE \nLINKE der Auffassung ist, dass Rente mit 67 Jahren \nletztlich nicht die L\u00f6sung sein kann. \n\nWir treten daf\u00fcr ein und werden das auf allen denkbaren \nparlamentarischen und au\u00dferparlamentarischen Wegen \nweiter anstreben, dass das Eintrittsalter in die Altersrente, \ndas jetzt auf 67 Lebensjahre festgelegt ist, wieder abge-\nschafft und flexible Ausstiegsm\u00f6glichkeiten aus dem \nArbeitsprozess bis zum 65. Lebensjahr geschaffen wer-\nden. Wir wollen den \u00dcbergang in die Rente durch den \nAusbau und die F\u00f6rderung der Altersteilzeit sowie die \nSchaffung von M\u00f6glichkeiten f\u00fcr tarifliche und/oder \nbetriebliche Vereinbarungen zum vorzeitigen abschlags-\nfreien Rentenbezug gesetzlich verankern. \n\nWir wollen die Erwerbsminderungsrente so ausgestalten, \ndass Menschen, die aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden aus \ndem Erwerbsleben ausscheiden m\u00fcssen, einen erleichter-\nten Zugang zu ihr haben und ihnen selbige dann auch \nohne Abschl\u00e4ge gew\u00e4hrt wird. \n\nWir ziehen also der Erh\u00f6hung des Regelalters f\u00fcr die \nBeanspruchbarkeit von Altersrente auf 67 Jahre, die \nzugleich verbunden ist mit der Erh\u00f6hung des Anspruchs-\nalters auf Altersrente f\u00fcr Menschen mit schwerer Behin-\nderung von vormals 63 Jahren auf jetzt 65 Jahre, gesell-\nschaftlichen Anstrengungen vor, um zu einer verbesserten \nBesch\u00e4ftigungssituation f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer im h\u00f6heren Lebensalter zu gelangen. Wir \nwollen Anreize daf\u00fcr schaffen, dass angesichts der erh\u00f6h-\nten Lebenserwartung, die nur begr\u00fc\u00dft werden kann, \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer durch F\u00f6rderung \nvon Weiterbildung und Anspruch auf lebenslanges Lernen \neinen besseren Arbeits- und Gesundheitsschutz, eine \naltersfreundliche betriebliche Einstellung zur Personalpo-\n\nlitik und die Schaffung \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4fti-\ngung mehr M\u00f6glichkeiten finden. \n\nSo weit mein Redebeitrag, den \u00c4nderungsantrag werde \nich dann noch einmal erg\u00e4nzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \nHerr Bartl. Die Fraktion der SPD, Herr Brangs, das habe \nich richtig verstanden, hat jetzt keinen Redebedarf ange-\nmeldet. \u2013 \n\n(Zustimmendes Nicken des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht \nHerr Abg. Dr. Gerstenberg. Sie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \nhaben dieses Thema erst am 14. Dezember in der \n25. Sitzung behandelt. Ich werde deshalb hier nicht die \nGrundsatzdebatte wiederholen. \n\nAber an der Tatsache, dass unmittelbar nach der Verab-\nschiedung eines Abgeordnetengesetzes bereits wieder \nKorrekturbedarf besteht, k\u00f6nnen wir nicht wortlos vor-\nbeigehen. Es geht um eine sehr vorteilhafte Altersrege-\nlung. Herr Piwarz, Sie haben in den letzten Wochen \nimmer gesagt: Diese ungemein vorteilhafte Regelung f\u00fcr \ndie Altersversorgung w\u00e4re ein Versehen gewesen. \n\nIch z\u00e4hle mich eigentlich zu den gutwilligen Menschen \nhier im S\u00e4chsischen Landtag. Aber in diesem Fall muss \nich sagen: Die Botschaft h\u00f6r\u2019 ich wohl, allein mir fehlt der \nGlaube. \n\nEs ist ja bekannt, welches Ziehen und Zerren innerhalb \nder Koalition bei der Altersversorgung bestanden hat. Die \nCDU kann ja, wenn es um die Zustimmung zu einem \nGesetz geht, nicht jedes Mal iPads in der Fraktion vertei-\nlen. \n\nEs ist auch nicht das erste Mal, dass so schnell Korrektur-\nbedarf besteht. Ich erinnere daran: Wir haben im Janu-\nar 2008 eine \u00e4hnliche Situation gehabt. Damals ging es \num die Neuregelung der Altersversorgung f\u00fcr Abgeordne-\nte mit herausgehobenen Funktionen. Auch damals musste \nim Schnellverfahren ein gerade verabschiedetes Abgeord-\nnetengesetz wieder korrigiert werden. \n\nDamals wie heute war es \u00fcbrigens die \u00d6ffentlichkeit. Es \nwar die Kritik der Medien, die zu dieser Korrektur gef\u00fchrt \nhat. F\u00fcr diese W\u00e4chterfunktion bin ich ausgesprochen \ndankbar. \n\nDeshalb brauchen wir aus Sicht unserer Fraktion maxima-\nle Transparenz bei der Gesetzgebung bei Abgeordneten-\ngesetzen. Ich halte einen Verzicht auf 1. Lesungen schon \nallgemein im Sinne der \u00d6ffentlichkeitswirkung nicht f\u00fcr \nw\u00fcnschenswert, sondern f\u00fcr fragw\u00fcrdig. Aber bei der \nGesetzgebung in eigener Sache ist er in jedem Fall falsch. \nTransparenz kann auch mit der Formulierung des Gesetz-\n\n 3075\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nentwurfes hergestellt werden. Wenn allerdings die Be-\ngr\u00fcndung des Gesetzentwurfes wie im heutigen Fall aus \neinem einzigen Satz besteht, dann haben wir einen Nega-\ntivrekord erreicht. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nNichtsdestotrotz h\u00e4lt unsere Fraktion diese Detailkorrek-\ntur f\u00fcr richtig. Es ist richtig, eine vergleichbare Regelung \nmit der gesetzlichen Rentenversicherung herzustellen. \nWenn wir diese Korrektur f\u00fcr richtig halten, hei\u00dft das \naber nicht, dass wir Ihren Gesetzentwurf unterst\u00fctzen. \nDenn Sie tun das Richtige im Falschen. Diese Korrektur \nist \u00fcberhaupt nur notwendig, weil Sie f\u00fcr alle Abgeordne-\nten den Zugang zur alten beamten\u00e4hnlichen Altersversor-\ngung freigemacht haben. \n\nDas Versorgungswerk war zumindest in der letzten \nLegislatur ein halber Schritt vorw\u00e4rts. Sie haben im \nDezember zwei Schritte r\u00fcckw\u00e4rts gemacht, indem Sie \nein teures, ein intransparentes und von der Bev\u00f6lkerung \nzu Recht kritisiertes Privileg wieder eingef\u00fchrt haben. \n\nWir brauchen aus Sicht unserer Fraktion nicht diese \nkleine, sondern wir brauchen eine gro\u00dfe Korrektur bei der \nAltersversorgung. Der Kern daf\u00fcr ist bereits im geltenden \nGesetz enthalten. Das ist der Vorsorgebeitrag. So wie wir \n2007 und auch im Dezember 2010 mit \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen versucht haben, diesen Vorsorgebeitrag durchzuset-\nzen, k\u00f6nnen wir auch heute sagen: Wir halten das f\u00fcr den \nrichtigen Weg. Vorsorgebeitr\u00e4ge sind transparent. Die \nAnlehnung an den H\u00f6chstbeitrag in der freiwilligen \ngesetzlichen Rentenversicherung schafft Vergleichbarkeit. \nVorsorgebeitr\u00e4ge sind auch ein Weg, um den individuellen \nVersorgungsbed\u00fcrfnissen aller Abgeordneten Rechnung \nzu tragen. Der eine will ihn zur St\u00e4rkung seiner Beitr\u00e4ge \nim Versorgungswerk zum Beispiel bei Rechtsanw\u00e4lten \neinsetzen, der andere vielleicht f\u00fcr die gesetzliche Ren-\ntenversicherung. Auch eine private Altersvorsorge ist \nm\u00f6glich. Deshalb bleibt diese notwendige \u00c4nderung auf \nder Tagesordnung. Zu Ihren heutigen Korrekturen werden \nwir uns enthalten. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Gerstenberg. \u2013 F\u00fcr die Fraktion NPD spricht Herr \nAbg. Dr. M\u00fcller. Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Mein Redebeitrag wird in die gleiche \nRichtung gehen wie der meines Vorredners. Denn nur drei \nMonate nachdem wir in diesem Haus das Abgeordneten-\ngesetz ge\u00e4ndert haben, m\u00fcssen wir uns schon wieder mit \ndiesem Thema befassen. \n\nDer Entwurf der Koalitionsfraktionen war damals unaus-\ngereift und hat selbst die vollmundig formulierte Vorgabe \neiner Angleichung an eine Rente mit 67 \n\n(Christian Piwarz, CDU: 67!) \n\n\u2013 67, ja, nicht erf\u00fcllt. \n\nDas kommt dabei heraus, wenn CDU und FDP hier im \nHause nicht auf die Zuarbeit von Beamten von der Staats-\nregierung setzen k\u00f6nnen, sondern selbst einmal ein Gesetz \nmachen m\u00fcssen. Dabei, meine Damen und Herren von der \nKoalition, sind Sie gewarnt worden. Nicht nur der von der \nNPD-Fraktion benannte Sachverst\u00e4ndige, sondern auch \nder Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der SPD-Fraktion \nim Landtag von Schleswig-Holstein, Herr Holger Astrup, \nhatte bei der Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss am 11. No-\nvember 2010 ausdr\u00fccklich vor zu gro\u00dfer Eile gewarnt. \nAuf eine Frage meines Fraktionskollegen Andreas Storr \nantwortete Herr Astrup damals unter anderem \u2013 ich zitiere \n\u2013: \u201eEs ist eine sehr weitreichende Entscheidung zu tref-\nfen. Tun Sie sich damit ruhig schwer. Es lohnt sich, noch \neine weitere Beratungsrunde zu drehen.\u201c Und er f\u00fcgte \nhinzu, auch diesen Hinweis will ich Ihnen nicht vorent-\nhalten \u2013 Zitat \u2013: \u201e\u00dcbrigens kann man dies auch wunder-\nbar mit internen Beratern, was noch einmal eine geldspa-\nrende Empfehlung ist.\u201c \n\nAber statt auf die mahnenden Worte eines Experten zu \nh\u00f6ren, der mit der parlamentarischen Praxis vertraut ist, \nmussten Sie dieses Gesetz unbedingt durchpeitschen und \nhaben damit einen weiteren Beitrag zur Politikverdros-\nsenheit geleistet. Denn etwas anderes kann dieses so \nzusammengeschusterte Gesetz beim B\u00fcrger nicht hervor-\nrufen. \n\nInhaltlich ist der neue Gesetzentwurf notwendig, wenn \nman innerhalb Ihres Gesamtsystems der Altersversorgung \ndie Abgeordneten mit den Normalb\u00fcrgern gleichstellen \nwill, was ja urspr\u00fcnglich von Ihnen laut postuliert wurde. \nDa das konsequent ist, die NPD-Fraktion Ihren Vorschlag \nder Neuregelung im Dezember aber abgelehnt hat, werden \nauch wir uns dieses Mal der Stimme enthalten. \n\nLassen Sie mich zum Schluss anmerken, dass zumindest \ndie J\u00fcngeren unter uns wohl kaum in den Genuss der \nheute geplanten Altersversorgung kommen werden. Denn \nniemand kann angesichts der demografischen Katastrophe \nund der Entwicklung der Rentenkassen ernsthaft anneh-\nmen, dass in 30 bis 40 Jahren das heutige Rentensystem \n\u00fcberhaupt noch finanziert werden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Mir liegen seitens der Fraktionen keine weiteren \nWortmeldungen vor. M\u00f6chte noch jemand sprechen? \u2013 \nDas kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregie-\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Auch das kann ich \nnicht feststellen. Damit kommen wir zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Vierzehnte Gesetz zur \u00c4nderung des \nAbgeordnetengesetzes, Drucksache 5/5076, Gesetzent-\nwurf der CDU-Fraktion und der FDP-Fraktion, abge-\nstimmt wird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses, Druck-\nsache 5/5263. \n\n 3076\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nBevor wir \u00fcber diesen Entwurf abstimmen, rufe ich den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE Drucksa-\nche 5/5375 auf. Herr Abg. Bartl, Sie haben gesagt, dass \nSie diesen Antrag noch n\u00e4her einbringen wollen. Ich \nerteile Ihnen hierzu das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren Kollegen! Wenn wir jetzt \nden Gesetzentwurf so, wie er eingebracht worden ist, \nnehmen, hat der weiter geltende \u00a7 14b im S\u00e4chsischen \nAbgeordnetengesetz im Abs. 1 folgenden Wortlaut: \n\n\u201eEin ehemaliges Mitglied des Landtages erh\u00e4lt eine \nAltersentsch\u00e4digung nach \u00a7 13 Abs. 2, sobald es das \n67. Lebensjahr vollendet und dem Landtag zehn Jahre \nangeh\u00f6rt hat.\u201c Der Satz bleibt stehen. Erst danach kommt \nder jetzt mit Ihrem \u00c4nderungsgesetz vorgesehene n\u00e4chste \nSatz als Satz 2: \u201eAuf Antrag kann die Altersentsch\u00e4digung \nbis zu f\u00fcnf Jahren gew\u00e4hrt werden.\u201c Im Gesetzentwurf \nwird vorgetragen, dass Zielstellung sei, Anpassung der \ngesetzlichen Regelung f\u00fcr Mitglieder des S\u00e4chsischen \nLandtages an die Regelung der gesetzlichen Rentenversi-\ncherung (des Bundes) in Bezug auf die M\u00f6glichkeit, \nAltersentsch\u00e4digung vor Vollendung des 67. Lebensjahres \nzu erhalten. \n\nDie gesetzliche Rentenregelung des Bundes legt aber \nnicht fest, dass das Renteneintrittsalter durchg\u00e4ngig \n67 Jahre ist. Das legt sie eben nicht fest. Sie legt fest, dass \ndas Renteneintrittsalter gestaffelt bis 2027 dann bei \n67 Jahren liegt, nicht bereits jetzt f\u00fcr jede und jeden, auch \nnicht f\u00fcr jede und jeden Abgeordneten, die ja gleichzube-\nhandeln sind. Und es legt die bundesrechtliche Regelung \nf\u00fcr das Renteneintrittsalter fest, nach der Menschen mit \nBehinderung von mehr als 50 % mit 65 Lebensjahren \nRente erhalten. \n\nSie haben also eine offenkundige Differenz im Gesetz zur \nBundesregelung. Dass das sehenden Auges falsch stehen \nbleiben soll, ist f\u00fcr uns in keiner Weise nachvollziehbar. \nWenn es Beschwernisse gibt, dem Antrag jetzt im Plenum \nzuzustimmen, haben wir auch kein Problem damit, dass \nwir heute noch einmal an den Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss als federf\u00fchrenden Ausschuss zur\u00fcck-\nverweisen, um das noch einmal zu er\u00f6rtern und noch \neinmal dar\u00fcber nachzudenken, ob wir nicht eine Anpas-\nsung vornehmen m\u00fcssen. Auch diesen Zwischenschritt \nbieten wir ausdr\u00fccklich an, wie wir ebenso angeboten \nhaben, dass wir einer unserer Intention aufnehmenden \nFormulierung eines \u00c4nderungsantrages der Koalition \njederzeit offen gegen\u00fcberstehen, gewisserma\u00dfen also \nkeine Autoren- bzw. Urheberrechte beanspruchen. \n\nAber die Regelung, die offensichtlich im Verh\u00e4ltnis zum \nBundesrecht falsch ist, muss korrigiert werden. Wenn es \naus bestimmten Befindlichkeiten heraus der Koalition \nschwerf\u00e4llt, dem Antrag zuzustimmen, dann lassen sie uns \nals goldenen Mittelweg entscheiden, dass wir an den \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss zur\u00fcckver-\nweisen, um dort noch einmal dar\u00fcber zu reden, es noch \neinmal zu pr\u00fcfen und den Juristischen Dienst zur Frage \n\nder Berechtigung oder Nichtberechtigung unseres Ein-\nwandes zu Rate zu ziehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \nSchluss. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wenn dieser Weg gangbar \nw\u00e4re, w\u00fcrden wir ihn gern mitgehen. Ansonsten w\u00fcrden \nwir bitten, unserem Antrag zuzustimmen, da Sie ansons-\nten sehenden Auges ein rechtsfehlerhaftes Gesetz in die \nWelt setzen. \n\nWir bedanken uns. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \nHerr Bartl. \u2013 Herr Abg. Biesok, Sie m\u00f6chten zum \u00c4nde-\nrungsantrag Stellung nehmen. Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Bartl! Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \nIch m\u00f6chte kurz zum \u00c4nderungsantrag Stellung nehmen. \n\nHerr Bartl, wir haben mit der Korrektur, die wir heute \nvornehmen, nicht beabsichtigt, die Altersversorgung der \nAbgeordneten komplett der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung gleichzustellen, sondern wir haben eine bewusste \nEntscheidung getroffen, dass die Abgeordneten des \nS\u00e4chsischen Landtages mit 67 Jahren in den Ruhestand \ngehen. Wir wollten lediglich den Fehler, den wir gemacht \nhaben, korrigieren. Herr Gerstenberg, ich geh\u00f6rte auch \nmit zu denen, die das vereinbart haben. Wir haben uns \nschlicht und einfach nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass in den \nvorherigen Legislaturperioden Regelungen f\u00fcr einen \nvorzeitigen Eintritt in den Ruhestand ohne Abschl\u00e4ge \nvorhanden gewesen sind. Das war unsere Gesch\u00e4ftsgrund-\nlage. Das haben wir \u00fcbersehen. Diesen Fehler korrigieren \nwir. Deshalb nehmen wir Bezug auf die Regelung in der \ngesetzlichen Rentenversicherung und machen Abschl\u00e4ge \ndaf\u00fcr, wenn man fr\u00fcher in Rente geht. \n\nBei der grunds\u00e4tzlichen Entscheidung, erst mit 67 Jahren \nden Anspruch auf Altersentsch\u00e4digung entstehen zu \nlassen, bleiben wir, und zwar unabh\u00e4ngig von den Argu-\nmenten, die Sie gebracht haben. Sie haben ein anderes \nModell, bei dem es darum geht, f\u00fcr bestimmte Gruppen \neine fr\u00fchere Rente zu erm\u00f6glichen. Wir wollen an der \n67er Regelung festhalten. Wir wollen nur die finanziellen \nAufwendungen senken. \n\nDas ist der Hintergrund unserer Regelung. Wir m\u00f6chten \ndeshalb an dem Vorschlag, wie wir ihn eingebracht haben, \nfesthalten und werden Ihren \u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Bartl, Sie \nm\u00f6chten erwidern. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich spreche noch einmal in \nErwiderung f\u00fcr unseren Antrag. \n\n 3077\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nNoch einmal: Es gibt in der Bundesrepublik Deutschland \neine Verpflichtung, wonach das Landesrecht dem Bundes-\nrecht entsprechen muss. Da kann nicht der Freistaat \nSachsen f\u00fcr sich entscheiden, dass Abgeordnete, auch \ndann, wenn sie nach den Bundesregelungen mit einem \nanderen Eintrittsalter Altersversorgung bekommen, diese \nin Sachsen nicht bekommen, und zwar nur, weil sie \nAbgeordnete sind. Sie k\u00f6nnen nicht entscheiden, dass f\u00fcr \nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages, die eine Behin-\nderung von mehr als 50 % haben, das Renteneintrittsalter \n67 Jahre ist und sie erst von diesem Zeitpunkt an Ent-\nsch\u00e4digung erhalten. Das ist ein v\u00f6lliger Systembruch im \nVerh\u00e4ltnis zur bundesrechtlichen Regelung. \n\nEs ist nach unserer \u00dcberzeugung nicht in die Hand des \nLandesgesetzgebers gestellt zu sagen, dass anders als in \nallen anderen gesellschaftlichen Bereichen bei der Alters-\nvorsorge im Bereich des Landtages Menschen mit Behin-\nderungen nicht mit 65 Jahren Anspruch auf Altersrente \nrespektive Altersversorgung haben, sondern erst mit \n67 Jahren. \n\nWie wollen Sie das frei vom Willk\u00fcrverbot und sonstigen \nGrunds\u00e4tzen im Verh\u00e4ltnis zum Bundesrecht durchhalten, \nwenn Menschen mit Behinderungen, die davon betroffen \nsind, eine entsprechende Organstreitsache einreichen \nw\u00fcrden? Das ist aus unserer Sicht nicht begreiflich. Das \nh\u00e4tte ich gern von einem Juristen, Herr Kollege, erkl\u00e4rt, \nund zwar wenigstens die Behindertenfrage. Ich begreife \nes nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, Sie \nm\u00f6chten erkl\u00e4ren? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Bartl, wir haben in der \nVerfassung kein Gebot, dass s\u00e4mtliche landesgesetzlichen \nRegelungen identisch mit der bundesgesetzlichen Rege-\nlung sein m\u00fcssen. Wir haben immer noch ein f\u00f6deratives \nPrinzip. Deshalb steht es den Landtagen frei, das eigen-\nst\u00e4ndig auszugestalten. \n\nWenn ihre Argumentation richtig w\u00e4re, dann h\u00e4tte man in \nden ersten vier Legislaturperioden des S\u00e4chsischen \nLandtages eine verfassungswidrige Abgeordnetenversor-\ngung gehabt, denn da hat man \u00fcberhaupt keine Abschl\u00e4ge \nvorgesehen. Man hat eine starre Grenze gehabt und hat \nauf eine Schwerbehinderung eines Abgeordneten keine \nR\u00fccksicht genommen. Von daher geht Ihre Argumentation \nfehl. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Klaus Bartl, \nDIE LINKE: Kann ich darauf erwidern?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege Biesok, ich sage \nes jetzt ganz knapp unter Juristen: Es ist v\u00f6llig klar, dass \neine beg\u00fcnstigende Regelung, die gewisserma\u00dfen das \nBundesrecht f\u00fcr Sachsen in anderer Weise verfasst, gehen \nmag. Aber eine benachteiligende Regelung im Verh\u00e4ltnis \nzum Bundesrecht ist niemals rechtlich durchsetzbar. Eine \n\nBenachteiligung tritt aber tats\u00e4chlich ein. Sie haben einen \nSystembruch, der mit dem Benachteiligungsverbot nicht \nin Einklang zu bringen ist. \n\nLassen Sie uns die Frage doch wenigstens pr\u00fcfen, bevor \nSie sie entscheiden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich lasse jetzt noch eine \nWortmeldung zu. Dann entscheiden wir uns, was hier \ngeschehen soll. Geht es zur\u00fcck in den Ausschuss, oder? \n\nHerr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Bartl, Sie verwechseln hier \nleider das Arbeitsrecht mit dem Recht der Abgeordneten. \nIm Arbeitsrecht gibt es ein G\u00fcnstigkeitsprinzip auf Bun-\ndesebene mit einem Rangverh\u00e4ltnis zu Tarifvertr\u00e4gen und \ntarifvertraglichen Abschl\u00fcssen. Aber hier befinden wir \nuns nicht. Wir regeln vielmehr den Status der Abgeordne-\nten, ihre Entsch\u00e4digung, ihre Versorgung. Das ist eine \neigenst\u00e4ndige Zust\u00e4ndigkeit des Freistaates Sachsen und \nkann deshalb eigenst\u00e4ndig geregelt werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Es ist mir leider versagt, mich als amtierender \nPr\u00e4sident in die Diskussion einzumischen. Es gibt aber \nnicht ohne Grund einen \u00a7 11a im S\u00e4chsischen Abgeordne-\ntengesetz. \n\nGibt es noch weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr \nDr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Da \nes Ihnen im Augenblick nicht m\u00f6glich ist, sich in die \nDebatte einzumischen, will ich als gleich Betroffener \netwas dazu sagen. Das ist keine Befangenheitssituation, \ndenn mich betrifft es am Ende nicht mehr. \n\nSie begeben sich, wenn Sie jetzt unserem \u00c4nderungsan-\ntrag nicht folgen, auf das Glatteis der Diskriminierung. \nWir haben in Deutschland \u2013 Gott sei Dank! \u2013 inzwischen \ngen\u00fcgend Regelungen gegen jegliche Diskriminierung. Es \ngilt das Diskriminierungsverbot. Ob Sie es wollen oder \nnicht: Sie begeben sich auf dieses Glatteis. \n\nIch garantiere Ihnen, dass in ein, zwei Monaten das \nF\u00fcnfzehnte \u00c4nderungsgesetz n\u00f6tig sein wird. Wenn Sie \ndas riskieren wollen, bitte sch\u00f6n, dann handeln Sie \nsorglos nach dem Motto: Augen zu und durch. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag, eingereicht von der Fraktion DIE \nLINKE, Drucksache 5/5375. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Dann m\u00fcssten Sie mir mal helfen, welche Punkte Sie \nmeinen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Den \u00c4nderungsantrag!) \n\n 3078\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n\u2013 Der hat nur einen Punkt; aber vielen Dank f\u00fcr den \nWortbeitrag. \n\nMeine Damen und Herren, ich lasse nun abstimmen. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sehr. Bei zahlreichen \nStimmen daf\u00fcr und ebenso zahlreichen Stimmenthaltun-\ngen ist diesem Antrag mehrheitlich nicht entsprochen \nworden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den eingereichten \nGesetzentwurf auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\nlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \nmit der Drucksachennummer 5/5263. Meine Damen und \nHerren, ich m\u00f6chte Ihnen vorschlagen, \u00fcber die \u00dcber-\nschrift und Artikel 1, 2 und 3 komplex abzustimmen. \nM\u00f6chte jemand widersprechen? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahlreichen Gegenstim-\nmen und Stimmenthaltungen ist dem Gesetzentwurf \ntrotzdem mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir k\u00f6nnen damit zur Schlussabstimmung kommen. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier stelle ich dasselbe \nAbstimmungsverhalten fest: zahlreiche Stimmen dagegen \nund Stimmenthaltungen. Damit ist dem Gesetzentwurf \nmehrheitlich entsprochen worden. Der Tagesordnungs-\npunkt 7 ist damit erledigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u2013 Weiterentwicklung der Gemeinsamen Agrarpolitik (GAP) nach 2013 \nDrucksache 5/5298, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n\u2013 Zukunftsweisende Ausgestaltung der Gemeinsamen  \neurop\u00e4ischen Agrarpolitik (GAP) nach 2013 \nDrucksache 5/4277, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU, \nFDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Ausspra-\nche. F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr Abg. Schmidt. \nSie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Gemeinsame europ\u00e4i-\nsche Agrarpolitik, kurz: GAP, wird seit vielen Jahren oft \nkontrovers diskutiert. Es gibt viele kritische, aber auch \nzustimmende Meinungen zur Form dieser F\u00f6rderung. \nDabei geht es allerdings nicht, wie der Name vielleicht \nsuggeriert, nur um die F\u00f6rderung der Landwirtschaft, \nsondern vielmehr um die Entwicklung unserer l\u00e4ndlichen \nR\u00e4ume insgesamt. \n\nDie derzeit laufende F\u00f6rderperiode wird im Jahr 2013 \nenden. Wir befinden uns derzeit in der hei\u00dfen Phase der \nEntscheidungen: Wie soll die GAP ab 2014 aussehen? \nWie weit nicht nur in Br\u00fcssel, sondern auch bei uns im \nFreistaat die Vorstellungen diesbez\u00fcglich auseinanderge-\nhen, zeigen die beiden uns vorliegenden Antr\u00e4ge der \nKoalition und der Linksfraktion. Doch dazu sp\u00e4ter. \n\nDerzeit umfasst der Agrarhaushalt der EU ein Volumen \nvon 58 Milliarden Euro, was einem Anteil von 41 % am \nGesamthaushalt entspricht. Die Mittel werden \u00fcber zwei \nS\u00e4ulen verteilt. Die erste S\u00e4ule beinhaltet die Direktzah-\nlungen an die Landwirte, welche bereits jetzt an die \nEinhaltung umfangreicher Umweltauflagen, sogenannter \n\nCross Compliances, gekn\u00fcpft sind. In Deutschland sind \ndiese Zahlungen weitestgehend von der Produktion \nentkoppelt. Die erste S\u00e4ule muss von den Nationalstaaten \nnicht gegenfinanziert werden \u2013 was sie dadurch nat\u00fcrlich \nbesonders interessant macht. \n\nIn der zweiten, durch die Mitgliedsstaaten gegenzufinan-\nzierenden S\u00e4ule der GAP sind spezielle F\u00f6rderungen von \nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen, Umweltma\u00dfnahmen und Investitio-\nnen enthalten. \n\nWie bereits in der Aktuellen Debatte im November \ndiskutiert, hat der zust\u00e4ndige Kommissar der Europ\u00e4i-\nschen Kommission, Herr Ciolo\u015f, im letzten Herbst dem \nEurop\u00e4ischen Parlament eine Mitteilung seiner Vorstel-\nlungen \u00fcber die zuk\u00fcnftige Ausrichtung der EU-\nAgrarpolitik mitgeteilt. Derzeit wird im Parlament die \nMitteilung des Kommissars diskutiert, und bis Mitte 2011 \nsoll ein Bericht durch den zust\u00e4ndigen Obmann des \nParlamentes vorgelegt werden. Darauf folgen bis En-\nde 2011 die legislativen Texte der Kommission, bis \nMai 2012 erneut ein Bericht des Parlamentes und bis \nEnde 2012 eine Entscheidung des Rates. Auf dieser Basis \nwerden zwischen Kommission, Parlament und Rat Mit-\nte 2013 in Trilogverhandlungen die endg\u00fcltigen Entschei-\ndungen fallen. Kommissar Ciolo\u015f hat in seiner Mitteilung \nfolgende neue Herausforderungen formuliert: \n\nerstens \u2013 die Sicherung der Ern\u00e4hrung in der EU, aber \nauch weltweit, \n\n 3079\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nzweitens \u2013 eine nachhaltige Bewirtschaftung der nat\u00fcrli-\nchen Ressourcen zu sichern, \n\ndrittens \u2013 die Problematik der Klimaver\u00e4nderungen, \n\nviertens \u2013 die zunehmende Globalisierung und steigende \nPreisvolatilit\u00e4t, \n\nf\u00fcnftens \u2013 die Vielfalt der Betriebsstrukturen und Produk-\ntionssysteme optimal zu nutzen, \n\nsechstens \u2013 den r\u00e4umlichen und sozialen Zusammenhalt \nin den l\u00e4ndlichen Gebieten der Europ\u00e4ischen Union zu \nst\u00e4rken, \n\nsiebtens \u2013 die Unterst\u00fctzung im Rahmen der GAP gerecht \nund ausgewogen zwischen den Mitgliedsstaaten und \nLandwirten zu verteilen und schlie\u00dflich \n\nachtens \u2013 die Durchf\u00fchrungsverfahren im Rahmen der \nGAP weiter zu entb\u00fcrokratisieren. \n\nAus den neuen Herausforderungen leitet der Kommissar \nbzw. die Kommission strategische Ziele der zuk\u00fcnftigen \ngemeinsamen Agrarpolitik ab: \n\nerstens \u2013 die rentable Nahrungsmittelerzeugung, \n\nzweitens \u2013 die nachhaltige Bewirtschaftung nat\u00fcrlicher \nRessourcen und Klimama\u00dfnahmen und \n\ndrittens \u2013 die Erhaltung der r\u00e4umlichen Ausgewogenheit \nund Vielfalt der l\u00e4ndlichen Gebiete. \n\nSowohl die neuen Herausforderungen als auch die strate-\ngischen Ziele teilen wir weitestgehend. Die von Kommis-\nsar Ciolo\u015f jedoch auf deren Basis unterbreiteten Vorschl\u00e4-\nge sind \u2013 zumindest in Teilen \u2013 f\u00fcr unseren Freistaat nicht \nhinnehmbar, da zu bef\u00fcrchten ist, dass sowohl der Um-\nfang der Mittelbereitstellung \u00fcberproportional sinken wird \nund speziell in Bezug auf den angestrebten B\u00fcrokratieab-\nbau genau das Gegenteil eintreten k\u00f6nnte. \n\nNat\u00fcrlich ist klar, dass bei maximal gleichbleibendem \nAgrarhaushalt und einer gestiegenen Anzahl von Mit-\ngliedsstaaten davon auszugehen ist, dass die Mittel nicht \nnoch steigen. Allerdings darf nicht durch einzelne Be-\nschl\u00fcsse eine einseitig starke Mittelabsenkung speziell f\u00fcr \nunseren Freistaat provoziert werden. So lehnt die CDU-\nFraktion eine Kappung der Direktzahlung entsprechend \nder Betriebsgr\u00f6\u00dfe unserer Landwirte ab. Dies ist keines-\nwegs mit der Erreichung von Struktur- oder wom\u00f6glich \nUmweltzielen zu rechtfertigen, sondern es ist ein direkter \nVerlust an Finanzmitteln f\u00fcr unseren Freistaat; denn es ist \nein Trugschluss, dass diese Mittel etwa kleineren Betrie-\nben zugute kommen, sondern sie flie\u00dfen direkt in den \nGesamthaushalt zur\u00fcck. \n\nDie Ank\u00fcndigung, diese Kappung durch Anrechnung \neiner Arbeitskraftkomponente wieder auszugleichen, \nklingt zwar sehr sch\u00f6n, ist aber europaweit nicht quantifi-\nzierbar und droht zu einem b\u00fcrokratischen Monster zu \nwerden. \n\nGleiches gilt f\u00fcr das angestrebte Greening, vor dem sich \nin der von Ciolo\u015f angedachten Form kein s\u00e4chsischer \nLandwirt f\u00fcrchten muss; denn unsere Betriebe sind \n\nbez\u00fcglich einer nachhaltigen und umweltgerechten \nLandwirtschaft beispielgebend. Aber auch hier droht ein \nriesiger Verwaltungsaufwand sowohl in den Landwirt-\nschaftsbetrieben als auch in der staatlichen und kommu-\nnalen Verwaltung. Auch dies ist nicht hinnehmbar. Meine \nKollegen von Breitenbuch und Tiefensee werden noch \nn\u00e4her darauf eingehen. \n\nAufgrund des genannten Zeitplanes kommt unser Antrag \ngenau zum richtigen Zeitpunkt und basiert \u2013 im Gegen-\nsatz zum Antrag der Linksfraktion \u2013 auf der Grundlage, \ndass unserer Landwirte in Sachsen auch heute schon \nnachhaltig und umweltgerecht wirtschaften und v\u00f6llig \nunabh\u00e4ngig von ihrer Betriebsform qualitativ hochwertige \nLebensmittel erzeugen. Es geht uns darum, die Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit unter den von der Kommission richtiger-\nweise formulierten neuen Herausforderungen dauerhaft zu \nerhalten und damit die durch Ciolo\u015f an erster Stelle \nformulierte Sicherung der Ern\u00e4hrung in Europa und der \nWelt mit zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDass dies im Antrag der LINKEN keine Rolle spielt, ist \nnicht nachvollziehbar, und schon deshalb ist dieser nicht \nzustimmungsf\u00e4hig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nSchmidt. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP Herr Abg. G\u00fcnther. \nHerr G\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Die Gemeinsame Agrarpoli-\ntik und deren Strategie ab 2014 \u2013 ein Zitter- und Dauer-\nthema im Bereich der Landwirtschaft 2011, und das nicht \nzu Unrecht. Alle Bundesl\u00e4nder sind in der Endphase der \nVerhandlungen in Br\u00fcssel in der Pflicht, die Interessen \nihrer Landwirte zu vertreten. \n\nWir als Abgeordnete setzen dabei auf unser politisches \nVertrauen und in Sie, Herr Staatsminister Kupfer. Hier \nkommt noch eine Menge Arbeit auf Sie zu. Wir wissen \ndas und m\u00f6chten mit diesem Antrag auch Ihren R\u00fccken \nst\u00e4rken, um die Verhandlungen in Br\u00fcssel zu f\u00fchren. \n\nDer Freistaat Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine leistungsstarke \nund innovative Land- und Forstwirtschaft. International \nhaben wir uns einen Spitzenplatz erk\u00e4mpft. Darum muss \nunser Ziel sein, diesen Spitzenplatz auch in Zukunft zu \nverteidigen. F\u00fcr diese Aufgabe ben\u00f6tigen die s\u00e4chsischen \nLandwirte unsere volle politische Unterst\u00fctzung. \n\nAls Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages haben wir in \nallererster Linie die Interessen unserer s\u00e4chsischen Land-\nwirte zu vertreten. Circa 42 000 Erwerbst\u00e4tige sind in der \nLandwirtschaft besch\u00e4ftigt. Allein diese Zahl sollte \nMotivation genug sein, deren Interessen noch st\u00e4rker \nwahrzunehmen und zu vertreten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas erwarten wir nun von Br\u00fcssel, meine Damen und \nHerren? Um es auf den Punkt zu bringen: etwas wirt-\n\n 3080\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nschaftlich Vern\u00fcnftiges, eine Aussage, zu der sich lang \nund breit diskutieren l\u00e4sst. Ich erlaube mir, nur ein paar \nSchwerpunkte zu benennen. \n\nAlle Ma\u00dfnahmen im Zuge der Neuorientierung der GAP \nm\u00fcssen ein Ziel verfolgen, n\u00e4mlich die F\u00f6rderung einer \nmarktorientierten und nachhaltigen Landwirtschaft. Das \nist die Grundlage einer zukunftsorientierten und wettbe-\nwerbsf\u00e4higen Landwirtschaft. Tendenzen aus Br\u00fcssel, \neine EU-weit einheitliche Fl\u00e4chenpr\u00e4mie einzuf\u00fchren, \nm\u00fcssen mit aller Kraft verhindert werden. Eine solche \nGleichmacherei missachtet in h\u00f6chster Weise die extre-\nmen, noch bestehenden regionalen Unterschiede in der \nEU. \n\nHerr Staatsminister, die Fortsetzung der ersten S\u00e4ule mit \neiner entkoppelten Fl\u00e4chenpr\u00e4mie sehen auch unsere \nLandwirte als ein wichtiges Ziel der Verhandlungen an. \nUmweltschutz \u2013 diese Zielstellung muss st\u00e4rker im \nRahmen des GAP Ber\u00fccksichtigung finden. Hier bedarf \nes Ma\u00dfnahmen, die tats\u00e4chlich in effizienter Weise zu \neinem h\u00f6heren Umweltbeitrag der GAP f\u00fchren. Im \nErgebnis ist eine klare Abgrenzung zwischen Ma\u00dfnahmen \nder ersten und zweiten S\u00e4ule anzustreben. \n\nEine ganz entscheidende Forderung ist die zuk\u00fcnftige \nverwaltungstechnische Ausgestaltung. Auch hier muss \nZiel eine durchgreifende Vereinfachung und Verringerung \ndes b\u00fcrokratischen Aufwandes f\u00fcr Landwirte und Verwal-\ntung sein. Das w\u00e4re schon eine erhebliche Erleichterung \nsowohl f\u00fcr die Landwirte als auch f\u00fcr die \u00f6ffentliche \nVerwaltung. Die \u00dcberlegungen der Kommission zur \nAusweitung der Auflagenbindung der Direktzahlungen \nstehen dabei absolut nicht im Einklang mit dieser Zielset-\nzung. Ich sprach hier mit meiner Fraktion, dass ich hier \nnicht mehr darauf eingehe. Ich denke, Herr Minister, dass \nSie dies auch noch thematisch mit ausf\u00fchren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, machen wir eine virtuel-\nle Rundreise durch Sachsen! Stellen wir uns Ver\u00e4nderun-\ngen vor, wenn es die Landwirtschaft so nicht mehr g\u00e4be: \nkeine \u00c4cker mehr mit Feldfr\u00fcchten, keine K\u00fche, Pferde, \nSchafe auf der Weide, verwilderte Landschaften. Wollen \nwir solche Zust\u00e4nde? Und auch keine H\u00f6hne mehr! Nein, \nkeiner der hier Anwesenden wird sich mit dieser Vorstel-\nlung anfreunden k\u00f6nnen. \n\nDoch sind wir uns auch dessen bewusst, unter welchen \nAnstrengungen und Entbehrungen die Landwirte arbei-\nten? Tiere kennen keinen Urlaub oder ein Wochenende. \nDem Getreide ist es wurst, ob gerade eine Erntemaschine \nausgefallen ist oder nicht, es muss vom Acker. Erntever-\nluste bedeuten f\u00fcr die Landwirte Einnahmenverluste, \ndenken wir dabei an das letzte Hochwasser und erinnern \nwir uns an die vielen Felder, die unter Wasser standen und \nso Ernten vernichtet haben. Deshalb verdienen die in der \nLand- und Forstwirtschaft t\u00e4tigen Menschen unseren \nallerh\u00f6chsten Respekt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir als Verbraucher k\u00f6nnen diese Arbeit unterst\u00fctzen. \nAuch wir als Abgeordnete sind dabei in der Pflicht, ob in \n\nSchulen oder in Gespr\u00e4chen mit unseren Mitb\u00fcrgern. \nWerden wir nicht m\u00fcde zu argumentieren, wie wichtig die \nLandwirtschaft ist! \n\nNicht zu vergessen: Landwirtschaft ist auch Landschafts-\npflege. Unsere Region in all ihren faszinierenden Facetten \nk\u00f6nnen wir nur durch eine intakte Landwirtschaft erhal-\nten. Landwirtschaft ist untrennbar verbunden mit Natur-\nschutz und Hochwasserschutz. Diese Grunds\u00e4tze sind f\u00fcr \nalle Mitb\u00fcrger von enormer Bedeutung. Was k\u00f6nnen wir \nunterst\u00fctzend tun? Wie immer der Appell: Kaufen Sie die \nLebensmittel bewusst ein, lassen wir uns nicht von den \nbilligsten Angeboten leiten! In der Landwirtschaft ist Geiz \neben nicht geil. Fragen wir gezielt nach s\u00e4chsischen \nProdukten, denn diese stehen f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t und \nGenuss! Glauben Sie mir, ich wei\u00df, wovon ich spreche. \nNichts geht \u00fcber eine s\u00e4chsische Gans vom Bauernhof. \n\nFazit: Verlassen wir uns nicht auf die politischen Ent-\nscheidungen von Br\u00fcssel, unterst\u00fctzen wir weiterhin das \nLeben und Arbeiten im l\u00e4ndlichen Raum, bleiben wir \ndran, unseren jungen Menschen die Attraktivit\u00e4t der \ngr\u00fcnen Berufe zu vermitteln \u2013 da gilt auch mein Dank \ndem Ministerium f\u00fcr die Kampagne \u2013, und an der Ent-\nwicklung, den Problemen und den Erfolgen unserer \ns\u00e4chsischen Landwirte. Nur so hat Landwirtschaft in \nSachsen eine Chance, unser Leben attraktiv zu begleiten. \nStimmen Sie unserem Antrag zu und lehnen Sie den \nAntrag der LINKEN ab! \n\nIn diesem Sinne vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr G\u00fcnther \nf\u00fcr die Fraktion der FDP. \u2013 Jetzt spricht Frau Abg.  \nKagelmann, Fraktion LINKE. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Es ist noch gar \nnicht so lange her, dass wir uns hier im Plenum mit der \nAusrichtung der europ\u00e4ischen Agrarpolitik besch\u00e4ftigt \nhatten, jawohl, am 17. Dezember, nicht November, \nHerr Schmidt. \n\nSie werden sich erinnern. Damals erwartete Herr Heinz \ntolle Vorschl\u00e4ge von der Opposition, die dann relativ \ngelassen aufgenommen wurden, w\u00e4hrend der Blick in die \nVergangenheit deutlich strittiger ausgetragen wurde, \nStichwort: BVVG-Fl\u00e4chen. Dabei lagen unsere, also die \nLINKEN-Vorschl\u00e4ge zur GAP, bereits damals auf dem \nTisch. Unser Antrag datiert vom 6. Dezember 2010. Heute \nnun werden die unterschiedlichen Sichtweisen auf unsere \nLandwirtschaft von morgen anhand zweier kontr\u00e4rer \nAntr\u00e4ge plastischer. Das hat nat\u00fcrlich auch seinen Reiz. \n\nEinigkeit herrschte bereits im Dezember-Plenum dar\u00fcber, \ndass die Bedeutung der europ\u00e4ischen Agrarpolitik f\u00fcr die \nEntwicklung auch der s\u00e4chsischen Landwirtschaft eine \naktive Befassung im Landtag und dar\u00fcber hinaus erfor-\ndert, um s\u00e4chsische Interessen deutlich machen zu k\u00f6n-\nnen. Einigkeit herrschte nach meiner Wahrnehmung auch \ndar\u00fcber, dass es einer starken finanziellen Ausgestaltung \n\n 3081\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ndes europ\u00e4ischen Agrarbudgets bedarf, gerade um dem \nmultifunktionalen Ansatz der Agrarwirtschaft, aber \ninsbesondere auch den wachsenden Anforderungen an \neine nachhaltige landwirtschaftliche Produktion sowie \neinem erweiterten Kreis von Mitgliedsstaaten gerecht \nwerden zu k\u00f6nnen. Ich habe damals von keinem der \nDiskutanten geh\u00f6rt, dass das Zweis\u00e4ulenmodell infrage \ngestellt werden soll oder eine EU-weit einheitliche Fl\u00e4-\nchenpr\u00e4mie gefordert wird. Das ist vielleicht mehr, als \nmanch einer angesichts hitziger Vorfeldscharm\u00fctzel in der \n\u00d6ffentlichkeit erwartet hatte. \n\nKommen wir deshalb gleich zu den Dissenspunkten in \nden vorliegenden Antr\u00e4gen. DIE LINKE will eine europ\u00e4-\nische Agrarpolitik, die \u00f6kologischer und sozialer ausge-\nrichtet ist, die globale Zusammenh\u00e4nge st\u00e4rker ber\u00fcck-\nsichtigt und benachteiligte Gebiete mehr als bisher f\u00f6r-\ndert. Hier, sehr geehrte Damen und Herren, besteht der \nHauptkonflikt zwischen den vorliegenden Modellen. \nW\u00e4hrend die Koalition im Wesentlichen f\u00fcr ein \u201eWeiter \nso!\u201c mit abgesenkten Umweltstandards pl\u00e4diert \u2013 zumin-\ndest interpretiere ich unter anderem den Punkt 7 Ihres \nAntrages in diese Richtung \u2013, versucht DIE LINKE, sich \nden Problemen zu stellen. Diese Probleme, die eine \nNeuausrichtung der GAP unumg\u00e4nglich machen, ergeben \nsich insbesondere aus den neuen globalen Herausforde-\nrungen, n\u00e4mlich Klimawandel und Verlust der Biodiversi-\nt\u00e4t, die auch und gerade in Sachsen sp\u00fcrbar sind. \n\nNach dem Modell der LINKEN sollen die Direktzahlun-\ngen der ersten S\u00e4ule in eine gekoppelte Umwelt- und \nArbeitspr\u00e4mie im Verh\u00e4ltnis 80 : 20 % \u00fcberf\u00fchrt werden. \n\nDabei m\u00fcssen Betriebe, die Direktzahlungen beantragen, \nbestimmte Zugangsvoraussetzungen erf\u00fcllen. Sie m\u00fcssen \nauf den Anbau von Gentech-Pflanzen und auf Gr\u00fcnland-\numbruch verzichten und sollen nur maximal zwei Gro\u00df-\nvieheinheiten pro Hektar landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che \nhalten. Au\u00dferdem m\u00fcssen sie einen bestimmten Anteil der \nBetriebsfl\u00e4chen als \u00f6kologische Vorrangfl\u00e4chen auswei-\nsen. \n\nVerfolgt man nun die \u00f6ffentliche Diskussion, scheint ein \nsolcher Vorschlag die giftige Kr\u00f6te zu sein, die zu schlu-\ncken ein gro\u00dfer Teil des Berufsstandes nicht bereit ist. \n\nDie bisher geltenden Cross-Compliance-Regelungen seien \n\u00f6kologisches wie b\u00fcrokratisches Korsett genug, hei\u00dft es \nvielfach. Aber erstens zeigen der fortgesetzte Arten-\nschwund und die Probleme im Bereich Erosion, dass die \nCross-Compliance-Regelungen offensichtlich nicht \nwirkungsvoll genug sind, und zweitens sind die in unse-\nrem Antrag vorgeschlagenen Zugangsvoraussetzungen bei \ngenauer Betrachtung gar nicht so haarstr\u00e4ubend, wie es \nsich zun\u00e4chst auf dem Papier ausmacht. \n\nGehen wir einmal in die Tiefe. In Sachsen baut derzeit \nkein Landwirt gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen an. Das \nliegt zwar eher am aktuell wirksamen Anbauverbot von \nGentech-Mais, aber offensichtlich sind die Leistungen der \ns\u00e4chsischen Landwirte auch ohne Gentechnik machbar. \n\nAuch in der Viehwirtschaft haben wir noch g\u00fcnstigere \nBedingungen als in den alten Bundesl\u00e4ndern. Wir liegen \nim Sachsendurchschnitt bei ungef\u00e4hr 0,5 bis \n0,6 Gro\u00dfvieheinheiten je Hektar Landwirtschaftsfl\u00e4che. \nDas kann im Einzelfall regional und auf eine Tierart \nbezogen schon deutlich anders aussehen. Das ist eben die \nKrux mit Durchschnitten \u2013 dar\u00fcber haben wir an dieser \nStelle auch schon debattiert \u2013, aber der Vorschlag der \nLINKEN begrenzt die Viehhaltung auf moderate zwei \nGVE. Daf\u00fcr sind wir im \u00dcbrigen bereits von anderer \nStelle kritisiert worden. \n\nAber jetzt kommt es: die \u00f6kologischen Vorrangfl\u00e4chen. \nIch verweise ausdr\u00fccklich darauf, dass es sich im \nPunkt 2b um alternative Varianten handelt \u2013 eine der drei \nBedingungen reicht also aus. Wenn sich dann die ersten \nGewitterwolken verzogen haben und man ganz in Ruhe \nnachhakt, best\u00e4tigen viele Landwirte im pers\u00f6nlichen \nGespr\u00e4ch, dass sich in den meisten Betrieben eine Fl\u00e4che \nfindet, die aufgrund von Vern\u00e4ssung oder sonstigen \nStandortnachteilen nur schwer zu bewirtschaften ist und \ndie deshalb in eine solche \u00f6kologische Vorrangfl\u00e4che \numgewidmet werden kann. \n\nOder nehmen Sie das Beispiel der Bl\u00fchstreifen im soge-\nnannten Vorgewende. Nach unseren Vorstellungen kann \nein solcher Streifen also bares Geld wert sein; man muss \nihn nur ausweisen wollen. Man leistet damit einen zus\u00e4tz-\nlichen Beitrag zum Umwelt- und Artenschutz, und darum \ngeht es uns. \n\nKommen wir zur vorgeschlagenen Arbeitspr\u00e4mie. \nDIE LINKE ist ganz klar f\u00fcr einen gesetzlichen Mindest-\nlohn. Das gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr landwirtschaftli-\nche Betriebe. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJa, DIE LINKE will Betriebe belohnen, die gute Arbeit \nund gerechte Einkommen in l\u00e4ndlichen Regionen sichern, \nund zwar sehr bewusst als Gegensatz zu kapital- oder \ninputorientierten L\u00f6sungen zur Produktionssteigerung. \nArbeitspl\u00e4tze in l\u00e4ndlichen Regionen sind Voraussetzung \ndaf\u00fcr, dass die immensen Mittel der zweiten S\u00e4ule \u00fcber-\nhaupt nachhaltig wirken k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kagelmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Bitte. \n\nThomas Schmidt, CDU: Vielen Dank. \u2013 Nur eine kurze \nZwischenfrage: Wie wollen Sie diese Mindestlohnaspek-\nte, die Sie angesprochen haben, im Familienbetrieb \nsichern? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Der Subsistenz-\nbetrieb geh\u00f6rt nicht in diese Reihe; wir haben ihn aus-\ndr\u00fccklich in unserem Konzept ausgenommen. Es geht um \ndie Betriebe, die sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4f-\ntigte haben. \n\n 3082\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nIch sprach davon, dass eine Voraussetzung f\u00fcr die Bele-\nbung des l\u00e4ndlichen Raumes gerade Einkommen sind, \nvon denen man leben kann, und moderne D\u00f6rfer, Kultur-\nh\u00e4user und Sportpl\u00e4tze machen nur Sinn, wenn vor allem \njunge Menschen wieder auf dem Land ihre Lebensper-\nspektiven planen, und dazu brauchen sie eben Arbeit und \nsichere Einkommen. \n\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, wollen wir keine \nExportsubventionen mehr, denn die GAP ist auch \u2013 Zitat \n\u2013 \u201ezu einem Symbol f\u00fcr die R\u00fccksichtslosigkeit der \nIndustriel\u00e4nder gegen\u00fcber den Interessen der Entwick-\nlungsl\u00e4nder geworden\u201c. Das sagt kein Geringerer als \nDr. Michael Br\u00fcntrup vom Deutschen Institut f\u00fcr Ent-\nwicklungspolitik. Die deutsche Landwirtschaft muss \nst\u00e4rker mit Klasse am heimischen oder europ\u00e4ischen \nMarkt punkten, nicht mit Masse, die dann auch noch \nstaatlich gest\u00fctzt werden muss, um wegen des allgemei-\nnen \u00dcberangebotes an Fleisch und Milch \u00fcberhaupt \nhandelbar zu sein. \n\nEntwicklungspolitisch verheerend ist die Exportorientie-\nrung der EU auch deshalb, weil die damit untrennbar \nverbundene starke Abh\u00e4ngigkeit von billigen Futtermittel-\nimporten im Ausland riesige Fl\u00e4chen bindet. Allein der \nSojaanbau f\u00fcr die europ\u00e4ische Tierhaltung beansprucht \n20 Millionen Hektar landwirtschaftliche Fl\u00e4che im Aus-\nland. Die EU-Importe von Soja, H\u00fclsenfr\u00fcchten und \n\u00d6lsaaten und neuerdings auch von Energiepflanzen zur \nAgrartreibstoffherstellung verdr\u00e4ngen dabei insbesondere \nkleinb\u00e4uerliche Nahrungsmittelproduzenten. Wir produ-\nzieren die Probleme in der EU also vielfach selbst, die wir \ndann vorgeben, in der ganzen Welt angestrengt l\u00f6sen zu \nm\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, die Welt hat \nsich ver\u00e4ndert. Wir m\u00fcssen entschiedener auf wachsende \nexistenzielle Herausforderungen der Menschheit reagieren \nund gleichzeitig lebenswerte l\u00e4ndliche R\u00e4ume vor Ort \nerhalten. Deshalb darf es ein \u201eWeiter so!\u201c in der europ\u00e4i-\nschen Landwirtschaftspolitik nicht geben, und deshalb \nbraucht es etwas mehr Mut f\u00fcr Ver\u00e4nderungen. Das pure \nAbstellen auf die Steigerung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit, \nwie Sie es im Koalitionsantrag vorlegen, greift zu kurz \nund ist ethisch unverantwortbar. \n\nIch bitte Sie, dem Antrag der LINKEN zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKagelmann. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. \nDr. Deicke. Sie haben das Wort, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist richtig, es ist gerade \neinmal drei Monate her, da haben wir in einer Aktuellen \nDebatte dieses Thema hier behandelt. Zu diesem Zeit-\npunkt hatte die EU-Kommission gerade ihre Vorschl\u00e4ge \nf\u00fcr die Gemeinsame Agrarpolitik nach 2013 der \u00d6ffent-\nlichkeit vorgestellt. Dem schloss sich eine Konsultations-\n\nphase zur Folgenabsch\u00e4tzung an. Im Ergebnis legte der \nBerichterstatter Albert De\u00df dem Ausschuss f\u00fcr Landwirt-\nschaft und l\u00e4ndliche Entwicklung des europ\u00e4ischen \nParlamentes einen Berichtsentwurf \u00fcber die GAP bis 2020 \nvor. Das ist die aktuelle Diskussionsgrundlage. Daher \nwerde ich mich hierauf konzentrieren und Ihnen gleich-\nzeitig unsere Position darlegen. \n\nDas Papier enth\u00e4lt zun\u00e4chst einmal solche \u00fcbergeordneten \nZiele wie B\u00fcrokratieabbau, eine fairere Verteilung der \nDirektzahlungen und die Beibehaltung eines starken \nAgrarhaushaltes sowie des Konzeptes einer nachhaltigen \nund wettbewerbsf\u00e4higen Landwirtschaft. Dar\u00fcber gibt es \nauch, glaube ich, \u00fcber die Parteigrenzen hinweg einen \nbreiten Konsens. \n\nAuf eine breite Zustimmung trifft au\u00dferdem, dass an dem \nZweis\u00e4ulenmodell der Gemeinsamen Agrarpolitik fest-\ngehalten werden soll, da es sich in der Vergangenheit \nbew\u00e4hrt hat. Bei der Weiterentwicklung des Zweis\u00e4ulen-\nmodells gibt es allerdings noch viel Diskussionsbedarf. \n\nGrunds\u00e4tzlich bef\u00fcrworten wir das von der Kommission \nvorgeschlagene sogenannte Greening der ersten S\u00e4ule. Es \nsollte eine Verkn\u00fcpfung mit \u00f6kologischen Zielvorgaben \ngeben, um die Direktzahlungen besser als bisher legiti-\nmieren zu k\u00f6nnen. Die spannende Frage ist hierbei, wie \nsolch eine \u00d6kologisierung erfolgt. Vor allem m\u00fcssen die \nAnstrengungen in den Bereichen Klimaschutz, Erhalt der \nbiologischen Vielfalt, der Bodenfruchtbarkeit sowie des \nUmwelt-, des Verbraucher- und des Tierschutzes st\u00e4rker \nals bisher ber\u00fccksichtigt werden. \n\nNeben den umweltbezogenen Leistungen sollen auch die \nbenachteiligten Gebiete innerhalb der ersten S\u00e4ule gef\u00f6r-\ndert werden. Die Ank\u00fcndigung, das Arbeitskr\u00e4ftekriteri-\num bei den Direktzahlungen ber\u00fccksichtigen zu wollen, \nsehen wir allerdings kritisch, da dieser Ansatz in der \nPraxis kaum umsetzbar sein d\u00fcrfte. Wir sind uns sicher \nauch weitestgehend dar\u00fcber einig, dass es keine zus\u00e4tzli-\nchen K\u00fcrzungen innerhalb der ersten S\u00e4ule in Form von \nDegression und Kappung geben darf. \n\nDie EU-Kommission betrachtet aber genau diese Decke-\nlung der Beihilfen als ein zentrales Element der GAP-\nReform. Der Vorschlag der Kommission, Obergrenzen f\u00fcr \ndie Betriebspr\u00e4mien einzuf\u00fchren, ist f\u00fcr uns nicht akzep-\ntabel. Dies geht eindeutig zulasten ostdeutscher Agrar-\nstrukturen. Der De\u00df-Bericht lehnt ebenfalls Ma\u00dfnahmen \nbei den Direktzahlungen ab, die einzelne Betriebsformen \ndiskriminieren. Die Deckelung der Beihilfen wird im \nDe\u00df-Bericht nicht erw\u00e4hnt. Letzte Woche hat sich die \nMehrheit der EU-Agrarminister weiterhin f\u00fcr ungedeckel-\nte Direktzahlungen ausgesprochen. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu den Fl\u00e4chenpr\u00e4mien sagen. Wir \nlehnen EU-weite einheitliche Fl\u00e4chenpr\u00e4mien ab. Zwar \nerwarten die neuen Mitgliedsstaaten zu Recht eine weitere \nAnpassung der Fl\u00e4chenzahlungen an das EU-Niveau, \njedoch bedeutet dieser Anpassungsprozess nicht einen \neinheitlichen Betrag in jedem Land, weil sozial\u00f6konomi-\nsche Verh\u00e4ltnisse zu beachten sind, das hei\u00dft, die unter-\n\n 3083\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nschiedlichen L\u00f6hne sowie Arbeits- und Produktionskosten \nin den Mitgliedsstaaten sind dabei zu ber\u00fccksichtigen. \n\nDie zweite S\u00e4ule soll inhaltlich und finanziell zu einem \numfassenden und wirkungsstarken Politikansatz zur \nintegrierten Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume ausgebaut \nwerden. Eine regelm\u00e4\u00dfige Evaluation der \u00f6ffentlichen \nGelder ist aus unserer Sicht notwendig. Die Kofinanzie-\nrungsmodalit\u00e4ten m\u00fcssen so ausgestaltet werden, dass \nauch finanzschwache Regionen in die Lage versetzt \nwerden, das Ma\u00dfnahmenspektrum der EU anwenden zu \nk\u00f6nnen. \n\nDie Vorschl\u00e4ge des De\u00df-Berichtes haben allerdings mehr \nFragen aufgeworfen als sie beantwortet haben. Eine \nabschlie\u00dfende Beurteilung der Vorschl\u00e4ge ist f\u00fcr uns erst \nm\u00f6glich, wenn diese konkretisiert sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Frau \nDr. Deicke. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN spricht Frau Abg. Kallenbach. Bitte sch\u00f6n, Sie \nhaben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Abgeordnete! Es ist prima, dass europ\u00e4ische \nPolitik heute hier ein Thema ist. Neben dem gemeinsa-\nmen Binnenmarkt z\u00e4hlt auch die Gemeinsame Agrarpoli-\ntik zu den Gemeinschaftszielen unter der Zust\u00e4ndigkeit \nder Europ\u00e4ischen Union. Urspr\u00fcnglich gedacht zur \nGew\u00e4hrleistung der Versorgungssicherheit der Bev\u00f6lke-\nrung mit Lebensmitteln, hat sich jedoch das europ\u00e4ische \nAgrarpolitikmodell bisher ausschlie\u00dflich an Wachstum \nund Produktivit\u00e4tssteigerung orientiert. \n\nMit dem Dogma von Wachstum als scheinbare Antwort \nauf alle Probleme werden die allgemeinen anerkannten \nHerausforderungen der Landwirtschaft, zum Beispiel \nKlimawandel, Bodenverarmung und Verlust der biologi-\nschen Vielfalt, nicht zu l\u00f6sen sein. Das hat sich herumge-\nsprochen. Daher werden zurzeit die Rahmenbedingungen \nf\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode national und europ\u00e4isch \ndiskutiert. Dabei will sich die Koalition mit einbringen. \nDas begr\u00fc\u00dfen wir sehr. \n\nLeider m\u00fcssen wir aber der inhaltlichen Ausrichtung Ihres \nAntrages eine klare Absage erteilen. Zu sehr wollen Sie \nan Althergebrachtem festhalten, von Innovation ist keine \nRede. Die anstehende Reform der Gemeinsamen Agrarpo-\nlitik muss nach unserer Meinung daf\u00fcr genutzt werden, \ndass man nach dem Jahr 2013 grundlegend neue Ziele \nverfolgt. Das geht auch nicht anders in einem Europa von \nnunmehr 27 Mitgliedsstaaten und dem Wissen um die \nRolle der Landwirtschaft bei Klimawandel, Hochwasser \nund Bodenschutz sowie Gesundheitsschutz, das hei\u00dft der \nQualit\u00e4t der erzeugten Lebensmittel. \n\nDem neuen Leitbild in der GAP muss eine multifunktio-\nnale nachhaltige, also sozial \u00f6kologisch und \u00f6konomisch \nausgerichtete Landwirtschaft mit lokal angepassten \nGr\u00f6\u00dfenstrukturen zugrunde liegen. Nicht zuletzt muss sie \n\nden Interessen der Verbraucherinnen und Verbraucher \nentsprechen. Ziel muss es also sein, die Landwirtschaft \nund die Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume auf die schon \ngenannten zentralen Herausforderungen wie Ern\u00e4hrungs-\nsicherheit und Qualit\u00e4t, Klima, Umwelt-, Boden- und \nTierschutz sowie Biodiversit\u00e4t und erneuerbare Energien \neinzustellen. \n\nIch empfehle der Landesregierung, aber auch Ihnen, liebe \nKolleginnen und Kollegen der Koalition, sich einmal die \nvon John Dalli, EU-Kommissar f\u00fcr Gesundheit und \nLandwirtschaft, vorgelegte Mitteilung zur neuen GAP bis \n2020 etwas n\u00e4her anzuschauen. Der Kommissar ist \nn\u00e4mlich schon einen Schritt weiter als die Landesregie-\nrung oder Manuel Barroso, der in seiner \u201eStrategie Euro-\npa 2020\u201c auch am bisherigen Weg festh\u00e4lt. \n\nDer fachlich kompetente Kommissar hat den Reformbe-\ndarf f\u00fcr eine nachhaltigere, gerechtere und gr\u00fcnere GAP \nerkannt. Er will eine \u00d6kologisierungskomponente in die \nDirektzahlung einf\u00fchren und hat dabei bereits gute, \nwegweisende Vorschl\u00e4ge gemacht. Er m\u00f6chte eine beson-\ndere Unterst\u00fctzungsreglung f\u00fcr Kleinlandwirte, die \nDeckelung der Direktzahlungen unter Ber\u00fccksichtigung \nder entstehenden oder zu erhaltenden Arbeitspl\u00e4tze mit \nder Ausrichtung auf Wettbewerbsf\u00e4higkeit b\u00e4uerlicher \nBetriebe lokaler, regionaler und europ\u00e4ischer M\u00e4rkte, und \ner bekennt sich zur Fortf\u00fchrung einer starken zweiten \nS\u00e4ule. \n\nWir GR\u00dcNE sind uns auf landes-, bundes- und europapo-\nlitischer Ebene einig, dass das der richtige Weg ist. Wir \nk\u00f6nnen nicht so weitermachen wie bisher. Wir brauchen \ndie Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes als Ganzes. Sie \nmuss das Engagement der Menschen vor Ort f\u00fcr den \nUmwelt- und Tierschutz und den fairen Handel f\u00f6rdern. \nSie muss ferner das Recht der Landwirte und Landarbeiter \nauf ein angemessenes Einkommen f\u00fcr die umweltvertr\u00e4g-\nliche Erzeugung gesunder Nahrungsmittel, die sie f\u00fcr die \nGesellschaft leisten, auch anerkennen. \n\nSchauen wir uns Ihren Antrag, liebe Kolleginnen und \nKollegen der Koalition, n\u00e4her an: Sie wollen die EU-\nAgrarpolitik marktorientierter gestalten und die Fortset-\nzung der ersten S\u00e4ule mit einer entkoppelten Fl\u00e4chenpr\u00e4-\nmie. Das halten Sie f\u00fcr zwingend erforderlich. Wir nicht. \n\nWir m\u00fcssen weg von historischen Pr\u00e4mien hin zu einer \nregional gerechteren Verteilung. Das bedeutet keine \nFlatrate, sondern ein ausgewogeneres Verh\u00e4ltnis der \nfinanziellen Zuwendungen in der EU. Unser Credo lautet: \n\u00d6ffentliche Gelder f\u00fcr \u00f6ffentliche G\u00fcter! Wir wollen, dass \nF\u00f6rdergelder an die Erbringung \u00f6ffentlicher gesellschaft-\nlicher Leistungen gekn\u00fcpft werden, und zwar an die \nschon genannten Themen Klimaschutz, Bodenschutz, \nErhalt der Biodiversit\u00e4t, Verbraucherschutz usw. Ich \ndenke, diesbez\u00fcglich sind wir uns mit der Fraktion DIE \nLINKE einig. Wer \u00f6ffentliche Leistungen erbringt, hat \nauch das Recht, daf\u00fcr entsprechend bezahlt zu werden. \n\nWenn wir bestimmte Ziele auf den bereits genannten \nGebieten erreichen wollen, dann m\u00fcssen wir die europ\u00e4i-\nschen Agrarzahlungen darauf ausrichten. Wir unterst\u00fctzen \n\n 3084\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ndie Einf\u00fchrung dieser \u00d6kologisierungskomponente, die \nlauten k\u00f6nnte: Einhaltung einer mindestens dreigliedrigen \nFruchtfolge, Erhalt von Dauergr\u00fcnland, Beweidung, \nAusweisung \u00f6kologischer Vorrangfl\u00e4chen f\u00fcr besonders \numweltgerechte Verfahren, \u00f6kologische und tierschutzge-\nrechte Tierhaltung und vor allen Dingen den Verzicht auf \nden Einsatz von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen. \n\nWir wollen auch nicht, dass die Beibehaltung der entkop-\npelten Fl\u00e4chenpr\u00e4mien, wie Sie das wollen, in der ersten \nStufe ohne Mittelumschichtung bzw. zus\u00e4tzliche K\u00fcrzun-\ngen erfolgen soll. Wir brauchen eine Kappung, denn den \nSteuerzahlern aus nunmehr 27 Mitgliedsstaaten in Europa \nkann nicht vermittelt werden, warum relativ wenige vitale \nUnternehmen mehr als 100 000 Euro oder noch h\u00f6here \nZuzahlungen bekommen, Kleinbauern aber aufgeben \nm\u00fcssen. Wir wollen eine degressive Staffelung. Das hei\u00dft \nim Klartext, fl\u00e4chenstarke Betriebe erhalten pro Hektar \nFl\u00e4che weniger Geld als kleinere Betriebe. \n\nSie wollen den Wettbewerb f\u00f6rdern, wir auch. Da kann \nich dem Kollegen G\u00fcnther \u00fcberraschenderweise zustim-\nmen. Ja zur Regionalisierung der Wirtschaftskreisl\u00e4ufe. \nWir reden schon seit Jahren davon und wollen uns daf\u00fcr \neinsetzen. Warum soll nicht die Schul- und Kindergarten-\nern\u00e4hrung aus regionalen \u00f6kologischen Produkten erfol-\ngen? Warum fangen wir nicht endlich mit unserer eigenen \nKantine an? \n\nNoch einige Worte zur Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum. \nWir wollen die F\u00f6rderung integrierter Entwicklungskon-\nzepte und die Vergabe von Regionalbudgets deutlich \nverst\u00e4rken. Eine solche F\u00f6rderung nach dem Bottom-up-\nPrinzip ist, wie viele Modellprojekte zeigen, effizienter, \nnachhaltiger und erfolgreicher als eine Gie\u00dfkannenf\u00f6rde-\nrung. Das Ziel eines st\u00e4rkeren territorialen Zusammen-\nhalts k\u00f6nnen wir nur erreichen, wenn der europ\u00e4ische \nLandwirtschaftsfonds ELER und die Strukturfonds besser \naufeinander abgestimmt werden und auf Mehrwert ausge-\nrichtet sind. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich habe Ihnen gerade \nversucht aufzuzeigen, wof\u00fcr die Koalition in der Agrarpo-\nlitik steht. Ihnen sollten zwei Dinge klar geworden sein. \nWir brauchen Visionen. Die vermisse ich bei Ihnen. Viel \nschlimmer aber ist es, dass ein \u201eWeiter so!\u201c unwiderrufli-\nche Folgen haben kann. Wir als GR\u00dcNE haben Visionen, \naber auch Ideen zur Umsetzung. Wir wollen in Europa die \nvielf\u00e4ltig strukturierte b\u00e4uerliche und gentechnikfreie \nLandwirtschaft als Agrarmodell der Zukunft. F\u00fcr Sach-\nsens Landwirtschaft und seine l\u00e4ndlichen R\u00e4ume bietet \neine solche Neuausrichtung der Agrarpolitik unglaubliche \nChancen, die hoffentlich erkannt und genutzt werden. Wir \nerwarten, dass sich Sachsen in der Debatte um die zuk\u00fcnf-\ntige Ausrichtung der Agrarpolitik gezielt f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung b\u00e4uerlicher Strukturen einsetzt und der Politik der \nIndustrialisierung der Landwirtschaft eine klare Absage \nerteilt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKallenbach. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Petzold. \nSie haben das Wort. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Im Dezember vergangenen Jahres gab es eine \nAktuelle Debatte zu diesem Thema. Heute liegen zwei \nAntr\u00e4ge dazu vor, die kaum miteinander in Einklang zu \nbringen sind. Es fragt sich, ob sie zu diesem Zeitpunkt \n\u00fcberhaupt noch etwas bewirken k\u00f6nnen; denn am vergan-\ngenen Donnerstag ging die Meldung durch die Medien, \ndass der Kurs f\u00fcr die Gemeinsame Agrarpolitik (GAP) \nnach 2013 in Br\u00fcssel mit qualifizierter Mehrheit, also \nnicht einstimmig, beschlossen worden sei. Die unter-\nschiedlichen Positionen der EU-Mitgliedsstaaten zur \nZukunft der GAP lie\u00dfen sich nicht \u00fcberbr\u00fccken, sodass \nam Schluss sieben EU-Mitgliedsstaaten ihre Zustimmung \nverweigerten. \n\nStreitpunkt war vor allem die Verteilung der Direktzah-\nlungen nach 2013. W\u00e4hrend die einen, so die Vertreter \nPolens und der drei baltischen L\u00e4nder, eine Anpassung \nnach oben f\u00fcr ihre Landwirte forderten, hielten andere an \neiner K\u00fcrzung der Direktzahlungen fest. Weiter hei\u00dft es in \nder Meldung, die EU-Mitgliedsstaaten h\u00e4tten sich den \nbeiden grundlegenden Reformelementen der Kommission \nangeschlossen. Die GAP solle gr\u00fcner und die H\u00f6he der \nDirektzahlungen soll zwischen den EU-Mitgliedsstaaten \nangeglichen werden. Dar\u00fcber freut sich auch die Bundes-\nagrarministerin Aigner. Etwas nebul\u00f6s hei\u00dft es bei ihr: \nWichtig sei, dass finanzrelevante Fragen, darunter auch \neine eventuelle Umverteilung von Mitteln zwischen den \nMitgliedsstaaten im Rahmen des EU-Budgets, zu sehen \nsind. \n\nDer \u00f6sterreichische Landwirtschaftsminister Nikolaus \nBerlakovich wurde da schon deutlicher: \u201eDieser Be-\nschluss verleiht der europ\u00e4ischen Landwirtschaft Schlag-\nkraft gegen\u00fcber anderen Sektoren. Der eigentliche Kampf \nbeginnt jedoch erst, wenn die Mittelzuweisung und  \n-aufteilung startet. Dann geht es ans Eingemachte.\u201c Er \ndachte dabei wohl an den EU-Haushaltskommissar \nLewandowski, der k\u00fcrzlich angek\u00fcndigt hatte, den Anteil \nder Landwirtschaft am EU-Haushalt von 40 auf 30 % \nk\u00fcrzen zu wollen. \n\nWas angesichts dieser Sachlage von den hier im Landtag \nge\u00e4u\u00dferten W\u00fcnschen \u00fcbrig bleiben wird, kann man sich \ndenken. \u00c4u\u00dferst harten Widerstand gegen eine grunds\u00e4tz-\nliche Reform der Gemeinsamen Agrarpolitik GAP nach \n2013 hat deshalb der Pr\u00e4sident des Deutschen Bauernver-\nbandes DBV, Gerd Sonnleitner, angek\u00fcndigt. Er warnte \ndavor, die Agrarpolitik als einzigen vergemeinschafteten \nPolitikbereich der Europ\u00e4ischen Union zu einem finan-\nziellen Steinbruch zu machen. Ferner kritisierte er, dass \ndie b\u00e4uerlichen Betriebe die Direktzahlungen der Europ\u00e4-\nischen Union nur dann erhielten, wenn sie im Gegenzug \nbis zu 2 680 Anforderungen und 590 Standards erf\u00fcllten. \n\nDie NPD-Fraktion fordert seit Langem, den b\u00fcrokrati-\nschen Ablauf auf das Notwendige zu beschr\u00e4nken. Die \nLandwirtschaft wirkt standortgebunden und tr\u00e4gt somit \n\n 3085\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nwesentlich zur Pflege und zum Erhalt der Kulturland-\nschaft in Deutschland bei. Der deutsche Bauernstand, \nsoweit noch vorhanden, ist immer noch von enormer \nwirtschaftlicher und auch kultureller Bedeutung und \nverdient daher den Schutz des Staates. Mit Br\u00fcsseler \nEurokraten ist das nicht machbar. Den Abgeordneten der \nRegierungsparteien wie der Opposition m\u00fcsste das \neigentlich klar sein. Von den heute vorgetragenen W\u00fcn-\nschen, Forderungen und Versprechen wird in Br\u00fcssel \nnichts ankommen. \n\nDie NPD-Fraktion wird sich der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. F\u00fcr eine zweite Runde \nhat sich die CDU-Fraktion gemeldet. Herr Abg. von \nBreitenbuch, Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Nach der Einleitung \nvon Kollegen Thomas Schmidt komme ich zur Praxis, zur \nLandwirtschaft direkt, zu den Betrieben. Wir haben in den \nletzten Jahrzehnten in Sachsen eine kluge Agrarpolitik \ngemacht. Wir haben moderne, zukunftsausgerichtete \nBetriebe. Die Bodenfruchtbarkeit in unserem Lande war \nselten so hoch wie jetzt. Wir haben gute Ernten und \nstabile Verh\u00e4ltnisse. Wir haben Mitarbeiter und Betriebs-\nleiter, die hoch qualifiziert sind und t\u00e4glich voll im Stoff \nstehen. Wir haben Technik, die begeistert \u2013 ich will es \neinmal so sagen \u2013, wir sind als Betriebe \u00f6kologisch \ntransparent und damit insgesamt fortschrittlich als Bran-\nche und auch global innerhalb aller anderen Branchen. \n\nWir tragen als Landwirtschaft dazu bei, dass Wohlstand \nim l\u00e4ndlichen Raum ankommt, weil ein Gro\u00dfteil der \nBetriebe in Sachsen Pachtbetriebe sind, die \u00fcber ihre \nPachten vielen Familien Wohlstand und eine Rendite ihres \nVerm\u00f6gens bringen. \n\nWir haben in Deutschland eine Landwirtschaft, die dazu \nbeitr\u00e4gt, dass nur 11 % des Einkommens eines Haushalts \nf\u00fcr Nahrungsmittel ausgegeben werden muss. Das hei\u00dft, \ndas Geld steht f\u00fcr andere Dinge zur Verf\u00fcgung. Das ist \nnicht selbstverst\u00e4ndlich. Gleichzeitig gibt es hohe Tier-\nschutz- und Hygienestandards, sodass wir uns da \u00fcber-\nhaupt nicht verstecken m\u00fcssen. \n\nUm hier in diesem Hohen Hause auch einmal die aktuelle \nLage der Landwirtschaft in diesem Jahr darzustellen: Wir \nhaben bei den Ackerbaubetrieben mit Marktfr\u00fcchten \nzurzeit gute Verh\u00e4ltnisse durch eine reale Knappheit auf \nallen M\u00e4rkten. Wir haben bei den Futterbetrieben dann \nspiegelbildlich nat\u00fcrlich schwierigere Verh\u00e4ltnisse, weil \ndort im letzten Jahr manches nicht gewachsen ist und jetzt \ndaf\u00fcr hohe Futterpreise gezahlt werden m\u00fcssen, die sich \nauf der Preisseite f\u00fcr Milch und Fleisch nicht widerspie-\ngeln. Also da ist alles nicht so rosig. Teilweise kann das \nheute \u00fcber Biogas abgefangen werden, teilweise auch \nnicht. Mit diesen realen Knappheiten werden wir auch in \n\ndas n\u00e4chste Wirtschaftsjahr gehen und einmal schauen, \nwie es dort weitergeht. \n\nZu den Reformen, denen sich die Landwirtschaft in den \nletzten Jahren gestellt hat: 2003 gab es die gro\u00dfe Ent-\nkopplung der Zahlungen. Die Zahlung war nicht mehr \nabh\u00e4ngig von dem, was man anbaute, sondern man bekam \nes, weil man die Fl\u00e4che als Betrieb innehatte und damit \nwirtschaftete. Wir haben dann CC \u2013 Cross Compliance \u2013 \neingef\u00fchrt, was f\u00fcr die Betriebe schwierig war, damit \numzugehen. Wir haben dann enorme B\u00fcrokratie- und \nKontrolldichten gehabt, denen sich die Landwirtschaft \naber gewachsen gezeigt hat. Gerade in Sachsen haben wir \nein System, das mit hoher Stabilit\u00e4t l\u00e4uft. Wir k\u00f6nnen \nimmer wieder stolz sein, dass am 1. Dezember die Mittel \nausgezahlt werden k\u00f6nnen, weil alle Kontrollen durchge-\nlaufen sind und eben nicht, wie in anderen L\u00e4ndern, \nsp\u00e4ter. Ich will das bewusst als Lob an die Verwaltung \nsagen. \n\nJetzt richten wir den Blick auf 2014. Wir verlangen, dass \ndiese Standards, die wir erreicht haben und die in Europa \nnoch lange nicht erreicht sind, f\u00fcr uns beibehalten wer-\nden, dass der Status quo gerade in Bezug auf die Entkopp-\nlung auch der Standard f\u00fcr Europa wird. Die anderen \nsollen sich erst einmal an uns heranbewegen und es soll \nnicht wieder f\u00fcr uns in eine v\u00f6llig neue Richtung gehen. \nWir haben das n\u00e4mlich mit gro\u00dfer Konsequenz durchge-\nzogen. Es w\u00e4re nicht richtig, wenn wir jetzt wieder in \nVer\u00e4nderungsbedarf kommen. \n\nWir verlangen selbstverst\u00e4ndlich, dass die Mittel sowohl \nin der ersten als auch in der zweiten S\u00e4ule stabil bleiben \u2013 \ndie erste S\u00e4ule direkt f\u00fcr die Betriebe und die zweite \nS\u00e4ule f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume und um die Landwirt-\nschaft herum gruppierten politisch gewollten Ma\u00dfnah-\nmen, die dort mit durchgef\u00fchrt werden sollen. Sprich \nLandwirtschaft und l\u00e4ndlicher Raum m\u00fcssen weiterhin \nverzahnt gef\u00f6rdert sein. \n\nWir wollen die Modulation abschaffen. Das war ja so ein \nZwischending zwischen beiden S\u00e4ulen. In dem Vorschlag \nkommt das ja auch vor. Wir sind heute schon mit einem \nSicherheitsnetz weiterhin abgesichert \u2013 das wollen wir \nauch so behalten \u2013, dass in Europa \u00fcber Interventionsauf-\nk\u00e4ufe der EU die Preise abgesichert werden k\u00f6nnen und \ndie Preisschwankungen im gewissen Rahmen als Option \ngegl\u00e4ttet werden, wenn es n\u00f6tig ist. Wir hatten in der \nletzten Zeit solche Jahre, in denen es auch im Sinne der \nVerbraucher n\u00f6tig war. \n\nSchon heute sind wir top im Naturschutz. Der Begriff \n\u201eGreening\u201c ist gefallen. Wir denken, wir haben Standards, \ndie vorbildlich sind, wenn man sich in Europa umsieht, \nund ich denke, wir brauchen uns da \u00fcberhaupt nicht zu \nverstecken, vor allem m\u00fcssen wir nichts am Status quo \nver\u00e4ndern. \n\nFazit: Verl\u00e4sslichkeit nach vorne, wir sind stolz auf das, \nwas erreicht ist, sehen aber nat\u00fcrlich weiterhin Ent-\nwicklungs- und Ver\u00e4nderungsbedarf einer hochmodernen \nBranche. Wir wollen weiterhin Versorgungssicherheit in \nEuropa bei Nahrung und nat\u00fcrlichen Rohstoffen. Wir \n\n 3086\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nwollen selbstverst\u00e4ndlich in den n\u00e4chsten Jahren auch \nnoch bis 2013/2014, dass reichlich von der Investitions-\nf\u00f6rderung Gebrauch gemacht wird, dass die Betriebe \nweiterhin investieren. \n\nIch m\u00f6chte auch eine Bemerkung zu Frau Kagelmann \nmachen und dem Antrag der LINKEN. Verehrte Frau \nKollegin Kagelmann, Sie hatten in den vergangenen \nMonaten, in denen ich Sie kennengelernt habe, immer \neine Sympathie mitgebracht, was die Sympathien f\u00fcr die \ngro\u00dfen Betriebe, f\u00fcr Agrargenossenschaften und diese \nAgrarstruktur bedeutet. \n\nSie haben als LINKE versucht, dort immer noch einen \nSchulterschluss zu erm\u00f6glichen. Davon haben Sie sich \nmit Ihrem Antrag eindeutig entfernt. Ich stelle an dieser \nStelle fest, dass nur noch wir als CDU die gesamte Land-\nwirtschaft, wie sie in Sachsen gewachsen ist, in ihrer \nModernit\u00e4t und Zukunftsgewandtheit in unserem politi-\nschen Programm auch wirklich vertreten. Ich stelle fest, \ndass Sie das nicht mehr tun. Auch Sie begeben sich in die \nNische, die, mit Respekt, die GR\u00dcNEN und die anderen \nnoch versuchen zu besetzen, indem Sie nicht mehr Politik \nf\u00fcr die Landwirtschaft machen, sondern f\u00fcr die gesamte \nandere Bev\u00f6lkerung auf dem R\u00fccken der Landwirtschaft \nversuchen, Punkte zu sammeln. Ich nehme das als CDU-\nFraktion zur Kenntnis. Wir werden unserem Anspruch \nweiterhin gerecht werden. Sie haben sich von der Vertre-\ntung der normalen Landwirtschaft verabschiedet. Ich will \njetzt auf Ihre einzelnen Punkte nicht explizit eingehen. Ich \ndenke, das ist klar genug ausgedr\u00fcckt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Mir liegen, au\u00dfer der Fraktion der CDU, keine \nWortmeldungen f\u00fcr weitere Runden vor, also weder f\u00fcr \neine zweite noch eine dritte. Soll es dabei bleiben? \u2013 Das \nkann ich so feststellen, sodass wir zur dritten Runde \nkommen. Herr Abg. Tiefensee, Sie haben das Wort. \n\nVolker Tiefensee, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! F\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum ist eine \nfunktionierende Landwirtschaft unabdingbar. Sie unter-\nst\u00fctzt die Gemeinden bei der Pflege der Landschaft. Da \ndenke ich gerade an die gro\u00dfe Unterst\u00fctzung, die wir bei \nder Pflege und Unterhaltung der Gr\u00e4ben in den letzten \nWochen erhalten haben. Unterst\u00fctzung erhalten wir aber \nauch bei notwendigen Kommunalarbeiten. Gerade im \nletzten Winter hatten wir gro\u00dfe Unterst\u00fctzung durch die \nLandwirtschaftsbetriebe. Ohne diese h\u00e4tten wir die \nSchneemassen sicher nicht beseitigen k\u00f6nnen. \n\nWichtig sind die Landwirtschaftsbetriebe aber auch als \nArbeitgeber und Unterst\u00fctzer des d\u00f6rflichen Zusammen-\nlebens. Deshalb sind wir Gemeinden im l\u00e4ndlichen Raum \nsehr interessiert, dass die Landwirtschaftsbetriebe dauer-\nhaft gut wirtschaftende Betriebe sind und bleiben. Des-\nhalb m\u00fcssen sie f\u00fcr ihre Erzeugnisse ausk\u00f6mmliche \n\nPreise erhalten. Solange sie das nicht erhalten, m\u00fcssen sie \nmit Fl\u00e4chenpr\u00e4mien unterst\u00fctzt werden. \n\nDas Zwei-S\u00e4ulen-Modell hat sich bew\u00e4hrt und muss \nunbedingt beibehalten werden. In den ILE-Regionen \nkonnten nach Anlaufschwierigkeiten viele Infrastruktur-\nma\u00dfnahmen umgesetzt werden. \n\nGenauso wichtig sind die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den \nUmbau von l\u00e4ndlicher Bausubstanz, um die Geb\u00e4ude \ndauerhaft zu erhalten. Aber auch ganz wichtig ist die \nUnterst\u00fctzung der Ansiedlung junger Familien. \n\n2009 wurden insgesamt 107 Millionen Euro bewilligt. Es \nwurden 1 327 Antr\u00e4ge bearbeitet. Nach der Statistik aus \ndem aktuellen Agrarbericht sind dort 64 % an die Kom-\nmunen geflossen, 17 % an Vereine und Verb\u00e4nde, 15 % an \nnat\u00fcrliche Personen, 2 % an Unternehmen und 2 % an die \nKirche. Bei uns im Leaderbereich Delitzscher Land ist \ndas Verh\u00e4ltnis bedeutend anders. Dort sind \u00fcber 20 % an \nUnternehmen geflossen und der Anteil der Kommunen \nbetr\u00e4gt nicht einmal 50 %. \n\nAber Ausbau der Infrastruktur kann auch hei\u00dfen, W\u00e4rme-\nleitungen von Biogasanlagen zu bauen. Daher kommt der \nhohe Anteil, den die Unternehmen bekommen haben, um \nkommunale Geb\u00e4ude mit Abw\u00e4rme der Stromerzeugung \nzu heizen und warmes Wasser aufzubereiten. \n\nDeshalb bitten und hoffen wir gemeinsam im l\u00e4ndlichen \nRaum, dass bei der Weiterentwicklung der gemeinsamen \nAgrarpolitik nach 2013 nahtlos die F\u00f6rdermittelprogram-\nme mit \u00e4hnlichen F\u00f6rders\u00e4tzen fortgef\u00fchrt werden und \nsich die D\u00f6rfer im l\u00e4ndlichen Raum weiterentwickeln \nk\u00f6nnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nTiefensee. \u2013 W\u00fcnscht noch jemand das Wort? \u2013 Dann \nkommen wir zum Schluss der Aussprache. Ich frage die \nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Es ist heute schon des \u00d6fteren gesagt wor-\nden, dass nach einem Vierteljahr heute die Landwirtschaft \nwieder auf der Tagesordnung steht. Ich bin froh dar\u00fcber. \nEs ist aber auch festzustellen, dass \u00fcber Schulpolitik \ndauernd geredet wird. Dar\u00fcber regt sich keiner auf. Wir \nhaben heute ein wichtiges Thema. Das ist die Weiterent-\nwicklung der Gemeinsamen Agrarpolitik. Die GAP ab \n2013 wird die Richtung bestimmen, wie sich Landwirt-\nschaft in Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union \nweiter entwickelt. \u2013 Bitte? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich h\u00f6re zu!) \n\n\u2013 Er h\u00f6rt zu. Ich finde das gut. Wir sind uns in vielen \nPunkten einig. Das habe ich heute wohlwollend zur \nKenntnis genommen. Das Zwei-S\u00e4ulen-Modell soll \nerhalten bleiben. Das ist wichtig, weil das ein verl\u00e4ssli-\nches Kriterium ist. Das brauchen wir weiterhin, damit sich \n\n 3087\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ndie Betriebe im l\u00e4ndlichen Raum auch stabil weiterentwi-\nckeln k\u00f6nnen, denn die stabilen Betriebe sind wiederum \nVoraussetzung, dass wir Arbeitskr\u00e4fte im l\u00e4ndlichen \nRaum erhalten. Wir stimmen ebenfalls \u00fcberein, dass es \nweiterhin ein funktionierendes Sicherheitsnetz geben \nmuss, ein Sicherheitsnetz gegen naturbedingte Risiken \nund extreme Marktschwankungen. \n\nIch teile auch die Auffassung der Regierungskoalition, \ndass der in Deutschland eingeschlagene Weg regionaler \nFl\u00e4chenpr\u00e4mien mit einer vollst\u00e4ndigen Entkopplung von \nder Produktion richtig ist. Wir sind in Deutschland Vorrei-\nter in Europa, was die Entkopplung betrifft. Wir haben die \nEntkopplung durchgesetzt. Andere L\u00e4nder m\u00fcssen noch \nnachziehen. Gleichzeitig tragen die Direktzahlungen dazu \nbei, das landwirtschaftliche Einkommen zu stabilisieren \nund ungerechtfertigte Risiken zu mindern. Zudem sind die \nDirektzahlungen ein Ausgleich f\u00fcr im Vergleich zum \nWeltmarkt h\u00f6here Standards im Umwelt- und Tierschutz. \nSo wichtig hohe Standards sind, so sehr f\u00fchren doch \nUnterschiede zu Wettbewerbsverzerrungen auf dem \nWeltmarkt. \n\nSchon jetzt prognostiziert das US-Landwirtschafts-\nministerium, dass die Schweinefleischexporte aus der EU \nr\u00fcckl\u00e4ufig sein werden. Als Gr\u00fcnde gibt es die kostenin-\ntensive Anpassung der Europ\u00e4er an steigende Umwelt- \nund Tierschutzauflagen an. Wir werden also weniger \nexportieren aufgrund von steigenden Kosten, aufgrund \nvon steigenden Umwelt- und Tierschutzauflagen. Demzu-\nfolge kann ich auch nicht nachvollziehen, dass wir immer \nmehr und mehr fordern, dass \u00f6kologische und \u2013 wie die \nLINKEN es jetzt auch sagen \u2013 soziale Kriterien mit \neingebunden werden. Das ist f\u00fcr mich vollkommen \n\u00fcberzogen. Sie nehmen, meine Damen und Herren von \nden LINKEN, damit bewusst die Vernichtung von Exis-\ntenzen und Arbeitspl\u00e4tzen im l\u00e4ndlichen Raum in Kauf. \nDas kann ich als Landwirtschaftsminister und auch als \nAnwalt f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum nicht mit tragen. \n\nDer Antrag, der hier vorliegt, ist nicht nur gegen unsere \nLandwirtschaft gerichtet. Er ist auch realit\u00e4tsfern. Forde-\nrungen von maximal zwei Gro\u00dfvieheinheiten nach einer \nkompletten Umstellung auf Bio sowie zum kompletten \nVerzicht auf moderne Anbaumethoden stehen f\u00fcr mich f\u00fcr \neine Bilderbuchlandwirtschaft, die es schon seit dem \n19. Jahrhundert nicht mehr gibt. Die Wirklichkeit erfor-\ndert eine ganze andere Landwirtschaft. \n\nPro Sekunde, meine Damen und Herren, w\u00e4chst die \nWeltbev\u00f6lkerung um 2,5 Menschen. Das ist schon der \nSaldo. Sie wissen, dass zurzeit auf unserem Planeten \nsieben Milliarden Menschen leben. Wir werden 2030 acht \nMilliarden Menschen sein und 2050 neun Milliarden \nMenschen. Diese Menschen, meine Damen und Herren, \nwollen ern\u00e4hrt werden. Logischerweise kann man das \nnicht tun, in dem man zu 100 % auf Bioproduktion \numstellt. Das geht ganz einfach nicht. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDenn Sie wissen auch, dass bei der Bioproduktion die \nErtr\u00e4ge um ein Drittel geringer sind. \u2013 Jetzt sehe ich eine \nZwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \ngestatten die Zwischenfrage? Jetzt wird sie gestellt. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Minister! Ich habe Ihnen \naufmerksam zugeh\u00f6rt. Ich habe jetzt eine Nachfrage, weil \nich etwas nicht verstehe. Woher kommt der Zusammen-\nhang, den Sie gerade dargestellt haben, von sieben Milli-\narden Menschen Weltbev\u00f6lkerung zur s\u00e4chsischen Land-\nwirtschaft? Ich gehe nicht davon aus, dass die s\u00e4chsische \nLandwirtschaft sieben Milliarden Menschen versorgen \nmuss, sondern es geht um regionale Kreisl\u00e4ufe in Sachsen \nund so habe ich den Antrag bisher auch verstanden. \n\n(Zuruf der FDP: Nicht so engstirnig!) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass wir nicht von \nSachsen aus die Welt ern\u00e4hren k\u00f6nnen. Das ist vollkom-\nmen klar. Aber Sachsen wird einen Beitrag dazu leisten, \nund das, was wir an europ\u00e4ischer Politik \u2013 und darum \ngeht es ja heute, um die Weichenstellung GAP nach 2013 \n\u2013, das, was europ\u00e4isch geregelt wird, hat nat\u00fcrlich auch \nAuswirkungen auf den Freistaat Sachsen. Ich bin der \nMeinung, dass wir nicht nur in Sachsen nicht zu 100 % \nauf Bio umstellen k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnten wir vielleicht \nnoch tun. Deshalb w\u00fcrde die Welt nicht verhungern. Aber \ndie Forderung geht ja dar\u00fcber hinaus. Nicht nur in Sach-\nsen, sondern global soll auf Bio umgestellt werden. Das \ngeht auf keinen Fall. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSo weit die Beantwortung der Zwischenfrage. \u2013 Ich hatte \ngerade gesagt, der Anbau von Biogetreide hat auf den \nHektar ein Drittel weniger Ertrag. Wenn Sie das anders-\nherum rechnen: F\u00fcr den gleichen Ertrag, der mit Bio und \nkonventionell erzielt wird, brauchen Sie zwischen einem \nund zwei Drittel mehr Fl\u00e4che. Da muss ich Sie fragen: \nWoher wollen Sie diese Fl\u00e4che nehmen? Au\u00dferdem muss \nauch ein Biobetrieb seine Fl\u00e4che d\u00fcngen. Das ist selbst-\nverst\u00e4ndlich. Ein Biobetrieb d\u00fcngt seine Fl\u00e4che mit \nTierdung. Da frage ich Sie: Woher wollen Sie die ganzen \nTiere nehmen? Sie m\u00fcssten die Tierbest\u00e4nde verf\u00fcnffa-\nchen, um den Forderungen nach Vollumstellung auf \nBioproduktion zu entsprechen. Das kollidiert nat\u00fcrlich \nauch mit Ihrer Forderung, verehrte Damen und Herren der \nLINKEN, auf eine Begrenzung von zwei Gro\u00dfvieheinhei-\nten pro Hektar. Wieso trauen Sie \u00fcbrigens den konventio-\nnellen Betrieben nicht zu, eine umweltfreundliche Wirt-\nschaftsweise an den Tag zu legen? Ich kann Ihnen nur \nempfehlen, einmal Agrarunternehmen zu besuchen oder \nin die Statistik unseres Agrarberichtes zu schauen. \n\nAu\u00dferdem: EU-Politik ist keine Sozialpolitik. Das habe \nich Ihnen auch schon im Dezember gesagt. Wir werden \n\n 3088\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nnicht jeden Arbeitsplatz im l\u00e4ndlichen Raum erhalten \nk\u00f6nnen. Landwirtschaft gehorcht immer mehr den Kr\u00e4f-\nten des Marktes. Das ist auch gut so. Den Kr\u00e4ften des \nMarktes zu gehorchen hei\u00dft eben auch, ob es uns gef\u00e4llt \noder nicht, dass Produktionsmittel, Arbeit und Boden \u2013 \ndas sind die Produktionsmittel \u2013 zum besseren, wirtschaft-\nlicheren Landwirt wandern. Diese Entwicklung ist nicht \nneu. Die gab es schon immer und sie wird durch Regle-\nmentierungen nicht anders. \n\nIch muss auch die Frage stellen, ob Sie sich schon einmal \n\u00fcberlegt haben, wer die von Ihnen geforderte Arbeitskr\u00e4f-\ntebindung ermitteln und kontrollieren soll. In unserer \nVerwaltung und bei den Landwirten sind wir schon jetzt \nan der b\u00fcrokratischen Schmerzgrenze angekommen. \nB\u00fcrokratieabbau ist \u00fcberhaupt nicht in Ihrem Antrag \nvorgesehen. Dabei ist gerade auch f\u00fcr mich die Verringe-\nrung des b\u00fcrokratischen Aufwandes eine Daueraufgabe, \ndie sich auf alle Bereiche, nicht nur auf die GAP bezieht, \nund die wir mit Nachdruck weiter verfolgen. Immer \nh\u00f6here Anforderungen frustrieren Landwirte genauso wie \ndie Verwaltung. Hier gilt es auf jeden Fall zu entschla-\ncken. \n\nIch habe die Hoffnung, dass viele Vereinfachungsvor-\nschl\u00e4ge, die die deutschen Agrarminister gemacht haben, \n\u00fcbernommen und auch von der Mehrzahl der Mitglieds-\nstaaten bei den GAP-Verhandlungen unterst\u00fctzt werden. \nIch bin froh \u00fcber die Haltung des Agrarrates vergangene \nWoche. Wie ich geh\u00f6rt habe, sehen die meisten Agrarmi-\nnister die Kappung sehr kritisch. Ich betrachte das als \neinen wesentlichen Schritt in die richtige Richtung. Auch \nwenn die Schlussfolgerungen des Agrarrates zur Ausge-\nstaltung der GAP nur der kleinste gemeinsame Nenner \nsind, so decken sich doch die wesentlichen Positionen mit \nden Zielen, die wir auch hier in Deutschland haben. \n\nNicht zu vergessen ist auch die m\u00f6glichst unterbrechungs-\nfreie Fortsetzung von mehrj\u00e4hrigen Agrarumweltma\u00df-\nnahmen \u00fcber das Ende der EU-F\u00f6rderperiode 2013 \nhinaus. Diese freiwilligen Ma\u00dfnahmen der Landwirte \nhelfen uns beim Schutz von Klima, Wasser und Boden \ngenauso wie beim Erhalt der biologischen Vielfalt. Wir \nbrauchen deshalb auf der europ\u00e4ischen Ebene \u00dcbergangs-\nregelungen, die die Fortsetzung dieser Ma\u00dfnahmen auch \n\u00fcber die Grenzen der F\u00f6rderperiode hinaus gew\u00e4hrleisten. \nAuf meine Initiative hin wird sich die Agrarministerkon-\nferenz in der kommenden Woche mit diesem Thema \nbefassen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind noch lange nicht am \nZiel. Die Verhandlungen zur Gemeinsamen Agrarpolitik \nder Europ\u00e4ischen Union dauern an. Wir werden uns \neinmischen und wir werden selbstverst\u00e4ndlich im Interes-\nse der Landwirte im Freistaat Sachsen weiterhin Einfluss \nauf die Bundesagrarministerin nehmen und sie wiederum \nauf die Europ\u00e4ische Kommission. \n\n(Beifall bei der CDU,  der FDP  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Herr Staatsminister, vielen Dank auch \nf\u00fcr die Information, dass es auf Ihrer Seite recht kalt ist. \nIch habe die Information weitergeleitet. Man ist darum \nbem\u00fcht, die Raumtemperatur zumindest an der Fenster-\nfront etwas zu erh\u00f6hen, ohne dass wir hier hitziger wer-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist beendet. \nWir kommen zu den Schlussworten. \u2013 Zun\u00e4chst die Frage \nan die Fraktionen der CDU und der FDP. Die Fraktion der \nCDU wird f\u00fcr die Koalition das Schlusswort halten. Herr \nAbg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte vielleicht noch \neinen Aspekt aus dem Debattenbeitrag von Frau Kagel-\nmann zu den Mindestl\u00f6hnen aufgreifen. Es ist gesagt \nworden, dass in unseren Familienbetrieben Mindestl\u00f6hne \nkeine Rolle spielten, weil diese Subsistenzwirtschaft \nbetrieben. Wenn ich dann bei Wikipedia nachschaue, was \nSubsistenzwirtschaft hei\u00dft, dann wird gesagt: Das sind \nMenschen, die aus ideologischen Gr\u00fcnden zur Sub-\nsistenzwirtschaft zur\u00fcckkehren wollen. Vor allem in \nl\u00e4ndlichen Gebieten Afrikas wird das noch betrieben. Es \nspiegelt die Abwesenheit einer nationalen Wirtschafts-\nstruktur wider. \n\nAlso, meine Damen und Herren, wir betreiben in Sachsen \nmit Sicherheit keine Subsistenzwirtschaft, sondern auch \nunsere privaten Landwirte liefern hochwertige Qualit\u00e4t, \ndie am Markt Bestand hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAnsonsten sind wir bei der GAP-Reform wieder beim \nKampf um das Geld gelandet. Ich kann die Landwirte nur \nbitten, keine gegenseitige Neiddebatte anzufachen: Der \n\u201e\u00d6kologische\u201c brauche es mehr als der, der konventionell \nproduziert, oder der mit der gr\u00f6\u00dferen Fl\u00e4chenausstattung \nweniger als vielleicht der Nebenerwerbslandwirt, der bei \nMercedes in Stuttgart einen gut bezahlten Job hat. Wenn \nzwei sich streiten, freut sich immer der Dritte, und der \nwird dann mit Sicherheit au\u00dferhalb der Landwirtschaft zu \nfinden sein. \n\nIch m\u00f6chte anmahnen, bei der gesamten Debatte den \nB\u00fcrokratieabbau nicht zu vergessen, und darum bitten, im \nZuge der Debatte, bei der die Energieversorgung jetzt \nwegen Atomkraft usw. wieder neu aufgerufen ist, auch \neinmal die \u00f6kologische Leistung der Landwirte in einem \nanderen Licht zu sehen. Ist es klug, landwirtschaftliche \nNutzfl\u00e4chen f\u00fcr Biotope aus der Produktion zu nehmen, \noder ist es klug, sie zur Produktion f\u00fcr nachwachsende \nRohstoffe zu nutzen, um damit den Einsatz von \u00d6l oder \nAtomkraft zu substituieren, sprich Kornkraft statt Kern-\nkraft? \n\nZum Abschluss noch ein Wunsch von mir, n\u00e4mlich \u2013 wie \nimmer \u2013 kostendeckende Preise. Das k\u00f6nnte uns solche \nDebatten in Zukunft ersparen und die zur Verwaltung der \nSubventionen notwendige B\u00fcrokratie auch. In diesem \nSinne: Ich wei\u00df, dass sich dieser Wunsch so schnell nicht \n\n 3089\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nerf\u00fcllen wird, also bitte ich um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun das Schlusswort \nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. Kagelmann, Sie \nhaben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren! Lassen Sie mich kurz auf \neinige Argumente eingehen, die hier vorgebracht worden \nsind. \n\nHerr Breitenbuch, es hat mich dann doch ein bisschen \nerstaunt: Wir wenden uns ab von den Landwirten und \nwenden uns hin zu der \u201eganz anderen Bev\u00f6lkerung\u201c. \u2013 \nDas ist eine eigenwillige Sicht. F\u00fcr mich ist selbstver-\nst\u00e4ndlich auch der Landwirt Teil der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lke-\nrung und auch er profitiert von einer sauberen Umwelt. Er \nprofitiert ganz besonders von lebendigen l\u00e4ndlichen \nR\u00e4umen und von hohen Einkommen dort, denn er m\u00f6chte \nselbstverst\u00e4ndlich auch erzeugergerechte Preise erzielen. \nDiese Unterscheidung konnte ich also \u00fcberhaupt nicht \nnachvollziehen. Aber wir wissen, worauf Sie abstellen. \nWir kennen den Gegenwind aus dem Berufsstand. \n\nAllerdings noch einmal ein wenig einschr\u00e4nkend: Sie \nfinden bei uns den Ansatz der Modulation ausdr\u00fccklich \nnicht, weil wir diesen Ansatz, eine Verschiebung zwi-\nschen erster und zweiter S\u00e4ule, gar nicht brauchen, weil \nunser Gesamtansatz schon h\u00f6here \u00f6kologische Zugangs-\nvoraussetzungen f\u00fcr die Mittel der ersten S\u00e4ule vorsieht. \nInsofern brauchen wir keine Modulation. \n\nWir brauchen aus unserer Sicht auch keine Kappung. Das \nsage ich noch einmal sehr deutlich, damit das nicht falsch \nim Raum stehen bleibt. Darin stimmen wir nicht ganz mit \nden GR\u00dcNEN \u00fcberein. Aus unserer Sicht darf es keine \nBenachteiligung von Eigentumsformen geben. Nachhalti-\nge \u00f6kologische landwirtschaftliche Produktion ist nicht \nzwingend gr\u00f6\u00dfenabh\u00e4ngig. Deshalb stellen wir auf ganz \nkonkrete \u00f6kologische und soziale Zugangskriterien f\u00fcr die \nMittel der ersten S\u00e4ule ab. \n\nIch trage immer gern dazu bei, dass sich die Kolleginnen \nund Kollegen fortbilden. Aber Wikipedia wird von freien \nAutoren gespeist. Insofern m\u00fcssen wir da m\u00f6glicherweise \nnoch etwas erg\u00e4nzen, Herr Heinz. \n\nIch hatte deutlich gemacht, dass es uns bez\u00fcglich der \nArbeitskraftkomponente um die Lohnabh\u00e4ngigen in der \nLandwirtschaft geht. Das habe ich sehr klar gesagt. \nDiesbez\u00fcglich \u2013 noch einmal \u2013 verstehe ich die Verwir-\nrung nicht, was das b\u00fcrokratische Monster an dieser Stelle \nbetrifft. Wer lohnabh\u00e4ngig ist, dessen Arbeitgeber f\u00fchrt \nRenten- und Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge ab, und das \nwird erfasst. Wie das in jedem Industriebetrieb der Fall \nist, d\u00fcrfte das auch in der Landwirtschaft so sein. Demzu-\nfolge kann man auf diesem System ganz normal aufbau-\nen. \n\nMeine Damen und Herren! Es wird immer wieder die \nausufernde europ\u00e4ische B\u00fcrokratie beklagt. Aber B\u00fcro-\nkratieabbau ist kein Ziel an sich. Es muss darum gehen, \ndass die Kontrollen einem Ziel verpflichtet sind, n\u00e4mlich \nh\u00f6here Umweltstandards durchzusetzen und Aufgaben \nwie Klimaschutz, Schutz der Biodiversit\u00e4t zu erf\u00fcllen. \nWenn sie das nicht tun, dann muss man dar\u00fcber nachden-\nken, wie man sie wirkungsvoller gestalten kann. Im \n\u00dcbrigen sind Kontrollen auch in anderen Bereichen \nselbstverst\u00e4ndlich. Der Landwirt ist davor nicht gefeit. \nAber solange wir die Ziele in der Biodiversit\u00e4t und im \nKlimaschutz nicht erreicht haben, m\u00fcssen wir uns h\u00f6he-\nren \u00f6kologischen Kriterien verpflichten. \n\nHerr Staatsminister Kupfer, zu der wachsenden Weltbe-\nv\u00f6lkerung: Ich bin Herrn Kollegen Brangs sehr dankbar, \ndass er noch einmal das Verh\u00e4ltnis deutlich gemacht und \ngesagt hat, dass wir von Sachsen aus nicht die Weltbev\u00f6l-\nkerung mit s\u00e4chsischem Schweinefleisch \u00fcberschwem-\nmen wollen. Das Problem \u2013 ich habe es deutlich gemacht \n\u2013 ist, dass die europ\u00e4ische Exportpolitik die Erzeuger-\nstrukturen in den Entwicklungsl\u00e4ndern zerst\u00f6rt. Das ist \ndas Problem und damit erreichen wir in Zukunft eben \ngerade nicht die Sicherung der Ern\u00e4hrung einer wachsen-\nden Weltbev\u00f6lkerung. Das ist das Problem. \n\nIch habe das Beispiel der Sojaproduktion und des Fl\u00e4-\nchenverbrauchs in den Herkunftsl\u00e4ndern der Sojaprodukte \nbeschrieben. Das ist genau unser Problem. Wir verdr\u00e4n-\ngen im Ausland die Fl\u00e4chen, damit dort das Soja f\u00fcr \nunsere Tiere produziert wird. \u2013 Herr Breitenbuch, da \nk\u00f6nnen Sie den Kopf sch\u00fctteln, die Zahlen, die ich ge-\nbracht habe, sind nachvollziehbar. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen uns lange streiten. \nJawohl, DIE LINKE steht dazu, es braucht mehr soziale \nund mehr \u00f6kologische Zugangskriterien. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDas muss in eine Neuausrichtung der europ\u00e4ischen \nAgrarpolitik Eingang finden. Wir haben Ihnen dazu einen \nVorschlag unterbreitet und ich bitte um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKagelmann. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen \nzur Abstimmung, zun\u00e4chst \u00fcber die Drucksache 5/5298, \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP. Ich bitte um \ndie Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\ngen und zahlreichen Gegenstimmen hat der Antrag die \nerforderliche Mehrheit gefunden und ist beschlossen. \n\nWir kommen nun zur Drucksache 5/4277, Antrag der \nFraktion DIE LINKE. Auch hier bitte ich um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag nicht die \nerforderliche Mehrheit gefunden und ist nicht beschlossen \nworden, meine Damen und Herren. Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\n 3090\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u2013 Umst\u00e4nde der Zulassung von Naziaufm\u00e4rschen am  \n13. und 19. Februar 2011 in Dresden aufkl\u00e4ren \u2013  \n\nKonsequenzen sind endlich n\u00f6tig! \nDrucksache 5/5081, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 Friedliche b\u00fcrgerschaftliche Protestkultur gegen  \nNaziaufm\u00e4rsche w\u00fcrdigen und unterst\u00fctzen! \n\nDrucksache 5/5300, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: DIE \nLINKE, die GR\u00dcNEN, CDU, SPD, FDP, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Es \nbeginnt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Bartl. Sie \nhaben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren Kollegen! Die jetzige \nAntragsdebatte schlie\u00dft nat\u00fcrlich an die heute fr\u00fch auf \nAntrag der Koalitionsfraktionen unter anderer Thematik \nund Schwerpunktsetzung gef\u00fchrte Aktuelle Debatte an. \n\nWir wollen mit diesem Antrag, das ist bereits aus der \nThemenkennzeichnung erkennbar, Ansto\u00df geben, dass der \nLandtag als St\u00e4tte der politischen Meinungs- und Wil-\nlensbildung tats\u00e4chlich hinterfragt und auch in einer \nentsprechenden abstimmungsf\u00e4higen Form die Staatsre-\ngierung darum ersucht, aufzukl\u00e4ren, was die Umst\u00e4nde \nf\u00fcr die Zulassung dieser Aufm\u00e4rsche vom 13. und 19. \nFebruar betrifft, in welcher Entscheidungslage die Staats-\nregierung bzw. die ihrer Fach- und Rechtsaufsicht unter-\nstehenden Beh\u00f6rden gewesen sind. \n\nDie Auseinandersetzung mit Aufm\u00e4rschen von Neonazis \nin Dresden, die die Ereignisse vom 13. und 15. Februar \n1945 mit der Zerst\u00f6rung weiter Teile von Dresden durch \nBombardements der Alliierten als Ergebnis des vom \nHitlerfaschismus vom Zaun gebrochenen Zweiten Welt-\nkrieges missbrauchen, hat eine lange Geschichte. Sie \nbegann \u2013 anders, als das Kollege Zastrow heute Vormittag \nannahm \u2013 bereits 1998 mit damals noch einer sogenann-\nten Spontandemo von Leuten, die sich selbst verharmlo-\nsend als \u201eNationale\u201c bezeichneten, seither regelm\u00e4\u00dfig \nbeantragt von der JLO. In tats\u00e4chlicher Tr\u00e4gerschaft kann \nman durchaus auch Vertreter der Fraktion der NPD im \nParlament mit sehen. Zuletzt 2010 in fast f\u00fcnfstelliger \nZahl der Umzug von Neonazis durch die s\u00e4chsische \nLandeshauptstadt bzw. war das im Umfeld des 13. Febru-\nar 2011 begehrt. \n\nDas geschah mit der Konsequenz, dass von Jahr zu Jahr \ndie Zahl der Menschen zugenommen hat, die aus den \nverschiedenen Gegenden der Bundesrepublik und auch \naus dem besorgten Ausland nach Dresden kommen, um \n\nzu verhindern, dass \u2013 wenn man es ganz profan formulie-\nren will \u2013 an diesem Tag des Gedenkens an das unermess-\nliche Leid, das infolge des Krieges Tausende, ja Millionen \nUnschuldige trifft, den Nazis die Stra\u00dfe geh\u00f6rt. Diejeni-\ngen, die sich ihnen entgegenstellen wollen \u2013 das wird das \nHohe Haus gewiss nicht in Abrede stellen \u2013, tun das in \nabsoluter \u00dcberzahl v\u00f6llig friedlich. Ich darf daran erin-\nnern, dass der Innenstaatssekret\u00e4r Dr. Wilhelm, auch \nbezogen auf den 19. Februar, in \u00f6ffentlicher Verlautba-\nrung davon gesprochen hat, dass 99,9 % der Demonstran-\nten friedlich gehandelt haben. Diese Menschen wollen \nletzten Endes mit ihrem Protest, mit ihrem Gegenprotest \nklarmachen, dass das, was sich im Umfeld dieses Geden-\nkens tut, gewisserma\u00dfen eine andere Art Kultur bezeugen \nsoll als ein Aufmarsch von Neonazis. \n\nWir haben eine Situation \u2013 darum k\u00f6nnen wir uns nicht \ndr\u00fccken \u2013 dass Dresden, etwa wie Wunsiedel, inzwischen \neinen exemplarischen bzw. symbolischen Stellenwert in \nder Auseinandersetzung um die Frage hat, ob es hinzu-\nnehmende Normalit\u00e4t ist, dass Neonazis unbehelligt und \nletztlich gesch\u00fctzt von Tausenden eigens hierzu aus dem \nBund und den L\u00e4ndern zusammengezogenen Polizeibe-\namten gerade an einem solchen Tag besonderen histori-\nschen Gedenkens an Konsequenzen an Krieg und Fa-\nschismus durch beste Stadtkernlagen ziehen k\u00f6nnen. \n\nDas ist heute fr\u00fch auch bereits er\u00f6rtert worden: Die \n\u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung versteht es letztlich \nnicht, dass bei der Entscheidung \u00fcber die Genehmigung \nder von der JLO angemeldeten Aufm\u00e4rsche bzw. von \nanderen, aus dem gleichen Lager kommenden Anmeldern \n\u2013 in diesem Jahr waren es drei \u2013 seitens der Versamm-\nlungsbeh\u00f6rde eher nicht Beachtung findet, dass der \neigentliche Zweck der Anmelder und Hinterm\u00e4nner, das \nGros der unter schwarzen und braunen Losungen Mar-\nschierenden, nicht Mahnung und Erinnerung an Folgen \nvon Faschismus und Krieg sind, sondern der Spie\u00df quasi \numgekehrt und der Eindruck erweckt werden soll, die \neigentlichen Kriegsverbrecher seien die Alliierten gewe-\nsen. \n\nDann finden sich eben auf den Transparenten \u2013 das war \nauch am 13. und 19. Februar wieder der Fall \u2013 die Worte \nvom Bombenholocaust. Worte, die auch hier in diesem \n\n 3091\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nLandtag von diesem Pult von Vertretern der NPD ausge-\nsprochen werden. Es bleibt allenfalls als Reaktion und \nSanktionsm\u00f6glichkeit, wenn man hier spricht, \n\n(Holger Apfel, NPD: Ist straffrei!) \n\neinen Ordnungsruf zu bekommen. \n\nDa steht die Frage im Raum, ob nicht auch hier der \nGrundgedanke gelten muss \u2013 das will ich noch einmal \nwiederholen \u2013, den das Bundesverfassungsgericht in \nseinem besagten Beschluss vom 4. November 2009, \ndiesem Wunsiedel-Urteil, dahingehend gepr\u00e4gt hat, dass \nes berechtigt und gerechtfertigt ist, in verfassungskonfor-\nmer Auslegung des Grundrechts auf Meinungsfreiheit und \nVersammlungsfreiheit derartige Veranstaltungen neona-\nzistischen Hintergrunds wenn schon nicht zu verbieten, \ndann zumindest repressiv so einzuschr\u00e4nken, dass er-\nkennbar wird, worauf die propagandistische Guthei\u00dfung \ndes Nationalsozialismus abzielt: die Relativierung der \nSingularit\u00e4t des Unrechts und des Schreckens, die die \nnationalsozialistische Gewalt- und L\u00fcgenherrschaft \nhervorgebracht hat. Das muss im Bereich der Entschei-\ndung \u00fcber Versammlungsrecht eine Rolle spielen muss. \n\n (Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie gestat-\nten eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich gestatte heute keine \nZwischenfrage, Herr Storr. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Unsicherheit!) \n\n\u2013 Das ist keine Unsicherheit. Das h\u00e4ngt mit dem Thema \nzusammen. \n\nWenn das Bundesverfassungsgericht in dem besagten \nUrteil das Verbot der j\u00e4hrlich wiederkehrenden f\u00fcr den \n20. August 2005 angemeldeten Versammlung der Neona-\nzis zum Thema \u201eGedenken an Rudolf He\u00df\u201c f\u00fcr rechtens \nh\u00e4lt und die damalige Verfassungsbeschwerde des inzwi-\nschen verstorbenen Neonazis Rieger mit der Begr\u00fcndung \nabgewiesen hat, wenn von der Versammlung eine Billi-\ngung, Verherrlichung oder Rechtfertigung nationalsozia-\nlistischer Gewalt und Willk\u00fcrherrschaft ausgeht, weil es \nverfassungsrechtlich nicht zu beanstanden sei, daraus die \nVermutung abzuleiten, dass durch solche \u00c4u\u00dferungen \nauch die W\u00fcrde der Opfer verletzt wird, ist nicht zu \nerkennen, wieso ein solcher Hintergrund f\u00fcr die Naziauf-\nm\u00e4rsche im Umfeld des 13. Februar 2010 und 2011, also \ndie allj\u00e4hrlich angemeldeten, von vornherein zu verneinen \nw\u00e4re. \n\nWir meinen, dass bei der Abw\u00e4gung, ob, wann und wie \nNeonazis in diesen Zeitr\u00e4umen aufmarschieren d\u00fcrfen, \nvon den Gerichten nicht allein von den erbrachten Nach-\nweisen des polizeilichen Notstandes ausgegangen werden \nkann. Diese Frage ist letzten Endes weiter zu er\u00f6rtern. \n\nEs wird auch nicht verstanden und ist nicht zu verstehen, \ndass es im Kontext mit dem 13. Februar bei derartigen \nEntscheidungen keine generelle Bewertung aller beachtli-\n\nchen Grundrechte gibt. Jedenfalls ist aus den entspre-\nchenden Bescheiden der Versammlungsbeh\u00f6rde bzw. \ndemzufolge auch nicht aus den Auseinandersetzungen \nerkennbar, wie in den Gerichten entschieden wird. Es \nst\u00f6\u00dft auf erhebliche Probleme, dass letzten Endes anstelle \nder versammlungsrechtlichen Grundg\u00fcter, wie das heute \nfr\u00fch bereits er\u00f6rterte Grundrecht auf Gegendemonstration, \nletzten Endes neue Entscheidungsgrundlagen ins Ver-\nsammlungsrecht eingef\u00fchrt werden, sei es qua Rechtspre-\nchung, wie etwa der Grundsatz des Trennungsgebotes, der \nsich in keinem Paragrafen \u2013 weder des geltenden Ver-\nsammlungsrechts f\u00fcr den Freistaat Sachsen noch des \nfr\u00fcheren Bundesversammlungsgesetzes \u2013 findet und der \nauch in keiner Kommentierung zu lesen ist. \n\nDas Trennungsgebot war letzten Endes nach allem, was \nwir bis dato wissen, die Basis f\u00fcr die Entscheidung des \nVerwaltungsgerichtes betreffend die entsprechende Klage \nzum 13. Februar 2010. Auch die Entscheidung im Be-\nschluss des S\u00e4chsischen Verwaltungsgerichtes vom \n11. Februar 2011, Aktenzeichen 3B 28/11, bezog sich auf \ndiese Problematik Trennungsgebot und den Vorwurf, dass \ndieses Trennungsgebot von der Polizei nicht hinreichend \ndurchgesetzt worden sei und im polizeilichen Handeln \nund der polizeilichen Taktik dieses Trennungsgebot nicht \nhinreichend angelegt war. \n\nDas ist das Problem, das auch heute fr\u00fch bereits er\u00f6rtert \nwurde. Wenn man dieses Trennungsgebot zur Grundlage \nmacht, entsteht eine Gemengelage bei einer derartigen, \nvon Tausenden Menschen begleiteten Konstellation im \nUmfeld des 13. Februar, in der auch f\u00fcr eine noch so \nstarke Zahl von Polizeibeamten die Situation unbe-\nherrschbar bleibt und sich aus der situativen Konstellation \ndann eben auch entsprechende Auseinandersetzungen \nergeben, die \u2013 das ist h\u00f6chst bedauerlich \u2013 wiederum von \neinigen wenigen in der Zahl und im Verh\u00e4ltnis zu denje-\nnigen, die dort stehen, f\u00fcr entsprechende gewaltsame \nHandlungen genutzt werden. Da ist es v\u00f6llig egal, von \nwem die Gewalt ausgeht. Dabei bleibe ich. Das ist zu-\nr\u00fcckzuweisen und zu verurteilen. \n\nWir meinen, dass der S\u00e4chsische Staatsminister des \nInnern die Realit\u00e4t reflektiert, wenn er in einer Presse-\nmeldung vom 9. M\u00e4rz den Satz ge\u00e4u\u00dfert hat \u2013 ich darf ihn \nzitieren \u2013: \u201eDas Verwaltungsgericht hatte eine strikte \nTrennung der politischen Lager verf\u00fcgt, mit der Elbe als \nGrenze. In der Praxis hat sich diese Trennung als kaum \ngeeignet erwiesen, denn man kann sie nicht erzwingen. \nDie Trennung funktioniert in einer Gro\u00dfstadt nicht, wenn \nMenschen etwas anderes wollen.\u201c Dieser Satz trifft den \nKern. Auch der Satz \u2013 weiter zitiert \u2013: \u201eDie Menschen \nsollten meiner Meinung nach ihren Frust und ihren \u00c4rger \n\u00fcber Neonazis deutlich machen k\u00f6nnen. Die Rechtsex-\ntremen sollen das auch h\u00f6ren\u201c ist zutreffend. Genauso \nzutreffend ist der Satz, den Herr Staatsminister Ulbig \u2013 \ndas will ich an dieser Stelle betonen \u2013 in der gemeinsa-\nmen Sondersitzung des Verfassungs-, Rechts- und Euro-\npaausschusses und des Innenausschusses formuliert hat: \ndass nat\u00fcrlich die Voraussetzung f\u00fcr Gegendemonstratio-\n\n 3092\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nnen und f\u00fcr Protest in Sicht- und H\u00f6rweite die absolute \nFriedlichkeit ist. \n\nDas ist der Kern, um den sich die weitere Auseinanderset-\nzung mit dem Geschehen vom 19. Februar unter den \nMenschen, die mit friedlichen, demokratischen Mitteln \ngegen diese Erscheinungen auftreten sollen, rankt. Mit \ndiesem Satz m\u00fcssen wir umgehen. Mit dieser Vorausset-\nzung m\u00fcssen wir umgehen. Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, \nwie wir diese Voraussetzung schaffen k\u00f6nnen, ohne an \nden Kernfesten des Versammlungsrechts zu r\u00fctteln, ohne \nan den Kernfesten und dem Stellenwert von Grundrech-\nten, die im Kontext mit dem Versammlungsrecht stehen, \nwie zum Beispiel der Meinungsfreiheit, zu r\u00fctteln. \n\nWir m\u00fcssen das unter Beachtung dessen tun, dass noch \nein Grundrecht hinzutritt, wenn es um diese Fragen geht. \nDas ist das Grundrecht der Gewissensfreiheit. Es ist \nwiederholt durch Verfassungsgerichte und Oberste Ge-\nrichte entschieden worden, dass es in einer Situation \nzugespitzten Meinungskampfes durchaus zul\u00e4ssig ist, dass \ndiejenigen, die eine bestimmte Meinung f\u00fcr besonders \nwichtig zu artikulieren erachten und dies aus Gewissens-\ngr\u00fcnden tun, an die Grenze des zivilen Ungehorsams \ngehen d\u00fcrfen. Das ist im Kontext mit der Frage, wie weit \nman mit dem Sich-entgegen-Stellen gegen Nazis gehen \nkann, auch ein beachtlicher Aspekt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 Zuruf von \nden LINKEN: Ihr habt doch gar kein Gewissen! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sagt gerade ein Stasi-\n\nSpitzel! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD) \n\nIch bin von der grunds\u00e4tzlichen Konstellation her der \nAuffassung, dass der Disput, der begonnen hat und sich \nauf der Ebene der Erkl\u00e4rung des Staatsministers des \nInnern und der Reaktionen aus dem Bereich der Verwal-\ntungsgerichtsbarkeit heute hier im Landtag vollzieht, \ndurchaus ein kulturvoller sein kann, dass dieser Disput \ndurchaus substanziell gef\u00fchrt werden kann und dass nach \nunserer \u00dcberzeugung dieser Disput mannigfaltige Formen \nhaben kann, zum Beispiel mit einem Symposium als einer \nm\u00f6glichen Form, dass aber der Landtag nicht umhin \nkommt, sich selbst mit dieser Sache zu befassen, Ent-\nscheidungen zu treffen und entsprechende Stellungnah-\nmen der Staatsregierung entgegenzunehmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nBartl. \u2013 Herr Schimmer? \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte gern vom Instrument \nder Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich glaube, dass sich Herr Bartl \nv\u00f6llig verrennt, wenn er hier immer wieder das Wunsie-\ndel-Urteil ins Feld f\u00fchrt. Das Wunsiedel-Urteil zielte \ndarauf ab, die Verherrlichung des Nationalsozialismus \n\nnicht mehr zuzulassen. Wieso soll es aber eine Billigung \ndes Dritten Reiches sein, wenn man alle Dresdner Bom-\nbenopfer betrauert, so wie das der Dresdner Gedenk-\nmarsch in jedem Jahr macht? Insofern ist das eine v\u00f6llig \nfalsche Grundannahme, wie sich belegen l\u00e4sst. \n\nEs geht uns nicht darum, das Dritte Reich in irgendeiner \nForm zu glorifizieren. Wir hatten zum Beispiel vor zwei \nJahren zwei britische Redner, die gesprochen haben. In \ndiesem Jahr hat unser Hauptredner Dr. Olaf Rose darauf \nhingewiesen, dass wir auch der Opfer von Warschau und \nCoventry gedenken. Insofern ist die Grundannahme von \nHerrn Bartl v\u00f6llig falsch. \n\nEs ist ein reines Denken der Selbsterm\u00e4chtigung, das \nglaubt, sich \u00fcber Recht und Gesetz hinwegsetzen zu \nk\u00f6nnen. Wenn ich anderen Menschen das Recht auf \nVersammlungsfreiheit durch Blockade nehme, bin ich \ndaf\u00fcr verantwortlich, dass eine Eskalation in Gang kom-\nmen wird. \n\nIch finde es auch sehr fragw\u00fcrdig, dass Herr Bartl gesagt \nhat, dass man die Bombardierung Dresdens nicht mehr als \nalliiertes Kriegsverbrechen bezeichnen d\u00fcrfe. Da m\u00f6chte \nich gern Rudolf Augstein, den \u201eSpiegel\u201c-Herausgeber, \nzitieren, der 1985 im \u201eSpiegel\u201c geschrieben hat, dass \nChurchill f\u00fcr die Bombardierung Dresdens in N\u00fcrnberg \ngenauso h\u00e4tte h\u00e4ngen m\u00fcssen wie alle anderen. Ich \nglaube, wenn Augstein heute noch leben und seine Mei-\nnung vertreten w\u00fcrde, dann w\u00e4re er f\u00fcr Herrn Bartl auch \nkein Grundrechtstr\u00e4ger mehr, \n\n(Andreas Storr, NPD: Ein Nazi!) \n\nder seine Auffassung, dass Dresden ein Kriegsverbrechen \nwar, in einer Versammlung \u00e4u\u00dfern d\u00fcrfte. \n\nDeswegen finde ich, dass sich Herr Bartl v\u00f6llig verrannt \nhat. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie m\u00f6chten \nauf die Intervention von Herrn Schimmer erwidern? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Zun\u00e4chst einmal geht es nicht \num Erm\u00e4chtigungen. Erm\u00e4chtigungsgesetze haben andere \ngemacht. Es geht um diejenigen, die sich ihnen entgegen-\nstellen wollen, damit eine Situation, in der man solche \nGesetze erlassen kann, nicht wieder eintritt. \n\nDas Wunsiedel-Urteil ist noch keine zwei Jahre alt. Es hat \nVerfassungsrechtler, Verfassungswissenschaftler, Prakti-\nker im Bereich von Verwaltungsbeh\u00f6rden, Polizei und \nPolitiker seither besch\u00e4ftigt. Alle ringen noch um eine \nAuslegung dieses richtungweisenden Urteils. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch gebe meinem Kollegen Lichdi durchaus recht, wenn \ner sagt, dass diese oder jene Auffassung bzw. Auslegung \n\n 3093\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nstrittig sein kann und die Debatte weitergef\u00fchrt werden \nmuss. Da will ich keinen Selbstbehauptungsanspruch \nerheben, dass ich in dieser Frage in jedem Punkt recht \nbekomme. Es geht um die Frage, den Disput darum \nauszul\u00f6sen, was der eigentliche Hintergrund dessen ist, \nwas die Anmelder an diesem Tag wollen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das haben wir doch gesagt!) \n\nWas wollen Sie am 13. Februar, am 19. Februar in Dres-\nden, am 5. M\u00e4rz in Chemnitz, wenn vorn mit Plakaten der \n\u201eNationalen Offensive\u201c und der \u201eNationale Sozialisten \nDortmund\u201c und dergleichen mehr marschiert wird? Da \nsage ich: Die Symbole sind gef\u00e4hrlich leicht zu verwech-\nseln mit Symbolen der Nazis. Das ist ganz eindeutig. \nSolche Fronttransparente tragen Sie vorneweg. \n\nWir h\u00f6ren in diesem Landtag, seit Sie darin sind, Reden, \n\n(Andreas Storr, NPD: Wo waren Sie denn?) \n\nin denen davon gesprochen wird, dass Z\u00fcge wieder rollen \nm\u00fcssen, wo gesagt wird: \u201eWenn ich mir die beiden \n\u00d6sterreicher vorstelle, w\u00e4re mir der andere lieber gewe-\nsen.\u201c Das haben Vertreter Ihrer Fraktion an diesem Pult \ngesagt. Seitdem sind wir hellh\u00f6rig. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Jetzt lenken Sie aber ab!) \n\nDass das, was Sie zum Beispiel auf Plakaten bei der \nLandtagswahl in Sachsen-Anhalt schreiben, nicht das ist, \nwas Sie wirklich denken, sondern ganz andere Zielstel-\nlungen dahinter stehen, \n\n(Zuruf: Junker J\u00f6rg!) \n\nist das, was wir sehr wachsam beobachten und vor allem \ndie \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung im Auge hat. \n\nMit der Erkl\u00e4rung \u201eWir sind blo\u00df die Nationalen\u201c kom-\nmen Sie nicht davon. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, jetzt wende ich mich einmal an die Zwischenru-\nfer. Ich m\u00f6chte Sie um die gebotene Sachlichkeit bitten, \nweil ich sonst von der mir einger\u00e4umten M\u00f6glichkeit, \nOrdnungsrufe zu verteilen, Gebrauch machen muss. Das \nmuss ich immer dann tun, wenn es zu pers\u00f6nlichen \nBeleidigungen kommt. Ich m\u00f6chte Sie alle darauf hinge-\nwiesen haben. \n\nDen Zuschauerinnen und Zuschauern m\u00f6chte ich sagen: \nDas Fotografieren ist Ihnen hier nur erlaubt, wenn Sie \ndaf\u00fcr eine Erlaubnis vom Pr\u00e4sidenten haben. Auch das \nbitte ich zu beachten. \n\nWir fahren mit der Debatte fort. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. J\u00e4hnigen. Sie \nhaben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Naziaufm\u00e4rsche in \ns\u00e4chsischen St\u00e4dten seit Jahr und Tag bed\u00fcrfen einer \nAntwort, und aus unserer Sicht muss diese Antwort die \n\ndemokratische Zivilgesellschaft durch breiten, vielf\u00e4ltigen \nund friedlichen Protest geben. Es ist gut, dass die Bereit-\nschaft dazu in der Gesellschaft anw\u00e4chst. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAus der Sicht von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN geh\u00f6ren \ndazu alle Formen: von stillem Gedenken \u00fcber Mahnwa-\nchen in Kirchen oder auf Pl\u00e4tzen bis hin zu Demonstrati-\nonen und friedlichen Blockaden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Brennende M\u00fclltonnen  \nund Steinewerfen wahrscheinlich auch!) \n\nIn meiner Heimatstadt Dresden ist schon im Jahr 2005, \nunterst\u00fctzt von allen demokratischen Stadtratsfraktionen, \nauch der FDP, ein Rahmen des Erinnerns definiert wor-\nden, der das umfasst und beschreibt. Die Handlungsf\u00e4hig-\nkeit des demokratischen Staates h\u00e4ngt eben auch davon \nab, wie die Demokratinnen und Demokraten dies wahr-\nnehmen. Sie ist nicht allein durch staatlich angesagte \nDemonstrationen gegeben. \n\nDies vorausgeschickt, sagen wir: Wir halten eine Verbots-\nstrategie nicht f\u00fcr tauglich, dem Problem der Naziaufm\u00e4r-\nsche zu begegnen. Dadurch unterscheiden wir uns teilwei-\nse von Vorstellungen, die mein Vorredner vortrug bzw. der \nAntrag in Punkt 2 enth\u00e4lt. Wir halten Gewalt f\u00fcr ein \nuntaugliches Mittel, und wir halten es f\u00fcr untauglich, die \nVerantwortung f\u00fcr Fehlleistungen jeweils den anderen \noder der anderen Institution zuzuschieben. \n\nGerade nach dem Geschehen am 19. Februar mit all \nseinen guten und schlechten Seiten \u2013 wir haben es zur \nAktuellen Stunde reflektiert \u2013 brauchen wir eine kritische \nund genaue Analyse der Vorg\u00e4nge. Die von uns beantragte \nSondersitzung des Innen- sowie des Verfassungs-, Rechts \nund Europaausschusses hat durch das Bem\u00fchen des \nInnenministeriums Ans\u00e4tze dazu gezeigt. Das Justizminis-\nterium hat dazu leider nichts beigetragen. Aber es sind \nerste Ans\u00e4tze und Zwischenfazite, und wir sehen auch, \ndass ein Teil unserer Anfragen bisher sehr l\u00fcckenhaft \nbeantwortet worden ist. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Ans\u00e4tze des Innenminis-\nters, neue Denkans\u00e4tze zu entwickeln und zu \u00fcberlegen, \n\n(Andreas Storr, NPD: Gemeinsam mit \nHerrn Thierse, dem Dauerblockierer!) \n\nwie man einen Protest in H\u00f6r- und Rufweite realisiert \u2013 \nwas am 19. Februar nicht m\u00f6glich war. Aber wir fragen \nuns nat\u00fcrlich auch, wie der Innenminister das in der \nPolizeif\u00fchrung und der Koalition durchsetzen will und \nkann. Wir w\u00fcrden Sie im Zweifel unterst\u00fctzen. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen auch, Herr Innenminister, dass Sie angek\u00fcndigt \nhaben, die Fehler, die bei den Polizeieins\u00e4tzen in der \nschweren Einsatzlage der Polizei offensichtlich gemacht \nworden sind \u2013 unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Eins\u00e4tze und \u00dcbergrif-\nfe \u2013, tabulos aufzukl\u00e4ren. Wir wissen aber noch nicht, wie \nSie das angehen wollen; denn die Sonderkommission \n\"19. Februar\" wird sich allein mit dem strafrechtlich \nrelevanten Teil besch\u00e4ftigen und keine Aufkl\u00e4rung \u00fcber \nEinsatztaktiken und -strategien betreiben. \n\n 3094\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n(Andreas Storr, NPD: Was ist mit \nGewalt\u00fcbergriffen von Linken?  \n\nDazu schweigen Sie!) \n\nAnalyse hei\u00dft aber auch: Es ist kein Mittel, wenn das \nInnenministerium die Gerichte verantwortlich macht, die \nGerichte auf die Versammlungsbeh\u00f6rde zeigen und wir im \nInnenausschuss geh\u00f6rt haben, dass die Versammlungsbe-\nh\u00f6rde ihre Agenda eigentlich von der Polizeif\u00fchrung \nvorgegeben bekommen hat. Deshalb zieht die GR\u00dcNE-\nFraktion als Zwischenfazit: Das sogenannte Trennungs-\nkonzept ist am 19.02. gescheitert. \n\n(Andreas Storr, NPD: Es ist nicht  \numgesetzt worden, das ist das Problem!) \n\nEs ist gescheitert, weil ein Protest in Ruf- und H\u00f6rweite \nder Nazidemonstrationen nicht vollst\u00e4ndig m\u00f6glich war. \nEs ist auch deshalb gescheitert, weil wir gesehen haben, \ndass wir nicht zum Schutz einer Innenstadt ganze Stadttei-\nle leerr\u00e4umen k\u00f6nnen und Nazidemonstrationen mal nach \nCotta, nach Plauen oder in andere Stadtteile schicken \nk\u00f6nnen. Zudem war es mit erheblichen Nachteilen ver-\nbunden. Wir m\u00fcssen aber auch konstatieren, dass das \nVersammlungsgesetz mit dem gro\u00dfen Versprechen \"Jetzt \nk\u00f6nnen wir alles, was st\u00f6rt, verbieten\" gescheitert ist. \n\n(Beifall der Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs ist erneut nicht angewendet worden, und es bietet \nkeine L\u00f6sung; es ist gescheitert. Angesichts dieser Fragen \nund der Situation fordern wir als GR\u00dcNE eine offene \nAuseinandersetzung, und wir werden uns an dieser auch \nbeteiligen \u2013 rechtzeitig vor den n\u00e4chsten Ereignissen \u2013: \nmit der Kritik, der Analyse und neuen Handlungsszena-\nrien f\u00fcr ein politisches Konzept und ein Sicherheitskon-\nzept. Beides kann einander nicht ersetzen. Das ist drin-\ngend notwendig, liebe Kolleginnen und Kollegen; aber \nwir GR\u00dcNEN meinen, es ist auch eine Chance, die \nDemokratie zu st\u00e4rken und den Naziaufm\u00e4rschen den \nBoden und die Lust zu entziehen. Deshalb bitte ich um \nZustimmung zu unserem Antrag \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Ach, darum geht es Ihnen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \nFrau J\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr \nAbg. Modschiedler. Sie haben das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! In der Sache m\u00f6chte ich \ndie umfassende Diskussion von heute Morgen nicht \nnochmals aufgreifen, jedenfalls nicht inhaltlich. Der \nInnenminister hat sich umfassend zu den aufgeworfenen \nThemengebieten ge\u00e4u\u00dfert. Die Fragen, die hier von \nbeiden Antragstellern aufgelistet sind, decken sich im \nWesentlichen mit der Aktuellen Stunde bzw. sind im \nInnen- sowie im Verfassungs-, Rechts und Europaaus-\nschuss umfassend er\u00f6rtert worden und sollen dort \u2013 die \n\nAntr\u00e4ge sind ja vertagt worden \u2013 auch noch weiter behan-\ndelt werden. \n\nEs sei mir deshalb der Hinweis gestattet, dass man erst \neinmal miteinander in den Gremien des Landtages die \nThematik aufarbeitet, bevor man wieder einmal mit einem \npopulistischen Schnellschuss die laufende Diskussion mit \nsolchen Antr\u00e4gen konterkariert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Was war denn die \nAktuelle Debatte? Das war doch das Gleiche!) \n\n\u2013 Das war eine Aktuelle Debatte. Wir haben hier konkrete \nAntr\u00e4ge, die parallel noch einmal im Ausschuss laufen. \n\nSoweit es in den Antr\u00e4gen um Ermittlungsergebnisse aus \nStraftaten geht, hat der Justizminister mehrfach die \nProblematik der laufenden Ermittlungsverfahren erl\u00e4utert. \nWir haben die Staatsanwaltschaft, um unabh\u00e4ngig und \nohne die Einmischung der Legislative zu ermitteln. Wir \nhaben uns nicht \u2013 in welcher Form auch immer \u2013 in die \nErmittlungen der Staatsanwaltschaft einzumischen, also \nsollten wir die Ergebnisse zun\u00e4chst einmal abwarten, \nbevor in fragw\u00fcrdigen, vorgreifenden Aktionismus \nverfallen wird. \n\nEigentlich geht es den Antragstellern aber doch um etwas \nanderes. Auf den Punkt gebracht: Sie wollen alle De-\nmonstrationen der Rechten verbieten, und Sie wollen den \nWiderstand und den Protest durch Blockaden legalisieren. \nSie halten das auch noch f\u00fcr legitim. \n\n(Andreas Storr, NPD: So  \nsieht es aus! Sehr richtig!) \n\nWer das tut, begr\u00e4bt damit aber auch viele unserer hehren, \nverfassungsrechtlich codierten Grundwerte und l\u00f6st \nunseren Rechtsstaat Schritt f\u00fcr Schritt auf. Warum? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD \u2013 Klaus Bartl, \nDIE LINKE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Bartl, lassen Sie mich \ndas rechtlich noch einmal ausf\u00fchren. Ich stoppe dann \nvorher; aber jetzt w\u00e4re es erst einmal sinnvoll, das we-\nnigstens auszuf\u00fchren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt gestatten Sie also \nkeine Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Nein, danke, aber sp\u00e4ter. \n\nWarum? Unsere Verfassung gew\u00e4hrt jedem B\u00fcrger das \nRecht auf Versammlung \u2013 so sie denn friedlich ist. Die \nVerfassung verbietet damit aber auch, dass die Freiheit \nnach Inhalten differenziert wird, also nach guten und nach \nschlechten Versammlungen, und genau das ist auch richtig \nso. Was ist gut, was ist schlecht, und wer bestimmt das? \nEine Anma\u00dfung, die ganz schnell zu einem Gesinnungs-\nrecht wird, das zu einer nicht mehr aufzuhaltenden Eigen-\ndynamik f\u00fchrt. \n\n 3095\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Zu 100 Millionen  \nToten des Weltkommunismus!) \n\n\u2013 Seien Sie vorsichtig. Das hatten wir mehrfach in der \ndeutschen Geschichte, immer mit gravierenden Folgen, \nund im \u00dcbrigen: \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Warum Ihre Bei\u00dfreflexe?) \n\nMir passen auch viele linksextremistische Demonstratio-\nnen nicht. Dennoch akzeptiere ich, dass diese im Rahmen \nder Gesetze auch stattfinden. Ich k\u00e4me auch gar nicht erst \nauf die Idee, dagegen grunds\u00e4tzlich vorzugehen. \n\nGenau aus diesen Gr\u00fcnden hat das Bundesverfassungsge-\nricht nur sehr, sehr restriktiv M\u00f6glichkeiten zugelassen, in \ndas Versammlungsrecht einzugreifen. Einzig bei dem \nsogenannten Wunsiedel-Urteil, Herr Bartl, das im Antrag \nder Linken auch als Grundlage genannt wird, l\u00e4sst das \nBundesverfassungsgericht aufgrund einer \u00c4nderung des \n\u00a7 130 Abs. 4 des Strafgesetzbuches durch den Bundestag \ndie Einschr\u00e4nkung der Versammlungs- und Meinungs-\nfreiheit zu, wenn die W\u00fcrde der Opfer in verletzender \nWeise dadurch gest\u00f6rt wird, dass der T\u00e4ter die nationalso-\nzialistische Gewalt- und Willk\u00fcrherrschaft billigt, verherr-\nlicht oder rechtfertigt. So steht es sinngem\u00e4\u00df in \u00a7 130 \nAbs. 4. Diese wirkliche Versch\u00e4rfung durch den Bundes-\ntag hat das Gericht mit dieser Entscheidung gebilligt. Das \nhat auch in Rechtskreisen zu erheblicher Kritik gef\u00fchrt. \n\nDas hei\u00dft aber doch nun nicht, dass mit diesem Urteil in \nder Tasche jeder jetzt alles darf, wenn vor ihm ein Rechter \ndemonstrieren will. So sind nach diesem genannten Urteil \nim Einzelfall Voraussetzungen des \u00a7 130 in der G\u00fcteab-\nw\u00e4gung zu pr\u00fcfen. Dies haben im Vorfeld die Beh\u00f6rden \nund die Gerichte getan, und dies haben sie auch vor dem \n19. Februar 2011 getan. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn und Klaus Bartl, DIE LINKE: \nKein Bescheid gepr\u00fcft!) \n\n\u2013 Das ist gepr\u00fcft. Sie k\u00f6nnen jede Beh\u00f6rde hernehmen \u2013, \nich komme noch dazu. \n\nWenn einem dies nicht gef\u00e4llt, da muss die Demokratie, \nda m\u00fcssen wir Demokraten aktiv werden. Wir alle m\u00fcssen \nAufkl\u00e4rung betreiben. \n\nDie Demokratie lebt von der Information und von der \nMeinungs\u00e4u\u00dferung. Wir sind aufgerufen, die politische \nWillensbildung zu unterst\u00fctzen. Die Menschen m\u00fcssen \n\u00fcber die Hintergr\u00fcnde dieser menschenverachtenden \nrechtsextremistischen Organisation auch informiert \nwerden. Wir m\u00fcssen auf die B\u00fcrger zugehen und es ihnen \nerkl\u00e4ren. Wenn die Menschen und die W\u00e4hler die Wahr-\nheit sehen und erkennen und ihr demokratisches Wahl-\nrecht wahrnehmen, dann k\u00f6nnen wir dieses Problem auch \nl\u00f6sen. Dies ist ein langer, klar, und auch ein schwieriger \nWeg. Aber daf\u00fcr gibt es letztlich meiner Ansicht nach \nkeine Alternative. \n\nWenn wir das tun, was hier aber mit den Antr\u00e4gen gefor-\ndert wird, l\u00f6sen wir nicht einmal das Problem, da wir es \nnur verschieben. Sie erkl\u00e4ren mit Ihren Antr\u00e4gen nichts, \n\nsondern Sie wollen nur verbieten. Aber mit dem Verbot \nnehmen wir uns im Umkehrschluss eines der wichtigsten \nGrundrechte, f\u00fcr die viele, sehr viele B\u00fcrger 1989 auf die \nStra\u00dfe gegangen sind, n\u00e4mlich unser aller Meinungs- und \nVersammlungsfreiheit. Dies kann nicht Ihr erkl\u00e4rter Wille \nsein, das kann ich mir nicht vorstellen. \n\nDie CDU-Fraktion ist sich sicher, dass unsere Demokratie \nauch die Freiheit der Versammlungen f\u00fcr Minderheiten \nwie diese, wie besprochen, aush\u00e4lt. Sie kann das. Wenn \nwir aber nun nach Gesinnungsmerkmal \u2013 und selbige sind \nes \u2013 in alle Richtungen einfach verbieten, sind wir bald \nkein Rechtsstaat mehr. \n\nDas s\u00e4chsische Parlament hat in den engen R\u00e4umen der \nverfassungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten mit dem aktuellen \nVersammlungsrecht den Rahmen f\u00fcr eine friedliche \nDemonstration in Sachsen und auch in Dresden gesetzt. \nMan darf und soll es im Sinne aller unserer demokrati-\nschen Rechte auch nicht mehr tun. Das ist genug. Das \nreicht. Blockaden sind deshalb \u2013 das ist der Kern \u2013 nicht \nder richtige Weg und vor allem nicht der legale und erst \nrecht nicht dieser legitime Weg. \n\nKlar, ich m\u00f6chte keinen der Nazis durch Dresden mar-\nschieren sehen \u2013 ich vor allem nicht. Aber ich m\u00f6chte \nnicht wissen, was los ist, wenn die ersten Braunen sich \nvor einen Demonstrationszug der LINKEN setzen. Ist dies \ndann auch noch legal? Oder ist das jedenfalls dann noch \nlegitim, wie es immer wieder gesagt wird? Wer rechts-\nfeindlich gegen den Rechtsstaat vorgeht, der muss mit der \nH\u00e4rte der Mittel ebendieses Rechtstaates auch rechnen. \nDas ist sinngem\u00e4\u00df \u00fcbrigens auch das Ergebnis des Wun-\nsiedel-Urteils. \n\nMit Ihren Antr\u00e4gen soll aber mit rechtsfeindlichen Mit-\nteln, n\u00e4mlich mit diesen Gesinnungsverboten, gegen den \nRechtstaat und mithin gegen unsere Grundrechte vorge-\ngangen werden. Wir, die CDU-Fraktion, werden uns \ndaran aber nicht beteiligen, wenn DIE LINKEN die \nVerfassung \u00e4ndern wollen, damit unangenehme Teile der \nBev\u00f6lkerung sie an der Aus\u00fcbung ihrer Grundrechte \nhindern k\u00f6nnen. Wer demonstrieren will \u2013 f\u00fcr oder gegen \netwas \u2013, der soll die M\u00f6glichkeit haben, friedlich auf die \nStra\u00dfe zu gehen und seine Meinung dort zu \u00e4u\u00dfern. \nDieses Recht steht allen zu. Die einzige Instanz, die \ndieses Recht letztendlich mit den anderen im Einzelfall \nbeschr\u00e4nken kann, sind die Gerichte. \n\n\u00dcbrigens \u2013 damit kommen wir wieder zu Ihnen, Herr \nDr. Hahn \u2013, die Beh\u00f6rdenentscheidungen k\u00f6nnen ebenso \nvon den Gerichten \u00fcberpr\u00fcft werden. An die Entscheidun-\ngen der Gerichte sind wir n\u00e4mlich gebunden. Was ist, \nwenn wir das nicht mehr wollen, dar\u00fcber m\u00f6chte ich nicht \nnachdenken m\u00fcssen. Mit Blockaden wird sich \u00fcber die \nRechte der B\u00fcrger hinweggesetzt. Ob dies im Einzelfall \nsch\u00f6n oder nicht sch\u00f6n ist, darf nicht unser Ma\u00dfstab sein. \n\nGestatten Sie mir noch einmal ein Wort zu unserer Poli-\nzei, auch wenn das der Kollege Thierse von der SPD im \nBund etwas anders sieht. Unsere Polizisten sch\u00fctzen keine \nNeonazis, wie das immer gesagt wird, sondern sie sch\u00fct-\n\n 3096\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nzen einzig das Recht eines jeden B\u00fcrgers, friedlich zu \ndemonstrieren, und daf\u00fcr sind wir ihnen dankbar. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMein Vorschlag: Lassen Sie uns in der gebotenen Sach-\nlichkeit in den beiden Aussch\u00fcssen \u2013 damit hatten wir ja \nschon angefangen, im Innenausschuss und im Rechtsaus-\nschuss \u2013 den Sachverhalt weiter auswerten und die R\u00fcck-\nschl\u00fcsse f\u00fcr zuk\u00fcnftige Ereignisse dort diskutieren. Das \nist der demokratische Weg, nicht mit solchen Antr\u00e4gen \nparallel hier im Plenum. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht Frau Abg. \nFriedel. Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich habe es heute Morgen \nschon versucht auszudr\u00fccken, aber es hilft uns nicht \nweiter, solche Debatten hier zu f\u00fchren, wie wir sie am \nVormittag in der Aktuellen Debatte gef\u00fchrt haben oder \nwie wir sie jetzt anhand der aktuellen Antr\u00e4ge f\u00fchren, die \nhier aufgerufen sind. \n\nIch bin erst einmal positiv \u00fcberrascht, dass die Diskussio-\nnen, die Diskussionskultur in den jetzigen Nachmittags-\nstunden weit unaufgeregter ist, als sie das heute Vormittag \nwar. Das h\u00e4ngt vielleicht auch mit einer gewissen Er-\nsch\u00f6pfung zusammen, die dem einen oder anderen von \nuns hier begegnet. Trotz alledem scheint es mir aber, dass \nwir aneinander vorbeireden. \n\nWas gerade passiert, ist Folgendes: Die LINKEN und die \nGR\u00dcNEN haben Antr\u00e4ge geschrieben. Man k\u00f6nnte sagen, \ndass alles richtig ist, aber man \u00fcber vieles reden k\u00f6nnte. \nParallel setzen sich jetzt die Redner der anderen Fraktio-\nnen zusammen und schreiben ihre Reden und Entgegnun-\ngen darauf. Die Entgegnung, die Herr Modschiedler \ngerade brachte, enthielt viel Richtiges, aber sie ging in \nmanchen Punkten auch v\u00f6llig an dem vorbei, was die \nAntragsteller eigentlich intendieren. So kommen wir \ndazu, dass dem Antragsteller etwas anderes unterstellt \nwird, als er eigentlich meint, und die Antragsteller wie-\nderum den Erwiderern etwas anderes unterstellen, als  sie \neigentlich meinen. Am Ende reden wir in einer Debatte, in \nder es um unser gemeinsames Demokratieverst\u00e4ndnis \ngehen soll, kolossal aneinander vorbei. \n\nDeswegen halte ich es f\u00fcr nicht gut und nicht hilfreich, in \nder jetzigen Situation solche Debatten \u00f6ffentlich zu \nf\u00fchren. Solche Debatten dar\u00fcber, welches Demokratiever-\nst\u00e4ndnis Demokraten teilen, geh\u00f6ren gerade angesichts \ndieser Nasen, die da sitzen, erst einmal hinter verschlos-\nsene T\u00fcren. Ich sage auch gerne noch, warum. Hinter \nverschlossene T\u00fcren deshalb, weil das, was wir hier auf \nbeiden Seiten produzieren, Bekenntniszwang ist, und \nzwar von der einen wie der anderen Seite. Wer ist der \nbessere Antifaschist, wer ist der bessere Demokrat, wer ist \n\nder bessere Mensch, der Ruhe und Ordnung will, wer ist \nder bessere Verteidiger der Polizei? Damit ist doch aber \nniemandem geholfen. \n\nViel besser w\u00e4re es \u2013 ich wiederhole mich von heute \nVormittag \u2013, dass wir unser gemeinsames Ziel suchen und \nWege suchen, wie wir dieses Ziel erreichen. Das sollte \nerst einmal hinter verschlossenen T\u00fcren passieren, denn \nwir haben in dieser Debatte \u2013 Johannes, du darfst gleich \nhier vorne explodieren, wenn du m\u00f6chtest! \u2013 tats\u00e4chlich \nauch eine Vorbildfunktion f\u00fcr die B\u00fcrger in unserem \nLand. Ein solches Gespr\u00e4ch hinter verschlossenen T\u00fcren \nerfordert aber auch \u2013 das richte ich sowohl an die Kolle-\ngen der LINKEN und der GR\u00dcNEN als auch an die \nKollegen der CDU, der FDP und der Staatsregierung \u2013, \ndass man die Bereitschaft hat, dann tats\u00e4chlich zuzuh\u00f6ren \nund ergebnisoffen zu diskutieren. Da scheinen mir beide \nSeiten nicht soweit zu sein. \n\nMir erscheint es nicht so, dass bisher in den \u00f6ffentlichen \nDebatten LINKE und GR\u00dcNE besonders ergebnisoffen \nwaren, was die Auseinandersetzung um die richtige Form \ndes Protestes angeht. Mir erscheint es nicht so, als ob die \nStaatsregierung, die CDU- oder die FDP-Fraktion beson-\nders ergebnisoffen w\u00e4ren, was die richtige Form des \nProtestes betrifft. \n\nDiese \u00d6ffentlichkeit, die wir in dieser Debatte pflegen, \nf\u00fchrt dazu, dass wir uns nie gemeinsam einigen werden, \nsondern dass die parteipolitische Profilierung bei diesem \nThema Vorrang vor der eigentlichen Aufgabe erh\u00e4lt, den \ndemokratischen Konsens zu suchen und zu finden. \n\nDas ist ein Grund, weshalb wir beiden Antr\u00e4gen, wie sie \nheute vorgestellt wurden, nicht zustimmen k\u00f6nnen, \nsondern uns eines Votums enthalten werden. Wir halten es \nnicht f\u00fcr richtig, jetzt in dieser Art und Weise zu debattie-\nren. Wir halten es f\u00fcr den besseren Weg \u2013 Herr Ulbig, wir \nlegen hier viel Hoffnung in die von Ihnen gemachten \nAussagen und in das von Ihnen eingeladene Symposium  \n\u2013, miteinander unser Ziel zu definieren und dann Wege zu \nsuchen, wie wir das erreichen, wie wir es so erreichen, \ndass der Konsens zwischen uns allen sehr gro\u00df wird, wie \nwir es hinbekommen, dass eben nicht \u2013 wie in den ver-\ngangenen Jahren immer \u2013 nach jedem 13. Februar jeder \nbeteuert, das n\u00e4chste Mal wird es besser; dann passiert ein \nJahr nichts, und kurz vor dem 13. Februar sagt jede Seite, \nwir haben jetzt die Idee, und das, was die anderen wollen, \nist absoluter Unsinn und b\u00f6se und jeder, der hier her-\nkommt, ist ein Krawalltourist, oder jeder, der nicht mit-\nmacht, will nur H\u00e4ndchen halten oder sonst irgendwelche \nKindergartenspielchen. \n\nWorum es uns gehen muss, ist, am 13. Februar ein ge-\nmeinsames und einiges Zeichen zu setzen und eben nicht \nden Konflikt, sondern den Konsens nach au\u00dfen zu tragen. \nDer Konflikt muss gel\u00f6st werden \u2013 aber dort, wo er \nhingeh\u00f6rt und wo er bearbeitet werden kann und wo jeder \ndie Chance hat, gesichtswahrend seinen Standpunkt zu \nver\u00e4ndern. Ich denke, der 19. Februar hat auch gezeigt: Es \nist auf allen Seiten n\u00f6tig \u2013 auf den Seiten der Beh\u00f6rden, \nder Staatsregierung, aber auch auf den Seiten der Gegen-\n\n 3097\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ndemonstranten \u2013, die eigenen Standpunkte kritisch zu \n\u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls zu ver\u00e4ndern. Das gelingt \nnicht in einer Vorf\u00fchrsituation wie dieser, sondern in \neinem konstruktiven Gespr\u00e4ch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Friedel \nf\u00fcr die Fraktion der SPD. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht \nHerr Abg. Biesok. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \nm\u00f6chte an die Worte von Frau Friedel ankn\u00fcpfen. Wir \nm\u00fcssen eine Situation finden, wie wir zu einer L\u00f6sung \nkommen, um im n\u00e4chsten Jahr eine solche Situation zu \nverhindern, wie wir sie in diesem Jahr und h\u00e4ufig schon \nam 13. Februar hatten. \n\nDazu ist es f\u00fcr mich aber auch notwendig, zu erkennen \nund zu definieren, was die demokratischen Grundwerte in \nunserem Rechtsstaat sind, wie unsere Grundrechte zu \nverstehen sind und \u00fcber welche Positionen man unter \nDemokraten nicht streiten darf. Die beiden Antr\u00e4ge, wie \nwir sie heute hier vorliegen haben, sind meines Erachtens \nnicht geeignet, diese als Grundwerte anzunehmen. \n\nIch m\u00f6chte diese Position deshalb hier beziehen und ich \nm\u00f6chte \u2013 auch auf die Worte von Frau Friedel eingehend \n\u2013 ausdr\u00fccklich unsere Gespr\u00e4chsbereitschaft signalisieren, \nauch f\u00fcr meine Person und f\u00fcr meine Fraktion, zu einem \ngemeinsamen Verst\u00e4ndnis zu kommen, wie wir es verhin-\ndern, dass Nazis durch Dresden marschieren, ohne dabei \ndie Grundrechte \u00fcber Bord zu werfen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAm Antrag der LINKEN st\u00f6rt mich allein schon der Titel. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das ist klar!) \n\n\u2013 Nein, das finde ich gar nicht klar. Sie haben aber eines \nhineingeschrieben: Die Zulassung der Versammlung von \nNazis ist aufzukl\u00e4ren. Sie muss nicht zugelassen werden, \nsondern sie muss angemeldet werden, und das ist f\u00fcr mich \nein Ausdruck unserer Versammlungsfreiheit. Egal, wie ich \nzu diesen Naziaufm\u00e4rschen stehe \u2013 ich finde sie widerlich \nund ich finde die NPD widerlich und ich finde alle, die \nmit Glatzk\u00f6pfen, Bomberjacke und Springerstiefeln durch \ndie Stadt gehen, widerlich \u2013: \n\n(Andreas Storr, NPD: Mehr, mehr, bitte! \u2013 \nHolger Apfel, NPD:  \n\nWir finden Sie auch widerlich!) \n\nSie haben Grundrechte und Grundrechte sind auch denje-\nnigen zu gew\u00e4hren, die ich inhaltlich ablehne. Deshalb \nmuss ich auch bei denen respektieren, dass deren De-\nmonstration lediglich angemeldet werden muss und sie \nnur im \u00e4u\u00dfersten Fall unter ganz engen Voraussetzungen \nuntersagt bzw. beschr\u00e4nkt werden kann. \n\nDen Wesensgehalt des Versammlungsrechts verkennen \nmeines Erachtens die LINKEN, wenn sie jetzt versuchen, \ndie Verantwortung f\u00fcr die Ereignisse am 19. Februar auf \ndie Gerichte und auf die Versammlungsbeh\u00f6rde abzu-\nschieben. Wir haben gerade eine Presseerkl\u00e4rung zur \nAktuellen Debatte gesehen, in der genau dies getan wird. \nDie Gerichte haben unsere Grundrechte durchzusetzen. \nIch m\u00f6chte daher den Pr\u00e4sidenten des Oberverwaltungs-\ngerichtes in Bautzen aus dem bereits angesprochenen \nArtikel in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c zitieren: Die ge-\nsch\u00fctzte Versammlungsfreiheit bezieht sich gerade auf \nMeinungsinhalte, die von der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung \nabgelehnt werden, Herr Bartl. Eine Versammlungsfreiheit, \ndie nur das erlaubt, was ohnehin von der Mehrheit vertre-\nten wird, ist keine Freiheit. \n\nWenn die Demonstrationsfreiheit nicht als Minderheiten-\nrecht verstanden wird, mutiert sie in der Regel im Laufe \nder Zeit zu einem staatlich verordneten Aufmarschrecht. \nDer Staat entscheidet, was gesagt werden darf und was \ngesagt werden soll. Dahin d\u00fcrfen wir niemals kommen, \nund ich hoffe, das ist auch unser gemeinsames Grundver-\nst\u00e4ndnis, Herr Bartl. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir m\u00fcssen uns auch \u00fcber die Rolle der Ordnungsbeh\u00f6r-\nden im Klaren werden. Die Ordnungsbeh\u00f6rden sind an \nRecht und Gesetz gebunden. Sie sind nicht das Vollstre-\nckungsorgan des B\u00fcndnisses \u201eDresden Nazifrei\u201c. Deshalb \nkann ich die Kritik, die hier an der Landeshauptstadt \nDresden, insbesondere am Ordnungsb\u00fcrgermeister Sittel, \nge\u00e4u\u00dfert wurde, nicht verstehen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nEr muss hier das Recht entsprechend anwenden, und \nentsprechend kann man es dann gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfen, \nund die Gerichte k\u00f6nnen dar\u00fcber urteilen. Es steht jedem \nder Rechtsweg offen, es h\u00f6chstrichterlich \u00fcberpr\u00fcfen zu \nlassen. \n\nIch m\u00f6chte hier gern noch einmal auf den Vorschlag von \nInnenminister Ulbig eingehen, eine Kommission zu \nbilden, in der man sich genau \u00fcber diese Grundlage \nverst\u00e4ndigt. Ich begr\u00fc\u00dfe das au\u00dferordentlich. Es hatte \nmich ein wenig irritiert, wie die Gerichte teilweise von \nIhnen gesehen wurden, aber ich denke, wir haben mitt-\nlerweile hinreichend Klarheit dar\u00fcber, dass die Unabh\u00e4n-\ngigkeit der Justiz hier nicht angegriffen werden darf. Ich \ndenke, das haben wir gen\u00fcgend gekl\u00e4rt und das sollte \nunser gemeinsames Verst\u00e4ndnis sein. \n\nFrau J\u00e4hnigen, Sie haben Ihren Antrag begr\u00fcndet und um \nein gemeinsames Verst\u00e4ndnis geworben. Ich kann in \nIhrem Antrag einige Punke nicht erkennen, wo ich sage, \ndas wird kein gemeinsames Verst\u00e4ndnis sein. In Ihrem \nAntrag schaffen Sie es gerade noch, die Gewalt gegen \nPolizeibeamte zu verurteilen. Aber dann kommen sofort \ndie unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Ma\u00dfnahmen der Polizeibeamten \ngegen friedliche Demonstranten. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die hat es gegeben!) \n\n 3098\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n\u2013 Die mag es gegeben haben. Ich pers\u00f6nlich habe sie \nnicht gesehen, aber ich bestreite das nicht. Man muss sie \naufarbeiten und dann muss es, wenn ein Polizist \u00fcber die \nStr\u00e4nge geschlagen hat, geahndet werden. Aber das ist \nnicht der Hauptpunkt bei dieser Veranstaltung gewesen; \ndas muss man auch einmal ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch finde es bezeichnend, wie in der Wortwahl des Antra-\nges mit dem s\u00e4chsischen Versammlungsrecht umgegan-\ngen wird. Es wird so getan, als ob nur die \u00e4u\u00dferste Form \nder Verhinderung von Demonstrationen dort unter Strafe \ngestellt wird. Nein, der Wortlaut wird wiedergegeben, und \ndort steht auch drin, dass allein das Verhindern zugelasse-\nner Demonstrationen unter Strafe gestellt ist. Blockieren \nist strafbar, und das sollten wir auch einmal anerkennen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des  \nAbg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas Kernproblem des 19. Februar war meines Erachtens, \ndass wir die gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Vandalen von beiden Seiten \nhatten. Gewaltbereiten Rechtsextremisten standen ge-\nwaltbereite Linksextremisten gegen\u00fcber. Es ist die Rede \nvon tausend Rechtsextremisten gegen 3 500 Linksauto-\nnome. Das ist aber ein Punkt, der sich in dem Antrag nicht \nfindet; die Linksautonomen werden verschwiegen. Das \nsind ja die Guten, die etwas gegen die Nazis gemacht \nhaben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist die \nB\u00fcrgerkriegsreserve!) \n\nFrau J\u00e4hnigen, wir k\u00f6nnen gern \u00fcber ein gemeinsames \nVerst\u00e4ndnis sprechen; aber dann seien wir so ehrlich und \nbenennen beide Seiten, die am 19. Februar zu dieser \nSituation gef\u00fchrt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf die Blockaden eingehen. \nOffensichtlich geht die GR\u00dcNE davon aus, dass sie \nrechtm\u00e4\u00dfig gewesen sind. Sie zitiert hier ein Urteil des \nBundesverfassungsgerichtes. Das gleiche Urteil sagt aber \nan einer anderen Stelle: Artikel 8 sch\u00fctzt die Teilhabe an \nMeinungsbildung und Meinungsvielfalt, nicht aber die \nzwangsweise oder sonst wie per Selbsthilfe durchsetzba-\nren eigenen Forderungen. Das hei\u00dft, wenn ich von einem \nh\u00f6heren moralischen Standpunkt der Meinung bin, ich \nm\u00fcsse jetzt blockieren, um meine Meinung durchzuset-\nzen, dann ist dies gerade nicht von der Versammlungs-\nfreiheit gedeckt, weil es n\u00e4mlich ein Grundrecht der \nMeinungsbildung und Meinungs\u00e4u\u00dferung ist \u2013 nicht um \nzu verhindern. Deshalb geht das Blockieren von Nazis \nfehl und es ist nicht von dem Versammlungsgrundrecht \ngedeckt. \n\nDas Ziel, zu blockieren, f\u00e4llt nicht unter die Versamm-\nlungsfreiheit. Wir m\u00fcssen es in Teilen ertragen, dass auch \nRechtsradikale durch unsere Stadt ziehen. \n\nIch sehe es nicht so, dass das Versammlungsrecht, das wir \nim letzten Jahr hier beschlossen haben, v\u00f6llig wirkungslos \n\ngewesen ist. Wir haben an den Orten \u2013 und diese waren \nmir besonders wichtig \u2013, wo die Dresdner still und in \nRuhe der Opfer der Bombenn\u00e4chte gedenken wollten, \nkeine Demonstrationen gesehen. Insofern bedurfte es dort \nauch keiner Untersagung oder Anwendung des Versamm-\nlungsgesetzes; man hat sich einfach daran gehalten. \n\nEs verwundert mich schon sehr, dass heute ausgerechnet \ndas Wunsiedel-Urteil hier mehrfach angesprochen wird, \nwo mir im letzten Jahr, als ich das Wunsiedel-Urteil zur \nBegr\u00fcndung dieses Gesetzes zitiert habe, gesagt wurde, \nich wollte hier die Versammlungsfreiheit abschaffen. \nGenau das ist nicht passiert. \n\nWir m\u00fcssen aufpassen, welches Bild wir hier von Dresden \naus in die \u00d6ffentlichkeit senden. In der \u00d6ffentlichkeit \nbleiben Bilder von brennenden Barrikaden, demolierten \nAutos, einem schwarzen Block und Polizeibeamten \nh\u00e4ngen, die buchst\u00e4blich \u00fcberrannt werden. Wir d\u00fcrfen \ndieses Bild auch nicht der Dresdner \u00d6ffentlichkeit als \neinzige Demonstrationsform \u00fcbermitteln, denn sonst \nerreichen wir es, dass sich friedliche Demonstranten nicht \nmehr trauen, zu den Demonstrationen zu gehen und gegen \nNazis zu demonstrieren. Oder glaubt irgendjemand \nernsthaft, dass eine Oma oder eine junge Familie sich \ngern im schwarzen Block einreihen w\u00fcrde, um mit Ge-\nwaltt\u00e4tigkeiten gegen Nazis zu demonstrieren? \n\nIch bin stolz darauf, dass es die Dresdner geschafft haben, \n\u00fcberzeugendere Wege zu finden, um ihren Protest gegen \ndie Rechten zum Ausdruck zu bringen. Die Menschenket-\nte, \u00fcber die sich der eine oder andere lustig macht, ist \ntrotzdem ein sehr starkes Zeichen, um gegen Rechts in \nDresden zu demonstrieren. \n\nKampf gegen Rechts hat nichts mit Randale zu tun. Man \nmuss nicht Antifaschist sein, um gegen Rechts zu sein; \nman muss nicht blockieren, man muss nicht Barrikaden \nbauen, um seinen Protest zum Ausdruck bringen zu \nk\u00f6nnen. \n\nIch denke, wenn wir uns auf diese Grundwerte verst\u00e4ndi-\ngen k\u00f6nnen \u2013 das Demonstrationsrecht auf der einen Seite \nund die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz auf der anderen Seite \u2013, \nk\u00f6nnen wir einen Grundkonsens erzielen, wie wir in den \nn\u00e4chsten Jahren mit dem 13. Februar und den darauffol-\ngenden Wochenenden umgehen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, nun f\u00fcr die Fraktion der NPD Herr Abg. Storr; Sie \nhaben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die beiden vorliegenden Antr\u00e4ge der Partei \nDIE LINKE und der GR\u00dcNEN sind Beispiele daf\u00fcr, wie \nman nicht nur die fundamentalen Prinzipien der freiheitli-\nchen-demokratischen Grundordnung ignoriert, sondern \nauch noch durch Umdeutung das geltende Recht in sein \nGegenteil verkehrt bzw. au\u00dfer Kraft setzt. \n\n 3099\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nDie GR\u00dcNEN beantragen hier ernsthaft, dass sich der \nLandtag bei den Straft\u00e4tern bedankt, die rechtswidrige \nVersammlungen sprengen, und das nicht nur am \n13. Februar bzw. am 19. Februar in Dresden. Statt Strafta-\nten, die sich gegen die Aus\u00fcbung des Grundrechts, sich \nfriedlich zu versammeln, richten, konsequent zu verfolgen \nund strafrechtlich abzuurteilen, werden in dem vorliegen-\nden Antrag die Polizei und angebliche Neonazis \u2013 so die \nBegrifflichkeit der Antragsteller \u2013 als das eigentliche \nProblem dargestellt. Von der massiven linken Gewalt auf \nden Stra\u00dfen Dresdens am 13. und 19. Februar 2011 kann \nman dagegen in den beiden Antr\u00e4gen bezeichnenderweise \nnichts lesen. \n\nLassen Sie mich kurz einige rechtliche Feststellungen \ntreffen, die die Rechtsverdrehung im Antrag der GR\u00dc-\nNEN kenntlich machen. \n\nErstens. Gegen rechtlich zul\u00e4ssige, gem\u00e4\u00df Bundesverfas-\nsungsgericht als Ausdruck der demokratischen Meinungs-\nvielfalt von der Verfassung ausdr\u00fccklich gewollte Ver-\nsammlungen und Demonstrationen zu protestieren wider-\nspricht auch ohne St\u00f6rung dem Grundgesetz und der \nS\u00e4chsischen Verfassung, denn der Protest besteht nicht in \nder Verk\u00fcndung einer gegenteiligen Meinung, sondern in \nder Forderung nach der Aushebelung eines Grundrechts \nder nationalen Demonstrationsteilnehmer, n\u00e4mlich des \nGrundrechts auf Versammlungsfreiheit. \n\nZweitens. Der S\u00e4chsische Landtag ist s\u00e4chsischer Gesetz-\ngeber. Wenn er sich nun dem Protest gegen die Aus\u00fcbung \ndes Grundrechts der Versammlungsfreiheit anschlie\u00dfen \nsollte, und zwar zulasten eines bestimmten Teils der \nBev\u00f6lkerung, w\u00fcrde er damit signalisieren, dass er diese \nAus\u00fcbung missbilligt, eigentlich unterbinden m\u00f6chte. \nDamit w\u00fcrde er sich in einem krassen Gegensatz zur \nS\u00e4chsischen Verfassung befinden, die in ihrem Artikel 23 \nfeststellt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAlle haben das Recht, sich ohne \nAnmeldung oder Erlaubnis friedlich und ohne Waffen zu \nversammeln.\u201c \n\nEine Annahme des Antrages der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN m\u00fcsste deswegen die Konsequenz \nnach sich ziehen, dass der Landtag auch die S\u00e4chsische \nVerfassung und auf der einfachrechtlichen Ebene das \nS\u00e4chsische Versammlungsgesetz entsprechend \u00e4ndern \nm\u00fcsste. Dies hat \u00fcbrigens auch der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsi-\nschen Oberverwaltungsgerichts in Beitr\u00e4gen f\u00fcr die \n\u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c und die \u201eS\u00e4chsische \nZeitung\u201c sinngem\u00e4\u00df festgestellt. \n\nDrittens. Laut Artikel 39 der S\u00e4chsischen Verfassung \nvertreten die Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages \ndas ganze Volk. Wenn Sie nun mehrheitlich einem Teil \ndes Volkes seine Grundrechte absprechen w\u00fcrden, w\u00fcrden \nSie offenbar gegen diesen Artikel der Verfassung versto-\n\u00dfen. Die Folge w\u00e4re unter anderem, dass das Parlament, \ndas diesen Beschluss als Staatsorgan und Volksvertretung \nfassen w\u00fcrde, nicht mehr als Vertretung des ganzen \nVolkes anerkannt werden k\u00f6nnte. Damit w\u00e4re die Grund-\nlage f\u00fcr einen Dissens gelegt, der mit einer gewissen \nBerechtigung in weiten Bev\u00f6lkerungsschichten zur \n\ntotalen Ablehnung des Staates f\u00fchren k\u00f6nnte. Auch wenn \nman leichtsinnigerweise meint, dies heute verkraften zu \nk\u00f6nnen, besteht keine Gew\u00e4hr daf\u00fcr, dass man sich auch \nmorgen diese Illusion wird leisten k\u00f6nnen. \n\nIn einem Zeitraum von nunmehr zwei Jahren wird das \nGrundrecht, sich friedlich zu versammeln, im Freistaat \nSachsen f\u00fcr nationale Deutsche regelm\u00e4\u00dfig ausgehebelt, \nnicht nur von Blockadestraft\u00e4tern, sondern auch von der \nExekutive, spricht von der Staatsregierung und der Poli-\nzeif\u00fchrung selbst. Die gerichtlichen Feststellungen der \nVerwaltungsgerichte zu den Rechtsbr\u00fcchen der Exekutive \nkann jeder in den entsprechenden Urteilen nachlesen. \n\nIm Deutschen Bundestag und im Berliner Abgeordneten-\nhaus haben Abgeordnete im letzten Jahr die Beteiligung \ndes Bundestagsvizepr\u00e4sidenten Wolfgang Thierse an \nBlockadeaktionen gegen eine nationale Versammlung am \n1. Mai in Berlin kritisiert und sogar seinen R\u00fccktritt \ngefordert. Aus der Sicht der NPD war das eine angemes-\nsene Forderung. \n\nIm S\u00e4chsischen Landtag dagegen schweigt man zu den \nRechtsbr\u00fcchen von Mitgliedern dieses Hohen Hauses am \n19. Februar 2011. Was noch schlimmer ist: Die Opfer der \nStraft\u00e4ter, also die Opfer der Blockierer, die nationalen \nDeutschen das Grundrecht, sich friedlich zu versammeln, \nnehmen und durch linke Gewalt verhindern, werden als \nangebliche Ursachen des Problems dargestellt. Perfider \nkann man die Tatsachen nicht mehr in ihr Gegenteil \nverkehren. \n\nAber hinter dieser Verdrehung steckt System. Die gesetz-\ngebende Gewalt selbst ist es \u2013 wie mit dem vorliegenden \nAntrag der GR\u00dcNEN \u2013, die die Au\u00dferkraftsetzung der \neigenen Rechtsnormen fordert, damit ein angeblich \nh\u00f6heres Prinzip durchgesetzt wird. Um welches h\u00f6here \nPrinzip es sich handelt, das \u00fcber dem geltenden Recht \nstehen soll, hat die Chemnitzer Oberb\u00fcrgermeisterin \nBarbara Ludwig in einem Interview deutlich gemacht \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eMan muss sich manchmal fragen, ob \nzwischen Recht und Moral das richtige Verh\u00e4ltnis \nherrscht.\u201c \n\nEs geht also um die Moral, eine politische Moral, wonach \nGrundrechte nur derjenige wahrnehmen darf, der die \nrichtige Meinung vertritt. Meine Damen und Herren, ein \nStaat, der Grundrechte nach Meinungsma\u00dfst\u00e4ben zuteilt \noder auch verweigert, ist die l\u00e4ngste Zeit ein Rechtsstaat \ngewesen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEr ist ein Gesinnungsstaat, der seinen B\u00fcrgern vorschrei-\nben will, was sie zu denken und zu meinen haben. Genau \ndarauf zielt der sogenannte Kampf gegen Rechts ab, der \nin Wahrheit ein Kampf der Politiker gegen seine wider-\nspenstigen B\u00fcrger ist. Die NPD-Fraktion wird daher die \nbeiden rechtsstaatswidrigen Antr\u00e4ge ablehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 3100\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war die erste Runde. Wir kommen zur zwei-\nten Runde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr \nAbg. Gebhardt. Bitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Herr Modschiedler, in unserem Antrag \nsteht kein Wort dar\u00fcber, dass wir ein prinzipielles Verbot \nvon NPD-Aufm\u00e4rschen fordern. Vielleicht haben Sie \nmitbekommen, dass einige Mitglieder meiner Partei ein \nNPD-Verbot fordern. Das stimmt. Dazu habe ich pers\u00f6n-\nlich eine andere Meinung. Ich glaube, dass man, indem \nman die NPD verbietet, eine rechtsgerichtete Gesinnung \nvon dieser Gesellschaft nicht fernhalten kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben in unserem Antrag ausdr\u00fccklich keine Fragen \nnach staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen und derglei-\nchen gestellt. Diese Fragen haben wir im Innenausschuss \nund im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \ngestellt, in denen wir vorige Woche gemeinsam getagt \nhaben. \n\nDeshalb kann ich, Frau Friedel, Ihre Bemerkung bei allem \nRespekt nicht verstehen, wenn Sie sagen, dass wir erst in \ngeschlossener Sitzung tagen sollen. Das haben wir vorige \nWoche gemacht. Wir haben die Fragen, die dorthin \ngeh\u00f6ren, gestellt. Ich glaube aber, wir brauchen eine \n\u00f6ffentliche Debatte zu dieser Thematik. Es n\u00fctzt uns \nnichts, wenn wir dar\u00fcber in irgendwelchen geheimen \nZirkeln miteinander diskutieren, sondern wir brauchen \neine \u00f6ffentliche Diskussion und eine \u00f6ffentliche Ausei-\nnandersetzung mit dem Thema. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch will trotzdem, auch wenn es dem einen oder anderen \nschon zum Hals heraush\u00e4ngt, noch einige erg\u00e4nzende \nAusf\u00fchrungen zum 13. und 19. Februar 2011 in Dresden \nmachen. Das Thema ist so bedeutsam, dass wir nicht \neinfach zur Tagesordnung \u00fcbergehen k\u00f6nnen, zumal uns \ndiese Situation auch im Jahr 2012 wieder bevorsteht. \n\nDank des couragierten, zivilgesellschaftlichen Engage-\nments von mehr als 20 000 Menschen ist es gelungen, \ndass die geplanten Naziaufm\u00e4rsche am 19. Februar 2011 \nin Dresden zum zweiten Mal nach dem Jahr 2010 verhin-\ndert und die Kundgebungen aus dem rechten Spektrum \nnur mit erheblichen Einschr\u00e4nkungen durchgef\u00fchrt \nwerden konnten. \n\nDieser Erfolg, der nicht nur landesweit und \u00fcber die \nGrenzen der Bundesrepublik hinaus breit medial reflek-\ntiert wurde, sondern in hohem Ma\u00dfe bundes- und euro-\npaweite Beachtung und Respekt sowie Zuspruch gefun-\nden hat, wurde nicht zuletzt durch die Bereitschaft han-\ndelnder Polizeif\u00fchrer m\u00f6glich, die dem von Gewerkschaf-\nten, von Kirchen, von Parteien, dem B\u00fcndnis \u201eDresden \nnazifrei!\u201c und vielen anderen demokratischen Initiativen \ngetragenen breiten Spektrum zivilgesellschaftlicher Kr\u00e4fte \n\nzumindest partiell das Recht auf Gegendemonstranten am \n13. und am 19. Februar 2011 gew\u00e4hrten. \n\nDie Stadt Dresden hat es mit ihrer Menschenkette am \n13. Februar geschafft, ein Symbol zu setzen, dass in \ndieser Stadt Nazis nicht erw\u00fcnscht sind. Nur leider hat die \nStadt am 19. Februar 2011 aus meiner Sicht v\u00f6llig ver-\nsagt, nicht nur, weil die Versammlungsbeh\u00f6rde unwahr-\nscheinlich dilettantisch agierte, sondern es wurde auch \n\u00fcberdeutlich, dass in Dresden und seiner Stadtgesellschaft \nein ungekl\u00e4rtes Verh\u00e4ltnis dar\u00fcber herrscht, wie mit dem \nbisher gr\u00f6\u00dften Naziaufmarsch in Dresden umgegangen \nwerden muss. \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gebhardt, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Nein! \u2013 So wurde der \nMahngang \u201eT\u00e4terspuren\u201c, beginnend an der Mutschmann-\nVilla in der N\u00e4he des Gro\u00dfen Gartens, also weit weg von \nden genehmigten Nazi-Demo-Routen am 13. Februar in \nDresden-Neustadt, wegbeauflagt. Bei diesem Mahngang \nsollte aufgezeigt werden, dass und vor allen Dingen wie \nin Dresden T\u00e4ter des Nationalsozialismus gewirkt haben. \nDamit sollte an die Ursachen von Faschismus und Krieg \nerinnert werden. Zu dieser Wegbeauflagung \u2013 man kann \nquasi auch Verbot sagen \u2013 zitiere ich Prof. \nDr. Andreas Nachama, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor der \nStiftung Topografie des Terrors in Berlin: \u201eMit gro\u00dfer \nBest\u00fcrzung habe ich davon Kenntnis nehmen m\u00fcssen, \ndass durch Ma\u00dfnahmen des Ordnungsamtes Dresden die \nOrte, die den NS-Terror in Dresden dokumentieren, wie \ndie Villa von NS-Gauleiter Mutschmann und die Gestapo-\nZentrale, nicht in ihre Manifestation einbezogen werden \nsollen. Ich unterst\u00fctze ausdr\u00fccklich Ihre ganzheitlichen \n\u00dcberlegungen und hoffe, dass es Ihnen gelingt, die \npolitisch Verantwortlichen zu geschichtsbewusstem \nHandeln \u00fcberzeugen zu k\u00f6nnen.\u201c \n\nGenauso unverst\u00e4ndlich ist die durch das Ordnungsamt \nausgesprochene Wegbeauflagung gegen\u00fcber dem DGB \nSachsen. Auch der s\u00e4chsische DGB sollte seine f\u00fcr den \n19. Februar angemeldete Mahnwache nicht vor dem \nGewerkschaftshaus in Dresden, seinem Stammsitz, \nsondern auf der anderen Elbseite durchf\u00fchren. F\u00fcr Orts-\nunkundige sage ich, dass das Gewerkschaftshaus \n750 Meter von hier entfernt ist, und der Hauptbahnhof, \nalso einer der Haupttreffpunkte der Neonnazis befindet \nsich in 2,5 Kilometern Entfernung. Es ist also absurd, \ndiese Mahnwache auf die Neust\u00e4dter Elbseite zu verban-\nnen. Andererseits ist darin auch eine Ungleichbehandlung \nzu sehen, da Mahnwachen von Kirchen in der City an \nvielen Stellen in der N\u00e4he von Nazi-Veranstaltungen \ngenehmigt worden sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nLeipzig macht es uns seit Jahren vor, wie es m\u00f6glich ist, \ndem Missbrauch einer Stadt durch rechte Gruppierungen \nentschieden und geschlossen entgegenzutreten. Wichtige \n\n 3101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nVoraussetzung ist, dass sich die demokratischen Kr\u00e4fte im \nStadtrat zusammen mit der Stadtverwaltung einig sind. \nDazu werden jede Menge Akteure aus dem zivilgesell-\nschaftlichen Bereich gewonnen, die dabei mitwirken, \ngemeinsam gegen Nazis Gesicht zu zeigen. Was wir in \nDresden endlich brauchen \u2013 und da bin ich sehr bei \nunserem s\u00e4chsischen Innenminister \u2013, ist eine gesell-\nschaftliche Diskussion, wie man mit solchen Situationen \numgeht. \n\nDas soll nat\u00fcrlich nicht hei\u00dfen, dass die Polizei und die \nStaatsanwaltschaft nicht gegen Gewaltt\u00e4ter vorgehen \nsollen. Wer Gewalt \u2013 da wiederhole ich mich \u2013 gegen \nPolizeikr\u00e4fte anwendet, hat selbstverst\u00e4ndlich meine \nSympathie verloren. Es ist aber falsch, die Schuld an der \nAuseinandersetzung den Gegendemonstranten zu geben. \nEs ist genauso falsch, die eingesetzten Polizeikr\u00e4fte als \nBuhm\u00e4nner vorzuschieben, da jeder, der schon einmal an \nDemonstrationen gegen Naziaufm\u00e4rsche teilgenommen \nhat, mit der Eigendynamik von solchen Tagen leben muss. \n\nNach unserer Auffassung ist es berechtigt zu fragen \u2013 das \nist der Grund unseres Antrages \u2013, warum am 19. Februar \neine Variante gew\u00e4hlt wurde, die offensichtlich zu einer \n\u00dcberforderung der Polizei vor Ort f\u00fchren musste. Wurden \nwirklich alle Ma\u00dfnahmen ausgesch\u00f6pft? Ist es richtig, \ndass sich die weiteren beteiligten Beh\u00f6rden auf rein \nrechtliche Argumente zur\u00fcckziehen, ohne vorhandene \nSpielr\u00e4ume zu nutzen, und dann die Polizei bei der \nDurchsetzung ihre Entscheidung allein zu lassen? \n\nEs wird zuk\u00fcnftig darum gehen, dass wirklich alle demo-\nkratischen Kr\u00e4fte von der Verantwortung der Stadtverwal-\ntung \u00fcber die Dresdnerinnen und Dresdner bis zu den \nGegendemonstranten, die aus ganz Deutschland anreisen, \ngemeinsam mit friedlichen Mitteln einen weiteren Miss-\nbrauch des 13. Februar durch alte und neue Nazis verhin-\ndern. Das geht aber nicht, wenn Sie, meine Damen und \nHerren der Koalition, immer und immer wieder den \nfriedlichen Widerstand pauschal kriminalisieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \nder erste Redner in der zweiten Runde. Gibt es weiteren \nAussprachebedarf in der zweiten Runde? \u2013 Frau Friedel, \nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Weil es Herr Gebhardt angesprochen hat, \nwill ich ganz kurz etwas zum Thema: Diskussion \u00f6ffent-\nlich oder hinter verschlossenen T\u00fcren sagen. Da habe ich \nmich vielleicht etwas ungeschickt ausgedr\u00fcckt. Ohne \nFrage, wir m\u00fcssen die Debatte um den Kampf gegen \nRechtsextremismus, um die Bedeutung des 13. Februar, \num die Art und Weise, wie man mit Demonstrationen \numgeht, gesellschaftlich breit und \u00f6ffentlich f\u00fchren. Da \nsind wir sofort dabei. Wir haben im vergangenen Jahr \nviele Anstrengungen unternommen, um diese Debatte \n\u00f6ffentlich f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Wor\u00fcber ich gesprochen \n\nhabe, ist die politische Debatte \u2013 oder anders, die Debatte \nunter Politikern. \n\nIch habe das Gef\u00fchl, dass unsere Diskussionskultur \neinfach nicht so weit ist, dass wir diese ohne Schaden \n\u00f6ffentlich f\u00fchren k\u00f6nnten, denn es geht bei diesem Thema \nauch darum, Fehler anzuerkennen, ohne dass man gleich \neine R\u00fccktrittsforderung erh\u00e4lt oder f\u00fcr Fehler kriminali-\nsiert wird. Mein Problem an dieser Debatte ist, dass wir \nnicht in der Lage sind, miteinander dar\u00fcber zu reden, was \nrichtig und was falsch gemacht worden ist und was beim \nn\u00e4chsten Mal besser sein muss, ohne dass sofort unlautere \nMotive unterstellt werden, ohne dass einem unterstellt \nwird, man w\u00e4re ein Steinewerfer oder Krawallo, ohne \ndass einem sofort unterstellt wird, man w\u00e4re ein Polizei-\nstaatsbef\u00fcrworter, ohne dass einem sofort nahegelegt \nwird, man solle sich doch lieber aus der politischen \nVerantwortung entfernen. \n\nDas ist ein Hindernis in unserer politischen Diskussions-\nkultur, und deshalb empfinde ich die Diskussion, wie sie \nhier \u00f6ffentlich gef\u00fchrt wird, \u00e4u\u00dferst fruchtlos. Die gesell-\nschaftliche Debatte ist schon weiter, als wir es sind. Ich \nhabe in den letzten Monaten genug Veranstaltungen \nerlebt, wo es gelingt, dass sich Leute hinstellen und \nsagen: Bisher dachte ich immer a), aber das eine oder \nandere Argument hat mich \u00fcberzeugt, und deswegen \nverstehe ich jetzt auch b). \n\nHier sind wir noch lange nicht so weit, Argumente auszu-\ntauschen und die Argumente des anderen zu verstehen, \nsondern nach wie vor regieren hier eher die parteipoliti-\nschen Reflexe auf beiden Seiten als die Suche nach dem \ngemeinsamen Weg. Deswegen war meine Schlussfolge-\nrung: Gesellschaftliche Debatten gern \u00f6ffentlich, aber die \npolitische Debatte sehe ich nicht als fruchtbringend an. \nIch hoffe, dass wir es wenigstens hinter verschlossenen \nT\u00fcren schaffen, miteinander dar\u00fcber zu reden, was man \nanders machen k\u00f6nnte. Da muss mehr Gespr\u00e4chsbereit-\nschaft auf allen Seiten da sein als bei der letzten Sonder-\nsitzung des Innenausschusses. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nnoch weitere Wortmeldungen von den Fraktionen? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013\nHerr Staatsminister Ulbig, Sie m\u00f6chten das Wort ergrei-\nfen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Noch ein paar wenige Worte aus meiner Sicht, \ndenn heute Morgen ist bei der Aktuellen Debatte von mir \ndie Position der Staatsregierung zu diesem Thema ziem-\nlich umfangreich und, soweit es derzeit m\u00f6glich ist, auch \ndeutlich vorgetragen worden. \n\nZwei Dinge, die mir noch einmal wichtig sind und sich \njetzt aus der Diskussion ergeben haben, m\u00f6chte ich \nansprechen. Das eine ist das Thema der Aufarbeitung. \n\n 3102\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nFrau Friedel, ich habe aus Ihren Worten herausgeh\u00f6rt, es \ngebe bezogen auf die Staatsregierung wenig Gespr\u00e4chsbe-\nreitschaft, eine Blockade oder \u00c4hnliches. Ich m\u00f6chte das \nklar und deutlich zur\u00fcckweisen. Ich habe einerseits im \nInnenausschuss deutlich gemacht und andererseits heute \nvor dem Plenum noch einmal klar gesagt, dass es da kein \nTabu gibt und Dinge beim Namen genannt werden, die \ngegebenenfalls nicht in Ordnung gewesen sind. Das \ngeh\u00f6rt f\u00fcr mich zu einer Aufarbeitung ganz klar dazu. Das \neine oder andere braucht Zeit. Das ist im Innenausschuss \ndeutlich vorgetragen und darauf verwiesen worden, dass \nes am Ende einen Abschlussbericht geben wird. Das bitte \nich einfach zu akzeptieren und das Ganze in diesen \nKontext einzubetten. \n\nDas andere Thema ist: Auseinandersetzung, Diskussion, \nEhrlichkeit und die Vorbereitung auf das Jahr 2012. Ich \nbin dankbar, dass das Symposium, welches ich unter dem \nEindruck des 19. Februar an diesem Abend quasi als \nGedanken in die \u00d6ffentlichkeit gesetzt habe, akzeptiert \nwird. Ich m\u00f6chte aber deutlich sagen, dass das nur ein \nBeitrag sein kann, um die Herausforderungen, die im \nJahr 2012 vor den Dresdnerinnen und Dresdnern und uns \nallen stehen, zu bew\u00e4ltigen. Aus diesem Grund m\u00f6chte \nich klar und deutlich unterstreichen, dass ich nicht nur \nermuntere, sondern erwarte, dass es eine ehrliche Debatte \nist. \n\nDie Voraussetzung, zu der sich die allermeisten hier klar \nbekannt haben, will ich auch noch einmal deutlich benen-\nnen. Es geht nur, wenn es gewaltfrei in der Form abl\u00e4uft, \nwie es als Wunschvorstellung angesprochen worden ist. \nDa nehme ich auch Herrn Bartl und Herrn Gebhardt beim \nWort. Sie haben deutlich gesagt, dass Sie bereit sind, \noffen und ehrlich bei dieser Debatte mitzuwirken. Dann \nerwarte ich auch, dass Sie alle M\u00f6glichkeiten, die Sie \nhaben, aussch\u00f6pfen, um sicherzustellen, dass im n\u00e4chsten \nJahr, wenn wir uns am 13. Februar oder um dieses Datum \nherum wieder treffen m\u00fcssen, diese Leute zu Hause \nbleiben, \n\n(Emp\u00f6rung bei der NPD-Fraktion) \n\nund dass es eben nicht dazu kommt, dass diese Leute \nteilweise bundesweit anreisen. Ich denke, dazu k\u00f6nnen \nSie auch einen Beitrag leisten. \n\nInsofern fordere ich alle noch einmal auf, diese Debatte, \ndiese Zeit, die jetzt vor uns liegt, intensiv zu nutzen. Ich \nfordere Sie zu einer ehrlichen Diskussion auf. Ich bin \ngespannt, welche L\u00f6sungsans\u00e4tze in dieser Debatte zutage \ngef\u00f6rdert werden, denn der 13. Februar 2012 \u2013 ich will \nnicht sagen, er steht unmittelbar bevor \u2013 aber kommt \nimmer n\u00e4her. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nFrau J\u00e4hnigen, was w\u00fcnschen Sie? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention!) \n\nJa, bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister des Innern, \nich hatte in meinem Redebeitrag ausdr\u00fccklich gew\u00fcrdigt, \ndass Sie Dialogbereitschaft zeigen und gewisse Teilin-\nformationen im Innenausschuss zur Verf\u00fcgung gestellt \nhaben. Ich hatte aber auch gesagt: Sie sind nicht die \ngesamte Staatsregierung. Vom Justizminister haben wir \ndiese Informationsbereitschaft in der nicht \u00f6ffentlichen \nAusschusssitzung bisher nicht erkennen k\u00f6nnen. Wir \nfragen uns auch, wie Sie die tabulose Aufkl\u00e4rung des \nPolizeiverhaltens l\u00f6sen wollen. Ich hatte dazu vorhin \nausgef\u00fchrt. Ich will noch einmal erg\u00e4nzen: Wir haben \neinige unserer gestellten Anfragen sehr ausf\u00fchrlich \nbeantwortet bekommen, andere aber gar nicht. Ein Bei-\nspiel aus der Drucksache 5/5019: Es liegen keine voll-\nst\u00e4ndigen Erkenntnisse vor. Die Beantwortung der Anfra-\ngen ist zu aufwendig, also gar keine Antwort, nicht einmal \nin dem Bereich, in dem ohne Aufwand h\u00e4tte ermittelt \nwerden k\u00f6nnen. Die Sorgfalt und Tiefe sind dort durchaus \nverschieden, und insofern nehmen wir Ihr Angebot an. \nWir werden es aber auch einfordern m\u00fcssen, und zwar f\u00fcr \ndie gesamte Staatsregierung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \nantworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr Storr, ich gehe davon aus, dass Sie auch von dem \nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen \nm\u00f6chten. Bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Innenminister Ulbig, leider \ngibt es zwischen dem, was Sie beschw\u00f6ren, und den Taten \nIhres Bereiches, den Sie verantworten, doch eine gewisse \nL\u00fccke. Ich will in dem Zusammenhang \u2013 in der Diskussi-\non ist es leider bislang noch nicht aufgetaucht \u2013 an das \nVerwaltungsgerichtsurteil zu den Vorf\u00e4llen am 13. Febru-\nar 2010 erinnern, in dem das rechtswidrige Handeln des \nFreistaates Sachsen in elementaren Bereichen festgestellt \nworden ist, wo es zum Beispiel hei\u00dft, dass sehenden \nAuges ein Zustand der Eskalation herbeigef\u00fchrt worden \nist. \n\nWenn man sich einmal mit den Aussagen und gerichtli-\nchen Feststellungen dieses Urteils besch\u00e4ftigt, kann man \neigentlich nur die Parallele zu diesem Jahr ziehen, wo sich \nim Grunde die Ereignisse aus dem Vorjahr in diesem Jahr \nwiederholt haben, sodass \u2013 leider muss ich sagen \u2013 Sie zu \ndem Bereich, zu dem Versagen und den Unterlassungen \nIhres Hauses und der Beh\u00f6rden, \u00fcber die Sie immerhin \ndie Rechtsaufsicht als Exekutive und Staatsregierung \nhaben, nichts gesagt haben. Ich hoffe \u2013 mehr als Hoffen \nkann man ja nicht; bekannterma\u00dfen stirbt die Hoffnung \nzuletzt \u2013, dass Sie sich auch einmal mit dem Urteil ausei-\nnandersetzen und das Urteil und die gerichtlichen Fest-\nstellungen zu entsprechenden \u00c4nderungen im Handeln \nder Exekutive f\u00fchren. \n\n 3103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, m\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Bitte \nsch\u00f6n. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich m\u00f6chte \nnur ganz kurz darauf antworten, um sicherzustellen, dass \nes nicht das letzte Wort ist, Herr Storr, das Sie hier im \nRaum zu diesem Thema gehabt haben. \n\nWenn Sie das Urteil ansprechen und sich angeschaut \nhaben, dann haben Sie darin auch deutlich feststellen \nk\u00f6nnen, dass zum Beispiel klar gesagt worden ist, dass \ndas polizeiliche Handeln, bezogen auf die Situation, die \nsich am Neust\u00e4dter Bahnhof dargestellt hat, insofern \nrichtig gewesen ist. Es w\u00e4re unangemessen gewesen, die \nMenschen, die sich dort versammelt haben, von der \nStra\u00dfe wegzubringen und Gewalt einzusetzen. Insofern \nwill ich noch einmal klar und deutlich aussprechen, \n\n(Andreas Storr, NPD: Da haben Sie  \nein anderes Urteil als ich!) \n\ndass nicht die Dinge zusammenhanglos deutlich gemacht \nwerden, sondern an diesem Punkt klar und deutlich die \nFaktenlage ausgesprochen worden ist. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \nes keine weiteren Kurzinterventionen gibt, frage ich die \nLinksfraktion, ob das Schlusswort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das \nist der Fall. Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Kollege Modschiedler, \nKollege Biesok, Sie werden in dem Antrag kein Wort \nfinden, wo wir gefordert haben, generell Versammlungen \noder sonstige Aufm\u00e4rsche zu verbieten. Wir haben das \nProblem, dass wir auseinandergesetzt bekommen haben \nm\u00f6chten, wie denn die Verwaltungspraxis in der Anwen-\ndung der Rechtsprechung in Dresden im Umfeld des 13. \nund 19. Februar l\u00e4uft. Nebenbei bemerkt, ich will es in \nChemnitz auch zum Beispiel wissen. Es kann nicht \nangehen, dass es eine angemeldete Versammlung von \nNeonazis gibt, wie in Chemnitz geschehen, und die \nGegenanmelder durch die Bank zwischen 19:00 und \n20:30 Uhr am Freitagabend vor dem Samstag den Be-\nscheid bekommen, wo sie \u201ewegverf\u00fcgt\u201c werden. Das \nkann es nicht sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs bestand damit keine M\u00f6glichkeit, effektiven Rechts-\nschutz zu erlangen, geschweige denn die eigenen Ver-\nsammlungsteilnehmer noch zu erreichen, womit man als \nVersammlungsbeh\u00f6rde geradezu daraufhin f\u00fchrt, dass die \neigenen Versammlungsteilnehmer in eine verbotene \nVersammlung hineinlaufen, sodass es dann zu \u00dcbergriffen \nvon der Polizei kommen kann, weil es Missverst\u00e4ndnisse \ngibt. Dieses Handeln der Versammlungsbeh\u00f6rde ist das, \n\nwas wir endlich gekl\u00e4rt wissen wollen. Das ist Sinn und \nZweck unseres Antrages. \n\nWir haben keine Kritik daran, dass man sich als Gericht \nmehr oder weniger dann nur mit dem polizeilichen Not-\nstand auseinandersetzt, wenn nichts anderes darin steht als \nder polizeiliche Notstand, der an den Haaren herbeigezo-\ngen ist. Da hat das Gericht keine andere M\u00f6glichkeit. Wir \nmeinen, da m\u00fcssen andere Verfassungsg\u00fcter eingef\u00fchrt \nwerden. Diese Problematik wollen wir einfach auseinan-\ndergesetzt haben, und nicht Bescheide, die feudale Kame-\nralistik beherrschen. Das ist mein Problem. \n\nKollegin Friedel, nur zu einem einzigen Punkt. Ich will \ndas hier nicht \u00fcber Geb\u00fchr strapazieren. Dieser Landtag \nist 1990 in der Verfassungsdebatte mit der Forderung \ngestartet, dass alle Ausschusssitzungen \u00f6ffentlich sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt in der Bundesrepublik Deutschland Parlamente \u2013  \nHamburg und dergleichen \u2013, dort ist jede Ausschusssit-\nzung \u00f6ffentlich. Ich kann nicht zu 17 000 oder \n25 000 Menschen in Dresden sagen: Das, was ihr dort \ngemacht habt, was euch widerfahren ist, debattieren wir \nals Politiker elit\u00e4r in geschlossenen Zirkeln. Das ist \neinfach nicht drin. \n\nVerbotsdebatte: \u00dcber die Frage, was man im Versamm-\nlungsrecht verbietet oder nicht verbietet und nicht \u2013 ich \nsage es jetzt einmal so \u2013 der Nazis Willen Grundrechte \naufgibt, die elementarer Art sind und die ich aus eigener \nEntwicklung heraus zu sch\u00e4tzen wei\u00df, steht v\u00f6llig au\u00dfer \nDebatte f\u00fcr mich. Die Frage ist ja nur, so zu tun, als ob \ndie Verbotsfrage nie stand. Im M\u00e4rz 2001 haben Bundes-\ntag und Bundesrat einen Antrag auf Verbot der NPD beim \nBundesverwaltungsgericht eingebracht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das war im Januar!) \n\nDas war der Kanzler Schr\u00f6der im Januar 2001. Im \nM\u00e4rz 2001 sind Bundestag und Bundesrat hinzugetreten. \nAus welchen Gr\u00fcnden 2003 das Verfassungsgericht die \nVerhandlung ausgesetzt hat bzw. Antr\u00e4ge zur\u00fcckgenom-\nmen worden sind, ist jedem bekannt. Dar\u00fcber kann man \nganz geteilter Meinung sein. Das hat mein Kollege \nGebhardt auch gesagt: dass man mit Verboten unter \nUmst\u00e4nden nichts l\u00f6st. \n\nWir wollen im Grunde genommen verstehen, und auch \ndie Menschen, die sich entgegenstellen, wollen wissen, \nwarum so oder so herum entschieden wird, auch von \nVersammlungsbeh\u00f6rden. Diese Pflicht zur Transparenz, \ndiese Pflicht zur Nachvollziehbarkeit muss das Parlament \nanmahnen. \n\nLetzter Satz an Herrn Staatsminister Ulbig: Ich will nicht \nausb\u00fcchsen. F\u00fcr meinen Kollegen Gebhardt kann ich \nnicht reden. Ich habe keine Vollmacht. Alles daf\u00fcr zu tun, \ndass alles friedlich abl\u00e4uft, ist okay. Ich wei\u00df nicht, \nwelche Vorstellungen Sie von Autonomen haben. Es tut \nmir leid, sie nennen sich Autonome. Sie w\u00fcrden sich unter \nUmst\u00e4nden mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen wehren, wenn Sie in \nirgendeiner Form in Verbindung mit den LINKEN als \n\n 3104\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nStruktur in Zusammenhang gebracht w\u00fcrden. Sie w\u00fcrden \nIhnen erkl\u00e4ren, dass sie weder Sympathisant, Mitglied \noder sonst irgendetwas sind. Ob sich die alle als LINKE \nbezeichnen d\u00fcrfen, wei\u00df ich auch nicht. Das muss jeder \nmit sich selber ausmachen. Das, was dort geschieht, dann \nautomatisch zuzuordnen, halte ich f\u00fcr schwierig. Wir \nwollen nach Kr\u00e4ften mitwirken. Ich habe zw\u00f6lf oder \n13 Mandanten, davon f\u00fcnf, mit denen ich anwaltlich \nreden kann, aber ansonsten m\u00fcssen wir die Dinge realis-\ntisch und objektiv angehen. Aber wir m\u00fcssen dar\u00fcber \nreden und nicht wieder warten, bis uns der 13. Febru-\nar 2012 ins Haus steht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nHerr Lichdi spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. Sie halten das Schlusswort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich habe mich doch \nschon sehr gewundert \u00fcber den einen oder anderen Rede-\nbeitrag der Koalition, und deshalb m\u00f6chte ich schlicht \nund ergreifend noch einmal den Antragstext vorlesen. \n\u201eDer Landtag dankt den engagierten B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern Sachsens und ihren G\u00e4sten, die am 16. Oktober \nusw. friedlich in Versammlungen, Menschenketten und \nMahnwachen gegen Kundgebungen der Neonationalso-\nzialisten, der NPD, und der parteiungebundenen Nazis \nprotestiert haben. Der Landtag verurteilt strafbare t\u00e4tliche \nAngriffe gegen Polizistinnen und Polizisten, unverh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahmen gegen friedliche Demonstranten \nund die gewaltt\u00e4tigen Angriffe der Neonazis auf Wohn-\nh\u00e4user und Gesch\u00e4ftslokale in Dresden-L\u00f6btau und \nDresden-Plauen.\u201c \u2013 So lauten die ersten beiden Punkte \nunseres Antrages. Dazu haben Sie leider nicht gespro-\nchen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nIch frage mich allen Ernstes, warum Sie dem nicht zu-\nstimmen k\u00f6nnen. Herr Modschiedler, Ihr Beitrag \u2013 wie \nsoll ich sagen \u2013 ist sehr, sehr, sehr weit weg von den \nDingen, die tats\u00e4chlich in Dresden diskutiert werden, was \ntats\u00e4chlich rund um den 13. und 19. Februar von den \nverschiedenen Akteuren geplant und dann ausgef\u00fchrt \nwird, und er ist sehr, sehr weit weg \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nDas kann ich mir vorstellen!) \n\n\u2013 von der konkreten Situation in Dresden. Ich finde es \neigentlich unehrlich von Ihnen, wenn Sie als Koalition \nhier eine Aktuelle Debatte ansetzen und uns dann Aktio-\nnismus vorwerfen, wenn wir das im Innenausschuss und \nhier im Landtag zum Gegenstand machen. Ich sage Ihnen \nauch ganz deutlich \u2013 meine Kollegin J\u00e4hnigen hat sich \nmit dem Innenminister dazu auseinandergesetzt \u2013: Unser \nVertrauen in den Aufarbeitungswillen, den vollst\u00e4ndigen \nAufarbeitungswillen, den schnellen Aufarbeitungswillen \ndurch die Staatsregierung ist durchaus begrenzt. Jeden-\nfalls haben wir den dringenden Eindruck, dass wir dort \n\nnacharbeiten m\u00fcssen. Dies ist im \u00dcbrigen auch unsere \nverfassungsm\u00e4\u00dfige Aufgabe als Opposition. \n\nVielleicht auch ein Blick in die S\u00e4chsische Verfassung. \nDer lohnt dann doch. \n\nEs geht hier nicht um eine Verbotsdebatte. Weder in \nunserem noch im Antrag der LINKEN h\u00f6ren Sie etwas \nvon einem Verbot. Ihr staatsrechtliches Seminar, das Sie \nhier auf hohem abstraktem Niveau gehalten haben, ist \ndoch v\u00f6llig unstrittig. Der springende Punkt ist der, dass \ndem Recht auf Gegendemonstration, das sich zu Recht \nauf Artikel 8 des Grundgesetzes berufen kann, in Dresden \ndurch die Ordnungsbeh\u00f6rden und leider auch durch das \nVerwaltungsgericht seit Jahren nicht zum Durchbruch \nverholfen wird; denn es ist eine Rechtsverweigerung, \nwenn Gegendemonstrationen einfach schlicht und ergrei-\nfend in 5 Kilometern Abstand von der Nazidemo verhin-\ndert werden. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der NPD) \n\nHerr Kollege Bartl, ich muss jetzt doch noch einen Satz \nsagen. Das Wunsiedel-Urteil \u2013 das wissen Sie auch \u2013 ist \neine sehr, sehr schwierige Entscheidung, eine ganz \nschwierige Entscheidung. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ganz schwierig!) \n\nEs ist eine Entscheidung, die gerade den \u00a7 130 Abs. 4 \nStrafgesetzbuch gehalten und dort diese sehr problemati-\nsche Geschichte von dem Sondergesetz aufgemacht hat. \nIch sage es einmal: Ich halte sie eigentlich f\u00fcr falsch. Ich \nsage es nur ganz leise. Aber daraus weitere Verbotsgr\u00fcnde \ndeduzieren zu wollen, halte ich genau f\u00fcr diese absch\u00fcs-\nsige Bahn, die dieses Urteil leider aufgemacht hat. Des-\nwegen halte ich das eher nicht f\u00fcr den richtigen Weg. \n\nWenn wir gleich beim Antrag der LINKEN sind: In ihrem \nPunkt I.2 fordern sie die Staatsregierung auf, sie m\u00f6ge \ndoch die strafrechtliche und sonstige Verfolgung verhin-\ndern. Das kann sie nun wirklich nicht. Dabei beachten Sie \ndie Gewaltentrennung nicht. Deshalb bitten wir um \npunktweise Abstimmung, weil wir diesem Punkt nicht \nzustimmen k\u00f6nnen. \n\nFrau Kollegin Friedel! Ich sage es ganz deutlich: Bevor \nSie sich hier in die Position des Schiedsrichters begeben, \nder Haltungsnoten gegen\u00fcber politischen Mitbewerbern \nvergibt, w\u00fcrde ich Sie doch einmal dringend auffordern, \nvielleicht einmal die Position der Sozialdemokratie in \nSachsen zu kl\u00e4ren. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, und  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, stehen am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bitte. \n\n(Unruhe) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, ich werde meine Frage noch einmal korrigieren. \n\n 3105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nIch habe jetzt im Eifer \u2013 \u2013 Nein, ich habe das selbst nicht \ngesehen. Es gibt hier zwei Zwischenfragen. Am Mikro-\nfon 7 und am Mikrofon 1 gibt es zwei Zwischenfragen \nund ich werde Herrn Lichdi jetzt noch einmal fragen. \nDeshalb habe ich meine Frage korrigiert. Das m\u00fcssen Sie \nmir als Pr\u00e4sident zugestehen. Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Lichdi? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nun gut, damit die NPD sich \nhier nicht weiter als Opfer f\u00fchlt, gestatte ich jetzt einmal \neine Zwischenfrage des Kollegen Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Erst einmal danke, Herr Kollege \nLichdi. \u2013 Ich wollte Sie Folgendes fragen: Wenn linke \nBlockierer meinen, dass sie sich \u00fcber Recht und Gesetz \nstellen k\u00f6nnen und Sitzblockaden gegen mehrfach ge-\nrichtlich genehmigte Demonstrationen durchf\u00fchren, treibt \nSie dann nicht die Sorge um, dass das irgendwann zu \neiner Eskalation der Lage f\u00fchrt und bald jeder meint, dass \ner als Blockierer alles blockieren kann, was ihm subjektiv \nnicht gef\u00e4llt? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, diese Sorge teile ich \nnicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \nSPD \u2013 Zuruf von der NPD: Da m\u00fcssen Sie aber \n\ndie Begr\u00fcndung nachliefern, Herr Lichdi!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Kollege Lichdi, darf ich die \nFrage stellen: Wenn die Antragsformulierung lautet, die \nStaatsregierung wird ersucht, verbindliche Vorkehrungen \ndaf\u00fcr zu treffen, dass das breite zivilgesellschaftliche \nEngagement von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, B\u00fcndnissen, \nInitiativen und Organisationen, die sich friedlich dem \nNaziaufmarsch am 19. Februar entgegenstellten, insbe-\nsondere unter Beachtung usw. ... des Gerichts weder in \nirgendeiner Weise kriminalisiert und strafrechtlich ver-\nfolgt, sondern nur mit anderweitigen ordnungsrechtlichen \nSanktionen belegt wird, wo liegt hier eine Aufforderung \nan die Staatsregierung, sich gewisserma\u00dfen in Verfahren \neinzumischen? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das kann ich durchaus \nerkennen, weil ich nicht wei\u00df, wie die Staatsregierung \nverbindliche Vorkehrungen daf\u00fcr treffen kann, dass keine \nstrafrechtliche Verfolgung stattfindet, es sei denn, dass sie \nStaatsanwaltschaft und Gerichte abschafft. Das w\u00fcrde \neigentlich gegen die Verfassung versto\u00dfen. Deswegen \ndenke ich, hier handelt es sich tats\u00e4chlich \u2013 sagen wir es \nso \u2013 um ein Versehen in Ihrer Antragstellung. Aber ich \nglaube, das kann die Staatsregierung nun wirklich nicht. \nJedenfalls w\u00e4re es nicht verfassungsgem\u00e4\u00df. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Darf ich eine Nachfrage \nstellen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Geben Sie mir aber darin \nrecht, weil immer wieder die Rede davon ist, dass Blo-\nckaden nach der definitiven Rechtsauslegung und Recht-\nsprechung dann strafbar sein k\u00f6nnen, wenn von diesen \nBlockaden Gewalt ausgeht oder wenn sie eine grobe \nSt\u00f6rung der \u00f6ffentlichen Ordnung darstellen? Ist es \nkorrekt, dass die Definition so ist? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich muss gestehen, ich \nkonnte jetzt Ihrer Frage nicht ganz folgen. Ich glaube, sie \nrichtet sich darauf, ob Blockaden strafrechtlich relevant \nsind oder nicht. Ich habe gro\u00dfe Zweifel, dass sogenannte \nBlockaden tats\u00e4chlich strafbar sind unter dem Gesichts-\npunkt des \u00a7 21 des Versammlungsgesetzes \u2013 St\u00f6rung einer \nVersammlung. Das kann so sein. Das ist aber keineswegs \nder Regelfall und es ist eben nicht richtig, wie hier oft von \nVertretern der Koalition und auch der Staatsregierung \nvorgetragen wird, dass eine \u2013 was Sie Blockade nennen \u2013 \nich w\u00fcrde es auch Platzbesetzung nennen \u2013 per se strafbar \nist. Das teile ich nicht. Nur das m\u00fcssen dann letztendlich \ndie Staatsanwaltschaft und die Gerichte feststellen. Ich \nbin sehr guter Dinge, dass die feststellen werden, dass es \neben nicht strafbar ist. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Damen und \nHerren! Die Rednerin der SPD hat sich hier in eine \nPosition begeben, als ob sie in der Lage w\u00e4re, Noten zu \nverteilen. Ich m\u00f6chte einfach daran erinnern, dass die \nSPD vielleicht einmal ihre Position intern kl\u00e4ren m\u00f6chte. \nIch will jetzt nicht weiter \u00d6l hineingie\u00dfen, aber ich habe \ndie Diktion des Vorsitzenden, Herrn Dulig, und auch die \nDiktion von Herrn Thierse \u2013 ich sage es einmal vorsichtig \n\u2013 etwas ungl\u00fccklich gefunden. Wenn man hier einerseits \nals Spitzenpolitiker der SPD wirklich in die Vollen gehen \nwill und dann im Nachgang hier allgemein gemahnt wird, \nna ja, man m\u00f6ge das bitte nicht \u00f6ffentlich diskutieren und \nman solle sich doch erst einmal zur\u00fcckziehen, dann nenne \nich das widerspr\u00fcchlich und keine glaubw\u00fcrdige Debatte, \nund das von einer Partei und von einer unserer Bezirks-\nvorsitzenden, die selbst nicht dazu mobilisiert hat. Es war \ndie SPD Berlin, andere Gliederungen der SPD, aber die \nSPD Dresden hat dazu nicht aufgerufen. Dazu sage ich \nIhnen ganz einfach: Das brauchen wir uns nicht anzuh\u00f6-\nren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie um Zustimmung \nzu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung. Herr \nLichdi, wenn ich Sie richtig verstanden habe, m\u00f6chten Sie \npunktweise Abstimmung zum Antrag der Linksfraktion. \nIch rufe auf die Drucksache 5/5081, Antrag der Fraktion \nDIE LINKE. Meine Damen und Herren! Wir stimmen \nzum Ersten \u00fcber den Punkt I ab. \n\n 3106\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Entschuldigen Sie, Herr \nPr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte die punktweise Abstimmung des \nPunktes I.2 beantragen. Sonst k\u00f6nnen wir aus unserer \nSicht, wenn es m\u00f6glich ist, zu diesem Antrag alles im \nBlock abstimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \nwerden wir diese Korrektur noch zulassen. Wir stimmen \nab erstens \u00fcber den Punkt I.2. Wer diesem Punkt seine \nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige. Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der Punkt 1.2 \nabgelehnt. \n\nJetzt rufe ich den Rest des Antrages auf, alle ungenannten \nPunkte. Wer diesen seine Zustimmung geben will, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \nDank. Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen \nDaf\u00fcr-Stimmen sind die \u00fcbrigen Punkte ebenfalls nicht \nangenommen worden. Es er\u00fcbrigt sich eine Schlussab-\nstimmung, da die einzelnen Punkte keine Zustimmung \ngefunden haben. Damit ist die Drucksache 5/5081 nicht \nbeschlossen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/5300 auf, Antrag der Fraktion \nGR\u00dcNE. Meine Damen und Herren, ich bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. \nBei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\nStimmen ist die Drucksache 5/5300 mehrheitlich nicht \nbeschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nSchrittweise Einf\u00fchrung des kostenfreien Schulbesuchs in Sachsen \nDrucksache 5/4927, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das \nWort. Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wer kennt \nsie nicht, die Situation \u2013 zumindest diejenigen unter uns, \ndie Schulkinder haben, kennen sie \u2013, dass am Anfang des \nSchuljahres nicht nur die neue Schultasche f\u00e4llig ist, dass \nneues Sportzeug f\u00e4llig ist, sondern dass auch diverse \nUnterrichtsmaterialien \u2013 Verbrauchsmaterialien, wie es so \nsch\u00f6n hei\u00dft \u2013 bis hin zum Taschenrechner bezahlt werden \nm\u00fcssen. Schnell summiert sich das Ganze auf 100 Euro, \nauf 200 Euro. Bundesweite Vergleiche des Bundeseltern-\nrates haben ergeben, dass pro Monat circa 80 bis \n100 Euro f\u00fcr Schulmaterialien und die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung ausgegeben werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unser Antrag \nschlie\u00dft an die Debatte an, die wir schon einmal w\u00e4hrend \nder Haushaltsberatung gef\u00fchrt haben, als wir versucht \nhaben, ein Schulbudget in den Haushalt einzubringen, das \nden Schultr\u00e4gern zur Verf\u00fcgung gestellt wird, um Schritt \nf\u00fcr Schritt tats\u00e4chlich eine Schulgeldfreiheit, einen \nkostenfreien Schulbesuch in Sachsen einf\u00fchren zu k\u00f6n-\nnen. \n\nDie heutige Praxis ist noch weit von der Verfassung \nunseres Landes entfernt. In Artikel 102 Abs. 4 Satz 1 \nsteht: \u201eUnterricht und Lernmittel an den Schulen in \n\u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft sind unentgeltlich.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas Kultusministerium teilt in seiner Stellungnahme mit, \ndass es einen konkurrierenden Artikel gibt, und zwar \nhinsichtlich der Elternpflicht. Elternpflicht besagt nach \nAussage des Kultusministeriums, dass die Eltern daf\u00fcr zu \nsorgen haben, dass die Kinder f\u00fcr den Schulbesuch \nzweckentsprechend ausgestattet sind. Eine sehr weite \nAuslegung, wenn unter dieses \u201ezweckentsprechend\u201c f\u00e4llt, \ndass damit die regelm\u00e4\u00dfige Beteiligung der Eltern an den \nSch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten verbunden ist, auch dann \n\u00fcbrigens, wenn ein kostenfrei zu erreichendes Schulange-\nbot nicht zur Verf\u00fcgung steht. Gerade Eltern in den \nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen, deren Kinder einen weiteren Weg \nzum Gymnasium oder zu einer Schule der freien Schul-\nwahl h\u00e4tten, schrecken oft vor den Kosten der Sch\u00fclerbe-\nf\u00f6rderung zur\u00fcck und lassen ihre Kinder dann doch lieber \nin die n\u00e4chstgelegene Mittelschule gehen. Das hat aus \nunserer Sicht nichts mit Gleichbehandlung und auch \nnichts mit sozialer Gerechtigkeit zu tun. \n\n\u00dcbrigens \u2013 vielleicht wissen das viele nicht \u2013: Ganztags-\nangebote fallen nicht unter die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskos-\nten, die die Landkreise oder kreisfreien St\u00e4dte zu \u00fcber-\nnehmen haben. Das f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig dazu, dass die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung, wenn Ganztagsangebote au\u00dferhalb \nder Schulzeit und an einem anderen Ort stattfinden, von \nden Eltern selbst zu tragen ist. \n\nSchulische Angebote wie Museumsbesuche oder Theater-\nbesuche sind oft mit zus\u00e4tzlichen Elternbeitr\u00e4gen verbun-\nden. Deswegen ist es zwar sehr l\u00f6blich, dass es jetzt bei \nden staatlichen Museen einen kostenfreien Museumsbe-\nsuch gibt. Aber ein Kind aus G\u00f6rlitz, aus Kamenz oder \naus Plauen kommt nicht ohne Weiteres zum Hygienemu-\nseum oder zu den Staatlichen Kunstsammlungen, es sei \n\n 3107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ndenn, es beteiligt sich an der Finanzierung f\u00fcr die Fahrt, \ndenn die Regelung der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung gilt dort nicht. \n\nNoch zu dem Stichwort Lernmittelfreiheit. Auch diesbe-\nz\u00fcglich findet eine schrittweise Ausweitung und Aush\u00f6h-\nlung unseres Verfassungsgrundsatzes statt, denn es sind \neben nicht nur die notwendigen Schulb\u00fccher, die Kosten \nerzeugen \u2013 diese werden zwar heute noch \u00fcbernommen \u2013, \nsondern es sind vor allen Dingen die Arbeitshefte, die \ndem Sch\u00fcler an die Hand gegeben werden, es sind die \nTaschenrechner mit erheblichen Kosten, es sind aber auch \nKosten f\u00fcr die Selbstbeschaffung von Atlanten oder \nW\u00f6rterb\u00fcchern. \n\nNun schl\u00e4gt das Kultusministerium den Schulen vor, denn \nes wird alles in die Verantwortung der Schulen oder der \nSchultr\u00e4ger delegiert, Tauschb\u00f6rsen in den Schulen \neinzurichten. Das ist ein interessanter Vorschlag. Die \nSchulleiter werden sich freuen, wenn sie jetzt daf\u00fcr auch \nnoch verantwortlich sein sollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum Thema \nSchulfahrten ist die Antwort des Kultusministeriums \nebenfalls sehr interessant. Schulfahrten sind eine regel-\nm\u00e4\u00dfige Belastung f\u00fcr die Eltern, vor allen Dingen dann, \nwenn es sich um Alleinerziehende handelt, um Niedrig-\nverdiener oder um Familien mit mehreren Kindern, wenn \ndie Kinder in der Regel einmal im Jahr eine Schulfahrt \ndurchf\u00fchren. Es wird gesagt, dass man das Ziel, das \np\u00e4dagogische Anliegen genauso gut in einem nicht so \nweit entfernten Ziel erreichen k\u00f6nnte. \n\nDas hei\u00dft zu gut Deutsch: Die Sch\u00fcler aus dem Gymnasi-\num oder vielleicht auch aus einer Mittelschule, die einen \nsehr guten F\u00f6rderverein hat, k\u00f6nnen es sich leisten, nach \nEngland oder nach Tschechien zu fahren oder vielleicht \nauch einen Besuch in Polen zu machen. Die Kinder, die es \nsich nicht leisten k\u00f6nnen, sind in der Regel gerade die \nKinder in den Mittelschulen, gerade in den Mittelschulen \nmit einer Zusammensetzung, wie wir sie in st\u00e4dtischen \nR\u00e4umen haben. Sie haben nicht ohne Weiteres einen \npotenten Schulf\u00f6rderverein. Diese Kinder gehen dann ins \nn\u00e4here Umland oder vielleicht, wenn es gut geht, in die \nS\u00e4chsische Schweiz. Das hat nichts mit sozialer Gleich-\nbehandlung zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Debatte \n\u00fcber die Regels\u00e4tze f\u00fcr die Kinder aus Hartz-IV-Familien \nhat deutlich gemacht, dass die soziale Benachteiligung \nAuswirkungen auf die Bildungschancen hat. Genau \ndeshalb wurde \u00fcber das Bildungs- und Teilhabepaket \ndebattiert, das zwar in seiner Ausf\u00fchrung gro\u00dfe Schwie-\nrigkeiten bereitet, das aber nichts anderes schlie\u00dfen soll \nals die L\u00fccke bei dieser kostenfreien Lernmittel- und \nUnterrichtsbereitstellung. \n\nEs konnte erreicht werden, dass nicht nur die Hartz-IV-\nKinder, sondern auch die Kinder sogenannter Aufstocker, \nalso derjenigen, die einen sehr niedrigen Verdienst haben, \nin dieses Paket aufgenommen werden und eine Zuzahlung \nbekommen. Letztlich ist das aber eine Diskriminierung \n\ndieser Kinder und deren Eltern, wenn sie sich extra f\u00fcr \nschulische Angelegenheiten, also f\u00fcr Kosten, die im \nZusammenhang mit der Schule stehen und eigentlich laut \nVerfassung kostenfrei sein sollten, Geld vom Arbeitsamt \u2013 \noder jetzt von der Kommune \u2013 holen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir schlagen \nder Koalition deshalb noch einmal vor, dar\u00fcber nachzu-\ndenken, dass den Schultr\u00e4gern in Zusammenarbeit mit \nden Schulen ein Budget zur Verf\u00fcgung gestellt wird, um \nschrittweise die Verantwortung der Schultr\u00e4ger f\u00fcr einen \nkostenfreien Schulbesuch einschlie\u00dflich der Lernmittel \ntats\u00e4chlich umsetzen zu k\u00f6nnen und damit auch Kinder \naus dem Kreislauf \u201eEinmal arm, immer arm\u201c und aus der \nRolle der Bittsteller gegen\u00fcber dem Amt, gegen\u00fcber von \nF\u00f6rdervereinen oder denjenigen, die vielleicht durch \nSpenden eine Schule unterst\u00fctzen, herauszuholen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDas kann nicht Sinn und Zweck unseres Schulsystems \nsein und so kann auch die Verfassung des Freistaates \nSachsen, die f\u00fcr uns ein hohes Gut ist, nicht gemeint sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Stellung-\nnahme des Kultusministeriums, wonach das Kultusminis-\nterium nicht wei\u00df, wie hoch die Kosten, die mit Geb\u00fchren \nund Lernmitteln verbunden sind, f\u00fcr Eltern sind, spricht \nB\u00e4nde. Das Kultusministerium hat offenbar keine Ahnung \n\u00fcber die soziale Situation und die soziale Belastung der \nEltern und Schultr\u00e4ger, die das Ministerium selbst durch \ndie Aufgaben, die die Schulen zu erf\u00fcllen haben, \u00fcber-\ntr\u00e4gt. Deswegen rege ich das Kultusministerium an, an \ndieser Stelle vielleicht einmal eine eigene Untersuchung, \neine eigene Studie in Auftrag zu geben, um sich selbst \ndar\u00fcber einen Einblick zu verschaffen und auf dieser \nGrundlage tats\u00e4chlich ein Schulbudget aufzusetzen, das \nKinder aus sozial schwachen Familien, Kinder aus Fami-\nlien, die mehrere Kinder haben, aber auch aus alleinerzie-\nhenden Familien endlich aus dieser prek\u00e4ren Situation \nherausholt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nColditz spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. Herr Colditz, ich \nerteile Ihnen das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wenn Sie im Intranet des Landtages den \nSuchbegriff \u201eLernmittelfreiheit in Sachsen\u201c eingeben, \nerhalten Sie rund 1 500 Eintr\u00e4ge. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIch stelle das deshalb voran, weil wir das mit dem Antrag \nerneut aufgerufene Thema auch parlamentarisch \u00fcber \nverschiedene Drucksachen, in einer Anh\u00f6rung und auf \neiner Grundlage von Antr\u00e4gen bereits sehr umfassend \n\n 3108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ndiskutiert haben. Diese Diskussion kann wohl kaum neue \nErkenntnisse und Einsichten liefern. \n\nBevor ich auf die rechtlichen und sachlichen Zusammen-\nh\u00e4nge des Antrages eingehe, gestatten Sie mir eine grund-\ns\u00e4tzliche Anmerkung. Politische Forderungen an staatli-\nches Handeln erwachsen aus gesellschaftlichen Bedarfen \nvon Einzelnen, von Gruppen oder der ganzen Gesell-\nschaft. Staatliche Bildungsangebote stellen zweifellos \neinen solchen \u00f6ffentlichen Bedarf dar. \n\nEs ist undenkbar und nat\u00fcrlich v\u00f6llig unrealistisch, dem \nEinzelnen die Finanzierung dieses Bedarfs zu \u00fcberlassen. \nInsofern ist Bildung in Sachsen wie auch anderswo nicht \nnur frei zug\u00e4nglich, sondern sie ist grunds\u00e4tzlich kosten-\nfrei. Soweit ist dem vorliegenden Antrag schon einmal \nentsprochen. Aber darum geht es im Kern wohl auch \nnicht, sondern es geht um die Frage: Kann und soll man \nEltern an der Finanzierung ausgew\u00e4hlter, weniger Ange-\nbote in diesem Bildungsprozess beteiligen, und zwar im \nBlick auf die Gesamtfinanzierung zu einem verschwin-\ndend geringen Anteil? Ist das zumutbar oder steht es dem \ngesellschaftlichen Bedarf entgegen, es nicht zu tun? \n\nMeine Damen und Herren! Ich meine, es ist zumutbar, \ndass sich Familien an der Finanzierung der Bildung ihrer \nKinder beteiligen, und zwar sowohl mit verschwindend \ngeringem Anteil an der Gesamtfinanzierung und noch \nverschwindend geringerem Anteil am Ma\u00dfstab dessen, \nwas in einer Wohlstandsgesellschaft an sonstigem indivi-\nduellem Konsum und Luxus verbraucht wird. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit der \nFamilien im Land ist das nicht nur vertretbar, sondern es \nist individuell gewollt. Zweifellos stellt sich die Situation \nbei sozial schw\u00e4cheren Familien dramatischer dar. Hier \nsind nat\u00fcrlich auch staatliche Hilfen notwendig. Aber \ndiese Differenzierung greift der vorliegende Antrag nicht \nauf, sondern er geht von einer pauschalen Forderung aus. \n\nNun nimmt der vorliegende Antrag Bezug auf die S\u00e4chsi-\nsche Verfassung Artikel 102 Abs. 4 und leitet daraus eine \nKostenfreiheit f\u00fcr alle m\u00f6glichen Angebote ab, die mit \nSchule in irgendeiner Weise in Verbindung stehen. Ich \ndenke, auch das haben wir schon mehrfach diskutiert. Ich \nwill trotzdem noch einmal feststellen, dass n\u00e4mlich diese \nSichtweise mit Blick auf die bestehende Rechtslage \noffensichtlich falsch ist. Denn der Begriff Lernmittel wird \nin der Verfassung nicht genauer definiert, sondern es wird \nBezug genommen auf eine ganz andere gesetzliche \nRegelung, die zum Zeitpunkt des Inkrafttretens bereits \nexistierte, n\u00e4mlich das S\u00e4chsische Schulgesetz. Dort ist in \n\u00a7 38 bestimmt, dass notwendige Schulb\u00fccher kostenfrei \n\u00fcberlassen werden. \n\nDie im Antrag angef\u00fchrten sonstigen Materialien und \nHilfsmittel oder auch stattfindende Veranstaltungen sind \ndamit eben nicht erfasst. Au\u00dferdem ist wohl auch festzu-\nstellen, dass sonstige Materialien nicht alle f\u00fcr schulische \nZwecke genutzt werden. Nach \u00a7 31 Abs. 1 Satz 1 Schul-\ngesetz sind die Eltern zudem verpflichtet, den Sch\u00fclern \ndie f\u00fcr die Teilnahme an Schulveranstaltungen entspre-\nchenden Ausstattungen zu gew\u00e4hren. \n\n\u00c4hnliche Regelungen finden sich im Schulgesetz zur \nFrage der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung in Verantwortung der \njeweiligen Schultr\u00e4ger. \n\nMeine Damen und Herren! Es macht Sinn, diese Verant-\nwortung beim Land zu belassen, zumal dort die Verant-\nwortung f\u00fcr die Schulnetzplanung und damit auch die \nM\u00f6glichkeit zur Optimierung von Schulwegen gegeben \nist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  \nHerr Colditz, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  \nHerr Colditz, ich habe Sie nicht verstanden. \n\nThomas Colditz, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  \nFrau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Okay, danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nColditz, Sie haben jetzt im Prinzip das zitiert, was auch \ndie Stellungnahme des Kultusministeriums ist. Deshalb \nmeine Nachfrage: Was verstehen Sie als ganz normaler \nB\u00fcrger unter \u201ezweckentsprechend ausgestattet\u201c? Kinder \nf\u00fcr den Schulbesuch sind zweckentsprechend auszustat-\nten. Was verstehen Sie darunter? \n\nThomas Colditz, CDU: Das sind entsprechende Mittel, \ndie zum Lernprozess zus\u00e4tzlich erforderlich sind, au\u00dfer \ndenen, die bereits durch die Schule zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden, dass das zweckentsprechend den Sch\u00fclern dann \nzur Verf\u00fcgung gestellt wird, finanziert \u00fcber die Eltern. \nAlso beispielsweise Arbeitsmittel, Hefte usw., das w\u00fcrde \nich dort einbeziehen wollen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Darf ich noch einmal \nnachfragen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nColditz, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Geben Sie mir recht, dass \ndieser Begriff \u201ezweckentsprechend auszustatten\u201c ein \ndehnbarer Begriff ist und somit auch zu Missbrauch reizt? \n\nThomas Colditz, CDU: Es ist sicherlich im Einzelfall zu \nhinterfragen, dass das m\u00f6glicherweise ausgeweitet wer-\nden kann. Das muss man dann sicherlich sehr konkret \ndiskutieren. Aber ich denke, das allgemein infrage zu \nstellen, halte ich erst einmal f\u00fcr problematisch. Dazu \nhaben wir uns \u00fcber Anh\u00f6rungen auch Klarheit verschaf-\nfen k\u00f6nnen oder wollen. Ich gebe Ihnen recht, das ist \nnat\u00fcrlich interpretierbar. Das gestehe ich schon ein, ja. \n\nMeine Damen und Herren! Ich war bei der Sch\u00fclerbef\u00f6r-\nderung. An der Stelle m\u00f6chte ich noch sagen: Zudem hat \nauch die \u00f6rtliche Ebene die Satzungshoheit, was die \n\n 3109\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten anbelangt. Sie kann sicherlich \nunter Ber\u00fccksichtigung der regionalen Gegebenheiten, \naber auch mit Blick auf die konkrete soziale Situation der \nFamilien vor Ort differenzierte Finanzierungsrichtlinien \nfinden. Denn auch hier macht, wie gesagt, eine sehr \ndifferenzierte Sicht auf die tats\u00e4chlich eintretenden \nBelastungen f\u00fcr die Familien Sinn. Es macht demgegen-\n\u00fcber keinen Sinn, das pauschal f\u00fcr alle gleich zu handha-\nben. \n\nEs sei an dieser Stelle auch darauf hingewiesen, dass sich \nder Freistaat indirekt an der Finanzierung der Kosten f\u00fcr \ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung im Rahmen des FAG beteiligt. \nDie aktuell zur Verf\u00fcgung stehenden 54 Millionen Euro \ndes Freistaates Sachsen im Rahmen des Personenbef\u00f6rde-\nrungsgesetzes werden sehr wirksam zur Entlastung der \nElternbeitr\u00e4ge in der Finanzierung der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung eingesetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt zeigen allein schon \ndiese wenigen Zusammenh\u00e4nge die vielschichtige Ver-\nflochtenheit der Finanzierungsquellen und Gestaltungs-\nm\u00f6glichkeiten bei der finanziellen Unterst\u00fctzung der \nEltern beim Schulbesuch ihrer Kinder. Es w\u00e4re fatal, \nmeine Damen und Herren, und mit Blick auf staatliche \nLeistungsf\u00e4higkeit auch nicht w\u00fcnschenswert, diese \nzusammenh\u00e4ngenden Gestaltungsmechanismen au\u00dfer \nKraft zu setzen, zumal damit auch der gesamtgesellschaft-\nlichen Verantwortung f\u00fcr Bildung und Erziehung der \njungen Generation entgegengewirkt w\u00fcrde. \n\nZudem macht auch eine differenzierte Sicht auf die \nBed\u00fcrftigkeit der einzelnen Familien durchaus Sinn, \nanstatt nach dem Gie\u00dfkannenprinzip zu unterst\u00fctzen. \nGerade aber auch hier sollten Gestaltungs- und Verant-\nwortungsebenen nicht verwischt werden. Bei zu geringem \nEinkommen sichern Leistungen nach dem SGB II und \ndem SGB XII die Mindestvoraussetzungen einer eigen-\nverantwortlichen Lebensgestaltung. Unabh\u00e4ngig davon \ndienen zahlreiche weitere Leistungen und steuerliche \nVerg\u00fcnstigungen ebenfalls zur finanziellen Unterst\u00fctzung \nvon Familien. Ich will hier nur das Kindergeld, das \nElterngeld oder auch Unterhaltsvorsch\u00fcsse nennen. \n\nSchlie\u00dflich will ich auch auf das im Rahmen der Hartz-\nIV-Reform verabschiedete Bildungspaket zu sprechen \nkommen. Das Bildungspaket leistet insbesondere eine \ngezieltere F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeit durch Sach- und \nDienstleistungen. Es besteht aus dem Schulbasispaket f\u00fcr \nden Schulbedarf samt Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr eint\u00e4gige \nAusfl\u00fcge, der Lernf\u00f6rderung, einem Zuschuss zum \nMittagessen in Kindertagesst\u00e4tten, Schulen und Horten \nund einem Teilhabebudget f\u00fcr Vereins-, Kultur- und \nSportangebote. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: 10 Euro!) \n\nIch sage auch ganz ehrlich an dieser Stelle: Ich sehe \ndieses Paket als Schulpolitiker nicht nur unkritisch. Ich \nh\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass neben diesen sozialen Dingen, \ndie dort benannt werden, gezielter eine F\u00f6rderung von \nBildung h\u00e4tte stattfinden k\u00f6nnen. Es w\u00e4re sicherlich sehr \n\nhilfreich gewesen, wenn wir dort als Land \u00fcber die Mittel \nsouver\u00e4ner h\u00e4tten entscheiden k\u00f6nnen, auch im Besonde-\nren mit Blick auf die Lernf\u00f6rderung von sozialschwachen \nKindern. \n\nDas ist bislang nicht geschehen. Das muss man einfach \nkritisch hinterfragen, und ich sehe es auch ein St\u00fcck weit \nkritisch, das will ich an dieser Stelle auch sagen, \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\ndass diese Finanzierung zeitlich begrenzt ist. Es immer \nsehr sch\u00f6n, wenn der Bund Wohltaten verteilt und ir-\ngendwann in den n\u00e4chsten drei Jahren m\u00f6glicherweise die \nVerantwortung auf die L\u00e4nder \u00fcbergeht und wir uns dann \num die Finanzierung Gedanken machen m\u00fcssen. Das steht \nnoch vor uns. Das werden wir auch sehr kritisch diskutie-\nren. M\u00f6glicherweise haben wir dann die M\u00f6glichkeit, mit \nder Diskussion im eigenen Land auch diese M\u00e4ngel, die \nin der Ausgestaltung des Bildungspakets vorhanden sind, \nabzustellen. \n\nSchlusswort. Meine Damen und Herren! Bildung ist \nsicherlich ein hohes Gut, das klingt sehr pathetisch, hat \naber einen sehr realen Bezug. Ich denke, dass der Frei-\nstaat und auch andere staatliche Stellen, also der Bund \nbeispielsweise, wie eben benannt, sehr bem\u00fcht sind, auch \nRahmenbedingungen zu schaffen, um jedem Kind eine \noptimale Teilnahme am Bildungsprozess zu erm\u00f6glichen. \nIch halte es f\u00fcr gerechtfertigt, dass Eltern ma\u00dfvoll, ver-\ntretbar auch an der Finanzierung beteiligt werden, aber \nnat\u00fcrlich dort, wo diese Leistungskraft nicht vorhanden \nist, staatliches Handeln einsetzen muss. Dazu gibt es aus \nunserer Sicht gesetzliche Regelungen, Vorgaben mit \nGestaltungs- oder F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Wir halten \ndar\u00fcber hinausgehende Initiativen nicht f\u00fcr notwendig. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort in der allgemeinen Aussprache in der ers-\nten Runde. \u2013 Herr Scheel f\u00fcr DIE LINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der eine oder \nandere wird sich vielleicht wundern, dass ich heute hier \nstehe. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\nIch gebe zu, ich war ehrlich begeistert von diesem Antrag, \nund deshalb habe ich mich geradezu darum gerissen, \nheute hier reden zu d\u00fcrfen, weil dieser Antrag vor Prob-\nlembewusstsein aufseiten der SPD spr\u00fcht und nat\u00fcrlich \nauch vor L\u00f6sungskompetenz in den Fragen, die Sie hier \nangesprochen haben. Die SPD legt mal wieder den Finger \nin die Wunde und r\u00fchrt nat\u00fcrlich drin herum. Das ist auch \nin Ordnung so. Wir glauben Ihnen, dass Sie mit ehrlicher \n\u00dcberzeugung genau diese Themen hier aufgeschrieben \nhaben. Dessen k\u00f6nnen Sie sicher sein, und wir sind \nnat\u00fcrlich auch bei Ihnen und unterst\u00fctzen Sie in aller \nBreite, wenn es um Kostenfreiheit bei Lernmitteln geht, \n\n 3110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nwenn es darum geht, Schulfahrten kostenfrei durchzuf\u00fch-\nren. \n\nDieser Antrag kostet erst einmal nichts. Deswegen brau-\nchen Sie von mir jetzt auch kein Referat \u00fcber solides \nHaushalten zu erwarten, sondern einfach nur die Ausei-\nnandersetzung mit dem, was Sie hier vorgelegt haben. \n\nDie SPD meint n\u00e4mlich, ein Mittel gefunden zu haben \ngegen die Probleme von nicht kostenlosem Unterricht in \ndiesem Land. Dabei sind sie mehr oder weniger schmerz-\nfrei. Das muss man einfach so sagen, denn Sie stellen sich \nhier hin und legen einen Katalog des eigenen Scheiterns \nvor. Ihnen ist es doch anscheinend nicht gelungen, in Ihrer \nRegierungszeit die Kraft aufzubringen, gegen\u00fcber den \nDamen und Herren auf dieser Seite genau die Fragen, die \nSie hier aufgeworfen haben, einer L\u00f6sung zuzuf\u00fchren. \nDazu haben Sie in der Koalition nicht die Kraft gehabt. \n\nNun stellen wir fest, dass Sie leider in der Opposition \nauch keine Idee haben, wie Sie das Ganze inhaltlich \nuntersetzen k\u00f6nnten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  \nHerr Scheel, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  \nFrau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Kollege Scheel, ist Ihnen \nbekannt, dass wir in der letzten Legislaturperiode genau \ndieses Schulbudget mit 10 Millionen Euro eingebracht \nhatten und dass wir in den Haushaltsverhandlungen, die \nnoch nicht allzu lange her sind, deswegen 50 Millio-\nnen Euro eingefordert hatten, um genau das umsetzen zu \nk\u00f6nnen? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Mir ist bekannt, dass Sie \nnat\u00fcrlich diverse Initiativen gestartet haben. Umso mehr \nhat es mich gewundert, dass Sie ausgerechnet drei Monate \nnach der Haushaltsdebatte einen solchen Komplexantrag \nauf den Tisch des Hauses legen. Ich kann gar nicht ver-\nstehen, wieso auf einmal Ihr Problembewusstsein so \ngewuchert ist, w\u00e4hrend Sie das in der Haushaltsdebatte \nnicht eingebracht haben. \n\nIch will fortfahren. Sie haben hier einen Antrag vorgelegt, \nder ein Sammelsurium mit einem Anspruch an die Staats-\nregierung enth\u00e4lt. Sie m\u00f6ge doch bitte ein Konzept \nvorlegen. Sie erwarten also allen Ernstes, dass diejenigen, \nvon denen Sie in der Koalition nicht erreicht haben, einen \nwirklich kostenlosen Schulbesuch durchzusetzen, Ihnen \njetzt die Arbeit abnehmen und ein Konzept vorlegen? Ist \ndas wirklich Ihr Ernst? \n\nWir werden Ihnen nicht im Wege stehen. Doch bis dieses \nKonzept vorliegt \u2013 Sie haben noch nicht einmal ein \nDatum hineingeschrieben, bis wann es erstellt sein soll \u2013, \nwerden wir weiterhin mit Gesetzentw\u00fcrfen und Antr\u00e4gen \nin diesem Parlament darum k\u00e4mpfen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  \nHerr Scheel, gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Jetzt k\u00f6nnen Sie Ihre \nZwischenfrage stellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  \nHerr Scheel, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass ich als \namtierender Pr\u00e4sident die Frage stelle, ob die Zwischen-\nfrage zugelassen wird, und nicht Sie als Redner. Es w\u00e4re \ngut, wenn wir uns an die Spielregeln halten w\u00fcrden. \u2013 \nHerr Jurk, Sie k\u00f6nnen die Zwischenfrage stellen. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke. Ich bin ger\u00fchrt, Herr Pr\u00e4si-\ndent! \n\nIch will gar nicht Ihren tollen Vortrag w\u00fcrdigen. Aber, \nlieber Herr Scheel, k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum die \nFraktion DIE LINKE heute einen \u00c4nderungsentwurf zum \nSchulgesetz vorgelegt hat, wo sie doch davon ausgehen \nm\u00fcsste, dass diese Regierung wirklich keine Gemein-\nschaftsschulen will? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Weil ich die Hoffnung, \nlieber Kollege Jurk, nicht aufgegeben habe, dass wir in \ndiesem Landtag nat\u00fcrlich Mehrheiten bekommen k\u00f6nnen. \nDas ist richtig. Ich hoffe doch, dass wir dann gemeinsam \ndaf\u00fcr streiten werden. \n\nUnabh\u00e4ngig davon haben wir uns eben der M\u00fche unter-\nzogen, einen eigenen Gesetzentwurf zu erarbeiten und \nhier zur Diskussion zu stellen. Diese M\u00fche war Ihnen \nscheinbar l\u00e4stig. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nWie gesagt: Wir stehen Ihnen nicht im Wege. Wir sind \nauch gern dabei, wenn es Ihnen wirklich ehrlich um die \nUmsetzung dieser Projekte geht, mit Ihnen zusammenzu-\narbeiten. Gebe Gott, dass wir nicht zu schnell miteinander \nregieren m\u00fcssen, sonst kommen Sie noch in die Verlegen-\nheit, diese ganzen Punkte umzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion ist Herr Tippelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehr-\nte Damen und Herren! Dem letzten Punkt von Herrn \nScheel kann ich nat\u00fcrlich vollkommen zustimmen. \n\nGleichheit f\u00fcr alle und allen alles kostenlos \u2013 das ist das \newig wiederkehrende Motto des linken Spektrums. Das ist \nauch das Motto des vorliegenden Antrags. Das ist ein \nAntrag, der wieder einmal zeigt, dass Sie den Bezug zur \nRealit\u00e4t verloren haben. \n\nNat\u00fcrlich haben Ihre W\u00fcnsche einen gewissen Charme. \nAber wir nehmen zur Kenntnis, dass solche W\u00fcnsche \nderzeit nicht finanzierbar sind. Die Hartz-IV-Reform ist \n\n 3111\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ngerade beschlossen worden und schon stimmen Sie das \nn\u00e4chste Wunschkonzert an. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDabei beinhaltet diese Reform zahlreiche Verbesserungen \nf\u00fcr Kinder aus sozial schw\u00e4cheren Verh\u00e4ltnissen. Die \nReform tr\u00e4gt dazu bei, dass viele Kinder und Jugendliche \nnun eine echte Chance zur Teilhabe in unserer Gesell-\nschaft erhalten. Kollege Colditz sprach es schon kurz an: \nK\u00fcnftig k\u00f6nnen Kinder aus Familien, die auf Hartz IV \nangewiesen sind, an Klassenfahrten teilnehmen. Sie \nerhalten 100 Euro f\u00fcr Dinge des t\u00e4glichen Schulbedarfs. \nSie erhalten einen Zuschuss zur Mittagsverpflegung in \nSchule, Kindertagesst\u00e4tte oder Hort. Sie erhalten einen \nZuschuss zu den Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten. Sie erhalten \nein monatliches Budget von 10 Euro f\u00fcr den Mitgliedsbei-\ntrag in einem Sportverein, f\u00fcr den Unterricht in einer \nMusikschule oder f\u00fcr Aktivit\u00e4ten der kulturellen Bildung. \n\nWir wissen nat\u00fcrlich auch, dass zahlreiche Menschen, die \nim unteren oder mittleren Einkommensbereich liegen, \nweiterhin Unterrichtsmaterialien oder Schulb\u00fccher f\u00fcr \nihre Kinder kaufen m\u00fcssen. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE,  \nsteht am Mikrofon) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nTippelt, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nNico Tippelt, FDP: Im Moment nicht. \u2013 Auch die Kosten \nf\u00fcr die Klassenfahrten m\u00fcssen sie irgendwie aufbringen. \nHier muss der Staat ansetzen. Deshalb brauchen wir \ngenau f\u00fcr diese Menschen steuerliche Entlastungen. Das \nist unser Ansatz von Politik. \n\nMir ist aber keine Studie bekannt, die belegt, dass Kos-\ntenbeteiligungen an Lernmitteln zu schlechteren Bil-\ndungschancen f\u00fchren. Allein die PISA-Ergebnisse bele-\ngen es. In Sachsen haben die Kinder durchaus exzellente \nBildungschancen, Herr Dulig. \n\n(Martin Dulig, SPD: Die soziale Spreizung ist in \nDeutschland die gr\u00f6\u00dfte!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das am \n25. Februar von Bundestag und Bundesrat verabschiedete \nGesetz soll geeignet sein, auch den Kindern Bildungs-\nchancen zu er\u00f6ffnen, die sie mit den durch Rot-Gr\u00fcn \nbeschlossenen Regels\u00e4tzen nicht hatten. Damit werden an \ndieser Stelle \u00fcbrigens Ihre Fehler korrigiert. Weil Sie, \nwerte Kollegen der SPD, dies erkannt haben, wollen Sie \nnun noch etwas obendrauf legen. \n\nNein, meine sehr geehrten Damen und Herren, f\u00fcr diese \nArt von Politik fehlt mir jegliches Verst\u00e4ndnis. Dies findet \nbei uns keine Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDarf ich fragen \u2013 \u00e4hnlich wie Herr Scheel \u2013, wie Sie sich \ndie Finanzierung eines solchen Konzeptes vorstellen? \nKein Wort dar\u00fcber in Ihrem Antrag. Eine solche Politik ist \n\nunehrlich und wird auch durch die W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler nicht honoriert. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das ist interessant!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der SPD! An \neinem Punkt sind wir allerdings gar nicht so weit ausein-\nander. Den Schulen ein Budget zur Verf\u00fcgung zu stellen, \nihnen mehr organisatorische Freiheiten zu gew\u00e4hren hat \ndurchaus einen Reiz. Dennoch entbehrt dieser Antrag mit \nseiner Forderung, allen alles kostenfrei zu erm\u00f6glichen, \njeglicher Realit\u00e4t. Aus diesem Grund wird unsere Fraktion \ndiesem Antrag nicht zustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. F\u00fcr die Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Giegengack; bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich mache es kurz. \nUnsere Fraktion teilt grunds\u00e4tzlich die Auffassung, dass \ndie in Sachsen gew\u00e4hrte Lernmittelfreiheit, die sich eben \nnur auf Schulb\u00fccher bezieht, nicht weit genug geht. Das \nVerfahren, das die SPD hier vorschl\u00e4gt, um dies zu \n\u00e4ndern, halten wir jedoch f\u00fcr schwierig. \n\nUnsere Verfassung gibt in Artikel 102 die Lernmittelfrei-\nheit vor. Das hatten Sie zitiert, Frau Dr. Stange; den \nn\u00e4chsten Absatz allerdings nicht mehr. Darin steht n\u00e4m-\nlich: \"Alles N\u00e4here regelt ein Gesetz.\" Im Schulgesetz, \n\u00a7\u00a7 23, 31 und 38, werden alle im Antrag aufgef\u00fchrten \nPunkte geregelt. Diese Regelungen kann man f\u00fcr falsch \noder nicht weit genug gehend halten. Darin gehen wir in \neinigen wenigen Punkten sogar konform. Man kann aber \nnicht die Staatsregierung auffordern, sich \u00fcber diese \ngesetzlichen Vorgaben hinwegzusetzen. Wenn man mit \ndiesen Regelungen nicht einverstanden ist, muss man \neinen eigenen Gesetzentwurf einbringen. Ob das nun hier \nim Hause von sehr viel Erfolg gekr\u00f6nt sein wird, sei \neinmal dahingestellt. \n\nDieser Aufgabe, einen Gesetzentwurf einzubringen, ist die \nSPD so leider nicht nachgekommen. Angesichts dessen \nund da auch der Zeitpunkt \u2013 ein Vierteljahr nach den \nHaushaltsverhandlungen \u2013 f\u00fcr uns nicht ganz nachvoll-\nziehbar ist und keinerlei Aussagen \u00fcber die Deckung der \nMehrkosten gemacht werden, k\u00f6nnen wir uns hierbei nur \nenthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion ist Frau Sch\u00fc\u00dfler als Rednerin gemeldet. \nIch erteile Ihnen das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es darf nat\u00fcrlich stark bezweifelt \nwerden, ob ein Antrag wie der hier vorliegende oder ein \n\n 3112\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nentsprechender Gesetzentwurf von der SPD auch gestellt \nworden w\u00e4re, wenn sie noch in der Bundes- oder in der \nLandesregierung w\u00e4re. \n\n(Alexander Delle, NPD: Genau!) \n\nNicht zum ersten Mal wird hier versucht, durch einen \nbunt gemischten Sozialantrag vergessen zu machen, dass \nes die SPD war, die dem sozialen Kahlschlag mit den \nHartz-IV-Reformen T\u00fcr und Tor \u00f6ffnete. \n\nSie h\u00e4tten auch schon im Jahr 2007 unseren umfangrei-\nchen Vorschl\u00e4gen zustimmen k\u00f6nnen oder m\u00fcssen, in \ndenen es um die Herstellung der Lernmittelfreiheit in den \nSchulen ging, um die Gew\u00e4hrleistung einer kostenfreien, \nvollwertigen und gesunden Ern\u00e4hrung f\u00fcr Kinder und \nJugendliche an den Schulen oder um die geforderte \nAnrechnungsfreiheit der kommunalen Begr\u00fc\u00dfungsgelder \nund anderer freiwilliger sozialer Leistungen bei Hartz IV \n\u2013 alles nachzulesen unter den Drucksachennum-\nmern 4/3231 und 4/8944. Dennoch freuen wir uns nat\u00fcr-\nlich, dass die SPD nun einen solchen Antrag vorlegt. \nUnsere Fraktion wird diesem ohne Einschr\u00e4nkungen \nzustimmen. \n\nDer Titel des Antrages \"Schrittweise Einf\u00fchrung des \nkostenfreien Schulbesuches in Sachsen\" l\u00e4sst aber etwas \nau\u00dfen vor: dass die SPD hier handstreichartig auch gleich \ndie Schulbef\u00f6rderung in Punkt II.5 und vor allem IV. \nkostenfrei stellen will \u2013 was mir anfangs etwas seltsam \nund nicht besonders realistisch vorkam. Aber in der \nBegr\u00fcndung zum Antrag kann man dann nachlesen, dass \ndie \u2013 ich zitiere \u2013 \"Schultr\u00e4ger und Tr\u00e4ger der Sch\u00fclerbe-\nf\u00f6rderung nur mittelbaren Einfluss auf die Schulstandorte \nund damit Schulwege haben. Deshalb\" \u2013 so die Begr\u00fcn-\ndung weiter \u2013 \"soll der Freistaat auch bei der Freistellung \nder Sch\u00fclerbef\u00f6rderung unterst\u00fctzen.\" Anders gesagt: Wer \nSchulen schlie\u00dft und damit l\u00e4ngere Schulwege verursacht, \nsoll gef\u00e4lligst auch f\u00fcr die Kosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \naufkommen. Das Verursacherprinzip ist f\u00fcr uns also eine \nsehr reizvolle Idee. \n\nErwartungsgem\u00e4\u00df verweist die Staatsregierung in ihrer \nStellungnahme auf die Verantwortung der Kreise \u2013 so-\nwohl zust\u00e4ndig f\u00fcr die Schulnetzplanung als auch f\u00fcr die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung. Dass eine Schulnetzplanung, die \nnicht den gesetzlichen Vorgaben entspricht, \u00fcberhaupt \nnicht erst genehmigt wird, wird wie immer dezent ver-\nschwiegen. \n\nMeine Damen und Herren! Da wir bereits \u00e4hnliche Antr\u00e4-\nge eingebracht haben und, was die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \nbetrifft, durchaus das Verursacherprinzip vertreten, \nstimmen wir diesem sehr bunt gemischten Antrag den-\nnoch zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Abgeordneten, ob jemand in einer zweiten \nRunde noch das Wort ergreifen m\u00f6chte. Mir liegen keine \nWortmeldungen vor. \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staatsre-\n\ngierung? \u2013 F\u00fcr eine dritte Runde habe ich auch keine \nWortmeldungen. Ich frage die Staatsregierung: M\u00f6chte sie \ndas Wort ergreifen? \u2013 \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller  \nunterh\u00e4lt sich mit einem Abgeordneten.) \n\nDie Staatsregierung m\u00f6chte das Wort nicht ergreifen. Ich \nfrage: M\u00f6chte jemand in einer dritten Runde das Wort \nergreifen? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. Ich frage zum \nletzten Mal die Staatsregierung: M\u00f6chte sie das Wort \nergreifen? \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller unterh\u00e4lt \nsich immer noch mit einem Abgeordneten \u2013 \n\nHeiterkeit bei den Abgeordneten \u2013  \nTorsten Herbst, FDP: Zum allerletzten Mal!) \n\nHerr Staatsminister Prof. W\u00f6ller, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Daten \u00fcber Kosten, die den Eltern \nim Freistaat Sachsen durch den Schulbesuch ihrer Kinder \nentstehen, liegen der Staatsregierung nicht vor. Nach \nmeiner Kenntnis gibt es bundesweit zu dieser Frage keine \nbelastbaren Untersuchungen. Die Elternpflicht erstreckt \nsich nach dem Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen auch \ndarauf, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Kinder f\u00fcr den Schulbe-\nsuch ausgestattet sind. Die \u00fcbrigen Kosten f\u00fcr die Schul-\nbildung tragen die \u00f6ffentlichen Schultr\u00e4ger und der \nFreistaat Sachsen. Die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \nunterliegen ihrerseits dem verfassungsrechtlich veranker-\nten Verbot der Sonderung der Sch\u00fcler nach den Besitz-\nverh\u00e4ltnissen der Eltern. \n\nDie Schulen entscheiden im Rahmen ihrer p\u00e4dagogischen \nAufgaben und Verantwortung \u00fcber das Angebot schuli-\nscher Veranstaltungen. In diesem Zusammenhang m\u00fcssen \nsie sich auch mit m\u00f6glichen finanziellen Belastungen der \nSch\u00fcler und Eltern, Zumutbarkeitsgrenzen und anderen \nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten auseinandersetzen. \n\nIch bin der Ansicht, dass das Signal, der Freistaat zahlt \nalles und jedes, nicht verantwortungsbewusst und dienlich \nist. Viel wichtiger ist es, dass die Schule eigenverantwort-\nlich handelt und derartige Entscheidungen sorgsam mit \nden beteiligten Akteuren abw\u00e4gt. Um allen Sch\u00fclern \nTeilnahmem\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen, m\u00fcssen Schulen \nbeispielsweise eine sparsame Herangehensweise im Blick \nbehalten. Nicht alles, was w\u00fcnschenswert ist, ist auch \nfinanziell umsetzbar. Zum Beispiel k\u00f6nnten vorhandene \nArbeitsmaterialien noch effektiver genutzt und Tausch-\nb\u00f6rsen organisiert werden. \n\nDie finanzielle Belastung, etwa bei Schulfahrten, muss f\u00fcr \nalle betroffenen Erziehungsberechtigten zumutbar sein. \nZiele in der n\u00e4heren Umgebung entsprechen dem p\u00e4dago-\ngischen Anliegen h\u00e4ufig genauso wie entfernte Ziele, die \nallerdings nur mit h\u00f6herem finanziellem Aufwand er-\nreichbar sind. \n\nDie Schultr\u00e4ger ihrerseits sind dazu verpflichtet, Schulen \nzu errichten, sie mit den notwendigen Lehr- und Lernmit-\n\n 3113\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nteln auszustatten, sie in einem ordnungsgem\u00e4\u00dfen Zustand \nzu unterhalten und dem Schulleiter die zur Deckung des \nlaufenden Lehr- und Lernmittelbedarfs erforderlichen \nMittel zur selbstst\u00e4ndigen Bewirtschaftung zu \u00fcberlassen. \n\nDie bereits vorhandenen gesetzlichen M\u00f6glichkeiten \nm\u00fcssen ausgesch\u00f6pft werden. Fortbildungsangebote des \nS\u00e4chsischen Bildungsinstitutes, die S\u00e4chsische Bildungs-\nagentur, schulinterne Fortbildungen, externe Fortbil-\ndungsm\u00f6glichkeiten und Beratungsangebote der Schul-\naufsicht unterst\u00fctzen die Schulen bei der Erf\u00fcllung ihrer \nAufgaben. \n\nDie \u00f6ffentlichen Schultr\u00e4ger erhalten \u00fcber das Finanzaus-\ngleichsgesetz einen steuerkraftabh\u00e4ngigen finanziellen \nAusgleich f\u00fcr jeden Sch\u00fcler, der eine Schule in ihrem \nGebiet besucht. Das Landesprogramm GTA erm\u00f6glicht es \nbereits heute, den Sch\u00fclern beitragsfreie Ganztagsangebo-\nte zu unterbreiten. Auch die jetzige Regelung zur Sch\u00fc-\nlerbef\u00f6rderung bew\u00e4hrt sich, und die zust\u00e4ndigen Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte erhalten einen angemessenen \nfinanziellen Ausgleich zur Gew\u00e4hrleistung dieser Aufga-\nbe. \n\nMeine Damen und Herren! Jedem Sch\u00fcler im Freistaat \nSachsen wird ein seinen Begabungen entsprechendes \nad\u00e4quates Bildungsangebot unterbreitet. Kein leistungsbe-\nreites Kind muss auf sein Abitur verzichten, nur weil es \neinkommensschwache Eltern hat. Voraussetzung daf\u00fcr ist, \ndass alle Verantwortlichen ihre Verantwortung wahrneh-\nmen, wo sie ihnen zukommt. Nicht die Forderung, dass \nder Staat f\u00fcr ausnahmslos alles aufkommen muss, ist \ngeboten, sondern dass alle Beteiligten zukunftsweisende \nL\u00f6sungen anstreben. Die Kommunen stellen die notwen-\ndigen Schulgeb\u00e4ude zur Verf\u00fcgung und statten sie f\u00fcr den \nUnterricht aus. \n\nDie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung gew\u00e4hrleistet, dass jeder Sch\u00fcler \neine aufnahmef\u00e4hige Schule der gew\u00fcnschten Schulart \nzumutbar erreichen kann. Durch die staatlichen F\u00f6rder-\nprogramme werden Schulhausbau und GTA-Angebote \nunterst\u00fctzt. Die Schulen sorgen mit ihren p\u00e4dagogischen, \norganisatorischen und finanziellen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein \nBildungsangebot, das jedem Sch\u00fcler eine Teilhabem\u00f6g-\nlichkeit gew\u00e4hrt. Aber auch Eltern m\u00fcssen ihre Verant-\nwortung wahrnehmen. Die Elternmitwirkung erm\u00f6glicht \nes ihnen, aktiv am Schulgeschehen teilzunehmen und die \nRahmenbedingungen \u2013 das ist ausdr\u00fccklich gew\u00fcnscht \u2013 \nmitzugestalten. \n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber weise ich abschlie\u00dfend auf das \nvom Bund und von den L\u00e4ndern r\u00fcckwirkend zum ersten \nJanuar 2011 beschlossene Bildungspaket hin. Kinder und \nJugendliche aus einkommensschwachen Familien haben \neinen Rechtsanspruch auf gezielte Bildungsf\u00f6rderung. \nWie sich das in der Praxis auswirkt, werden wir beobach-\nten. Insgesamt sorgt der Freistaat f\u00fcr ein leistungsdiffe-\nrenziertes, gut erreichbares Bildungsangebot. Wir haben \nin diesem Punkt einen Stand erreicht, um den uns andere \nBundesl\u00e4nger beneiden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zum Schlusswort. Dieses spricht die Einreiche-\nrin die SPD-Fraktion. Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \nbin schon etwas entsetzt, Herr W\u00f6ller, mit welch stoischer \nRuhe Sie das vortragen, was Sie schon einmal schriftlich \nvorgelegt haben. Aber das scheint offenbar \u00fcblich zu sein. \nSie scheinen auch noch nie mit Eltern konfrontiert worden \nzu sein, die jenseits Ihrer Definition von sozialer Schw\u00e4-\nche, n\u00e4mlich SGB-II- und SGB-III-Empf\u00e4ngern, ob der \nenormen finanziellen Belastungen, die in der Schule auf \nsie zukommen, sich dar\u00fcber beschwert haben, dass sie \neben nicht die gleichen Chancen haben, dass sie eben \nnicht zum Beispiel Nachhilfeunterricht so ohne Weiteres \nbezahlen k\u00f6nnen, dass sie nicht so ohne Weiteres die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung zum Gymnasium finanzieren k\u00f6nnen \nusw. usf. \n\nIch finde das schon sehr interessant, und ich hoffe, dass \nder Antrag vielleicht einmal anregt, sich das etwas genau-\ner anzusehen. \n\nHerr Colditz und die Kollegen von der FDP: Vielleicht \ndefinieren Sie einmal oder Sie machen sich einmal Ge-\ndanken dar\u00fcber, was sozial schw\u00e4chere Familien sind. \nSozial schw\u00e4chere Familien sind eben nicht nur die \nFamilien, die Hartz IV empfangen, oder die sogenannten \nAufstocker, also SGB-II- oder SGB-III-Empf\u00e4nger, die \njetzt durch das Bildungs- und Teilhabepaket ein bisschen \nwas dazubekommen, um die Bildungschancen einigerma-\n\u00dfen vergleichbar aufbauen zu k\u00f6nnen, sondern es gilt vor \nallem \u2013 ich habe es vorhin mehrfach gesagt \u2013 f\u00fcr Kinder \nvon Alleinerziehenden, die Niedrigverdiener sind, Teil-\nzeitjobs haben oder in Zeitarbeitszeitfirmen arbeiten und \nzum Beispiel nicht zu den Aufstockern geh\u00f6ren. \n\nEs geht um Familien mit mehreren Kindern, die gleich \nmehrfach diese Belastung zu tragen haben, und es geht \num diejenigen, die im Niedrigverdienstbereich sind, die \naber nicht extra auf das Amt gehen, um sich die Aufsto-\nckung zu holen oder auch gar nicht die Grenze erreichen. \nUm diese Familien geht es, und Sie k\u00f6nnen keine klare \nGrenze ziehen, wo die Belastung noch zu tragen ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Uns ging es \nauch nicht darum, jetzt die gro\u00dfe Finanzdebatte aufzuma-\nchen \u2013 es hat mich gefreut, dass Herr Scheel hier gleich \ngesprochen hat \u2013, sondern es ging darum, dass wir ein \nBewusstsein daf\u00fcr schaffen, dass wir heute durch diese \nKostenpflichtigkeit von bestimmten Angeboten und \ndadurch, dass Schulen es auch teilweise \u00fcbertreiben \u2013 \nHerr W\u00f6ller, ich stimme Ihnen darin gerne zu, Sie haben \nja dazu ermahnt, dass man in den Schulen damit auch \nkostenbewusst umgehen muss, was zum Beispiel die \nKlassenfahrten betrifft, was bestimmte Kopien und \nLernmittel anbelangt \u2013, sodass damit die soziale Unge-\n\n 3114\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nrechtigkeit noch versch\u00e4rft wird. Das f\u00fchrt nicht zu den \ngleichen Bildungschancen, die Sie hier angemahnt haben, \nHerr W\u00f6ller. Dem ist nicht so. \n\nSchauen Sie bitte einmal in die Schulen hinein, sprechen \nSie mit den Eltern und lassen Sie sich das genauer erkl\u00e4-\nren. Wir werden nach wie vor in dieser Wunde bohren, \nauch wenn uns das immer wieder vorgehalten wird. Uns \ngeht es nicht darum, dass der Staat f\u00fcr alles einspringt. \nUns geht es auch darum, dass die Schultr\u00e4ger ihrer Ver-\npflichtung nachkommen und die Schulen kostenbewusst \ndas, was sie auf die Eltern umlegen m\u00fcssen, auch tats\u00e4ch-\nlich unter diesem Gesichtspunkt der sozialen Gerechtig-\nkeit ber\u00fccksichtigen. Uns geht es darum, dass kein Kind \nin der Schule wegen seiner sozialen Herkunft diskrimi-\n\nniert werden darf und deswegen zum Bittsteller in diesem \nSystem wird. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/4927 \nzur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke! Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcrstimmen ist mehrheitlich die \nDrucksache 5/4927 nicht beschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nVereinheitlichung des Verwaltungsvollzugs bei Erteilung einer \nAusnahmegenehmigung bei Unterschreitung der Mindestsch\u00fclerzahl \n\nund/oder der Mindestz\u00fcgigkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Abs. 4 SchulG \nDrucksache 5/4010, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE als Einrei-\ncherin das Wort. Frau Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nverspreche Ihnen, dass ich heute das letzte Mal hier stehe. \n\nZum Thema. Ich bin der \u00dcberzeugung, auch wenn das \nSchulgesetz von 2004, was Sch\u00fclerzahlen und Z\u00fcgigkeit \nangeht, einer Nachbesserung bedarf, die der Entwicklung \nim l\u00e4ndlichen Raum Rechnung tr\u00e4gt, sind seine Regelun-\ngen prinzipiell gut und richtig. So erm\u00f6glicht das Schul-\ngesetz, Grundschulen einz\u00fcgig zu f\u00fchren mit einer Klas-\nsengr\u00f6\u00dfe von 15 Sch\u00fclern. Bevor gleich wieder ein \nEinwand kommt: Dass man f\u00fcr eine Schulhausbauf\u00f6rde-\nrung den Klassenrichtwert erf\u00fcllen muss, der viel h\u00f6her \nliegt, ist mir durchaus bewusst. Meine Stadt hat \u00fcber \nJahre Grundschulen komplett aus Eigenmitteln sanieren \nm\u00fcssen, deswegen. \n\nAuch 20 Kinder je zwei Klassen bei Mittelschulen bzw. \n20 Kinder je drei Klassen bei Gymnasien halte ich vom \nGrund her f\u00fcr einen guten Richtwert, weil damit eine \ngewisse Auswahl an Neigungs- und Leistungskursen \ngew\u00e4hrleistet werden kann. Dass wir hier f\u00fcr Schulen im \nl\u00e4ndlichen Raum eine dauerhafte Anpassung vornehmen \nm\u00fcssen, sagte ich heute fr\u00fch bereits in der Aktuellen \nDebatte. \n\nAllerdings ist es auch nicht so, dass unser Schulgesetz nur \nstarre Grenzwerte vorgibt. In Artikel 4a werden von \nvornherein Ausnahmef\u00e4lle f\u00fcr Abweichungen von den \nMindestsch\u00fclerzahlen und der Mindestz\u00fcgigkeit formu-\n\nliert. Dies gilt insbesondere f\u00fcr landes- und regionalplane-\nrische Gr\u00fcnde, bei der \u00fcberregionalen Bedeutung der \nSchule, aus besonderen p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden, zum \nSchutz und zur Wahrung der Rechte des sorbischen \nVolkes, aus baulichen Besonderheiten des Schulgeb\u00e4udes \noder bei unzumutbaren Schulwegbedingungen und \nSchulwegentfernungen. \u2013 So weit das Gesetz. \n\nHinsichtlich der Auslegung dieser gesetzlich geregelten \nAusnahmetatbest\u00e4nde existieren bislang keine Verwal-\ntungsvorschrift, m\u00fcndliche oder schriftliche Dienstanwei-\nsungen oder Anordnungen, die den Ermessensspielraum \ndefinieren: \u201eKultus pr\u00fcft\u201c \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie konkrete \nSituation im Einzelfall auf der Grundlage der geltenden \nrechtlichen Vorgaben und unter Beachtung der gefestigten \nRechtsprechung.\u201c \n\nNun k\u00f6nnte man meinen, dass das prima ist, wenn nicht \neinfach so pauschal entschieden, sondern jeder Einzelfall \neingehend gepr\u00fcft wird. Die Praxis der Ausnahmegeneh-\nmigung zeigt aber, dass genau hier die Schwachstelle des \nVerfahrens liegt. Es war und ist f\u00fcr viele Beteiligte eben \nnicht nachvollziehbar, warum bei bestimmten Schulen, \ndie die Sch\u00fclerzahlen nicht schaffen, \u201ea priori\u201c, wie das \nMinisterium sagt, von einem \u00f6ffentlichen Interesse am \nBestand ausgegangen wurde und wird und gar keine \nAnh\u00f6rung stattfindet, in anderen F\u00e4llen nach der Anh\u00f6-\nrung des Schultr\u00e4gers der Mitwirkungsentzug widerrufen \nund in wieder anderen F\u00e4llen trotz vergleichbarer Um-\nst\u00e4nde und trotz Anh\u00f6rung des Tr\u00e4gers am Widerruf der \nMitwirkung festgehalten wird. \n\nDas Beispiel der Georg-Weerth-Mittelschule in Chemnitz \nzeigt, dass bei Unterschreitung der Sch\u00fclerzahl in ver-\nschiedenen Schuljahren ganz unterschiedliche Entschei-\n\n 3115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ndungen zu Anh\u00f6rung, Ausnahmegenehmigungen und \nMitwirkungsentzug gef\u00e4llt wurden. Trotz Unterschreitung \nder Mindestsch\u00fclerzahl konnte in den Schuljahren \n2008/2009 und 2009/2010 ohne Anh\u00f6rung des Schultr\u00e4-\ngers eine 5. Klasse gebildet werden, w\u00e4hrend es im \nSchuljahr 2010/2011 unter den gleichen Voraussetzungen \nzu einem Mitwirkungsentzug kam. \n\nObwohl die Stadt Chemnitz in der Anh\u00f6rung erhebliche \nGr\u00fcnde f\u00fcr die Bildung einer Klasse 5 anf\u00fchrte, wie die \nTeilnahme am Schulversuch \u201eProduktives Lernen\u201c \u2013 nur \nsieben teilnehmende Schulen in ganz Sachsen \u2013, die \nTeilnahme am EU-Programm ComeniusRegio sowie die \nEinrichtungen von Vorbereitungsklassen f\u00fcr Aussiedler \nund Ausl\u00e4nder \u2013 \u00fcbrigens alles Aktivit\u00e4ten, die schon die \nJahre zuvor bestanden \u2013, wurde mit der Begr\u00fcndung \n\u201efehlendes \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis\u201c die Bildung einer \n5. Klasse im letzten Jahr verwehrt. \n\nNach Durchsicht der von uns abgefragten Zahlen ist uns \naufgefallen, dass die Georg-Weerth-Schule kein Einzelfall \nist. Lag im Schuljahr 2005/2006 die Quote der Mitwir-\nkungsentz\u00fcge bei den Mittelschulen noch bei 65 %, so \nwar es doch auffallend, dass im Schuljahr 2009/2010 alle \n61 Mittelschulen in Sachsen, die die Mindestsch\u00fclerzah-\nlen nicht brachten, v\u00f6llig unbehelligt blieben \u2013 nichts, \nkeine Anh\u00f6rung, keine Mitwirkungsentz\u00fcge, gar nichts. \n\nMan muss schon mit dem Klammersack gepudert sein, \nwenn man da keinen Zusammenhang mit den Landtags-\nwahlen sieht \u2013 noch dazu, weil im Schuljahr 2010/2011, \nalso dem Jahr nach der Wahl, auf einmal wieder 19 der \n77 Schulen, die die Sch\u00fclerzahlen nicht brachten, ins \nAnh\u00f6rungsverfahren mussten. \n\nMeine Damen und Herren, wenn das m\u00f6glich ist, kann es \nmit der Einzelfallpr\u00fcfung auf der Grundlage der geltenden \nrechtlichen Vorgaben und unter Beachtung der gefestigten \nRechtsprechung nicht so weit her sein. Da zieht auch das \nArgument nicht, wir m\u00fcssten die Auswirkungen der \nKreisgebietsreform von 2008 abwarten. Eine solche \nPraxis verst\u00f6\u00dft nicht nur gegen den Gleichbehandlungs-\ngrundsatz, sie entzieht auch den Schultr\u00e4gern jede Form \nvon Planungssicherheit. Das Festhalten an den Einzelfall-\npr\u00fcfungen dient eben nicht zuallererst den Schulen vor \nOrt, sondern wohl eher dem Ministerium. \n\nMeine Damen und Herren, wir wollen heute mit unserem \nAntrag erreichen, dass mittels einer Verwaltungsvereinba-\nrung verbindlich gekl\u00e4rt und festgeschrieben wird, nach \nwelchen Regeln und Kriterien eine Einzelfallpr\u00fcfung \nerfolgt und welche konkreten Ausnahmegr\u00fcnde bei einer \nUnterschreitung der Mindestsch\u00fclerzahl und -z\u00fcgigkeit \ngeltend gemacht werden k\u00f6nnen. Die Verwaltung sagt, sie \npr\u00fcft auf der Grundlage der rechtlichen Vorgaben und \nunter Beachtung der gefestigten Rechtsprechung. Nun, \ndann d\u00fcrfte es nicht schwer sein, eine solche Verwal-\ntungsvorschrift zu erarbeiten. Wenn es zum Beispiel \nGerichtsurteile zur L\u00e4nge und Zumutbarkeit von Schul-\nwegen gibt, dann kann man diese auch in eine Verwal-\ntungsvorschrift aufnehmen. \n\nDie Anwendung und der Vollzug des Schulgesetzes \nm\u00fcssen nachvollziehbar, transparent und rechtlich ver-\nbindlich geregelt sein und d\u00fcrfen nicht, wie die Erfahrung \nzeigt, allein im Ermessen des Ministeriums liegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion als n\u00e4chster Redner Herr Seidel. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Der \u00a7 4a Abs. 4 unseres Schulgeset-\nzes \u2013 besser: unserer Schulgesetznovelle vom Jahre 2004 \n\u2013 regelt die Ausnahmetatbest\u00e4nde, welche f\u00fcr die Beurtei-\nlung von Ausnahmen von festgesetzten Mindestsch\u00fcler-\nzahlen und Mindestz\u00fcgigkeiten heranzuziehen sind. Diese \nsind der Handlungsrahmen f\u00fcr die individuelle Beurtei-\nlung durch die Schulverwaltung, in diesem Fall durch die \njeweils zust\u00e4ndige Stelle der Bildungsagentur. Die Mitar-\nbeiter dieser Beh\u00f6rde sind nicht an Wahlperioden oder \npolitische Mehrheiten gebunden. Sie handeln nach von \nuns gesetztem geltendem Recht und Gesetz. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s!) \n\nHier gibt das S\u00e4chsische Schulgesetz klare Vorgaben, \nwelche Bedingungen im jeweils individuell zu beurteilen-\nden Fall heranzuziehen und zu bewerten sind. Die zu \nbetrachtenden Indikatoren lassen aus meiner Sicht eine \nausgewogene und den jeweiligen Anforderungen ange-\nmessene Entscheidung \u00fcber Ausnahme oder Nichtaus-\nnahme von den Regelungen des \u00a7 4a Abs\u00e4tze 1 bis 3 zu; \ndas sind die Abs\u00e4tze, die Sie, Frau Giegengack, eben \nschon genannt haben, n\u00e4mlich die Mindestsch\u00fclerzahlen \nf\u00fcr die Grundschulen, f\u00fcr die Mittelschulen und f\u00fcr die \nGymnasien \u2013 die \u00fcbrigens, wenn ich das noch einmal in \nErinnerung rufen darf, in Deutschland einmalig sind. \n\nEs werden sowohl landesplanerische Zielstellungen als \nauch regionalspezifische Entwicklungen f\u00fcr Ausnahmen \nber\u00fccksichtigt \u2013 die Bedeutung des Schulstandortes f\u00fcr \ndas Umfeld, der Zustand des Schulgeb\u00e4udes, etwaige \nInvestitionen als auch der Schulweg \u2013 und nicht zuletzt \ndie Wahrung der Rechte des sorbischen Volkes beachtet. \nWir haben diese Ausnahmetatbest\u00e4nde damals ganz \nbewusst ins Gesetz geschrieben, um eben keine Verwal-\ntungsvorschrift zu haben, f\u00fcr die das Parlament letztlich \nnicht zust\u00e4ndig ist. Wir haben damit sechs Kriterien, die \nan jedem zu betrachtenden Standort, der die Mindestsch\u00fc-\nlerzahl oder die Mindestz\u00fcgigkeit unterschreitet, heranzu-\nziehen sind, sofern sie nat\u00fcrlich f\u00fcr jeden Einzelfall \nzutreffen, meine Damen und Herren. \n\nDie individuelle Beurteilung des Schulstandortes unter \nden Ausnahmegesichtspunkten ist ausdr\u00fccklich von uns \ngewollt. Diese Beurteilung erfolgt nicht politisch moti-\nviert oder in Abh\u00e4ngigkeit von bevorstehenden Wahlen \noder Mehrheitsverh\u00e4ltnissen, sondern nach den Bed\u00fcrf-\nnissen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler vor Ort und den \nGegebenheiten des Schulstandortes und der regionalen \nEntwicklung. \n\n 3116\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nIhr Antrag, meine Damen und Herren von B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, unterstellt, dass die Mitarbeiter der \nS\u00e4chsischen Bildungsagentur nicht aus fachlichen Erw\u00e4-\ngungen heraus Entscheidungen f\u00e4llen. Das halte ich mit \nBlick auf deren Verantwortung und die gute fachliche \nKompetenz unserer in den Bildungsagenturen arbeitenden \nMitarbeiter f\u00fcr eine Zumutung, gelinde gesagt. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSeidel, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, zurzeit nicht; lassen Sie mich \nbitte ausf\u00fchren, Frau Dr. Stange. \n\nUm es noch weiter zuzuspitzen, m\u00f6chten Sie die Aus-\nnahmetatbest\u00e4nde nach objektivierbaren Kriterien definie-\nren. Ich halte dieses Vorhaben f\u00fcr nicht sachgem\u00e4\u00df. Es \nergibt sich bereits aus der Tatsache, dass wir \u00fcber indivi-\nduelle Standorte mit unterschiedlichen territorialen \nEinordnungen, unterschiedliche Schultr\u00e4ger mit individu-\nellen Investitionsplanungen und Sanierungsst\u00e4nden, zu \nbetrachtende Schulwege und p\u00e4dagogische Gewichtungen \nreden, die bei jedem Schulstandort anders sind. \n\nIch denke, dass Ihr Ansinnen an der Realit\u00e4t vorbeigeht \nund daher auch abzulehnen ist. Die Mitarbeiter der \nS\u00e4chsischen Bildungsagentur sind gut qualifiziert und \narbeiten entsprechend unseren Gesetzen und Verordnun-\ngen. Entscheidungen \u00fcber Ausnahmen von den Regelun-\ngen des \u00a7 4a des S\u00e4chsischen Schulgesetzes erfolgen \nbereits unter objektiver Betrachtung der jeweiligen \nSituation. Daf\u00fcr bedarf es keines weiteren Aktionismus. \n\nWir lehnen diesen Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ab. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin Frau Falken f\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In Sachsen wird \nwillk\u00fcrlich entschieden, wenn es um die Ausnahme-\ngenehmigung bei Unterschreitung von Mindestsch\u00fcler-\nzahlen geht. Herr Seidel, erinnern Sie sich bitte, denn Sie \nwissen es eigentlich ganz genau, und das, was Sie hier \ngerade erz\u00e4hlt haben, ist schlichtweg nicht wahr. \n\n2007 hat Herr Flath \u2013 als damaliger Kultusminister \u2013 \nerkl\u00e4rt, dass es keine Mitwirkungsentz\u00fcge mehr gibt. Eine \nGrundlage eines Gesetzes oder eine Grundlage einer \nVerwaltungsvorschrift hat es dort nicht gegeben. Wir \nhaben es damals begr\u00fc\u00dft, dass es so erkl\u00e4rt und auch so \numgesetzt worden ist; aber die Zahlen, die Frau Giegen-\ngack gerade dargestellt hat, sind Realit\u00e4t, ohne Gesetz. \nWenn ich Sie heute richtig verstanden habe, Herr Seidel, \ndann hei\u00dft das, dass Sie das Moratorium gleich wieder \u201ein \ndie Tonne kloppen k\u00f6nnen\u201c \u2013 ich sage es einmal so hart \u2013; \n\ndenn nach dem, was Sie gerade gesagt haben, bedeutet es \nganz klar, dass diese Schulen wie nach Schulgesetz \nbehandelt werden, oder sie bekommen eine Ausnahmege-\nnehmigung. Nach welchen Kriterien bekommen sie denn \ndie Ausnahmegenehmigung? Es gibt kein Gesetz, es gibt \nkeine Verwaltungsvorschrift; es gibt ein Moratorium, eine \nWillensbekundung daf\u00fcr. F\u00fcr das, was Sie gerade darge-\nstellt haben, fehlt mir jegliches Verst\u00e4ndnis, wenn es \ndarum geht, diese Ausnahmegenehmigung zu erteilen. \n\nWir als LINKE sind ganz klar der Auffassung \u2013 ich habe \nes heute Morgen schon ausf\u00fchrlich dargestellt \u2013, dass das \nSchulgesetz ge\u00e4ndert werden muss. Wir sehen es anders \nals Sie, die GR\u00dcNEN. Wir wollen ver\u00e4nderte Sch\u00fclerzah-\nlen ganz klar angepasst im Schulgesetz haben, so wie die \nRealit\u00e4t zurzeit im Freistaat Sachsen wirklich ist. Das \nhei\u00dft: Kleinere Klassen, Einz\u00fcgigkeit von Mittelschulen \nund auch eine Zweiz\u00fcgigkeit von Gymnasien k\u00f6nnen wir \nuns ganz klar und eindeutig vorstellen. Man kann dar\u00fcber \nstreiten, man kann dar\u00fcber diskutieren. \n\nDieses Gesetz haben wir derzeit nicht, sondern wir haben \nseit 2004 dieses Schulgesetz. Diesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich \nauch die Worte von Herrn Colditz von heute Morgen \naufgreifen. Er hatte angedeutet, dass auch er sich w\u00fcn-\nsche, dass wir in diesem Schuljahr und vielleicht in den \nn\u00e4chsten Schuljahren mehr Klassen mit einer Ausnahme-\ngenehmigung bek\u00e4men, um keine Mitwirkungsentz\u00fcge \nauszusprechen. Wir fordern, dass der Kultusminister in \ndiesem Jahr keine Mitwirkungsentz\u00fcge ausspricht, das \nhei\u00dft, Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr alle Klassen, die \nunter die Mindestsch\u00fclerzahlen und im \u00dcbrigen auch \nunter das Moratorium fallen, auszusprechen. Das w\u00e4re \nunsere Maximalforderung. Das w\u00e4re der Wunsch, den wir \nf\u00fcr das kommende Schuljahr und die derzeit angemelde-\nten Klassen haben. \n\nWir werden mit sehr hoher Wahrscheinlichkeit keine \nhundertprozentige Wunschliste fertigbekommen, denn \nauch der Minister hat heute Morgen schon angedeutet, um \nes klar zu benennen, dass es nat\u00fcrlich Mitwirkungsentz\u00fc-\nge nach den angemeldeten Sch\u00fclerzahlen geben wird \u2013 \nzumindest habe ich ihn so verstanden \u2013; denn wir wissen, \ndass wir bei dieser Staatsregierung, wenn sie Papiere \nvorlegt, auch zwischen den Zeilen lesen m\u00fcssen. Wir \nm\u00f6chten den Antrag, den Sie heute hier gestellt haben, \nunterst\u00fctzen. Solange wir ein solches Schulgesetz haben \nund die Willk\u00fcr des Kultusministeriums greift, m\u00f6chten \nwir eine klare Regelung haben, wann Mitwirkungsentz\u00fc-\nge ausgesprochen bzw. zu Ihrem Antrag Ausnahmege-\nnehmigungen erteilt werden k\u00f6nnen oder nicht, weil hier \ndie politische Entscheidung h\u00e4ufig zugunsten der CDU \ngefallen ist, auch wenn ich an Wahlkreise der CDU-\nKollegen denke. \n\nDeshalb werden wir dem heutigen Antrag zustimmen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort in der allgemeinen Aussprache. F\u00fcr die SPD-\nFraktion Frau Abg. Dr. Stange, bitte. \n\n 3117\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wollte eigent-\nlich gar nicht zu dem Antrag sprechen, weil der Antrag, \ndie Begr\u00fcndung und das Anliegen klar sind. Wir brauchen \nf\u00fcr die Umsetzung des \u00a7 4a Abs. 4 des S\u00e4chsischen \nSchulgesetzes, so wie Frau Giegengack das dargestellt \nhat, eine f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit, insbesondere f\u00fcr die \nSchultr\u00e4ger, nachvollziehbare Verwaltungsvorschrift. \nOffenbar mogelt sich das Kultusministerium um diese \nKlarheit herum. Das haben auch die Ausf\u00fchrungen \u2013 \ndeshalb habe ich mich auch zu Wort gemeldet \u2013 von \nHerrn Seidel gerade noch einmal zum Ausdruck gebracht. \n\nHerr Seidel, wenn Sie sich die Punkte a bis f des Schulge-\nsetzes ansehen, dann werden Sie nur einen einzigen Punkt \nfinden, in dem vielleicht das Moratorium Eingang finden \nk\u00f6nnte. Das ist der Punkt 1 \u201eLandes- und regionalplaneri-\nsche Gr\u00fcnde\u201c. Dort steht aber in den Handreichungen f\u00fcr \ndie Verwaltung \u2013 die Verwaltung agiert nicht ganz im \nluftleeren Raum \u2013, dass dieser Punkt dann umgesetzt \nwird, wenn Grundschulen, Mittelschulen oder Gymnasien \ndie einzigen Schulen der jeweiligen Schulart im Ober- \noder Mittelzentrum sind. \n\nIn diesen Punkt passt nun nicht jede Mittelschule hinein. \nDeswegen bin ich der Auffassung und unterst\u00fctze diesen \nAntrag nachdr\u00fccklich, dass wir Klarheit dar\u00fcber brauchen \n\u2013 es hat hierzu keine Antwort gegeben, denn das w\u00e4re \nvorhin meine Zwischenfrage gewesen, Herr Seidel \u2013, \nwarum es zum Beispiel von 2006 bis 2009 eine solche \nUnregelm\u00e4\u00dfigkeit \u2013 so m\u00f6chte ich es einmal bezeichnen \u2013 \nin der Anwendung des \u00a7 4a des Schulgesetzes gegeben \nhat, dass es keine Anh\u00f6rungen und Mitwirkungsentz\u00fcge \nin der Gr\u00f6\u00dfenordnung wie zuvor und danach gab. \n\nDie Beispiele sind von Frau Giegengack aufgef\u00fchrt \nworden. Am Beispiel Kreischa haben wir das gleicherma-\n\u00dfen deutlich gemacht. Genau das zeigt, dass die Verwal-\ntung sicherlich sehr ordentlich arbeitet. Das zeigt aber \nauch die politische Einflussnahme auf die Verwaltung bei \nEntscheidungen, wann Anh\u00f6rungen und Mitwirkungsent-\nz\u00fcge auf der Grundlage dieses Schulgesetzes erfolgen. \nUm dem Einhalt zu gebieten, ist es notwendig, dass wir \neine transparente und nachvollziehbare Verwaltungsvor-\nschrift haben, an die dann auch die Verwaltungen gebun-\nden sind und f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und die Schultr\u00e4ger \nKlarheit herrscht und nicht vor den Wahlen so und ein \nJahr sp\u00e4ter anders entschieden werden kann. \n\nDeshalb noch einmal unsere nachdr\u00fcckliche Unterst\u00fct-\nzung. Ich denke, es d\u00fcrfte kein Zauberwerk f\u00fcr das \nKultusministerium werden, denn die Regelungen sind, \nwenn sie angewendet werden, auch im Ministerium klar. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Wohnortnahe Schulen, \neine hohe schulische Qualit\u00e4t und die demografische \n\nEntwicklung bestimmen seit Jahren die Diskussion im \nS\u00e4chsischen Landtag. Oftmals stehen diese Themenberei-\nche dabei in einem gewissen Spannungsfeld zueinander. \nDer rechtliche Dreh- und Angelpunkt ist dabei oft der \u00a7 4a \ndes S\u00e4chsischen Schulgesetzes. Er regelt \u2013 wie wir alle \nwissen \u2013 die Mindestsch\u00fclerzahlen, und er gibt Vorgaben \nim Bereich der Ausnahmetatbest\u00e4nde. \n\nDer jetzige Antrag sieht vor, diese Ausnahmetatbest\u00e4nde \nzu konkretisieren und in gewisser Weise auch zu pauscha-\nlisieren. Wir wissen, dass die in \u00a7 4a genannte Erf\u00fcllung \nder Mindestsch\u00fclerzahlen in den vergangenen Jahren \nhohe Anforderungen an die Schultr\u00e4ger gestellt hat. Auch \nim letzten Schuljahr haben 77 Mittelschulen zum Anmel-\ndedatum diese Vorgaben nicht erf\u00fcllt, andere sp\u00e4ter durch \nAuff\u00fcllung und Umlenkung. Einige haben dauerhafte, \nandere tempor\u00e4re Ausnahmegenehmigungen bekommen \nund andere wiederum haben keine Ausnahmegenehmi-\ngung erhalten. \n\nDass dieser Umstand f\u00fcr Au\u00dfenstehende oder f\u00fcr den \neinen oder anderen Schultr\u00e4ger nicht immer nachvoll-\nziehbar ist, ist verst\u00e4ndlich. Auch dass der Wunsch nach \neiner einheitlichen Verwaltungsvorschrift besteht, ist \nverst\u00e4ndlich. Doch die Frage ist doch \u2013 diese m\u00fcssen wir \nin diesem Hohen Haus beantworten \u2013: Ist es denn auch \nsinnvoll, das zu machen? \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich darauf verweisen \u2013 diesbez\u00fcglich \nhaben Sie mich, Frau Giegengack, ein wenig an der \nBerufsehre gekratzt, denn ich bin Verwaltungsfachwirt \u2013, \ndass die Beamten und Angestellten im Ministerium nicht \neinfach nach Gutd\u00fcnken entscheiden k\u00f6nnen, sondern \nnach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen, und dass sie wesentlich \nGleiches auch gleich behandeln, allerdings auch die \nbesonderen individuellen Sachverhalte ber\u00fccksichtigen \nm\u00fcssen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie erl\u00e4utern in \nder Begr\u00fcndung zum Antrag, die Ermessensspielr\u00e4ume \nder Ausnahmetatbest\u00e4nde w\u00fcrden Unsicherheit schaffen \nund eine Planungssicherheit behindern. Deshalb wollen \nSie eine Konkretisierung dieser Ausnahmetatbest\u00e4nde. \nIhre Forderungen sind, so sehr man sie auch f\u00fcr nachvoll-\nziehbar halten mag, nicht sinnvoll. Die einzige M\u00f6glich-\nkeit, die ich sehe \u2013 das wurde auch schon gesagt\u2013, w\u00e4re \nder Themenbereich Fahrtzeiten. Aber eigentlich ist es \nauch \u00fcberfl\u00fcssig, denn wir haben die Vorgaben im Lan-\ndesentwicklungsplan und wir haben Gerichtsurteile. Das \nist insoweit transparent ausgeregelt und ausgeurteilt. \n\nAnsonsten sehe ich in einer Pauschalisierung eher die \nGefahr von mehr statt weniger Schulschlie\u00dfungen. Es \nsind sehr unterschiedliche Gr\u00fcnde, die trotz Unterschrei-\ntung der Mindestsch\u00fclerzahlen vielleicht f\u00fcr den dauer-\nhaften Erhalt dieser Schule sprechen, ob nun f\u00fcr das eine \nSchuljahr oder dar\u00fcber hinaus. Ob es die sorbischsprachi-\ngen Schulen sind, ob es nicht vorhandene Kapazit\u00e4ten bei \nNachbarschulen sind, ob es der besonders d\u00fcnn besiedelte \nRaum ist oder aber p\u00e4dagogische Angebote: Die Gr\u00fcnde \nsind vielf\u00e4ltig, und das Schulgesetz sieht hierzu zahlreiche \nAusnahmem\u00f6glichkeiten vor, die im \u00dcbrigen \u2013 so zumin-\n\n 3118\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\ndest der Kommentar \u2013 auch keine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4h-\nlung sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Erlauben Sie \nmir, am Ende darauf hinzuweisen, was bei einem solchen \nAnliegen, der Konkretisierung, besonders schwierig ist. \nSelbst wenn es uns gelingen sollte, Ausnahmetatbest\u00e4nde \nzu konkretisieren, wird es Einzelf\u00e4lle geben, die darauf \nnicht passen. Was wollen wir dann machen? Wollen wir \ndann einfach die Schule schlie\u00dfen, weil es nicht auf diese \nVwV passt oder weil man bei der Erstellung der VwV \nnicht daran gedacht hat? \n\nZudem m\u00f6chte ich darauf verweisen, dass es gerade diese \nAusnahmetatbest\u00e4nde im Schulgesetz waren, die dieses \nMoratorium erm\u00f6glicht haben. Es ist ein neuer Ausnah-\nmetatbestand hinzugetreten. Wir haben eine ver\u00e4nderte \nBildungsempfehlung. Die Sch\u00fclerstr\u00f6me sind in Bewe-\ngung, auch aufgrund der Gr\u00fcndung von freien Schulen. \nDeshalb ist das die Begr\u00fcndung f\u00fcr das Schulschlie-\n\u00dfungsmoratorium. Deshalb hat es eine klare rechtlich \nfundierte Basis als Ausnahmetatbestand vom S\u00e4chsischen \nSchulgesetz. \n\nAll dies w\u00e4re ohne die Flexibilit\u00e4t des Schulgesetzes nicht \nm\u00f6glich gewesen. Man kann sicherlich dar\u00fcber streiten, \nwie viele Sch\u00fcler es sein sollten, aber die Art und Weise, \nwie es gemacht wurde, ist sehr vorausschauend gewesen. \nIch bin froh, dass wir diese Flexibilisierung haben. Meine \nMeinung ist: Es sollten niemandem Vorw\u00fcrfe gemacht \nwerden, dass es willk\u00fcrlich war, was 2008/2009 gewesen \nist. Ich glaube, wir hatten eine Kreisgebietsreform. Wir \nalle wissen, wie schwierig es war, dass die Kreise zu-\nsammengewachsen sind, und dass man dann die Schulen \nnicht schlie\u00dfen konnte, ist, denke ich, verst\u00e4ndlich. \nDeswegen glaube ich nicht \u2013 auch wenn es angesprochen \nwurde \u2013, dass es reiner Wahlkampf war. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion schlie\u00dft die erste Runde \nder allgemeinen Aussprache. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Meine \nDamen und Herren! Nachdem wir heute Vormittag erst \neine Debatte zum Schulschlie\u00dfungsmoratorium hatten, \nbewegt sich die Diskussion im Hohen Hause nun erneut \nin diesem Bereich. Ich komme nicht umhin, auch hier \nwieder die demografische Katastrophe als eigentliche \nUrsache dieser ganzen Probleme zu nennen. Aber solange \nsich hier nichts Grunds\u00e4tzliches tut, werden wir uns wohl \nweiter mit den Begleitumst\u00e4nden der Schulschlie\u00dfungen \nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN, die Regelungen zur Mindest-\nsch\u00fclerzahl bzw. Mindestz\u00fcgigkeit einheitlich und bere-\nchenbar zu gestalten, klingt sehr vern\u00fcnftig. Er greift im \nGegensatz zu manch anderen Vorschl\u00e4gen aus dieser \nRichtung nicht das s\u00e4chsische Schulsystem als solches an. \nDennoch wird er seitens des Kultusministers und der \n\nKoalitionsfraktionen rundweg abgelehnt. In der Stellung-\nnahme wird \u201ekeine Veranlassung gesehen, den Verwal-\ntungsvollzug zu vereinheitlichen.\u201c Der interessierte oder \nbetroffene B\u00fcrger wird dies kaum nachvollziehen k\u00f6nnen, \nebenso wie die von Schulschlie\u00dfung betroffenen Eltern, \nLehrer und Sch\u00fcler oft nicht nachvollziehen k\u00f6nnen, \nweshalb in vergleichbaren F\u00e4llen nicht gleich entschieden \nwurde. Frau Giegengack hat uns gerade einen besonders \nkrassen Fall vorgetragen. \n\nIch w\u00fcrde die Ablehnung dieses Antrages noch verstehen, \nwenn er starre gesetzliche Regelungen vorsehen w\u00fcrde, \ndenn damit k\u00f6nnten neue Ungerechtigkeiten entstehen \nund manche Entscheidung f\u00fcr einen Schulerhalt verhin-\ndert werden. Die eingebrachte Formulierung der GR\u00dc-\nNEN \u201enach geeigneten rechtlichen Ma\u00dfnahmen\u201c l\u00e4sst \njedoch ausreichende Wahlm\u00f6glichkeiten offen. Vom \nGesetz bis zu einem Papier, das lediglich Empfehlungen \nbeinhaltet, w\u00e4re alles m\u00f6glich. Rahmen f\u00fcr kulante \nEntscheidungen k\u00f6nnten gesetzt werden, die das Vertrau-\nen in die Bildungspolitik des Freistaates st\u00e4rken w\u00fcrden. \nNotwendig w\u00e4re das schon. Wenn ich an das letzte Jahr \nund die Begleitumst\u00e4nde zu den Themen Lehrerteilzeit \noder die F\u00f6rderung von freien Schulen denke, dann wurde \nhier mehr Porzellan zerschlagen als in Mei\u00dfen. \n\nEs ist allerh\u00f6chste Zeit, wohnortnahe Schulstandorte zu \nerhalten. Genauso ist es notwendig, die relative Ruhe im \ns\u00e4chsischen Schulsystem zu bewahren und \u00fcberfl\u00fcssige \nExperimente zu unterlassen. \n\nWas den Antrag der GR\u00dcNEN betrifft, so werden wir ihn \ngern unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mir \nliegt kein Wunsch auf eine zweite Runde der allgemeinen \nAussprache vor. Ich frage die Staatsregierung, ob sie das \nWort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \nkommen wir zum Schlusswort. \n\n(Widerspruch des Staatsministers \nProf. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nIch habe die Staatsregierung gefragt. Herr Staatsminister \nProf. Dr. W\u00f6ller, ich habe Sie gefragt, ob Sie sprechen \nwollen, und Sie haben mir Nein gesagt. Ich habe Sie auch \ndarauf hingewiesen, dass es keinen Wunsch auf eine \nzweite Runde gegeben hat. Sie hatten die M\u00f6glichkeit, zu \nsprechen. Jetzt habe ich das Schlusswort aufgerufen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nChristian Piwarz, CDU: Die Staatsregierung  \n\nkann jederzeit das Wort ergreifen!) \n\nNach dem Schlusswort k\u00f6nnen Sie sprechen. \n\nFrau Giegengack, Sie haben das Schlusswort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Er darf immer? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \nSie verzichten, kann Staatsminister W\u00f6ller sprechen. \n\n 3119\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Auf das Schluss-\nwort verzichte ich nicht, aber wenn er jetzt unbedingt will \n\u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nGiegengack, halten Sie das Schlusswort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Okay. \u2013 Ich m\u00f6chte \nganz kurz zu den einzelnen Beitr\u00e4gen Stellung nehmen. \nHerr Seidel, ich wei\u00df nicht, ob man mir Aktionismus \nvorwerfen kann. Meine Fraktion hat sich schon bem\u00fcht, \nIdeen zu entwickeln, wie die Situation ver\u00e4ndert werden \nkann, \u00fcber die wir heute fr\u00fch alle geklagt haben. Ich bin \nder \u00dcberzeugung, wir haben einen Vorschlag eingebracht, \nder rechtlich zul\u00e4ssig ist, was man von Ihrem Vorschlag \nzum Moratorium nicht behaupten kann. \n\nHerr Bl\u00e4sner, Sie haben richtig gesagt, dass im Verwal-\ntungsrecht wesentlich Gleiches auch gleich behandelt \nwerden muss, aber wenn es nicht normiert ist, wie soll \ndann nachvollzogen werden, ob in Bautzen oder Plauen \ngleich entschieden wurde? \n\nZum p\u00e4dagogischen Konzept und zu Schulwegbedingun-\ngen habe ich Ihnen vorhin die verschiedenen Ausnahme-\ntatbest\u00e4nde genannt, die nat\u00fcrlich unwahrscheinlich \nallgemein und breit gefasst sind. Ich bin davon ausgegan-\ngen, dass das p\u00e4dagogische Konzept der Georg-Weerth-\nSchule durchaus einen Ausnahmetatbestand f\u00fcr die \nEinrichtung einer Klasse 5 darstellt. \n\nLetztendlich habe ich bei der gesamten Debatte vermisst, \ndass irgendjemand auf die Sch\u00fclerzahlen eingegangen \nw\u00e4re, die ich Ihnen vorhin dargestellt habe. Dass es im \nWahljahr bei den 61 Schulen weder zu einer Anh\u00f6rung \nnoch zu einem Mitwirkungsentzug oder irgendetwas kam, \nkonnten weder Herr Bl\u00e4sner noch Herr Seidel uns hier \nerkl\u00e4ren. Wie ist das m\u00f6glich, wenn ein Jahr vorher \nMitwirkungsentz\u00fcge stattgefunden haben und im Jahr \ndanach auch, aber im Wahljahr gerade nicht? So kann \nman eben nicht von einem geordneten Verwaltungsverfah-\nren sprechen, was sich nur an den gesetzlichen Grundla-\ngen orientiert. \n\nVon daher bitte ich Sie um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren \nAntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank, Frau Giegengack. \u2013 Die Staatsregierung m\u00f6chte \ndas Wort ergreifen. Sie wissen, Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller, Sie k\u00f6nnen jederzeit davon Gebrauch \nmachen. Ich erteile Ihnen das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Bei der Behandlung von Ausnahme-\nf\u00e4llen nach \u00a7 4a des S\u00e4chsischen Schulgesetzes m\u00fcssen \ndie konkreten Sachverhalte einschlie\u00dflich der regionalen \nBesonderheiten beachtet werden, und zwar auf der Grund-\nlage der rechtlichen Vorgaben unter W\u00fcrdigung gefestig-\n\nter Rechtsprechung. Hierbei wendet die Schulaufsicht \nneben den allgemeinen Verwaltungsgrunds\u00e4tzen und \nh\u00f6herrangigem Recht auch den Grundsatz der Selbstbin-\ndung der Verwaltung an. Das ergibt sich aus dem Gleich-\nbehandlungsgrundsatz in Artikel 3 Abs. 1 Grundgesetz. \nHiernach ist die Schulaufsicht verpflichtet, unbestimmte \nRechtsbegriffe und ihr Ermessen in im Wesentlichen \ngleichgelagerten F\u00e4llen im Wesentlichen gleich auszule-\ngen, es sei denn, es gibt sachlich gerechtfertigte Gr\u00fcnde \nf\u00fcr eine andere Auslegung. \n\nDie Staatsregierung sieht im Zusammenhang mit der \nbisherigen Verwaltungspraxis bei der Behandlung von \nAusnahmef\u00e4llen nach \u00a7 4a Abs. 4 S\u00e4chsisches Schulge-\nsetz keine Veranlassung, den Verwaltungsvollzug zu \nvereinheitlichen. Grund daf\u00fcr ist vor allem die Vielfalt \nund die Komplexit\u00e4t der einzelnen unterschiedlich gestal-\nteten Sachverhalte. Meine Damen und Herren, so ist das \nLeben. Und weil das Leben so ist, muss man Gleiches \ngleich und Ungleiches ungleich behandeln. Alles andere \nw\u00e4re n\u00e4mlich ungerecht. \n\nDas macht es erforderlich, die f\u00fcr das Ermessen relevan-\nten einzelfallbezogenen Aspekte jeweils neu herauszuar-\nbeiten und abzuw\u00e4gen. Bei diesem Herausarbeiten und \nAbw\u00e4gen m\u00fcssen die Ausnahmegr\u00fcnde, die in \u00a7 4a Abs. 4 \nS\u00e4chsisches Schulgesetz aufgef\u00fchrt sind, besonders \nber\u00fccksichtigt und ihre Relevanz im konkreten Einzelfall \ngepr\u00fcft werden.  \n\nLassen Sie mich noch etwas zum Schuljahr 2008/2009 \nbzw. 2009/2010 sagen. Dort war es so \u2013 Frau Kollegin \nGiegengack, wenn ich das in Erinnerung rufen darf \u2013, \ndass wir Mitte des Jahres 2008 eine Funktional- und \nKreisgebietsreform beschlossen haben und infolgedessen \nnicht absehbar war, wie sich aufgrund der gebietlichen \nNeuordnung und des Neuzuschnitts Sch\u00fclerstr\u00f6me \u00e4ndern \nw\u00fcrden und dies ein sachlicher Grund war, dass wir auch \ndas zum Anlass der Beobachtung genommen haben. Das \nist insofern ein sachlicher Ausnahmetatbestand. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKEN:  \nDas glauben Sie jetzt aber nicht!) \n\nEine weitergehende Untersetzung mit objektivierbaren \nKriterien ist weder m\u00f6glich noch angezeigt. Deswegen \nbitte ich das Hohe Haus, diesen vorliegenden Antrag \nabzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle Ihnen nun die Drucksa-\nche 5/4010 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen. \u2013 \nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Bei zahlrei-\nchen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/4010 mehrheit-\nlich nicht beschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\n 3120\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nRecht muss Recht bleiben:  \nKeine pauschale Gerichtsgeb\u00fchr an Sozialgerichten! \n\nDrucksache 5/4751, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: NPD, CDU, DIE \nLINKE; SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der NPD-Fraktion als Einreicherin das Wort. \nHerr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201eDie Bundesrepublik Deutschland ist \nein demokratischer und sozialer Bundesstaat.\u201c So steht es \nf\u00fcr alle nachzulesen in Artikel 20 Abs. 1 Grundgesetz. \nArtikel 28 legt fest: \u201eDie verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung in \nden L\u00e4ndern muss den Grunds\u00e4tzen des republikanischen, \ndemokratischen und sozialen Rechtsstaates im Sinne \ndieses Grundgesetzes entsprechen.\u201c Das ist zun\u00e4chst die \nTheorie, meine Damen und Herren. \n\nDamit dieser soziale Rechtsstaat auch dauerhaft funktio-\nnieren kann, ist vor allem eines unabdingbar: Das Ver-\ntrauen des Volkes in die Institutionen, die Demokratie und \nRechtsstaatlichkeit garantieren sollen. \n\nDemokratie hei\u00dft \u2013 das ist jedenfalls weiterhin auch \nunsere Definition \u2013 Volksherrschaft. Doch eben jenes \nVolk hat allen bekannten Umfragen zufolge das Vertrauen \nin die meisten dieser Institutionen, in Parteien und Beh\u00f6r-\nden verloren. Von diesem Ansehens- und Vertrauensver-\nlust ist die Politik ganz besonders betroffen. \n\nFolgen wir zum Beispiel den Erkenntnissen der Hambur-\nger Stiftung f\u00fcr Wirtschaftsethik, so stellen wir fest, das \nVertrauen in die Bundesregierung ist noch unter den Wert \nf\u00fcr Gro\u00dfkonzerne abgesunken. Nur noch 33 % der Bev\u00f6l-\nkerung vertrauen der Regierung grunds\u00e4tzlich. Vor diesem \nHintergrund ist es umso bedeutsamer, dass sich B\u00fcrger, \ndie sich von der Politik im Stich gelassen, von Beh\u00f6rden \nungerecht behandelt f\u00fchlen, an die dritte Gewalt im \nStaate, die Gerichte, wenden k\u00f6nnen. \n\nIm Bereich der sozialen Gerichtsbarkeit ist es besonders \nwichtig, dass dieses Recht nicht nur auf dem Papier steht, \nsondern von den Betroffenen auch praktisch wahrge-\nnommen werden kann. Hierzu geh\u00f6rt, dass gerade dieje-\nnigen Landsleute, die auf die Hilfe und Unterst\u00fctzung der \nSolidargemeinschaft angewiesen sind und deshalb Leis-\ntungen auf der Grundlage des SGB beziehen, ihren \nLeistungsanspruch ohne Ansehen ihrer sozialen Stellung \ngeltend machen k\u00f6nnen.  \n\nMeine Damen und Herren! Das Grundgesetz f\u00fcr die \nBundesrepublik Deutschland ist allein bis zum Ende der \n16. Wahlperiode des Deutschen Bundestages im \nJahr 2009 bisher 57 Mal ge\u00e4ndert worden. Dieses angeb-\n\nlich unantastbare Gesetz, das von seinen V\u00e4tern einmal \nals \u00dcbergangsl\u00f6sung, als Provisorium gedacht und formu-\nliert war, \u201ebis\u201c, so lesen Sie selbst in Artikel 146, \u201ezu dem \nTage, an dem eine Verfassung in Kraft tritt, die von dem \ndeutschen Volk in freier Entscheidung beschlossen wor-\nden ist\u201c, Dieses Grundgesetz, meine Damen und Herren, \nist immer wieder den parteipolitischen und ideologischen \nBed\u00fcrfnissen der jeweils Herrschenden angepasst worden. \nDas empfindet auch der Wutb\u00fcrger des Jahres 2011 so. \n\nDie j\u00fcngste Gesetzes\u00e4nderung zu Hartz IV ist ein typi-\nsches Beispiel daf\u00fcr. Nachdem das Bundesverfassungsge-\nricht in seinem Urteil vom 9. Februar 2010 die Pauscha-\nlierung der SGB-II-Leistungen in weiten Teilen als nicht \nsachgerecht bezeichnet hatte, wurde seitens der Bundesre-\ngierung eine Neuregelung vorgelegt, die mit ihrer 5-Euro-\nRegelung eine Verh\u00f6hnung sowohl der Betroffenen als \nauch des h\u00f6chsten deutschen Gerichtes selbst darstellte. \nSo stellt dann auch der Pr\u00e4sident des Landessozialgerich-\ntes Gerd Schmidt laut MDR-Info vom 03.12.2010 fest: \n\u201eEs sind einige Probleme in dem Gesetz versteckt\u201c und \nrechnet deshalb mit einer unverminderten, infolge Neure-\ngelung zu Hartz IV noch wachsenden Zahl an Klagen vor \nden Sozialgerichten. \n\nAuch der jetzt ausgehandelte Kompromiss zwischen \nKoalition und SPD in Berlin macht das Problem nicht \nkleiner. Die offensichtliche Diskrepanz zwischen den \ndemokratischen und rechtsstaatlichen Lippenbekenntnis-\nsen einerseits und andererseits der Arroganz, mit der \nBeh\u00f6rden und Politik, Lobbyisten und Bankvorst\u00e4nde \n\u00fcber Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und Sozialstaat \nhinweggehen und sich die Regeln nach ihrem eigenen \nGutd\u00fcnken zurechtbiegen, schafft ganz sicher kein Ver-\ntrauen. \n\nAuch nicht gerade vertrauensf\u00f6rdernd ist die hohe Zahl \nder \u00c4nderungen der Sozialgesetzgebung zu betrachten. \nDas Vorstandsmitglied der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \nHeinrich Alt wies am 13. Januar 2010 darauf hin, dass es \nin den letzten sechs Jahren zu \u00fcber 50 Gesetzes-\n\u00e4nderungen im Bereich des SGB II kam. \n\nDa verwundert es eben auch nicht, wenn eine relativ \ngro\u00dfe Zahl der Bescheide fehlerhaft ist. Genau an dieser \nStelle sind es nur noch die Sozialgerichte als letzte In-\nstanz, meine Damen und Herren, die nicht nur Rechts-\nstaatlichkeit, sondern auch das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung \nin den Rechtsstaat wiederherzustellen verm\u00f6gen. \n\nBitte vergegenw\u00e4rtigen Sie sich einmal die Dimension. \nLaut Bundesagentur wurden allein im letzten Jahr \n25 Millionen Leistungsbescheide ausgestellt. Nur 3 % der \n\n 3121\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nLeistungsbezieher gehen dagegen in Widerspruch. Hier-\naus resultierten im Jahr 2010 etwa 150 000 Klagen, von \ndenen allerdings die H\u00e4lfte vor Gericht Erfolg hatte. In \n80 % der F\u00e4lle konnte den Klagen in irgendeiner Form \nzumindest abgeholfen werden. Es kann also keine Rede \ndavon sein, dass die Sozialgerichte von der Mehrzahl der \nBetroffenen missbr\u00e4uchlich in Anspruch genommen \nwerden. \n\nDoch immer wieder treten kaltschn\u00e4uzig neoliberale \nDemagogen auf den Plan in dem Bem\u00fchen, Teile unseres \nVolkes gegeneinander auszuspielen, indem Missgunst und \nNeid ausgerechnet gegen\u00fcber den sozial Benachteiligten \nunter uns gesch\u00fcrt werden. Dazu diente auch der in der \nschriftlichen Begr\u00fcndung zu diesem Antrag bereits \nangesprochene Gesetzentwurf aus der letzten Legislatur-\nperiode des Bundestages oder der neuerliche Vorsto\u00df aus \nBrandenburg. \n\nWir sind jetzt hier, meine Damen und Herren in diesem \nHohen Haus, aufgerufen, endlich ein klares Signal nach \nBerlin zu senden. Mit uns als einem der Bundesl\u00e4nder, in \ndenen besonders viele Hartz-IV-Bezieher leben, ist eine \nSozialgerichtsgeb\u00fchr nicht zu machen. Ich bitte Sie \ndeshalb schon jetzt um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nKoalition spricht der Abg. Biesok. Herr Biesok, Sie haben \ndas Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die NPD stellt heute mit dem Antrag, sich gegen \nGeb\u00fchren in der Sozialgerichtsbarkeit zu wenden, einen \nAntrag, den die Fraktion DIE LINKE bereits gestellt hat, \nund zwar mit der Drucksache 5/2325. Wir haben ihn \nausf\u00fchrlich diskutiert, und zwar am 20.05.2010. \n\nDies zeigt mir wieder einmal sehr deutlich: Au\u00dfer ausl\u00e4n-\nderfeindlichen und rassistischen Themen hat die NPD \nkeine Themen, die heute in der Gesellschaft diskutiert \nwerden. Sie muss sogar bei den LINKEN abschreiben, um \n\u00fcberhaupt einen Antrag hier im Plenum behandeln zu \nk\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nWahrscheinlich ist es einzig und allein die klammheimli-\nche Freude, die bei der NPD dar\u00fcber aufkommt, dass jetzt \ndie Kollegen von den LINKEN \u2013 ich denke besonders an \nHerrn Wehner, der bei der letzten Debatte diesen Antrag \nsehr ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet hat \u2013 heute wahrscheinlich \nnicht wissen, wie sie mit dem Antrag umgehen, weil er \nvon der NPD kommt, aber in der Sache das Richtige \nbehandelt. Das ist die einzige Motivation, warum sie das \nmachen. \n\nIch finde, liebe Kolleginnen und Kollegen, dieses Spiel \nsollten wir hier nicht mitspielen. Ich m\u00f6chte deshalb f\u00fcr \ndie Ablehnung des Antrages auf meine Ausf\u00fchrungen im \nPlenarprotokoll der 5. Wahlperiode, 16. Sitzung vom \n\n20. Mai, auf den Seiten 1553 in der zweiten Spalte bis zur \nSeite 1554 Mitte der ersten Spalte verweisen, um Wieder-\nholungen zu vermeiden. Es ist die Zeit nicht wert, sich \nnoch l\u00e4nger mit diesem NPD-Antrag zu besch\u00e4ftigen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir  \n\nm\u00f6chten es vorgetragen haben!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Redner in der ersten Runde ist Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! In der Zeit der Plagiate ist \nletzten Endes das Notwendige von Kollegen Biesok \nbereits angemerkt. Das w\u00fcrde ich nicht noch einmal tun \nwollen. \n\nIch will jetzt auch keine gro\u00dfe Polemik machen, was die \n\u00dcberschrift des Antrages betrifft: \u201eRecht muss Recht \nbleiben\u201c. Selbst ohne Geb\u00fchr kann man bei Sozialgerich-\nten Unrecht erleiden, auch wenn es keine Geb\u00fchr gibt. \nDas muss doch nicht daran gebunden sein. \n\nDas Problem ist letzten Endes, es gab in den letzten \nJahren immer wieder Vorst\u00f6\u00dfe, speziell 2006, tats\u00e4chlich, \num eine vermeintliche Begrenzung einer Flut von Antr\u00e4-\ngen im Sozialrecht zu erreichen, eine Geb\u00fchr bei Sozial-\ngerichten einzuf\u00fchren. Die diesbez\u00fcglichen Versuche sind \nvor allem auch ma\u00dfgeblich durch die Gegenwehr des \nVDK abgewehrt worden. Wir haben aktuell keine Kon-\nstellation, aus der ich erkennen kann, dass eine solche \nGefahr droht.  \n\nDie NPD bezieht sich mit der Begr\u00fcndung auf die \u00c4u\u00dfe-\nrung eines Brandenburger CDU-Mitgliedes kurz nach \nSilvester, Danny Eichelbaum hei\u00dft er wohl. Diese \u00c4u\u00dfe-\nrung ist nicht ernst zu nehmen. Aus Brandenburg droht \nwohl keine direkte Sorge. Stellungnahmen von Parteien \nund Fachverb\u00e4nden zeigen, dass f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer \nGerichtsgeb\u00fchr bei Sozialgerichten kein mehrheitlicher \npolitischer Wille besteht. Das ist gut so. Es drohen aktuell \nalso keine Geb\u00fchren f\u00fcr Menschen, die das gewisserma-\n\u00dfen von der Bed\u00fcrftigkeit her brauchen, die Sozialgerich-\nte in Anspruch nehmen. Es ist tats\u00e4chlich ein St\u00fcck hin \nPrinzip, das sich aus der Sozialstaatlichkeit ergibt.  \n\nSelbst wenn man unterstellt, dass es Gefahren g\u00e4be, \nsolche Gerichtsgeb\u00fchren zu erheben, ist der NPD-Antrag \naus unserer Sicht deshalb nicht zustimmungsf\u00e4hig, da er \nnur einen kleinen Teil von Betroffenen von Geb\u00fchren \nausnimmt, also davor bewahren will, n\u00e4mlich die ALG-II-\nBezieher. Betroffen von Geb\u00fchren, wenn sie erhoben \nw\u00fcrden, w\u00e4ren auch Personen, die wegen Sozialleistun-\ngen au\u00dferhalb des SGB II klagen. Deshalb ist der Antrag \nauch zur kurz gehalten. \n\nSchlie\u00dflich ist der NPD-Antrag auch nicht dazu geeignet, \nProbleme an ihren eigentlichen Ursachen zu l\u00f6sen, n\u00e4m-\nlich die Kompliziertheit der gesetzlichen Regelungen, \nmangelnde Personalausstattung der ARGE und derglei-\nchen mehr. Summa summarum: Das, was dazu zu debat-\ntieren war, haben wir tats\u00e4chlich im Jahr 2010 getan. Der \n\n 3122\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nKollege 2. Vizepr\u00e4sident Wehner hat dazu ausf\u00fchrlich \ngesprochen. Ich denke, dass die jetzige Situation zu keiner \nver\u00e4nderten Konstellation gef\u00fchrt hat und deshalb dem \nAntrag nicht zugestimmt werden muss. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Weitere \nWortmeldungen liegen mir in der ersten Runde nicht vor. \nF\u00fcr die zweite Runde ist kein Redner gemeldet. Ich frage \ndennoch: M\u00f6chte in der zweiten Runde noch jemand \nsprechen? Das m\u00f6chte niemand. Die Staatsregierung \nm\u00f6chte das Wort ergreifen. Herr Staatsminister, \nDr. Martens, bitte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nWenigstens mal ein Minister, der sich traut!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte es relativ kurz machen. In der Tat ist \nder eigentliche Text des Antrages abgeschrieben. Die \nBegr\u00fcndung abzuschreiben, das haben sich die An-\ntragsteller dann doch nicht getraut; und das ergibt dann \neine Begr\u00fcndung, wie sie Herr M\u00fcller vorgetragen hat, \ndie doch mehr als nur krude ist. Da wird von Zustim-\nmungswerten gesprochen und der Arroganz der Banken-\nvorst\u00e4nde und Grundgesetz\u00e4nderungen, aber in der Sache \nselbst ist eigentlich nichts gekommen. Es ist nicht einmal \neine anst\u00e4ndige Begr\u00fcndung vorgetragen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Aus Sicht der Staatsregierung \ngibt es in der Tat keine aktuellen Gesetzesvorhaben, zu \ndenen man Stellung nehmen k\u00f6nnte. Die Frage einer \nMissbrauchsgeb\u00fchr m\u00fcsste anders diskutiert werden, denn \nbei nicht mutwilligen Klagen w\u00fcrde die Geb\u00fchr im Wege \nder Prozesskostenhilfe selbstverst\u00e4ndlich zur\u00fcckerstattet. \nAber mit dem Ansatz, mit dem die NPD das hier versucht, \nwird sie in dieser eigentlich recht anspruchsvollen Dis-\nkussion, wenn man sie wirklich ernsthaft f\u00fchren wollte, \nnicht landen k\u00f6nnen. \n\nDen Rest meiner Ausf\u00fchrungen gestatte ich mir, auch im \nHinblick auf die fortgeschrittene Zeit, zu Protokoll zu \ngeben. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \nes keine weiteren Wortmeldungen gibt, h\u00e4lt das Schluss-\nwort Herr Dr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Den Plagiatsvorwurf m\u00f6chte ich \ninsofern zur\u00fcckweisen: Wenn zwei in etwa das gleiche \nAnsinnen haben, ist es auch relativ verst\u00e4ndlich, dass die \njeweiligen Punkte \u00e4hnlich in der Wortwahl sein werden. \nSie sind also definitiv nicht gleich. Ich denke, es ist \nwichtig, dass man an dieses Thema trotzdem weiter \nerinnert. Es gibt dazu zum Beispiel diese Gedanken aus \ndem Brandenburger Landtag. \n\nIn diesem Jahr, in dem sich viele Mehrheiten, also auch \nim Bundesrat zum Beispiel, sicherlich deutlich noch \n\u00e4ndern werden, werden wir einmal ganz erstaunt sein, \nwelche Konstellationen vielleicht in diesem Jahr noch \nm\u00f6glich sind.  \n\nIn der sachlichen Auseinandersetzung, denke ich, hatte \nich ausdr\u00fccklich in der Begr\u00fcndung darauf hingewiesen, \ndass 80 % der Sozialgerichtsklagen in irgendeiner Form \nvon den Gerichten abgeholfen werden, 50 % mit dem \nErfolg des Kl\u00e4gers und 80 % insgesamt durch irgendwel-\nche Vergleichsregelungen und \u00c4hnliches. Das hei\u00dft also, \neine missbr\u00e4uchliche Verwendung des Sozialgerichtes, \num irgendwelche Dinge durchsetzen zu wollen, die nicht \nrechtens sind, kann man nicht erkennen. \n\nAus dem Grund heraus w\u00e4re es vermessen, im Vorfeld \nvon dem Betroffenen eine Geb\u00fchr zu erheben, die man \ndann im Nachgang zumindest zu 80 % wieder zur\u00fccker-\nstatten m\u00fcsste. Es geht ja gerade um den Personenkreis, \nder mit dem Vorschuss einer solchen Geb\u00fchr schon \nProbleme h\u00e4tte, diesen zu leisten. Aus dem Grund heraus,  \ndenke ich, ist es schon noch ein aktuelles Thema, denn, \nwie gesagt, die Gedanken dazu sind ja nicht vom Tisch.  \n\nIch werbe noch einmal um Zustimmung zu dem Antrag, \nund ansonsten kenne ich nat\u00fcrlich das Abstimmungser-\ngebnis schon. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle die Drucksache 5/4751 zur \nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \neinigen Daf\u00fcrstimmen ist die Drucksache 5/4751 mehr-\nheitlich nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Der S\u00e4chsische Landtag ist nicht der Ort, an \ndem \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Gerichtskostenpauschale \nim sozialgerichtlichen Verfahren entschieden wird. Hierzu \nbedarf es der \u00c4nderung von Bundesrecht. Es best\u00fcnde \n\nallerdings kein Anlass f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung, \nsich auf Bundesebene gegen ein solches Vorhaben auszu-\nsprechen; denn eine ma\u00dfvolle Pauschalgeb\u00fchr f\u00fcr Leis-\ntungsempf\u00e4nger verst\u00f6\u00dft weder gegen das Sozialstaats-\n\n 3123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nprinzip, noch erschwert sie Betroffenen den Zugang zu \nden Sozialgerichten in unzumutbarer Weise. \n\nDer im Sozialrecht \u00fcberkommene Grundsatz der Ge-\nrichtskostenfreiheit f\u00fcr Leistungsempf\u00e4nger kn\u00fcpft \ntraditionell an den Gedanken einer besonderen Schutzbe-\nd\u00fcrftigkeit. Hieran w\u00fcrde die Einf\u00fchrung einer moderaten \nGerichtskostenpauschale \u2013 in der Diskussion sind Betr\u00e4ge \nzwischen 10 und 75 Euro \u2013 nichts \u00e4ndern. Diese soll \nkeine Gegenleistung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des sozialge-\nrichtlichen Verfahrens darstellen, sondern lediglich eine \nmissbr\u00e4uchliche Klageerhebung verhindern. \n\nMit Einf\u00fchrung einer Pauschalgeb\u00fchr wird die Kosten-\nfreiheit des sozialgerichtlichen Verfahrens durch einen \nzwar nicht mehr v\u00f6llig kostenlosen, aber immer noch \nkosteng\u00fcnstigen Rechtsschutz ersetzt. Im Vergleich zu \nanderen Verfahrensordnungen werden Kl\u00e4ger hier weiter-\nhin dadurch privilegiert, dass die Geb\u00fchr pauschal erho-\nben wird und sich nicht nach dem Wert des Streitgegen-\nstandes bemisst. Zudem werden sie nicht mit den h\u00e4ufig \nanfallenden Kosten f\u00fcr Sachverst\u00e4ndigengutachten \nbelastet. Damit l\u00e4sst sich weiterhin noch guten Gewissens \nvon einem \u201esozialen Gerichtskostenrecht\u201c sprechen. \n\nDie Verfassung kennt \u2013 auch f\u00fcr Bezieher von Arbeitslo-\nsengeld II \u2013 keinen Anspruch auf Rechtsschutz zum \n\u201eNulltarif\u201c. Einkommensschwachen Kl\u00e4gern wird der \nRechtsweg bei hinreichender Erfolgsaussicht der Rechts-\nverfolgung insoweit durch das Institut der Prozesskosten-\nhilfe offen gehalten. Das Bundesverfassungsgericht hat \ndazu angemerkt, dass es nicht Sinn des Justizgew\u00e4hrungs-\nanspruches sei, Unbemittelten ein nutzloses Prozessieren \nauf Kosten der Allgemeinheit zu erm\u00f6glichen. \n\nFolgendes ist anzumerken, um den Missverst\u00e4ndnissen, \ndie dem Antrag zugrunde liegen, gleich vorzubeugen: \nEine moderate Gerichtskostenpauschale soll nur die \n\nEinleitung solcher Verfahren verhindern, die von vornhe-\nrein und offensichtlich ohne Erfolgsaussicht und mutwil-\nlig eingelegt worden sind und an denen auch nach einem \nrichterlichen Hinweis festgehalten wird. Es geht nicht \ndarum, Rechtsschutz Suchende mit ihrem berechtigten \nAnliegen auf Pr\u00fcfung ihres Einzelfalles von einem Gang \nzum Gericht abzuhalten. Deshalb war Gegenstand der \nbisherigen Diskussion auch immer die \u00dcberlegung, die \nGeb\u00fchr im Falle des Klageerfolges zur\u00fcckzuerstatten, \nalso im wirtschaftlichen Ergebnis den im Verfahren \nUnterlegenen zu belasten. Es steht daher nicht zu bef\u00fcrch-\nten, dass Kl\u00e4ger mit berechtigten Anliegen allein wegen \nder Pauschalgeb\u00fchr von der Beschreitung des Klageweges \nabsehen. \n\nDar\u00fcber hinaus sollte man schlie\u00dflich eines nicht aus den \nAugen verlieren: Jeder Sozialrichter besitzt Erfahrungen \nmit offensichtlich aussichtslosen oder gar querulatori-\nschen Klagen, die nur erhoben oder aufrechterhalten \nwerden, weil das sozialgerichtliche Verfahren im Gegen-\nsatz zu allen anderen Verfahrensordnungen grunds\u00e4tzlich \nkostenfrei ist. So kommt es in der Praxis beispielsweise \nvor, dass Klagen gegen Arbeitslosengeld-II-Bescheide mit \nder Begr\u00fcndung eingelegt werden, dass \u201e... Herr Hartz \nschlie\u00dflich auch nicht von den Regels\u00e4tzen leben m\u00fcsse\u201c. \n\nDer Amtsermittlungsgrundsatz zwingt den Richter auch in \neinem solchen Fall, die Rechtsm\u00e4\u00dfigkeit der Bescheide zu \npr\u00fcfen. Es liegt auf der Hand, dass die richterliche Ar-\nbeitskraft anderweitig dringender ben\u00f6tigt wird. Wenn \neine Gerichtskostenpauschale derart \u00fcberfl\u00fcssige Klagen \nverhindern hilft, dient ihre Einf\u00fchrung einem legitimen \nund berechtigten Zweck. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 GO \nDrucksache 5/4991, Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \n\nIhnen liegt der Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, \nNPD-Fraktion, in der Drucksache 5/4991 gegen einen \nerteilten Ordnungsruf vor. \u00dcber den Einspruch ent-\nscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 Gesch\u00e4ftsord-\nnung in der n\u00e4chsten Sitzung nach Einlegung des \nEinspruchs \u2013 also heute \u2013 ohne Beratung.  \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber den \nEinspruch des Abgeordneten Gansel in der Drucksa-\nche 5/4991 ab. Wer dem Einspruch stattgeben will, den \nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nkeinen Stimmenthaltungen und einigen Daf\u00fcr-Stimmen \nist mehrheitlich dem Einspruch des Abg. Gansel nicht \n\nstattgegeben. Der Tagesordnungspunkt ist damit \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tages-\nordnung der 32. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages \nist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n33. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den \n24. M\u00e4rz 2011, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung \nund die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor. Die \n32. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:26 Uhr) \n \n\n \n\n 3124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\nAnlage \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE, \nzu Frage Nr. 7 aus der 31. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bezug \nnehmend auf Ihre Nachfrage im Rahmen der m\u00fcndlichen \nAnfrage Nr. 7 in der 31. Plenarsitzung am 10. Februar \n2011 teile ich Ihnen Folgendes mit: \n\n \u201eWie viele Projekte werden dann seit Januar nicht mehr \ngef\u00f6rdert und auch wie viele werden nicht mehr gef\u00f6rdert, \ndie in den Vorjahren gef\u00f6rdert worden sind, und aus \nwelchen Gr\u00fcnden?\u201c \n\nDie Nachfrage k\u00f6nnte die Annahme implizieren, dass \nProjekte \u00fcber das Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen \nf\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c mehrj\u00e4hrig gef\u00f6rdert \nwerden. Die F\u00f6rderrichtlinie des Programms l\u00e4sst dies \njedoch nicht zu. Es handelt sich um eine Projektf\u00f6rderung \ninnerhalb eines Kalenderjahres, aus der sich kein Rechts-\nanspruch auf eine F\u00f6rderung von Folgema\u00dfnahmen \nergibt. Daher gibt es keine Projekte, deren F\u00f6rderung im \nJahr 2011 eingestellt worden ist. \n\nWeiterhin kann zum derzeit laufenden F\u00f6rderverfahren \nund damit zur Anzahl der abgelehnten Projekte keine \nAuskunft erteilt werden, wie bereits in der m\u00fcndlichen \n\nantwort in der 31. Plenarsitzung des S\u00e4chsischen Landta-\nges am 10. Februar ausgef\u00fchrt, da das F\u00f6rderverfahren \n2011 noch nicht abgeschlossen ist. Bez\u00fcglich der gef\u00f6r-\nderten Projekte wird auf die Internetseite \nwww.lpr.sachsen.de verwiesen, wo gem\u00e4\u00df der EU-\nDurchf\u00fchrungsVO Nr. 1828/2006 Art. 7 (2) d eine st\u00e4ndig \naktualisierte Liste der Beg\u00fcnstigten ver\u00f6ffentlich wird, in \nder alle Tr\u00e4ger, die eine F\u00f6rderung erhalten, dargestellt \nsind. Diese \u00dcbersicht wird \u2013 wie auch im letzten Jahr \u2013 \nmehrfach im laufenden Jahr 2011 aktualisiert. \n\nEine Ver\u00f6ffentlichung von abgelehnten Projekten bzw. \nden Gr\u00fcnden der Ablehnung w\u00fcrde der bisherigen F\u00f6r-\nderpraxis des Landesprogramms widersprechen. Eine \nderartige Verfahrensweise ist auch aus keinem anderen \nF\u00f6rderprogramm auf Landes-, Bundes- oder EU-Ebene \nbekannt. Au\u00dferdem stimmen die Antragsteller mit ihrer \nUnterschrift im Antragsformular einer Ver\u00f6ffentlichung \nnur im Falle einer F\u00f6rderung zu. \u00dcber die Ablehnung und \nauch die Ablehnungsgr\u00fcnde wird ausschlie\u00dflich der \nAntragsteller \u00fcber den Ablehnungsbescheid informiert. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 23. M\u00e4rz 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3126\n\n\n",
    "status": 200
}