{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-12-06T12:35:59Z",
        "Last-Modified": "2011-12-06T12:35:59Z",
        "Last-Save-Date": "2011-12-06T12:35:59Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "907",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-12-06T12:35:59Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2011-12-06T12:35:59Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2011-12-06T12:35:59Z",
        "dcterms:modified": "2011-12-06T12:35:59Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2011-12-06T12:35:59Z",
        "meta:save-date": "2011-12-06T12:35:59Z",
        "modified": "2011-12-06T12:35:59Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2053",
            "2969",
            "2994",
            "586",
            "4887",
            "5123",
            "3628",
            "5147",
            "5280",
            "5529",
            "5211",
            "4858",
            "5291",
            "5495",
            "4867",
            "5069",
            "4840",
            "5318",
            "4686",
            "5316",
            "5339",
            "5236",
            "5242",
            "5434",
            "5175",
            "4925",
            "4818",
            "5350",
            "5682",
            "4967",
            "5304",
            "5368",
            "5274",
            "5077",
            "4760",
            "4480",
            "5691",
            "4895",
            "5035",
            "4748",
            "4958",
            "5463",
            "5379",
            "5569",
            "5550",
            "5634",
            "5308",
            "5816",
            "5779",
            "5882",
            "5629",
            "5518",
            "4916",
            "5644",
            "4815",
            "5636",
            "5575",
            "5181",
            "4384",
            "5859",
            "5460",
            "5309",
            "5389",
            "5727",
            "5397",
            "5712",
            "5818",
            "5413",
            "4578",
            "5807",
            "5701",
            "5534",
            "5375",
            "5504",
            "5719",
            "4629",
            "5159",
            "5293",
            "5668",
            "5490",
            "5726",
            "4658",
            "5578",
            "5574",
            "5074",
            "5484",
            "5551",
            "4583",
            "5687",
            "5452",
            "5624",
            "5722",
            "5406",
            "5157",
            "4241",
            "4720",
            "4658",
            "4325",
            "4996",
            "1592"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-12-06T12:35:59Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-12-06T12:35:59Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_45_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "100"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/45 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n45. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 24. November 2011, Plenarsaal Schluss: 19:18 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4439 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4439 \n\n Andreas Storr, NPD 4439 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 4439 \n\n Arne Schimmer, NPD 4440 \n\n Christian Piwarz, CDU 4440 \n\n1 Aktuelle Stunde 4441 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Zehn nach zw\u00f6lf an Sachsens  \n\nSchulen \u2013 Staatsregierung  \n\norganisiert Lehrermangel!  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4441 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4441 \n\n Thomas Colditz, CDU 4442 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4443 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4444 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 4445 \n\n Thomas Jurk, SPD 4446 \n\n Thomas Colditz, CDU 4447 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4447 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4448 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4449 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4450 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4450 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4451 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4451 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4451 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4452 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4453 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4453 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4455 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4455 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4455 \n\n \n\nCornelia Falken, DIE LINKE 4456 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4456 \n\n Martin Dulig, SPD 4456 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4456 \n\n Martin Dulig, SPD 4457 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus und Sport 4457 \n\n Thomas Jurk, SPD 4458 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus und Sport 4458 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4459 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4460 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Nach M\u00f6venpick der Steuertrick \u2013 \n\ndas FDP-M\u00e4rchen von der  \n\nSteuerentlastung  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 4461 \n\n Mario Pecher, SPD 4461 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 4462 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 4462 \n\n Holger Zastrow, FDP 4463 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4464 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4465 \n\n Mario Pecher, SPD 4466 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4467 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 4467 \n\n Mario Pecher, SPD 4468 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 4468 \n\n Holger Zastrow, FDP 4469 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 4469 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n2 Zur sozialen Lage von Kindern und \n\nJugendlichen in Sachsen  \n\n Drucksache 5/5724, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion der SPD, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 4470 \n\n Martin Dulig, SPD 4470 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4472 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4473 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4473 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4473 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4473 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4474 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4474 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4475 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4475 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4475 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4476 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4477 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4477 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4478 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 4479 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4480 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4481 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4482 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4482 \n\n Alexander Delle, NPD 4483 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4484 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der \n\nSPD, Drucksache 5/7492 4485 \n\n Martin Dulig, SPD 4485 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4486 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4486 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4487 \n\n \nAbstimmung und Ablehnung 4487 \n\n3 Arbeit der Familienhebammen \n\nst\u00e4rken \u2013 Chance f\u00fcr Kinder nutzen  \n\n Drucksache 5/7469, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 4487 \n\n Oliver Wehner, CDU 4487 \n\n Anja Jonas, FDP 4488 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 4489 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 4489 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4490 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4491 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4492 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4492 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4493 \n\n Anja Jonas, FDP 4493 \n\n \nAbstimmung und Zustimmung 4493 \n\n \n\n \n\n4 Neugestaltung der Kinderf\u00f6rderung \n\ndurch Einf\u00fchrung einer  \n\nKindergrundsicherung  \n\n Drucksache 5/4916, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4493 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4493 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4495 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4496 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4496 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 4497 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4497 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 4497 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4498 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4499 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4500 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4501 \n\n Dirk Panter, SPD 4502 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 4502 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4503 \n\n5 Planungssicherheit f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen herstellen  \n\n Drucksache 5/7462, Antrag der \n\nFraktion der SPD 4503 \n\n Holger Mann, SPD 4503 \n\n Geert Mackenroth, CDU 4505 \n\n Holger Mann, SPD 4506 \n\n Geert Mackenroth, CDU 4506 \n\n Holger Mann, SPD 4507 \n\n Geert Mackenroth, CDU 4507 \n\n Holger Mann, SPD 4507 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4507 \n\n Geert Mackenroth, CDU 4508 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 4508 \n\n Nico Tippelt, FDP 4510 \n\n Holger Mann, SPD 4510 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4511 \n\n Geert Mackenroth, CDU 4512 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4512 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4512 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Kunst 4513 \n\n Holger Mann, SPD 4515 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4516 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n6 Aussetzung der Verkaufsaktivit\u00e4ten \n\nf\u00fcr die ehemalige Justizvollzugs-\n\nanstalt Chemnitz \u2013 Diskussion  \n\n\u00fcber zuk\u00fcnftige Nutzung des  \n\nGeb\u00e4udekomplexes erm\u00f6glichen  \n\n Drucksache 5/7435,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4516 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4516 \n\n Marko Schiemann, CDU 4517 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4518 \n\n Hanka Kliese, SPD 4519 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4519 \n\n Hanka Kliese, SPD 4519 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4520 \n\n Hanka Kliese, SPD 4520 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 4520 \n\n Carsten Biesok, FDP 4521 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Kunst 4522 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 4522 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \n\nCDU, der FDP und B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/7548 4522 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4522 \n\n7 Raus aus dem Euro \u2013 Ja zur  \n\nD-Mark: Volksabstimmung jetzt!  \n\n Drucksache 5/7453,  \n\nAntrag der Fraktion der NPD 4522 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4522 \n\n Thomas Jurk, SPD 4524 \n\n Carsten Biesok, FDP 4524 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4525 \n\n Carsten Biesok, FDP 4526 \n\n Arne Schimmer, NPD 4526 \n\n Thomas Jurk, SPD 4527 \n\n Arne Schimmer, NPD 4528 \n\n Arne Schimmer, NPD 4528 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4529 \n\n8 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/7477 4529 \n\n \u2013 Textiler Maschinenpark der West-\n\ns\u00e4chsischen Hochschule Zwickau \n\n(WHZ) am Standort Reichenbach \n\n(Frage Nr. 5) 4529 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 4529 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Kunst 4529 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 4529 \n\n \n\n \nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Kunst 4529 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 4529 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Kunst 4529 \n\n \u2013 Inhalt und Erarbeitungszeit des \n\nsogenannten Landesverkehrsplanes \n\n(Frage Nr. 8) 4530 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4530 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4530 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4530 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4530 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4530 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4530 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4530 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4530 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4530 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4531 \n\n \u2013 \u00dcberarbeitung des Standortegesetzes \n\nder Staatsregierung (Frage Nr. 9) 4531 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4531 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4531 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4531 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4531 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 4531 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4531 \n\n \u2013 Ermittlungen gegen die mutma\u00dfliche \n\nZwickauer Terrorzelle (Frage Nr. 6) 4531 \n\n Arne Schimmer, NPD 4531 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4532 \n\n Arne Schimmer, NPD 4532 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4532 \n\n Arne Schimmer, NPD 4532 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4532 \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 4532 \n\n \u2013 Sicherheit von Bahn\u00fcberg\u00e4ngen im \n\nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 1) 4532 \n\n Winfried Petzold, NPD 4532 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4533 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n \u2013 Online-Sucht im Freistaat  \n\nSachsen (Frage Nr. 2) 4533 \n\n Winfried Petzold, NPD 4533 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4533 \n\n \u2013 Rohstoff- Strategiepapier  \n\n(Frage Nr. 3) 4533 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4533 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4533 \n\n9 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/7543, Einspruch  \n\ndes Abg. Holger Apfel, NPD 4534 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4534 \n\n \n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4534 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4439 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 45. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kagelmann, Frau Neukirch, Herr \n\nKosel, Herr Petzold. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 7 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 95 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n66 Minuten, SPD bis zu 40 Minuten, FDP bis zu 40 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu 35 Minuten, \n\nStaatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter \n\nAntrag der Fraktion der NPD liegt Ihnen in der Drucksa-\n\nche 5/7510 vor. Er tr\u00e4gt den Titel: \u201eSofortiger Abzug aller \n\nV-Leute aus der NPD\u201c. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit, \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlich-\n\nkeit festzustellen; dann m\u00fcsste der Antrag noch in dieser \n\nSitzung abschlie\u00dfend behandelt werden. Voraussetzung \n\nf\u00fcr die Dringlichkeit ist, dass im \u00fcblichen Verfahren eine \n\nrechtzeitige Entscheidung im Landtag \u00fcber den Antrag \n\nnicht mehr erreichbar ist. \n\nIch bitte jetzt um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit und \n\nerteile Ihnen, Herr Storr, das Wort. Bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der Bundesparteitag der Regierungspartei CDU \n\nbeschloss am 15. November 2011, ein neues NPD-\n\nVerbotsverfahren pr\u00fcfen zu lassen. Diese Pr\u00fcfung setzte \n\nnach Medienberichten sofort ein. Es wird in den Innenmi-\n\nnisterien und beim Inlandsgeheimdienst seitdem fieber-\n\nhaft gearbeitet. Weiter vorangetrieben wurde das Vorha-\n\nben durch die gemeinsame Konferenz der Innen- und der \n\nJustizminister des Bundes und der L\u00e4nder am vergange-\n\nnen Freitag. \n\nBeide Termine lagen nach dem regul\u00e4ren Einreichungs-\n\ntermin gem\u00e4\u00df \u00a7 52 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung: 14. No-\n\nvember, 12 Uhr. Damit war eine fr\u00fchere Antragstellung \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion nicht m\u00f6glich. \n\nWarum nun die besondere Dringlichkeit? Meine Damen \n\nund Herren! In der aktuellen Diskussion spielen die \n\nsogenannten V-Leute eine extrem wichtige Rolle. Wie Sie \n\nwissen, war der Einsatz der V-Leute Anlass f\u00fcr das \n\nBundesverfassungsgericht, im Jahr 2003 das Verbotsver-\n\nfahren gegen die NPD einzustellen. Ich m\u00f6chte daran \n\nerinnern, dass es damals zu einem nicht unerheblichen \n\nTeil \u00c4u\u00dferungen von V-Leuten waren, die in den Verbots-\n\nantr\u00e4gen eine Rolle spielten. Insbesondere der Name \n\nWolfgang Frenz mit seinen absonderlichen Ver\u00f6ffentli-\n\nchungen muss hier erw\u00e4hnt werden. Er war \u00fcber Jahr-\n\nzehnte V-Mann des Verfassungsschutzes, sogar schon in \n\nder Vorg\u00e4ngerpartei der NPD, der Deutschen Reichspar-\n\ntei. \n\nNun soll erneut ein Verbotsverfahren gestartet werden. \n\nWir Nationaldemokraten sind uns sicher, dass auch hier \n\nwieder V-Leute als Belastungszeugen eine Rolle spielen \n\nwerden, Zeugen, die ihre Auftr\u00e4ge zur Provokation von \n\nden sogenannten Verfassungssch\u00fctzern erhielten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Storr, bitte begr\u00fcn-\n\nden Sie die Dringlichkeit. Nicht auf die Inhalte eingehen! \n\nAndreas Storr, NPD: Gut, ja. \u2013 Gegenw\u00e4rtig wird zwar \n\n\u00fcber den Abzug der V-Leute debattiert, aber gleichzeitig \n\nmit Hochdruck an der Anwerbung neuer V-Leute in der \n\nNPD und ihrem Umfeld gearbeitet. Aktuell liegen der \n\nNPD entsprechende Hinweise unter anderem aus Ham-\n\nburg und aus Sachsen vor. In Dresden wurde letzte Woche \n\nein gewisser Herr Wiesner als Agentenanwerber enttarnt. \n\nVor diesem Hintergrund halten wir die Eilbed\u00fcrftigkeit \n\nunseres Antrags f\u00fcr gegeben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zur \n\nErwiderung. Herr Kollege Tischendorf, Sie sprechen \n\ngegen die Dringlichkeit? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte gegen die Dringlichkeit sprechen, obwohl der \n\nVorredner gar nicht zur Dringlichkeit gesprochen hat. \u2013 \n\nWir als Linksfraktion k\u00f6nnen verstehen, dass Sie Klarheit \n\nin den eigenen Reihen erreichen wollen. Aber ich denke, \n\neine Dringlichkeit ist in diesem Fall nicht gegeben. Die \n\nSache war schon weit vorher bekannt. Insofern werden \n\nwir diesen Antrag ablehnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf? \u2013 Den kann ich nicht erkennen. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Es geht um die Frage, ob \n\nSie die Dringlichkeit bejahen. Wer daf\u00fcr stimmt, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Dringlichkeit dieses \n\nAntrags abgelehnt. \n\nWeitere Dringliche Antr\u00e4ge \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der NPD: Doch!) \n\n\u2013 Doch. Aha. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist ein weiterer als dring-\n\nlich bezeichneter Antrag eingegangen. Er liegt Ihnen unter \n\nder Drucksachennummer 5/7547 vor und tr\u00e4gt den Titel: \n\n\u201eM\u00f6gliche Aktenvernichtung beim \u201aLandesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz\u2018 sofort stoppen \u2013 Spitze des Geheim-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4440 \n\ndienstes sofort vom Dienst suspendieren \u2013 m\u00f6gliche \n\nBeweismittelvernichtung verhindern\u201c. \n\nDieser Antrag ist am 24. November 2011 eingereicht \n\nworden. Um von der gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 Satz 1 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung vorgesehenen Einreichungsfrist von drei \n\nArbeitstagen vor der Plenarsitzung abzuweichen, bean-\n\ntragt die Fraktion der NPD in der Drucksache 5/7546 \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 1 eine Fristverk\u00fcrzung als einzelne \n\nAbweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nIch bitte zuerst um die Begr\u00fcndung des Antrags auf \n\nFristverk\u00fcrzung. Bitte keine inhaltliche Diskussion hierzu \n\nf\u00fchren! \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich bitte Sie im Namen der NPD-Fraktion, \n\nunserem Antrag auf Fristverk\u00fcrzung nach \u00a7 114 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung zum Dringlichen Antrag \u201eM\u00f6gliche \n\nAktenvernichtung beim \u201aLandesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz\u2018 sofort stoppen \u2013 Spitze des Geheimdienstes sofort \n\nvom Dienst suspendieren \u2013 m\u00f6gliche Beweismittelver-\n\nnichtung verhindern\u201c zuzustimmen. Ich m\u00f6chte kurz \n\nbegr\u00fcnden, warum dieser Dringliche Antrag unbedingt \n\nnoch heute hier behandelt werden muss. \n\nErst gestern wurde in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c in dem \n\nArtikel \u201eWollen die Beh\u00f6rden die Nazi-Morde gar nicht \n\naufkl\u00e4ren?\u201c von Sven Siebert der ungeheuerliche Ver-\n\ndacht ge\u00e4u\u00dfert, dass momentan in den Verfassungs-\n\nschutzbeh\u00f6rden eine Aktenvernichtung in gro\u00dfem Stil \n\nlaufe, um von den geheimdienstlichen Hintergr\u00fcnden des \n\nTerrortrios abzulenken. Ich zitiere: \u201eEs wird der Verdacht \n\nge\u00e4u\u00dfert, einige leitende Beamte des Ministeriums h\u00e4tten \n\nwegen ihrer eigenen fr\u00fcheren T\u00e4tigkeit f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz\u00e4mter kein Interesse an umfassender Offenlegung \n\naller Pannen und Vers\u00e4umnisse. [\u2026] Das Misstrauen \n\nrichtet sich aber in erster Linie gegen die Landes\u00e4mter f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz \u2013 vor allem in Sachsen und Th\u00fcrin-\n\ngen \u2013, die im Fall der Zwickauer Zelle bestenfalls ah-\n\nnungslos, schlimmstenfalls verschleiernd handelten. \u201aWir \n\nsind nicht sicher, ob dort nicht gerade die Rei\u00dfw\u00f6lfe hei\u00df \n\nlaufen\u2018, hei\u00dft es im Bundestag.\u201c \n\nDer S\u00e4chsische Landtag muss unbedingt verhindern, dass \n\njetzt \u2013 wie im Januar 1990 in der Berliner Normannen-\n\nstra\u00dfe \u2013 gro\u00dfe Aktenvernichtungsaktionen durch die \n\nGeheimdienste anlaufen, um den wahren Hintergrund des \n\nZwickauer Terrortrios zu vertuschen. Erst gestern kam die \n\nMeldung, dass nun in Zwickau das Haus abgerissen wird, \n\nin dem die mutma\u00dflichen Terroristen Uwe B\u00f6hnhardt, \n\nUwe Mundlos und Beate Zsch\u00e4pe zuletzt gewohnt hatten. \n\nWie Stadtsprecher Mathias Merz mitteilte, hat eine \n\nSpezialfirma damit begonnen, den Dachstuhl der vor \n\nzweieinhalb Wochen explodierten Doppelhaush\u00e4lfte im \n\nZwickauer Stadtteil Wei\u00dfenborn abzutragen. \n\n(Widerspruch der Abg.  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nNachdem mehrere wichtige Beweismittel in dem Haus \n\naufgefunden wurden, so unter anderem die Bekennervi-\n\ndeos und der USB-Stick mit der angeblichen Zielterrorlis-\n\nte, die wie durch ein Wunder das Abbrennen des Hauses \n\n\u00fcberstanden haben, bei dem sogar Schusswaffen aus \n\nMetall zu Klump schmolzen, mutet der schnelle Abriss \n\ndes Hauses nun mehr als dubios an, und das Vorhaben \n\nerweckt den Eindruck, dass die Beh\u00f6rden ihre Verschleie-\n\nrungstaktik fortsetzen wollen. \n\nEin an den L\u00f6scharbeiten beteiligter Feuerwehrmann \n\nhatte schon auf zahlreiche Ungereimtheiten bei der \n\nBeweissicherung aufmerksam gemacht und gegen\u00fcber der \n\n\u201eBild am Sonntag\u201c folgende Aussage gemacht: \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u201eNach dem, was ich w\u00e4hrend des Einsatzes gesehen habe, \n\nmuss ich mich sehr wundern, \u2013 \u2013\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schimmer, Ihre \n\nRedezeit geht jetzt zu Ende. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 \u201ewas zwei Tage danach noch \n\nalles in der Brandruine gefunden wurde.\u201c Beide Entwick-\n\nlungen, meine Damen und Herren, sind uns erst gestern \n\nzu Ohren gekommen, und wir m\u00fcssen jetzt schnell han-\n\ndeln, damit nicht m\u00f6gliche Beweismittel in diesem \n\nspektakul\u00e4ren Terrorfall von den Geheimdiensten ver-\n\nschleiert werden. \n\nDeshalb bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcn-\n\ndung. Wir kommen jetzt zur Gegenrede. Bitte, Herr \n\nKollege Piwarz an Mikrofon 5. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nMeine Dame und meine Herren von der NPD, das Heulen \n\nund Z\u00e4hneklappern bei Ihnen ist mittlerweile ohrenbet\u00e4u-\n\nbend. Sie versuchen weiterhin, was Sie gestern schon \n\nbegonnen haben, n\u00e4mlich w\u00fcste Verschw\u00f6rungstheorien \n\nzu \u00e4u\u00dfern, und haben pl\u00f6tzlich eine Aktivit\u00e4t, was Antr\u00e4-\n\nge betrifft, die wir so von Ihnen bislang nicht kennen. Sie \n\nhaben in keiner Weise etwas dazu gesagt, warum wir hier \n\nvon der Gesch\u00e4ftsordnung abweichen k\u00f6nnen bzw. \n\nwarum Ihr Antrag nicht im normalen parlamentarischen \n\nGesch\u00e4ftsgang beraten werden kann. Deswegen werden \n\nwir Ihren Antrag auf Fristverk\u00fcrzung ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe jetzt keinen \n\nweiteren Redebedarf. Wir kommen zur Abstimmung. Es \n\nist jetzt eine Zweidrittelmehrheit erforderlich. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das kann knapp werden!) \n\nWer der Drucksache 5/7546 zustimmen m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4441 \n\nAntrag der Fraktion der NPD in der Drucksache 5/7546 \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 9, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. Ihnen liegt aber in \n\nDrucksache 5/7543 der Einspruch des Abg. Holger Apfel, \n\nNPD-Fraktion, gegen einen in der 44. Sitzung erteilten \n\nOrdnungsruf vor. Nach \u00a7 98 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung entscheidet der Landtag \u00fcber diesen Einspruch in \n\nder folgenden Sitzung, also heute, ohne Beratung. Ich \n\nschlage Ihnen vor, daf\u00fcr den Tagesordnungspunkt 9 \n\nvorzusehen. \n\nVielleicht noch ein Hinweis: Nach der Aktuellen Debatte \n\nw\u00fcrden wir die im Pr\u00e4sidium vereinbarte Mittagspause \n\neinschieben. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren Wortmeldungen mehr zur \n\nTagesordnung. Wir k\u00f6nnen in die Tagesordnung eintreten. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Zehn nach zw\u00f6lf an Sachsens Schulen \u2013  \n\nStaatsregierung organisiert Lehrermangel! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n2. Aktuelle Debatte: Nach M\u00f6venpick der Steuertrick \u2013  \n\ndas FDP-M\u00e4rchen von der Steuerentlastung \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nDie Gesamtredezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt verteilt: CDU 30 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, \n\nSPD 17 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, \n\nNPD 10 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nZehn nach zw\u00f6lf an Sachsens Schulen \u2013  \n\nStaatsregierung organisiert Lehrermangel! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \n\nWort. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion GR\u00dcNE hat Frau Kollegin \n\nGiegengack das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Man \n\nmuss kein penibler Leser des Landtags-Pressespiegels \n\nsein, um festzustellen, dass die Staatsregierung zuneh-\n\nmend in eine Legitimations- und Vertrauenskrise ger\u00e4t. \n\nDas Innenministerium und das Kultusministerium stehen \n\nseit L\u00e4ngerem unter Dauerbeschuss. Erst gestern hatten \n\nwir wieder zwei Debatten aus dem Bereich von Herrn \n\nMinister Ulbig, aber auch im Bereich von Herrn Minister \n\nW\u00f6ller hagelt es seit Monaten massive Kritik vonseiten \n\nder Opposition, der Gewerkschaft, der Verb\u00e4nde und der \n\nElternvertretungen wegen steigendem Unterrichtsausfall, \n\nder Nichtbesetzung von Direktorenstellen, massiven \n\nAbordnungen von Lehrern an andere Schulen und der \n\nNichtbesetzung von Referendarstellen. \n\nAnstatt in die Offensive zu gehen und ein abgestimmtes \n\nund zukunftsweisendes Konzept zur Bek\u00e4mpfung des \n\nzuk\u00fcnftigen Lehrermangels vorzulegen, verweist der \n\nKultusminister immer wieder auf einen kleinen Haus-\n\nhaltsvermerk von 2010: \u201eDie Anzahl der Lehrerstellen bis \n\n2020 wird der in den westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern \n\ngeltenden Lehrerausstattung zuz\u00fcglich eines Qualit\u00e4tszu-\n\nschlages von 5 % angeglichen werden.\u201c Ich halte es f\u00fcr \n\nunvern\u00fcnftig und fahrl\u00e4ssig, angesichts dieses absehbaren \n\nund dramatischen Lehrermangels, des Ausscheidens \n\nTausender Lehrer aus dem Schuldienst, hier in R\u00e4tseln zu \n\nsprechen. Das erweckt den Eindruck, dass die Staatsregie-\n\nrung v\u00f6llig die Orientierung verloren hat, kein abge-\n\nstimmtes Konzept vorlegen kann, keinen inneren Kom-\n\npass hat, dieses Problem zu l\u00f6sen, und auch keinen \n\naktiven Gestaltungswillen zeigt. \n\nDas erzeugt Angst, meine Damen und Herren, bei Eltern, \n\nLehrern und Sch\u00fclern. Das haben wir auch in der Presse \n\nverfolgen k\u00f6nnen. Lehrer fragen sich: Stehe ich in Zu-\n\nkunft vor Klassen mit 30 Kindern und wie viele Kinder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4442 \n\nmit Behinderung werden dabei sein? Eltern fragen sich: \n\nWird die Schule geschlossen werden, wenn jetzt Lehrer \n\nfehlen? Wird mein Kind den angestrebten Schulabschluss \n\nmachen k\u00f6nnen, wenn die zweite Fremdsprache nicht \n\nangeboten wird? Wie wird mein Kind das Klassenziel \n\nerreichen, wenn st\u00e4ndig Unterricht ausf\u00e4llt? \n\nAls Mutter muss ich Ihnen sagen: Eltern bewegt nichts so \n\nsehr wie das Wohl ihrer Kinder. Gerade im Bereich \n\nBildung brauchen wir Kontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nEs ist Ihnen sicher nicht neu, dass das Vertrauen in ein-\n\nzelne Politiker au\u00dferordentlich gering ist. Es liegt nach \n\nUmfragen unter 10 %. Ich finde erschreckend, dass auch \n\ndas Vertrauen in die Demokratie als Institution immer \n\nweiter zur\u00fcckgeht. Im Osten trauen 53 % der Bev\u00f6lke-\n\nrung der Institution Demokratie nicht mehr zu, dass sie \n\ntats\u00e4chlich Probleme l\u00f6sen kann. Das macht mir, die ich \n\nin einer Diktatur aufgewachsen bin, gro\u00dfe Angst. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMag sein, dass das mangelnde Vertrauen aus Unkenntnis \n\n\u00fcber die Funktionsweise demokratischer Institutionen \n\nherr\u00fchrt, wie Prof. Patzelt immer sagt, aber ich glaube, \n\ndas hat auch etwas mit der Nichterbringung von parla-\n\nmentarischen Leistungen zu tun. Ich bin der festen \u00dcber-\n\nzeugung: Wo Antr\u00e4ge, Gesetzentw\u00fcrfe und Initiativen der \n\nOpposition offenkundig den Mehrheitswillen der Bev\u00f6l-\n\nkerung aufgreifen, m\u00fcssen Abgeordnete der Mehrheits-\n\nfraktion diese Anliegen aufnehmen und nicht aus falsch \n\nverstandener Loyalit\u00e4t die Regierung sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Gilt das f\u00fcr alle Themen?) \n\nDas k\u00f6nnen die Menschen nicht verstehen. Wo Vertreter \n\nder Exekutive, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, sich \n\ngegenseitig blockieren und damit ein politisches Vakuum \n\nerzeugen, m\u00fcssen Abgeordnete, vor allen Dingen der \n\nMehrheitsfraktion, F\u00fchrungsverantwortung \u00fcbernehmen \n\nund Entscheidungen einklagen, so wie es der Abg. Colditz \n\ngetan hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWir Parlamentarier von der CDU bis zu den LINKEN \n\nsind nicht die Belegschaft der Staatsregierung, sondern ihr \n\nAufsichtsrat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, und der SPD) \n\nUm bei diesem Deutungsmuster zu bleiben: Der Auf-\n\nsichtsrat kann und muss sogar in vielen Bereichen dem \n\nVorstand freie Hand lassen. Doch wenn der Vorstand sich \n\nzu weit von den Interessen der Shareholder entfernt, dann \n\nist es nicht nur Aufgabe, sondern Pflicht des Aufsichtsra-\n\ntes, und in diesem Sinne des Parlaments, einzuschreiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin nicht Ihrer Meinung, Herr Flath, dass dies hinter \n\nverschlossenen T\u00fcren geschehen muss. Wir Abgeordneten \n\nrepr\u00e4sentieren die B\u00fcrger von Sachsen. Wir sind zualler-\n\nerst ihnen verpflichtet und nicht der Staatsregierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDas ist die Vertrauensgrundlage f\u00fcr den informellen Pakt \n\nzwischen Politik und B\u00fcrgern. Das ist repr\u00e4sentative \n\nDemokratie. Ich m\u00f6chte als Abgeordnete die Minister \n\nW\u00f6ller, Unland und Frau Prof. von Schorlemer \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab, \n\nFrau Kollegin. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: \u2013 auffordern, uns \n\nein gemeinsames Konzept vorzulegen, wie Sie dieses \n\nProblem l\u00f6sen wollen. Wir sind verpflichtet dazu, hier \n\neine L\u00f6sung zu finden. Keiner hat gesagt, dass das, was \n\nwir hier im Parlament machen, ein Spaziergang werden \n\nwird. Wir m\u00fcssen eine L\u00f6sung finden, Finanzen und \n\nBildungspolitik ad\u00e4quat gegeneinander abzuw\u00e4gen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: \u2013 weil es in beiden \n\nBereichen um die Zukunft unserer Kinder geht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion sprach Frau Kollegin Giegengack. \u2013 F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Die Zahlen und Fakten liegen auf dem Tisch. \n\nSie sind transparent und sie sind vor allen Dingen nicht \n\ninterpretierbar. Wir erwarten bis 2020 einen Altersabgang \n\nvon insgesamt 8 000 Lehrern. Wir haben jetzt schon \u2013 seit \n\nSchuljahresbeginn \u2013 Probleme in der Unterrichtsversor-\n\ngung. Das liegt nicht \u2013 wie heute in der Zeitung nachzule-\n\nsen \u2013 am Schneefall im Erzgebirge und auch nicht daran, \n\ndass es bei den Berufsschulen vielleicht mehr geschneit \n\nhat als bei den Mittelschulen. Das liegt ganz einfach \n\ndaran, dass wir offensichtlich jetzt schon personelle \n\nProbleme haben. Es liegt auch nicht am Streik der Lehrer. \n\nLehrer haben nun einmal, wenn sie in Sachsen nicht \n\nverbeamtet sind, auch Streikrecht. Das gef\u00e4llt mir zwar \n\nnicht, aber sicherlich hat das auch Ursachen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Handlungsbedarf l\u00e4sst \n\nsich also sehr deutlich herleiten. Ich denke, wir sind uns \n\ndar\u00fcber im Klaren \u2013 zumindest spreche ich im Namen \n\nmeiner Fraktion: Wir brauchen eine schrittweise Erneue-\n\nrung des Lehrk\u00f6rpers. Wir m\u00fcssen die \u00e4ltere Lehrergene-\n\nration schrittweise ersetzen und im Blick auf die Zahl, die \n\nuns dazu bevorsteht, m\u00fcssen wir jetzt damit beginnen und \n\nnicht erst n\u00e4chstes oder \u00fcbern\u00e4chstes Jahr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4443 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen jedem Referendar eine zeitnahe Ausbildung \n\nerm\u00f6glichen, einen zeitnahen Abschluss realisieren und \n\nwir k\u00f6nnen nicht differenzieren, ob er das Lehramt f\u00fcr \n\nGymnasium oder f\u00fcr Mittelschule studiert hat. Wir brau-\n\nchen jeden Lehrer in diesem Land. Alles andere ist eine \n\nverheerende Botschaft in die Richtung der Lehramtsstu-\n\ndenten. Wir m\u00fcssen also daf\u00fcr Sorge tragen, dass uns \n\njeder ausgebildete Student als Junglehrer zur Verf\u00fcgung \n\nsteht. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen Einstellungs-\n\nm\u00f6glichkeiten auch im Blick auf Junglehrer. Wir werden \n\nes sicherlich nicht mit einem Mal stemmen, 8 000 Stellen \n\nim Haushalt einzustellen. Aber wir m\u00fcssen deutliche \n\nBotschaften in die Gesellschaft in Sachsen senden, dass \n\nwir willens sind, dem Problem des Lehrermangels, der \n\nsich abzeichnet, und dem Problem der \u00dcberalterung \n\nunserer Lehrer letztlich auch gerecht zu werden. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist keine politische \n\nErmessensentscheidung. Das ist einfach eine dringende \n\nund eine zwingende Notwendigkeit. Meine Damen und \n\nHerren, ich sage in aller Deutlichkeit und vielleicht \n\nbegebe ich mich damit auch ein St\u00fcck weit in Kontrover-\n\nse zu den Finanzpolitikern dieses Landtages: Diese \n\nAufgabe hat mindestens den gleichen Stellenwert wie \n\neine solide Haushaltspolitik. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann nicht \u00fcber die Zu-\n\nkunftsf\u00e4higkeit eines Landes im Zusammenhang mit einer \n\nsoliden Haushaltspolitik allein diskutieren. Zukunftsf\u00e4-\n\nhigkeit dieses Landes macht sich an jungen Menschen \n\nfest, die gut gebildet sind, die gute Betreuungsangebote \n\nim Jugendbereich haben und die sich in diesem Land \n\nwohlf\u00fchlen. Daran macht sich auch Zukunft fest. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nUm nicht falsch verstanden zu werden: Ich will damit \n\n\u00fcberhaupt nicht \n\n(Zuruf von der SPD: Hier ist noch Platz!) \n\ndie bisherige solide Finanzpolitik unserer Fraktion und \n\nder Staatsregierung infrage stellen. Ich bin nicht derjenige \n\n\u2013 auch wenn mir das teilweise unterstellt wird \u2013 der an \n\nden Vorgaben vorbeiziehen will. Das will ich nicht. Es ist \n\neine Notwendigkeit im Blick auf die Zukunft dieses \n\nLandes, die Priorit\u00e4ten deutlicher zu verschieben, deutli-\n\ncher f\u00fcr die Bildung zu setzen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen, wie gesagt, \n\nzeitnah handeln. Das ist das Problem, das ich sehe. Dies \n\nfindet bislang nicht statt, Frau Giegengack, leider nicht. \n\nDa gebe ich Ihnen recht. Ich freue mich nicht, das hier so \n\nfeststellen zu m\u00fcssen; ich finde das traurig. Ich will auch \n\nniemanden hier vorf\u00fchren. Ich f\u00fchle mich mit in der \n\nVerantwortung. Das m\u00f6chte auch nicht falsch verstanden \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist das Gebot der Stunde zu \n\nhandeln. Deshalb m\u00fcssen die Diskrepanzen, die zwischen \n\nden beiden H\u00e4usern, insbesondere zwischen dem Kultus- \n\nund dem Finanzministerium, vorhanden sind, abgebaut \n\nwerden. Ich kann beim besten Willen in der \u00d6ffentlichkeit \n\nnicht darstellen, dass wir ein hochbrisantes politisches \n\nProblem haben. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Baustelle, die diese \n\nKoalition zu bearbeiten hat. Ich gehe davon aus, dass dem \n\nso ist. Wir k\u00f6nnen es nicht daran scheitern lassen bzw. \n\ngegen die Wand fahren, weil wir nicht in der Lage sind, \n\nZahlen abzugleichen und uns zu verst\u00e4ndigen, was an \n\nBedarfen an Stellen da ist. \n\nMeine Damen und Herren! Zeitnahes Handeln ist not-\n\nwendig. Ich gehe davon aus, dass das einsetzt, auch \n\nseitens der Staatsregierung. Patrick Schreiber wird noch \n\neinmal darauf eingehen, was wir als Fraktion bereits als \n\nMa\u00dfnahmenstrau\u00df verabschiedet haben, um dieses Prob-\n\nlems Herr zu werden. Es geht also nur noch um die \n\nUmsetzung. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir noch eine \n\npers\u00f6nliche Anmerkung. Ich denke, es bedarf in einer \n\nDemokratie nicht unbedingt des Mutes, um unterschiedli-\n\nche Positionen innerhalb der eigenen Partei auszuhalten \n\nund auch \u00f6ffentlich zu machen. Das h\u00e4lt die Demokratie \n\naus. Das h\u00e4lt auch eine demokratische Partei aus. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern glaube ich, dass es weniger darum geht, ob wir \n\nuns intern auch m\u00f6glicherweise zu unterschiedlichen \n\nPositionen verst\u00e4ndigen und das auch \u00f6ffentlich machen. \n\nDas ist nicht das Thema. Entscheidend ist, dass wir die \n\nProbleme l\u00f6sen und nicht aussitzen und damit vor allen \n\nDingen auch Politikverdrossenheit entgegenwirken. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Colditz. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht jetzt Frau Kollegin Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich sehe mit Be-\n\ngeisterung, dass in der CDU-Fraktion offensichtlich \n\nBewegung ist. Leider sehe ich das beim Kultusminister, \n\ndem Kultusministerium und dem Finanzministerium noch \n\nnicht. Ich gehe heute einmal davon aus \u2013  und ich hoffe, \n\ndass das der erste Auftakt sein wird \u2013, dass wir nicht nur \n\ndie Ma\u00dfnahmen aus der CDU-Fraktion \u2013 vielleicht auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4444 \n\nein bisschen was aus der FDP-Fraktion \u2013 h\u00f6ren, sondern \n\ndass wir vielleicht heute auch einmal vom Kultusminister \n\nh\u00f6ren, wie das Kultusministerium dieses Problem des \n\nLehrermangels angehen wird. Aber \u2013 das kann ich Ihnen \n\nheute wirklich nicht ersparen, werte Kollegen der CDU \u2013 \n\nder Lehrermangel ist ein hausgemachtes Problem. Die \n\nVerantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt ganz eindeutig die CDU. \n\nWir haben seit Jahren als Fraktion DIE LINKE, aber auch \n\ndie Gewerkschaften und andere Parteien und Fraktionen \n\nhier im Hohen Hause, darauf hingewiesen, dass das auf \n\nuns zukommen wird, was wir jetzt ganz deutlich sehen \u2013 \n\nden Lehrermangel. Wir brauchen ein Personalentwick-\n\nlungskonzept. Das brauchen wir auch, wenn wir jetzt \n\nSofortma\u00dfnahmen einleiten m\u00fcssen. Diese Verantwortung \n\nm\u00fcssen Sie hier in diesem Hohen Hause tragen, weil Sie \n\nes vers\u00e4umt haben, vor mindestens zehn Jahren im Frei-\n\nstaat Sachsen und auch in der Bev\u00f6lkerung darauf hinzu-\n\nweisen, wie wichtig und notwendig es ist, junge Lehrer \n\nim Freistaat Sachsen zu halten bzw. auszubilden. \n\nWir reden vom Lehrermangel. Der Lehrermangel kommt \n\nnicht irgendwann, sondern er ist bereits vorhanden. An \n\nden Grundschulen existiert der Lehrermangel in Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnungen. Im Grundschulbereich sind in diesem Schul-\n\njahr bereits Gymnasiallehrer eingestellt, die im Grund-\n\nschulbereich unterrichten, auch in 1. und 2. Klassen. Es \n\nsind Personen eingestellt, die \u00fcberhaupt keine p\u00e4dagogi-\n\nsche Ausbildung haben. Es sind auch Rentner wieder \n\neingestellt, um den Unterricht an Grundschulen \u00fcberhaupt \n\nabsichern zu k\u00f6nnen. \n\nDie Sch\u00fclerzahlen steigen bis zum Jahre 2013/2014. Die \n\nPrognose aus dem Kultusministerium sagt es ganz klar: \n\nBis 2020 werden die Sch\u00fclerzahlen gleichbleibend sein. \n\nDann will und wird der Finanzminister \u2013 zumindest hat er \n\nes angek\u00fcndigt \u2013 einen Stellenabbau im Lehrerbereich \n\nvon 5 341 Stellen betreiben. Wir wissen aber genauso gut \n\n\u2013 Herr Colditz hat es gerade in seinem Redebeitrag \n\nbenannt \u2013, dass bis 2020 zwischen 8 000 bis 10 000 P\u00e4da-\n\ngogen aus dem Dienst ausscheiden. Das hei\u00dft, wir haben \n\neinen extrem hohen Bedarf an Lehrerinnen und Lehrern \n\nhier im Freistaat Sachsen. \n\nDer Personalabbau, wie er im Freistaat Sachsen angedacht \n\nist, muss unbedingt gestoppt werden, koste es, was es \n\nwolle. Wir m\u00fcssen das Geld in den Schulbereich, in die \n\nLehrerausbildung stecken. Anders funktioniert es gar \n\nnicht. Wir haben heute von meinen Vorrednern schon \n\nmehrfach geh\u00f6rt, dass wir damit aufh\u00f6ren m\u00fcssen, nur \n\ndar\u00fcber zu reden \u2013 wie wir es jetzt eigentlich Woche f\u00fcr \n\nWoche hier im Freistaat tun \u2013, sondern es muss gehandelt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe mit gro\u00dfer Begeisterung gesehen, dass die CDU \n\ngeklatscht hat, als es um die Lehramtsstudierenden ging. \n\nGanz hervorragend, wunderbar! Aber dann erwarten wir \n\nauch, dass die Stellen, die daf\u00fcr vorgesehen waren, auch \n\nwirklich im Haushalt eingestellt werden. F\u00fcr 2011 sind \n\n900 Lehramtsanw\u00e4rter eingestellt. F\u00fcr 2012 waren \n\n573 Lehramtsanw\u00e4rter avisiert. Ihre Zahl wurde nun auf \n\n193 heruntergek\u00fcrzt. Das ist aus unserer Sicht \u00fcberhaupt \n\nnicht zu verantworten. Wir brauchen j\u00e4hrlich \n\n1 500 Lehramtsanw\u00e4rter, um den zuk\u00fcnftigen Bedarf im \n\nFreistaat Sachsen decken zu k\u00f6nnen. Das ist eine Aufga-\n\nbe, die wir hier im Freistaat l\u00f6sen m\u00fcssen. Ich glaube, \n\ndass diese Aufgabe, die vor uns steht, unbedingt gel\u00f6st \n\nwerden muss. Das wird allerdings nur dann gelingen, \n\nwenn alle Kr\u00e4fte gemeinschaftlich daran arbeiten und \n\nwenn gemeinschaftlich eine L\u00f6sung gefunden wird. Diese \n\nAufgabe haben wir hier im Hohen Haus, und die m\u00fcssen \n\nwir auch gew\u00e4hrleisten. \n\nPr\u00e4sident, Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich werde meine Aus-\n\nf\u00fchrungen in der zweiten Runde fortsetzen. \n\nPr\u00e4sident, Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE war das die Abg. Falken. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt die Abg. Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich \n\nh\u00e4tte man nach der Rede von Herrn Colditz einen Punkt \n\nsetzen und die Staatsregierung zum Nachdenken nach \n\nHause schicken sollen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nFrau Giegengack hat fast alles schon gesagt. Ich m\u00f6chte \n\nihre Rede nur in einem Punkt erg\u00e4nzen: Ich fordere nicht \n\nnur den Minister, sondern auch den Ministerpr\u00e4sidenten \n\nauf, endlich dieses Problems Herr zu werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDie Zukunft unseres Landes entscheidet sich am Umgang \n\nmit den Kindern. Der Umgang mit den Kindern h\u00e4ngt \n\nganz stark davon ab, wie die Bildungseinrichtungen in der \n\nLage sind, die Kinder, die wir noch haben \u2013 und es sind \n\nnur noch halb so viele \u2013, zu bestm\u00f6glicher, h\u00f6chster \n\nBildung zu bringen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch kann es nicht verstehen, dass ein Minister w\u00e4hrend \n\nder Anh\u00f6rung verschwindet, wenn es um den Lehrerbe-\n\ndarf geht. Ich kann es nicht verstehen, dass ein Minister-\n\npr\u00e4sident verschwindet, wenn es um diese Zukunftsfrage \n\ndes Landes geht, die nicht allein vom Kultusministerium, \n\nvom Finanzministerium oder vom Wissenschaftsministe-\n\nrium gel\u00f6st werden kann. Daf\u00fcr fehlt mir jegliches Ver-\n\nst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir haben unsere Forderungen zu den Ma\u00dfnahmen im \n\nJuni 2011 vorgelegt. Wir haben vor wenigen Tagen eine \n\nklare Anh\u00f6rung gehabt. Ich will nur einige Punkte nen-\n\nnen, was dringend nottut. \n\nBis zum Ende dieses Jahres, Herr W\u00f6ller, muss Klarheit \n\ndar\u00fcber herrschen, wie viele Stellen tats\u00e4chlich im Haus-\n\nhalt sind, wie viele Stellen wir bis 2020 haben. Was jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4445 \n\nmit dieser seit einem halben Jahr arbeitenden Arbeits-\n\ngruppe passiert, ist eine immense Verunsicherung der \n\nStudierenden, der Referendare, die nach wie vor das Land \n\nwechseln, weil sie nicht wissen, ob sie hier eine Einstel-\n\nlung bekommen. Wir haben vorgerechnet bekommen, \n\ndass wir im Jahr 2020 aufgrund der steigenden Sch\u00fcler-\n\nzahlen mindestens 30 000 Lehrkr\u00e4fte brauchen. Dabei \n\nwurde noch nicht einmal dar\u00fcber nachgedacht, ob wir das \n\nThema Inklusion in den Schulen damit umsetzen k\u00f6nnen. \n\nWie kann man dar\u00fcber spekulieren, dass es vielleicht auch \n\nmit 7 000 Stellen weniger geht, Herr Unland? Ich glaube, \n\nSie sollten einmal in eine Schule gehen und sich vor \n\n30 Sch\u00fcler stellen. Dann werden Sie vielleicht kennenler-\n\nnen, was das bedeutet. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGenau in diese Situation kommen wir. Wir haben sie \n\nbereits heute an den Schulen, insbesondere an den Grund-\n\nschulen. \n\nIch will nur einmal die Zahlen f\u00fcr Dresden nennen. Die \n\nF\u00f6rderschulen haben eine Abdeckung im Grundbereich \n\nvon 98 %, und wir haben null Stellen f\u00fcr Vertretung bei \n\ngleichzeitig neun Langzeiterkrankten an den F\u00f6rderschu-\n\nlen. Versuchen Sie einmal, auf diese Art und Weise \n\nvern\u00fcnftigen Unterricht an F\u00f6rderschulen zu machen! \n\n10 % unserer Sch\u00fcler gehen in diese Schulen. \n\nWir haben im vergangenen Jahr \u00fcber den Lehrer\u00fcberhang \n\nan Gymnasien und Mittelschulen gesprochen. Diese \n\nLehrkr\u00e4fte arbeiten heute fast zu 100 % in den Schulen. \n\nWir haben keine Reserve mehr. Wir haben die Reserve \n\nnicht. Die Zahlen, die aus dem Kultusministerium kom-\n\nmen, sind schlicht und ergreifend falsch, sie sind sch\u00f6nge-\n\nrechnet. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir fordern bis Ende des Jahres ein klares Konzept und \n\nein klares Signal an die Studierenden. Endlich Verhand-\n\nlungen zum ver\u00e4nderten Anw\u00e4rtergrundbetrag! Wir \n\nbrauchen den Ausgleich zwischen den Anw\u00e4rtern in den \n\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern und bei uns, damit unsere \n\nReferendare hier bleiben. Bei uns im Land gibt es kein \n\nBeamtentum. Wir haben Richtlinien. Sie k\u00f6nnten also \n\neine eigene Richtlinie f\u00fcr die Besoldung der Anw\u00e4rter \n\nerlassen. \n\nWir brauchen ein echtes Seiteneinsteigerprogramm. \n\nSachsen ist eines der wenigen L\u00e4nder, in denen nach wie \n\nvor kein Seiteneinsteigerprogramm existiert. Stattdessen \n\nwerden unqualifizierte Personen in der Schule besch\u00e4ftigt, \n\nohne dass sie derzeit eine Chance bekommen, eine Quali-\n\nfikation im Bereich des Lehramtes zu erhalten. \n\nWir brauchen dringend eine Aufstockung der Lehramts-\n\nausbildung. Die Verhandlungen mit den Universit\u00e4ten zu \n\nden Zielvereinbarungen laufen. Wir haben die Hoch-\n\nschulpaktmittel. Sie k\u00f6nnen eingesetzt werden, damit \n\nendlich eine schnellere Besetzung der Hochschullehrer-\n\nstellen stattfindet und die Hochschulen nicht unter dem \n\nDruck des Stellenabbaus diese Stellen weiter offen lassen. \n\nWir brauchen einen Anreiz f\u00fcr die Mentoren in den \n\nSchulen, die wir dringend zur Ausbildung ben\u00f6tigen. Da \n\nreicht eine Stunde pro Referendar nicht aus. Geben Sie \n\nendlich den Schulen, die die Ausbildungslast tragen, auch \n\ndie Anreize daf\u00fcr. \n\nWir brauchen dringend die Er\u00f6ffnung weiterer Standorte, \n\nund zwar nicht erst im Juli, wenn die Betreffenden im \n\nSeptember anfangen sollen zu arbeiten, wie das in Chem-\n\nnitz passiert ist. Das kann man wesentlich schneller \n\numsetzen. Beispielsweise in Bautzen ist das der Fall. \n\nPr\u00e4sident, Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab, \n\nFrau Kollegin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, die Hauptforderung in diesem Jahr ist \n\n\u2013 und ich hoffe, dass wir jetzt dazu vom Kultusminister \n\noder vom Finanzminister etwas h\u00f6ren \u2013, so schnell wie \n\nm\u00f6glich Klarheit zu schaffen und keine faulen Zahlen auf \n\nden Tisch zu legen, damit wir diese Zukunftsaufgabe \n\nl\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident, Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nStange f\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Kollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Eltern \n\nsorgen sich um die Absicherung des zuk\u00fcnftigen Unter-\n\nrichts. Meine sehr geehrten Damen und Herren, wir \n\nnehmen diese Sorgen sehr ernst. Die Absicherung des \n\nLehrerbedarfs ist die wichtigste Aufgabe dieser Koalition. \n\nIch sage es gleich vorweg: Diese Aufgabe m\u00fcssen und \n\nwerden wir als Koalition l\u00f6sen, auch wenn es den Opposi-\n\ntionsfraktionen vielleicht nicht recht w\u00e4re, wenn wir diese \n\nAufgabe l\u00f6sen w\u00fcrden. Aber wir werden sie l\u00f6sen! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Widerspruch \n\nbei den LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, diese Debatte \n\ntr\u00e4gt den Namen \u201eZehn nach zw\u00f6lf an Sachsens Schulen\u201c. \n\nIch selbst bin nun zwei Jahre im S\u00e4chsischen Landtag, \n\nunsere Fraktion ist seit zwei Jahren in der Regierung. Es \n\ngibt auch viele Kollegen von uns, die schon l\u00e4nger in \n\ndiesem Bereich t\u00e4tig sind. Herr Colditz ist seit langer Zeit \n\nBildungspolitischer Sprecher der CDU-Fraktion. Frau \n\nStange, Sie haben fr\u00fcher auch Verantwortung als Ministe-\n\nrin getragen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch habe manchmal das Gef\u00fchl, wenn ich hier manches \n\nh\u00f6re, das alles sei eine Naturgewalt, die \u00fcber uns herein-\n\nbricht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4446 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch m\u00f6chte Folgendes fragen, um im Bild von Frau \n\nGiegengack zu bleiben: Hat man denn die Uhr nicht \n\nticken geh\u00f6rt? Hat man denn den dramatischen Lebens-\n\nbaum der Lehrer nicht gekannt? Was hat denn die letzte \n\nRegierung gemacht, als es noch vor zw\u00f6lf war? \n\nMeine Damen und Herren, ich kenne keinen Beschluss \n\nder letzten Regierung, der zeigt, wie der Lehrerbedarf, \n\nden wir haben, zuk\u00fcnftig abgedeckt werden kann und wie \n\ner finanzierbar ist. Auch dass wir schrumpfende Haushalte \n\nhaben, ist kein Geheimnis, das CDU und FDP entdeckt \n\nhaben. Das ist schon lange Zeit bekannt. Hat es denn \n\nlangfristige Beschl\u00fcsse gegeben, damit man nicht nur im \n\nHaushalt plant, wie viele Referendarstellen man haben \n\nwill, oder kurzfristig aufgrund h\u00f6herer Steuereinnahmen \n\nzus\u00e4tzlich Stellen zur Verf\u00fcgung stellt? Gab es Pl\u00e4ne, in \n\ndenen langfristig die Zahl der Referendare festgeschrie-\n\nben ist? \n\nMeine Damen und Herren! Was hat man getan, um die \n\noffensichtlich fehlgeleitete und nicht bedarfsgerechte \n\nAusbildung an den Hochschulen in die richtigen Bahnen \n\nzu lenken? \n\n(Mario Pecher, SPD: Fragen  \n\nSie doch einmal Herrn Flath!) \n\nIch m\u00f6chte au\u00dferdem Folgendes fragen: Kann man es und \n\nwill man es hinnehmen, dass man die Lehrer, die viel-\n\nleicht derzeit aufgrund der F\u00e4cherkombination oder der \n\nSchulart nicht gebraucht werden, nicht einsetzt? Wir \n\nsollten sie doch besser ermutigen und motivieren, sich \n\nfortzubilden und die Einsatzm\u00f6glichkeiten zu steigern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diesen Fragen \n\nlie\u00dfen sich noch viele weitere anf\u00fcgen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie sollen keine \n\nFragen stellen, sondern Antworten geben! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie erst einmal zu! \n\nDie von mir gestellten Fragen stehen schon lange im \n\nRaum. Wir werden die von Ihnen gestellten Fragen als \n\nschwarz-gelbe Regierung beantworten. Dass wir in der \n\nLage sind, einzelne Teilbereiche zu beantworten, die die \n\nVorg\u00e4ngerregierung vers\u00e4umt hat \u2013 ich denke nur an die \n\nnicht im Haushalt abgedeckte Vollzeit f\u00fcr Lehrer \u2013, haben \n\nwir bewiesen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie vorliegende Aufgabe ist ungleich komplexer. Es gibt \n\nkeine einfachen Antworten wie die Verbeamtung. Nicht \n\nder Vorschlag, der am lautesten vorgeschlagen wird, ist \n\nder richtige. Wir brauchen ein langfristig angelegtes \n\nGesamtpaket, das auch im Jahr 2020 finanzierbar ist und \n\ndie beste Bildung f\u00fcr unsere Kinder gew\u00e4hrleistet. Das ist \n\ndas Ziel, welches diese Koalition stemmen muss und \n\nstemmen wird. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \n\neine Kraftanstrengung aller. Vorschl\u00e4ge gibt es inzwi-\n\nschen gen\u00fcgend. Wir erwarten Antworten und Entschei-\n\ndungen. Ich sage: Die Staatsregierung muss zeitnah \n\nantworten. Ich sage aber auch: Schwarz-Gelb wird zeitnah \n\nEntscheidungen treffen, damit auch zuk\u00fcnftig der Unter-\n\nrichtsbedarf gesichert ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Kollege \n\nBl\u00e4sner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikro-\n\nfon 2 den Kollegen Jurk mit einer Kurzintervention. \n\nThomas Jurk, SPD: Ja, so ist es. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da der Redner der \n\nFDP-Fraktion mehrfach auf die fr\u00fchere Regierungskoali-\n\ntion angespielt hat, m\u00f6chte ich dazu gern etwas sagen. Ich \n\nwar Mitglied dieser damaligen Staatsregierung. Ich \n\nm\u00f6chte mich nicht aus der Verantwortung stehlen. \n\nDie FDP muss aber auch nach zwei Jahren in der Regie-\n\nrung lernen, dass es ein Ressortprinzip gibt. Ich habe den \n\nKultusministern nicht hineinregiert. Ich musste den \n\nZahlen glauben, die mir vorgelegt wurden. Ich sage Ihnen \n\nFolgendes ganz offen: Nat\u00fcrlich ist der Unterrichtsausfall \n\ngesch\u00f6nt worden. Es ist ganz einfach so. Das k\u00f6nnen Sie \n\nnicht abstreiten. Daf\u00fcr ist das zust\u00e4ndige Ministerium \n\nverantwortlich. \n\nJetzt m\u00f6chte ich ein Wort zur FDP sagen: Diese FDP hat \n\nin den Jahren 2004 bis 2009 in der Opposition eine \n\nVielzahl von Antr\u00e4gen gestellt \u2013 nicht nur f\u00fcr den Schul-\n\nbereich. Es war eine Vielzahl von Antr\u00e4gen: Sie wollte \n\nmehr Lehrer einstellen, Schulen sanieren usw. Ich m\u00f6chte \n\ndas nicht n\u00e4her ausf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nGenauso wie im Bund haben Sie in diesem Land gelogen, \n\n\u00fcber das, was Sie wirklich leisten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber reden, wie viele Schulen ge-\n\nschlossen oder geplant wurden. \n\n(Zurufe der Abg. Holger Zastrow  \n\nund Torsten Herbst, FDP) \n\nIch will Sie daran erinnern, dass Sie eine Vielzahl von \n\nAntr\u00e4gen gestellt haben. Sie k\u00f6nnen sich nicht herausre-\n\nden, dass es an der vorherigen Regierung lag. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Jurk, \n\nkommen Sie bitte zum Schluss. \n\nThomas Jurk, SPD: Bitte erlauben Sie mir noch diesen \n\neinen Satz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4447 \n\nThomas Jurk, SPD: Sie h\u00e4tten die Chance bei den \n\nHaushaltsberatungen 2010 f\u00fcr die Jahre 2011/2012 gehabt \n\n\u2013 Sie wussten alles f\u00fcnf Jahre vorher \u2013, den Lehrerbedarf \n\nin den Haushalt hineinzuschreiben. Sie haben das nicht \n\ngetan. Sie sind heute verantwortlich f\u00fcr die Misere. Sie \n\nk\u00f6nnen nicht mit den Fingern auf andere zeigen, die in \n\ndieser Verantwortung gar nicht gestanden haben. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun hat Kollege  \n\nBl\u00e4sner die M\u00f6glichkeit, auf diese Kurzintervention zu \n\nreagieren. \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es Bedarf f\u00fcr eine \n\nweitere Kurzintervention? \u2013 Am Mikrofon 4 steht Herr \n\nColditz von der CDU-Fraktion, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte zu dem Sachverhalt etwas sagen, \n\nder bekannt sein d\u00fcrfte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ist das eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, es ist eine Kurzintervention. \n\nEs geht um einen Sachverhalt, der allen Fraktionen \n\nbekannt ist. Es ist mein Name gefallen. \n\nIch finde es erst einmal nicht sehr gut, mit Schuldzuwei-\n\nsungen zu agieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nCDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDas w\u00fcrde drau\u00dfen falsch aufgefasst werden. Die Leute \n\nerwarten L\u00f6sungen und keine gegenseitigen Schuldzu-\n\nweisungen. Das ist ein Thema. Wenn es eine Schuldzu-\n\nweisung gibt, m\u00fcssten wir diese ein St\u00fcck weit in die \n\nRichtung der Staatsregierung formulieren \u2013 mehr aber \n\nauch nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens sprechen wir einmal \u00fcber die Vergangenheit: Es \n\nwar \u00fcber die Fraktionen bis hin zu den Oppositionsfrakti-\n\nonen hinweg unstrittig \u2013 auch bei der FDP, als sie in der \n\nOpposition war \u2013, dass wir Lehrern, die zu viel vorhanden \n\nwaren, nicht k\u00fcndigen. Wir haben alle Lehrer \u00fcber \n\n20 Jahre im System gehalten. Wir haben Teilzeitvertr\u00e4ge \n\nabgeschlossen. Wir wussten um die Altersstruktur unserer \n\nLehrer. Uns war es allerdings auch wichtig \u2013 das hatte die \n\ngleiche Priorit\u00e4t \u2013, unsere \u00e4lteren Lehrer und diejenigen \n\nLehrer, die aufgrund der F\u00e4cher nicht gebraucht wurden, \n\nim System zu belassen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas war ein Konsens mit den Gewerkschaften, der Oppo-\n\nsition, den Regierungsfraktionen und der Regierung. \n\nDaraus nun einen Vorwurf zu formulieren und zu sagen, \n\ndass wir schon sehr viel eher h\u00e4tten handeln k\u00f6nnen, finde \n\nich \u2013 Entschuldigung, lieber Norbert \u2013 sch\u00e4big. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es Bedarf f\u00fcr eine \n\nReaktion? \u2013 Den gibt es nicht. \n\nWir fahren in der Rednerreihe fort. F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es kommt auch in diesem \n\nHaus relativ selten vor, dass sich ein Debattentitel an den \n\nMeinungsstreit innerhalb einer Regierungspartei anlehnt. \n\nDer CDU-Schulpolitiker Thomas Colditz wirft seinem \n\nKultusminister den Fehdehandschuh hin, und man hat den \n\nEindruck, dass die Kritik von Thomas Colditz am Leh-\n\nrermangel einer ehrlichen Emp\u00f6rung entspringt und es \n\nnicht um eine blo\u00dfe schulpolitische Spiegelfechterei zur \n\nBedienung der eigenen Anh\u00e4ngerschaft geht. \n\nThomas Colditz gab dieser Tage zu Protokoll: \u201eEs ist eine \n\nFarce, dass der Kultusminister auf dem CDU-\n\nBundesparteitag den Eindruck erweckt, dass Deutschland \n\nam s\u00e4chsischen Bildungswesen genesen soll.\u201c Der Leh-\n\nrermangel sei l\u00e4ngst Realit\u00e4t und der Kultusminister \n\naugenscheinlich nicht f\u00e4hig, sich mit dem Finanzminister \n\nzu einigen. Thomas Colditz fasst dies zusammen: \u201eEs ist \n\nzwanzig nach zw\u00f6lf.\u201c Jawohl, es ist zwanzig nach zw\u00f6lf, \n\nund das, obwohl der Lehrermangel ein Dauerthema in den \n\nLandtagsaussch\u00fcssen, bei den Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6run-\n\ngen und im Plenum dieses Landtages ist. \n\nF\u00fcr die NPD zeigt sich auch daran wieder die Folgenlo-\n\nsigkeit parlamentarischen Geschw\u00e4tzes. Dabei sind die \n\nFakten alarmierend und bekannt. Laut einer im M\u00e4rz \n\nver\u00f6ffentlichten Studie werden bis zum Jahr 2020 \n\n10 700 Lehrer in Sachsen in den Ruhestand gehen. \n\nDagegen sagen die Experten einen Anstieg der Sch\u00fcler-\n\nzahlen zum Jahr 2020 in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 5,5 % \n\nvoraus. Gleichzeitig werden an den s\u00e4chsischen Universi-\n\nt\u00e4ten weit weniger Lehrer, als in den n\u00e4chsten Jahren \n\nben\u00f6tigt, ausgebildet. Nach Angaben des Beamtenbundes \n\nm\u00fcssten 1 600 Lehrer eingestellt werden, um den jetzigen \n\nPersonalbestand an den Schulen zu halten. \n\nDoch woher sollten die Lehrer kommen, wenn die Staats-\n\nregierung sie einstellen wollte? In Sachsen gibt es eindeu-\n\ntig zu wenige Lehramtsstudenten. Ein zus\u00e4tzlicher Grund \n\ndaf\u00fcr ist die miese Verg\u00fctung des Lehrpersonals. Gerhard \n\nP\u00f6schmann, Vizelandeschef des Beamtenbundes, sagte \n\nunl\u00e4ngst: \u201eBei den L\u00f6hnen steht Sachsen bundesweit am \n\nschlechtesten da.\u201c So verdienen Junglehrer in Bayern \n\nnetto genauso viel wie ein s\u00e4chsischer Lehrer nach zwan-\n\nzig Dienstjahren. Das h\u00e4lt nat\u00fcrlich viele von der Auf-\n\nnahme eines Lehramtsstudiums in Sachsen ab. Diejeni-\n\ngen, die noch ein derartiges Studium in Sachsen aufneh-\n\nmen, zieht es nach dem Studienabschluss in die westli-\n\nchen Bundesl\u00e4nder. \n\nMit Blick auf den Doppelhaushalt 2013/2014 will der \n\nBeamtenbund deshalb mit einem Sieben-Punkte-Plan \n\nDruck machen. Er fordert beispielsweise die Lehrerverbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4448 \n\namtung auf Wunsch und ein Ende der Benachteiligung \n\nangestellter Lehrer. Au\u00dferdem soll es nach den Vorstel-\n\nlungen des Beamtenbundes eine Regelung zur Altersteil-\n\nzeit geben, um mehr Neueinstellungen zu erm\u00f6glichen. \n\nEs sei in diesem Zusammenhang an das erinnert, was die \n\nSachverst\u00e4ndigen unl\u00e4ngst bei einer Anh\u00f6rung zu attrak-\n\ntiveren Arbeitsbedingungen f\u00fcr Lehrer und zu einer \n\nbesseren Lehrerausbildung an den Universit\u00e4ten sagten. \n\nDie NPD schlie\u00dft sich den meisten der dort ge\u00e4u\u00dferten \n\nForderungen an. Dabei darf es aber nicht um Einzelma\u00df-\n\nnahmen und blo\u00dfes St\u00fcckwerk gehen. Vielmehr bedarf es \n\neines ganzen Ma\u00dfnahmenpaketes. \n\nZwingend ist aus unserer Sicht die Einstellung zus\u00e4tzli-\n\ncher Lehrkr\u00e4fte sowie Einstellungsgarantien f\u00fcr Lehr-\n\namtsstudenten. Es m\u00fcssen staatliche \u2013 und das hei\u00dft nicht \n\nzuletzt finanzielle \u2013 Anreize daf\u00fcr geschaffen werden, \n\ndass im Freistaat mehr junge Menschen auf Lehramt \n\nstudieren und nach Abschluss ihres Studiums ihrer Be-\n\nrufst\u00e4tigkeit hier im Freistaat Sachsen nachgehen. Das \n\ngeht nur, wenn man ihnen eine gesicherte \u2013 auch wirt-\n\nschaftlich gesicherte \u2013 Lebensperspektive im Schuldienst \n\nerm\u00f6glicht. Dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich eine bessere \n\nBezahlung von Referendaren. \n\nRichtig ist ebenfalls die Forderung, dass an der Techni-\n\nschen Universit\u00e4t Chemnitz wieder Lehrer ausgebildet \n\nwerden sollen. Aber bitte nicht unter den desolaten \n\nStudienbedingungen, die die Lehramtsstudenten an der \n\nTU Dresden vorfinden. \u00dcberf\u00fcllte Lehrveranstaltungen \n\nund eine schlechte Betreuung sorgen f\u00fcr sinkende Studi-\n\nenanf\u00e4ngerzahlen und erh\u00f6hte Zahlen von Studienabbre-\n\nchern. \n\nVor dem Hintergrund, dass bis zum Jahr 2030 drei Viertel \n\naller s\u00e4chsischen Lehrer in Rente gehen, muss endlich \n\ngehandelt werden; denn sonst drohen nicht nur h\u00f6here \n\nKlassenst\u00e4rken, Unterrichtsausfall und Schulschlie\u00dfun-\n\ngen, sondern ein regelrechter Bildungsnotstand. Schul-\n\ndenabbau ist richtig und wichtig \u2013 wer diesen aber auf \n\nKosten der Bildung betreibt, h\u00e4uft f\u00fcr die junge Generati-\n\non ganz andere Hypotheken an, als es nur die finanziellen \n\nsind. Einerseits wird im Freistaat an Schulen und Univer-\n\nsit\u00e4ten gespart, andererseits die Anwerbung der mythen-\n\numwobenen ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4fte propagiert. Das ist \n\npolitisch durchsichtig, und es ist auch zynisch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Ende, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Der Lehrernotstand ist kein demografisches \n\nNaturgesetz, sondern die Folge politischer Fehlentschei-\n\ndungen und Unterlassungss\u00fcnden. Deshalb fordert die \n\nNPD-Fraktion ein finanziell gut untersetztes Sofortpro-\n\ngramm zur Lehrergewinnung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die NPD-\n\nFraktion mit dem Abg. Gansel. \u2013 Wir sind am Ende der \n\nersten Rednerrunde angekommen und treten in eine \n\nzweite Rednerrunde ein. Das Wort hat erneut die einbrin-\n\ngende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Es gibt \n\nviele Wege, dem Lehrermangel zu begegnen. Der Haupt-\n\nweg muss sein, dass wir ihn zuerst durch die Ausbildung \n\nim eigenen Lande abwenden. Es besagt nicht nur die \n\nVereinbarung der KMK, dass jedes Land f\u00fcr seine Lehrer \n\nzust\u00e4ndig ist. Sachsen ist aufgrund der miserablen Bezah-\n\nlung auch nicht attraktiv genug f\u00fcr die Lehrerinnen und \n\nLehrer, um junge Leute aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nanzuwerben. \n\nWenn wir auf die Lehrerbildung in den letzten f\u00fcnf Jahren \n\nzur\u00fcckblicken, dann sehe ich drei Punkte. 2006 gab es \n\neine wichtige Entscheidung, n\u00e4mlich die Lehrerbildung \n\nauf die gestuften Studieng\u00e4nge umzustellen. Das hat \n\nenorme Aufwendungen f\u00fcr die Hochschulen bedeutet. \n\n2010 gab es hier im Landtag eine Debatte, die Hoch-\n\nschulvereinbarungen in einem Punkt nicht ernst zu neh-\n\nmen und die Ausbildung der Grund- und Mittelschullehrer \n\nin Dresden zu belassen. Das wurde abgelehnt. Im Herbst \n\n2010, ein halbes Jahr sp\u00e4ter, gab es einen Kabinettsbe-\n\nschluss, der nicht nur die volle Ausbildung in Dresden \n\nbelassen hat, sondern auch den Staatsexamensstudiengang \n\nund eine Verk\u00fcrzung der Studienzeit bei Mittelschulen um \n\nein, bei Grundschulen sogar um zwei Semester eingef\u00fchrt \n\nhat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lehrerbildung braucht \n\nVerl\u00e4sslichkeit. Sie muss verl\u00e4sslich sein, und zwar f\u00fcr \n\ndie Studierenden und die Hochschulen, f\u00fcr die Schulen \n\nund nat\u00fcrlich f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit, f\u00fcr die Eltern und \n\nihre Kinder. Was wir in den letzten zwei Jahren erlebt \n\nhaben, ist keine Verl\u00e4sslichkeit, sondern eher ein St\u00fcck \n\naus dem Tollhaus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDer durch den Kabinettsbeschluss eingeschlagene Weg \n\nzur Lehrerbildung ist eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts mit Bruchlan-\n\ndung. Die seit f\u00fcnf Jahren gewonnenen strukturellen und \n\nqualitativen Vorspr\u00fcnge in der Lehrerbildung werden \n\naufgegeben. Die Gr\u00fcnde sind v\u00f6llig durchsichtig. Dort, \n\nwo in kurzer Zeit der gr\u00f6\u00dfte Bedarf besteht \u2013 bei Mittel-\n\nschul- und insbesondere bei Grundschullehrern \u2013, wird \n\ndie Ausbildung zusammengestrichen. Sie wird dann auch \n\nnoch mit Abschl\u00fcssen und der Referendariatsdurchf\u00fch-\n\nrung so gestaltet, dass sie deutschlandweit m\u00f6glichst nicht \n\nkompatibel ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist nicht nur eine \n\nSchnell- und Billigausbildung, den Absolventen werden \n\nauf diese Art und Weise auch noch Fu\u00dffesseln hier in \n\nSachsen angelegt. \n\nBei diesem Hin und Her in der Lehrerbildung f\u00e4llt mir \n\nWilhelm Busch ein, der so sch\u00f6n schrieb: \u201eDenn wer b\u00f6se \n\nStreiche macht, gibt nicht auf den Lehrer acht.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4449 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDie \u00dcbelt\u00e4ter lassen sich hier auch benennen. Sie hei\u00dfen \n\nRoland W\u00f6ller und Sabine von Schorlemer. Frau von \n\nSchorlemer, ich muss Sie hier mit nennen, denn einer \n\ndieser b\u00f6sen Streiche findet zurzeit in der Hochschulent-\n\nwicklungsplanung statt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und  \n\nder SPD \u2013 Cornelia Falken, DIE LINKE: Richtig!) \n\nBis 2030 gehen drei Viertel der s\u00e4chsischen Lehrer in den \n\nRuhestand. Das sage ich noch einmal zur Erinnerung f\u00fcr \n\nalle. Wir haben einen anhaltend hohen Einstellungsbedarf \n\nvon bis zu 1 500 Lehrkr\u00e4ften j\u00e4hrlich. Das hei\u00dft: Wenn \n\nwir es schaffen wollen, die Absolventenzahl gegen\u00fcber \n\ndem derzeitigen Zustand deutlich zu steigern, brauchen \n\nwir j\u00e4hrlich 1 800 bis 2 000 Studienanf\u00e4nger. Das SMWK \n\nplant im Hochschulentwicklungsplan ganze 950 Studien-\n\nanf\u00e4nger. Das ist nichts anderes als staatlich geplanter \n\nLehrermangel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWas ist also dringend zu tun? \n\nErstens. Nat\u00fcrlich sind diese Planzahlen zu korrigieren. \n\nDas wird auch eine Auseinandersetzung mit dem Finanz-\n\nminister bedeuten. \n\nZweitens. Die Hochschulen m\u00fcssen die notwendigen \n\nRessourcen erhalten, um diese Lehrer auszubilden. Ich \n\nhabe intensive Gespr\u00e4che, insbesondere in der Universit\u00e4t \n\nLeipzig, gef\u00fchrt. Ich freue mich: Die Universit\u00e4t Leipzig \n\nsieht \u2013 und das muss unser aller Wunsch sein \u2013 die Leh-\n\nrerbildung als eine zentrale Aufgabe der Universit\u00e4t an. \n\nAber die Situation ist so, dass die Erziehungswissenschaf-\n\nten eine \u00dcberlast von 160 %, die F\u00f6rderp\u00e4dagogik von \n\n130 % haben. \n\nNat\u00fcrlich ist es auch Aufgabe der Universit\u00e4ten in Leipzig \n\nund in Dresden selbst, dort auszugleichen und \u00dcberlasten \n\nabzubauen. Aber wir haben \u2013 und das hat die Debatte \n\nnoch einmal deutlich gemacht \u2013 eine Sondersituation, was \n\nden Lehrerbedarf betrifft. Wir haben einen enormen \n\nNachholbedarf in kurzer Zeit. Das hei\u00dft, es m\u00fcssen auch \n\nzus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4ten daf\u00fcr geschaffen werden. Das \n\nbetrifft die Lehrerinnen- und Lehrerstellen, das betrifft \n\naber auch die Kapazit\u00e4ten an den Hochschulen. \n\nNach \u00dcberschlagsrechnungen unserer Fraktion sind in \n\nSachsen ungef\u00e4hr 20 neue Professuren und zus\u00e4tzliche \n\nzugeordnete neue Stellen notwendig. Das betrifft insbe-\n\nsondere auch die Ausbildung in der Fachdidaktik. \n\nDrittens. Wir brauchen nach unserer \u00dcberzeugung auch \n\nwieder eine Lehrerausbildung in Chemnitz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDas soll insbesondere die Grundschullehrer betreffen. Wir \n\nk\u00f6nnen uns dort gut einen Kombinationsstudiengang f\u00fcr \n\nGrundschulen und Erzieher vorstellen. Es gibt in Chem-\n\nnitz noch zwei erziehungswissenschaftliche Professuren. \n\nViertens. In dieser Situation ist es auch wichtig, Master-\n\nstudieng\u00e4nge in bildungswissenschaftlicher Hinsicht f\u00fcr \n\nQuereinsteiger aufzulegen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Die Weichenstellung f\u00fcr die Lehrerbil-\n\ndung braucht eine breite \u00f6ffentliche Diskussion, sie \n\nbraucht eine Konsensbildung aller Beteiligten. Herr \n\nColditz hat das richtig gesagt. Bisher war dies eine \n\nDiskussion im stillen K\u00e4mmerlein des SMK und der \n\nStaatlichen Kommission Lehrerbildung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: So weitreichen-\n\nde und wichtige Entscheidungen geh\u00f6ren in die Hand des \n\nS\u00e4chsischen Landtages. Deshalb bin ich nach dieser \n\nEntwicklung \u00fcberzeugter denn je: Sachsen braucht ein \n\nLehrerbildungsgesetz! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Kollege Gerstenberg. \n\n\u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich \n\nals Allererstes den Lehrerinnen und Lehrern im Freistaat \n\nSachsen daf\u00fcr danken, dass sie auch unter den Bedingun-\n\ngen, die heute hier skizziert worden sind \u2013 auch wenn sie \n\nin der einen oder anderen Rede vielleicht teilweise \u00fcber-\n\nspitzt wurden \u2013, trotzdem einen so hervorragenden Job \n\nmachen, dass wir nach wie vor deutschlandweit mit \n\nunserem Bildungssystem und dessen Ergebnissen auf \n\nPlatz eins stehen. Ich denke, das sollte hier auch einmal \n\ngesagt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDa k\u00f6nnte ruhig einmal ein Applaus von der Opposition \n\nkommen. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nDas hat nicht nur etwas mit der CDU und Parteipolitik zu \n\ntun. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDas hat etwas mit den Leistungen zu tun, Frau Dr. Stange, \n\ndie die P\u00e4dagogen an den Schulen seit Jahren erbringen, \n\nund zwar auch unter den Bedingungen, die Sie hier \n\nskizzieren. Da k\u00f6nnen Sie ruhig auch einmal einen Ap-\n\nplaus spenden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4450 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDas Schlimme an der Debatte, die wir heute hier f\u00fchren, \n\nist, dass sie wieder von Parteipolitik gepr\u00e4gt ist. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich ist es Aufgabe der Opposition, Kritik zu \n\n\u00fcben. Das ist gar keine Frage. Aber es sollte in meinen \n\nAugen jeder auch einmal vor der T\u00fcr kehren, hinter der er \n\nselbst einmal gearbeitet hat. \n\nLassen Sie mich zum Thema Referendare folgende \n\nZahlen nennen: Wir haben zum 1. August 2011 889 neu \n\nzugelassene Referendare. Davon sind sage und schreibe \n\n461 Gymnasialreferendare und nur 302 Referendare im \n\nMittelschul- und Grundschulbereich zusammen. Derzeit \n\nbefinden sich in G\u00e4nze 1 377 Referendare im Vorberei-\n\ntungsdienst. Am 01.08.2012 sollen es 1 670 sein. Das \n\nsage ich, damit Sie den Vergleich zum Jahr 2008 haben, \n\nmit dem sich Frau Dr. Stange seit vielen Monaten \n\nschm\u00fcckt. Da waren es 1 369 Referendare. Wir haben \n\nalso sp\u00e4testens am 01.08.2012 Ihre Zahl um mehr als \n\n300 Referendare \u00fcbertroffen. Im Jahr 2013 werden sogar \n\nlaut den derzeitigen Planungen 2 050 Referendare im \n\nVorbereitungsdienst sein. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDas ist eine unheimliche Herausforderung bei der Ausbil-\n\ndung der jungen Menschen, aber vor allen Dingen auch \n\nf\u00fcr die Lehrer. \n\nWir haben am 01.08. des n\u00e4chsten Jahres mit ungef\u00e4hr \n\n1 257 Bewerbern f\u00fcr ein Referendariat zu rechnen. Davon \n\nsind aber gerade einmal 320 im Bereich Mittelschule und \n\nGrundschule. Man muss sich \u00fcberlegen, woran das liegt. \n\nDas liegt zum einen \u2013 das ist hier schon h\u00e4ufig gesagt \n\nworden \u2013 nat\u00fcrlich daran, dass die Bezahlung ein Problem \n\nist. Es ist mittlerweile fraktions\u00fcbergreifend ein Thema, \n\ndass wir uns \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir k\u00fcnftig bei der \n\nEingruppierung gerade von Berufsanf\u00e4ngern, Berufsein-\n\nsteigern im Mittelschul- und Grundschulbereich vorge-\n\nhen. \n\nAber es hat nat\u00fcrlich auch etwas damit zu tun, wie wir die \n\nDebatte, beispielsweise \u00fcber das Lehramt an Mittelschu-\n\nlen, f\u00fchren, wie wir \u00fcberhaupt \u00fcber Lehrer und deren \n\nArbeit bzw. \u00fcber unser s\u00e4chsisches Bildungssystem \n\nsprechen. \n\nWir haben als CDU-Fraktion im Juli dieses Jahres ein  \n\n11-Punkte-Programm verabschiedet. Ich gehe davon aus, \n\nFrau Dr. Stange, dass Sie das inzwischen kennen, nach-\n\ndem Sie in der letzten Debatte zum Thema Bildung \n\nsagten, Sie kennen dieses Programm nicht. Es \u00e4hnelt sehr \n\nden Punkten, die Sie auch schon vorgetragen haben. \n\nDeshalb schaue ich sehr positiv in die Zukunft, wenn es \n\ndarum geht, dass wir das Problem gemeinsam l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen. \n\nAber \u2013 das m\u00f6chte ich jetzt einmal deutlich sagen \u2013 ein \n\nentscheidender Punkt, warum wir so viele Gymnasialrefe-\n\nrendare haben und so gut wie keine Grundschul- und \n\nMittelschulreferendare, ist in meinen Augen auch, dass an \n\nden Universit\u00e4ten und im Vorfeld bei den Abiturienten \n\nkeine Beratung stattfindet. Ich habe das \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Nein, nein, Frau Dr. Stange, nicht schon wieder auf die \n\nanderen zeigen! Sie waren hier Wissenschaftsministerin, \n\nSie waren f\u00fcr die Universit\u00e4ten zust\u00e4ndig und haben in \n\nden drei Jahren an dieser Stelle nichts getan. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAls ich begonnen habe, auf Lehramt zu studieren, habe \n\nich von der Universit\u00e4t Dresden einen Brief bekommen: \n\nHerzlich willkommen, Lehramt Gymnasium, Gemein-\n\nschaftskunde und Geschichte. Ich habe keinen Brief \n\nbekommen: Herr Schreiber, \u00fcberlegen Sie sich das ein-\n\nmal. Geschichte braucht in Sachsen kein Mensch, daf\u00fcr \n\nhaben wir genug Lehrer. Wollen Sie nicht lieber Ethik \n\noder Franz\u00f6sisch studieren? \u2013 Nichts, nichts, nichts. Das \n\nhaben Sie in den drei Jahren, in denen Sie Wissen-\n\nschaftsministerin waren, auch nicht ge\u00e4ndert. Also h\u00f6ren \n\nSie auf, immer mit dem Finger auf andere zu zeigen. Das \n\nProblem, das wir in Sachsen \u2013 \u2013 \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Schreiber? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nStange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr  \n\nSchreiber, geben Sie mir recht, dass dieser Brief f\u00fcr Ihre \n\nEntscheidung zu sp\u00e4t gekommen w\u00e4re und Sie diesen \n\nBrief eventuell schon in Klasse 11 gebraucht h\u00e4tten, um \n\nsich entscheiden zu k\u00f6nnen, ob Sie vielleicht Mathematik \n\nund Physik studieren \u2013 was ja in den Schulen gebraucht \n\nwird \u2013 oder ob Sie doch lieber Gemeinschaftskunde und \n\nGeschichte studieren? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, das ist eine \n\nsehr gute Frage. Ich gebe Ihnen sogar teilweise recht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb habe ich auch die Schule und Klasse 11 ange-\n\nsprochen, wenn Sie richtig zugeh\u00f6rt h\u00e4tten. Aber es w\u00e4re \n\nzumindest an der Universit\u00e4t die letzte Chance gewesen, \n\nmich davon zu \u00fcberzeugen, doch etwas anderes zu studie-\n\nren. Wenn man sich, wie beispielsweise ich, \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Moment, Moment, Herr Brangs! \u2013 an einer Universit\u00e4t \n\neinschreibt, dann tut man da \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nMan kann sich auch woanders  \n\neinschreiben, genau! Jetzt verstehe ich das!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4451 \n\n\u2013 Haben Sie sich schon mal an einer Universit\u00e4t einge-\n\nschrieben? Wissen Sie, wie das funktioniert? \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nSuper, wirklich klasse! \n\n(Stefan Brangs, SPD: Genau! Sie  \n\nm\u00fcssen mal ins Handbuch schauen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kein Zwiegespr\u00e4ch, \n\nbitte! Lassen Sie den Herrn Kollegen antworten. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, angenommen, \n\nSie bekommen, wie ich damals, weit vor dem 01.04.2000 \n\neinen Brief von der Universit\u00e4t mit: Herzlich willkom-\n\nmen, Sie sind hiermit Student an der TU Dresden. Weit \n\nvor dem 01.04., und es w\u00e4re durchaus Zeit gewesen, den \n\nzuk\u00fcnftigen Studenten darauf hinzuweisen, dass die \n\nF\u00e4cherkombination, die er studieren will, und die Schulart \n\nderzeit \u00fcberhaupt keine Berufschancen in Sachsen haben. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich w\u00e4re Platz gewesen, und ich habe sogar \n\nw\u00e4hrend meines Studiums genau wegen dieses Problems \n\nnoch von Gemeinschaftskunde zu Fremdsprachen ge-\n\nwechselt. Also, die M\u00f6glichkeiten sind doch vorhanden. \n\nAber Sie kritisieren, kritisieren, kritisieren und haben, wie \n\ngesagt, selbst in den drei Jahren Ihrer Regentschaft im \n\nWissenschaftsministerium an dieser Stelle nichts \u2013 nichts! \n\n\u2013 bewegt, und das m\u00fcssen Sie bitte zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Doch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Noch 17 Sekunden! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Letzter Gedanke \u2013 vielleicht \n\ngibt es ja eine dritte Runde, zun\u00e4chst f\u00fcr jetzt \u2013: Thema \n\nVerbeamtung. Ich sage Ihnen ganz deutlich, dass wir dazu \n\nnoch sehr gro\u00dfen Redebedarf haben. Ich pers\u00f6nlich bin \n\nder Meinung \u2013 das geht vor allem auch gegen den Willen \n\nder Gewerkschaften, ganz logisch \u2013, wir m\u00fcssen in der \n\nSituation, die wir in Deutschland haben, dar\u00fcber nach-\n\ndenken, wie es uns gelingen kann, dass Lehrkr\u00e4fte, die \n\naus westdeutschen Bundesl\u00e4ndern nach Sachsen zur\u00fcck-\n\nkommen und verbeamtet sind, ohne dass jemand sp\u00e4ter \n\nim Lehrerzimmer schlechter gestellt ist, ihren Beamten-\n\nstatus in Sachsen behalten k\u00f6nnen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir \n\nnachdenken. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schreiber, Ihre \n\nRedezeit ist abgelaufen! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Dar\u00fcber m\u00fcssen wir nachden-\n\nken. Aber dabei gibt es keine Schnellsch\u00fcsse, sondern das \n\nmuss \u00fcberlegt getan werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Schreiber. \u2013 Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE erneut Frau Kollegin Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Schreiber, ich \n\nfinde es nett und sch\u00f6n, dass Sie den Lehrern von diesem \n\nPult aus wieder einmal danken; aber ich glaube, das \n\ngen\u00fcgt absolut nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben an diesem Pult schon so oft von Ihren Redne-\n\nrinnen und Rednern geh\u00f6rt, dass sie sich bei den Lehre-\n\nrinnen und Lehrern im Freistaat Sachsen bedanken. Aber \n\nsolange es keine wirklichen Taten gibt, k\u00f6nnen Sie es \n\neigentlich vergessen; denn die Lehrer glauben es Ihnen \n\nauch nicht mehr, dass Sie wirklich ein Dankesch\u00f6n \n\naussprechen, denn dazu braucht man richtige Taten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nHerr Schreiber \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, ich hatte gez\u00f6gert, \n\nweil ich dachte, Sie h\u00e4tten es noch nicht gesehen. Bitte, \n\ngern. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Frau Kollegin. \u2013 \n\nGeben Sie mir recht, dass die zus\u00e4tzliche Bereitstellung \n\nvon zun\u00e4chst 250 und im n\u00e4chsten Jahr dar\u00fcber hinaus \n\nnoch einmal 573 Referendarstellen ein Anfang ist, um \n\ndieses Problems Herr zu werden, und dass wir Taten \n\nfolgen lassen? Geben Sie mir dahin gehend recht? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich gebe Ihnen recht f\u00fcr \n\ndie 900 zus\u00e4tzlichen Stellen, die in diesem Jahr bereitge-\n\nstellt worden sind. Ich gebe Ihnen nicht recht f\u00fcr das \n\nJahr 2012; denn daf\u00fcr sind 193 Stellen beschlossen, und \n\nnicht mehr. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Stimmt nicht!) \n\nDie Differenz zu den 573 Stellen wird erst ein Jahr sp\u00e4ter \n\neingestellt werden, im Februar. Gehen Sie in den Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss und schauen Sie sich an, was \n\ndort beschlossen worden ist. Genau das ist beschlossen \n\nworden: dass diese Stellen erst im Februar 2013 kommen. \n\nDas hei\u00dft, Sie bereiten jetzt schon die zus\u00e4tzlichen Stellen \n\nf\u00fcr den n\u00e4chsten Haushalt vor, und ich denke, das ist nicht \n\nloyal, was Sie hier machen, Herr Schreiber. Das ist nicht \n\nin Ordnung. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Aber  \n\nes war trotzdem eine Tat, oder?) \n\n\u2013 Ja, selbstverst\u00e4ndlich, ich habe sie Ihnen ja auch beant-\n\nwortet \u2013 hoffentlich. \n\nKritik, die Sie, Herr Schreiber, uns hier vorwerfen, \u00fcben \n\nSie doch genauso. Insofern sollten wir uns vielleicht \n\nwieder ein wenig herunternehmen und einfach mal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4452 \n\nschauen: Was ist kritikw\u00fcrdig? Was muss wirklich ge\u00e4n-\n\ndert werden, und an welchen Stellen k\u00f6nnen wir sofort \n\nbeginnen? Darin sind wir uns, denke ich, sogar einig. \n\nDass die Opposition \u00fcberspitzt, ist manchmal deren \n\nAufgabe. Aber ich glaube, dass an dieser Stelle, an der \n\nwir jetzt sind, die Opposition nicht \u00fcberspitzt, \u00fcberhaupt \n\nnicht, sondern dass wir die Aufgabe haben \u2013 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 es ist schade, dass es noch nicht gen\u00fcgend Mitglieder \n\nIhrer Fraktion sind, die mitmachen \u2013, die Situation vor \n\nOrt klar und deutlich zu schildern. Ich muss Ihnen sagen: \n\nWenn der Staatsminister Herr Prof. W\u00f6ller in einer \n\nsolchen Zeitungsmitteilung wie der heutigen in der \n\n\u201eFreien Presse\u201c \u00fcber den Unterrichtsausfall berichtet und \n\nerkl\u00e4rt, dass es daran liege, dass wir einen so harten \n\nWinter hatten und die Lehrer wieder einmal b\u00f6se gestreikt \n\nhaben, dann halte ich das f\u00fcr absolut unm\u00f6glich. Das geht \n\nnicht. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSolange der Minister nicht begreift \u2013 und das begreift er \n\nnicht, wenn er solche Artikel in die Zeitung setzen l\u00e4sst \u2013, \n\nwie die Situation ist, werden wir mit diesem Minister das \n\nProblem nicht l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nNicht mit dieser Staatsregierung!) \n\nWir k\u00f6nnen es gern im Landtag beschlie\u00dfen, aber wir \n\nbrauchen immer noch eine Institution, die das dann auch \n\numsetzt, und ich habe den Eindruck, dass dieser Minister \n\nes nicht begriffen hat, zumal manche Ausfallstunden \n\ndurch den Winter \u00fcberhaupt nicht in die Statistik fallen. \n\nAber dar\u00fcber werden wir in der n\u00e4chsten Woche weiter \n\nsprechen. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu der Problematik \u201ewir brauchen \n\nLehrer\u201c sagen: Wir brauchen im Freistaat Sachsen nicht \n\nnur Lehrer, sondern wir brauchen gute Lehrer. Wir brau-\n\nchen auch gute \u00c4rzte. Das ist heute nicht unser Thema, \n\naber ich m\u00f6chte es trotzdem benennen. Wir brauchen \n\nauch gute Hochschullehrer. Wir brauchen gute Leute, die \n\nuns im Freistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDamit komme ich zum Thema Standortwettbewerb. Ich \n\nhoffe, dass die FDP ein wenig zuh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte ein ganz \n\nkonkretes Beispiel nennen. Wir haben in Leipzig einen \n\nGymnasiallehrer, der in diesem Jahr mit dem Studium \n\nfertig geworden ist und sich beworben hat, im Freistaat \n\nSachsen als Lehrer eingestellt zu werden. Er hat von der \n\nRegionalstelle Leipzig eine Absage bekommen: Gymna-\n\nsiallehrer brauchen wir im Freistaat Sachsen nicht. Er hat \n\ngesagt, dass er auch bereit w\u00e4re, an einer Mittelschule zu \n\narbeiten. Darauf hat er keine Antwort bekommen. Er hat \n\nsich dann in anderen Bundesl\u00e4ndern beworben. Was \n\nmacht er heute? Er ist heute in Berlin, eingruppiert in die \n\nEntgeltgruppe 13, gleich als Anf\u00e4nger in die Stufe 5, und \n\nhat einen Verdienst von 4 562 Euro. Er ist verbeamtet, hat \n\nalso relativ wenig Abz\u00fcge. \n\nWenn er in Sachsen an einer Mittelschule angestellt \n\nworden w\u00e4re, h\u00e4tte er die Entgeltgruppe 11 bekommen \u2013 \n\ndie Mittelschullehrer werden wie die Grundschullehrer in \n\nSachsen eingruppiert \u2013 und h\u00e4tte in der Stufe 1 einen \n\nVerdienst von 2 724 Euro. Das ist eine Differenz von \n\n1 838 Euro, wobei zu ber\u00fccksichtigen ist, dass der ange-\n\nstellte Lehrer im Freistaat Sachsen andere Abz\u00fcge hat als \n\nder Beamte. \n\nWenn wir \u00fcber gute Lehrer, gute \u00c4rzte und gute Hoch-\n\nschullehrer im Freistaat Sachsen sprechen, dann m\u00fcssen \n\nwir uns endlich eingestehen, dass wir Bedingungen \n\nschaffen m\u00fcssen, damit diese Menschen auch zu uns \n\nkommen. Diesbez\u00fcglich sind wir uns, Herr Schreiber, \n\nsogar einig. Aber wir k\u00f6nnen nicht noch einmal f\u00fcnf Jahre \n\nwarten, sondern es muss sofort passieren. \n\nIch bin nach dem Artikel in der \u201eFreien Presse\u201c von heute \n\nder Auffassung, dass Herr W\u00f6ller nicht der Geeignete ist, \n\ndas Problem des Lehrermangels in Sachsen zu l\u00f6sen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach die Abg. Falken. \u2013 Gibt es von der \n\nSPD-Fraktion erneuten Redebedarf? \u2013 Es gibt keinen. Die \n\nFDP? \u2013 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Keine Zeit mehr!) \n\nDie NPD? \u2013 Dann k\u00f6nnten wir, falls noch Redebedarf \n\nbest\u00fcnde, in eine dritte Runde eintreten. Zun\u00e4chst h\u00e4tte \n\ndie einbringende Fraktion das Wort. Gibt es dazu noch \n\nRedebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Die CDU-Fraktion? \u2013 \n\nHerr Kollege Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich denke, ein paar Dinge aus unse-\n\nrem 11-Punkte-Programm sollten hier noch einmal \n\nangesprochen werden. \n\nFrau Falken, ich wollte der Opposition nicht das Recht \n\nabsprechen, Dinge \u00fcberspitzt darzustellen. Mir geht es \n\ndarum, dass es kontraproduktiv ist, junge Menschen zur \n\nAufnahme eines Lehramtsstudiums zu bewegen, wenn \n\nwir hier so tun \u2013 in extrem \u00fcberspitzter Form \u2013, als ginge \n\nin Sachsen die Welt unter und morgen w\u00fcrden alle Schu-\n\nlen zusammenbrechen und der Unterricht w\u00e4re an keiner \n\nSchule mehr gew\u00e4hrleistet. Das tr\u00e4gt in meinen Augen \n\ndefinitiv nicht dazu bei \u2013 dabei k\u00f6nnen wir mit noch so \n\nviel Geld k\u00f6dern, wie wir wollen \u2013, dass wir junge Men-\n\nschen entweder in der 11. oder 12. Klasse bzw. zu Beginn \n\nihres Studiums \u00fcberreden, Lehrer zu werden. Das ist doch \n\neine mentale Geschichte; denn wenn ich nicht wei\u00df, \n\nworauf ich mich einlasse, dann treffe ich letzten Endes \n\neine andere Entscheidung, wenn es um die Aufnahme \n\neines Studiums geht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4453 \n\nEs ist Ihre Art und Ihr Job, hier auf diese Dinge aufmerk-\n\nsam zu machen. Das ist auch in Ordnung. Auch wir haben \n\nmehrfach deutlich gemacht, dass das Problem erkannt \n\nworden ist und dass besonders die Bildungspolitiker in \n\nder CDU-Fraktion, aber auch alle anderen Abgeordneten \n\nmeiner Fraktion, sich des Problems bewusst sind und wir \n\ngemeinsam mit dem Kultusministerium daran arbeiten. \n\nAber Schnellsch\u00fcsse und populistische Entscheidungen \n\nzu treffen \u2013 zumal wir einen laufenden Haushalt haben \u2013 \n\nkann nicht die Art sein, sondern es muss am Ende alles \n\nHand und Fu\u00df haben. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nIch m\u00f6chte noch auf die Ausf\u00fchrungen von Herrn  \n\nGerstenberg eingehen. Herr Gerstenberg, Sie haben \n\nvorhin die Lehramtsausbildung, also die Umstellung auf \n\nden polyvalenten Bachelor und den sich anschlie\u00dfenden \n\nMaster-Studiengang, als tolle Sache hingestellt. Ich wei\u00df, \n\ndass Sie ein gro\u00dfer Fan dieser damaligen Umstellung und \n\nein Gegner der R\u00fcckabwicklung, wieder hin zum Staats-\n\nexamen, gewesen sind. Ich wei\u00df auch, dass das in Ihrer \n\nFraktion differenziert gesehen wird und nicht alle Ihrer \n\nMeinung sind. \n\nAus den Gespr\u00e4chen, die ich mit Lehramtsstudenten \n\ngef\u00fchrt habe und teilweise noch f\u00fchre, muss ich Ihnen \n\ndeutlich sagen: In dieser Entscheidung zum polyvalenten \n\nBachelor mit anschlie\u00dfendem Master-Studiengang liegt \n\neines unserer gr\u00f6\u00dften Probleme, die wir derzeit haben. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nsch\u00fcttelt den Kopf.) \n\n\u2013 Doch, doch! \u2013 Viele Lehramtsstudenten w\u00fcnschen sich \n\ndas gute alte Staatsexamen zur\u00fcck \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 ich beende nur den Satz \u2013, \n\nbei dem sie von Anfang an konkret auf ihre Schulart \n\nausgebildet werden. \n\nEs ist nun einmal ein Unterschied, ob ich Grundschulleh-\n\nrer, Gymnasiallehrer oder Berufsschullehrer werden will. \n\nDessen muss man sich klar sein und deshalb muss man \n\nden Studenten auch die Chancen geben, ausgebildet zu \n\nwerden. \n\nDieses seit zwei, drei Jahren bestehende Experiment des \n\npolyvalenten Bachelors ist in meinen Augen eine der \n\ngr\u00f6\u00dften Fehlentscheidungen gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Staatsminister  \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller: Genauso ist es!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Zwi-\n\nschenfrage von Frau Falken. Bitte sch\u00f6n. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, ich stelle \n\nzuerst die Frage: Wie viel Zeit wollen Sie sich denn \n\nnehmen? Sie haben gesagt, dass Sie sich Zeit nehmen und \n\ngut \u00fcberlegen, wie Sie es machen wollen. Wir haben \n\nkeine Zeit. Wir werden innerhalb von zwei Jahren an \n\neiner Grundschule das komplette Personal auswechseln \n\nm\u00fcssen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die Zeit, die n\u00f6tig ist!) \n\nDie Frage ist bereits gestellt worden. Herr Schreiber, wie \n\nviel Zeit wollen Sie sich nehmen? Es ist jetzt nicht kri-\n\ntisch gemeint, sondern ich meine es ernst. Wir haben \n\nkeine Zeit. Es muss z\u00fcgig und schnell gehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage haben Sie \n\ngestellt. Bitte, Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, ich kann Ihre \n\nFrage nachvollziehen, vor allem aus Oppositionssicht. \n\nAber ich k\u00f6nnte fast fragen: Was erwarten Sie denn heute \n\nvon uns? Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, was Sie erwarten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Beantworten Sie die \n\nFrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \u2013 Frau Falken, Sie kennen \n\ndoch die Rahmenbedingungen \u2013 damit beantworte ich die \n\nFrage \u2013 sehr genau. Sie tun hier im Plenum so, als w\u00fcrde \n\ndiese CDU-Fraktion gemeinsam mit der FDP irgendwo \n\noben in der ersten oder dritten Etage sitzen und sich \n\nfreuen, dass sich alle Lehrer aufregen und im Kultusmi-\n\nnisterium manches nicht ganz so schnell geht, wie wir es \n\nuns alle w\u00fcnschen. Das ist doch K\u00e4se! \n\nWir besch\u00e4ftigen uns seit Anfang des Jahres 2010 mit \n\ndiesem Thema, genauso wie wir beispielsweise angefan-\n\ngen haben, uns mit dem Thema Inklusion zu besch\u00e4ftigen, \n\nund dazu einen gemeinsamen Antrag gestellt und be-\n\nschlossen haben. Es ist doch nicht so, dass nichts passiert. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Was passiert denn? \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich habe \u2013 \u2013 \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Der F\u00f6rderunterricht \n\nist weg! Das passiert! So sieht es aus! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Oh, der Kollege  \n\nKind ist heute gut drauf!) \n\n\u2013 Der Herr Kind ist heute wieder ganz toll drauf! \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE:  \n\nWeil Sie Schei\u00dfe drauf sind! \u2013  \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Niveau zu Hause gelassen! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kind, ich erteile \n\nIhnen einen Ordnungsruf f\u00fcr diese Aussage, und Sie \n\nnehmen den, glaube ich, auch hin. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, noch einmal zu \n\nIhrer Frage. Wir haben damit begonnen, diese Engstelle \n\nReferendariat aufzuweiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4454 \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das ist doch ganz logisch. Wenn ich \u00fcber die im Haus-\n\nhaltsplan bereits bestehenden Stellen mitten im Haushalts-\n\njahr zus\u00e4tzliche Referendariatsstellen zur Verf\u00fcgung \n\nstelle, dann ist das doch schon einmal ein Anfang. Als \n\nN\u00e4chstes \u2013 das habe ich Ihnen auch gesagt \u2013 haben wir \n\nein 11-Punkte-Programm, mit dem wir klare Handlungs-\n\nauftr\u00e4ge an die Ministerien gegeben haben. Wir sind \n\nderzeit dabei, die Ergebnisse aus der Arbeit der Ministe-\n\nrien einzufordern. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNachdem wir \u2013 im \u00dcbrigen auf unsere Initiative hin \u2013 die \n\nLehrbedarfsanalyse f\u00e4cherspezifisch und schulartspezi-\n\nfisch vorliegen haben und nunmehr wissen, wann welcher \n\nLehrer in den Ruhestand geht, ist es doch jetzt \u2013 von mir \n\naus auch gern gemeinsam mit der Opposition \u2013 an der \n\nZeit zu sagen, wie wir darauf reagieren werden. Der erste \n\nPunkt sind die Referendare und der zweite Punkt sind die \n\nEinstellungskorridore, \u00fcber die wir uns unterhalten \n\nm\u00fcssen. Aber das kann ich doch nicht mitten im Haus-\n\nhaltsjahr tun, sondern das muss ich dann machen, wenn \n\nder Haushalt zu verhandeln ist, und das ist erst im n\u00e4chs-\n\nten Jahr der Fall f\u00fcr die Jahre 2013/2014. Es bestreitet \n\ndoch niemand, dass wir dort eine gro\u00dfe Baustelle sehen. \n\nIch bin derselben Meinung wie Sie, dass an den Hoch-\n\nschulen etwas passieren muss. Ich fordere seit Monaten \u2013 \n\ndas ist das, was ich Frau Dr. Stange vorgeworfen habe, \n\nwas sie in ihren drei Jahren als Ministerin nicht gemacht \n\nhat \u2013, \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nH\u00e4tten Sie mir mehr Zeit gegeben!) \n\ndass jetzt an den Hochschulen beraten wird und man den \n\nangehenden Studenten sagen muss, was sie studieren \n\nsollen, damit wir a) unseren Lehrerbedarf decken und b) \n\nletztlich auch eine Einstellungsgarantie geben k\u00f6nnen. \n\nWir beginnen bereits jetzt, Studienanf\u00e4ngern Einstel-\n\nlungsgarantien zu geben, indem man ihnen sagt: Wenn du \n\ndas und das studierst, dann bekommst du in Sachsen eine \n\nReferendariatsstelle und eine Einstellung als Grundschul- \n\noder Mittelschullehrer. Das machen wir doch schon. \n\nErwarten Sie heute, dass wir uns hier hinstellen und \n\nsagen: Jawohl, liebe Opposition, wir haben uns gestern \n\nentschieden, wir stellen \u00fcbermorgen 15 000 Lehrerinnen \n\nund Lehrer ein? Das ist doch K\u00e4se! \n\nFrau Falken, bitte nehmen Sie es mir nicht krumm: Sie \n\nhaben in allen Debatten \u2013 anders als SPD und GR\u00dcNE \u2013 \n\nnoch nicht einen einzigen konstruktiven Vorschlag ge-\n\nbracht. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch nicht zu fassen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDie Fraktion DIE LINKE stellt sich hier hin und kritisiert \n\ndie Situation. Ich erinnere Sie nur daran, als Sie im letzten \n\nPlenum hier vorn gestanden und Beispiele aus Schulen \n\ngenannt haben. Das haben Sie auch im Ausschuss wieder \n\ngemacht. \n\nAlles in Ordnung. Aber Sie haben kein einziges Papier \n\nvorgelegt, in dem Sie letztendlich sagen: das, dies und \n\njenes. Nicht ein einziges Papier! Sie fordern immer nur \n\nein Konzept, ein Konzept, ein Konzept. Aber bringen Sie \n\nes doch einmal auf den Punkt! Bringen Sie es doch auf \n\nden Punkt! Das machen zumindest SPD und GR\u00dcNE \n\nanders; das muss man ihnen lassen. Jetzt tun Sie nicht so, \n\nals w\u00fcrden wir die Zeit verschlafen. Wir sind dabei. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Wir  \n\nhaben es schon verschlafen, Herr Schreiber!) \n\nKollege Colditz ist das beste Beispiel daf\u00fcr, dass wir \n\nunsere Ministerien antreiben. Das ist gar keine Frage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schreiber, Sie \n\nk\u00f6nnen fortfahren. Wir stoppen ab jetzt Ihre Zeit wieder. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Zum Thema Ausbildung hatte \n\nich bereits etwas gesagt. In meinen Augen war es der \n\ngr\u00f6\u00dfte Fehler, von der spezifischen Lehramtsausbildung \n\nwegzugehen. Bei Thomas Colditz klang es ein wenig an. \n\nDer beste Satz kam von \u2013 ich muss \u00fcberlegen, wer es \n\ngesagt hat \u2013 Frau Falken: Koste es, was es wolle! \n\nThomas Colditz konnte man leicht missverstehen. Ich will \n\nklarstellen: Wir werden die Anstrengungen meistern, die \n\nwir im Bildungssystem vor uns haben. Dabei rede ich \n\nnicht nur von Lehrermangel, sondern auch von Inklusion \n\netc. pp. Wir werden es hinbekommen, auch ohne uns \n\ndaf\u00fcr neu zu verschulden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist das Credo, das wir haben und das uns von den \n\nmeisten anderen Fraktionen unterscheidet, zumindest der \n\nOpposition. Die GR\u00dcNEN setze ich in Klammern. Es \n\nwird auch bei dieser Problematik ohne Neuverschuldun-\n\ngen gehen. Wenn wir das anders machten, dann w\u00e4ren wir \n\nnicht besser als die Griechen, die ihre gesamte Infrastruk-\n\ntur nur noch auf Schulden aufbauen. \n\nEines ist auch klar: Wenn wir uns gemeinsam zu unserer \n\nSchule und unserem Bildungssystem bekennen und das \n\nohne Schulden meistern wollen, dann bedeutet dies \n\nAbstriche in anderen Bereichen. Dar\u00fcber muss man sich \n\nim Klaren sein. Bei den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen \n\nkann man sich nicht hier hinstellen und sozusagen unge-\n\ndeckte Vorschl\u00e4ge machen wie beispielsweise die SPD im \n\nBereich der Schule. 400 Millionen Euro Mehrforderungen \n\nim letzten Haushalt! \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nHerr Dulig, Sie wissen es ganz genau. 400 Millionen Euro \n\nMehrforderungen nur im Kultushaushalt, Frau Dr. Stange, \n\nohne einen einzigen Deckungsvorschlag. \n\n(Martin Dulig, SPD: Wir haben den  \n\ngleichen Deckungsvorschlag gemacht wie Sie!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4455 \n\nDas ist unsolide. Das werden wir nicht tun. Im \u00dcbrigen: \n\nSie haben keinen einzigen Deckungsvorschlag f\u00fcr den \n\nSchulbereich eingereicht, keinen einzigen Deckungsvor-\n\nschlag! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das ist unsolide. Wir werden \n\ndie Herausforderungen, die vor uns stehen, meistern. Ich \n\nwei\u00df, dass ich das Richtige gesagt habe, wenn ich das \n\nDauerl\u00e4cheln in Frau Dr. Stanges Gesicht sehe. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf bei den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \n\nsehe zwei Kurzinterventionen. Ich gehe danach, in wel-\n\ncher Reihenfolge der Kollege und die Kollegin ans \n\nMikrofon getreten sind. Die erste Kurzintervention erfolgt \n\nam Mikrofon 3 durch Herrn Kollegen Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Kollege  \n\nSchreiber, Sie hatten sich auf Gespr\u00e4che mit Studierenden \n\nberufen. Wir f\u00fchren ja alle Gespr\u00e4che, ich nat\u00fcrlich auch. \n\nEs ist wahrscheinlich immer die Frage, mit wem und wo \n\nman spricht. \n\nIch habe zum Beispiel intensive Gespr\u00e4che in Leipzig \n\ngef\u00fchrt, von der Hochschulleitung \u00fcber die Professoren in \n\nder Erziehungswissenschaftlichen Fakult\u00e4t bis hin zu \n\nStudierenden. Zu meiner gro\u00dfen Freude habe ich eine \n\neinhellige Unterst\u00fctzung \u00fcber alle Schichten hinweg f\u00fcr \n\nden gestuften Bachelor-/Masterstudiengang gefunden und \n\ndie Forderung, dort nachzusteuern. Nat\u00fcrlich muss \n\nnachgeregelt werden, aber keiner will diesen Studiengang \n\ndort wieder abschaffen. \n\nWir wissen, dass es in Dresden anders aussieht, was \n\nzumindest die Professoren betrifft. Wenn man aber mit \n\nden Dresdner Studierenden spricht, dann entwickelt sich \n\ndas Bild auf einmal anders. Die Dresdner Studierenden \n\nhatten Probleme, dass ihre Studieng\u00e4nge nicht akkreditiert \n\nsind. Eine gro\u00dfe Unsicherheit! Sie hatten das Problem, \n\ndass sie zum Masterstudiengang nach Leipzig gehen \n\nmussten und in dieser Situation nicht an Bachelor/Master \n\nurspr\u00fcnglich angekn\u00fcpft haben, sondern in dieser spezifi-\n\nschen Dresdner Situation gab es den Wunsch, sie wollen \n\netwas Durchgehendes haben, ohne dass sie die Lehramts-\n\nstudieng\u00e4nge \u00fcberhaupt kennen. \n\nDie Gespr\u00e4che haben auch noch etwas anderes gezeigt \n\nund das ist mir besonders wichtig: Keiner will diese \n\nUnterschiede in der Ausbildungsdauer f\u00fcr die verschiede-\n\nnen Schularten, wie sie jetzt wieder eingef\u00fchrt werden. \n\nDas ist inhaltlich durch nichts gerechtfertigt, im Gegen-\n\nteil. Wir haben nat\u00fcrlich unterschiedliche Inhalte fachli-\n\ncher Art zwischen Grundschul- und Gymnasiallehrern, \n\naber wir haben an Grundschullehrer ganz andere Anforde-\n\nrungen p\u00e4dagogischer Art, in Didaktik und Diagnostik. Es \n\nist durch nichts gerechtfertigt, diese Grundschullehrer \n\njetzt abzuwerten, indem ihre Ausbildungszeit verk\u00fcrzt \n\nwird. Dagegen wehren sich die Studierenden zu Recht, \n\ndenn diese Verk\u00fcrzung bei Mittel- und Grundschullehrern \n\nzementiert eine k\u00fcnftige schlechtere Bezahlung in diesen \n\nBereichen. Das ist kein Weg, um das, was Sie wollen \u2013 \n\nn\u00e4mlich mehr Lehrer an die Mittelschule zu bekommen \u2013, \n\nerfolgreich zu erreichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es besteht kein Bedarf \n\nan Reaktionen. \u2013 Eine weitere Kurzintervention am \n\nMikrofon 1; Frau Kollegin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ein Teil der Probleme hat \n\nHerr Gerstenberg in seinen Aussagen jetzt umrissen. Herr \n\nSchreiber, die Verunsicherung bei der Umstellung auf \n\nBachelor/Master ist \u00fcberwiegend durch die Schnellsch\u00fcs-\n\nse gekommen, die am Anfang der neuen Regierungszeit \n\ngemacht worden sind: die Umstellung von Ba-\n\nchelor/Master auf das Staatsexamen \u2013 man wusste nicht, \n\nwann es startet \u2013 und vor allem die Einstellung der \n\nGrund- und Mittelschullehramtsausbildung am Standort \n\nder TU Dresden, die ich versucht habe zu verhindern. \n\nEin zweiter Punkt und die Korrektur: Wir haben sehr \n\nwohl f\u00fcr den Haushalt 2011/2012 Deckungsvorschl\u00e4ge \n\nf\u00fcr all unsere Finanzierungen gemacht, die wir mit der \n\nPriorit\u00e4tensetzung Bildung im Haushalt in der Tat hatten. \n\nDiese Deckungsvorschl\u00e4ge haben vorgelegen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: K\u00e4se!) \n\nHerr Schreiber, auch wenn Sie sich noch so sehr aufplus-\n\ntern: Wer mit dem R\u00fccken an der Wand steht und keine \n\nWorte mehr hat, wird entweder laut oder aggressiv, und \n\nich glaube, das ist gerade bei Ihnen eingetreten. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reakti-\n\non von Herrn Kollegen Schreiber; bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich gehe jetzt nur auf das letzte \n\nArgument ein, denn ich habe noch gen\u00fcgend Worte, Frau \n\nDr. Stange, und wir haben auch noch gen\u00fcgend Redezeit. \n\nZum Thema Haushalt: Sie wissen ganz genau \u2013 und Teile \n\nIhrer Fraktion wissen es auch \u2013, dass Sie beim Thema \n\nSchule bei der letzten Haushaltsverhandlung nur im \n\nBereich Schule \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge bzw. zus\u00e4tzliche \n\nVorschl\u00e4ge im Wert von 400 Millionen Euro gemacht \n\nhaben. Nur im Einzelplan Schule! \n\nSie haben keinen Deckungsvorschlag vorgelegt, \u00fcber den \n\nwir nur im Ansatz irgendwann, irgendwo diskutiert h\u00e4tten. \n\nDa war ja DIE LINKE noch weiter, die die Kohle beim \n\nStatistischen Landesamt herausziehen wollte. \n\n(Protest von der SPD) \n\nJa, da waren die ja noch weiter! Sie haben keinen Vor-\n\nschlag gemacht. Der Witz ist: Auf Nachfrage bei Ihren \n\nFraktionskollegen haben sie es sogar zugegeben. Das \n\nwaren Ihre Vorschl\u00e4ge, die Sie gemacht haben: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4456 \n\n400 Millionen Euro nicht gedeckt, Schulden, Schulden, \n\nSchulden! Das ist sozialdemokratische Haushaltspolitik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZurufe von der SPD \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ist das auch eine \n\nKurzintervention, Frau Falken? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, ich finde \n\nes schon mal ganz toll, dass Sie gerade best\u00e4tigt haben, \n\ndass wir doch eigene Ideen haben, die wir pr\u00e4sentieren \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nSchauen Sie sich bitte unsere Antr\u00e4ge an! Wir haben \n\nkeinen Zettel genommen und alles aufgeschrieben, wie es \n\nFrau Stange gemacht hat und wie Sie es machen. Das \n\nk\u00f6nnen wir auch gern tun. Es w\u00fcrden dann dieselben \n\nDaten darauf stehen, die Sie auch darauf stehen haben. \n\nIch denke, das hat keinen Sinn, wenn wir in der Politik \n\netwas umsetzen und es nicht nur auf den Zettel schreiben \n\nwollen. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Gedanken vorbringen, denn ich \n\ndenke, daf\u00fcr haben wir keine Zeit. Ich habe vorhin die \n\nR\u00fcckfrage leider nicht gestellt, denn dies passt besser in \n\ndie Kurzintervention. Sicher muss man das eine oder \n\nandere mit etwas Zeit \u00fcberdenken. Darin gebe ich Ihnen \n\nsogar recht. Aber es muss schnell und z\u00fcgig gehen, und \n\nzwar bis zum n\u00e4chsten Haushalt. Es gibt Dinge, die wir \n\nwirklich sofort tun m\u00fcssen. \n\nDas ist zum Beispiel das Problem, dass wir den Besch\u00e4f-\n\ntigten, die jetzt an den Grundschulen sind und eine \n\nGymnasiallehrerausbildung oder gar keine Ausbildung als \n\nLehrer haben, sofort jemanden zur Seite stellen m\u00fcssen. \n\nDas m\u00fcssen wir wirklich sofort tun, eigentlich schon \n\nn\u00e4chste Woche. Dazu ist es notwendig, dass Sie auch in \n\nder CDU-Fraktion den entsprechenden Druck auf das \n\nKultusministerium aus\u00fcben, damit das wirklich passiert. \n\nDie Folgen von dem, was dort gerade l\u00e4uft, k\u00f6nnen wir \n\nuns noch gar nicht ausmalen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Reaktion kommt \n\njetzt gleich von Herrn Kollegen Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich will gar nicht gro\u00dfartig \n\ndagegenreden. Ich denke, Sie haben in den meisten \n\nDingen, die Sie gesagt haben, recht. Allerdings \u2013 das bitte \n\nich zu akzeptieren \u2013 muss das, was gemacht werden soll, \n\nHand und Fu\u00df haben. Das habe ich vorhin gesagt. Es \n\nmuss Sinn machen, damit Schnellsch\u00fcsse wie beispiels-\n\nweise die Umstellung auf Bachelor und Master nie wieder \n\nzu dem Desaster f\u00fchren, wie wir es schon erlebt haben. \n\nWir wollen und werden reagieren. Das eine muss schnel-\n\nler gehen, als vielleicht bisher angenommen. Das ist \n\nrichtig. Aber es muss alles Hand und Fu\u00df haben und Sinn \n\nmachen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sind wir immer \n\nnoch in der dritten Rednerrunde. Ich sehe gerade, dass f\u00fcr \n\ndie SPD der Kollege Dulig das Wort ergreifen m\u00f6chte, \n\nund zwar von hier vorn. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Angriff ist die beste Verteidi-\n\ngung, das mag sein. Ich hatte heute Vormittag eine Dis-\n\nkussion, in der eine gro\u00dfe Gemeinsamkeit eine Rolle \n\nspielte, das Problem zu l\u00f6sen. Was jetzt am Schluss \n\npassiert war, zum Beispiel die Schuld- und Ablenkungs-\n\ndebatten, ist der Versuch, keine Verantwortung zu \u00fcber-\n\nnehmen, sondern mit den Fingern auf andere zu zeigen, \n\nmit Unwahrheiten zu arbeiten und vor allem immer ein \n\nThema aufzurufen, das einfach verlogen ist. \n\n(Protest bei der CDU) \n\nWir hatten bei der letzten Haushaltsdebatte eine Ausei-\n\nnandersetzung, inwieweit das Geld falsch verteilt ist. Wir \n\nhatten keine Schulden gefordert, ganz im Gegenteil, wir \n\nhaben nachgewiesen, wie man anders umverteilen kann. \n\nWir h\u00e4tten eine Priorit\u00e4t bei Bildung gesetzt, indem wir \n\nzum Beispiel einen Bildungsfonds f\u00fcr die Schulen er\u00f6ff-\n\nnet h\u00e4tten. Wir h\u00e4tten gern den Kita-Schl\u00fcssel ver\u00e4ndert, \n\nund wir haben den gleichen Deckungsvorschlag gemacht \n\nwie Sie. \n\nSie haben alle Ihre \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge damit finanziert, \n\ndass Sie im Einzelplan 15 Umschichtungen vorgenommen \n\nhaben. Den gleichen Vorschlag haben wir gemacht. H\u00f6ren \n\nSie auf mit dieser L\u00fcge! \n\nEs geht mir jetzt nicht um die Rechtfertigung und um die \n\nFinanzpolitik. Wir waren heute Vormittag bei dem Thema \n\nschon einmal weiter. Es ist die Frage von Zukunftspolitik, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nund es ist die Frage, wie man gemeinsam das Problem \n\nl\u00f6st. Dann helfen uns eine solche aggressive Rhetorik und \n\neine solche Schuldzuweisung hier \u00fcberhaupt nicht. \n\nKommen Sie zur\u00fcck zu dem Thema, das wichtig ist. Es \n\neint uns sogar hier in diesem Landtag, dieses Thema \n\nwirklich zu l\u00f6sen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention \n\nvon Mikrofon 5 durch Herrn Kollegen Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nIch m\u00f6chte das Gesagte zur\u00fcckweisen. Ich denke, dass es \n\nin den letzten Wochen und Monaten sehr deutlich gewor-\n\nden ist, dass wir uns gemeinsam des Problems bewusst \n\nsind. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Ich hatte auch gehofft \n\n\u2013 das muss ich deutlich sagen \u2013, dass diese Debatte hier \n\n\u00e4hnlich wie beim Thema Inklusion eher so gef\u00fchrt wird, \n\ndass wir uns im Ziel einig sind und vielleicht auf dem \n\neinen oder anderen Weg dahin Unterschiede haben. Aber \n\nmit Schuldzuweisungen und permanenten Angriffen auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4457 \n\nirgendwen hat in dieser Debatte nie die CDU-Fraktion \n\nangefangen. \n\n(Protestrufe von der SPD) \n\n\u2013 Nein, nein, nein! Da gab es schon noch ein paar Vorred-\n\nner. \n\n(Laute Protestrufe eines  \n\nZuschauers von der Trib\u00fcne.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich unterbreche jetzt die \n\nSitzung. Entfernen Sie den Herrn dort von der Trib\u00fcne \n\nund geleiten Sie ihn nach drau\u00dfen, aber umgehend! \n\n(Zuruf von der SPD: Ich kann  \n\nihn verstehen, das ist ein Wutb\u00fcrger!) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Deswegen finde ich es schwie-\n\nrig \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ist er raus? \u2013 So, Kolle-\n\nge Schreiber, Sie k\u00f6nnen fortfahren. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Deswegen, lieber Martin \n\nDulig, halte ich es f\u00fcr schwierig, sich jetzt hier als gro\u00dfer \n\n\u00dcbervater hinzustellen und alle sozusagen zu ma\u00dfregeln, \n\ndie sich in irgendeiner Weise etwas kontr\u00e4r ge\u00e4u\u00dfert \n\nhaben. Ich denke, dass wir uns im Ziel einig sind. Das ist \n\n\u00fcberhaupt nicht die Frage. Aber wenn wir das Spiel \n\nOpposition und Koalition spielen \u2013 Frau Falken hat es \n\ngesagt, dass es Aufgabe der Opposition ist, zu \u00fcberspitzen \n\nund so weiter \u2013, dann muss gestattet sein, dass sich die \n\nKoalitionsfraktionen zur Wehr setzen. Das geh\u00f6rt dann \n\nauch dazu. Ich bitte darum, nie danach gema\u00dfregelt zu \n\nwerden. Es hat sich hier meines Erachtens keiner hinge-\n\nstellt und irgendetwas gelogen, sondern es sind wohl \n\nunterschiedliche Wahrnehmungen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die  \n\n400 Millionen sind auf jeden Fall gelogen!) \n\n\u2013 Herr Brangs, wir haben in diesem Haushalt eine Milli-\n\narde eingespart. Das haben Sie noch nie hinbekommen \n\nm\u00fcssen. Eine Milliarde eingespart! Bekommen Sie das \n\nerst einmal hin! In der Zeit, in der Sie regiert haben, ist \n\nder Haushalt gewachsen. Das ist einfach. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Schreiber. \u2013 Jetzt reagiert \n\nKollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich glaube schon, dass ich jetzt noch \n\neinmal zwischen dem, was aus der CDU-Fraktion ge-\n\nkommen ist, und Ihnen, Herr Schreiber, unterscheiden \n\nkann, denn ich m\u00f6chte klar machen, dass ich gern an die \n\nPunkte ankn\u00fcpfen m\u00f6chte, die wir heute Vormittag in der \n\nDebatte schon einmal hatten. Es gab eine gro\u00dfe \u00dcberein-\n\nstimmung, und ich finde es wirklich nicht angemessen, \n\ndas Thema \u201eLehrerbedarf, Lehrermangel\u201c darauf zu \n\nreduzieren, dass Sie zum falschen Zeitpunkt keinen Brief \n\nbekommen haben. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind immer noch in \n\nder dritten Runde. Gibt es Redebedarf aus der FDP und \n\nder NPD? \u2013 Das sehe ich nicht mehr. Gibt es Bedarf nach \n\neiner vierten Runde? \u2013 Das kann ich auch nicht feststel-\n\nlen. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Das Wort \n\nerh\u00e4lt Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Eine gute Schule ist guter Unter-\n\nricht, und zum guten Unterricht geh\u00f6ren qualifizierte \n\nLehrkr\u00e4fte. Das bezieht sich nicht nur auf den Unterricht \n\nund auf die jetzige Situation, sondern auch auf die Frage \n\nder Lehrerausbildung. Kernaufgabe ist, die Schule mit \n\nqualitativ hochwertigen Lehrern zu versorgen und damit \n\ndie langfristige Sicherung des Lehrerbedarfs in diesem \n\nLande sicherzustellen. \n\nLassen Sie mich zwei Vorbemerkungen machen. Erstens. \n\nDie Schule ist f\u00fcr die Sch\u00fcler da und nicht die Sch\u00fcler f\u00fcr \n\ndie Schule. Das gilt auch f\u00fcr die Interessengruppen. Die \n\nSch\u00fcler sind nicht f\u00fcr Interessengruppen da, sondern wir \n\nhaben die Aufgabe, den Sch\u00fclern die beste Bildung \n\nmitzugeben, damit sie erfolgreich eine Ausbildung, ein \n\nStudium und ihr Leben gestalten k\u00f6nnen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ganz neu!) \n\n\u2013 F\u00fcr einige schon. \n\nDas Zweite ist die Frage der Demografie. Die Demografie \n\nist unmittelbar mit dem s\u00e4chsischen Schulsystem ver-\n\nkn\u00fcpft, und auch die Frage der Sch\u00fclerentwicklung kann \n\nnicht g\u00e4nzlich abgekoppelt von der Frage der Lehrerver-\n\nsorgung betrachtet werden. Die Frage der Demografie und \n\ndie Herausforderung der Demografie ist nicht nur eine \n\nFrage der Zukunft, sie ist nicht nur eine Frage der Ge-\n\ngenwart, sondern sie ist eine Vergangenheitsfrage, und \n\nzwar einer zwanzigj\u00e4hrigen Vergangenheit, was den \n\nFreistaat Sachsen betrifft. \n\nWir hatten einen enormen Sch\u00fclerr\u00fcckgang, eine Halbie-\n\nrung der Sch\u00fclerzahlen. Das hei\u00dft \u2013 das ist ja auch in der \n\nDebatte zum Ausdruck gekommen \u2013, dass wir 20 Jahre \n\nlang die Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze der vorhandenen \n\nLehrer betrieben haben. Das hei\u00dft 20 Jahre lang Arbeits-\n\nplatzsicherung. Das bedeutete keine Entlassung \u2013 was f\u00fcr \n\ndie Betroffenen erfreulich ist. Doch das ist nur gelungen \n\ndurch Teilzeitvereinbarungen, durch eine Solidarit\u00e4tsleis-\n\ntung auch der Betroffenen, und \u2013 strategisch der wichtigs-\n\nte Faktor \u2013 wir konnten die zus\u00e4tzlichen Ressourcen f\u00fcr \n\neine Investition in ein p\u00e4dagogisches Plus, das hei\u00dft eine \n\nInvestition in die Qualit\u00e4t der Bildung, verwenden. Ich \n\nglaube, das ist ma\u00dfgeblicher Beitrag daf\u00fcr, dass wir \n\ndadurch in Sachsen, in Deutschland und auch im interna-\n\ntionalen Vergleich gut dastehen. \n\nDas Ganze hat aber einen Preis. Dieser Preis wird jedoch \n\nheute f\u00e4llig. Weil wir alle Lehrer im System gehalten \n\nhaben, war es nicht m\u00f6glich, mehr junge Leute in das \n\nSystem zu holen. Das ist die Wahrheit. Sie gestatten mir, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4458 \n\nwenn ich nicht nur daf\u00fcr brenne, etwas f\u00fcr diejenigen zu \n\ntun, die im System sind, die Arbeit haben, sondern dass \n\nmein Augenmerk, meine Leidenschaft auch denjenigen \n\ngilt, die Arbeit bekommen wollen. Das sind die jungen \n\nMenschen, die wir hier in Sachsen halten und denen wir \n\neine Perspektive in die Zukunft geben wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZu viele junge Leute mussten gehen, weil sie keine \n\nEinstellungsm\u00f6glichkeiten bekommen haben. Sie sind \n\ndorthin gegangen, wo sie gebraucht wurden, und es ist \n\nsehr schwer, sie \u00fcberhaupt wieder zur\u00fcckzuholen. \n\nDie Situation von der Arbeitsplatzsicherung zur Sicherung \n\ndes Arbeitsverm\u00f6gens ist aber jetzt eine andere. Diese ist \n\nbeschrieben worden, ausgel\u00f6st durch die Altersstruktur, \n\ndurch den Altersabgang, der uns bevorsteht. Bis zum \n\nJahr 2020 verlassen 8 000 Lehrerinnen und Lehrer das \n\nSystem und noch einmal in der n\u00e4chsten Dekade, von \n\n2020 bis 2030, weitere 14 000. Damit verlassen insgesamt \n\ndrei Viertel der Lehrerinnen und Lehrer aus Altersgr\u00fcnden \n\nin den n\u00e4chsten Jahren den Schuldienst. \n\nDas ist eine immense Herausforderung f\u00fcr die Zukunft \u2013 \n\neine Herausforderung, der wir uns stellen m\u00fcssen und die \n\nnicht \u00fcber Nacht zu l\u00f6sen ist. \n\nAber lassen Sie mich auf die momentane Situation einge-\n\nhen und damit auf das Schuljahr 2011/2012. Wir sind \n\nimmer noch in der Phase der Arbeitsplatzsicherung. Es ist \n\ngerade einmal ein Jahr her, dass wir auch vor diesem \n\nLandtag Demonstrationen hatten; es ging um eine weitere \n\nTeilzeitvereinbarung im Mittelschul- und Gymnasialbe-\n\nreich. Das Positive dabei ist, dass wir jetzt Vollzeitberuf \n\nhaben, auch in den Mittelschulen und Gymnasien. Der \n\nLehrerberuf ist wieder ein Vollzeitberuf \u2013 das ist ein gutes \n\nSignal \u2013, aber das hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, dass wir an den \n\nMittelschulen und den Gymnasien eine sehr ausk\u00f6mmli-\n\nche Unterrichtsversorgung haben, dass der Pool in Ver-\n\nantwortung des Schulleiters sehr hoch ist \u2013 auch das \n\ngeh\u00f6rt zur Wahrheit \u2013, und das betrifft nicht nur die \n\nMittelschulen und Gymnasien, sondern auch die berufli-\n\nchen Schulen. Auch wenn es nicht in jedem einzelnen \n\nFach und in jeder einzelnen Schule gesichert ist, so kann \n\nmomentan keine Rede von einem generellen Lehrerman-\n\ngel sein; dem m\u00f6chte ich nachdr\u00fccklich entgegentreten. \n\nDamit zum Thema Unterrichtsausfall \u2013 auch dieser hat in \n\nder Debatte eine Rolle gespielt. Wenn man sich den \n\nSchaum vor dem Mund wegwischt und einen Blick auf \n\ndie Zahlen wirft, dann wird manches klar. Wir haben bei \n\nden Gymnasien einen Unterrichtsausfall in Deutschland \n\nvon durchschnittlich 8 %, an den s\u00e4chsischen Gymnasien \n\nvon 3,2 %. \n\n(Widerspruch der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWir haben an den Grundschulen einen Unterrichtsausfall \n\nvon durchschnittlich 4 % in Deutschland \u2013 auch wenn \n\nIhnen die Zahlen nicht passen, Frau Falken; das kann ich \n\nja nachvollziehen, Sie h\u00e4tten gern einen h\u00f6heren Unter-\n\nrichtsausfall genannt bekommen, um noch h\u00f6here Horror-\n\nzahlen zu verbreiten \u2013, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDie Zahlen stimmen nicht! Er ist h\u00f6her!) \n\naber Sie m\u00fcssen sich schon gefallen lassen, dass man sich \n\ndie Fakten ansieht, bevor man anf\u00e4ngt, Unwahrheiten in \n\ndie Welt zu setzen. \n\nNoch einmal: Bei den Grundschulen 4 % in Deutschland \n\nund 2,8 % in Sachsen; bei den beruflichen Schulen 10 % \n\nin Deutschland und 5,9 % in Sachsen. Ich m\u00f6chte deutlich \n\nmachen, dass Unterrichtsausfall generell \u00e4rgerlich ist, \n\ninsbesondere f\u00fcr die Betroffenen. Aber hier Horrorszena-\n\nrien zu zeichnen ist einfach unredlich und wird der Sache \n\nnicht gerecht. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE:  \n\nDie Wahrheit wollen wir!) \n\nEbenso zu den Abordnungen, meine Damen und Herren. \n\nAbordnungen hat es schon immer gegeben und Abord-\n\nnungen sind nichts Neues. Sie sind ein notwendiges \n\nInstrument der Unterrichtsabsicherung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Ja. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister, gestatten Sie \n\nmir bitte folgende Frage: Wie definieren Sie Unterrichts-\n\nausfall? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Sie kennen die Statistiken. Ich habe gerade die \n\nZahlen genannt und muss nicht noch einmal darauf \n\neingehen. Unterrichtsausfall ist es dann, wenn kein Lehrer \n\nvor der Klasse steht. Auch Lehrer werden krank, sie \n\nwerden chronisch krank oder sind chronisch krank. Das \n\nsind die Wechself\u00e4lle des Lebens. \u00dcbrigens ist es auch bei \n\nSchuljahresbeginn passiert, dass Lehrer einen Arbeitsver-\n\ntrag in der Tasche hatten und sehr kurzfristig abgesagt \n\nhaben. Das Problem ist mittlerweile gel\u00f6st, hat aber dazu \n\ngef\u00fchrt, dass beispielsweise in den ersten Tagen und \n\nWochen kein Unterricht abgehalten werden konnte oder \n\nein Teil davon fachfremd vertreten wurde. \n\nMeine Damen und Herren, zu den Abordnungen. Auch \n\ndort muss man genauer hinsehen. Wir haben eine sinken-\n\nde Zahl von Vollabordnungen und eine leicht steigende \n\nZahl von Teilabordnungen. Auch das hat Gr\u00fcnde, n\u00e4mlich \n\ndass wir die Integration und Inklusion vorantreiben \n\nwollen. Wir wollen das Wohl des Kindes f\u00f6rdern \u2013 auch \n\ndesjenigen Kindes, welches einen sonderp\u00e4dagogischen \n\nF\u00f6rderungsbedarf hat \u2013, und wir wollen sie m\u00f6glichst an \n\nRegelschulen beschulen. Wenn wir das tun, dann brau-\n\nchen wir eine p\u00e4dagogische Unterrichtshilfe; dann brau-\n\nchen wir Sonderp\u00e4dagogen, die ihnen dort helfen. Des-\n\nwegen werden sie abgeordnet. Das hei\u00dft, wer f\u00fcr Inklusi-\n\non ist, wer f\u00fcr Integration ist, der kann nicht gegen Ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4459 \n\nordnungen sein. Sie m\u00fcssen sich f\u00fcr das eine oder f\u00fcr das \n\nandere entscheiden. Wir entscheiden uns f\u00fcr die Integrati-\n\non und die Inklusion und deswegen ordnen wir Sonderp\u00e4-\n\ndagogen ab, damit sie den Kindern entsprechend helfen. \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe der Abg. Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE, und Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren, wir haben Handlungsbedarf, \n\ndas ist gar keine Frage, und wir m\u00fcssen demografische \n\nVorsorge betreiben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nWas haben wir getan? Wir handeln nicht erst seit heute, \n\nsondern schon seit zwei Jahren, was diese Frage betrifft. \n\nWir wollen die Qualit\u00e4tssicherung unseres s\u00e4chsischen \n\nSystems auch in Zukunft und deswegen haben wir im \n\nHaushalt Vorsorge getroffen. Wir wollen dauerhaft unsere \n\nLehrerausstattung an den Schnitt der Fl\u00e4chenl\u00e4nder West \n\nanpassen \u2013 zuz\u00fcglich eines Zuschlages von 5 %. Auch im \n\nWesten haben wir eine demografische Entwicklung. Das \n\nhei\u00dft, dort sinkt die Sch\u00fclerzahl und die Lehrerzahl wird \n\nnicht im gleichen Ma\u00dfe abgesenkt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Nein, ich m\u00f6chte es gern zu Ende f\u00fchren. \n\n(Zurufe der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nund Karl Nolle, SPD) \n\nDas hei\u00dft, der Osten wird sich nicht an den Westen \n\nanpassen, sondern der Westen an den Osten, auch was die \n\nUnterrichtsversorgung betrifft. Wir haben \u00dcbernahmega-\n\nrantien f\u00fcr Absolventen, ausgesprochen vor zwei Jahren, \n\nund zwar in den F\u00e4chern Grundschule, Mittelschule und \n\nF\u00f6rderschule, gerade weil es zu viele sind, die das Lehr-\n\namt Gymnasium studieren \u2013 in F\u00e4cherkombinationen, die \n\ndauerhaft, jedenfalls langfristig, nicht gebraucht werden  \n\n\u2013, und wir haben die Zahl der Referendare deutlich \n\nerh\u00f6ht: von 375 Neureferendaren in den letzten Jahren auf \n\n\u00fcber 1 160 im kommenden Schuljahr. Das ist eine Ver-\n\ndreifachung der Zahl der Referendare. Auch die Gesamt-\n\nzahl konnte insgesamt mehr als verdoppelt werden \u2013 bei \n\ngleichzeitigem Blick auf die Qualit\u00e4t der Ausbildung. \n\nDeswegen ist die Referendarausbildung auch in Chemnitz \n\nerweitert worden. \n\nEin letzter Punkt. Es ist Ihnen sicherlich nicht entgangen \n\nund war Gegenstand der Diskussion im Schulausschuss \u2013 \n\nes betrifft nicht nur die Referendare, sondern auch die \n\nEinstellungen \u2013: Wir haben zu Beginn dieses Schuljahres \n\nso viele eingestellt wie in den Jahren zuvor nicht, n\u00e4mlich \n\n631, darunter 236 im Grundschullehramt. Au\u00dferdem \n\nm\u00f6chte ich eine Richtigstellung machen: Es werden nur \n\nLehrer eingestellt, die eine entsprechende p\u00e4dagogische \n\nAusbildung haben. Die Behauptung, sie w\u00e4ren p\u00e4dago-\n\ngisch nicht ausgebildet, ist schlichtweg falsch; \n\n(Widerspruch der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nsondern das ist eine Einstellungsvoraussetzung f\u00fcr den \n\nSchuldienst. \n\nMeine Damen und Herren, diese Herausforderung ist \n\nbeschrieben worden. Wir stellen uns dieser Herausforde-\n\nrung; das Umsteuern hat begonnen. Wir stellen uns nicht, \n\nindem wir Horrorszenarien zeichnen, sondern indem wir \n\nSchritt f\u00fcr Schritt diese Aufgabe angehen und abarbeiten, \n\nund ich darf Sie weiterhin um Ihre Unterst\u00fctzung bitten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZurufe von der Opposition) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Jetzt gibt es Bedarf f\u00fcr Kurzinterventionen. Eine \n\nhat die Fraktion der GR\u00dcNEN noch. Bitte, Frau  \n\nGiegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte kein \u00d6l \n\nins Feuer gie\u00dfen, aber die Sache mit dem Unterrichtsaus-\n\nfall finde ich nicht redlich von Ihnen, Herr Prof. W\u00f6ller. \n\nIch bin mit 18 Kleinen Anfragen der Problematik des \n\nUnterrichtsausfalls nachgegangen. Ich habe ein halbes \n\nJahr an diesen Anfragen gesessen und immer wieder \n\nnachgehakt, weil die Antworten zum Teil nicht ganz \n\nschl\u00fcssig waren. Ich habe allein zwei Tage Ihre Zahlen in \n\nProzentangaben umgerechnet. \n\nSie kommen auf Zahlen \u2013 wenn Sie den Durchschnitt \n\nnehmen \u00fcber ein halbes Jahr \u00fcber alle F\u00e4cher, dann \n\nk\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich solche Zahlen pr\u00e4sentieren. Aber \n\nwenn Sie es sich ganz genau anschauen: Ich halte es \n\nwirklich f\u00fcr hoch problematisch, dass 18 % des Unter-\n\nrichts in Ethik und Gemeinschaftskunde jeweils in der \n\nF\u00f6rderschule komplett ausfallen. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit \n\ndazu. \n\nAuch die Regelung, wie Sie Unterrichtsausfall erfassen: \n\nEs wird nicht jeder Unterricht als Ausfall erfasst, wo der \n\nLehrer nicht vor der Klasse steht \u2013 eben nicht. Das hat mir \n\nIhr Ministerium selbst mitgeteilt. Die sogenannte Stillbe-\n\nsch\u00e4ftigung \u2013 eine Klasse, die sich selbst besch\u00e4ftigt \u2013 gilt \n\nje nach Aufgabenstellung als fachgerecht vertretener \n\nUnterricht, Herr W\u00f6ller. Zusammengelegte Klassen \n\nwerden als Vertretung gewertet. \n\n(Zuruf von den LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch finde das nicht lauter. Wir k\u00f6nnen doch dazu stehen. \n\nWir wissen, wir haben Probleme. Wir m\u00fcssen die Versor-\n\ngung sicherstellen. Aber man muss auch ehrlich mit \n\ndiesen Problemen umgehen und klare Zahlen auf den \n\nTisch legen. Sonst finde ich das nicht in Ordnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN,  \n\nder SPD und des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \n\ndarauf? \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Scheintot!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4460 \n\nDIE LINKE hat auch noch eine Kurzintervention; bitte, \n\nFrau Falken. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: DIE LINKE w\u00fcrde \n\ngern noch einmal reden; wir haben noch Zeit!) \n\n\u2013 Ja, Sie haben noch Redezeit, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich denke, den \n\nRedebeitrag von Herrn W\u00f6ller k\u00f6nnen wir so nicht stehen \n\nlassen. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nIn die Tonne treten! \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr W\u00f6ller, ich wei\u00df nicht, wie Sie auf diese Idee kom-\n\nmen, sich derart unglaubw\u00fcrdig im Freistaat Sachsen \n\nmachen zu wollen. Ich wei\u00df nicht, wer Ihnen das einredet, \n\noder ob Sie selbst davon \u00fcberzeugt sind, dass Sie hier so \n\nauftreten k\u00f6nnen. \n\nEs ist unglaublich! Drau\u00dfen an den Schulen fragen sich \n\ndie Elternvertreter, die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die \n\nLehrerinnen und Lehrer, die Gewerkschaften: Hat der \n\n\u00fcberhaupt nichts mitbekommen, was macht der eigent-\n\nlich? Bekommt der gar nicht mit, was los ist? \n\nHerr W\u00f6ller, Unterrichtsausfall! Wir haben in der vergan-\n\ngenen Legislaturperiode mehrfach dar\u00fcber diskutiert. \n\n\u00dcbrigens sch\u00f6nen Dank; die FDP hatte damals den \n\nentsprechenden Antrag eingebracht. Wir haben dazu den \n\nErg\u00e4nzungsantrag \u201eUnterrichtsausfall erfassen!\u201c gestellt. \n\nFrau Giegengack hat das heute erneut aufgegriffen. \n\nWenn ein Lehrer zwei Klassen betreut und zwischen den \n\nR\u00e4umen hin- und herrennt, gilt das nicht als Unterrichts-\n\nausfall. Wenn ein Schulleiter festlegt, dass Unterricht \n\nnicht stattfindet \u2013 wie im vergangenen Winter, der sehr \n\nhart war \u2013, gilt das nicht als Unterrichtsausfall. Wenn sich \n\nKlassen einen Film anschauen, weil kein Lehrer mehr da \n\nist, gilt das nicht als Unterrichtsausfall. \n\n(Zuruf von der CDU: Doch!) \n\nWenn eine Klasse aufgeteilt wird \u2013 auf die 1., 2., 3. und \n\n4. Klasse, die noch da sind \u2013, gilt das nicht als Unter-\n\nrichtsausfall; denn die Sch\u00fcler hatten ja \u201eUnterricht\u201c, sie \n\nsind irgendwie besch\u00e4ftigt worden. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das wei\u00df  \n\ndoch der Herr W\u00f6ller nicht!) \n\nSogar, wenn Sch\u00fcler einen Hausarbeitstag hatten \u2013 das \n\ngibt es auch im Freistaat Sachsen \u2013, ist das kein Unter-\n\nrichtsausfall, weil sie Hausaufgaben bekamen, die sie zu \n\nHause erledigen konnten. Das gilt nicht als Unterricht! \n\nUnterrichtsausfall so darzustellen, wie Sie es getan haben, \n\nhalte ich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nHerr Minister, Sie z\u00e4hlen auch den F\u00f6rderunterricht nicht \n\nals Unterrichtsausfall. Mein Kollege hatte doch recht mit \n\nseinem Hinweis auf die Sch\u00fcler am Gymnasium in \n\nTaucha: Der F\u00f6rderunterricht wird vollst\u00e4ndig gestrichen. \n\nDen gibt es dort nicht mehr. Auch an manchen Grund-\n\nschulen existiert er nicht, obwohl sowohl die leistungs-\n\nschwachen als auch die leistungsstarken Sch\u00fcler An-\n\nspruch auf F\u00f6rderunterricht haben. Dieser ist jedoch \n\ngestrichen, er wird gar nicht gehalten! \n\nIch will gar nichts zu den Ganztagsangeboten im Freistaat \n\nSachsen sagen, die noch von Lehrern getragen werden. \n\nSolche Angebote werden gestrichen, sie existieren nicht \n\nmehr. \n\nIch komme auf ein weiteres sehr problematisches Feld zu \n\nsprechen: Herr W\u00f6ller, Sie haben im Landtag mehrfach \n\nerkl\u00e4rt, dass es auf den Anfang der Schullaufbahn an-\n\nkomme. Wir stehen insoweit voll auf Ihrer Seite. Aber \n\nwollen Sie wirklich gestatten, dass die Stunden, die f\u00fcr \n\ndie vorschulische Erziehung gedacht sind und die in einer \n\nVerwaltungsvorschrift festgeschrieben sind \u2013 Sie haben \n\ndie Stundenzahl zwar schon gesenkt, aber das ist jetzt \n\negal \u2013, auch noch gestrichen werden? Ich kann den \n\nSchulleiter verstehen, der sagt: In der 2. Klasse f\u00e4llt \n\nMathe aus? Da schicke ich doch den Lehrer nicht in den \n\nKindergarten, um dort vorschulische Erziehung zu betrei-\n\nben, sondern stecke ihn lieber in den Matheunterricht. \n\nDas funktioniert nicht, Herr Minister. Diese Entwicklung \n\nm\u00fcssen Sie unbedingt bremsen \u2013 sofort! \n\nWenn Sie behaupten, dass Abordnungen haupts\u00e4chlich \n\ndeshalb vorgenommen werden m\u00fcssten, weil wir in \n\nSachsen dem Ansatz der Integration folgten und die \n\nF\u00f6rderschullehrer in die allgemeinbildenden Schulen \n\ngingen, dann ist das eine Verh\u00f6hnung. Der F\u00f6rderschul-\n\nlehrer hat noch eine halbe Stunde Zeit f\u00fcr die Integrati-\n\nonskinder in den allgemeinbildenden Schulen \u2013 eine halbe \n\nStunde pro Woche! Rechnen Sie das zusammen! \n\nWenn Sie hier so klar sagen, dass es keine Einstellungen \n\nohne p\u00e4dagogischen Abschluss gebe, dann entgegne ich \n\nIhnen: Ich habe es selbst erlebt. Ich sa\u00df dabei, als das \n\nentschieden worden ist. Das ist eine L\u00fcge. Entweder sie \n\nhaben sie schon wieder rausgeschmissen, oder sie sind \n\nnoch da. Ich m\u00f6chte hier ganz klar sagen: Das lasse ich \n\nmir nicht bieten! Ich lege Ihnen die Namen der Personen \n\nvor, die das betrifft. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Frau Kollegin Falken. \n\nIch sehe keinen Redebedarf mehr in der 1. Aktuellen \n\nDebatte. Sie ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4461 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nNach M\u00f6venpick der Steuertrick \u2013  \n\ndas FDP-M\u00e4rchen von der Steuerentlastung \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das \n\nWort. Es geht in folgender Reihenfolge weiter: CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion hat zun\u00e4chst Herr Kollege \n\nPecher das Wort. Bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir, nach der \n\nspannenden 1. Aktuellen Debatte mit folgendem Hinweis \n\nauf das n\u00e4chste Thema \u00fcberzuleiten: Der Verantwortliche \n\nf\u00fcr den Lehrermangel sitzt nicht nur auf dieser Seite. \n\n(Mario Pecher, SPD, deutet auf  \n\nStaatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller.) \n\nIch glaube, es gibt auch eine ganz gro\u00dfe Verantwortung \n\nauf dieser Seite der Ministerbank. \n\n(Mario Pecher, SPD, schaut in Richtung des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Georg Unland.) \n\nWie ist die Situation? Insbesondere die Unionsabgeordne-\n\nten reisen durch die Wahlkreise und tragen das Motto \n\n\u201eSparen! Sparen! Sparen!\u201c st\u00e4ndig vor sich her. Gesagt \n\nwird: Alles geht zur\u00fcck, wir haben immer weniger Geld. \u2013 \n\nDas wird immer wieder gepredigt, sodass manche es \n\nsogar glauben, wie man an einigen \u00c4u\u00dferungen des Herrn \n\nSchreiber erkennen kann. Die FDP-Abgeordneten tau-\n\nchen, wenn es um diese Probleme gibt, in den Wahlkrei-\n\nsen meist nicht auf; das m\u00fcssen dann immer die Wahl-\n\nkreisabgeordneten der Union rausrei\u00dfen. \n\nWarum sage ich das? Der Freistaat Sachsen verzeichnet \n\nHaushalts\u00fcbersch\u00fcsse, nach der letzten Sch\u00e4tzung rund \n\n1,3 Milliarden Euro. Herr Schreiber, angesichts dessen \n\nfrage ich mich, wo das Problem liegt, ein paar Hundert \n\nMillionen f\u00fcr die Beseitigung des Lehrermangels in die \n\nHand zu nehmen. Deswegen verweise ich nicht nur auf \n\ndie Verantwortung des Kultusministers, sondern auch auf \n\ndie des Finanzministers. \n\nWie verhalten sich CDU und FDP im Bund? All das, was \n\nhier gepredigt wird \u2013 \u201eSparen! Sparen! Sparen!\u201c\u2013, ist im \n\nBund angeblich nicht wahr, also auch nicht notwendig. \n\nDort werden rund 26 Milliarden Euro neue Schulden \u2013 \n\nwohlgemerkt: neue Schulden \u2013 aufgenommen. Nach \n\n\u00fcbereinstimmenden Berechnungen w\u00e4ren eigentlich nur \n\n18 Milliarden Euro notwendig. Hinter dem von der \n\nBundesregierung geplanten Aufstocken der Schulden, das \n\nsowohl auf europ\u00e4ischer Ebene als auch in Sachsen gegen \n\njede Logik ist, verstecken sich Steuergeschenke, eine \n\nHerdpr\u00e4mie und Weihnachtsgeldzahlungen an Beamte. \n\nLetztere haben wir in Sachsen abgeschafft, weil wir doch \n\n\u2013 so die Aussage der Koalition hier \u2013 sparen m\u00fcssen. \n\nLetztlich handelt es sich bei den von der Bundesregierung \n\ngeplanten Ma\u00dfnahmen um Steuergeschenke f\u00fcr eine \n\ndahinsiechende FDP. \n\nUnter dem Deckmantel \u201eBek\u00e4mpfung der kalten Progres-\n\nsion\u201c werden Milliardenbetr\u00e4ge an neuen Schulden \n\naufgenommen. Schaut man aber, was f\u00fcr den Einzelnen \n\nherauskommt, so stellt man fest: 4 bis 10 Euro f\u00fcr den \n\nDurchschnittsverdiener. Dieses Geschenk ist als Doping-\n\nspritze f\u00fcr die siechende FDP gedacht, damit sie noch \n\nhalbwegs \u00fcber die Runden kommt und der Union nicht als \n\nKoalitionspartner abhandenkommt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Nutzt aber nichts!) \n\nIch halte es schlichtweg f\u00fcr Wahnsinn, was da gemacht \n\nwird. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist fatal, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\nbetrogen und belogen werden, indem behauptet wird, sie \n\nsollten mit solchen Tr\u00f6pfchen \u201eentlastet\u201c werden. Diese \n\nBehauptung wird vor sich her getragen wie eine Monst-\n\nranz. Dabei haben 40 % der Einwohner dieses Landes \n\n\u00fcberhaupt nichts davon. Die im Niedriglohnsektor Be-\n\nsch\u00e4ftigten haben nichts davon, weil sie \u00fcberhaupt keine \n\nEinkommensteuer zahlen. Diejenigen, die knapp dar\u00fcber \n\nliegen, erzielen eine Steuerersparnis von vielleicht 1,40 \n\noder 1,50 Euro. Wird der zus\u00e4tzliche Pflegebeitrag abge-\n\nzogen, bleiben 75 Cent \u00fcbrig. Das reicht nicht einmal f\u00fcr \n\nein Eis, geschweige denn f\u00fcr eines von M\u00f6venpick. \n\nDie richtige Antwort w\u00e4re \u2013 damit die Bezieher niedriger \n\nEinkommen tats\u00e4chlich partizipieren \u2013, den Mindestlohn \n\neinzuf\u00fchren. Diesen Schritt h\u00e4tte ich mir als Ergebnis der \n\nHaushaltsberatungen gew\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist nicht nur SPD-Meinung, dass das Vorhaben der \n\nBundesregierung Bl\u00f6dsinn ist. Die Kritik wird von der \n\nDeutschen Bundesbank, von der Wirtschaft und vom \n\nRechnungshof geteilt. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Und von der NPD!) \n\nEs ist also nicht nur eine parteipolitische Fata Morgana \n\nder SPD, dass es Irrsinn ist, daf\u00fcr die Verschuldung \n\naufzustocken. Jeder in Deutschland, der ein bisschen \n\nGrips im Kopf hat, sagt sich: Wenn ganz Europa sparen \n\nsoll und wir Deutschen das vehement einfordern, k\u00f6nnen \n\nwir doch nicht bei uns die Neuverschuldung aufstocken, \n\ndamit der Einzelne als Placebo 5, 10 oder 15 Euro weni-\n\nger Steuern zahlt. Das ist einfach abenteuerlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4462 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWelche Auswirkungen das in Sachsen hat und was es mit \n\nM\u00f6venpick zu tun hat \u2013 dazu komme ich in meinem \n\nzweiten Beitrag. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der SPD sprach Herr Kollege Pecher. \u2013 Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Eigentlich m\u00fcsste ein Mitglied der \n\nFDP-Fraktion zuerst sprechen; denn M\u00f6venpick ist nicht \n\nzuerst das Thema der CDU gewesen. \n\n(Zuruf von der NPD:  \n\nAber Sie haben es mitgetragen!) \n\n\u2013 Wir haben es mitgetragen. So tr\u00e4gt man gemeinsam \n\nmanche Last. \n\n(Heiterkeit und Beifall \u2013  \n\nHolger Zastrow, FDP: Vielen Dank!) \n\nEs ist zun\u00e4chst eine Berliner Entscheidung, und in Sach-\n\nsen ticken die Uhren tats\u00e4chlich deutlich malade. Bei uns \n\nticken die Uhren anders, was die Entschuldungsfragen \n\nbetrifft, was das Haushalten und das Auskommen mit \n\nGeld angeht, aber in Berlin ist das tats\u00e4chlich anders. Es \n\nl\u00e4uft dort nicht zur Freude aller, die hier im Parlament \n\nsitzen, zumindest nicht meiner Koalition. \n\nWenn es um eine Berliner Entscheidung geht, m\u00fcssen wir \n\nzun\u00e4chst \u00fcberlegen, was wir davon wissen. Es geht um \n\n6 Milliarden Euro. Zwei Milliarden m\u00f6chte der Bund \n\n\u00fcbernehmen, an 4 Milliarden Euro sind die L\u00e4nder antei-\n\nlig belastet. Die Details sind uns noch unbekannt. Was \n\nauch immer getan wird, es wird auch Sachsen wehtun. Es \n\nkostet uns vielleicht 200 Millionen Euro, aber es ist zu \n\nschaffen. Wir haben eine schon niedrige Schulden- und \n\nZinsbelastung, deshalb k\u00f6nnen wir uns so etwas, wenn es \n\ndenn sein soll, leisten. Wir sprechen \u00fcber den Bundesrat \n\nund andere Gremien dort mit. \n\nIch m\u00f6chte, bevor wir in die weitere Debatte gehen, noch \n\nein paar Daten bez\u00fcglich unserer Ausgangsbasis auf \n\nBundesebene nennen. Wir haben ein Bruttoinlandsprodukt \n\nvon 2,4 bis 2,5 Billionen Euro, Schulden von 1,8 bis \n\n2 Billionen Euro, also 24 000 Euro pro Einwohner. Dazu \n\nkommt der Instandhaltungsr\u00fcckstau, die unterlassenen \n\nInvestitionen, die erheblich sind. Das erinnert mich an die \n\nZeit vor 1990. Wir haben implizite Schulden von 4 bis \n\n5 Billionen Euro aus Sozialsystemen, davon 1,5 Billio-\n\nnen Euro allein Beamtenpensionen. Da m\u00f6chte man als \n\nSch\u00fcler auf der Besuchertrib\u00fcne mal \u00fcberlegen, wie viel \n\nNullen eine Billion hat. Das ist unertr\u00e4glich hoch. Diese \n\nSchulden f\u00fchren heute schon bei diesem niedrigen Zins-\n\nniveau zu Ausgaben von 36 Milliarden Euro auf Bundes-\n\nebene. 12 % unseres Bundeshaushaltes geben wir f\u00fcr \n\nSchulden aus. Die Einnahmen reichen noch nicht einmal \n\ndaf\u00fcr, denn neben 250 Milliarden Euro Steuern, die wir \n\neinnehmen, nehmen wir noch 26 Milliarden Euro Neu-\n\nschulden auf. Das hei\u00dft, fast alle Investitionen auf Bun-\n\ndesebene sind schuldenfinanziert. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir werten, was mit \n\ndiesen 6 Milliarden Euro gemacht werden soll und welche \n\nAlternativen es gibt. Was soll zun\u00e4chst erreicht werden? \n\nEs wird mit der \u00dcberschrift der SPD-Fraktion suggeriert, \n\ndass es sich um eine Reichenentlastung handeln w\u00fcrde. \n\nAber es ist eben nicht wie bei M\u00f6venpick. Es ist keine \n\nReichenentlastung, die FDP und CDU hier vorbereitet \n\nhaben, sondern eine Entlastung unterer Einkommens-\n\ngruppen. Richtig ist, wenn Herr Brangs sagt, dass bei \n\nLeuten, die wenig Steuern zahlen, auch nur wenig an-\n\nkommt. Ja, das ist so. Deswegen muss man \u00fcberlegen, \n\nwelche Alternativen es noch gibt. Aber das ist zun\u00e4chst \n\nAufgabe der Bundesregierung. \n\nEs geht f\u00fcr uns um ein St\u00fcck Gerechtigkeit, dass vor allen \n\nDingen die vielen flei\u00dfigen Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer schon etwas mehr haben und dass wir eine \n\nAngleichung machen; denn was wir oben durch die \n\nProgression mehr verdienen, weil die Reichen so deutlich \n\nbelastet werden, das m\u00fcssen wir nach unten umschichten, \n\nund das ist der Ansatz dieses Programms. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDurch die Anhebung von Grundfreibetr\u00e4gen sollen \n\nzun\u00e4chst die unteren Einkommen entlastet werden. Das \n\nfinanziert sich eben durch diese progressive Mehrbelas-\n\ntung der Einkommensstarken und Gutverdienenden. Es \n\ngeht um eine Besserstellung der T\u00e4tigen, also um einen \n\nLohnabstand f\u00fcr diejenigen, die arbeiten, zu denen, die \n\nvielleicht keine Arbeit haben, danach suchen und nicht \n\ndanach suchen, aber nicht immer nur mit staatlichen \n\nAlmosen bedient werden k\u00f6nnen. Das unterscheidet \n\ndiesen Ansatz von einem ansonsten staatsorientieren \n\nAnsatz. Der Staat muss es nur richten, also umverteilen. \n\nIch werde in meinem zweiten Beitrag Alternativen auf-\n\nzeigen und bin gespannt, welche Ideen Sie haben, was \n\nman mit 6 Milliarden Euro so alles machen k\u00f6nnte. Ich \n\nw\u00e4re f\u00fcr die Schuldentilgung und Familiensplitting. Dazu \n\nwerde ich nachher noch etwas sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPatt f\u00fcr die Fraktion der CDU. \u2013 Als N\u00e4chste spricht Frau \n\nMeiwald f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Danke. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Nach M\u00f6venpick der \n\nSteuertrick, so hei\u00dft die \u2013 ich gebe zu \u2013 nicht ganz so \n\nspannende 2. Aktuelle Debatte des heutigen Tages, mit \n\nder wir uns um die Steuerpolitik der FDP k\u00fcmmern \n\nwollen \u2013 wohlgemerkt, Herr Zastrow, der Bundes-FDP. \n\nAber aufgrund der in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit wiederkeh-\n\nrenden blo\u00dfen Ank\u00fcndigung von Steuersenkungen und \n\nder darauf folgenden Handlungsunf\u00e4higkeit, weil Kon-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4463 \n\nzeptlosigkeit, steht die FDP derzeit in den Umfragen \u2013 \n\nvorsichtig ausgedr\u00fcckt \u2013 ganz sch\u00f6n schwach da. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe FDP-Fraktion! Eigent-\n\nlich geh\u00f6rt es sich nicht, auf jemanden, der am Boden \n\nliegt, auch noch einzutreten. Die SPD-Fraktion hat aus \n\ngutem Grund diese Debatte heute beantragt, und wir \n\nwerden sie in aller Sachlichkeit f\u00fchren. Nun zu den \n\nFakten: \u201eDie FDP macht sich deshalb f\u00fcr ein Steuersys-\n\ntem stark, das soziale Gerechtigkeit, staatliche Fairness \n\nund eine nachhaltige Finanzpolitik vereint.\u201c So steht es \n\nim Wahlprogramm der FDP aus dem Jahr 2009. Jeder \n\nSatz, meine Damen und Herren, in dem soziale Gerech-\n\ntigkeit vorkommt, klingt erst einmal gut, erweckt er doch \n\nden Anschein, man meine es wirklich gut mit den Men-\n\nschen in unserem Land, mit den \u00c4rmsten, den Gebeutel-\n\nten, den Ausgegrenzten. \n\nAber, meine Damen und Herren, die so vollmundig \n\nangek\u00fcndigte Gerechtigkeit haben 2010 die Hoteliers und \n\nnoch nicht einmal die Gastst\u00e4ttenbetreiber erfahren, eine \n\nganz bestimmt besonders sch\u00fctzenswerte Bev\u00f6lkerungs-\n\ngruppe, sind sie es doch, die mit der Steuerentlastung \n\nbesonders f\u00fcr den Konsum und somit den wirtschaftlichen \n\nAufschwung und solide Staatsfinanzen sorgen. Das aber \n\nwar auch das einzig Konkrete, wenngleich nicht beson-\n\nders Innovative, was Ihnen bis dato eingefallen ist, mal \n\nabgesehen von der derzeitigen Ank\u00fcndigung, ab 2013 f\u00fcr \n\nSteuererleichterungen in H\u00f6he von 6 bis 7 Milliar-\n\nden Euro sorgen zu wollen; wobei Sie, Herr Patt, immer \n\nnoch nicht genau wissen und es uns sagen, wie das gehen \n\nsoll und wen es betrifft: ob nun tats\u00e4chlich die niedrige-\n\nren, mittleren oder doch die h\u00f6heren Einkommen. Zu \n\nbeachten ist die Einschr\u00e4nkung, dass es sich hier um \n\n3 Milliarden Euro pro Jahr handelt und diese sich noch \n\num circa eine Milliarde Euro verringern, die durch die \n\nPflegeversicherung aufgefressen wird. Steuergerechtig-\n\nkeit, meine Damen und Herren, geht definitiv anders. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Steuersystem in Deutschland ist nicht nur kompli-\n\nziert, sondern auch ungerecht. So klingt der Satz aus der \n\nKoalitionsvereinbarung von CDU und FDP lobenswert, \n\n\u201eeinfache, niedrige und gerechte Steuern\u201c zu wollen. Der \n\nEinkommensteuertarif zum Beispiel steigt bei \u00dcberschrei-\n\ntung des Freibetrages bis zu einem zu versteuernden \n\nEinkommen von 13 500 Euro etwa viermal so schnell wie \n\nbei h\u00f6heren Einkommen. Und, meine Damen und Herren, \n\ndas Privatverm\u00f6gen in Deutschland hat sich in den letzten \n\nzwei Jahrzehnten auf fast 7,4 Billionen Euro verdoppelt. \n\nDie H\u00e4lfte der Menschen in Deutschland besitzt davon so \n\ngut wie nichts, w\u00e4hrend 10 % in unserem Land 67 % \n\ndieses Verm\u00f6gens geh\u00f6ren. \n\nLiebe FDP-Fraktion! Wen wollen Sie denn nun nach den \n\nHoteliers entlasten? Das Institut f\u00fcr Makro\u00f6konomie und \n\nKonjunkturforschung errechnete, dass allein durch die \n\nSteuergeschenke an Reiche und Unternehmen seit dem \n\nJahr 2000 \u2013 liebe SPD-Fraktion, seit Gerhard Schr\u00f6der \u2013 \n\nder Staat beispielsweise auch in diesem Jahr 50 Milliar-\n\nden Euro einfach so verschenkt. Das Deutsche Institut f\u00fcr \n\nWirtschaftsforschung hat berechnet, dass eine Steuer von \n\nnur einem Prozent auf Verm\u00f6gen von mehr als einer \n\nMillion Euro dem Staat j\u00e4hrlich 9 Milliarden Euro brin-\n\ngen k\u00f6nnte. Solide Staatsfinanzen kann man auch auf \n\nanderen Wegen erreichen. \n\nErnst gemeinte Steuerentlastungen, meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr niedrige Einkommen unterst\u00fctzt DIE LINKE \n\nausdr\u00fccklich, aber nur in Verbindung mit h\u00f6heren Abga-\n\nben f\u00fcr die Bezieher hoher Einkommen. Entlastung geht \n\nnur mit solider Gegenfinanzierung. Zuallererst brauchen \n\ndie Menschen ein Einkommen, von dem sie leben k\u00f6nnen. \n\nAuch der Bundesbankpr\u00e4sident Jens Weidmann h\u00e4lt \n\nSteuersenkungen ohne Gegenfinanzierung f\u00fcr problema-\n\ntisch und geht damit auf deutliche Distanz zu den Pl\u00e4nen \n\nder Bundesregierung. Er war immerhin einmal Wirt-\n\nschaftsberater der Kanzlerin. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP-Fraktion! H\u00f6ren \n\nSie auf die Experten! Nehmen Sie Abstand von Ihren \n\nunsoliden Ideen, die eben nicht gegenfinanziert sind. \n\nDieses Land kann es sich nicht leisten, Ihnen weitere \n\nWahlkampfgeschenke zu finanzieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nMeiwald von den LINKEN. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP \n\nspricht jetzt Herr Kollege Zastrow. \n\n(Karl Nolle, SPD: Ein Experte!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe es mir schon l\u00e4ngst \n\nabgew\u00f6hnt, die Debattenbeitr\u00e4ge der s\u00e4chsischen Sozial-\n\ndemokraten in diesem Haus sonderlich ernst zu nehmen, \n\naber was die s\u00e4chsische SPD-Fraktion heute hier bietet, \n\nvor allem was falsche Unterstellungen, die \u00fcblichen \n\nBehauptungen und die Vergesslichkeit hinsichtlich des \n\neigenen Handelns betrifft, ist schon sehr bemerkenswert. \n\nAber lassen Sie mich der Reihe nach ausf\u00fchren. \n\nZu M\u00f6venpick und zur Senkung der Mehrwertsteuer f\u00fcr \n\ndas Beherbergungsgewerbe: Wissen Sie, die FDP k\u00e4mpft \n\nseit 2002 genau daf\u00fcr. Wir haben so lange daf\u00fcr ge-\n\nk\u00e4mpft, weil wir Wettbewerbsnachteile f\u00fcr unsere Tou-\n\nrismuswirtschaft mindern wollten. Wie Sie alle wissen, \n\ngibt es in fast allen unseren Nachbarl\u00e4ndern f\u00fcr das \n\nTourismusgewerbe einen erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatz. \n\nDas gilt auch f\u00fcr Tschechien. Dort ist es genau die H\u00e4lfte \n\ndes normalen Mehrwertsteuersatzes. Das gilt auch f\u00fcr \n\nPolen. Dort ist es ein Drittel des \u00fcblichen Mehrwertsteu-\n\nersatzes. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDass unsere eigene Tourismusindustrie, jedes dieser \n\nvielen kleinen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, darunter \n\nzu leiden hat, wissen wir alle. Deswegen k\u00e4mpfen wir \n\nschon so lange daf\u00fcr, weil wir Arbeitspl\u00e4tze sichern \n\nwollen und weil wir auch zu Investitionen in der Branche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4464 \n\nmotivieren wollen. Das ist \u00fcbrigens etwas, was in beein-\n\ndruckender Weise auch passiert ist. \n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren \u2013 das zum Thema \n\nVergesslichkeit \u2013, sind wir mit dieser \u00dcberzeugung nicht \n\nallein, sondern genau diese \u00dcberzeugung, die Wettbe-\n\nwerbsnachteile f\u00fcr unsere Tourismuswirtschaft zu lindern, \n\nsteht im Wahlprogramm der LINKEN im Jahr 2009. Das \n\ntrifft auf einen gro\u00dfen Konsens. Auch die Konservativen \n\nwollen das schon seit 2002: bayerische SPD, bayerische \n\nGR\u00dcNE. Und aktuell im letzten Wahlkampf hat der neue \n\nMinisterpr\u00e4sident von Mecklenburg-Vorpommern, Herr \n\nSellering, ein Pl\u00e4doyer genau f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme von \n\nSchwarz-Gelb gehalten. Warum macht er das? \u2013 Weil er \n\nAhnung hat, weil er in einem Land ist, das vom Touris-\n\nmus lebt, und genau wei\u00df, dass das f\u00fcr ihn ein Vorteil ist. \n\nGenau das haben wir gemacht. \n\nWundern Sie sich bitte nicht, dass wir zu dem stehen, was \n\nwir immer gefordert haben. Ich halte die Ma\u00dfnahmen \n\nnach wie vor f\u00fcr richtig. Unsere eigene Wirtschaft profi-\n\ntiert davon. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass dieses Worthalten f\u00fcr die SPD ein Problem ist, Herr \n\nPecher, kann ich mir gut vorstellen. Bei Ihnen ist das \n\nnicht die Regel. Ich erinnere nur noch einmal an die \n\nGeschichte mit der Mehrwertsteuererh\u00f6hung. Herr  \n\nPecher, wissen Sie noch? Wie war das damals am \n\n01.01.2007? Sie haben sich im Bundestagswahlkampf \n\n2005 mit der Aussage in die Bundesregierung getrickst: \n\nDie von der Union vorgesehene 2-prozentige Mehrwert-\n\nsteuererh\u00f6hung wird es mit der SPD nie geben. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nAm Ende, als Sie in der Regierung sa\u00dfen, sind 3 % \n\nherausgekommen. Das ist Ihre Politik! Sch\u00e4men Sie sich \n\ndaf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn Pinocchio ein Parteibuch h\u00e4tte, h\u00e4tte er das SPD-\n\nParteibuch. Das wissen wir; dessen sind wir uns sicher. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich noch eines zum Vorwurf Klientelpolitik \n\nsagen: Richtig! Wir machen Klientelpolitik \u2013 wie alle \n\nanderen Parteien \u00fcbrigens auch. Da k\u00f6nnen wir besonders \n\nvon der SPD eine ganze Menge lernen. Unsere Klientel \n\nsind zum Beispiel die 289 000 Besch\u00e4ftigten in der \n\nTourismuswirtschaft in Sachsen. Das ist unsere Klientel, \n\nf\u00fcr die wir k\u00e4mpfen. Daf\u00fcr sch\u00e4me ich mich nicht. Das \n\nfinde ich richtig, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSchauen wir doch einmal, was Ihre Klientel ist. Schauen \n\nwir doch zum Beispiel einmal in die regenerativen Ener-\n\ngien, die Sie immer so reichhaltig verw\u00f6hnen mit dem \n\nv\u00f6llig falschen EEG, mit dem Atomausstieg und vielen \n\nanderen Ma\u00dfnahmen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDort arbeiten in Sachsen nicht 289 000 Angestellte. Dort \n\narbeiten gerade einmal 8 000 Besch\u00e4ftigte. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIch kann aber noch mehr dazu sagen, wer Ihre Klientel ist. \n\nWissen Sie was? \u2013 Die Finanzhaie sind Ihre Klientel. \n\nUnter der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung haben Sie denen \n\ndas Paradies auf Erden verschafft. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das stimmt!) \n\nWarum? Diese unverantwortlichen Deregulierungen am \n\nFinanzmarkt, das war Ihre Politik, nichts anderes. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIhre Klientel sind die Griechen. Die Griechen haben Sie \n\ngegen die Stimmen von CDU und FDP damals unter Rot-\n\nGr\u00fcn \u00fcberhaupt erst in den Euro-Raum aufgenommen. \n\nNehmen Sie das zur Kenntnis! Ihre Klientel sind russische \n\nGaspipeline-Investoren. Gerhard Schr\u00f6der hat in seinen \n\nletzten Amtstagen den Investoren f\u00fcr die Gaspipeline \n\nNord Stream noch einen lukrativen Investorenvertrag \n\nunterschrieben. Heute ist er selbst Aufsichtsratvorsitzen-\n\nder dieses Unternehmens. So viel zu Sauberkeit! So viel \n\nzu Ehrlichkeit in der Politik, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie brauchen mir von Klientelpolitik nichts zu erz\u00e4hlen. \n\nZum Thema Steuer etwas mehr in der zweiten Runde. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nZastrow f\u00fcr die FDP. \u2013 Es spricht nun Frau Kollegin \n\nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren aus der Koalition! Es ist gerade diese groteske \n\nDoppelgesichtigkeit, die die Steuerzahlerinnen und \n\nSteuerzahler nervt. Es wird presse\u00f6ffentlich das Gespr\u00e4ch \n\n\u00fcber die Umsetzung der Schuldenbremse in der Landes-\n\nverfassung angeboten. Es wird sich selbst gelobt mit \n\nNeuverschuldungsverboten wie in Dresden. Herr Zastrow, \n\nes ist Ihre Fraktion, die das vor sich hertr\u00e4gt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Die  \n\ndas durchgesetzt hat, richtig!) \n\nIm Bund wird Steuersenkungspolitik \u00fcber Pump finan-\n\nziert, obwohl Sie wissen, sp\u00e4testens nach der Warnung \n\nvon Bundesbankchef Weidmann: \u201eDie Schulden von \n\nheute sind die Haushaltsl\u00f6cher und Steuern von morgen.\u201c \n\nSie wissen es. Wir wissen auch \u2013 jetzt komme ich gleich \n\nzu Sachsen, Herr Zastrow: Die M\u00f6venpick-Steuer hat \n\nSachsen einen Einnahmenverzicht von 100 Millio-\n\nnen Euro j\u00e4hrlich gebracht. Das Geld ist futsch. Das \n\nbekommen wir nicht zur\u00fcck. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4465 \n\nDas h\u00e4tten wir sehr gut f\u00fcr Soziales und Bildung gebrau-\n\nchen k\u00f6nnen. Das fehlt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Was haben  \n\nSie f\u00fcr ein Staatsbild, Frau J\u00e4hnigen?) \n\nWenn Sie Ihre Steuern nicht auf Pump bezahlen wollen, \n\ndann sagen Sie jetzt, wo Sie in Sachsen noch sparen \n\nwollen. Die Wachstumsprognosen sind nicht gut und \n\nwerden absehbar nach unten korrigiert werden m\u00fcssen. Es \n\ngibt allerdings in Sachsen eine Wachstumsbranche: die \n\nUnternehmen der erneuerbaren Energien. Sie m\u00fcssen mir \n\neinmal bei einem Bier erz\u00e4hlen, wie Sie auf die Zahlen \n\nkommen. Die verwendet keiner, Herr Zastrow. Das \n\nk\u00f6nnen Sie gar nicht begr\u00fcnden. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das stimmt schon!  \n\nSehen Sie der Wahrheit ins Gesicht!) \n\nDie Zahlen sind weit h\u00f6her. \n\nSie werden mir nachsehen, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, wenn ich es perfide finde, wenn junge Herren mit \n\nDauerl\u00e4cheln in die Kamera sagen, dass die unteren \n\nEinkommen entlastet werden sollen. Die Anzahl der \n\nMenschen, die gar keine Einkommensteuer zahlen m\u00fcs-\n\nsen, weil die Einkommen so niedrig sind, sinkt deutlich \n\nab. Die h\u00f6heren Geb\u00fchrenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Kultur- und Bil-\n\ndungseinrichtungen fallen gerade ihnen schwer auf die \n\nTasche. Ich ahne, dass Sie sich mit den neuen Steuersen-\n\nkungen eine Wahlkampfrettung \u00fcber neue Spenden \n\nerhoffen werden. Das sind Placebos, gro\u00dfe politische \n\nPlacebos. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nNun sind Placebos nicht per se etwas Schlechtes. Ich bin \n\ngelernte Krankenschwester und kenne mich damit aus. Es \n\nist aber bei Placebos so: \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist ja noch schlimmer!) \n\nPlacebos helfen nur, wenn man daran glaubt. \u2013 Jetzt \n\nkommen Sie mal auf den Teppich zur\u00fcck, Herr Zastrow! \n\nWir sind mitten in der Wirtschafts- und Finanzkrise. \n\nDaran glaubt keiner mehr. Das ist vorbei, meine Damen \n\nund Herren. Ich zitiere aus dem Wirtschaftsteil der \u201eFAZ\u201c \n\nvom 04.11.2011. Dort hat der Finanzwissenschaftler \n\nClemens F\u00fcrst kritisch die Ergebnisse des Koalitionstref-\n\nfens auf Bundesebene kommentiert als \u201eVersuch einer \n\nGesichtswahrung f\u00fcr jene, die Steuersenkungen verspro-\n\nchen h\u00e4tten. Davon zu sprechen, hier w\u00fcrden Wachs-\n\ntumsimpulse gesetzt, wirkt eher drollig. Eine klare Kon-\n\nzeption in Richtung Wachstumsorientierung, Vereinfa-\n\nchung oder mehr Steuergerechtigkeit ist nicht zu erken-\n\nnen.\u201c \n\nDem ist in der Sache nichts hinzuzuf\u00fcgen. Die Wirt-\n\nschaftspresse feixt \u00fcber die Selbstrettungsversuche der \n\nFDP. FDP-M\u00e4rchen von der Steuerentlastung, erz\u00e4hlt von \n\nCDU-gef\u00fchrten Regierungen. Ihre Distanzierungsversu-\n\nche hier in Sachsen machen nachdenklich. Aber sie \n\nmachen die Sache nicht besser. Sie laufen nicht Sturm \n\ngegen diese De-facto-K\u00fcrzungen der \u00f6ffentlichen Haus-\n\nhalte, sondern Sie versuchen, nicht mit schuld zu sein. Sie \n\nsind aber mit schuld, wenn Sie das mittragen und nicht \n\ndagegen k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nAuch das ist nicht glaubw\u00fcrdig. Ich finde es eine sch\u00f6ne \n\nIdee von der SPD, diese Diskussion als Satire aufzuzie-\n\nhen. Kompliment an die SPD! Ich anerkenne die histori-\n\nsche Rolle, die die FDP jetzt einnimmt, n\u00e4mlich mit ihrer \n\nPolitik zur Satire, zur kulturellen Aufkl\u00e4rung, zur Heiter-\n\nkeit beizutragen. Heiterkeit ist gut mitten in Zeiten der \n\nKrise. Allerdings: F\u00fcr solide Politik reicht sie nicht. Wir \n\nbrauchen solide Politik und dazu tragen Ihre Steuersen-\n\nkungen auf Pump nicht bei und sind daher abzulehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau J\u00e4hnigen \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die NPD spricht Herr \n\nM\u00fcller; bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! \u201eNach M\u00f6venpick der Steuertrick\u201c \u2013 \n\nmeine Damen und Herren von der SPD: Wer im Glashaus \n\nsitzt, sollte nicht mit Steinen werfen. Ich komme im \n\nVerlauf der Debatte noch dazu, was ich bei diesem Thema \n\nmeine. Sie h\u00e4tten zumindest f\u00fcr das Wort Steuertrick ein \n\nanderes Wort gebrauchen sollen. \n\nDass die FDP eine neoliberale Klientelpartei ist, und zwar \n\nnicht nur der Besserverdienenden, sondern eigentlich der \n\nBestverdienenden \u00e0 la M\u00f6venpick, ist bekannt. Es ist \n\nsicherlich ein Diskussionsansatz, Herr Zastrow, ob die \n\nSteuersenkungen f\u00fcr die Hotellerie sinnhaft sind oder \n\nnicht, aber es ist anr\u00fcchig, wenn man zun\u00e4chst eine \n\nWahlkampfspende der Firma M\u00f6venpick einsteckt und \n\nanschlie\u00dfend diese Steuersenkung durchdr\u00fcckt, nachdem \n\nman an die Regierung gekommen ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas die jetzigen Steuerentlastungen betrifft, so sind sie \n\neigentlich schon wieder im Bereich der M\u00e4rchen anzusie-\n\ndeln; denn sie stehen unter dem Vorbehalt der zuk\u00fcnftigen \n\nBelastung durch die Schulden- und Haftungslast der \n\nBankenkrise und aktuell der Eurokrise. Dazu muss ich \n\nwieder sagen, meine Damen und Herren der Blockpartei-\n\nen: Egal, in welcher Koalition Sie zusammen sind, ob das \n\nRot-Gr\u00fcn, Schwarz-Rot war oder jetzt Schwarz-Gelb ist \u2013 \n\nes ist \u00fcberall das gleiche Problem entstanden. Das hat sich \n\nhochgeschaukelt bis zum jetzigen Punkt, wo man davon \n\nausgehen muss, dass Ihr ganzes Wirtschafts- und W\u00e4h-\n\nrungsgef\u00fcge demn\u00e4chst den Bach runtergeht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIhre vormals angek\u00fcndigte gro\u00dfe Einkommensteuerre-\n\nform war ohnehin wieder ein gebrochenes Wahlkampf-\n\nversprechen, und die jetzt angek\u00fcndigte Erh\u00f6hung des \n\nGrundfreibetrages, die allen Einkommensschichten \n\nzugutekommen w\u00fcrde, hat nichts damit zu tun, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4466 \n\nirgendwo die sogenannte kalte Progression abgebaut wird. \n\nDiese kalte Progression ist ja daf\u00fcr zust\u00e4ndig, dass die \n\nEntwertung von Lohnerh\u00f6hungen unterhalb der Inflati-\n\nonsgrenze eben gerade bei unteren Einkommensschichten \n\nnicht dazu f\u00fchrt, dass die Leute am Ende mehr in der \n\nTasche haben. \n\nDie Schweiz hat dieses Problem mit der kalten Progressi-\n\non \u00fcbrigens so gel\u00f6st, dass ein periodischer Ausgleich der \n\nkalten Progression gesetzlich festgeschrieben wurde. \n\nSobald die kumulierte Teuerung 7 % \u00fcber dem letzten \n\nStand liegt, muss der Steuertarif angepasst werden. Seit \n\n2010 wird die kalte Progression f\u00fcr die Bundessteuer \n\nj\u00e4hrlich ausgeglichen. \n\nSo geht es auch, meine Damen und Herren, so funktio-\n\nniert es in einer richtigen Demokratie. \n\nFrau Merkel hat all dem, was jetzt vonseiten der FDP \n\nkommt, zugestimmt. Zitat aus \u201eWelt online\u201c: \u201eMerkel \n\nerkauft sich den Koalitionsfrieden mit Milliarden.\u201c \n\nGenauso ist es. Die FDP hat ein riesiges Problem, n\u00e4mlich \n\nden Verlust der W\u00e4hlergunst. Nicht ein einziges Mei-\n\nnungsforschungsinstitut sieht sie im Moment bundesweit \n\nwieder im Bundestag. Dann ist nat\u00fcrlich ein gewisser \n\nErfolg n\u00f6tig. Das wird jetzt den Leuten vorgegaukelt. \n\nDie CDU h\u00e4lt sich mit der SPD noch einen Koalition\u00e4r \n\noffen, indem sie jetzt in die Mindestlohndebatte einsteigt \n\nund dabei versucht, sich irgendwo ein Hintert\u00fcrchen offen \n\nzu lassen. \n\nWenn man sich diese beiden gro\u00dfen Parteien anschaut, \n\nsollte man einen Blick zur\u00fcck in die Jahre 2004, 2005 bis \n\n2007 werfen. Zitat SPD 2005: \u201eMerkelsteuer, das wird \n\nteuer \u2013 Nein zur Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer \u2013 SPD\u201c. \n\nDas war ein Wahlkampfslogan. Am 1. Januar 2007 trat \n\ndiese Merkel- oder M\u00e4rchensteuererh\u00f6hung in Kraft. Was \n\ndie CDU angeht, erkl\u00e4rte die Frau Bundeskanzlerin am \n\n8. Februar 2004: \u201eEine Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer \n\nsteht f\u00fcr uns nicht zur Debatte.\u201c So zu lesen in der \u201eWelt \n\nam Sonntag\u201c vom 8. Februar 2004. Wenig sp\u00e4ter sprach \n\nsie dann von 2 %. Wenn man die Logik Ihrer Parteien \n\nnimmt, sind aus CDU mit 2 % und SPD mit 0 % Mehr-\n\nwertsteuererh\u00f6hung im realen Leben 3 % Mehrwertsteu-\n\nererh\u00f6hung angekommen. So viel zu Ihrer Glaubw\u00fcrdig-\n\nkeit! \n\nWenn man sich anschaut, wann die jetzt angek\u00fcndigten \n\nSteuerentlastungen eintreten sollen, n\u00e4mlich 2013, sage \n\nich: Ein Schelm, wer B\u00f6ses dabei denkt! Ist das nicht das \n\nJahr der Bundestagswahl? Wollen Sie sich wieder einmal \n\nirgendwo beim W\u00e4hler vermeintlich beliebt machen mit \n\nirgendwelchen Versprechungen, die dann nicht gehalten \n\nwerden? Nein, meine Damen und Herren, das ist eben \n\nBRD-Demokratie: The show must go on! Der W\u00e4hler soll \n\nwieder verschaukelt werden. So f\u00f6rdern Sie Politikver-\n\ndrossenheit, so f\u00f6rdern Sie den Abbau von Demokratie in \n\ndiesem Land! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion der Abg. M\u00fcller. \u2013 Wir treten jetzt in eine weitere \n\nRednerrunde ein. Es beginnt wieder die einbringende \n\nFraktion der SPD. Es spricht Kollege Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Sehr geehrter Kollege Zastrow, es ist \n\nsch\u00f6n, dass so durchschaubar ist, wie Sie vorgehen. Ihre \n\nPhrasen sind so hohl! Wenn Sie morgen ein Hai fressen \n\nw\u00fcrde, k\u00f6nnte der eine Woche lang nicht tauchen! So \n\neinen Bl\u00f6dsinn geben Sie von sich. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nSie tragen das wie eine  Monstranz vor sich her. Nat\u00fcrlich \n\nk\u00f6nnen Sie sagen, dass das Versprechen der SPD hinsicht-\n\nlich der Mehrwertsteuer falsch war. Die Handlung, auf die \n\nes dabei letztlich ankommt, hat sich im Nachhinein als \n\nrichtig erwiesen. Wenn dies nicht so w\u00e4re, h\u00e4tten Sie alle \n\nM\u00f6glichkeiten der Welt, wie Herr Jurk geschrieben hat, \n\ndiese Mehrwertsteuererh\u00f6hung zur\u00fcckzunehmen. Das \n\nk\u00f6nnen Sie nicht, und das machen Sie auch nicht. \n\n(Lachen des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWerfen Sie uns das also nicht l\u00e4nger vor, und zwar vor \n\nallem deshalb, weil Sie Folgendes machen: Sie verspre-\n\nchen falsch und dann handeln Sie auch noch falsch. Das \n\nwird international von allen Experten best\u00e4tigt. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der FDP) \n\nStichwort Klientel: Ich habe eine andere Klientel in der \n\nHotelbranche; das sage ich Ihnen ganz deutlich: Das sind \n\ndie K\u00f6chinnen, das sind die Servierkr\u00e4fte, das sind die \n\nArbeitnehmer, die dort mit 600, 700 oder 800 Euro nach \n\nHause gehen, wobei sie von Ihrer Steuerentlastung viel-\n\nleicht 4 Euro haben. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd was machen Sie? Sie stecken eins zu eins Spenden \n\nein, um diesen Mist durchzudr\u00fccken. \n\nWas passiert noch? 140 Millionen Euro pro Jahr kostet \n\nuns dieses omin\u00f6se Wachstumsbeschleunigungsgesetz in \n\nSachsen. 140 Millionen Euro! Voraussichtlich wird die \n\nBelastung der L\u00e4nder und Kommunen durch Ihr jetziges \n\nSteuerpaket dem Freistaat Einnahmenverluste zwischen \n\n100 und 200 Millionen Euro bringen. Das hei\u00dft, Ihre \n\nRegierungsbeteiligung in Sachsen und im Bund kostet \n\nden Freistaat Sachsen bis 2014 1 Milliarde Euro. Sie sind \n\nder teuerste Missgriff in der Geschichte Sachsens! Das \n\nwill ich Ihnen deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n80 Milliarden Euro wollte Ihre Koalition einsparen. Das \n\nhaben Sie nicht ann\u00e4hernd erreicht. Jetzt satteln Sie noch \n\nSchulden drauf. Und da wollen Sie uns Fehler aus der \n\nVergangenheit vorwerfen?! Mit dieser Begr\u00fcndung \n\nk\u00f6nnte man auch sagen: Zwickau d\u00fcrfte keine Autos mehr \n\nbauen, weil es fr\u00fcher Trabis gebaut hat! Man muss aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4467 \n\nFehlern lernen, und vor allen Dingen muss man f\u00e4hig \n\nsein, sie zu korrigieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch ein Wort in Richtung Herrn Patt: Sie haben recht, \n\nHerr Patt, man muss nat\u00fcrlich auch sagen, was man will. \n\nDas sagen wir auch ganz deutlich. Wir sind im Bund in \n\nerster Linie bereit und dabei, den Schuldenabbau voranzu-\n\ntreiben. Das war immer eine deutliche Aussage von uns. \n\nWir wollen in Bildung investieren. Auch eine ganz deutli-\n\nche Aussage von uns! Wir wollen in die Entlastung der \n\nKommunen investieren, die durch die jetzigen Vorg\u00e4nge \n\nwieder belastet werden. Und wir wollen in Forschung und \n\nEntwicklung und in die Energiewende investieren. Das \n\nsind klare Aussagen von uns. Ich w\u00fcrde die verdammte \n\nHerdpr\u00e4mie nehmen und dieses Geld lieber in die Kitas \n\ninvestieren und nicht woanders hinschieben. Das halte ich \n\nf\u00fcr vern\u00fcnftig. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nStatt 7 % f\u00fcr die Hoteliers w\u00fcrde ich lieber in Forschung \n\nund Hochschulen und in gute Lehrer hier in Sachsen \n\ninvestieren. Das w\u00fcrde nottun. Aber stattdessen organi-\n\nsiert man hier Einnahmenausf\u00e4lle. Ich glaube, dass wir \n\nmit den von mir genannten Zielen konkrete Antworten \n\ngeben. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Schwenk zu dem machen, was wir \n\nin Europa damit anrichten. Die ersten zehnj\u00e4hrigen \n\nBundesanleihen konnten nicht voll versteigert werden. \n\nWir haben gerade die H\u00e4lfte losbekommen, von 6 Milli-\n\narden Euro lediglich 3 Milliarden Euro. \n\nWir haben auch ein Schuldenproblem. Da kann man nicht \n\nim Bund das Vertrauen verspielen und noch draufsatteln, \n\nweil wir dann in der Refinanzierung Probleme bekom-\n\nmen. Bei 38 Milliarden Euro Zinsen ergibt ein Prozent-\n\npunkt mehr, den wir an Zinsen aufbringen m\u00fcssen, \n\n10 Milliarden Euro. Das sind 10 Milliarden Euro, die Sie \n\njetzt mit neuen Schulden verspielen. Ich kann Ihnen nur \n\nallen Ernstes raten, im Bundesrat diesen Bl\u00f6dsinn nicht \n\nmitzumachen. \n\nMeine Damen und Herren auf den R\u00e4ngen, wenn Ihnen \n\nein FDP-Politiker \u201eGuten Morgen\u201c sagt, dann schauen Sie \n\nauf die Uhr; es k\u00f6nnte schon nach zw\u00f6lf sein. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Pecher, \n\nSie d\u00fcrfen die R\u00e4nge nicht ansprechen. Das m\u00f6chte ich \n\nhier noch als Verwarnung aussprechen. \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nDas war die einbringende Fraktion der SPD. Es sprach \n\nHerr Kollege Pecher. \u2013 Jetzt sehe ich am Mikrofon 7 \n\nHerrn Gansel. Sie w\u00fcnschen sicherlich eine Kurzinterven-\n\ntion? \u2013 Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich bin ganz bestimmt nicht ans Rednerpult \n\ngetreten, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie stehen  \n\ndoch gar nicht am Rednerpult!) \n\num auch nur ansatzweise eine Verteidigungsrede zuguns-\n\nten von FDP und CDU zu halten. Aber das, was uns Herr \n\nPecher an Phrasensalat mit SPD-Dressing pr\u00e4sentiert hat, \n\nist wirklich schwer verdaulich. Da muss man nur an die \n\nreal existierende Regierungszeit von Rot-Gr\u00fcn zur\u00fcck-\n\ndenken. Man kann aber auch den Bogen zur Gegenwart \n\nschlagen. Wenn Herr Pecher hier suggeriert, seine Partei \n\nsei die Partei des Schuldenabbaus, seine Partei sei der \n\nGarant f\u00fcr Investitionen in Bildung und in die Entlastung \n\nder Kommunen, dann ist das mit Blick auf die europapoli-\n\ntische und finanzpolitische Debatte im Bundestag die \n\nblanke Heuchelei. Ich kenne keine Bundestagspartei, die \n\nfanatischer den Unsinn von Eurobonds fordert als die \n\nSozialdemokraten im Bundestag. \n\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung hat er-\n\nrechnet, dass im Falle der Einf\u00fchrung von Eurobonds \u2013 \n\ndurch die Einf\u00fchrung dieser Gemeinschaftsanleihen \u2013 \n\ndem deutschen Staat eine j\u00e4hrliche Mehrbelastung in der \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 47 Milliarden Euro droht. Das ist f\u00fcr \n\nIhre verquere Vorstellung von europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t. Es \n\nist aber ein Verrat an deutschen Interessen. Diese Partei, \n\ndie so fanatisch nach Eurobonds ruft und sich damit zum \n\nErf\u00fcllungsgehilfen der EU-Kommission macht, diese \n\nSozipartei, will sich hier als Partei des Schuldenabbaus \n\nund der Investitionspolitik verkaufen. Das ist wirklich \n\nHeuchelei. Das ist eine Volksverarsche der \u00fcbelsten Sorte, \n\nHerr Pecher. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wird darauf eine Reak-\n\ntion gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \u2013 Wir \n\nk\u00f6nnen in der Reihenfolge unserer Redner weitergehen \n\nund k\u00e4men nun zur CDU-Fraktion. Das Wort ergreift \n\nerneut Herr Kollege Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe aufgenom-\n\nmen, was die SPD vorgeschlagen hat und mit dem Geld \n\nmachen m\u00f6chte. Herr Pecher, wir unterscheiden uns nur \n\nin einem Punkt: Wir \u2013 die Regierungsfraktionen \u2013 brau-\n\nchen daf\u00fcr nicht mehr Geld. Wir kommen mit unserem \n\nGeld aus. Wir brauchen kein neues. \n\nSie belasten die Kommunen. Sie belasten die gesamte \n\n\u00f6ffentliche Hand. Sie stellen permanent Forderungen auf, \n\ndie nur der Staat erf\u00fcllen solle, anstatt auf die Eigeninitia-\n\ntive und Selbstverantwortung der B\u00fcrger zu vertrauen. \n\nMit dieser Belastung und den neuen Standards \u2013 nur \n\nStandards, die die \u00f6ffentliche Hand zu erf\u00fcllen hat \u2013 \n\nkommen wir nicht weiter. Hierbei ist der Ansatz, der auch \n\nauf Bundesebene gepr\u00fcft wird, der folgende: K\u00f6nnen wir \n\nGeld zur\u00fcckgeben? Das macht ungef\u00e4hr 2,4 % unserer \n\nSteuereinnahmen aus. Der einzelne B\u00fcrger kann selbst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4468 \n\nentscheiden, wof\u00fcr er es ausgeben und was er damit \n\nmachen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Patt, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ja. \n\nMario Pecher, SPD: Danke, Herr Kollege. \u2013 W\u00fcrden Sie \n\nmir recht geben, dass es sich, wenn wir \u00fcber das Thema \n\nBund und die 6 Milliarden Euro reden, um neue Schulden \n\nhandelt, die Sie aufnehmen? W\u00fcrden Sie mir recht geben, \n\ndass im Freistaat Sachsen seit dem Jahr 2005 \u2013 mit der \n\nRegierungsbeteiligung der SPD \u2013 rund 400 Millio-\n\nnen Euro getilgt wurden, es immer einen ausgeglichenen \n\nHaushalt gab und Sachsen trotzdem nicht schlechter \n\nstand? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Genau! Deswegen brauchen \n\nSie uns auch nicht vorzuwerfen, was auf Bundesebene \n\npassiert. Sie brauchen au\u00dferdem die FDP nicht in eine \n\nMitverantwortung zu ziehen. Wir machen hier s\u00e4chsische \n\nPolitik. Das machen sowohl die FDP als auch die CDU. \n\nDas haben wir fr\u00fcher auch mit Ihnen gemacht. Am Ende \n\nhaben wir das Heft in der Hand. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nWir sorgen auch daf\u00fcr. Herr Pecher, ich wei\u00df es noch \n\ngenau: Wir hatten damals beide im Haushaltsausschuss \n\ndar\u00fcber gesprochen, woher die Deckungsvorschl\u00e4ge von \n\nIhnen kamen. Das war der allgemeine Haushalt. Wir \n\nhaben konkrete Deckungsvorschl\u00e4ge. Wir konnten an \n\nanderen Stellen noch Einsparungen vornehmen. Daf\u00fcr \n\nsteht die CDU. Sie ist Garant f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche und \n\nsolide Politik. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDer Finanzstabilit\u00e4tsbericht, den wir beispielsweise in den \n\nletzten Tagen von der Bundesbank erhalten haben, macht \n\ndeutlich, wie angreifbar Deutschland geworden ist, wie \n\nunsere Vernetzung in den finanzwirtschaftlichen und \n\nwirtschaftlichen Fragen gestiegen ist und welche Proble-\n\nme drohen. Die Schwierigkeiten, die in Griechenland und \n\nan anderen Stellen vorhanden sind, schlagen zu uns durch. \n\nDie Bundesregierung ist bereit oder denkt dar\u00fcber nach, \n\ndie \u2013 schlimmen \u2013 Euro-Bonds einzuf\u00fchren. \n\nIch sehe es wie folgt: Wir brauchen keine Vergemein-\n\nschaftung oder Vergesellschaftung der Schulden. Wir \n\nwollen die Fr\u00fcchte ernten, die wir in Sachsen haben und \n\nf\u00fcr die wir verzichteten. Mit Solidit\u00e4t k\u00f6nnen wir mehr \n\nleisten. \n\nDer Angriff, der von au\u00dfen droht, muss uns dazu f\u00fchren, \n\nweiter an diesem Entschuldungskurs festzuhalten. Wir \n\nziehen eine Dividende: die sogenannte Milbradt-Divi-\n\ndende. Man darf durchaus einmal sagen, wer der Kon-\n\nstrukteur dieses Finanzsystems ist: Das war der ehemalige \n\nCDU-Minister und sp\u00e4tere Ministerpr\u00e4sident. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nVielleicht wird ihm der eine oder andere das Thema mit \n\nder Sachsen LB vorwerfen. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nInsgesamt haben wir heute aber die M\u00f6glichkeit, rund \n\n1 Milliarde Euro mehr \u2013 als andere Bundesl\u00e4nder in \n\nvergleichbaren Situationen \u2013 auszugeben. Vergleichen wir \n\nes einmal: Wir haben auf Schulden bestm\u00f6glich verzich-\n\ntet, und niemand hat f\u00fcr uns die Schulden bezahlt. Wir \n\nerzielen heute dadurch eine Rendite, indem wir die Zinsen \n\ndaf\u00fcr gar nicht erst aufbringen m\u00fcssen. Wenn wir auf \n\nBundesebene die Schulden nicht h\u00e4tten, k\u00f6nnten wir uns \n\n12 % des Haushaltes sparen und 36 Milliarden Euro f\u00fcr \n\nandere Dinge ausgeben. \n\nDas hatte ich bereits gesagt: Ich m\u00f6chte andere Vorschl\u00e4-\n\nge machen. Wenn wir den unteren Rand \u2013 das ist das \n\nerkl\u00e4rte Ziel von FDP und CDU \u2013, der von der Inflation \n\nder Preise betroffen und dessen Realeinkommen nicht \n\nentsprechend mitgewachsen ist, entlasten wollen, m\u00fcssen \n\nwir an die Abgaben heran. Wenn heute eine Familie mit \n\neinem Durchschnittseinkommen und zwei Kindern\u2013 nach \n\nAbzug aller Steuern und Abgaben \u2013 weniger als das \n\nExistenzminimum zur Verf\u00fcgung hat, welches steuerlich \n\nzugeordnet wird, dann hat das etwas mit den Abgaben zu \n\ntun. \n\nAbgaben haben etwas damit zu tun, wie man Besch\u00e4fti-\n\ngung schafft. Wenn wir mehr Besch\u00e4ftigung schaffen, \n\nhaben wir mehr Leute, die die Abgaben im Solidar- und \n\nUmlagesystem tragen k\u00f6nnen. Dann kommen wir dort \n\nheraus. Das ist die Frage: Wie gehen wir an die Abgaben \n\nheran? Es muss nicht unbedingt eine Entlastung bei den \n\nSteuern sein. \n\nAls Letztes d\u00fcrfen wir dar\u00fcber nachdenken, wie wir die \n\nFamilien, die das Kernproblem unserer Gesellschaft l\u00f6sen \n\n\u2013 die Frage des Nachwuchses \u2013, entlasten. Das w\u00e4re \n\nm\u00f6glich anhand eines Familiensplittings. Daf\u00fcr macht \n\nsich die CDU aus Sachsen seit Jahren stark und versucht \n\nes \u00fcberall einzubringen. Familiensplitting f\u00fchrt zu einer \n\ndeutlichen Entlastung von Familien und l\u00e4sst mehr Freude \n\n\u2013 auch \u00f6konomische \u2013 auf Kinder zu. Daran wollen wir \n\narbeiten. \n\n(Henning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Im Augenblick gestatte ich \n\nkeine Zwischenfrage. \n\nDie heutigen Schwierigkeiten und die heutige Schulden-\n\nkrise haben damit zu tun, dass unsere Gesellschaft \n\nschrumpft. Seit vier Generationen schrumpft sie um \n\nein Drittel. Das ist unser Kernproblem in Europa. Dage-\n\ngen m\u00fcssen wir vorgehen. Dazu brauchen wir L\u00f6sungsan-\n\ns\u00e4tze, dann kommen wir auch mit den Schulden und \n\nWachstumsraten entsprechend weiter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4469 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \n\nCDU sprach Herr Kollege Patt. Als N\u00e4chste w\u00e4re, wenn \n\nnoch Redebedarf best\u00fcnde, die Fraktion DIE LINKE am \n\nZug. \u2013 Ich sehe keinen Bedarf. Hat die FDP noch Bedarf? \n\n\u2013 Herr Kollege Zastrow von der FDP-Fraktion ergreift das \n\nWort, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Meine Damen und Herren! Ein \n\ns\u00e4chsischer Arbeitnehmer mit einem Jahresbruttoein-\n\nkommen von 24 000 Euro \u2013 das ist etwas weniger als der \n\nDurchschnitt in Sachsen \u2013 spart durch die schwarz-gelbe \n\nSteuerreform im Jahr 2012 43 Euro. Im Jahr 2014 sind es \n\n135 Euro. Insgesamt sind das 178 Euro. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nDas ist viel Geld f\u00fcr diesen Mann!) \n\nF\u00fcr Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, \n\nund Sie, liebe Besserverdienenden von den GR\u00dcNEN, \n\nsind es vielleicht Peanuts. F\u00fcr viele Menschen in Sachsen \n\nist das sehr viel Geld. Ich bin froh, dass wir endlich \n\ndenen, die den Aufschwung erwirtschaften, einmal etwas \n\nzur\u00fcckgeben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDem Staat steht dieses Geld \u00fcberhaupt nicht zu. Das \n\nEntlastungsvolumen entspricht 6 Milliarden Euro. Das ist \n\nallein der Effekt, den der Bundesfinanzminister durch die \n\nkalte Progression hat. Das ist der Effekt, der bei dem \n\nBundesfinanzminister landet, wenn Gehaltserh\u00f6hungen \n\nvorgenommen werden und der Staat besonders kr\u00e4ftig \n\nzuschl\u00e4gt. Das den Menschen zur\u00fcckzugeben \u2013 nicht \n\neinmal das g\u00f6nnen Sie ihnen. Nicht einmal dieses kleine \n\nSt\u00fcck Steuergerechtigkeit werden SPD und GR\u00dcNE im \n\nBundesrat mittragen. Das finde ich sch\u00e4big. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIhnen liegen nicht der Koch und der kleine Mitarbeiter am \n\nHerzen. Wissen Sie, wer Ihnen am Herzen liegt? Ihnen \n\nliegen die Kreuzfahrtschiffe und Ausflugsdampfer am \n\nHerzen. Kurt Beck reichte im Bundesrat in der letzten \n\nWoche einen Antrag der SPD zur am 31. Dezember \n\nauslaufenden Regelung ein, wonach die Ausflugs- und \n\nKreuzfahrtschifffahrt den erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatz \n\nnutzen k\u00f6nnen. Inhalt: Die SPD will, dass der erm\u00e4\u00dfigte \n\nMehrwertsteuersatz f\u00fcr diese Schiffe erhalten bleibt. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das kann nicht sein!) \n\nDas ist sch\u00e4big. Die Kreuzfahrtschiffe liegen Ihnen am \n\nHerzen, nicht der kleine Mann. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach der Kollege Zastrow. Gibt es noch weiteren Rede-\n\nbedarf bei den GR\u00dcNEN? \u2013 Bei der NPD? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Das Wort h\u00e4tte nun die Staatsregierung. Sie ergreift \n\ndas Wort. Bitte, Herr Staatsminister Unland, das Redner-\n\npult geh\u00f6rt Ihnen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir machen gleich eine \n\nMittagspause. Ich w\u00fcrde Sie bitten, bis dahin die Kon-\n\nzentration in der hei\u00dfen Debatte beizubehalten. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nWenn man sich die Steuerentlastungsdebatte anh\u00f6rt, dann \n\nhabe ich durchaus gemischte Gef\u00fchle. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es w\u00e4re sch\u00f6n,  \n\nwenn es so w\u00e4re. Da habe ich nichts dagegen!) \n\nWenn es bei diesen Steuerentlastungen zu keiner Kom-\n\npensation kommen sollte, m\u00fcssen wir auch mit Minder-\n\neinnahmen f\u00fcr die L\u00e4nder und Kommunen rechnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSie k\u00f6nnen es im Bundesrat ablehnen.  \n\nSie k\u00f6nnen doch dagegen sein! \u2013  \n\nKarl Nolle, SPD: Tats\u00e4chlich?) \n\n\u2013 Warten Sie doch erst einmal ab. \n\nBei der Lohnsteuer ist es so, dass auf die L\u00e4nder 42,5 % \n\nund auf die Kommunen 15 % entfallen. \n\nWenn man die Diskussionen verfolgt, scheinen zwei \n\nAspekte in den Vordergrund zu treten: Auf der einen Seite \n\ngibt es das Problem der kalten Progression, auf der \n\nanderen Seite das Problem der Staatsverschuldung. \n\nBeginnen wir mit der kalten Progression. Es wurde richtig \n\ngesagt: Inflation bedeutet, dass der Staat automatisch \n\nmehr Lohnsteuern erh\u00e4lt. Das hei\u00dft, ohne zus\u00e4tzliche \n\nWertsch\u00f6pfung in unserer Gesellschaft erh\u00e4lt der Staat \n\nmehr Geld. Das ist nichts anderes als eine Umverteilung \n\nvon Geld vom B\u00fcrger zum Staat. Das ist ein Problem f\u00fcr \n\nviele Bezieher von kleinen und mittleren Einkommen. \n\nSchauen Sie sich einmal einen Ergotherapeuten oder eine \n\nKrankenschwester an, die vielleicht nur halbtags arbeiten \n\nkann, weil sie Kinder hat. Diese Mitb\u00fcrger leisten harte, \n\nunentbehrliche Arbeit f\u00fcr unsere Gesellschaft. Sie sind \n\nunverzichtbare Leistungstr\u00e4ger unserer Zivilgesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist eine gesellschaftliche Aufgabe, dass es sich f\u00fcr \n\ndiese Menschen lohnt zu arbeiten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nMindestlohn! Richtig! \u2013  \n\nHolger Zastrow, FDP: Es gibt auch  \n\nein paar Leute, die ein bisschen mehr haben!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4470 \n\nDas geht auch konform mit der Aussage des Bundesver-\n\nfassungsgerichtes. Der Gesetzgeber muss den Steuertarif \n\nfortw\u00e4hrend \u00fcberpr\u00fcfen, um sicherzustellen, dass das \n\nExistenzminimum bleibt, wenn der Grundfreibetrag nicht \n\nmehr ausreichend ist. \n\nWas ist nun die Aufgabe der Politik? Die Aufgabe der \n\nPolitik ist es zu verhindern, dass niedrige Lohngruppen an \n\nden Rand des Existenzminimums kommen, und zwar \n\ndurch Inflation und Abgabenbelastung. Deshalb habe ich \n\nauch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Kompromiss der Koalition auf \n\nder Bundesebene. Es geht prim\u00e4r darum, inflationsbeding-\n\nte Steuermehreinnahmen zur\u00fcckzugeben. \n\nAuf der anderen Seite besteht allerdings das Problem der \n\nStaatsverschuldung. Wo sind wir inzwischen in Deutsch-\n\nland angekommen? Wir haben rund 2 Billionen Euro \n\nSchulden. Wenn man sich den Entwurf des Haushaltes f\u00fcr \n\ndas Jahr 2012 anschaut, dann sprechen wir nicht von \n\neinem Stopp der Neuverschuldung, sondern es werden \n\nwiederum 26 Milliarden Euro geplant. Das hei\u00dft, zus\u00e4tz-\n\nlich werden die Schulden um weitere 26 Milliarden Euro \n\nerh\u00f6ht. \n\nIch kann nur eines sagen: Allm\u00e4hlich besteht akuter \n\nHandlungsbedarf beim Bund, aber auch bei den hochver-\n\nschuldeten L\u00e4ndern. Machen wir uns nichts vor: Die \n\nSituation ist inzwischen so, dass das nicht nur unsere \n\nKinder und Enkel merken werden, sondern \u2013 ich formu-\n\nliere das bewusst ein wenig bissig \u2013 das wird bald jeder in \n\nDeutschland merken. Wohin das f\u00fchrt, sehen wir zurzeit \n\nin Europa, wo wir uns mit diesem Problem inzwischen \n\nhandfest auseinandersetzen m\u00fcssen. Wenn wir ehrlich \n\nsind, m\u00fcssen wir sagen, dass noch keine L\u00f6sung daf\u00fcr \n\nbereitsteht. \n\nIch kann nur empfehlen, dass wir, wenn wir das machen, \n\nauch dar\u00fcber nachdenken sollten, wie wir diese Steuer-\n\nsenkung gegenfinanzieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUm es kurz zu machen: Die Korrektur des Grundfreibe-\n\ntrages und/oder der Progression \u2013 es steht ja noch nicht \n\nhundertprozentig fest, wie das umgesetzt werden soll \u2013 ist \n\nsinnvoll, um die Auswirkungen der kalten Progression zu \n\nmindern. Aber die Haushaltskonsolidierung muss oberste \n\nPriorit\u00e4t behalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Unland. \u2013 Ich sehe keinen \n\nweiteren Redebedarf. Diese Debatte ist damit abgeschlos-\n\nsen. Wir treten in eine 45-min\u00fctige Mittagspause ein und \n\nsehen uns hier wieder um 13:30 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 12:45 bis 13:30 Uhr) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nZur sozialen Lage von Kindern und Jugendlichen in Sachsen \n\nDrucksache 5/5724, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die SPD-Fraktion. Es \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn \n\nAbg. Dulig das Wort. \n\n(Martin Dulig, SPD, unterh\u00e4lt  \n\nsich noch mit einem Abgeordneten.) \n\nHerr Dulig, wenn Sie jetzt sprechen m\u00f6chten, m\u00fcssten Sie \n\nbitte zum Rednerpult kommen. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nAn- und Abwesende! Heute steht die Gro\u00dfe Anfrage zur \n\nsozialen Lage von Kindern und Jugendlichen in Sachsen \n\nauf der Tagesordnung. Uns interessiert wirklich, wie es \n\nKindern und Jugendlichen in Sachsen geht; denn auf der \n\neinen Seite sprechen wir immer \u00fcber Zukunftspolitik \u2013 \n\nheute fr\u00fch war das ein Kernthema \u2013, und auf der anderen \n\nSeite wollen wir schon wissen: Woran misst man das? \n\nWas sind dann aber auch die konkreten Taten? Wir woll-\n\nten wissen: Wie viele Kinder und Jugendliche sind ar-\n\nmutsgef\u00e4hrdet? Wie geht es den Familien? In welcher \n\nSituation leben sie? Wir wollten wissen, welche Zusam-\n\nmenh\u00e4nge es zwischen sozialer Armut und Bildungsteil-\n\nhabe sowie zwischen Armutsgef\u00e4hrdung und Teilhabe am \n\ngesellschaftlichen und kulturellen Leben gibt und vor \n\nallem, welche Bildungschancen Kinder und Jugendliche \n\ntrotz unterschiedlicher sozialer Voraussetzungen haben. \n\nIch muss an dieser Stelle bei der Staatsregierung sowie \n\nbeim zust\u00e4ndigen Sozialministerium um Entschuldigung \n\nbitten. Ich habe nicht gewusst, dass ich die Falschen \n\ngefragt habe; denn man kann die Gro\u00dfe Anfrage mit drei \n\nAntworten zusammenfassen: \n\nErstens. Sie wissen es nicht. \n\nZweitens. Was Sie wissen, ignorieren Sie. \n\nDrittens. Was Sie machen, machen Sie falsch oder \n\nschlecht. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nVon den 162 Fragen, die wir gestellt haben, wurden 31 \n\nexplizit nicht beantwortet, 25 mit kurzen Verweisen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4471 \n\nversehen und zu 25 gab es lediglich einen Hinweis auf \n\neine Tabelle, die in der Anlage zu finden war. Kurzum, \n\nwenn man das inhaltlich auswertet: Sie wissen nicht, wie \n\nes Kindern und Jugendlichen geht. Sie wissen es nicht, \n\nund es interessiert Sie auch nicht, wie die soziale Lage \n\nbzw. Situation ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: So ist es!) \n\nEs ist nicht nur die Arroganz, die hinter der Beantwor-\n\ntungsart steckt, wie Sie uns sozusagen abtropfen lassen \n\nunter dem Motto: Dar\u00fcber haben wir keine Daten. Oder: \n\nDas haben wir nicht konkret vorliegen, das beantworten \n\nwir nicht. \n\nNicht nur die Arroganz st\u00f6rt mich, wie Sie mit dem \n\nparlamentarischen Grundrecht von Abgeordneten und \n\nFraktionen umgehen, sondern was mich vor allem st\u00f6rt, \n\nist die Ignoranz; denn es geht nicht immer darum, ob die \n\nFragen richtig gestellt wurden, sondern das Entscheidende \n\nist, ob es die richtigen Fragen sind, um die Zusammen-\n\nh\u00e4nge herzustellen und zu wissen, f\u00fcr wen und wie wir \n\nPolitik machen, wenn es um die Zukunft unseres Landes \n\ngeht und wir tats\u00e4chlich die Kinder in den Mittelpunkt \n\nstellen wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nWir fragten: Wie viele Familien sind seit 1990 aus Sach-\n\nsen weggezogen? Sie antworteten: Dieses Merkmal wird \n\nvon der amtlichen Statistik nicht erfasst. \u2013 Entschuldi-\n\ngung, ich kann mich noch erinnern, dass das Statistische \n\nLandesamt sogar ein eigenes Gutachten, eine Studie zur \n\nAbwanderungsbewegung in Sachsen verfasst hat. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Das stimmt!) \n\nWir fragten: Welche Erkenntnisse hat die Staatsregierung \n\n\u00fcber den Zusammenhang von Behinderung bei Eltern und \n\nKindern und Armutsgef\u00e4hrdung? Sie antworteten: \u201eDer \n\nStaatsregierung liegen keine konkreten Erkenntnisse \u00fcber \n\neinen Zusammenhang von Behinderung und Armutsge-\n\nf\u00e4hrdung vor.\u201c Wenn Sie nun erwartet h\u00e4tten, es k\u00e4me \n\neine Aufschl\u00fcsselung dessen, was Sie darunter verstehen \n\nund wissen \u2013 nein, das war der einzige Satz, mit dem wir \n\nsozusagen abgefr\u00fchst\u00fcckt wurden. \n\nWir fragten: Wie verh\u00e4lt sich die Schulabbrecherquote bei \n\nKindern aus Familien mit niedrigem Einkommen? Sie \n\nantworteten: Das wissen wir nicht. Wir fragten: Wie \n\nsch\u00e4tzt die Staatsregierung die Situation von Kindern und \n\nJugendlichen hinsichtlich der Ern\u00e4hrung ein? Sie antwor-\n\nten: Wissenschaftlich aussagekr\u00e4ftige Studien, die die \n\nSituation von in Armut lebenden Kindern und Jugendli-\n\nchen in Sachsen hinsichtlich der Ern\u00e4hrung untersucht \n\nhaben, sind der Staatsregierung nicht bekannt. Sie sind \n\nIhnen nicht bekannt. Es gibt diese Studien aber. Es gibt \n\nauch die Institutionen und Institute, die das erforschen. \n\nSie wollen es nicht wissen. Sie k\u00f6nnen doch ruhig einmal \n\nan die TU gehen, wo zum Beispiel Prof. Melzer im \n\nAuftrag der WHO Studien durchgef\u00fchrt hat. Sie wollen es \n\nnicht wissen. Es interessiert Sie schlichtweg nicht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Warum fragen Sie  \n\ndenn, wenn Sie es wissen? Dann brauchen  \n\nSie doch nicht zu fragen, wenn Sie es wissen!) \n\nSie sagen, Sie k\u00f6nnen uns nicht erkl\u00e4ren, wie die Situati-\n\non von Kindern in Kindertagesst\u00e4tten ist. Ihnen l\u00e4gen \n\nkeine Daten vor. Das stimmt doch nicht. Sie wissen \n\ngenau, wie viele Kinder in Kindertagesst\u00e4tten von Armut \n\nbetroffen sind. H\u00e4tten Sie doch einfach mal in den Kom-\n\nmunen gefragt, wer wirtschaftliche Jugendhilfe erh\u00e4lt, \n\nwer also aufgrund der sozialen Situation den Elternbeitrag \n\nnicht bezahlen muss. Das nennt man wirtschaftliche \n\nJugendhilfe. Die Zahlen liegen vor. Sie wollten uns das \n\nnicht beantworten. Sie wollten uns nicht beantworten, wie \n\ndie Zusammenh\u00e4nge zwischen sozialer Herkunft und \n\nBildungschancen sind. \n\nAber entschuldigen Sie, das war doch immer Ihr gro\u00dfes \n\nThema. Haben Sie sich denn nicht immer hinter PISA und \n\nden ganzen Studien versteckt, wenn Sachsen wieder auf \n\nPlatz 1, 2 oder 3 war? Haben Sie nicht selbst immer \n\nargumentiert, dass das in Sachsen anscheinend nicht so \n\ndie Rolle spielt? Lesen Sie sich doch einfach einmal die \n\nStudien durch. Sie wollen es nicht. Diese Ignoranz und \n\nArroganz nervt. Sie nervt deshalb, weil es \u00fcberhaupt nicht \n\ndarum geht, ob man der Opposition einen Gefallen tun \n\nwill, wenn man Informationen gibt, sondern darum, dass \n\nman herausfindet, auf welcher Grundlage politische \n\nEntscheidungen getroffen werden. Dabei kommen wir \n\nnicht umhin festzustellen: Weil Sie nicht wissen, wie es \n\nKindern und Jugendlichen geht, werden anscheinend auch \n\nfalsche Entscheidungen getroffen. \n\nSie wissen nicht nur nicht, wie es den Kindern geht, \n\nsondern Sie wissen anscheinend auch nicht, was Sie tun. \n\nAber das, was Sie wissen, ignorieren Sie auch noch. Nun \n\nk\u00f6nnen wir gern dar\u00fcber streiten, was ein Armutsbegriff \n\nist, usw. Sie verstecken sich immer hinter einer anderen \n\nDefinition, wenn Ihnen etwas nicht gepasst hat. Einmal \n\nnehmen Sie den Bundesmedian, ein andermal den Lan-\n\ndesmedian. Wie es Ihnen gepasst hat, wurde es angepasst. \n\nSie stellen selbst fest, dass hinsichtlich der 60-%-\n\n\u00c4quivalenz bei den Einkommen jedes vierte Kind von \n\nArmut bedroht ist. Das wissen Sie, und damit hat sich das \n\nf\u00fcr Sie erledigt. Klare Handlungen sind nicht zu erken-\n\nnen; denn wenn wir fragen, welche Anstrengungen die \n\nStaatsregierung bislang mit dem konkreten Ziel unter-\n\nnommen hat, Familien- und damit Kinderarmut einzu-\n\nschr\u00e4nken und zu verringern, liefern Sie hier einen Offen-\n\nbarungseid. Auf die Frage 2.8, welche Anstrengungen die \n\nStaatsregierung unternimmt, antworten Sie mit dem \n\nBildungs- und Teilhabepaket der Bundesregierung \u2013 \n\nnichts anderes. \n\nSie nehmen das Bundesteilhabepaket zum Anlass zu \n\nsagen: Das machen wir. Wir selbst als Staatsregierung \n\nhaben ansonsten nichts damit zu tun. Es ist ein Offenba-\n\nrungseid, obwohl Sie wissen, dass wir eine Armutsge-\n\nf\u00e4hrdung haben, die sogar \u00fcber dem Bundesdurchschnitt \n\nliegt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4472 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Weit!) \n\nWir liegen in Sachsen mit 25 % \u00fcber dem Bundesdurch-\n\nschnitt, der bei knapp 19 % liegt. Sie wissen das und tun \n\nnichts. Sie wissen \u2013 das haben Sie selbst festgestellt \u2013, \n\ndass die Armutsgef\u00e4hrdungsquote in Sachsen bei einem \n\nHaushalt mit zwei Erwachsenen und zwei Kindern nach \n\nMecklenburg-Vorpommern die h\u00f6chste ist. Wo bleiben \n\nIhre Ma\u00dfnahmen, diese Situation zu ver\u00e4ndern? \n\nSie stellen fest, dass die voraussichtlichen Geburtenraten \n\nbis zum Jahr 2030 um bis zu 33 % gegen\u00fcber 2009 sinken \n\nwerden. Das wissen Sie. Dabei waren wir in der Enquete-\n\nKommission \u201eDemografischer Wandel\u201c schon weiter und \n\nhaben konkrete Handlungsempfehlungen diskutiert. Sie \n\nfinden sich nur nicht bei Ihnen wieder. Schulen in st\u00e4dti-\n\nschen sozialen Brennpunkten haben einen h\u00f6heren Anteil \n\nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus einkommensschwa-\n\nchen und bildungsfernen Haushalten. \n\nWas sagen Sie? Schulen sollten gezielte Ressourcen \n\nerhalten. Was machen Sie, wenn Sie schon die Erkenntnis \n\nhaben? Sie machen nichts. \n\nIn Sachsen ist ein Schulpsychologe f\u00fcr 13 085 Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler zust\u00e4ndig. Damit liegt Sachsen im Bund-\n\nL\u00e4nder-Vergleich am Ende. Was unternehmen Sie denn? \n\nSie stellen doch die Zahlen selbst fest. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAm meisten aufgeregt hat uns: Wenn wir fragen, wo die \n\nma\u00dfgeblichen Ursachen f\u00fcr die Armut und die Entwick-\n\nlung in Sachsen sind, antworten Sie: \u201eIn dem Sinne arm \n\nk\u00f6nnen Kinder und Jugendliche in Deutschland nur sein, \n\nwenn Eltern oder sorgeberechtigte Personen die staatli-\n\nchen Hilfen trotz Bedarfs nicht in Anspruch nehmen.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u00dcbersetzt hei\u00dft das: Wer arm ist, ist selbst dran schuld. \u2013 \n\nDas schreiben Sie in diese Gro\u00dfe Anfrage. Ist das wirklich \n\nIhr Ernst? Das erkl\u00e4rt an dieser Stelle sicherlich Ihr \n\nNichtstun, aber das ist ein gesellschaftspolitischer Skan-\n\ndal. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDie SPD hat doch Hartz IV eingef\u00fchrt, um  \n\nArmut zu verhindern. War das nicht so?) \n\nWas Sie unternehmen, machen Sie falsch und handwerk-\n\nlich schlecht. Wenn Sie zum Beispiel die Familienbil-\n\ndungsma\u00dfnahmen um mehr als 1 Million Euro k\u00fcrzen, \n\nwenn Sie keine Familienerholungsma\u00dfnahmen mehr \n\nfinanzieren, wenn Sie die Jugendpauschale und die \n\n\u00d6PNV-Zulage k\u00fcrzen, eine K\u00fcrzung der Musikzusch\u00fcsse \n\nvornehmen \u2013 beim Lehrermangel will ich gar nicht erst \n\nwieder ansetzen, weil wir dar\u00fcber heute Vormittag inten-\n\nsiv diskutiert haben \u2013, dann handwerkeln Sie an vielen \n\nStellen herum, aber nicht, um die Situation von Kindern \n\nund Jugendlichen zu verbessern, sondern um dort zu \n\nk\u00fcrzen. \n\nDiese Koalition der sozialen Ungerechtigkeit macht nichts \n\nim Interesse von Kindern und Jugendlichen, weil Sie \n\nnicht wissen, wie es ihnen geht, und weil Sie keine \n\nInstrumente in der Hand haben, um diese Situation zu \n\nverbessern. Das, was Sie machen, f\u00fchrt zum Gegenteil, \n\nweil Sie an den falschen Stellen k\u00fcrzen. Sie wollten \n\nSachsen einmal zum familienfreundlichsten Bundesland \n\nmachen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das machen wir auch!) \n\nIch bin sehr froh, dass Sie, wenn Sie es so machen, \n\nSachsen nicht auch noch zum wirtschaftsst\u00e4rksten Bun-\n\ndesland, zum sozialsten Bundesland oder zum Bundes-\n\nland guter Arbeit machen wollen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Gute und schlechte Arbeit!) \n\nEs ist katastrophal, wie Sie gute Vors\u00e4tze in Taten umset-\n\nzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nKrau\u00df. \n\n(Es ist kein Vertreter  \n\nder Staatsregierung anwesend. \u2013  \n\nKarl Nolle, SPD: Wo ist eigentlich die Regierung? \n\n\u2013 Zurufe von der SPD: Wir haben  \n\nkeine Regierung! Welche Regierung?) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich bin der SPD dankbar, \n\ndass sie die Situation von Kindern und Jugendlichen \n\nbeleuchten m\u00f6chte. Wir teilen diese Meinung, auch wenn \n\nHerr Dulig jetzt weniger dar\u00fcber gesprochen hat. Ich gehe \n\nlieber auf den Entschlie\u00dfungsantrag ein, denn Herr Dulig \n\nhat mehr Fragen gestellt, anstatt inhaltliche Gesichtspunk-\n\nte her\u00fcberzubringen. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nWir teilen die Meinung, die die SPD im Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag vertritt, indem sie sagt: \u201eGesellschaftliche Teilhabe \n\nund Aufstiegschancen sind vor allem mit Bildung verbun-\n\nden.\u201c Das ist auch unsere Meinung. Eine gute Bildung ist \n\nder Schl\u00fcssel f\u00fcr ein gelingendes Leben. An diesem Punkt \n\nm\u00fcssen wir ansetzen. \n\nDamit bin ich aber leider Gottes mit der Aufz\u00e4hlung der \n\nGemeinsamkeiten schon am Ende. Ich m\u00f6chte noch auf \n\ndie anderen Punkte eingehen, die im Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der SPD stehen. Ich habe den Eindruck, die SPD malt \n\nein Horrorszenario. Ich glaube, diesen Armutsgriff muss \n\nman hinterfragen. Dabei geht es \u2013 Herr Dulig hat es \n\nrichtig gesagt \u2013 um einen prozentualen Wert. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nNein, es geht um Kinder!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4473 \n\nBei der Prozentrechnung muss man ein wenig aufpassen. \n\nW\u00fcrden wir \u00e4rmeren Familien mehr Geld geben, w\u00fcrde \n\ndas automatisch dazu f\u00fchren, dass die Zahl der armen \n\nKinder sprunghaft ansteigen w\u00fcrde. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\nDazu muss man kritisch hinterfragen, ob dieser Armuts-\n\nbegriff das einzig Richtige ist, oder ob man nicht viel-\n\nleicht einmal einen prozentualen Wert, also einen Abso-\n\nlutwert, ansetzen und \u00fcber diesen sprechen sollte. Das hat \n\ndie SPD gemacht, als sie Hartz IV eingef\u00fchrt hat. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nAber die CDU hat mitregiert!) \n\nWenn sich Herr Dulig jetzt hinstellt und meint, dass das \n\nalles Arme sind, dann ist die Frage: Haben Sie Armut \n\ndann eingef\u00fchrt? Das w\u00e4re ja die Quintessenz Ihrer Rede. \n\nDie SPD hat Armut eingef\u00fchrt, weil Hartz IV Armut ist. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Das ist nicht unsere Meinung. Wir wissen, dass man mit \n\nHartz IV nicht auf gro\u00dfem Fu\u00df leben kann, glauben aber, \n\ndass Hartz IV schon dazu beitr\u00e4gt, dass niemand in Armut \n\nf\u00e4llt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nDas ist das Konzept des Arbeitslosengeldes II, das wir \n\nentsprechend unterst\u00fctzen. Wenn die Staatsregierung sagt, \n\ndass wir die Menschen bef\u00e4higen m\u00fcssen, dass sie die \n\nihnen zustehenden Leistungen auch in Anspruch nehmen, \n\ndann ist das doch v\u00f6llig richtig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \n\nsch\u00f6n, Herr Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, \n\nzun\u00e4chst sch\u00f6nen Dank f\u00fcr diese M\u00f6glichkeit. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte Sie fragen: Bleiben Sie nach wie vor trotz aller \n\nwissenschaftlicher Gegenbeweise bei Ihrer Auffassung, \n\ndass Sozialhilfe oder \u00e4hnliche Leistungen Armut verhin-\n\ndern w\u00fcrden? Oder anders gefragt: Bleiben Sie bei Ihrer \n\nAussage, dass Kinder \u2013 in dem Fall geht es um Kinder \u2013, \n\ndie Sozialleistungen erhalten \u2013 ich meine nicht das Kin-\n\ndergeld, das bekommen ja alle \u2013, nicht mehr als arm \n\ngelten? \n\nBleiben Sie bei Ihrer Position oder haben Sie sich inzwi-\n\nschen eines Besseren, Realistischeren besonnen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich bleibe bei der Aussage, die \n\nich auch vor einer Minute vertreten habe, dass die Sozial-\n\nleistungen daf\u00fcr da sind, dass niemand in Armut f\u00e4llt. \n\nDeswegen sind die Sozialleistungen auch eingef\u00fchrt \n\nworden. Ansonsten br\u00e4uchte man sie nicht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nSehen Sie, das wollte ich noch einmal h\u00f6ren!) \n\nIch will noch einmal auf das Arbeitslosengeld II eingehen. \n\nDie Hartz-Reformen kommen von der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN. Die CDU hat zu Jahresbeginn etwas gemacht, \n\nwas uns sehr wichtig war und was wir in diesem Kreis \n\nauch schon diskutiert haben: Wie k\u00f6nnen wir Leistungen \n\nf\u00fcr Kinder erweitern? Ich sage in einem Nebensatz, weil \n\nHerr Dulig auch ein wenig gestichelt hat: Warum hat das \n\neigentlich die SPD nicht gemacht, als sie an der Regie-\n\nrung war? \n\nIch komme zum Bildungs- und Teilhabepaket, das seit \n\ndem 01.01.2011 gilt. Daraus gibt es mehr Geld f\u00fcr ver-\n\nschiedene Bereiche, zum Beispiel Mittagessen in Kitas, in \n\nSchulen, in Horten, f\u00fcr Bildungs- und Klassenfahrten, f\u00fcr \n\ndie pers\u00f6nliche Schulausstattung, f\u00fcr Hefte, f\u00fcr Taschen-\n\nrechner usw., f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, f\u00fcr Nachhilfe, \n\nf\u00fcr Mitgliedsbeitr\u00e4ge in Sport- und Kulturvereinen oder \n\nf\u00fcr Musikschulunterricht, also \u00fcberall dort, wo es darum \n\ngeht, Kindern Teilhabe am gesellschaftlichen Leben und \n\nan Bildung zu erm\u00f6glichen. \n\nDas sind Leistungen, die im Jahr 2011 in Deutschland \n\nunter einer Regierungskoalition mit einer CDU-Kanzlerin \n\nund der FDP eingef\u00fchrt worden sind. Daran sieht man, \n\ndass in diesem Jahr eine Menge passiert ist, was vorher so \n\nnicht m\u00f6glich war. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bildung ist die \n\nEintrittskarte ins Arbeitsleben. Sie ist der wichtigste \n\nPunkt, um am gesellschaftlichen Leben teilhaben zu \n\nk\u00f6nnen. Diesbez\u00fcglich darf man in der Tat die Frage \n\nstellen: Wo stehen wir in Sachsen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? Sie haben \n\ngerade das Wort \u201eFrage\u201c erw\u00e4hnt. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Herr Kollege, Sie haben eben auf das Bildungs- und \n\nTeilhabepaket verwiesen. Die Gro\u00dfe Anfrage lautete: Zur \n\nSituation von Kindern und Jugendlichen in Sachsen. \n\nGeben Sie mir recht, dass wir bei dem, was wir zur \n\nBewertung heranziehen k\u00f6nnen, zuallererst nach Sachsen \n\nschauen sollten und nicht so sehr auf den Bund? Geben \n\nSie mir recht \u2013 da Sie in anderen F\u00e4llen auch immer die \n\nKommunen auffordern, dass diese sich f\u00fcr das engagieren \n\nsollten, was in deren Hoheit geschieht \u2013, dass wir deshalb \n\nzuerst darauf schauen sollten, was wir in Sachsen machen, \n\nund nicht so sehr darauf, was der Bund tut? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich hatte die Frage ja schon \n\nvorgelesen: Wo stehen wir in Sachsen? \u2013 Aber ich will \n\ngern noch zum Bildungspaket zur\u00fcckspringen und auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4474 \n\nhierzu sagen, wo wir in Sachsen stehen. Ich glaube, man \n\nkann das nicht trennen. Man kann ja einem Kind nicht \n\nsagen: Du lebst in Sachsen und nicht in der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland. \n\nWir haben besonders diese bundespolitischen Fragen, \n\nzum Beispiel das Mittagessen usw., und bessere Bil-\n\ndungsangebote f\u00fcr Kinder, die aus sozial schwachen \n\nFamilien kommen, auch hier im Landtag diskutiert. \n\nInsofern halte ich es f\u00fcr legitim, dass man das in einer \n\nRede, wenn wir \u00fcber dieses Thema sprechen, mit an-\n\nspricht, weil genau das Kinder und Jugendliche in Sach-\n\nsen stark betrifft. \n\nLassen Sie mich zur\u00fcckkommen zu der Frage: Wo steht \n\nSachsen bei der Frage der Bildung? \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nSie wissen, Sachsen ist bei der PISA-Studie und anderen \n\nTests auf dem 1. Platz. Dabei kann uns auch kein anderes \n\nBundesland die Butter vom Brot nehmen. Wir hatten erst \n\nim Sommer wieder eine Studie der \u201eInitiative neue soziale \n\nMarktwirtschaft\u201c, \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Die ist ja sehr neutral!) \n\ndie den Zusammenhang von Bildungserfolg und sozialer \n\nHerkunft untersucht hat. Sie k\u00f6nnen sich auch die Ergeb-\n\nnisse einer Untersuchung der UNESCO anschauen, die zu \n\ndem gleichen Ergebnis kommt. Dort hat man gesagt, dass \n\ngerade Kinder aus schwierigen Verh\u00e4ltnissen in Sachsen \n\ndie besten Chancen haben, an Bildung teilzuhaben. Keine \n\nFrage, es kann immer besser sein, aber wir liegen im \n\nVergleich der Bundesl\u00e4nder \u2013 das muss man einmal \n\nwahrnehmen \u2013 sehr weit vorn. Wir sind das Bundesland, \n\nin dem das am besten gelingt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nEs gibt sicher noch Aufgaben zu l\u00f6sen, bei denen wir \n\nbesser werden k\u00f6nnen. Die Schulabbrecherquote ist \n\nangesprochen worden. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass das \n\nKultusministerium reagiert hat, zum Beispiel mit den \n\nLerncamps. In den Ferien ist Nachhilfe m\u00f6glich, indem \n\nman in eine Bildungseinrichtung, zum Beispiel in eine \n\nJugendherberge, f\u00e4hrt und dort an einem solchen Lern-\n\ncamp teilnimmt. Ich erinnere auch an das produktive \n\nLernen und andere Dinge, die mithelfen, dass die Schul-\n\nabbrecherquote sinkt. \n\nDa wir vonseiten der SPD so viel Kritik \u00fcber Sachsen \n\ngeh\u00f6rt haben, h\u00e4tte mich interessiert, wo es denn eigent-\n\nlich besser ist als in Sachsen. Diese Frage w\u00fcrde mich \n\nsehr stark interessieren. Wo ist es besser? \n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \u00dcberall!) \n\nWir k\u00f6nnen in der Bundesrepublik ein wenig umher-\n\nschauen. Ich habe mir ein Bundesland vorgenommen, in \n\ndem die sozialdemokratische Handschrift am besten zu \n\nerkennen ist, n\u00e4mlich Bremen. Dort hat die SPD durch-\n\ng\u00e4ngig regiert. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nJetzt raten Sie einmal, welches Bundesland beim Kriteri-\n\num Bildungsarmut nach den Untersuchungen die rote \n\nLaterne hat. Ist es Sachsen oder Bremen? Sie erahnen es \n\nalle richtig: Es ist nat\u00fcrlich Bremen, wo Kinder die \n\nschlechtesten Chancen haben, den \u00dcbergang an den \n\nArbeitsmarkt zu schaffen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das kann nicht sein! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Rot-Rot regiert!) \n\nDeshalb darf man wirklich fragen, ob wir Nachhilfeunter-\n\nricht von den Sozialdemokraten in diesen Fragen brau-\n\nchen. Ich glaube, wir brauchen ihn nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, lassen Sie noch eine Zwischenfrage zu? Frau \n\nDr. Stange steht am Mikrofon 1. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Krau\u00df, \n\nist Ihnen bekannt, dass die Sozialstruktur in Bremen \n\nkomplett anders ist als in Sachsen? \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWissen Sie, dass dort der Anteil der armen Migrantenkin-\n\nder \u2013 also Kinder, die aus einkommensarmen und bil-\n\ndungsfernen Familien kommen \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie  \n\nfreuen sich doch \u00fcber die!) \n\nfast 60 % betr\u00e4gt im Gegensatz zu Sachsen, wo wir diese \n\nGruppe fast gar nicht haben? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Es geht dort, denke ich, nicht \n\nnur um den Migrantenanteil; denn man kann nicht sagen, \n\ndass die Migranten immer jene sind, die arbeitslos und \n\nProblemf\u00e4lle sind. Das w\u00e4re falsch. Bremen hat in der Tat \n\neine schwierige soziale Situation. Das liegt zum Beispiel \n\nan der Arbeitslosenquote. Bremen hat mittlerweile eine \n\nh\u00f6here Arbeitslosenquote als Sachsen. Das hat aber auch \n\netwas damit zu tun, welche Arbeitsmarktpolitik man in \n\nBremen betreibt und welche Arbeitsmarktpolitik man in \n\nSachsen betreibt. Das eine h\u00e4ngt mit dem anderen zu-\n\nsammen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, lassen Sie noch eine Nachfrage zu? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Vielleicht wenn es sich im \n\nNachgang ergibt, aber ich w\u00fcrde zun\u00e4chst gern fortfahren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4475 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es ist \n\nIhre Entscheidung. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, ich fahre fort, weil ich noch \n\nein paar Punkte vor mir habe und wir diese noch h\u00f6ren \n\nwollen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas ist eine Drohung, Herr Krau\u00df!) \n\nLassen Sie mich zum n\u00e4chsten Thema kommen: Kinder-\n\ntageseinrichtungen, die bei der Untersuchung auch eine \n\nRolle gespielt haben. Hierbei ist wichtig, dass keiner vom \n\nBesuch einer Kindertageseinrichtung ausgeschlossen \n\nwird. F\u00fcr denjenigen, der kein Geld hat, bezahlt der Staat \n\ndiese Aufwendungen. F\u00fcr jedes dritte Kind in Sachsen \n\n\u00fcbernimmt dies der Staat, die Kommunen. \n\nF\u00fcr uns war von Anfang an das Thema fr\u00fchkindliche \n\nBildung enorm wichtig. Wir haben den Bildungsplan sehr \n\nfr\u00fchzeitig eingef\u00fchrt. Wir wollen gern auf eine Frage \n\neingehen, die Sie in der Anfrage stellen und auch im \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. Leider sind Sie nicht in Ihrer Rede \n\ndarauf eingegangen. Es handelt sich um das Thema \n\nBetreuungsschl\u00fcssel. Wie kann man \u00fcber diese Frage \n\nnachdenken? Wie kann der Betreuungsschl\u00fcssel verbes-\n\nsert werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? Frau \n\nKlepsch steht am Mikrofon. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nKrau\u00df, dass Sie die Frage gestatten. \u2013 Sie hatten soeben \n\ndie Kita-Betreuung in Sachsen angepriesen und hervorge-\n\nhoben, wie wichtig dort die Bildung ist. Ist Ihnen bekannt, \n\nin wie vielen Landkreisen Zugangskriterien, also ein \n\neingeschr\u00e4nkter Besuch von Kindern arbeitsloser Eltern, \n\ndurch die Landkreise festgelegt werden, weil die Land-\n\nkreise nicht in der Lage sind, die Vollzeitbetreuung zu \n\nfinanzieren? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Zu diesem Thema hatten wir ja \n\neine Anh\u00f6rung im Landtag in der vorigen Wahlperiode, \n\nbei der ein sehr anerkannter Fachmann, Herr Ftenakis, im \n\nS\u00e4chsischen Landtag gewesen ist. Vielleicht kann sich der \n\neine oder andere daran erinnern. Ich hatte ihm genau diese \n\nFrage gestellt: Wie viel fr\u00fchkindliche Bildung braucht \n\nman, damit man dem Anspruch an fr\u00fchkindliche Bildung \n\ngerecht wird? Er hat gesagt, dass man den Anspruch an \n\nfr\u00fchkindliche Bildung zum Beispiel mit f\u00fcnf Stunden \n\nerf\u00fcllen kann. Das ist \u00fcbrigens im Westen ganz normal. \n\nIch habe mich erst am Montag mit jemandem aus Bayern \n\nunterhalten. F\u00fcr ihn war das ganz normal, dass sein Kind \n\nvier Stunden in die Kindertageseinrichtung geht. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nMan kann in diesen Stunden die fr\u00fchkindliche Bildung \n\ngew\u00e4hrleisten. Ich w\u00fcnsche mir schon, dass auch die \n\nEltern ihrer Verantwortung nachkommen. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\nIch will eine Geschichte erz\u00e4hlen: Wir waren mit unserem \n\nArbeitskreis auf Sommertour gewesen und haben einen \n\nKindergarten besucht. Dort hat die Leiterin gesagt: F\u00fchrt \n\nbitte eine Urlaubspflicht in Kinderg\u00e4rten ein, weil wir \n\nKinder haben, die das ganze Jahr hier sind \u2013 \u00fcbrigens \n\nnicht von dem Handwerksmeister, der die ganze Zeit \n\narbeitet, sondern von Eltern, die zu Hause sind. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE:  \n\nWeil sie kein Geld haben, um wegzufahren!) \n\n\u2013 Das hat damit nichts zu tun. Man muss nicht wegfahren, \n\num sich um seine Kinder zu k\u00fcmmern. Das kann man \n\n\u00fcbrigens auch zu Hause machen. \u2013 Man muss schauen, \n\nwie es uns gelingen kann, dass die Eltern, die zu Hause \n\nsind, sich um ihre Kinder k\u00fcmmern. Es gibt eine Menge \n\nM\u00f6glichkeiten, was man tun kann. Man muss das Kind \n\nnicht vor den Fernseher setzen, sondern kann hinausge-\n\nhen, spielen, spazieren, Kinderb\u00fccher anschauen \u2013 es gibt \n\neine ganze Menge. Man muss schauen, wie es uns st\u00e4rker \n\ngelingt, dass Eltern diese Dinge wahrnehmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage von Frau \n\nHerrmann? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich w\u00fcrde vorschlagen, dass \n\nich Frau Herrmann noch anh\u00f6re. Aber ich schaue in das \n\nGesicht meines Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Er l\u00e4chelt!) \n\nder jetzt zwar l\u00e4chelt, aber anscheinend das Gef\u00fchl hat, \n\ndass ich ein wenig meine Redezeit \u00fcberziehe. Ich w\u00fcrde \n\nFrau Herrmanns Frage zulassen und bitten, dass ich \n\ndanach fortfahren kann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, es geht nicht von Ihrer Redezeit ab. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nAber von der Gesamtredezeit!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, ich wei\u00df, aber von der Zeit, \n\nin der wir hier sitzen. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nlassen also die Zwischenfrage zu. Frau Herrmann, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Also, bitte sch\u00f6n, wollen wir \n\nkeine Zeit verlieren. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, Sie haben die Anh\u00f6rung erw\u00e4hnt, bei der \n\nHerr Ftenakis anwesend war. Geben Sie mir recht, dass er \n\ngesagt hat \u2013 Sie haben es verk\u00fcrzt dargestellt \u2013: Es kommt \n\nnicht auf die Zeit an, wenn die Qualit\u00e4t stimmt. Unter \n\nQualit\u00e4t hat er unter anderem den Schl\u00fcssel verstanden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4476 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich bin jetzt etwas unsicher, ob \n\ndas eine Frage war. Wir sollten uns alle das Protokoll \n\nanschauen. Keine Frage ist, dass es bei Kinderbetreuung \n\nimmer um Qualit\u00e4t geht. Es geht nicht darum, dass Kinder \n\nneun Stunden irgendwo sitzen, sondern darum, dass in \n\ndiesen Stunden \u2013 ob f\u00fcnf, neun, drei oder sechs Stunden \u2013 \n\nf\u00fcr die Kinder Bildungsangebote durchgef\u00fchrt werden. \n\nLassen Sie mich zur\u00fcckkommen zum Thema Kinderg\u00e4r-\n\nten. Sie haben die Schl\u00fcsselabsenkung, den Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel, in Ihren Antrag aufgenommen. Ich frage mich \n\naber, ob Sie ein Konzept f\u00fcr dieses Thema haben. Ich \n\nhabe mir den Spa\u00df gemacht und Ihr Wahlprogramm \n\nherausgezogen. Sie k\u00f6nnen heute ja fordern, was Sie \n\nwollen. Sie wissen, dass der Antrag nicht angenommen \n\nwird. Insofern ist es egal, ob es 100 Millionen Euro sind. \n\nMindestens 100 Millionen Euro beinhaltet der Antrag und \n\nSie sagen nicht, woher das kommen soll. Aber das ist \n\negal, denn Sie wissen, der Antrag kommt sowieso nicht \n\ndurch. \n\nIch habe mir den Spa\u00df gemacht zu vergleichen, was Sie in \n\nIhr Wahlprogramm hineingeschrieben haben, welchen \n\nSchl\u00fcssel Sie anstreben, und was Sie hier gemacht haben. \n\nDas m\u00fcsste eigentlich gleich sein. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Wieso? Wir  \n\nhatten doch zwischendurch eine Anh\u00f6rung!) \n\n\u2013 Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn das bei Ihnen zum Wissensgewinn \n\ngef\u00fchrt h\u00e4tte. \u2013 Sie haben in Ihrem Wahlprogramm eins \n\nzu sieben gefordert und jetzt fordern Sie eins zu zehn. Ich \n\nh\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass man sich auf eine Zahl verst\u00e4n-\n\ndigt und diese durchzieht. Mir w\u00e4re es lieb, wenn Sie \n\nw\u00fcssten, was Sie genau wollen. \n\nWenn wir auf Sachsen schauen, sollten wir den Blick \n\nauch auf andere Bundesl\u00e4nder werfen, wie es dort aus-\n\nsieht. Jetzt wissen wir, dass der Betreuungsschl\u00fcssel im \n\nOsten im Durchschnitt etwas schlechter als im Westen ist. \n\nDas h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass es im Westen \n\nrelativ wenige Betreuungsm\u00f6glichkeiten, wenige Pl\u00e4tze in \n\nKindertageseinrichtungen gibt. Also machen wir uns den \n\nSpa\u00df und schauen uns an, wie es in Ost-L\u00e4ndern aussieht. \n\nIch habe eine Untersuchung vom Statistischen Bundes-\n\namt, Vergleich der Ost-L\u00e4nder. Jetzt d\u00fcrfen Sie, Herr \n\nPellmann, raten, in welchem Bundesland die Betreuungs-\n\nrelation am schlechtesten ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWas die Krippen betrifft, in Sachsen!) \n\n\u2013 Nein, leider nicht. Sie liegen daneben. Nach aktuellen \n\nUntersuchungen des Statistischen Bundesamtes ist das \n\ndort, wo der rote Adler kreist: in unserem Nachbarland \n\nBrandenburg, wo Rot-Rot regiert. Kein anderes Bundes-\n\nland hat eine schlechtere Betreuungsrelation als Branden-\n\nburg. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas ist nicht wahr!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, schauen Sie sich doch die Untersu-\n\nchungen an! \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDie schauen wir uns st\u00e4ndig an!) \n\nEs w\u00e4re mir schon lieb, bevor man hierher kommt und \n\nForderungen aufmacht, dass man zun\u00e4chst einmal die \n\neigenen Genossen ins Gebet nimmt und die Antr\u00e4ge, die \n\nSie hier stellen, auch einmal in den dortigen Landtagen \n\nstellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf \n\nein weiteres Thema eingehen, auch wenn es von meinem \n\nVorredner nicht so tiefgr\u00fcndig erw\u00e4hnt worden ist: die \n\nKindergesundheit. Zun\u00e4chst ist festzustellen: Wir haben \n\nzu viele Kinder, die \u00fcbergewichtig sind. Wir haben zu \n\nviele Kinder, die schlecht sprechen k\u00f6nnen. Wir haben zu \n\nwenige Kinder, die sich richtig bewegen k\u00f6nnen, die in \n\nder Lage sind, auch einmal r\u00fcckw\u00e4rts zu laufen. Dort \n\nhaben wir Probleme und dadurch eine Menge zu tun. Das \n\nliegt vielleicht auch daran, dass heute viel mehr Zeit vor \n\ndem Fernsehen verbracht wird, als dass man zum Spielen \n\nhinausgeht. Fr\u00fcher war es ganz normal, dass man seine \n\nKinder zum Spielen hinausgeschickt hat. Die Generation, \n\ndie hier im Landtag sitzt, hat das auch erlebt. Das ist \n\nheute eine Seltenheit. Heute wird auf Kinder sehr stark \n\naufgepasst, dass sie ja nicht alleine hinausgehen, und sie \n\nsitzen, wenn man sich das einmal anschaut, viele Stunden \n\nvor dem Fernseher oder vor dem Computer. Das f\u00fchrt zu \n\nden Problemen, die wir haben, und daran muss man in der \n\nTat arbeiten. \n\nWir haben aber auch positive Entwicklungen, wenn es \n\ndarum geht festzustellen, wie es um die Kindergesundheit \n\nsteht. Wir haben bei den Vorsorgeuntersuchungen Zu-\n\nnahmen. Es gehen mehr Kinder zu den Vorsorgeuntersu-\n\nchungen. Das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich damit zusammen, dass wir \n\nein Kinderschutzgesetz verabschiedet haben, in dem die \n\nEltern daran erinnert werden, die Vorsorgeuntersuchungen \n\nwahrzunehmen. \n\nWir haben auch eine Zunahme bei den Impfquoten. Wir \n\nk\u00f6nnen feststellen, wie viele Kinder gegen verschiedene \n\nKrankheiten geimpft sind. Dort gibt es auch eine Verbes-\n\nserung. Dennoch bleibt einiges zu tun, damit bei allen \n\nKrankheiten die empfohlenen Impfungen durchgef\u00fchrt \n\nwerden. Darauf richten wir unser Augenmerk. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\nauf einen Aspekt eingehen, der f\u00fcr Kinder und Jugendli-\n\nche gerade bei uns in Sachsen von fundamentaler Bedeu-\n\ntung ist. Hier geht es um Generationengerechtigkeit. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nJetzt kommt es!) \n\n\u2013 Herr Pellmann hat schon darauf gewartet, das freut \n\nmich. \n\nWir wollen, Herr Pellmann, dass Kinder auch in zehn \n\nJahren noch eine hervorragende Schulausbildung be-\n\nkommen, dass wir auch dann noch gute Kinderg\u00e4rten und \n\nJugendklubs haben, dass auch dann noch Geld gerade f\u00fcr \n\ndiese Sozialleistungen vorhanden ist. Es ist unser Ziel, \n\nnicht \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse und auf Kosten der heuti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4477 \n\ngen Kinder und Jugendlichen zu leben. Deswegen ver-\n\nzichten wir auf neue Schulden. Wir machen im Freistaat \n\nSachsen keine Schulden. Wenn man sich einmal anschaut, \n\ndass der Bund, die Bundesrepublik Deutschland seit \u00fcber \n\n40 Jahren, von einem Jahr einmal abgesehen, jedes Jahr \n\nmehr Geld ausgibt, als er einnimmt, dann sieht man, dass \n\nwir in Sachsen etwas Besonderes sind. Dann kann man \n\neinmal fragen: Weshalb machen sie das? Sparen sie um \n\ndes Sparens willen oder aus welchen anderen Gr\u00fcnden? \n\nMan kann sich einmal anschauen, was wir f\u00fcr eine Rendi-\n\nte haben, weil wir die letzten Jahre sparsam gelebt haben. \n\nWir haben jetzt ein Haushaltsvolumen von ungef\u00e4hr \n\n16 Milliarden Euro. H\u00e4tten wir genauso Schulden ge-\n\nmacht wie die anderen neuen Bundesl\u00e4nder, w\u00fcrde uns \n\npro Jahr eine knappe Milliarde Euro weniger zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen, die wir als Zins und Zinseszins auf die Bank \n\ntragen m\u00fcssten. Diese eine Milliarde Euro haben wir \n\nheute schon zur Verf\u00fcgung, und wir k\u00f6nnen sie zum \n\nBeispiel in ein Landeserziehungsgeld investieren, das \n\nrelativ wenige Bundesl\u00e4nder vorhalten, oder auch in gute \n\nBildung. Ich m\u00f6chte auch auf die Studie der \u201eInitiative \n\nNeue soziale Marktwirtschaft\u201c verweisen. Neben Th\u00fcrin-\n\ngen gibt es kein Bundesland, das mehr Geld f\u00fcr Bildung \n\nausgibt als der Freistaat Sachsen. Darauf d\u00fcrfen wir in der \n\nTat stolz sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nMario Pecher, SPD: Wenn wir die  \n\nFlut alleine finanzieren m\u00fcssten,  \n\nh\u00e4tten wir weitaus mehr Schulden!) \n\n\u2013 Es ist doch sch\u00f6n, dass sie uns bei der Flut unterst\u00fctzt \n\nhaben. Allerdings wei\u00df ich jetzt nicht, was das soll. \n\nLassen Sie mich, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nzum Ende kommen. Wenn man sich die Lebenssituation \n\nvon Kindern und Jugendlichen im Freistaat Sachsen \n\nanschaut, dann, bitte, Hand aufs Herz: Zu welcher Zeit \n\nging es Kindern und Jugendlichen hier in dieser Region \n\nbesser als heute? Diese Frage d\u00fcrfen wir uns einmal \n\nstellen. Dazu wird uns jedoch wenig einfallen. Kinder und \n\nJugendliche haben heute im Freistaat Sachsen die besten \n\nChancen. Das hei\u00dft aber nicht, dass es besser werden \n\nkann. \n\n(Zuruf von der SPD: Es kann aber besser werden!) \n\n\u2013 Das hat doch nichts damit zu tun, dass wir nicht besser \n\nwerden k\u00f6nnen, aber man muss doch einmal feststellen, \n\ndass es zu keiner Zeit Kindern und Jugendlichen \u2013 \u00fcbri-\n\ngens den Menschen insgesamt \u2013 besser gegangen ist als \n\nheute. \n\nWir haben beste Chancen, wenn wir uns die Schulen \n\nansehen, die bei allen Bildungstests auf vorderen Pl\u00e4tzen \n\noder sogar auf Platz 1 liegen. Wir haben hervorragende \n\nKindertageseinrichtungen. Kinder haben die besten \n\nChancen auf dem Arbeitsmarkt. Kinder wehren sich. Wer \n\nheute jung ist, wird sich sp\u00e4ter seinen Arbeitgeber aussu-\n\nchen k\u00f6nnen. \n\nSchauen Sie sich einmal die Jugendarbeitslosenquoten an. \n\nWir haben jetzt in Spanien eine Jugendarbeitslosenquote \n\nvon 46 %, in Deutschland sind wir in diesem Bereich \n\neinstellig. Wenn man dann sieht, wie viele \u00c4ltere den \n\nArbeitsmarkt verlassen und wie wenig Junge nachkom-\n\nmen, dann ist klar: Jeder Jugendliche, jedes Kind, das \n\nheute bei uns im Freistaat Sachsen zur Schule oder in den \n\nKindergarten geht, kann sich sp\u00e4ter seinen Arbeitgeber \n\naussuchen. \n\nEs gibt eine Menge zu tun \u2013 das hatte ich bereits ange-\n\nf\u00fchrt \u2013, zum Beispiel bei den Themen Schulabbrecher, \n\nKindergesundheit und anderen. Das wollen wir anpacken. \n\nDazu ist uns Ihr Entschlie\u00dfungsantrag leider keine Hilfe. \n\nDeshalb werden wir ihn ablehnen und bitten Sie, ebenso \n\nzu verfahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzinter-\n\nvention Gebrauch machen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 Ja, das m\u00f6chte ich. Herr Krau\u00df, unsere Gro\u00dfe \n\nAnfrage hat sich nicht darauf bezogen, ob es den Kindern \n\nim 19. Jahrhundert schlechter gegangen ist als im \n\n21. Jahrhundert, sondern uns ging es darum, dass es 25 % \n\nder Kinder \u2013 jedes Kind hat ein einzelnes Kinderschicksal \n\n\u2013 hier in Sachsen schlecht geht. Das ist auch durch die \n\nStatistik und durch die Tatsachen best\u00e4tigt worden. \n\nSie verweisen auf die Studien der \u201eInitiative Neue soziale \n\nMarktwirtschaft\u201c. Vielleicht sollten Sie einmal hinein-\n\nschauen. Die Daten sind von 2006. Diese Generation ist, \n\nwenn sie die Chancen hatte, schon auf dem Arbeitsmarkt. \n\n10 % der Jugendlichen jedes Jahr haben in Sachsen keine \n\nChancen auf eine Berufsausbildung, auf einen vern\u00fcnfti-\n\ngen Job, von dem sie leben k\u00f6nnen, weil sie die Schule \n\nohne Schulabschluss verlassen. Das ist unser Problem und \n\nnicht das, was Sie hier beschrieben haben. Daf\u00fcr haben \n\nwir auch Vorschl\u00e4ge unterbreitet. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Leider haben Sie keine Vor-\n\nschl\u00e4ge in der Rede des Fraktionsvorsitzenden unterbrei-\n\ntet. Ich habe jedenfalls keine geh\u00f6rt. \n\nErstens. Wenn Sie selbst feststellen, dass es 25 % der \n\nKinder und Jugendlichen im Freistaat Sachsen schlecht \n\ngeht, dann ist das ein Armutszeugnis f\u00fcr Ihre eigene \n\nBundesregierung unter Gerhard Schr\u00f6der gewesen, die ja \n\nHartz IV eingef\u00fchrt hat. \n\nZweitens. Ich will noch einmal daran erinnern. Ja, ich \n\nverteidige sogar Gerhard Schr\u00f6der und die SPD, als sie zu \n\nRegierungszeiten regiert haben, weil sie genau das einge-\n\nf\u00fchrt haben, um Armut zu verhindern, damit es Kindern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4478 \n\nnicht schlecht geht. Daf\u00fcr sind diese Sozialleistungen. \n\nDarauf m\u00f6chte ich noch einmal hinweisen. \n\nDrittens. Die Schulabbrecherquote muss gesenkt werden, \n\ndas ist keine Frage. Sie wissen aber auch, dass es gewisse \n\nSchularten gibt, bei denen man, auch wenn man diese \n\nbesucht, keinen Schulabschluss machen kann. Man muss \n\ndarauf sehen, wie wir Sch\u00fclern, die zum Beispiel geistig \n\nbehindert sind oder eine andere Behinderung haben, \n\ndennoch eine M\u00f6glichkeit auf dem Arbeitsmarkt geben \n\nkann. Es gibt meines Erachtens Initiativen, dass diese \n\nMenschen mit Schwierigkeiten nicht automatisch in einer \n\nWerkstatt f\u00fcr behinderte Menschen ankommen, sondern \n\nauch die M\u00f6glichkeit haben, auf dem ersten Arbeitsmarkt \n\nFu\u00df zu fassen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. Frau Klepsch \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Meine Damen und Herren! Lieber Kollege \n\nKrau\u00df, so begeistert, wie Sie gerade von unseren Bil-\n\ndungseinrichtungen gesprochen haben, frage ich mich \n\ndoch, ob Sie die Aktuelle Debatte heute fr\u00fch verpasst \n\nhaben. Wir haben \u00fcber eine Stunde \u00fcber Lehrermangel \n\nund die Auswirkungen in der n\u00e4chsten Zeit auf unser \n\nBildungssystem und die Bildungserfolge diskutiert. Die \n\nZeit der gro\u00dfen PISA-Erfolge f\u00fcr Sachsen wird vorbei \n\nsein. Um es noch deutlicher zu sagen: Ich glaube, Sie \n\nmachen es sich ganz sch\u00f6n einfach zu fragen: \u201eWo ist es \n\nbesser?\u201c, um dann mit dem Finger auf andere L\u00e4nder zu \n\nzeigen, um von sich selbst und von der eigenen fehlgelei-\n\nteten Politik abzulenken. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Aber ein  \n\nVergleich muss schon einmal erlaubt sein!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will die Sache \n\neinmal etwas anders aufz\u00e4umen und fragen, was die \n\nEntwicklung und Ausbreitung rechtsextremen Milieus mit \n\nder sozialen Lage von Kindern und Jugendlichen zu tun \n\nhat. Beim ersten Blick f\u00fcr einige hier im Saal vielleicht \n\ngar nichts, aber wer die Augen aufh\u00e4lt, der wei\u00df, was ich \n\nmeine. \n\nIn den letzten Tagen wurde uns wieder einmal deutlich \n\nvor Augen gef\u00fchrt, wie sich in den wirtschaftlich und \n\ngesellschaftlich abgeh\u00e4ngten Regionen und Milieus in \n\nOstdeutschland politische Gesinnungen entwickeln \n\nkonnten, die jenseits einer demokratischen und toleranten \n\nWeltanschauung stehen. Nicht umsonst hat vor wenigen \n\nTagen erst im Deutschen Hygienemuseum die Initiative \n\n\u201eAugen auf!\u201c aus der Oberlausitz den S\u00e4chsischen F\u00f6r-\n\nderpreis f\u00fcr Demokratie erhalten, aus dem sich die Staats-\n\nregierung klammheimlich zur\u00fcckgezogen hat. \n\nIch sage deutlich: Armut junger Menschen f\u00fchrt nicht \n\nautomatisch in eine rechtsextreme Gesinnung. Ich sage \n\naber auch: Wenn Menschen und insbesondere Kinder und \n\nJugendliche von gesellschaftlicher Teilhabe ausgeschlos-\n\nsen sind, dann finden sie seltener Anschluss in demokrati-\n\nschen Strukturen. \n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, sollte uns eine \n\nWarnung sein. Diese Problematik l\u00e4sst sich unter anderem \n\nim Lernatlas, der Anfang der Woche durch die Bertels-\n\nmann-Stiftung ver\u00f6ffentlicht wurde, ablesen. Markante \n\nIndikatoren waren dort f\u00fcr Sachsen zum Beispiel die \n\nunterdurchschnittliche Wahlbeteiligung und die unter-\n\ndurchschnittliche Parteienmitgliedschaft der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung. So viel zum Thema Bildungssystem und \n\ndemokratische Teilhabe. \n\nIch sage auch: Ein leistungsorientiertes Pflichtschulsys-\n\ntem, so wie Sie es verteidigen, das dazu vor allen Dingen \n\nnoch auf Auslese setzt, tr\u00e4gt eben nicht zur Armutsver-\n\nmeidung bei, sondern verst\u00e4rkt sogar die Elitenbildung. \n\nWas hat Bildung nun mit Sozialpolitik zu tun? In einem \n\nLand, das sich wie der Freistaat Sachsen die Vermeidung \n\ndes Fachkr\u00e4ftemangels auf die Fahnen geschrieben hat \n\nund das aufgrund dieser schwierigen demografischen \n\nEntwicklung wirklich jedes M\u00e4dchen und jeden Jungen \u2013 \n\nauch wenn sie benachteiligt oder behindert sind \u2013, der hier \n\ngeboren wird und aufw\u00e4chst, ben\u00f6tigt \u2013 in einem solchen \n\nLand ist eine gezielte Sozialpolitik eine wesentliche \n\nVoraussetzung f\u00fcr das erfolgreiche Durchlaufen des \n\nBildungssystems aller jungen Menschen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSchaut man sich die Antwort der Staatsregierung auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage der SPD an, so kommt man wirklich zum \n\nSchluss \u2013 Kollege Dulig hat es gesagt \u2013, dass die Staats-\n\nregierung nur schwerlich erfolgreich Sozialpolitik gestal-\n\nten kann, weil es ihr schlicht an Informationen fehlt. \n\nJedenfalls geht aus zahlreichen Antworten der Staatsregie-\n\nrung auf die Fragen der SPD \u2013 und das schlie\u00dft sich nur \n\nan die Gro\u00dfen Anfragen meiner Fraktion zu sozialen \n\nFragen an \u2013 hervor, dass die Staatsregierung von wesent-\n\nlichen sozialen Sachverhalten entweder keine Ahnung hat \n\noder keine Ahnung haben will. \n\n(Karl Nolle, SPD: So ist es!) \n\nAuf Seite 3 der Gro\u00dfen Anfrage geht es gleich gut los. \n\nHier hei\u00dft es n\u00e4mlich: \u201eSpezifische Erhebungen und \n\nwissenschaftliche Untersuchungen zur Entwicklung der \n\nArmut von Kindern und Jugendlichen im Freistaat Sach-\n\nsen liegen der Staatsregierung nicht vor.\u201c Ich will das jetzt \n\nbewusst noch einmal wiederholen, auch wenn es vorhin \n\nschon erw\u00e4hnt wurde, weil es mich ersch\u00fcttert und weil es \n\nauch Ausdruck von Unversch\u00e4mtheit von einem Sozial-\n\nministerium ist. \n\n(Karl Nolle, SPD: Arroganz war das!) \n\nBesonders lustig oder eigentlich makaber wird es auf \n\nSeite 36 bei Frage 7.16 nach der Situation der Schulsozi-\n\nalarbeit. Hier l\u00e4sst uns n\u00e4mlich das Sozialministerium \n\nwissen, dass der Staatsregierung zur Schulsozialarbeit in \n\nden einzelnen Schularten keine statistischen Daten vorlie-\n\ngen. Dazu sage ich: Liebe Kollegen aus dem Sozialminis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4479 \n\nterium: Fragen Sie doch einmal beim Kultusressort nach. \n\nDie haben n\u00e4mlich in Antworten auf Kleine Anfragen der \n\nAbg. Cornelia Falken und Eva-Maria Stange detailliert \n\ndarstellen k\u00f6nnen, in welchen Schularten wie viele \n\nVollzeit\u00e4quivalente f\u00fcr Schulsozialarbeit vorhanden sind. \n\n(Karl Nolle, SPD: Wir haben  \n\ndie Telefonnummer nicht!) \n\n\u2013 Da k\u00f6nnen wir sicher weiterhelfen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Entschuldigung,  \n\ndass wir gefragt haben! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wird die Staatsregie-\n\nrung in der vorliegenden oder in anderen Anfragen nach \n\nder Bewertung bestimmter Entwicklungen gefragt, so \n\nerh\u00e4lt man inzwischen nur noch eine patzige Standard-\n\nphrase, dass man im Rahmen des Fragerechts gegen\u00fcber \n\ndem Landtag zur inhaltlichen Bewertung nicht verpflich-\n\ntet sei. Dazu sage ich: Politisches Handeln ist nie wertfrei, \n\nerst recht nicht in Sachsen. Also kann ich sehr wohl eine \n\nBewertung erwarten. Wann immer die Opposition Fragen \n\nstellt, die der Staatsregierung nicht in den Kram passen, \n\nwird sie herablassend behandelt. Martin Dulig hat es \n\nvorhin schon angedeutet. \n\nIch erinnere auch an unsere Gro\u00dfe Anfrage zur Situation \n\nder Besch\u00e4ftigten in der Kinder- und Jugendhilfe aus \n\ndiesem Fr\u00fchjahr. Wir erhielten \u2013 wie auch die SPD auf \n\nihre aktuelle Anfrage \u2013 Zahlen aus dem Jahr 2006, weit \n\nentfernt von der Wirklichkeit, obwohl wir uns als Frei-\n\nstaat ein eigenes Statistisches Landesamt leisten. Viel-\n\nleicht m\u00fcssen Sie dort einmal \u00fcber die Aufgabenstellung \n\nsprechen. Nichts sehen, nichts h\u00f6ren, nichts sagen \u2013 das \n\nmag ja als politische Strategie eine Zeitlang funktionieren, \n\naber es f\u00fchrt \u00fcber kurz oder lang ins Abseits. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nAuf das Bildungs- und Teilhabepaket gehe ich gern noch \n\neinmal ein, Herr Krau\u00df. Immerhin scheint sich die Staats-\n\nregierung \u00fcber ihre Steuerungsverantwortung bei der \n\nUmsetzung des Bildungs- und Teilhabepaketes inzwi-\n\nschen bewusst zu sein; denn auf Seite 7 wird uns geant-\n\nwortet: \u201eDie Staatsregierung unterst\u00fctzt die Kommunen \n\nbei der z\u00fcgigen Umsetzung ihrer Aufgabe, damit die \n\nLeistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe so schnell wie \n\nm\u00f6glich den anspruchsberechtigten Kindern und Jugend-\n\nlichen zugutekommen.\u201c \u2013 So weit, so gut. \n\nWer aber im Fr\u00fchjahr, vor einem halben Jahr, mit den \n\nSozialdezernenten s\u00e4chsische Kommunen und Landkreise \n\ngesprochen hat \u2013 auch mit Ihrem Sozialdezernenten im \n\nLandkreis Zwickau; er hat Ihr Parteibuch \u2013, der traf \n\njedoch vor allem auf Unverst\u00e4ndnis und Kritik an der \n\nZuschauerrolle, die das Sozialministerium bei der Ausge-\n\nstaltung aus\u00fcbt. \n\nPolitik, liebe Kolleginnen und Kollegen, kann sich doch \n\nnicht nur auf Autosuggestion gr\u00fcnden. Ich erinnere gern \n\nnoch einmal daran: Im Januar sollte das Bildungs- und \n\nTeilhabepaket starten. Im M\u00e4rz war es dann schlie\u00dflich so \n\nweit, im April lagen aber kaum Antr\u00e4ge von Berechtigten \n\nvor, weil die Eltern v\u00f6llig \u00fcberfordert waren oder oftmals \n\nnicht wussten, wann und wie sie solche Antr\u00e4ge stellen \n\nsollen, und immerhin schon Ende Juni \u2013 also drei Monate \n\nnach Start dieses Paketes \u2013 hat das Sozialministerium den \n\nKommunen und Landkreisen eine schriftliche Handrei-\n\nchung zur Umsetzung nachgeliefert. Man muss wirklich \n\nsagen: nachgeliefert und sie nicht vorher beraten. Das ist \n\npolitisches Steuerungsversagen. \n\nWir haben in den letzten zwei Jahren in Sachsen die \n\ndramatischsten Einschnitte in der Kinder- und Jugendhilfe \n\nder letzten zwei Jahrzehnte erlebt. Die SPD hat auch dazu \n\neinige Fragen gestellt, und die Antwort, die der Staatsre-\n\ngierung dazu einf\u00e4llt, ist: Die Fragen sind unklar formu-\n\nliert und k\u00f6nnen daher nicht beantwortet werden. Man \n\nkann sich auch dumm stellen. \n\nWenn es doch immer wieder Antworten in Form von \n\nDaten gibt, dann werden die Zahlen mitunter so ausge-\n\nw\u00e4hlt, dass sie das Problem kaschieren. Der Ausbau der \n\nKindertagesbetreuung wegen der steigenden Rechtsan-\n\nspr\u00fcche \u2013 unter anderem auch noch aus direkten und \n\nindirekten Mitteln des Bundes finanziert \u2013 verdeckt \n\nzeitgleich den Niedergang der Kinder- und Jugendarbeit \n\nin den Bereichen, die keine individuellen Rechtsanspr\u00fc-\n\nche zur Grundlage haben. \n\nAlle Kinder und Jugendlichen haben nicht nur ein Recht \n\nauf Schutz vor Gefahren \u2013 das ist das Lieblingsthema von \n\nFrau Clau\u00df, das sie gern als Kinderschutz anpreist \u2013, \n\nsondern auch ein Recht auf soziale Teilhabe und auf die \n\nbestm\u00f6gliche Bildung. Daf\u00fcr bedarf es geeigneter Ma\u00df-\n\nnahmen, um wirksam zu werden. \n\nVoraussetzung f\u00fcr die Entwicklung dieser Ma\u00dfnahmen ist \n\njedoch eine punktgenaue Sozialberichterstattung \u2013 und die \n\nfehlt f\u00fcr diese Zielgruppe \u2013 und eben nicht der Verweis \n\ndarauf, welche Daten alle nicht statistisch vorliegen. \n\nDass der n\u00e4chste Kinder- und Jugendbericht des Freistaa-\n\ntes erst im Jahr 2014 erscheinen soll \u2013 also f\u00fcnf Jahre \n\nnach dem letzten Kinder- und Jugendbericht, der wiede-\n\nrum Zahlen von 2008 hatte \u2013, ist aus Sicht der LINKEN \n\nerst recht eine falsche Priorit\u00e4tensetzung. \n\nIch komme zum Schluss. Die Fraktion DIE LINKE sieht \n\nHandlungsbedarf, um die Kinderarmut und die Armutsbe-\n\ndrohung junger Menschen in Sachsen konsequent abzu-\n\nbauen, und wird sich deshalb dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nder SPD anschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBl\u00e4sner, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzinterventi-\n\non Gebrauch machen, wie ich annehme; Sie haben jetzt \n\ndazu Gelegenheit. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Frau Klepsch, Sie hatten vorhin gesagt, dass das \n\ns\u00e4chsische Schulsystem eine besondere Auslese betreiben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4480 \n\nw\u00fcrde, und ich denke auch mit dem Tenor: eine besondere \n\nsoziale Auslese. Habe ich Sie da richtig verstanden? \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nWir haben im Freistaat Sachsen eine sehr verbindliche \n\nBildungsempfehlung f\u00fcr den Gang auf das Gymnasium. \n\nEine Studie auch des Max-Planck-Institutes hat festge-\n\nstellt, dass diese Form der Bildungsempfehlung gegen-\n\n\u00fcber dem freien Elternwahlrecht sozial gerechter ist, als \n\nes beispielsweise in L\u00e4ndern praktiziert wird, in denen \n\nvor allem linke Parteien regieren und das freie Eltern-\n\nwahlrecht beim \u00dcbergang besteht. \n\nDeswegen haben wir in Sachsen eine sozial gerechtere \n\nL\u00f6sung beim \u00dcbergang als viele andere Bundesl\u00e4nder in \n\nDeutschland. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKlepsch, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antwor-\n\nten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit fahren wir fort. Frau \n\nSch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion; Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist immer wieder \n\nrichtig und wichtig, uns die soziale Lage von Kindern und \n\nJugendlichen in Sachsen vor Augen zu f\u00fchren. Das steht \n\nau\u00dfer Frage. \n\nHerr Dulig, das, was Sie hier als gro\u00dfer Entertainer mit \n\nder Einbringung dieser Gro\u00dfen Anfrage abgeliefert haben, \n\ntr\u00e4gt leider nicht zur Verbesserung bei, denn mit dem, was \n\nSie hier darlegen \u2013 nach dem Motto: Hier ist es schlecht \n\nund aus dir wird sowieso nichts, wenn du in Sachsen ein \n\nbestimmtes Einkommen nicht hast \u2013, tragen Sie auf \n\nkeinen Fall zur Klimaverbesserung bei. Dieser Ma\u00dfgabe, \n\ndass hier gesagt wird \u2013 auch von Frau Stange \u2013, es geht \n\n25 % der Kinder in Sachsen schlecht, mal einfach so \n\npauschal gesagt, und das alleinig nur am Einkommen \n\nabzumachen, kann ich mich beim besten Willen nicht \n\nanschlie\u00dfen. Martin Dulig, du wirst es vielleicht am \n\nbesten wissen, was man alles ohne Geld mit Kindern tun \n\nkann, dass man ihnen auch Bildung nahe bringen kann \u2013 \n\nsei es mit Naturmaterialien, Basteln, Spazierengehen, den \n\nSpielplatz nutzen \u2013; all diese Sachen sind hier wei\u00df Gott \n\nvorhanden, und wenn man sagt, 25 % Armutsgef\u00e4hrdung, \n\ndann m\u00fcssten wir eigentlich auch 25 % Abbrecherquote in \n\nder Schule haben. Mal einfach so, in dieser kleinkarierten \n\nGeschichte, so wie ihr es uns hier darstellt, kann man es \n\nwirklich nicht sehen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nDas ist FDP-kleinkariert!) \n\nWenn hier gesagt wird, die Antworten der Staatsregierung \n\nseien an der einen oder anderen Stelle nicht ausreichend, \n\ndann muss ich entgegnen: Viele zahlenm\u00e4\u00dfige Angaben \n\nsind nach einem kurzen Klick auf die Website des Statisti-\n\nschen Landesamtes erh\u00e4ltlich. Andere Fragen sind in \n\nzahlreichen Kleinen Anfragen bereits beantwortet worden. \n\nSie von der SPD sind es leider schuldig geblieben, die \n\nrichtigen Schl\u00fcsse aus den Zahlen zu ziehen. \n\nWir haben bei der Ausweisung der Armutsquoten mit \n\nstatistischen T\u00fccken zu k\u00e4mpfen. Darauf hat auch die \n\nStaatsregierung in einzelnen Antworten hingewiesen. Es \n\ngibt an dieser Stelle nicht nur Schwarz und Wei\u00df, auch \n\nwenn die SPD diesen Eindruck zu erwecken versucht, um \n\n\u00c4ngste zu sch\u00fcren. \n\nGrundlage f\u00fcr die Berechnung der Armutsgef\u00e4hrdungs-\n\nschwelle ist grunds\u00e4tzlich das Nettoeinkommen des \n\nHaushalts. Etwaiges Verm\u00f6gen, die H\u00f6he der Wohnungs-\n\nmiete oder das allgemeine Preisniveau bleiben dabei \n\nimmer au\u00dfen vor. Daher sollte \u00fcber die Armutsfrage mit \n\nBedacht diskutiert werden. Armut allein am Einkommen \n\nzu messen ist aus unserer Sicht aber zu kurz gesprungen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas mittlere Einkommen wird aus allen Einkommen im \n\ngesamten Bundesgebiet errechnet. Vergleicht man die \n\nEinkommen in den neuen L\u00e4ndern mit dem bundesdurch-\n\nschnittlichen Einkommen, so stellt man fest: Alle neuen \n\nBundesl\u00e4nder liegen \u00fcber der bundesdurchschnittlichen \n\nArmutsgef\u00e4hrdungsquote. Das liegt daran, dass es Ein-\n\nkommensunterschiede nicht nur zwischen Ost und West, \n\nsondern auch zwischen Nord und S\u00fcd gibt. Dieses Gef\u00e4lle \n\nist \u00fcbrigens nicht erst seit zwei Jahren zu beobachten. Im \n\nJahr 2007 \u2013 damals war die SPD an der Regierung betei-\n\nligt \u2013 lag die Armutsquote sogar noch h\u00f6her als heute. \n\nDas hat die SPD wahrscheinlich vergessen. \n\nDas Bild sieht anders aus, wenn man sich die einzelnen \n\nBundesl\u00e4nder, also die regionale Einkommensverteilung, \n\nseparat anschaut und damit den Einkommensunterschie-\n\nden zwischen den Bundesl\u00e4ndern tats\u00e4chlich Rechnung \n\ntr\u00e4gt. Da steht Sachsen ganz anders da: Nach Bayern und \n\ndem Saarland weisen wir die drittniedrigste Armutsge-\n\nf\u00e4hrdungsquote bei den unter 18-J\u00e4hrigen auf. \n\nEs gibt unterschiedliche Berechnungsmethoden f\u00fcr die \n\nArmutsquote, je nachdem, ob man den nationalen oder \n\nden regionalen Durchschnitt der Einkommen zugrunde \n\nlegt. Darauf ist die SPD leider nicht eingegangen. Aber an \n\nWahrheit und Objektivit\u00e4t fehlt es oft bei den Kollegen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die SPD schl\u00e4gt \n\nvor, ein teures wissenschaftliches Kompetenzzentrum \n\noder eine neue Gesamtschule seien die besten Mittel \n\ngegen Armut. Wir sagen: Das beste Mittel gegen Armut \n\nsind eine erfolgreiche Wachstums- und Wirtschaftspolitik \n\nund nat\u00fcrlich Investitionen in die Bildung. \n\nJunge Menschen sind heute in Deutschland so selten \n\narbeitslos wie sonst fast nirgends in Europa. Auch inso-\n\nweit steht Sachsen mit an der Spitze der ostdeutschen \n\nL\u00e4nder. Wir stehen sogar besser da als manch ein West-\n\nbundesland; darauf ist in der gestrigen Debatte schon \n\neingegangen worden. Man sollte durchaus \u00fcber den \n\nTellerrand Deutschlands hinausblicken und sich die \n\nArmutsquoten Frankreichs und Spaniens vor Augen \n\nhalten. Zum Gl\u00fcck sind wir weit davon entfernt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4481 \n\nAber auch f\u00fcr das Lernen bietet Sachsen ein gutes Um-\n\nfeld. Der erst Anfang dieser Woche von der Bertelsmann-\n\nStiftung vorgestellte Lernatlas bescheinigt unserem \n\nFreistaat \u00fcberdurchschnittliche, sogar erstklassige Lern-\n\nbedingungen, und das sogar dort, wo man es nicht vermu-\n\ntet h\u00e4tte, n\u00e4mlich in den Landkreisen, die oft als Nach-\n\nz\u00fcgler angesehen werden. Auch im Landkreis G\u00f6rlitz \n\nfinden wir diese guten Bedingungen vor. Deshalb ist die \n\nSchwarz-Wei\u00df-Malerei, die von der Opposition vorge-\n\nnommen wird, unangebracht. Wenn behauptet wird: \n\n\u201eWenn du dort und dort geboren bist, hast du keine \n\nChance mehr\u201c, dann kann das angesichts der Politik, die \n\nhier in Sachsen betrieben wird, in keiner Weise best\u00e4tigt \n\nwerden. \n\n(Beifall der Abg. Alexander Krau\u00df  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nDass wir das s\u00e4chsische Niveau, das wir uns erarbeitet \n\nhaben, bewahren und weitere Perspektiven f\u00fcr unsere \n\nKinder und Jugendlichen er\u00f6ffnen wollen, steht au\u00dfer \n\nFrage. Dabei spielen die Eltern eine wesentliche Rolle. \n\nIch halte nichts davon, den Eltern die Verantwortung f\u00fcr \n\nihre Kinder zu beschneiden. Unter Ziffer 7.29 stellt die \n\nSPD-Fraktion die Frage: \u201eWelche Ma\u00dfnahmen will die \n\nStaatsregierung ergreifen, um den z. T. ungen\u00fcgenden \n\nEinfluss des Elternhauses auf den Bildungserfolg m\u00f6g-\n\nlichst klein zu halten?\u201c \n\nWo sind wir denn hingekommen? F\u00fcr mich ist diese \n\nFrage in keiner Weise nachvollziehbar. Im Gegenteil, \n\nBildungsprozesse gelingen nur mit den Eltern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nF\u00fcr den fr\u00fchkindlichen Bereich verweise ich auf die \n\nErziehungspartnerschaften, die wir verankert haben. Ich \n\nnenne ferner das Projekt \u201eStarke Eltern \u2013 Starke Kinder\u201c \n\ndes Deutschen Kinderschutzbundes. Zahlreiche Kitas \n\n\u00f6ffnen sich f\u00fcr Elternkreise, wo man sich \u00fcber verschie-\n\ndene Probleme austauschen kann. Wir m\u00fcssen Eltern \n\nbef\u00e4higen, sich mit ihren Kindern sinnvoll zu besch\u00e4fti-\n\ngen. Das gilt gerade f\u00fcr Elternh\u00e4user, in denen nur wenig \n\nGeld vorhanden ist. \n\nFrau Klepsch hat im Grunde behauptet, jeder, der arm ist, \n\nsei automatisch benachteiligt. Ich dagegen bin froh, dass \n\ndas Ministerium, dass dieser Staat vieles nicht wei\u00df. Er \n\nsoll nicht dem Kind ein Stigma aufdr\u00fccken nach dem \n\nMotto: \u201eDu bist in einem Hartz-IV-Haushalt geboren und \n\nwirst in 20 Jahren immer noch Sozialleistungen beziehen \n\nm\u00fcssen. Deinen Kindern wird es genauso gehen.\u201c Nein, \n\ngenau das wollen wir vermeiden. Der Sozialleistungsbe-\n\nzug soll eine \u00dcbergangsphase darstellen. Den Kindern \n\nsind immer wieder Perspektiven zu er\u00f6ffnen. \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen die Frage stellen: Wie viele Kinder aus \n\ngutsituierten Familien sind im Berufsvorbereitungsjahr? \n\nEine solche Frage wird jedoch nicht gestellt. Man kann \n\nf\u00fcr unseren Freistaat nicht automatisch den Zusammen-\n\nhang \u201eArmut \u2013 schlechte Chancen\u201c herstellen. T\u00e4te man \n\ndas, w\u00e4re das ein vollkommen falsches Signal. \n\nSie sollten bei sich einen \u201eKlimawandel\u201c vollziehen. Auf \n\nunsere Erfolge k\u00f6nnen wir durchaus verweisen. F\u00fcr \n\nunsere Probleme finden wir L\u00f6sungen. Es ist nicht ange-\n\nbracht, hier eine Show abzuziehen. Der Haushalt ist in \n\nGeld ausgedr\u00fcckte Politik. Sie kennen die Schwerpunkte, \n\ndie wir bei den Ausgaben gesetzt haben. Ich denke, wir \n\nsetzen die Mittel sehr gut ein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nAnnekatrin Klepsch und Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE, begeben sich zum Saalmikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nhaben sich geeinigt? \u2013 Herr Dr. Pellmann m\u00f6chte vom \n\nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: In diesem Fall \n\ngeht Alter vor Sch\u00f6nheit, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Frau Sch\u00fctz, \n\nSie haben sich auf eine Debatte \u00fcber den Armutsbegriff \n\neingelassen. Das war gut so, weil Sie damit erneut Ihre \n\nbegrenzte Sicht offenbart haben. Ich sage Ihnen: Entwe-\n\nder sind wir ein Nationalstaat, oder wir sind es nicht. Wir \n\nk\u00f6nnen nicht eine spezielle s\u00e4chsische Armutsquote \n\nerfinden. Das bringt uns ebenso wenig etwas wie eine \n\neigene Armutsquote Ihres Heimatortes G\u00f6rlitz. Wo k\u00e4men \n\nwir denn da hin? \n\nRelevant ist nur der Vergleich der Bundesl\u00e4nder unterei-\n\nnander, also eine nationale Armutsquote. Schreiben Sie es \n\nsich auf: Die offizielle Armutsschwelle f\u00fcr einen Ein-\n\nPersonen-Haushalt liegt in Deutschland bei 940 Euro \n\nnetto pro Monat. \n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich \u2013 ich besch\u00e4ftige mich seit Langem \n\ndamit \u2013, dass \u201eArmutsgef\u00e4hrdung\u201c ein Fachbegriff ist. \n\nAber er ist ein Vernebelungsbegriff! Er suggeriert, dass \n\nman doch eigentlich noch gar nicht richtig arm, sondern \n\nnur gef\u00e4hrdet sei. Nein! Die Fakten deuten klar darauf \n\nhin: Entweder man ist arm, oder man ist nicht arm. Man \n\nkann auch nicht nur ein bisschen schwanger sein. Ich \n\nwiederhole: Dieser Begriff vernebelt. Ich bitte darum, \n\ndass wir das anerkennen. \n\nWenn ich einmal arm bin, hei\u00dft das nat\u00fcrlich noch lange \n\nnicht, dass ich es immer sein muss. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Pellmann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Ich will nur noch auf Folgendes aufmerksam machen: \n\nDie von der SPD ins Feld gef\u00fchrte 25-%-Quote liegt, \n\nwenn ich alle Sozialleistungen betrachte, eigentlich bei \n\n28 %. Das nur zur Verbesserung Ihrer Realit\u00e4tswahrneh-\n\nmung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \n\n\u2013 Das ist der Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4482 \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Dr. Pellmann, als ich k\u00fcrzlich \n\nunsere Nachbarn \u2013 sie haben zwei Kinder \u2013 fragte: \u201eIhr \n\nseid doch arm, nicht?\u201c, haben sie mir vehement wider-\n\nsprochen und gesagt: \u201eEs stimmt, wir haben wenig Geld. \n\nAber arm sind wir wei\u00df Gott nicht!\u201c Ich glaube, an dieser \n\nStelle sollten wir einen ganz deutlichen Schnitt auch in \n\nSachsen machen. Es bringt uns nicht weiter, wenn wir \n\nargumentieren, 100 Euro in G\u00f6rlitz seien so viel wert wie \n\n100 Euro in M\u00fcnchen. \n\nH\u00f6ren wir an dieser Stelle auf, so zu diskutieren. Wir \n\nm\u00fcssen f\u00fcr unsere Kinder und Jugendlichen Chancen \n\nschaffen, wir m\u00fcssen Perspektiven f\u00fcr die Familien \n\ngeben. Das ist unsere Aufgabe und nicht, uns im Schlecht-\n\nreden zu \u00fcbertrumpfen, so wie es DIE LINKE gemeinsam \n\nmit der SPD-Fraktion macht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Den \n\nAbschluss in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche macht die NPD-Fraktion. Herr Delle, bitte. \n\n(Zurufe von der CDU: Die GR\u00dcNEN!) \n\n\u2013 Entschuldigung! Vorher kommt noch Frau Herrmann \n\nvon den GR\u00dcNEN. Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich muss schon sagen \u2013 wir hatten \n\nheute Morgen eine Debatte \u00fcber Lehrermangel und jetzt \n\nsprechen wir aufgrund der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-\n\nFraktion \u00fcber die soziale Lage von Kindern und Jugendli-\n\nchen \u2013: All denjenigen, die uns zuh\u00f6ren, erscheint es \n\nwenig plausibel, was wir hier machen: zum einen, dass \n\ndie Staatsregierung bei der Beantwortung der Gro\u00dfen \n\nAnfrage versucht ist, das Recht der Opposition, Fragen zu \n\nstellen und darauf eine Antwort zu erhalten, zu unterlau-\n\nfen. Das ist nicht das erste Mal, dass Fragen gar nicht \n\nbeantwortet werden oder die Staatsregierung sagt, darauf \n\nmuss sie nicht antworten. Das finde ich nicht in Ordnung. \n\nZum anderen reden die Kollegen \u00fcber Bremen und \n\nBayern, aber das Thema der Gro\u00dfen Anfrage lautet \u201eZur \n\nsozialen Lage von Kindern und Jugendlichen in Sachsen\u201c. \n\nDazu haben wir an dieser Stelle zu reden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nVergleiche mit anderen Bundesl\u00e4ndern sind nicht unbe-\n\ndingt hilfreich, denn wir leben hier und nicht dort. Das ist \n\nauch viel zu pauschal, weil die soziale Situation zum \n\nBeispiel in Bremen v\u00f6llig anders ist. Mich \u00e4rgert, dass \n\nhier immer wieder so eine Vernebelungstaktik versucht \n\nwird, statt sich tats\u00e4chlich dem Problem zu stellen. Es ist \n\nunsere Aufgabe festzustellen, wie die Situation in Sachsen \n\nist, und wir versuchen, gemeinsam L\u00f6sungen daf\u00fcr zu \n\nfinden, und nicht, uns gegenseitig Sand in die Augen zu \n\nstreuen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nAls ich die Gro\u00dfe Anfrage gelesen habe, ist mir ein \n\nGedicht von Tucholsky eingefallen, das \u201eWorte und \n\nTaten\u201c hei\u00dft. Das geht so los: \u201eEine Sage ist keine Tue, \n\nbetrachten wir das in aller Ruhe.\u201c Die SPD-Fraktion hat \n\nmit der Gro\u00dfen Anfrage versucht, die Grundlage daf\u00fcr zu \n\nlegen, dass wir die soziale Lage betrachten und darauf \n\nfolgend ableiten k\u00f6nnen, was eine \u201eTue\u201c sein k\u00f6nnte. \n\nDie Bertelsmann-Stiftung liefert mit dem Online-Portal \n\nwww.wegweiser-kommune.de eine deutschlandweite \n\nDatenbasis zur sozialen Lage. Jetzt k\u00f6nnen wir uns \n\ndar\u00fcber streiten, was Armut bedeutet, ob Armut an Ein-\n\nkommensarmut festzumachen ist oder nicht. Dazu hat \n\nschon eine Diskussion stattgefunden. \n\nArmut beschreibt auf alle F\u00e4lle ein Ma\u00df an sozialer \n\nUngleichheit in einem Land. Darauf k\u00f6nnen wir uns \n\nsicher einigen. Klar ist Armut ein politisch-normativer \n\nBegriff. Wir werden uns hier nicht einigen k\u00f6nnen, bei \n\nwelchem Einkommen Armut beginnt. Das ist auch nicht \n\nsinnvoll. Meiner Meinung nach bedeutet Armut, dass \n\ndavon betroffene Kinder und Jugendliche niedrigere \n\nSchulabschl\u00fcsse erreichen, im Umgang mit Sprache und \n\nLesestoff weniger ge\u00fcbt sind als andere und dass sie an \n\nbestimmten Dingen in der Gesellschaft nicht teilnehmen \n\nk\u00f6nnen. Das Einkommen ist nur ein Indikator f\u00fcr Armut, \n\nder in der Korrelation \u2013 das haben Studien immer wieder \n\nbewiesen \u2013 mit diesen Themen steht. Deshalb m\u00fcssen wir \n\nauch \u00fcber Einkommen reden, aber das ist eben nicht alles. \n\nDie UN-Kinderrechtskonvention wurde 1989 ratifiziert. \n\nWir haben also vor zwei Jahren ihren 20. Geburtstag \n\ngefeiert. Die Unterzeichnerl\u00e4nder haben sich verpflichtet, \n\neine kindgerechte Welt zu schaffen. Sie haben sich ver-\n\npflichtet, das Aufwachsen von Kindern zu f\u00f6rdern, also \n\nihre Bildungschancen und den Schutz von Kindern zu \n\nverbessern und die Beteiligung von Kindern st\u00e4rker ins \n\nAuge zu fassen. Es ist ja nicht so, dass es in Sachsen \n\nkeine Untersuchungen dazu g\u00e4be. Wenn wir uns den \n\n3. S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht von 2009 \n\nansehen, dann war in Teil 1 \u2013 \u201eBedingungen des Auf-\n\nwachsens und der Einfluss auf individuelle Bildungschan-\n\ncen junger Menschen in Sachsen\u201c \u2013 und im Kapitel 3 \u2013 \n\n\u201eZusammenhang von Lebenslage und Bildungschancen\u201c \n\n\u2013 die wirtschaftliche Situation von jungen Menschen und \n\nihren Familien genau ein Thema. \n\nDie Kommission hatte damals festgestellt, dass sich in \n\nSachsen eine gravierende soziale Spaltung andeutet, \n\ngerade weil sie vor allem Kinder betrifft und deshalb \n\n\u201edringend einer angemessenen gesellschaftlichen und \n\npolitischen Bearbeitung bedarf\u201c. Dann stellen Sie sich \n\nhier hin und tun so, als ob das alles gar nicht wahr w\u00e4re. \n\n\u201eAufwachsen in \u00f6ffentlicher Verantwortung zu sichern \n\nbedeutet auch in Sachsen, die Ursachen von Armut bzw. \n\nArmutsgef\u00e4hrdung zu bek\u00e4mpfen und parallel dazu \n\nRahmenbedingungen zu schaffen, die betroffene Kinder \n\nund Jugendliche in ihrer Entwicklung unterst\u00fctzen und \n\nbeispielsweise nachteilige Auswirkungen auf die indivi-\n\nduelle Bildungsplanung von vornherein verhindern.\u201c Das \n\nsteht im S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht. \n\nEs ist an der Zeit zu fragen, was daraus geworden ist. \n\nDiese s\u00e4chsischen Kinder- und Jugendberichte werden \n\nvon der Stellungnahme der Staatsregierung flankiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4483 \n\nDiese Stellungnahme soll die notwendigen eigenen \n\nForderungen der Staatsregierung zum Ausdruck bringen. \n\nUnd was macht die Staatsregierung? Sie verweist: \u201eDie \n\nStaatsregierung hat in ihrer Konzeption zur Vermeidung \n\nvon Armutsrisiken und zur F\u00f6rderung von Teilhabechan-\n\ncen in Sachsen eine Reihe von landespolitischen bzw. \n\nadministrativen Aufgaben vorgestellt, die weiterhin einer \n\nkonsequenten Umsetzung bed\u00fcrfen.\u201c \n\nDa frage ich mich schon, welche Taten diesen Worten \n\ngefolgt sind. Im eingangs zitierten Gedicht hei\u00dft es \n\nweiter: \u201eWorte und Taten, das ist so hinieden, sind \n\nmanchmal verschieden.\u201c Allerdings, allerdings sind sie \n\nmanchmal verschieden. Die Kluft zwischen Worten und \n\nTaten ist gro\u00df. Und, Frau Sch\u00fctz, Sie haben die Frage aus \n\nder Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion auf Seite 39 falsch \n\nzitiert. Dort hat die SPD-Fraktion gefragt, wie die Staats-\n\nregierung mit Ma\u00dfnahmen den zum Teil \u201eungen\u00fcgenden\u201c \n\n\u2013 und dieses Wort haben Sie verschwiegen, nicht den \n\nEinfluss, sondern den zum Teil ungen\u00fcgenden \u2013 Einfluss \n\ndes Elternhauses auf den Bildungserfolg m\u00f6glichst \n\nkleinzuhalten versucht. Nat\u00fcrlich ist uns klar, dass Eltern \n\nim positiven Sinne Einfluss auf den Bildungsweg ihrer \n\nKinder nehmen sollten. Aber hier ist gefragt, was die \n\nStaatsregierung tut, um dem nicht vorhandenen, also dem \n\nungen\u00fcgenden Einfluss entgegenzuwirken. \n\nDie Staatsregierung verweist darauf, dass sie Eltern bei \n\nder Pflege und Erziehung der Kinder st\u00e4rken will. Das ist \n\nrichtig. Aber was ist denn, wenn Eltern ihre Rolle als \n\nPartner in Kitas, in Schulen nicht wahrnehmen k\u00f6nnen \n\noder wollen. Die Staatsregierung spricht von Schulkonfe-\n\nrenzen, F\u00f6rdervereinen, Klassen- und Beratungslehrern, \n\ndie in Erziehungsfragen helfen und in Problemsituationen \n\nals Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung stehen. Aber die Eltern \n\nkommen da gar nicht an. Wenn wir in den Haushalt sehen \n\n\u2013 Herr Dulig hat darauf hingewiesen \u2013, dann ist die \n\nFamilienbildung gek\u00fcrzt und Familienerholung kommt \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr vor. \n\nWenn Sie auf das Modellprojekt Familienbildung in \n\nKooperation mit Kitas verweisen, dann ist das zwar ein \n\nsch\u00f6nes Projekt, aber bei der Umsetzung hapert es. Wie \n\nsoll das ohne zus\u00e4tzliche Ressourcen f\u00fcr die Kitas laufen? \n\nWir haben immer wieder dar\u00fcber diskutiert, dass der \n\nBildungsplan in den Kitas aus den vorhandenen Ressour-\n\ncen umgesetzt werden muss und dass das schwierig bis \n\nunm\u00f6glich ist. Bei der Familienbildung sieht es doch \n\nnicht anders aus, und das in einem Bundesland, welches \n\nkeinen Spitzenplatz bei der Betreuungsrelation einnimmt. \n\nDas m\u00fcssen Sie sich schon sagen lassen. Dort m\u00fcssen wir \n\nansetzen, wenn wir tats\u00e4chlich wollen, dass in Kitas mehr \n\npassieren soll. \n\nNun das Fazit. Gute Worte \u2013 und bei den Taten beschr\u00e4n-\n\nken Sie sich leider auf ein gutes Modellprojekt, dessen \n\nImplementierung aber dann dem Selbstlauf \u00fcberlassen \n\nwird. Wir sind deshalb gespannt, wie das mit dem Mo-\n\ndellprojekt \u201eErziehungspartnerschaft, Kooperation von \n\nFamilienbildung und Schule\u201c ausgehen wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bei dieser und auch bei \n\nvielen anderen Antworten stellen wir fest, dass Sie ein-\n\nfach aufz\u00e4hlen, was Ihnen gerade einf\u00e4llt.  \n\nWenn Sie wirklich etwas ver\u00e4ndern wollten, m\u00fcssten Sie \n\ndoch \u00fcberpr\u00fcfen, was aus diesen Modellprojekten wird \n\nund was Sie mit Ihren Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich erreicht \n\nhaben. Wo ist Ihre Wirkungsanalyse, eine Evaluation? \n\nDas fehlt v\u00f6llig. Stattdessen \u00fcbersch\u00fctten Sie uns mit \n\neiner Aufz\u00e4hlflut, nur um zu suggerieren: Es passiert doch \n\netwas! Ganz im Sinne von Tucholsky: \u201eWenn einer bei \n\nuns nur etwas sagt, ist es gar nicht mehr n\u00f6tig, dass er \n\netwas wagt. Er muss nur reden, verk\u00fcnden und bullern. \n\nIhr werdet schon alle nach Hause kullern.\u201c \u2013 Das werden \n\nwir nicht tun. Wir werden das immer wieder zum Thema \n\nmachen. \n\nRecht sch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nHerr Delle f\u00fcr die NPD-Fraktion als letzter Redner der \n\nersten Runde. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Deutschland ist arm an Kin-\n\ndern, aber zugleich reich an Kindern, die in Armut leben \n\nund aufwachsen m\u00fcssen. So fasse ich f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion sowohl die schon sattsam bekannten Fakten als \n\nauch die Antwort der S\u00e4chsischen Staatsregierung auf die \n\nhier vorliegende Gro\u00dfe Anfrage der SPD zusammen. \n\nJenseits allen Zahlenmaterials sei jedoch gesagt: Jedes \n\narme Kind in Deutschland ist ein armes Kind zu viel. \n\nMeine Damen und Herren! Derzeit leben in Deutschland \n\nrund f\u00fcnf Millionen Kinder an oder unter der Armuts-\n\ngrenze, Tendenz steigend. Das sagen UNICEF und der \n\nKinderschutzbund \u00fcbereinstimmend. In Sachsen leben \n\nlaut Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit derzeit gut \n\n117 000 hilfebed\u00fcrftige Personen unter 18 Jahren. Wenn \n\nwir uns hingegen anschauen, wie viele Teilnehmer aus der \n\nF\u00f6rderrichtlinie \u201eFamilienf\u00f6rderung\u201c Unterst\u00fctzung \n\nerhielten f\u00fcr Angebote der Familienfreizeit und -erholung, \n\ndann sehen wir: Es waren gerade einmal 11 000 Teilneh-\n\nmer, wobei hier alle beteiligten Familienangeh\u00f6rigen \n\neingerechnet sind. Es ist also nur ein winziger Bruchteil \n\nder Betroffenen, der von diesen Angeboten profitiert. \n\nBereits 2008 hatten 22 % der s\u00e4chsischen Haushalte mit \n\nledigen Kindern ein Nettoeinkommen von weniger als \n\n1 500 Euro. Die Tendenz ist steigend, weil immer mehr \n\nMenschen nur noch von Niedrigl\u00f6hnen leben. Dabei wird \n\nvon Kinderarmut im Allgemeinen erst gesprochen, wenn \n\ndiese Kinder weniger als 60 % des Durchschnittsein-\n\nkommens zur Verf\u00fcgung haben. Doch das ist irref\u00fchrend, \n\ndenn gemessen wird die sogenannte Armutsgef\u00e4hrdungs-\n\nschwelle am durchschnittlichen Haushaltsnettoeinkom-\n\nmen bzw. einem daraus abgeleiteten \u00c4quivalenzeinkom-\n\nmen. Will hei\u00dfen: Wenn die Menschen im Land von \n\nimmer weiter sinkenden Reall\u00f6hnen leben m\u00fcssen, sinkt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4484 \n\nnat\u00fcrlich auch das Durchschnittseinkommen und mit ihm \n\nrein statistisch das sogenannte Armutsrisiko. \n\nDas wird besonders deutlich, wenn Sie das relative \n\nArmutsrisiko einmal anhand des s\u00e4chsischen Mittelwertes \n\nund dann am Bundesmittel bzw. dem Bundesmedian \n\nmessen. Nur bezogen auf s\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse liegt die \n\nQuote der Armutsgef\u00e4hrdeten unter 18 Jahren in Sachsen \n\nbei 17,4 %, gemessen am Bundesmedian aber schon bei \n\n26,1 %. Daran sieht man einmal wieder, wie leicht sich \n\nmit Statistiken Sch\u00f6nf\u00e4rberei betreiben l\u00e4sst. Und es wird \n\nSch\u00f6nf\u00e4rberei betrieben, denn: Im OECD-Durchschnitt ist \n\nnur jedes achte Kind als arm zu bezeichnen. In D\u00e4nemark, \n\ndem Land mit der geringsten Kinderarmut in der Organi-\n\nsation, ist es sogar nur jedes 37. Kind, in Deutschland \n\nhingegen je nach Ma\u00dfstab etwa jedes f\u00fcnfte Kind, in \n\nSachsen \u2013 wie gesagt \u2013 schon so gut wie jedes vierte \n\nKind. \n\nVor allem Kinder, die nur mit einem Elternteil leben, sind \n\nder Studie zufolge von Armut betroffen. So liegt die \n\nArmutsrate unter Alleinerziehenden in Deutschland bei \n\n40 %. Im OECD-Schnitt sind es 30 %. In Sachsen sind es \n\n\u2013 bezogen auf den Bundesmedian \u2013 sogar 51,8 %. Kein \n\nWunder: Das mittlere monatliche Nettoeinkommen bei \n\nden Alleinerziehenden mit einem Kind liegt in Sachsen \n\nbei 1 088 Euro, mit zwei Kindern bei 1 283 Euro. \n\nErsch\u00fctternd, meine Damen und Herren, sind aber vor \n\nallem die Auswirkungen, welche die soziale Lage vieler \n\nKinder und Familien ganz offensichtlich auf den Gesund-\n\nheitszustand und die Psyche unserer Kinder zu haben \n\nscheint. Die Antwort der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur \n\nFrage 5.1 beweist einen signifikanten Anstieg der bei \n\nSchuleingangsuntersuchungen festgestellten Sprachauff\u00e4l-\n\nligkeiten seit dem Schuljahr 2000/2001. Von 22,3 auf \n\n33,7 % hat der Anteil der Kinder mit solchen Defiziten \n\nzugenommen. Zwar schwadroniert die Staatsregierung \n\nwie gewohnt davon, dass man die Zahlen nicht verglei-\n\nchen kann. Aber wenn wir uns vor Augen f\u00fchren, dass im \n\nSchuljahr 2000/2001 der Anteil der Kinder mit motorisch-\n\nkoordinativem Entwicklungsr\u00fcckstand bei 10,2 % lag, \n\nw\u00e4hrend jetzt bereits 22 % der Kinder unter St\u00f6rungen \n\nder Grobmotorik und noch einmal 14,1 % unter feinmoto-\n\nrischen St\u00f6rungen leiden, dann beschleicht einen nicht nur \n\nSorge, sondern auch Angst um die Zukunft der heran-\n\nwachsenden Generation, in der schon mehr als ein Drittel \n\nunserer Kinder mit einer oder mehreren St\u00f6rungen im \n\nBereich der Sprachfertigkeiten oder der Motorik aufwach-\n\nsen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Kein Interesse scheint die \n\nStaatsregierung auch in der Frage zu haben, wie viele \n\nFamilien mit Kindern Sachsen seit 1990 j\u00e4hrlich verlassen \n\nhaben, denn dieses \u201eunwesentliche\u201c Detail wurde statis-\n\ntisch nicht erfasst. Nicht so schlimm. Wir zelebrieren ja \n\neine Willkommenskultur, aber nat\u00fcrlich nur f\u00fcr Ausl\u00e4n-\n\nder, versteht sich. Auch bez\u00fcglich der Lebenslage von \n\narmutsgef\u00e4hrdeten Kindern kann die Staatsregierung nur \n\nauf den Sozialbericht 2006 \u201eLebenslagen in Sachsen\u201c und \n\nauf den 3. Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesre-\n\ngierung 2008 verweisen. Wie w\u00e4re es hier einmal mit \n\neinem aktuellen Armutsbericht f\u00fcr Sachsen?, frage ich. \n\nImmerhin, meine Damen und Herren, ist der Staatsregie-\n\nrung mittlerweile ein Licht aufgegangen, wenn sie \u2013 \n\ngefragt nach den Armutsursachen und deren Bek\u00e4mpfung \n\n\u2013 vor allem auf die Angebote zur St\u00e4rkung der Erzie-\n\nhungskompetenz der Eltern hinweist. Hier m\u00f6chte ich Sie \n\ndoch ausdr\u00fccklich daran erinnern, dass die NPD-Fraktion \n\nim S\u00e4chsischen Landtag schon mehrfach die Implemen-\n\ntierung von Familien- und Erziehungskompetenzen in die \n\nLehrpl\u00e4ne gefordert hat, ja sogar die Schaffung eines \n\neigenen Unterrichtsfaches. Doch das wurde von Ihnen \n\nallen \u2013 wie immer \u2013 abgelehnt. Es w\u00fcrde ja auch voraus-\n\nsetzen, dass man die f\u00fcr die Entwicklung des Menschen \n\nso traditionellen Institutionen wie die Familie endlich als \n\nbedeutsam anerkennt und entsprechend f\u00f6rdert. N\u00e4mlich \n\num die Familie, meine Damen und Herren, m\u00fcssten sich \n\nalle unsere Bem\u00fchungen drehen. Dann w\u00fcrde auch die \n\nKinderarmut in Deutschland \u2013 so denke ich \u2013 endlich der \n\nVergangenheit angeh\u00f6ren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache beendet. \u2013 Mir liegen keine Wortmel-\n\ndungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem: \n\nM\u00f6chte noch ein Abgeordneter das Wort ergreifen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Die Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminis-\n\nter Kupfer, Sie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u00dcber 160 Fragen und \n\nunz\u00e4hlige Allgemeinpl\u00e4tze in der Gro\u00dfen Anfrage \u2013 aber \n\nwenn es um Kinderarmut geht, sollte man schon etwas \n\ngenauer hinschauen und korrekt interpretieren. In der \n\ngegenw\u00e4rtigen Finanzmarktsituation und bei den kon-\n\njunkturellen Gegebenheiten in Deutschland, in Europa \n\nund in der Welt zeigt sich, wie wichtig Stabilit\u00e4t und \n\nKontinuit\u00e4t im Rahmen der sozialstaatlichen Absicherung \n\nsind. Sie sichern individuelle Freiheit, Solidarit\u00e4t und die \n\nGestaltung eines m\u00f6glichst gerechten Miteinanders. Sie \n\nsind Garanten f\u00fcr gesellschaftliche Stabilit\u00e4t und deren \n\ngesicherte Entwicklung. \n\nAllerdings zeigt sich in unserem Alltag, dass die einmali-\n\nge Fassung von Rahmenbedingungen nichts Ewiges ist. \n\nSie sind st\u00e4ndigen Ver\u00e4nderungen ausgesetzt. Die Diskus-\n\nsion um die Fortschreibung und die jeweilige Schwer-\n\npunktsetzung ist regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrend, seien es \n\nThemen der Arbeitsmarktgestaltung, der Krankenversi-\n\ncherung, der Renten- und Pflegeversicherung, der Ein-\n\ngliederungshilfe, der Sozialhilfe, der Grundsicherung oder \n\nder Kinder- und Jugendhilfe, um nur einige zu nennen. \n\nCharakteristisch ist dabei f\u00fcr alle Leistungen: Es liegt \n\nimmer in der individuellen Verantwortung, die eigene \n\nLebensgestaltung selbst in die Hand zu nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4485 \n\n(Martin Dulig, SPD: Was ist mit  \n\ndenen, die das nicht k\u00f6nnen?) \n\nDie Erkenntnis ist: Nicht das Warten auf staatliche Trans-\n\nferleistungen oder Hilfs- bzw. Beratungsangebote ist \n\nsachgerecht, sondern das eigene Bem\u00fchen, das eigene \n\nStreben nach selbstbestimmter Meisterung des Alltags. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Ich komme noch darauf, Herr Dulig. \u2013 Das Wesen des \n\nSozialstaates ist, dass er dort eingreift und unterst\u00fctzt, wo \n\ndie individuellen M\u00f6glichkeiten und Gegebenheiten nicht, \n\nnicht mehr oder noch nicht ausreichen. Das Auf-den-\n\neigenen-Beinen-Stehen zu erm\u00f6glichen ist das Ziel. \n\nGleichwohl ist zwischenzeitlich festzustellen, dass wir in \n\nDeutschland in einem sehr komplizierten Gebilde und \n\nGeflecht verankert sind. Wir haben in der Zwischenzeit \n\nviele europarechtliche, bundesrechtliche und landesrecht-\n\nliche, aber auch kommunale Regelungen zur sozialen \n\nAbsicherung. Die erg\u00e4nzenden Instrumente sind hier noch \n\ngar nicht ber\u00fccksichtigt. Ich denke zum Beispiel an die \n\nMutter-Kind-Stiftung des Freistaates Sachsen. \n\nVielen, meine Damen und Herren, f\u00e4llt es schwer, dieses \n\nGeflecht zu durchschauen und die berechtigten Anspr\u00fcche \n\nauch tats\u00e4chlich einzul\u00f6sen. Es gibt aber auch viele \n\nMenschen, die aus anderen Gr\u00fcnden ihre Anspr\u00fcche eben \n\nnicht geltend machen. Hinzu kommt, dass auch die \n\nGenerationengerechtigkeit nicht nur aufgrund der demo-\n\ngrafischen Entwicklung verst\u00e4rkt diskutiert und hinter-\n\nfragt werden muss. \n\nZiel der S\u00e4chsischen Staatsregierung war und ist es, \n\nerg\u00e4nzend unter sozialstaatlichen Gesichtspunkten Ar-\n\nmutsrisiken m\u00f6glichst vorzubeugen und ihnen entgegen-\n\nzuwirken. Nach der deutschen Sozialgesetzgebung gibt es \n\nvielf\u00e4ltige Hilfen und Unterst\u00fctzungen. Der Freistaat \n\nerg\u00e4nzt dabei die Bundesregelungen mit den vielf\u00e4ltigen \n\nF\u00f6rderungen durch die einzelnen Ressorts. Die M\u00f6glich-\n\nkeiten der Sozialgesetzgebung muss ich an dieser Stelle \n\nnicht noch einmal aufz\u00e4hlen. Sie sollten Ihnen bekannt \n\nsein, den Sozialpolitikern auf jeden Fall. \n\nNach einer Berechnung des Bundes belaufen sich die \n\nAusgaben f\u00fcr Sozialleistungen im Jahr 2012 auf \n\n790 Milliarden Euro \u2013 wohlgemerkt ohne Einrechnung \n\ndes Bildungs- und Teilhabepaketes. Die Sozialleistungs-\n\nquote ist in den letzten 20 Jahren kontinuierlich gestiegen. \n\nDas sind Pr\u00e4vention und ganz konkrete Hilfestellungen. \n\nZum Vorwurf einiger Redner, dass in der Beantwortung \n\nder Gro\u00dfen Anfrage der SPD nicht genug Fakten aufge-\n\nz\u00e4hlt worden seien, m\u00f6chte ich nur sagen, dass es in der \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht immer m\u00f6glich ist, \n\nalle verf\u00fcgbaren Datenquellen zu recherchieren, auszu-\n\nwerten oder zu vergleichen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nZum anderen m\u00f6chte ich sagen, meine Damen und \n\nHerren, dass es sich um eine Gro\u00dfe Anfrage und nicht um \n\neinen Sozialbericht handelt. Wenn Sie einen Sozialbericht \n\nhaben wollen, m\u00fcssen Sie ihn auch fordern. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch ein Wort zu Ihrem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag sagen. Sie  fordern darin unter anderem \n\ndie Einrichtung eines Kompetenzzentrums. \n\n(Martin Dulig, SPD: Die Regierung ist es ja nicht!) \n\nDa muss man sich die Frage stellen, wo der Nutzen eines \n\nsolchen Kompetenzzentrums liegt. Es gibt bundes- und \n\nlandesweit viele Institute, die alle aus Steuermitteln \n\nbezahlt werden. Schauen Sie einmal auf die Daten, Zahlen \n\nund Fakten, die durch die Staatsregierung allein f\u00fcr die \n\nKleinen und Gro\u00dfen Anfragen zu ganz speziellen oder \n\nallgemeinen Themen regelm\u00e4\u00dfig geliefert werden. Auch \n\nein Kompetenzzentrum h\u00e4tte zum genannten Bereich \n\nSoziales nicht immer die aktuellen und die von Ihnen \n\ngeforderten Zahlen. \n\nIm \u00dcbrigen gilt, meine Damen und Herren: Jede Statistik \n\nist am Tage ihrer Ver\u00f6ffentlichung so aktuell wie die \n\nZeitung von gestern. Sie l\u00f6st nicht die Grundthemen, und \n\ndie kennen wir, meine Damen und Herren. Deshalb ist der \n\nSchluss, man wisse nicht, wie es den jungen Menschen in \n\nSachsen gehe, recht populistisch. Wir wissen sehr wohl, \n\ndass viele junge Sachsen optimistisch, in die Zukunft \n\ngewandt und bestrebt sind, ihr Leben selbst zu gestalten. \n\nInsofern kann die Staatsregierung dem von der SPD \n\nsuggerierten Szenario auf keinen Fall folgen. Ich kann \n\nIhnen nur empfehlen, die Antwort noch einmal genau zu \n\nstudieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, mir liegt zur vorliegenden Gro\u00dfen \n\nAnfrage der Fraktion der SPD noch ein Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag vor. \u2013 Ich frage die SPD-Fraktion, ob der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag noch eingebracht werden soll. \u2013 Dazu haben \n\nSie jetzt Gelegenheit, Herr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Kupfer, Sie haben das \n\nsehr sch\u00f6n vorgetragen; die zust\u00e4ndige Ministerin h\u00e4tte \n\ndas auch nicht besser vorlesen k\u00f6nnen. Aber das, was Sie \n\ndamit meinen, erkl\u00e4rt auch noch einmal Ihren Begriff \n\nvom Sozialstaat. Sie sehen die Aufgabe des Sozialstaates \n\nals Nachtw\u00e4chterstaat, als Defizitausgleich, als nachsor-\n\ngenden und damit teuersten Sozialstaat, den Sie haben \n\nk\u00f6nnen. Was wir wollen, ist ein vorsorgender Sozialstaat, \n\nder Pr\u00e4vention betreibt. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nNat\u00fcrlich ist es schwierig, Armut zu objektivieren. Es gibt \n\nMenschen, die wenig Geld verdienen, sich aber nicht als \n\narm bezeichnen w\u00fcrden, weil sie trotzdem ein erf\u00fclltes \n\nLeben haben. Und es gibt Menschen, die viel Geld haben, \n\nderen Kinder aber nichts mit sich anzufangen wissen. Da \n\nspricht man schon von Wohlstandsverarmung. \n\nGenau weil das so schwierig ist, m\u00fcssen wir uns auf \n\nobjektive Kriterien berufen. Deshalb, lieber Alexander \n\nKrau\u00df, haben wir uns nicht auf Hartz IV reduziert \u2013 im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4486 \n\n\u00dcbrigen finde ich es interessant, dass Sie inzwischen \n\ndieselbe Argumentation haben, wie ich sie vor Jahren von \n\nder damaligen PDS geh\u00f6rt habe \u2013, sondern wir haben den \n\nOECD-Begriff genommen und uns auf diesen berufen. \n\nDas war die Grundlage. Deshalb wollen wir mit dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag erstens feststellen, dass wir mit \n\ndiesem objektiven Kriterium eine h\u00f6here Armutsgef\u00e4hr-\n\ndung haben als im Bundesdurchschnitt. \n\nNun geht es vor allem um die Frage: Was wollen wir \n\ndenn? Wir wollen vor allem, dass wir eine kontinuierliche \n\nDatenerfassung und -auswertung bekommen. Dazu muss \n\nman nichts neu erfinden. Wir haben gute Institute, aber sie \n\nm\u00fcssen in die Lage versetzt werden, die Daten auszuwer-\n\nten und dies im Auftrag des Freistaates wissenschaftlich \n\nzu tun. Das ist die Forderung nach einem Kompetenzzent-\n\nrum. Wir haben schon Einrichtungen. Wir m\u00fcssen sie in \n\ndie erforderliche Lage versetzen, ihnen den Auftrag geben \n\nund mit einer Arbeitsstelle f\u00fcr Sozialstatistik versehen. \n\nDas ist die erste Forderung, die wir aus diesem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag ableiten. \n\nDas Zweite sind die konkreten Ma\u00dfnahmen, die wir vor \n\nallem dazu nutzen wollen, alle Kinder zu st\u00e4rken. Der \n\nbeste Schutz gegen Armut ist, dass wir alle Kinder st\u00e4rken \n\nund die Instrumente daf\u00fcr suchen \u2013 ob das die Lernmittel-\n\nfreiheit ist, die Ausstattung der Schulen, ob es die Kinder- \n\nund Jugendhilfe in der Pr\u00e4vention ist oder der Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel in den Kindertagesst\u00e4tten ist. Es geht um \n\nFragen des Gesundheitsschutzes. Auch das Thema Ar-\n\nbeitsmarkt geh\u00f6rt dazu. Kinderarmut ist n\u00e4mlich auch \n\nElternarmut. Also m\u00fcssen wir vor allem sehen, dass die \n\nEltern mit ihrer H\u00e4nde Arbeit sich und ihre Familien \n\nern\u00e4hren k\u00f6nnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDulig, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nMartin Dulig, SPD: Deshalb ist es auch die Frage, wie \n\nwir zweckm\u00e4\u00dfig Arbeitsmarktinstrumente einsetzen \n\nk\u00f6nnen, um Familie und Beruf zu verbinden. Das Mindes-\n\nte ist, einen Mindestlohn einzufordern. \n\nWir bitten um Zustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nnoch Wortmeldungen der Fraktionen zum Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag? \u2013 Frau Klepsch f\u00fcr die Fraktion DIE LIN-\n\nKE. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das, was Herr \n\nKrau\u00df und Frau Sch\u00fctz hier teilweise an Argumenten \n\ngebracht und als Pseudol\u00f6sung angeboten haben, animiert \n\nmich geradezu, f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-\n\nFraktion zu werben. Genau dort finden wir die Antworten, \n\ndie eigentlich gegeben werden m\u00fcssten, um das zu errei-\n\nchen, was Sie und Herr Kupfer postuliert haben: n\u00e4mlich \n\neinen Sozialstaat, der das selbstbestimmte Leben erm\u00f6gli-\n\nchen will, und mehr F\u00f6rderung f\u00fcr Eltern, die nicht \n\nwissen, wie sie ihren Kindern die bestm\u00f6gliche Bildung \n\ngeben k\u00f6nnen, usw. \n\nDie Antworten finden sich vor allem in Punkt 3 des \n\nEntschlie\u00dfungsantrages. Deswegen wird er von uns \n\nunterst\u00fctzt. \n\nHerr Kupfer, wenn Sie sagen, dass sich auch das Sozial-\n\nministerium der Tatsache bewusst ist, dass es vielen \n\nEltern schwerf\u00e4llt, das Geflecht an Sozialleistungen zu \n\ndurchschauen, bleibt trotzdem die Frage an die Staatsre-\n\ngierung: Was tut die Staatsregierung daf\u00fcr, dass genau \n\ndiese Eltern wissen, wie sie alle Leistungen abrufen \n\nk\u00f6nnen und wie sie ihren Kindern alle Leistungen zugute-\n\nkommen lassen k\u00f6nnen? Dazu sage ich: Schulsozialarbeit \n\nist ein Faktor in einem ausgebauten Netz an Kinder- und \n\nJugendinfrastruktur. Eine offene Kinder- und Jugendarbeit \n\nist das N\u00e4chste. All das baut die Staatsregierung gerade \n\nzur\u00fcck. Der Entschlie\u00dfungsantrag versucht dem etwas \n\nentgegenzusetzen. Deswegen auch Zustimmung von uns. \n\nHerr Krau\u00df, Sie haben auf die Lerncamps hingewiesen. \n\nDas ist ja l\u00e4cherlich. Wir wissen, dass sie ESF-finanziert \n\nsind und eben nicht gezielt alle versetzungsgef\u00e4hrdeten \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler erreichen, sondern dass diese \n\nMittel durch das Kultusministerium bis 2013 mit der \n\nGie\u00dfkanne ausgeteilt werden, weil das ESF-Programm \n\ndann ausl\u00e4uft. \n\nWas wir eigentlich brauchen, ist ein gezielter F\u00f6rderunter-\n\nricht f\u00fcr alle versetzungsgef\u00e4hrdeten Sch\u00fcler in den \n\nSchulen. Aber dazu haben wir heute fr\u00fch geh\u00f6rt, dass \n\naufgrund des wachsenden Lehrermangels selbst der \n\nF\u00f6rderunterricht ausf\u00e4llt. Das kann ich von der Schule \n\nmeines Kindes nur best\u00e4tigen. Dort f\u00e4llt auch in der \n\nGrundschule der F\u00f6rderunterricht f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler regelm\u00e4\u00dfig aus, weil nicht einmal die Vertre-\n\ntungsstunden f\u00fcr Krankheitsf\u00e4lle abgedeckt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs gibt also viel zu tun f\u00fcr die soziale Teilhabe von \n\nKindern und Jugendlichen. Deshalb m\u00fcssen Bildungs- \n\nund Sozialpolitik besser verzahnt werden. Der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der SPD geht in die richtige Richtung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich spreche f\u00fcr die Koalition. Wir \n\nwerden diesen Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen, weil wir \n\nnicht glauben, dass Institutionen gegen Armut helfen, weil \n\nwir auch nicht glauben, dass Geb\u00fchrenfreiheit Qualit\u00e4t \n\nsichert, und weil der gesamte Antrag die damit verbunde-\n\nnen Kosten nicht benennt. \n\nFrau Klepsch, ich darf darauf verweisen, dass wir uns \n\nbereits im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt haben, \n\ndass die gesamte F\u00f6rderkulisse auf ihre Wirksamkeit zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen ist, damit nicht nur alles an Sozialleistungen \n\nabgegriffen werden kann, so wie Sie es jetzt gesagt haben. \n\nWir m\u00fcssen wirklich fragen: Wo wirken Sozialleistungen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4487 \n\nwo muss nachgesteuert werden, wo muss gegebenenfalls \n\nmehr gegeben werden? Aber wir m\u00fcssen auch feststellen, \n\nwelche Sozialleistungen sich als unwirksam erwiesen \n\nhaben. Daher werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, Sie m\u00f6chten sich auch noch zu Wort melden? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Der Entschlie\u00dfungsantrag zur \n\nGro\u00dfen Anfrage der SPD zeigt einen Weg auf, wie es \n\ngehen k\u00f6nnte, sich dem Problem in diesem Land zu \n\nstellen. Ich stimme dem zu, was Frau Klepsch vorhin \n\nsagte: Wir m\u00fcssen den Sozialstaat und die Bildung st\u00e4rker \n\nmiteinander verzahnen. Ich bin sogar der Meinung, dass \n\nder Sozialstaat die Grundlage f\u00fcr eine erfolgreiche Bil-\n\ndungskarriere und eine demokratische Gesellschaft ist. \n\nWenn wir am Sozialstaat s\u00e4gen und weitere Einschnitte \n\nvornehmen, werden wir dies an anderer Stelle zu sp\u00fcren \n\nbekommen. \n\nWir brauchen eine politische Strategie. Um eine politische \n\nStrategie zu entwickeln, brauchen wir verl\u00e4ssliche Zahlen, \n\ndie man einordnen kann. Deshalb sind einige Punkte des \n\nEntschlie\u00dfungsantrages sinnvoll, um zu einer verl\u00e4ssli-\n\nchen Basis zu kommen. Auf dieser Basis kann man \u00fcber \n\neine Strategie nachdenken. \n\nDiese Strategie muss zum einen beinhalten, wie die \n\nverschiedenen Ressorts miteinander verbunden werden \n\nk\u00f6nnen. Sie muss zum anderen beinhalten, welche In-\n\nstrumente zum Beispiel in der Kinder- und Jugendhilfe \n\nsinnvoll sind. Weiter steht die Frage: Was kann Europa \n\ntun? Was kann mit den ESF-Mitteln gemacht werden? \n\nWas m\u00fcssen der Bund und das Land tun? Diese Antwor-\n\nten geh\u00f6ren in ein Gesamtkonzept. Das will dieser Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag erreichen. \n\nUnsere Fraktion wird ihm zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nerkenne keine weiteren Wortmeldungen. \u2013 Damit kom-\n\nmen wir zur Abstimmung. Ich rufe auf den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD in der Drucksa-\n\nche 5/7492, bezugnehmend auf die Drucksache 5/5724 \n\nzur sozialen Lage von Kindern und Jugendlichen in \n\nSachsen. Wer diesem Entschlie\u00dfungsantrag seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der Entschlie\u00dfungsantrag \n\nmehrheitlich nicht angenommen. Die Behandlung der \n\nGro\u00dfen Anfrage ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nArbeit der Familienhebammen st\u00e4rken \u2013 Chance f\u00fcr Kinder nutzen \n\nDrucksache 5/7469, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der ersten Runde wie \n\nfolgt Stellung nehmen: CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile den Einreicherinnen das Wort: CDU und FDP. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren! Wir wollen uns weiter mit \n\ndem Kindeswohl und nun ganz speziell mit der Arbeit der \n\nFamilienhebammen besch\u00e4ftigen. Damit kann man die \n\nChancen der Kinder optimal nutzen. \n\nAu\u00dfer Frage steht Folgendes: Die Verhinderung von \n\nGewalt und Misshandlung von Kindern und Jugendlichen \n\nist eine der wichtigsten Aufgaben der Gesellschaft. Es ist \n\neine Aufgabe, der die Staatsregierung und Regierungskoa-\n\nlitionen seit vielen Jahren mit Nachdruck nachgehen. Wie \n\nk\u00f6nnen wir dieses Ziel tats\u00e4chlich erreichen? Eine wichti-\n\nge Berufsgruppe im Rahmen pr\u00e4ventiver Kinderschutz-\n\nma\u00dfnahmen stellen dabei die Familienhebammen dar, \n\nwelche zu einem harmonischen Aufwachsen von Kindern \n\nbeitragen. Mit dem vorliegenden Antrag wird dies unter-\n\nstrichen. \n\nDie Aufgabe ist f\u00fcr die Familienhebammen nicht immer \n\neinfach. Wir unterst\u00fctzen sie und legen die Grundlagen \n\ndaf\u00fcr. Die T\u00e4tigkeit muss st\u00e4rker respektiert werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Familien-\n\nhebamme gibt es seit circa Anfang der Neunzigerjahre. \n\nSie ist erstmals vorrangig aufgrund der ver\u00e4nderten \n\nFamilienstrukturen und anderer struktureller \u00c4nderungen \n\nausgebildet worden. Der Schwerpunkt ihrer T\u00e4tigkeit liegt \n\ndabei auf der psychosozialen Beratung, der Betreuung \n\nund Begleitung von Familien mit erh\u00f6htem Unterst\u00fct-\n\nzungsbedarf. Die Familienhebammen unterst\u00fctzen die \n\nFrauen und vielfach auch deren Familien in ihrer indivi-\n\nduellen Lebenslage \u2013 vor und nach der Geburt \u2013, um so \n\neine gesunde Entwicklung der Kinder zu f\u00f6rdern. Weiter-\n\nhin unterst\u00fctzen sie die Eltern bei der Bildung einer \n\npositiven Einstellung gegen\u00fcber dem Kind. \n\nDer Vorteil einer Familienhebamme gegen\u00fcber vielen \n\nanderen Berufsgruppen liegt in der ureigenen T\u00e4tigkeit \n\nder Hebammen selbst. So sind diese speziell zur Beglei-\n\ntung und Betreuung in der Schwangerschaft, w\u00e4hrend der \n\nGeburt und in der ersten Zeit mit dem Kind ausgebildet. \n\nAufgrund ihrer Unterst\u00fctzung in dieser mit vielen Ver\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4488 \n\nderungen gepr\u00e4gten Lebensphase genie\u00dfen Hebammen \n\ngro\u00dfes Vertrauen in den Familien. Diese Vertrauensbasis \n\nist auch der Ansatzpunkt des niedrigschwelligen Angebo-\n\ntes einer Familienhebamme. So ist diese vielfach am \n\nehesten n\u00f6tig, um eine konstruktive Mitarbeit der Eltern \n\nzu sichern und somit ein gelungenes Aufwachsen des \n\nKindes von Anfang an zu erreichen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bei der Umset-\n\nzung des s\u00e4chsischen Handlungskonzeptes f\u00fcr pr\u00e4ven-\n\ntiven Kinderschutz ist dieser Gedanke folgerichtig mit \n\naufgegriffen worden und findet sich bei der Unterst\u00fctzung \n\nder Arbeit der Beteiligten in einzelnen Netzwerken \n\nwieder. So werden derzeit zwei Fortbildungen f\u00fcr Heb-\n\nammen angeboten. Zum einen ist das folgender Kurs: \n\nHebammen begleiten Familien. Ziel dieses Kurses ist es, \n\nRisikofaktoren zu erkennen und Familien zu begleiten. \n\nDarauf aufbauend \u2013 als zweiter Kurs \u2013 gibt es den Kurs: \n\nFamilienhebammen. In diesem werden die notwendigen \n\nGrundkenntnisse vermittelt, um Familien zu begleiten und \n\nRisikofamilien verst\u00e4rkt zu betreuen. \n\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist, dass der Freistaat Sachsen die Weiter-\n\nbildungskurse mit gef\u00f6rdert hat. Dadurch wurde es \n\nm\u00f6glich, dass die ersten Hebammen bereits erfolgreich \n\ndie Kurse absolvieren konnten. Begr\u00fc\u00dfenswert ist eben-\n\nfalls, dass einige Landkreise Familienhebammen einset-\n\nzen. Das ist beispielsweise im Landkreis Plauen der Fall. \n\nGleichwohl ist die Anzahl der eingesetzten Familienheb-\n\nammen aus Sicht eines pr\u00e4ventiven und umfassenden \n\nKinderschutzes noch als unzureichend zu bewerten. Eine \n\nst\u00e4rkere Sensibilisierung f\u00fcr die Systeme ist daher bei \n\nallen weiteren Beteiligten notwendig, um das angestrebte \n\nZiel der Sicherung des Kindeswohles umfassend zu \n\nrealisieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es \n\nspricht nun Frau Jonas f\u00fcr die miteinreichende Fraktion \n\nder FDP. Frau Jonas, Sie haben das Wort. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten! \n\nDie Lebensphase von Beginn an der Schwangerschaft \n\n\u00fcber die Geburt und das Wochenbett bis hin zum Geburts-\n\ntag des Kindes ist im Hinblick auf eine gesunde Entwick-\n\nlung eine verletzliche und sehr sensible Zeit. Die meisten \n\nKinder in Deutschland wachsen in Liebe und Geborgen-\n\nheit auf. Doch nicht f\u00fcr alle Kinder ist der Start in das \n\nLeben so einfach. Gerade hochbelastete Familien, Fami-\n\nlien mit sozialen oder gesundheitlichen Problemen, \n\nFamilien mit Migrations- und Integrationsschwierigkeiten \n\nbrauchen ein Mehr an Unterst\u00fctzung, um in den ersten \n\nMonaten den Umgang mit dieser neuen Situation zu \n\nmeistern. Fr\u00fche Hilfen und verl\u00e4ssliche Netzwerke \n\nerm\u00f6glichen diesen Familien eine aktive und leicht \n\nzug\u00e4ngliche Unterst\u00fctzung zum Kinderschutz. Umso \n\nwichtiger ist es, dass wir an unserem s\u00e4chsischen Netz-\n\nwerk Kinderschutz mit seinen niederschwelligen Angebo-\n\nten festhalten und somit langfristig optimale Bedingungen \n\nf\u00fcr diese Kinder und ihre Familien gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nEin Bestandteil dieser fr\u00fchen Hilfen \u2013 auch in unserem \n\ns\u00e4chsischen Netzwerk \u2013 sind die Familienhebammen, \n\nstaatlich examinierte Hebammen mit einer ganz besonde-\n\nren Zusatzqualifikation: Hilfestellung vor allem auch im \n\nUmgang mit \u00c4mtern und Beh\u00f6rden zu geben und bei \n\nBedarf weitergehende Beratungs- und Hilfsangebote zu \n\nvermitteln. Der Freistaat hat die Weiterbildung zur Fami-\n\nlienhebamme f\u00fcr mehr als 40 Hebammen finanziert. \n\nGerade in den letzten Jahren konnte f\u00fcr die Familienheb-\n\nammen \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit erreicht werden. Sie \n\nfinden heute Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung in der \n\nPolitik, in der Wissenschaft, in der Praxis, und sie spielen \n\nmit ihrer sozialpsychologischen Zusatzqualifikation eine \n\nbesonders wichtige Rolle. Sie kennen die Familien, sie \n\nhaben das Vertrauen der Familien und sie sto\u00dfen damit \n\nauf eine sehr hohe Akzeptanz. \n\nAus meiner Sicht unterscheiden sich hier die origin\u00e4ren \n\nHebammenaufgaben grunds\u00e4tzlich von denen einer \n\nFamilienhebamme. Nicht nur, dass Familienhebammen \n\nschwangeren Frauen, M\u00fcttern und Kindern bis zum ersten \n\nGeburtstag beistehen \u2013 also f\u00fcnfmal l\u00e4nger als herk\u00f6mm-\n\nliche oder normale Hebammen \u2013; sie haben auch gelernt, \n\nauf die ganz besonderen, vor allem belastenden Lebensla-\n\ngen einzugehen, sie zu erkennen und die entsprechende \n\nangemessene Hilfe zu vermitteln. Sie kennen die Angebo-\n\nte vor Ort und die rechtlichen Rahmenbedingungen. \n\nDie aktuellen Diskussionen im Bundesrat zum Bundes-\n\nkinderschutzgesetz kann ich vor dem Hintergrund dessen, \n\ndass der Bund mit finanziellen Mitteln die Familienheb-\n\nammen st\u00e4rken will, nicht nachvollziehen. Es steht \n\ndeshalb f\u00fcr mich au\u00dfer Frage, dass die Ausdehnung der \n\norigin\u00e4ren Hebammenarbeit die Arbeit der Familienheb-\n\nammen nicht ersetzen kann und nicht ersetzen darf. Es \n\nsteht auch au\u00dfer Frage, dass wir nicht zur Sicherung des \n\nKindeswohls beitragen, indem wir die Aufgaben gegenei-\n\nnander ausspielen. Familienhebammen haben eine v\u00f6llig \n\nandere Funktion als Hebammen. \n\nIm \u00dcbrigen stehen auch die Familienhebammen selbst \n\ndem Vorschlag, ihre Aufgaben zulasten der herk\u00f6mmli-\n\nchen Hebammenaufgaben wahrzunehmen, sehr kritisch \n\ngegen\u00fcber. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! F\u00fcr uns steht im Vor-\n\ndergrund, alle Chancen f\u00fcr Kinder zu nutzen. Wir sch\u00e4t-\n\nzen die Arbeit und das Engagement der Familienhebam-\n\nmen sehr. Daher bitte ich um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag, mit dem wir nicht nur die s\u00e4chsische Situation ins \n\nAuge fassen, sondern uns, wie oftmals gerade vonseiten \n\nder Opposition gefordert, klar f\u00fcr Familienhebammen im \n\nRahmen der Diskussion um das Bundeskinderschutzge-\n\nsetz aussprechen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4489 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nLauterbach von der Fraktion DIE LINKE ist die n\u00e4chste \n\nRednerin. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Zu \n\ndiesem Antrag, liebe Koalition, kann ich nur sagen: Guten \n\nMorgen! \u2013 \u201eMit Nachdruck\u201c, Herr Wehner, das sieht \n\netwas anders aus. Das Thema Hebammen und deren \n\nSituation begleitet uns seit \u00fcber einem Jahr. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas Ministerium hat mit finanzieller F\u00f6rderung Familien-\n\nhebammen ausgebildet. Wir haben in diesem Haus eine \n\nGro\u00dfe Anfrage diskutiert. DIE LINKE hat ihrerseits \n\nForderungen aufgezeigt, die weit \u00fcber den heutigen \n\nAntrag hinausgingen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas ist bei allen Dingen so!) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen einen Punkt noch einmal vor Augen \n\nf\u00fchren. Dazu ein Zitat aus dem Entschlie\u00dfungsantrag zu \n\nunserer Gro\u00dfen Anfrage: \u201eDie T\u00e4tigkeit von Familienheb-\n\nammen stellt eine geeignete Form der unterst\u00fctzenden \n\nBegleitung in der Familiengr\u00fcndungsphase und somit des \n\npr\u00e4ventiven Kinderschutzes dar. Es bedarf umgehend \n\nverbindlicher Regelungen und Vereinbarungen zum \n\nEinsatz von Familienhebammen und zur Verg\u00fctung ihrer \n\nLeistungen.\u201c In der Begr\u00fcndung hei\u00dft es: \u201e\u2026 um deren \n\n\u00f6ffentlich finanzierte Qualifikation ohne Zeitverlust zur \n\nF\u00f6rderung von Kindern und Familien einzusetzen\u201c. \n\nUmgehend und ohne Zeitverlust sieht auch anders aus. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas waren unsere Forderungen 2010. Jedoch werden \n\nAntr\u00e4ge der Opposition regelm\u00e4\u00dfig abgelehnt und Sie \n\nrichten damit in Sachsen gro\u00dfen Schaden an. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDie Ablehnungen!) \n\nSie bringen dieses Thema heute nur auf die Tagesord-\n\nnung, weil Sie in Richtung Bundesgesetzgebung sehen. \n\nSie sorgen sich um die Kosten hier in Sachsen, nicht um \n\ndie Hebammen. \n\nGenau vor einem Jahr beendeten 38 Familienhebammen \n\nihre Ausbildung. Was ist in dem letzten Jahr vonseiten der \n\nKoalition geschehen? Ich denke, nicht viel, zumindest \n\nviel zu wenig. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie Hebammen indes bleiben auf der Strecke. \n\nSie, werte Abgeordnete, wissen, wie eine Geburtsbeglei-\n\ntung oder ein Hausbesuch von den Krankenkassen hono-\n\nriert werden. Sie wissen auch, wie viele Geburten not-\n\nwendig sind, um die Haftpflichtversicherung einer Heb-\n\namme zu bezahlen. Da sind aber der Tank und der K\u00fchl-\n\nschrank noch leer. \n\nFamilienhebammen wollen sehr gern in lokalen Netzwer-\n\nken mitarbeiten. Deshalb haben sie zu ihrer t\u00e4glichen \n\nArbeitszeit noch diese Ausbildung auf sich genommen. \n\nFamilienhebammen sind jedoch keine Sozialp\u00e4dagogen. \n\nSie sind aber diejenigen, die auf ganz nat\u00fcrliche Art \n\nZugang zu Familien haben und ihre Sorgen, ihre N\u00f6te, \n\nihre Probleme kennen. Den Hebammen k\u00f6nnen die \n\nFamilien vertrauen, und das tun sie auch. Familienheb-\n\nammen geh\u00f6ren zu den wenigen aufsuchenden Diensten \n\nund werden immer h\u00e4ufiger angefragt. Sie sind eine \n\nBr\u00fccke zwischen Eltern und Institutionen. Bisher leisten \n\nHebammen, die sich in Netzwerken f\u00fcr den Kinderschutz \n\nengagieren, eine gute, jedoch meist ehrenamtliche Arbeit. \n\nIhr Ziel als Koalition muss es sein, Hebammen zu sch\u00fct-\n\nzen, um dem Kinderschutz einen weiteren Impuls zu \n\nverleihen. Dabei wollen wir Sie gern unterst\u00fctzen. Die \n\nFraktion DIE LINKE wird deshalb Ihrem Antrag zustim-\n\nmen, obwohl es nur ein Teilerfolg ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir freuen uns trotzdem!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nspricht Frau K\u00f6pping f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Um es gleich \n\nvorwegzunehmen: Die SPD-Fraktion wird dem Antrag \n\nzustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSo allgemein, wie er ist, bleiben wenig Alternativen \u00fcbrig. \n\nWie immer sind wir aber erstaunt, dass man auch bei so \n\noffen gehaltenen Antr\u00e4gen nur z\u00e4hneknirschend zustim-\n\nmen kann. Aus dem Antrag h\u00e4tte man deutlich mehr \n\nmachen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nEs ist aber richtig, dass die Staatsregierung zu einem \n\nBericht aufgefordert wird. Schlie\u00dflich ist das bisherige \n\nWissen der Staatsregierung \u2013 das haben wir heute mehr-\n\nfach geh\u00f6rt \u2013 auch \u00fcber die Familienhebammen, deren \n\nFortbildungskosten sie bislang finanziert hat, \u00e4u\u00dferst \n\ngering. Ich wage aber zu bezweifeln, dass es mit einem \n\neinzigen Bericht allein getan ist. Wir haben heute bei der \n\nGro\u00dfen Anfrage geh\u00f6rt, wie wenig Sie \u00fcber die Lage von \n\nKindern und ihren Familien tats\u00e4chlich wissen. Eine \n\nregelm\u00e4\u00dfige Berichtspflicht w\u00e4re daher sehr w\u00fcnschens-\n\nwert. \n\nLokaler Kinderschutz erfordert eine Vielzahl unterschied-\n\nlicher Ma\u00dfnahmen. Viele Instrumente m\u00fcssen hier zur \n\nAnwendung gelangen. Dabei sind Pr\u00e4ventionsma\u00dfnah-\n\nmen der Leitgedanke, unter dem alle Strategien stehen \n\nm\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4490 \n\nFamilienhebamme \u2013 das ist keine Ausbildung, sondern \n\nnur eine Fortbildung von bereits ausgebildeten Hebam-\n\nmen. Die origin\u00e4re Hebammenarbeit endet acht Wochen \n\nnach der Geburt. Die Familienhebammen sind dann die \n\nExpertinnen f\u00fcr das gesamte erste Lebensjahr des Kindes. \n\nSo wird nicht nur in der kurzen postnatalen Phase enger \n\nKontakt zu Eltern und weiteren Familienangeh\u00f6rigen \n\ngesucht, vor allem, um rechtzeitig unterst\u00fctzend zur Seite \n\nzu stehen, bevor aufgrund von \u00dcberforderung Situationen \n\nzu eskalieren drohen. Hier k\u00f6nnen und sollen Leistungen \n\nnach den verschiedenen Sozialgesetzb\u00fcchern sinnvoll \n\nverkn\u00fcpft werden. Das betrifft insbesondere Leistungen \n\nnach dem SGB V und dem SGB VIII. \n\nFamilienhebammen sind nah an den Familien. Sie wissen \n\nzuerst um die Probleme, die in den Familien vorliegen. \n\nIch hoffe, wir sind uns alle einig, dass nat\u00fcrlich noch viel \n\nmehr Familienhebammen in Sachsen zur Verf\u00fcgung \n\nstehen m\u00fcssten. Aber Sie wissen ja selbst nicht, wie das \n\nAngebot nachgefragt wird und vor allem, wie die Famili-\n\nenhebammen finanziert werden. Darin, meine Damen und \n\nHerren, liegt genau das Problem. \n\nWenn am morgigen Freitag der Bundesrat \u00fcber das \n\nBundeskinderschutzgesetz abschlie\u00dfend ber\u00e4t und ab-\n\nstimmt, wird daran auch die Bundesinitiative Familien-\n\nhebamme gekn\u00fcpft sein. Nach dem jetzigen Stand wird \n\ndas Bundesprogramm naturgem\u00e4\u00df zeitlich befristet sein. \n\n30 Millionen Euro pro Jahr zwischen 2012 und 2016 \n\nklingen ja tats\u00e4chlich nach viel Geld. Man sollte sich auch \n\nnicht gegen eine Finanzierung durch den Bund wehren. \n\nWir wissen ja aus Erfahrung der einzelnen Bundesl\u00e4nder, \n\ndass Familienhebammen alle Familien, aber insbesondere \n\nFamilien mit bestimmten Risikofaktoren unterst\u00fctzen und \n\nso einer m\u00f6glichen Kindeswohlgef\u00e4hrdung vorbeugen. \n\nDaher ist ihr Einsatz zur Bef\u00f6rderung fr\u00fcher Hilfen \n\ngrunds\u00e4tzlich richtig. \n\nAber ich frage mich: Und danach? Was passiert nach \n\n2016? Frau Staatsministein Clau\u00df ist heute nicht da. Herr \n\nKupfer, wir w\u00fcrden schon gern wissen, wie sich die \n\nStaatsregierung morgen verhalten wird. Wird es so sein, \n\nwie so oft, dass etwas projektartig finanziert wird und \n\ndanach wieder vom Erdboden verschwindet, oder werden \n\ndann die Kommunen in die Pflicht genommen? Es ist \n\nimmer gut, vorher zu wissen, was hinterher geschehen \n\nwird. Deshalb m\u00f6chte ich gern wissen, wie Sachsen \n\nmorgen abstimmt und wie es insgesamt mit Familienheb-\n\nammen in Sachsen weitergehen soll. Die Antwort sind Sie \n\nnicht nur uns, sondern auch den Kommunen und den \n\nHebammen selbst, vor allem aber den Familien und deren \n\nKindern, um die es vor allem geht, schuldig. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\ndes Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mit dem Antrag, der uns \n\nvorliegt, kann man nahtlos an die vorhergehende Debatte \n\nanschlie\u00dfen. Ich habe davon gesprochen, dass wir eine \n\npolitische Strategie brauchen, die sich auf eine Zahlenba-\n\nsis gr\u00fcndet. Wir sind uns alle im Klaren, dass das Auf-\n\nwachsen von Kindern, vor allem unmittelbar nach der \n\nGeburt, eine sehr sensible Phase ist und es Familien in \n\nunserem Land gibt, die mit dieser Situation einfach \n\n\u00fcberfordert sind. \n\nDeshalb ist es sicher richtig, dass wir ein Netzwerk \n\n\u201eFr\u00fche Hilfen\u201c haben und in dieses auch die Familien-\n\nhebammen eingebunden sind. Frau Hilpmann, die im \n\nS\u00e4chsischen Hebammenverband f\u00fcr die Familienhebam-\n\nmen zust\u00e4ndig ist, hat im Sozialausschuss am 07.11.2011, \n\nalso erst vor Kurzem, berichtet, dass es seit M\u00e4rz 2011 in \n\nSachsen 49 ausgebildete Familienhebammen gibt. Die \n\nAusbildung lief \u00fcber zwei Jahre und umfasste 192 Stun-\n\nden. \n\nMittlerweile sind die Familienhebammen selbst aktiv \n\ngeworden, haben sich Weiterbildungen organisiert und \n\nsich untereinander im Netzwerk organisiert, damit das \n\nThema mit dieser Ausbildung f\u00fcr sie nicht abgeschlossen \n\nist, sondern sie sich \u00fcber diese Fragen weiter untereinan-\n\nder austauschen k\u00f6nnen. Von diesen 49 ausgebildeten \n\nFamilienhebammen haben zwei ein Angestelltenverh\u00e4lt-\n\nnis: eine bei der AWO Pirna mit 20 Stunden und eine im \n\nVogtland, in der Stadt Plauen, ebenfalls mit 20 Stunden. \n\nNach wie vor ist die Bezahlung f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der \n\nFamilienhebammen nicht gekl\u00e4rt, und es ist klar, dass \n\nandere Bundesl\u00e4nder unsere ausgebildeten Familienheb-\n\nammen gern in ihren L\u00e4ndern einsetzen. Eine Hebamme, \n\ndie wir ausgebildet haben, arbeitet in Bayern in der \n\nDiakonie auf Honorarbasis, und eine arbeitet in Sachsen-\n\nAnhalt. Das ist in Ordnung. Trotzdem stelle ich mir die \n\nFrage, warum wir in Sachsen nicht in der Lage sind, \n\nFamilienhebammen, die wir ausgebildet haben, dann auch \n\nzum Einsatz zu bringen. \n\nDamit sind wir wieder bei der Strategie. Wir haben Geld \n\nf\u00fcr die Ausbildung von Familienhebammen ausgegeben. \n\nDas war ein richtiger Weg. Aber nat\u00fcrlich muss man \n\nschauen, dass die M\u00fctter und ihre Kinder auch von den \n\nausgebildeten Familienhebammen profitieren. Eine Sache \n\nist \u2013 das tun Sie hier \u2013 zu sagen: Wir schauen einmal, was \n\nder Bund macht. Vielleicht k\u00f6nnen wir auch einige Mittel \n\nsparen. Das ist schon ausgef\u00fchrt worden. Ja, der Bund hat \n\nim Kinderschutzgesetz, das morgen noch im Bundesrat \n\nbehandelt wird, die Familienhebammen im Zusammen-\n\nhang mit fr\u00fchen Hilfen \u2013 30 Millionen Euro pro Jahr, vier \n\nJahre lang \u2013 als Modellprojekt verankert; und was ist \n\ndann? Das hat meine Vorrednerin ebenfalls bereits gesagt. \n\nIch denke, sp\u00e4testens hier m\u00fcssen wir \u00fcberlegen: Wollen \n\nwir Familienhebammen, und wie wollen wir weiter mit \n\nihnen umgehen? Wie wollen wir in Sachsen in Zukunft \n\nFamilienhebammen finanzieren? Dazu sagen Sie leider \n\nnichts. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4491 \n\nWir haben im Zusammenhang mit dem Haushalt einen \n\nAntrag gestellt. Wir wollen 700 000 Euro einstellen und \n\nmit einem Haushaltsvermerk versehen, dass dieses Geld \n\nausschlie\u00dflich f\u00fcr Familienhebammen in Sachsen einge-\n\nsetzt werden soll. \n\nMan kann auch \u00fcber andere Dinge nachdenken; aber was \n\nnicht funktioniert, ist, anzunehmen, dass die Landkreise \n\nund kreisfreien Kommunen diese Finanzierung allein \n\nstemmen k\u00f6nnen. Wir wissen alle, wie die Situation dort \n\nist. Sie stehen mit dem R\u00fccken an der Wand und werden \n\nsich das schlicht und einfach nicht leisten k\u00f6nnen. Wenn \n\nwir also in Sachsen \u2013 das hat Frau Staatsministerin immer \n\nwieder betont \u2013 fr\u00fche Hilfen als wichtig erachten, dann ist \n\nes auch Pflicht, etwas daf\u00fcr zu tun, damit Familienheb-\n\nammen eingesetzt und ad\u00e4quat bezahlt werden k\u00f6nnen, \n\nund daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns einsetzen. \n\nNichtsdestotrotz ist der Antrag, der uns heute vorgelegt \n\nwurde, ein Bekenntnis zu Familienhebammen und ein \n\nerster Schritt in die richtige Richtung. Vielleicht tr\u00e4gt \n\ndieses Bekenntnis heute an dieser Stelle dazu bei, dass \n\nSachsen in der morgigen Abstimmung im Bundestag \n\nentsprechend votiert. Auch wir w\u00fcrden gern wissen, \n\nwelches Abstimmungsverhalten sich Sachsen vorgenom-\n\nmen hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fc\u00dfler, \n\nbitte; f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ende Oktober dieses Jahres beschloss \n\nder Bundestag mit gro\u00dfer Mehrheit das von Bundesfami-\n\nlienministerin Kristina Schr\u00f6der, CDU, vorgelegte Kin-\n\nderschutzgesetz. Neben dem Einsatz der heute zum \n\nThema eines Antrages erhobenen Familienhebammen \n\nsieht das Gesetz unter anderem vor, dass hauptamtliche \n\nMitarbeiter der Jugendhilfe k\u00fcnftig generell ein erweiter-\n\ntes F\u00fchrungszeugnis vorlegen m\u00fcssen, in dem auch \n\nVerurteilungen wegen Sexualstraftaten erfasst sind. \n\nZudem k\u00f6nnen \u00c4rzte ihre Schweigepflicht brechen und \n\ndas Jugendamt einschalten, wenn sie einen Verdacht auf \n\nGef\u00e4hrdung des Kindeswohls haben. \n\nDas Gesetz soll eigentlich im Januar in Kraft treten. \n\nWegen ungekl\u00e4rter Finanzierungsfragen, von denen \n\nbereits die Rede war, droht allerdings massiver Wider-\n\nstand im Bundesrat. Es gibt das \u00fcbliche Parteiengez\u00e4nk \n\num ein Gesetz, das nur das Wohl des Kindes zum Ziel hat. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit den Familienhebammen in \n\nSachsen, die vor allem eine fehlende Finanzierung f\u00fcr die \n\nihnen neu abverlangten Aufgaben beklagen. Darauf haben \n\nbereits in der Anh\u00f6rung zum \u201eS\u00e4chsischen Netzwerk \n\nKinderschutz\u201c Frau Andrea Hilpmann, Beauftragte f\u00fcr \n\nFamilienhebammen im S\u00e4chsischen Hebammenverband, \n\nund Frau Christine Eichhorn, Vorsitzende des psychologi-\n\nschen Fachverbandes der Diakonie Sachsen, hingewiesen. \n\nWir alle kennen die Problematik der exorbitant gestiege-\n\nnen Berufshaftpflichtbeitr\u00e4ge f\u00fcr die selbstst\u00e4ndigen \n\nHebammen und den Existenzkampf, dem sich viele \n\nHebammen mittlerweile ausgesetzt sehen. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir diesen Antrag, in dem unter \n\nPunkt 2 auf die Finanzierungsfrage eingegangen wird. \n\nAllerdings h\u00e4tte man dabei durchaus noch etwas konkre-\n\nter werden k\u00f6nnen. Entsprechende Vorschl\u00e4ge und Vor-\n\nstellungen seitens der Familienhebammen liegen ja bereits \n\nauf dem Tisch, beispielsweise eine Finanzierung \u00fcber \n\nHonorarvertr\u00e4ge, \u00fcber Fachleistungsstunden oder auch \n\n\u00fcber die Anstellungen in den Diakonien oder Gesund-\n\nheits\u00e4mtern. \n\nMeine Damen und Herren! Der Einsatz von Familienheb-\n\nammen zur Betreuung von Familien in schwierigen \n\nsozialen Situationen wird sicher in vielen F\u00e4llen hilfreich \n\nsein. Der Streit um die Finanzierung sollte deshalb rasch \n\nbeigelegt und es sollte Ursachenforschung betrieben \n\nwerden. Die Familienhebammen, die derzeit bereits in \n\ndieser Funktion \u2013 teilweise ehrenamtlich \u2013 t\u00e4tig sind, \n\nbeklagen zunehmend, dass sie in den Familien immer \n\nmehr Erziehungsn\u00f6te und \u00dcberforderung antreffen. \n\nVielleicht sollten Sie Ihre Aufmerksamkeit aber auch \n\nwieder mehr auf einige grunds\u00e4tzliche Erkenntnisse \n\nrichten, wie sie beispielsweise im Parteiprogramm der \n\nNPD formuliert sind. Ich zitiere einmal kurz: \"Die kleins-\n\nte Gemeinschaft innerhalb unseres Volkes ist die Familie. \n\nAuf ihr fu\u00dfen Volk und Staat, weshalb der Familie auch \n\ndie besondere Zuwendung und F\u00fcrsorge des Staates zuteil \n\nwerden muss. Ihren nat\u00fcrlichen Ausdruck findet die \n\nFamilie in der Ehe mit Kindern. Dies begr\u00fcndet den \n\nbesonderen Schutz f\u00fcr Familie und Ehe. Kinder brauchen \n\nMutter und Vater f\u00fcr eine gesunde Entwicklung; aber \n\nauch allein erziehende deutsche M\u00fctter und V\u00e4ter verdie-\n\nnen staatliche Unterst\u00fctzung.\u201c \n\nDas mag f\u00fcr manchen hier im Saal, der lieber \u00fcber alter-\n\nnative Lebensentw\u00fcrfe philosophiert, vielleicht langweilig \n\nund altbacken klingen. Aber leider sind es gerade die \n\nvermeintlichen Fortschritte und Freiheiten, die die viel \n\nbeklagten Fehlentwicklungen erst m\u00f6glich machen. Somit \n\nwird es bei dem sicher sinnvollen Einsatz von Familien-\n\nhebammen, die maximal eine aufsuchende Hilfe im \n\nRahmen der fr\u00fchen Hilfen leisten k\u00f6nnen, nicht bleiben \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs reicht auch nicht aus, wie im Antrag formuliert, dar-\n\n\u00fcber zu berichten, \u201ewelche ersten Erfahrungen seit dem \n\nEinsatz der ersten Familienhebammen in Sachsen seit \n\nOktober 2010 gesammelt werden konnten, vor allem, was \n\ndie Quantit\u00e4t und die Akzeptanz der betreuten Familien \n\nbetrifft.\u201c \n\nDie Ursachen der Fehlentwicklungen in den Familien \n\nsollten, soweit erkennbar, ebenfalls mit erfasst werden; \n\nund es sollte mich wundern, wenn nicht die mit \u00f6konomi-\n\nschen Zw\u00e4ngen begr\u00fcndete Mobilit\u00e4t oder fehlende \n\neigene Erfahrungen in Erziehungsfragen festzustellen sein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4492 \n\nwerden. Da der Antrag unseren Vorstellungen aber zu-\n\nmindest nahekommt, werden wir ihm zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist \n\nnicht der Fall. Somit bitte ich nun Herrn Staatsminister \n\nKupfer, f\u00fcr die Staatsregierung das Wort zu nehmen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Die Umsetzung des s\u00e4chsischen Handlungs-\n\nkonzeptes f\u00fcr pr\u00e4ventiven Kinderschutz ist erfolgt, indem \n\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Ver-\n\nbraucherschutz 39 Hebammen zu Familienhebammen \n\nfortgebildet hat. \n\nDie Diakonie hat als Tr\u00e4ger dieser Fortbildungsma\u00dfnah-\n\nmen fungiert und ein Curriculum erstellen lassen, \u00fcber \n\ndas zuk\u00fcnftige Fortbildungen bewerkstelligt werden \n\nk\u00f6nnen. Diese sind mittels ESF-Ma\u00dfnahmen ab dem Jahr \n\n2012 m\u00f6glich. \n\nDie Mitglieder des Landesfachausschusses f\u00fcr pr\u00e4ven-\n\ntiven Kinderschutz wurden am 13.11.2009 und am \n\n24.06.2011 \u00fcber den Stand der Fortbildungen sowie \u00fcber \n\nden Abschluss einer Kooperationsvereinbarung mit der \n\nAOK PLUS und dem S\u00e4chsischen Hebammenverband \n\ninformiert. \n\nAuch im Hinblick auf den Einsatz von Familienhebam-\n\nmen in Sachsen ist das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz t\u00e4tig, indem es die Akti-\n\nvit\u00e4ten des BMFSFJ zur Umsetzung der im Kinderschutz \n\nangek\u00fcndigten Bundesinitiative zur Unterst\u00fctzung der \n\nFamilienhebammenarbeit konstruktiv begleiten wird. \n\nSachsen ist mit den Fragen zur Umsetzung bereits an den \n\nBund herangetreten und wird sicherlich im Rahmen der \n\nschriftlichen Beantwortung des hier in Rede stehenden \n\nBerichtswunsches dezidiert Auskunft geben k\u00f6nnen. Der \n\nErfahrungswert aus dem \u201eNetzwerk fr\u00fche Hilfen\u201c kommt \n\naus der Praxis vor Ort. Hierzu hat die stellvertretende \n\nVorsitzende des S\u00e4chsischen Hebammenverbandes, Frau \n\nAndrea Hilpmann, bereits fachkundig im Sozialausschuss \n\nam 7. November 2011 informiert. \n\nEs ist die Aufgabe der Kommunen vor Ort, den Einsatz \n\nvon Familienhebammen in Anspruch zu nehmen. Das war \n\ndie Absprache, meine Damen und Herren, die ich noch \n\neinmal in Erinnerung rufen m\u00f6chte. Es war mit den \n\nKommunen vereinbart, dass der Freistaat Sachsen die \n\nAusbildung der Familienhebammen und die Kommunen \n\nden Einsatz finanzieren. Es gibt einige Kommunen, die \n\ndie Arbeit der Familienhebammen \u00fcber Fachleistungs-\n\nstunden der Jugend\u00e4mter finanzieren, als Beispiel hierf\u00fcr \n\nsei der Vogtlandkreis genannt. Denkbar ist aber auch eine \n\nFinanzierung \u00fcber die Gesundheits\u00e4mter. \n\nMorgen, meine Damen und Herren \u2013 das ist heute schon \n\nangesprochen worden \u2013, wird der Entwurf des Bundes-\n\nkinderschutzgesetzes im Bundesrat in 2. Lesung beraten. \n\nNun kam die Frage, wie sich dazu der Freistaat Sachsen \n\nmorgen verhalten wird. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Heute Nachmittag!) \n\nBevor ich diese Frage beantworte, m\u00f6chte ich noch \n\neinmal daran erinnern, dass das Kinderschutzgesetz im \n\nDeutschen Bundestag von den Fraktionen der schwarz-\n\ngelben Koalition beschlossen wurde; die SPD hatte sich \n\nenthalten. Es ist schon ein St\u00fcck weit mutig, sich hier \n\nhinzustellen, mit dem Finger auf die Staatsregierung zu \n\nzeigen und zu fragen: Was macht ihr? \u2013 Sie haben es in \n\nden eigenen Reihen nicht hinbekommen, dem zuzustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Bundesrat, meine Damen und Herren, wird der Frei-\n\nstaat Sachsen diesem Gesetz morgen zustimmen. Ich wei\u00df \n\naber nicht, was die A-Seite morgen macht. Es ist also \n\n\u00fcberhaupt nicht gesichert, dass dieses Gesetz morgen im \n\nBundesrat eine Mehrheit findet. Bevor Sie also mit dem \n\nFinger auf die Staatsregierung zeigen, klopfen Sie einmal \n\nan die T\u00fcr der SPD. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte, f\u00fcr eine Kurzintervention. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte von dem Mittel \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen, da ich davon \n\nausgehe, dass es nicht sinnvoll w\u00e4re, Herrn Staatsminister \n\nKupfer in dieser Angelegenheit Fragen zu stellen. \n\nHerr Kupfer hat darauf hingewiesen, dass die AOK noch \n\nzwei zus\u00e4tzliche Eins\u00e4tze der Familienhebammen bezahlt. \n\nDas ist allerdings nur bei der AOK der Fall. Man muss \n\ndarauf verweisen, dass das sachlich nicht richtig ist, weil \n\nes sich nicht um eine Gesundheitsleistung handelt. Das \n\nwar von Anfang an klar. Es ist praktisch ein Zuvorkom-\n\nmen der AOK, wenn sie das bezahlt. Die Krankenkassen \n\nhaben aber schon angedeutet, dass sie, wenn sie k\u00fcnftig \n\ndie Finanzierung allein tragen sollten, dazu nicht mehr \n\nbereit sein werden. \n\nDas ist noch einmal ein Pl\u00e4doyer daf\u00fcr, dass sich sowohl \n\nder Freistaat als auch die Kommunen beteiligen sollten. \n\nAufgrund der Finanzkrise wissen Sie, Herr Kupfer, wie es \n\nden Kommunen geht. Ich denke, in einer solchen Situati-\n\non muss man \u2013 auch wenn es dazu eine Absprache gege-\n\nben hat \u2013 neu dar\u00fcber nachdenken, was man gemeinsam \n\nmachen k\u00f6nnte, damit Familienhebammen in Sachsen \n\nfl\u00e4chendeckend zum Einsatz kommen. Es ist nicht \u201ezum \n\nBeispiel\u201c Plauen, sondern es ist \u201enur\u201c Plauen. Wir brau-\n\nchen diese Familienhebammen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nKurzintervention von Herrn Pellmann. Bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4493 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrter Herr Staatsminister! In der Debatte ist etwas \n\nuntergegangen, was meine Fraktionskollegin vorhin \n\ndeutlich gemacht hat. Ich will es noch einmal verst\u00e4rken, \n\nauch in Bezug auf Ihre Rede. \n\nDieses scheinbar kleine Beispiel, das heute Gegenstand \n\nim Antrag war, belegt, was es bedeutet, wenn die Koaliti-\n\non einem weitergehenden und instruktiveren Anliegen der \n\nOpposition widerspricht. Sie haben \u2013 ich sage das sehr \n\ndeutlich \u2013 durch Ihre Verweigerungshaltung ein Jahr \n\nverstreichen lassen. Sie h\u00e4tten l\u00e4ngst handeln k\u00f6nnen. Sie \n\nstellen sich heute hin und meinen, Sie m\u00fcssten mit der \n\nSPD oder anderen Fraktionen, die sich zu einem nicht \n\nausfinanzierten Bundesgesetz entsprechend verhalten \n\nhaben, ins Gericht gehen. Nein! Sie sind selbst gefordert \n\nzu handeln. \n\nInsofern schadet dieses Koalitionshandeln, alle Antr\u00e4ge \n\nder Opposition niederzustimmen, um sie \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, \u2013 ein Jahr sp\u00e4ter in minderer Qualit\u00e4t \n\naufleben zu lassen, dem Freistaat Sachsen und seinen \n\nB\u00fcrgern. Das musste noch einmal deutlich gesagt werden. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nbitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten! Ein \n\ngesunder Start ins Leben \u2013 Familienhebammen unterst\u00fct-\n\nzen Familien w\u00e4hrend der Schwangerschaft und im ersten \n\nLebensjahr des Kindes \u2013, von Anfang an soll niemand \n\ndurchs Netz fallen: Das ist das Credo, nach dem Famili-\n\nenhebammen arbeiten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Opposition! Ich \n\nglaube, mit solchen Anmerkungen wie \u201eSie sind zu sp\u00e4t\u201c, \n\n\u201ees ist zu wenig\u201c, \u201ees k\u00f6nnte ganz anders sein\u201c, beginnen \n\ndie meisten Ihrer Redebeitr\u00e4ge zu Antr\u00e4gen der Koaliti-\n\nonsregierung. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWeil wir recht haben!) \n\nInsofern st\u00f6rt uns das nicht so sehr. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nNetzwerkarbeit, Krisenmanagement und Kommunikati-\n\nonstraining: Das alles geh\u00f6rt zu den vielschichtigen \n\nAnforderungen der Arbeit der Familienhebammen. Die \n\nAkzeptanz dieser T\u00e4tigkeit \u2013 diesbez\u00fcglich waren wir uns \n\nfraktions\u00fcbergreifend einig \u2013 hat in den letzten Jahren \n\nstark zugenommen. Kaum ein Pr\u00e4ventionsprojekt ohne \n\nfr\u00fche Hilfen, Fr\u00fchwarnsystem oder Mutter-Kind-Projekte. \n\nNiemand will auf die Arbeit der Familienhebammen \n\nverzichten. \n\nWir wollen mit diesem Antrag ein Signal an die Familien-\n\nhebammen geben, dass wir ihre Arbeit f\u00fcr au\u00dferordentlich \n\nwichtig erachten, sie wertsch\u00e4tzen und nicht auf sie \n\nverzichten k\u00f6nnen und wollen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nVor einem Jahr habt ihr es abgelehnt!) \n\nNicht umsonst werden mit Landesmitteln zahlreiche \n\nFortbildungen finanziert. Alle Hilfen \u2013 deswegen ist jetzt \n\nder richtige Zeitpunkt \u2013, die der Bund offeriert, wollen \n\nwir im Interesse der Familienhebammen annehmen. Ziel \n\nmuss es sein, das Netz an Hilfen weit zu spannen, damit \n\nm\u00f6glichst jeder den passenden Ansprechpartner in Kri-\n\nsensituationen findet. Die Familienhebammen k\u00f6nnen \n\neiner dieser Ansprechpartner sein. \n\nWas die Frage \u00fcber den Zeitraum der F\u00f6rderung anbe-\n\nlangt, m\u00f6chte ich noch einmal auf den Antrag verweisen. \n\nEs ist uns wichtig, dass eine zeitlich unbefristete Struktur \n\nden Rahmen f\u00fcr diese Diskussion bildet, weil wir nur so \n\ndie Familienhebammen unterst\u00fctzen und motivieren \n\nk\u00f6nnen, damit diese die Arbeit weiter fortzusetzen. \n\nIn diesem Sinne danke ich f\u00fcr die Diskussion und bitte \n\num Zustimmung zu unserem Antrag. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag, \n\nDrucksache 5/7469. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist dem Antrag \n\nzugestimmt worden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nNeugestaltung der Kinderf\u00f6rderung durch Einf\u00fchrung  \n\neiner Kindergrundsicherung \n\nDrucksache 5/4916, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Diskussion; Frau Abg. Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich glaube, selten hat uns eine Land-\n\ntagssitzung in so vielen Debatten mit den Zusammenh\u00e4n-\n\ngen von Bildung, sozialer Lage, Armutsgef\u00e4hrdung und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4494 \n\nFamilienbildung besch\u00e4ftigt. Wir haben selten so ausf\u00fchr-\n\nlich aus ganz verschiedenen Perspektiven \u00fcber diese \n\nThemen diskutiert, auch \u00fcber Mindestl\u00f6hne und drohen-\n\nden Bildungsnotstand, \u00fcber Kinderarmut und Armutsver-\n\nmeidung. Insofern reiht sich der Antrag meiner Fraktion \n\nzum Thema Kindergrundsicherung dort ein und kann all \n\ndiese Debatten recht gut abschlie\u00dfen. \n\nEs war heute bereits mehrfach zu h\u00f6ren: Kinderarmut ist \n\nkein origin\u00e4r s\u00e4chsisches, sondern ein bundesweites \n\nProblem. Wir h\u00f6rten vorhin in der Gro\u00dfen Anfrage, dass \n\njedes vierte Kind in Sachsen einkommensarm ist, dass \n\ncirca 100 000 Kinder permanent davon betroffen sind und \n\ndass sich die Armut von s\u00e4chsischen Kindern in den \n\nletzten Jahren permanent \u00fcber der Schwelle von 20 %, \n\nalso mehr als einem F\u00fcnftel der Kinder, manifestiert hat. \n\nSelbst das Absinken im vergangenen Jahr von 24 auf \n\n23 % ist kein wirklicher Abbau von Kinderarmut. Das \n\nsollte uns zu denken geben und uns als S\u00e4chsischer \n\nLandtag zum Handeln motivieren. \n\nAus Sicht der LINKEN sind Ursachen f\u00fcr die bundesweit \n\nmanifestierte Kinderarmut auch und vor allem im Steuer-\n\nsystem und der Ausgestaltung der verschiedenen Kinder-\n\nf\u00f6rderung monet\u00e4rer Art zu suchen. \n\nJeder, der sich ein wenig damit besch\u00e4ftigt hat, wei\u00df, dass \n\nderzeit diejenigen, denen es sowieso besser geht, weil sie \n\nmehr verdienen als andere und ein hohes Einkommen \n\nhaben, steuerlich am meisten davon profitieren, dass sie \n\nKinder haben. Das ist die gro\u00dfe Ungerechtigkeit, die wir \n\nkritisieren und die wir gern beenden wollen. \n\nDie gelegentliche Erh\u00f6hung des Kindergeldes, mit der \n\nman sich schm\u00fcckt und sagt, wir tun etwas f\u00fcr Kinder in \n\nder Bundesrepublik, ist zu Recht umstritten; denn sie \n\nn\u00fctzt den Vielverdienern vergleichsweise wenig. Sie \n\nbrauchen die 20 Euro zus\u00e4tzlich nicht. Aber die anderen, \n\ndie wenig verdienen oder Transferleistungsempf\u00e4nger \n\nsind, haben gar nichts davon, weil es bei ihnen mit den \n\nsonstigen Leistungen verrechnet wird. \n\nDie Staatsregierung verweist in ihrer Stellungnahme zu \n\nunserem Antrag darauf, dies sei systemgerecht. Ich sage: \n\nDas ist eine Manifestierung von Armut und Ungerechtig-\n\nkeit gegen\u00fcber Kindern und Jugendlichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSeit Januar 2011 wird sogar das Bundeselterngeld auf das \n\nArbeitslosengeld II und das Sozialgeld angerechnet. Auch \n\ndas nennt die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme \n\nsystemgerecht. Wie gesagt, das ist armutsmanifestierend. \n\nIch hatte es schon erw\u00e4hnt: Diejenigen, die transferleis-\n\ntungsabh\u00e4ngig sind und nicht vom Kinderfreibetrag \n\nprofitieren k\u00f6nnen, m\u00fcssen sich f\u00fcr jede zus\u00e4tzliche \n\nSozialleistung sogar noch rechtfertigen, die sie f\u00fcr ihre \n\nKinder in Anspruch nehmen. \n\nVon der Staatsregierung haben wir heute geh\u00f6rt, dass es \n\nein gewisses Dickicht von Sozialleistungen gibt. Es wird \n\neben nicht beantwortet, wie man die Eltern, die es beson-\n\nders n\u00f6tig haben, damit ihre Kinder davon profitieren \n\nk\u00f6nnen, besser in Familienbildungsma\u00dfnahmen und \n\nBeratung zur Antragsstellung einbindet. Alle Kinder \n\nsollen davon profitieren. Wer sich schon einmal damit \n\nbesch\u00e4ftigt hat, wie solche Beratungsveranstaltungen, \n\nBildungsvortr\u00e4ge usw. in Kindertageseinrichtungen in \n\nAnspruch genommen werden, wer mit den Erzieherinnen \n\nund Erziehern dort gesprochen hat, wird erfahren haben, \n\ndass es eben nicht die bildungsfernen, benachteiligten \n\nEltern sind, die das in Anspruch nehmen, um ihre Situati-\n\non zu verbessern. Es sind vor allem diejenigen, die die \n\nSystemlogik in der Bundesrepublik schon verstehen, die \n\nbildungsorientiert sind und das Beste f\u00fcr ihre Kinder \n\nherausholen wollen. Die eigentlichen Zielgruppen werden \n\nnicht oder nur zum Teil erreicht. \n\nAuch das Bildungs- und Teilhabepaket wurde heute von \n\nlinker Seite mehrfach kritisiert, weil es nicht alle Bed\u00fcrf-\n\ntigen erreicht und \u2013 das muss man deutlich sagen \u2013 in der \n\nAusgestaltung einerseits unzureichend und andererseits \n\nein b\u00fcrokratischer Moloch ist. Wir wissen, dass von den \n\n800 Millionen Euro, die der Bund daf\u00fcr j\u00e4hrlich ausgibt, \n\netwa 100 Millionen Euro allein Verwaltungskosten f\u00fcr die \n\nAntragsbearbeitung und -bewilligung sind. \n\nHerr Krau\u00df, das wollte ich Ihnen schon vorhin sagen, und \n\nich kann es auch jetzt noch einmal erkl\u00e4ren: Mit den \n\n10 Euro f\u00fcr kulturelle Teilhabe aus dem Bildungs- und \n\nTeilhabepaket kommen Sie nicht weit. Wenn man sein \n\nKind zum Beispiel im Sportverein anmeldet, auch als \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger, ist das eigentliche Problem nicht so \n\nsehr der Monatsbeitrag. Da kommt man mit den 10 Euro \n\nhin. Das eigentliche Problem ist das, was man braucht, \n\num Sport treiben zu k\u00f6nnen, n\u00e4mlich Sportschuhe, Sport-\n\nbekleidung, Gelder f\u00fcr Wettkampfteilnahme usw. Das \n\nwird nicht abgedeckt, und daf\u00fcr ist das Bildungs- und \n\nTeilhabepaket unzureichend. Damit erreichen wir die \n\nKinder, die arm sind, \u00fcberhaupt nicht. Das Gleiche kann \n\nman am Beispiel der Musikschulen aufzeigen. Wissen \n\nSie, was eine Musikschulstunde kostet? Mit 10 Euro kann \n\nman gerade einmal die T\u00fcrklinke der Musikschule in die \n\nHand nehmen und hat den Unterricht noch nicht von \n\ninnen gesehen. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat 2008 zu Recht festge-\n\nstellt, dass Kinder keine kleinen Erwachsenen sind und \n\nein eigenes, bedarfsgerechtes Budget ben\u00f6tigen. \n\nIch komme zu unserem Antrag. Was will DIE LINKE mit \n\ndiesem Antrag erreichen? Wir wollen eine individuelle \n\nund bedarfsorientierte Grundsicherung. Wir wollen sie als \n\neigenst\u00e4ndiges Grundsicherungssystem f\u00fcr alle in \n\nDeutschland lebenden Kinder, das hei\u00dft, nicht nur f\u00fcr \n\ndiejenigen, die momentan in Bedarfsgemeinschaften \n\nleben, sondern f\u00fcr alle Kinder. Wir betrachten Kinder und \n\nJugendliche als eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten. \n\nAuch die UN-Kinderrechtskonvention verwies bereits \n\ndarauf; Kollegin Herrmann hat es heute schon angespro-\n\nchen. Ein gro\u00dfer Unterschied zwischen dem Konglomerat \n\naus Kinderfreibetrag, Kindergeld, Sozialgeld usw. und der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4495 \n\nKindergrundsicherung ist ja, dass diese Kindergrundsi-\n\ncherung erm\u00f6glichen w\u00fcrde, Kinder nicht mehr am \n\nEigentum und Einkommen ihrer Eltern zu messen, son-\n\ndern als eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten zu betrachten. \n\nDarum sollte es uns gehen. \n\nZu den einzelnen Punkten unseres Antrages. Mit der \n\nEinf\u00fchrung der Kindergrundsicherung stehen wir nicht \n\nallein. Das ist eine Forderung, die l\u00e4ngst bundesweit in \n\nallen Familienverb\u00e4nden diskutiert wird. Auch die Kir-\n\nchen sind dabei, weil auch sie den Bedarf erkannt haben. \n\nInsofern m\u00fcsste es der CDU m\u00f6glich sein, sich dazu \n\npositiv zu verhalten. \n\nIn unserem Antrag sagen wir noch nicht, in welcher H\u00f6he \n\nwir uns das vorstellen, sondern uns geht es erst einmal \n\ndarum, dass sich der Freistaat Sachsen auf Bundesebene \n\ndaf\u00fcr einsetzt, dass es zu einer Umgestaltung des Steuer-\n\nsystems und der Finanzierung von Kindern kommt. Man \n\nkann sicher noch verschiedene Modelle diskutieren, aber \n\nes muss erst einmal der Ansto\u00df daf\u00fcr gegeben werden. \n\nDas Zweite ist die Abschaffung von Kinderfreibetr\u00e4gen \n\nim Steuerrecht. Wie gesagt, Kinder sollten nicht nach dem \n\nEinkommen der Eltern bemessen werden, sondern als \n\neigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten betrachtet werden. Es ist \n\ndavon auszugehen \u2013 gerade im Osten haben wir die \n\nSituation \u2013: \u00dcber 50 % der Kinder werden in nicht eheli-\n\nchen Lebensgemeinschaften geboren oder von alleinle-\n\nbenden Eltern aufgezogen. Dort greift das Steuerrecht \n\nnoch weniger. \n\nEin dritter Punkt bei der Kindergrundsicherung und der \n\nVoraussetzung der Finanzierung ist selbstverst\u00e4ndlich die \n\nAbschaffung des Ehegattensplittings. Im Moment alimen-\n\ntiert der Staat Erwachsene, die verheiratet sind, nicht, weil \n\nsie Familie mit Kindern haben, sondern weil sie schlicht \n\nverheiratet sind. Er alimentiert damit die Ein-Verdiener-\n\nEhe mit der Hausfrau. Dieses Modell ist l\u00e4ngst \u00fcberholt. \n\nDie ganze Fachkr\u00e4ftedebatte sollte uns auch an dieser \n\nStelle zu denken geben, dass Frauen zunehmend als \n\nArbeitskr\u00e4fte ben\u00f6tigt werden und ein eigenes Einkom-\n\nmen erzielen. F\u00fcr die Zukunft gibt es schlicht keine \n\nBerechtigung mehr, sich als Staat dort Millionenverluste \n\nzu bescheren, indem man auf Steuereinnahmen verzichtet \n\nund sie \u00fcber das Ehegattensplitting wieder subventioniert. \n\nPunkt vier dreht sich um den Bereich der Kindertagesbe-\n\ntreuung. Wir wollen die Einf\u00fchrung einer Regelfinanzie-\n\nrung des Bundes f\u00fcr die Kitas anstelle der steuerlichen \n\nBer\u00fccksichtigung von Kinderbetreuungskosten. Davon \n\nprofitieren eher Vielverdiener als Niedrigverdiener. Das \n\npasst recht gut in die Bildungsdebatte. Frau Schavan als \n\nBildungsministerin beklagt selbst, dass es im Moment \n\nnicht m\u00f6glich ist, alle Bildungsinstitutionen aus Bundes-\n\nperspektive gleichm\u00e4\u00dfig zu unterst\u00fctzen. Im Moment ist \n\nder Ausbau der Kindertagesbetreuung in sehr hohem Ma\u00df \n\nvon den kommunalen Finanzen abh\u00e4ngig. \n\nIch habe es vorhin gerade geh\u00f6rt. Es gibt in Sachsen in \n\nvielen Landkreisen die Bestrebungen, die Zugangskrite-\n\nrien und die Betreuungszeiten einzuschr\u00e4nken, nicht, weil \n\nman es f\u00fcr p\u00e4dagogisch sinnvoll h\u00e4lt, sondern weil es um \n\nGeld geht. Genauso wie der Bund die Hochschulen \n\nfinanziell unterst\u00fctzt, w\u00e4re es auch aus unserer Sicht \n\nangemessen, im Bereich der Kindertagesbetreuung Geld \n\nin die Hand zu nehme, das System komplett umzustellen \n\nund nicht investive Ma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen, sondern \n\nauch die Betreuung an sich. \n\nSo weit zu unserem Antrag. Ich werbe um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte. Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Eine Debatte zum heutigen \n\nThema hatten wir an dieser Stelle vor zwei Jahren. Ich \n\nhatte auch die Ehre, damals hier sprechen zu k\u00f6nnen. Ich \n\nhabe das Gef\u00fchl, dass man die Argumente, die man \n\ndamals ausgetauscht hat, auch heute austauschen wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSie h\u00e4tten ja dazulernen k\u00f6nnen!) \n\nWenn Sie einen Wunsch an den Weihnachtsmann frei \n\nh\u00e4tten, dann sollten Sie das Thema Einfallsreichtum \n\neinmal auf den Wunschzettel schreiben, damit neue \n\nAntr\u00e4ge diskutiert werden, \u00fcber die hier noch nicht \n\ngesprochen wurde. \n\nIch habe aber das Gef\u00fchl, dass dem Weihnachtsmann, \n\nwenn er Ihren Wunschzettel liest, alle Haare ausfallen. \n\nMich wundert es immer, was Ihnen einf\u00e4llt, wo man noch \n\nmehr Geld ausgeben kann, ohne zu sagen, wo es her-\n\nkommt. Aber kreativ sind Sie in dem Punkt, wo man noch \n\nGeld hinbringen kann. Das gestehe ich Ihnen gern zu. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie haben damals wie heute nichts \u00fcber die H\u00f6he gesagt. \n\nDeswegen nehme ich an, dass Sie immer noch bei \n\n500 Euro sind? \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: Nicht konkret!) \n\n\u2013 Gut, es soll nicht konkret sein. Egal. Wir hatten ja \n\ndamals die Zahl gehabt und gesagt, wenn das 500 Euro \n\nw\u00e4ren, dann reden wir hier allein \u00fcber 10 Milliar-\n\nden Euro. Wir h\u00e4tten damit zum Teil eine Verdreifachung \n\nder Kosten in vielen Bereichen. Wir halten es schon f\u00fcr \n\nwichtig zu fragen, woher das Geld kommen soll. \n\nSie haben jetzt einen Vorschlag erw\u00e4hnt, n\u00e4mlich das \n\nEhegattensplitting. Das ist verfassungsrechtlich gesch\u00fctzt, \n\naber man k\u00f6nne es ja streichen. Was ist das Ehegatten-\n\nsplitting eigentlich bzw. warum hat man es eingef\u00fchrt und \n\nwarum misst die Verfassung ihm einen Wert bei? In der \n\nVerfassung steht, dass Ehe und Familie unter dem beson-\n\nderen Schutz der staatlichen Ordnung stehen. Was be-\n\ngr\u00fcndet eigentlich dieses Ehegattensplitting? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas m\u00f6chte ich auch wissen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4496 \n\n\u2013 Das will ich Ihnen jetzt auch gern erkl\u00e4ren, Herr  \n\nPellmann. Sie haben ja Ihre Frau geheiratet? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Das  \n\nwar noch zu anderen Zeiten, Herr Kollege!) \n\n\u2013 Das macht ja nichts. Ja, gut. Machen wir es einmal an \n\nIhrem Beispiel fest. Sie haben Ihre Frau geheiratet, und \n\nSie sind damit eine Verpflichtung eingegangen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nZun\u00e4chst war das gegenseitige Zuneigung!) \n\n\u2013 Das freut mich besonders. Ich hoffe, dass die Zuneigung \n\nnoch anh\u00e4lt, die muss ja nicht nachlassen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nAber das hat auch einen Rechtsstatus, den man damit \n\nerlangt hat. Einer ist zum Beispiel: Wenn es Ihrer Frau \n\nschlecht geht, dann stehen Sie f\u00fcr Ihre Frau ein, auch \n\nfinanziell. Umgekehrt das Gleiche: Wenn es Ihnen \n\nschlecht geht, dann steht Ihre Frau f\u00fcr Sie ein. Wenn Sie \n\nnicht verheiratet w\u00e4ren, w\u00e4re das nicht so, dann w\u00fcrde die \n\nGemeinschaft daf\u00fcr einstehen. Wenn Sie alt und pflege-\n\nbed\u00fcrftig sind, ist klar, dann w\u00fcrde Ihre Frau Sie pflegen, \n\nwenn sie kann. Umgekehrt das Gleiche. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nein, nein!) \n\nDas w\u00fcrde ich einmal vermuten, Herr Dr. Pellmann, dass \n\ndies bei Ihnen nicht anders ist als bei vielen anderen \n\nFamilien auch. Das ist der Grund, weshalb der Staat sagt, \n\ndass wir die Ehe privilegieren, weil n\u00e4mlich der eine f\u00fcr \n\nden anderen Verantwortung \u00fcbernimmt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas kann man doch auch au\u00dferhalb der Ehe!) \n\n\u2013 Das kann man nicht unbedingt besser au\u00dferhalb der Ehe \n\norganisieren, sondern es ist das Preiswerteste und Richti-\n\nge, das so zu machen. Ich finde es \u00fcbrigens auch mensch-\n\nlicher, Herr Kollege Pellmann, wenn Ihre Frau Sie pflegt, \n\nals jemand anderes. Es ist f\u00fcr Sie bestimmt der bessere \n\nWeg ist, wenn Sie von Ihrer Frau bzw. von Verwandten \n\ngepflegt werden. \n\nGehen wir einmal zu den Kinderfreibetr\u00e4gen ins Steuer-\n\nrecht. Das ist eine komplizierte Materie. Was ist das \n\neigentlich? Was ist mit dem Kindergeld, was ist mit den \n\nKinderfreibetr\u00e4gen, was stellt man sich darunter vor? Wie \n\nist die Systematik? \n\nKlar ist f\u00fcr uns, dass das Existenzminimum \u2013 das sagt \n\nauch das Bundesverfassungsgericht \u2013 steuerfrei gestellt \n\nsein muss. Das ist ja auch logisch. Was ich f\u00fcr Lebensmit-\n\ntel und meine Wohnung brauche, kann nicht noch wegge-\n\nsteuert werden. Das gilt nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr den, der \n\narbeitet, sondern auch f\u00fcr die Kinder. Das ist der Grund \n\ndaf\u00fcr, dass es Kindergeld und Kinderfreibetr\u00e4ge gibt. Das \n\nist keine familienpolitische Leistung, dass der Staat sich \n\ng\u00f6nnerhaft hinstellt und sagt, wir geben einmal etwas \n\nGeld f\u00fcr Familien. Der Name legt das ja nahe. Aber der \n\nName ist da etwas irref\u00fchrend. Genauso wie der Zitronen-\n\nfalter nicht Zitronen faltet, ist das Kindergeld etwas, was \n\nnur f\u00fcr die Kinder da w\u00e4re, sondern es geht darum, dass \n\nderjenige, der Steuern gezahlt hat, zu viel gezahlte Steu-\n\nern zur\u00fcckbekommt. Das ist keine Sozialleistung des \n\nStaates, sondern einfach eine R\u00fcckerstattung von zu viel \n\ngezahlten Steuern. Das muss man wissen, damit man die \n\nSystematik versteht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben noch andere Punkte, wo der Staat wirklich \n\nauch f\u00fcr Familien etwas tut. Ich erinnere einmal an das, \n\nwas der Freistaat Sachsen macht. Er zahlt zum Beispiel \n\nLandeserziehungsgeld. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klepsch, Sie \n\nhaben noch eine Frage? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! \u2013 Herr Krau\u00df, ich m\u00f6chte das verstehen, was Sie \n\ngerade versucht haben zu erkl\u00e4ren. Stimmen Sie mir zu, \n\ndass jemand, der ein hohes Einkommen hat, aus Steuern \n\neinen h\u00f6heren Kinderfreibetrag zur\u00fcckbekommt als \n\njemand mit einem niedrigeren Einkommen, dass also \n\ndessen Kinder mehr davon profitieren? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich stimme Ihnen zu, dass \n\nderjenige, der ein hohes Einkommen hat, besonders viel \n\nSteuern gezahlt hat und deswegen auch das Anrecht hat, \n\netwas mehr Steuern davon zur\u00fcckzubekommen, weil \n\nn\u00e4mlich sein Steuersatz h\u00f6her war. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie mich zum n\u00e4chsten Punkt kommen. Da ging es \n\num die Kritik an der Anrechnung des Bundeselterngeldes \n\nbeim Arbeitslosengeld II. Es ist in der Tat so, dass dieje-\n\nnigen, die Hartz IV beziehen oder Arbeitslosengeld II \n\nbekommen, das Bundeselterngeld nicht mehr in Anspruch \n\nnehmen k\u00f6nnen. Weshalb ist das eigentlich so? Das h\u00f6rt \n\nsich zun\u00e4chst sozial ungerecht an. Die einen bekommen \n\nBundeselterngeld und die anderen nicht. \n\nIch bringe einmal eine Beispielrechnung aus dem vorigen \n\nJahr. Ich habe sie hier schon einmal vorgetragen. Wenn \n\nSie alleinerziehend sind und langzeitarbeitslos, dann \n\nhaben Sie 1 003 Euro pro Monat plus Wohnungskosten \n\nbekommen: Arbeitslosengeld II f\u00fcr sich, f\u00fcr das Kind \n\nAlleinerziehendenzuschlag und Elterngeld. Dann frage \n\nich Sie einmal, was die Friseuse hat. Sie k\u00f6nnen das auch \n\ngern durch Krankenschwester ersetzen, wie Sie wollen, \n\nalso durch jemanden, der wenig verdient, wo aber diese \n\nFrau vorher arbeiten gegangen ist und jetzt ein Kind \n\nbekommen hat. Was hat diese bekommen? Hat sie \n\n1003 Euro plus Miete erhalten? \u2013 Nein, hat sie nicht. Sie \n\nhat unter Umst\u00e4nden 524 Euro erhalten, also die H\u00e4lfte \n\ndessen, was jemand bekommt, der langzeitarbeitslos ist, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte erst noch fortfah-\n\nren. Sie k\u00f6nnen dann gern fragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4497 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Danke!) \n\n\u2013 n\u00e4mlich Elterngeld und Kindergeld. Jetzt m\u00fcssen Sie \n\neinmal der Friseuse \u2013 Sie k\u00f6nnen sie auch durch Kran-\n\nkenschwester ersetzen \u2013 erz\u00e4hlen, wieso sie nur die H\u00e4lfte \n\nvon dem oder noch weniger bekommt als jemand, der \n\nlangzeitarbeitslos ist, w\u00e4hrend sie aber Steuern bezahlt \n\nund mit ihrem Einkommen den Sozialstaat tr\u00e4gt. Das \n\nempfindet die Krankenschwester oder die Friseuse bzw. \n\nihr Mann als ungerecht. Deswegen finde ich es gut, dass \n\nman gesagt hat: Was ist Gerechtigkeit, und muss man sie \n\nanders definieren als bisher? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\ndie Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, Sie \n\nstimmen doch dann mit mir \u00fcberein, dass es endlich an \n\nder Zeit ist, f\u00fcr Friseusen \u2013 ich bleibe bei Ihrem Begriff, \n\nweil ich aus der alten Zeit wie Sie stamme \u2013 und auch f\u00fcr \n\nKrankenschwestern einen armutsfesten Mindestlohn zu \n\nfordern? \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSonst, Herr Krau\u00df, m\u00fcsste ich uns beide, die wir ja zum \n\nFriseur gehen, fragen, ob wir vielleicht bisher zu wenig \n\nTrinkgeld gegeben haben. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Pellmann, ich \n\nhabe gestern die Position der CDU dazu genannt. Wir \n\nhaben gesagt, dass wir eine einheitliche Lohnuntergrenze \n\nhaben wollen, von der auch die Friseusen profitieren \n\nw\u00fcrden, und weil ich gern m\u00f6chte, dass die Friseuse, auch \n\nwenn sie arbeitet, am Monatsende so viel hat, dass sie \n\n\u00fcber die Runden kommt. Deswegen ist das wichtig. \n\nAndererseits sage ich aber auch, dass die Friseuse, wenn \n\nsie Mutter wird, nicht das Gef\u00fchl haben muss, dass sie die \n\nDumme ist, weil sie gearbeitet hat und es ihr besser \n\ngegangen w\u00e4re, wenn sie nicht gearbeitet h\u00e4tte. \n\nEs muss auch an diesem Punkt gelten: Wer arbeitet, hat \n\nmehr als derjenige, der nicht arbeitet. Deshalb sind wir f\u00fcr \n\nMindestlohn. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe vor \n\nzwei Jahren auch unseren Weg skizziert, den wir f\u00fcr \n\nrichtig halten und den wir seitdem umgesetzt haben. Wir \n\nhaben damals \u2013 \u00fcbrigens mit gro\u00dfer Mehrheit hier im \n\nHause \u2013 gefordert, dass es kindgerechte Hartz-IV-S\u00e4tze \n\ngibt, dass man also schaut, was Kinder in einer Familie \n\nbekommen, in der die Eltern arbeiten, und dann sagt, das \n\nGleiche sollen auch die Kinder bekommen, deren Eltern \n\nnicht arbeiten. Das haben wir mittlerweile mit den kind-\n\ngerechten Hartz-IV-S\u00e4tzen umgesetzt, und wir haben dazu \n\ndas Bildungs- und Teilhabepaket aufgelegt. \n\nSie haben vor zwei Jahren noch das kostenlose Mittages-\n\nsen gefordert. Wir haben jetzt die Beteiligung beim \n\nMittagessen. Wir haben den Musikunterricht; wir haben \n\ndie Mitgliedsbeitr\u00e4ge beim Sport \u2013 ich komme noch dazu, \n\ndass wir auch im Kultusbereich den Sportverein haben, \n\nwozu der Freistaat Sachsen zus\u00e4tzlich noch einmal Geld \n\ngibt. Man kann immer noch mehr fordern und sagen, es \n\nm\u00fcssen jetzt noch die Turnschuhe dazukommen usw.; \n\naber anerkennen Sie doch einmal, was dort gelaufen ist, \n\nwie zum Beispiel die Unterst\u00fctzung bei den Unterrichts-\n\nmaterialien, die es seit diesem Jahr gibt. Ich w\u00fcrde mir \n\nw\u00fcnschen, dass man einmal anerkennt, dass eine ganze \n\nMenge geschehen ist, statt sich nur hier hinzustellen und \n\njedes Mal zu fordern, es muss noch eine Schippe draufge-\n\nlegt werden. \n\nIch will auch ganz deutlich sagen: Bei uns ist kein Kind \n\nvon Bildung ausgeschlossen. Ich will nur die Lehrmittel-\n\nfreiheit ansprechen, die bei uns gilt, dass man kein Lehr-\n\nbuch kaufen muss, oder ich will an die Kindertagesein-\n\nrichtungen, an die Kinderg\u00e4rten denken, wo ein Drittel \n\nder Kinder freigestellt ist, wo die Eltern von den Eltern-\n\nbeitr\u00e4gen freigestellt sind, weil sie finanziell nicht in der \n\nLage sind, das zu gew\u00e4hrleisten \u2013 weil wir eben wollen, \n\ndass jedes Kind, das es m\u00f6chte, die M\u00f6glichkeit hat, in \n\nden Kindergarten zu gehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie haben es \n\ngemerkt, wir sind nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig gl\u00fccklich mit Ihrem \n\nAntrag, und deswegen werden wir ihn auch ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nFrau Dr. Stange, bitte. \n\n(Karl Nolle, SPD: Mach die  \n\nmal richtig gl\u00fccklich, Eva!) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nKrau\u00df, es geht uns jetzt gerade auch nicht um das Gl\u00fcck \n\nder Koalition, sondern um das Gl\u00fcck der Kinder \u2013 das ist \n\nein kleiner Unterschied. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben ja \n\nwirklich in den letzten Tagen eine Menge von Diskussio-\n\nnen zu der Situation von Kindern gef\u00fchrt, insbesondere zu \n\ndenen, die aus sozial schw\u00e4cheren Familien kommen. Es \n\ngibt Ursachen f\u00fcr die hohe Armut von Kindern \u2013 wir \n\nhaben es heute bereits bei unserer Gro\u00dfen Anfrage geh\u00f6rt. \n\nSie liegen in der hohen Langzeitarbeitslosigkeit, an den \n\nim Bundesvergleich niedrigen Einkommen \u2013 das Stich-\n\nwort Mindestlohn ist diskutiert worden, und da hat auch \n\ndie CDU einen Erkenntniszugewinn \u2013 und an einer \n\nentsprechenden Anzahl an Menschen, die aufstockende \n\nSozialleistungen erhalten, deren Anteil in Sachsen relativ \n\nhoch ist. \n\nDie Erwerbs- und Einkommenssituation bestimmt jedoch \n\nneben anderen Faktoren schon sehr fr\u00fchzeitig \u2013 dar\u00fcber \n\nhaben wir heute im Zusammenhang mit der Gro\u00dfen \n\nAnfrage diskutiert \u2013 auch die Bildungs- und Entwick-\n\nlungschancen von Kindern. Durch staatliche Transferleis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4498 \n\ntungen, zum Beispiel das Kindergeld, werden diese \n\nUnterschiede bislang nicht ausgeglichen. \n\nDeutschland gibt \u2013 und das ist in der Tat so, Herr Krau\u00df \u2013 \n\nviel Geld f\u00fcr Familien aus. Dieses Geld wird jedoch nicht \n\nin jedem Fall gerecht und effizient eingesetzt. Sachsen \n\nbetont \u2013 auch j\u00fcngst \u2013 immer wieder, dass \u00fcber 1 Milli-\n\non Euro pro Tag f\u00fcr Familien ausgegeben wird. Davon \n\ngehen aber 98 % allein in die Finanzierung der Kinderbe-\n\ntreuung. Dies ist zwar bildungspolitisch wichtig \u2013 darauf \n\nhaben wir hier schon mehrfach hingewiesen \u2013, \u00e4ndert \n\njedoch nichts an der ungleichen Einkommenssituation von \n\nFamilien in Sachsen. So profitieren \u2013 ich will es noch \n\neinmal mit Zahlen untersetzen \u2013 Kinder von Gut- und \n\nSpitzenverdienern mit steigendem Einkommen von den \n\nsteuerlichen Kinderfreibetr\u00e4gen von aktuell bis zu \n\n280 Euro, w\u00e4hrend Kinder von Normalverdienern Kin-\n\ndergeld in H\u00f6he von 184 Euro erhalten. \n\nDas macht sehr deutlich, dass Kinder dem Staat offenbar \n\nunterschiedlich viel wert sind \u2013 und wir setzen bewusst \n\ndie Brille der Kinder auf \u2013, je nachdem, in welcher H\u00f6he \n\ndas elterliche Einkommen zur Verf\u00fcgung steht. Je h\u00f6her \n\ndas Elterneinkommen, desto mehr sind die Kinder dem \n\nStaat offenbar wert. So ist das heutige System. \n\nWir sind der Meinung, wir m\u00fcssen dieses System der \n\nFamilienf\u00f6rderung \u2013 genauso, wie es die LINKEN hier \n\nvorgeschlagen haben \u2013 grunds\u00e4tzlich ver\u00e4ndern. Wir \n\nschlie\u00dfen uns deshalb auch den Vorschl\u00e4gen des B\u00fcndnis-\n\nses Kindergrundsicherung an. Dieses B\u00fcndnis besteht \n\nnicht nur aus Linken \u2013 um einmal den Globalbegriff zu \n\nverwenden \u2013, sondern es ist das gro\u00dfe Zukunftsforum \n\nFamilie drin sowie zahlreiche Spitzensozialverb\u00e4nde, \n\nFamilienverb\u00e4nde und Gewerkschaften. Der Kinder-\n\nschutzbund engagiert sich in diesem B\u00fcndnis Kinder-\n\ngrundsicherung. \n\nWir wollen eine Kindergrundsicherung \u2013 und das ist ein \n\nkleiner Unterschied zu den LINKEN \u2013, die aus zwei \n\nS\u00e4ulen besteht: Die eine S\u00e4ule ist die, die in dem Antrag \n\nzum Ausdruck kommt, n\u00e4mlich dass k\u00fcnftig ein monatli-\n\ncher Beitrag in H\u00f6he von mindestens \u2013 ich scheue mich \n\nnicht, diesen Betrag zu nennen \u2013 356 Euro f\u00fcr jedes \n\neinzelne Kind zur Verf\u00fcgung steht. Dies entspricht dem \n\ntats\u00e4chlich ermittelten Existenzminimum des Kindes und \n\nsoll unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern gezahlt \n\nwerden. Zum Zweiten wollen wir eine umfassende, \n\nqualitativ hochwertige Infrastruktur in den Bereichen \n\nBildung, Betreuung sowie Kinder- und Jugendhilfe \n\nbereitstellen. Zu dieser zweiten S\u00e4ule, die uns genauso \n\nviel wert ist, haben wir heute schon ausf\u00fchrlich gespro-\n\nchen. \n\nDie Kindergrundsicherung in S\u00e4ule 1 soll alle bisherigen \n\nFamilienleistungen \u2013 so wie es im Antrag dargestellt wird \n\n\u2013 zusammenfassen. Beim Ehegattensplitting kann man \n\nsicherlich noch dar\u00fcber diskutieren, ob es grunds\u00e4tzlich \n\nabgeschafft oder zun\u00e4chst ausgesetzt werden soll, um \n\n\u00fcberhaupt einen Systemwechsel hinzubekommen. \n\nJa, dieser Systemwechsel wird zu finanziellen Mehrlasten \n\nf\u00fchren. Daf\u00fcr werden derzeit 22 Milliarden Euro an \n\nzus\u00e4tzlichen Kosten gesch\u00e4tzt. Deswegen sagen wir ganz \n\ndeutlich: Wir wollen es in Stufen einf\u00fchren; dar\u00fcber sind \n\nwir uns im Klaren. Wir k\u00f6nnen uns auch vorstellen, dass \n\nim ersten Schritt ein nach Einkommen gestaffeltes Kin-\n\ndergeld gezahlt und damit die bisherige Familienf\u00f6rde-\n\nrung sozial gerechter gestaltet wird \u2013 wenn sich die CDU \n\nmit auf einen solchen Weg begeben k\u00f6nnte. \n\nIch m\u00f6chte hier zu der zweiten S\u00e4ule nichts weiter aus-\n\nf\u00fchren, betone aber nochmals, dass uns die kostenfreie \n\nInfrastruktur genauso viel wert ist wie der Kindergrund-\n\nbetrag zur Absicherung jedes Kindes. Nat\u00fcrlich geht es \n\ndarum, dass es dann, wenn dieser Kindergrundbetrag f\u00fcr \n\njedes Kind gezahlt wird, mit dem Einkommen der Eltern \n\nversteuert und damit eine soziale Gerechtigkeit geschaf-\n\nfen wird. \n\nZum zweiten Punkt des Antrages nur so viel: Er ist \n\nmeines Erachtens ungl\u00fccklich formuliert. Wir vonseiten \n\nder SPD wollen eine geb\u00fchrenfreie Kita \u2013 ich denke, das \n\nwollen die LINKEN auch \u2013, daran soll sich auch langfris-\n\ntig nichts \u00e4ndern. Mit den vorliegenden Formulierungen \n\nbef\u00fcrchten wir aber, dass zus\u00e4tzliche Kosten bei den \n\nEltern h\u00e4ngenbleiben, denn eine Regelfinanzierung ist \n\nbereits vereinbart. Ab 2014 beteiligt sich der Bund dauer-\n\nhaft mit 770 Millionen Euro an der Finanzierung der \n\nBetriebskosten. Nur \u2013 darauf will ich ausdr\u00fccklich hin-\n\nweisen \u2013, dieses Geld darf nicht erneut, wie es jetzt \n\ngerade mit den Betriebskosten f\u00fcr U3 passiert, im Lan-\n\ndeshaushalt zweckentfremdet versickern, sondern es muss \n\ntats\u00e4chlich bei den Kommunen und den Eltern ankom-\n\nmen. \n\nInsofern werden wir auch eine punktweise Abstimmung \n\nf\u00fcr den Antrag beantragen. Dem ersten Punkt k\u00f6nnen wir \n\nuneingeschr\u00e4nkt zustimmen; beim zweiten Punkt werden \n\nwir uns enthalten, da er aus unserer Sicht gewisse Un-\n\nw\u00e4gbarkeiten enth\u00e4lt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \n\nbitte; Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Unser System \n\nder sozialen Sicherung enth\u00e4lt zahlreiche Ma\u00dfnahmen, \n\ndie darauf abzielen, Familien zu entlasten und letzten \n\nEndes die Mehrkosten, die man nun einmal f\u00fcr Kinder \n\nhat, die Arbeit der Familien und ihren Wert f\u00fcr die Gesell-\n\nschaft zu honorieren, und dazu z\u00e4hlt beispielsweise auch \n\ndie Leistung des Kindergeldes. \n\nDie linke Idee der Kindergrundsicherung ist dabei eine \n\nganz andere: Sie zielt auf eine von Lebenssituationen, \n\nLebensformen und Erwerbskonstellation der Eltern \n\nunabh\u00e4ngige materielle Sicherstellung des Existenzmini-\n\nmums und des Betreuungs- und Bildungsbedarfes des \n\nKindes ab. Das hei\u00dft, mit der Kindergrundsicherung \n\nerfolgt eine grunds\u00e4tzliche Abkehr vom bisherigen Mo-\n\ndell des steuerlichen Familienleistungsausgleiches. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4499 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDie Familie tritt bei der Kindergrundsicherung zugunsten \n\neiner Individualf\u00f6rderung des Kindes zur\u00fcck. Allerdings, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren der Linksfrakti-\n\non, verstehe ich unter Familienpolitik etwas anderes. \n\nFamilien sind das Modell gelebter Verantwortung in \n\nunserer Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Familie ist die kleinste soziale Einheit in unserer \n\nGesellschaft und zugleich ihre soziale Mitte, ja der Kitt, \n\nder sie letztlich zusammenh\u00e4lt. Die Familien sind unser \n\ngr\u00f6\u00dftes Potenzial, um den Herausforderungen durch den \n\ndemografischen Wandel begegnen zu k\u00f6nnen, und das ist \n\naus meiner Sicht besonders sch\u00fctzenswert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrte Damen und Herren! Ich halte es f\u00fcr \n\nrichtig, dass das Bundeselterngeld auf die Leistungen \n\nnach dem Sozialgesetzbuch II angerechnet wird, schon \n\ndeshalb, weil das bereits steuerfinanzierte Leistungen \n\nsind. Das Elterngeld hingegen ist eine Lohnersatzleistung. \n\nEs ist f\u00fcr die Eltern gedacht, die nach der Geburt ihres \n\nKindes vorerst zu Hause bleiben und ihr bisheriges \n\nEinkommen nicht erzielen k\u00f6nnen. F\u00fcr die Absicherung \n\nvon Leistungsempf\u00e4ngern allerdings gibt es den Regelsatz \n\nund die entsprechenden Zusatzleistungen. \n\nAuch die Abschaffung der Kinderfreibetr\u00e4ge, die Sie in \n\nIhrem Antrag fordern, lehnen wir ab. Die LINKEN tun \n\ngerade so, als ob das Parlament willk\u00fcrlich Freibetr\u00e4ge \n\nreduzieren und mit den freiwerdenden Mitteln andere \n\nLeistungen aufstocken und neue Sozialleistungen schaf-\n\nfen k\u00f6nne. Die Auswirkungen einer solchen Abschaffung \n\nsind nicht durchdacht. Zudem werden verfassungsrechtli-\n\nche Vorgaben vollkommen au\u00dfer Acht gelassen. \n\n\u00dcber die Reform des Ehegattensplittings hin zu einem \n\nFamiliensplitting ist bereits mehrfach nachgedacht wor-\n\nden. Aus meiner Sicht steht eine isolierte Abschaffung \u2013 \n\nwie in Ihrem Antrag gefordert \u2013 nicht zur Debatte. Das \n\nEhegattensplitting ist keine beliebig gestaltbare Sonder-\n\nverg\u00fcnstigung. Urspr\u00fcnglich war es gedacht als steuer-\n\nrechtlicher Ausdruck des besonderen Schutzes von Ehe \n\nund Familie, der in unserem Grundgesetz festgeschrieben \n\nist. \n\nWenn wir das Ehegattensplitting anpacken, dann wird es \n\num die Frage gehen, wie wir Haushalte mit Kindern mehr \n\nin den Mittelpunkt r\u00fccken k\u00f6nnen, sodass zwar \u2013 wie \n\nbeim Ehegattensplitting \u2013 das Einkommen des Ehepaares \n\ngemeinsam besteuert wird, dies jedoch in Abh\u00e4ngigkeit \n\nvon der Zahl der Kinder geschieht. Ein solches Familien-\n\nsplitting erm\u00f6glicht eine viel bessere Ber\u00fccksichtigung \n\ndes Kindes im Familienleistungsausgleich, als Sie es \n\nvorgeschlagen haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Von der Bereit-\n\nstellung einer fl\u00e4chendeckenden \u2013 und kostendeckenden \u2013 \n\n\u00f6ffentlichen Bildungs- und Betreuungsinfrastruktur \n\nprofitieren gerade nicht die Familien mit geringem Ein-\n\nkommen. Familien, die Leistungen der Grundsicherung \n\nnach dem SGB II erhalten, tragen ihren Elternbeitrag \n\nbereits heute nicht selbst; er wird von der Gemeinschaft \n\n\u00fcbernommen. \n\nDie geforderte Geb\u00fchrenbefreiung w\u00fcrde zudem auf \n\nKosten der Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung gehen. \n\nDas ist f\u00fcr uns in dieser Konstellation vollkommen \n\nindiskutabel; denn die Verwirklichung dieser Forderung \n\nw\u00fcrde Stillstand und R\u00fcckschritt bedeuten. Wir wollen \n\nQualit\u00e4t zuerst! \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden lehnen wir Ihren Antrag, wie \n\ner hier vorliegt, ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Vielleicht tut es gut, zun\u00e4chst \n\neinmal das festzuhalten, wor\u00fcber wir uns einig sind: Es \n\ngibt in unserer Gesellschaft zahlreiche Kinder und Fami-\n\nlien, die von den Errungenschaften, von den M\u00f6glichkei-\n\nten, die diese Gesellschaft im Hinblick auf Bildung und \n\nKarriere bietet, wenig oder gar nicht profitieren. \n\n(Zuruf von der CDU: Wieso denn das?) \n\nEinig sind wir uns sicherlich auch darin: Die finanziellen \n\nM\u00f6glichkeiten unseres Staates werden in Zukunft nicht \n\ngr\u00f6\u00dfer, sondern eher kleiner werden. \n\nDas bedeutet doch aber, dass wir uns \u00fcberlegen m\u00fcssen, \n\nob die Instrumente, die wir bisher einsetzen, um genau \n\ndiese Kinder und Familien zu f\u00f6rdern \u2013 wie es quer durch \n\nalle Fraktionen immer wieder konstatiert wird \u2013, geeignet \n\nsind. Es ist eine unbestrittene Tatsache, dass die Zu-\n\nkunftschancen von Kindern hierzulande sehr stark vom \n\nsozialen Hintergrund der Familie abh\u00e4ngen. Die aktuelle \n\nKinderstudie belegt das. \n\nDieser Umstand muss uns zu denken geben. Wir d\u00fcrfen \n\ndas nicht einfach hinnehmen oder in Lippenbekenntnissen \n\ndarauf verweisen, wir machten dieses oder jenes. Wir \n\nm\u00fcssen pr\u00fcfen, ob die Instrumente passen. Wenn wir uns \n\ndie wesentlichen Instrumente anschauen, die derzeit zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, stellen wir fest: Die Kombination aus \n\nKindergeld und Kinderfreibetrag kommt vor allem den \n\nEltern zugute, die eine hohe Einkommensteuer zahlen, \n\naber weniger den Eltern, die auf Kindergeld angewiesen \n\nsind. \n\nDas ist zwar systemgerecht, wie die Staatsregierung in \n\nIhrer Stellungnahme schreibt. Aber wir stellen fest \u2013 das \n\nist wohl unbestritten \u2013: Es ist eine Freistellung des steuer-\n\nlichen Existenzminimums. Deshalb profitieren Eltern, die \n\nviel verdienen, mehr davon \u2013 wenn wir in den Kategorien \n\ndieses Systems denken. \n\nDie Leistungen des Bildungs- und Teilhabepakets, die vor \n\nallem einkommensschwachen Eltern zugutekommen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4500 \n\nsollen, werden zurzeit nur f\u00fcr etwa 40 % der Kinder in \n\nAnspruch genommen. Das hat ganz verschiedene Gr\u00fcnde. \n\nDie Leistung, die in erster Linie nachgefragt wird, ist das \n\nkostenfreie Mittagessen. \n\nVon der letzten Erh\u00f6hung des Kindergeldes \u2013 als Teil des \n\nWachstumsbeschleunigungsgesetzes \u2013 hatten wegen der \n\nSystematik die Bezieherinnen und Bezieher von ALG II \n\n\u00fcberhaupt nichts. Das ist zwar systemgerecht \u2013 ich habe \n\nes schon gesagt \u2013, aber man muss sich fragen, ob man das \n\nso will. \n\nAus der Reform des Elterngeldes Anfang dieses Jahres \n\ngingen die gleichen Eltern \u2013 n\u00e4mlich die, die ALG-II-\n\nLeistungen beziehen \u2013 als Verlierer hervor; denn ihnen \n\nwurde das Elterngeld auf das ALG II angerechnet. Kor-\n\nrekt ist: Auch das ist systemgerecht. \n\nDie k\u00fcrzlich beschlossenen Ausgaben f\u00fcr das Betreu-\n\nungsgeld in H\u00f6he von 2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich werden \n\nvermutlich dazu f\u00fchren, dass Kinder aus bildungsfernen \n\nElternh\u00e4usern weiterhin das Nachsehen haben. \n\nIch stelle fest: Uns steht eine ganze Reihe von Instrumen-\n\nten zur Verf\u00fcgung. Die Familien, die uns \u2013 wie wir alle \n\nimmer betonen \u2013 am meisten am Herzen liegen, profitie-\n\nren nicht davon. Angesichts dessen m\u00fcssen wir dar\u00fcber \n\nnachdenken, ob wir andere Instrumente brauchen und \n\nwelchen Rahmen wir schaffen m\u00fcssen, um diese anderen \n\nInstrumente tats\u00e4chlich anwenden zu k\u00f6nnen. \n\nIch bin ganz entschieden der Meinung, dass die F\u00f6rde-\n\nrung von Kindern nicht ohne die Familien stattfinden \n\nkann. Aber wir m\u00fcssen auch sehen, dass die Kopplung an \n\ndie Ehe ein Instrument ist, das heute nicht mehr wirkt. \n\nTrotz dieser Kopplung werden viele Ehen geschieden. \n\nHerr Krau\u00df nimmt an, die Verantwortung reiche so weit, \n\ndass sich die Ehepartner im Alter gegenseitig pflegen. Wir \n\nsehen doch, dass genau das h\u00e4ufig nicht der Fall ist. Es \n\nkommt doch niemand daher und sagt: \u201eSie haben damals \n\ndas Ehegattensplitting in Anspruch genommen. Sie \n\npflegen Ihre Eltern nicht? Dann wollen wir das Geld \n\nwiederhaben!\u201c Man kann die Menschen nicht auf der \n\nGrundlage des Ehegattensplittings dazu zwingen, weiter-\n\nhin in ehelicher Gemeinschaft zu leben, wenn daf\u00fcr keine \n\nGrundlage mehr vorhanden ist. \n\nSie haben recht: Arm zu sein bedeutet nicht allein, wenig \n\nGeld zu haben. Es geht um die Situation in Familien, die \n\nihren Kindern kein w\u00fcnschenswertes Aufwachsen erm\u00f6g-\n\nlichen k\u00f6nnen. Der Chef des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsver-\n\nbandes, Herr Schneider, hat in diesem Zusammenhang \n\ngesagt \u2013 ich m\u00f6chte das zitieren \u2013: \u201eDie subjektive \n\nVorwegnahme k\u00fcnftiger Optionen durch das Kind ist \n\nst\u00e4ndiger Antrieb und Motor von Entwicklungen. Wer \n\nKindern jedoch den Glauben an die Perspektive und die \n\nFreude auf das Morgen nimmt, der l\u00e4sst Energie versie-\n\ngen, raubt Kindheit und nimmt P\u00e4dagogen jegliche \n\nChance zu Bildung und Erziehung.\u201c \n\nDas hei\u00dft: Wir m\u00fcssen Familien f\u00f6rdern, wenn wir \n\nKindern eine Chance geben wollen. Aber genau das \n\nmachen Sie nicht. Die Mittel f\u00fcr die Familienbildung \n\nhaben Sie stark gek\u00fcrzt. \n\nDie Kindergrundsicherung ist eine gute M\u00f6glichkeit, \n\ndiese Instrumente neu auszurichten. Wir sind gefordert, \n\ndie Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu schaffen \u2013 ich wei\u00df, \n\ndass das nicht einfach ist \u2013, dass eine Kindergrundsiche-\n\nrung eingef\u00fchrt werden kann. Damit erhielte jedes Kind \n\neine eigenst\u00e4ndige materielle Absicherung. Vor allem \n\nw\u00fcrden Familien mit mehreren Kindern und Alleinerzie-\n\nhende profitieren; sie sind heute \u00fcberproportional h\u00e4ufig \n\nvon Armut betroffen. Auch die Familien der Mittelschicht \n\nw\u00fcrden abgesichert und m\u00fcssten bei niedrigem Erwerbs-\n\neinkommen nicht noch zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzungsleistun-\n\ngen in Anspruch nehmen. Zudem w\u00e4re die Kindergrund-\n\nsicherung unabh\u00e4ngig von der Familienform. Ich denke, \n\nes ist an der Zeit, Verantwortung nicht daran festzuma-\n\nchen, ob ein Trauschein vorliegt oder nicht. Es gibt \n\nausreichend Beispiele, dass Menschen f\u00fcreinander Ver-\n\nantwortung \u00fcbernehmen, auch f\u00fcr Kinder, obwohl der \n\nTrauschein nicht vorhanden ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, wir brauchen \n\netwas Neues. Wir brauchen eine Perspektive der Kinder \n\nau\u00dferhalb eines F\u00fcrsorgesystems. Alles, was in der letzten \n\nZeit gelaufen ist, kn\u00fcpft nur an der Defizitsituation von \n\nKindern an und nicht an den Potenzialen, die in Kindern \n\nwirklich vorhanden sind. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fc\u00dfler von \n\nder NPD-Fraktion; Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Obwohl die NPD-Fraktion einige Grundge-\n\ndanken dieses Antrages teilt, k\u00f6nnen wir leider dennoch \n\nnicht zustimmen, weil einiges vermengt wird, was wir \n\nnicht mittragen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise die \n\ngeforderte Abschaffung des Ehegattensplittings. Wir \n\nNationaldemokraten sind durchaus der Meinung, dass die \n\nEhe nach wie vor die beste und \u00fcbrigens auch die von den \n\nmeisten Paaren angestrebte Form des Zusammenlebens \n\nist, wenn es darum geht, Kindern m\u00f6glichst optimale \n\nStartvoraussetzungen zu bieten. Die Ehe sollte nach wie \n\nvor unter dem besonderen Schutz der staatlichen Ordnung \n\nstehen. Das Institut der Ehe ist aus unserer Sicht Voraus-\n\nsetzung daf\u00fcr, andere staatliche Zuwendungen zur Famili-\n\nengr\u00fcndung, zum Beispiel das von uns geforderte Ehe-\n\nstandsdarlehen, also der Ehekredit, auf eine sichere \n\nrechtliche Grundlage zu stellen. Nat\u00fcrlich sollten Zuver-\n\nl\u00e4ssigkeit, Zuneigung und Vertrauen auch eine Rolle \n\nspielen, wie schon gesagt wurde. \n\nDie Absage an die Ehe, die im Grunde genommen mit der \n\nForderung nach ersatzloser Abschaffung des Ehegatten-\n\nsplittings indirekt ausgesprochen wird, k\u00f6nnen wir nicht \n\nmittragen. Wir fordern stattdessen eine Weiterentwicklung \n\nzu einer F\u00f6rderung f\u00fcr Familien mit Kindern und damit \n\nzum Familiensplitting; denn Kinderlosigkeit darf auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4501 \n\nDauer nicht bessergestellt werden als die Entscheidung \n\nf\u00fcr Kinder. Schon allein aus diesem Grund k\u00f6nnen wir \n\ndem Antrag nicht zustimmen. \n\nEinen anderen Gedanken, die Aufhebung der Anrechnung \n\nvon kinderabh\u00e4ngigen Leistungen, also auf die Leistun-\n\ngen nach SGB II oder SGB XII, k\u00f6nnen wir unterst\u00fctzen. \n\nEs darf keine Selektion nach sozialer Herkunft geben, \n\nwenn es um die Frage geht, wie Kinder etwa durch \n\nKindergeld oder Bundeselterngeld gef\u00f6rdert werden. \n\nAllerdings ist dazu aus unserer Sicht eine wichtige Ein-\n\nschr\u00e4nkung vorzunehmen. Das gesamte Sozialleistungs-\n\nsystem geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auf den Pr\u00fcfstand, inwieweit es \n\nauf Ausl\u00e4nder anwendbar ist. Sie kennen unsere Position \n\ndazu. Die NPD ist sozusagen f\u00fcr getrennte Regelkreise, \n\nund zwar nicht aus Geh\u00e4ssigkeit oder Menschenverach-\n\ntung, wie Sie uns immer unterstellen, sondern einfach \n\ndeshalb, weil wir es uns nicht leisten k\u00f6nnen, dass die in \n\nden letzten 30 bis 40 Jahren erfolgte Zuwanderung ins \n\nsoziale Netz so weiter geht wie bisher. \n\nAn dieser Stelle muss man beachten, dass die von der \n\nStaatsregierung aufgeworfene Frage der Finanzierbarkeit \n\nder Forderungen, die DIE LINKE erhebt, vor dem Hinter-\n\ngrund der hohen Zahl ausl\u00e4ndischer \u2013 insbesondere \n\nmuslimischer \u2013 Transferempf\u00e4nger in Deutschland gar \n\nnicht darstellbar und auch nicht w\u00fcnschenswert w\u00e4re, \n\netwa wenn Sie bedenken, dass in dieser Gruppe die \n\nErwerbsquote bei gerade einmal einem Drittel oder dass \n\ndie Transferrelation, also das Verh\u00e4ltnis von Transferemp-\n\nf\u00e4nger zu \u00fcberwiegend Erwerbst\u00e4tigen bei 43,6 % liegt. \n\nDas muss man einfach mal n\u00fcchtern sehen und dann \n\nsagen: Die sozialen Wohltaten der LINKEN f\u00fcr Familien \n\nund Kinder sind unter Einbeziehung aller in Deutschland \n\nlebenden Menschen, unabh\u00e4ngig von Herkunft und \n\nLeistungsbereitschaft, einfach nicht finanzierbar. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nWir w\u00fcrden damit die \u00dcberfremdung ganzer St\u00e4dte und \n\nBallungsr\u00e4ume regelrecht forcieren. Ein wichtiger Punkt, \n\nan dem wir als NPD-Fraktion wiederum dem Grunde \n\nnach mit Ihrem Antrag \u00fcbereinstimmen, ist die Frage der \n\nKindergrundsicherung versus Kinderfreibetr\u00e4ge. Hier \n\n\u00fcberzeugt auch die Staatsregierung in ihrer ablehnenden \n\nStellungnahme nicht. Tatsache ist leider, dass viele Eltern \n\ntrotz eingetragener Kinderfreibetr\u00e4ge auf der Lohnsteuer-\n\nkarte keine wirklichen Steuerersparnisse haben. Ber\u00fcck-\n\nsichtigung findet der Kinderfreibetrag nur als Bemes-\n\nsungsgrundlage f\u00fcr Kirchensteuer und Solizuschlag. Bei \n\nder Ermittlung der monatlichen Lohnsteuer wird er nicht \n\nber\u00fccksichtigt. \n\nW\u00e4hrend sich das von der Einkommensteuer freizustel-\n\nlende Existenzminimum des Erwachsenen in der jeweili-\n\ngen Lohnsteuerklasse wiederfindet und somit die monat-\n\nlich zu entrichtende Steuer reduziert, werden die Exis-\n\ntenzminima von Kindern v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigt. Die \n\nBundesregierung setzt die Kinderfreibetr\u00e4ge mit dem \n\nKindergeld gleich. Das hei\u00dft, dass zun\u00e4chst in allen \n\nF\u00e4llen das Kindergeld ausgezahlt wird. Anschlie\u00dfend \n\nerfolgt durch das Finanzamt eine \u201eG\u00fcnstigerpr\u00fcfung\u201c. \n\nErst ab einem Einkommen von 63 486 Euro werden die \n\nKinderfreibetr\u00e4ge bei der Ermittlung des zu versteuernden \n\nEinkommens ber\u00fccksichtigt. Alle anderen Eltern erhalten \n\ndas Kindergeld anstelle der Freibetr\u00e4ge. Im Grunde ist das \n\neine vorweggenommene Steuerverg\u00fctung auf den Kinder-\n\nfreibetrag. Diese Steuerverg\u00fctung als Familienleistung zu \n\nverkaufen, ist einfach eine Irref\u00fchrung. Wirkliche Steuer-\n\ngerechtigkeit verlangt eine klare Trennung von steuerli-\n\nchen Freibetr\u00e4gen und Kindergeldleistungen, wie immer \n\nSie diese auch nennen m\u00f6gen, meinetwegen auch Kinder-\n\ngrundsicherung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte es schon gesagt, aus \n\nSicht der NPD-Fraktion enth\u00e4lt der Antrag der LINKEN \n\neinige gute Gedanken, aber leider auch eine schwerwie-\n\ngende Stolperfalle, die den Sozialstaat f\u00f6rmlich zerrei\u00dfen \n\nw\u00fcrde, wenn sie damit durchk\u00e4men. Wir enthalten uns. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \n\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich f\u00fcr die Staatsregierung wieder Herrn \n\nStaatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Zur sozialen Lage von \n\nKindern und Jugendlichen in Sachsen liegt Ihnen eine \n\nausf\u00fchrliche Stellungnahme der Staatsregierung vor. Ich \n\nm\u00f6chte mich deshalb auf einige Kernaussagen beschr\u00e4n-\n\nken. \n\nErstens. Sie fordern keine Anrechnung von Kindergeld \n\nauf die Grundsicherung. Menschen, die Grundsicherung \n\nerhalten, bekommen diese auch f\u00fcr ihre Kinder. Gleich-\n\nzeitig erhalten sie Kindergeld und gegebenenfalls Eltern-\n\ngeld. Diese Zahlungen werden auf die Grundsicherung \n\nangerechnet. Das hei\u00dft, die Grundsicherung wird abz\u00fcg-\n\nlich dieses Betrages gezahlt. Aber das gilt bei allen \n\nstaatlichen Leistungen. Es kann immer nur eine staatliche \n\nLeistung f\u00fcr ein Grundbed\u00fcrfnis in Anspruch genommen \n\nwerden. Deshalb noch einmal deutlich: Grundsicherungs-\n\nempf\u00e4nger mit Kindern erhalten nicht weniger als andere. \n\nSie erhalten die ihnen zustehenden Gesamtbetr\u00e4ge, aber \n\naus unterschiedlichen T\u00f6pfen. \n\nZweitens. Sie fordern die Abschaffung der Kinderfreibe-\n\ntr\u00e4ge im Steuerrecht. Der sogenannte Familienleistungs-\n\nausgleich bewirkt die steuerliche Freistellung des Exis-\n\ntenzminimums und des Betreuungs-, Erziehungs- oder \n\nAusbildungsbedarfs eines Kindes, entweder durch den \n\nKinderfreibetrag oder durch Kindergeld. Auch hier gilt, \n\nbeides zusammen kann nicht in Anspruch genommen \n\nwerden. Bei einer Einkommensteuer werden seitens des \n\nFinanzamtes das gezahlte Kindergeld und die Steuerer-\n\nsparnis durch den Kinderfreibetrag so miteinander ver-\n\nrechnet, dass jeweils das Beste f\u00fcr den Steuerpflichtigen \n\nherauskommt. \n\nDrittens. Sie sind gegen das Ehegattensplitting. Einge-\n\nf\u00fchrt wurde das Ehegattensplitting in der Bundesrepublik \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4502 \n\nDeutschland 1958. Es l\u00f6ste die sogenannte rohe Haus-\n\nhaltsbesteuerung ab. Nach der rohen Haushaltsbesteue-\n\nrung wurde das gesamte Haushaltseinkommen dem \n\nSteuertarif unterzogen. Aufgrund der Tarifprogression \n\nf\u00fchrte dieses Vorgehen bei zwei ledigen Personen, die \n\nbeide ein Einkommen erzielen, zu einer h\u00f6heren Steuer-\n\nbelastung, wenn sie heirateten, auch wenn sich ansonsten \n\nnichts ge\u00e4ndert hatte. So gesehen wurde die Eheschlie-\n\n\u00dfung steuerlich bestraft. Dem wollte man entgegenwir-\n\nken. Das Ehegattensplitting geh\u00f6rt also zu den Rahmen-\n\nbedingungen zum Schutz von Ehe und Familie. Das \n\nEhegattensplitting ist auch Ausdruck dessen, dass wir die \n\nEhe, eine Gemeinschaft von zwei Menschen, die f\u00fcrei-\n\nnander einstehen, beg\u00fcnstigen. Dieses Grundverst\u00e4ndnis \n\nleiten wir unter anderem aus dem Grundgesetz ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEhepaare, die bisher keine Kinder bekommen haben, sind \n\nin der Regel beide erwerbst\u00e4tig, sodass der Splittingeffekt \n\nbei dieser Gruppe nur gering ausf\u00e4llt. So viel zu Ihrer \n\nBehauptung, dass kinderlose Ehepaare besonders beg\u00fcns-\n\ntigt seien. Derzeit, meine Damen und Herren \u2013 das ist \n\njetzt auch noch einmal ein wichtiges Argument \u2013 wachsen \n\n76 % aller Kinder bei ihren verheirateten Eltern auf. Das \n\nhei\u00dft, das Ehegattensplitting kommt in erster Linie \n\nFamilien mit Kindern zugute. Eine Abschaffung des \n\nEhegattensplittings h\u00e4tte also zur Folge, dass gerade die \n\nFamilien benachteiligt w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU: Das ist ja das Ziel der \n\nLINKEN! Das haben die schon immer gemacht!) \n\nViertens fordern Sie eine Regelfinanzierung f\u00fcr Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten durch den Bund bei Abschaffung der steuerli-\n\nchen Ber\u00fccksichtigung von Kinderbetreuungskosten. Dies \n\nsoll eine F\u00f6rderung direkt an das Kind sein \u2013 so lautet \n\nzumindest Ihre Begr\u00fcndung. Aber Sie wollen wieder \n\nInstitutionen f\u00f6rdern und nicht Kinder, genau wissend, \n\ndass wir in Sachsen ein exzellentes Kindertagesst\u00e4ttennetz \n\nhaben und eine exzellente Kindertagesst\u00e4ttenversorgung. \n\nSie fordern den Aufbau von Strukturen, die es bereits gibt. \n\nAber was ist zum Beispiel mit den alleinerziehenden \n\nV\u00e4tern, mit einem Vater zum Beispiel, der im Schicht-\n\ndienst arbeitet und froh ist, wenn er die Betreuung, die er \n\nsich wom\u00f6glich neben Kita und Hort flexibel f\u00fcr zu \n\nHause organisiert, von der Steuer absetzen kann? Was ist \n\nmit all den Frauen und M\u00e4nnern, die zum Beispiel in den \n\nKrankenh\u00e4usern, in der Gastronomie, im Einzelhandel, \n\nbei der Polizei oder im Theater arbeiten, die sich f\u00fcr den \n\nNachmittag oder f\u00fcr den Abend nach der Kita jemanden \n\nsuchen m\u00fcssen, der das Kind abholt und betreut, bis er \n\noder sie selbst nach Hause kommt, oft erst nach 22 Uhr? \n\nSollten auch die ihre Ausgaben nicht mehr steuerlich \n\ngeltend machen d\u00fcrfen? Was ist mit den flexibel arbeiten-\n\nden Menschen im Supermarkt, die sich diese Zeiten nicht \n\naussuchen k\u00f6nnen und oft froh sind, \u00fcberhaupt wieder \n\nArbeit zu haben? \n\nIhr Vorschlag, meine Damen und Herren, geht von einer \n\nArbeitswelt aus, die es so nicht mehr gibt. Hier gibt es \n\nsteuerliche Ber\u00fccksichtigungen, die flexibel Antworten \n\ngeben. Ich kann deshalb nur empfehlen, den Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat Frau Klepsch. \u2013 Es gibt aber zuvor noch eine Kurzin-\n\ntervention. Sie k\u00f6nnen trotzdem schon nach vorn kom-\n\nmen. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Ich \n\nhabe davon abgesehen, Herrn Kupfer eine Zwischenfrage \n\nzu stellen, da ich wei\u00df, dass er das nur vortr\u00e4gt. Mir ist \n\ntrotzdem aufgefallen, dass Herr Patt heute in einer fr\u00fche-\n\nren Debatte deutlich sagte, dass sich die CDU Sachsen \n\nschon sehr lange f\u00fcr ein Familiensplitting einsetze, gerade \n\neben aber ein gro\u00dfes Pl\u00e4doyer f\u00fcr das Ehegattensplitting \n\ngehalten wurde. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nDas schlie\u00dft sich nicht aus!) \n\n\u2013 Ach, genau! Das habe ich auch herausgeh\u00f6rt. Ganz \n\nsicher. \u2013 Ich bin leider Gottes nicht dazu in der Lage, \n\nsolche Verrenkungen wie die CDU im Kopf mitzuma-\n\nchen. Ich w\u00fcrde versuchen, das vielleicht \u00fcber eine Kleine \n\nAnfrage zu kl\u00e4ren. Es gibt Protokolle, um deutlich zu \n\nmachen, wof\u00fcr die CDU jetzt eigentlich wirklich steht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \n\nKlepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nkomme zum Schlusswort zu unserem Antrag. Eigentlich \n\ng\u00e4be die Rede, die Herr Kupfer gerade in Vertretung von \n\nFrau Clau\u00df vorgetragen hat, gen\u00fcgend Anlass, auf viele \n\nPunkte noch einmal einzugehen. Allerdings will ich \n\nweitestgehend darauf verzichten, weil Herr Kupfer aus \n\nmeiner Sicht heute eher dazu verurteilt ist, hier seine \n\nKollegin zu vertreten und Reden zu verlesen. \n\nEin Punkt ist aber wichtig, was die Frage Kinderfreibetrag \n\nund steuerliche Verg\u00fcnstigung von Kinderbetreuung \n\nbetrifft. Fakt ist: Die Beispiele, die angef\u00fchrt wurden, die \n\nVerk\u00e4uferin usw., sind alles Berufsgruppen, die so wenig \n\nverdienen, dass sie als Geringverdiener teilweise Zu-\n\nschl\u00e4ge des Staates bekommen m\u00fcssen, oder so wenig \n\nverdienen, dass sie sich keine abendliche Kinderbetreu-\n\nung leisten k\u00f6nnen, sondern dass es \u00fcber die Familie, \u00fcber \n\ndie Oma, Verwandte oder Nachbarn abgedeckt werden \n\nmuss. Insofern stimmt die Logik hier nicht. \n\nHerr Krau\u00df, vielleicht noch einmal zu Ihnen: Sie hatten \n\ngefragt, woher das Geld kommen soll. Ich hatte es erkl\u00e4rt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4503 \n\nJetzt haben wir ausf\u00fchrlich \u00fcber das Ehegattensplitting \n\ndiskutiert. Der eigentliche Hintergrund scheint mir aber \n\ndoch zu sein, dass Sie f\u00fcr Ihre Fraktion einen etwas \n\neigenartigen Familienbegriff vertreten. Ich sage es noch \n\neinmal deutlich: Kinder sind nicht davon abh\u00e4ngig, dass \n\nes eine Ehe gibt, weil die Zeugung und die Austragung \n\neines Kindes auch ohne Trauschein geht. Das ist vielleicht \n\nnoch nicht allen mit CDU-Parteibuch bewusst. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nAber ich erkl\u00e4re es gern noch einmal. Eigentlich h\u00e4ngt es \n\nauch davon ab, dass sich Eltern daf\u00fcr entscheiden, dass \n\nsie Kinder haben wollen. Das ist eine gute Entscheidung \n\nund das sollten wir als Staat unterst\u00fctzen. Wenn der letzte \n\nKinder- und Jugendbericht dieses Freistaates zu dem \n\nSchluss kommt, dass wir eine soziale Spaltung haben, \n\ndass sich die Lebenslagen von Kindern und Jugendlichen \n\nimmer weiter auseinanderentwickeln, dann hei\u00dft das \n\ndoch: Das System h\u00e4ngt schief. Dann brauchen wir einen \n\nSystemwechsel in der Kinderf\u00f6rderung. Deshalb wollen \n\nwir die Kindergrundsicherung \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund nicht, um die Ehe als Institution infrage zu stellen. \n\nDas ist der wesentliche Unterschied. Das Beispiel mit der \n\nPflege, wer hier wen gegenseitig pflegt, als Legitimation \n\nf\u00fcr das Ehegattensplitting herbeizuf\u00fchren ist wirklich an \n\nden Haaren herbeigezogen. Offensichtlich wird aber auch \n\nder Familienbegriff von Ihnen, Herr Krau\u00df, nicht mehr \n\nder Realit\u00e4t im Jahr 2011 gerecht. Das mag im Erzgebirge \n\nnoch so sein, aber wir m\u00fcssen doch einfach feststellen, \n\n(Zurufe von den LINKEN und der CDU) \n\nMenschen wandern ab. Wir wissen es. Menschen wandern \n\nin andere Bundesl\u00e4nder ab. Sie arbeiten in verschiedenen \n\nSt\u00e4dten. Sie f\u00fchren Wochenendbeziehungen und haben \n\ntrotzdem Kinder. Generationen leben in verschiedenen \n\nTeilen des Landes. Also ist es nicht mehr eins zu eins so, \n\ndass der Mann die Frau und die Frau den Mann pflegt \n\nusw. Das ist \u00fcberholt. Dem m\u00fcssen auch ein Steuersystem \n\nsowie eine Kinderf\u00f6rderung in Zukunft besser gerecht \n\nwerden, selbst wenn in einzelnen Wahlkreisen die Uhren \n\nnoch anders ticken. \n\nFrau Sch\u00fctz hat es erkannt. Auch sie hat festgestellt: Wir \n\nwollen den Systemwechsel. Wir wollen die kindorientier-\n\nte F\u00f6rderung. Sicherlich ist die Familie die kleinste \n\nsoziale Einheit. Darin gebe ich Frau Sch\u00fctz vollkommen \n\nrecht. Aber Familie ist eben nicht Ehe, sondern Familie ist \n\nauch Ein-Eltern-Familie, Familie ist das Zusammenleben \n\ngleichgeschlechtlicher Partner mit Kindern, die sich daf\u00fcr \n\nentschieden haben. Familie ist auch das Zusammenleben \n\nunverheirateter Eltern oder \u00fcber mehrere Generationen \n\nmit Kindern zusammen. \n\nWir wollen das Thema st\u00e4rken. Wir wollen die bundes-\n\nweite Debatte dazu ansto\u00dfen. Deswegen der Auftrag an \n\ndie Staatsregierung, das Thema auf Bundesebene anzu-\n\nsto\u00dfen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt nicht!) \n\n\u00dcber die genaue Ausgestaltung m\u00fcssen wir uns dann \n\nunterhalten. Es gibt verschiedene L\u00f6sungsans\u00e4tze, die \n\ndiskutiert werden m\u00fcssen. Dann kommen wir auch zu \n\neiner L\u00f6sung, die das Ganze finanziert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich w\u00fcrde jetzt gern zur Abstimmung kommen. \n\nIch rufe die Drucksache 5/4916 auf. Wer die Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD, und \n\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Punktweise!) \n\n\u2013 Ach, punktweise! Entschuldigung. Genauso machen wir \n\ndas. Dann rufe ich jetzt noch einmal den Antrag auf, \n\nDrucksache 5/4916, und wir kommen zur punktweisen \n\nAbstimmung. Ich lasse jetzt \u00fcber Punkt 1 abstimmen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer \n\nReihe Stimmen daf\u00fcr, ist Punkt 1 dennoch abgelehnt \n\nworden. \n\nWir kommen zu Punkt 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nganzen Reihe von Stimmenthaltungen und wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr ist Punkt 2 mit Mehrheit abgelehnt wor-\n\nden. Damit er\u00fcbrigt sich auch die Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nPlanungssicherheit f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen herstellen \n\nDrucksache 5/7462, Antrag der Fraktion der SPD \n\nAuch hier gibt es wieder eine Diskussionsrunde. Herr \n\nMann steht schon am Mikrofon. Die SPD-Fraktion \n\nbeginnt. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Insbesondere werte Kolle-\n\nginnen und Kollegen der Koalitionsfraktionen! Seit mehr \n\nals einem Jahr warten wir nun auf die vom Parlament \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4504 \n\ngeforderte Vorlage zum Hochschulentwicklungsplan. Die \n\nSPD-Fraktion legt Ihnen heute den Antrag \u201ePlanungssi-\n\ncherheit f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen\u201c \u2013 endlich, \n\nm\u00f6chte man sagen \u2013 \u201eherstellen\u201c vor. Sie werden eventu-\n\nell gleich entgegnen, dass Ihnen vieles aus dem vorlie-\n\ngenden Antrag schon bekannt vorkommt. Ja, dies ist \n\ntats\u00e4chlich der Fall, und zwar, weil wir Ihnen dies seit \n\nmehr als eineinhalb Jahren in Antr\u00e4gen, Anh\u00f6rungen und \n\nDebatten vortragen. \n\nEs ist aber nicht allein unser Problem, dass Sie diese \n\nAntr\u00e4ge bis heute abgelehnt haben, sondern eines f\u00fcr die \n\nZukunft ganz Sachsens. Ihr Problem ist aber, dass sich die \n\nGrundaussagen zur Hochschulentwicklungsplanung, die \n\nwir trafen, inzwischen best\u00e4tigt finden und Ihre Grundan-\n\nnahme von der Realit\u00e4t eingeholt wurde. So hat die \n\nStaatsministerin der versammelten Hochschulrektoren-\n\nkonferenz und den Kanzlern der Hochschulen noch im \n\nOktober vorigen Jahres als Grundlage der Hochschulent-\n\nwicklungsplanung Zahlen vorgestellt, die f\u00fcr dieses Jahr \n\nin Sachsen ganze 95 000 Studierende prognostiziert \n\nhaben. Gestern nun kamen die Zahlen vom Statistischen \n\nBundesamt. Mit sage und schreibe \u00fcber 21 000 Immatri-\n\nkulationen steigen die Einschreibungen und die Studie-\n\nrendenzahl wird in diesem Jahr mit der Grenze von \n\n110 000 Studierenden ein neues Allzeithoch in Sachsen \n\n\u00fcberschreiten. Genau deswegen sind vor zehn Tagen \u00fcber \n\n3 000 Studierende in Leipzig gegen diese K\u00fcrzung auf die \n\nStra\u00dfe gegangen, und ich kann Ihnen sagen, das war kein \n\nlangfristig geplanter, breiter Protest. Das war eine erste \n\nSpontanreaktion aus den Leipziger Hochschulen. \n\nAuch deswegen erneuern wir unsere Forderung und \n\nverst\u00e4rken sie: Die s\u00e4chsischen Hochschulen brauchen \n\neine Atempause, ein Moratorium weiterer Stellenk\u00fcrzun-\n\ngen, solange der Studierendenansturm anh\u00e4lt, und dies \n\nwird ohne Zweifel bis mindestens 2015 der Fall sein. Hier \n\nbilden sich mitnichten nur Einmaleffekte ab wie die \n\nAussetzung der Wehrpflicht oder die doppelten Abitur-\n\njahrg\u00e4nge, sondern eben auch der deutliche Anstieg der \n\n\u00dcbergangsquoten und damit der Anteil der Studierenden \n\nan einem Altersjahrgang. \n\nGenau das ist es doch, was die Politik den jungen Leuten \n\nseit Jahren gepredigt hat. Der Ministerpr\u00e4sident war vor \n\ndrei Jahren mit dabei, als er sich beim sogenannten \n\nBildungsgipfel nicht nur hinter das 10-%-BIP-Ziel stellte, \n\nsondern auch f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Anteils der akade-\n\nmisch Gebildeten aussprach. Jetzt kommen die jungen \n\nMenschen. Auch junge Menschen aus den alten Bundes-\n\nl\u00e4ndern folgen diesem Ruf, und Sie knallen denen die \n\nT\u00fcren vor den Kopf oder \u2013 schlimmer noch \u2013 k\u00fcrzen \n\nihnen die Dozenten aus dem H\u00f6rsaal. \n\nDazu kann ich nur sagen: Das ist doch Irrsinn. Sie reden \n\nvon Fachkr\u00e4fteanwerbung, w\u00e4hrend Sie im eigenen Land \n\ndie Potenziale, diese Fachkr\u00e4fte auszubilden, verkommen \n\nlassen. Ich sage Ihnen deshalb: H\u00f6ren Sie auf, Kaffee und \n\nEierschecke zu verteilen, und backen Sie gr\u00f6\u00dfere Br\u00f6t-\n\nchen! \n\nWenn Sie den unbestreitbar h\u00f6heren Bedarf an Fachkr\u00e4f-\n\nten im Lehrerberuf, in Berufen der Pflege, der Energie- \n\nund Umwelttechnik wirklich decken wollen, dann brau-\n\nchen Sie auch hier Ressourcen. \n\nDeshalb schlagen wir einen Pool vor, der dazu dienen \n\nmuss, diese Priorit\u00e4ten zu setzen. Wenn das Land Sachsen \n\nes aber nicht einmal schafft, in diesen Feldern der \u00f6ffent-\n\nlichen Daseinsvorsorge mit seinen eigenen staatlichen \n\nInstitutionen f\u00fcr gen\u00fcgend Nachwuchs zu sorgen, wo \n\ndann? Deshalb fehlen uns von der SPD-Fraktion hierzu \n\nma\u00dfgebliche Aussagen in Ihrem bisherigen Entwurf zur \n\nHochschulentwicklungsplanung. \n\nZum Lehrermangel und -bedarf wurde heute bereits \n\ndiskutiert. Eines will ich dazu aber sagen: Der Streit, den \n\nSie von FDP und CDU halb\u00f6ffentlich \u00fcber die Wiederein-\n\nrichtung der Grundschullehrerausbildung in Chemnitz \n\nf\u00fchren, springt viel zu kurz. Statt mit viel Aufwand ein \n\nSymbol zu setzen, das fr\u00fchestens in sieben Jahren in den \n\nSchulen wirksam werden kann, sagen wir: St\u00e4rken Sie \n\njetzt die beiden vorhandenen Standorte in Leipzig und \n\nDresden und statten Sie diese so aus, dass wir die enor-\n\nmen Herausforderungen des Lehrerbedarfs bew\u00e4ltigen \n\nk\u00f6nnen! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nHerr Minister W\u00f6ller, dass Ihre R\u00fccknahme der Reform \n\nder Lehrerausbildung mehr eine B\u00fcrde als eine Hilfe war, \n\nhaben wir bereits deutlich gemacht. \n\nJetzt aber zu Ihrem zweiten Argument, das im Zusam-\n\nmenhang mit den Stellenk\u00fcrzungen gern vorgetragen \n\nwird: den zur\u00fcckgehenden finanziellen M\u00f6glichkeiten. \n\nIch m\u00f6chte Sie im Namen der SPD-Fraktion fragen: Wie \n\nkann es sein, dass Sie 13 000 Euro vom Bund f\u00fcr jeden \n\nStudierenden einstreichen, aber davon nur 60 % bei den \n\nHochschulen ankommen? Wie kann es sein, dass Sie in \n\nStellungnahmen nur 17 000 Immatrikulationen im Jahr \n\n2015 angeben, sich aber gegen\u00fcber dem Bund vertraglich \n\nschon verpflichtet haben, bis 2015 die Immatrikulation \n\nvon 20 000 Studierenden stabil zu halten und die Res-\n\nsourcen daf\u00fcr vorzuhalten? \n\nWarum stemmen Sie sich, meine Damen und Herren, \n\ngegen Initiativen zur Lockerung des Kooperationsverbots \n\nauf Bundesebene und die Forderung zur Aufstockung des \n\nHochschulpaktes der SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder? Warum, \n\nmeine Damen und Herren von CDU und FDP, nutzen Sie \n\nnicht diese Chancen f\u00fcr Sachsen, dem Fachkr\u00e4ftemangel \n\nund dem demografischen Wandel wirksam entgegenzutre-\n\nten? Sie m\u00fcssten wissen, im Vergleich zum Kapitalmarkt \n\nsind die mittel- und langfristigen Bildungsrenditen von \n\nakademischer Ausbildung deutlich h\u00f6her. Wichtig ist mir \n\ndeshalb festzuhalten: Das, was Sie hier tun, ist mitnichten \n\nSparen, sondern Sie k\u00fcrzen an Investitionen und damit an \n\nder Zukunft Sachsens. \n\nKurzum: Die Finanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Studierende \n\nsind gegeben, und die Infrastruktur ist da. Das, was wir \n\nwirklich gemeinsam gestalten m\u00fcssten, ist eine unter-\n\nschiedlich starke Entwicklung der Studierenden in unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4505 \n\nschiedlichen Regionen. Auch deswegen wollen wir einen \n\nPool und keinen Rasenm\u00e4her. Deswegen hat sich die \n\nSPD-Fraktion im \u00dcbrigen auch nicht gegen die Struktur-\n\nver\u00e4nderungen an den Standorten Ro\u00dfwein, Reichenbach \n\nund der FH Zittau gewandt. Einzig die f\u00fcr uns nicht \n\nnachvollziehbare Anbindung des IHE Zittau an die TU \n\nBergakademie Freiberg haben wir kritisiert. \n\nWie sehen nun die Folgen Ihrer Politik und Rahmenset-\n\nzung durch diesen Doppelhaushalt und die beabsichtigte \n\nHochschulpolitik aus? Das will ich an einigen Beispielen \n\nillustrieren. \n\nGerade eben, just gestern Abend, wurde an der HTWK \n\nLeipzig, also immerhin der gr\u00f6\u00dften Fachhochschule in \n\nSachsen, die Schlie\u00dfung einer deutschlandweit anerkann-\n\nten Mathefakult\u00e4t diskutiert, und dies schlicht deshalb, \n\nweil durch die Stellenk\u00fcrzungen die Hochschulen ge-\n\nzwungen sind, bei Fachrichtungen, welche nicht ausgelas-\n\ntet oder \u00fcberlastet sind, zu k\u00fcrzen. Da steht genau eines \n\nder MINT-F\u00e4cher vor dem Aus, auf das Sie sonst hier im \n\nPlenum Ihr Hohelied singen. \n\nOder der drohende Abbau der H\u00e4lfte der Professoren in \n\nder Politikwissenschaft Leipzigs. Obwohl die Fachrich-\n\ntung einen NC hat, ist sie \u00fcberlastet. Also, an der Nach-\n\nfrage kann es nicht liegen, am Bedarf auch nicht. Etwa an \n\nder Qualit\u00e4t der Ausbildung? Falls ja, dann erstaunt mich, \n\ndass mindestens ein Pers\u00f6nlicher Referent und ein weite-\n\nrer Redenschreiber des amtierenden Ministerpr\u00e4sidenten \n\njust an dieser Fakult\u00e4t ihren Abschluss gemacht haben. \n\nNein, meine Damen und Herren, es liegt schlicht daran, \n\ndass in dieser Fachrichtung durch die von uns stetig \n\nthematisierten, zu lange nicht besetzten Professorenstellen \n\ndrei Stellen vakant sind und nun dem von Ihnen mit \n\ndiesem Doppelhaushalt beschlossenen Stellenk\u00fcrzungen \n\nzum Opfer fallen. Die Universit\u00e4t hat kaum noch Spiel-\n\nr\u00e4ume. \n\nAber was macht die Koalition? Sie streitet weiter. W\u00e4h-\n\nrend die von Ihnen selbst gesetzte Frist f\u00fcr die Vorlage der \n\nHochschulentwicklungsplanung schon ein geschlagenes \n\nJahr lang verstrichen ist, nehmen Sie, meine Damen und \n\nHerren, Ihre eigenen Beschl\u00fcsse nicht ernst und streiten, \n\nund zwar \u2013 und das sollten sich insbesondere die Kolle-\n\ngen von der FDP gesagt sein lassen \u2013 \u00fcber absurde Etiket-\n\nten. Meine Damen und Herren, den Hochschulen ist es \n\nv\u00f6llig egal, unter welchen Titel Sie das Machtwerk am \n\nEnde stellen. Wissenschaftsr\u00e4ume, Wissenschaftsregionen \n\noder Campus Sachsen, das ist den Hochschulen egal; \n\ndenn die Diskussion \u00fcber diese Etiketten geht an der \n\nRealit\u00e4t vorbei. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Antrag ist ein letzter \n\nVersuch, Sie zur Besinnung zu rufen. Unsere Hochschu-\n\nlen sind das Pfund, mit dem man dem demografischen \n\nWandel und dem Fachkr\u00e4ftemangel erfolgreich begegnen \n\nkann. Machen Sie dieses Pfund nicht kaputt, indem Sie \n\nden Hochschulen die f\u00fcr ihre Lehre und Forschung \n\nnotwendige Grundfinanzierung entziehen! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Lieber Herr Kollege Mann, \n\nSie erlauben mir, dass ich mich mit Ihrem Antrag besch\u00e4f-\n\ntige und weder zum Lehrerbedarf noch zum Kooperati-\n\nonsverbot sprechen m\u00f6chte. Acht Punkte fallen mir zu \n\nIhrem Antrag ein. \n\nErstens. Sie verlangen, dass der Hochschulentwicklungs-\n\nplan bis zum 15. Dezember dem Landtag zur Best\u00e4tigung \n\nvorgelegt werden soll. Dies ist weder rechtlich geboten \n\nnoch sinnvoll. Der Hochschulentwicklungsplan ist nach \n\nunserem Hochschulgesetz allein durch das SMWK zu \n\nerstellen. Der Plan ist fertig, mit den einzelnen Hochschu-\n\nlen abgestimmt und in Kabinettsreife. Eine zus\u00e4tzliche \n\nLandtagsrunde verz\u00f6gerte noch mehr. Warten wir \n\n14 Tage, dann wissen wir, wor\u00fcber wir reden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bin \u2013 zweitens \u2013 dankbar, dass Sie mir noch Gelegen-\n\nheit geben, zum Stellenmoratorium zu sprechen. Da kann \n\nich n\u00e4mlich einiges klarstellen. Wir wissen beide, der \n\nStellenabbau wurde im M\u00e4rz 2010 beschlossen. Er be-\n\nginnt im Hochschulbereich im Jahr 2013. Bis 2015 sollen \n\n300 Stellen wegfallen. Im Jahr 2015 wird es eine Evaluie-\n\nrung geben, die den weiteren Stellenabbau unter anderem \n\nim Hinblick auf die Entwicklung der Studierendenzahlen \n\npr\u00fcfen soll. Die stellengenaue Aufteilung der bereits \n\nverbindlich ausgebrachten kw-Vermerke f\u00fcr die Jahre \n\n2013 und 2014 auf die einzelnen Hochschulkapitel erfolgt \n\ndanach im Haushaltsplan 2013/2014, wenn nicht bis \n\ndahin, was ich hoffe, die Stellenplanbindung f\u00fcr die \n\nHochschulen aufgehoben ist und die Hochschulen selbst \n\nentscheiden k\u00f6nnen, wo und wie sie Personal abbauen. \n\n\u00dcber die Aufteilung der 327 kw-Vermerke auf Jahres-\n\nscheiben f\u00fcr die Folgejahre \u2013 so hei\u00dft es im Haushaltsge-\n\nsetz \u2013 wird im Jahr 2015 auf der Grundlage des Ergebnis-\n\nses der Evaluierung entschieden. Ein Moratorium n\u00e4hme \n\n\u2013 so glaube ich \u2013 die Flexibilit\u00e4t. Kein Grund zur Aufre-\n\ngung, kein Grund f\u00fcr Proteste! Ich komme nachher noch \n\neinmal auf die Stellensituation zur\u00fcck. \n\nDer dritte meiner acht Punkte: Der Antrag fordert eine \n\nSt\u00e4rkung des akademischen Mittelbaus und eine ge-\n\nschlechtergerechte Entwicklung. Die St\u00e4rkung des aka-\n\ndemischen Mittelbaus halte ich grunds\u00e4tzlich f\u00fcr richtig. \n\nIch glaube, dass wir da fr\u00fcher einen Fehler gemacht \n\nhaben. Aber dies k\u00f6nnen wiederum nach meinem Ver-\n\nst\u00e4ndnis die Hochschulen k\u00fcnftig selbst vornehmen, wenn \n\nwir ihnen mit der Hochschulnovelle die daf\u00fcr erforderli-\n\nchen Freiheiten vom Stellenplan einr\u00e4umen. \n\nF\u00fcr die geschlechtergerechte Entwicklung des Personal-\n\nk\u00f6rpers gibt es bereits jetzt die gesetzlichen Grundlagen. \n\nSie ist im Hochschulgesetz mehrfach verankert: in den \n\n\u00a7\u00a7 5 Abs. 3, 11 Abs. 7 und 55. Ich glaube jedenfalls, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4506 \n\ndas ausreichend ist. Den Rest wiederum \u00fcbernehmen die \n\nHochschulen selbst. \n\nIch komme zum 4. Punkt: Was der im Antrag geforderte \n\nInnovationspool mit den strategischen Fragestellungen, \n\nauf die ich gerne eingehe, zu tun hat, wei\u00df ich nicht so \n\nrichtig. Lieber Herr Mann, ich habe es gerade eben auch \n\nnicht so richtig verstanden. Form und Sinn entziehen sich \n\nmeinem Vorstellungsverm\u00f6gen. Es geht hier vermutlich \n\num einen ganzheitlichen Ansatz. Das legt jedenfalls Ihre \n\nFormulierung von den Gender Studies nahe. Bei diesem \n\nPunkt zeigt sich f\u00fcr mich au\u00dferdem, wie wenig liebevoll \n\nder Antrag insgesamt produziert wurde. \n\nIch komme zum 5. Punkt: Ein kontinuierliches Monito-\n\nring im Hochschulbereich ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nDie Beseitigung \u00fcberfl\u00fcssiger Doppel- und Mehrfachan-\n\ngebote ist unbedingt notwendig. Dies wird entsprechend \n\nden vorangegangenen Priorisierungen im Hochschulent-\n\nwicklungsplan \u2013 sp\u00e4ter \u00fcber die Zielvereinbarungen \u2013 \n\nerfolgen k\u00f6nnen. Dieser Punkt Ihres Antrages scheint mir \n\ngeradezu trivial, weil dies doch eine der Kernfunktion des \n\nHochschulentwicklungsplans und der darauf aufbauenden \n\nZielvereinbarung ist. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\nDer 6. Punkt ist: Sie verlangen in Ihrem Antrag einen \n\nBericht im IV. Quartal 2013 zu den neuen Entwicklungen \n\nin unserer Hochschullandschaft. Das ist aus meiner Sicht \n\nebenfalls \u00fcberfl\u00fcssig. Sie wissen genau, dass unsere \n\nEntwicklungen in der Hochschullandschaft im st\u00e4ndigen \n\nFokus stehen. Die Hochschulplanung unterliegt dauerhaft \n\nder Fortschreibung entsprechend den neuen Entwicklun-\n\ngen. Die Umsetzung wird durch unseren zust\u00e4ndigen \n\nAusschuss begleitet. Ein gesonderter Bericht ist nicht \n\nn\u00f6tig, weil wir jederzeit dann, wenn sich Einzelfragen \n\nstellen, diese Fragen stellen und darauf eingehen k\u00f6nnen. \n\nDie Evaluation des Stellenabbaus erfolgt im Jahre 2015. \n\nJetzt komme ich wieder zu einem interessanten Punkt \n\nIhres Antrages \u2013 das ist mein Punkt 7. Sie w\u00fcnschen, dass \n\ndie Hochschulpaktmittel des Bundes in vollem Umfang \n\nan die Hochschulen durchgereicht werden. Grunds\u00e4tzlich \n\nbin ich in diesem Punkt bei Ihnen. \n\n(Holger Mann, SPD: Sch\u00f6n!) \n\nDie Verteilung der Bundesmittel aus dem Hochschulpakt \n\nsieht derzeit wie folgt aus; Sie haben es gesagt: Der \n\nFinanzminister streicht davon 60 % ein, und nur 40 % \n\ngehen an die Hochschulen. Was ist der Grund f\u00fcr diese \n\nUners\u00e4ttlichkeit von Herrn Prof. Unland? \n\n(Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Die nackte Gier!) \n\n\u2013 Die nackte Gier ist das eine. Ich sage es Ihnen trotzdem, \n\nHerr Hahn: Der Hintergrund, Sie wissen das auch, findet \n\nsich in der Hochschulvereinbarung aus dem Jahr 2003. \n\nDarin haben sich die Hochschulen und die Staatsregie-\n\nrung auf einen Stellenabbau bis zum Jahr 2010 geeinigt. \n\nDie letzten 300 dieser Stellen wurden jedoch von den \n\nHochschulen nicht abgebaut. Vor dem Hintergrund auch \n\nweiterhin steigender Studierendenzahlen hat das SMWK \n\nvor und w\u00e4hrend der Verhandlungen zum Doppelhaushalt \n\n2011/2012 mit dem SMF vereinbart, dass diese Stellen \n\nnicht abgebaut werden m\u00fcssen. Daf\u00fcr m\u00fcssen aber 60 % \n\nder Hochschulpaktmittel in den Gesamthaushalt flie\u00dfen. \n\nDamit kommen diese 60 % mittelbar den Hochschulen in \n\nvollem Umfang zur Finanzierung von 300 zus\u00e4tzlichen \n\nStellen zugute. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD! So weit \n\nsind wir nicht auseinander. Diese Regelung zeigt und gibt \n\nzudem den Weg vor, dass und wie diese Koalition ge-\n\nmeinsam mit der Staatsregierung auf neue Entwicklungen \n\nreagiert \u2013 auch im Hinblick auf den bereits beschlossenen \n\nPersonalabbau. \n\nIch stelle noch einmal fest, dass die Staatsregierung f\u00fcr \n\ndie Zeit, in der mehr Studenten als erwartet ihr Studium \n\naufnehmen, mit der Aussetzung des Personalabbaus \n\nreagiert und vorgesorgt hat. In diesem Jahr gibt es in \n\nSachsen aktuell \u2013 trotz doppelter Abiturjahrg\u00e4nge und der \n\nAbschaffung der Wehrpflicht \u2013, wie mir gesagt wurde, nur \n\n575 Studienanf\u00e4nger mehr als im Vorjahr. Die Studienan-\n\nf\u00e4ngerzahl wird vermutlich auch in den n\u00e4chsten Jahren \n\nnicht ansteigen. \n\nIch m\u00f6chte es wiederholen und sage ganz klar: Diese \n\nKoalition wei\u00df von dem gesamtgesellschaftlichen Wert \n\nunserer Hochschul- und Wissenschaftslandschaft. Wir \n\nwerden auch k\u00fcnftig auf neue Entwicklungen reagieren \n\nund pr\u00fcfen, ob der bereits beschlossene Stellenabbau \n\nsp\u00e4ter gestreckt werden kann und muss. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Danke, Herr Kollege Mackenroth. \u2013 \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich einen kurzen Dank daf\u00fcr ausspre-\n\nchen, dass Sie auf die Argumente unserer Antragsgegen-\n\nst\u00e4nde eingegangen sind. \n\nWeil es f\u00fcr mich nicht verst\u00e4ndlich ist, m\u00f6chte ich eine \n\nNachfrage stellen. Wir sind uns einig, dass wir uns derzeit \n\nauf einem Studentenhoch befinden und die Aufgaben der \n\nHochschulen gewachsen sind. Wie sollen sie diese Aufga-\n\nben in den folgenden Jahren 2013, 2014 und 2015 mit \n\nweniger Ressourcen und zus\u00e4tzlichen Aufgaben, die in \n\nden gerade von Ihnen erw\u00e4hnten Zielvereinbarungen \n\nenthalten sein werden, wie beispielsweise die Weiterbil-\n\ndung oder auch eventuell der Technologietransfer, bew\u00e4l-\n\ntigen? Wie soll dieses Kunstst\u00fcck bei allen M\u00f6glichkei-\n\nten, das Budget intern anders zu verteilen, gelingen? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Danke f\u00fcr die Frage. Sie \n\nselbst haben schon auf die L\u00f6sung hingewiesen. Wenn wir \n\nunseren Hochschulen mehr Freiheiten geben, bedingt dies \n\nauch mehr Verantwortung und die Verpflichtung, intern \n\nRessourcen aufzulegen und aufzudecken. Wir beide \n\nwissen, dass es solche Ressourcen gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4507 \n\nWenn Sie sich einmal Folgendes ansehen: Wo und in \n\nwelchen F\u00e4chern sind die H\u00f6rs\u00e4le \u00fcberf\u00fcllt? Wo und in \n\nwelchen F\u00e4chern und Seminaren befinden sich die Stu-\n\ndentenzahlen im Bereich von 5 bis 7 \u2013 jedenfalls im \n\neinstelligen Bereich \u2013 Teilnehmern? So etwas soll es in \n\nSachsen noch geben. Wir verlangen auch im Interesse der \n\nSteuerzahler \u2013 1 000 Stellen kosten 65 Millionen Euro im \n\nJahr \u2013, dass diese Diskrepanzen und Dissonanzen ausge-\n\nglichen werden. Ich glaube, dass dies nicht zu viel ver-\n\nlangt ist. Es ist eine richtige Folge der Freiheiten, die wir \n\nden Hochschulen geben wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHolger Mann, SPD: Ich habe eine kurze Nachfrage. Sie \n\nsagten etwas davon, bestimmte Studieng\u00e4nge zu schlie-\n\n\u00dfen. K\u00f6nnten Sie einmal ein paar Beispiele nennen, bei \n\ndenen eine Unterauslastung im Moment gegeben ist? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ich werde mich darauf sicher-\n\nlich nicht einlassen, Herr Kollege. \n\n(Holger Mann, SPD: Warum?) \n\nIch habe nicht davon gesprochen, dass wir bestimmte \n\nStudieng\u00e4nge schlie\u00dfen wollen. Diese Entscheidungen \n\nm\u00fcssen die Hochschulen selbst treffen. Ich finde es \n\nrichtig, die sie dabei das Angebot und die Nachfrage im \n\nBlick behalten. Ich habe nur gesagt, dass die Auslastung \n\nau\u00dferordentlich unterschiedlich ist und wir die Thematik \n\ndifferenziert betrachten m\u00fcssen. Die Katzen sind nicht \n\nschwarz oder wei\u00df. Sie sind meistens grau. \n\nIch komme zu meinem 8. und letzten Punkt. Meine \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nWeitere Berichte, auch zu den k\u00fcnftigen Zielvereinbarun-\n\ngen, sind derzeit und w\u00e4hrend der noch laufenden Ver-\n\nhandlungen aus meiner Sicht kontraproduktiv. Die \n\nSchwerpunktsetzung der Zielvereinbarungen wird aus \n\ndem Hochschulentwicklungsplan herauszulesen sein. \n\nDie Zukunft der Exzellenzinitiative und die Folgen der \n\nVergabeentscheidungen im laufenden Exzellenzwettbe-\n\nwerb sowie weitere F\u00f6rderungen durch den Bund sind \n\nzwar interessant, aber entziehen sich unter dem Strich \n\ndem Einfluss des Freistaates. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Trotz \n\neiniger guter Ansatzpunkte kann ich meiner Fraktion im \n\nErgebnis nur empfehlen, Ihren Antrag insgesamt als \n\n\u00fcberfl\u00fcssig abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Ich m\u00f6chte die Gelegenheit zu einer \n\nKurzintervention auf den Beitrag von Herrn Mackenroth \n\nnutzen. Herr Mackenroth, Sie haben auf Ihre Logik im \n\nZusammenhang mit den Hochschulpaktmitteln und dem, \n\nwas Herr Finanzminister Unland damit macht oder eben \n\nnicht macht, hingewiesen. Wir wollen das Geld zu 100 % \n\nan die Hochschulen weiterleiten. \n\nIch m\u00f6chte hierzu nur Folgendes sagen: Es gibt eine \n\ng\u00fcltige Vereinbarung zwischen den L\u00e4ndern und dem \n\nBund. Sie besagt, dass es \u00fcber der Referenzlinie der KMK \n\n13 000 Euro vom Bund gibt. 13 000 Euro muss das Land \n\nh\u00e4lftig den Hochschulen f\u00fcr die Finanzierung dieser \n\nAufgaben zur Verf\u00fcgung stellen. Es steht nicht darin, dass \n\ndas Land die 13 000 Euro vom Bund nimmt und damit \n\nseinen Landeshaushalt saniert. Es steht auch nicht darin, \n\ndass das Land die Kapazit\u00e4ten beliebig an seine Hoch-\n\nschulen anpassen kann und die Arbeitnehmer an den \n\nHochschulen auspresst, weil man die Arbeitsverh\u00e4ltnisse \n\nweitestgehend und immer mehr auf Lehrbeauftragte und \n\nandere prek\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse st\u00fctzt. \n\nEs steht dort vielmehr Folgendes: Die Hochschulen sollen \n\nmit diesen Ressourcen zu gleichen Teilen von Bund und \n\nLand ausgestattet werden. Das ist ein Vertrag zwischen \n\ndem Bund und dem Land. Ich habe den Eindruck, dass \n\ndas Land versucht, hierbei alle \u00fcbers Ohr zu hauen: die \n\nStudierenden, weil die Lehrbedingungen schlechter \n\nwerden, die Hochschulen, weil sie die Ressourcen ver-\n\ndient haben, und zu guter Letzt den Bund, weil sich das \n\nLand das Geld in den Landestopf einstreicht. Das ist die \n\nRealit\u00e4t. \n\nDieses Dokument ist im Internet verf\u00fcgbar. Ich werde es \n\nIhnen gern mit Kleinen Anfragen in den n\u00e4chsten Wochen \n\nund Monaten untersetzen, damit wir schauen k\u00f6nnen, wie \n\nes aussieht und was in diesem Land passiert. Ich glaube, \n\ndass es in der KMK nicht gut ankommt, was Sachsen uns \n\nin den Kleinen Anfragen an Planzahlen liefert. Das ist \n\ngegen diesen Vertrag und f\u00fchrt dieses gute Instrument des \n\nHochschulpaktes ad absurdum. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Macken-\n\nroth, erlauben Sie mir zwei Bemerkungen von meiner \n\nSeite. Sie haben darauf verwiesen, dass Sie sich  \n\nw\u00fcnschen, dass die Hochschulen k\u00fcnftig mit den Stellen-\n\nk\u00fcrzungen selbst umgehen sollen. Es gibt die Hochschul-\n\nautonomie. Ich habe es immer f\u00fcr ein Ziel der Hochschul-\n\nautonomie gehalten, den Hochschulen diese Selbstverwal-\n\ntung mit einer angemessenen Finanzausstattung zu \n\nerm\u00f6glichen. Wenn Sie nun Stellen- und Finanzk\u00fcrzungen \n\nmit der Hochschulautonomie verbinden, hei\u00dft das, dass \n\ndie Hochschulen einzig und allein in die Lage versetzt \n\nwerden, den Mangel zu verwalten. Das ist eine Konterka-\n\nrierung der Idee der Autonomie. \n\nZweitens. Ich kann es gar nicht glauben, dass Sie ernst-\n\nhaft die Logik aufmachen wollen, dass in den Hochschu-\n\nlen die M\u00f6glichkeiten, Reserven zu erschlie\u00dfen, dort \n\nbestehen, wo unterausgelastete F\u00e4cher sind. Diese simple \n\nLogik w\u00fcrde auf jeden Fall eine Fehlsteuerung bedeuten; \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4508 \n\ndenn unterausgelastete F\u00e4cher mit hohem Betreuungs-\n\naufwand k\u00f6nnen durchaus die ber\u00fchmten Orchideenf\u00e4-\n\ncher sein, die gesellschaftlich absolut notwendig und \n\nwichtig sind. Wir m\u00fcssen ein politisches Interesse daran \n\nhaben, dass diese weiter bestehen. Typische unterausge-\n\nlastete F\u00e4cher sind leider \u2013 wenn Sie sich die Statistik \n\nanschauen \u2013 die MINT-F\u00e4cher, also die Naturwissen-\n\nschaften und die Technik. Ich meine, es muss uns gelin-\n\ngen, mehr Studierende f\u00fcr diese F\u00e4cher zu gewinnen, und \n\nnicht die Hochschulen dazu zu bringen, mit einem \n\nschlichten Steuerungsinstrument dort einzusparen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth, \n\nbitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Dr. Gerstenberg, ich \n\nhabe nicht dar\u00fcber geredet, dass wir Freiheiten gew\u00e4hren, \n\num den schwarzen Peter nach unten zu reichen und den \n\nMangel durch die Hochschulen selbst und nicht mehr \n\ndurch uns verwalten zu lassen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nSo sieht es aber aus!) \n\nSie werden bei den Hochschulpolitikern dieser Koalition \n\nimmer Kolleginnen und Kollegen finden, die dem vehe-\n\nment entgegentreten werden. \n\nWir haben heute Morgen \u00fcber Lehrerbedarf geredet. Jetzt \n\nreden wir \u00fcber die Hochschulen. Diese Dinge geh\u00f6ren in \n\ndie Haushaltsverhandlungen. Da sind sie gut aufgehoben. \n\nWir werden dann dar\u00fcber sprechen. Sie werden dann \n\nsehen, dass diese Koalition f\u00fcr die Hochschulen und die \n\nWissenschaftslandschaft im Freistaat Sachsen k\u00e4mpft wie \n\ndie L\u00f6wen. \n\nDass wir unter dem Strich im Hochschulbereich Reserven \n\nhaben, wo auch immer, nicht in den Solit\u00e4rf\u00e4chern, auch \n\nnicht immer in den gro\u00dfen F\u00e4chern, sondern dass es \n\n\u00fcberhaupt Reserven gibt, das ist mein Petitum. Diese \n\nm\u00fcssen aufgedeckt und gehoben werden. Das k\u00f6nnen \u2013 \n\ndas wissen wir beide \u2013 die Hochschulen wesentlich besser \n\nals eine Ministerialb\u00fcrokratie. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Prof. Besier, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Mann \n\nhat darauf verwiesen, dass das Statistische Bundesamt \n\ngemeldet hat, dass in Sachsen die Zahl der Studienanf\u00e4n-\n\nger entgegen den Prognosen gestiegen sei. Mir sind in \n\ndem hier zu diskutierenden Zusammenhang die drei \n\nWorte \u201eentgegen den Prognosen\u201c wichtig. \n\nVor diesem Hintergrund ist das im Antrag der SPD gefor-\n\nderte Stellenmoratorium eigentlich ganz selbstverst\u00e4nd-\n\nlich. Ich wundere mich, warum wir dar\u00fcber \u00fcberhaupt \n\ndiskutieren. Ansonsten m\u00fcssten wir ja hoffen, dass jene, \n\ndie sich im Studienjahr 2011 an einer s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschule eingeschrieben haben, vor ihren Examina das Land \n\nwieder verlassen. \n\nAuch die Forderung nach einer ausk\u00f6mmlichen Finanzie-\n\nrung der Hochschulen versteht sich doch ganz von selbst. \n\nDie laufenden Grundmittel pro Studierendem liegen in \n\nSachsen bei 6 602 Euro, im Bundesdurchschnitt bei \n\n8 871 Euro. Einem Aufsatz in \u201eForschung und Lehre\u201c \n\nzufolge nimmt Sachsen im Ranking der Bundesl\u00e4nder bei \n\nder Besoldung Platz 12 ein, befindet sich also im unteren \n\nDrittel der 16 Bundesl\u00e4nder. Wenn ich dann im Entwurf \n\ndes S\u00e4chsischen Hochschulentwicklungsplans bis 2020 \n\nvon dem Ziel \u201eSpitzenleistungen auf internationalem \n\nNiveau\u201c lese, frage ich mich, wie lange wir solche Illusi-\n\nonen weiter aufrechterhalten wollen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nWir k\u00f6nnen doch schon froh sein, wenn wir im nationalen \n\nWettbewerb nicht auf einem der ganz unteren Pl\u00e4tze \n\nlanden. Im unteren Drittel sind wir doch schon. \n\nEs gibt auch andere Forderungen, zum Beispiel offene \n\nDiskussionen \u00fcber das Wohin der s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen sowie \u00fcber die Auswirkungen von Exzellenzinitiati-\n\nven, St\u00e4rkung des akademischen Mittelbaus, Schaffung \n\neines Innovationspools. Ich wundere mich, Herr Kollege \n\nMackenroth. \u00dcber Innovationspools haben wir so oft \n\ngeredet, dass ich mir erlaube, hier nur noch Stichworte zu \n\nnennen. Andernfalls w\u00e4re das eine Art Nachhilfe. Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch die Forderung nach Einf\u00fchrung eines Kaska-\n\ndenmodells. Diese Forderungen sind meines Erachtens \n\nnur allzu berechtigt und finden auch die volle Zustim-\n\nmung meiner Fraktion. \n\nWenn es an diesem Antrag \u00fcberhaupt etwas zu kritisieren \n\ng\u00e4be, dann \u2013 so mein Eindruck \u2013, dass wir \u2013 ich nehme \n\nmich da nicht aus \u2013 inzwischen geneigt sind, uns mit \n\nReparaturen zufrieden zu geben. Allerdings sind die \n\nReparaturvorschl\u00e4ge inzwischen so zahlreich, dass man \n\nsich fragen muss, ob es nicht angebrachter w\u00e4re, dem \n\nVorschlag der GR\u00dcNEN, Herr Dr. Gerstenberg, vom \n\nSommer folgend, so etwas wie einen alternativen Hoch-\n\nschulentwicklungsplan zu konzipieren. \n\nIch habe in internen Gespr\u00e4chen mehrfach darauf hinge-\n\nwiesen, dass es immer noch offenkundige konzeptionelle \n\nDifferenzen zwischen dem Entwurf des Hochschulent-\n\nwicklungsplans und den Papieren der Enquete-\n\nKommission im Blick auf die Weiterentwicklung des \n\nHochschulstandortes Sachsen gibt. Auch in dieser Hin-\n\nsicht w\u00e4re Planungssicherheit \u2013 um das Stichwort der \n\nSPD-Fraktion aufzunehmen \u2013 sehr zu w\u00fcnschen. \n\nIm Wissenschaftsausschuss des Landtages pflegen wir \n\nsachlich und kollegial miteinander zu diskutieren. Sie \n\nwissen, dass ich das hoch sch\u00e4tze. Die Oppositionsfrakti-\n\nonen haben ein hohes Ma\u00df an Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den not-\n\nwendigen Abstimmungsprozess der regierungstragenden \n\nFraktionen gezeigt. Das k\u00f6nnen Sie nicht bestreiten. Wir \n\nhaben Ihnen viel, viel Zeit gelassen. Mit Recht weist die \n\nSPD-Fraktion in ihrem Antrag darauf hin, dass Sie seit \n\n\u00fcber zwei Jahren an diesem Hochschulentwicklungsplan \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4509 \n\narbeiten. Wie lange wollen Sie dem Landtag den Stand \n\nder Entwicklung noch vorenthalten? \n\nMeine Fraktion hat nun einen entsprechenden Antrag \n\neingereicht und als Antwort \u201eim Jahr 2012\u201c erhalten. Das \n\nwar der Kern der Antwort, wenn man von der Schilderung \n\nder Verst\u00e4ndigungsprozesse absieht. F\u00fcr Januar 2012 \n\nhaben wir jetzt eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im Wissen-\n\nschaftsausschuss beantragt. Zur Vorbereitung wird unter \n\nanderem unsere morgen beginnende Hochschulkonferenz \n\ndienen. In den Verhandlungen \u00fcber den Doppelhaushalt \n\n2013/2014 werden wir Antr\u00e4ge stellen, die andere Priori-\n\nt\u00e4ten setzen. \n\nIn vier bis f\u00fcnf Jahren \u2013 das prognostiziere ich Ihnen \u2013 \n\nwerden wir eine \u00e4hnliche Situation im Hochschulbereich \n\nhaben, wie sie heute im Schulbereich gegeben ist. Das \n\nWissenschaftsministerium geht einfach von sinkenden \n\nStudierendenzahlen aus. Wir ben\u00f6tigen aber, besonders in \n\nden MINT-F\u00e4chern, mehr Absolventen als bisher. In \n\nanderen L\u00e4ndern mit einer \u00e4hnlichen demografischen \n\nEntwicklung, etwa in D\u00e4nemark oder Schweden, gibt es \n\nUniversit\u00e4ten, bei denen in einzelnen F\u00e4chern bis zu 80 % \n\nder Studierenden aus dem europ\u00e4ischen Ausland kom-\n\nmen. Dort ist man davon \u00fcberzeugt, dass sich die h\u00f6heren \n\nInvestitionen im Rahmen des internationalen Wettbewerbs \n\nlohnen. \n\nDer Hochschulentwicklungsplan scheut eine solche \n\nPerspektive und geht allein von den knapper werdenden \n\nMitteln aus. Dass es nicht nur in der n\u00e4chsten, sondern \n\nauch in der \u00fcbern\u00e4chsten Generation mit dem Nachwuchs \n\nin den wirtschafts- und industrierelevanten F\u00e4chern \n\nhapern wird, hat man hierzulande doch ebenfalls prognos-\n\ntiziert. Was tut die Staatsregierung f\u00fcr eine gemeinsame \n\nPlanung und Koordination zwischen der schulischen \n\nBildung und der Hochschul-, der Fort- bzw. Weiterbil-\n\ndung? \n\nEs gen\u00fcgt nicht, angesichts der finanziellen Misere ohne \n\nR\u00fccksicht auf den gesellschaftlichen Kontext die Univer-\n\nsit\u00e4ten zu eigenen unternehmerischen Aktivit\u00e4ten, Fund-\n\nraising etc. anzuhalten, Stellen zu streichen und die Lehre \n\nst\u00e4rker an Honorarprofessoren bzw. Privatdozenten zu \n\ndelegieren. \n\nWir haben doch schon heute ein akademisches Lehrpreka-\n\nriat. Das kann Ihnen nicht entgangen sein. Es gibt Privat-\n\ndozenten mit Professorentitel, den sie nach sechs Jahren \n\nauf Antrag verliehen bekommen, die dann nach der \n\ndeutschen Mentalit\u00e4t nicht mehr in der Lage sind, an \n\neinem Gymnasium zu unterrichten, weil sie ja Professoren \n\nsind. Ich kenne hier in Dresden an der TU solche Privat-\n\ndozenten, die ihren Lebensunterhalt durch Hartz IV \n\nbestreiten, weil sie von der knappen Lehrverg\u00fctung nicht \n\nleben k\u00f6nnen. Solche Perspektiven sollten Sie nicht als \n\nVision bezeichnen. Es handelt sich doch eher um ein \n\nTrauma. \n\nAngesichts der gegebenen Mehrheitsverh\u00e4ltnisse appellie-\n\nre ich an die wahrhaft Konservativen in diesem Haus \u2013 \n\nvielleicht gibt es ja noch welche \u2013, die fortschreitende \n\n\u00d6konomisierung der Hochschulen nicht mehr weiter zu \n\nforcieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie zerst\u00f6rt das innere Gleichgewicht. Ich komme mir \n\ngelegentlich ganz merkw\u00fcrdig vor, weil ich \u2013 bekanntlich \n\nvon der Linksfraktion kommend \u2013 hier eigentlich konser-\n\nvative CDU-Positionen vertrete, die bei Ihnen irgendwie \n\nverlorengegangen sind. \n\nWir m\u00fcssen darauf achten, dass das Gleichgewicht \n\nzwischen den Disziplinen an den Universit\u00e4ten nicht \n\nverlorengeht. \n\nWir wollen nicht, dass Forschung und Lehre auseinander-\n\ngerissen werden \u2013 das warnende Beispiel Berlin haben \n\nwir vor Augen \u2013, und unsere Universit\u00e4tslandschaft darf \n\nnicht weiter parzelliert werden. \n\nBei der beabsichtigten engeren Verzahnung von Universi-\n\nt\u00e4ten und Wirtschaft werden F\u00e4cher, die f\u00fcr die Wirtschaft \n\nuninteressant sind, einfach abgeh\u00e4ngt \u2013 es sei denn, sie \n\nfungieren als Transmissionsriemen. Ich zitiere aus der \n\nVision des SMWK: \u201eDie Geistes-, Kultur- und Sozialwis-\n\nsenschaften tragen dazu bei, dass der technische Fort-\n\nschritt von der Gesellschaft verstanden und reflektiert \n\nwird, sodass er von weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung mitge-\n\ntragen und legitimiert wird.\u201c Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, das w\u00e4re das Ende der Geistes- und Sozial-\n\nwissenschaften, wenn sie vor allem eine solche Funktion \n\nhaben. Sie sind die kritische Kraft, die unabh\u00e4ngig wirken \n\nmuss. So kann es also nicht sein. \n\nDie 2010 proklamierte sogenannte Lissabon-Strategie ist \n\ngescheitert. Dass sich die EU zum wettbewerbsf\u00e4higsten \n\nund dynamischsten wissenschaftsbasierten Wissenschafts-\n\nraum der Welt entwickelt habe, kann wohl niemand mehr \n\nernsthaft behaupten. Das ist vorbei. Es gibt Wettbewerb in \n\nQuasi-M\u00e4rkten \u2013 einen echten marktwirtschaftlichen \n\nWettbewerb gibt es in Wissenschaft und Hochschule in \n\nder Breite nicht. Das widerspricht der Lebenswirklichkeit \n\nin vielen Disziplinen. Es macht keinen Sinn, die Hoch-\n\nschulen zu Unternehmen umfunktionieren zu wollen. Das \n\nsind sie in der Breite nicht. Es passen vielleicht einige \n\nwenige F\u00e4cher hinein, aber nicht die gesamte Universit\u00e4t. \n\nIch bitte Sie, dies einmal zu bedenken. \n\nWir fordern vom Wissenschaftsministerium eine ausf\u00fchr-\n\nliche Unterrichtung \u00fcber die Ziele, Schwerpunkte und \n\nMa\u00dfnahmen des Hochschulentwicklungsplanes. Das ist \n\nerforderlich, um \u00fcberhaupt eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber \n\ndie k\u00fcnftige Hochschulpolitik f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Ich wei\u00df \n\nschon, wir sind gegen\u00fcber der Schulpolitik im Nachteil, \n\nweil Hochschulpolitik sehr viel weniger Menschen \n\ninteressiert; und das, was die \u00d6ffentlichkeit nicht interes-\n\nsiert, liegt immer ein wenig im Schatten der politischen \n\nAufmerksamkeit. Gleichwohl \u2013 ich habe es bereits er-\n\nw\u00e4hnt \u2013 werden wir eine \u00e4hnlich ungl\u00fcckliche Entwick-\n\nlung im Hochschulbereich erleben, wenn wir nicht jetzt \n\ndie Weichen anders stellen. \n\nBislang sind die Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges, die schlie\u00dflich der Haushaltsgesetzgeber sind, \u00fcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4510 \n\nhaupt nicht in die Planungen des Wissenschaftsministeri-\n\nums einbezogen worden. Wir wollen also nicht mehr und \n\nnicht weniger als eine offene und demokratische Debatte \n\n\u00fcber die k\u00fcnftige Hochschulpolitik hierzulande, und das \n\nsoll bitte auch in gesellschaftliche Konzeptionen eingebet-\n\ntet werden. Was wollen Sie eigentlich mit dieser Gesell-\n\nschaft? Wenn wir uns das einmal klargemacht haben, \n\nk\u00f6nnen wir auch dar\u00fcber sprechen, welche Rolle Univer-\n\nsit\u00e4ten in dieser Gesellschaft spielen sollen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \n\nbitte; Herr Tippelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Die Kollegen \n\nvon der SPD kommen mal wieder viel zu sp\u00e4t. \n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013  \n\nHolger Mann, SPD: Ja, sicher!) \n\nDer Landtag hat bereits im Mai letzten Jahres auf Antrag \n\nder CDU- und der FDP-Fraktion beschlossen, dass der \n\nHochschulentwicklungsplan vorgelegt werden soll. \n\n(Holger Mann, SPD: Ja, Sie sind zu sp\u00e4t!) \n\nMit der Beschlussfassung \u00fcber diesen Antrag hat sich der \n\nS\u00e4chsische Landtag unter anderem bereits f\u00fcr die \n\nSchwerpunktsetzung und die Sicherung der Wettbewerbs-\n\nf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Hochschulen ausgesprochen. \n\nDamit braucht es den Antrag der SPD nicht. Vielmehr \n\nkommt er v\u00f6llig versp\u00e4tet. Nichtsdestotrotz gehe ich \n\nnat\u00fcrlich gern auf die mit dem Antrag verbundenen \n\nForderungen ein. \n\nHinsichtlich der Stellen m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einmal ganz \n\ndeutlich hervorheben, dass es Frau Staatsministerin \n\nvon Schorlemer bzw. die CDU/FDP-Regierung war, die \n\nmit dem Doppelhaushalt 2011/2012 den Stellenabbau der \n\nzur Disposition stehenden 300 Stellen an den s\u00e4chsischen \n\nHochschulen ausgesetzt haben. Den Hochschulen wurde \n\ndamit Luft geschaffen. Ein weiterer Stellenerhalt h\u00e4ngt \n\naber selbstverst\u00e4ndlich mit der Haushaltslage zusammen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Tippelt? \n\nNico Tippelt, FDP: Jetzt nicht. \u2013 Wenn gew\u00fcnscht, \n\nk\u00f6nnen wir f\u00fcr die Kollegen der SPD im Anschluss an die \n\nDebatte gern noch einmal die haushalterischen Rahmen-\n\nbedingungen erl\u00e4utern. Sie haben es ja immer noch nicht \n\nverstanden \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\n\u2013 Ja, Sie haben es anscheinend noch nicht verstanden, \n\ndass der Hochschulentwicklungsplan in Arbeit ist und \n\nbald vorliegen wird. Die Frage nach dem weiteren Erhalt \n\nvon Stellen kann also erst nach Aufstellung des kommen-\n\nden Doppelhaushaltes gekl\u00e4rt werden. \n\nDavon unabh\u00e4ngig h\u00e4ngt der Erfolg der s\u00e4chsischen \n\nHochschullandschaft vor allem vom Engagement der \n\nHochschulen ab. Sie brauchen die Gestaltungsspielr\u00e4ume, \n\num ihre Profile zu sch\u00e4rfen und sich weiterzuentwickeln. \n\n(Holger Mann, SPD: Genau!) \n\nDazu braucht es engagierte Hochschullehrer genauso wie \n\ninteressante Studienangebote und -bedingungen. Gerade \n\ndiese Gestaltungsspielr\u00e4ume m\u00fcssen wir den Hochschu-\n\nlen aber auch lassen und sie entsprechend von unn\u00f6tiger \n\nB\u00fcrokratie befreien. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGeben wir den Hochschulen die Freiheit zur Verantwor-\n\ntung, anstatt uns mit Antr\u00e4gen zum Hochschulentwick-\n\nlungsplan, der l\u00e4ngst in Arbeit ist, zu befassen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP,  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit zur zweiten Kurzintervention \n\nnutzen. Herr Kollege Tippelt, ich rate Ihnen, was Ihre \n\nKritik, wir k\u00e4men viel zu sp\u00e4t, betrifft, einmal im EDAS \n\nzu schauen, was wir an Antr\u00e4gen allein zum Stichwort \n\nHochschulentwicklung bzw. Hochschulentwicklungspla-\n\nnung gestellt hatten. Sie werden mindestens sieben oder \n\nacht Antr\u00e4ge, Vorlagen, Kleine Anfragen und anderes von \n\nder SPD-Fraktion finden, aber \u00fcberhaupt nichts von der \n\nFDP und der CDU. Das k\u00f6nnen Sie gern testen, ich halte \n\njede Wette mit Ihnen. \n\nZum Zweiten. Sie haben hier \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mann, ich \n\nmuss Sie einmal unterbrechen. Sie hatten schon zwei \n\nKurzinterventionen. \n\nHolger Mann, SPD: Das stimmt nicht, ich hatte eine \n\nNachfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nachfragen gibt es \n\nnicht. Es gibt nur eine Kurzintervention, aber keine \n\nNachfrage. \n\nHolger Mann, SPD: Ich hatte eine Zwischenfrage zum \n\nBeitrag von Herrn Mackenroth. Diese hat er mir gestattet. \n\nNach seinem Beitrag hatte ich eine Kurzintervention. Eins \n\nund null macht bei mir eins. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Hinter mir \n\nsind zwei notiert worden. Dann lassen wir es jetzt so und \n\nstreiten uns nicht. F\u00fchren Sie Ihre Kurzintervention bitte \n\nnoch zu Ende. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4511 \n\nHolger Mann, SPD: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nw\u00fcrde ansonsten den Streit annehmen \u2013 und gewinnen. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Diesen w\u00fcrden Sie \n\nsicherlich verlieren, weil ich dann das Mikrofon abschal-\n\nten w\u00fcrde. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den Fraktionen) \n\nHolger Mann, SPD: Dann h\u00e4tten Sie das Vorrecht, mir \n\neinen ersten Ordnungsruf zu erteilen, und unsere Fraktion \n\nh\u00e4tte auch endlich einen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\nHolger Mann, SPD: Gut. \u2013 Herr Tippelt, wir versuchen, \n\nwieder in die Kurzintervention einzusteigen. Sie sagen, \n\nwir k\u00e4men viel zu sp\u00e4t. Wir waren mit unseren Vorstel-\n\nlungen und Antr\u00e4gen, die auch in den Anh\u00f6rungen im \n\nAusschuss waren \u2013 in dem Sie, wohlgemerkt, Mitglied \n\nsind und zumindest anwesend sein sollten, nicht nur \n\nphysisch \u2013, noch vor dem ersten Entwurf der Staatsregie-\n\nrung drau\u00dfen. \n\nWir haben im April 2011 hier gemeinsam mit den GR\u00dc-\n\nNEN einen Antrag zu den Grundlagen eingebracht und \n\ndiese Debatte gef\u00fchrt. Wir haben diese Debatte stetig mit \n\nPositionspapieren \u2013 bei den GR\u00dcNEN hei\u00dfen sie \"Alter-\n\nnativer Hochschulentwicklungsplan\u201c \u2013 begleitet, und wir \n\nhaben im Ausschuss danach gefragt, wie der Entwick-\n\nlungsstand ist, und auf Informationen gedr\u00e4ngt, die \u2013 \n\ndarin sollten Sie ehrlich sein \u2013 dem Ausschuss nicht \n\nwirklich vorgelegt wurden, weil Sie sich in Ihrer Koaliti-\n\non nicht einmal \u00fcber Begriffe einig sind, geschweige denn \n\n\u00fcber die Grundlagen einer Hochschulentwicklungspla-\n\nnung. Sich dann hier hinzustellen und zu behaupten, wir \n\nk\u00e4men zu sp\u00e4t, ist nicht nur rotzfrech, sondern sogar \n\ndumm. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nDr. Gerstenberg, wenn Sie sprechen m\u00f6chten, dann bitte \n\njetzt. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Die Uhr kann \n\nnoch nicht laufen, w\u00e4hrend ich das Pult noch einstelle. \n\n(Christian Piwarz: Sie reden doch schon!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es ist eine Feier-\n\nabenduhr. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\n\u201eLernen macht gl\u00fccklich und reich\u201c \u2013 dieser Satz geistert \n\nseit Montag durch die Medien. Er versucht, eine Studie \n\nder Bertelsmann-Stiftung auf den Punkt zu bringen: \n\nBildung, \u00f6konomische Prosperit\u00e4t und Lebenszufrieden-\n\nheit h\u00e4ngen eng miteinander zusammen. \n\nDabei gibt es ein gravierendes Gef\u00e4lle zwischen den \n\nBundesl\u00e4ndern. Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg schnei-\n\nden im Deutschlandvergleich hervorragend ab. Alle \n\nanderen Bundesl\u00e4nder rangieren deutlich dahinter. Sach-\n\nsen ist zwar Dritter, f\u00fchrt aber bei genauerem Hinsehen \n\nnur die abgeh\u00e4ngten Bundesl\u00e4nder an. Die Hochschulen \n\nhaben in dieser Studie keine Rolle gespielt, ich bin mir \n\njedoch sicher, dass mit ihrer Einbeziehung die Unter-\n\nschiede noch gr\u00f6\u00dfer w\u00e4ren. \n\nDie Ursachen liegen auf der Hand. Bayern und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg haben in den letzten Jahren massiv in \n\nWissenschaft und Bildung investiert und dies zum Er-\n\nfolgsfaktor ihrer \u00f6konomischen Entwicklung gemacht. \n\nDie finanzielle Grundausstattung je Student liegt in \n\nSachsen aktuell bei 6 100 Euro, in Bayern und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg bei \u00fcber 8 000 Euro. Die Drittmittelauf-\n\nkommen sind dabei nicht mitgerechnet, sie vergr\u00f6\u00dfern \n\nnoch einmal das Gef\u00e4lle. Es l\u00e4sst sich sehr genau zur\u00fcck-\n\nverfolgen, wann und wie diese Kluft entstanden ist. Noch \n\nvor zehn Jahren befand sich Sachsen in der Grundausstat-\n\ntung auf Augenh\u00f6he mit den Spitzenl\u00e4ndern. \n\nStatt diese g\u00fcnstige Ausgangslage zu nutzen, wurde sie im \n\nRahmen der Hochschulvereinbarung 2003 mit einem \n\neinschneidenden Stellenabbau \u2013 darunter ein Sechstel der \n\nProfessuren \u2013 bei gleichzeitigem Studierendenzuwachs \n\ngnadenlos verspielt. Das bittere Ergebnis l\u00e4sst sich bei der \n\nExzellenzinitiative wie bei jeder Bleibeverhandlung von \n\nProfessoren beobachten. \n\nMeine Damen und Herren! Machen wir uns doch bitte \n\nnichts vor. Den s\u00e4chsischen Hochschulen ist mit Ausnah-\n\nme weniger Leuchtt\u00fcrme bei der Aufholjagd l\u00e4ngst die \n\nLuft ausgegangen. Die Verantwortung daf\u00fcr tragen nicht \n\ndie engagierten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler \n\nan den Hochschulen, sondern einzig und allein die CDU-\n\ngef\u00fchrten Staatsregierungen der letzten zehn Jahre.  \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der CDU! Ich bitte \n\nSie, halten Sie inne mit dem Klopfen auf die eigenen \n\nSchultern und schauen Sie aufmerksam nach Baden-\n\nW\u00fcrttemberg und Bayern. \n\nHerr Kollege Mackenroth, Sie m\u00fcssen nicht \u00fcber Ihren \n\nparteipolitischen Schatten springen. Machen Sie sich \n\ndiese beiden unionsgef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder in der Priori-\n\nt\u00e4tensetzung bei den Hochschulen und der Wissenschaft \n\nzum Vorbild. Die Planungen der Staatsregierung sprechen \n\nbis jetzt eine andere Sprache. Sie wollen bis zum \n\nJahr 2020 \u00fcber 1 000 von rund 9 000 Stellen streichen. \n\nSie behalten diese Planungen bei, obwohl die Hochschu-\n\nlen derzeit \u2013 wohl auch in den kommenden Jahren \u2013 von \n\nden Studierenden zum Teil \u00fcberrannt werden. Kollege \n\nMann hatte dazu bereits Ausf\u00fchrungen gemacht. \n\nDas Mindeste, was angesichts der erfreulichen Studienan-\n\nf\u00e4ngerzahlen erwartet werden kann, ist in der Tat das von \n\nder SPD im Antrag geforderte Stellenabbaumoratorium \n\nbis zum Jahr 2015. Diese Forderung wie den gesamten \n\nAntrag unterst\u00fctzen wir. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4512 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Aber gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth, \n\nbitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Kollege Gerstenberg, Sie \n\nhaben soeben von dem unionsgef\u00fchrten Baden-\n\nW\u00fcrttemberg gesprochen. Ist Ihnen diesbez\u00fcglich etwas \n\nentgangen? \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Nein, Kollege \n\nMackenroth, mir ist nat\u00fcrlich nichts entgangen. Ich freue \n\nmich, dass unter der F\u00fchrung eines gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten die Ministerin Theresia Bauer einen Kurs der \n\nSt\u00e4rkung von Bildung und Wissenschaft fortf\u00fchrt. Aber \n\nbegonnen hat dieser Kurs bereits unter CDU-F\u00fchrung. \n\nDas wollte ich Ihnen zum Nachdenken gern mitgeben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU:  \n\nIn den letzten 50 Jahren!) \n\nUnsere Fraktion hat einen alternativen Hochschulentwick-\n\nlungsplan vorgelegt, der \u00fcber das zweij\u00e4hrige Moratorium \n\nhinausgeht. Wir wollen den jetzigen Gesamtumfang von \n\nFinanzausstattungen und Stellen bis zum Jahr 2020 \n\nbeibehalten und die Hochschulen damit in die Lage \n\nversetzen, auch beim R\u00fcckgang der Studierendenzahlen \n\nattraktiv zu bleiben und ihr Profil zu st\u00e4rken. Sachsen \n\nkann es mit der Nutzung der demografischen Dividende \n\nschaffen, perspektivisch wieder zu den genannten Spit-\n\nzenl\u00e4ndern aufzuschlie\u00dfen. \n\nIch will heute aus \u00f6konomischer Sicht zwei zentrale \n\nVorteile einer solchen Strategie nennen, die jedem Wirt-\n\nschafts- und Haushaltspolitiker einleuchten m\u00fcssten: \n\nErstens. Besonders in den Technik- und Ingenieurf\u00e4chern \n\nbrechen bis zu einem Drittel der Studierenden ihr Studium \n\nab. Eine bessere Personalausstattung w\u00fcrde es erm\u00f6gli-\n\nchen, die Zahl der Studienabbrecher zu verringern. Das \n\nbedeutet mehr Absolventen und mehr dringend ben\u00f6tigte \n\nFachkr\u00e4fte. \n\nZweitens. Schon jetzt kommt an vielen s\u00e4chsischen \n\nHochschulen auf einen Euro vom Freistaat ein weiterer \n\nEuro an Drittmitteln. Viele Drittmittelantr\u00e4ge werden aber \n\naufgrund geringer Grundmittelausstattung gar nicht erst \n\ngestellt. Besser ausgestattete L\u00e4nder, wie Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, werben f\u00fcr jeden Euro vom Land zwei \n\nEuro an Drittmitteln ein. Mit einer besseren Ausstattung \n\nder s\u00e4chsischen Hochschulen w\u00fcrden diese in die Lage \n\nversetzt, ihre Drittmittelwerbung zu verbessern. Das sorgt \n\nf\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze und Innovation. \n\nDie erw\u00e4hnte Bertelsmann-Studie hat zwei bemerkens-\n\nwerte Perspektiven aufgezeigt: Die Hidden Champions, \n\ndie heimlichen Sieger von morgen, sind diejenigen \n\nRegionen, die bei eher unterdurchschnittlicher Wirt-\n\nschaftskraft \u00fcberdurchschnittlich viel Geld in Bildung \n\ninvestieren. Ihnen gegen\u00fcber stehen die Regionen, die bei \n\nvergleichsweise guter \u00f6konomischer Lage die Investition \n\nin Bildung vernachl\u00e4ssigen. Das sind die potenziellen \n\nAbsteiger. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Noch \n\nist es nicht zu sp\u00e4t, vom eingeschlagenen Weg des Ab-\n\nstiegs wegzukommen und Sachsen tats\u00e4chlich zum \n\nHidden Champion zu machen. Zeigen Sie sich lernf\u00e4hig! \n\nInvestieren Sie nicht weniger, sondern mehr in die Hoch-\n\nschulen und die Wissenschaft. Dann wird Sachsen nicht \n\nnur reich, sondern vielleicht auch etwas gl\u00fccklicher. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Gansel \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Planungssicherheit f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen ist ein hehres Ziel, gegen das \n\nniemand etwas einzuwenden hat. Dass diese Planungssi-\n\ncherheit immer wieder von den linken Fraktionen und \n\nheute der SPD gefordert wird, ist allerdings schon ein Fall \n\nvon derber Ironie. \n\nIch m\u00f6chte etwas ausholen und daran erinnern, dass es \n\ndoch gerade die SPD nach 1968 gewesen ist, die die \n\nHochschulen Westdeutschlands zu ihrem politischen \n\nErbhof gemacht und durch Dauerreformen unter dem \n\nDreiklang von Egalisierung, Internationalisierung und \n\nB\u00fcrokratisierung in den planungsunsicheren Zustand \n\ngebracht hat, den sie heute so scheinheilig beklagt. \n\nAuch die von den Bildungsb\u00fcrokraten der Europ\u00e4ischen \n\nUnion initiierte Hochschulreform von Bologna wurde von \n\nder damaligen SPD-Regierung Schr\u00f6der einhellig begr\u00fc\u00dft \n\nund unkritisch umgesetzt. Die Abschaffung der bew\u00e4hrten \n\ndeutschen Hochschulabschl\u00fcsse und Studieninhalte, die \n\nVerschulung des Studiums, die Erschwerung der Studien-\n\nortwechsel, die Einschr\u00e4nkung der universit\u00e4ren Wahl-\n\nm\u00f6glichkeiten und die Durch\u00f6konomisierung des gesam-\n\nten Hochschulbetriebes hat die SPD im Gefolge der \n\nBologna-Reform ma\u00dfgeblich mit zu verantworten. \n\nWer also heute die Planungsunsicherheit der Universit\u00e4ten \n\nbeklagt und gestern durch die Umsetzung der Bologna-\n\nVorgaben die Chaotisierung der Hochschulverh\u00e4ltnisse \n\nnoch selbst vorantrieb, handelt unredlich und ist bestimmt \n\nkein geeigneter Interessenvertreter der Universit\u00e4ten und \n\nder Studierenden. \n\nDoch jetzt konkret zum Antrag der SPD. Sie fordern auf \n\nder einen Seite bessere Betreuungsrelationen f\u00fcr Studie-\n\nrende und wollen, dass Professoren und der akademische \n\nMittelbau von sachfremden Verwaltungsaufgaben befreit \n\nwerden. \u2013 So weit, so richtig. Auf der anderen Seite \n\nstrotzt der Antrag der SPD von Forderungen nach Ent-\n\nwicklungspl\u00e4nen, kontinuierlichen Monitorings, Zielver-\n\neinbarungen, Qualit\u00e4tsmanagementsystemen, strategi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4513 \n\nschen Planungen, Informationspools und wie dieses ganze \n\nWortgekringel noch so hei\u00dft. \n\nAber genau das bedeutet doch die \u00dcberfrachtung des \n\nUniversit\u00e4tspersonals mit b\u00fcrokratischen Zusatzaufgaben. \n\nSo erreicht die SPD das Gegenteil des eigentlich Gewoll-\n\nten. \n\nSie wissen sehr genau, dass der diesj\u00e4hrige Ansturm auf \n\ndie Hochschulen einer zweifachen Ausnahmesituation \n\ngeschuldet ist, n\u00e4mlich dem doppelten Abiturjahrgang \n\nsowie der Aussetzung der Wehrpflicht und nicht etwa \n\neiner Geburtenzunahme. Das bedeutet, dass dieser statisti-\n\nsche Ausrei\u00dfer in vier oder f\u00fcnf Jahren abgeebbt sein wird \n\nund von daher personalpolitisch zu ber\u00fccksichtigen ist. \n\nAls w\u00e4re das noch nicht genug, bringt die SPD wieder \n\nihre Forderungen nach mehr Personal f\u00fcr sogenannte \n\nGender Studies ins Spiel. Dabei gibt es inzwischen in der \n\nBundesrepublik ungef\u00e4hr 180 Lehrst\u00fchle f\u00fcr Geschlech-\n\nter- und Frauenforschung. F\u00fcr die NPD ist das angesichts \n\nder Sinnfreiheit dieser ganzen Forschungsrichtung schon \n\njetzt eine unvertretbare \u00dcberrepr\u00e4sentation. \n\nWas das sogenannte Kaskadenmodell betrifft, mit dem \n\neine \u201egeschlechtergerechte\u201c Entwicklung aller Personal-\n\nkategorien erreicht werden soll, kann ich nur wiederholen, \n\ndass f\u00fcr uns als NPD die Berufung auf einen Lehrstuhl \n\noder eine andere akademische Stelle nicht den sekund\u00e4ren \n\nGeschlechtsmerkmalen geschuldet sein darf, sondern \n\nallein der fachlichen Qualifikation. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ach!) \n\n\u2013 Sie kennen unsere Position, aber ich wiederhole sie f\u00fcr \n\nSie gern bis ans Ende Ihrer Tage, Herr Hahn. Alles andere \n\nhat f\u00fcr uns mit Gerechtigkeit nicht das Geringste zu tun. \n\nEs gibt n\u00e4mlich gl\u00fccklicherweise gen\u00fcgend gut ausgebil-\n\ndete Frauen, die ihren Weg in der Hochschule und der \n\nWirtschaft gehen und nicht angewiesen sind auf die linke \n\nQuotenhuberei, durch die sich viele erfolgreiche Frauen \n\n\u00fcbrigens auch ganz pers\u00f6nlich beleidigt f\u00fchlen. \n\nWir alle, meine Damen und Herren, kennen diese klien-\n\ntelpolitischen Schaufensterantr\u00e4ge zur Hochschulpolitik \n\nvon der linken Seite des Plenums. Wir Nationaldemokra-\n\nten werden uns aber trotzdem nicht gegen den Antrag \n\naussprechen, sondern nur enthalten; denn mit diesem \n\nAntrag und dem darin enthaltenen Stellenmoratorium bis \n\nzum Jahr 2015 kann zumindest nichts kaputt gemacht \n\nwerden. Das will bei der SPD schon etwas hei\u00dfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Fraktio-\n\nnen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staats-\n\nregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte sch\u00f6n, \n\nFrau Staatsministerin Prof. von Schorlemer, Sie haben das \n\nWort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Die SPD \n\nfordert mit ihrem Antrag ein Stellenmoratorium f\u00fcr die \n\nHochschulen bis zum Jahr 2015 ein. Ein solches Morato-\n\nrium hat die Staatsregierung bereits verankert und umge-\n\nsetzt. Entgegen den urspr\u00fcnglichen Planungen m\u00fcssen die \n\nHochschulen in den Jahren 2011 und 2012 keine einzige \n\nStelle abbauen. \n\nWir haben fr\u00fchzeitig erkannt, dass die doppelten Abitur-\n\njahrg\u00e4nge aus den westlichen Bundesl\u00e4ndern eine h\u00f6here \n\nAusstattung unserer Hochschulen erfordert als urspr\u00fcng-\n\nlich geplant. Mit dem mit dem Bund vereinbarten Hoch-\n\nschulpakt konnten wir die Hochschulen vor dem schon \n\nvereinbarten Stellenabbau sch\u00fctzen und ihnen zus\u00e4tzliche \n\nMittel bereitstellen, um auch den gro\u00dfen Studienjahrg\u00e4n-\n\ngen gute Bedingungen zu bieten. \n\nAber, meine Damen und Herren, die Welle der gro\u00dfen \n\nStudienjahrg\u00e4nge ebbt ab, ihre Zeit wird bald vorbei sein. \n\n2013 wird in Nordrhein-Westfalen der letzte gro\u00dfe Dop-\n\npelabiturjahrgang das Abitur ablegen. Wir m\u00fcssen uns \n\ndaher der Realit\u00e4t stellen, dass es in Sachsen vor \n\n20 Jahren einen enormen Einbruch der Geburtenraten gab. \n\nDiese nicht geborenen Kinder sind nicht eingeschult \n\nworden, machen heute kein Abitur und kommen auch \n\nnicht an den Hochschulen an. \n\nZur Erinnerung: 2006 hatten wir noch \u00fcber 14 000 Abitu-\n\nrienten, 2011 haben wir noch 6 800 \u2013 eine Halbierung der \n\nAbiturientenzahlen. Deshalb m\u00fcssen wir unsere Hoch-\n\nschullandschaft dringend darauf vorbereiten, sich den \n\nHerausforderungen einer schrumpfenden Nachfrage zu \n\nstellen. Wir leiten rechtzeitig \u2013 gemeinsam mit den \n\nHochschulen \u2013 die notwendigen Strukturma\u00dfnahmen ein. \n\nAuch das ist ein Baustein in puncto Planungssicherheit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHinzuzuf\u00fcgen ist: Selbst die gro\u00dfen Studienjahrg\u00e4nge \n\nkommen ja nicht eins zu eins an den s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen an. Wenn wir uns die derzeit immer noch vorl\u00e4u-\n\nfigen Zahlen \u2013 die endg\u00fcltigen kommen im Dezember \u2013 \n\nzu den Studienanf\u00e4ngern anschauen, so zeichnet sich \n\ngenau das ab, was wir bef\u00fcrchtet haben. Es ist keineswegs \n\nso, dass alle Hochschulen von den doppelten Abiturjahr-\n\ng\u00e4ngen profitieren. Wir haben, das Wintersemester \n\n2011/2012 betrachtet, maximal 600 Studienanf\u00e4nger \n\nmehr. Das Sommersemester und das Wintersemester \n\nbetrachtet, ist ein Anstieg von 3,8 % zu verzeichnen. \u2013 So \n\ndie Angaben des Statistischen Bundesamtes in Wiesba-\n\nden. Und das in einem Jahr, da neben Niedersachsen auch \n\nunser bev\u00f6lkerungsreiches Nachbarland Bayern seine \n\ndoppelten Abiturjahrg\u00e4nge an die Hochschulen entl\u00e4sst. \n\nWir sehen, dass unsere Hochschulen in den l\u00e4ndlichen \n\nRegionen deutlich weniger profitieren als unsere Hoch-\n\nschulen in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Das hei\u00dft ein insgesamt \n\n\u00fcberschaubarer Anstieg, ein befristeter Anstieg mit \n\nungleichen Effekten. \n\nDies alles, meine Damen und Herren, ist ein deutlicher \n\nHinweis darauf, dass wir mit r\u00fcckl\u00e4ufigen Studierenden-\n\nzahlen rechnen m\u00fcssen und gut beraten sind, die n\u00f6tigen \n\nWeichenstellungen ab 2013 vorzunehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4514 \n\nMeine Damen und Herren! Die SPD hat den Antrag mit \n\ndem Stichwort Planungssicherheit \u00fcberschrieben. Pla-\n\nnungssicherheit seitens des Staates ist in der Tat f\u00fcr \n\nunsere Hochschulen essenziell; denn nur, wenn der Staat \n\nlangfristige Sicherheiten bietet, k\u00f6nnen unsere Hochschu-\n\nlen sich selbst planvoll daran ausrichten. Das hei\u00dft nicht \n\nzuletzt, dass sie auch nur dann ihre Ressourcen strategisch \n\neinsetzen und ihren Mitarbeitern Besch\u00e4ftigungssicherheit \n\nbieten k\u00f6nnen. \n\nDie Hochschulen fordern insofern zu Recht von uns als \n\nStaatsregierung Planungssicherheit. Diesem Anliegen \n\nbegegnen wir bereits heute mit dem S\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulentwicklungsplan und den jeweiligen Zielvereinba-\n\nrungen sowie perspektivisch auch mit der im Hochschul-\n\ngesetz verankerten Zuschussvereinbarung. Der S\u00e4chsische \n\nHochschulentwicklungsplan gibt die inhaltlichen strategi-\n\nschen Leitlinien vor. Er benennt die Herausforderungen \n\nf\u00fcr das Hochschulsystem. Er stellt diesen die St\u00e4rken und \n\nSchw\u00e4chen der jetzigen Hochschullandschaft gegen\u00fcber \n\nund er leitet daraus ein Orientierung gebendes Bild f\u00fcr die \n\nHochschullandschaft der Zukunft ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben dabei klar dargelegt, welche Fortschritte wir \n\nvon den Hochschulen in ihren Kernbereichen erwarten: in \n\nder Lehre \u2013 der Wissensvermittlung \u2013, in der Forschung \u2013 \n\nder Wissensgenerierung \u2013 und auch im Bereich des \n\nWissenstransfers. \n\nErstens. Blicken wir zun\u00e4chst auf die Lehre. Angesichts \n\nder steigenden Anforderungen der Wissensgesellschaft an \n\njeden Einzelnen m\u00fcssen sich die Hochschulen f\u00fcr neue \n\nGruppen von Studierenden \u00f6ffnen. Sie m\u00fcssen ihr Wissen \n\nnicht nur klassischerweise den Abiturienten zug\u00e4nglich \n\nmachen, sondern sollen sich auch f\u00fcr Berufserfahrene und \n\nBerufswechsler \u00f6ffnen. Sie m\u00fcssen \u2013 unter Nutzung neuer \n\nMedien \u2013 die Organisation des Studiums auf diese neuen \n\nStudierendengruppen und ihre Bed\u00fcrfnisse abstellen. \n\nUnsere Hochschulen m\u00fcssen generell die Lehrleistung \n\nund die Betreuung f\u00fcr die Studierenden verbessern, damit \n\nheute die in manchen F\u00e4chern in der Tat besorgniserre-\n\ngenden Abbrecherquoten gesenkt werden. \n\nInsofern hat das SMWK die Hochschulen aktiv unter-\n\nst\u00fctzt, Mittel beim Bund in der ersten Runde Qualit\u00e4ts-\n\npakt Lehre einzuwerben, und \u2013 das ist erfreulich \u2013 unsere \n\nHochschulen waren dabei sehr erfolgreich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn der ersten Runde Qualit\u00e4tspakt Lehre konnten sieben \n\nAntr\u00e4ge erfolgreich platziert und 36 Millionen Euro in \n\n2011 eingeworben werden. In der zweiten Runde machen \n\nwir uns berechtigte Hoffnungen auf noch einmal insge-\n\nsamt 15 Millionen Euro bei zehn weiteren Antr\u00e4gen. Das \n\nhie\u00dfe in der Summe bis zu 50 Millionen Euro, eingesetzt \n\nf\u00fcr eine Steigerung der Qualit\u00e4t der Lehre. Das ist doch \n\nein beachtlicher Erfolg unserer Hochschulen! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nvereinzelt bei der SPD \u2013 Beifall des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nZweitens \u2013 die Forschung. Sie ist wiederum der Kernbe-\n\nreich in einer alternden und schrumpfenden Gesellschaft. \n\nSie ebnet den Weg zu Innovationen und h\u00e4lt Antworten \n\nauf neue Fragen in der immer komplexer werdenden \n\nGesellschaft bereit. Daher ist es nicht nur ein Kernanlie-\n\ngen, die Exzellenzbereiche zu st\u00e4rken und die m\u00f6glichen \n\nvorhandenen Pfade daf\u00fcr zu nutzen, sondern auch die \n\nErgebnisse der Forschung, wo immer es sich anbietet, f\u00fcr \n\ndie Gesellschaft nutzbar zu machen. Deshalb liegt ein \n\nweiterer Schwerpunkt des Hochschulentwicklungsplanes \n\nauf dem Wissenstransfer. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir fordern von den Hochschulen, dass sie sich k\u00fcnftig \n\nnoch aktiver als heute darum k\u00fcmmern, dass das Wissen \n\nder Hochschulen von Wirtschaft und Gesellschaft genutzt \n\nwerden kann. Und wir unterst\u00fctzen sie dabei. \n\nMeine Damen und Herren! Die Vernetzung der Hoch-\n\nschulen mit anderen wichtigen Handelnden der Wissens-\n\ngesellschaft ist ein weiteres Kernanliegen der Hochschul-\n\nentwicklungsplanung. Wir bieten den Hochschulen mit \n\nden neuen Wissenschaftsregionen die notwendigen \n\nPlattformen, um sich intensiv mit anderen Hochschulen, \n\nmit au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen und mit \n\nVertretern von Wirtschaft und Kultur auszutauschen und \n\nabzustimmen. \n\nNat\u00fcrlich bestehen auch heute schon Kooperationen \n\nzwischen den Hochschulen und den anderen Akteuren der \n\nWissensgesellschaft. Aber diese sind zumeist vereinzelt, \n\nsie sind meist ausschlie\u00dflich auf die Forschung fokussiert \n\nund oft genug auch nur von einzelnen engagierten Perso-\n\nnen abh\u00e4ngig. Das hei\u00dft, wir wollen eine breite Basis der \n\nVernetzung und eine Verstetigung. \n\nUns geht es darum, die Wissenschaftsregion insgesamt zu \n\nvernetzen, ihr Potenzial sichtbar zu machen, und wir \n\nwollen unsere Hochschulen auf den zunehmend weltwei-\n\nten Wettbewerb um K\u00f6pfe und Wissen vorbereiten. Daher \n\nfordern wir eine enge Zusammenarbeit, um L\u00fccken im \n\nAustausch, im Angebot, aber auch in der Infrastruktur zu \n\nidentifizieren und zu schlie\u00dfen und dabei die vorhandenen \n\nRessourcen bestm\u00f6glich zu nutzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nNeben den einzelnen Wissenschaftsregionen unterst\u00fctzen \n\nwir als Staatsregierung auch auf Landesebene die Ma\u00df-\n\nnahmen zur st\u00e4rkeren Sichtbarmachung unserer Hoch-\n\nschullandschaft, auch zur internationalen Sichtbarma-\n\nchung. Es sollen gelungene Kooperationsprojekte aus den \n\neinzelnen Wissenschaftsregionen landesweit schnell \n\nbekannt gemacht und dar\u00fcber hinaus der Wissenschafts-\n\nstandort Sachsen auf nationaler und internationaler Ebene \n\nverst\u00e4rkt beworben werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4515 \n\nMeine Damen und Herren! An diesen hier in aller K\u00fcrze \n\nskizzierten Leitlinien des S\u00e4chsischen Hochschulentwick-\n\nlungsplanes orientieren sich die Hochschulen bei der \n\nErstellung ihrer eigenen Entwicklungspl\u00e4ne. Diese wer-\n\nden dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Kunst bis Ende dieses Jahres vorgelegt. Aufbauend \n\nauf den Entwicklungspl\u00e4nen der Hochschulen und flan-\n\nkiert durch die strategische Hochschulentwicklungspla-\n\nnung der Staatsregierung werden wir im n\u00e4chsten Jahr, \n\n2012, Zielvereinbarungen aushandeln und abschlie\u00dfen. \n\nDadurch sind wiederum f\u00fcr beide Seiten \u2013 die Hochschu-\n\nlen und die staatliche Seite \u2013 die Erwartungshaltungen \n\nklar gelegt und benannt, die Anforderungen und auch die \n\nrealistischen M\u00f6glichkeiten zur Umsetzung und f\u00fcr \n\nVerbesserungen. \n\nDie Zielvereinbarungen, meine Damen und Herren, sind \n\nder gesetzlich vorgeschriebene Weg, um die Umsetzung \n\nvon inhaltlichen Zielen \u2013 beginnend bei Profilsch\u00e4rfung \n\nbis hin zur Geschlechtergerechtigkeit \u2013 zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDie Zielvereinbarung ist unter anderem auch das, was die \n\nSPD in ihrem Antrag als Monitoring einfordert. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen aber keine \n\nweiteren neuen Strukturen, auch weitere administrative \n\nBelastungen wollen wir vermeiden. Wir denken nicht, \n\ndass es sinnvoll ist, dem Hochschulbereich ein zus\u00e4tzli-\n\nches Monitoring aufzupfropfen. Qualit\u00e4tssicherung ist \n\neine andere Frage. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnser Hochschulgesetz gibt uns alle Instrumente an die \n\nHand, um unsere autonomen Hochschulen zu geleiten und \n\nzu begleiten. Lassen Sie uns mit diesem vorhandenen \n\nInstrument weiter arbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZur\u00fcck zum Stichwort Planungssicherheit. Gekl\u00e4rt haben \n\nwir auch, mit welchen personellen Mitteln die Hochschu-\n\nlen f\u00fcr ihre Arbeit rechnen k\u00f6nnen, aber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr \n\ndie Umsetzung der gemeinsam vereinbarten Ziele. Genau \n\ndieses Vorgehen ist sinnvoll.  Wenn wir stattdessen die \n\nHochschulen in das Korsett der zweij\u00e4hrigen Haushalts-\n\nvereinbarungen zwingen w\u00fcrden, dann n\u00e4hmen wir ihnen \n\ndie Freiheit, sich planvoll auf die zu erwartenden Ver\u00e4n-\n\nderungen einzustellen und ihre Strukturen langfristig \n\nanzupassen. Daher ist auch der personelle Rahmen, der \n\nbereits jetzt mit den Entscheidungen zum Doppelhaushalt \n\nbis zum Ende des Jahres 2020 klar abgesteckt ist, der \n\nrichtige Weg, damit die Hochschulen langfristige Pla-\n\nnungssicherheit erhalten und auch Gewissheit \u00fcber ihre \n\nPersonalressourcen haben. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Das Schlusswort hat die Fraktion der \n\nSPD. Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Ich will nur kurz auf zwei Argu-\n\nmente eingehen, die hier kamen, weil uns die Redezeit an \n\nanderer Stelle daf\u00fcr fehlt. \n\nZum Ersten. Das einigerma\u00dfen L\u00e4cherlichmachen \u00fcber \n\nFragen wie Gender Studies wird ein Thema f\u00fcr Sachsen. \n\nWenn Sie sich die aktuellen Zahlen des Bundesamtes \n\nansehen, ist es so, dass deutschlandweit der Anteil von \n\nweiblichen Studierenden um 10 % steigt, in Sachsen \n\nrutscht er auch am Anteil ab. Wir haben hier ein Problem \n\nund sagen gleichzeitig, wir wollen mehr Frauen insbeson-\n\ndere in die MINT-F\u00e4cher holen. Genau daf\u00fcr w\u00e4re so ein \n\nStudiengang und das Schauen danach, wie man das \n\nf\u00f6rdern kann, Stichwort Kaskadenmodell, wichtig. \n\nZum Zweiten. Sie haben mehrfach versucht zu wiederho-\n\nlen \u2013 insbesondere eine der Wissenschaftsministerinnen \u2013, \n\ndass es ein Erfolg w\u00e4re, dass die Hochschulen die 300 \n\nStellen 2011 und 2012 nicht abbauen mussten. Ich sage es \n\nnoch einmal: Das ist die Grundlage der Hochschulpakt-\n\nvereinbarung gewesen, dass die Hochschulen f\u00fcr das \n\nVorhalten dieser Kapazit\u00e4ten oder f\u00fcr die Attraktion \n\ndieser Studierenden diese Mittel erhalten. Das ist also \n\nweder ein Erfolg in den Haushaltsverhandlungen, wie Sie \n\nes versucht haben darzustellen, noch eine Besonderheit \n\nIhrer Politik, sondern es entspricht den reellen Verh\u00e4ltnis-\n\nsen. \n\nWir haben derzeit ein Studierendenhoch in Sachsen. Zur \n\nWahrnehmung dieser Zahl und dieses Faktes sollte die \n\nDebatte noch einmal dienen. Wir haben Studierendenzah-\n\nlen, die lange nicht so stark abfallen, wie es Ihre Progno-\n\nsen, die Grundlage f\u00fcr diese Hochschulentwicklungspla-\n\nnung und Grundlage f\u00fcr Ihren Doppelhaushalt waren, \n\ngesagt haben. Wir haben derzeit 15 000 Studierende mehr \n\nin Sachsen eingeschrieben, als Ihre Prognosen sagten. \n\nZum Dritten. Es sind nicht nur Einmaleffekte, es sind \n\nauch mittel- und langfristige Entwicklungen. Sowohl die \n\n\u00dcbergangsquote als auch die Studierquote sind in den \n\nletzten Jahren angestiegen. Das hei\u00dft, mehr Leute machen \n\nein Studium, und dem m\u00fcssen auch Landesstrukturen und \n\ndie Ressourcenplanung Rechnung tragen. \n\nZu guter Letzt will ich noch einmal ausdr\u00fccklich daf\u00fcr \n\nwerben. Das war ja auch ein Angebot jenseits des gelben \n\n\u00c4rgernisses in Ihrer Koalition. Es gibt auf Bundesebene \n\naktuell Bestrebungen, dem Hochschulpakt mit einem \n\nHochschulpaktplus f\u00fcr 50 000 Studierende mehr Mittel \n\nbereitzustellen. Es gibt das Angebot, dass wir die Koope-\n\nration auf Bundesebene verst\u00e4rken, indem wir das Koope-\n\nrationsverbot aussetzen. Es gibt den erkl\u00e4rten Willen des \n\nBundes, mehr im Hochschulbereich zu tun. Daf\u00fcr m\u00fcssen \n\ndie CDU-L\u00e4nder und auch Sie in dieser Koalition mitma-\n\nchen. Das ist eine Chance f\u00fcr Sachsen, eine Chance zur \n\nSicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs und eine Chance, dem \n\ndemografischen Wandel zu begegnen. \n\nUnsere Hochschulen, insbesondere die in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten, die Universit\u00e4ten, werden weiter attraktiv sein \n\nund k\u00f6nnen und wollen das leisten, wenn Sie ihnen die \n\nRessourcen lassen. Deswegen, zu guter Letzt, wenn das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4516 \n\nein Angebot gewesen sein sollte, der Verweis darauf, dass \n\n2011/2012 ja schon ein Moratorium war, dann verl\u00e4ngern \n\nSie dieses Moratorium wenigstens in den Haushaltsver-\n\nhandlungen 2013/2014. Die Situation dr\u00e4ngt dazu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/7462 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden und ist nicht \n\nbeschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAussetzung der Verkaufsaktivit\u00e4ten f\u00fcr die ehemalige  \n\nJustizvollzugsanstalt Chemnitz \u2013 Diskussion \u00fcber zuk\u00fcnftige  \n\nNutzung des Geb\u00e4udekomplexes erm\u00f6glichen \n\nDrucksache 5/7435, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: GR\u00dcNE, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nEs beginnt die Fraktion GR\u00dcNE. Frau Abg. Giegengack, \n\nSie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \n\nist schon eigenartig, aber wenn Sie so wollen, sind meine \n\nGeschwister und ich mit diesem Gef\u00e4ngnis, um das es \n\nhier heute geht, aufgewachsen; denn in unmittelbarer \n\nNachbarschaft dieser Untersuchungshaftanstalt Chemnitz-\n\nKa\u00dfberg liegen zwei Schulen, die wir besuchten, zum \n\neinen die Erweiterte Oberschule \u201eFriedrich Engels\u201c, von \n\nder aus man den Gef\u00e4ngniskomplex \u00fcberblicken konnte, \n\nund zum anderen die Bezirksmusikschule Karl-Marx-\n\nStadt direkt gegen\u00fcber dem Gef\u00e4ngnis. \n\nWir haben dort h\u00e4ufig H\u00e4ftlingsbusse gesehen. Das war \n\nf\u00fcr uns nichts Ungew\u00f6hnliches, wussten wir doch, dass \n\ndie Untersuchungsgefangenen nach ihrer Verurteilung in \n\ndie JVA Chemnitz-Reichenhain am anderen Ende der \n\nStadt gebracht wurden. Dass von dieser Haftanstalt aus \n\nauch Busse in genau die entgegengesetzte Richtung \n\nstarteten, n\u00e4mlich in Richtung Autobahn, um H\u00e4ftlinge \n\n\u00fcber die Grenze in den Westen zu bringen, wussten wir \n\ndamals nat\u00fcrlich nicht. Damit bin ich auch bei dem \n\nAlleinstellungsmerkmal der Untersuchungshaftanstalt \n\nChemnitz-Ka\u00dfberg, die mittlerweile geschlossen wurde \n\nund zum Verkauf steht. \n\nSie war \u00fcber viele Jahre die letzte Station all der H\u00e4ftlin-\n\nge, die von der Bundesrepublik freigekauft wurden; sie \n\nwar die letzte Station auf ihrem Weg in die Freiheit. \n\nZwischen 1963 und 1989 wurden insgesamt 3,5 Milliar-\n\nden D-Mark ausgegeben f\u00fcr 33 000 H\u00e4ftlinge, die \n\ndadurch in den Westen kamen, und das durchaus auch \n\nzum Teil gegen ihren eigenen Willen, wie zum Beispiel \n\nbei Roland Jahn. \n\nDer H\u00e4ftlingsfreikauf z\u00e4hlt zu den schwierigen Kapiteln \n\nunserer j\u00fcngsten deutschen Geschichte. Viel ist dazu \n\nbereits geschrieben und auch wissenschaftlich gearbeitet \n\nworden. Doch einen authentischen Gedenkort daf\u00fcr gibt \n\nes in Deutschland bisher nicht. Ich pers\u00f6nlich halte dies \n\njedoch aus eigener Erfahrung f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, \n\ndenn nur so kann man Geschichte im wahrsten Sinne des \n\nWortes wirklich begreifen. \n\nBitte, verstehen Sie mich nicht falsch. Ich m\u00f6chte hier auf \n\nkeinen Fall irgendwelche Parallelen ziehen, sondern nur \n\nverdeutlichen, weshalb ich authentische Gedenkorte f\u00fcr \n\nso wichtig halte, meine Damen und Herren. Es ist so, dass \n\nkeine Schulstunde, kein Lehrbuchaufsatz oder keine \n\nFernsehdokumentation mir als Kind die Gr\u00e4uel des \n\nNationalsozialismus so vergegenw\u00e4rtigt hat wie der \n\ngemeinsame Besuch mit meinen Eltern im Konzentrati-\n\nonslager Majdanek. Mein jahrelanges Engagement sp\u00e4ter \n\nbei \u201eAktion S\u00fchnezeichen\u201c r\u00fchrt aus dieser Erfahrung her. \n\nDeshalb bin ich zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass wir Orte \n\nbrauchen, wo unsere Geschichte unmittelbar erfahrbar \n\nwird. \n\nMit der Untersuchungshaftanstalt Chemnitz-Ka\u00dfberg \n\nhaben wir einen solchen Ort sogar in mehrfacher Hin-\n\nsicht, denn bereits 1933 bis 1945 sind dort unz\u00e4hlige \n\nMenschen durch die Gestapo inhaftiert und gefoltert \n\nworden. \n\nWenn Sie in einer dieser Zellen stehen, meine Damen und \n\nHerren, wie ich vor Kurzem, ist Geschichte auf einmal \n\nnicht mehr abstrakt. Es erm\u00f6glicht eine Ahnung von dem, \n\nwas Menschen dort in beiden Diktaturen erleben und \n\nerleiden mussten. \n\nIch freue mich sehr, dass die Koalition unsere Initiative \n\nheute aufgenommen hat und wir nicht mehr nur \u00fcber eine \n\nergebnisoffene Aussetzung \u00fcber die Verkaufsaktivit\u00e4ten \n\nder JVA Chemnitz-Ka\u00dfberg abstimmen, sondern \u00fcber \n\neinen gemeinsamen Antrag, mit dem die Einrichtung einer \n\nGedenkst\u00e4tte bei dem Verkauf des stillgelegten Gef\u00e4ng-\n\nnisses sichergestellt werden soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4517 \n\nWir sind uns dar\u00fcber einig, dass nicht der ganze Gef\u00e4ng-\n\nniskomplex zur Gedenkst\u00e4tte werden soll \u2013 das steht \n\nau\u00dfer Frage \u2013, und uns ist auch bewusst, dass der Weg \n\ndahin noch sehr weit ist. Es muss ein K\u00e4ufer f\u00fcr das Areal \n\ngefunden werden, es muss ein Gedenkst\u00e4ttenkonzept \n\nerarbeitet werden, und \u2013 das Allerschwierigste an der \n\nganzen Sache \u2013 es muss auch finanziell untersetzt werden. \n\nMit der Annahme dieses Antrages am heutigen Tag \n\nk\u00f6nnen wir den ersten Schritt auf diesem Weg gehen, und \n\ndeshalb bitte ich Sie um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die CDU-Fraktion; Herr Abg. Schiemann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gebe zu, \n\nmeine lieben Kolleginnen und Kollegen: Wenn meine \n\nVorrednerin aus ihrem Leben berichtet hat, dann ist das \n\netwas Authentisches, was wir auch der Nachwelt erhalten \n\nm\u00fcssen, und es ber\u00fchrt mich innerlich sehr, weil es mich \n\nauch daran erinnert, wie ich in Bautzen als Sch\u00fcler am \n\nStasihaftgef\u00e4ngnis vorbeigelaufen bin und wie wenig wir \n\nals Sch\u00fcler Einblick in diese Entwicklung hatten. \n\nLassen Sie mich deutlich sagen, dass wir alle Aktivit\u00e4ten, \n\ndie zur Schaffung eines Gedenkortes in Chemnitz-\n\nKa\u00dfberg beitragen, unterst\u00fctzen werden. Dieser Gedenk-\n\nort muss unmissverst\u00e4ndlich erhalten bzw. f\u00fcr die Nach-\n\nwelt entsprechend geschaffen werden. Zweitens, die \n\nVerkaufsverhandlungen der Staatsregierung werden mit \n\ndieser Initiative nicht abgebrochen. Drittens \u2013 ich denke, \n\ndas ist das Schwierigste: Beide Anliegen zu beachten wird \n\neine gro\u00dfe Aufgabe, die es zu erf\u00fcllen gilt, werden. \n\nEs lohnt sich dennoch, auch 20 Jahre nach der Wiederer-\n\nlangung der Einheit des Vaterlandes die Zeit der Unfrei-\n\nheit nicht zu vergessen; dabei die Auseinandersetzung \n\nzwischen Diktatur und Demokratie weiterzuf\u00fchren; denn \n\nnur wer bereit ist, sich dieser Auseinandersetzung zu \n\nstellen, wird den Wert der Demokratie besser sch\u00e4tzen als \n\ndie Zeit der Diktatur. \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich seit 1990 wie kaum ein \n\nanderes deutsches Land f\u00fcr eine ausgewogene Gedenk-\n\nst\u00e4ttenlandschaft eingesetzt und diese geschaffen. Dabei \n\nwurden neben Gedenkst\u00e4tten Gedenkorte und Orte der \n\nErinnerung geschaffen. Eine Vielzahl von Initiativen, \n\nOpferverb\u00e4nden und F\u00f6rdervereinen hat diese Arbeit mit \n\nUnterst\u00fctzung der Stiftung s\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten des \n\nFreistaates Sachsen und vieler weiterer Partner und \n\nUnterst\u00fctzer geleistet. Daf\u00fcr geb\u00fchrt allen Beteiligten \n\nunser ganz besonderer Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Respekt und die Hochachtung aber gelten besonders \n\nden Menschen, die in den Gef\u00e4ngnissen gelitten haben, \n\ndie Repressalien, Drangsalen und Erniedrigungen erdul-\n\nden mussten. Diese Menschen, die noch leben, die \u00fcber-\n\nlebt haben, werden wir auch brauchen, damit Chemnitz \n\nals Ort der Erinnerung entsprechend erhalten bleibt. \n\nDeshalb muss auch k\u00fcnftig die Erinnerung an die Leis-\n\ntung der Opfer Gradmesser des demokratischen Rechts-\n\nstaates bleiben. Die Leidensorte f\u00fcr die Opfer jeder \n\nDiktatur werden sich immer in den Gef\u00e4ngnissen wieder-\n\nfinden. Meine Vorrednerin Frau Giegengack hat bemer-\n\nkenswerterweise darauf hingewiesen, dass der National-\n\nsozialismus, aber auch die Zeit der SED-Diktatur in den \n\nGef\u00e4ngnissen ihre Spuren hinterlassen haben. \n\nIch m\u00f6chte deshalb daran erinnern, dass der Freistaat \n\nSachsen mit der Schaffung der Gedenkst\u00e4ttenstiftung \n\nunter anderem in Pirna-Sonnenstein, Zeithain, Dresden/ \n\nM\u00fcnchner Platz und Torgau an die Opfer des Nationalso-\n\nzialismus erinnert \u2013 in Leipzig/Runde Ecke, Bautzen, \n\nTorgau, Dresden/M\u00fcnchner Platz und Bautzener Stra\u00dfe an \n\ndie Opfer der SED-Diktatur. Sie werden sehen, dass an \n\ndiesen Orten beide Diktaturen zu Hause waren und dass \n\nes eine zus\u00e4tzliche Herausforderung an jede Gedenkst\u00e4tte, \n\nan jeden Gedenkort ist, dass man geb\u00fchrend alle Opfer-\n\ngruppen entsprechend beachtet. \n\nDer vorliegende Antrag spricht aber eine weitere dunkle \n\nSeite der SED-Diktatur des Gef\u00e4ngnisses Ka\u00dfberg in \n\nChemnitz an. Als zentrales Gef\u00e4ngnis zur Abwicklung des \n\nH\u00e4ftlingsfreikaufes in die Bundesrepublik hat dieses \n\nGef\u00e4ngnis als Ort der Erinnerung der Opfer nicht nur \n\ns\u00e4chsische Bedeutung, sondern \u2013 wie viele andere Ge-\n\ndenkorte \u2013 eine durchaus bundesweite Bedeutung; denn \n\nvon hier wurde ein gro\u00dfer Teil der 33 000 Menschen \n\ndurch die Bundesrepublik freigekauft. F\u00fcr die ehemalige \n\nDDR war Menschenhandel ein eintr\u00e4gliches Gesch\u00e4ft \n\ngeworden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMehr als 3 Milliarden DM wurden daf\u00fcr bezahlt. Dieser \n\nHandel war aus Sicht der B\u00fcrger der ehemaligen DDR \n\nmenschenverachtend, weil das eine Einteilung in Klassen \n\ngewesen ist \u2013 in Menschen erster und zweiter Klasse \u2013, \n\nund das war menschenverachtend. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNur weil Frauen und M\u00e4nner mit ihren Kindern dem real \n\nexistierenden Sozialismus den R\u00fccken kehren wollten, \n\nwurden sie am Verlassen des Landes gehindert oder bei \n\nFluchtversuch eingesperrt. \u00a7 213 Strafgesetzbuch der \n\nDDR, Versuchte Republikflucht, oder \u00a7\u00a7 106 und 108 \n\nStrafgesetzbuch der DDR, Staatsfeindliche Hetze, muss-\n\nten f\u00fcr die strafrechtliche Entscheidung als Grundlage f\u00fcr \n\neine mehrj\u00e4hrige, jahrelange Haft in einem der Gef\u00e4ng-\n\nnisse herhalten. \n\nDer Freikauf durch die Bundesrepublik hat den Leidens-\n\nweg vieler verk\u00fcrzt und war zum damaligen Zeitpunkt die \n\neinzige Chance, einen Neuanfang im demokratischen Teil \n\nDeutschlands zu schaffen. Wir danken den Bundesregie-\n\nrungen, die geholfen haben, diese F\u00e4lle mit Freikauf zu \n\nl\u00f6sen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4518 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte dabei ganz besonders die Aktivit\u00e4ten unserer \n\ns\u00e4chsischen Landsleute Herbert Wehner, Wolfgang \n\nMischnick, Hans-Dietrich Genscher und weiterer in \n\nbesonderer Erinnerung halten. Es waren n\u00e4mlich \u00fcber-\n\nwiegend die Sachsen, die im Deutschen Bundestag darauf \n\ngedrungen haben, dass es eben zu dem H\u00e4ftlingsfreikauf \n\ngekommen ist, und deshalb sollte man das heute noch in \n\nErinnerung behalten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAn diese Besonderheit, diesen H\u00e4ftlingsfreikauf, zu \n\nerinnern, w\u00e4re in Chemnitz-Ka\u00dfberg der richtige Ort. \n\nDeshalb pl\u00e4dieren wir f\u00fcr einen angemessenen und \n\noffenen Gedenkort in Chemnitz. \n\nDie Staatsregierung, meine Damen und Herren, hat in den \n\nbisher gef\u00fchrten Gespr\u00e4chen diese Besonderheit in \n\nChemnitz beachtet und eigene Aktivit\u00e4ten dazu unter-\n\nnommen. Sie hat mit Interesse auf das Engagement und \n\ndie Bem\u00fchungen des Bundesbeauftragten Roland Jahn \n\nreagiert. Diese Gespr\u00e4che m\u00fcssen jetzt weiter gef\u00fchrt \n\nwerden. Wir wollen, dass k\u00fcnftig an die Opfer des Ge-\n\nf\u00e4ngnisses Chemnitz-Ka\u00dfberg erinnert werden kann. \n\nDazu muss es ein Gesamtkonzept geben, das die Ver-\n\nmarktungsbem\u00fchungen der Staatsregierung auf der einen \n\nund Konzepte des zu bestimmenden Gedenkortes auf der \n\nanderen Seite beachtet. Die Machbarkeit zur Errichtung \n\neines Lern- und vielleicht auch Gedenkortes ist entspre-\n\nchend zu pr\u00fcfen. \n\nIch bin mir sicher: Auch wenn es eine gr\u00f6\u00dfere Zahl an \n\nPartnern sein wird, die sich konzeptionell in die Pflicht \n\nnehmen lassen werden \u2013 das Projekt wird die Unterst\u00fct-\n\nzung der Staatsregierung des Freistaates Sachsen, des \n\nS\u00e4chsischen Landtages, der Initiativen in Chemnitz sowie \n\nnat\u00fcrlich auch des Bundesbeauftragten Roland Jahn \n\nerhalten. Fehler \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal ganz \n\ndeutlich betonen \u2013 wie im Verfahren mit Hoheneck d\u00fcrfen \n\nwir uns nicht leisten. \n\nGemeinsam stehen wir in der Verantwortung, den nach-\n\nfolgenden Generationen \u00fcber das Schicksal der Opfer zu \n\nberichten. Viele dieser H\u00e4ftlinge wurden in der DDR zu \n\nStaatsfeinden erkl\u00e4rt, weil sie sich kritisch \u00e4u\u00dferten: zur \n\nEntwicklung des Staates, zur Regierung, zur Verwaltung, \n\nzu den VEB-Betrieben. Andere riefen \u00f6ffentlich zur \n\nEinhaltung der damaligen DDR-Verfassung auf und sind \n\ndaf\u00fcr mit Gef\u00e4ngnis bestraft worden. Damit sich eine \n\nsolche Diktatur niemals wiederholt, m\u00fcssen wir auch mit \n\nGedenkorten die Demokratie f\u00fcr die Zukunft st\u00e4rken. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Bartl. Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Kollegin Giegengack, ich \n\nhabe sowohl die Einleitung als auch das Bild, das Sie \n\nverwendet haben, durchaus verstanden. Wir respektieren \n\ndas. \n\nIch lasse die Seltsamkeiten im Zusammenhang mit der \n\nHals \u00fcber Kopf erfolgten Schlie\u00dfung der Justizvollzugs-\n\nanstalt auf dem Ka\u00dfberg weithin au\u00dfen vor. Aber das ist \n\nschon ein Problem, mit dem wir umgehen mussten; wir \n\nhaben es auch mit Antr\u00e4gen getan. Noch bis 2010 sind in \n\ndieses Objekt allein 4 Millionen Euro f\u00fcr den Umbau des \n\nHauses D geflossen und noch einmal 2,8 Millionen Euro \n\nin die Reparatur verschiedener Zuleitungen und \u00c4hnli-\n\nchem mehr. \n\nDas Justizzentrum auf dem Ka\u00dfberg ist dort gebaut \n\nworden \u2013 auch gegen den Willen der Stadtr\u00e4tinnen und \n\nStadtr\u00e4te, gegen den Willen zahlreicher Landtagsabgeord-\n\nneter \u2013, weil man behauptete, aus der unmittelbaren N\u00e4he \n\nzur JVA resultierten Synergieeffekte. \n\nDa wir \u00fcber l\u00e4ngere Zeit keine M\u00e4nnervollzugsanstalt im \n\nganzen Raum S\u00fcdwestsachsen, im ganzen Regierungs- \n\nbzw. Landesdirektionsbezirk Chemnitz mehr haben \n\nwerden, haben wir schon fr\u00fch darum gebeten zu pr\u00fcfen, \n\nob wenigstens eine partielle Erhaltung m\u00f6glich ist, und \n\nsei es als Untersuchungshaftanstalt. Aber insoweit sind \n\ndie Messen gelesen, das ist gekl\u00e4rt. Jetzt geht es um die \n\nweitere Verwendung dieses Objektes. \n\nIn dieser Frage ist unsere Auffassung nicht so weit ent-\n\nfernt von dem hier skizzierten Ansatz. Auch wir k\u00f6nnen \n\nuns vorstellen und halten es f\u00fcr nachvollziehbar, der \n\nwechselnden Geschichte dieses Hauses \u2013 1880 als Ge-\n\nf\u00e4ngnis erbaut \u2013 auf geb\u00fchrende Weise zu gedenken. Aus \n\ndem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nhaben wir das auch so herausgelesen. Im vorletzten \n\nAbsatz hei\u00dft es: \u201eSchlie\u00dflich ist zu pr\u00fcfen, ob und in \n\nwelcher Form bei der Einrichtung einer Gedenkst\u00e4tte \n\nauch Opfer der Naziherrschaft ber\u00fccksichtigt werden \n\nk\u00f6nnen. Vertreterinnen und Vertreter von Opferverb\u00e4nden \n\nhatten darauf verwiesen, dass das Ka\u00dfberg-Gef\u00e4ngnis ein \n\nOrt mit mehrfacher Vergangenheit sei. Zwischen 1933 \n\nund 1945 seien unz\u00e4hlige Menschen dort inhaftiert und \n\ngefoltert worden. Seit Beginn der Neunzigerjahre gibt es \n\nin Chemnitz keinen Ort mehr,\u201c \u2013 keinen Ort mehr! \u2013 \u201ean \n\ndem der Widerstand gegen den Nationalsozialismus \n\ndokumentiert wird.\u201c \n\nDiese Formulierung nimmt die Debatte auf, die in Chem-\n\nnitz gef\u00fchrt worden ist, auch unter Beteiligung von NS-\n\nOpferverb\u00e4nden. Diese sagen: Wenn der Vorschlag von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN oder meinethalben der des \n\nBundesbeauftragten aufgegriffen werden soll, muss man \n\ndie Tatsache, dass es ein Ort doppelter Erinnerung \u2013 oder, \n\nwie es in dem Antrag hei\u00dft, \u201emit mehrfacher Vergangen-\n\nheit\u201c \u2013 ist, ber\u00fccksichtigen. \n\nAngesichts dessen verwundert uns die Formel des \u00c4nde-\n\nrungsantrags. Darin hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201e\u2026 beim beabsich-\n\ntigten Verkauf der Immobilie \u201aEhemalige Justizvollzugs-\n\nanstalt, Ka\u00dfbergstra\u00dfe 12, Chemnitz\u2018 die Errichtung eines \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4519 \n\nangemessenen und offenen Gedenkortes zur Bewahrung \n\nund Pr\u00e4sentation der Historie dieser gr\u00f6\u00dften Abschiebe-\n\nhaftanstalt der DDR sicherzustellen; dabei soll auch eine \n\nAbstimmung mit dem Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unter-\n\nlagen des Staatssicherheitsdienstes \u2026 erfolgen.\u201c \n\nIn dem Tenor des \u00c4nderungsantrags wird dazu aufgefor-\n\ndert, lediglich die Bewahrung dieser Seite der Erinnerung \n\nsicherzustellen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \u201eHistorie\u201c!) \n\nDass es sich um einen \u201eOrt mit mehrfacher Vergangen-\n\nheit\u201c handelt, kommt darin nicht zum Ausdruck. Das kann \n\nnur eine Formulierungsfrage sein; es ist aber f\u00fcr unsere \n\nPositionierung nicht unerheblich, dass wir beantwortet \n\nbekommen, was mit dieser Formulierung gemeint ist. Wir \n\nhaben mit Dankbarkeit vermerkt, dass B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN den Disput mit den Opferverb\u00e4n-\n\nden aufgenommen haben. Das sollte auch in der Antrags-\n\nformulierung unterstrichen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Kliese. Sie haben das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte eigentlich \n\neinen anderen Beginn meiner Rede geplant, bin jetzt aber \n\nsehr verwundert. Meine Damen und Herren von der \n\nFraktion DIE LINKE, haben Sie \u2013 bei allem Respekt, \n\nHerr Bartl \u2013 zu diesem Thema keinen anderen Redner \n\ngefunden? \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kliese, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nHanka Kliese, SPD: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Kliese, das haben wir \n\nuns sehr wohl \u00fcberlegt. Es w\u00e4re f\u00fcr mich sicherlich \n\nunkomplizierter gewesen, wenn ich gesagt h\u00e4tte, dass ich \n\n\u2013 als Chemnitzer und als Mensch mit der SED-Biografie, \n\ndie Sie meinen \u2013 dazu nicht rede. Ich bin blo\u00df der Auffas-\n\nsung, dass gerade die Frage \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ich war von 1975 bis 1978 Staatsanwalt, damals als \n\nJugendstaatsanwalt in Freiberg. Das ist \u00fcberschaubar. Das \n\nhat der damalige Staatsminister Heitmann \u00fcberall nach-\n\npr\u00fcfen lassen, auch in der ehemaligen Erfassungsstelle in \n\nSalzgitter. Die Akte meiner Pr\u00fcfung ist sehr dick. Herr \n\nHeitmann hat nichts gefunden. Insofern k\u00f6nnen Sie das \n\nArgument nicht anbringen. \n\nIch will die Frage stellen, ob Sie es nicht als Versuch des \n\nAusweichens erachten w\u00fcrden, wenn der rechts- und \n\njustizpolitische Sprecher \u2013 allzumal, wenn er aus Chem-\n\nnitz kommt \u2013 zu diesem Thema nicht Stellung nehmen \n\nw\u00fcrde und diese Aufgabe auf Freya-Maria Klinger mit \n\nihrer jugendlichen Biografie oder auf Kollegen Besier, der \n\naus den alten L\u00e4ndern kommt, delegiert h\u00e4tte. Wir halten \n\nes jedenfalls f\u00fcr einen Ausdruck des ehrlichen Umgangs \n\nmit dieser Problematik, dass ich hier gesprochen habe. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall der Abg. Annekathrin Giegengack, \n\nGR\u00dcNE, und Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nHanka Kliese, SPD: Ich m\u00f6chte Ihre Frage gern beant-\n\nworten. Das ist f\u00fcr mich angesichts der Tatsache, dass Sie \n\nfr\u00fcher die Funktion des Leiters der Abteilung Staat und \n\nRecht der SED-Bezirksleitung innehatten, weniger eine \n\nFrage der Zust\u00e4ndigkeit als vielmehr eine Frage der \n\nSittlichkeit. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \n\nLebhafter Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNun endlich zum Antrag! Ich freue mich, dass er einge-\n\nbracht worden ist. Gefordert wird die Aussetzung der \n\nVerkaufsaktivit\u00e4ten f\u00fcr das ehemalige JVA-Gel\u00e4nde in \n\nChemnitz. Dar\u00fcber hinaus soll sichergestellt werden, dass \n\nan dieser Stelle ein Gedenkort entsteht. \n\nNun werden sich einige fragen: Warum soll gerade an \n\ndieser Stelle ein Gedenkort in Chemnitz entstehen? Das \n\nGel\u00e4nde der JVA Chemnitz ist ein Terrain mit einer \n\nbesonderen Geschichte. W\u00e4hrend der Nazi-Diktatur \n\nwurden dort politisch Andersdenkende eingesperrt; darauf \n\nwerden wir nat\u00fcrlich auch in der Konzeption R\u00fccksicht \n\nnehmen. Nach 1945 diente das Gel\u00e4nde erst unter sowje-\n\ntischer und dann unter DDR-F\u00fchrung der Inhaftierung \n\npolitischer Gefangener. Was Karl-Marx-Stadt aufgrund \n\nseiner strategisch g\u00fcnstigen Lage von anderen Stasi-\n\nGef\u00e4ngnissen unterschied, war die Tatsache, dass von dort \n\naus H\u00e4ftlinge in den Westen Deutschlands verkauft \n\nwurden. Karl-Marx-Stadt war \u2013 das wurde schon mehr-\n\nfach betont \u2013 der Dreh- und Angelpunkt f\u00fcr H\u00e4ftlingsfrei-\n\nk\u00e4ufe, die von 1963 bis zur Wende in tausendfacher Zahl \n\nstattfanden. \n\nKnapp dreieinhalb Milliarden D-Mark kassierte die DDR \n\nf\u00fcr den Verkauf politischer Gegner an den \u201eKlassen-\n\nfeind\u201c. Knapp 34 000 Menschen sicherten mit ihren \n\nSchicksalen der DDR einen regelm\u00e4\u00dfigen Devisenstrom. \n\nWer seine Strafe bereits verb\u00fc\u00dft hatte, war etwa \n\n11 000 DM wert; ein Arzt oder ein Ingenieur konnte bis \n\nzu 90 000 DM in die Staatskasse sp\u00fclen. In der medial oft \n\nals nicht ganz so dramatisch dargestellten Diktatur der \n\nDDR wurde ganz klar Menschenhandel betrieben. Wer \n\ndas bestreiten will, negiert historische Tatsachen, und wer \n\ndas nicht wei\u00df, braucht eine Gedenkst\u00e4tte. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD \u2013  \n\nBeifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann Ihnen sagen: Es gibt viele Menschen, die das \n\nnicht wissen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4520 \n\nNun wird es sicherlich auch den Einwand geben, dass es \n\nbereits etliche Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an das \n\nUnrecht der SED-Diktatur gibt und dass es vielleicht zu \n\neiner Ungleichgewichtung gegen\u00fcber den Opfern der Zeit \n\nvor 1945 kommen k\u00f6nnte. Dazu sei zweierlei gesagt: \n\nErstens ist es das Ziel, in dieser Gedenkst\u00e4tte sowohl an \n\ndie Zeit vor 1945 als auch an die Zeit danach zu erinnern. \n\nZweitens. Eine Gedenkst\u00e4tte entsteht nicht dort, wo eine \n\nquantitative Notwendigkeit gesehen wird; ein Gedenkort \n\nentsteht dort, wo etwas geschehen ist. Was auf dem \n\nKa\u00dfberg geschah, ist von immenser historischer Dimensi-\n\non. Es ist nicht ausschlie\u00dflich ein Chemnitzer Thema, es \n\nist auch kein allein ostdeutsches Problem. H\u00e4ftlingsfrei-\n\nk\u00e4ufe besitzen eine gesamtdeutsche Relevanz und bed\u00fcr-\n\nfen einer gr\u00fcndlichen Aufarbeitung. Sie sind auch wissen-\n\nschaftlich noch nicht ausgeforscht. \n\nWer denkt, wir k\u00f6nnten es uns leisten, auf die Aufarbei-\n\ntung der Themen Stalinismus und SED-Diktatur zu \n\nverzichten, der hat die Katastrophe des 20. Jahrhunderts \n\nnicht in ihrem vollen Umfang verstanden. \n\nDas Zeitalter der Extreme muss zusammengedacht, statt \n\nmit Denkverboten voneinander abgetrennt werden. \n\nSiegfried Reiprich, der Leiter der Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten hat das in seiner Abschiedsrede in der \n\nGedenkst\u00e4tte Hohensch\u00f6nhausen auf den Punkt gebracht: \n\n\u201eWer vom Stalinismus nicht reden m\u00f6chte, soll auch vom \n\nFaschismus schweigen.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHanka Kliese, SPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Doktor. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Danke, Frau Kliese. \u2013 \n\nHaben Sie registriert, dass im \u00c4nderungsantrag genau \n\ndieser Passus, n\u00e4mlich an die Opfer des Naziregimes auch \n\nzu erinnern, gestrichen worden ist? \n\n(Zurufe von der CDU: Nein!) \n\nHanka Kliese, SPD: Zun\u00e4chst ist es kein Ausschlusskri-\n\nterium, dass es dort nicht ausdr\u00fccklich mit drinsteht. Des \n\nWeiteren gibt es eine Zusammenarbeit mit dem Verein, \n\nder sich dort gegr\u00fcndet hat. Dieser Verein hat ausdr\u00fcck-\n\nlich in seiner Pr\u00e4ambel stehen, dass die Opfer vor 1945 \n\neinbezogen werden. Das wird auch durch diesen Antrag \n\nnicht verhindert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nJemand, der den Totalitarismus des 20. Jahrhunderts in \n\nseinen dunkelsten Stunden erlebt hat, ist der Kommunist \n\nJorge Sempr\u00fan. Sempr\u00fan \u00fcberlebte das Konzentrationsla-\n\nger Buchenwald. Danach musste er miterleben, wie einige \n\nseiner Weggef\u00e4hrten, die genau wie er lebend aus dem KZ \n\nherausgekommen waren, der stalinistischen Liquidation \n\nzum Opfer fielen. Sempr\u00fan hat in seinem Buch \u201eWas f\u00fcr \n\nein sch\u00f6ner Sonntag\u201c etwas dazu geschrieben, was ich \n\nIhnen gern vortragen m\u00f6chte: \u201eIch dachte daran, dass \n\nStalin weiter mordete, einsperrte, verleumdete, sogar nach \n\nseinem Tod. Ich dachte daran, dass 1945 die Deportierten \n\nin Buchenwald weiter starben, sogar nach der Befreiung. \n\nDie \u00dcberlebenden aus Auschwitz starben weiter in dem \n\nKleinen Lager von Buchenwald. Ich dachte daran, dass \n\nStalin allein ein riesiges Konzentrationslager, eine ideolo-\n\ngische Gaskammer gewesen war, eine Art Verbrennungs-\n\nofen des richtigen Denkens. Er mordete sogar nach \n\nseinem Verschwinden weiter. Ich dachte vor allem daran, \n\ndass Stalin die m\u00f6gliche Unschuld unseres Ged\u00e4chtnisses \n\nzerst\u00f6rte.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Der brillante britische Histori-\n\nker A. J. P. Taylor hatte einmal auf die Frage, weshalb er \n\nsich ausgerechnet mit seinem Forschungsgegenstand \n\nbefasse, die Antwort gegeben: \u201eBecause this existed.\u201c \n\nUnd genau das ist das Wesentliche. Warum sollen wir uns \n\nauf diesem Gel\u00e4nde mit der Geschichte zweier Diktaturen \n\nbefassen? Weil sie existierten. Und zwar genau an diesem \n\nOrt. \n\nAls stellvertretende Vorsitzende des Vereins zur Errich-\n\ntung eines Lern- und Gedenkortes Ka\u00dfberg e. V. freue ich \n\nmich, dass wir heute einen wichtigen parlamentarischen \n\nGrundstein f\u00fcr dieses Vorhaben legen k\u00f6nnen. Als stell-\n\nvertretende Vorsitzende dieses Vereins bin ich aber auch \n\netwas verwundert, dass die Antragsteller bei der gemein-\n\nsamen Erarbeitung keinen Gedanken daran verschwendet \n\nhaben, eine sozialdemokratische Partei in diesen Prozess \n\neinzubeziehen. Welche Ursachen auch immer daf\u00fcr \n\ngeltend gemacht werden k\u00f6nnen \u2013 Taktieren, Eile, Ge-\n\ndankenlosigkeit \u2013, ich pers\u00f6nlich kann es schwer nach-\n\nvollziehen. Die SPD hat wie keine andere Partei unter den \n\nRepressionen in der SBZ und der DDR gelitten. Im \n\nNachgang der Zwangsvereinigung wurden 5 000 Sozial-\n\ndemokraten eingesperrt, 400 wurden hingerichtet. In \n\nmeinem Ortsverein sitzen nicht die Kandidaten der \n\nNationalen Front. In meinem Ortsverein sitzen M\u00e4nner, \n\ndie zu DDR-Zeiten auf dem Ka\u00dfberg inhaftiert waren. \n\nWie soll ich denen eigentlich erkl\u00e4ren, dass man einen \n\nsolchen Antrag am besten ohne die SPD-Fraktion ein-\n\nreicht? \n\nDoch auch ohne dass die SPD-Fraktion als Antragstellerin \n\neinbezogen wurde, ist es f\u00fcr mich ein ganz besonderer \n\nMoment, wenn wir heute eine Mehrheit f\u00fcr diesen Antrag \n\nfinden und einer Gedenkst\u00e4tte in Chemnitz den Weg \n\nebnen, denn f\u00fcr mich gibt es kaum ein Thema, das f\u00fcr \n\nKonkurrenzk\u00e4mpfe politischer Parteien schlechter geeig-\n\nnet w\u00e4re als dieses. \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich wollte gern das Letzte aufgreifen, \n\nwas Frau Kliese gesagt hat, mit dem unn\u00f6tigen Konkur-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4521 \n\nrenzkampf zwischen den demokratischen Parteien. Ich \n\nkann mich noch gut an die Diskussion erinnern, die wir \n\nhier zum Thema 50 Jahre Mauerbau gef\u00fchrt haben. Da ist \n\nuns von verschiedenen Seiten aus der Koalition vorge-\n\nworfen worden, dass wir eine junge Kollegin, die zu \n\ndieser Zeit noch gar nicht gelebt hat, haben sprechen und \n\ndieses Thema aus ihrer Sicht beleuchten lassen. Ich bleibe \n\nerstens dabei, dass das unser Recht ist. Zweitens haben \n\nSie da geschimpft, dass diejenigen, die zu DDR-Zeiten \n\nVerantwortung hatten, sich dieser Thematik nicht stellen \n\nw\u00fcrden. Heute \u2013 und das hat Frau Kliese in ihrem Rede-\n\nbeitrag gemacht \u2013 wird vorgeworfen, dass Herr Bartl \n\nnicht nur als Chemnitzer, sondern auch als zust\u00e4ndiger \n\nFachsprecher hierzu Position bezieht. \n\nSie m\u00fcssen sich schon \u00fcberlegen, wie Sie in solchen \n\nFragen generell argumentieren. Die Auseinandersetzung \n\nmit Geschichte ist notwendig, und sie muss von denen \n\ngef\u00fchrt werden, die zu DDR-Zeiten Verantwortung \n\ngetragen, haben wie von jenen, die zu DDR-Zeiten f\u00fcr \n\ndiese Dinge keine Verantwortung getragen haben. Ich \n\nnehme f\u00fcr alle Abgeordneten meiner Fraktion in An-\n\nspruch, dass sie sich in der demokratischen Gesellschaft \n\nbewegen, dass sie sich mit der Geschichte auseinanderset-\n\nzen. Wir brauchen von Ihnen in diesem Punkt keine \n\nBelehrung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention von Herrn Kollegen Hahn. Frau Kliese, m\u00f6ch-\n\nten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir setzen die \n\nAussprache fort. F\u00fcr die Fraktion der FDP spricht der \n\nAbg. Herr Biesok. Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die FDP-Fraktion im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag unterst\u00fctzt das Anliegen, der historischen \n\nund politischen Bedeutung der ehemaligen Justizvoll-\n\nzugsanstalt Chemnitz-Ka\u00dfberg eine st\u00e4rkere Aufmerk-\n\nsamkeit zu verleihen. Ich m\u00f6chte mich hier nicht dazu \n\n\u00e4u\u00dfern, wie die Situation derjenigen war, die in der DDR \n\ninhaftiert wurden und die dann freigekauft worden sind. \n\nIch m\u00f6chte mich den Worten von Marko Schiemann \n\nanschlie\u00dfen. Ich denke, in diesem Hause sollte man \u00fcber \n\ndiese Zeit und zu diesem Thema nur dann sprechen, wenn \n\nman sie selber erlebt hat, und das habe ich nicht. \n\nAus dem gleichen Grunde werde ich in einer politischen \n\nDiskussion Herrn Bartl niemals seine ersten beruflichen \n\nJahre vorwerfen. Ich kann das nicht beurteilen. Aus \n\ndiesem Grunde werde ich mich nicht dazu \u00e4u\u00dfern. \n\nWir Liberalen messen im Umgang mit Opfern und den \n\nHinterlassenschaften der ehemaligen Staatssicherheit in \n\nder DDR und den Repressalien dieses Systems eine sehr \n\nhohe Bedeutung zu. Auch in der FDP gibt es Mitglieder, \n\ndie in dieser Zeit inhaftiert waren und die unter diesem \n\nSystem leiden mussten. Deshalb ist es uns ein wichtiges \n\nAnliegen, dass wir eine entsprechende Gedenkst\u00e4tte \n\nhaben. \n\nWir haben uns entschlossen, diesen \u00c4nderungsantrag zu \n\nmachen, weil ich denke, es ist der falsche Ort f\u00fcr politi-\n\nsche Auseinandersetzungen. Wir m\u00f6chten diese Gedenk-\n\nst\u00e4tte und haben diesen Antrag auch inhaltlich nicht viel \n\nver\u00e4ndert. Wir haben als einziges den Stopp der Verkaufs-\n\nverhandlungen herausgenommen. Eine weitere inhaltliche \n\n\u00c4nderung war von uns beabsichtigt. Deshalb, Herr \n\nKollege Bartl, sind wir weiterhin der Meinung, dass der \n\nnationalsozialistischen Gewaltherrschaft auch an diesem \n\nOrt gedacht werden soll. Dies stand im bisherigen Antrag \n\nnicht im Beschlusstext, sondern nur in der Begr\u00fcndung. \n\nDiese Begr\u00fcndung des ehemaligen Antrages in der ur-\n\nspr\u00fcnglichen Fassung machen wir uns ausdr\u00fccklich zu \n\neigen. Damit ist auch gemeint, dass wir allen Opfern einer \n\nGewaltherrschaft, die an diesem Ort leiden mussten, hier \n\nmitgedenken werden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nAusdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe ich, dass die GR\u00dcNEN darauf \n\neingegangen sind, dass wir uns das bei allem Gedenken \n\nauch leisten k\u00f6nnen m\u00fcssen. Der Freistaat Sachsen muss \n\nsparsam mit seinen Ressourcen umgehen. Wenn wir uns \n\nden gro\u00dfen Geb\u00e4udekomplex ansehen, so wie er sich in \n\nChemnitz-Ka\u00dfberg darstellt, w\u00e4re es vermessen zu sagen, \n\nwir k\u00f6nnen ihn komplett durch den Freistaat unterhalten. \n\nDeshalb ist ein Verkauf der richtige Weg. Wir d\u00fcrfen den \n\nVerkauf nicht nur nach wirtschaftlichen Gesichtspunkten \n\norganisieren, sondern m\u00fcssen dem Gedenken einen \n\nangemessenen Platz einr\u00e4umen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nIch freue mich, dass wir einen gemeinsamen \u00c4nderungs-\n\nantrag verfasst haben, den ich hiermit f\u00f6rmlich einbringen \n\nm\u00f6chte. Dieser ist eine gemeinsame Basis f\u00fcr unser \n\nZusammenwirken. Es stellt sich nicht mehr die Frage \n\nVerkauf oder Gedenkst\u00e4tte, sondern es stellt sich nur noch \n\ndie Frage: Wie integrieren wir einen Gedenkort bei einem \n\nVerkaufsprozess an einen Investor? Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal betonen, dass wir gerne die Initiative des Bundes-\n\nbeauftragten aufnehmen wollen. Er hat sehr deutlich \n\ngemacht, was er sich an diesem Standort vorstellen kann. \n\nWir schlagen weiter vor, den Landesbeauftragten f\u00fcr die \n\nStasiunterlagen mit in diese Diskussion einzubeziehen, \n\ndamit wir einen s\u00e4chsischen Bezug bekommen. Ich \n\ndenke, so werden wir einen angemessenen Ort des Ge-\n\ndenkens an diesem historisch wichtigen Ort finden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die NPD-\n\nFraktion. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Kein Redebedarf!) \n\n\u2013 Kein Redebedarf. \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. Gibt \n\nes weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann \n\nich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung. Der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4522 \n\nFinanzminister ist zurzeit nicht anwesend. Frau Staatsmi-\n\nnisterin, Sie vertreten ihn jetzt und haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nSeitdem sich die JVA Chemnitz-Ka\u00dfberg in der Verwal-\n\ntung des Staatsbetriebes SIB befindet, wurden die Nach-\n\nnutzungsm\u00f6glichkeiten durch den Freistaat Sachsen \n\numfassend gepr\u00fcft. Eine Nachnutzung durch den Freistaat \n\nselbst war jedoch nicht sinnvoll m\u00f6glich. Der Staatsbe-\n\ntrieb SIB wurde daher mit der Vermarktung dieser Immo-\n\nbilie beauftragt. \n\nDie Staatsregierung ist sich aber auch folgender Tatsachen \n\nbewusst: Erstens. Der historischen und politischen Bedeu-\n\ntung der ehemaligen JVA Chemnitz in ihrer wechselvollen \n\nGeschichte. Zweitens. Der unbestritten exponierten Lage \n\nmitten in Chemnitz. Daraus ergeben sich folgende Aufga-\n\nben: Eine gro\u00dfe und stark sanierungsbed\u00fcrftige Immobilie \n\nwie diese braucht ein finanzierbares und zukunftsorien-\n\ntiertes Nachnutzungskonzept. Eine k\u00fcnftige Gesamtent-\n\nwicklung ist nur gemeinsam mit einem starken Investor \n\nm\u00f6glich. Die bisherigen Gespr\u00e4che im Rahmen der \n\nVermarktungsbem\u00fchungen haben gezeigt, dass durchaus \n\nverschiedene Interessen und Ideen in ein Gesamtkonzept \n\nEingang finden k\u00f6nnen. Die \u00dcberlegungen sind noch \n\nnicht abgeschlossen und werden ergebnisoffen gef\u00fchrt. \n\nDie Staatsregierung hat auch die \u00dcberlegungen des \n\nBundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\n\nheitsdienstes der ehemaligen DDR, Herrn Roland Jahn, \n\naufgenommen. Sie wird sich diesen \u00dcberlegungen nicht \n\nverschlie\u00dfen. Konkrete und verbindliche Anfragen und \n\nAngebote der Bundesregierung liegen allerdings noch \n\nnicht vor. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die geschichtli-\n\nche und politische Vergangenheit Sachsens soll dauerhaft \n\nin Erinnerung bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nDies ist jedoch nicht allein Aufgabe des Landes. Dazu \n\nsind alle aufgerufen. Ein Nachdenken \u00fcber verschiedene \n\nKonzepte muss auch nicht bedeuten, dass die Vermark-\n\ntung verschoben werden muss. Wir werden versuchen, \n\neine gemeinsame L\u00f6sung mit den Investoren zu suchen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Das Schlusswort hat die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Giegengack, \n\nbitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte hier noch einmal ganz \n\ndeutlich zum Ausdruck bringen und auch, dass das expli-\n\nzit im Protokoll so vermerkt wird: Es war nicht unsere \n\nIntention, diese Gedenkst\u00e4tte auf die DDR-Zeit zu veren-\n\ngen, sondern wir m\u00f6chten sie, genauso wie es auch in der \n\nBegr\u00fcndung f\u00fcr unseren urspr\u00fcnglichen Antrag steht, in \n\nBezug auf beide Diktaturen zum Gedenkort machen. Vor \n\ndiesem Hintergrund bitte ich ganz herzlich um die Zu-\n\nstimmung des Landtags. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, der SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es liegt ein \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\n\nche 5/7548 vor. Ich gehe davon aus, dass dieser \u00c4nde-\n\nrungsantrag den urspr\u00fcnglichen Antrag ersetzt, sodass wir \n\n\u00fcber diesen abstimmen. Meine Damen und Herren! Wer \n\ndiesem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem Antrag mit gro\u00dfer \n\nMehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nRaus aus dem Euro \u2013 Ja zur D-Mark: Volksabstimmung jetzt! \n\nDrucksache 5/7453, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: NPD, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die NPD spricht Herr Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u201eDas Volk ist frei geboren, \n\nist frei und liegt doch \u00fcberall in Ketten.\u201c Dieses Wort \n\nRousseaus aus seinem ber\u00fchmten Buch vom Gesell-\n\nschaftsvertrag ist nun mittlerweile 249 Jahre alt. An seiner \n\nAktualit\u00e4t hat sich aber rein gar nichts ge\u00e4ndert, au\u00dfer \n\nvielleicht der Umstand, dass die Ketten viel raffinierter \n\nund weniger sichtbar geworden sind. Die Ketten unserer \n\nGegenwart bestehen in einer faktischen Allmacht der \n\nParteien, Medien und Verb\u00e4nde und diese wiederum \n\nbewirken sehr wirkungsvoll die Entm\u00fcndigung des \n\nVolkes. \n\nAus dem Absolutismus der F\u00fcrsten und K\u00f6nige ist heute \n\nein Absolutismus der politischen und medialen Klasse \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4523 \n\ngeworden. Dies wurde vom Speyerer Spitzenpolitikwis-\n\nsenschaftler Hans-Herbert von Arnim in seinem 1993 \n\nerschienenen Buch \u201eStaat ohne Diener\u201c auf folgende \n\npr\u00e4gnante Formel gebracht: \u201eDas Grund\u00fcbel unserer \n\nDemokratie liegt darin, dass sie keine ist. Das Volk, der \n\nnominelle Herr und Souver\u00e4n, hat in Wahrheit nichts zu \n\nsagen. Besonders krass ist es auf der Bundesebene ent-\n\nm\u00fcndigt, obwohl gerade dort die wichtigsten politischen \n\nEntscheidungen fallen.\u201c Prof. von Arnim hat damit das \n\ngr\u00f6\u00dfte staatsstrukturelle Defizit einer rein repr\u00e4sentativen \n\nDemokratie auf eine eing\u00e4ngige Formel gebracht. \n\nIn einer repr\u00e4sentativen Demokratie, wie dies die Bundes-\n\nrepublik Deutschland ist, finden zwar alle vier bis f\u00fcnf \n\nJahre Wahlen statt. Aber insbesondere in Deutschland \n\nsteht den W\u00e4hlern regelm\u00e4\u00dfig eine Koalition aller etab-\n\nlierten Politiker und Parteien gegen\u00fcber, die sich in den \n\ngrundlegenden Fragen einig sind. \u201eEine wichtige politi-\n\nsche Frage erkennt man in Deutschland daran, dass sie \n\naus dem Wahlkampf herausgehalten wird.\u201c Dieses Zitat \n\nist in Deutschland zu Recht zu einem gefl\u00fcgelten Wort \n\ngeworden. Egal, ob Zuwanderung oder Euroeinf\u00fchrung, \n\nob Bioethik oder Abtreibung, ob Eurorettungsschirme \n\noder Bankenrettungspakete, ob T\u00fcrkeibeitritt zur EU oder \n\nRechtschreibreform, egal, ob es die Abgabe des Budget-\n\nrechts des Deutschen Bundestages an eine Luxemburger \n\nZweckgesellschaft und damit die Einrichtung einer \n\nFinanzdiktatur oder die Ratifizierung wichtiger EU-\n\nVertr\u00e4ge wie die von Maastricht, Lissabon oder Nizza \n\nbetrifft \u2013 alle zentralen Themen und \u00dcberlebensfragen \n\nvon Gegenwart und Zukunft geh\u00f6ren angeblich nicht in \n\nden Wahlkampf, und abstimmen darf das Volk \u00fcber sie \n\nohnehin nicht. \n\nSo kommt es, dass in Deutschland der Kult des Unpoliti-\n\nschen als das vermeintlich Bessere gepflegt und ein \n\nproduktiver Meinungsstreit \u00fcber elementare politische \n\nFragen praktisch komplett unterbunden wird. Keine \n\npolitische Kultur eines europ\u00e4ischen Nachbarlandes ist so \n\nverkorkst und so von Denkverboten gepr\u00e4gt wie die \n\ndeutsche. Wir Nationaldemokraten sind der Auffassung, \n\ndass der wohl wichtigste Ansatz, um den zunehmenden \n\nKartellisierungstendenzen bei der Aus\u00fcbung politischer \n\nMacht zu begegnen, die Einf\u00fchrung und St\u00e4rkung direkt-\n\ndemokratischer Elemente im politischen System ist. \n\nDabei funktioniert direkte Demokratie ganz hervorragend, \n\nwie ein Blick \u00fcber die Grenzen in unsere Nachbarl\u00e4nder \n\nzeigt. Nicht nur in der Schweiz und in Liechtenstein als \n\nzwei europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, in denen Formen direkter \n\nDemokratie schon seit Langem bestehen, auch in Gro\u00dfbri-\n\ntannien, \u00d6sterreich, Schweden, Spanien, D\u00e4nemark, \n\nIrland, Italien, den Niederlanden und Frankreich gab es in \n\nden vergangenen Jahrzehnten Referenden auf nationaler \n\nEbene zu wichtigen politischen Fragen. \n\nAlle Vorurteile, die in Deutschland gegen die Volksge-\n\nsetzgebung gesch\u00fcrt werden, haben sich \u00fcbrigens nicht \n\nbest\u00e4tigt. Direkt-demokratische Elemente erh\u00f6hen die \n\nAkzeptanz politischer Entscheidungen und f\u00fchren zu \n\neinem h\u00f6heren politischen Bildungsniveau, da jeder \n\ngezwungen ist, sich auch die Argumente der Gegenseite \n\nanzuh\u00f6ren. Auch das Vorurteil, dass das Volk nicht mit \n\nGeld umgehen k\u00f6nne, wird durch die Praxis widerlegt. \n\nDie Schweiz ist das einzige Land Europas mit einem \n\nausgeglichenen Haushalt und vergleichsweise niedrigen \n\nSteuers\u00e4tzen. \n\nDer Schweizer Wirtschaftswissenschaftler Bruno S. Frey, \n\nPionier auf dem Feld der Verhaltens\u00f6konomie und Ehren-\n\ndoktor an f\u00fcnf verschiedenen Universit\u00e4ten, hatte mit \n\nseinem Z\u00fcricher Universit\u00e4tsinstitut bereits 1999 Studien \n\nvorgelegt, die von der Aargauer Zeitung unter dem Titel \n\n\u201eGl\u00fcckliche Schweizer\u201c folgenderma\u00dfen zitiert wurden: \n\n\u201eGrund f\u00fcr die vergleichsweise hohe Zufriedenheit der \n\nSchweizer ist nicht etwa das Geld, sondern die direkte \n\nDemokratie. In der direkten Demokratie haben die Leute \n\ndas Gef\u00fchl, am Entscheidungsprozess mitzuwirken. Das \n\nmacht sie gl\u00fccklich.\u201c \n\nWir Nationaldemokraten wollen es nicht hinnehmen, dass \n\nwir innerhalb Europas mehr und mehr zu einem demokra-\n\ntie-politischen Entwicklungsland werden, in dem es weit \n\nweniger Mitbestimmungsrechte gibt, als in anderen \n\neurop\u00e4ischen Staaten. Das Argument, dass die Deutschen \n\nangeblich aufgrund ihrer Vergangenheit auf ewig ihr \n\nRecht auf Aus\u00fcbung direkt-demokratischer Mitbestim-\n\nmungsrechte verwirkt haben sollen, zeugt nicht nur vom \n\nabgrundtiefen Misstrauen der politischen Klasse gegen-\n\n\u00fcber dem eigenen Volk, sondern dient der politischen \n\nKlasse mehr und mehr auch als zynischer Vorwand, um \n\ndie eigene Macht zu sichern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDemokratie bedeutet eben nicht, unbequeme Entschei-\n\ndungen gegen das Volk durchzudr\u00fccken, sondern mit \n\nguten Argumenten so f\u00fcr eine vielleicht auch unpopul\u00e4re \n\nMa\u00dfnahme zu werben, dass man eine Mehrheit \u00fcberzeu-\n\ngen kann. \n\nDie Praxis der direkten Demokratie in vielen L\u00e4ndern hat \n\ngezeigt, dass die B\u00fcrger gerade im Vergleich zu Berufspo-\n\nlitikern viel eher dazu bereit sind, sich gemeinn\u00fctzig zu \n\nverhalten, weil f\u00fcr sie bei einer Wahlentscheidung in der \n\nRegel nicht so viel auf dem Spiel steht wie f\u00fcr einen \n\nBerufspolitiker, dessen wirtschaftliche Existenz von \n\nWahlabstimmungen abh\u00e4ngt. Direkte Demokratie ist die \n\nbeste Medizin gegen den Missbrauch der politischen \n\nKlasse und garantiert ein Mehr an Regierung durch das \n\nVolk und f\u00fcr das Volk. \n\nLassen Sie uns also einen entscheidenden Schritt hin zu \n\neiner St\u00e4rkung des Gemeinwohls und zu mehr B\u00fcrgerbe-\n\nteiligung unternehmen und schaffen wir die Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr Volksabstimmungen auch auf nationaler \n\nEbene. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Als N\u00e4chstes rufe ich \n\ndie CDU-Fraktion auf. \u2013 Die LINKE? \u2013 F\u00fcr die Fraktion \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4524 \n\nder SPD, Herr Abg. Jurk, bitte. Herr Jurk, Sie haben das \n\nWort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Da kommt wieder ein \n\nNPD-Antrag daher, wohlfeil klingend, aber ich gestatte \n\nmir schon den Hinweis: Wir brauchen keine Belehrungen \n\nvon der NPD, was die Volksgesetzgebung angeht \u2013 wir als \n\nSPD genauso wenig, glaube ich, wie die neben mir \n\nsitzenden Fraktionen von GR\u00dcNEN und LINKEN. Ich \n\nformuliere das f\u00fcr die Opposition mit, da f\u00fcr die Koalition \n\ndie FDP sprechen wird, weil die CDU nicht das Wort \n\nergriffen hat. Aber Fakt ist auch, dass das wieder ein rein \n\npopulistischer Antrag ist. \n\nUnter Populismus muss man nicht unbedingt etwas \n\nSchlechtes verstehen, aber gerade Ihre geistigen Ziehv\u00e4ter \n\nhaben alles getan, dass die Volksgesetzgebung in \n\nDeutschland keine Chance mehr hatte mit der braunen \n\nDiktatur im letzten Jahrhundert in Deutschland. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben keine Belehrungen von der NPD n\u00f6tig. Ich \n\nglaube auch, dass sich Prof. Dr. Hans Werner von Arnim, \n\nsicherlich ein kritischer Geist unserer Zeit, kaum dar\u00fcber \n\nfreuen w\u00fcrde, dass er hier in der Ansatzbegr\u00fcndung von \n\nder NPD-Fraktion erw\u00e4hnt wird. \n\nMeine verehrten Damen und Herren, der Euro ist ein \n\ngemeinsames gro\u00dfes europ\u00e4isches Projekt. Wir haben \n\ndamit auch in Deutschland, glaube ich, das Zeichen \n\ngesetzt, dass wir gemeinsam vorankommen wollen. \n\nWenn man sich die Geschichte des Euro und seiner \n\nVorg\u00e4ngerw\u00e4hrungen anschaut, ist es interessant \u2013 Sie \n\nhaben \u201eD-Mark\u201c geschrieben, warum nicht \u201eDeutsche \n\nMark\u201c? \u2013, auch die Reichsmark zu erw\u00e4hnen, bis hin zu \n\nder Frage, wie man einst im Mittelalter die Kleinstaaterei \n\n\u00fcberwunden hat. Es wundert mich, dass man nicht auf die \n\nIdee gekommen ist, den Sachsengulden aus dem 15. Jahr-\n\nhundert wieder einzufordern. \n\nAber das zeigt, dass sich die W\u00e4hrungen weiterentwickelt \n\nhaben und dass jede Zusammenf\u00fchrung von W\u00e4hrungen \n\ndazu gef\u00fchrt hat, dass es den Menschen unter dem Strich \n\nbesser gegangen ist, bei all den Schwierigkeiten, die mit \n\nW\u00e4hrungsumstellungen und auch W\u00e4hrungsverlusten \n\nverbunden waren. Aber die Geschichte hat gezeigt, dass \n\nbestimmte Wechselkursrisiken und Schwierigkeiten beim \n\nWaren- und G\u00fcterverkehr damit ausger\u00e4umt werden \n\nkonnten und dass am Ende die Menschen davon profitiert \n\nhaben. \n\nWenn wir uns vom Euro trennen w\u00fcrden, w\u00e4ren wir in \n\nDeutschland die, die am meisten daf\u00fcr zu zahlen h\u00e4tten \u2013 \n\nich sage das ganz deutlich \u2013, nicht nur deshalb, weil wir \n\nin der Mitte Europas liegen und uns isolieren w\u00fcrden. \n\nGemessen am Warenwert, sind die EU-Staaten die wich-\n\ntigsten Absatzm\u00e4rkte f\u00fcr Waren Made in Germany. In die \n\nL\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union exportierte Deutschland \n\n2010 Waren im Wert von 570 Milliarden Euro, davon \n\n368,2 Milliarden Euro allein in den reinen Euroraum. \n\nMittlerweile kann man auch feststellen, dass der Umrech-\n\nnungskurs seit der Euroeinf\u00fchrung von 1,13 US-Dollar \n\nauf 1,34 US-Dollar hochgegangen ist. Das hei\u00dft, der Euro \n\nist im Vergleich zum Dollar st\u00e4rker geworden. Die Inflati-\n\non ist geringer als zu D-Mark-Zeiten. Die j\u00e4hrliche \n\nInflationsrate in Deutschland zeigt \u00fcber die letzten \n\n30 Jahre n\u00e4mlich starke Schwankungen, von 1,2 % bis \n\n\u00fcber 6 %. Seit 1995, also im Vorfeld der Euroeinf\u00fchrung, \n\nsind diese Schwankungen deutlich abgeflacht und sind \n\nkonstanter geworden, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\nDeutschland w\u00e4re \u00fcbrigens auch angreifbar f\u00fcr Finanz-\n\nspekulanten. Die Schweiz erlebt das gerade nicht nur \n\ndurch den Aufwertungsdruck auf die eigene W\u00e4hrung und \n\ndie damit verbundenen wirtschaftlichen Probleme. Die \n\nSchweiz ist eben auch zu schwach, um sich behaupten zu \n\nk\u00f6nnen. Das war ja auch die Grundphilosophie, dass man \n\neine Gegenw\u00e4hrung zum US-Dollar schafft, um in der \n\nWelt st\u00e4rker mithalten zu k\u00f6nnen. Deshalb war die Ein-\n\nf\u00fchrung des Euro eine richtige und gute Entscheidung. \n\nEin letztes Wort zur sogenannten Eurokrise: Sie ist in \n\nWirklichkeit keine Eurokrise, sondern eine Finanzkrise, \n\ndie ausgel\u00f6st wurde, weil die Regeln zur Einf\u00fchrung des \n\nEuro nicht eingehalten wurden bzw. weil falsche Angaben \n\nzur Einf\u00fchrung des Euro gemacht wurden. Wenn man sich \n\ndiesen Ursachen widmet und die entsprechenden Konse-\n\nquenzen zieht, dann wird der Euro noch st\u00e4rker werden. \n\nWir sehen keinen Anlass, diesen Antrag zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion FDP \n\nHerr Abg. Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Einer meiner Lehrer zu \n\nmeinen Studienzeiten war Hans Werner von Arnim, als \n\nich damals in Speyer studiert habe. Ich kenne seine \n\nThesen zur direkten Demokratie sehr gut, und ich teile \n\nseine Ansichten. Er hat eines gesagt: Volksabstimmungen \n\nsind ein notwendiges Korrektiv zur politischen Klasse im \n\nParteienstaat. \u2013 Er sieht die Volksabstimmung als ein \n\nElement an, mit dem sich B\u00fcrger aus ihrem eigenen \n\nWillen heraus gegen Parteien und Parlamente wenden \n\nk\u00f6nnen, wenn ihnen diese Position nicht passt. \n\nEr hat damit eines nicht gesagt: dass direkte Demokratie \n\ndazu dient, einer neonazistischen Fraktion in einem \n\nLandtag ein Instrument an die Hand zu geben, um ihre \n\nIdeologie durchzusetzen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Jurk hat gerade schon gesagt, dass das wieder ein \n\ntypischer NPD-Antrag ist. Ein NPD-Antrag besteht aus \n\nvier Elementen. Das erste Element ist ein unverf\u00e4ngliches \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4525 \n\nElement: Volksabstimmungen machen die Schweizer \n\nauch, und sie stehen garantiert nicht in Verdacht, aus der \n\nrechten Ecke zu kommen. Also, das ist schon mal gut. \n\nDann kommt das Angstelement. Es wird das aufgenom-\n\nmen, was in der Bev\u00f6lkerung an Angst da ist. Hier sind es \n\ndie Fragen: Sind meine Spareinlagen noch sicher? Muss \n\nich mit meinen Steuermitteln f\u00fcr andere L\u00e4nder herhal-\n\nten? In einer komplexen Welt, wo man vielleicht nicht \n\nganz solche Mechanismen wie EFSF, ESM und Euro-\n\nbonds klar fassen kann, nutzt man diese Angst aus. \n\nDann schwenkt man in die rechte Ecke. Dann kommt das \n\npro-Deutsche und das EU-feindliche Element: Wenn wir \n\nin Deutschland allein entscheiden k\u00f6nnten und uns die EU \n\nnicht alles wegnehmen wollte, ginge es uns allen besser. \n\nAls Letztes wird dann das vierte Element pr\u00e4sentiert, die \n\neinfache L\u00f6sung: Lasst uns Deutsche abstimmen \u00fcber die \n\nWiedereinf\u00fchrung der D-Mark, und dann wird alles gut. \n\nAber, meine Damen und Herren, so einfach ist die Welt \n\nnicht. Sie war es nicht vor der EU, sie war es vor dem \n\nEuro nicht und sie wird es auch in Zukunft nicht sein. Die \n\nEurop\u00e4ische Union steht am Scheideweg. Es geht um \n\nEuropas Zukunft in einer sich immer neu formierenden \n\nWeltordnung. Die Europ\u00e4ische Union hat uns eine Ant-\n\nwort auf die europ\u00e4ische Geschichte und ihre Irrwege, die \n\ninsbesondere ihre geistigen Urv\u00e4ter gepr\u00e4gt haben, \n\ngegeben, und das ist Frieden, Recht und Wohlstand in \n\neinem nie gekannten Ausma\u00df. \n\nEuropa ist eine Werteordnung. Wer an ihren Grundfesten \n\nr\u00fcttelt, wer die Fortentwicklung der Europ\u00e4ischen Union \n\nverweigert, wer Europa handlungsunf\u00e4hig macht, der \n\ngef\u00e4hrdet den Zukunftsstandort Europa und Europas Platz \n\nin der neuen Weltordnung. Wollen wir in einer sich \n\nglobalisierenden Welt zur\u00fcck zur D-Mark und zur finanz-\n\npolitischen Isolierung? Wollen wir damit die unkalkulier-\n\nbaren Risiken f\u00fcr unsere Wirtschaft und f\u00fcr unsere Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze in Kauf nehmen? Ich meine, nein. \n\nMeines Erachtens wollen wir ein gemeinsames Europa, \n\ndas Deutschland in der Zeit der Globalisierung eine \n\nStimme mit Gewicht in der Welt gibt und gleichzeitig \n\nunseren Wohlstand und unsere Arbeitspl\u00e4tze sichert. \n\nIch bin \u00fcberzeugt: Wenn jetzt klug und besonnen gehan-\n\ndelt wird, wird Europa gest\u00e4rkt aus der Krise hervorge-\n\nhen. Ich pers\u00f6nlich stehe den bisherigen Mechanismen \n\nzur Bew\u00e4ltigung der Schuldenkrise in der EU ausgespro-\n\nchen kritisch gegen\u00fcber, sowohl dem EFSF \u2013 ich hoffe, \n\nich habe die Buchstabenkombination diesmal richtig \n\ngemacht \u2013 als auch dem ESM. Es gab dazu eine innerpar-\n\nteiliche Diskussion, in der ich mich klar zu einem Antrag \n\nbekannt habe. Aber wir d\u00fcrfen das Kind jetzt hier nicht \n\nmit dem Bade aussch\u00fctten. Nur weil wir vielleicht nicht \n\ndie M\u00f6glichkeit sehen, L\u00e4nder in eine geordnete Insol-\n\nvenz zu f\u00fchren, d\u00fcrfen wir nicht denken, die Wiederein-\n\nf\u00fchrung der D-Mark sei die Alternative hierzu. \n\nKein Land in Europa hat von der Einigung Europas so \n\nviel profitiert wie Deutschland \u2013 in der Geschichte, auf \n\ndem Weg zur Einheit, bei der R\u00fcckkehr in den Kreis der \n\neurop\u00e4ischen Demokratien, beim Aufbau der freiheitli-\n\nchen Gesellschaftsordnung, heute wie morgen als Export-\n\nnation. Daraus erw\u00e4chst Deutschland eine ganz besondere \n\nVerantwortung f\u00fcr Europa. Dieser Verantwortung kann \n\nman nicht gerecht werden mit r\u00fcckw\u00e4rtsgerichteten \n\nVolksabstimmungen zur Wiedereinf\u00fchrung der D-Mark. \n\nDeshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Herr Jurk hat schon \n\ngesagt, dass er f\u00fcr die drei Fraktionen gesprochen hat. \n\nHerr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eine \n\nKurzintervention auf meine Vorredner anbringen. Ich \n\nwei\u00df gar nicht, wo ich dabei anfangen soll. \n\n(Lachen bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine beiden Vorredner haben so viele wirre Gedanken \n\nge\u00e4u\u00dfert, dass ich sie erst einmal ordnen muss. \n\nIhr Hinweis darauf, dass Prof. von Arnim sich dagegen \n\nverwehren w\u00fcrde, dass die NPD die Forderung nach \n\nVolksabstimmungen aufgreift, ist rein spekulativ. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs war immer unsere Position \u2013 das d\u00fcrfte auch die \n\nPosition von Herrn von Arnim sein \u2013, dass diese Bundes-\n\nrepublik ein eklatantes Legitimationsdefizit hat, weil das \n\ndeutsche Volk \u00fcber keine einzige Lebensfrage in einer \n\ndirekten Volksabstimmung abstimmen durfte. Es fand \n\nkeine Volksabstimmung \u00fcber die Annahme oder die \n\nAblehnung des Grundgesetzes statt. Es gab keine Volks-\n\nabstimmung \u00fcber den Beitritt der BRD zur NATO. Es gab \n\nkeine Volksabstimmung \u00fcber die Ostvertr\u00e4ge. Es gab \n\nkeine Volksabstimmung \u00fcber den Vertrag von Maastricht \n\nund erst recht keine Volksabstimmung \u00fcber die ungez\u00fc-\n\ngelte Ausl\u00e4ndereinwanderung. Insofern hat diese BRD ein \n\nkrasses Legitimationsdefizit, das durch Volksabstimmun-\n\ngen behoben werden k\u00f6nnte. \n\nIch m\u00f6chte noch einige abschlie\u00dfende Bemerkungen zu \n\nder Behauptung, Deutschland sei der gro\u00dfe Profiteur der \n\nEurop\u00e4ischen Union, machen. Schaut man sich einmal die \n\nNettozahlungen an und vergegenw\u00e4rtigt sich, was an \n\nbescheidenen R\u00fcckl\u00e4ufen zur\u00fcckflie\u00dft, dann ist es eine \n\nvollkommene Milchm\u00e4dchenrechnung, dass wir uns \u00fcber \n\nirgendwelche R\u00fcck\u00fcberweisungen deutschen Steuergeldes \n\naus Br\u00fcssel freuen sollen. \n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang nur daran, dass \n\nDeutschland bereits zu D-Mark-Zeiten Exportweltmeister \n\nwar. Die Rolle als Exportweltmeister hatte Deutschland \n\nnicht trotz, sondern wegen der D-Mark. Insofern ist das \n\nein ganz billiges, vordergr\u00fcndiges Gegenargument, dass \n\nman mit wegbrechenden Exportm\u00e4rkten argumentiert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4526 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Vordergr\u00fcndig w\u00fcrden sich bei der \n\nR\u00fcckkehr zur D-Mark Teile \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, die \n\nRedezeit ist vorbei. \u2013 Herr Biesok, Sie m\u00f6chten erwidern? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident, das m\u00f6chte ich \n\ngerne tun.\u2013 Dass mein Vorredner Prof. von Arnim intel-\n\nlektuell nicht verstehen kann, wundert mich nicht. Man \n\nmuss sich das, was er zur Volksabstimmung sagt, ein \n\nbisschen genauer anschauen. Er wendet sich gegen den \n\nParteienstaat. Er sagt, dass das Volk eine M\u00f6glichkeit \n\nhaben muss, sich eigenst\u00e4ndig einen Willen gegen Partei-\n\nen zu bilden. Er sagt nicht, dass es aus einem Parlament \n\nherauskommen muss. \n\nEr wendet sich somit auch gegen eine Partei, die auch am \n\nrechten Rand steht, weil er sagt, die Bev\u00f6lkerung muss in \n\nEigeninitiative handeln. Das ist ein Unterschied. \n\nGehen wir noch einmal auf den Exportweltmeister vor der \n\nEuroeinf\u00fchrung ein. Deutschland war seit Mitte der \n\nSiebzigerjahre in ein System der europ\u00e4ischen W\u00e4hrungs-\n\nstabilisierung eingebunden. Es hat uns damals schon \n\ngesichert. Wir waren bei Wertschwankungen in Europa \n\nrelativ zur\u00fcckhaltend und konnten somit die wesentlichen \n\nExporte in der Europ\u00e4ischen Union vorantreiben. Wenn \n\nwir nun zur D-Mark zur\u00fcckkehren, h\u00e4tten wir eine \u00e4hnli-\n\nche Situation wie sie derzeit in der Schweiz besteht. Dort \n\nexplodiert der Wechselkurs. Das w\u00fcrde die deutsche \n\nWirtschaft kaum verkraften. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt den Wunsch \n\nnach einer zweiten Runde. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht \n\nnun Herr Abg. Schimmer. Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Erinnern wir uns: 1998 garantierten Bundes-\n\nkanzler Helmut Kohl und CDU-Finanzminister Theo \n\nWaigel in gro\u00dfen Anzeigen die Stabilit\u00e4t des Euro, der \n\nangeblich \u2013 O-Ton \u2013 so stark wie die Mark sein w\u00fcrde. Er \n\ngarantierte die Einhaltung des seit damals unz\u00e4hlige Male \n\ngebrochenen Stabilit\u00e4tspaktes und den Ausschluss der \n\nStaatshaftung. Heute wissen wir, dass das Stabilit\u00e4tsver-\n\nsprechen, mit dem Kohl und Waigel die Deutschen zur \n\nAbschaffung der D-Mark \u00fcberredeten, endg\u00fcltig gebro-\n\nchen wurde und die Deutschen von der gesamten politi-\n\nschen Klasse vor der Euroeinf\u00fchrung an der Nase herum-\n\ngef\u00fchrt wurden. \n\nAls die D\u00e4nen in den Neunzigerjahren in einer Volksab-\n\nstimmung gegen den Euro stimmten, wurde das Budget \n\nder Regierungskampagne einfach einmal schnell verdrei-\n\nfacht. So ist das eben in unserer Mediokratie: Statt auf \n\nArgumente setzt man einfach nur noch auf Marketing. \n\nDie herrschende politische Klasse, von der auch Prof. von \n\nArnim immer spricht, sah es damals als das ihr zustehen-\n\nde Recht und legitime Gesch\u00e4ft der Politik an, ohne \n\nAuftrag des W\u00e4hlers die D-Mark gegen die Camembert-\n\nW\u00e4hrung Euro auszutauschen und damit die Spar- und \n\nLebensleistungen von drei bis vier Generationen der \n\nsicheren Erosion auszusetzen. Heute sieht diese gleiche \n\npolitische Klasse es als ihr legitimes Recht an, das \n\nBudgetrecht des Deutschen Parlaments an eine Luxem-\n\nburger Zweckgesellschaft abzugeben, die v\u00f6llig ohne \n\ndemokratische Kontrolle \u00fcber das deutsche Steuerauf-\n\nkommen entscheiden kann. \n\nDas Hauptargument, das schon bei der Einf\u00fchrung des \n\nEuros gebraucht wurde, um die Einf\u00fchrung der Zwangs-\n\neinheitsw\u00e4hrung gegen den Willen der \u00fcberw\u00e4ltigenden \n\nMehrheit des deutschen Volkes durchzusetzen, war die \n\nBehauptung, dass der Euro notwendig sei, um den Frieden \n\nin Europa zu erhalten. Genau diese gleiche Angstpropa-\n\nganda dient heute der politischen und medialen Klasse, \n\njede Diskussion \u00fcber Alternativen zur gescheiterten \n\nZwangseinheitsw\u00e4hrung zu unterbinden. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt haben wir den Euro. Ich \n\nm\u00f6chte einmal die Folgen aufz\u00e4hlen. Die finanzielle \n\nKernschmelze hat L\u00e4nder wie Italien und Spanien er-\n\nreicht, die zu gro\u00df sind, um durch irgendwelche Rettungs-\n\nschirme aufgefangen zu werden. Die Zinsen auf die \n\nAnleihen dieser L\u00e4nder explodieren. Selbst bei den \n\nAnleihen von L\u00e4ndern wie \u00d6sterreich, Finnland, den \n\nNiederlanden und Deutschland, die bislang als sicherer \n\nHafen galten, sind steigende Zinsen zu verzeichnen. \n\nIn Italien hat nach Auffassung des Handelsblattkommen-\n\ntators Georg Watzlawek, ein stiller Putsch stattgefunden, \n\nder dazu gef\u00fchrt habe, dass ein politisches Kartell die \n\nMacht ergriffen habe, was Watzlawek als den Totalbank-\n\nrott der Politik bezeichnet. Tats\u00e4chlich sollten in Italien \n\nim Fr\u00fchjahr 2012 Neuwahlen stattfinden. Nun ist dieser \n\nPlan aber ad acta gelegt und die Amtszeit der demokra-\n\ntisch nicht legitimierten Technokratenregierung nun nicht \n\nmehr mit einem vorl\u00e4ufigen Ablaufdatum versehen. \n\nDie eskalierende Situation in Italien und Spanien zeigt, \n\ndass der Eurorettungsfonds kein geeignetes Mittel zur \n\nKrisenpr\u00e4vention ist und die M\u00e4rkte den Aktionen der \n\nEuropolitiker nicht mehr vertrauen. Nun soll die Europ\u00e4i-\n\nsche Zentralbank unter ihrem neuen Pr\u00e4sidenten Mario \n\nDraghi, einem ehemaligen Goldman-Sachs-Manager, \n\neingreifen und ihre Mittel in schrottwerten Staatsanleihen \n\nversenken. Die Monetarisierung der Staatsschulden \n\nItaliens und Spaniens ist zwar ein schwerer Versto\u00df gegen \n\ndas EZB-Statut, aber die Lage ist mittlerweile offensicht-\n\nlich so au\u00dfer Kontrolle geraten, dass nun die Notenpresse \n\nund das Drucken von Geld als letzte Zuflucht gesehen \n\nwerden. \n\nZu guter Letzt \u2013 vielleicht sollte man besser zu schlechter \n\nLetzt sagen \u2013 unternimmt nun auch noch EU-Kommis-\n\nsionspr\u00e4sident Manuel Barroso einen neuen Anlauf, um \n\ndie Einf\u00fchrung von Eurobonds in einer Krisensituation \n\nputschartig durchsetzen zu k\u00f6nnen, um damit endg\u00fcltig \n\ndiejenige Fiskalunion zu schaffen, von der unser Finanz-\n\nminister Wolfgang Sch\u00e4uble schon heute spricht und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4527 \n\nden Deutschen unsagbare Kosten und Lasten aufb\u00fcrden \n\nwird. \n\nMeine Damen und Herren, h\u00f6ren Sie mir bitte einmal zu: \n\nDies ist das schreckliche Erbe des Euro, das unseren \n\nKontinent an den Rand der Katastrophe gef\u00fchrt hat. \n\nSchauen wir uns doch einfach einmal um: Griechenland \n\nersch\u00fcttert durch gewaltt\u00e4tige Demonstrationen und \n\nSpanien im W\u00fcrgegriff einer seit langen Jahren andauern-\n\nden Wirtschaftskrise mit mehr als 20 % Arbeitslosen. \n\nDeutschland, wenn man alle verdeckten Risiken mit \n\neinrechnet, befindet sich in einer faktischen Billionenhaf-\n\ntung, um so die Konkursverschleppung einiger s\u00fcdeuro-\n\np\u00e4ischer Staaten noch einige Jahre l\u00e4nger durchhalten zu \n\nk\u00f6nnen. Wir haben bereits Technokratenkabinette in \n\nGriechenland und Italien. \n\nWenn Sie alle so demokratisch w\u00e4ren, wie Sie sich immer \n\ngeben w\u00fcrden, w\u00fcrde Ihnen das jetzt Sorge machen. Ich \n\nwei\u00df nat\u00fcrlich: Wenn die EU-Kommission diktiert, ist das \n\nf\u00fcr Sie anscheinend v\u00f6llig in Ordnung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Sagen wir die Wahrheit doch \n\noffen heraus: Gerade durch die Einf\u00fchrung der Zwangs-\n\neinheitsw\u00e4hrung Euro herrschen chaotische Zust\u00e4nde wie \n\nnach einem Krieg. Es ist kaum zu fassen, was da von \n\npharis\u00e4erhaften politischen Eliten angerichtet wurde, die \n\nst\u00e4ndig von sich behaupten \u2013 Sie behaupten es auch \n\nst\u00e4ndig \u2013, aus der Geschichte gelernt zu haben. Das \n\nSchlimme ist, dass die angebotenen L\u00f6sungen nichts als \n\nScheinl\u00f6sungen sind. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie: Was ist die \n\nFolge, wenn die Europ\u00e4ische Zentralbank alle Schuldpa-\n\npiere von den in Probleme geratenen Staaten aufkauft und \n\ndamit massenhaft Geld druckt? Die Folge \u2013 das ist jedem \n\nvon uns klar; wir sind aber die einzigen, die das klar \n\nbenennen \u2013 wird eine Hyperinflation sein, die besonders \n\ndie Unter- und Mittelschicht treffen wird. \n\nProf. Stefan Homburg hat in einem Beitrag f\u00fcr die S\u00fcd-\n\ndeutsche Zeitung den weiteren Weg in die Krise schon \n\nskizziert. Ich zitiere: \u201eDer Verteilungskampf zwischen der \n\nFinanzindustrie und dem Steuerzahler bildet den \u00f6kono-\n\nmischen Kern des Problems. Er wird aber verdeckt \n\ngef\u00fchrt und verschleiert. Jetzt sind europaweit Billionen \n\nin den Staatskonsum geflossen. Dieses Geld ist volkswirt-\n\nschaftlich verloren. Bezahlt werden muss. Es fragt sich \n\nnur, wer bezahlt. Als normaler B\u00fcrger kann man wenig \n\nmachen. Die Geschichte zeigt, dass Regierungen, wenn es \n\nernst wird, zu radikalen Mitteln wie Enteignungen, \n\nVerm\u00f6gensabgaben oder Goldbesitzverbot greifen. Auch \n\nder normale Eigenheimbesitzer, Riesterrentner oder \n\nLebensversicherer wird sein Fett wegbekommen. Ist der \n\nStaatsnotstand erst erreicht, sind auch die Grundrechte \n\nau\u00dfer Kraft. Hoffnung hat schlie\u00dflich, wer zu einer \n\nbuddhistischen Lebensweise findet und materiellen \n\nWerten ganz entsagt. F\u00fcr die anderen sehe ich schwarz.\u201c \u2013 \n\nSo weit Prof. Stefan Homburg. \n\nJetzt bedroht die Euro- und Schuldenkrise auch die \n\ndemokratische Struktur der Mitgliedsstaaten, und zwar \n\nnicht nur durch die Pr\u00e4sidialkabinette der Technokraten \n\nMario Monti und Georgios Papademos, sondern auch \n\ndurch die geplante endg\u00fcltige Auslieferung des deutschen \n\nVolkes an die Br\u00fcsseler Finanzdiktatur durch die Einrich-\n\ntung des st\u00e4ndigen Rettungsschirmes ISM, durch den die \n\nBudgethoheit der nationalen europ\u00e4ischen Parlamente \n\ndurch das mit unbeschr\u00e4nkten Vollmachten ausgestattete \n\nFinanzdiktat einer demokratisch nicht legitimierten \n\nLuxemburger Zweckgesellschaft ersetzt werden soll. \n\nDie NPD ist der Auffassung, dass es jetzt vor allem darauf \n\nankommt, die demokratischen Mitbestimmungsrechte der \n\nB\u00fcrger zu st\u00e4rken und unsere B\u00fcrger, unser deutsches \n\nVolk mitzunehmen auf einen Weg aus der Krise, der nach \n\nAuffassung der NPD nur in der R\u00fcckkehr zur nationalen \n\nW\u00e4hrung bestehen kann. Ja, lassen Sie uns doch endlich \n\ndieses ber\u00fchmte Wort von Willy Brandt aufgreifen, lassen \n\nSie uns endlich \u201emehr Demokratie wagen\u201c \n\n(Proteste bei der SPD) \n\nund die Deutschen in einer Volksentscheidung dar\u00fcber \n\nentscheiden, ob sie den Euro behalten oder nicht doch \n\nlieber zur bew\u00e4hrten Deutschen Mark zur\u00fcckkehren \n\nwollen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas wir als NPD absto\u00dfend finden, ist der Umgang mit \n\ndem Volk, mit dem B\u00fcrger. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Soll ich  \n\nsagen, was ich absto\u00dfend finde?) \n\nDas Volk wird von der politischen medialen Klasse je \n\nnach Bedarf symbolisch aus der Schublade geholt, f\u00fcr \n\neigene Zwecke instrumentalisiert und wieder wegge-\n\nschlossen. Die deutliche Abkoppelung politischer Ent-\n\nscheidungen von der Willens\u00e4u\u00dferung des Souver\u00e4ns \u2013 \n\ndas ist auch an der Parlamentsfolklore in Deutschland \n\nsichtbar \u2013 gibt jedenfalls einen Vorgeschmack auf das, \n\nwas das von den Herrschenden zu Ende gedachte Europa \n\nseinen B\u00fcrgern noch bereithalten wird, n\u00e4mlich eine \n\nzentral gelenkte EU-Diktatur, die das deutsche Volk von \n\nallen politischen Entscheidungen fernh\u00e4lt. \n\nWir von der NPD sagen: Diese Horrorvorstellung darf \n\nkeine Wirklichkeit werden! Deshalb fordert die NPD eine \n\nGrundgesetz\u00e4nderung zur Verankerung von Volksabstim-\n\nmungen auf nationaler Ebene und ein Referendum \u00fcber \n\ndie Wiedereinf\u00fchrung der Deutschen Mark. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor, \n\naber es gibt eine im Saal. Herr Abg. Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Da gerade Willy Brandt erw\u00e4hnt \n\nwurde, will ich ausdr\u00fccklich daran erinnern, dass Willy \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4528 \n\nBrandt am 6. Dezember 1971 in eindrucksvoller Weise \n\ndie Schuld des deutschen Volkes mit seinem Kniefall im \n\nWarschauer Ghetto bekannt hat. Ich will auch daran \n\nerinnern, dass es Willy Brandt und seine Regierung \n\nwaren, die seinerzeit die Ostvertr\u00e4ge durchgesetzt haben. \n\nDas ist f\u00fcr mich wichtiger, als dass Willy Brandt heute als \n\nZeuge f\u00fcr eine rechtsextreme Fraktion gilt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit \n\nAbscheu und Emp\u00f6rung zur\u00fcckweisen, dass Willy Brandt \n\nvon der NPD reklamiert wird! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das kann er nicht!) \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Jurk, ich kann gern erwi-\n\ndern. Ich finde es albern, dass Sie hier so tun, als ob man \n\ngewisse Personen der Zeitgeschichte nicht zitieren d\u00fcrfte. \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass wir nicht mit allem im Einklang \n\nstehen, was Willy Brandt gesagt hat. Dennoch glaube ich, \n\ndass Willy Brandt ein deutscher Patriot war. Das hat sich \n\nf\u00fcr mich sehr eindrucksvoll im Jahr 1989 gezeigt, als \n\nWilly Brandt seinen Parteikollegen Oskar Lafontaine \n\nangegriffen hat, als der aus sch\u00e4bigen Kostengr\u00fcnden \n\ngegen die deutsche Wiedervereinigung polemisiert hat. \n\nDeswegen glaube ich, dass Willy Brandt durchaus eine \n\npatriotische Ader gehabt hat. Ich kann mich deswegen \n\ndurchaus auf ihn beziehen, auch auf andere patriotische \n\nSozialdemokraten, wie beispielsweise Wenzel Jaksch, der \n\nlange Zeit Pr\u00e4sident der deutschen Heimatvertriebenen \n\nwar, sich immer f\u00fcr die Sudetendeutschen und alle ande-\n\nren Heimatvertriebenen eingesetzt hat. Ich kann mich \n\nauch mit vielen anderen Sozialdemokraten wie zum \n\nBeispiel Noske identifizieren, der im Krisenjahr \n\n1919/1920 daf\u00fcr gesorgt hat, dass Deutschland nicht \n\nbolschewisiert wurde. \n\nWir haben gar nicht dieses Freund-Feind-Denken wie Sie, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein, gar nicht!) \n\ndass wir sagen, wir k\u00f6nnen bestimmte Repr\u00e4sentanten \n\nvon Parteien gar nicht zitieren. Ich schaue immer danach: \n\nWas hat ein einzelner Repr\u00e4sentant einer Partei gesagt? \n\nKann ich dem zustimmen oder nicht? Da kann ich auch \n\neinmal Willy Brandt zitieren. \n\nMit einem hat er auf jeden Fall recht gehabt: Mehr De-\n\nmokratie sollten wir heute auch in Deutschland wagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! W\u00fcnscht noch jemand das Wort? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Dann hat das Schlusswort die Fraktion \n\nder NPD; Herr Schimmer. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Schade, dass  \n\nes keine namentliche Abstimmung gibt!) \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Ich \n\nwollte noch einmal auf die Polemik von Herrn Jurk und \n\nvon Herrn Biesok eingehen, und zwar bez\u00fcglich von \n\nHans Herbert von Arnim. Den d\u00fcrften wir angeblich auch \n\nnicht zitieren. Wir d\u00fcrfen angeblich \u00fcberhaupt niemanden \n\nzitieren. In Wahrheit ist es ja so, dass ich wahrscheinlich \n\nder einzige in diesem Plenum bin, der gerade vor einem \n\nMonat an der 13. Speyerer Demokratietagung zum Thema \n\nWiderstand teilgenommen hat, die von Prof. von Arnim \n\nausgerichtet wurde. Wir haben dort mit unseren Mitarbei-\n\ntern Thorsten Thomsen und Lennart Aae sehr gut mitdis-\n\nkutiert. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nAber gelernt haben Sie nichts!) \n\nDas Ganze wird dokumentiert werden in einem Tagungs-\n\nband, der bei Duncker & Humblot erscheinen wird. \n\nNat\u00fcrlich haben wir den Grundgedanken verstanden, Herr \n\nBiesok. \n\n(Zurufe von der FDP und der SPD) \n\nDie Elemente der Volksgesetzgebung sind ein notwendi-\n\nges Korrektiv zur politischen Klasse im Parteienstaat. \n\nGenau das ist es ja, was die NPD immer gesagt hat und \n\nwas wir anstreben. Deswegen gibt es nichts, weswegen \n\nSie sich von uns distanzieren m\u00fcssten. \n\nIch glaube, dass Sie in der Debatte wieder einmal voll-\n\nkommen die Dramatik der Situation verkennen, in der wir \n\nuns gerade befinden. Erst gestern ist eine Auktion der \n\nDeutschen Bundesfinanzagentur von zehnj\u00e4hrigen Bun-\n\ndesanleihen gescheitert, die nur noch zu 60 % abgesetzt \n\nwurden. Zum ersten Mal seit 1948, seit der Einf\u00fchrung \n\nder Deutschen Mark, ist eine Auktion von deutschen \n\nBundesanleihen gescheitert. Wenn das die Regel wird, \n\nwerden wir bald ganz gro\u00dfe Probleme bei der Finanzie-\n\nrung des deutschen Bundeshaushalts haben. Der Hinter-\n\ngrund ist nat\u00fcrlich, dass alle Investoren, die momentan \n\ndeutsche Bundesanleihen kaufen, f\u00fcrchten, dass diese in \n\nEurobonds umgewandelt werden und diese eines Tages \n\nnicht mehr getilgt werden, geschweige denn, dass eine \n\nZinsr\u00fcckzahlung erfolgt. \n\nIm Hintergrund schwingt bei allen Investoren die Frage: \n\nWer soll das bezahlen? Jetzt wird auch die letzte Bastion \n\nder Eurozone, n\u00e4mlich Deutschland, infrage gestellt. Ich \n\nglaube, dass das uns allen zu denken geben sollte und wir \n\nalle entscheiden sollten, diesen Weg in den Abgrund nicht \n\nmehr weiterzugehen. \n\nSelbst der niederl\u00e4ndische Finanzminister de Jager hat vor \n\nKurzem erkl\u00e4rt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEurobonds sind nicht die \n\nmagische L\u00f6sung f\u00fcr die derzeitige Krise und k\u00f6nnten sie \n\nsogar noch verschlimmern.\u201c Ich glaube, dem sollten wir \n\nuns alle anschlie\u00dfen. \n\nIch glaube, ein falscher Beginn dieser W\u00e4hrungsunion ist \n\nnicht mehr nachtr\u00e4glich zu korrigieren. Man hat eben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4529 \n\nL\u00e4nder mit v\u00f6llig unterschiedlicher Produktivit\u00e4t und \n\nv\u00f6llig unterschiedlichem Zinsniveau in eine W\u00e4hrungs-\n\nunion zusammengebunden. Dies kann nicht funktionieren. \n\nDas ist eine monetarische Zwangsjacke. Deswegen sollten \n\nwir diese W\u00e4hrungsunion aller beteiligten V\u00f6lker und \n\nNationen und ihrer B\u00fcrger wieder aufl\u00f6sen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/7453 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/7477 \n\nMeine Damen und Herren! Die Fragen wurden der Staats-\n\nregierung \u00fcbermittelt. Sie haben in Ihren Unterlagen auch \n\ndie Reihenfolge der eingereichten Fragen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich informiere Sie jetzt an-\n\nhand dieses Reihenfolgeblattes, dass die Fragen 1, 5 und 7 \n\nschriftlich beantwortet werden. Die Frage Nr. 2 des Abg. \n\nBartl ist zur\u00fcckgezogen worden. \n\nWir beginnen mit der Frage Nr. 5 der Frau Abg. Roth. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage \n\nbetrifft den textilen Maschinenpark der Wests\u00e4chsischen \n\nHochschule Zwickau (WHZ) am Standort Reichenbach \n\nDie geplante Verlegung des Studienganges Textil- und \n\nLedertechnik der WHZ von dem Standort Reichenbach zu \n\ndem Standort Zwickau wirft unter anderem die Frage \n\nnach dem Umgang mit dem textilen Maschinenpark im \n\nZusammenhang mit dem Umzug auf. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konzeptionellen Ideen der Staatsregierung f\u00fcr \n\ndie Verlegung des wertvollen textilen Maschinenparks \n\nvon Reichenbach nach Zwickau zur Sicherstellung der \n\nvollst\u00e4ndigen textilen Kette liegen vor? \n\n2. In welchem Geb\u00e4ude auf dem Campusgel\u00e4nde sollen \n\ndie Textilmaschinen aufgestellt werden und welche \n\nUmzugskosten werden veranschlagt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wer antwortet f\u00fcr die \n\nStaatsregierung? \u2013 Frau Staatsministerin von Schorlemer, \n\nbitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Frau \n\nAbgeordnete! Im Rahmen der Hochschulentwicklungs-\n\nplanung bis 2020 soll der eigenst\u00e4ndige Studiengang \n\nTextil- und Ledertechnik in Reichenbach eingestellt und \n\ndessen Inhalt im Rahmen der Ingenieurausbildung in \n\nZwickau angeboten werden. \n\nDas Konzept f\u00fcr diese Vertiefungsrichtung wird derzeit \n\nerarbeitet. Ob und in welchem Umfang der gesamte \n\nMaschinenpark nach Zwickau umziehen muss, wird \n\nentscheidend von der k\u00fcnftigen Ausgestaltung der Ausbil-\n\ndung in Zwickau abh\u00e4ngen, ebenso wie der konkrete \n\nRaum- und Investitionsbedarf. \n\nBez\u00fcglich der konkreten r\u00e4umlichen Unterbringung \n\nwerden auf der Arbeitsebene verschiedene Varianten \n\ngepr\u00fcft. Zuvor werden Herr Staatsminister Prof. Unland \n\nund ich bei einem Termin vor Ort die Gelegenheit nutzen, \n\nuns einen Eindruck von den tats\u00e4chlichen Gegebenheiten \n\nzu verschaffen und auf dieser Grundlage eine gemeinsa-\n\nme L\u00f6sung zu erarbeiten. Endg\u00fcltige Entscheidungen \n\nk\u00f6nnen erst getroffen werden, wenn das bereits oben \n\ngenannte Ausbildungskonzept vorliegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Roth, Sie m\u00f6chten \n\nnachfragen? \u2013 Bitte. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, \u201esich \n\neine Vorstellung vor Ort machen\u201c \u2013 Sie meinen, vor Ort in \n\nZwickau, nicht in Reichenbach? Habe ich Sie richtig \n\nverstanden, dass Sie sich mit Staatsminister Prof. Unland \n\nin Zwickau eine Vorstellung von den Gegebenheiten \n\nmachen? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Das wird in Absprache, \n\nden Maschinenpark betreffend, definiert. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Aber wo vor Ort, das \n\nk\u00f6nnen Sie mir jetzt noch nicht sagen? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Wenn die Absprache zur \n\nTerminbest\u00e4tigung steht, werden Sie das erfahren. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Okay, danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren, es gibt eine \n\nweitere Frage von Frau Abg. J\u00e4hnigen; Frage Nr. 8. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4530 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Mir geht es um Inhalt und \n\nErarbeitungszeit des sogenannten Landesverkehrsplanes. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Zu welchem Zeitpunkt wird die Staatsregierung den \n\nvom Minister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr ange-\n\nk\u00fcndigten Landesverkehrsplan vorlegen und auf welcher \n\nGrundlage und mit welchen Zuarbeiten Dritter wird dieser \n\nerarbeitet (Bitte auflisten!)? \n\n2. Inwieweit wird dieser Landesverkehrsplan belastbare \n\nAussagen \u00fcber den derzeitigen Zustand sowie die daraus \n\nfolgenden Sanierungs-, Instandsetzungs- und Unterhalts-\n\nkosten des vorhandenen und weiterhin geplanten \n\nStra\u00dfennetzes enthalten und auf welcher Basis werden \n\ndiese Aussagen erarbeitet? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister \n\nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen! Ich darf heute meinen \n\nKollegen Morlok zu dieser Frage vertreten. \n\nDie Antwort zu Frage 1 lautet: Der Entwurf des Landes-\n\nverkehrsplanes soll dem Kabinett im Fr\u00fchjahr 2012 zur \n\nFreigabe des Anh\u00f6rungsverfahrens vorgelegt werden. \n\nWesentliche Grundlagen f\u00fcr die Erarbeitung sind: die \n\n5. Regionalisierte Bev\u00f6lkerungsprognose, die Gesamtver-\n\nkehrsprognose f\u00fcr den Freistaat Sachsen f\u00fcr das Jahr \n\n2025, die Prognose des Bundes f\u00fcr das Jahr 2025, aktuelle \n\nUntersuchungen zum Verkehrsverhalten, zum Beispiel \n\n\u201eMobilit\u00e4t in Deutschland 2008\u201c und \u201eMobilit\u00e4t in \n\nSt\u00e4dten 2008\u201c, sowie die Netzplanungen der Aufgaben-\n\ntr\u00e4ger und Landkreise f\u00fcr den Bereich des \u00d6PNV. Die \n\ngenannte Verkehrsprognose wird im Auftrag des Freistaa-\n\ntes durch Dritte aufgestellt. \n\nDie Antwort zu Frage 2 lautet: Der Landesverkehrsplan \n\nwird Aussagen zum Neubaubedarf im Bereich des Staats-\n\nstra\u00dfennetzes enthalten. Zum Zustand des Stra\u00dfennetzes \n\nder Bundesfern- und Staatsstra\u00dfen werden Aussagen \n\nanhand der vorliegenden Zustandserfassungen erfolgen. \n\nEine abschnittsgenaue Bedarfsplanung f\u00fcr Ausbau- und \n\nErhaltungsma\u00dfnahmen ist nicht Bestandteil des Landes-\n\nverkehrsplanes. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, sind die Fragen beant-\n\nwortet? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern die erste \n\nNachfrage stellen: Enth\u00e4lt die sogenannte Verkehrspla-\n\nnung und die darauf basierende Landesentwicklungspla-\n\nnung, f\u00fcr die Sie ja zust\u00e4ndig sind, Planungen f\u00fcr Trassie-\n\nrung, Takt, Organisation und Grundbetrieb des landeswei-\n\nten \u00f6ffentlichen Personenverkehrs, und auf welcher \n\nGrundlage werden diese erstellt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau J\u00e4hni-\n\ngen, ich w\u00fcrde Ihnen die Antwort gern in schriftlicher \n\nForm zukommen lassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, Sie kommen nun bereits \n\nzur Frage Nr. 9? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nein, zur zweiten Nachfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie noch die zweite Nachfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Werden die derzeit noch gel-\n\ntenden Verkehrsprognose sowie die der Landesverkehrs- \n\nund Landesentwicklungsplanung zugrunde liegende neue \n\nVerkehrsprognose des Freistaates Sachsen ver\u00f6ffentlicht \n\nwerden, und wenn ja, wann? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau J\u00e4hni-\n\ngen, auch hierzu sichere ich Ihnen eine schriftliche Ant-\n\nwort zu. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, es \n\ngibt noch eine weitere Frage von Frau Abg. Dr. Pinka. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, gern; \n\nFrau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Da der \n\nLandesverkehrsplan integraler Bestandteil des Landes-\n\nentwicklungsplanes und dessen Fortschreibung sein wird, \n\ndarf ich dann davon ausgehen, dass der Zeitpunkt, also \n\ndie Verabschiedung des Entwurfes im Kabinett, ebenfalls \n\nim Fr\u00fchjahr 2012 ist und er dann gemeinsam mit dem \n\nLandesverkehrsplan zur Anh\u00f6rung freigegeben wird? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau \n\nDr. Pinka, darf ich noch einmal nachfragen, weil mir das \n\nnicht klar ist: Zielen Sie auf den Landesentwicklungsplan \n\nab, f\u00fcr den ich zust\u00e4ndig bin, und wollen wissen, ob er \n\nzeitgleich ist, oder andersherum, zu welchem Zeitpunkt er \n\nf\u00fcr das Kabinett vorgesehen ist? \n\nDiese Frage kann ich Ihnen sofort beantworten: Wir \n\ngehen immer noch davon aus, dass der Landesentwick-\n\nlungsplan als Entwurf noch im Dezember 2011 vom \n\nKabinett verabschiedet wird. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich frage doch noch \n\neinmal nach: Werden dann Landesentwicklungsplan und \n\nLandesverkehrsplanung gleichzeitig zur Anh\u00f6rung ausge-\n\nreicht oder getrennt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4531 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Diese Ant-\n\nwort w\u00fcrde ich Ihnen schriftlich nachreichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, es gibt als \n\nN\u00e4chstes die Frage Nr. 9. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte stellen \n\nSie Ihre Frage. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um die \u00dcberarbeitung \n\ndes Standortegesetzes der Staatsregierung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit, mit wem und gegebenenfalls mit welchem \n\nErgebnis werden bzw. wurden die im Rahmen der \n\nAnh\u00f6rungen zum Standortegesetz aufgeworfenen Fragen, \n\ninsbesondere a) zu einer weiteren Aufschl\u00fcsselung der \n\nKosten, einschlie\u00dflich Kosten-Nutzen-Analyse, b) zur \n\nSchlie\u00dfung des Amtsgerichts  Annaberg und die \n\nAuswirkungen auf das Betreuungswesen und c) zur \n\nSchlie\u00dfung des Landgerichts Bautzen und die \n\nAuswirkungen auf die verfassungsrechtlich gew\u00e4hrleistete \n\nGarantie zum Schutz der sorbischen Sprache er\u00f6rtert? \n\n2. Wird die Staatsregierung dem S\u00e4chsischen Landtag zur \n\nweiteren Beratung des Standortegesetzes zus\u00e4tzliche \n\nInformationen zur Verf\u00fcgung stellen, und wenn ja: welche \n\nbis wann? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wer antwortet f\u00fcr die \n\nStaatsregierung? \u2013 Wiederum Herr Staatsminister Ulbig; \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen! Ich antworte f\u00fcr mei-\n\nnen Kollegen. Die Antwort zu Frage 1 lautet: \n\nGrunds\u00e4tzlich obliegt es dem S\u00e4chsischen Landtag und \n\nseinen Aussch\u00fcssen, ihm \u00fcberwiesene Vorlagen und damit \n\nzusammenh\u00e4ngende Fragestellungen gemeinsam mit der \n\nStaatsregierung zu er\u00f6rtern. Das S\u00e4chsische Staatsminis-\n\nterium der Justiz und f\u00fcr Europa hat die Anh\u00f6rung zum \n\nStandortegesetz selbstverst\u00e4ndlich intensiv ausgewertet. \n\nInfolgedessen ist beabsichtigt, im Rahmen der Sitzung des \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses am \n\n07.12.2012, welcher federf\u00fchrend f\u00fcr das Standortegesetz \n\nzust\u00e4ndig ist, zu den vorstehenden Komplexen und den \n\nSchlussfolgerungen aus den Anh\u00f6rungen vertieft Stellung \n\nzu nehmen. \n\nSo sind in der Zwischenzeit beispielsweise Gespr\u00e4che mit \n\nVertretern der Sorben gef\u00fchrt worden, um die angeblichen \n\nAuswirkungen auf die sorbische Sprache zu er\u00f6rtern und \n\nm\u00f6gliche L\u00f6sungswege aufzuzeigen. Ferner wurde in \n\nZusammenarbeit mit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium \n\nder Finanzen an einer weiteren Aufschl\u00fcsslung der Kosten \n\nund Einsparungen gearbeitet. \n\nDie Antwort auf Frage 2 lautet: Das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium der Justiz und f\u00fcr Europa beabsichtigt, noch vor \n\nder Sitzung des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschusses am 7. Dezember 2011 erg\u00e4nzende Unterlagen zu \n\nden Kosten und den Einsparungen an den Ausschuss \n\nschriftlich zu \u00fcbersenden. Dies wurde in der Ausschuss-\n\nsitzung am 9. November 2011 bereits zugesagt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013  Frau J\u00e4hnigen, die Fragen sind beant-\n\nwortet? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nein, ich w\u00fcrde gern nachfra-\n\ngen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie erlauben, Herr \n\nStaatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Welche Konsequenzen zieht die \n\nStaatsregierung aus der Beratenden \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshofes zum fehlenden Unterbringungs-\n\nkonzept f\u00fcr die s\u00e4chsische Verwaltung und der Warnung \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes vor unn\u00f6tigen Unter-\n\nbringungskosten jetzt und sp\u00e4ter? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau J\u00e4hni-\n\ngen, auch hierzu w\u00fcrde ich Ihnen gern eine schriftliche \n\nAntwort zukommen lassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Einverstanden? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Da w\u00fcrde ich mich freuen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, Sie m\u00f6chten noch eine \n\nNachfrage stellen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die zweite Nachfrage lautet: \n\nMit welchen konkreten Ma\u00dfnahmen will die Staatsregie-\n\nrung die Kosten des Standortkonzeptes minimieren? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Auch zu \n\ndieser Frage m\u00f6chte ich Ihnen eine schriftliche Antwort \n\nzukommen lassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen \n\nzur achten Frage, laufende Nr. 6, gestellt vom \n\nAbg. Schimmer, NPD-Fraktion. Herr Schimmer, bitte, \n\nstellen Sie Ihre Frage. \n\nArne Schimmer, NPD: Meine Frage bezieht sich auf den \n\nKomplex der Ermittlungen gegen die mutma\u00dfliche \n\nZwickauer Terrorzelle. \n\nDas Magazin \"Stern\" kommentierte in seiner Ausgabe \n\nvom 16. November 2011 die Ermittlungen zur mutma\u00dfli-\n\nchen Zwickauer Terrorzelle wie folgt: \u201eJe l\u00e4nger die \n\nErmittlungen gegen die rechtsextreme Zwickauer Terror-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4532 \n\ngruppe dauern, desto mehr R\u00e4tsel tun sich auf. Der Fall \n\nNSU besteht mittlerweile vor allem aus einem: Fragen.\u201c \n\nDer Bund Deutscher Kriminalbeamter (BDK) stellte in \n\neiner Presseerkl\u00e4rung fest: \u201e\u2026 Es verwundert schon sehr, \n\nwie schnell sich die Bundesanwaltschaft nach der Explo-\n\nsion des Hauses in Zwickau und dem Auffinden der \n\nLeichen der beiden T\u00e4ter zur Gruppierung der T\u00e4ter \n\nfestgelegt hat und wie schnell \u00fcber zwei Dutzend Akten-\n\nordner mit Erkenntnissen \u00fcber die T\u00e4ter pr\u00e4sentiert \n\nwerden konnten.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. An welchem Tag, an welchem Ort und durch wen wur-\n\nden die Dienstwaffe der ermordeten Polizistin Mich\u00e9le \n\nKiesewetter bzw. die bei diesem Mord genutzte Tatwaffe \n\ngefunden? \n\n2. Weisen die Bekenner-DVDs bzw. die Liste mit den \n\nNamen von 88 Politikern, die angeblich aus der Hausrui-\n\nne in Zwickau geborgen wurden, Hitze- oder Brandspuren \n\nauf? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Es \n\nantwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Schimmer, ich muss \n\ndie Antworten zu den Fragen 1 und 2 zusammenfassen. \n\nWie Sie wissen, hat die Bundesanwaltschaft am 11. No-\n\nvember 2011 die Ermittlungen gegen die Mitglieder des \n\nrechtsextremistischen Netzwerkes \u201eNationalsozialisti-\n\nscher Untergrund\u201c \u00fcbernommen. Alle Ausk\u00fcnfte, die \n\ndamit im Zusammenhang stehen, erteilt ausschlie\u00dflich die \n\nBundesanwaltschaft. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Dazu h\u00e4tte ich noch eine Nach-\n\nfrage, die speziell an Sie als s\u00e4chsischer Innenminister \n\ngerichtet ist. K\u00f6nnen Sie definitiv ausschlie\u00dfen, dass das \n\nS\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz jemals Kon-\n\ntakt zu Beate Zsch\u00e4pe, Uwe B\u00f6hnhardt, Uwe Mundlos \n\nund dem heute in Brandenburg festgenommenen Andr\u00e9 E. \n\nhatte? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sie wissen, \n\ndass am Montag eine PKK-Sitzung stattgefunden hat. Im \n\nErgebnis dazu gab es eine offizielle Verlautbarung des \n\nVorsitzenden der PKK. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDas ist sehr erkenntnisf\u00f6rdernd!) \n\nDort m\u00f6chte ich ansetzen und deutlich sagen, dass der \n\nPr\u00e4sident des Landesamts f\u00fcr Verfassungsschutz klar \n\nerkl\u00e4rt hat, dass es keine Verbindungen zu diesem Trio \n\ngegeben hat. \n\nArne Schimmer, NPD: Der Innenminister weicht aus \n\nund beruft sich jetzt auf \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie d\u00fcrfen bitte eine \n\nNachfrage stellen und keine Wertungen abgeben. \n\nArne Schimmer, NPD: Gut, dann stelle ich noch eine \n\nzweite Nachfrage. K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass der \n\ns\u00e4chsische Staatsschutz irgendwann Kontakte zu Beate \n\nZsch\u00e4pe, Uwe Mundlos, Uwe B\u00f6hnhardt oder dem heute \n\nfestgenommenen Andr\u00e9 E. gehabt hat? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich w\u00fcrde \n\nIhnen diese Nachfrage gern schriftlich beantworten. \n\nArne Schimmer, NPD: Das ist auch eine Antwort; besten \n\nDank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Der mir \n\ngemeldete Fragesteller f\u00fcr die letzte Frage ist nicht \n\nanwesend. Damit sind die Fragestunde und der Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nWinfried Petzold, NPD: Sicherheit von Bahn\u00fcberg\u00e4ngen \n\nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 1) \n\nAm 20. September 2011 kam es in Lauterbach bei 04651 \n\nBad Lausick an einem halbbeschrankten Bahn\u00fcbergang \n\nzu einem Zusammenprall des Regionalexpress Chemnitz-\n\nLeipzig, bei dem einige Wagen des Zuges entgleisten und \n\nein PKW vollst\u00e4ndig zerst\u00f6rt wurde. Mehrere Fahrg\u00e4ste \n\nwurden verletzt, einige davon schwer. Nur durch gl\u00fcckli-\n\nche Umst\u00e4nde waren keine Todesopfer zu beklagen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Am Ungl\u00fccksort leuchtet zwar die rote Signalleuchte \n\ndes Andreaskreuzes einige Zeit vor dem Schlie\u00dfen der \n\nHalbschranke auf. Die Halbschranke schlie\u00dft jedoch erst, \n\nwenn der Zug mit hoher Geschwindigkeit bereits in die \n\nKurve einf\u00e4hrt. Welche Aussage kann die Staatsregierung \n\ntreffen \u00fcber die Sicherheit von Bahn\u00fcberg\u00e4ngen, insbe-\n\nsondere von halbbeschrankten Bahn\u00fcberg\u00e4ngen im \n\nFreistaat Sachsen? \n\n2. Auch bei anderen halbbeschrankten Bahn\u00fcberg\u00e4ngen \n\nleuchtet zwar die rote Signalleuchte des Andreaskreuzes \n\nauf, bevor sich der Zug n\u00e4hert, doch aufgrund von Son-\n\nnenlichteinstrahlung ist dies f\u00fcr PKW-Fahrer nicht immer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4533 \n\nerkennbar, wie zum Beispiel am Bahn\u00fcbergang \n\nGrimma/Waldbardau an der Bahnlinie Leipzig-D\u00f6beln. \n\nInwieweit sieht die Staatsregierung zur Erh\u00f6hung der \n\nVerkehrssicherheit Investitionsbedarf zum Umbau bisher \n\nhalbbeschrankter in vollbeschrankte Bahn\u00fcberg\u00e4nge? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wegen des Sachzusammenhanges werden \n\ndie Fragen 1 und 2 zusammenfassend von der Staatsregie-\n\nrung wie folgt beantwortet: \n\nDer Zusammenprall am Bahn\u00fcbergang in Lauterbach \n\nereignete sich auf einer bundeseigenen Strecke der DB \n\nNetz AG (Leipzig\u2013Geithain). Zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6r-\n\nde ist hier nicht der Freistaat Sachsen, sondern der Bund \n\ndurch das Eisenbahn-Bundesamt. \n\nWegen der besonderen Schwere des Unfalls hat die \n\nEisenbahn-Unfalluntersuchungsstelle des Bundes (EUB) \n\nals unabh\u00e4ngige Untersuchungsstelle des Bundes die \n\nweiteren Ermittlungen bez\u00fcglich der Eisenbahnsicherheit \n\n\u00fcbernommen. Diese Ermittlungen sind noch nicht abge-\n\nschlossen, so dass auch noch keine Schlussfolgerungen zu \n\nziehen sind. Parallel dazu ermittelte die Polizei und \n\nStaatsanwaltschaft. Auch hier liegen noch keine Ergebnis-\n\nse vor. \n\nGrunds\u00e4tzlich geht die Staatsregierung davon aus, dass \n\nBahn\u00fcberg\u00e4nge bei Beachtung der rechtlichen Bestim-\n\nmungen der Eisenbahn-Bau- und Betriebsordnung (EBO) \n\nund der Stra\u00dfenverkehrsordnung (StVO) sicher sind. \n\nWinfried Petzold, NPD: Online-Sucht im Freistaat \n\nSachsen (Frage Nr. 2) \n\nNach dem Ergebnis der Pinta-Studie der Universit\u00e4ten \n\nL\u00fcbeck und Greifswald leiden ein Prozent der 14 bis 64-\n\nJ\u00e4hrigen, etwa 560 000 Menschen, in der Bundesrepublik \n\nunter dem Zwang, online sein zu m\u00fcssen. 2,5 Millionen \n\nMenschen bundesweit seien problematische Nutzer. Als \n\nbesonders gef\u00e4hrdet gilt die Altersstufe der 14- bis 16-\n\nJ\u00e4hrigen. \n\nFragen an die Staatsregierung \n\n1. Wie entwickelte sich im Zeitraum von 2006 bis 2010 \n\nim Freistaat Sachsen die Zahl der unter Online-Sucht \n\nleidenden Menschen? (Bitte nach Altersgruppen und \n\nGeschlecht aufz\u00e4hlen.) \n\n2. Welche pr\u00e4ventiven und therapeutischen M\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr Online-Sucht-Betroffene werden gegenw\u00e4rtig im \n\nFreistaat Sachsen mit welchem Erfolg angeboten und \n\ninwiefern wird bei der besonders gef\u00e4hrdeten Altersgrup-\n\npe der 14- bis 16-J\u00e4hrigen in Schulen bzw. Kinder- und \n\nJugendeinrichtungen auf die Gefahren einer Online-Sucht, \n\naber auch unter dem Aspekt der Datenschutzgef\u00e4hrdung \n\nin sogenannten Sozialen Netzwerken wie Facebook oder \n\nSch\u00fclerVZ hingewiesen und diesen entgegengewirkt? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ihre Fragen beantworte ich wie \n\nfolgt:  \n\nZu Frage 1: Die sogenannte \u201eOnline-Sucht\u201c oder \u201eInter-\n\nnetsucht\u201c ist nicht als eigenst\u00e4ndige Erkrankung aner-\n\nkannt. Derzeit wird es in die Diagnosegruppe \u201enicht n\u00e4her \n\nbezeichnete abnorme Gewohnheit und St\u00f6rung der Im-\n\npulskontrolle\u201c (F 63.9) nach der ICD-10 \u2013 der Internatio-\n\nnalen Klassifikation der Krankheiten \u2013 eingeordnet.  \n\nSpezifisch s\u00e4chsische Daten zur Internetabh\u00e4ngigkeit \n\nliegen nicht vor.  \n\nZu Frage 2: Das Thema \u201eExzessive Mediennutzung\u201c ist \n\nein Aufgabengebiet innerhalb der suchtpr\u00e4ventiven Arbeit \n\nin Sachsen. Wesentliche Ansatzpunkte sind dabei die \n\nElternarbeit, die Prim\u00e4rpr\u00e4vention im Sinne der Lebens-\n\nkompetenzf\u00f6rderung sowie die \u00d6ffentlichkeitsarbeit.  \n\nDas \u00fcbergeordnete Ziel ist der kompetente Umgang mit \n\nden \u201eNeuen Medien\u201c, also die Entwicklung von Medien-\n\nkompetenz. Hierzu m\u00f6chte ich an dieser Stelle auf die \n\nAntwort der Staatsregierung zur Gro\u00dfen Anfrage zum \n\nThema \u201eMedienkompetenz und Medienp\u00e4dagogik\u201c, \n\nDrucksache 5/5352, verwiesen, insbesondere zu den \n\nFragen 2, 3, 5 und 8. \n\nAnsprechpartner f\u00fcr Betroffene sind die s\u00e4chsischen \n\nSuchtberatungs- und Behandlungsstellen. \n\nF\u00fcr die Behandlung dieser Erkrankung hat sich in Sach-\n\nsen besonders das Asklepios Fachklinikum in Wiesen \n\nspezialisiert. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Rohstoff- Strategiepapier \n\n(Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Im November 2010 wurde mir von Minister Morlok \n\n(Kleine Anfrage, Drucksache 5/3946) die Auskunft \n\ngegeben, dass im Sommer 2011 dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nein Rohstoff-Strategiepapier zur Beratung vorgelegt wird \n\nund ist 2011 noch mit dieser Behandlung im Landtag zu \n\nrechnen? \n\n2. Welchen Stand hat das Grobkonzept jetzt erreicht? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Antwort zu Fragen 1 und 2: Nachdem die \n\nBundesrepublik Deutschland Ende 2010 die \u201eRoh-\n\nstoffstrategie der Bundesrepublik\u201c und die Europ\u00e4ische \n\nUnion im Fr\u00fchjahr 2011 ein \u201eEurop\u00e4isches Rohstoffkon-\n\nzept\u201c verabschiedet haben, sind nunmehr wesentliche \n\nAusgangspunkte f\u00fcr die Erarbeitung einer \u201eRohstoffstra-\n\ntegie f\u00fcr Sachsen\u201c gekl\u00e4rt.  \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr erarbeitet momentan einen Entwurf f\u00fcr eine \n\n\u201eRohstoffstrategie f\u00fcr Sachsen\u201c und wird diesen nach \n\nAbstimmung mit dem SMUL dem s\u00e4chsischen Kabinett \n\nzur Beratung vorlegen. \n\nEs ist nicht davon auszugehen, dass eine Behandlung im \n\nLandtag noch in 2011 erfolgt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 24. November 2011 \n\n 4534 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der  \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/7543, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\n\u00dcber den Einspruch entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 \n\nAbs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung \n\nnach Einlegung des Einspruchs, also heute, ohne Bera-\n\ntung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber den Ein-\n\nspruch des Abg. Apfel, Drucksache 5/7543, ab. Wer dem \n\nEinspruch stattgeben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\nM\u00f6chte sich jemand enthalten? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Dem Einspruch des Abg. Apfel ist nicht \n\nstattgegeben worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n45. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 46. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 14. Dezember 2011, 10 Uhr, festgelegt. \n\nDie Einladung und die Tagesordnung gehen Ihnen zu. Die \n\n45. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend und ein sch\u00f6nes \n\nWochenende. Auf Wiedersehen! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:18 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}