{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-02-18T10:28:33Z",
        "Last-Modified": "2011-02-18T10:46:38Z",
        "Last-Save-Date": "2011-02-18T10:46:38Z",
        "SourceModified": "D:20110218102730",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1000",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-02-18T10:28:33Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2011-02-18T10:46:38Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/30",
        "dcterms:created": "2011-02-18T10:28:33Z",
        "dcterms:modified": "2011-02-18T10:46:38Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2011-02-18T10:28:33Z",
        "meta:save-date": "2011-02-18T10:46:38Z",
        "modified": "2011-02-18T10:46:38Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1981",
            "3143",
            "2377",
            "3165",
            "3353",
            "3934",
            "5130",
            "4553",
            "5401",
            "4472",
            "4772",
            "5352",
            "5191",
            "4844",
            "5316",
            "4513",
            "5377",
            "4878",
            "4830",
            "5571",
            "5195",
            "4269",
            "5007",
            "4656",
            "4932",
            "5338",
            "4916",
            "5208",
            "5534",
            "4775",
            "4291",
            "5556",
            "5355",
            "5284",
            "5451",
            "5178",
            "4022",
            "5317",
            "5478",
            "5212",
            "5461",
            "5215",
            "5788",
            "5396",
            "5610",
            "5892",
            "5460",
            "5504",
            "5224",
            "5325",
            "5928",
            "5504",
            "5228",
            "4657",
            "4612",
            "5677",
            "5213",
            "5191",
            "5342",
            "5097",
            "5830",
            "5635",
            "4547",
            "5558",
            "5802",
            "5901",
            "5637",
            "5406",
            "5877",
            "5319",
            "5806",
            "5531",
            "5643",
            "5381",
            "4827",
            "5660",
            "5707",
            "5645",
            "5970",
            "5258",
            "5366",
            "5384",
            "4899",
            "5399",
            "5058",
            "5358",
            "5585",
            "5817",
            "5245",
            "112",
            "470"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-02-18T10:28:33Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110218102730",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-02-18T10:46:38Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/30",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_30_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/30",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:deef5bac-570b-444b-ac02-70a1d90db1a1",
        "xmpTPg:NPages": "91"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/30\n\n\n  Plenarprotokoll 5/30\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n30. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 9. Februar 2011, Plenarsaal Schluss: 18:43 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2845 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 2845 \n\n1 Antrag des Ministerpr\u00e4sidenten  \nauf Zustimmung des S\u00e4chsischen \nLandtages zur Ernennung des  \nVizepr\u00e4sidenten des Rechnungshofes \ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/4713, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/4799, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 2845 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2845 \n\n2 Wahl von drei Mitgliedern des \nS\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den \nLandesnaturschutzbeirat (gem\u00e4\u00df \n\u00a7 45 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz, \n\u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Nr. 1 i. V. m. \u00a7 3 \nAbs. 3 Satz 2 Naturschutzbeirats-\nverordnung, \u00a7 104 GO)  \n\n Drucksache 5/4820, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU  \n\n Drucksache 5/4821, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 2846 \n\n Thomas Colditz, CDU 2846 \n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe Seite 2878 2846 \n\n \n \n\n3 Aktuelle Stunde 2847 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Herausforderung 2020: Durch \n\nStaatsmodernisierung eine schlanke \nund b\u00fcrgerfreundliche Verwaltung \nin Sachsen schaffen  \n\n Antrag der Fraktionen der  \nCDU und der FDP 2847 \n\n Steffen Flath, CDU 2847 \n Holger Zastrow, FDP 2848 \n Thomas Jurk, SPD 2849 \n Holger Zastrow, FDP 2849 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2849 \n Sabine Friedel, SPD 2851 \n Sven Liebhauser, CDU 2851 \n Sabine Friedel, SPD 2851 \n Stephan Meyer, CDU 2852 \n Sabine Friedel, SPD 2852 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2852 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2853 \n Lars Rohwer, CDU 2854 \n Holger Zastrow, FDP 2855 \n Thomas Jurk, SPD 2856 \n Holger Zastrow, FDP 2856 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2857 \n Holger Zastrow, FDP 2857 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2857 \n Holger Zastrow, FDP 2858 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 2858 \n Lars Rohwer, CDU 2859 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 2859 \n Lars Rohwer, CDU 2859 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 2859 \n Volker Bandmann, CDU 2859 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 2860 \n Volker Bandmann, CDU 2860 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 2861 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2861 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 2861 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2862 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 2862 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2862 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 2862 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Dem Missbrauch des Gedenkens an \n\nden 13. Februar durch Neonazis \nauch 2011 in Dresden engagiert und \nfriedlich entgegentreten!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 2863 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 2863 \n Arne Schimmer, NPD 2864 \n Steffen Flath, CDU 2865 \n Andreas Storr, NPD 2866 \n Martin Dulig, SPD 2866 \n Carsten Biesok, FDP 2867 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2868 \n Holger Apfel, NPD 2869 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2870 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 2871 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Justizgesetzes  \n\n Drucksache 5/3887, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/4801, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 2872 \n\n Marko Schiemann, CDU 2872 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 2873 \n Sabine Friedel, SPD 2874 \n Carsten Biesok, FDP 2874 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 2875 \n Carsten Biesok, FDP 2875 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 2875 \n Carsten Biesok, FDP 2875 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2876 \n Winfried Petzold, NPD 2876 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 2876 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 2877 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 2878 \n\n Wahlergebnis 2878 \n\n5 Fachkr\u00e4ftebedarf f\u00fcr Sachsen  \nsichern \u2013 Potenziale erschlie\u00dfen  \n\n Drucksache 5/4718, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 2878 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2878 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2878 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2879 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2882 \n Torsten Herbst, FDP 2883 \n Thomas Kind, DIE LINKE 2883 \n Torsten Herbst, FDP 2883 \n Arne Schimmer, NPD 2885 \n Thomas Kind, DIE LINKE 2885 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2886 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2888 \n Alexander Delle, NPD 2889 \n Torsten Herbst, FDP 2890 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2890 \n Thomas Kind, DIE LINKE 2890 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2890 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2891 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2891 \n Thomas Kind, DIE LINKE 2893 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2893 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2894 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2894 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/4919 2894 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2894 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2894 \n Abstimmung und Ablehnung 2895 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder SPD, Drucksache 5/4918 2895 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2895 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2895 \n Thomas Kind, DIE LINKE 2895 \n Abstimmung und Ablehnung 2895 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 2896 \n\n6 Folgen von Haushaltsk\u00fcrzungen \n2011/2012 abwenden \u2013 Zukunft  \ndes Antidiskriminierungsb\u00fcros \nSachsen langfristig sichern  \n\n Drucksache 5/4757, Antrag  \nder Fraktion DIE LINKE 2896 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 2896 \n Oliver Wehner, CDU 2898 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2899 \n Oliver Wehner, CDU 2899 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2899 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n Oliver Wehner, CDU 2900 \n Henning Homann, SPD 2900 \n Anja Jonas, FDP 2901 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2902 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2902 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2903 \n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 2904 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2904 \n\n7 \u2013 Sicherung des Fachpersonals  \nf\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten  \n\n Drucksache 5/2145,  \nAntrag der Fraktion der SPD, mit \nStellungnahme der Staatsregierung  \n\n \u2013 Situation der Erzieherinnen  \nund Erzieher in s\u00e4chsischen  \nKindertageseinrichtungen  \n\n Drucksache 5/3742, Antrag der \nFraktion der DIE LINKE, mit \nStellungnahme der Staatsregierung 2904 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2904 \n Patrick Schreiber, CDU 2905 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2905 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2906 \n Patrick Schreiber, CDU 2907 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2908 \n Patrick Schreiber, CDU 2908 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2909 \n Patrick Schreiber, CDU 2909 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2909 \n Patrick Schreiber, CDU 2909 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2910 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 2911 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2911 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2912 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2913 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 2913 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 2914 \n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 2915 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/2145 2915 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/3742 2916 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n8 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\u201eUmzugskonzept statt sogenannter \nStaatsmodernisierung \u2013  \nWelche Evaluierungen, Annahmen \nund Erwartungen hat die  \nStaatsregierung?\u201c  \n\n Drucksache 5/4802,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2916 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2916 \n Marko Schiemann, CDU 2917 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2918 \n Stefan Brangs, SPD 2920 \n Benjamin Karabinski, FDP 2921 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 2922 \n Stefan Brangs, SPD 2923 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2923 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2924 \n\n9 EU-Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \neinseitig aufk\u00fcndigen \u2013  \nS\u00e4chsische Bauwirtschaft vor  \nruin\u00f6ser Konkurrenz sch\u00fctzen  \n\n Drucksache 5/4804, Antrag der \nFraktion der NPD 2924 \n\n Arne Schimmer, NPD 2924 \n Ronald Pohle, CDU 2925 \n Arne Schimmer, NPD 2925 \n Frank Heidan, CDU 2926 \n Arne Schimmer, NPD 2926 \n Frank Heidan, CDU 2926 \n Heiko Kosel, DIE LINKE 2927 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2928 \n Arne Schimmer, NPD 2929 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2930 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2930 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 30. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Frau Windisch, Herr Lehmann, Herr \nProf. Gillo, Frau Roth, Herr Nolle und Frau Dr. Deicke. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 4 bis 9 festgelegt: CDU bis zu \n92 Minuten, DIE LINKE bis zu 63 Minuten, SPD bis zu \n38 Minuten, FDP bis zu 38 Minuten, GR\u00dcNE bis zu \n33 Minuten, NPD bis zu 33 Minuten, Staatsregierung \n63 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesordnungspunkte je \nnach Bedarf verteilt werden. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf die nach der Aktuellen \nStunde eingeordnete Mittagspause hinweisen, allerdings \ndie Freude f\u00fcr die Mitglieder des Pr\u00e4sidiums etwas \nd\u00e4mpfen. Ihnen allen \u2013 jedenfalls den Pr\u00e4sidiumsmitglie-\ndern \u2013 ist die Einladung f\u00fcr eine Sondersitzung des \nPr\u00e4sidiums zugegangen, die w\u00e4hrend dieser Mittagspause \nim bekannten Raum stattfinden wird. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \nder 30. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAntrag des Ministerpr\u00e4sidenten auf Zustimmung  \ndes S\u00e4chsischen Landtages zur Ernennung des  \n\nVizepr\u00e4sidenten des Rechnungshofes des Freistaates Sachsen \nDrucksache 5/4713, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/4799, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 100 Abs. 3 Satz 2 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung ist f\u00fcr die Ernennung des Vizepr\u00e4sidenten des \nLandesrechnungshofes durch den Ministerpr\u00e4sidenten die \nZustimmung des Landtages erforderlich. Der Pr\u00e4sident \ndes Rechnungshofes des Freistaates Sachsen hat dazu \nHerrn Rechnungshofdirektor Stefan Rix vorgeschlagen. \nDer Ministerpr\u00e4sident beabsichtigt, die Ernennung vorzu-\nnehmen. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 68 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung hat der Land-\ntagspr\u00e4sident den Vorschlag dem zust\u00e4ndigen Haushalts- \nund Finanzausschuss zugeleitet. Der Ausschuss empfiehlt \nin der Ihnen vorliegenden Drucksache, dem Antrag des \nMinisterpr\u00e4sidenten zuzustimmen. Die Zustimmung gilt \nals erteilt, wenn der Antrag mehr Ja- als Neinstimmen \nerh\u00e4lt. \n\nZum Verfahren gibt es in unserer Gesch\u00e4ftsordnung keine \nspezielle Regelung. Aber Sie wissen: Es kann nach \u00a7 104 \nAbs. 2 offen abgestimmt werden, wenn kein Mitglied \nwiderspricht. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Wir k\u00f6nnen \nalso \u00fcber diesen Antrag offen abstimmen. \n\nWer der Beschlussempfehlung des Haushalts- und Fi-\nnanzausschusses zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Ich sehe keine. \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Damit ist der Antrag des Ministerpr\u00e4sidenten \nauf Zustimmung des S\u00e4chsischen Landtages zur Ernen-\nnung des Vizepr\u00e4sidenten des Rechnungshofes des Frei-\nstaates Sachsen mit klarer Stimmenmehrheit \u2013 bei einigen \nStimmenthaltungen \u2013 positiv entschieden worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\n \n\n \n\n \n\n 2845\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl von drei Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages  \nf\u00fcr den Landesnaturschutzbeirat (gem\u00e4\u00df \u00a7 45 S\u00e4chsisches \n\nNaturschutzgesetz, \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Nr. 1 i. V. m.  \n\u00a7 3 Abs. 3 Satz 2 Naturschutzbeiratsverordnung, \u00a7 104 GO) \n\nDrucksache 5/4820, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDrucksache 5/4821, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDas Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege \nschreibt in \u00a7 45 Abs. 1 die Bildung eines Beirates vor. \nEntsprechend \u00a7 45 Abs. 3 dieses Gesetzes wird die \nZusammensetzung des Naturschutzbeirates durch Rechts-\nverordnung geregelt. Aufgrund des \u00a7 2 Abs. 3 Nr. 1 der \nVerordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft vom 2. November 2005 sind \ndurch den S\u00e4chsischen Landtag drei Mitglieder in den \nLandesnaturschutzbeirat zu w\u00e4hlen. Nach \u00a7 19 Abs. 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung ist bei Wahlen, die durch den S\u00e4chsi-\nschen Landtag vorzunehmen sind, f\u00fcr die Feststellung des \nSt\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen grunds\u00e4tzlich das \nH\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2019Hondt zugrunde zu legen. \nEntsprechend sind zwei Mitglieder der Fraktion der CDU \nund ein Mitglied der Fraktion DIE LINKE vorgeschlagen. \nDie Wahlvorschl\u00e4ge liegen Ihnen in der Drucksa-\nche 5/4820 \u2013 von der CDU-Fraktion \u2013 und in der Druck-\nsache 5/4821 \u2013 von der Fraktion DIE LINKE \u2013 vor. \n\nMeine Damen und Herren! Wahlen finden nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \nfrage daher, ob jemand widerspricht, dass bei der Wahl \nvon drei Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den \nLandesnaturschutzbeirat durch Handzeichen abgestimmt \nwird. Gibt es dagegen Widerspruch? \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \nsignalisiert Widerspruch) \n\nIch sehe Widerspruch. Damit kommen wir zu einer \ngeheimen Wahl. \n\nIch berufe aus den Reihen der Abgeordneten die folgende \nWahlkommission: als Leiter Herrn Kollegen Colditz von \n\nder CDU-Fraktion; DIE LINKE ist vertreten durch Frau \nFalken, die SPD durch Frau Kliese, die FDP durch Herrn \nHauschild, die GR\u00dcNEN durch Herrn Jennerjahn und die \nNPD durch Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an den Leiter der Wahlkom-\nmission, Herrn Kollegen Colditz, der Sie gleich aufrufen \nwird. Bitte, Herr Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die \nAbgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge \naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem \nentsprechend der angegebenen Drucksache die Kandida-\nten aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten \ndurch Ankreuzen im entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein \noder Enthaltung entscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstim-\nmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich jemand im Saal, der nicht aufgerufen \nwurde? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Ist jemand im Saal, der noch nicht \ngew\u00e4hlt hat? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die \nWahlhandlung und bitte die Wahlkommission, das Ergeb-\nnis festzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass \nwir in der Tagesordnung fortfahren und das Ergebnis der \nWahl zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt bekannt geben. Ich \nsehe dagegen keinen Widerspruch. Wir k\u00f6nnen also den \nTagesordnungspunkt 2 erst einmal verlassen. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2846\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Herausforderung 2020: Durch Staatsmodernisierung \neine schlanke und b\u00fcrgerfreundliche Verwaltung in Sachsen schaffen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Dem Missbrauch des Gedenkens an den 13. Februar \ndurch Neonazis auch 2011 in Dresden engagiert und friedlich entgegentreten! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Mi-\nnuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten; Staatsre-\ngierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Redezeit eines Redners betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 55 \nAbs. 5 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 daran m\u00f6chte ich \nhier erinnern \u2013 maximal f\u00fcnf Minuten je Beitrag. Die \nBeitr\u00e4ge sind in freier Rede zu halten, verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen. \n\nWir kommen zur \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nHerausforderung 2020: Durch Staatsmodernisierung eine  \nschlanke und b\u00fcrgerfreundliche Verwaltung in Sachsen schaffen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der FDP das Wort. In der weiteren Reihenfolge \nschlie\u00dfen sich DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und \nStaatsregierung an. \n\nWir beginnen mit der ersten Runde. Als Allererster nimmt \nHerr Kollege Flath f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Staatsmodernisie-\nrung ist eine Daueraufgabe. Ich glaube, es ist niemandem \nin unserem Land verborgen geblieben, dass wir eine \ndramatische demografische Entwicklung haben. Es ist, \ndenke ich, auch niemandem in diesem Land verborgen \ngeblieben, wie sich mit dem Horizont 2020 die Staatsfi-\nnanzen auf Landes- und kommunaler Ebene entwickeln. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen, dass ich seit 1990 in der Politik \nbin, zun\u00e4chst auf kommunaler Ebene, seit 1994 auf \nLandesebene. Ich hatte das Gl\u00fcck oder die Verantwortung \n\u2013 ganz wie Sie es sehen \u2013, immer in Regierungsverant-\nwortung zu sein. Das hei\u00dft: anpassen, anpassen, anpassen. \nDarum geht es zun\u00e4chst bei der Verwaltung. Wenn wir \nweniger Einwohner haben, wenn wir weniger Geld haben, \ndann muss sich die Verwaltung anpassen. \n\nSo haben wir Anfang der Neunzigerjahre eine Kreisge-\nbietsreform durchgef\u00fchrt, Ende der Neunzigerjahre die \nGemeindegebietsreform, in der letzten Legislaturperiode, \ndamals in der Koalition mit der SPD, wiederum eine \nKreisgebietsreform, verbunden mit einer Verschlankung \n\nder staatlichen Verwaltung. Jetzt haben wir uns gemein-\nsam mit der FDP vorgenommen, in dieser Legislaturperi-\node die notwendigen Anpassungen vorzunehmen, aber \nweit dar\u00fcber hinaus daf\u00fcr zu sorgen, dass staatliches \nHandeln am Ende b\u00fcrgernah geschieht, aber auch ver-\nst\u00e4ndlich f\u00fcr den B\u00fcrger passiert. Das ist eine gigantische \nAufgabe. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNeu im Herangehen in der Koalition mit der FDP ist, dass \nwir nicht nur diese Legislaturperiode in den Blick neh-\nmen, sondern aus gutem Grund das Jahr 2020, und dass \nwir das, was wir bisher immer gemacht haben, auch \nweiter tun. Ich war Umwelt- und Landwirtschaftsminister. \nWir haben die Landwirtschaftsverwaltung, die Forstver-\nwaltung und die Umweltverwaltung angepasst. Dann war \nich Kultusminister. Ich erinnere mich noch an die \nschmerzlichen Entscheidungen zur Schulschlie\u00dfung. Aber \nauch die Kultusverwaltung haben wir in all den Jahren \nimmer angepasst. \n\nSo passiert jetzt zun\u00e4chst einmal etwas ganz Selbstver-\nst\u00e4ndliches und Kontinuierliches. Neu ist, dass wir Stand-\nortentscheidungen, die die Polizei, die Finanzverwaltung \nund die Justiz betreffen, miteinander verzahnt haben. Das \nist au\u00dferordentlich sinnvoll. Unser Regierungschef \nStanislaw Tillich hat dabei als Ziel vorgegeben, auf \nSymmetrie, auf Gerechtigkeit zwischen unseren gro\u00dfen \nZentren \u2013 man kann auch Leuchtt\u00fcrme sagen \u2013 Dresden, \nLeipzig, Chemnitz zu achten, aber auch auf die Symmet-\n\n 2847\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nrie zwischen Stadt und Land. Wenn n\u00e4mlich unkontrolliert \nStandortentscheidungen von Mal zu Mal getroffen wer-\nden, dann besteht die Gefahr, dass sich zum Schluss alles \nin den gro\u00dfen Zentren wiederfindet. Deshalb hat Stanis-\nlaw Tillich sehr zu Recht vorgegeben, darauf zu achten, \ndass die Symmetrie zwischen Stadt und Land ausgewogen \ngestaltet wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist ganz normal, dass sich Personalr\u00e4te, lokal verant-\nwortliche B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te hier und da zu \nWort melden, die Sache erkl\u00e4rt bekommen wollen. Ich \nm\u00f6chte insgesamt feststellen, dass dieser erste Entwurf \nder Standortentscheidungen der Regierung au\u00dferordent-\nlich ausgewogen gelungen ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDa klatscht nicht einmal jemand! \u2013  \nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, gedulden \nSie sich ein bisschen. Jetzt wird die Umsetzung dieser \nStandortentscheidungen vorbereitet und eines Tages \nbeschlossen, sicherlich auch hier im Landtag beschlossen. \nAber ich m\u00f6chte Ihnen sagen, Staatsmodernisierung ist \naus unserer Sicht weit mehr als die Standortentscheidung. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAber der gro\u00dfe Vorteil, den wir haben, ist, dass wir nach \nder Entscheidung zu Standorten in der Lage sind, uns frei \nvon regionalen Interessen der Mammutaufgabe Staatsmo-\ndernisierung zu widmen. Dort will ich heute nicht den \ngro\u00dfen Wurf ank\u00fcndigen. Aus Erfahrung wei\u00df ich, dass \ndas viel zu gef\u00e4hrlich ist. Es ist eine Mammutaufgabe, \nund sobald man ins Detail geht, sind die Meinungen \nau\u00dferordentlich unterschiedlich. \n\nAber wir von CDU und FDP haben einen guten Beginn \nhingelegt, und ich bin \u00fcberzeugt, dass wir in dieser \nLegislaturperiode ein ganzes St\u00fcck vorankommen wer-\nden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr eine der einbrin-\ngenden Fraktionen, n\u00e4mlich f\u00fcr die CDU, sprach Herr \nKollege Flath. Jetzt spricht f\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der FDP Herr Kollege Zastrow. \n\n(Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\nHolger Zastrow, FDP: Allzu viele Abgeordnete dieses \nHauses haben nicht das Gl\u00fcck, schon so gefeiert zu \nwerden, wenn sie nach vorn gehen. Danke, liebe Opposi-\ntion. Ich freue mich sehr dar\u00fcber. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Das Projekt Staatsmodernisierung ist, wie Sie alle \nwissen, ein ganz zentrales Anliegen von CDU und FDP in \nSachsen. Ich bin sehr stolz darauf, dass es uns schon nach \n\nknapp anderthalb Jahren gemeinsamen Regierens gelun-\ngen ist, dieser Staatsmodernisierung ein erstes Gesicht zu \nverleihen. Denn mit der Neustrukturierung der Verwal-\ntungsstandorte haben wir bereits nach einer verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfig kurzen Zeit einen der ganz wesentlichen Punkte des \nProjekts Staatsmodernisierung umgesetzt. Ich sage Ihnen, \ndas ist der f\u00e4llige, der notwendige und selbstverst\u00e4ndlich \ngro\u00dfe Wurf gewesen, den Sachsen gebraucht hat, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir machen das \u00fcbrigens nicht, weil wir gerade nichts \nBesseres zu tun h\u00e4tten, sondern wir machen das im \nAngesicht der gro\u00dfen Herausforderungen, vor denen \nunser Freistaat steht. Mein Kollege Steffen Flath hat es \ngerade schon angedeutet: Wir m\u00fcssen uns auf enorme \nVer\u00e4nderungen einstellen. Der Solidarpakt l\u00e4uft aus. Das \nhat erhebliche Auswirkungen auf unsere Finanzen. Wir \nm\u00fcssen darauf reagieren. Wir m\u00fcssen uns an die Verh\u00e4lt-\nnisse, die 2020 gelten, anpassen und wir m\u00fcssen daf\u00fcr \nsorgen, dass wir unser Land fit machen, fit f\u00fcr die Anfor-\nderungen der Zukunft. \n\nDeswegen haben wir getan, was die wenigsten Landesre-\ngierungen bisher in Deutschland so gemacht haben: Wir \nhaben diese Reform vom Jahr 2020 aus gedacht. Wir \nhaben die Frage gestellt, wie viel Personal wir f\u00fcr eine \nmoderne Verwaltung im Jahr 2020 brauchen. Wir stellen \nuns die Frage, wie Verwaltung in zehn Jahren und dar\u00fcber \nhinaus funktionieren muss.  \n\nMan muss auch die Frage stellen \u2013 ich lade Sie gern zu \neiner konstruktiven Diskussion ein \u2013, wie muss B\u00fcrgern\u00e4-\nhe im Jahr 2020 und danach aussehen? Ich glaube, jeder \nvon uns wei\u00df, dass B\u00fcrgern\u00e4he heute bestimmt anders \nverstanden wird, als das vielleicht in mehreren Jahren der \nFall ist. Der pers\u00f6nliche Besuch auf einem Amt wird \nsicherlich oftmals zur\u00fccktreten. Daf\u00fcr muss man \u00fcber \nneue Kommunikationswege nachdenken. Verwaltung \nmuss eben auch da moderner gedacht werden. \n\nGenau das machen wir. Wir machen Sachsen fit f\u00fcr 2020 \nmit einer modernen und vor allem, meine Damen und \nHerren, bezahlbaren Verwaltung. \n\n(Zuruf von der NPD \u2013  \nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\nSchaut man sich die Ergebnisse der Neustrukturierung an, \ndann erkennt man \u2013 glaube ich \u2013 sehr deutlich, dass uns \ndas gelungen ist. \n\n(Lachen bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd zwar anders, als es viele von Ihnen gerade auf den \nOppositionsb\u00e4nken sicherlich erwartet haben. \n\n(Zuruf von der NPD: Wir  \nhaben nichts erwartet! \u2013 Unruhe) \n\nDeshalb war f\u00fcr Sie alle der Tag der Verk\u00fcndung auch so \neine gro\u00dfe Entt\u00e4uschung und Sie h\u00e4tten Ihre Pressemittei-\nlungen eigentlich noch einmal umschreiben m\u00fcssen; denn \n\n 2848\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nda gab es so wegweisende Bemerkungen wie: Au\u00dfer, dass \nSchilder umgeschraubt werden, w\u00e4re nichts passiert. Das \nhatten Sie wahrscheinlich schon vorher vorbereitet. Das \nh\u00e4tten Sie ruhig noch einmal tauschen k\u00f6nnen; denn \nselbstverst\u00e4ndlich haben Sie gemerkt, dass wir weit mehr \ntaten, als Sie alle erwartet haben. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Was denn?) \n\nEs ist eben gelungen, obwohl wir in der Verwaltung \neinsparen und beim Personal bis 2020 von 88 000 Mitar-\nbeitern auf ungef\u00e4hr 70 000 reduzieren m\u00fcssen, \n\n(Zuruf von der NPD \u2013 Unruhe) \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass es einen Ausgleich zwischen Stadt \nund Land gibt. Wir haben mit dieser Reform, mit der \nNeustrukturierung der Verwaltungsstandorte, Strukturpo-\nlitik \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nBeh\u00f6rden-Roulette!) \n\ngemacht. Wir haben eben nicht nur fantasielos alles in den \ngro\u00dfen St\u00e4dten konzentriert, sondern f\u00fcr einen gerechten \nAusgleich zwischen Gro\u00dfst\u00e4dten und Land gesorgt. Das \nist eine ganz au\u00dferordentliche Leistung dieser Koalition, \nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nCDU und der Staatsregierung) \n\nWir haben uns \u2013 daf\u00fcr sind Sie von der SPD ein ganz \nbesonderes Beispiel \u2013 eben nicht von regionalen Egois-\nmen leiten lassen. \n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Unruhe im Saal) \n\nFrau K\u00f6pping ist ja jetzt unter uns und ich k\u00f6nnte hier \n\u00fcber regionale Egoismen der SPD bei der letzten Kreisge-\nbietsreform \u2013 ich sage einmal: Borna/Grimma \u2013 gern noch \neinmal sprechen. Sie k\u00f6nnen dann das Wort ergreifen. Wir \nhaben uns davon eben nicht leiten lassen, sondern wir \nhaben das Vern\u00fcnftige, das Richtige, das Notwendige \ngetan. Das schafft diese Koalition und das ist der Unter-\nschied zur Vorg\u00e4ngerkoalition, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Fraktionsvorsitzender, haben \nSie einen Beweis daf\u00fcr, dass bei der angesprochenen \nFrage des Kreissitzes im Landkreis Leipziger Land die \nSPD dies politisch durchgesetzt hat? Oder war es nicht \nvielmehr so, dass Herr Buttolo als damaliger Innenminis-\nter v\u00f6llig zu Recht darauf hingewiesen hat, dass dieser \nVorschlag nach sachlicher Pr\u00fcfung durch das Innenminis-\nterium erfolgt ist? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ob das so war, wei\u00df ich nicht. Ich \nsa\u00df damals nicht in der Regierung und habe Ihre Verhand-\nlungen nicht mitbekommen. Mir ist nur anderes zu Ohren \ngekommen, und wenn man die Logik der Auswahl der \nKreissitze in Sachsen nachvollzieht, dann gibt es einen \nFall, bei dem dieser Logik nicht gefolgt wurde. Das war \nder Fall Leipziger Land. Das muss man so feststellen, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber das ist lange her. Ich gratuliere auch Borna, dass es \nKreissitz geworden ist. Frau K\u00f6pping hat dieser Einsatz \nf\u00fcr Borna nicht so viel gebracht. Aber daf\u00fcr sind Sie jetzt \neine Kollegin von uns. Das ist auch ganz sch\u00f6n und wir \nfreuen uns dar\u00fcber. \n\n(Zuruf von den LINKEN \u2013 Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! Der Ausgleich zwischen \nGro\u00dfst\u00e4dten und Land ist sehr einzigartig gelungen. Ich \nwei\u00df auch, dass Sie uns das nicht zugetraut hatten, dass \nwir beispielsweise mit der doch aus meiner Sicht sehr \nma\u00dfgeblichen Entscheidung, den Landesrechnungshof \nvon Leipzig nach D\u00f6beln zu verlegen, ein klares Signal \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nf\u00fcr eine Region setzen, die in Verwaltungsfragen in den \nletzten Jahren oft verloren hat, und damit auch ein klares \nSignal f\u00fcr die St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes bringen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Herr \nKollege, ist abgelaufen! \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich komme zum Schluss. \u2013 Das \nmuss man erst einmal schaffen. Dazu gibt es eine Menge \nweiterer Beispiele, die ich Ihnen gern im zweiten Teil \nmeiner Rede noch darlegen m\u00f6chte. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die mitein-\nbringende Fraktion der FDP Herr Kollege Zastrow. \u2013 Als \nerste Oppositionsfraktion spricht jetzt die Fraktion DIE \nLINKE. Herr Kollege Gebhardt, bitte; Sie haben das \nWort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Was f\u00fcr Sprechblasen meine zwei \nKollegen \u2013 \u2013 Was haben Sie uns hier eigentlich angeboten \nund versucht zu erz\u00e4hlen: dass die Standortentscheidun-\ngen ausgewogen und gelungen sind? Respekt, Herr Flath! \nMeine Vorg\u00e4ngerpartei h\u00e4tte das nie besser darstellen \nk\u00f6nnen, als Sie das jetzt hier gemacht haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \nZuruf von der NPD:  \n\nMehr gab es nicht zu berichten! \u2013  \nZuruf von der CDU) \n\n 2849\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nWenn ich mir einmal den Koalitionsvertrag der CDU und \nder FDP ansehe, m\u00fcssen wir uns nicht wundern, wor\u00fcber \nwir heute reden und was uns die zwei Herren hier gerade \ngesagt haben. Ich darf noch einmal zitieren, was zum \nThema Verwaltungsmodernisierung darin steht und, vor \nallen Dingen, was die CDU und die FDP darunter verste-\nhen. Es geht um Aufgabenverzicht, um Privatisierung, um \nKommunalisierung sowie um B\u00fcndelung und Konzentra-\ntion von verbliebenen Aufgaben. So k\u00f6nnen wir das im \nKoalitionsvertrag nachlesen. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr mich: Es sollen also Leistungen und Service \nf\u00fcr die B\u00fcrger eingegrenzt und eingeschr\u00e4nkt werden. Es \nsoll alles M\u00f6gliche und Unm\u00f6gliche privatisiert werden, \nund wir w\u00e4lzen noch mehr Aufgaben auf die Kommunen \nab, ohne dass sie daf\u00fcr auch nur einen Ausgleich bekom-\nmen, und staatliche Verwaltung \u2013 bleibt einmal etwas \n\u00fcbrig \u2013 wird stark zentralisiert und wir sprechen anschlie-\n\u00dfend dar\u00fcber, dass das b\u00fcrgernah ist. Aber im Koalitions-\nvertrag geht es noch ein wenig besser. Darin steht der \nfolgende Satz: \u201eDabei wollen wir den B\u00fcrger st\u00e4rker in \ndie Entscheidungsfindung mit einbeziehen.\u201c Sie beziehen \nja noch nicht einmal die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nIhrer eigenen Verwaltung mit in die Entscheidungsfin-\ndung ein. Wie wollen Sie denn dann die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger ernsthaft in diese Entscheidungen einbeziehen? \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAuch da kann ich nur feststellen, liebe Kolleginnen und \nKollegen, das waren mehr als nur Sprechblasen. Sie \nwollen eine Anpassung. Dieses Wort h\u00f6ren wir tats\u00e4ch-\nlich, seitdem die FDP vor allen Dingen mit in der Regie-\nrung sitzt, seit mehreren Monaten. Es kommt immer nur \nein und dasselbe zum Ausdruck. Wir m\u00fcssen sparen, weil \nwir weniger werden. Wir m\u00fcssen zentralisieren, weil wir \nweniger werden. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wo zentralisieren wir?) \n\nWie w\u00e4re es denn, wenn wir uns erst einmal dar\u00fcber \nunterhalten w\u00fcrden, was wir mit unserer Verwaltung \nwollen, Kollege Zastrow? Zuerst \u00fcber Standorte entschei-\nden und dann sagen, wir reden anschlie\u00dfend \u00fcber B\u00fcrger-\nn\u00e4he \u2013 das ist doch vollkommen unsinnig. Sie erleben es \ndoch gerade bei der ganzen Debatte, die Sie mit der \nPolizei aufgemacht haben, dass es falsch war, dass zuerst \nder Finanzminister gesagt hat, wie viel Stellenabbau der \nInnenminister vornehmen soll. Dann fragt er seine Poli-\nzisten: Was wollt ihr denn zuk\u00fcnftig in diesem Land noch \nf\u00fcr Aufgaben erf\u00fcllen? Was k\u00f6nnen wir uns eigentlich \nleisten? W\u00e4re es denn nicht wirklich sinnvoller gewesen, \nzuerst eine Aufgabenkritik vorzunehmen, zu fragen: \n\n(Beifall bei den LINKEN, vereinzelt  \nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas wollen wir mit diesem Land, was soll denn Verwal-\ntung tats\u00e4chlich leisten?, und dann dar\u00fcber zu entschei-\nden, welche Standorte wir in Sachsen f\u00fcr Verwaltung \nnoch aufnehmen wollen? In einem Punkt gebe ich Ihnen \ntats\u00e4chlich recht: Es ist vollkommen egal, wo der Standort \nf\u00fcr den B\u00fcrger und die B\u00fcrgerin ist. Da hat sich tats\u00e4ch-\n\nlich etwas ver\u00e4ndert. Aber trotzdem: Sie z\u00e4umen das \nPferd von hinten auf. F\u00fcr mich ist das keine Staatsmoder-\nnisierung, was Sie bisher betrieben haben, sondern ein \nVerschiebebahnhof von Beh\u00f6rdenstandorten. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nMan kann es auch als Beh\u00f6rden-Monopoly bezeichnen. \nEs gibt Leute in der Staatsregierung, die davon Ahnung \nhaben, wie man das dann an den Baum f\u00e4hrt. Ich habe \nirgendwie das Gef\u00fchl, dass genau das wieder in diese \nRichtung gehen soll. Jetzt erkl\u00e4ren Sie uns, dass die SAB \nden Bankenstandort Leipzig st\u00e4rken soll. So steht es in \nIhrer Begr\u00fcndung. Der Bankenstandort Leipzig soll mit \nder Verlagerung der SAB von Dresden nach Leipzig \ngest\u00e4rkt werden. Was f\u00fcr eine unsinnige Begr\u00fcndung! Sie \nwollen nichts weiter als eine Immobilie f\u00fcllen, die im \nMoment leer steht. Sie wollen den Rechnungshof nach \nD\u00f6beln verlagern und bezeichnen das dann als f\u00fcr die \nRegion herausgehobene Leistung. Ich sage: Das ist eine \nStrafversetzung f\u00fcr eine unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde, \n\n(Lachen bei den LINKEN, der SPD  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndie Sie ganz weit weg haben wollen, ganz weit weg in die \nProvinz. Das ist es, was Sie anstreben. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nBei allem Respekt vor jeder Beh\u00f6rde: So geht man nicht \nmit dem S\u00e4chsischen Rechnungshof um. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer letzte Punkt: Herr Zastrow, Sie haben gerade davon \ngeredet, dass ein Etikettenschwindel stattfindet, dass wir \nunsere Pressemitteilung \u00e4ndern m\u00fcssten. Sie haben das \nmit den Landesdirektionen perfekt hinbekommen. Ich \nkann mich noch erinnern, wie sich Herr Dr. Martens 2008 \nhier hingestellt und der SPD und der CDU damals erkl\u00e4rt \nhat: Das ist alles Etikettenschwindel, was Sie hier ge-\nmacht haben, die Regierungsdirektionen in Landesdirek-\ntionen umzu\u00e4ndern. \n\nJetzt machen Sie das Gleiche. Sie machen aus drei Stand-\norten angeblich einen Standort mit zwei Au\u00dfenstellen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nEs bleibt alles das Gleiche. Bei 2 200 Mitarbeitern wollen \nSie \u2013 da muss ich jetzt nachschauen \u2013 drei Pr\u00e4sidenten \neinsparen, drei F\u00fchrungsst\u00e4be und drei Zentralabteilun-\ngen. Wie l\u00e4cherlich ist das denn?! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Peinlich!) \n\nSie wollen uns doch nicht wirklich erkl\u00e4ren, dass das eine \nVerwaltungsmodernisierung ist und ein Beitrag dazu, dass \ndie Verwaltung in Sachsen schlanker wird. Da kann ich \nsagen: Das ist es auf keinen Fall! \n\n 2850\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \nder Abg. Martin Dulig, SPD,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE Herr Kollege Gebhardt. \u2013 Als N\u00e4chstes \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Vielen Dank. Als die Staatsregierung Ende \nJanuar mit ihrem gro\u00dfen Wurf herauskam, habe ich mir \ndie Karte mit den Beh\u00f6rdenstandorten angeschaut und \ngesagt: Das liest sich wie eine Karte der Machtverh\u00e4ltnis-\nse in der Koalition. \n\n(Zuruf von der SPD: Genau!) \n\nDiesen Satz halte ich immer noch aufrecht. Da bekommt \nein Minister zwar sein Polizeirevier weggenommen, sein \nFinanzamt weggenommen, aber daf\u00fcr bekommt er ein \nHaus der Bildung. Und ein iPad. \n\n(Lachen und Beifall bei der SPD und den LINKEN \n\u2013 Robert Clemen, CDU: Neid?!) \n\nEin anderer Minister darf sich \u00fcber die SAB in Leipzig \nfreuen, hat aber vielleicht \u00fcbersehen, dass sie \u00fcberhaupt \nkein Gewerbesteuerzahler ist. \n\nDann bekommt Herr G\u00f6rlitz eine gute Nachricht: Die \nPolizeidirektion bleibt bestehen, auch das Landgericht. Im \nSinken dagegen scheint mir der Stern anderer Abgeordne-\nter, in der Mei\u00dfner Region zum Beispiel, begriffen zu \nsein. \n\n(Zuruf von der CDU: Was?!) \n\nDie Entscheidung zum Rechnungshof aber ist wirklich \neine \u00dcberraschung f\u00fcr den Kollegen aus dem dortigen \nBereich. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDen hatte bisher wahrscheinlich \u00fcberhaupt noch keiner \nauf der Rechnung. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu dieser \nEntscheidung! \n\nHerr Flath sagte dann immerhin, der Regierung sei es \ngelungen, das Weniger an \u00c4mtern im Land gerecht zu \nverteilen. Dass das Schweigen in der CDU-Fraktion so \ngro\u00df ist, zeigt, dass jedem ein wenig wehgetan wurde und \ndie, die wichtig sind, tats\u00e4chlich etwas bekommen haben. \n\n(Sven Liebhauser, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich muss auf den Pr\u00e4sidenten warten, Herr Abgeordne-\nter. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, ich sehe \neine Zwischenfrage. Erlauben Sie diese? \n\nSabine Friedel, SPD: Na klar! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie sind mutig. Bitte. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nSven Liebhauser, CDU: Eine kurze Frage, Frau Kollegin \nFriedel: Ist Ihnen entgangen, dass das Vorhaben, dass der \nRechnungshof nach D\u00f6beln kommen soll, ein Ausgleich \nf\u00fcr den Verlust ist, dass das Finanzamt nach Freiberg geht \nund auch das Stra\u00dfenbauamt, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nund dass das ein ordentliches Konzept ist, \u00fcber die gesam-\nte Fl\u00e4che von Sachsen verteilt? Dann macht es nat\u00fcrlich \nauch Sinn, dass es eine gewisse Kompensation geben \nsollte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Liebhauser, diese offizielle \nBegr\u00fcndung ist mir nicht entgangen. Der Volksmund \nkennt daf\u00fcr ein Wort, das hei\u00dft: Kuhhandel. \n\n(Lachen und Beifall bei der  \nSPD und den LINKEN) \n\nHerr Zastrow war in seiner ersten Reaktion weitaus \neuphorischer als Herr Flath. Er sagte: Einmal mehr \nbeweist die schwarz-gelbe Koalition Mut und Kraft bei \nder Realisierung gro\u00dfer politischer Ziele. \n\n(Lachen des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSie h\u00e4lt Wort, zeigt ihren Reformgeist und eine enorme \nHandlungsf\u00e4higkeit. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nWort halten, Herr Zastrow, ist ein gutes Beispiel f\u00fcr die \nUmstrukturierung im Polizeibereich. Da schreiben Sie \ngemeinsam mit der CDU in der Koalitionsvereinbarung: \nWir werden die fl\u00e4chendeckende Pr\u00e4senz und Einsatzf\u00e4-\nhigkeit der Polizei insbesondere in den Grenzregionen \ngarantieren. \n\n(Zuruf von der FDP: Das tun wir doch!) \n\nDann gehen wir einmal nicht in die Grenzregion Ostsach-\nsen, \u00fcber deren Situation wir oft genug gesprochen haben. \nGehen wir einmal in den Kurort Bad Brambach. Dort gibt \nes nicht nur Einwohner, sondern auch Touristen. Wenn \nman die Polizei ruft, klingelt k\u00fcnftig wahrscheinlich im \nn\u00e4chstgelegenen Polizeirevier Auerbach das Telefon. Das \nist 55 Autominuten entfernt. Dann kann man einmal \nschauen, wie die fl\u00e4chendeckende Pr\u00e4senz und die B\u00fcr-\ngern\u00e4he der Polizei aussehen. \n\nGerade der Bereich Polizei ist ein besonders gravierender \nPunkt. Fast die H\u00e4lfte aller Reviere wird geschlossen, und \ndann hei\u00dft es aus dem Innenministerium: Es wird noch \nStandorte geben. \n\nWas aus diesen Standorten wird, wie die sein werden, hat \nder B\u00fcrgermeister von Gro\u00dfsch\u00f6nau vor zwei Wochen \nerfahren. Da k\u00fcndigt die Immobilienverwaltung den \nMietvertrag f\u00fcr den Polizeiposten und fragt an: Wir \nbr\u00e4uchten f\u00fcr den k\u00fcnftigen Standort Gro\u00dfsch\u00f6nau ein \nZimmer von zw\u00f6lf Quadratmetern f\u00fcr einen B\u00fcrgerpoli-\nzisten. \u2013 Alles klar, das sind die Standorte. \n\n 2851\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nEr kommt mit dem Hubschrauber!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was ist an all dem \nwirtschaftlich? Ich habe schon oft geh\u00f6rt, das soll wirt-\nschaftlich sein. In der Polizeidirektion Oberes Elbtal-\nOsterzgebirge wurden erst vor wenigen Wochen die \nBauma\u00dfnahmen fertiggestellt: 28 Millionen Euro wurden \nhier investiert. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Friedel? \n\nSabine Friedel, SPD: Sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Meyer. \n\nStephan Meyer, CDU: Frau Kollegin, ist Ihnen bekannt, \ndass die K\u00fcndigung der R\u00e4ume in Gro\u00dfsch\u00f6nau mittler-\nweile zur\u00fcckgenommen wurde und in der Feinkonzeption \ndieser Standort noch ausgestaltet und der B\u00fcrgermeister \neinbezogen wird? \n\nSabine Friedel, SPD: Nein, da haben Sie mir gerade eine \ngute Nachricht \u00fcbermittelt. Das war mir noch nicht \nbekannt. \n\n(Zuruf von der CDU: Mal etwas Neues!) \n\nIch bin gespannt, ob das f\u00fcr alle ausgesprochenen K\u00fcndi-\ngungen gilt. \n\nIch war bei dem Punkt: Was ist bei all dem wirtschaftlich? \nBei der Polizeidirektion Westsachsen wird zurzeit noch \ngebaut: 40 Millionen Euro, die werden weg sein. Die \nSAB hat erst vor Kurzem die Immobilie erworben und f\u00fcr \nihre eigenen Bed\u00fcrfnisse umgebaut. Die Unverst\u00e4ndlich-\nkeit dieser SAB-Entscheidung ist schon mehrfach ange-\nsprochen worden. Was spricht f\u00fcr die Verlagerung der \nSAB? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Gar nichts!) \n\n\u2013 Doch, ein Punkt: Sie ist dann nicht mehr dort, wo sie \njetzt ist. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nGut, es muss ja vielleicht nicht wirtschaftlich sein. Aber \nwas ist daran modern? Ich habe keine Antworten auf die \neigentlichen Fragen von Staatsmodernisierung geh\u00f6rt. \nWelche Vorschriften k\u00f6nnen wir abschaffen? Welche \nVerordnungen k\u00f6nnen wir vereinfachen, welche Formula-\nre k\u00fcrzen, welche Entscheidungen schneller treffen? Wie \nk\u00f6nnen wir den B\u00fcrgern besser zu Diensten sein? \n\nStattdessen fragt die Regierung: Wo k\u00f6nnen wir etwas \neinsparen? Wem m\u00fcssen wir etwas geben, damit er ruhig \nist? Die jetzt vorgelegte Antwort gibt keine Auskunft \ndar\u00fcber, was gespart wird. Auf Nachfrage hat die Staats-\nregierung immerhin zugegeben: Es k\u00f6nnte erst einmal so \num die 300 Millionen Euro kosten. Aber mal schauen, \nwas dann im Feinkonzept noch kommt. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist politisch einfallslos \nund arm. Wir haben im Bereich der Polizei gezeigt, dass \n\nes bessere Antworten gibt, dass man Dezentralisierung \nstatt Zentralisierung ins Augen fassen sollte, dass man \nkleine, aber starke und flexible Polizeiwachen in ganz \nSachsen rund um die Uhr einrichtet. Das hei\u00dft B\u00fcrgern\u00e4-\nhe und Modernisierung gleicherma\u00dfen. Wir denken, die \nKoalition w\u00e4re gut beraten, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Frau \nKollegin. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich hatte zwei Zwischenfragen. \n\n\u2013 gegen\u00fcber ihrer Staatsregierung selbstbewusst aufzutre-\nten und ein tats\u00e4chlich b\u00fcrgerfreundliches, wirtschaftli-\nches und modernes Konzept einzufordern. Wir werden \ndas weiterhin tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nwar das die Abg. Frau Friedel. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \ndie Fraktion GR\u00dcNE die Frau Abg. J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! So viel Selbstlob, Herr \nFlath, Herr Zastrow, nach drei Jahren Verwaltungs- und \nFunktionalreform: Warum trauen Sie sich eigentlich nicht, \ndie angeblichen Erfolge dieser Reform zu evaluieren? \n\nNichts liegt uns vor, auch nicht von der Polizeireform \n2005. Jetzt hat nach mehrst\u00fcndigen Pressegespr\u00e4chen die \nRegierung ein gro\u00dfes \u00dcberraschungspaket zur Staatsmo-\ndernisierung pr\u00e4sentiert. Was findet man nach dem \nEntfernen von vielen Schichten Einwickelpapier darin? \nEine Karte mit einem Umzugskonzept. \n\nEs ist von den Wahlkreisabgeordneten schon gelobt \nworden. Es gibt nat\u00fcrlich auch interne Kritik. Bei allen \nkonkreten Fragen wird auf die Zukunft verwiesen. In den \nnicht einbezogenen Beh\u00f6rden fragen sich die Mitarbeiter: \nWas soll das? Mit Staatsmodernisierung hat das nat\u00fcrlich \nnichts zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWir meinen die Grundlagen dieser Herangehensweise. \nDie Analysen, die Zahlen, die Beh\u00f6rdenaufgaben geh\u00f6ren \nhier in die Volksvertretung. Heute w\u00e4re eine Regierungs-\nerkl\u00e4rung zur Staatsmodernisierung angesagt gewesen \nund kein freundliches Selbstlob der Koalitionsparteien. \n\n(Zuruf von der CDU: Das habe ich nicht geh\u00f6rt!) \n\nNat\u00fcrlich kann man den vorgeschlagenen Umzug des \nRechnungshofes nach D\u00f6beln als verzweifelten Versuch \nwerten, den Verlust von Selbstverwaltung und ortsnaher \nVerwaltung durch eine Beh\u00f6rde zu kompensieren, die der \n\u00f6rtlichen B\u00fcrgerschaft nichts bringen wird, so wichtig sie \nist. Aber mit Staatsmodernisierung hat auch das nichts zu \ntun. \n\n 2852\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nHer Justizminister, Sie wollten einen Fahrplan zur \nStaatsmodernisierung vorlegen. Fahrpl\u00e4ne macht man \ndoch nicht so, dass man auf der Karte neue Bahnh\u00f6fe \nplant. Fahrpl\u00e4ne macht man so, dass man sich \u00fcberlegt, \nwer von A nach B f\u00e4hrt, welche Z\u00fcge schon wo lang \nfahren und wo man dann die Bahnh\u00f6fe braucht oder \nausbauen muss. Sie legen sanierte Bahnh\u00f6fe still und \nplanen Bahnh\u00f6fe, wo gar keine Z\u00fcge fahren. Das hat mit \nStaatsmodernisierung wirklich nichts zu tun. \n\nEin Negativbeispiel ist die SAB. Die SAB als F\u00f6rderbank \nhat ihre Bez\u00fcge nach Dresden zu den Ministerien. Sie hat \ns\u00e4mtliche Beteiligungsunternehmen, die SAENA, die \nB\u00fcrgschaftsbank, futureSax, hier in der Region. Warum \nsoll die SAB nach Leipzig? Ich w\u00fcrde es der Stadt Leip-\nzig ja g\u00f6nnen. Aber es macht keinen Sinn, weil die \nKundschaft der SAB auch zu den Ministerien will und \nweil wir keine SAB-Dauerau\u00dfenstelle haben wollen, wie \nsie bei vielen Bundesministerien nach dem Umzug nach \nBerlin in Bonn immer noch vorhanden ist. Das k\u00f6nnen \nwir uns in Sachsen \u00fcberhaupt nicht leisten. \n\nIhre sogenannte Staatsmodernisierung ist in Wirklichkeit \neine Staatszentralisierung. Besonders gut sieht man das an \nden drei Landesdirektionen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Immer noch drei!) \n\nDrei Landesdirektionen zu einer fusioniert, mit zwei \nAu\u00dfenstellen: also l\u00e4ngere Entscheidungswege, weil der \nChef an der einen Leitungsstelle sitzt. Der Ministerpr\u00e4si-\ndent beruhigt dann noch und sagt: Alles bleibt beim Alten, \nnichts wird anders. Der Pr\u00e4sident hat nur repr\u00e4sentative \nFunktionen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Ihre Vorstellung von der Arbeit \neines Beh\u00f6rdenleiters hat uns verwundert. Ist der Mensch \nvielleicht zum Sektglashalten da? Sicher nicht. Ich muss \nsagen: Ein \u00fcberzeugtes Werben f\u00fcr Staatsmodernisierung \nsieht anders aus. \n\nWir GR\u00dcNEN wollen die regionale Arbeit der Regie-\nrungspr\u00e4sidien analysieren, wir haben viel Kritik an \nihnen. Aber wir glauben, drei regionale Mittelbeh\u00f6rden in \nneuer Form w\u00e4ren besser f\u00fcr Sachsen als diese Fusion. \nDiese Fusion wird l\u00e4ngere Entscheidungswege nach sich \nziehen. Sie wird Verlust an B\u00fcrgern\u00e4he mit sich bringen, \nund zwar bei Widerspruchsverfahren, bei der Kontrolle \nder kommunalen Beh\u00f6rden, bei Planfeststellungsverfah-\nren. Sie wird letzten Endes viele Kosten erzeugen. \n\nIn diesem gro\u00dfen, viel gelobten Paket ist also keine \nStaatsmodernisierung drin, nur ein Umzugskonzept. Wir \nals GR\u00dcNE wollen, dass dieses Paket zur\u00fcck an den \nAbsender, die Staatsregierung, geht. \n\nHerr Justizminister, Ihr Fahrplan ist nicht einmal ein \nSparplan! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN sprach die Abg. J\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht jetzt der Abg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Dass gerade die CDU und die FDP \nf\u00fcr ihre Staatsregierung diese Debatte vom Zaun brechen, \nkann man nur unter dem Motto \u201eAngriff ist die beste \nVerteidigung\u201c irgendwie verstehen. Ich denke, das, was \nSie hier vorgelegt haben, ist eine Verwaltungsneustruktu-\nrierung am Volk vorbei und nicht das, was uns Herr Flath \nhier weismachen wollte, n\u00e4mlich eine b\u00fcrgernahe Verwal-\ntungsneustrukturierung. \n\nWir haben als NPD-Fraktion dabei sehr vieles zu bem\u00e4n-\ngeln, insbesondere die Neuausrichtung bei der Polizei. \nSachsen ist um keinen einzigen Quadratkilometer kleiner \ngeworden. Also ist die Variante, die Polizei so neuzustruk-\nturieren, ein R\u00fcckzug aus der Fl\u00e4che. \n\nGerade St\u00e4dte wie Wurzen, Bischofswerda, aber auch \nFreital, die ihren Kreisstadtstatus teilweise schon 1994, \nzuletzt 2006, verloren haben, werden nun noch schlechter \ngestellt, als sie es bisher schon waren. Vom Vogtland ganz \nzu schweigen, wo sich die Polizei auch aus den Grenzre-\ngionen zur\u00fcckzieht. Man kann sich nicht einmal darauf \nverlassen, dass jetzt die Tschechen diese Arbeit leisten \nwerden. Denn auch die haben seit dem 01.01.2011 eine \nPolizeireform und ziehen sich aus der Fl\u00e4che zur\u00fcck, und \nzwar mit den gleichen Scheinargumenten wie hier. \n\nNein, meine Damen und Herren, das ist auch wirtschaft-\nlich nicht zu hinterfragen. Das Thema der PD Oberes \nElbtal wurde schon angesprochen, aber auch \u00fcber die \nPolizeidirektion Westsachsen muss man sprechen. In \nGrimma werden im Moment die Restarbeiten an der alten \nAmtshauptmannschaft erledigt. Dort wurden Millionen \u2013 \nauch in den Flutschutz \u2013 verbaut. Jetzt ist das alles nichts \ngewesen, und es wird ein Polizeirevier. Wer so wirtschaf-\ntet, h\u00e4tte, wenn er es privat machen w\u00fcrde, schnell den \nMann mit dem Kuckuck an seiner Seite. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Was mit den Finanz\u00e4mtern \ngeschehen soll, n\u00e4mlich sich pro Landkreis auf ein Fi-\nnanzamt zu beschr\u00e4nken, kann man noch am ehesten \nnachvollziehen. \n\nZum Thema SAB ist schon vieles gesagt worden. Aber im \nGro\u00dfen und Ganzen, meine Damen und Herren, sind Sie \ndoch wieder zu feig gewesen, das eigentliche Problem in \nder s\u00e4chsischen Verwaltung noch einmal anzugehen, \nn\u00e4mlich das Thema Mittelbeh\u00f6rde, sprich: Landesdirekti-\non. Diese geh\u00f6ren aus Sicht der NPD-Fraktion g\u00e4nzlich \nliquidiert. Diese Aufgaben sind zu verteilen. So k\u00f6nnte \nman wirklich Gelder sparen. Aber das sind nat\u00fcrlich die \nIhnen am n\u00e4chsten stehenden Beamten. Diese k\u00f6nnen \nIhnen, wenn Sie sie unmutig stimmen, am ehesten gef\u00e4hr-\nlich werden. Deswegen gehen Sie diese Probleme einfach \nnicht an. \n\n 2853\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nHier wurde gesagt, dass die Verteilung zwischen Land \nund St\u00e4dten ausgewogen geschehen w\u00e4re. Das ist doch, \nwie Herrn Zastrows Parteichef sagte, nach dem Motto \n\u201esp\u00e4tr\u00f6mische Dekadenz\u201c geschehen. Divide et impera \u2013 \nman versucht, die abgeh\u00e4ngten Regionen mit ein paar \nKrumen zu beruhigen, damit die Fl\u00e4che nicht in G\u00e4nze \nrebelliert. Ansonsten versucht man, die gro\u00dfen St\u00e4dte zu \nst\u00e4rken und die Fl\u00e4che ausbluten zu lassen. Da hilft es \nauch nichts, wenn man Freital eine Bildungsagentur gibt \nund in D\u00f6beln den Rechnungshof ansiedeln will. Das \nmacht man nur deshalb, weil das Finanzgenie Milbradt \neinen Vertrag mit dem Paunsdorf-Center geschlossen \nhatte, bei dem es um Millionen geht und der dem Freistaat \njetzt zu teuer wird. \n\nSie wollen den Widerstand der kommunalen Ebene \nverhindern und verkennen die eigentliche Gestaltungs-\nnotwendigkeit der Politik. Das, was Sie hier machen, ist \neine Verwaltung des Niedergangs. Dieser Niedergang ist \nf\u00fcr alle Sachsen tagt\u00e4glich sp\u00fcrbar. Aber nat\u00fcrlich interes-\nsiert es Sie nicht, wenn Ihre Politik von den B\u00fcrgern nicht \nmehr angenommen wird. Bis jetzt schl\u00e4gt es sich auch nur \ndarin nieder, dass die meisten zu den Nichtw\u00e4hlern und \nnicht wirklich zu einer Alternative wechseln. Aber das \nkann sich ganz schnell \u00e4ndern, meine Damen und Herren, \nund es wird sich auch \u00e4ndern. \n\nEs ist im Moment so, dass Ihre Politik zunehmend auf der \nkommunalen Ebene keine Akzeptanz mehr findet, auch \nunter den Vertretern Ihrer eigenen Parteien. Sie leiden \neinfach nur noch unter Realit\u00e4tsverlust, meine Damen und \nHerren. Das ist so wie bei Herrn Mubarak, der denkt, \nganz \u00c4gypten w\u00fcrde im Chaos versinken, wenn er jetzt \nzur\u00fccktritt. Vielleicht ist es aber so, dass man, wenn Sie \nals M\u00f6chtegern-Staatspartei, meine Damen und Herren \nvon der CDU, nicht mehr regieren, die wirklichen Prob-\nleme in Sachsen angehen kann. Da denke ich zum Bei-\nspiel an die Abmilderung der demografischen Katastro-\nphe, gegen die Sie 20 Jahre nichts unternommen haben. \n\nNein, meine Damen und Herren, das, was Sie hier vorge-\nlegt haben, ist f\u00fcr den B\u00fcrger im Freistaat Sachsen nichts, \naber auch gar nichts. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. M\u00fcller. \u2013 Ich schaue jetzt nach der \nStaatsregierung. \u2013 In dieser ersten Runde gibt es keinen \nRedebedarf. Wir beginnen also die zweite Runde der \nRednerfolge. Zun\u00e4chst hat wieder die einbringende \nFraktion der CDU das Wort, und zwar mit Herrn Kollegen \nRohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Aus China stammt das Sprichwort \n\u201eF\u00fcrchte dich nicht vor dem Vorw\u00e4rtsgehen, f\u00fcrchte dich \nvor dem Stehenbleiben.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nAls ich die Debattenbeitr\u00e4ge der Opposition geh\u00f6rt habe, \nschien mir, dass dieses Wort ganz gut passt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Man  \nkann aber auch vor die Wand laufen!) \n\nEs wurde nur davor gewarnt, was alles anders wird und \nschwierig ist. Aber ich habe kein Konzept der Opposition \ngeh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZurufe von den LINKEN und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nInsofern stimmt es doch wieder, was mein Fraktionsvor-\nsitzender gesagt hat: dass die Staatsregierung offensicht-\nlich einen guten Vorschlag gemacht hat, weil man kein \nbesseres Konzept geh\u00f6rt hat. Also ist das von der Staats-\nregierung ein gutes Konzept. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs ist nicht nur gut, was wir bisher erreicht haben, wir \nd\u00fcrfen auch nicht stehenbleiben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Grandios!) \n\n2020 ist das Jahr, in dem wir auf eigenen Beinen stehen \nwollen. Die Strukturanpassungen, zu denen wir deshalb \ngezwungen sind, m\u00fcssen wir jetzt durchf\u00fchren, um die \nFinanzierbarkeit des Freistaates sicherzustellen. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 dieses Argument ist noch nicht gefallen, \ndeshalb bringe ich es selbst ein \u2013 wird auch dieser Umbau \nder Verwaltung erst einmal Geld kosten. Die Staatsregie-\nrung geht davon aus, 300 Millionen Euro k\u00f6nnte der \nBetrag sein. Das sind sogenannte Einmalkosten, weil \nGeb\u00e4ude angepasst werden m\u00fcssen, weil eine Verwaltung \nbestimmte Arbeitsbedingungen braucht. Aber langfristig \u2013 \ndavon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013 wird sich dieses rechnen \nlassen und k\u00f6nnen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \nEs geht nicht um das Rechnen!) \n\nVorhin kam das Beispiel von Kollegin Friedel mit der \nPolizei aus Auerbach, wonach 55 Minuten ben\u00f6tigt \nwerden, wenn der Anruf von der tschechischen Grenze \nkommt. Liebe Frau Kollegin Friedel, wenn Sie so Polizei \nverstehen, dann haben Sie Polizei falsch verstanden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Polizisten sitzen nicht im Polizeirevier und warten, \nbis ein Anruf kommt, sondern sie sind in der Fl\u00e4che \npr\u00e4sent, und im Zweifel, sollte eine Notlage entstehen, bei \nder die Polizei gebraucht wird, viel, viel schneller vor Ort. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIm Bereich des Finanzministeriums, finde ich, ist der \nVorschlag ebenfalls gut. Wir haben die Situation mit den \nFinanz\u00e4mtern. Es ist ein konsequenter Vorschlag, pro \nLandkreis ein Finanzamt zu bilden, und ich habe auch den \nEindruck, dass die Immobilien und die Diskussion vor Ort \ndabei auf einem guten Wege sind. Wir haben bereits Geld \n\n 2854\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\neingestellt, um die Finanz\u00e4mter entsprechend auszustat-\nten. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich vermute, die Kollegin will noch \neine Zwischenfrage zur Polizei stellen. Ich bin schon zu \nden Finanz\u00e4mtern weitergegangen und w\u00fcrde auch die \nanderen Dinge fix ansprechen. Sie k\u00f6nnen ja noch mal \nsprechen, Frau Kollegin. \n\n(Oh-Rufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Rechnungshof \u2013 das wurde bereits angesprochen \u2013 \nsoll seinen neuen Sitz in D\u00f6beln bekommen. Nun ver-\nstummen nat\u00fcrlich alle Kritiker des Geb\u00e4udes, in dem der \nRechnungshof jetzt untergebracht ist. Aber ich war im \nUntersuchungsausschuss zum Paunsdorf-Center und \nkenne die ganzen Briefe und Aussagen der Opposition zur \nUnterbringung des Rechnungshofes im Paunsdorf-Center. \nWovon ich sicher ausgehe, ist, dass wir in der landeseige-\nnen Immobilie in D\u00f6beln eine bessere Unterbringung des \nRechnungshofes \u2013 auch raumklimatisch und von den \nRepr\u00e4sentationsbedingungen her \u2013 hinbekommen. Inso-\nfern halte ich auch das f\u00fcr eine kluge Entscheidung der \nStaatsregierung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNun kommen wir zur SAB, zur S\u00e4chsischen Aufbaubank \n\u2013 in der Tat eine schwierige Entscheidung. Aber auch \ndiese ist konsequent; denn Sie finden niemanden, der mir \nnicht erkl\u00e4ren kann, warum das Bankgesch\u00e4ft der SAB \nauch in Leipzig stattfinden kann. \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \nDas kann \u00fcberall stattfinden!) \n\nDass es eine N\u00e4he \u2013 und damit auch eine relativ gro\u00dfe \nAu\u00dfenstelle \u2013 zu den F\u00f6rdereinheiten der Staatsministe-\nrien geben muss, ist jetzt schon klar. Es ist auch \u00fcberhaupt \nnicht mehr strittig in der Diskussion. Insofern werden wir \nauch hier mit dem Feinkonzept eine ausgewogene L\u00f6sung \nfinden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nSicher werden noch viel mehr Bedenken vorgetragen \nwerden. Auch die Mitarbeiter werden sich zu Wort mel-\nden und wir werden ebenfalls mit den Mitarbeitern im \nGespr\u00e4ch sein. Sie haben das gute Recht, sich an die \nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages zu wenden. Die \nMitglieder meiner Fraktion \u2013 ich gehe davon aus, bei der \nFDP-Fraktion ist es nicht anders \u2013 stehen zu diesen \nGespr\u00e4chen zur Verf\u00fcgung. Insofern habe ich keine Sorge, \ndass wir die Bedenken auch in die Feinkonzepte aufneh-\nmen k\u00f6nnen. \n\nSchlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit dem Wort von Oskar Kokosch-\nka: \u201eDas Leben ist kein Stillleben.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Heiterkeit bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Kollege Rohwer, und f\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der FDP spricht erneut Herr Kollege Zastrow. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nBei Ihnen ist wenigstens noch ein bisschen \n\nUnterhaltungswert gegeben! \u2013  \nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 Bei mir? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u2013 Danke, ich werde mich auch jetzt wieder bem\u00fchen. \n\nIch wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, welche Probleme Sie mit dem \nBegriff des Ausgleiches haben. Nat\u00fcrlich geht es um \neinen Ausgleich. Ich habe doch vorhin gesagt, wir haben \nStrukturpolitik gemacht, und es ist f\u00fcr ein Land oftmals \ngar nicht so einfach, effektiv Strukturpolitik zu machen. \nMan kann auch den einfachen Weg gehen und sagen, wir \nmachen ausschlie\u00dflich \u201eSt\u00e4rken st\u00e4rken\u201c. Wir zentrieren \nalles an einigen, ganz wenigen Orten. Genau das haben \nwir nicht getan, weil wir es politisch nicht wollten. Wir \nwollten nicht alles in Dresden zentrieren. Vielleicht ist das \nIhr Konzept? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das geht aber alles!) \n\nVielleicht wollen Sie das? Nein, wir wollten, dass auch \nder l\u00e4ndliche Raum, andere Regionen etwas von \u00f6ffentli-\ncher Verwaltung haben; und wenn Sie die Diskussion im \nLand gesehen haben, dann sehen Sie auch, wie wichtig es \nf\u00fcr viele Gemeinden, viele Kommunen im l\u00e4ndlichen \nRaum ist, dass man dort \u00f6ffentliche Verwaltung hat, da es \nMitarbeiter sind, die oftmals dort wohnen, zumindest aber \nihre Arbeitszeit dort verbringen und nat\u00fcrlich auch daf\u00fcr \nsorgen, dass es Gemeinden vor Ort etwas besser geht. \nDeswegen ist das v\u00f6llig legitim. \n\nIch sehe, Sie haben ein anderes Konzept. Ich sehe, Sie \nw\u00fcrden es anders machen. Ich sehe, Sie w\u00fcrden alles an \nwenigen Stellen konzentrieren. Wir haben das nicht \ngemacht. Wir haben f\u00fcr einen Ausgleich zwischen Stadt \nund Land gesorgt, und ich bin stolz, dass uns das gelun-\ngen ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nMartin Dulig, SPD: Warum haben Sie  \n\ndie meisten aufs Land verteilt? \u2013  \nZuruf: Ohren putzen!) \n\nWir schieben auch nicht den Landesrechnungshof, Herr \nGebhardt, weit weg. Das wissen Sie vielleicht nicht; ich \nwei\u00df nicht, wie Sie fr\u00fcher in der Schule in Geografie \ngewesen sind, aber D\u00f6beln liegt genau in der Mitte. Er \nkommt sogar n\u00e4her heran. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ist das  \ndie Mitte von nichts, oder was?) \n\n 2855\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nDass es Kritik von dem einen oder anderen Mitarbeiter \ngeben kann, ist v\u00f6llig klar, meine Damen und Herren, und \ndiese Kritik m\u00fcssen wir auch ernst nehmen. Nur: Wo \nsonst in der Gesellschaft gibt es jemanden, der Mitarbei-\ntern ein Angebot macht, einen Ver\u00e4nderungsprozess \u00fcber \nzehn Jahre hinweg zu ziehen? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Wo denn?) \n\nMan kann sich bereits heute auf das vorbereiten, was bis \n2020 passieren wird. Das haben Sie in der Privatwirt-\nschaft nicht. Dort werden solche Entscheidungen von \nheute auf morgen getroffen. Das ist der Unterschied; und \ndass man jemanden, in der \u00f6ffentlichen Verwaltung \narbeitet, zumuten kann, in Sachsen, was kein gro\u00dfes \nBundesland ist, auch ein wenig zu pendeln, davon kann \nman ausgehen, denke ich. Sehr viele andere Sachsen tun \ndas auch. Sie pendeln sehr viel weiter weg, wenn Sie sich \nmal die vielen Pendler anschauen, die jede Woche von \nSachsen nach Westdeutschland pilgern. Wenn Sie dann \nsehen, was Herr Steinbrecht, Chef des Beamtenbundes, \nder das Konzept begr\u00fc\u00dft hat und der eingebunden werden \nwill und muss \u2013 das k\u00f6nnen wir ihm auch zusagen \u2013, dazu \ngesagt hat und wie positiv er auf diesen Vorschlag reagiert \nhat, dann geht Ihre Kritik ins Leere. Nehmen Sie das zur \nKenntnis. Das ist reine Angstmacherei, die Sie betreiben, \nund hat mit der Realit\u00e4t nichts zu tun! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf von der SPD) \n\nWenn Sie sich die Karte genau anschauen, dann sehen \nSie, wie ernst wir es mit dem Ausgleich meinen. Sie \nm\u00fcssen es erst einmal hinbekommen, eine Stra\u00dfenbau-\nverwaltung aus Chemnitz nach Zschopau zu ziehen. Das \nist eine ganz klare standortpolitische Aussage. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nStra\u00dfenmodernisierung!) \n\nWarum wir das tun, kann ich Ihnen sagen: Wir m\u00fcssen bei \nBeh\u00f6rden einsparen. Wir haben weniger Personal. Das \nhei\u00dft, viele Regionen werden 2020 weniger Verwaltung \nhaben. Keine hat einen Aufwuchs, alle haben weniger. \nMan h\u00e4tte es auch anders machen k\u00f6nnen. Man h\u00e4tte es \nim Erzgebirge alles in Annaberg-Buchholz konzentrieren \nk\u00f6nnen. Da sitzt jemand aus Annaberg-Buchholz, Herr \nFlath. Er hat vehement dagegen gek\u00e4mpft, dass das \npassiert, sondern dass es einen Ausgleich gibt. Den haben \nwir gefunden. Wir haben etwas f\u00fcr Zschopau gefunden, \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Marienberg!) \n\n\u2013 wir haben etwas f\u00fcr Marienberg gefunden, und wir \nhaben auch das Sonderfinanzamt in Schwarzenberg. Das \nist ein St\u00fcck Gerechtigkeit, und ich finde, das ist besser, \nals wenn man alles an eine einzige Stelle schiebt. Dass \nman einen Ausgleich in einer Region schafft, ist eine \nrichtige Entscheidung gewesen, meine Damen und Her-\nren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nLassen Sie mich eines zu den Landesdirektionen sagen. \nSie als Sozialdemokraten leiden ja unter einer gewissen \nVergesslichkeit. Ich hatte das in meinem ersten Redebei-\ntrag schon bei einem anderen Fall angesprochen. Wir sind \nuns schon einig: Das, was wir jetzt machen, ist doch \nallemal viel, viel mehr als das, was Sie geschafft haben. \n\nDen Schritt, den wir jetzt gehen, haben Sie als Sozialde-\nmokraten nicht geschafft. Ich habe mal unken h\u00f6ren, dass \ndie Union bereit gewesen w\u00e4re, aus drei Landesdirektio-\nnen zwei zu machen. Ich glaube, es gab da jemanden in \nder Sozialdemokratie, der damit nicht einverstanden war. \nWir schaffen es jetzt. Wir zentralisieren. Wir haben nur \nnoch einen Pr\u00e4sidenten und eine F\u00fchrungsstruktur, das \nwird eine Menge Kosten sparen. Dass man da noch \nweiterdenken kann \u2013 lassen Sie uns mal machen! Wir \nschauen jetzt bei der Aufgabenkritik, wie wir \u00fcberhaupt \ndie Mittelbeh\u00f6rden aufstellen. Das wird in dieser Legisla-\nturperiode noch passieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Zastrow? \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Fraktionsvorsitzender, kann \nich mich recht erinnern, dass es die FDP gewesen ist, die \nimmer die Abschaffung der Regierungspr\u00e4sidien wollte? \nWahrscheinlich meinen Sie, Landesdirektionen m\u00fcsse \nman jetzt nicht mehr abschaffen. \n\nDie zweite Frage ist: Wie ist das eigentlich? Kann es sein, \ndass alle Pr\u00e4sidenten der Landesdirektionen inzwischen \nim Ruhestand sind oder \u00fcberhaupt nicht mehr aktiv sind, \nsodass das eigentlich eine Anpassung an die Wirklichkeit \nist und Sie daf\u00fcr gar nichts tun brauchten? \n\nHolger Zastrow, FDP: Wie jetzt? Also, wir haben schon \nmal nicht neu besetzt. Ich sage Ihnen: Es geh\u00f6rt ja nicht \nnur der Pr\u00e4sident dazu, sondern es gibt auch F\u00fchrungsst\u00e4-\nbe. Wir sparen \u00fcbrigens nicht drei ein, wie Sie vorhin \nf\u00e4lschlicherweise gesagt hatten, sondern nur zwei; denn \nan einer Stelle, in Chemnitz, bleibt einer ja erhalten. Ich \nsage Ihnen ehrlich: Wir haben in unserem Wahlprogramm \neinen Punkt, der hei\u00dft \u201eAbschaffung der Regierungspr\u00e4-\nsidien\u201c. \n\nWenn Sie in der Opposition sind, dann k\u00f6nnen Sie weiter \nsolche Politik machen. Aber wenn man regiert, dann kann \nman nicht mehr hundertprozentig das umsetzen, was man \nvorgeschlagen hat. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD \u2013 \nZurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den LINKEN, das \nist das Schicksal, das man tr\u00e4gt, wenn man regieren muss. \n\n(Zurufe des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n 2856\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n\u2013 Ruhig Blut! Dieses Schicksal werden Sie in Sachsen nie \nteilen m\u00fcssen! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeswegen k\u00f6nnen Sie auch einfach durchs Land ziehen \nund maximale Forderungen aufstellen. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDort, wo Ihre Partei regiert, Kollegin Stange \u2013 das ist ja \ndummerweise an der einen oder anderen Stelle in \nDeutschland schon passiert \u2013, ist es so \u2013 das wissen Sie \nsehr genau \u2013, dass zum Regieren zwei und manchmal \nsogar mehr Partner geh\u00f6ren, und Sie wissen auch, dass \nman sich finden und am Ende Kompromisse finden muss. \nDiese Kompromissf\u00e4higkeit ist im \u00dcbrigen eine Voraus-\nsetzung f\u00fcr Regierungsf\u00e4higkeit. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Die Frage!) \n\nDeswegen haben wir im Koalitionsvertrag \u2013 ich beant-\nworte die Frage \u2013 den Kompromiss hineingeschrieben. \nWir haben uns nicht hundertprozentig durchsetzen k\u00f6n-\nnen, und deshalb steht im Koalitionsvertrag die Zusam-\nmenlegung der Landesdirektionen. \n\nHerr Jurk, ich sage Ihnen eines: Wir sollten auch ehrlich \nsein. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Also die Pinocchio-Nase habe nicht ich im Gesicht, die \nsitzt bei Ihnen, das wissen Sie! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Verwaltung f\u00e4llt nicht weg, sondern wir m\u00fcssen \ndarauf achten, wie wir mit unseren Mittelbeh\u00f6rden insge-\nsamt umgehen. Das ist der zweite Weg, den wir jetzt mit \nder Staatsmodernisierung gehen. Es wird die Aufgaben-\nkritik geben \u2013 Frau J\u00e4hnigen hat das in ihrer Rede ange-\nsprochen \u2013, die bereits l\u00e4uft. Auch das wissen Sie. \n\nDeshalb muss man schauen, wie man sich neu aufstellt. \nWir wollen eine Landesdirektion. Ob diese an einem, an \nzwei oder an drei Standorten ist, ist mir an dieser Stelle \nwirklich egal. Wichtig ist, dass sie entb\u00fcrokratisiert und \nschlanker ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie bitte \ngleich die n\u00e4chste Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n, Frau \nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern wissen, ob Sie \nes f\u00fcr sinnvoll halten, eine Aufgabenkritik nach der \nEntscheidung zu machen und \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nwie Sie es vermeiden wollen, dass die l\u00e4ngeren Entschei-\ndungswege durch die Fusion der Regierungspr\u00e4sidien von \nder Wirtschaft kritisiert werden? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich sage Ihnen ganz ehrlich, \n\n(Zurufe von den LINKEN: Schon wieder! \u2013  \nZuruf von der NPD: Schon wieder \u201eganz ehrlich\u201c!) \n\nwir haben klare Vorstellungen von dem, wie Verwaltung \nin Sachsen im Jahre 2020 aussehen sollten. Das habe ich \nin meiner ersten Rede schon gesagt. Wir wollen moderner \nsein, wir wollen schlanker sein, wir wollen ein Partner f\u00fcr \ndie B\u00fcrger, aber auch f\u00fcr die Wirtschaft in Sachsen sein. \nDaf\u00fcr brauchen wir neue Strukturen. \n\nEs gibt Punkte, die noch nicht gekl\u00e4rt sind. Auch das sage \nich Ihnen ganz offen. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise die \nKl\u00e4rung der Frage: Brauchen wir in Sachsen auf Dauer \nMittelbeh\u00f6rden oder kommen wir auch mit einer anderen \nStruktur klar? \n\nDiese Frage ist von der jetzigen Entscheidung \u00fcberhaupt \nnicht ber\u00fchrt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Haben Sie  \nnun ein Konzept oder haben Sie keins?) \n\nDar\u00fcber werden wir in den n\u00e4chsten Jahren diskutieren. \n\nWissen Sie, Frau J\u00e4hnigen, was Ihr Problem ist? Sie sind \neben ein handels\u00fcblicher Politiker. Sie denken nur \nschwarz-wei\u00df. Sie k\u00f6nnen nicht weiter als bis zum n\u00e4chs-\nten Wahltermin schauen. \n\n(Zuruf von den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist der Unterschied zu uns. Wir schauen \u00fcber den \nn\u00e4chsten Wahltermin hinaus. \n\n(Zuruf von der NPD: Da sieht es d\u00fcster aus!) \n\nWir haben eine Vorstellung davon, wie Sachsen in den \nn\u00e4chsten Jahren aussehen soll. Das ist eben genau diese \nReformkraft, die diese Regierung auszeichnet. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDarin lassen wir uns auch nicht beirren. Ich lade Sie ein, \ndas konstruktiv zu begleiten. Mit Ihrer Angstmacherei \nkommen Sie nicht vorw\u00e4rts. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die mitein-\nbringende Fraktion Herr Kollege Zastrow. \u2013 Ich sehe, dass \nFrau J\u00e4hnigen vom Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen m\u00f6chte. Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich habe mit \u00dcberraschung \ngeh\u00f6rt, dass der Fraktionsvorsitzende der FDP nach der \nFusion der Regierungspr\u00e4sidien und nach Feststellung der \nStandorte eine Aufgabenkritik machen will, und dass er \nerw\u00e4gt, in Folge dieser Aufgabenkritik die Mittelbeh\u00f6rden \nabzuschaffen \u2013 wahrscheinlich nach der n\u00e4chsten Wahl. \n\n 2857\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nDas ist schon sehr \u00fcberraschend, Herr Kollege Zastrow, \nweil ich der Meinung bin, dass man das vor der Fusion \nder Beh\u00f6rden entscheiden sollte. Deshalb ist es uns so \nwichtig, dass diese Analyse vorher stattfindet. Abgesehen \ndavon, dass unser Konzept ein anderes ist, n\u00e4mlich echte \nregionale Mittelbeh\u00f6rden zu schaffen \u2013 das hat auch die \nWirtschaft gefordert \u2013, halten wir es f\u00fcr v\u00f6llig sinnent-\nleert, jetzt eine Fusion zu betreiben, Standorte festzulegen \nund hinterher mit einer Aufgabenkritik pr\u00fcfen zu wollen \u2013 \nwenn Sie das ernsthaft meinen \u2013, ob man diese Beh\u00f6rden \nabschafft. So macht man keine Staatsmodernisierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Zastrow, Sie \nm\u00f6chten auf diese Kurzintervention reagieren? \u2013 Bitte \nsch\u00f6n. \n\nHolger Zastrow, FDP: Das tue ich sehr gern, denn ich \nf\u00fchle mich herausgefordert. Frau J\u00e4hnigen, das kennen \nwir von den GR\u00dcNEN: Sie behaupten eine ganze Menge \nund verdrehen einem die Worte im Mund. Das, was Sie \ngesagt haben, habe ich genau nicht gesagt. \n\nEs ist aber so, dass wir in einem Prozess sind und uns auf \nDauer dar\u00fcber Gedanken machen m\u00fcssen, wie unsere \nVerwaltungsstruktur aufgebaut sein wird. Dazu gibt es \nviele interessante Gedanken. \n\n(Zuruf von der NPD: Welche?) \n\nMan kann zu Mittelbeh\u00f6rden stehen, man kann aber auch \nsagen: Wir organisieren das anders. Das, was Sie vorge-\nschlagen haben, ist nur ein sehr kleiner Ausschnitt. Ich \nh\u00e4tte Ihnen mehr Kreativit\u00e4t zugetraut. Man kann davon \nausgehen, dass wir regionale Mittelbeh\u00f6rden haben, die \nregional strukturiert sind. Wir k\u00f6nnen auch was ganz \nanderes machen. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber nachdenken, ob es \nfachlich strukturierte regionale Mittelbeh\u00f6rden gibt. Wir \nk\u00f6nnen aber noch andere Wege gehen. Das ist der jetzt \nstattfindende Prozess. Dieser hat mit der jetzigen Ent-\nscheidung nichts zu tun. \n\nDas ist auch ein Grund daf\u00fcr, liebe Frau J\u00e4hnigen, warum \nwir uns daf\u00fcr entschieden haben, die Standorte zu erhal-\nten. Wir haben nicht voreilig gesagt, dass wir auf die \nAu\u00dfenstellen verzichten wollen, sondern wir belassen sie. \nDamit bereiten wir eine ergebnisoffene Entscheidung vor. \nSie k\u00f6nnen darauf vertrauen: Wir werden vor der n\u00e4chsten \nWahl sagen, was wir danach gemeinsam mit der Union \numsetzen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \nZastrow, der auf eine Kurzintervention reagierte. \u2013 Als \nN\u00e4chster spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kolle-\nge Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Kollege Zastrow, zun\u00e4chst \neinmal war es bemerkenswert ehrlich, zu erkl\u00e4ren: Sie als \nFDP treten zu den Wahlen an, Sie wollen in die Regie-\nrung, geben ein Programm vor und erkl\u00e4ren gleichzeitig, \ndass das, was Sie erkl\u00e4ren, dann, wenn Sie in der Regie-\nrung sind, nicht mehr gilt, weil Sie es nicht umsetzen \nk\u00f6nnen. \n\nDas Thema Ihres Antrages lautet: \u201eDurch Staatsmoderni-\nsierung eine schlanke und b\u00fcrgerfreundliche Verwaltung \nin Sachsen schaffen!\u201c \u2013 Wo ist denn die B\u00fcrgerfreund-\nlichkeit in Ihrem Konzept bzw. wo ist sie auch nur ann\u00e4-\nherungsweise erw\u00e4hnt? \n\nSeit dem Jahr 1990 steht der Landtag regelm\u00e4\u00dfig vor der \nAufgabe, Reformen im Land durchzuf\u00fchren. Wir haben \ngravierende Reformen vollziehen m\u00fcssen. Das ist alles \n\u00fcberlegt geschehen. Auch der Aspekt, welche Beh\u00f6rde \nletztlich wo ihren Sitz hat, ist ber\u00fccksichtigt worden. Es \ngab aber immer \u2013 obwohl die Opposition immer geme-\nckert hat \u2013 ein erkennbares Prinzip. Das, was jetzt passie-\nren soll, wird doch von allen, die es betrifft, kritisiert und \nist nirgendwo mit einem erkennbar Sinn ergebenden \nGedanken verbunden. Das ist ein Rotationsprinzip, das \nabgestellt ist auf Einsparungen, auf Streichungen, auf \nZusammenlegung, auf Komplettumbau und auf die \nBedienung individueller Interessenlagen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: So ein Quatsch!) \n\nHerr Staatsminister, was Sie nicht vergessen d\u00fcrfen, ist: \nJede Reform in diesem Land \u2013 auch jede Staatsmoderni-\nsierung \u2013 ist verfassungsgebunden. Sie ist an die Verfas-\nsungsprinzipien gebunden. Sie ist zum Beispiel gebunden \nan das Rechtsstaatsprinzip. Was Sie derzeit mit der \nVer\u00e4nderung der Gerichtsstruktur machen, wird die Frage \naufwerfen, inwieweit die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit \nnoch gilt. Wenn Sie schlicht und ergreifend, ohne jemals \nmit einem dieser Richterinnen und Richter gesprochen zu \nhaben, jetzt entscheiden, dass Sie Annaberg schlie\u00dfen und \ndie gesamte Gerichtsbarkeit von Annaberg nach Marien-\nberg versetzen \u2013 ich kenne beide Geb\u00e4ude \u2013, dann muss  \nsich ein Richter, der im Februar eines Jahres mit vier, f\u00fcnf \nAngeklagten verhandeln will, im Juni des Vorjahres \nanmelden, damit er einen gro\u00dfen Verhandlungssaal \nbekommt. Es wird nicht funktionieren. Das sagen Ihnen \ndie Richterinnen und Richter bereits jetzt und bitten \nh\u00e4nderingend, dass man auch mit ihnen einmal dar\u00fcber \nspricht. Das ist bisher nicht geschehen. \n\nDie n\u00e4chste Frage betrifft die SAB, die zwar nicht mein \nHauptthema ist, aber, Herr Rohwer, wenn Sie es nicht \nwissen: Die SAB hat Beteiligungen an SBG S\u00e4chsische \nBeteiligungsgesellschaft, am Businessplan-Wettbewerb \nSachsen GmbH, futureSax, an der B\u00fcrgschaftsbank \nSachsen, an dem EIF Europ\u00e4ischer Investitionsfonds, an \nder S\u00e4chsischen Energieagentur SAENA GmbH, am \nStaatsweingut Schloss Wackerbarth \u2013 allesamt mit Sitz in \nDresden bzw. in Radebeul. \n\n 2858\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nSie haben erst vor geraumer Zeit f\u00fcr die SAB ein neues \nGeb\u00e4ude gekauft und eingerichtet. \n\nWir haben ein Konferenzzentrum eingerichtet, damit sie \nFachtagungen, vor allem zum Vorstellen von F\u00f6rderun-\ngen, durchf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n(Lars Rohwer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nJetzt entscheiden Sie kurzerhand, dass sie nach Leipzig \ngehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Kollege Bartl, Sie haben mich \nsoeben direkt angesprochen. K\u00f6nnen Sie mir kurz erkl\u00e4-\nren, warum man diese Beteiligungen nicht auch von \nLeipzig aus steuern kann? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, aus \nwelchem Grund ich jemanden, wo ich Beteiligungen \nhabe, so weit von den Gesellschaften wegnehme, mit \ndenen ich fortw\u00e4hrend zusammenarbeiten muss? Was ist \ndenn der Sinngedanke? Erkl\u00e4ren Sie doch, bitte, einmal \nrational, was Sie damit verbinden wollen, wenn Sie diese \noffensichtlichen Bindungen haben. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Haben Sie eine weitere \nZwischenfrage, Kollege Rohwer? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja. Ich wollte meinen Kollegen \nbitten, mir meine Frage zu beantworten; denn mit einer \nGegenfrage zu antworten ist keine Antwort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nWeil es unsinnig ist!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Rohwer, jeder, der \nseinen Kopf nicht nur zum Frisieren hat, denkt dar\u00fcber \nnach: Was verbindet sich denn in diesem Fall mit der \nSinnhaftigkeit der Verlegung der SAB von Dresden nach \nLeipzig, wenn alle Logistik der SAB seit 20 Jahren auf \nDresden zugeschnitten ist? Mein Problem ist, dass Sie \nnirgendwo zu erkennen geben, was Sie damit \u00fcberhaupt \nverbinden wollen. Das k\u00f6nnen Sie auch nicht, weil Sie die \nAufgabenkritik erst im Nachhinein machen wollen. \n\nVon diesen Staatsprinzipien, die weiter zu beachten sind, \nm\u00fcssen Sie definitiv das Prinzip der Sozialstaatlichkeit \u2013 \ndas Sozialstaatsprinzip \u2013 beachten. In welcher Hinsicht ist \ndenn bei dem Vorhaben daran gedacht worden, was diese \nneue Struktur in Zukunft dem B\u00fcrger, der sie in Anspruch \nnehmen will, mehr kosten wird, \n\n(Zuruf von der CDU: Sparen!) \n\nwas sie denjenigen kostet, der vom Erzgebirge nach \nMarienberg zum Gericht fahren oder andere verlegte \nBeh\u00f6rden in Anspruch nehmen muss? Es wird die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Geld kosten, um \ndie Verwaltung zu erreichen. Es wird in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \nGeld kosten, um Rechtsschutz zu erreichen. Es ist mit-\nnichten ein Ansatz, der das Sozialstaatsgebot im Blick hat. \n\nIch rede gar nicht dar\u00fcber, dass zum Beispiel das Prinzip \nder Nutzenmaximierung, Wirtschaftlichkeit und \u00c4hnli-\nches, was der Rechnungshof gem\u00e4\u00df Artikel 100 S\u00e4chsi-\nsche Verfassung zu kontrollieren hat, total verletzt und \naus den Augen ist. Das ist nirgendwo dargelegt. \n\nEs bleibt nur ein Trost: dass alles, was Sie vorhaben \u2013 \nHerr Zastrow, Sie tun so, dass es so gemacht wird, weil \nSie es entschieden haben \u2013, gesetzesgebunden ist. Sie \nm\u00fcssen es wenigstens noch in Gesetzesform in den \nLandtag einbringen, mit dem Rechnungshofgesetz, mit \ndem S\u00e4chsischen Justizgesetz und einer Vielzahl weiterer \nGesetze. \n\nWir, die Abgeordneten des Hauses, die vom W\u00e4hler \ngew\u00e4hlt wurden, haben die Chance, Ihnen Punkt f\u00fcr Punkt \ndie Frage zu stellen, wo im Ma\u00dfstab dessen, was Verfas-\nsung und Gesetz allgemein aufgeben, der Sinn und der \nNutzen dieser Modernisierung f\u00fcr die Menschen in \ndiesem Land sind. \n\nNach allem Sinnverst\u00e4ndnis f\u00fcr die Menschen in diesem \nLand ist Modernisierung immer mit einem Fortschritt \nverbunden, mit mehr Sinnhaftigkeit, B\u00fcrgerfreundlichkeit \nund irgendeinem Effekt, der f\u00fcr diejenigen eintritt, in \nderen Auftrag wir hier sitzen und arbeiten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach der Abg. Bartl. \u2013 Jetzt w\u00e4re als n\u00e4chste \nFraktion die SPD-Fraktion an der Reihe. \u2013 Es wird kein \nRedebedarf signalisiert. Die Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Auch \nnicht. Die NPD? \u2013 Damit kommen wir zur dritten Runde. \nEs hat wieder die einbringende Fraktion, die Fraktion der \nCDU, das Wort. Es spricht Herr Kollege Bandmann. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nJetzt kommt der H\u00f6hepunkt!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Abg. Bartl hat ja die \nKosten und die Fragen der Verfassung ins Zentrum seiner \nFragestellungen gestellt und deutlich gemacht, dass es \ndurch diese Strukturver\u00e4nderungen, die jetzt die Staatsre-\ngierung vorgeschlagen hat, f\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger in \nMehrheit teurer wird. \n\nHerr Bartl, Sie m\u00fcssen aber den B\u00fcrgern sagen \u2013 das \ngeh\u00f6rt zur Vollst\u00e4ndigkeit dazu \u2013, dass es, wenn wir bei \nzur\u00fcckgehender Bev\u00f6lkerungszahl und zur\u00fcckgehendem \nFinanzvolumen keine Ver\u00e4nderungen vornehmen, f\u00fcr die \nB\u00fcrger wesentlich teurer wird als das, was jetzt die \nStaatsregierung vorgelegt hat. \n\n 2859\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nDass dieses Verfahren im Einzelfall auch f\u00fcr einzelne \nB\u00fcrger zu mehr Fahrten und mehr Kosten f\u00fchren kann, ist \nvon der Staatsregierung doch \u00fcberhaupt nicht bestritten \nworden. Wir haben die Situation \u2013 das war in den Ausf\u00fch-\nrungen deutlich gemacht worden \u2013, dass das Land gleich \ngro\u00df bleibt. Wir bekommen aber weniger Bundeszuwei-\nsungen, wir bekommen weniger Geld von der Europ\u00e4i-\nschen Union und wir werden alle miteinander \u00e4lter und \nweniger. Wir m\u00fcssen Entscheidungen treffen, damit wir \nmit diesen Rahmenbedingungen zurechtkommen. \n\nDas hei\u00dft, die 88 000 Besch\u00e4ftigten in Polizei und Lehrer-\nschaft \u2013 das sind die gro\u00dfen Bl\u00f6cke, die kleineren Bl\u00f6cke \nsind die Verwaltung \u2013, werden auf 70 000 zur\u00fcckgef\u00fchrt. \nIm Polizeibereich liegen wir dann immer noch in der \nAusstattung \u00fcber dem Durchschnitt der bundesdeutschen \nFl\u00e4chenl\u00e4nder. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte gern eine Zwi-\nschenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Kollege Bandmann, haben \nSie irgendwann aus der Opposition oder aus der Fraktion \nDIE LINKE Verlautbarungen geh\u00f6rt, dass wir uns der \nNotwendigkeit von Modernisierungsma\u00dfnahmen ver-\nschlie\u00dfen? Ist Ihnen zum Beispiel bekannt, dass ich \npers\u00f6nlich, nachdem der Herr Staatsminister der Justiz als \nderjenige, der den Hut auf hat, zwischenzeitlich erkl\u00e4rt \nhatte, er l\u00e4dt alle Abgeordneten ein, \u00fcber die Modernisie-\nrungspl\u00e4ne zu reden \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund sich gemeinsam zu verst\u00e4ndigen, sofort eine Presse-\nerkl\u00e4rung herausgegeben habe? Darin habe ich dieses \nAngebot begr\u00fc\u00dft und erkl\u00e4rt, dass ich mich dar\u00fcber freue, \nes als einen neuen Stil erachte und annehme, dass wir \ndemn\u00e4chst eingeladen werden. Stattdessen kommen dann \ndie Gro\u00dfkarten Ihrer Strategiepl\u00e4ne. Herr Zastrow erkl\u00e4rt \nuns hier, dass entschieden ist, wie es geht. \n\nMeine Frage ist, Herr Bandmann: Meinen Sie, dass der \nWeg des Herangehens an dieses Modernisierungsvorha-\nben im Interesse der Sache tats\u00e4chlich richtig und nutz-\nbringend ist? \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Kollege Bartl, ich sage \nIhnen ganz klar: Die Herangehensweise ist v\u00f6llig richtig. \nSie ist n\u00e4mlich durch die Staatsregierung im Vorfeld \nhinreichend gepr\u00fcft worden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDas, was wir jetzt machen, ist ja der zweite Schritt. Sie \nerinnern sich doch sicherlich an die letzte Legislaturperi-\node. Die Verwaltungs- und Funktionalreform ist umfas-\n\nsend beraten worden, hier umfassend beschlossen worden, \numfassend \u2013 auch durch Ihre Partei \u2013 beklagt worden und \numfassend vom Gericht zur\u00fcckgewiesen worden. Das \nhei\u00dft, diese Verwaltungs- und Funktionalreform, wodurch \n\u00fcber 4 000 Bedienstete auf die kommunale Ebene mit den \nAufgaben \u00fcbergegangen sind, \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE:  \nEs funktioniert! Es funktioniert wunderbar! \u2013 \n\nDemonstrativer Beifall des  \nAbg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nist ma\u00dfgeblich der erste gro\u00dfe Schritt dazu gewesen, um \ndieses Ziel zu erreichen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich denke, DIE LINKE hat \ndann noch Gelegenheit, weiter auszuf\u00fchren. Ich w\u00fcrde \ngern in meiner Rede fortfahren. \n\nEs wurde auch auf die Polizei eingegangen. Herrn Brangs \nwar es nicht zu dumm, bei den Ausf\u00fchrungen \u2013 wo geht \nder Rechnungshof hin? nach D\u00f6beln \u2013 in einem Zwi-\nschenruf zu erkl\u00e4ren: In die Mitte von nichts. Ich frage: \nIst es einem Kollegen, der hier im Landtag sitzt, nicht \npeinlich, den Menschen, die in D\u00f6beln und Umgebung \nwohnen, zu sagen: Das ist die Mitte von nichts. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben hier im Parlament den gesamten Freistaat und \nseine Menschen zu vertreten. Wenn Sie mit solch einer \nGeisteshaltung an die Frage der Reform herangehen, dann \nzeigt das, welche Haltung Sie haben und dass Sie in \ndiesem Land, dem Freistaat Sachsen, \u00fcberhaupt noch \nnicht zu Hause sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben die Verantwortung, dieses Land in G\u00e4nze zu \nentwickeln und an jeder Ecke des Landes \u2013 im Zentrum \nund an den R\u00e4ndern \u2013 den Menschen eine Perspektive zu \nbieten \u2013 jetzt und auch in 20 Jahren. Im Grunde genom-\nmen legen wir jetzt die Grundlagen daf\u00fcr, dass weiterhin \nForschung und Entwicklung, innere Sicherheit, aber auch \nWohlfahrt in diesem Land Zukunft haben, dass Menschen \nsich hier ansiedeln k\u00f6nnen und vor allem der jungen \nGeneration eine Perspektive gegeben wird. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \nStaatsmodernisierung hei\u00dft das!) \n\nDiese Staatsmodernisierung ist ein Teil davon. Aber der \nTeil dreht sich nicht als Erstes um die Verwaltung, son-\ndern der Mensch steht im Mittelpunkt unserer politischen \nArbeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 2860\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion der CDU sprach der Abg. Bandmann. Jetzt \nschaue ich zur miteinbringenden Fraktion der FDP. \u2013 Ich \nsehe keinen Redebedarf. Gibt es insgesamt noch Redebe-\ndarf aus den Reihen der hier vertretenen Fraktionen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Damit erh\u00e4lt die Staatsregierung das \nWort. Bitte, Herr Staatsminister. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Eben ist die Frage nach dem \u00fcbergeordneten Ziel \nder Staatsmodernisierung gefallen, nach dem Projekt, \nnach Analysen. Die Antwort dazu gibt Ihnen diese Staats-\nregierung schon seit Amtsantritt. Das ist eine ganz einfa-\nche Antwort. Sie lautet: Wir wollen, dass Sachsen im Jahr \n2020 auf eigenen Beinen steht. Das klingt einfach, aber \ndas ist eine sehr anspruchsvolle Aufgabe, meine Damen \nund Herren. \n\nDie Bedingungen, die wir jetzt vorfinden, sind diesem \nVorhaben nicht gerade f\u00f6rderlich. Wir wissen, dass der \nFinanzrahmen des Freistaates um rund 20 % zur\u00fcckgehen \nwird. Wir wissen, dass die Bev\u00f6lkerungszahl zwischen \n1990 und 2020, in 30 Jahren, von 5 Millionen auf unter \n4 Millionen sinken wird. Wir haben es dazu mit einer \n\u00dcberalterung der Bev\u00f6lkerung zu tun, die dazu f\u00fchrt, dass \nim Jahr 2020 etwa im Kreis G\u00f6rlitz das Durchschnittsalter \nder Bev\u00f6lkerung bei \u00fcber 50 Jahren liegen wird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas haben Sie gut gemacht!) \n\nMeine Damen und Herren! Diese Fakten sind uns allen \nbekannt, und wir haben die Verpflichtung, darauf zu \nreagieren. Sie einfach zu leugnen, zu diskutieren und \nnicht wahrhaben zu wollen hilft uns nicht weiter. Dieser \nVerpflichtung stellt sich die Staatsregierung. Wir wollen, \ndass der Freistaat 2020 noch Investitionen t\u00e4tigen kann \nund sein Geld nicht nur f\u00fcr Verwaltung ausgibt. Das hei\u00dft, \nwir m\u00fcssen Verwaltungskosten senken und gleichzeitig \nversuchen, Verwaltungsleistungen f\u00fcr alle B\u00fcrger in hoher \nQualit\u00e4t erreichbar und kosteng\u00fcnstig zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. \n\nWir m\u00fcssen den Staat insgesamt modernisieren. Das \nhei\u00dft, wenn ich \u201ewir\u201c sage, meine ich an dieser Stelle \nnicht nur die Staatsregierung, sondern auch das Parla-\nment. Auch das Parlament ist in dieser Verpflichtung. Ich \nglaube auch, dass die Opposition ebenfalls der Auffassung \nist, dass wir uns diesen Aufgaben stellen m\u00fcssen. Dann \nmuss man das Ganze aber auch konsequent und vor allem \nkonstruktiv begleiten. Das vermisse ich bisher ganz \ndeutlich von der Opposition, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDiese Staatsmodernisierung \u2013 um es noch einmal klarzu-\nmachen \u2013 hat drei Bausteine: Es geht zum einen um die \nVornahme von Aufgabenkritik. Wir werden nachher mit \ndem Justizgesetz\u00e4nderungsgesetz ein Beispiel sehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon) \n\nWir werden Widerspruchsverfahren in berufsrechtlichen \nVerfahren abschaffen. Das geh\u00f6rt einfach dazu. Richtig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \u2013 Sie haben zu Recht angemerkt, dass die Opposi-\ntion, jedenfalls meine Fraktion, sicher gerne mitarbeiten \nw\u00fcrde. Allerdings fehlen uns dazu die Grundlagen \u2013 nicht \nnur die Einladung, die Sie uns versprochen, aber bisher \nnicht ausgesprochen haben, sondern insbesondere auch \ndie Evaluierung der Polizeireform 2005, die Evaluierung \nder Funktionalreform und der Kommunalreform 2008. \nDiese Evaluierungen liegen uns nicht vor. Es liegen uns \nauch keinerlei Aufgabenkritiken vor, die hier zu diesem \nUmzugskonzept, das Sie zur Staatsmodernisierung hoch-\njubeln, die Grundlage bilden k\u00f6nnten. \n\nIch frage Sie: Wann werden Sie als zust\u00e4ndiger Staatsmi-\nnister die Evaluierungen vorlegen, sodass wir uns wirk-\nlich ernsthaft an diesem Dialog zur Staatsmodernisierung \nbeteiligen k\u00f6nnen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Kollege Lichdi! Dazu ist \nFolgendes zu sagen. Die Analysen und Zahlenwerte \u2013 die \nAusgangswerte der \u00dcberlegungen der Staatsregierung \u2013 \nsind l\u00e4ngst dem Haus vorgelegt worden. Ich erinnere zum \nBeispiel an den Abschlussbericht der Enquete-Kommis-\nsion zur Demografie. Ich erinnere an das Ifo-Gutachten \nund an die verschiedenen Studien der Bertelsmann Stif-\ntung zur Verwaltungsentwicklung in Sachsen. \n\nDie Einzelstudien zur Frage der letzten Verwaltungs- und \nFunktionalreform betreffen dagegen andere Sachverhalte, \nn\u00e4mlich die Verlagerung von Aufgaben von der staatli-\nchen auf die kommunale Ebene. In diesem Zusammen-\nhang ist es zun\u00e4chst einmal Aufgabe der Landkreise, im \nEinzelnen zusammenzufassen und diese Zahlen zu mel-\nden. Wir sprechen hier \u00fcber den Bereich der Staatsmoder-\nnisierung des Freistaates, der staatlichen Verwaltung. Dort \nh\u00e4tten Sie sich l\u00e4ngst mit konstruktiven Beitr\u00e4gen beteili-\ngen k\u00f6nnen, wenn Sie in der Lage w\u00e4ren oder sich der \nM\u00fche unterziehen w\u00fcrden, die von mir genannten Aus-\ngangswerte \u00fcberhaupt erst einmal zur Kenntnis zu neh-\nmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Das jetzt verabschiedete \nStandortkonzept der Staatsregierung ist ein wesentlicher \nSchritt im Bereich der Staatsmodernisierung. Er ist nicht \nder einzige, aber er ist ein wesentlicher Schritt. Die \nRessorts haben hier zum ersten Mal nicht Einzelplanun-\ngen vorgelegt, sondern ihre Planungen miteinander \nabgestimmt, sie verzahnt, meine Damen und Herren. \n\n\u201eDieses Vorhaben\u201c \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eist in seinen Dimensi-\nonen wohl bundesweit einzigartig.\u201c Das ist jetzt keine \n\n 2861\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nParteizeitung der Union oder der FDP, sondern das ist ein \nZitat aus der \u201eStuttgarter Zeitung\u201c von heute, meine \nDamen und Herren. Es geht um die Au\u00dfenbetrachtung, \nwie Sachsen wahrgenommen wird. Dieses Projekt wird \nsicherlich noch Nachahmer finden, denn andere Bundes-\nl\u00e4nder werden zuk\u00fcnftig mit strukturell \u00e4hnlichen Prob-\nlemen zu tun haben wie Sachsen, und wir stellen fest, dass \nSachsen diese Probleme nur fr\u00fcher angeht und deswegen \nauch die Chance hat, schneller und besser zu L\u00f6sungen zu \nkommen. Das ist genau das, was wir wollen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Ziele der Standortkonzeption sind eine leistungsf\u00e4hi-\nge Verwaltung und die Erreichbarkeit von Beh\u00f6rden f\u00fcr \nden Publikumsverkehr, abgestimmt danach, wie gro\u00df die \nNachfrage nach solchen Leistungen ist. Da wird man mir \nzustimmen, dass das bei Finanz\u00e4mtern oder Landesdirek-\ntionen deutlich weniger der Fall ist als etwa bei Gerichten \noder bei Polizeidienststellen, die es dann nat\u00fcrlich in \ngr\u00f6\u00dferer Zahl gibt. \n\nWir haben uns bem\u00fcht, die Verwaltung in der Fl\u00e4che zu \nlassen, nicht zu zentralisieren, wie es uns vorgeworfen \nwird \u2013 seltsamerweise in einem einzigen Beitrag, in dem \nHerr Gebhardt uns vorwirft, wir h\u00e4tten hier nur zentrali-\nsiert, und uns im n\u00e4chsten Moment beschimpft, dass wir \nden Rechnungshof nach D\u00f6beln \u201eganz weit weg\u201c oder \u2013 \nHerr Brangs \u2013 \u201ein die Mitte von nichts\u201c versetzen w\u00fcrden. \nDa m\u00fcssen Sie sich entweder f\u00fcr das Zentralisieren oder \ndas diffuse Verteilen von Beh\u00f6rdenstandorten irgendwo \nim Nichts entscheiden. Ich denke, dass die Wahrheit \nweder auf das eine noch auf das andere zutrifft, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Aber nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Minister! Ihr \nFraktionsvorsitzender, Herr Zastrow, hat vorhin gesagt, \ndass es noch eine Aufgabenkritik insbesondere in Bezug \nauf die Mittelbeh\u00f6rden geben solle und dass man dann \nnachdenken m\u00fcsse und solle, wie diese in Zukunft aufge-\nbaut werden sollten. Er hat verschiedene Formen vorge-\nschlagen. \n\nIst das aus Ihrer Sicht als federf\u00fchrender Minister sinnvoll \nund geplant und, wenn nein: Wie wollen Sie eine Verl\u00e4n-\ngerung von Entscheidungswegen durch die jetzt gemahnte \nFusion vermeiden? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Zum Ersten. Mit der Standortkonzeption ist die \nVereinbarung im Koalitionsvertrag durchgesetzt worden, \nund zwar nach weniger als eineinhalb Jahren im Be-\n\nschluss der Staatsregierung, aus drei Landesdirektionen \neine Landesdirektion Sachsen zu machen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nMit zwei weiteren Standorten!) \n\n\u2013 Mit drei Standorten. \n\nDie Aufgabenkritik, die bereits begonnen wurde, wird \nfortgef\u00fchrt. Aber ich kann Ihnen versichern, dass allein \ndie Aufgabenkritik nicht zum Wegfall ganzer Standorte \nf\u00fchren wird. Aufgabenkritik dient der Bestimmung, \nwelche Aufgaben wie am besten erledigt werden k\u00f6nnen \nund ob man sie an dem einen oder anderen Standort \nb\u00fcndelt. Aber der v\u00f6llige Wegfall von Standorten wird \ndurch eine Aufgabenkritik mit Sicherheit nicht verursacht \nwerden. Sie versprechen sich zu viel davon. Da muss man \nehrlich sein. Diese Struktur haben wir mit der Staatsregie-\nrung gemeinsam so beschlossen. Sie wird sie so vertreten \nund auch so umsetzen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Nachfrage, Herr \nStaatsminister? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Meinen zweiten Teil der Frage, \nwie Sie eine Verl\u00e4ngerung der Entscheidungswege durch \ndie Fusionen mit den Au\u00dfenstellen vermeiden wollen, \nwerden Sie dennoch beantworten und, wenn ja, wie? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Bisher hatten Landesdirektionen in ihrem \nZust\u00e4ndigkeitsbereich ihre Aufgaben wahrgenommen. \nDas wird auch so bleiben. Dass es eine Zentrale gibt, \nhei\u00dft noch lange nicht, dass der eine Pr\u00e4sident der Lan-\ndesdirektion s\u00e4mtliche Entscheidungen, auch der Au\u00dfen-\nstellen selbst, pers\u00f6nlich erledigen m\u00fcsste. Ganz so ist \nBeh\u00f6rdenarbeit nicht strukturiert, Frau J\u00e4hnigen. \n\nMeine Damen und Herren! Zur Umsetzung dieser Reform \ndes Standortkonzeptes werden wir Zeit brauchen. Aber \ndiese Zeit werden wir dann haben. Wir haben mit unserer \nKonzeption eine langfristige Planungsgrundlage f\u00fcr die \nBeh\u00f6rden, f\u00fcr die B\u00fcrger, f\u00fcr die Standortkommunen und \nf\u00fcr die Mitarbeiter \u2013 das m\u00f6chte ich hier ganz deutlich \nansprechen \u2013, denn diese Standortkonzeption wird nicht \nvon heute auf morgen umgesetzt, sondern sie wird je nach \nRessortnotwendigkeiten, baulichen M\u00f6glichkeiten und \nUmsetzungsschritten bis 2020 umgesetzt, in einem \nBereich fr\u00fcher, im anderen sp\u00e4ter. \n\nAber eines kann ich Ihnen versichern: Sie wird im Zu-\nsammenwirken zwischen Beh\u00f6rden und Mitarbeitervertre-\ntungen, zwischen Personalvertretungen und den Mitarbei-\ntern vorgenommen werden. \n\nIch habe bereits Gespr\u00e4che gef\u00fchrt mit Vertretern von \nGewerkschaften, mit Mitarbeitervertretungen, mit dem \n\n 2862\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nBeamtenbund, die sich durchaus positiv \u00fcber das Konzept \nge\u00e4u\u00dfert haben. Das wird Ihnen zwar nicht unbedingt \ngefallen, aber das ist so. Wir werden hier konstruktiv mit \nMitarbeitern zusammengehen und es wird eben keine \nsozial unausgewogenen oder nach M\u00f6glichkeit nicht im \nBenehmen mit den Betroffenen entschiedenen Personal-\nma\u00dfnahmen geben. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben neben dem Struk-\nturkonzept vor, den Zugang zu den Beh\u00f6rden weiter zu \nverbessern; im Bereich der Prozessoptimierung durch den \nZugang zu Beh\u00f6rden auf dem EDV-Weg \u2013 Stichworte \nsind etwa das Amt 24 oder die einheitliche Beh\u00f6rdenruf-\nnummer D 115. Wir wollen, dass der Gang zur Beh\u00f6rde \nnach M\u00f6glichkeit f\u00fcr die B\u00fcrger nicht mehr erforderlich \nsein wird. Auch das geh\u00f6rt zum Bereich der Staatsmoder-\nnisierung \u2013 auch wenn es ein anderer Teil ist als das hier \nzur Diskussion stehende Standortkonzept. \n\nMeine Damen und Herren, nat\u00fcrlich gibt es das alles nicht \numsonst; das ist gesagt worden: 300 Millionen Euro \nKosten. Aber mit dieser Standortkonzeption und anderen \nMa\u00dfnahmen wird es m\u00f6glich sein, nach 2020 1 Milliar-\nde Euro weniger Kosten zu haben. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: J\u00e4hrlich!) \n\n\u2013 J\u00e4hrlich. Das macht Investitionen m\u00f6glich, das macht \nden Freistaat Sachsen handlungsf\u00e4hig, und das l\u00e4sst ihm \ndie Chance, dass er im Jahr 2020 auf einem der vorderen \nPl\u00e4tze im Ranking der Bundesl\u00e4nder steht. \n\nDas ist keine Utopie, das ist keine Anma\u00dfung, sondern es \nist eine realistische Vorstellung, wenn wir uns den M\u00fchen \nunterziehen, wenn wir uns die Anstrengungen machen, \ndenen sich die Staatsregierung stellt. Ich bitte darum, dass \ndas Parlament insgesamt, aber auch die Opposition sich \ndieser Aufgabe stellt und dementsprechend konstruktiv \nmit ihren Vorschl\u00e4gen dazu beitr\u00e4gt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Martens. \u2013 Ich blicke in die \nRunde \u2013 und sehe keine Wortmeldungen mehr in dieser \n1. Aktuellen Debatte. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Wir sind sprachlos!) \n\nDiese Debatte ist damit abgeschlossen und wir kommen \nzu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDem Missbrauch des Gedenkens an den 13. Februar durch Neonazis  \nauch 2011 in Dresden engagiert und friedlich entgegentreten! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \ndas Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege Hahn; bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Am 13. Februar 2010, vor knapp \neinem Jahr, gingen Bilder und Nachrichten von Dresden \naus, die im ganzen Land und auch international Beach-\ntung gefunden haben. Diesmal aber ging es nicht um den \neuropaweit gr\u00f6\u00dften Naziaufmarsch, wie leider in fr\u00fcheren \nJahren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Von welchem  \nAufmarsch sprichst du denn?) \n\nDiesmal gingen \u00fcberaus positive Signale von der s\u00e4chsi-\nschen Landeshauptstadt aus: Naziaufmarsch fand nicht \nstatt, Zivilcourage verhinderte Missbrauch des Geden-\nkens, \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDresden setzt Nazis schachmatt \u2013 so oder \u00e4hnlich lauteten \ndie \u00dcberschriften in den Medien. In diversen Kommenta-\nren, meine Damen und Herren, war von einem gro\u00dfen \nErfolg f\u00fcr die Demokratie ebenso die Rede wie von der \nNotwendigkeit und der Berechtigung des zivilen Unge-\nhorsams gegen neofaschistische Bestrebungen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ach, bedeutet  \nziviler Ungehorsam Rechtsbruch?) \n\nSelbst der Polizeipr\u00e4sident dieses Landes hat \u00f6ffentlich \nerkl\u00e4rt, dass von den Blockaden keinerlei Gewalt ausge-\ngangen ist. \n\n(Emp\u00f6rung und Zurufe von der NPD:  \n\u00dcberhaupt nicht! In welcher Welt leben  \nSie denn? Unglaublich! Solche L\u00fcgen!) \n\nIch sage es ganz deutlich, meine Damen und Herren: Ich \nw\u00fcnsche mir solche Schlagzeilen und solche Kommentare \nauch in diesem Jahr, auch 2011. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Landtag ist nach unserer Verfassung nicht nur der \nGesetzgeber, er ist auch St\u00e4tte der politischen Willensbil-\ndung. Wenn wir heute, wenige Tage vor dem 13. Februar, \nhier zusammen sind, dann denke ich, dass es richtig ist, \ndass wir uns zu dieser Problematik auch hier positionie-\nren. Wir als LINKE h\u00e4tten uns eigentlich \u2013 das ist kein \nGeheimnis \u2013 einen fraktions\u00fcbergreifenden Antrag f\u00fcr \nZivilcourage und Weltoffenheit gew\u00fcnscht, \n\n 2863\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n(Andreas Storr, NPD: \u2026 und Rechtsbruch!) \n\nwie 2009 in Th\u00fcringen oder auch wie vor wenigen Tagen \nin Sachsen-Anhalt geschehen. Wir hatten ja in der letzten \nSitzung des Innenausschusses auch einen entsprechenden \nText vorgelegt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ein Antrag, der verfristet \nwar! \u2013 Sie haben ordnungsgem\u00e4\u00df einzureichen!) \n\nIch darf vielleicht mal auszugsweise aus diesem Antrag \nzitieren: \u201e1. Der Landtag spricht sich gegen den fortge-\nsetzten Missbrauch des Gedenkens zum 13. Februar durch \ngeschichtsverf\u00e4lschende, fremdenfeindliche, antisemiti-\nsche und neonazistische Kr\u00e4fte aus. 2. Der Landtag \nunterst\u00fctzt das breite zivilgesellschaftliche B\u00fcndnis von \nDresdnerinnen und Dresdnern, Kirchen, Gewerkschaften, \nVereinen und demokratischen Parteien in seinen Aktivit\u00e4-\nten, den am 13. und 19. Februar 2011 von Neonazis \nangemeldeten Kundgebungen und Aufm\u00e4rschen durch \nfriedlichen Protest in Sicht- und H\u00f6rweite entgegenzutre-\nten.\u201c Es folgt im dritten Punkt noch die Aufforderung an \ndie Beh\u00f6rden, auch an die Polizeif\u00fchrung, auch in diesem \nJahr besonnen zu handeln. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe nicht verstanden, \nwarum die CDU-Fraktion diesen Antrag im Innenaus-\nschuss nicht behandeln wollte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Weil  \nSie ihn verfristet eingereicht haben!) \n\nAber vielleicht gibt es in dieser Aktuellen Debatte die \nM\u00f6glichkeit, eine gemeinsame Position zu finden. \n\nIch bin sehr froh, dass der diesj\u00e4hrige Aufruf zur Men-\nschenkette auch die Neustadt-Seite umfassen wird und \ndass er von allen demokratischen Fraktionen des Dresdner \nStadtrates mitgetragen wird. Ich danke ausdr\u00fccklich der \nDresdner Oberb\u00fcrgermeisterin f\u00fcr ihre Initiative, und \npers\u00f6nlich \u2013 sicher auch im Namen des gesamten Landta-\nges \u2013 m\u00f6chte ich ihr von dieser Stelle auch die besten \nGenesungsw\u00fcnsche \u00fcbermitteln. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, der SPD,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch selbst werde mich in diesem Jahr sowohl an der \nMenschenkette als auch an anderen friedlichen Protestak-\ntionen beteiligen, \n\n(Zurufe von der NPD:  \nAn Blockaden! \u2013 Br\u00e4nde legen!) \n\negal, ob am 13. oder am 19. Februar; und ich lasse mich \ndabei auch durch das eigent\u00fcmliche Vorgehen der Dresd-\nner Staatsanwaltschaft nicht einsch\u00fcchtern. Die Polizei-\nf\u00fchrung hat im vergangenen Jahr in Dresden sehr beson-\nnen agiert; \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nsie hat deeskalierend gewirkt und das Gebot der Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeit eingehalten. Ich hoffe sehr, dass dies auch in \nden kommenden Tagen so sein wird. Wir als LINKE \nbieten unsere Kooperation ausdr\u00fccklich an. \n\nIch komme zum Schluss. Vor einigen Jahren wurde aus \nTausenden Kerzen auf dem Dresdner Altmarkt ein \nSchriftzug geformt: \u201eDiese Stadt hat Nazis satt\u201c. 2010 \nreihten sich mehr als 10 000 B\u00fcrger in eine Menschenket-\nte in der Dresdner Altstadt ein \u2013 ein beeindruckendes Bild \nund ein ermutigendes Zeichen \u2013, und auf der Neustadtsei-\nte stellten sich viele Tausend Menschen den Nazis erfolg-\nreich entgegen, verhinderten letztlich den geplanten \nAufmarsch und damit den Missbrauch des Gedenkens an \ndie Opfer des 13. Februar. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sie  \nverh\u00f6hnen doch das Recht!) \n\nLassen Sie uns diesen Erfolg \u2013 das ist meine abschlie\u00dfen-\nde Bitte \u2013 2011 wiederholen \u2013 nat\u00fcrlich friedlich, aber mit \nder n\u00f6tigen Entschlossenheit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nFraktion DIE LINKE sprach der Abg. Hahn. \u2013 Als N\u00e4chs-\ntes spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Sie wollen vom Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen? \u2013 Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ganz genau, ich w\u00fcrde gern vom \nInstrument der Kurzintervention Gebrauch machen, weil \nDr. Hahn jetzt wieder von den friedlichen Mitteln sprach, \ndie gegen den JLO-Gedenkmarsch am 13. Februar ange-\nwendet wurden. In dieser Nacht wurde ein Farbanschlag \ngegen mein Wohnhaus ver\u00fcbt, \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein?!) \n\n\u2013 Ja, das gef\u00e4llt Ihnen nat\u00fcrlich, einem Rechtsbrecher wie \nIhnen. \u2013 Mein Wohnhaus, in dem \u00fcbrigens auch der \nKollege Torsten Herbst wohnt. Das zeigt wieder einmal, \ndass es den LINKEN und ihrem Anhang nicht um Rechts-\nstaat und Demokratie geht, sondern um Macht \u2013 und zwar \num Macht, die errungen werden soll, indem man die \nverbrieften Verfassungs- und Grundrechte anderer unter-\ndr\u00fcckt. \n\n(Starke Unruhe und Zurufe  \nvon den LINKEN und der SPD) \n\nUnd Herr Piwarz, wenn man eine genehmigte Demonstra-\ntion unter dem Werfen von Glasflaschen und Gleisbett-\nsteinen letzten Endes zu einem Spie\u00dfrutenlauf f\u00fcr die \nDemonstranten macht, dann ist das kein Sieg f\u00fcr Demo-\nkratie und Rechtsstaat; dann ist das vielmehr eine Ver-\nh\u00f6hnung von Demokratie und Rechtsstaat. Das hat auch \nProf. Jesse aus Chemnitz ganz klar artikuliert, indem er \ngesagt hat: \u201eDer letzte 13. Februar, an dem mit Gewalt \nder JLO-Gedenkmarsch verhindert wurde, war eine \nNiederlage f\u00fcr den Rechtsstaat.\u201c \n\nIch muss sagen: Diejenigen, die mit Gewalt politisch \nAndersdenkende an ihrem Versammlungsrecht hindern, \nwurden fr\u00fcher als Mob bezeichnet, als Mob! Das sind \n\n 2864\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\ndiejenigen, die heute in \u00c4gypten im Namen von Mubarak \nOppositionelle zusammenkn\u00fcppeln. Und heute wird das \nals \u201eZivilgesellschaft\u201c bezeichnet \u2013 besten Dank! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \nauf diese Kurzintervention? \u2013 Die sehe ich jetzt nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Ohropax austeilen!) \n\nWir kommen zum n\u00e4chsten Redner. F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Kollege Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Der 13. Februar \nsteht vor der T\u00fcr. Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht, ob \nSie sich gelegentlich daran erinnern, wie dieser Tag bis \nzum Jahr 2004 hier in Dresden stattfand. Auch damals \nwurden im Gedenken an die Opfer des Nationalsozialis-\nmus auf dem Heidefriedhof Kr\u00e4nze niedergelegt. Auch \ndamals l\u00e4uteten abends die Glocken. Im Radio h\u00f6rte man: \n\u201eHeute vor soundso viel Jahren wurde Dresden bombar-\ndiert.\u201c Mein Mutter erz\u00e4hlte mir im 100 km entfernten \nErzgebirge immer, dass an jenem Abend der Himmel rot \nwar und dass man erz\u00e4hlte: \u201eDresden brennt!\u201c \n\nNun hat sich in all den Jahren in Dresden eine bewun-\ndernswerte Erinnerungskultur entwickelt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Indem man  \ndie Opferzahl gleich mal herunterrechnet!) \n\nVon den Glocken war schon die Rede. Ich will auch daran \nerinnern, dass es Dresden gelungen ist, zwei au\u00dferge-\nw\u00f6hnliche Symbole \u2013 der Trauer, aber auch der Vers\u00f6h-\nnung \u2013 zu schaffen: Das eine ist die Frauenkirche mit dem \nKuppelkreuz, das die Vers\u00f6hnung ausdr\u00fcckt. Das andere \nist die wiedererrichtete Synagoge hier in Dresden mit \nj\u00fcdischem Leben \u2013 ein Wunder! \n\nIch selbst habe am letzten Samstag an der Prozession \nteilgenommen. Auch das kann ein ganz besonderes \nZeichen werden, mit der Seligsprechung von Andritzki. \n\nDann kam das Jahr 2004. Sie von der NPD wurden in den \nLandtag gew\u00e4hlt, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer. \n\n(Zuruf von der NPD: Fragen  \nSie sich das mal als CDU!) \n\nMit Sicherheit sind Sie aber nicht in den Landtag gew\u00e4hlt \nworden, um hier \u2013 ich dr\u00fccke es einmal so aus \u2013 auf der \nTrauer, auf dem Bem\u00fchen zur Vers\u00f6hnung herumzutram-\npeln; denn das tun Sie seit 2004. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Das machen  \ndie CDU und die Linken!) \n\nDas ist menschlich das Letzte, was man machen kann. \nDas ist menschlich das Letzte! \n\n(Holger Apfel, NPD: Trauerm\u00e4rsche  \ngab es schon viele Jahre vorher! \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Wenn man trauert, ja?) \n\nIch habe den Eindruck: Viele von Ihnen, auch Sie, Herr \nApfel, reden hier wie eine Maschine; ich erkenne gar \nnicht den Menschen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Nein, wir argumentieren!  \nSie reden wie eine Maschine!) \n\nAber zwei aus Ihrer Fraktion sind jetzt nicht hier. \n\n(Andreas Storr, NPD: Von der  \nCDU fehlen aber auch einige!) \n\nIch w\u00fcrde gern Frau Sch\u00fc\u00dfler und Herrn Dr. M\u00fcller als \nSachsen fragen, wie sie es vor diesem Land, vor dieser \nStadt und vor allen Dingen vor den Menschen, die hier \ntrauern und sich l\u00e4ngst vers\u00f6hnt haben, verantworten \nk\u00f6nnen, darauf herumzutrampeln. Das w\u00fcrde ich sie gern \nmal fragen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall bei den \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNun m\u00fcssen wir mit der entstandenen Situation, die nicht \neinfach ist, umgehen. Ich danke Helma Orosz, die diesen \n13. Februar vorbereitet hat. Sie verfolgt das jetzt vom \nKrankenbett aus. Wir w\u00fcnschen ihr von dieser Stelle aus \ngute Genesung. Wir danken ihr, dass sie viele Gespr\u00e4che \ngef\u00fchrt hat und das Gedenken am 13. Februar, aber auch \ndas deutliche Zeichen einer Menschenkette von Dresden \naus dem Ansinnen der NPD entgegensetzt. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das sieht das \nVerwaltungsgericht aber anders!) \n\n\u2013 Ein Gericht hat geurteilt. Da geht es mir wie Ihnen: \nManchmal versteht man Gerichtsurteile, manchmal nicht. \nManchmal \u00e4rgert man sich. \n\n(Holger Apfel, NPD:  \nManchmal passen sie einem nicht!) \n\nDas alles beiseitegelegt, kann man auch zu dem Ergebnis \nkommen: Wie soll man denn anders entscheiden, um \nVersammlungsfreiheit zu gew\u00e4hrleisten? Von Versamm-\nlungsfreiheit halten Sie von der NPD \u00fcbrigens \u00fcberhaupt \nnichts. \n\n(Zuruf von der NPD:  \nFalsch! Sie halten nichts davon!) \n\nAls Sie in Deutschland regierten, haben Sie die ganz \nschnell abgeschafft, und heute nutzen Sie sie bis zur \nGrenze aus! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAber, meine Damen und Herren: Auch aus Dankbarkeit \nf\u00fcr Freiheit, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit geh\u00f6rt es \ndazu, dass wir die eine Gewalt, n\u00e4mlich die Gerichte, \nachten und anerkennen, und es geh\u00f6rt dazu, der Polizei, \ndie hier die vollziehende Gewalt ist, Anerkennung zu \n\n 2865\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nzollen und sie heute eben nicht zu unangemessenem \nHandeln aufzufordern. Unsere Auffassung als CDU-\nFraktion ist: Wir stehen hinter der Polizei. Wenn sie am \n13. Februar wieder schwierige Entscheidungen trifft, dann \ntrifft sie sie richtig. Wir unterst\u00fctzen die Polizei. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nMeine abschlie\u00dfende Botschaft: Seien wir alle uns be-\nwusst, dass wir auch eine Gewalt, die gesetzgebende \nGewalt, vertreten! Achten wir mit unserem Verhalten \ndarauf, dass am Sonntag deutlich wird, dass wir das, was \ndie Nazis veranstalten, verabscheuen, aber Freiheit, \nDemokratie und Rechtsstaat \u00fcber alles achten! Das ist \nunsere Aufgabe. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \nZuruf von der NPD: V\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn! Nazis  \ngibt es schon seit \u00fcber 60 Jahren nicht mehr!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Abg. Flath. \u2013 Ich sehe am Mikrofon 7 den \nWunsch nach einer Kurzintervention durch den \nAbg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Flath, dass Sie sich nicht um \nSachlichkeit bem\u00fchen, ist mir schon klar. Im \u00dcbrigen will \nich hier noch einmal die Feststellung treffen, bezogen auf \ndas letzte Jahr, dass die politisch Verantwortlichen \u2013 \nsprich: die Staatsregierung \u2013 der Polizei alles andere als \npolitischen R\u00fcckhalt gegeben haben. Die Presseerkl\u00e4rung \nder Deutschen Polizeigewerkschaft hat dazu sehr klare \nWorte gefunden. \n\nIch will auch anmerken, dass ich es f\u00fcr sehr problema-\ntisch halte, dass im Vorfeld der Veranstaltung in diesem \nJahr bereits seit Monaten Blockadeaufrufe in der \u00d6ffent-\nlichkeit verbreitet werden. Das sind Aufrufe zu Straftaten; \ndenn es geht wieder darum, die Wahrnahme der verfas-\nsungsrechtlich garantierten Versammlungs- und Mei-\nnungsfreiheit durch Blockaden zu verhindern, dass Sie \nsich hier durch Ihr Schweigen im Grunde genommen zum \nKomplizen von linksextremistischen Terroristen machen! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWer sich im letzten Jahr mit dem Umfeld der Versamm-\nlungen am 13. Februar besch\u00e4ftigt hat, konnte feststellen, \ndass die Teilnehmer des Trauermarsches sehr friedlich, \nsehr diszipliniert waren, sich nicht durch Steinw\u00fcrfe und \nandere Dinge haben provozieren lassen und dass die \nGewalt eindeutig von links kam. Dass Sie dar\u00fcber, \u00fcber \ndie linksextremistische Gewalt in diesem Land, nicht \nsprechen, macht Sie letztendlich auch zu Mitt\u00e4tern von \nGewaltt\u00e4tern. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nJetzt schreit ja der N\u00e4chste!) \n\nSie stehen damit eben nicht hinter der Polizei, sondern Sie \nkonterkarieren letztlich die Aufgabe der Polizei, die Recht \nund Gesetz durchzusetzen hat, auch in diesem Jahr. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Ganz genau! \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Vorbeugende \n\nGewahrsamnahme, Dr. Hahn!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \nauf diese Kurzintervention? \n\n(Zuruf von der NPD: Da gibt es  \nnur betretenes Schweigen im Raum!) \n\nDas kann ich nicht feststellen. \u2013 Als N\u00e4chster hat Herr \nKollege Dulig f\u00fcr die Fraktion der SPD das Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Herr Flath, Respekt und \nAnerkennung f\u00fcr die Klarheit in Ihrem Redebeitrag! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \nHolger Apfel, NPD: F\u00fcr die Arschkriecherei \n\ngegen\u00fcber der Linken!) \n\nDieses Thema ist nicht dazu geeignet \u2013 das haben wir in \nden letzten Jahren durchaus erlebt \u2013, dass man sich \nauseinandertreiben l\u00e4sst, sondern es erfordert, dass man \nhier gemeinsam agiert. Das ist das Entscheidende. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \nGemeinsam f\u00fcr linke Gewalt!) \n\n\u2013 Wissen Sie, dass wir \u00fcberhaupt \u00fcber das Thema in der \nArt reden m\u00fcssen, liegt an Ihnen, an niemand anderem. Es \ngibt eine ganz einfache L\u00f6sung, wie Blockaden, Gegen-\ndemonstrationen und sonstige Aktivit\u00e4ten verhindert \nwerden k\u00f6nnen: H\u00f6ren Sie doch auf! Verschwinden Sie \naus Dresden! Machen Sie nicht Ihre Aktionen! Dann w\u00e4re \ndas Problem erledigt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Sie machen sich zum \nKomplizen von Steinewerfern!) \n\nDas, was in Dresden seit Jahren passiert \u2013 Trauern, \nErinnern, Vers\u00f6hnen \u2013, das passiert auch bei den Dresdne-\nrinnen und Dresdnern in der Verantwortung vor der \neigenen Geschichte. Das geh\u00f6rt dazu. Wenn man nicht die \nVerantwortung f\u00fcr die eigene Geschichte tr\u00e4gt, wird \nErinnern sogar gef\u00e4hrlich, weil man in gute und schlechte \nOpfer einteilt. Genau das darf nicht passieren. Ich erinne-\nre an dieser Stelle an die Rede meines gesch\u00e4tzten Vor-\ng\u00e4ngers Cornelius Weiss am 21. Januar 2005: \u201eAm Ende \nkehrte das Feuer in das Land der Brandstifter zur\u00fcck, so \nwie es Heinrich Heine einmal in hellseherischer Voraus-\nsicht gesagt hatte. Dort, wo man B\u00fccher verbrennt, \nverbrennt man am Ende auch Menschen.\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Zitieren Sie lieber  \nGerhart Hauptmann, das ist angemessener!) \n\n 2866\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nDas ist die Verantwortung, in der wir den 13. Februar \nbegehen. Deshalb m\u00f6chte ich meine Anerkennung und \nmeinen Dank an Helma Orosz daf\u00fcr aussprechen, dass sie \nim letzten Jahr mit an der Spitze stand und dass es eine \ngemeinsame Aktivit\u00e4t gegeben hat. Meine Anerkennung \ngilt genauso Gewerkschaften, Kirchen, den demokrati-\nschen Parteien und vielen Initiativen. Nur ich sage auch, \nwir m\u00fcssen aus dem letzten Jahr mindestens zwei Konse-\nquenzen ziehen. \n\nZum einen. Die Menschen, die sich aktiv in den unter-\nschiedlichsten Formen beteiligen, um gegen den braunen \nMob aufzustehen, m\u00fcssen das auch mit Sicherheit tun \nk\u00f6nnen. Ich erinnere an die Schl\u00e4gereien an einer th\u00fcrin-\ngischen Rastst\u00e4tte, wo Gewerkschafter und Sozialdemo-\nkraten im Krankenhaus gelandet sind. Das hei\u00dft, die \nSicherheit muss \u00fcber die Landesgrenzen hinaus gew\u00e4hr-\nleistet sein. Es geht auch darum, dass das Urteil, das wir \njetzt haben, richtig bewertet wird. Ich wei\u00df, es geht dabei \neigentlich um die Landeshauptstadt als Versammlungsbe-\nh\u00f6rde, aber in der F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber unseren \nBeamtinnen und Beamten der Polizei muss man eine \nBerufung pr\u00fcfen. Ich fordere Sie auf, dies aktiv zu tun \nund in Berufung zu gehen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDie zweite Konsequenz f\u00fcr mich hei\u00dft: Wenn wir ge-\nmeinsam erlebt haben, dass die Menschenkette und die \ngemeinsamen Aktivit\u00e4ten im letzten Jahr etwas Verbin-\ndendes geschaffen haben, das weit \u00fcber Dresden hinaus \nein Zeichen gesetzt hat, dann muss das dazu f\u00fchren, dass \nwir keine generelle Bewertung von unterschiedlichen \nAktivit\u00e4ten und Aktionen abgeben, das eine sei eine gute \nund das andere eine schlechte Aktion. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nEs geht um die Vielfalt von Aktivit\u00e4ten und Engagement. \nEs steht die Frage im Raum, wie man mit zivilem Unge-\nhorsam umgeht. Das ist eine Entscheidung, die kann keine \nPartei, kein Verein, kein B\u00fcndnis \u00fcbernehmen. Das kann \nnur jeder f\u00fcr sich selber entscheiden, weil jeder die \nKonsequenzen selbst tragen muss. Es geh\u00f6rt dazu, dass \nsich das jeder selbst \u00fcberlegt. Ich wei\u00df, was ich am 13. \nund am 19. Februar tun werde. Ich werde mich selbstver-\nst\u00e4ndlich in die Menschenkette einreihen. Ich werde \nsehen, ob wir am Nachmittag als Demokratinnen und \nDemokraten gebraucht werden. Ich werde auch am \n19. Februar dabei sein und einen guten Ort finden, an dem \nich Platz nehmen kann. Ich rufe alle auf, sich friedlich an \nden vielf\u00e4ltigen Veranstaltungen und Aktivit\u00e4ten zu \nbeteiligen, um den Nazis entgegenzutreten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Auch an den Blockaden?) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \nLINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach der Abg. Dulig. \u2013 Jetzt spricht als N\u00e4chster f\u00fcr die \nFDP-Fraktion Herr Kollege Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der 13. Februar ist in Dresden \nein Tag des stillen und w\u00fcrdigen Gedenkens an die Opfer \nder Luftangriffe. \n\n(Andreas Storr, NPD: Der von  \nden LINKEN gesch\u00fcrt wird!) \n\nEs ist ein Tag, an dem des Leids der Opfer und der Zerst\u00f6-\nrung der Stadt gedacht wird. Dieses Gedenken m\u00fcssen \nwir bewahren und in Ehren halten. Wir erinnern an \ndiesem Tag an das Leid und den Schmerz der \u00dcberleben-\nden und an die Angeh\u00f6rigen, die ihre geliebten Menschen \nverloren haben. Es sind Gruppen, die in der Tradition der \nNationalsozialisten stehen, die diesen Tag regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr \nihre Ideologie missbrauchen und unter dem Deckmantel \neines sogenannten Trauermarsches das Gedenken mit \nF\u00fc\u00dfen treten. \n\nEs ist die Aufgabe aller Demokraten, sich von dieser \nGruppierung zu distanzieren. Wir haben im letzten Jahr \nmit der Menschenkette und den friedlichen Protesten \ngenau das richtige Zeichen gesetzt, um uns von den \nNationalsozialisten abzugrenzen. Aber wir sehen auch seit \nJahren einen Reflex von sogenannten Antifaschistinnen \nund Antifaschisten auf die rechte Demonstration. Sie \nwerden aus ganz Deutschland hier zusammenkommen, \num ebenfalls gegen diese Demonstration zu protestieren. \nDas ist ihr gutes Recht. Das bef\u00fcrworte ich. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber wie, das ist die Frage!) \n\nIch m\u00f6chte aber auf eines hinweisen: Dieser Protest hat \nauch Grenzen. Die Grenzen beginnen dort, wo es anf\u00e4ngt \nin Gewaltt\u00e4tigkeit umzuschlagen. Kein Naziaufmarsch \nrechtfertigt es, Gewalt gegen Personen oder Sachen \nauszu\u00fcben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013  \n\nvereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIm letzten Jahr haben 7 400 Beamte die unterschiedlichen \nDemonstrationen abgesichert. Es ist unter anderem ihnen \nzu verdanken, dass die Demonstrationen im letzten Jahr \u2013 \nanders als in den Vorjahren \u2013 friedlich verlaufen sind. \n\nDas Demonstrationsrecht ist ein hohes Verfassungsgut. \nWir m\u00fcssen aufpassen, wie wir damit umgehen. Wir \nhaben im letzten Jahr daf\u00fcr gesorgt, dass am 13. Februar \nan historisch bedeutsamen Orten die Dresdner friedlich \ngedenken k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir jetzt \nnicht \u00fcbertreiben. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle sagen, dass \nes ein Recht auf Demonstrationsfreiheit gibt, das alle \nnicht verbotenen Gruppen aus\u00fcben k\u00f6nnen. Deshalb \nm\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die s\u00e4chsische Polizei nicht \nin eine Situation kommt, wo sie mit Wasserwerfern und \nSchlagst\u00f6cken die Demonstrationsfreiheit derer, die das \nGedenken der Opfer mit F\u00fc\u00dfen treten, herstellen muss. \n\n 2867\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nWir d\u00fcrfen meines Erachtens die Neonazis nicht aufwer-\nten, indem wir Polizeigewalt einsetzen, um Gegende-\nmonstranten von der Stra\u00dfe zu verscheuchen. \n\nDeshalb fordere ich Sie auf: Lassen Sie uns alle gegen \nden rechten Spuk demonstrieren. Lassen Sie uns deutlich \nmachen, dass das die Minderheit ist. Lassen Sie uns \ndeutlich machen, dass die Mitte der Gesellschaft woan-\nders ist, dass Dresden anders denkt! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie unseren Protest so sein, dass wir ihn nicht \n\u00fcbersteigern und die Polizei nachher das ausbaden muss, \nwas wir alle nicht wollen, n\u00e4mlich Gewalt gegen Men-\nschen anzuwenden! \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nCDU und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Ich m\u00f6chte am 13. Februar friedlich und in W\u00fcrde in \neiner Menschenkette oder mit einer Kerze an der Frauen-\nkirche der Opfer der Bombenangriffe gedenken. Daf\u00fcr \ntrete ich ein und ich hoffe, dass wir uns in diesem Grund-\ngedanken hier vereinen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, \nFraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ausgangs-\npunkt unserer Debatte ist der Missbrauch des 13. Februar \ndurch die Nazis, die hier im Saal sitzen. Die Dresdnerin-\nnen und Dresdner haben ein Recht, in Ruhe ihrer Angeh\u00f6-\nrigen und der Zerst\u00f6rung ihrer Stadt zu gedenken. Es sind \ndie Nazis, die dieses Gedenken missbrauchen, weil sie so \ntun, als ob die Deutschen keine Verantwortung f\u00fcr die \nZerst\u00f6rung Dresdens tr\u00fcgen, als ob es nicht das Versagen \neiner ganzen Gesellschaft gewesen sei, die letztlich zur \nZerst\u00f6rung Dresdens gef\u00fchrt hat. Die Verantwortlichen \nf\u00fcr diesen Missbrauch sitzen hier im Saal. Die sogenannte \nJunge Landsmannschaft Ostdeutschland ist mittlerweile \nnichts anderes als eine Tarnorganisation der NPD. Dieser \nAufmarsch wird unmittelbar von der NPD und ihren \nOrganisationen vorbereitet. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist  \neine unbewiesene Behauptung!) \n\nSie, die NPD, die Nazis tun so, als ob sie die Einzigen \nw\u00e4ren, die der Opfer in Dresden gedenken w\u00fcrden. Auf \nder Grundlage dieser Falschbehauptung wollen sie ihre \n\u201erevisionistischen\u201c L\u00fcgen verbreiten. Ich bin sehr froh, \ndass in diesem Hause in diesem Punkt Einigkeit besteht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das sind unsere \nAuffassungen, das sind keine L\u00fcgen!) \n\nWir haben aber durchaus noch einen anderen Ausgangs-\npunkt als viele andere hier in Dresden. Wir sind der festen \n\u00dcberzeugung, man kann am 13. Februar nicht still geden-\nken, wenn zugleich die Nachfahren der Verbrecher, die in \nEuropa einen Vernichtungskrieg gegen die osteurop\u00e4i-\nschen V\u00f6lker und den V\u00f6lkermord gegen die europ\u00e4i-\nschen Juden vom Zaun gebrochen haben, hier ihre ge-\nschichtsrevisionistischen L\u00fcgen organisieren und vortra-\ngen. Dem m\u00fcssen wir uns entgegenstellen! Wir k\u00f6nnen \nnicht still mit der Kerze in der Hand, Herr Kollege Bie-\nsok, an der Frauenkirche stehen, wenn woanders die \nNazis durch die Stra\u00dfen laufen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDaher, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir gegen die \nNazis demonstrieren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Hier verfolgt die Staatsregie-\nrung \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Nein, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Feigling!) \n\nHier verfolgt die Staatsregierung immer noch einen Kurs, \nder nach meiner \u00dcberzeugung nicht verfassungskonform \nist und darauf hinausl\u00e4uft, ganze Stadtteile f\u00fcr die Nazis \nfreizur\u00e4umen. Sie verfolgen eine Strategie, Herr Staats-\nminister Ulbig, die das Grundrecht auf Versammlungs-\nfreiheit, auf Protest in Sicht- und H\u00f6rweite de facto \nabschafft. \n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren, zwingt das viel \nzitierte Urteil des Verwaltungsgerichtes Dresden die \nPolizei keineswegs, zu r\u00e4umen. Das ist eine Fehlinterpre-\ntation, nachdem uns seit gestern endlich die Begr\u00fcndung \ndes Urteils vorliegt. \n\nUmgekehrt wird ein Schuh daraus: Herr Polizeipr\u00e4sident \nHanisch hat es offenbar vers\u00e4umt, dem Gericht genau \ndarzulegen, wieso eine R\u00e4umung der Blockade am Al-\nbertplatz und anderswo unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gewesen w\u00e4re. \nEr hat es unterlassen, dies darzustellen, und damit den \nEindruck entstehen lassen, als ob er h\u00e4tte r\u00e4umen m\u00fcssen. \nIch frage mich: Ist das Unf\u00e4higkeit, oder ist das Absicht? \nAls Jurist kann man zwischen den Zeilen die Ohrfeige an \nPolizeipr\u00e4sident Hanisch deutlich erkennen. \n\nMeine Damen und Herren, die fatale Gleichsetzung der \nPolizei nach dem Motto \u201eBlockade gleich rechtswidrig \ngleich strafbar gleich R\u00e4umungszwang\u201c ist widerlegt. Ich \nfordere die Polizei und ich fordere Sie, Herr Innenminis-\nter, auf, dies vor aller \u00d6ffentlichkeit klarzustellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Verwaltungsgericht Dresden w\u00fcrde sich, h\u00e4tte es so \nentschieden, wie Sie annehmen, in Widerspruch zu der \n\n 2868\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n\u00fcberwiegenden, einhelligen \u2013 und ich sage auch: ausge-\npaukten \u2013 Rechtsprechung setzen. Es ist eben so, dass \neine Blockade, auch wenn es Ihnen nicht gef\u00e4llt, unter \ndem Schutz des Artikels 8 des Grundgesetzes steht. \n\n(Zuruf von der CDU: Das  \nbezweifelt doch auch niemand!) \n\nDie Polizei hat dann in Abw\u00e4gung mit dem Demonstrati-\nonsgrundrecht der Nazis abzuw\u00e4gen, ob diese Blockade \nzu r\u00e4umen, aufzul\u00f6sen ist. Wenn sie aufzul\u00f6sen ist, hat die \nPolizei weiter zu pr\u00fcfen, ob eine R\u00e4umung verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfig w\u00e4re. Das ist ein vierfacher Abw\u00e4gungsvorgang, den \nman nicht mit einem Strich gleichziehen kann, wie Sie \ndas tun, offensichtlich, um das Gegendemonstrationsrecht \nleerlaufen zu lassen. \n\nMeine Damen und Herren, wir als GR\u00dcNE in Dresden \nhaben die Menschenkette der Oberb\u00fcrgermeisterin immer \nunterst\u00fctzt. Aber ich habe gro\u00dfe Sorge, dass das fr\u00fche, das \nvorzeitige Ende der Menschenkette schon um 14 Uhr mit \ndem drohenden Naziaufmarsch, der um 15 Uhr am \nHauptbahnhof beginnen soll, in der \u00d6ffentlichkeit in \nDeutschland, in der Welt den Eindruck entstehen l\u00e4sst, als \nob die Menschenkette den Weg f\u00fcr die Nazis r\u00e4umen \nw\u00fcrde. \n\nIch fordere uns alle auf, dass wir diesen fatalen Eindruck \nvermeiden. Deswegen werbe ich daf\u00fcr, dass die Men-\nschenkette wenigstens auf einen Zeitraum verl\u00e4ngert \nwird, wo die Nazis in der Stadt laufen, um tats\u00e4chlich \ndiesem Symbol, das wir alle wollen, zum Durchbruch zu \nverhelfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \nsowie des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, ich hoffe, dass wir in gro\u00dfer \nGeschlossenheit und Einigkeit, soweit es m\u00f6glich ist, den \nNazis am 13. und am 19. Februar entgegentreten \u2013 in der \nMenschenkette, in den Gegendemonstrationen in Sicht- \nund H\u00f6rweite und auch in den Blockaden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Und bei den Steinw\u00fcrfen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Seit vielen Jahren gedenken volkstreue Deutsche \nfriedlich der Opfer des angloamerikanischen Bombenter-\nrors \u2013 nicht erst seit 2004, Herr Flath! \u2013, der gezielten \nVernichtung der Zivilbev\u00f6lkerung und der Hunderttau-\nsenden von Fl\u00fcchtlingen, die vor der Grausamkeit der \nRoten Armee geflohen sind. All das interessierte die \nAmerikaner und die Briten nicht. Dresden sollte gezielt \ndurch Luftschl\u00e4ge dem Erdboden gleichgemacht werden. \nUnvergesslich sind die Aussagen von Churchill, m\u00f6g-\nlichst viele Deutsche zu t\u00f6ten. Wer das bestreitet, meine \nDamen und Herren, der ist ein Heuchler, der ist ein \nIgnorant, der ist ein Holocaustleugner der anderen Art! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nImmer wieder wird deutlich, dass zwischen Opfern erster \nund zweiter Klasse unterschieden wird. Ich erinnere mich \nnur zu gut, wie Sie am 21. Januar 2005 unsere Gedenkmi-\nnute f\u00fcr die Opfer des Bombenterrors abgelehnt und \nwieder einmal nur der Opfer des Nationalsozialismus \ngedacht haben. Es war damals f\u00fcr uns eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit, dass wir diesen Ort des nationalen Selbst-\nhasses verlassen haben. Ich sage es freim\u00fctig: Wir w\u00fcrden \ndas jederzeit wieder tun! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWeil Sie beim Totengedenken mit zweierlei Ma\u00df messen, \nf\u00fchren aufrichtige Patrioten hier in Dresden diesen Trau-\nermarsch durch, nicht als Provokation, sondern weil wir \nnicht zuschauen wollen, dass Sie bei Lachsh\u00e4ppchen und \nSekt jedes Jahr zum 27. Januar den Landtag bev\u00f6lkern, \naber f\u00fcr deutsche Opfer keine w\u00fcrdige Gedenkfeier \nbereithalten. \n\nAuch wenn Sie die Deutschen in Kollektivhaftung neh-\nmen: Dresdner Zivilisten waren unschuldig, selbst dann, \nwenn sie seinerzeit Hitler gew\u00e4hlt haben, denn sie wollten \nja nicht etwa einen Krieg beg\u00fcnstigen, sie haben nur auf \ndas erb\u00e4rmliche politische und wirtschaftliche Versagen \nder Weimarer Republik reagiert, und dies zu Recht, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nBis zum Trauermarsch 2000 gab es keinerlei Probleme, \nkeinerlei Gewalt. Erst danach kam es zu linken kriminel-\nlen \u00dcbergriffen, zunehmend zu Gewalt gegen Polizei, zu \nk\u00f6rperlichen \u00dcbergriffen, Brandanschl\u00e4gen, rechtswidri-\ngen Blockaden, Entglasungen von Banken und Gesch\u00e4fts-\nfirmen. \n\n(Zuruf von der NPD: Dar\u00fcber spricht keiner!) \n\nRufen Sie sich die Aussagen von Dresdens Polizeipr\u00e4si-\ndenten in Erinnerung, der im Jahr 2009 nach dem Trau-\nermarsch feststellte, dass von nationaler Seite kein einzi-\nger Rechtsbruch begangen wurde. Aber weit \u00fcber tausend \nStraftaten wurden bei den Linken gez\u00e4hlt, meine Damen \nund Herren. Das macht deutlich, von welcher Seite die \nGewalt ausgeht: von den rotlackierten Faschisten der \nPDS, der SPD und der GR\u00dcNEN, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Daf\u00fcr bekommen \nSie jetzt von mir einen Ordnungsruf, Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Gestern ver\u00f6ffentlichte das Verwal-\ntungsgericht seine Begr\u00fcndung f\u00fcr die Rechtswidrigkeit \nder letztj\u00e4hrigen Verhinderung des Trauermarschs. Das ist \neine schallende Ohrfeige f\u00fcr die Krawallmacher, f\u00fcr die \nPolizei und f\u00fcr die F\u00fchrung des Freistaates. Das Urteil ist \neindeutig: Es gibt nat\u00fcrlich das Recht auf Gegendemonst-\n\n 2869\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nrationen, aber das Versammlungsrecht anderer darf nicht \neinfach behindert werden. \n\nEs w\u00e4re falsch, die Verantwortung nur auf die Polizeif\u00fch-\nrung abzuw\u00e4lzen, denn die Drahtzieher daf\u00fcr sitzen im \nInnenministerium. \n\n(Oh-Rufe bei den LINKEN) \n\nBesonders dem\u00fctigend f\u00fcr die F\u00fchrung ist dabei, dass das \nGericht festgestellt hat, dass der Notstand von der Polizei \nkonstruiert bzw. selbst herbeigef\u00fchrt wurde, da alles \nunterlassen wurde, um f\u00fcr die Trennung der Demonstrati-\nonen zu sorgen. Die Antifa-Busse h\u00e4tten erst gar nicht \nRichtung Versammlungsort der JLO vordringen d\u00fcrfen. \nDie Polizeiaufgabe ist es, die Versammlungsfreiheit \nunparteiisch durchzusetzen. Wenn Gewalt \u2013 so das Ge-\nricht \u2013 nur von Gegendemonstranten ausgeht, d\u00fcrfen die \nBeh\u00f6rden auch nur gegen diese Gegendemonstranten \nvorgehen! \n\nWir erwarten: Setzen Sie das eindeutige Urteil des Ver-\nwaltungsgerichtes um und ziehen Sie die Krawallmacher \nschon bei der Anfahrt nach Dresden aus dem Verkehr! \nWir erwarten, dass die Verantwortlichen mit aller notwen-\ndigen H\u00e4rte vorgehen, auch, um f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre \nabschreckend zu wirken. \n\nUnd, meine Damen und Herren, wir erwarten auch, dass \nschon die Vorbereitungen zu Krawallen konsequent \nunterbunden werden. Normalerweise geh\u00f6ren Politiker \nwie Andr\u00e9 Hahn in Vorbeugegewahrsam, wenn sie hier \nank\u00fcndigen, rechtswidrig handeln zu wollen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nWir erwarten, dass die Vorbereitungen von Krawallen \nunterbunden werden und dass beispielsweise das mit \nSteuergeldern finanzierte Kriminellennest am Bischofs-\nplatz 6 in Dresden ausgehoben wird, die Abgeordnetenb\u00fc-\nros von Herrn Lichdi und Frau J\u00e4hnigen. Ich sage es klar \nund deutlich: F\u00fcr solche Leute, die die parlamentarische \nImmunit\u00e4t als Leitwolf f\u00fcr den kriminellen P\u00f6bel miss-\nbrauchen, meine Damen und Herren, so wie es Herr \nDr. Hahn, Herr Lichdi und Co. tun, kann es nur eines \nhei\u00dfen: Wasser marsch und Gummikn\u00fcppel frei! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nRedebeitr\u00e4ge? \u2013 Die Fraktion DIE LINKE, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einem Zitat \ndes Philosophen Claude Adrien Helv\u00e8tius beginnen. Das \nist schon ein paar Hundert Jahre alt, aber ich glaube, \ngerade heute hat es nichts von seiner Aktualit\u00e4t verloren. \nIch darf zitieren: \u201eWer die Intoleranten duldet, macht sich \nan ihren Verbrechen mitschuldig.\u201c \n\nIch will in der jetzigen Debatte nicht die rechtlichen \nAspekte bewerten. Das wird mein Kollege Klaus Bartl \n\ntun. Ich m\u00f6chte als Mensch aus der Stadt Dresden, als \nKind dieser Stadt zu diesem Thema sprechen. \n\nIch will mit einem Auszug aus \u201eLTI\u201c des Dresdner Juden \nVictor Klemperer beginnen. Den meisten von Ihnen ist \ndieses Buch sicherlich bekannt. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u201eAm Morgen des 13. Februar 1945 kam der Befehl, die \nletzten in Dresden zur\u00fcckgebliebenen Sterntr\u00e4ger zu \nevakuieren. Bisher vor der Deportation bewahrt, weil sie \nin Mischehe lebten, waren sie nun dem sicheren Ende \nverfallen. Man musste sie unterwegs abtun, denn Ausch-\nwitz war l\u00e4ngst in Feindeshand und Theresienstadt aufs \nSchwerste bedroht. Am Abend dieses 13. Februar brach \ndie Katastrophe \u00fcber Dresden herein. Die Bomben fielen, \ndie H\u00e4user st\u00fcrzten, der Phosphor str\u00f6mte, die brennen-\nden Balken krachten auf arische und auf nichtarische \nK\u00f6pfe, und derselbe Feuersturm riss Jud\u2019 und Christ in \nden Tod; wen aber er von den etwa 70 Sterntr\u00e4gern diese \nNacht verschonte, dem bedeutete sie Errettung, denn im \nallgemeinen Chaos konnte der der Gestapo entkommen.\u201c \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nIch habe noch einmal in die Tageb\u00fccher von Victor \nKlemperer geschaut. Er hat n\u00e4mlich auch \u00fcber die \n\u201eDresdner Vernichtung am 13. und 14. Februar 1945\u201c \neinen l\u00e4ngeren Abschnitt verfasst. Daraus m\u00f6chte ich \nnoch etwas vortragen: \u201eWir setzten uns am Dienstag \nAbend gegen halb zehn zum Kaffee, sehr abgek\u00e4mpft und \nbedr\u00fcckt, denn tags\u00fcber war ich ja als Hiobsbote herum-\ngelaufen und abends h\u00e4tte mir Waldmann aufs Bestimm-\nteste versichert, dass die am Freitag zu Deportierenden in \nden Tod geschickt w\u00fcrden und dass wir Zur\u00fcckbleibenden \nacht Tage sp\u00e4ter ebenso beseitigt werden w\u00fcrden. Da kam \nVollalarm. Man h\u00f6rte sehr bald das immer tiefere und \nlautere Summen nahender Geschwader. Das Licht ging \naus, ein Krachen in der N\u00e4he, Pause des Atemholens. Man \nkniete geduckt zwischen den St\u00fchlen, aus einigen Grup-\npen Wimmern und Weinen, neues Herankommen, neue \nBeengung der Todesgefahr. Am Pirnaischen Platz und \nirgendwo oder an und \u00fcber der Elbe brannte es lichterloh. \nDie Bombenanschl\u00e4ge schienen f\u00fcr hier vor\u00fcber, aber \nringsum flammte alles lichterloh. Ich konnte das einzeln \nnicht unterscheiden. Ich sah nur \u00fcberall Flammen, h\u00f6rte \nden L\u00e4rm des Feuers und des Sturms und empfand die \nf\u00fcrchterliche innere Spannung. Schlie\u00dflich, wohl gegen \nsieben, die Terrasse,\u201c \u2013 Herr Apfel \u2013 \u201edie den Juden \nverbotene Terrasse, war schon ziemlich leer geworden, \nging ich an den immerfort brennenden Belvedereh\u00e4usern \nvorbei und kam an die Terrassenmauer. Nun war es also \nMittwochmorgen, den 14.2., und wir hatten das Leben \ngerettet und waren beisammen.\u201c \n\nIm vergangenen Jahr gab es erstmals die gro\u00dfe Men-\nschenkette in Ankn\u00fcpfung an die Gedenkdemonstrationen \nin den Vorjahren, und ich glaube \u2013 auch ich m\u00f6chte es \nnoch einmal tun \u2013, es gilt ein Lob oder einen Dank an die \nOberb\u00fcrgermeisterin, Frau Orosz, auszusprechen, dass sie \nsich an die Spitze der Bewegung gesetzt hat. Es gilt aber \n\n 2870\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\ngenauso, den Dank an das \u201eB\u00fcndnis Dresden \u2013 nazifrei\u201c \nauszusprechen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern: Die Menschen-\nkette soll den gemeinsamen Willen der Dresdnerinnen \nund Dresdner ausdr\u00fccken, ihr Erinnern mit dem Bekennt-\nnis zu Frieden, Demokratie und Menschenrechten zu \nverbinden. Sie soll symbolisch die Dresdner Innenstadt \nvor dem Eindringen Rechtsextremer sch\u00fctzen. Das \nProblem an der Sache ist, dass diese Menschenkette eben \nnur Symbolcharakter hat und dass auch im vergangenen \nJahr nur die Blockade auf der anderen Elbseite den \nAufmarsch der JLO verhindern konnte. Ich m\u00f6chte \nbetonen: Das stille Gedenken in Dresden ist beispielhaft. \nGenau dieses stille Gedenken wird aber durch die NPD, \ndurch Sie, Herr Apfel, und Ihre Konsorten zerst\u00f6rt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir wollen auch friedlich \nund still demonstrieren! \u2013 Zuruf von der NPD: \n\nDurch linksextreme Konsorten!) \n\nIch m\u00f6chte deshalb betonen: Die Zivilcourage und das \nGedenken am 13. Februar in Dresden kann eben nur im \nZusammenspiel stattfinden, n\u00e4mlich erstens in der Erinne-\nrung an die Opfer der Bombardierung und zweitens in der \nErinnerung an die Verbrechen des Nationalsozialismus. \nDie Tausenden Opfer in Dresden \u2013 es waren 20 000, das \nwissen wir \u2013 hat es gegeben, weil es zuvor die Opfer in \nCoventry, in Warschau, in Auschwitz, in Majdanek \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nund in vielen anderen St\u00e4dten Europas gab. Der von \nDeutschland ausgegangene Krieg, das muss man noch \neinmal betonen, kam wie ein Bumerang in diese Stadt \nzur\u00fcck. Wir wissen auch, Dresden war eine Nazihoch-\nburg. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nDresden war Knotenpunkt des G\u00fcterzugverkehrs f\u00fcr die \nortsans\u00e4ssige R\u00fcstungsindustrie. Deshalb sage ich: Es ist \ngut und richtig, zur Menschenkette zu gehen. Es ist aber \ngenauso gut und richtig, an weiteren Nazi-frei-Aktionen \nteilzunehmen, wie an den Mahnwachen, an Kundgebun-\ngen und auch an den Blockaden. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nEs gibt keine guten und b\u00f6sen Demonstrantinnen und \nDemonstranten, und wir verwahren uns auch gegen eine \nKlassifizierung der demokratischen Kr\u00e4fte. Demokratin-\nnen und Demokraten d\u00fcrfen sich nicht auseinanderdivi-\ndieren lassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Zivilcourage lebt \nvon \n\n(Zurufe von der NPD \u2013 Unruhe) \n\nzivilem Ungehorsam. Ich komme zum Schluss mit einem \nZitat von Martin Niem\u00f6ller, ein evangelischer Theologe \nund Pfarrer. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ein NSDAP-W\u00e4hler!) \n\nEr war einer der wenigen Gefangenen, die die Inhaftie-\nrung in der Nazizeit \u00fcberlebt haben. Ich darf zitieren: \u201eAls \ndie Nazis die Kommunisten holten, habe ich geschwie-\ngen. Ich war ja kein Kommunist. Als sie die Sozialdemo-\nkraten einsperrten, habe ich geschwiegen. Ich war ja kein \nSozialdemokrat. Als sie die Gewerkschafter holten, habe \nich geschwiegen. Ich war ja kein Gewerkschafter. Als sie \ndie Juden holten, habe ich geschwiegen. Ich war ja kein \nJude. Als sie mich holten, gab es keinen mehr, der protes-\ntieren konnte.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Dann rufe ich jetzt \nHerrn Bartl auf. Herr Bartl, m\u00f6chten Sie noch reden? \u2013 \nNein. Es gibt keinen Redebedarf mehr. \u2013 Entschuldigung, \ndie Staatsregierung habe ich nicht gefragt. Herr Minister \nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! F\u00fcr den 13. und den 19. Februar sind \nzahlreiche Versammlungen und Veranstaltungen aus \nAnlass des 66. Jahrestages der Bombardierung der Stadt \nDresden angemeldet. Es geh\u00f6rt zu den Grundrechten \nunserer Gesellschaft, sich friedlich und ohne Waffen zu \nversammeln und seine Meinung \u00e4u\u00dfern zu k\u00f6nnen \u2013 \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nmit all den Schwierigkeiten, die gerade von den Vorred-\nnern genannt wurden. Da kommt die Demokratie mit \nSicherheit auch manchmal durchaus an ihre Grenzen. \nDennoch besteht f\u00fcr den Staat und insbesondere die \nPolizei die Verpflichtung, die Aus\u00fcbung dieses Grund-\nrechts m\u00f6glichst vor St\u00f6rungen und Ausschreitungen \nDritter zu sch\u00fctzen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau!) \n\nDas hei\u00dft, es ist auch gegen St\u00f6rer vorzugehen, um die \nDurchf\u00fchrung von rechtm\u00e4\u00dfigen Versammlungen zu \nerm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNach diesem Grundsatz werden wir handeln. Die Landes-\nhauptstadt Dresden arbeitet als zust\u00e4ndige Versamm-\nlungsbeh\u00f6rde eng mit der Polizeidirektion Dresden \nzusammen. Im Vorfeld der Versammlungen werden \nentsprechende Kooperationsgespr\u00e4che mit den verschie-\ndenen Anmeldern durchgef\u00fchrt. Ziel ist es, die Versamm-\nlungen m\u00f6glichst st\u00f6rungsfrei durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \nDie Polizeidirektion Dresden im Zusammenwirken mit \n\n 2871\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nder gesamten s\u00e4chsischen Polizei bereitet sich intensiv \nund umfassend auf diese schwierige und komplexe \nEinsatzlage vor. Als Innenminister betone ich, dass die \ns\u00e4chsische Polizei und auch die sie unterst\u00fctzenden Kr\u00e4fte \naus den L\u00e4ndern und des Bundes alle erforderlichen \nMa\u00dfnahmen vornehmen werden, um die \u00f6ffentliche \nSicherheit und Ordnung am 13. sowie am 19. Februar in \nDresden zu gew\u00e4hrleisten. Unser Ziel ist ein friedlicher \nAblauf der Veranstaltungen und Versammlungen. Die \ns\u00e4chsische Polizei wird dabei alle ihr zur Verf\u00fcgung \nstehenden Befugnisse konsequent wahrnehmen. \n\nHerr Storr, zu dem Thema, welches Sie angesprochen \nhaben, was die friedliebende Art und Weise der NPD bei \nDemonstrationen betrifft, m\u00f6chte ich Sie an die Veranstal-\ntung am 17.10.2009 in Leipzig erinnern, als massive \nGewalt aus dieser rechten Demonstration hervorgegangen \nist, sodass diese sogar aufgel\u00f6st werden musste und 1 300 \nIdentit\u00e4tsfeststellungen und Anklagen wegen Landfrie-\ndensbruchs \n\n(Zuruf der NPD) \n\nerfolgt sind. Deshalb, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, betone ich zusammenfassend: Unsere Polizei ist \nzur Unparteilichkeit verpflichtet. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nDeshalb gilt, wenn die Versammlungen f\u00fcr Ordnungswid-\nrigkeiten und Straftaten missbraucht werden, egal aus \nwelchem politischen Lager, dann werden auch die erfor-\nderlichen und rechtlich gebotenen Ma\u00dfnahmen getroffen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genauso muss es sein!) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \nAktuelle Debatte beendet. Wir gehen jetzt in eine Mit-\ntagspause von 45 Minuten. Ich bitte Sie, 13:15 Uhr \nwieder hier zu sein, und erinnere die Pr\u00e4sidiumsmitglieder \nan die jetzt stattfindende Pr\u00e4sidiumssitzung im Raum 2. \n\n(Unterbrechung von 12:28 bis 13:15 Uhr) \n\nIch denke, wir sollten Vorbild sein und p\u00fcnktlich begin-\nnen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes \n\nDrucksache 5/3887, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/4801, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nEs findet wieder eine allgemeine Aussprache statt. Es \nbeginnt die CDU-Fraktion. Es folgen DIE LINKE, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung. Ich erteile \njetzt Herrn Abg. Schiemann das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \nGesetzentwurf der Staatsregierung soll \u2013 die \u00d6ffnungs-\nklausel nach \u00a7 68 der Verwaltungsgerichtsordnung nut-\nzend \u2013 die Durchf\u00fchrung des Widerspruchsverfahrens f\u00fcr \nVerwaltungsverfahren der Rechtsanwaltskammern und \nNotarkammern durch Gesetz im Freistaat Sachsen aus-\nschlie\u00dfen. \n\nDas Gesetz zur Modernisierung von Verfahren im anwalt-\nlichen und notariellen Berufsrecht zur Errichtung einer \nSchlichtungsstelle der Rechtsanwaltschaft sowie zur \n\u00c4nderung sonstiger Vorschriften vom 1. September 2009 \nhatte die Einf\u00fchrung des Widerspruchsverfahrens zur \nErhebung der Klage zur Pr\u00fcfung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und \nZweckm\u00e4\u00dfigkeit eines Verwaltungsaktes der Rechtsan-\nwalts- und Notarkammern vorgesehen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat bereits im Bundesgesetzge-\nbungsverfahren im Jahr 2009 den Vermittlungsausschuss \n\nmit dem Ziel des Verzichts auf die Einf\u00fchrung des Wider-\nspruchsverfahrens in diesem Sinne angerufen. Die \nRechtsanwalts- und Notarkammern haben vorgetragen, \ndass dieses Verfahren in beiden Berufsst\u00e4nden weder \nh\u00f6here Richtigkeitsgew\u00e4hr der Entscheidungen noch eine \nnennenswerte Entlastung der Berufsgerichtsbarkeit \nerbringt. \n\nBleibt hinzuzuf\u00fcgen: Dieselbe Kammer muss sowohl \u00fcber \nden Ausgangsbescheid als auch \u00fcber den Widerspruch \nentscheiden. \n\nWill man die Zielsetzung des Widerspruchsverfahrens, \ndas hei\u00dft eine erneute unabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfung des \nAusgangsbescheides, nicht unterlaufen, so ist die Einar-\nbeitung eines anderen Berichterstatters in den Sachverhalt \nerforderlich, was zu einem erheblichen Mehraufwand der \nKammern und zur Verl\u00e4ngerung des Verwaltungsverfah-\nrens f\u00fchrt. Die Verl\u00e4ngerung der Verfahrensdauer wird \nauch mit der Mitwirkung Ehrenamtlicher und der oftmals \ngeringen Mitwirkungsbereitschaft der betroffenen Rechts-\nanw\u00e4lte und Notare, die aber oftmals bis zur Grenze des \nZumutbaren mitarbeiten sollen, begr\u00fcndet. \n\n 2872\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nNach ausf\u00fchrlicher Diskussion im Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss und der notwendigen Abw\u00e4gung \nwird die CDU-Fraktion diesem Gesetzentwurf zustim-\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVor einem Trugschluss muss ich dennoch deutlich war-\nnen. Handelt es sich hierbei um eine Spezialregelung, die \nWiderspruchsverfahren im Verwaltungsverfahren der \nRechtsanwaltskammern und der Notarkammern nach \nBundesrecht nicht einf\u00fchrt, so muss man deutlich sagen, \ndass dies kein Signal zu einer weiteren ungebremsten \ngenerellen Abschaffung von Widerspruchsverfahren sein \nkann. \n\nAuf das Widerspruchsverfahren als au\u00dfergerichtliches \nRechtsbehelfsverfahren kann nur in Ausnahmef\u00e4llen \nverzichtet werden. Drei Gr\u00fcnde sprechen deutlich f\u00fcr eine \nBeibehaltung dieser Vorverfahren. \n\nErstens. F\u00fcr den betroffenen B\u00fcrger ist damit schneller \nRechtsschutz verbunden. \n\nZweitens. Die Verwaltung steht unter einer st\u00e4rkeren \nSelbstkontrolle. Sie steht nat\u00fcrlich auch unter dem Druck, \neine Verwaltungsentscheidung, die nachpr\u00fcfbar sein \nmuss, zu erbringen. Wir haben sicherlich auch alle unsere \nErfahrungen mit Verwaltungen, und nicht jede Verwaltung \nist an dem Gradmesser einer sehr hohen Qualit\u00e4t messbar. \nDeshalb ist die Frage der Selbstkontrolle auch ein Schutz \nf\u00fcr die Verwaltung selbst. \n\nDrittens. Die durch Verfahren bereits jetzt \u00fcber Geb\u00fchr \nbelasteten Verwaltungsgerichte im Freistaat Sachsen \nwerden durch das Widerspruchsverfahren als Vorverfah-\nren nat\u00fcrlich nicht belastet, sondern entlastet. \n\nF\u00fcr den B\u00fcrger bedeutet das aber auch: Die Klage, die \nnotwendigerweise ergehen muss, wenn es keine M\u00f6glich-\nkeit des Vorverfahrens mehr gibt, wird einen wesentlich \nh\u00f6heren Kostenaufwand nach sich ziehen, und zwar f\u00fcr \nden B\u00fcrger, aber auch f\u00fcr den Staat. Denn Verwaltungsge-\nrichte, die mehr an Eing\u00e4ngen haben, werden dann nat\u00fcr-\nlich auch von dem jeweiligen Staatsminister der Justiz \nentsprechend ausgestattet werden m\u00fcssen, damit die \nRechtsgew\u00e4hrung der B\u00fcrger, die rechtliches Geh\u00f6r \nverlangen, erm\u00f6glicht wird. \n\nDie Abw\u00e4gung im Ausschuss hatte ich dargelegt. Wir \nwerden diesem Gesetzentwurf unsere Zustimmung geben. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Kollege Schiemann, \nich bedanke mich f\u00fcr Ihren Beitrag, vor allen Dingen f\u00fcr \nden zweiten Teil. Ich komme dann noch einmal darauf \nzur\u00fcck. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas macht es uns wesentlich leichter, mit diesem Gesetz-\nentwurf umzugehen. Der vorliegende Gesetzentwurf ist \nan sich nicht sonderlich spektakul\u00e4r. Er ist f\u00fcr sich ge-\nnommen auch nicht problematisch. \n\nKollege Schiemann hat es bereits geschildert. Es ist durch \ndiese Bundesgesetzregelung nun einmal eingef\u00fchrt \ngewesen, dass diese entsprechenden Sachen im Berufs-\nrecht der Anw\u00e4lte, der Notare \u2013 Bundesrechtsanwaltsord-\nnung, Schlichtungsstelle, jetzt diese Widerspruchsinstanz \n\u2013 eingebaut worden sind. Nebenbei bemerkt: Im Nachhi-\nnein ist nicht verst\u00e4ndlich, warum der Bundesgesetzgeber \nauf die vielen Hinweise aus den Berufsverb\u00e4nden, teil-\nweise aus den L\u00e4ndern, auch aus dem Freistaat Sachsen, \nnicht reagiert hat und es von vornherein nicht so regelte, \ndass es weggelassen worden w\u00e4re. Insofern ist in diesem \nFall die Gebrauchmachung von der \u00d6ffnungsklausel nach \n\u00a7 68 Abs. 1, die den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit gibt, bei \nbestimmten Verfahrensgegenst\u00e4nden ein Widerspruchs-\nverfahren nicht stattfinden zu lassen, hier sachgerecht, ein \nWiderspruchsverfahren durchaus entbehrlich. \n\nWir sind der Auffassung, dass man diesem Gesetzentwurf \nunter dem Aspekt durchaus zustimmen kann. Das ist \ndurchweg auch der Tenor in den Stellungnahmen der \nKammern, also der Notarkammer und der Anwaltskam-\nmer, der berufsst\u00e4ndischen Vereinigungen und Vertretun-\ngen, in denen ganz klar erkl\u00e4rt wurde, man begr\u00fc\u00dft diesen \nGesetzesvorschlag und bittet aus Sicht der Praxis, diesem \nauch zu entsprechen. \n\nWas wir \u2013 das will ich noch einmal an die Bemerkungen \nvon Kollegen Schiemann anschlie\u00dfen \u2013 an Bedenken mit \ndem Gesetzentwurf im Verfassungs-, Rechts- und Euro-\npaausschuss hatten, war die \u00c4u\u00dferung meines verehrten \nKollegen Biesok. Er hatte dort klipp und klar erkl\u00e4rt, dass \ndieser Gesetzentwurf mehr oder weniger der Einstieg sein \nsoll in einen Weg, fernerhin praktisch unter regelm\u00e4\u00dfiger \nHeranziehung des \u00a7 68 in aller Regel das Widerspruchs-\nverfahren im Streit der B\u00fcrger mit den Verwaltungen \netc. pp. abzuschaffen respektive die Widerspruchsinstanz \nzur Ausnahme zu machen. \n\nDas w\u00e4re, wenn es die Einzelmeinung von Kollegen \nBiesok w\u00e4re, noch hinnehmbar, weil nat\u00fcrlich jeder in \ndiesem Haus mit der Frage, was Modernisierung und \nEffektivierung betrifft, individuelle Vorstellungen verbin-\ndet. Aber, Kollege Schiemann, die Sache ist schon etwas \nweiter gereift. Es gibt mit Schreiben vom 17. Dezem-\nber 2010 den vom Staatsministerium des Innern, Refe-\nrat 21, versandten Entwurf f\u00fcr ein \u201eGesetz zur Erleichte-\nrung des Verwaltungsverfahrens im Freistaat Sachsen und \nzur \u00c4nderung anderer Gesetze\u201c, der derzeit zur informel-\nlen Anh\u00f6rung an Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nde, Kammern, Kirchen \nund andere Interessenvertreter ausgereicht ist. \n\nNach diesem Gesetzentwurf sollen alle Bereiche des \n\u00f6ffentlichen Rechts auf den Pr\u00fcfstand gestellt und die \nDurchf\u00fchrung eines Widerspruchsverfahrens auf wenige \nbesondere Verfahrensarten beschr\u00e4nkt werden. W\u00f6rtlich \nhei\u00dft es in diesem Gesetzentwurf, der zur informellen \nAnh\u00f6rung drau\u00dfen ist: \u201eDas Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis \n\n 2873\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\ndes \u00a7 68 VWGO, nach dem grunds\u00e4tzlich ein Vorverfah-\nren durchzuf\u00fchren ist, soll dabei umgekehrt werden.\u201c \n\nDass dieses Vorhaben zu gravierenden nachteiligen \nKonsequenzen im Sinne von Rechteabbau f\u00fcr B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger, auch im Sinne von Mehrbelastung f\u00fcr die \nVerwaltungsgerichte, im Sinne von Kostenerh\u00f6hungen, \nim Sinne von Verfahrensverl\u00e4ngerungen, von Abbau \nweiterer durchaus sinngebender rechtsstaatlicher Erw\u00e4-\ngungen, zum Beispiel die Problematik der Eigenkontrolle \nder entsprechenden Verwaltungsbeh\u00f6rden, die den Be-\nschluss setzen, f\u00fchrt, hat Kollege Schiemann hier deutlich \ngemacht. Ich gehe davon aus, dass der Gesetzentwurf, wie \nman so sch\u00f6n sagt, auch in der Koalition noch nicht bis zu \nEnde den Segen aller Beteiligten hat. Heute geht es hier \num einen konkreten Gesetzentwurf, und die Fraktion kann \ndiesem Fall der Gebrauchnahme von \u00a7 68 zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Friedel, \nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir halten den derzeit vorgelegten \nGesetzentwurf im konkreten Einzelfall f\u00fcr zustimmungs-\nw\u00fcrdig. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind bereits genannt worden. \nAuch ich bin Herrn Kollegen Schiemann sehr dankbar f\u00fcr \ndas, was er im zweiten Teil seiner Rede gesagt hat. Wir \nhalten es tats\u00e4chlich f\u00fcr schwerwiegend falsch, das \nWiderspruchsverfahren generell infrage zu stellen. \n\nEin Beispiel aus meiner Heimatstadt: Die Landeshaupt-\nstadt Dresden erh\u00e4lt im Jahr ungef\u00e4hr 33 000 bis 35 000 \nWiderspr\u00fcche. \u00dcber 30 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nwerden von einem Verwaltungsakt belastet und sagen: \nBitte, pr\u00fcft diesen Verwaltungsakt noch einmal nach. In \nnicht jedem dieser F\u00e4lle kommt es zu einem gerichtlichen \nVerfahren. In vielen F\u00e4llen kann Widerspr\u00fcchen tats\u00e4ch-\nlich ganz oder teilweise abgeholfen werden. Deswegen ist \ndas Widerspruchsverfahren ein kostenfreies, b\u00fcrger-\nfreundliches Instrument des ersten Rechtsschutzes f\u00fcr die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wir halten es wirklich f\u00fcr \nwichtig, dass es in vielen Bereichen beibehalten wird und \ntats\u00e4chlich nur in Ausnahmef\u00e4llen wie dem vorliegenden \nzugunsten eines schnelleren Verfahrensganges darauf \nverzichtet wird. \n\nWir stimmen deshalb diesem Gesetzentwurf zu, teilen \naber gleichzeitig mit, dass es bei k\u00fcnftigen Vorhaben sehr \ngenau zu pr\u00fcfen sein wird und wir dem generellen Ab-\nschaffen eine Absage erteilen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Biesok, \nbitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Meine Vorredner haben das konkrete Gesetz-\n\ngebungsvorhaben schon vorgestellt und darauf hingewie-\nsen, dass die Abschaffung in diesen anwaltschaftlichen \nund notariellen berufsst\u00e4ndischen Angelegenheiten eine \nsinnvolle Angelegenheit ist, die zum B\u00fcrokratieabbau \nbeitr\u00e4gt und die sowohl von der Rechtsanwalts- als auch \nvon der Notarkammer als sinnvoll und angemessen \ndargestellt wird. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen anhand eines konkreten Beispiels \neinmal verdeutlichen, wie unsinnig das Widerspruchsver-\nfahren ist. Das Widerspruchsverfahren in diesen Angele-\ngenheiten wurde erst ab 1. September 2009 eingef\u00fchrt. In \ndieser Zeit sind 47 Widerspr\u00fcche in diesen berufsst\u00e4ndi-\nschen Verfahren durchgef\u00fchrt worden. In lediglich einem \nVerfahren wurde der Ausgangsbescheid ge\u00e4ndert, nicht, \nweil die Verwaltung das Recht falsch angewendet hat, \nsondern weil sich die Tatsachengrundlage ver\u00e4ndert hat. \nDeshalb ist es f\u00fcr meine Fraktion sehr wichtig, dass wir \nuns das Widerspruchsverfahren genau ansehen, weil das \nWiderspruchsverfahren, so wie es derzeit ausgestaltet ist, \nsehr b\u00fcrokratisch ist und seinem Zweck nicht mehr \ngen\u00fcgt. \n\nBei einem Widerspruchsverfahren muss die Rechtsbe-\nhelfsfrist von der Verwaltung \u00fcberwacht werden. Es muss \nder Widerspruch gepr\u00fcft werden, es muss eine Beschluss-\nvorlage, insbesondere in Selbstverwaltungsangelegenhei-\nten, gefertigt werden. Wenn es einen ablehnenden Wider-\nspruchsbescheid geben soll, muss zuvor der Betroffene \nwieder angeh\u00f6rt werden. Der Widerspruchsbescheid muss \nbeschlossen und zugestellt werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas nennt man Rechtsstaat!) \n\nDas ist ausgesprochen b\u00fcrokratisch. Der Sinn und Zweck \ndes Verfahrens rechtfertigt meines Erachtens in den \nallermeisten F\u00e4llen dieses b\u00fcrokratische Verfahren nicht. \n\nHerr Kollege Bartl, Sie haben zu Recht darauf hingewie-\nsen, ich habe es im Ausschuss gesagt und meiner Fraktion \nist da sehr klar und eindeutig: Wir haben im Koalitions-\nvertrag eine entsprechende Festlegung. Darin ist verein-\nbart worden, dass das Widerspruchsverfahren auf wenige \nbesondere Verfahrensarten und Verfahrensgegenst\u00e4nde \nbeschr\u00e4nkt werden soll. Wir werden diesen Koalitionsver-\ntrag einhalten. Ich gehe davon aus, dass auch die CDU-\nFraktion den Koalitionsvertrag an diesem Punkt einh\u00e4lt. \n\nDiesen Passus, den die FDP-Fraktion in den Koalitions-\nvertrag eingebracht hat, haben wir nicht ohne Grund \nhineingenommen. Andere Bundesl\u00e4nder haben n\u00e4mlich \nsehr positive Erfahrungen mit der Abschaffung des \nWiderspruchsverfahrens gemacht. Ich m\u00f6chte hier nur auf \nNiedersachsen verweisen. In Niedersachsen wurde zum \n1. Januar 2005 das landesrechtliche Widerspruchsverfah-\nren grunds\u00e4tzlich abgeschafft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr gern. \n\n 2874\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \u2013 Vielen Dank, Herr Kollege Biesok. \u2013 Vielleicht \nh\u00e4tte ich erst abwarten sollen, auf wen Sie sich von \nNiedersachsen beziehen. Denn ich h\u00e4tte Sie jetzt fragen \nwollen, ob Ihnen der Beitrag des Pr\u00e4sidenten des Ober-\nverwaltungsgerichts des Landes Niedersachsen bekannt \nist, der ver\u00f6ffentlicht wurde in den Nieders\u00e4chsischen \nVerwaltungsbl\u00e4ttern Heft 2/2007, in dem sich der Pr\u00e4si-\ndent des Oberverwaltungsgerichts von Niedersachsen \nvehement gegen die Abschaffung der Widerspruchsin-\nstanz als Regelfall ausspricht und anhand von konkreten \nZahlen die Konsequenzen f\u00fcr die Belastung der Verwal-\ntungsgerichtsbarkeit darstellt. Wenn es einen Kenner und \nExperten auf diesem Gebiet gibt, d\u00fcrfte es doch wohl der \nHerr Pr\u00e4sident dieses Oberverwaltungsgerichtes sein. \n\nMeine Frage ist: Kennen Sie diesen Beitrag, und wenn ja, \nHerr Kollege, worin irrt der Herr Pr\u00e4sident des OVG von \nNiedersachsen? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Kollege Bartl, \nda Sie schon einmal aus diesem Artikel zitiert haben, \nkenne ich ihn. Es ist nat\u00fcrlich aus Sicht der Verwaltungs-\ngerichte einfach zu sagen: Wir m\u00f6chten das Wider-\nspruchsverfahren als eine Vorbereitung f\u00fcr das verwal-\ntungsprozessuale Verfahren aufrechterhalten. Deshalb \nmesse ich diesem Bericht nicht so gro\u00dfe Bedeutung zu. \n\nIch m\u00f6chte mich lieber auf den Evaluationsbericht zur \nAbschaffung des Widerspruchsverfahrens in Niedersach-\nsen st\u00fctzen. Dort hat man 174 Bereiche untersucht, in \ndenen das Widerspruchsverfahren abgeschafft worden ist. \nMan hat in diesen 174 Bereichen nur f\u00fcnf gefunden, in \ndenen es zu einer Zunahme an verwaltungsprozessualen \nKlagen gekommen ist. Das hei\u00dft, in 169 betrachteten \nBereichen ist es nicht zu der beschriebenen Konsequenz \ngekommen, dass durch die Abschaffung des Wider-\nspruchsverfahrens die Verwaltungsgerichte belastet \nwurden. Deshalb, denke ich, hat sich dort die Abschaf-\nfung des Widerspruchsverfahrens bew\u00e4hrt. \n\nMan muss genau pr\u00fcfen, wo man das Widerspruchsver-\nfahren bel\u00e4sst. Ich w\u00fcrde auch nicht ausschlie\u00dfen, dass \nwir das Widerspruchsverfahren vielleicht in einem Be-\nreich einmal abschaffen und nach einigen Jahren merken, \ndass man es wieder einf\u00fchren muss. \n\nIch nenne Ihnen ein paar Bereiche, in denen ich derzeit \nnoch nicht abschaffen m\u00f6chte. Das sind diejenigen, in \ndenen wir sehr komplexe Regelungsmaterien haben und \ndie Wahrscheinlichkeit von Prozessen sehr hoch ist. Das \nbetrifft zum Beispiel den Umweltbereich, den Sozialbe-\nreich oder das Schulrecht. Dort ist es meiner Meinung \nnach im Moment nicht angebracht, das Widerspruchsver-\nfahren abzuschaffen. Vielleicht sollte man es partiell \nprobieren und sich ansehen, was dabei herauskommt. \n\nIch bin sehr daf\u00fcr, einmal einen mutigen Schritt zu \nmachen und nicht den alten Berufsbeamtengrundsatz \n\u201eDas war so, das ist so und das bleibt so!\u201c zu zelebrieren. \n\nLassen Sie uns das einmal ausprobieren und dann sehen \nwir uns die Eingangszahlen im Verwaltungsgericht an. \nWenn sich dann herausstellt, dass wir einen Fehler ge-\nmacht haben, korrigieren wir ihn. Aber ich m\u00f6chte zu-\nmindest einmal versuchen, hier weniger B\u00fcrokratie zu \nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr gern. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, vielen Dank. \u2013 \nIch habe nur die Frage, aus welchem Jahr das Evaluati-\nonsergebnis ist. \n\nCarsten Biesok, FDP: Es gibt einen Evaluationsbericht \nzur Abschaffung des Widerspruchsverfahrens in Nieder-\nsachsen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Aus welchem Jahr? \n\nCarsten Biesok, FDP: 2009 wurde es evaluiert und das \nWiderspruchsverfahren wurde 2005 abgeschafft. Wir \nhaben also einen Beobachtungszeitraum von immerhin \nvier Jahren, bei dem ich denke, dass dann auch aussage-\nkr\u00e4ftige Ergebnisse vorliegen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \n\nCarsten Biesok, FDP: Meine Damen und Herren! Es \nwird immer als Vorzug des Widerspruchsverfahrens \nangef\u00fchrt, dass es der Selbstkontrolle der Verwaltung \ndiene. Aus den Erfahrungen meiner anwaltlichen Praxis \nhalte ich das f\u00fcr ein Ger\u00fccht. Es gibt eine Ausgangsbe-\nh\u00f6rde, die einen Bescheid erteilt. Es gibt eine Wider-\nspruchsstelle innerhalb der Beh\u00f6rde oder in der \u00fcberge-\nordneten Beh\u00f6rde, die die Widerspruchsbescheide bear-\nbeitet. Diese arbeiten meist ziemlich autonom ihre Akten \nvom Tisch. Das Problem beim Widerspruchsverfahren ist, \ndass sich die Verwaltung darauf verlassen kann, dass es \neine weitere Instanz gibt, die das noch einmal \u00fcberpr\u00fcft. \nDas Widerspruchsverfahren f\u00fchrt dazu, dass die Aus-\ngangsbescheide nicht nach dem Amtsermittlungsgrund-\nsatz ordnungsgem\u00e4\u00df ermittelt werden und diese Fehler \nanschlie\u00dfend im Widerspruchsverfahren sehr umst\u00e4ndlich \nkorrigiert werden. Deshalb ist die Abschaffung des \nWiderspruchsverfahrens eine Gelegenheit, die ersten \nBescheide deutlich besser auszugestalten und somit das \nVerwaltungshandeln zu verbessern. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Lassen Sie uns \nden Weg, den andere Bundesl\u00e4nder beschritten haben, um \ndas Widerspruchsverfahren zu begrenzen, gehen. Ich \ndenke, es sind positive Erfahrungen gemacht worden. Wir \nals FDP-Fraktion werden diesen Weg konsequent weiter \nbeschreiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 2875\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nur ganz \nkurz: Wir stimmen dem Gesetzentwurf ebenfalls zu, wie \nim Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss bereits \nangek\u00fcndigt. Die Beteiligten haben sich f\u00fcr die Abschaf-\nfung ausgesprochen, und sie sind als Anw\u00e4lte und Notare \nau\u00dferordentlich rechtskundig. Daher ist es durchaus \nvertretbar, es abzuschaffen. \n\nAber die Debatte hat sich jetzt mittlerweile bereits im \nVorhinein auf die Frage Abschaffung von Widerspruchs-\nverfahren konzentriert, und dazu m\u00f6chte ich ebenfalls \nnoch einige Bemerkungen loswerden. \n\nEs ist ganz typisch, wie Kollege Biesok hier argumentiert \nhat. Er hat wieder Entb\u00fcrokratisierung oder Deregulie-\nrung bzw. effektivere Verwaltung mit Abschaffung von \nB\u00fcrgerrechten gleichgesetzt, und genau das ist der Punkt: \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nSie haben ein v\u00f6llig verfehltes Verst\u00e4ndnis der Aufgabe \nvon Verwaltung, und Sie haben null Sensibilit\u00e4t daf\u00fcr, \nwas es hei\u00dft, dass der einfache B\u00fcrger auch sein Recht \ngegen\u00fcber dem von ihm als \u00fcberm\u00e4chtig empfundenen \nStaat erhalten muss. Ich war ja auch mal als Anwalt t\u00e4tig. \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013 Zuruf von der CDU:  \nDas kannst du ja wieder machen!) \n\nIch kann die von Ihnen zitierte Erfahrung nicht teilen. \nNat\u00fcrlich gibt es einen erheblichen Selbstkontrolleffekt in \nder Verwaltung, auch wenn wir andere Abteilungen \nhaben, die Widerspr\u00fcche machen. Aber der Dienstweg, \nder kurze Weg von der Kantine oder von Zimmer zu \nZimmer ist immer noch viel schneller. Da kommt halt der \nKollege und sagt: H\u00f6r mal zu, so kannst du das nicht \nmachen; mach das jetzt mal so, da gibt es diese oder jene \nVorschrift! \n\nWenn das Ganze erst zu einem Verwaltungsgericht geht, \nan dem wir nach zwei Jahren erst einen Termin bekom-\nmen und nach drei Jahren vielleicht eine Entscheidung \u2013 \nglauben Sie dann allen Ernstes, dass das an den zust\u00e4ndi-\ngen Mitarbeiter r\u00fcckgekoppelt wird, der den Ausgangsbe-\nscheid gemacht hat? \n\nEs gibt noch einen ganz anderen wesentlichen Punkt. Ein \nBlick ins Gesetz erleichtert die Rechtsfindung. Das \nWiderspruchsverfahren pr\u00fcft die Recht- und Zweckm\u00e4-\n\u00dfigkeit des Ausgangsbescheides. Das Gericht pr\u00fcft die \nRechtm\u00e4\u00dfigkeit. Sie nehmen schlicht und ergreifend die \nZweckm\u00e4\u00dfigkeitskontrolle weg \u2013 wo es auch mehr \nFlexibilit\u00e4t f\u00fcr eine Beh\u00f6rde gibt, um zu agieren \u2013, und \ndeshalb sage ich: Sie schaffen B\u00fcrgerrechte ab. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nSie schaffen M\u00f6glichkeiten des B\u00fcrgers ab, gegen\u00fcber \neiner Verwaltung Erfolg zu haben. Herr Kollege Bartl hat \nes, denke ich, \u00fcberzeugend ausgef\u00fchrt. Alle Richter, alle, \ndie etwas davon verstehen, sagen: Nat\u00fcrlich ist es eine \n\nEntlastung durch das Widerspruchsverfahren, die wir bei \nden Gerichten erhalten. Aus meiner Sicht spricht also \nnichts f\u00fcr eine generelle Abschaffung der Widerspruchs-\nverfahren, und ich w\u00fcnsche der CDU-Fraktion viel \nStandhaftigkeit in dieser Frage. Sie m\u00f6ge sich hier durch-\nsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Von Tacitus ist der Satz \u00fcberliefert: \u201eIn den \nverdorbensten Staaten gibt es die meisten Gesetze.\u201c Diese \nErkenntnis aus dem R\u00f6mischen Reich hat absoluten \nGegenwartsbezug. Wenn daher eine politische Initiative \ndazu dient, Recht und Gesetz zu vereinfachen, dann findet \ndies selbstverst\u00e4ndlich die Zustimmung der NPD-\nFraktion. Im Gegensatz zu anderen Fraktionen in diesem \nHohen Hause schauen wir nicht auf den Absender eines \nEntwurfes, sondern einzig auf den Inhalt. Wir haben kein \nProblem damit, einem guten Gesetzentwurf zuzustimmen, \nselbst wenn er von der Staatsregierung kommt. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nLeider sind gute Gesetzentw\u00fcrfe von der Staatsregierung \njedoch Mangelware. Umso mehr verdient der heutige \nEntwurf die Zustimmung aller Fraktionen, da er tats\u00e4ch-\nlich Vereinfachung schafft, und zwar sowohl f\u00fcr den \nRechtsuchenden als auch f\u00fcr den Rechtsanwender; denn \nso sinnvoll ein Widerspruchsverfahren als au\u00dfergerichtli-\ncher Rechtsbehelf im Massenbetrieb sein kann, so wenig \nhat es seine Berechtigung, wenn die Praxis zeigt, dass es \nentbehrlich ist, da von den betroffenen Juristen im Regel-\nfall ohnehin der Klageweg eingeschlagen wird. \n\nIch verzichte an dieser Stelle darauf, all das zu wiederho-\nlen, was der Entwurf selbst als Begr\u00fcndung ausf\u00fchrt und \nwas mehrere Vorredner bereits lang und breit ausgef\u00fchrt \nhaben. Lassen Sie mich stattdessen f\u00fcr die NPD-Fraktion \nerkl\u00e4ren, dass Sie, wie hier immer, dann mit unserer \nZustimmung rechnen d\u00fcrfen, wenn ein Anliegen den \nbetroffenen B\u00fcrgern \u2013 hier den Juristen \u2013 dient. Es w\u00e4re \nw\u00fcnschenswert, dass die sogenannten demokratischen \nFraktionen \u00e4hnliche Grunds\u00e4tze anwenden w\u00fcrden. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint \nnicht der Fall zu sein. Somit frage ich die Staatsregierung. \n\u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der Gesetzentwurf, den wir hier zur Ab-\nschaffung des Widerspruchsverfahrens in berufsrechtli-\nchen Verfahren f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte und Notare eingebracht \nhaben, ist ein offensichtlich sinnvoller Antrag. Ansonsten \n\n 2876\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nh\u00e4tte er nicht die Zustimmung s\u00e4mtlicher Fraktionen hier \nim Hause erhalten. Wir stehen in Sachsen auch nicht \nallein mit einem solchen Gesetzesvorhaben da. Auch bei \nden Rechtsanwaltskammern in Bayern, Berlin, Hessen, \nNiedersachsen, Nordrhein-Westfalen und Sachsen-Anhalt \nfindet in berufs- bzw. verwaltungsrechtlichen Angelegen-\nheiten kein Widerspruchsverfahren statt, und Schleswig-\nHolstein ist, wie wir, gerade dabei, im Gesetzgebungsver-\nfahren die gleiche Rechtslage herzustellen. \n\nIn diesem Verfahren, meine Damen und Herren, wird \ndeutlich, dass nicht all das, was sich der Bundesgesetzge-\nber im Verfahren zur Modernisierung des Berufsrechtes \nhat einfallen lassen, auch wirklich sinnvoll ist. Dar\u00fcber \nwird sicherlich Einigkeit bestehen. Der Vermittlungsaus-\nschuss hat den Gesetzentwurf dann ohne Verzicht auf das \nWiderspruchsverfahren best\u00e4tigt mit der Folge, dass sich \ndas Widerspruchsverfahren grunds\u00e4tzlich wieder im \nBerufsrecht befand. Das hei\u00dft, die L\u00e4nder m\u00fcssen jeweils \nvon ihrer Gesetzgebungskompetenz Gebrauch machen, \num diese Regelung wieder zu entfernen. \n\nMeine Damen und Herren! Wie im Bundesgesetzge-\nbungsverfahren von uns bereits vorgetragen, w\u00fcrde ein \nVorverfahren in diesen berufsrechtlichen Angelegenheiten \nzu einer erheblichen Verfahrensverl\u00e4ngerung f\u00fchren, \nobwohl die mit dem Vorverfahren verfolgten Ziele \u00fcber-\nhaupt nicht erreicht werden k\u00f6nnen. Hinzu kommt \u2013 das \nist sicherlich von besonderer Bedeutung \u2013, dass bereits im \nAusgangsverfahren s\u00e4mtliche Beteiligte Volljuristen sind \nund somit gew\u00e4hrleistet ist, dass die ma\u00dfgeblichen \nRechts- und Sachgesichtspunkte im Verfahren \u00fcber den \nAusgangsbescheid bereits vorgetragen werden. \n\nIn der Tat ist die Bearbeitung von Widerspruchsverfahren \nf\u00fcr die Kammern mit erheblichem Aufwand verbunden. \nFristenkontrollen, Aktenvorlagen, das Bilden von Wider-\nspruchsaussch\u00fcssen, deren Gesch\u00e4ftsordnung und Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung \u2013 all dies sind Aufwendungen, die die \nberufsst\u00e4ndischen Kammern mit erheblichem Aufwand \nbelasten, der auch nicht zu besseren Entscheidungen \nf\u00fchrt. Herr Biesok hat es ausgef\u00fchrt. Von 47 Wider-\nspruchsverfahren in Sachsen seit 2009 wurde nur in einem \nFall der Ausgangsbescheid abge\u00e4ndert, aber nur deshalb, \nweil nachtr\u00e4glich die bei Erlass des Ausgangsbescheides \nnicht vorhandene Best\u00e4tigung einer Berufshaftpflichtver-\nsicherung vorgelegt worden war. \n\nAber diese Diskussion, meine Damen und Herren, ist \nauch zum Anlass genommen worden, sich grunds\u00e4tzlich \nmit der Frage von Widerspruchsverfahren und ihrer \nBerechtigung auseinanderzusetzen. Diese Diskussion \nkann man ideologisch sehr angestrengt f\u00fchren, und wir \nwerden sie auch f\u00fchren k\u00f6nnen, ohne zu einem bestimm-\nten Ergebnis zu kommen; denn hier steht dann irgendwo \nGlaubenssatz gegen Glaubenssatz. Ich halte es f\u00fcr ver-\nn\u00fcnftiger, dass wir uns die Regelungen zu den Wider-\n\nspruchsverfahren im Einzelnen anschauen und feststellen: \nWo sind sie tats\u00e4chlich f\u00fcr den B\u00fcrger mit einem Mehr-\nwert an Rechtsschutz verbunden? Denn eines m\u00f6chte ich \nganz deutlich machen: Der Staatsregierung geht es nir-\ngendwo darum, Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr B\u00fcrger \neinzuschr\u00e4nken oder B\u00fcrger ihrer Rechte zu berauben. \nDas k\u00f6nnen Sie mir in persona glauben. Das ist nicht die \nAbsicht. \n\nIn Verfahren, in denen allerdings Widerspruchsverfahren \nnur dazu f\u00fchren, dass sich die zeitliche Bearbeitung \nweiter verz\u00f6gert, zus\u00e4tzlicher Aufwand betrieben wird \nund weitere Kosten verursacht werden, die ansonsten \nnicht notwendig w\u00e4ren, sollten wir ergebnisoffen und \nohne ideologische Verkrampfung dar\u00fcber diskutieren, ob \nman nicht auch von der M\u00f6glichkeit Gebrauch macht, \nWiderspruchsverfahren entfallen zu lassen \u2013 wohlge-\nmerkt: nicht zur Beschneidung von Rechtsschutzinteres-\nsen, sondern nur im wohlverstandenen Interesse aller \nBeteiligten. \n\nAber dies ist eine g\u00e4nzlich andere Diskussion. Heute geht \nes nur um die Abschaffung eines von allen als offensicht-\nlich nicht sinnvoll angesehenen Widerspruchsverfahrens. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir k\u00f6nnen damit zur Abstimmung kommen. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses ab, vorliegend in \nDrucksache 5/4801. Sie betrifft das Gesetz zur \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Justizgesetzes. Hierzu liegen keine \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch lasse \u00fcber die Gesetzes\u00fcberschrift abstimmen. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Niemand. Damit ist der Gesetzes\u00fcberschrift \nzugestimmt worden. \n\nIch rufe die Artikel 1 und 2 zusammen auf. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. \n\nIch stelle den Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Justizgesetzes zur Abstimmung und bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dem Gesetz-\nentwurf einstimmig zugestimmt und somit das Gesetz \nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt und komme zur\u00fcck zu Tagesordnungspunkt 2. \n\n \n\n \n\n 2877\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nEs geht um die Wahl von drei Mitgliedern des S\u00e4chsi-\nschen Landtages f\u00fcr den Landesnaturschutzbeirat. Abge-\ngeben wurden 125 Stimmscheine. Herr Stefan Meyer \nerhielt 85 Jastimmen, 14 Neinstimmen und 24 Enthaltun-\ngen. Frau Anja Jonas erhielt 76 Jastimmen, 28 Neinstim-\nmen und 19 Enthaltungen. Frau Dr. Jana Pinka erhielt \n66 Jastimmen, 12 Neinstimmen und 43 Enthalten. Damit \n\nsind alle drei Abgeordneten gew\u00e4hlt. Ich gratuliere sehr \nherzlich und w\u00fcnsche viel Erfolg. Ich frage aber dennoch, \nob jemand die Wahl nicht annehmen m\u00f6chte. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen, \n\nWir kommen jetzt zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nFachkr\u00e4ftebedarf f\u00fcr Sachsen sichern \u2013 Potenziale erschlie\u00dfen \nDrucksache 5/4718, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nEs beginnt in der Diskussion wieder die CDU-Fraktion, \ndanach folgen die FDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD \nund die Staatsregierung. Ich erteile nun der CDU-Fraktion \ndas Wort. Herr Abg. Krau\u00df, bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben in Deutschland \nerstmals seit 30 Jahren einen sp\u00fcrbaren Fachkr\u00e4fteman-\ngel. Wer mit den Unternehmern spricht \u2013 das tun die \nAbgeordneten meiner Fraktion \u2013, der wei\u00df, dass die \nUnternehmen Probleme haben, Lehrlinge zu finden, und \ndass sie bereits Probleme haben, einige Stellen zu beset-\nzen. Ein Grund daf\u00fcr ist die niedrige Geburtenrate. Wir \nhaben seit 40 Jahren mehr Sterbef\u00e4lle als Geburten. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir hatten im Jahr 1990 noch einen R\u00fcckgang bei der \nGeburtenzahl. Die geburtenschwachen Jahrg\u00e4nge kom-\nmen jetzt in Ausbildung und Arbeit und viele \u00c4ltere \ngehen in den Ruhestand. Das f\u00fchrt dazu, dass Stellen \nunbesetzt bleiben m\u00fcssen. \n\nIm Jahr 2020 werden wir ein Viertel weniger Erwerbsper-\nsonen haben, als das heute der Fall ist. Erwerbspersonen \nsind diejenigen, die arbeiten oder arbeitslos sind, also f\u00fcr \nden Arbeitsmarkt zur Verf\u00fcgung stehen. Selbst wenn jeder \nArbeitslose ein passendes Jobangebot bek\u00e4me und f\u00fcr die \nArbeit geeignet w\u00e4re, auch dann h\u00e4tten wir diesen Fach-\nkr\u00e4ftemangel. \n\nIch will noch auf einen weiteren Punkt hinweisen, der \ndazu f\u00fchrt, dass wir \u00fcber das Thema Fachkr\u00e4ftemangel \nreden: die gute wirtschaftliche Entwicklung in Deutsch-\nland, \u00fcber die wir uns freuen k\u00f6nnen. \n\nIm letzten Jahr von Rot-Gr\u00fcn sind unserem Land pro Tag \n2 000 Arbeitspl\u00e4tze verloren gegangen. Wenn wir uns \neinmal anschauen, wie es im vergangenen Jahr aussah: \nDort sind jeden Tag 1 100 neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen \nworden. Das ist eine sehr erfreuliche Nachricht. Darauf \n\nsind wir stolz. Wir sind froh, dass Arbeitspl\u00e4tze entstan-\nden sind. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Leiharbeiter! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWir haben in Sachsen mittlerweile die niedrigste Arbeits-\nlosenquote seit 20 Jahren. Im vergangenen Jahr gab es \nMonate, in denen die Arbeitslosenquote bei 10 % lag. \nDiesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich noch einmal den Blick auf die \nletzte Zeit von Rot-Gr\u00fcn werfen: Zu dieser Zeit gab es \nMonate, in denen die Arbeitslosenquote 20 % betrug, also \ndas Doppelte der heutigen Arbeitslosenquote. Im vergan-\ngenen Jahr sind allein 23 000 \u2013 \u2013 \n\n(Lachen der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n\u2013 Ja, es ist ganz gut, wenn man das einmal h\u00f6rt. H\u00f6ren Sie \nzu, um zu erfahren, woran das liegt. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nWas gab es denn in der Pause zu Mittag? \u2013 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Wenn man  \nnichts zu sagen hat, verbreitet man L\u00fcgen!) \n\n\u2013 Frau Dr. Stange, ich will nicht verhehlen, dass ich \nJ\u00e4gerschnitzel gegessen habe, aber das hat sich auf \nmeinen Redebeitrag nicht ausgewirkt. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, wenn sie nicht zu den \nErn\u00e4hrungsgewohnheiten ist, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Krau\u00df, \nk\u00f6nnten Sie mir sagen, wer Anfang der Neunzigerjahre in \n\n 2878\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\ndiesem Land regiert hat und wie hoch die Arbeitslosen-\nquote zu dieser Zeit war? \n\n(Robert Clemen, CDU: Habt ihr jetzt schon \nAlzheimer? \u2013 Christian Piwarz, CDU: Jetzt aber!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich wollte nur darauf eingehen, \nwie sich die wirtschaftliche Situation innerhalb von sechs \nJahren verbessert hat. Ich denke, das kann sich sehen \nlassen. Wenn sich die Arbeitslosenquote um 10 % redu-\nziert hat, ist das eine gro\u00dfe Leistung. Es h\u00e4tte vor sechs \nJahren niemand von uns gedacht, dass wir heute so gut \ndastehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIm vergangenen Jahr ist in Sachsen nicht nur die Arbeits-\nlosenzahl um 25 000 gesunken, sondern es sind auch \n23 000 neue Jobs entstanden. Das ist eine tolle Leistung. \nWir haben im vergangenen Jahr bei der Arbeitslosenquote \nmittlerweile ein westdeutsches Bundesland \u00fcberholt. Ich \nbin mir sicher, wenn ich mir das Bundesland Nordrhein-\nWestfalen anschaue, das leicht vor uns liegt, und Rot-Rot-\nGr\u00fcn dort so weitermacht wie bisher, dann werden wir \ndieses Bundesland dieses oder n\u00e4chstes Jahr auf jeden \nFall \u00fcberholen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Christian Piwarz, CDU: \nN\u00e4mlich verfassungswidrige Haushalte beschlie\u00dft! \n\n\u2013 Robert Clemen, CDU: Genau!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Welche L\u00f6-\nsungsm\u00f6glichkeiten gibt es denn nun? Wir haben festge-\nstellt, dass es einen Fachkr\u00e4ftemangel gibt, und wir \nwissen, dass dieser Fachkr\u00e4ftemangel leider Gottes \nzunehmen wird. Diesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich drei Punkte \nansprechen: \n\nErstens. Wir m\u00fcssen das in Sachsen vorhandene Potenzial \nnutzen. Zweitens. Wir m\u00fcssen Menschen, die Sachsen \nverlassen haben, ansprechen und zur\u00fcckholen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \nSagen Sie doch endlich einmal, wie!) \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen um ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte werben. \n\nMir ist bei dieser Aufz\u00e4hlung auch die Reihenfolge \nwichtig. Deshalb m\u00f6chte ich zum ersten Punkt noch \neinige Ausf\u00fchrungen machen. Vorhandenes Potenzial in \nSachsen nutzen hei\u00dft, dass wir unsere jungen Leute gut \nausbilden. Das beginnt im Kindergarten und mit einer \nguten Schulbildung. Wenn wir uns den PISA-Test an-\nschauen, dann wissen wir, dass wir auf einem guten Weg \nsind und den jungen Menschen gute M\u00f6glichkeiten \nbieten, sich zu entwickeln. \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken  \nund Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nEs geht weiter \u00fcber eine gute Berufs- und Studienorientie-\nrung, die wir brauchen. Auch in diesem Bereich sind wir \ngut. Aber f\u00fcr alle Bereiche gilt: Wir k\u00f6nnen auch noch \nbesser werden. \n\nDie Industrie- und Handelskammer hat im vergangenen \nJahr eine Befragung zur Ausbildungsreife von Schulab-\ng\u00e4ngern unter s\u00e4chsischen Unternehmen durchgef\u00fchrt. \nAus dieser Untersuchung zur Ausbildungsreife von \nSchulabg\u00e4ngern m\u00f6chte ich zitieren. Mehr als die H\u00e4lfte \nder Unternehmer sagt, dass die Leistungsbereitschaft und \nMotivation bei einigen Bewerbern fehle. Mehr als die \nH\u00e4lfte der Unternehmer sagt, dass die Belastbarkeit bei \neinigen Bewerbern zu gering sei. Mehr als die H\u00e4lfte der \nUnternehmer sagt, es gebe keine elementaren Rechenfer-\ntigkeiten. Mehr als die H\u00e4lfte der Unternehmer sagt, dass \ndas m\u00fcndliche und schriftliche Ausdrucksverm\u00f6gen zu \nbem\u00e4ngeln sei. \n\nAll diese Dinge sollten uns nachdenklich machen. Das ist \neine Herausforderung an die betroffenen Sch\u00fcler, aber \nauch an deren Eltern, denn f\u00fcr die Erziehung ist in erster \nLinie das Elternhaus zust\u00e4ndig. Aber es ist auch eine \nHerausforderung an die Gesellschaft. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIn Richtung der Unternehmer m\u00f6chte ich sagen: Nat\u00fcrlich \nwird es nicht mehr so sein, dass man nur noch Abiturien-\nten f\u00fcr die Ausbildung nimmt. Diese Zeiten sind vorbei. \nMan kann nicht mehr die Cr\u00e8me de la Cr\u00e8me nehmen, \nsondern man muss auch den Jugendlichen eine Chance \ngeben, die leichte Probleme haben. \n\nEs geht auch nicht, dass man darauf hofft, dass andere \nausbilden und man ihnen diese Ausgebildeten dann \nabwirbt. Auch diese Zeiten sind vorbei. Wer gutes Perso-\nnal haben m\u00f6chte, darf sich nicht auf andere verlassen, \nsondern muss selbst ausbilden. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zur Berufs- und Studienorientie-\nrung sagen. Wir haben auf der einen Seite in einigen \nBereichen sehr viele Bewerber \u2013 hier nenne ich zum \nBeispiel Kfz-Mechaniker, Friseure oder B\u00fcrokr\u00e4fte \u2013, in \ndenen es mehr Bewerber als freie Stellen gibt. Wir haben \nauf der anderen Seite einige Berufe, in denen es einen \nMangel an Bewerbern gibt. In Sachsen waren es im \nvergangenen Jahr zum Beispiel Elektriker, Werkzeugma-\ncher, Formgie\u00dfer oder Textilhersteller. Hier ist in einigen \nBereichen teilweise eine versch\u00e4rfte Situation eingetreten. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nBei den Textilherstellern war es ein Bewerber auf zehn \nLehrstellen. Sie sehen, dass hier Angebot und Nachfrage \nnoch nicht zusammenpassen. \n\nWir wissen, dass viele Betriebe und Schulen sehr aktiv \nsind, was Ausbildungsmessen und Praktika betrifft. An \ndieser Stelle nenne ich auch den Berufswahlpass. Es wird \nversucht, dass junge Leute ein Gesp\u00fcr daf\u00fcr bekommen, \nwelche Berufe nachgefragt sind und mit denen man gute \nChancen auf dem Arbeitsmarkt hat. All das ist wichtig \nund sollte weiter vertieft werden. \n\nWichtig ist, dass wir die duale Ausbildung st\u00e4rken; denn \nsie ist sehr stark nachfrageorientiert. Das Institut f\u00fcr \nArbeitsmarkt- und Berufsforschung der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit hatte im vergangenen Jahr eine Studie f\u00fcr \n\n 2879\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nSachsen vorgelegt, in der festgestellt wurde, dass in \nSachsen noch ein Drittel der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse \n\u00fcberbetrieblich stattfindet. Dieser Anteil ist zu hoch. Wir \nm\u00fcssen mehr betriebliche Ausbildungsstellen bekommen. \nWir brauchen eine bessere duale Ausbildung. Daran \nm\u00fcssen wir arbeiten; denn die Betriebe wissen besser als \nder Staat, welche Berufe wirklich gefragt sind. Wir \nk\u00f6nnen es uns heutzutage nicht mehr leisten, auf Verdacht \nauszubilden, sondern wir m\u00fcssen entsprechend der \nNachfrage ausbilden. Deshalb ist die duale Ausbildung zu \nst\u00e4rken. \n\nEin weiterer Punkt, wenn es darum geht, das vorhandene \nPotenzial zu heben \u2013 das haben wir auch in unserem \nAntrag stehen \u2013, ist: Die Vereinbarkeit von Familie und \nBeruf m\u00fcssen wir besser hinbekommen. Viele Frauen \nw\u00fcrden gern oder etwas mehr arbeiten. Aber auch junge \nM\u00e4nner, die sich der Kindererziehung widmen, w\u00fcrden \nvielleicht mehr arbeiten, wenn die Betreuungsm\u00f6glichkei-\nten besser w\u00e4ren und es eine gesellschaftliche Anerken-\nnung g\u00e4be. Junge Leute wollen Familie und Beruf unter \neinen Hut bringen. Frauen wollen zum Beispiel nach \neinem oder zwei Jahren der Kinderbetreuung wieder in \nden Job einsteigen. Daf\u00fcr brauchen sie dann einen Krip-\npenplatz oder eine Tagespflegestelle. \n\nDarin sind wir in Sachsen relativ gut. Aber wir m\u00fcssen \naufpassen, dass wir den Vorsprung behalten und wirklich \nallen Familien das entsprechende Angebot unterbreiten \nk\u00f6nnen. Wichtig ist hierbei: Beim Thema Familie und \nKinderbetreuung brauchen wir das Verst\u00e4ndnis der Ar-\nbeitgeber und der Gesellschaft. Wir brauchen eine gesell-\nschaftliche Wertsch\u00e4tzung der Erziehungsleistung. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Es ist nat\u00fcrlich auch eine Wertsch\u00e4t-\nzung, die einen realen Hintergrund hat. Denn derjenige, \nder Kinder erziehen kann, hat eine enorme Sozialkompe-\ntenz erworben, und das ist wiederum f\u00fcr das Berufsleben \nsehr sinnvoll. \n\nWenn man sich Bewerbungen von jungen Frauen an-\nschaut, dann steht ein Satz drin, der mich ein wenig \nnachdenklich macht. Bei den Familienverh\u00e4ltnissen steht: \nein Kind (ganzt\u00e4gige Kinderbetreuung ist gew\u00e4hrleistet). \nDie Botschaft, die dahintersteckt, lautet: Entschuldigung, \nich habe ein Kind. Es wird auf keinen Fall ein zweites \nhinzukommen. Sie brauchen keine Angst zu haben, dass \nich irgendwann mal ausfalle. \n\nIch halte es f\u00fcr problematisch, dass man sich daf\u00fcr ent-\nschuldigen muss, wenn man ein Kind hat. Wir m\u00fcssen \ndazu kommen, dass man ein Kind als Wert begreift und \nsagt, es ist gut, dass man ein Kind hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Thomas Kind, DIE LINKE:  \n\nDas ist Ihre Politik gewesen!) \n\n\u2013 Entschuldigung, schreien Sie jetzt mal nicht dazwi-\nschen! \u2013 Weiterhin stelle ich manchmal fest: Bei Bewer-\nbungsrunden \u2013 man ist ja bei dem einen oder anderen \n\nVerband mit dabei \u2013 sitzen meist Herren mit in der Runde, \ndie \u00fcber die Bewerbungen der Bewerber oder Bewerbe-\nrinnen zu entscheiden haben. Bei jungen Bewerberinnen \nfragt das Auditorium der Herren immer: Wie machen Sie \ndas eigentlich mit Ihrem Kind? Wenn man aber einen \nHeimleiter, einen jungen Mann, sucht, habe ich noch nie \nerlebt, dass man diesen fragt: Wie machen Sie das eigent-\nlich mit der Betreuung Ihres Kindes? Diese Frage stellt \nman immer nur der Frau. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWir m\u00fcssen aufpassen, dass das nicht in die falsche \nRichtung geht. Wir m\u00fcssen dorthin kommen, dass derje-\nnige, der Kinder erzieht, wertgesch\u00e4tzt wird und dass klar \nist, er bringt eine gro\u00dfe Leistung, sodass er sich bei \nBewerbungen nicht hinten anstellen muss. Das w\u00fcnsche \nich mir. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern: Vor wenigen \nTagen hatten wir in Dresden eine Gerichtsentscheidung, \nin der es um eine Kellnerin ging. Der Arbeitgeber der \nKellnerin hatte erfahren, dass sich die Frau ein Kind \nw\u00fcnscht, und er hatte ihr daraufhin gek\u00fcndigt. Das muss \nman sich mal vorstellen: Der Arbeitgeber hat mitbekom-\nmen, die Frau w\u00fcnscht sich ein Kind, und die Frau hat \ndaf\u00fcr die K\u00fcndigung erhalten. Sie war noch nicht einmal \nschwanger. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas Arbeitsgericht hat die K\u00fcndigung zum Gl\u00fcck aufge-\nhoben. Das ist richtig, aber es macht deutlich: Das Be-\nwusstsein daf\u00fcr, dass Familie und Beruf zu vereinbaren \nsind und dass das etwas Gutes ist, fehlt an der einen oder \nanderen Stelle noch. \n\n(Anhaltende Unruhe im Saal) \n\nWir als Gesellschaft k\u00f6nnen uns ein solches asoziales \nVerhalten des einen oder anderen Arbeitgebers nicht \nleisten. Ich sage es ganz deutlich: Auch ein Betrieb kann \nes sich zuk\u00fcnftig nicht leisten, mit solch einer asozialen \nEinstellung heranzugehen. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nLassen Sie mich zu einer n\u00e4chsten Gruppe, den \u00e4lteren \nArbeitnehmern, kommen. Auch dort k\u00f6nnen wir sagen, \ndass es einen gewissen Fortschritt gibt. 2005 hatten wir \n155 000 Arbeitnehmer in Sachsen, die \u00e4lter als 50 Jahre \nwaren. 2010 hatten wir 223 000 \u00e4ltere Arbeitnehmer, also \neine Zunahme um circa 50 %. Wir sehen also, der Ju-\ngendwahn, bei dem man sagte, es d\u00fcrfen nur junge Leute \nauf dem Arbeitsmarkt t\u00e4tig sein, ist zu Ende. In den \nUnternehmen greift der Gedanke Raum, dass wir das \nErfahrungswissen \u00e4lterer Arbeitnehmer st\u00e4rker nutzen \nsollten. \u00c4ltere Arbeitnehmer geh\u00f6ren nicht zum alten \nEisen, sondern jeder Arbeitgeber sollte ein zweites Eisen \nim Feuer haben. Er sollte nicht nur auf die Tatkraft der \nJugend setzen \u2013 was auch wichtig ist \u2013, sondern auch die \nErfahrung der \u00e4lteren Generation nutzen. \n\n 2880\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Wir steigern uns langsam. Ich bin gespannt, ob wir es \nnoch hinbekommen, dass wir alle klatschen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \nWie viel Redezeit hast du noch?) \n\n\u2013 Ich habe noch etwas Redezeit. Also, wir schaffen das \nschon. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja, wir bem\u00fchen uns!) \n\nDeshalb haben wir in unserem Antrag aufgenommen, dass \ndas Thema Weiterbildung st\u00e4rker in das Blickfeld r\u00fccken \nmuss. Dort haben wir schon etwas getan. Herr Staatsmi-\nnister Morlok, auch im Bereich der Weiterbildungsgut-\nscheine \u2013 das ist ein wichtiger Ansatzpunkt. Wir m\u00fcssen \ndorthin kommen, dass Weiterbildung als etwas Normales \nbetrachtet wird. Jemand, der 50 Jahre alt ist, wei\u00df, dass er \nnoch mindestens 15 Jahre im Berufsleben t\u00e4tig ist. Er \ngeh\u00f6rt nicht aufs Abstellgleis. Wir ben\u00f6tigen eine h\u00f6here \nWeiterbildungsbereitschaft, sowohl bei Arbeitgebern als \nauch bei Arbeitnehmern. \n\nIch m\u00f6chte noch ein weiteres, sehr gro\u00dfes Potenzial \nansprechen, \u00fcber das wir verf\u00fcgen: die Arbeitslosen, \ninsbesondere die Langzeitarbeitslosen. Dieses Potenzial \nliegt bei circa 250 000 Menschen im Freistaat Sachsen. \nKlar ist, nicht jeder wird f\u00fcr den ersten Arbeitsmarkt \ngeeignet sein \u2013 da m\u00fcssen wir uns nichts einreden \u2013, aber \nein Gro\u00dfteil ist es. Es gibt mit Sicherheit einige, die einen \nEin-Euro-Job oder einen Minijob haben und der Ansicht \nsind, sie w\u00fcrden anstatt f\u00fcr 400 Euro oder f\u00fcr 165 Euro \nlieber in Vollzeit arbeiten. Auch dieses Potenzial m\u00fcssen \nwir nutzen. Wir m\u00fcssen uns dort mehr anstrengen und \nk\u00f6nnen dieses Feld nicht brachliegen lassen. Aus meiner \nSicht ist dies das gr\u00f6\u00dfte Potenzial, bei dem wir schauen \nm\u00fcssen, wie wir es nutzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Enrico Stange,  \nDIE LINKE: Jetzt sagen Sie doch mal, wie!) \n\nWie gesagt, wir m\u00fcssen dieses Potenzial nutzen. \n\nZum Zweiten. Wenn wir das Potenzial, \u00fcber das wir \nverf\u00fcgen, ausgesch\u00f6pft haben, sollten wir schauen, wie \nwir Abwanderer zur\u00fcckholen k\u00f6nnen, bzw. sollten wir sie \nnicht erst gehen lassen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Blabla!) \n\nIch hatte vorhin eine Untersuchung des Instituts f\u00fcr \nArbeitsmarkt- und Berufsforschung erw\u00e4hnt. Es gibt noch \neine andere interessante Zahl: Ein Drittel der jungen \nLeute, die eine Ausbildung suchen, beginnen ihre Ausbil-\ndung nicht in Sachsen, sondern in einem anderen Bundes-\nland. Jeder dritte Jugendliche f\u00e4ngt au\u00dferhalb Sachsens \nmit der Lehre an. Diese Zahl m\u00fcssen wir deutlich reduzie-\nren. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Aber wie?!) \n\nWir brauchen dort einen Umdenkprozess. Nat\u00fcrlich war \nes fr\u00fcher so gewesen, dass viele junge Leute und deren \nEltern automatisch gesagt haben: Wir bekommen in \n\nSachsen keine Ausbildungsstelle, wir m\u00fcssen in den \nWesten gehen. Diese Situation hat sich vollkommen \nge\u00e4ndert. Mittlerweile haben wir viele M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \njunge Leute, hier eine Lehrstelle zu bekommen. Das setzt \naber einen Umdenkprozess voraus, damit man sich nicht \nautomatisch als Erstes im Westen bewirbt, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nsondern eine Bewerbung in die eigene Region schickt. Ich \ndenke, wir haben f\u00fcr viele junge Leute M\u00f6glichkeiten, \ndass sie eine Stelle in ihrer Region bekommen \u2013 ob im \nErzgebirge, im Leipziger Land oder der Oberlausitz. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDann verdienen sie halt weniger!) \n\nIch denke, wir haben auch einiges zu bieten f\u00fcr diejeni-\ngen, die schon weggegangen sind. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Was denn? Was?) \n\n\u2013 Das sage ich Ihnen jetzt. Bei mir war eine Zahnarzthel-\nferin gewesen, die in M\u00fcnchen lebt und die gern zur\u00fcck-\nkommen w\u00fcrde. Ihr Mann ist Tischler. Sie verdienen \nnat\u00fcrlich in M\u00fcnchen mehr als bei uns im Erzgebirge, \nkeine Frage, aber ihnen ist auch etwas aufgefallen: Wenn \nman eine Familie gr\u00fcnden will, ist das in M\u00fcnchen \nwesentlich schwieriger. Wenn man Gl\u00fcck hat, bekommt \nman dort einen Krippenplatz, bei dem man das Kind aber \nbereits mittags abholen muss. Das ist bei uns nat\u00fcrlich \nanders. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nSie haben mitbekommen: Wenn ich eine Familie gr\u00fcnden \nwill, kann ich das am allerbesten in Sachsen tun. Wir \nbrauchen jetzt Arbeitspl\u00e4tze und Arbeitgeber, die diese \nMenschen nehmen, damit sie Arbeit bekommen und eine \ngut bezahlte Arbeit haben. Ein Vorteil sind in der Tat \nunsere Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten. \n\nDiese Woche hatte mich ein \u00e4lterer Herr angerufen. \nDessen Sohn will aus der Schweiz zur\u00fcckkommen nach \nSachsen, nach Dresden. Er hatte bereits mitbekommen, \ndass das gar nicht so einfach ist. Bei uns in Schwarzen-\nberg w\u00fcrde er einen Krippenplatz f\u00fcr sein Kind bekom-\nmen, aber in Dresden ist das ein wenig schwieriger. Sie \nsuchen ab September einen Krippenplatz \u2013 ich habe \ngesagt, man k\u00f6nne auch bei der Kindertagespflege nach-\nfragen \u2013, weil das Kind dann ein Jahr alt wird und die \nFrau wieder ins Arbeitsleben eintreten m\u00f6chte. \n\nDiesen Vorteil, n\u00e4mlich gute Kinderbetreuungsm\u00f6glich-\nkeiten, sollten wir beibehalten. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr k\u00e4mp-\nfen, dass wir immer genug Pl\u00e4tze haben, damit sich die \nFamilien bei uns wohlf\u00fchlen. \n\nDie Lohnunterschiede erschweren vieles. Wenn auch die \nKosten sehr unterschiedlich sind \u2013 zum Beispiel ist die \nMiete in Leipzig geringer als in Stuttgart, was ein Vorteil \nist \u2013, wiegt das aber h\u00e4ufig die Lohnunterschiede nicht \nauf. \n\n 2881\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nIch gehe davon aus, dass sich das Lohnniveau nach oben \nbewegen wird, dass Arbeitgeber mehr bieten m\u00fcssen, um \nLeute zu halten und zu gewinnen. Das Lohnniveau wird \nsich in Sachsen nach oben entwickeln, und das halte ich \nnicht f\u00fcr verkehrt. \n\nWir haben in den Regionen gute Angebote, zum Beispiel \nHeimkehrerb\u00f6rsen bei uns im Erzgebirge, wo Unterneh-\nmen auf einer Internetseite einstellen, wenn sie jemanden \nsuchen. Auf der anderen Seite gibt es Menschen, die gern \nwieder in die Region zur\u00fcck m\u00f6chten, und dann wird \nversucht, beide Seiten zusammenzubringen. Hier gibt es \ninteressante Ans\u00e4tze, die dazu f\u00fchren, dass wir diejenigen, \ndie schon gegangen sind oder vielleicht auf dem Sprung \nsind, zur\u00fcckbringen oder bei uns halten. \n\nIch komme zum dritten Punkt, meine sehr geehrten \nDamen und Herren. Wir m\u00fcssen das bestehende Potenzial \nin Sachsen aussch\u00f6pfen. Doch wenn wir jeden Arbeitslo-\nsen in Arbeit bringen oder viele zur\u00fcckholen, die wegge-\ngangen sind, dann reicht es immer noch nicht aus. Wir \nh\u00e4tten immer noch freie Stellen, wenn wir an das Jahr \n2020 denken. \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der NPD) \n\nUnser ehemaliger Ministerpr\u00e4sident Georg Milbradt hat \nsich ja seinerzeit schon dazu ge\u00e4u\u00dfert. Allein dadurch, \nwie viele in den Ruhestand gehen und wie wenige nach-\nkommen, entsteht eine L\u00fccke von 800 000 Arbeitspl\u00e4tzen. \nDas war vor f\u00fcnf Jahren schon eine Botschaft, die Georg \nMilbradt immer gebracht hat. Da h\u00e4tten Sie einfach \neinmal zuh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Was haben  \nSie in den letzten 20 Jahren dagegen gemacht?) \n\nWie gesagt, selbst wenn wir das Potenzial aussch\u00f6pfen \nund Leute zur\u00fcckholen, werden wir bei Fachkr\u00e4ften einen \nEngpass haben. Deswegen m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachden-\nken, wie wir ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte nach Sachsen \nbekommen k\u00f6nnen. Die Staatsregierung hat dazu in der \nvergangenen Woche Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Wir sind \ndem Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn Staatsminister Morlok \nund Herrn Staatsminister Ulbig sehr dankbar, dass sie sich \nGedanken gemacht haben und eine Bundesratsinitiative \nauf den Weg bringen wollen, um ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4f-\nten Steine aus dem Weg zu r\u00e4umen. Darum geht es ja. Wir \nwollen b\u00fcrokratische Hemmnisse abbauen. Wir wollen \ndie H\u00fcrden f\u00fcr Zuwanderer senken, sodass es leichter ist, \nbei uns in Sachsen eine gut bezahlte Arbeit zu finden. Das \nbringt auch einen Nutzen f\u00fcr uns. \n\nWir brauchen nat\u00fcrlich auch ein Klima der Gastfreund-\nschaft. Wir brauchen ein Bewusstsein, dass Ausl\u00e4nder \nkeine Bedrohung f\u00fcr unseren Wohlstand sind, sondern \ndass es ohne sie diesen Wohlstand nicht g\u00e4be und wir die \nLebensqualit\u00e4t ohne sie nicht sichern k\u00f6nnten. Um das \nnoch einmal zu untermauern: Wir haben mittlerweile \n1 400 ausl\u00e4ndische \u00c4rzte in Sachsen. H\u00e4tten wir diese \n\u00c4rzte nicht, ginge es in den Krankenh\u00e4usern katastrophal \nzu. Wir h\u00e4tten keine gesicherte medizinische Versorgung \nmehr. \n\n(Zurufe der Abg. J\u00fcrgen Gansel  \nund Alexander Delle, NPD) \n\n\u2013 Die k\u00f6nnen wir hier nicht einsperren, und da k\u00f6nnen Sie \nherumschreien, wie Sie wollen. Ein Arzt kann dorthin \ngehen, wohin er will. \n\nAusl\u00e4nder sind f\u00fcr uns keine Bedrohung \u2013 auch wenn es \nda ein paar Hohlk\u00f6pfe gibt, die leider hier sitzen und dies \nmeinen \u2013, sondern sie sind eine Bereicherung f\u00fcr uns. Sie \nsind der Garant daf\u00fcr, dass es Wohlstand und Lebensqua-\nlit\u00e4t gibt. \n\nDazu k\u00f6nnen wir einmal in die Geschichte schauen. Ich \nhatte einmal an die Industrialisierung in Chemnitz und \ndamit an den Begr\u00fcnder des s\u00e4chsischen Maschinenbaus, \nRichard Hartmann, gedacht. Er wurde 1809 im Elsass \ngeboren, kam 1832 (als Ausl\u00e4nder) nach Chemnitz, wurde \n1837 eingeb\u00fcrgert und hat ma\u00dfgeblich zum wirtschaftli-\nchen Aufschwung Sachsens beigetragen. Ohne ihn w\u00e4ren \nwir nicht dort, wo wir jetzt sind. Daran erkennt man, dass \nAusl\u00e4nder sehr wohl eine Bereicherung f\u00fcr unseren \nIndustriestandort sein k\u00f6nnen. Das hat eine lang anhalten-\nde Wirkung, selbst wenn das schon 200 Jahre her ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte Herrn Martin Gillo, unserem Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten, danken, der einen Runden Tisch zur Anerkennung \nausl\u00e4ndischer Diplome und anderer Abschl\u00fcsse eingerich-\ntet hat. Hier sollten wir versuchen, L\u00f6sungen zu finden \nund Hemmnisse aufzudecken. Mich \u00e4rgert es zum Bei-\nspiel sehr, wenn eine Russlanddeutsche zu uns kommt, \ndie in Russland als Lehrerin gearbeitet hat und hier als \nPutzfrau t\u00e4tig ist. Eine solche Vergeudung von Ressour-\ncen k\u00f6nnen wir uns nicht leisten. Denn jemand mit einer \nsolchen Ausbildung muss auch in seinem Beruf arbeiten \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie mich, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nzusammenfassen. Wir wollen mit unserem Antrag dazu \nbeitragen, dass der Fachkr\u00e4ftebedarf in Sachsen gesichert \nwird. Wir wollen in erster Linie die bestehenden Potenzia-\nle nutzen, zum Beispiel die der Langzeitarbeitslosen. Wir \nwollen zweitens ausgewanderte Sachsen zur\u00fcckholen, und \nweil das nicht reichen wird, wollen wir drittens ausl\u00e4ndi-\nsche Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen gewinnen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\nvention? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegen-\nheit f\u00fcr eine Kurzintervention aus Sicht der NPD zu der \nSch\u00f6nwetterpropaganda von Herrn Krau\u00df nutzen und \neinige Zahlen der j\u00fcngsten Zeit noch einmal reflektieren. \n\nWir hatten im Januar in Sachsen wieder eine sprunghaft \nangestiegene Arbeitslosenzahl. Offiziell sind es 12,3 %. \n\n 2882\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nErst vor wenigen Tagen war in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \nzu lesen, dass wir in Sachsen de facto mehr als \n400 000 Arbeitssuchende haben, wenn zu den offiziellen \nfrisierten Zahlen die ganzen Ein-Euro-Jobber, Fr\u00fchrent-\nner, Umsch\u00fcler und diejenigen Sachsen dazugerechnet \nwerden, die sich in Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen \nbefinden. Diese gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungsgruppen tauchen in \nIhrer frisierten Arbeitslosenstatistik n\u00e4mlich gar nicht \nmehr auf. \n\nLaut \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c haben wir in diesem Freistaat \nSachsen mehr als 400 000 Arbeitssuchende, \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nund da kommen Sie \u2013 Sie k\u00f6nnen gleich selbst noch \neinmal etwas erkl\u00e4ren! \u2013 auf die n\u00e4rrische Idee, diesen \nmehr als 400 000 Arbeitssuchenden noch weitere Steine \nin den Weg zu legen, indem Sie unter dem Vorwand des \nFachkr\u00e4ftemangels den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt mit \nosteurop\u00e4ischen Arbeitsplatzkonkurrenten und Lohndr\u00fc-\nckern fluten wollen. \n\n(Heftiger Protest bei der CDU) \n\nAus Sicht der NPD ist das arbeitnehmerfeindlich, arbeits-\nlosenfeindlich und es ist volksfeindlich. Bei mehr als \n400 000 Arbeitssuchenden in Sachsen fluten Sie dieses \nLand mit Fremden \n\nZum Abschluss noch eine Bemerkung zu Ihrer haarstr\u00e4u-\nbenden Hoffnung, dass in Sachsen das Lohnniveau \nsteigen wird. Wir sind uns doch alle einig, dass die Ab-\nwanderung von s\u00e4chsischen Fachkr\u00e4ften auch wegen des \nniedrigen Lohnniveaus hier geschieht. Herr Krau\u00df, da \nhaben Sie sich vor f\u00fcnf Minuten hier hingestellt und allen \nErnstes der Hoffnung Ausdruck verliehen, in Sachsen \nw\u00fcrde das Lohnniveau steigen. Wir haben in wenigen \nMonaten mit Billigung der CDU in der Europ\u00e4ischen \nUnion die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit. Das bedeutet, dass \njeder Osteurop\u00e4er aus jedem EU-Beitrittsland seinen \nArbeitsplatz hier in Sachsen frei w\u00e4hlen darf. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, Ihre \nRedezeit ist zu Ende. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ja. Da werden sich Zehntausen-\nde Osteurop\u00e4er nach Sachsen aufmachen und hier das \nLohnniveau senken. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, Ihre \nRedezeit ist zu Ende. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Starke Unruhe im Saal \u2013 \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nEs folgt die FDP-Fraktion; Herr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die dumpfe Ausl\u00e4nderfeind-\nlichkeit von Herrn Gansel schmerzt. Sie sind mit Sicher-\nheit keine Fachkraft, auf die wir stolz sind in Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Im Jahr 2014 werden erstmals \nmehr Arbeitnehmer aus dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \nausscheiden, als Sch\u00fcler unsere Schulen verlassen. Allein \ndieser Fakt zeigt, dass es eine enorme Bewegung im \ns\u00e4chsischen Arbeitsmarkt gibt. Das ist eine Chance f\u00fcr \ndiejenigen, die im Moment noch Arbeit suchen. Das ist \naber auch ein Risiko f\u00fcr Unternehmen und f\u00fcr Wirt-\nschaftswachstum hier im Land. \n\nDie Gewinnung einer ausreichenden Anzahl von Fach-\nkr\u00e4ften ist eine zentrale Zukunftsfrage f\u00fcr den Freistaat, \nf\u00fcr die Unternehmen und am Ende auch f\u00fcr unseren \nzuk\u00fcnftigen Wohlstand. Gr\u00fcnde dazu wurden schon \nausgef\u00fchrt. Sicher, es sind einerseits demografische \nGr\u00fcnde: der R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung, die Alterung, \naber gl\u00fccklicherweise auch das Wirtschaftswachstum. \nEtwas ist aber nicht erkl\u00e4rbar mit Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang: \ndass wir den h\u00f6chsten Stand sozialversicherungspflichti-\nger Besch\u00e4ftigter seit vielen, vielen Jahren haben. Das ist \nauch ein Erfolg dieser Regierung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nKlar ist, dass ein Zuschauen, ein Abwarten der Entwick-\nlung nicht ausreichen wird, sonst werden wir am Ende des \nTages vor der Frage stehen, wie Arbeitspl\u00e4tze in Werkhal-\nlen s\u00e4chsischer Unternehmen besetzt werden sollen. Wenn \nsie nicht besetzt werden, ist das ein Schaden, der Sachsen \nund den s\u00e4chsischen Unternehmen entsteht. Deshalb \nbrauchen wir ein Umdenken, das in sehr verschiedenen \nBereichen stattfinden muss. Das ist nicht nur eine Frage \nstaatlicher Ma\u00dfnahmen, sondern es geht auch um Unter-\nnehmen, es geht am Ende auch um Familien, es geht um \nEltern und um Kinder selbst, die sich beruflich orientieren \nwollen. \n\nBitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Kind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Kollege Herbst, k\u00f6nnen Sie \nmir sagen, in welcher Bandbreite die sozialversicherungs-\npflichtige Besch\u00e4ftigung in Sachsen in den letzten \n15 Jahren geschwankt ist? Weil Sie hier darstellen, sie \nw\u00e4re enorm nach oben gestiegen. K\u00f6nnen Sie mir die \nDurchschnittszahl der letzten Jahre sagen? \u2013 Danke. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kann Ihnen die Zahl dann gern \nsagen, wenn ich sie recherchiert habe; ich habe sie jetzt \nnicht vor mir, weil ich auch  nicht alle Zahlen im Kopf \nhabe. Aber Fakt ist: Wenn Sie die Zahlenreihe mit den \nletzten Jahren vergleichen, werden Sie sehen, dass wir \ntrotz der Krise, die uns ein St\u00fcck weit in allen Bereichen \nzur\u00fcckgeworfen hat, im Moment einen H\u00f6chststand bei \nder Besch\u00e4ftigungszahl erreicht haben. Ich glaube, das ist \nein Erfolg, auf den wir stolz sein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nKlar ist, dass in der Diskussion um die Fachkr\u00e4ftegewin-\nnung eine einzelne Ma\u00dfnahme mit Sicherheit nicht \nausreichen wird. Deshalb ist die Diskussion, die teilweise \naufgemacht wird \u2013 entweder mehr arbeitsf\u00e4hige Personen \n\n 2883\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nf\u00fcr den Arbeitsmarkt gewinnen oder Zuwanderung \u2013, eine \nv\u00f6llig falsche; denn wir brauchen beides f\u00fcr Sachsen. \n\nDie Fragen der Fachkr\u00e4ftegewinnung stellen sich sehr \nfr\u00fch, zum Beispiel, wenn sich jemand \u00fcberlegt: Welchen \nBeruf will ich erlernen; welcher Beruf ist denn so Erfolg \nversprechend, dass ich meinen Lebensunterhalt gut damit \nverdienen kann? Welcher Beruf ist so interessant, dass ich \nhier in Sachsen Karriere machen kann? Genau da setzt \neine verbesserte Berufs- und Studienorientierung ein. Es \ngibt ja \u2013 Sie kennen diese Ranglisten beliebter Berufe \u2013 \nimmer noch Berufe wie beispielsweise Koch oder Friseur, \ndie sehr hoch in diesen Ranglisten stehen, weil sie beliebt \nsind; und das sind sicher alles ehrenwerte Berufe. Aber \nman muss sich nat\u00fcrlich die Frage stellen: K\u00f6nnen all \ndiejenigen, die diese Berufe gern erlernen wollen, damit \nsp\u00e4ter auch vern\u00fcnftig ihren Lebensunterhalt verdienen? \n\nWir sehen auf der anderen Seite eine Zunahme des Ar-\nbeitskr\u00e4ftebedarfs in technischen Berufen. Wir sehen \neinen expandierenden Sektor Gesundheits- und Sozialwe-\nsen und wir erleben, dass das verarbeitende Gewerbe neue \nStellen schafft. \n\nKlar, am Ende des Tages ist die Entscheidung f\u00fcr einen \nBeruf oder ein Studium immer eine pers\u00f6nliche Sache; \ndas kann der Staat nicht vorschreiben. Aber jeder, der \ndiese Entscheidung trifft und der \u00fcber die Entscheidung \nnachdenkt, sollte sich \u00fcberlegen: Welche Chancen habe \nich wo in Sachsen? Ich sage auch ganz klar: Es ist eben \nnicht befriedigend, wenn jedes f\u00fcnfte Ausbildungsver-\nh\u00e4ltnis abgebrochen oder jedes vierte Studium gewechselt \nwird. Das ist vertane Zeit, das ist vertanes Geld \u2013 das gilt \nf\u00fcr den Einzelnen wie f\u00fcr den gesamten Freistaat. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir die Anstrengungen im Bereich von \nBerufs- und Studienorientierung verst\u00e4rken. Es gibt ja \nviele gute Ma\u00dfnahmen \u2013 ich denke an den Berufswahl-\npass, an Praktika, an die engere Zusammenarbeit zwi-\nschen Schulen und Unternehmen, zwischen Schulen und \nHochschulen. Hier ist vieles auf dem Weg. \n\nKlar ist auch, dass sich die Ausbildung an der Berufspra-\nxis orientieren muss. Die duale Ausbildung, bei der im \nUnternehmen ein Beruf gelernt wird, wollen wir st\u00e4rken. \nDas ist besser und Erfolg versprechender als Ersatzma\u00df-\nnahmen wie beispielsweise das Berufsvorbereitungsjahr \noder das Berufsgrundbildungsjahr. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nWas sagst du da?) \n\nDie zweite Frage, die sich stellt \u2013 zu Recht \u2013: Wie k\u00f6nnen \nwir eigentlich mehr arbeitsf\u00e4hige Menschen f\u00fcr den ersten \nArbeitsmarkt gewinnen, die theoretisch aktivierbar sind? \nDa denken wir eben beispielsweise an Frauen, an \u00c4ltere, \nan im Moment noch weniger Qualifizierte. Das ist nicht \nnur eine volkswirtschaftliche Frage; das ist nicht nur die \nFrage, ob Unternehmen Arbeitsstellen besetzt bekommen. \nF\u00fcr diejenigen, die es betrifft, ist es auch eine Frage von \nSelbstwertgef\u00fchl und der eigenen Verwirklichung. Des-\nhalb m\u00fcssen wir mehr Chancen f\u00fcr diejenigen schaffen, \ndie bisher einen schwierigen Zugang zum Arbeitsmarkt \n\nhatten; und die Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt zeigt: \nDiese M\u00f6glichkeiten bestehen jetzt. \n\nBei den meisten Unternehmen \u2013 mein Kollege Krau\u00df hat \nes angesprochen \u2013 hat ein Umdenken eingesetzt. Was war \nnoch vor einigen Jahren oftmals in Mode? Da gab es \neinen Jugendwahn. Man wollte m\u00f6glichst jung, m\u00f6glichst \nmit viel Berufserfahrung einstellen. Es gab gro\u00dfe Unter-\nnehmen, die die Chancen der Fr\u00fchverrentung gro\u00dfz\u00fcgig \ngenutzt haben. All das ist ein St\u00fcck weit vorbei und \ngerade unsere mittleren und kleinen Unternehmen verhal-\nten sich zunehmend sehr, sehr verantwortungsbewusst; \ndenn sie wissen, wenn sie keine Arbeitskr\u00e4fte mehr \nbekommen, haben sie auch ein Problem f\u00fcr ihr eigenes \nGesch\u00e4ftsmodell. Sie konkurrieren eben auch mit anderen \nRegionen und viel gr\u00f6\u00dferen Unternehmen. \n\nEin zweiter Bereich, der wichtig ist, ist die Weiterbildung \nund Qualifizierung. Sie nutzt am Ende allen: sowohl dem \nStaat als auch dem Einzelnen als auch dem Unternehmen. \nWenn man schaut, auf welche Nachfrage, auf welches \nInteresse beispielsweise die Weiterbildungsschecks \nsto\u00dfen, die das Wirtschaftsministerium neu eingef\u00fchrt hat, \ndann kann man sagen, diese neuen Weiterbildungs-\nschecks, die es vorher nicht gab, sind ein Erfolg. Sie \nzeigen, dass sich Menschen qualifizieren wollen, um am \nEnde h\u00f6here L\u00f6hne zu erzielen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung von Fachkr\u00e4ften sind \nvielf\u00e4ltig. Es geht darum, Arbeitslose wieder zur\u00fcck in \nden ersten Arbeitsmarkt zu bringen. Es geht am Ende \ndarum, zu werben, dass abgewanderte Sachsen in den \nFreistaat zur\u00fcckkommen, es geht um \u00c4ltere und Alleiner-\nziehende. Aber das allein wird nicht ausreichen. \n\nWenn man es sich einmal f\u00fcr Deutschland anschaut \u2013 \nMcKinsey hat eine Hochrechnung gemacht \u2013, dass wir im \nJahr 2020 im gesamten Bundesgebiet ungef\u00e4hr 250 000 \nAkademiker und 250 000 Fachkr\u00e4fte mehr als jetzt \nben\u00f6tigen, hei\u00dft das im Klartext: Theoretisch br\u00e4uchten \nwir allein eine Verdopplung f\u00fcr Studienanf\u00e4nger, um \ndiesen Bedarf zu decken. Bei den zur\u00fcckgehenden Sch\u00fc-\nlerzahlen ist das, denke ich, unrealistisch. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass wir nicht nur versuchen, hier \nvor Ort unsere Potenziale so gut wie m\u00f6glich auszusch\u00f6p-\nfen \u2013 das ist unsere erste Priorit\u00e4t \u2013, sondern dass wir \nauch \u00fcber qualifizierte Zuwanderung nachdenken. Ich bin \ndeshalb sehr froh, dass die Staatsregierung im Bundesrat \naktiv wird und eines deutlich macht: Kluge K\u00f6pfe von \nanderswo sind bei uns in Sachsen willkommen \u2013 auch \nwenn die NPD das anders sieht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nWir wollen qualifizierte Zuwanderer durch die deutsche \nEinwanderungsb\u00fcrokratie nicht abschrecken, sondern hier \neine attraktive Heimat bieten. Dabei gewinnen alle: die \nZuwanderer, weil sie einen attraktiven Arbeitsplatz \n\n 2884\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nfinden, und der Freistaat, weil wir dringend ben\u00f6tigte \nArbeitskr\u00e4fte gewinnen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wie  \nist das mit den Heimatlosen!) \n\nEs ist schon sehr bemerkenswert, dass interessanterweise \nein schwarz-gelb regiertes Bundesland Sachsen in Ost-\ndeutschland ein Zuwanderungskonzept vorstellt, w\u00e4hrend \nman anderswo \u2013 in Berlin und viel weiter im S\u00fcden \u2013 \nnoch streitet, ob man den Begriff \u201eZuwanderung\u201c in \nDeutschland \u00fcberhaupt in den Mund nehmen darf, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. \nGeert Mackenroth und Thomas Schmidt, CDU) \n\nF\u00fcr diesen Vorsto\u00df m\u00f6chte ich auch im Namen unserer \nFraktion dem Wirtschaftsminister und dem Innenminister \nsehr herzlich danken. Ich denke, das ist ein sehr positives \nSignal und das h\u00e4lt vielleicht einmal manch anderem \nBundesland einen Spiegel vor. \n\nEs gibt eine Menge zu tun im Bereich der Fachkr\u00e4ftege-\nwinnung. Ich glaube, die Ans\u00e4tze, die wir im Freistaat \nverfolgen, sind die richtigen. Wir setzen Impulse, die \nPolitik setzt den Rahmen und wenn wir rechtzeitig han-\ndeln, dann wird sich auch das Fachkr\u00e4fteproblem nicht so \nstellen, wie es sich derzeit abzeichnet. Wir werden Chan-\ncen schaffen f\u00fcr diejenigen, die in den Arbeitsmarkt \nhinein wollen. Wir werden Chancen schaffen f\u00fcr Unter-\nnehmen, mehr Fachkr\u00e4fte zu gewinnen, und am Ende \nwird die wirtschaftliche Entwicklung im Freistaat profitie-\nren, sodass uns das gelingt, was wir alle vorhaben: n\u00e4m-\nlich den Freistaat Sachsen im Jahr 2020 wirtschaftlich auf \neigene Beine zu stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. \u2013 Zuvor gibt es eine Kurzintervention, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich w\u00fcrde gern noch einmal \ndie M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention nutzen. Man \nspricht ja immer davon, neue Fachkr\u00e4fte gewinnen zu \nwollen; aber de facto macht man eine Politik, die immer \nst\u00e4rker die Niedriglohnkonkurrenz im Niedriglohnbereich \nanheizt. Das beste Beispiel daf\u00fcr ist eben die ab dem \n30.04.2011 in Kraft tretende Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nund \u2013 was von wenigen beachtet wird: Ab dem 1. Mai ist \nes dann eben auch f\u00fcr Zeitarbeitsfirmen, die beispielswei-\nse in Polen oder der Slowakei beheimatet sind, m\u00f6glich, \nArbeitskr\u00e4fte in Deutschland zu verleihen, beispielsweise \nzu Stundenl\u00f6hnen von 2 oder 3 Euro. \n\nDas zeigt mir, dass die ganze Politik eigentlich im Grunde \ngenommen nur darauf ausgerichtet ist, eine Niedriglohn-\nkonkurrenz zu entfesseln, und dass es gerade nicht darum \ngeht, irgendwelche Engp\u00e4sse in bestimmen Berufsberei-\nchen aufzul\u00f6sen, sondern nur darum, die L\u00f6hne zu dr\u00fc-\n\ncken und gerade im ohnehin schon gebeutelten Niedrig-\nlohnbereich die L\u00f6hne niedrig zu halten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Kind, \nbitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren von den demokratischen Fraktionen! \nHerr Krau\u00df hatte viel Redezeit, aber allzu viel war nicht \ndrin, au\u00dfer dass er einen Problemaufriss gezeigt und uns \neinige neue Einsichten kundgetan hat, bei denen selbst \nmein altgedienter Kollege Pellmann gestaunt hat \u2013 enorm. \nAber L\u00f6sungsans\u00e4tze waren leider nicht zu finden. \n\nIn einer ersten N\u00e4herung zu Ihrem Antrag, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen der Koalition, k\u00f6nnte man meinen: \nein richtiger Antrag zur richtigen Zeit. Bei genauer \nBetrachtung allerdings muss man leider feststellen: Ihr \nAntrag ist nur deshalb recht umfangreich ausgefallen \u2013 als \nBerichtsantrag! \u2013, da Sie aus dem Strategiepapier der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft \u201eBildung 2020 \u2013 Fachkr\u00e4fte f\u00fcr \ndie s\u00e4chsische Wirtschaft\u201c schlichtweg abgeschrieben \nhaben. Das ist es: abgeschrieben, mehr nicht! \n\nDabei geht der Ansatz des Handwerks und der Industrie \nwesentlich weiter in die Tiefe. Es wird vor dem Hinter-\ngrund eines prognostizierten Fachkr\u00e4ftemangels die \nNotwendigkeit beschrieben, die Bildungslandschaft von \nder fr\u00fchkindlichen Bildung bis hin zur Weiterbildung f\u00fcr \ndie Zukunft reif zu machen, das hei\u00dft, vorzubereiten. Sie \nvon der Koalition blenden in Ihrem Diskussionsbeitrag \naber aus, dass wir nach wie vor massive Probleme auf \ndem Arbeitsmarkt haben. \n\nAn dieser Stelle muss ich versuchen, Herrn Gansel \nbeizubringen, Schriftzeichen auch zu verstehen. Er k\u00f6nnte \nden Arbeitsmarktbericht der Regionaldirektion Sachsen \nlesen. Dort steht die Zahl von 421 497 Personen als \nArbeitssuchende drin. Erste Tabelle, erste Zahl \u2013 es w\u00e4re \neinfach f\u00fcr ihn gewesen, aber des Lesens ist er anschei-\nnend nicht kundig. \n\n(Zuruf von der NPD: Das hat er doch gesagt!) \n\n\u2013 Das hat er sich erz\u00e4hlen lassen, aber er hat es doch nicht \nnachgelesen. Er hat gesagt, es w\u00fcrden nur gelogene \nZahlen ver\u00f6ffentlicht. Die von mir soeben genannte Zahl \nist ver\u00f6ffentlicht. Das ist ganz transparent dargestellt. \nMan k\u00f6nnte es nachlesen, wenn man es wollte \u2013 und \nk\u00f6nnte. Das k\u00f6nnen Sie von der Seite der NPD aber nicht. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDas haben Sie falsch verstanden!) \n\nDabei haben wir ein massives Problem \u2013 da spreche ich \nden Herrn Staatsminister an \u2013 von circa 300 000 Personen \nim Rechtskreis SGB II, die unter Unterbesch\u00e4ftigung \nleiden. \u201eLeiden\u201c ist wirklich das richtige Wort. Herr \nMinister, an dieser Stelle muss ich auf die letzten Aus-\nschusssitzungen zur\u00fcckkommen, in denen Sie sich mit \nVehemenz hinstellten und sagten, Sie k\u00f6nnten die Zahlen \nnicht bringen, Sie w\u00fcssten das nicht genau, Ihnen seien \nnur die Zahlen aus Chemnitz bekannt, nicht aber die der \n\n 2885\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\noptierenden Kommunen. Nein, es ist schlichtweg Desinte-\nresse Ihrerseits, sich darum zu k\u00fcmmern. Das ist ein \nmassives Versagen Ihrerseits! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch habe heute fr\u00fch auf dem Weg von Leipzig \u2013 einige \nKollegen standen ja bei Mutzschen mit im Stau \u2013 bei \neinem ehemaligen Kollegen in der ARGE Delitzsch \nangerufen. Von den Arbeitssuchenden im Rechtskreis \nSGB II w\u00e4ren nach Aussagen der Arbeitsvermittler und \nauch der Fallmanager unbesehen zu jeder Zeit 40 bis \n50 % sofort am Arbeitsmarkt vermittelbar, wenn es nicht \nnach wie vor die strukturellen Schwierigkeiten auf dem \nArbeitsmarkt g\u00e4be. Es gibt zu wenige Angebote f\u00fcr diese \nPersonen. Das ist die Wahrheit, und der m\u00fcssen wir uns \nnach wie vor stellen. \n\nZur\u00fcck zum Antrag! Die Punkte a bis f in Teil 1, zu denen \ndie Staatsregierung berichten soll, treffen auch das Inte-\nresse meiner Fraktion, gar keine Frage. Dar\u00fcber kann man \nsich wirklich informieren lassen. Die Frage ist nur, warum \nes die Staatsregierung bzw. der Minister in Person in einer \nRegierungserkl\u00e4rung nicht tut. \n\nAber bei Ihren Forderungen m\u00fcssen Sie sich schon an den \ngerade von Ihnen beschlossenen Realit\u00e4ten im Haushalt \nmessen lassen. Wer f\u00fcr die Weiterbildung die Mittel k\u00fcrzt, \ndie Schulen und die sonstigen Bildungseinrichtungen \nst\u00e4ndig in Unsicherheit h\u00e4lt und nur unter heftigstem \nProtest zu kleinen Zugest\u00e4ndnissen bereit ist, der kann \nnicht ernsthaft erkl\u00e4ren, sich aktiv f\u00fcr den Fachkr\u00e4fte-\nnachwuchs einzusetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nAuch mit der in Ihrer Begr\u00fcndung beschriebenen Ursache \nf\u00fcr den fehlenden Nachwuchs haben Sie ein gedankliches \nProblem. Nicht die Geburtenrate sinkt weiter; denn sie ist \nin den letzten Jahren leicht gestiegen. Nein, im Lande \nfehlen schlichtweg die jungen Leute, die durch Ihre \nverfehlte Politik \u00fcber Jahre hinweg Sachsen den R\u00fccken \ngekehrt haben und unter keinen Umst\u00e4nden \u2013 und wenn, \ndann nur marginal, im Einzelfall \u2013 dazu zu bewegen sind, \nins Land zur\u00fcckzukommen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es gibt seit  \n40 Jahren mehr Sterbef\u00e4lle als Geburten!) \n\nDas Problem versch\u00e4rft sich, wenn der irrsinnige Weg, \neine Niedriglohnstrategie zu fahren, beibehalten wird. Ich \nhabe Angst, dass es nach wie vor das Konzept des Minis-\nters ist, weiterhin auf den Irrsinn des Niedriglohns als \nStandortvorteil zu setzen. Das l\u00e4sst sich nachweisen. Er \nm\u00f6chte qualifizierte Migranten \u2013 Arbeitsmigranten \u2013\nanwerben. An dieser Stelle ist er durch und durch Be-\ntriebswirt. Er ist aber kein verantwortungsbewusster \nUnternehmer, schon gar nicht Politiker; denn die Ausbil-\ndungskosten sollen zu unseren Nachbarn in der Europ\u00e4i-\nschen Union und dar\u00fcber hinaus verlagert, aber die dann \nangeworbenen qualifizierten Migranten zu abgesenkten \nEinstiegsgeh\u00e4ltern hier in Sachsen besch\u00e4ftigt werden. An \n\ndieser Stelle ist er nicht einmal mehr Betriebswirt. Das \nBeispiel belegt es: Es gab das Experiment einer Green-\ncard f\u00fcr Deutschland. Nicht einmal in einer Region mit \nHochlohnniveau ist es zu nennenswerten Erfolgen ge-\nkommen. Da muss ich mich schon arg wundern, wie der \nMinister auf die irrige Vorstellung kommt, bei noch \nweniger Lohn w\u00fcrden sich die auf den Weltmarkt orien-\ntierten Spezialisten gerade f\u00fcr Sachsen entscheiden. Aber \nvielleicht kannte er wieder einmal nicht die Details der \nAusschreibung wie k\u00fcrzlich in Leipzig \u2013 kann ja sein. \n\nBevor ich zum Schluss komme, noch eine Anmerkung: \nF\u00fcr das von Ihnen aufgemachte Thema Fachkr\u00e4ftenach-\nwuchs gibt es nach meiner Kenntnis \u2013 ich bin neuer \nAbgeordneter, aber so weit sind die Informationen schon \nzu mir vorgedrungen \u2013 seit \u00fcber zehn Jahren im Freistaat \nStrukturen, die sich darum k\u00fcmmern sollten. Das Kolle-\ngium \u201eBerufsbildung und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen\u201c sollte \nnach meiner Ansicht seine Arbeit intensivieren und \nzielorientierter vorantreiben. \n\nDer Landtag, also wir hier im Hause, sollten dabei die \nMitwirkung verst\u00e4rken und durch eine breitere Einbezie-\nhung von Fachpolitikern auch in diesem Gremium f\u00fcr \nmehr Transparenz sorgen. \n\nZum Schluss: Meine Fraktion wird sich Ihrem Antrag \nnicht verweigern. Wir werden uns der Stimme enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn \nman den Antrag liest, ist man fast geneigt zu sagen: \n\u201eGuten Morgen, liebe Mitglieder der Regierungsfraktio-\nnen! Haben Sie auch schon gemerkt, dass Fachkr\u00e4fte in \nSachsen knapp werden und dass politischer Handlungsbe-\ndarf existiert?\u201c Ich sage das bewusst so zugespitzt; denn \nein nicht unerheblicher Teil der Regierungsfraktionen war \nbereits in der Zeit von 2005 bis 2008 im Landtag. In \ndieser Zeit hat sich eine Enquete-Kommission mit der \ndemografischen Entwicklung besch\u00e4ftigt und auf mehr als \n400 Seiten sehr detailliert die Auswirkungen, unter \nanderem auf die Wirtschaft und das Fachkr\u00e4ftepotenzial, \nzum Ausdruck gebracht. Dort kann man nachlesen: \n\n\u201eWenn es stimmt, dass die Humanressourcen ein wichti-\nger, vielleicht der entscheidende Wettbewerbsfaktor sind, \ndann sind wir herausgefordert, dem Thema Humanres-\nsourcensicherung und den zahlreichen Strategien gegen \nFachkr\u00e4fteengp\u00e4sse eine prominente Stellung im Ma\u00df-\nnahmenb\u00fcndel zur Bew\u00e4ltigung des demografischen \nWandels im Freistaat Sachsen einzur\u00e4umen.\u201c \n\nDas war bereits im Jahr 2008 bekannt. Offenbar hat erst \nder Druck der Wirtschaft, wie man heute auch in einer \nPressemitteilung der VSW nachlesen konnte, und der \nKammern dazu gef\u00fchrt, dass sich die Koalitionsfraktionen \nzum Handeln gezwungen sahen. \n\n 2886\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es bedarf keiner \npositivistischen Berichterstattung der Landesregierung, \ndie die M\u00e4ngel im Bildungs- und Ausbildungssystem \nverschleiert und sich, wie wir von Herrn Krau\u00df wieder \nh\u00f6ren konnten, auch in den n\u00e4chsten zehn Jahren im \nPISA-Schatten sonnen wird. Es bedarf auch keiner erneu-\nten Problemanalyse, wie wir sie hier von einigen geh\u00f6rt \nhaben; denn diese liegt unter anderem mit dem Bericht \nder Enquete-Kommission, dem Fachkr\u00e4ftemonitoring der \nKammern und der VSW sowie der wissenschaftlichen \nExpertise f\u00fcr den akademischen Bereich \u201eHochschulen im \ndemografischen Wandel\u201c seit mehreren Jahren auf dem \nTisch. \n\nWarum greifen Sie, meine Damen und Herren von der \nKoalition, nicht das Strategiepapier der Kammern \u201eBil-\ndung 2020\u201c wirklich auf? Warum lenken Sie mit Ihrem \nAntrag ganz bewusst vom Handlungsbedarf im Bildungs- \nund Ausbildungssystem ab? Dass Herr Krau\u00df hier seine \nAusf\u00fchrungen vor allen Dingen damit begonnen hat, war \nwohl eher unserem \u00c4nderungsantrag geschuldet als dem \neigenen Antrag, der dazu keinerlei Ausf\u00fchrungen macht. \nStatt allein der Wirtschaft oder der Bundesregierung die \nVerantwortung aufzulasten, sollten Sie erst einmal vor der \neigenen Haust\u00fcr und in den eigenen Ministerien kehren. \n\nStatt sich jetzt pl\u00f6tzlich als Einwanderungsbef\u00fcrworter zu \nouten \u2013 das h\u00f6re ich sehr gern; allerdings sollen es nach \nIhrer Vorstellung nur die Qualifizierten sein, in deren \nAusbildung andere L\u00e4nder schon viel Geld investiert \nhaben; so lautet letztlich die Botschaft, die Sie senden \u2013, \nsollten Sie pr\u00fcfen, ob wir nicht noch Hausaufgaben im \neigenen Land zu machen haben. \n\nGerade mal 22 hoch qualifizierte Ausl\u00e4nder sind 2010 \nnach Sachsen eingewandert. Die bisherige ablehnende \nHaltung der CDU zum Thema Einwanderung und nicht \nnur einzelner L\u00e4nder, Herr Herbst, und die unz\u00e4hligen \nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden und ausl\u00e4nderfeindlichen Kr\u00e4fte \nsto\u00dfen selbst hoch qualifizierte Wissenschaftler von \nSachsen ab. Hinzu kommt, dass deren Kinder aufgrund \nfehlender Unterst\u00fctzung und der fr\u00fchen Auslese perma-\nnent diskriminiert werden. \n\nDie SPD will, dass Menschen aus anderen L\u00e4ndern in \nSachsen tats\u00e4chlich willkommen sind und hier die not-\nwendige Unterst\u00fctzung und Anerkennung mit ihrer \nQualifikation erhalten. Wir wollen tats\u00e4chlich ein weltof-\nfenes Sachsen, und nicht nur f\u00fcr die hoch qualifizierten \nFachkr\u00e4fte. Aber wer allein darauf setzt und Ausl\u00e4nder \nnur als Fachkr\u00e4fte akzeptiert, \u00fcbersieht, dass ein viel zu \ngro\u00dfer Anteil von bereits hier lebenden Menschen wegen \nzu geringer Bildung keinen Fu\u00df in den Arbeitsmarkt \nbekommt und wegen fehlender Weiterbildung ihn viel zu \nfr\u00fch verlassen muss. Der \u00fcbersieht auch, dass viel mehr \nMenschen Sachsen und Deutschland verlassen, als zu uns \nkommen, weil sie offenbar in anderen L\u00e4ndern bessere \nArbeits- und Lebensbedingungen vorfinden. \n\nDringend notwendig w\u00e4ren daher z\u00fcgige Handlungs-\nschritte in allen Phasen des Bildungsbereiches, wie sie die \nSPD mehrfach eingefordert hat. Wir k\u00f6nnen es uns \n\ngesellschaftlich und wirtschaftlich nicht leisten, 10 % der \nSch\u00fcler Jahr f\u00fcr Jahr ohne Schulabschluss aus den Schu-\nlen zu entlassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEbenso viele verlassen die Schule mit einem Hauptschul-\nabschluss, der nicht mit den Kompetenzen ausstattet, die \ndie Wirtschaft nachfragt. Allein 2010 haben 4 500 junge \nMenschen so die Schule verlassen. Das ist fast jeder \nf\u00fcnfte Jugendliche, der eine allgemeinbildende Schule in \nSachsen verl\u00e4sst. Aber auch bei den studienberechtigten \nSchulabg\u00e4ngern haben wir deutschlandweit und internati-\nonal in Sachsen die rote Laterne, denn nur 37 % \u2013 im \nGegensatz zu Deutschland 45 % und international \u00fcber \n70 % \u2013 erwarben 2009 in Sachsen die Hochschulzugangs-\nberechtigung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unser \u00c4nde-\nrungsantrag legt Ihnen deshalb eine Reihe von Ma\u00dfnah-\nmen vor, die dringend anzugehen sind, um diese 20 % der \nJugendlichen, die sich mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit in \ndas Heer der Arbeitslosen in Sachsen einreihen werden, \nzu reduzieren. Wir wollen eine deutliche qualitative \nVerbesserung der fr\u00fchkindlichen Bildung umsetzen und \nnicht nur mit Scheinargumenten, Herr Krau\u00df, auch wenn \nSie jetzt endlich erkannt haben, dass fr\u00fchkindliche Bil-\ndung wichtig ist, und zwar nicht nur f\u00fcr die Frauen. Wir \nwollen, dass die Vereinbarkeit von Familie und Beruf \ndurch gute, nachhaltig ausgestattete Ganztagsschulen auf \nden Weg gebracht wird und keine Freiwilligkeitserkl\u00e4-\nrung, wie sie gestern Frau Merkel wieder mit der Wirt-\nschaft abgeschlossen hat. Wir wollen, dass Kinder mit \nschlechteren Startchancen mehr individuelle Hilfe, zum \nBeispiel durch Schulsozialarbeiter, erhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Schulen \nwerden derzeit mit einer Vielzahl un\u00fcberschaubarer \nbefristeter, nicht zertifizierter Projektma\u00dfnahmen zur \nBerufseinstiegsbegleitung und -orientierung \u00fcber-\nschwemmt. Dort brauchen wir endlich nachhaltige F\u00f6r-\nderstrategien, die tats\u00e4chlich junge Menschen in eine \nberufspraktische Bildung und letztlich in einen Beruf \nf\u00fchren. Wir fordern eine bessere Verzahnung zwischen \nberufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen und beruflicher Aus-\nbildung; denn die zahlreichen Ma\u00dfnahmenkarrieren, die \nwir heute haben, f\u00fchren oftmals leider nicht in eine \nberufliche Ausbildung und in einen Job. Wir fordern eine \nweitere \u00d6ffnung der Hochschulen f\u00fcr beruflich Qualifi-\nzierte und den Aufbau eines landesgef\u00f6rderten Sch\u00fclersti-\npendiums. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Landesre-\ngierung sollte sich gut \u00fcberlegen, ob sie nicht die K\u00fcrzun-\ngen in der Weiterbildung zur\u00fccknimmt und stattdessen \nendlich ein Bildungsfreistellungs- und Qualifizierungsge-\nsetz f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten auf den Weg bringt, das einen \nRechtsanspruch auf Weiterbildung garantiert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema ist \neigentlich zu wichtig, um es im Plenum in einer einst\u00fcn-\n\n 2887\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\ndigen Debatte auch nur ann\u00e4hernd anrei\u00dfen zu k\u00f6nnen. \nDas haben die vielen Facetten gezeigt. Aber darum geht \nes der Koalition offenbar gar nicht, denn der Antrag bleibt \nin seinen Forderungen gegen\u00fcber der Landesregierung, \ngegen\u00fcber dem eigenen Handlungsbedarf halbherzig und \nausweichend. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nFraktion GR\u00dcNE auf. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Mittlerweile \nist das Thema Fachkr\u00e4ftemangel in aller Munde, und \nselbst die CDU, die sich \u00fcber Jahrzehnte hinweg der \nRealit\u00e4t verweigert und gegen Zuwanderung mobil \ngemacht hat, kommt an der Thematik nicht mehr vorbei. \nDas ist gut so, und deshalb wird meine Fraktion Ihrem \nAntrag zustimmen. \n\nHerr Krau\u00df hat eine gro\u00dfe Lobrede auf die positive \nEntwicklung des Arbeitsmarktes gehalten. Er hat aber \neinen wesentlichen Faktor dabei ausgelassen: Der demo-\ngrafische Wandel ist eine wesentliche Ursache f\u00fcr den \neinsetzenden Fachkr\u00e4ftemangel und auch die positiven \nEntwicklungen auf dem Arbeitsmarkt. Der demografische \nWandel ist auch \u00fcberhaupt nicht zu \u00fcbersehen. Einiges ist \nschon angeklungen. Es verlassen momentan weniger \njunge Menschen die Schulen, als die Wirtschaft Ausbil-\ndungspl\u00e4tze besetzen k\u00f6nnte. Daraus entwickeln sich, das \nist positiv, nat\u00fcrlich auch neue Perspektiven f\u00fcr diejeni-\ngen, die bisher wenig Chancen auf dem Arbeitsmarkt \nhatten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nUnd zus\u00e4tzliche neue Jobangebote! \u2013 \n\nRobert Clemen, CDU:  \nUnd nicht nur in der Altenpflege!) \n\n\u2013 Ja, aber Sie verschweigen immer die zweite H\u00e4lfte der \nArgumentation und versuchen einseitig darzustellen, dass \nalles auf das Wirken der CDU-Fraktion zur\u00fcckgeht. Die \nstrukturellen Faktoren fallen immer hinten runter. Deswe-\ngen ist es wichtig, das noch einmal zu betonen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Fachkr\u00e4ftemonitoring 2010 der S\u00e4chsischen Indust-\nrie- und Handelskammer und der Arbeitsgemeinschaft der \nS\u00e4chsischen Handwerkskammern verdeutlicht zudem sehr \neindrucksvoll, dass ab dem Jahr 2012 deutlich mehr \nMenschen altersbedingt aus dem Arbeitsleben ausschei-\nden werden als junge Menschen nachr\u00fccken. Es wird \ndemn\u00e4chst durchaus Jahre geben, in denen doppelt so \nviele Menschen aus dem Arbeitsleben ausscheiden wie \nnachr\u00fccken. Kurz: Allein aus dem heimischen Arbeits-\nmarkt heraus wird das Problem Fachkr\u00e4ftemangel nicht \nzu l\u00f6sen sein. Wir brauchen an der Stelle Zuwanderung. \nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfe ich den allm\u00e4hlichen \nGesinnungswandel der CDU-Fraktion und dass Sie \n\naufh\u00f6ren, Migranten und deutsche Arbeitskr\u00e4fte gegen-\neinander auszuspielen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAus Ihrem Antrag spricht aber auch eine gewisse Hilflo-\nsigkeit, denn so begr\u00fc\u00dfenswert es ist, dass seitens des \nInnenministeriums und des Wirtschaftsministeriums \nAns\u00e4tze entwickelt wurden, die H\u00fcrden zum Eintritt in \nden hiesigen Arbeitsmarkt von v\u00f6llig utopisch auf ein \nhalbwegs realistisches Ma\u00df abzusenken, so sieht doch \nalles nach Politik vom Rei\u00dfbrett aus. Die technischen \nDetails, wie neue Aufenthaltstitel und abgesenkte Min-\ndestverdienstgrenze, sind gut und sch\u00f6n, aber Sie dr\u00fccken \nsich beharrlich vor der Frage, warum Fachkr\u00e4fte eigent-\nlich speziell nach Sachsen kommen sollten. Weil die \nCDU-Fraktion das beschlossen hat, reicht an der Stelle als \nAntwort nicht aus. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden schon einige Worte zu den gesellschaftlichen \nRahmenbedingungen verlieren m\u00fcssen, denn eine Moder-\nnisierung des Arbeitsmarktes ohne die notwendigen \nRahmenbedingungen wird es nicht geben. Die relevanten \nStichworte lauten an der Stelle Willkommenskultur und \nWeltoffenheit. Der s\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte \nDr. Martin Gillo hat das zum Gl\u00fcck erkannt. Er steht \ndamit aber auch relativ allein da, zumindest manifestiert \nsich das nicht in der Politik der CDU-Fraktion. Dass es in \nbeiden Bereichen erhebliche Defizite gibt, ist offensicht-\nlich. Sprechen Sie doch einfach mal mit Menschen, die in \nden Augen der deutschen Mehrheitsbev\u00f6lkerung nicht als \ndeutsch betrachtet werden. Da gibt es jenseits des offenen \nRechtsextremismus eine sehr umf\u00e4ngliche Palette an \nErfahrungen mit Alltagsrassismus, mit Diskriminierung \nund anderen \u00e4hnlichen menschenfeindlichen Einstellun-\ngen mehr. Diese Erfahrungen gibt es leider durchaus auch \nmit den hiesigen Beh\u00f6rden. Auch beim Thema rechtsex-\ntreme Straftaten steht Sachsen nach wie vor bundesweit \nan der Spitze. Das wird selbstverst\u00e4ndlich auch im Aus-\nland wahrgenommen und stellt einen Hinderungsgrund \ndar, den Arbeits- und Lebensmittelpunkt nach Sachsen zu \nverlagern. \n\nStatt hier aber zielgerichtet zu handeln, ist der zu diesem \nThema mit viel Vorschusslorbeer bedachte Innenminister \ngerade damit besch\u00e4ftigt, eine umfassende Misstrauens-\nkampagne gegen all jene zu fahren, die sich f\u00fcr ein \nmodernes und weltoffenes Sachsen engagieren. Der \nGesinnungs-T\u00dcV f\u00fcr zivilgesellschaftliche Vereine hat \nuns jetzt schon mehrere Monate besch\u00e4ftigt, und auch das \nAntidiskriminierungsb\u00fcro Sachsen steht aufgrund fehlen-\nder Finanzierung vor dem Aus, obwohl es pr\u00e4destiniert \nw\u00e4re, zum Beispiel die Beratung von Verwaltungen zu \n\u00fcbernehmen. In den Haushaltsverhandlungen wollen Sie \nvon unserem Finanzierungsvorschlag f\u00fcr das Antidiskri-\nminierungsb\u00fcro nichts wissen, aber Sie haben im nachfol-\ngenden Tagesordnungspunkt durchaus noch die M\u00f6glich-\nkeit, Ihre Meinung zu revidieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 2888\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nWenn Sie es mit dem Thema Zuwanderung ernst meinen, \ndann reicht es nicht aus, die technischen Details zu regeln; \ndann werden Sie auch die gesellschaftlichen Weichen \nstellen m\u00fcssen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Pirah\u00e3-Leute aus dem \nbrasilianischen Urwald k\u00f6nnen nicht z\u00e4hlen, jedenfalls \nnicht so, wie wir es in Europa gewohnt sind. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDas sympathische Indianervolk vom Amazonas kennt nur \ndrei Begriffe f\u00fcr Zahlen: ganz wenig, ein bisschen, viele. \nUngef\u00e4hr auf diesem Niveau, allerdings nicht ganz so \nsympathisch, scheint sich manchmal die S\u00e4chsische \nStaatsregierung zu bewegen, jedenfalls dann, wenn sie \nvon Abgeordneten der NPD-Landtagsfraktion klare \nFragen erh\u00e4lt, auf die wir dann genauso klare Antworten \nerwarten. \n\nMeine Damen und Herren, lesen Sie sich bitte die Ant-\nworten der Staatsregierung auf die Kleinen Anfragen \nmeiner Kollegen Storr und Dr. M\u00fcller aus den letzten \nMonaten einmal durch. Hierbei ging es um den bestehen-\nden oder zu erwartenden Fachkr\u00e4ftebedarf und um das \nQualifikationsniveau und -potenzial ausl\u00e4ndischer Er-\nwerbspersonen bzw. Arbeitssuchender. Sie werden dann \nfeststellen, dass die Staatsregierung in keinem einzigen \nFall wirklich konkrete Angaben dazu machen kann, wie \nhoch der tats\u00e4chliche Bedarf in den einzelnen Sektoren \nund Berufsgruppen des Arbeitsmarktes ist, welches \nAngebot an Arbeitskr\u00e4ften dem im Einzelnen gegen\u00fcber-\nsteht, wo tats\u00e4chlich signifikante Engp\u00e4sse bestehen und \nwie diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. \n\nDen lapidaren Hinweis auf das Internetangebot der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, den uns Staatsminister Morlok \ngegeben hat, kann ich in diesem Zusammenhang nur als \nschlechten Witz auffassen. Aus den dort abrufbaren Daten \nl\u00e4sst sich \u2013 darauf sind wir auch vom Statistikservice \nS\u00fcdost der Bundesagentur deutlich hingewiesen worden \u2013 \njedenfalls keine belastbare Engpassanalyse f\u00fcr den Ar-\nbeitsmarkt im Freistaat Sachsen ableiten. \n\nDie reinen Zahlen sprechen jedenfalls gegen die Annahme \neines generellen Fachkr\u00e4ftemangels f\u00fcr das Gebiet des \nFreistaates. Daran, dass er in einzelnen Regionen Sach-\nsens besteht oder zumindest zu erwarten ist, zweifelt \nindes niemand. \n\nNun k\u00f6nnte man meinen, dass die NPD-Fraktion dem \nvorliegenden Antrag begeistert zustimmen m\u00fcsste, fordert \ner doch den l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Bericht ein, den wir, \nwenngleich weitaus differenzierter und umfassender, in \nunserem eigenen Antrag \u201eBildung f\u00fcr Deutsche statt \n\u201aAusl\u00e4nder rein\u2019\u201c mit der Drucksache 5/4718 ebenfalls \n\nverlangen. Ich will Ihnen aber sagen, warum wir dem \nAntrag dennoch nicht zustimmen werden. \n\nWir tun das erstens deshalb nicht, weil sich die Staatsre-\ngierung mit ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung vom \n19. Januar 2011, vorgetragen von Herrn Wirtschaftsminis-\nter Morlok, l\u00e4ngst festgelegt hat, und zwar dahin gehend, \ndass sie \u2013 Zitat \u2013 angesichts des wachsenden Fachkr\u00e4fte-\nbedarfs Sachsen schnell attraktiver machen will f\u00fcr \nsogenannte ausl\u00e4ndische Spezialisten und bereits Schritte \nund Vorschl\u00e4ge in dieser Richtung unternommen hat. \nDamit nimmt sie nicht nur das Ergebnis des hier beantrag-\nten Berichts vorweg, sondern sie benennt auch gleich das \nvermeintliche Wundermittel zur Behebung des Mangels, \nn\u00e4mlich wieder einmal die verst\u00e4rkte Zuwanderung. \n\nZweitens l\u00e4uft der vorliegende Antrag der Regierungspar-\nteien CDU und FDP ins Leere und m\u00fcsste eigentlich von \nder Staatsregierung zur\u00fcckgewiesen werden. Denn Herr \nStaatsminister Morlok antwortete auf eine entsprechende \nFrage meines Kollegen Dr. M\u00fcller \u2013 Sie k\u00f6nnen es in der \nDrucksache 5/4546 nachlesen, und da bitte ich auch \nmeinen Kollegen Krau\u00df, genau zuzuh\u00f6ren \u2013: \u201eDemge-\ngen\u00fcber kann derzeit keine zuverl\u00e4ssige Prognose des \nFachkr\u00e4ftebedarfs in den einzelnen Fachgruppen bis zum \nJahre 2019 getroffen werden, da diese ebenso wie die \ngesamtwirtschaftliche Entwicklung von einer Vielzahl nur \neingeschr\u00e4nkt vorhersehbarer Faktoren abh\u00e4ngig ist.\u201c \n\nDie Position der Staatsregierung k\u00f6nnte man so zusam-\nmenfassen: Nichts Genaues wei\u00df man nicht. Bezogen auf \ndie Frage, wie viele Fachkr\u00e4fte uns in den n\u00e4chsten \nJahrzehnten in den einzelnen Wirtschaftszweigen eigent-\nlich fehlen, k\u00f6nnte man auch sagen: Viele. \n\nDoch gehen wir noch einmal kurz einen Schritt zur\u00fcck. \nNoch bis vor Kurzem waren wir uns wenigstens alle in \ndem Punkt einig, dass die anhaltende Massenarbeitslosig-\nkeit in Deutschland, flankiert von einem massiv um sich \ngreifenden Niedriglohnbereich, eine der gr\u00f6\u00dften sozial-, \nwirtschafts- und arbeitsmarktpolitischen Herausforderun-\ngen unserer Zeit darstellt. In k\u00fcrzester Zeit hat sich diese \nErkenntnis umgekehrt, und fast die gesamte ver\u00f6ffentlich-\nte Meinung spricht nur noch von einem sogenannten \nFachkr\u00e4ftemangel. \n\nDie schon in den Sechzigerjahren in der Alt-BRD bei \nWirtschaftslobbyisten und kurzsichtigen Politikern \nbeliebte Formel \u201eFehlen uns Fachkr\u00e4fte, dann bilden wir \nsie nicht selbst aus, sondern holen sie uns einfach aus \nanderen L\u00e4ndern, die damit die Kosten der Ausbildung f\u00fcr \nuns \u00fcbernehmen\u201c ist jetzt wieder aus der Schublade \ngeholt worden. \n\nSo soll ein neuer Einwanderungstatbestand geschaffen \nwerden, und das \u2013 mein Kollege Gansel hat es vorhin \nbereits erw\u00e4hnt \u2013 angesichts von offiziellen und inoffiziel-\nlen Hunderttausenden von Arbeitslosen in Sachsen. Das, \nmeine Damen und Herren, ist schlichtweg eine Unver-\nsch\u00e4mtheit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 2889\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nAuf den Gedanken, deutsche, s\u00e4chsische Arbeitskr\u00e4fte, \nvor allem solche, die in den letzten 20 Jahren in den \nWesten oder ins Ausland abgewandert sind, mit fantasie-\nvollen Ma\u00dfnahmen anzuwerben und zur R\u00fcckkehr zu \nbewegen, um sich regional tats\u00e4chlich auftuende L\u00fccken \nzu f\u00fcllen, kommt hier im Hause kaum jemand. Herr \nKrau\u00df hat es zwar vorhin erw\u00e4hnt, allein die Taten lassen \nauf sich warten. Erwarten Sie also von der NPD-Fraktion \nkeine Zustimmung zu Ihrer allzu leicht durchschaubaren \ninl\u00e4nderfeindlichen Politik. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen jetzt \nmit der n\u00e4chsten Runde. Ich rufe wieder die CDU-\nFraktion auf. Gibt es dort noch Redebedarf? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Die FDP-Fraktion? \u2013 Auch nicht. DIE \nLINKE? \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein!) \n\nWer m\u00f6chte denn \u00fcberhaupt noch reden? \u2013 Es gibt also \nniemanden von den Abgeordneten mehr. Doch, Herr \nHerbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Eine Kurzintervention. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Eine Kurzintervention an die \nKollegen der Linksfraktion: Laut Statistischem Lan-\ndesamt haben wir im Moment die h\u00f6chste Anzahl sozial-\nversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigter seit 2002. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann bitte ich \njetzt die Staatsregierung, das Wort zu nehmen. Herr \nMinister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Antragstel-\nler haben im ersten Teil des Antrages einen umfangrei-\nchen Bericht begehrt. Ich m\u00f6chte jetzt nicht der Versu-\nchung erliegen, Ihnen all die Dinge, die in diesem Bericht \ngew\u00fcnscht werden, m\u00fcndlich vorzutragen. Das werden \nwir sicherlich in ausf\u00fchrlicher Form im Rahmen des \nBerichts tun. Ich m\u00f6chte aber dennoch auf einige \nSchwerpunkte eingehen und auch einige Zahlen, die in \nder Debatte bereits angesprochen, andiskutiert wurden \nund nicht vollumf\u00e4nglich vorlagen, vortragen. \n\nDie eine Zahl, sehr geehrte Damen und Herren, hat \nKollege Herbst bereits geliefert. Das betrifft die Frage \nnach der Zahl der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4f-\ntigten. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang ausf\u00fchren, \ndass ich namens der Staatsregierung immer deutlich \ngemacht habe, dass es vielf\u00e4ltige Effekte gibt, die zu der \nerfreulichen Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt beitragen, \nunter anderem eben auch der demografische Wandel. \n\nEines aber ist auch klar, sehr geehrte Kolleginnen und \nKollegen: Hinsichtlich der Zunahme der Zahl der sozial-\n\nversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten leistet der demogra-\nfische Wandel keinen Beitrag. Die Zunahme der Zahl der \nsozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten kommt daher, \ndass die Unternehmen im Freistaat Sachsen schlicht und \nergreifend mehr Menschen eingestellt haben und mehr \nJobs anbieten. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen in diesem Zusammenhang eine weitere \nZahl liefern: In der Brosch\u00fcre \u201eStandort Sachsen\u201c aus \ndem Jahr 2010 haben wir eine Gegen\u00fcberstellung der \nEntwicklung der Zahl der sozialversicherungspflichtigen \nBesch\u00e4ftigten nach Bundesl\u00e4ndern. Dort werden die \nZahlen vom 30. Juni 2005 und vom 30. Juni 2010 vergli-\nchen. Dabei kann man feststellen, dass in diesem Zeit-\nraum die Zahl der sozialversicherungspflichtigen Be-\nsch\u00e4ftigten in Sachsen um 5,7 % zugenommen hat, \nw\u00e4hrend sie in unserem Nachbarbundesland Th\u00fcringen \num 4,0 % und in Sachsen-Anhalt um 3,9 % zugenommen \nhat. Also, die Zunahme in Sachsen war deutlich gr\u00f6\u00dfer als \nin unseren Nachbarbundesl\u00e4ndern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Minister, vielleicht \nk\u00f6nnen Sie mir antworten. Herr Herbst hat ja nur eine \nqualitative Antwort gegeben: Seit dem Jahr 2002 sind es \ndie meisten. Um welche Zahl dreht es sich denn wirklich? \nGeben Sie mir recht, dass sich die sozialversicherungs-\npflichtige Besch\u00e4ftigung in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von \n1,95 Millionen mit einer geringen Schwankungsbreite \n\u00fcber die letzten zehn Jahre bewegt und dass wir bei einer \nnach wie vor bestehenden Unterbesch\u00e4ftigung von \n400 000 Personen in Sachsen weit davon entfernt sind, \ndiese Diskrepanz durch Ihre Ma\u00dfnahmen aufl\u00f6sen zu \nk\u00f6nnen? Oder Sie verraten uns endlich Ihre Ma\u00dfnahmen, \num diese Diskrepanz aufzul\u00f6sen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Kollege! Ich habe \nnat\u00fcrlich genauso wenig wie der Kollege Herbst s\u00e4mtli-\nche Statistiken im Kopf. Ich denke, das muss man auch \nnicht unbedingt haben. Letztlich sind die Statistiken \nausnahmslos \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich und nachlesbar. Die \nDaten sind also auch Ihnen zug\u00e4nglich. Das hei\u00dft, Sie \nk\u00f6nnen sich die Informationen selbst beschaffen. Was ich \ngerade zitiert habe, ist eben, dass die Zahl der sozialversi-\ncherungspflichtig Besch\u00e4ftigten \u2013 \u2013 \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE,  \nunterh\u00e4lt sich mit seinem Nachbarn.) \n\n\u2013 Herr Kollege Kind, so wird das nichts! Wenn Sie eine \nFrage nach Zahlen stellen und ich Ihnen diese Zahlen \nliefere, aber Sie nicht zuh\u00f6ren, ist mir auch klar, dass Sie \nnicht Bescheid wissen. Das ist offensichtlich das Problem. \n\n 2890\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch hatte Ihnen aus dem Jahrbuch zitiert, dass die Zahl der \nsozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten in Sachsen um \n5,7 % zugenommen hat. Daraufhin sind Sie ans Mikrofon \ngegangen und haben eine Zwischenfrage gestellt. Sie \nhaben mich gefragt, um wie viel die Zahl der sozialversi-\ncherungspflichtig Besch\u00e4ftigten zugenommen hat. Ich \nwiederhole es noch einmal f\u00fcr Sie: Laut Jahrbuch 2010 \nbetr\u00e4gt die Zunahme im Zeitraum von 2005 bis 2010 \n5,7 %. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, es \ngibt noch eine Zwischenfrage. W\u00fcrden Sie die zulassen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Staatsminis-\nter! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mit einer Entschuldigung \nbeginnen. Ich muss das allerdings in eine Frage kleiden. \nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass ich meinem Kollegen \nKind die Zahlen genannt habe, die Sie ihm nicht nennen \nwollten oder \u00fcber die Sie nicht verf\u00fcgen? Deswegen war \nes so, dass er nicht zugeh\u00f6rt hat. Die Provokation war \nganz meinerseits. \n\nIch selbst m\u00f6chte Ihnen aber noch eine konkrete Frage \nstellen, n\u00e4mlich: Sie sprechen von einem Anstieg der \nsozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten. W\u00fcrden Sie \nmir zustimmen, dass allein die Aussage sozialversiche-\nrungspflichtig Besch\u00e4ftigte noch gar nichts aussagt? Ich \nh\u00e4tte dann gefragt: W\u00e4re es Ihnen bitte m\u00f6glich, mir auch \ndie Zahlen der Unterbesch\u00e4ftigten, also derjenigen, die \nnur eine Teilzeitbesch\u00e4ftigung haben oder die in ihrem \nLohngef\u00fcge etwa zwischen 400 und 800 Euro liegen, aber \noffiziell in der Statistik nat\u00fcrlich auch als sozialversiche-\nrungspflichtig gelten, zu nennen, weil wir erst dann eine \nqualitative Aussage zu Ihrer Grundaussage h\u00e4tten? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Kollege Pellmann, ich hatte bereits \ndeutlich gemacht, dass man nicht alle Statistiken im Kopf \nhaben kann; \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \nDass Sie sie \u00fcberhaupt wissen!) \n\noffensichtlich verf\u00fcgen Sie genau \u00fcber die Statistik, die \nZahlen, die der Kollege Kind gern wissen wollte. Ich bin \nIhnen au\u00dferordentlich dankbar, dass Sie ihm auf dem \nkleinen Dienstweg die entsprechende Zahl \u00fcbermittelt \nhaben. Das tr\u00e4gt sicherlich zur Hebung der Fachkenntnis-\nse der Abgeordneten Ihrer Fraktion bei. Ich kann Ihnen in \nder Feststellung leider nicht zustimmen, dass die Zahl der \nsozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten gar nichts \naussagen w\u00fcrde \u2013 so hatten Sie es formuliert. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nNicht ausreichend! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDieser Aussage kann ich nicht zustimmen. Dass man die \nSache differenziert betrachten muss, darauf k\u00f6nnen wir \nuns einigen. Aber gar nichts aussagen, so war Ihre Formu-\nlierung, dem kann ich nicht folgen. Sie haben mich \ngefragt, ob ich Ihnen die Zahlen zur Unterbesch\u00e4ftigung \nnennen kann. Die Frage kann ich uneingeschr\u00e4nkt mit Ja \nbeantworten, weil ich die entsprechende Statistik gerade \nvor mir liegen habe. \n\n(Dr. Dieter Pellmann, DIE LINKE: Ganz toll!) \n\nDas werde ich in der weiteren Form meiner Ausf\u00fchrungen \nauch gerne tun, weil ich mir n\u00e4mlich genau diese Statistik \nmit hierher ans Rednerpult genommen habe, Herr Kollege \nPellmann, weil wir hier in diesem Hause in der Debatte \nbereits von Herrn Gansel von der NPD h\u00f6ren mussten, es \ng\u00e4be nach seiner Ansicht frisierte Statistiken. Dies m\u00f6chte \nich namens der Staatsregierung in aller Form zur\u00fcckwei-\nsen, weil die entsprechenden Zahlen in der amtlich \nver\u00f6ffentlichten Statistik enthalten sind, \n\n(Zuruf von der NPD: Das stimmt doch gar nicht!) \n\nn\u00e4mlich die Zahl der Arbeitssuchenden. Das ist der \nArbeitsmarktbericht der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vom \nFebruar dieses Jahres, der sich auf den Arbeitsmarkt im \nJanuar dieses Jahres bezieht. Die entsprechenden Zahlen \nfinden Sie dort auf der Seite 5. \n\nHier ist die entsprechende Zahl der Arbeitssuchenden, die \nbereits angesprochen wurde, von 421 497 Personen im \nJanuar 2011 zu finden. Es ist auch zu finden, dass sich die \nZahl der Arbeitssuchenden im Freistaat Sachsen im \nVergleich zum Vorjahresmonat um 53 117 Personen \nverringert hat, also eine deutliche Abnahme der Anzahl \nder Arbeitssuchenden. Das hat sicherlich verschiedene \nUrsachen \u2013 demografische Entwicklung \u2013, aber eben auch \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\ndie erfreuliche Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt, die \nzus\u00e4tzlichen Jobs, die zus\u00e4tzlichen sozialversicherungs-\npflichtig Besch\u00e4ftigten. \n\n(Unruhe) \n\nIn dieser amtlichen Statistik ist auch die Unterbesch\u00e4fti-\ngungsquote enthalten, die Sie, Herr Kollege Pellmann, \nangesprochen haben. Diese Unterbesch\u00e4ftigungsquote ist \nmitnichten geheim oder es ist irgendetwas frisiert, son-\ndern sie ist \u00f6ffentlich in dieser Statistik enthalten. Diese \nbetrug im Januar 2011 15,2 %. Auch hier haben wir eine \nerfreuliche Entwicklung, da sie im Januar 2010 noch \n17 % betrug. Wenn man unsere ostdeutschen Nachbar-\nbundesl\u00e4nder anschaut, kann man feststellen, dass die \nUnterbesch\u00e4ftigungsquote im Freistaat Sachsen deutlich \nst\u00e4rker gesunken ist als meinetwegen in Sachsen-Anhalt \nund in Th\u00fcringen, weil die Kollegen der NPD-Fraktion, \ndie das alles in Abrede stellen und andere Behauptungen \naufstellen, \u2013 \u2013 Da kann ich nur sagen, liebe Kollegen von \nder NPD: Lesen bildet! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n 2891\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nDas Thema demografische Entwicklung, sehr geehrte \nDamen und Herren, hatte ich bereits angesprochen. Nun \nist die Frage: Wie kommen wir zu den Erkenntnissen des \ndrohenden Fachkr\u00e4fteengpasses in verschiedenen Berei-\nchen? Wenn Sie sich das Erwerbspersonenpotenzial \nanschauen, dann stellen Sie fest, dass es bereits im Jah-\nre 2014 mehr Abg\u00e4nge aus dem Erwerbsleben in die \nRente geben wird, als wir Zug\u00e4nge aus dem Bereich \nSchule und Ausbildung haben werden. Wir werden jedes \nJahr eine L\u00fccke in der Gr\u00f6\u00dfenordnung 8 000 bis \n10 000 Personen haben. Das deutet schon darauf hin, dass \nwir bei einer entsprechenden wirtschaftlichen Entwick-\nlung in einigen Branchen zu verschiedenen Fachkr\u00e4ftebe-\ndarfen kommen werden. \n\nWenn man sich das branchenbezogen anschaut, also \nhinsichtlich der verschiedenen Berufsgruppen, stellt man \nfest, dass es insbesondere im Bereich der Ingenieure, aber \nauch im Bereich der Facharbeiter heute bereits so ist, dass \nsachsenweit rein statistisch auf eine angebotene Stelle \nf\u00fcnf bis zehn Bewerber kommen. Das klingt auf den \nersten Blick relativ viel. Wenn Sie aber ber\u00fccksichtigen, \ndass ein Ingenieur nicht gleich ein Ingenieur ist, sondern \ndie Ingenieure aus verschiedenen Fachbereichen kommen, \nwie auch die Facharbeiter, wird deutlich, dass es bereits \nheute in Einzelf\u00e4llen in einzelnen Fachbereichen Engp\u00e4s-\nse geben kann. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht vorhersagen, \nwie viele Ingenieure in welcher Fachrichtung im Jah-\nre 2019 auf dem Arbeitsmarkt ben\u00f6tigt werden. Diese \nVorstellung, so etwas berechnen zu k\u00f6nnen, hatten einmal \ndie Kollegen, die in der Planwirtschaft namens DDR \nVerantwortung trugen. Das k\u00f6nnen wir nicht, aber wir \nhaben \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nverl\u00e4ssliche Zahlen, die auf eine Entwicklung hindeuten, \ndie Anlass gibt, entsprechend gegenzusteuern. Wenn wir \nanschauen, wo wir gegensteuern k\u00f6nnen, haben wir \ndurchaus auch verschiedene Potenziale, die hier in der \nDebatte ebenfalls schon angesprochen wurden. Ein \nBereich ist zum Beispiel die T\u00e4tigkeit von Frauen bei uns \nim Arbeitsmarkt im Freistaat Sachsen. Hier gibt es sicher-\nlich noch ein Potenzial, wenngleich wir sehen m\u00fcssen, \ndass wir bei der Frauenerwerbsquote bundesweit hinter \ndem Land Brandenburg auf der zweiten Stelle liegen. Das \nhei\u00dft, das macht auch deutlich, dass dieses Potenzial nicht \nunendlich ist. \n\nWir sehen aber auch ein Potenzial darin, dass wir Arbeits-\nlose, die bisher eben nicht den Anforderungen des Ar-\nbeitsmarktes gen\u00fcgen, an den ersten Arbeitsmarkt heran-\nf\u00fchren. Ein Stichwort daf\u00fcr ist eben QAB \u2013 Qualifizie-\nrung von Arbeitslosen zu einem anerkannten Berufsab-\nschluss. Wir haben im Bereich QAB I bis zum 30.09. \nletzten Jahres 2 260 Teilnehmer gehabt, die einen voll-\nst\u00e4ndigen Berufsabschluss erworben haben. Wir werden \ndieses Projekt als QAB II entsprechend fortf\u00fchren. Wir \nwerden uns auf den Bereich der dualen Ausbildung \nkonzentrieren m\u00fcssen. Das hei\u00dft, wir werden au\u00dferbe-\ntriebliche Ausbildungsangebote zur\u00fcckfahren m\u00fcssen, \n\nweil die Erfahrung gezeigt hat, dass die jungen Menschen, \ndie in der dualen Ausbildung ihre Fertigkeiten erlernen, \nviel besser f\u00fcr den unternehmerischen Berufsalltag \ngeeignet sind als die in der au\u00dferbetrieblichen Ausbil-\ndung. Auch hier werden wir als Staatsregierung entspre-\nchende Ma\u00dfnahmen ergreifen. \n\nDas Thema Weiterbildung von Arbeitnehmern ist in der \nDebatte auch bereits angesprochen worden. Herr Krau\u00df, \nSie hatten das angesprochen. Das Thema Weiterbildung \nstellt f\u00fcr uns ein wichtiges Anliegen dar, weil es darum \ngeht, dass die Arbeitskr\u00e4fte, die im Arbeitsmarkt besch\u00e4f-\ntigt sind, letztendlich ihre Fertigkeiten fortentwickeln \nk\u00f6nnen und sich damit ein passgenaues Angebot erhalten \nk\u00f6nnen, das sie auch zuk\u00fcnftig ben\u00f6tigen, um im Er-\nwerbsleben ihre Frau oder ihren Mann zu stehen. \n\nWir werden uns als Staatsregierung auch dem Thema \nausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte zuwenden, die bereits im \nFreistaat Sachsen sind. Ein wichtiges Thema in diesem \nZusammenhang ist die Anerkennung von Berufsabschl\u00fcs-\nsen. Die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz hat Mitte Dezem-\nber letzten Jahres bereits hier eine entsprechende Initiati-\nve \u00fcbernommen und die Kultusminister der Bundesl\u00e4nder \nbeauftragt, aktiv zu werden. \n\nWir haben uns durch das Kultusministerium bereits an \ndem Diskussionsprozess beteiligt. Am 17.02. soll es ein \nweiteres Abstimmungstreffen geben. Wir sprechen uns als \nFreistaat Sachsen wie die anderen Bundesl\u00e4nder auch f\u00fcr \neine beschleunigte Schaffung von einheitlichen und \nunb\u00fcrokratischen Regelungen der Anerkennungsverfahren \nvon Bund und L\u00e4ndern aus. Wir gehen davon aus, dass \nwir im zweiten Quartal dieses Jahres Entscheidungen auf \nder Bundesebene abgestimmt mit den Bundesl\u00e4ndern \nhaben werden. \n\nGanz klar ist: Der Fachkr\u00e4ftebedarf in den n\u00e4chsten \nJahren ist nur dann zu decken, wenn wir eine Vielzahl von \nMa\u00dfnahmen hier im Freistaat Sachsen gemeinsam ergrei-\nfen. Das Thema \u201eLangzeitarbeitslose fit machen f\u00fcr den \nersten Arbeitsmarkt\u201c hatte ich genauso wie das Thema \n\u201eQualifizierung von Arbeitnehmern\u201c bereits angespro-\nchen. Wir werden uns aber auch dem Thema \u201eSchule und \nBerufsorientierung\u201c zuwenden, weil wir immer noch ein \nMissverh\u00e4ltnis feststellen zwischen den Vorstellungen, die \njunge Menschen von dem haben, was sie einmal werden \nwollen, und dem, was letztendlich auf dem Arbeitsmarkt \ngefragt ist. \n\nWir werden uns nat\u00fcrlich auch denen zuwenden, die in \nden vergangenen Jahren den Freistaat Sachsen verlassen \nund anderswo in Deutschland Arbeit gefunden haben. \nHier halten wir es f\u00fcr sinnvoll, durch geeignete Aktionen \ndarauf aufmerksam zu machen, dass sich inzwischen in \nSachsen die Situation ge\u00e4ndert hat. Ich hatte es angespro-\nchen, es gibt mehr sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4f-\ntigte. Es gibt auch in Sachsen letztendlich attraktive \nArbeitspl\u00e4tze, und zwar attraktive Arbeitspl\u00e4tze zu immer \nbesseren Verg\u00fctungen. \n\nWir hatten letzte Woche das Treffen mit der Unterneh-\nmerschaft hier im Freistaat Sachsen beim Ministerpr\u00e4si-\n\n 2892\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\ndenten. Auch in diesem Zusammenhang haben wir das \nThema angesprochen. Mein Eindruck ist, dass das Thema \nBezahlung in den K\u00f6pfen der s\u00e4chsischen Unternehmer \ninzwischen eine immer wichtigere Rolle einnimmt. Hier \nhat inzwischen ein Umdenkprozess stattgefunden. \n\nEines ist klar: Wenn wir junge, attraktive, gut ausgebilde-\nte Menschen nach Sachsen holen oder hier im Freistaat \nbinden wollen, dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch entspre-\nchend attraktive Verg\u00fctungen bezahlen. Ich glaube, die \nUnternehmen stellen sich langsam auf diese Thematik ein. \nWir werden als Staatsregierung auch immer wieder in \nunseren Kontakten mit den Unternehmen und Verb\u00e4nden \nauf dieses Thema hinweisen. \n\nWir werden aber, selbst wenn diese Ma\u00dfnahmen, die ich \nIhnen dargestellt habe, funktionieren, trotzdem die L\u00fccke, \ndie ich beschrieben habe, nicht schlie\u00dfen k\u00f6nnen. Inso-\nfern ist das Konzept, das der Kollege Ulbig und ich letzte \nWoche gemeinsam vorgestellt haben, eine Erg\u00e4nzung f\u00fcr \ndas Thema Fachkr\u00e4fte im Freistaat Sachsen. Es l\u00f6st das \nProblem nicht allein \u2013 das wird \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich \nsein \u2013, aber es ist eben ein wichtiger Beitrag \u2013 wie andere \nBeitr\u00e4ge auch \u2013 zur L\u00f6sung. \n\nWir halten es schon f\u00fcr sehr wichtig, dass wir gerade im \nFreistaat Sachsen die entsprechenden Mindestverdienst-\ngrenzen absenken k\u00f6nnen. Wenn Sie sich die Wirklichkeit \nanschauen, dann wird deutlich, dass f\u00fcr 66 000 Euro die \nmeisten Unternehmen im Freistaat Sachsen Fachkr\u00e4fte \nnoch nicht einstellen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, hier sind deutlich \ngeringere Grenzen gefragt. Unser Vorschlag sind \n35 000 Euro. Wenn nach zwei Jahren Arbeit der Vertrag \nnoch besteht, dann soll ein unbeschr\u00e4nkter Aufenthaltsti-\ntel m\u00f6glich sein. \n\nIn der Diskussion hier ist auch die Frage gestellt worden: \nWie attraktiv sind wir denn f\u00fcr Arbeitnehmer aus dem \nAusland? Angesichts einer Situation, dass man momen-\ntan, wenn man nach Deutschland, wenn man nach Sach-\nsen kommen will, einen Arbeitsvertrag haben muss, um \neinzureisen, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass das nat\u00fcrlich \nf\u00fcr Menschen im Ausland nicht sonderlich attraktiv ist, \nwenn sie sich erst einmal einen Arbeitsvertrag besorgen \nm\u00fcssen. \n\nDeswegen haben wir als weitere erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahme \nvorgeschlagen, dass es eben auch m\u00f6glich sein soll, nach \nDeutschland einzureisen, ohne dass man einen Arbeitsver-\ntrag in der Tasche hat, wenn man bestimmte Kriterien \nerf\u00fcllt, wie zum Beispiel Berufserfahrung, Qualifikation, \naber auch Sprachkenntnis und das entsprechende Alter, \num dann in einer bestimmten Zeit \u2013 ein Jahr \u2013 hier in \nDeutschland eine Arbeit zu suchen. Ich glaube, das tr\u00e4gt \nganz entscheidend dazu bei, dass wir als Deutschland, \ndass wir als Freistaat Sachsen attraktiver werden, weil \nman erst herkommen kann, um sich eine Arbeitsstelle zu \nsuchen, und eben nicht den Arbeitsvertrag von der Heimat \naus organisieren und abschlie\u00dfen muss. Ich glaube, auch \ndas tr\u00e4gt dazu bei, dass wir zu einem gewissen Teil unser \nFachkr\u00e4fteproblem l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nWir haben als Freistaat Sachsen, als Staatsregierung, sehr \ngeehrte Damen und Herren, eine interministerielle Ar-\nbeitsgruppe eingerichtet, die sich mit dem Thema Fach-\nkr\u00e4ftebedarf f\u00fcr den Freistaat besch\u00e4ftigt. Wir beziehen in \ndiese Arbeitsgruppe auch Vertreter aus der Wirtschaft \noder Akteure der Berufsbildung ein. Wir werden im April \nein Forum \u201eFachkr\u00e4fte\u201c durchf\u00fchren. Wir arbeiten res-\nsort\u00fcbergreifend an einer Fachkr\u00e4ftestrategie f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen. Wir planen, im Juli diese Strategie \ninnerhalb der Staatsregierung im Kabinett zu diskutieren \nund dann der \u00d6ffentlichkeit vorzustellen, sodass wir auch \nmit Ihnen hier in diesem Hohen Haus im Anschluss daran \ndar\u00fcber debattieren k\u00f6nnen. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \nIn dem Antrag der Koalitionsfraktionen ist f\u00fcr den Bericht \nkein Datum genannt. Von daher w\u00e4re jetzt meine Frage \nseitens der Staatsregierung an das Hohe Haus, zu wel-\nchem Zeitpunkt ein solcher Bericht erstattet werden soll. \nIch hatte Ihnen dargelegt, dass wir als Staatsregierung die \nFachkr\u00e4ftestrategie bis Juli vorliegen haben. Es liegt jetzt \nan Ihnen zu entscheiden, ob Sie einen entsprechenden \nBericht vor dieser Erarbeitung der Fachkr\u00e4ftestrategie \nw\u00fcnschen oder im Anschluss daran. Wir als Staatsregie-\nrung werden uns in jedem Fall nach Ihren W\u00fcnschen \nrichten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\nvention, bitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Staatsminister, eine \nKurzintervention. Ich habe Ihnen wohl zugeh\u00f6rt und von \nIhnen auch eine Prozentzahl gesagt bekommen. Ich hatte \nnach einer absoluten Zahl gefragt. Das ist ein Unter-\nschied. \n\nIch wiederhole es an dieser Stelle noch einmal: Wir haben \nSie wiederholt im Ausschuss nach den Zahlen gefragt. Da \nhaben Sie gesagt, Sie wollen und k\u00f6nnen diese Zahlen \nnicht liefern. \u2013 Das ist infam. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, Sie k\u00f6nnen darauf reagieren. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Kind, wir \nk\u00f6nnen hier gemeinsam Dreisatz machen. Die Zahl der \nArbeitslosen betr\u00e4gt im Januar 262 000. Die Arbeitslo-\nsenquote betr\u00e4gt 11 %. Dann kann man n\u00e4herungsm\u00e4\u00dfig \nfeststellen, dass wir knapp drei Millionen Erwerbst\u00e4tige \nim Freistaat Sachsen haben. \n\nWenn die Zahl der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4f-\ntigten um 5 % in den letzten f\u00fcnf Jahren gestiegen ist, \ndann k\u00f6nnen Sie selbst ausrechnen, was die 5 % in \nabsoluten Zahlen bedeuten. \n\n 2893\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nDas ist das, was ich Ihnen aus dem Stegreif vortragen \nkann. Da Ihnen aber, Herr Kind, die amtliche Statistik \nselbst vorliegt und ich denke, Sie des Dreisatzes m\u00e4chtig \nsind, k\u00f6nnen Sie die Zahl auch selbst ausrechnen. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Und Sie nicht?!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe jetzt das Schlusswort auf. Wer wird das \nhalten? \u2013 Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir danken ganz herzlich \nf\u00fcr die lebhafte Debatte. \n\nDie Aufgabe der Opposition ist es, immer etwas zu \nsuchen, woran man auch etwas herumkritteln kann. Das \ndarf man auch; das ist in Ordnung. Aber ich glaube, so \nviel ist nicht gefunden worden \u2013 das ist mein Eindruck \u2013, \nwenn die SPD in der Mitte der Rede sagt, \u201edas ist ein \nwichtiges Thema\u201c, aber am Anfang gesagt hat: \u201eWarum \ndiskutieren wir das eigentlich? Warum haben die das \n\u00fcberhaupt auf die Tagesordnung gesetzt?\u201c Wenn man sich \nschon in der eigenen Rede widerspricht, dann wird \ndeutlich, es geht eigentlich nur um das Kritisieren, weni-\nger um den Inhalt. \n\nOder wenn DIE LINKE sagt: \u201eNa ja, wir werden uns \nenthalten, aber so richtig dagegen sind wir auch nicht.\u201c, \ndann macht das deutlich, dass wir auf einem richtigen \nWeg sind, dass wir einen guten Antrag geschrieben haben \nund dass das ganz in Ordnung ist. \n\n(Widerspruch bei  den LINKEN) \n\nDann haben wir bei der NPD erlebt, dass sie versucht hat, \nwieder \u00c4ngste zu sch\u00fcren, dass uns dann ganz viele \nAusl\u00e4nder \u00fcberschwemmen werden. Das ist ja schon so \ngewesen, als andere L\u00e4nder, zum Beispiel Spanien, der \nEurop\u00e4ischen Union beigetreten sind. Da gab es auch \ndiese \u00c4ngste, dass die spanischen Friseusen kommen und \nden deutschen Arbeitsmarkt \u00fcbersp\u00fclen. Wissen Sie, mit \nsolchen \u00c4ngsten kommt man nicht weit. Sie k\u00f6nnen \ndavon ausgehen, dass Ihre Glatzen wahrscheinlich auch \nk\u00fcnftig von Deutschen rasiert werden, dass daf\u00fcr niemand \nr\u00fcberkommt. Darum m\u00fcssen Sie keine Angst haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das macht der  \ngute Kamerad selbst! \u2013 Interner Wortwechsel \n\nzwischen Abgeordneten der CDU und der NPD) \n\nDas ist noch einmal der Inhalt. Wir haben gesagt, wir \nwollen das Potenzial nutzen, das wir an Arbeitskr\u00e4ften \nhaben. Dabei denken wir nat\u00fcrlich vor allem an Arbeitslo-\nse, wobei es darum geht, diese in Arbeit zu bringen. Herr \nKind hat vollkommen recht, dass es noch viele gibt, die \nsehr gern arbeiten w\u00fcrden und es derzeit nicht k\u00f6nnen. \nDas ist ein Potenzial. Deswegen haben wir gesagt, dass \ndies der Schwerpunkt bei uns ist. Wir haben auch gesagt, \ndass dieses Potenzial, wenn wir auf Dauer schauen, nicht \n\nreichen wird, weil es weniger Arbeitslose gibt, als freie \nStellen entstehen werden. Deswegen ist es wichtig zu \nschauen, ob es uns gelingt, Menschen nach Sachsen \nzur\u00fcckzuholen. Weil wir relativ sicher sind, dass auch das \nnicht reichen wird, ist es notwendig, dass wir auch aus-\nl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte anwerben und sie zur Mitarbeit bei \nuns einladen. \n\nWir bitten Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe jetzt den Antrag zur Abstimmung auf. \nMir liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich beginne mit \ndem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN, Druck-\nsache 5/4919. Wird Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Sie sind \nder erste Redner; Herr Jennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Vielen \nDank. Ich war ein bisschen verwirrt, weil die Drucksa-\nchennummer bei uns nachgelagert ist. Aber es ist wahr-\nscheinlich egal, wie wir es machen. \n\nWir m\u00f6chten mit unserem \u00c4nderungsantrag zwei Details \neinarbeiten. Der Bericht der Enquete-Kommission zum \ndemografischen Wandel in Sachsen wurde schon ange-\nsprochen. Daraus ging hervor, dass insbesondere junge \nFrauen h\u00e4ufig den Freistaat verlassen. Besonders gut \nausgebildete junge Frauen gehen. Uns fehlt in dem \nvorliegenden Antrag der Ansatz zur Gegensteuerung zu \ndiesem Problem. Nat\u00fcrlich haben Sie mit dem Aspekt \nVereinbarkeit von Familie und Beruf einen wichtigen \nPunkt aufgegriffen. Wir m\u00f6chten aber gerade vor dem \nHintergrund des Enquete-Berichts noch einen expliziten \nHandlungsauftrag an die Staatsregierung ausl\u00f6sen, gezielt \nweibliche Fachkr\u00e4fte anzusprechen. \n\nDer zweite Aspekt \u2013 ich hatte es in meiner Rede schon \nangedeutet \u2013 ist die Willkommenskultur und Weltoffen-\nheit. Das sind wichtige Themen bei der Zuwanderung. \nInsbesondere staatliche Institutionen m\u00fcssen hier \u00e4u\u00dferst \nsensibel sein. Das verlangt Kompetenzen, die nicht \neinfach da sind, sondern erlernt werden k\u00f6nnen und \nsollten. Wir m\u00f6chten daher in den Antrag noch den \nAspekt der interkulturellen Kompetenz f\u00fcr Bedienstete \ndes Freistaates Sachsen aufgenommen wissen, und zwar \ndurch entsprechende Fortbildungsma\u00dfnahmen. \n\nWir bitten um Zustimmung zu dem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zum \nAntrag Diskussion? \u2013 Bitte, Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Kollege Jennerjahn hat \nschon gesagt, dass wir den Punkt 1 des \u00c4nderungsantra-\nges implizit in unserem Antrag haben. Das betrifft die \n\n 2894\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nVereinbarkeit von Familie und Beruf. Deswegen brauchen \nwir ihn nicht extra. \n\nWir sind beim zweiten Punkt skeptisch, ob das notwendig \nist. Von den s\u00e4chsischen Beamten und Angestellten \nk\u00f6nnen wir erwarten, dass sie h\u00f6flich und freundlich sind. \nIch glaube, sie sind es, auch gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern. \n\nEs geht nicht darum, dass sich die Beamten integrieren, \nsondern es geht darum, dass die, die zu uns kommen, sich \nintegrieren, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndass diese die Kompetenzen mitbringen, die man in \nDeutschland ben\u00f6tigt. Wir haben eine Leitkultur in \nDeutschland, die wir vertreten. Dazu brauchen wir keine \nzus\u00e4tzlichen Fortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr interkulturelle \nKompetenz. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nFraktion der GR\u00dcNEN abstimmen. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag den-\nnoch keine Mehrheit gefunden. \n\nIch rufe jetzt auf den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion, \nDrucksache 5/4918, und bitte um Einbringung. Frau \nDr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! \u2013 Uns geht der Antrag der CDU/FDP-Fraktion ein \nSt\u00fcck am Kern vorbei. Das habe ich in meinen Ausf\u00fch-\nrungen bereits deutlich gemacht. Der \u00c4nderungsantrag \ngreift deshalb Punkte auf, die aus unserer Sicht dringend \nnotwendig sind, um den Fachkr\u00e4ftebedarf im Land tat-\ns\u00e4chlich zu sichern und in den n\u00e4chsten Jahren vor allen \nDingen Jugendliche, die heute keine Startchancen in \ndiesem Bildungssystem haben, auf den Weg zu bringen. \n\nIch bitte deshalb um punktweise Abstimmung auch des \nAntrages der CDU/FDP-Fraktion und um Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \nSPD-\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Abg. Krau\u00df, \nbitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben das Thema der \nbenachteiligten Sch\u00fcler explizit in unserem Antrag, weil \ndas auch f\u00fcr uns ein wichtiges Thema ist. Sie haben jetzt \nnoch einige zus\u00e4tzliche Punkte gebracht, wenn Sie zum \nBeispiel den Rechtsanspruch auf Kinderbetreuung auf-\nnehmen. Auch da gibt es schon eine Beschlussfassung, \ndass dieser Rechtsanspruch ab 2013 zu gew\u00e4hrleisten ist. \nIch glaube, wir brauchen das heute nicht noch extra zu \n\nbeschlie\u00dfen. Auch wenn Sie von Ganztagsschulen bzw. \nGanztagsangeboten sprechen, erreichen wir dort mittler-\nweile 95 % aller Schulen, das m\u00fcssen wir nicht extra \nbeschlie\u00dfen. \n\nVieles, was Sie in Ihrem \u00c4nderungsantrag stehen haben, \nhaben wir ohnehin schon gemacht. Insofern glaube ich, \ndass Ihr Antrag verzichtbar ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Bitte, Herr Kind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Unsere Fraktion wird sich \ndem \u00c4nderungsantrag der SPD anschlie\u00dfen, weil gerade \ndurch die Konkretisierungen, die darin aufgenommen \nwurden, der Antrag wesentlich qualifiziert wird. Wenn \nsich die Koalition dazu entschlie\u00dfen k\u00f6nnte, sich diesem \n\u00c4nderungsantrag anzuschlie\u00dfen, dann k\u00f6nnten wir sicher-\nlich dem Gesamtantrag auch zustimmen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas ist ja ein hei\u00dfes Angebot!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich denke, damit \nkann ich jetzt zur Abstimmung kommen. Wenn es keinen \nweiteren Redebedarf gibt, rufe ich jetzt den \u00c4nderungsan-\ntrag der SPD-Fraktion auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dennoch \nder \u00c4nderungsantrag der SPD abgelehnt worden. \n\nWir kommen jetzt zum Ursprungsantrag. Es ist um \npunktweise Abstimmung gebeten worden. Ich rufe auf \nden Antrag in der Drucksache 5/4718, Punkt 1. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \n\n(Unruhe bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist der Antrag von CDU- und FDP-Fraktion. \n\n(Lachen bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch rufe noch einmal den Antrag auf. Es wurde um \npunktweise Abstimmung gebeten. Ich rufe den Punkt 1 \nauf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe, hier hat es \nEinstimmigkeit zu Punkt 1 gegeben. \n\n(Proteste bei der NPD) \n\n\u2013 Was hatten Sie? \n\n(Holger Apfel, NPD: Wir waren schon dagegen!) \n\n\u2013 Sie waren dagegen. Entschuldigung, das habe ich nicht \ngesehen. \n\nBei wenigen Gegenstimmen ist der Punkt 1 angenommen \nworden. \n\nIch rufe auf Punkt 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nReihe von Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \nPunkt 2 dennoch mit Mehrheit angenommen worden. \n\n 2895\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nIch lasse jetzt noch einmal \u00fcber den gesamten Antrag \nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen \nReihe von Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen \ndagegen ist der Antrag mit Mehrheit angenommen wor-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nBevor ich den Sitzungsvorstand weitergebe, m\u00f6chte ich \nSie noch \u00fcber etwas informieren. Sie wissen, dass ich \nheute die Sitzungsleitung zur 2. Aktuellen Debatte hatte. \nIch habe mir die Rede von Herrn Abg. Apfel noch einmal \nzuarbeiten lassen, um sicherzugehen, dass ein zweiter \nOrdnungsruf berechtigt ist. Ich m\u00f6chte Sie davon infor-\nmieren, was hier gesagt worden ist. \n\nIch zitiere aus dem Protokoll: \u201eWir erwarten, dass die \nVorbereitungen von Krawallen unterbunden werden und \ndass das mit Steuergeldern finanzierte Kriminellennest \nbeispielsweise am Bischofsplatz 6 in Dresden ausgehoben \nwird, die Abgeordnetenb\u00fcros von Herrn Lichdi und Frau \nJ\u00e4hnigen. Ich sage es klar und deutlich: F\u00fcr solche Leute, \n\ndie die parlamentarische Immunit\u00e4t als Leitwolf f\u00fcr den \nkriminellen P\u00f6bel missbrauchen, meine Damen und \nHerren, so wie es Herr Dr. Hahn, Herr Lichdi und Co. tun, \nkann es nur hei\u00dfen: Wasser marsch und Gummikn\u00fcppel \nfrei!\u201c \n\nDaf\u00fcr erteile ich den Ordnungsruf \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den  \nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nwegen Diskriminierung dreier Abgeordneter und Aufrufes \nzur Gewalt. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist ja wohl l\u00e4cherlich, \ndas ist die Umsetzung des Polizeirechts! \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Ordnungsruf! \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Das  \nhaben Sie nicht zu entscheiden!) \n\nHerr Apfel, ich werde Ihnen in eigener Sache keinen \nOrdnungsruf erteilen, aber eine Missbilligung ausspre-\nchen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nFolgen von Haushaltsk\u00fcrzungen 2011/2012 abwenden \u2013 Zukunft  \ndes Antidiskriminierungsb\u00fcros Sachsen langfristig sichern \n\nDrucksache 5/4757, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hierzu gibt es eine Diskussion. Es beginnt die \nFraktion DIE LINKE, danach folgen CDU, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es \nw\u00fcnscht. Bitte, Frau Abg. Klinger. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \nStellen Sie sich vor: Sie haben eine Tochter mit Down-\nSyndrom, und diese wird nicht zum Ponyreiten zugelas-\nsen. Die Begr\u00fcndung: Aufgrund der Behinderung des \nM\u00e4dchens sei die Sicherheit nicht gew\u00e4hrleistet. Dieses \nArgument z\u00e4hlt allerdings nicht bei deutlich j\u00fcngeren, \n\u201egesunden\u201c Kindern. Stellen Sie sich vor: Sie haben \nvielleicht eine etwas dunklere Augenfarbe oder einen \netwas dunkleren Teint \u2013 sprich: ein eben nicht ganz \n\u201etypisch deutsches\u201c Aussehen \u2013 und werden deshalb \nregelm\u00e4\u00dfig von der Polizei angehalten und aufgefordert, \nIhre Personalien zur \u00dcberpr\u00fcfung vorzuzeigen. Stellen \nSie sich vor: ein Paar, beide \u00c4rzte, beide haben ein \n\u00e4hnliches Einkommen und \u00e4hnliche Sicherheiten zu \nbieten und wollen jeweils ein Konto er\u00f6ffnen. Die Frau, \ndie die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft hat, kann das. Dem \nMann, in dessen Pass eine andere Nationalit\u00e4t steht, wird \ndies verweigert. \n\nDas sind F\u00e4lle von Diskriminierung, wie sie leider allt\u00e4g-\nlich in Sachsen geschehen. Diskriminierung ist jede Form \n\nvon Benachteiligung, Nichtbeachtung, Ausschluss oder \nUngleichbehandlung von einzelnen Menschen oder von \nGruppen aufgrund ihnen zugeschriebener oder in einem \nbestimmten Zusammenhang nicht relevanter Merkmale. \nDiskriminierung ist eine grobe Verletzung der Menschen-\nrechte; denn die in Artikel 1 der Allgemeinen Erkl\u00e4rung \nder Menschenrechte festgeschriebene Gleichwertigkeit \naller Menschen wird damit unterlaufen. \n\nWie ich zu Beginn des Redebeitrages bereits gezeigt habe, \nkann Diskriminierung in der Praxis verschiedene Formen \nannehmen. Auch dazu m\u00f6chte ich Ihnen noch einige \nBeispiele nennen. Diskriminierung kann zum Beispiel in \nForm von Unterscheidungen stattfinden, wenn wie im \neingangs genannten Beispiel eher dunkelh\u00e4utige M\u00e4nner \nsystematisch Zielpersonen von polizeilichen Kontrollen \nwerden, oder in Form des Ausschlusses, wenn beispiels-\nweise Roma und Fahrenden keine Identit\u00e4tsdokumente \nerstellt werden. Ein weiteres Beispiel sind Einschr\u00e4nkun-\ngen, wenn bestimmten Menschen aufgrund ihrer sexuel-\nlen Identit\u00e4t oder ihrer Herkunft das Blutspenden unter-\nsagt wird. Bevorzugung ist ein weiterer Fall, wenn bei der \nWohnungsvergabe deutsche Staatsangeh\u00f6rige bevorzugt \nwerden, oder Verweigerung von angemessener Einrich-\ntung, wenn zum Beispiel \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude nicht \nrollstuhlg\u00e4ngig sind. Diese Liste l\u00e4sst sich weiter fortset-\nzen. \n\n 2896\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nWas zeigt nun das bisher Gesagte? Zun\u00e4chst einmal \nbrauchen Betroffene Anlaufstellen, bei denen sie sich \nberaten lassen k\u00f6nnen; und weil sich die Diskriminie-\nrungsformen nicht in ein Schema pressen lassen, sollten \ndiese Stellen nach einem mehrdimensionalen bzw. hori-\nzontalen Ansatz arbeiten. Das bedeutet, eine Hierarchisie-\nrung von Diskriminierungsmerkmalen bzw. von betroffe-\nnen Gruppen zu verhindern und alle gleicherma\u00dfen zu \nsch\u00fctzen; denn es ist so, dass sich im Alltag Benachteili-\ngung und Ungleichbehandlung in den seltensten F\u00e4llen \nnur auf ein Diskriminierungsmerkmal zur\u00fcckf\u00fchren \nlassen. Die Diskriminierungsmerkmale \u2013 noch einmal f\u00fcr \nSie zur Erinnerung \u2013 sind: Geschlecht, rassistische bzw. \nethnische Zuschreibung, sexuelle Identit\u00e4t, Behinderung, \nLebensalter und Religion bzw. Weltanschauung. \n\nIn Sachsen gibt es bisher nur eine einzige Einrichtung, die \nmit solch einem \u00fcbergreifenden Ansatz arbeitet. Das ist \ndas Antidiskriminierungsb\u00fcro Sachsen mit Sitz in Leip-\nzig. Das ADB ist seit 2005 eine zentrale Anlaufstelle im \nFreistaat f\u00fcr alle oben genannten Diskriminierungstatbe-\nst\u00e4nde und damit eine Anlaufstelle f\u00fcr alle Menschen. \nGenau aus diesem Grund wird es auch als positives \nBeispiel im Antidiskriminierungsbericht des Bundes \nangef\u00fchrt. \n\nDie Arbeit nach dem horizontalen Ansatz bedarf eindeutig \nbesonderer personeller, fachlicher und methodischer \nKompetenzen der Akteure. Es ist keine Arbeit, die neben-\nbei zu erledigen ist, sondern nur durch professionelle \nArbeit, mit einem breiten Spektrum an Wissen und in \numfangreicher Vernetzung getan werden kann. \n\nEin weiterer Aspekt aus den eingangs genannten Beispie-\nlen ist meines Erachtens, dass Menschenrechtsverletzun-\ngen nicht in jedem Fall auch als solche gesehen bzw. \nerkannt werden. Deutschland ist ein Land, das leider auf \neine eher diskriminierende als auf eine gleichstellungsori-\nentierte Tradition zur\u00fcckblickt. Deshalb bedarf es umfas-\nsender und professioneller Sensibilisierung, Schulung und \nWeiterbildung zu Themen wie Gleichbehandlung und \nAntidiskriminierung. Selbstverst\u00e4ndlich ist und war das \nADB auch hierbei Ansprechpartner f\u00fcr unterschiedliche \nZielgruppen. Diese Zielgruppen reichen dabei von Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fclern \u00fcber Studierende, Arbeitgeberinnen \nund Arbeitgeber, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \nbis hin zu Multiplikator(inn)en, und auch Politik ist zum \nBeispiel eine Adressatin. \n\nLetztlich geht es darum, nicht nur Betroffene und Interes-\nsierte anzusprechen, sondern eine breite \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr \ndas Thema zu schaffen. Das ADB leistet dies \u00fcber Infor-\nmation, \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Vernetzung. Beispiele \nsind Tagungen und Veranstaltungen, auch in Zusammen-\narbeit mit lokalen, regionalen und \u00fcberregionalen Initiati-\nven und Organisationen, mit Betroffenenverb\u00e4nden, \nBildungseinrichtungen und wissenschaftlichen Institutio-\nnen. \n\nDaher kann es jetzt meines Erachtens nur eine einzige \nSchlussfolgerung geben: alles zu tun, um diese wichtige \n\nund einzigartige Einrichtung in Sachsen solide und \ngesichert zu finanzieren \u2013 und das langfristig. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAber genau das Gegenteil ist der Fall. \u00dcber Jahre gelang \nes dem ADB, mit einer auf unterschiedliche Weise zu-\nsammengesetzten Mischfinanzierung eine professionelle \nStruktur und Arbeit aufzubauen. Nun aber, 2011, steht es \nvor dem Aus \u2013 offenbar nicht zuletzt deshalb, weil sich \nein Finanzierer \u2013 derjenige, der eigentlich das gr\u00f6\u00dfte \nInteresse haben m\u00fcsste \u2013 bisher weitestgehend heraus-\ngehalten hat: Es ist das Land Sachsen. Deshalb danke ich \nan dieser Stelle der Stadt Leipzig und ihren Verantwortli-\nchen, dass sie \u2013 im Gegensatz zur Staatsregierung \u2013 die \nBedeutung des Antidiskriminierungsb\u00fcros erkannt und \nbisher einen wesentlichen Beitrag zu dessen Sicherung \ngeleistet hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Da kann man auch mal klatschen. \u2013 Ich sehe das ADB \nnur als ein Beispiel f\u00fcr die kurzsichtige Haushaltspolitik \nauf Landesebene; denn im Freistaat scheint es zum \nPrinzip zu werden, erst die tats\u00e4chliche Bedeutung von \nStrukturen abzuwerten oder nicht zu erkennen bzw. \nerkennen zu wollen und dann durch Aushungern zum \nSterben zu bringen und ignorant auf das Ehrenamt zu \nverweisen. \n\nExemplarisch hierf\u00fcr ist auch das Thema Landesfrauen-\nrat. Es werden vorhandene, gut arbeitende Strukturen \nvernachl\u00e4ssigt oder zerst\u00f6rt, um dann \u2013 wenn wir beim \nBeispiel Landesfrauenrat bleiben \u2013 mit nebul\u00f6sen Erkl\u00e4-\nrungen eine neue Struktur ins Leben zu rufen; denn, so \nhat Frau Clau\u00df verk\u00fcndet, am 1. Juni 2011 soll ein \nGleichstellungsbeirat gegr\u00fcndet werden. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df:  \nDas waren keine nebul\u00f6sen Erkl\u00e4rungen!) \n\nIch denke allerdings, dass das Problem tiefer liegt und \nnicht nur \u2013 oder nicht vordergr\u00fcndig \u2013 finanziell begr\u00fcn-\ndet ist, sondern dass die Staatsregierung selbst sehr \ngro\u00dfen Nachholbedarf bei den Themen Gleichstellung \nund Antidiskriminierung hat. Eigentlich braucht sie selbst \nWeiterbildung und Kurse zum Thema. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Staatsregierung hat meines Erachtens auch ein Prob-\nlem mit vern\u00fcnftiger staatlicher Steuerung; denn nach wie \nvor ist in diesem Land nicht klar \u2013 das ist in den letzten \nMonaten und auch w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen oft \nangesprochen worden und hat oft eine Rolle gespielt \u2013: \nEinrichtungen der sozialen Infrastruktur brauchen eine \nSockelfinanzierung, eine institutionelle F\u00f6rderung, um \nbestehen zu k\u00f6nnen. Das ist notwendig, um Projekte zu \nentwerfen, zu beantragen, zu steuern und abzurechnen \nsowie das Ehrenamt zu organisieren. \n\nDiese Grundfinanzierung ist essenziell. Derzeit bindet die \nAkquise von F\u00f6rdermitteln so viel Zeit, dass sie im \n\n 2897\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nEhrenamt oder aus den laufenden Projekten heraus nicht \nnur gesellschaftlich unverantwortlich, sondern auch \nunm\u00f6glich ist. Das ist einerseits ein unzumutbarer Ver-\nschlei\u00df, wenn Menschen, die so wichtigen gesellschaftli-\nchen Aufgaben nachkommen, in st\u00e4ndiger Unsicherheit \n\u00fcber ihre Projekte und ihre Zukunft gelassen werden. \nAndererseits ist es meines Erachtens auch ein extrem \nuneffektiver Umgang mit den begrenzten \u00f6ffentlichen \nMitteln. \n\nLetztlich bleibt auch hier wieder nur festzustellen, dass \ndie Staatsregierung ein Problem mit ressort\u00fcbergreifenden \nThemen hat. Es gibt keine ressort\u00fcbergreifende Stelle, die \nf\u00fcr Antidiskriminierung zust\u00e4ndig ist, weshalb auch kein \nganzheitlicher Ansatz verfolgt werden kann. Mehrfach-\ndiskriminierung ist wie Gleichstellung ein Querschnitts-\nthema. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013  \nZuruf von den LINKEN: Kopf zu, Gansel! \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Prolet!) \n\nAntidiskriminierungsarbeit ist eben kein typisches Frau-\nenthema, kein typisches Ausl\u00e4nder- oder Behindertenthe-\nma, sondern sie ber\u00fchrt im Prinzip alle gesellschaftspoli-\ntisch relevanten Bereiche. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAber eine Einrichtung wie das Antidiskriminierungsb\u00fcro \nhat nicht einmal eine kompetente Ansprechstruktur \ninnerhalb der Staatsregierung. Es ist dringend notwendig, \ndass sich im Freistaat Sachsen endlich etwas \u00e4ndert; denn \nall das Gesagte hat nichts mit Anerkennung und Wert-\nsch\u00e4tzung des gesamtgesellschaftlichen Engagements zu \ntun, das dort geleistet wird. Die Wertsch\u00e4tzung einer \nArbeit, die durch rein staatliche Institutionen nicht geleis-\ntet wird, vielleicht auch gar nicht geleistet werden kann. \nEs hat auch nichts mit moderner Verwaltung oder Profes-\nsionalit\u00e4t der Regierenden zu tun. \n\nWas den Fortbestand des ADB betrifft, nehme ich Minis-\nterpr\u00e4sident Tillich beim Wort. Dazu darf ich aus einer \nRede zitieren, die er anl\u00e4sslich der Gedenkstunde am \n27. Januar im Landtag gehalten hat \u2013 leider ist er nicht \nanwesend \u2013; ich zitiere: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist \nunantastbar. Das bedeutet: F\u00fcr Demokraten ist jeder \nMitb\u00fcrger gleich viel wert. Ich muss nicht jeden lieben. \nAber ich muss jedem mit Respekt gegen\u00fcbertreten. Und \nwo ein Mitb\u00fcrger diskriminiert wird, muss ich ihn in \nSchutz nehmen. Ich empfinde dieses Muss nicht als \nBedr\u00fcckung, sondern als Befreiung, denn ich kann mich \nnicht frei f\u00fchlen in einer Gesellschaft, in der andere unfrei \nsind und als Ungleiche behandelt werden. Ich meine, das \nsollte f\u00fcr uns alle die Richtschnur unseres Handelns sein: \nAlle Mitb\u00fcrger als Gleiche behandeln, niemanden \nbenachteiligen, stets solidarisch handeln.\u201c \n\nWeiter f\u00fchrt er aus: \u201eDar\u00fcber sollten wir nicht nur heute \nnachdenken, sondern jeden Tag. Nur so kann es uns \ngelingen, Demokratie zu leben.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, die \nZeit des Nachdenkens war in diesem Falle lange genug. \nDie Zeit zum Handeln ist gekommen, weil die Projekte \nund Initiativen, die eben nicht im Nachdenken verweilen, \nsondern genau das leisten, wovon Herr Tillich gesprochen \nhat, vor dem Aus stehen. \n\nEs gibt viele Ansatzpunkte, Diskriminierung wirkungsvoll \nzu begegnen und sie zu verhindern. Es ist eine gesamtge-\nsellschaftliche Aufgabe, eine Antidiskriminierungskultur \nzu schaffen und gesellschaftliche Teilhabe f\u00fcr alle zu \nerm\u00f6glichen. Das Antidiskriminierungsb\u00fcro Sachsen ist \ndabei ein wesentlicher Baustein. \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu und sichern Sie so die \nzuk\u00fcnftige Arbeit f\u00fcr das weltoffene, tolerante und viel-\nf\u00e4ltige Sachsen, das leider viel zu oft nur in sch\u00f6nen \nReden beschworen wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Frau Abg. Klinger f\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE. \u2013 Die CDU-Fraktion ist an der Reihe und es \nspricht Herr Abg. Oliver Wehner. Bitte sch\u00f6n, Sie haben \ndas Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nBei dem Antrag der Linksfraktion merkt man, dass sich \ndie Linksfraktion mit dieser Thematik inhaltlich nicht \nwirklich auseinandergesetzt hat. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nHier sind alle Dinge, die Ihnen zu Diskriminierung \neinfallen, in einen Topf geworfen worden. Dann ist umge-\nr\u00fchrt, vermeintliche Missst\u00e4nde angepriesen \u2013 \n\n(Zuruf der Abg.  \nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ruhig eine Zwischenfrage stellen \u2013 und \ngesagt worden, was wom\u00f6glich falsch sei. \n\nNat\u00fcrlich kann man sagen: Die Stadt Leipzig f\u00f6rdert das \nAntidiskriminierungsb\u00fcro Sachsen wegen der Verab-\nschiedung des Doppelhaushaltes des Freistaates nicht \nmehr in dem bisherigen Ma\u00dfe. Aber dieser Kausalzu-\nsammenhang ist nicht richtig und er ist auch zu einfach \ngedacht. Ich habe den Eindruck, dass Sie es sich hierbei \nzu einfach machen, wenn Sie diese Kritik anbringen. \n\nAus Ihrem Antrag ist nicht ersichtlich, warum der Frei-\nstaat Sachsen die Finanzierung \u00fcbernehmen sollte, denn \ndas Antidiskriminierungsb\u00fcro ist vorwiegend in Leipzig \nund Umgebung t\u00e4tig und nicht im gesamten Freistaat. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nDas stimmt doch nicht!) \n\n\u2013 Ich komme darauf noch zur\u00fcck. \u2013 Die Frage ist doch: \nWo ist der Nutzen f\u00fcr das gesamte Bundesland? Bisher \n\n 2898\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nwar die Stadt Leipzig mit 46 000 Euro der Hauptfinanzie-\nrer in Form von institutioneller F\u00f6rderung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nOliver Wehner, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, haben Sie wahr-\ngenommen, dass wir in den Haushaltsberatungen die \nFinanzierung einer sachsenweiten Antidiskriminierungs-\nstelle mit einem Kostendeckungsvorschlag beantragt \nhaben, der dieses Problem l\u00f6sen k\u00f6nnte? Verstehen Sie, \ndass es in diesem Zusammenhang um solche \u00dcberlegun-\ngen geht? \n\nOliver Wehner, CDU: Dazu sage ich gern noch etwas. \nSie haben dazu im letzten Haushalt einen Antrag \u00fcber \n100 000 Euro gestellt \u2013 ich gehe gleich darauf ein \u2013, wenn \ndieser auf Gesamtsachsen projiziert wird. Es sind ver-\nschiedene Ans\u00e4tze, die hierzu gemacht worden sind. \n\nW\u00fcrde man dem Antrag stattgeben, bedeutete dies, dass \nder Freistaat anstelle der Stadt Leipzig die institutionelle \nF\u00f6rderung \u00fcbernehmen m\u00fcsste. Das ist aber kritisch, und \nzwar deshalb, weil man dies als Eingriff in die kommuna-\nle Selbstverwaltung sehen kann. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nZwar handelt es sich um eine freiwillige Leistung der \nKommune, aber die F\u00f6rderung der vergangenen Jahre ist \neine K\u00fcrzung und damit der politische Wille der Stadt \nLeipzig. W\u00fcrde man die F\u00f6rderung des Freistaates \u00fcber-\nnehmen, w\u00fcrde man dem politischen Willen der Stadt \nLeipzig entgegenwirken. \n\nDie Frage der Finanzierung wird im Antrag der Linksfrak-\ntion nicht beantwortet. Auch das sind wir gewohnt. Ziel \ndes Antrags ist es, dass das Antidiskriminierungsb\u00fcro \nseine k\u00fcnftige Arbeit auf dem Niveau von 2010 fortf\u00fchren \nkann. Die Frage, die sich mir grunds\u00e4tzlich stellt, ist, was \nsich die Fraktion DIE LINKE darunter vorstellt. Soll \nlediglich die institutionelle F\u00f6rderung fortgef\u00fchrt werden \noder soll der ben\u00f6tigte Gesamtetat vom Freistaat Sachsen \n\u00fcbernommen werden? \n\nDas Antidiskriminierungsb\u00fcro Sachsen besch\u00e4ftigte sechs \nMitarbeiter, die vorrangig in Leipzig t\u00e4tig sind. Der \nGesamtetat f\u00fcr das Jahr 2010 betrug circa 150 000 Euro. \nZiel des ADB ist es \u2013 laut deren Web-Seite \u2013, dass eines \nTages landesweit Aktivit\u00e4ten entfaltet werden. Wenn man \ndiese 150 000 Euro hochrechnet \u2013 geht man davon aus, \ndass in allen drei Landesdirektionsbereichen das Antidis-\nkriminierungsb\u00fcro die gleiche Stellenstruktur wie in \nLeipzig schafft \u2013, wird somit fast eine halbe Million Euro \nf\u00e4llig. Diese halbe Million Euro w\u00e4re also zu finanzieren. \n\nAn dieser Stelle muss auf den Antrag der GR\u00dcNEN im \nletzten Haushalt verwiesen werden. Diese forderten, dass \neine Antidiskriminierungsstelle unterst\u00fctzt werden soll. \n\nF\u00fcr zwei Personalstellen wurden circa 100 000 Euro \nveranschlagt. Bei landesweit 18 Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern w\u00e4ren das Sach- und Personalkosten von \ncirca einer Million Euro. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nHier kommt die antragstellende Fraktion in Erkl\u00e4rungs-\nnot. Woher soll das Geld genommen werden? Dar\u00fcber \nsteht leider nichts im Antrag und dazu hat Frau Abg. \nKlinger auch nichts gesagt. \n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Sachverhalt ansprechen. Indem \ndie LINKEN mit dem vorliegenden Antrag und dessen \nBegr\u00fcndung die Notwendigkeit der Unterst\u00fctzung des \nAntidiskriminierungsb\u00fcros deutlich machen und gleich-\nzeitig aufzeigen, wie wichtig und gut deren Arbeit ist, \nmachen sie im Gegenzug deutlich, dass die anderen \nBeratungsstellen \u2013 nicht nur in Leipzig, sondern landes-\nweit \u2013 nicht nur unwichtig sind, sondern anscheinend \nauch eine schlechte Arbeit leisten. Das k\u00f6nnen wir hier \nnicht gelten lassen. \n\nWarum fordern Sie finanzielle Zuwendungen f\u00fcr das \nAntidiskriminierungsb\u00fcro Sachsen? Sind denn beispiels-\nweise die Beratungsstellen der Johanniter, der Caritas, \nvon \u201ePro Familia\u201c, des Deutschen Roten Kreuzes und \nviele andere, die oftmals mehrdimensional beraten, \nweniger wert? Damit verletzen Sie die vielen engagierten \nund eifrigen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der anderen \nBeratungsstellen, indem Sie deren Kompetenz abspre-\nchen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Pellmann, Sie \nm\u00f6chten von der M\u00f6glichkeit der Kurzintervention \nGebrauch machen? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich bitte um \nNachsicht, aber das, was der Kollege hier dargestellt hat, \nkann man einfach nicht so stehen lassen. Herr Wehner, Sie \nstellen sich hier hin und schwadronieren, wir w\u00fcrden in \ndie kommunale Selbstverwaltung eingreifen, wenn Sie \nunserem Antrag zustimmten. \n\nIch sage Ihnen: Sie sollten froh sein, dass die Stadt \nLeipzig \u2013 obwohl sie es nicht gemusst h\u00e4tte, weil es eine \nfreiwillige Aufgabe ist \u2013 bisher eine Sache mitfinanziert \nhat, die f\u00fcr ganz Sachsen bitter n\u00f6tig ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDa Sie \u2013 auch f\u00fcr die Stadt Leipzig \u2013 im Haushalt die \nMittel erheblich gek\u00fcrzt haben, m\u00fcssen Sie sich nicht \nwundern, wenn die Stadt Leipzig handeln muss. Sie \nk\u00f6nnen doch nicht erwarten, dass die Stadt Leipzig eine \nAufgabe weiter voll und inhaltlich finanziert, bei der sie \nsozusagen zum Ausfallb\u00fcrgen der Staatsregierung wird. \nSo geht das nicht. \n\n 2899\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nIch sage Ihnen noch eines \u2013 das macht mich fast sprach-\nlos, obwohl das selten jemandem gelingt \u2013: Wenn Sie \nnicht bereit sind, zur Kenntnis zu nehmen, dass eine \nBeratungsstelle, ob Diakonie oder wer auch immer, einen \nanderen Beratungsansatz hat als das Antidiskriminie-\nrungsb\u00fcro, dann tut es mir leid. Nehmen Sie endlich zur \nKenntnis, welchen besonderen Charakter dieses B\u00fcro hat, \nund dann k\u00f6nnen Sie vielleicht dar\u00fcber nachdenken, wie \ndiese wichtige Aufgabe, die auch eine staatliche ist, durch \nden Freistaat Sachsen finanziert wird. Eine letzte Bemer-\nkung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich bitte Sie, zum \nSchluss zu kommen! \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, \ndas mache ich. \u2013 Wenn Sie fragen, woher Sie das Geld \nnehmen sollen, dann ist das Ihre Aufgabe. Sie sollen die \nWeiterarbeit sichern. Das ist unser Anliegen. Woher Sie \ndas Geld nehmen? Bitte sch\u00f6n, Sie haben sonst viel \nEinfallsreichtum bewiesen, wenn es um das Heraus-\nschmei\u00dfen von Geld ging, und hier w\u00e4re es eine gute \nSache. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wehner, m\u00f6chten \nSie erwidern? \u2013 Bitte sch\u00f6n, am Mikrofon 6. \n\nOliver Wehner, CDU: Hier muss ein falscher Zungen-\nschlag vorliegen. Herr Dr. Pellmann, die Stadt Leipzig \nkann nat\u00fcrlich ein Antidiskriminierungsb\u00fcro betreiben. \nIch bin sehr dankbar, wenn sie das tut. Das ist gar keine \nFrage. Aber wir sind der S\u00e4chsische Landtag und nicht die \nStadt Leipzig, die Stadt Dresden oder die Stadt Chemnitz. \nDarum geht es. Ich m\u00f6chte nicht, dass hier im Raum \nstehen bleibt, dass ich das nicht wertsch\u00e4tzen w\u00fcrde. Ich \nsch\u00e4tze das auf jeden Fall wert. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nSie haben es nur nicht begriffen!) \n\nZu den anderen Ausf\u00fchrungen zur Finanzierung: Mit Ihrer \nKollegin habe ich gerade dar\u00fcber diskutiert und damit ist \nalles gesagt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir fahren mit der Aussprache fort. Die SPD ist \nan der Reihe. Herr Abg. Hohmann, Sie haben das Wort. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nErkl\u00e4re es ihm noch einmal!) \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Teilhabe und Chancen-\ngleichheit sind in unserer Gesellschaft zentrale Werte \neiner demokratischen Gesellschaft. Sie finden zum einen \nAusdruck in Gesetzen. Wir erlebten das zum Beispiel in \nder zur\u00fcckliegenden Diskussion um das Allgemeine \nGleichbehandlungsgesetz, aber genauso wichtig, wenn \nnicht sogar noch wichtiger ist unser gemeinsames Bem\u00fc-\n\nhen, eine Antidiskriminierungskultur in diesem Land zu \netablieren. \n\nDazu gibt es verschiedene Initiativen. Das Antidiskrimi-\nnierungsb\u00fcro des Bundes ist eine davon. Wir finden \u2013 das \nist etwas Besonderes f\u00fcr Sachsen, ich betone: f\u00fcr Sachsen \n\u2013 auch in Sachsen mit dem Antidiskriminierungsb\u00fcro in \nLeipzig ein solches Bem\u00fchen, eine Antidiskriminierungs-\nkultur zu etablieren, zu haben. Dieses B\u00fcro ist etwas \nEinzigartiges in den ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern. Es \nbietet damit eine wichtige Dienstleistung f\u00fcr Leipzig. \n\nAber, Herr Wehner, an der Stelle fehlt Ihnen ein wenig \nEinblick in das Konzept. Ich biete Ihnen an, einen Termin \nzu vermitteln, damit man sich dar\u00fcber informieren kann, \nwie die Dienstleistungen f\u00fcr die Gesellschaft wirklich \naussehen \u2013 \u00fcber die Stadt Leipzig hinaus f\u00fcr den gesam-\nten Freistaat und modellgebend auch f\u00fcr andere ostdeut-\nsche Bundesl\u00e4nder. \n\nDas Antidiskriminierungsb\u00fcro f\u00e4hrt \u2013 das wurde von \nmeiner Kollegin dankenswerterweise sehr gut dargestellt \n\u2013 einen ganzheitlichen Ansatz. Sie leisten eine gute Arbeit \nund gute Arbeit braucht eine angemessene Ausstattung. \n\nWenn wir uns dar\u00fcber einig sind \u2013 ich denke, das sind wir \n\u2013, dass die Herstellung von Teilhabechancen und Chan-\ncengleichheit eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist, \ndann ist es auch eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe \u2013 \nn\u00e4mlich des Bundes, des Landes und der Kommunen \u2013, \ndies zu finanzieren. \n\nNat\u00fcrlich steht die Stadt Leipzig in der Verantwortung \nund sie nimmt ihre Verantwortung seit Jahren durch eine \ninstitutionelle F\u00f6rderung wahr. Ich will an dieser Stelle \nauch sagen: Der vorliegende Verwaltungsvorschlag f\u00fcr \nden Haushalt l\u00e4sst dennoch Luft nach oben. \n\nAber auch die SPD-Fraktion im Stadtrat \u00fcberlegt gerade \nintensiv, wie man weitere Ressourcen f\u00fcr dieses Projekt \nmobilisieren kann. Sehr geehrter Herr Wehner, ich nehme \ngern das Angebot mit, dass Sie sich daf\u00fcr einsetzen, dass \nsich in der CDU-Stadtratsfraktion in Leipzig ein Partner \nfindet. Das w\u00e4re das Zweite, was Sie an dieser Stelle \nkonkret machen k\u00f6nnten. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas Hauptproblem, mit dem wir sowohl im Land als auch \nim Bund konfrontiert sind, ist, dass verschiedene Modell-\nprojekte auslaufen. Wir diskutieren auch in diesem Haus \nnicht das erste Mal dar\u00fcber, dass Modellprojekte auslau-\nfen, ohne dass man sich Gedanken dar\u00fcber macht, was \nSinn macht und was keinen Sinn macht fortzusetzen und \nangemessene Anschlussfinanzierungen zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. \n\nWir erleben einen verheerenden Verzicht auf eine aktive \nArbeitsmarktpolitik und ebenso eine K\u00fcrzungspolitik, f\u00fcr \ndie die Existenzfrage des Antidiskriminierungsb\u00fcros nur \neines von vielen Beispielen ist. Dabei liegen die Themen \nauf dem Tisch und sie dr\u00e4ngen uns. Ich nenne die Stich-\npunkte Inklusion, UN-Behindertenrechtskonvention, \nRassismus \u2013 das haben wir heute Vormittag wieder erlebt \n\n 2900\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n\u2013, die aktuelle Diskussion um den Frauenanteil in deut-\nschen Chefetagen oder die Integration von Migrantinnen \nund Migranten. Der Bedarf ist vorhanden. Sachsen, \nLeipzig und Deutschland brauchen Antidiskriminierungs-\nb\u00fcros. \n\nDer Vorschlag der Linkspartei zeichnet sich dadurch aus, \ndass er nicht sagt, macht es so oder so, sondern die \nHauptaussage lautet: Macht es! \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Eben, eben!) \n\nEs besteht die M\u00f6glichkeit, sich in einem offenen Modell \nGedanken dar\u00fcber zu machen, wie man das Ziel, \u00fcber das \nwir uns einig sein k\u00f6nnten, wenn Sie hoffentlich wollen, \nverfolgen k\u00f6nnte. In diesem Sinn wird die SPD-Fraktion \ndiesen Antrag unterst\u00fctzen, und ich bitte Sie, dies auch zu \ntun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nHomann. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Frau Abg. Jonas. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wenn die  \nFDP jetzt auch zustimmt, ist es geschafft!) \n\nFrau Jonas, Sie haben das Wort. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE:  \nJetzt kommt eine ehrliche Meinung!) \n\nAnja Jonas, FDP: \u2013 Ach, Herr Kind! \u2013 Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nJeder von Ihnen wird mir sicher zustimmen, wenn ich \nsage, dass es Opfern von Diskriminierung sehr schwer-\nf\u00e4llt, damit umzugehen, diese Erlebnisse zu verarbeiten \nund in manchen F\u00e4llen ein gesamtes Leben damit leben \nzu m\u00fcssen. \n\nDiskriminierung \u2013 auch das haben meine Vorredner \nbereits angesprochen \u2013 tritt heute immer noch in sehr \nvielen Facetten zutage: in Ausgrenzung aufgrund der \nHerkunft, Hautfarbe oder der Religion eines Menschen, \nals Benachteiligung von Mitb\u00fcrgern aufgrund von Behin-\nderung, ihres Geschlechtes oder aufgrund der sexuellen \nIdentit\u00e4t. \n\nFrau Klinger, Ihre Beispiele sind ganz klar immer wieder \nim Alltag zu finden. Ausdruck von Diskriminierung ist \nauch in unserem Alltag immer wieder anzutreffen. Jeder \nkennt die Ungleichbehandlung und wir m\u00fcssen sicher \nnicht weit suchen. \n\nDie Arbeit des Antidiskriminierungsb\u00fcros in Leipzig kann \nalso nicht genug Wertsch\u00e4tzung erfahren. Das Engage-\nment, sich mit Diskriminierung auseinanderzusetzen, \ndagegen vorzugehen und Konzepte zu entwickeln, wie sie \nbeseitigt werden kann, ist wichtig und verdient wirklich \nAnerkennung. \n\nAus meiner Sicht ist es deshalb richtig, dass das Vorgehen \ngegen Diskriminierung eine staatliche Aufgabe ist. Dabei \n\nmuss jedoch im Mittelpunkt des staatlichen Engagements \ngenau das stehen und nur dort ist zu handeln, wo Men-\nschen sich diskriminiert f\u00fchlen, in den vielen Bereichen, \nin denen der Staat zwar manchmal, aber noch nicht immer \nmit dem erhofften Erfolg t\u00e4tig wird: in der Integration und \nder Inklusion von Menschen mit Behinderung, bei der \nBeg\u00fcnstigung der Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften oder bei \nden Ans\u00e4tzen der Gleichstellung von Lebenspartnerschaf-\nten. Diese Arbeit muss kontinuierlich fortgesetzt werden. \n\nNat\u00fcrlich gibt es Bereiche, in denen noch Nachholbedarf \nbesteht. Auch das m\u00f6chte ich nicht leugnen, denn das \nw\u00e4re offensichtlich falsch. Der erfolgreich begonnene \nWeg muss weitergegangen werden. Der offene Umgang \nmit der Verschiedenartigkeit von uns Menschen muss \nerlernt werden. \n\nDiskriminierung entsteht in der Gesellschaft. Deshalb \nmuss ihr am wirkungsvollsten aus der Gesellschaft heraus \nbegegnet werden. Nur eine engagierte und weltoffene \nB\u00fcrgergesellschaft kann Diskriminierung wirkungsvoll \nentgegentreten. Wir d\u00fcrfen also nicht aufh\u00f6ren, an die \nVerantwortung der Menschen selbst zu appellieren. Werte \nund Normen m\u00fcssen bereits fr\u00fchzeitig im Leben vermit-\ntelt werden, die dem heutigen Gesellschaftsbild gerecht \nwerden und die die Grundlage f\u00fcr ein gemeinsames \nMiteinander schaffen. Nur so kann Diskriminierung \nnachhaltig beseitigt werden. \n\nToleranz und gegenseitige Achtung m\u00fcssen Sinnbild f\u00fcr \nunser Sachsen in der Gegenwart und in der Zukunft sein. \nAntidiskriminierung muss eine Frage der Chance sein: der \nChance, einen Beruf zu ergreifen, Anerkennung zu finden \nund sich auch anders zu \u00e4u\u00dfern, einfach Teilhabe zu \nleben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Antidiskri-\nminierungsb\u00fcro hat in den vergangenen sechs Jahren \ndurchaus hervorragende Arbeit geleistet. Das muss \nBeachtung und Anerkennung finden und darf an dieser \nStelle nicht unerw\u00e4hnt bleiben. \n\nAllerdings \u2013 und jetzt kommen wir zu den ganz spannen-\nden Fragen \u2013 ist die Frage, wie sich die jetzige Finanzsi-\ntuation des B\u00fcros zusammensetzt. Aus meiner Sicht ist \nder Landtag nur mittelbar der richtige Ansprechpartner. \nDurch den Wegfall von Projekten, bei denen die Imple-\nmentierungsphase nicht so erfolgt, wie sie erfolgen sollte \n\u2013 das ist immer wieder das Kernproblem bei Modellpro-\njekten \u2013, ist es sehr schwierig, die Finanzsituation einzu-\nsch\u00e4tzen. \n\nIn Ihrem heute vorliegenden Antrag kann ich nicht den \nkonkreten Vorschlag erkennen, wie das Antidiskriminie-\nrungsb\u00fcro mit Landesmitteln finanziert werden soll. Ich \nsehe leider nicht diese Spielr\u00e4ume, auf die Herr Homann \nhingewiesen hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Mit gutem Willen!) \n\nAus diesem Grunde wird unsere Fraktion diesem Antrag \nnicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n 2901\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas war Befangenheit in der Koalition!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bei der vorigen Debatte \num die Fachkr\u00e4fte und um die erhoffte Zuwanderung \nausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte ist schon darauf eingegangen \nworden, dass Sachsen, um ein weltoffenes und attraktives \nLand zu werden, eine Beratung von Beh\u00f6rden und Betrof-\nfenen braucht, und zwar von kompetenten Stellen. Die \nArbeit des Antidiskriminierungsb\u00fcros in Leipzig ist in \ndiesem Zusammenhang von allen Vorrednern \u2013 bis auf \neinen \u2013 ausreichend und umfassend gew\u00fcrdigt worden. \n\nDas Besondere an dieser vielf\u00e4ltigen Beratung \u2013 Diskri-\nminierung nach Alter, Geschlecht, Religion, sexueller \nIdentit\u00e4t, Behinderung, Weltanschauung \u2013 ist, dass sie \nnicht nur gut ist, sie ist auch effektiv; es gibt keine sekt-\norale Beratung, sondern alle Aspekte k\u00f6nnen erfasst \nwerden. Ich kann aus Sicht der s\u00e4chsischen Politik nur \nsagen, dass wir das dringend f\u00fcr ganz Sachsen brauchen, \nund zwar gerade f\u00fcr l\u00e4ndliche R\u00e4ume. Gerade dort klagen \nBetroffene \u00fcber zunehmende Diskriminierung zum \nBeispiel gegen Homophobie. Diese Beratung kann nicht \nallein ehrenamtlich geleistet werden, sie braucht auch auf \nLandesebene professionelle Standbeine. \n\nMan kann in der Bundes-Antidiskriminierungsstelle \nnachlesen, gegr\u00fcndet in Zeiten von CDU-Mitregierungen, \nwie so ein Beratungsansatz sein muss, dass aber auch die \nBundesdiskriminierungsstelle ausdr\u00fccklich darauf ver-\nweist, dass eine wohnortnahe Beratung wichtig und \nrichtig ist. Deshalb haben wir zur Haushaltsdebatte \nbeantragt, eine Antidiskriminierungsstelle f\u00fcr Sachsen zu \nschaffen, die sachsenweit t\u00e4tig ist, und zwar \u2013 Herr \nKollege Wehner, h\u00f6ren Sie noch einmal genau zu, denn \nich glaube, Sie waren da nicht sehr gut informiert, obwohl \nes noch nicht lange her ist \u2013: f\u00fcr 150 000 Euro Sach- und \nPersonalkosten. \n\nUnser Antrag h\u00e4tte bedeutet, so eine Stelle w\u00e4re ausge-\nschrieben worden, ich h\u00e4tte gehofft, dass sich in so einem \nFall das Antidiskriminierungsb\u00fcro bewirbt und dann diese \nLeistung erbringt. Was danach kommunal bestellt wird, \nwas die Stadt Leipzig m\u00f6chte, die diese Arbeit bisher in \nwesentlichen Teilen getragen hat, ist eine ganz andere \nFrage. Das hat \u00fcberhaupt nichts mit Eingriffen in die \nkommunale Selbstverwaltung zu tun, wenn der Freistaat \nso etwas f\u00fcr seine R\u00e4ume \u00fcberlegt. Das ist eine Ausrede, \ndie so abwegig ist, dass man sie so nicht vorbringen \nsollte. \n\nBis jetzt ist die Finanzierung des Antidiskriminierungsb\u00fc-\nros gemischt gewesen, Herr Kollege Wehner. Es ist nicht \nnur von der Stadt Leipzig finanziert worden. Es gab dort \nauch ein landesweites Projekt. Aber fast s\u00e4mtliche Finan-\nzierungen laufen aus. Es ist daher absehbar, wie es zurzeit \nist, dass die Arbeit des Antidiskriminierungsb\u00fcros auf ein \n\nMinimum zur\u00fcckgefahren wird. Deshalb ist es richtig, \ndass die LINKEN jetzt beantragen, dass sich die Landes-\nregierung gemeinsam mit der Stadt Leipzig, wo dies auch \nnoch ein Thema ist, \u00fcberlegt, was zu machen ist, damit \ndas B\u00fcro im alten oder neuen Umfang aus Landessicht \nweiterarbeitet. \n\nLiebe Frau Kollegin Jonas, ich glaube, es ist nicht ehrlich, \ndies alles zu w\u00fcrdigen und zu r\u00fchmen und dann zu sagen: \nJa, aber die Stadt Leipzig muss es wissen. Wir m\u00fcssen \nwissen, ob wir das im Land Sachsen f\u00fcr notwendig und \nf\u00fcr richtig halten, und wir tun das. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWenn Sie die Kostendeckungsdiskussion wollen, liebe \nKolleginnen und Kollegen, dann m\u00fcssen Sie so eine \nDebatte zu den Haushaltsberatungen mit uns zusammen \nf\u00fchren und mit uns zusammen \u00fcberlegen. Ich will Ihnen \njetzt gar nicht sagen, mit welch kurzer und polemischer \nBegr\u00fcndung die Debatte im Innenausschuss vom Tisch \ngefegt worden ist. Das erspare ich Ihnen wirklich. Aber \nSie haben sich dem Thema nicht gestellt. Der Antrag der \nLINKEN gibt Ihnen heute die letzte M\u00f6glichkeit dazu. \nTun Sie es! Wir brauchen es dringend in Sachsen! Anti-\ndiskriminierungsberatung f\u00fcr Sachsen! Geben Sie den \nMinistern heute diesen Verhandlungsauftrag, dann kann \nein Teil der Kompetenz des B\u00fcros vielleicht noch gerettet \nwerden! Preiswerter bekommen Sie solche Qualit\u00e4t nicht! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Beim vorliegenden Antrag hat \nsich DIE LINKE schon beim Adressaten ihres Anliegens \nim Kern vertan, denn das \u201eAntidiskriminierungsb\u00fcro \nSachsen\u201c ist \u2013 wir haben es bereits geh\u00f6rt \u2013 ein in Leipzig \nans\u00e4ssiger Verein, der, wenn \u00fcberhaupt, von der Stadt \nLeipzig zu finanzieren ist und keinesfalls als Aufgabe des \ngesamts\u00e4chsischen Steuerzahlers. \n\nEs ist das SPD-gef\u00fchrte Leipzig, das die Zusch\u00fcsse f\u00fcr \ndie selbsternannten Anti-Diskriminierungsk\u00e4mpfer um \n60 % gek\u00fcrzt hat und damit dieses seltsame B\u00fcro schein-\nbar vor die Existenzfrage stellt. Man hat den Eindruck, \ndass hier ein besonderes Schmuckst\u00fcck der s\u00e4chsischen \nAntifa-Industrie gehegt und gepflegt werden soll, und das \nauf Kosten der s\u00e4chsischen Steuerzahler. \n\nBesch\u00e4ftigt man sich einmal damit, was dieser Rotfront-\nVerein so treibt, dann st\u00f6\u00dft man auf seiner Internetseite \nauf das obligatorische Soziologen-Kauderwelsch. Als \nn\u00e4chste Termine dieses bislang von der Stadt Leipzig sehr \ngro\u00dfz\u00fcgig alimentierten B\u00fcros werden dort angek\u00fcndigt: \nEine Lesung: \u201eLeipzig liest quer \u2013 schwul-lesbische \nAutorenmatinee\u201c im Rahmen der Leipziger Buchmesse. \nAngek\u00fcndigt wird weiterhin ein aufregendes Seminar \nzum Thema \u201e\u00c4ltere Migranten in der Stadt\u201c und \u00fcberdies \neine Fachtagung mit dem noch aufregenderen Titel \n\u201eInterkulturelle \u00d6ffnung, Migrations-Mainstreaming, \n\n 2902\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nGestaltung der Vielfalt\u201c. Ausl\u00e4nder-Senioren und Migran-\nten-Mainstreaming sind nach Auffassung der LINKEN \nalso Themen, f\u00fcr deren diskurspolitische Bearbeitung der \ns\u00e4chsische Steuerzahler aufkommen soll. \n\nMit solchem Gutmenschenunfug werden aber nicht nur \nErwachsene konfrontiert, sondern schon die J\u00fcngsten sind \ndiesen Erg\u00fcssen wehrlos ausgeliefert, oder man versucht \nzumindest, sie diesen Erg\u00fcssen auszuliefern. So nennt \nsich ein wichtiges Projekt des Vereins besch\u00f6nigend \u201eFair \nin der Kita\u201c. Worum es dabei geht, wird deutlich, wenn \nman das zugeh\u00f6rige Konzept mit dem umst\u00e4ndlichen Titel \n\u201eAntidiskriminierungsp\u00e4dagogik f\u00fcr ErzieherInnen und \nSozialp\u00e4dagogInnen \u2013 ein Fortbildungsmodul\u201c liest. \nWorauf st\u00f6\u00dft man dort unter Punkt II \u201eInhaltlich-\ntheoretische Grunds\u00e4tze\u201c? Nat\u00fcrlich wieder einmal auf \nden Kampf gegen Rechts, der diesmal allerdings schon im \nKindergarten beginnen soll. \n\nAn eben genannter Stelle hei\u00dft es, ich zitiere den Wortsa-\nlat einmal, weil es unfreiwillig komisch ist: \u201eDie aktuel-\nlen rechtspopulistischen und rechtsextremen Exkurse, \naber auch der historische Nationalsozialismus gr\u00fcnden auf \nEntw\u00fcrfen einer homogenen gesellschaftlichen Ordnung. \nSie behaupten unver\u00e4nderbare biologische bzw. kulturelle \nIdentit\u00e4tsmerkmale und sehen die Abweichung von \nNormalit\u00e4t als Bedrohung. Rechtsextremismus ist inso-\nfern ein politisch verdichteter Ausdruck, der auf gesell-\nschaftlich weit verbreiteten Wahrnehmungsweisen und \nOrdnungsvorstellungen beruht. Es schlie\u00dft weitere For-\nmen der Ungleichbehandlung ein, die h\u00e4ufig auf ge-\nschlechtliche Zuschreibung und Konstruktion k\u00f6rperlicher \nsowie geistiger Normalit\u00e4t verweisen.\u201c \n\nMan beachte die Formulierung von der \u201eKonstruktion \nk\u00f6rperlicher und geistiger Normalit\u00e4t\u201c, die es augen-\nscheinlich zu \u00e4chten gilt. Im Klartext hei\u00dft das: Das \ngesunde Volksempfinden soll schon den Kindern ausge-\ntrieben werden. Wer noch zwischen geistig gesund und \nkrank, normal und anormal, zwischen dem Eigenen und \ndem Fremden unterscheidet, ist nach der Logik dieser \n\u201eAntidiskriminierer\u201c ein \u201eDiskriminierer\u201c und muss \nm\u00f6glichst schon als Kleinkind geistig umgepolt werden. \nDerartiger Unsinn wird dann auch noch aus allen m\u00f6gli-\nchen \u00f6ffentlichen Kassen finanziert. \n\nIn den letzten f\u00fcnf Jahren erhielt das Antidiskriminie-\nrungsb\u00fcro Leipzig allein aus dem Anti-Rechts-Programm \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c 80 000 Euro. F\u00fcr die NPD ist es \nein Skandal, dass mit s\u00e4chsischem Steuergeld ein derartig \nlinkes Sozialbiotop gew\u00e4ssert wird, und das mit wohlwol-\nlender Billigung der CDU, die schlie\u00dflich im Jahr 2004 \nim Kampf gegen die NPD das Programm mit dem irref\u00fch-\nrenden Titel \u201eWeltoffenes Sachsen \u2013 f\u00fcr Demokratie und \nToleranz\u201c aufgelegt hat. Also kann sich auch die CDU \nnicht davon freisprechen, in den letzten Jahren insgesamt \n80 000 Euro Steuergeld in dieses dubiose B\u00fcro gepumpt \nzu haben. \n\nNun bef\u00fcrchtet DIE LINKE \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013, dass \nab Mitte 2011 nur noch eine Halbtagskraft bezahlt werden \nkann, und auf der Netzseite des B\u00fcros findet sich der \n\nHinweis: \u201eDie Beratungsstelle des Antidiskriminierungs-\nb\u00fcros Sachsen bleibt bis voraussichtlich Ende Febru-\nar 2011 geschlossen.\u201c \n\nDas klingt nach unserer Auffassung doch schon einmal \nau\u00dferordentlich hoffnungsvoll. Die NPD-Fraktion emp-\nfiehlt dem Antidiskriminierungsb\u00fcro, den Laden konse-\nquenterweise ganz dicht zu machen. Kein s\u00e4chsischer \nNormalb\u00fcrger wird die Arbeit dieses \u201eB\u00fcros\u201c vermissen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich lehnt die NPD-Fraktion diesen \nQuatschantrag ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \nes noch weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsmi-\nnisterin Clau\u00df, bitte; Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \nFraktion DIE LINKE m\u00f6chte mit ihrem Antrag die \nZukunft des Antidiskriminierungsb\u00fcros in Leipzig si-\nchern, und zwar auch langfristig. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Richtig!) \n\nSie setzen dabei die unsichere Zukunft in unmittelbaren \nZusammenhang zu unserem Landeshaushalt 2011/2012, \nobwohl Sie in Ihrer Begr\u00fcndung die bisherige Finanzie-\nrung richtig darstellen. Die Stadt Leipzig und die ARGE \nin Leipzig haben die Finanzierung zu gro\u00dfen Teilen \n\u00fcbernommen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, die Entschei-\ndung der Stadt Leipzig, die st\u00e4dtische F\u00f6rderung zu \nreduzieren, bedaure ich, und die auslaufende Unterst\u00fct-\nzung durch das Jobcenter macht die Sache nicht leichter. \nAber es kann nicht nur immer mit dem Finger auf den \nFreistaat gezeigt werden, wenn die Kommune Entschei-\ndungen trifft. Daf\u00fcr gibt es ja gen\u00fcgend andere Beispiele. \n\nSie wissen, dass eine institutionelle F\u00f6rderung durch das \nSozialministerium nicht m\u00f6glich ist \u2013 auch nicht f\u00fcr das \nAntidiskriminierungsb\u00fcro in Leipzig. Bei konkreten \nProjekten hingegen haben wir das Antidiskriminierungs-\nb\u00fcro oft unterst\u00fctzt, so zum Beispiel bei der Erstellung \neines Informationsf\u00e4chers im universalen Design, mehr-\nsprachig, in leichter Sprache, in Gro\u00dfdruck, in Blinden-\nschrift \u2013 gef\u00f6rdert auf der Grundlage der Richtlinie zur \nF\u00f6rderung der selbstbestimmten Teilhabe f\u00fcr Menschen \nmit Behinderungen. \n\nDar\u00fcber hinaus wurden m\u00f6gliche Unterst\u00fctzungen von \nmeinem Haus bereits im November vergangenen Jahres \nmit dem Antidiskriminierungsb\u00fcro er\u00f6rtert und in diesem \nZusammenhang unter anderem auch \u00fcber das Landespro-\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c informiert. Ich betone: An \nden Stellen, an denen wir f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen k\u00f6n-\nnen, tun wir das auch. \n\n 2903\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nNochmals zu Ihnen, Frau Abg. Klinger: Von einer nebul\u00f6-\nsen Struktur bei der Einsetzung eines Gleichstellungsbei-\nrates zu sprechen ist in meinen Augen f\u00fcr dieses wichtige \nGremium diskriminierend. \n\nDie Reaktionen bundesweit \u2013 ich betone: bundesweit \u2013 \nsprechen zum Gl\u00fcck eine andere Sprache. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Aussprache ist beendet. W\u00fcnscht dennoch \njemand das Wort? \u2013 Das sehe ich nicht. Wir kommen zum \nSchlusswort. Frau Abg. Gl\u00e4\u00df, bitte, Sie haben das Wort. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ja, es ist auch Aufgabe \ndes Freistaates, seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Be-\nnachteiligung und Diskriminierung zu sch\u00fctzen. Teilhabe \nund Chancengleichheit in den grundlegenden Lebensbe-\nreichen sind zentrale Werte unserer Gesellschaft. Frau \nKlinger sagte es schon: Die Antidiskriminierungsarbeit ist \nkein typisches Frauenthema oder nur ein Ausl\u00e4nderin-\nnenthema, es ist kein Behindertenthema, sondern es \nber\u00fchrt fast alle gesellschaftspolitisch relevanten Berei-\nche. \n\nEs gibt Gesetze und Regelungen auch in \u00dcbereinstim-\nmung mit europ\u00e4ischem Recht f\u00fcr die Bereiche Arbeit, \nBildung, Sozialschutz. Aber Gesetze reichen nicht aus, \num gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen zu bewirken und \nreale Teilhabe zu schaffen. Das Antidiskriminierungsb\u00fcro \nin Leipzig \u2013 wie schon betont, modellhaft f\u00fcr ostdeutsche \nFl\u00e4chenl\u00e4nder \u2013 arbeitet unabh\u00e4ngig und qualifiziert. Es \nist fest verankert im bundesweiten Netzwerk der Antidis-\nkriminierungsarbeit. Das ADB in Leipzig erbringt eine \nLeistung f\u00fcr den Freistaat, die aber auch staatlich gef\u00f6r-\ndert und finanziert werden muss. Sowohl in einem Ge-\nsamtkonzept aus Beratung, Schulung, Information sowohl \nf\u00fcr einzelne Betroffene als auch in Aufkl\u00e4rungs- und \n\nBildungsarbeit wird hier Vorbildliches geleistet. Die \nArgumente, der Freistaat sei nicht zust\u00e4ndig, das B\u00fcro \narbeite ja haupts\u00e4chlich f\u00fcr die Stadt Leipzig, sind nur \nvorgeschoben; denn Anfragen und Beratungsleistungen \nwerden sachsenweit von Aue \u00fcber Dresden bis nach \nG\u00f6rlitz eingefordert und geleistet. \n\nDer Ansatz, dass die Beratungsarbeit nicht nur auf ein \nDiskriminierungsmerkmal \u2013 zum Beispiel Behinderung, \nGeschlecht oder ethnische Herkunft \u2013 gerichtet ist, wurde \nschon mehrfach von vielen Rednerinnen und Rednern \nbetont. Diese mehrdimensionale sechsj\u00e4hrige Arbeit ist \ndas Alleinstellungsmerkmal des ADB in Leipzig und wird \nauch bundesweit gew\u00fcrdigt. Diese Arbeit muss dauerhaft \nund institutionell gef\u00f6rdert werden. \n\nWer einmal auf den Internetseiten nachgeschaut hat \u2013 \nHerr Wehner betonte es \u2013: Die Kolleginnen und Kollegen \nfordern die Finanzierung, die institutionelle F\u00f6rderung \neiner Stelle, das sind 50 000 Euro im Jahr. Projektf\u00f6rde-\nrung kann begleiten und kann eine weitere Schiene der \nFinanzierung sein. Hier sollte unbedingt ein koordiniertes \nVorgehen von Bund, Land und Kommune angestrebt \nwerden. Diese Koordination muss durch das Staatsminis-\nterium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz geleistet \nwerden; diese Koordinierung muss dort in einer Hand \nliegen. \n\nDeswegen fordern wir die Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/4757 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der \nAntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\nden und ist abgelehnt. Damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u2013 Sicherung des Fachpersonals f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten \nDrucksache 5/2145, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Situation der Erzieherinnen und Erzieher in s\u00e4chsischen \nKindertageseinrichtungen \n\nDrucksache 5/3742, Antrag der Fraktion der DIE LINKE,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Aussprache \nin der gewohnten Art und Weise. Die Reihenfolge ist wie \nfolgt: SPD, DIE LINKE, CDU, FDP, GR\u00dcNE, NPD und \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der \nFraktion der SPD das Wort und es spricht Frau Abg. \nDr. Stange; bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr \ngeehrter Herr Kollege Schreiber, ich hoffe, dass Sie heute \nim Verlauf der Debatte einen Erkenntnisgewinn haben \nwerden, nachdem Sie heute Morgen Ihrer Facebook-\n\n 2904\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nGemeinde mitgeteilt haben, dass Sie nicht wissen, warum \ndie SPD-Fraktion das Fachkr\u00e4ftethema f\u00fcr die Kinderta-\ngesst\u00e4tten auf die Tagesordnung gesetzt hat. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie  \nerkl\u00e4ren es mir jetzt sicher!) \n\nDas hat mich insofern ein wenig verwundert, als Sie als \nMitglied der CDU/FDP-Koalition gerade vor wenigen \nMinuten hier den drohenden Fachkr\u00e4ftemangel in Sachsen \nvon sich aus thematisiert haben. Leider sieht die Landes-\nregierung, sieht das Kultusministerium bis heute keine \nNotwendigkeit, ein eigenes Konzept f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte-\nentwicklung an Kindertagesst\u00e4tten vorzulegen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das ist sehr nett, Frau Kollegin \nStange. \u2013 Geben Sie mir darin recht, dass ich heute \nMorgen einen Facebook-Eintrag vorgenommen habe, in \ndem stand, nicht, warum Sie das Thema Kindertagesst\u00e4t-\nten auf die Tagesordnung setzen, sondern welchen Er-\nkenntnisgewinn Sie aus Ihren Antr\u00e4gen ziehen wollen, \ndass sich das mir bisher noch nicht erschlossen hat? \nGeben Sie mir darin recht, dass Sie die Worte, die ich \nverwendet habe, jetzt abermals falsch ausgelegt haben? \n\n(Robert Clemen, CDU: Ihr seid wohl  \nFreunde bei Facebook? \u2013 Heiterkeit) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Also, ich habe sie nicht \nfalsch ausgelegt; ich habe Ihren Darstellungen gerade \nentnommen, dass Sie einen Erkenntnisgewinn haben \nm\u00f6chten, und diesen m\u00f6chte ich Ihnen jetzt gern ver-\nschaffen. \n\nAn einigen Fakten m\u00f6chte ich deutlich machen, wie \ndringend notwendig es ist, dass sich das Kultusministeri-\num und der Landtag mit dem Thema Fachkr\u00e4fteentwick-\nlung an Kindertagesst\u00e4tten besch\u00e4ftigen. \n\nErstens. Die Ausbildungskapazit\u00e4t reicht nicht aus. Von \nderzeit 25 000 Besch\u00e4ftigten an Kindertagesst\u00e4tten \nwerden mehr als 4 000 bis zum Jahr 2015 in den Ruhe-\nstand gehen. Da 8 000 bereits heute \u00e4lter sind als \n50 Jahre, wird die Zahl eher h\u00f6her als niedriger ausfallen. \nDieser Generationswechsel f\u00e4llt zusammen \u2013 wie in allen \nanderen Branchen; wir haben dar\u00fcber gerade diskutiert \u2013 \nmit der Halbierung der Zahl der potenziellen Nachwuchs-\nkr\u00e4fte. Selbst nach der konservativen Berechnung des \nKultusministeriums \u2013 ohne weiteren Ausbau der Krippen, \nohne Verbesserung der Betreuungsqualit\u00e4t, ohne Verst\u00e4r-\nkung von Integrationsma\u00dfnahmen und ohne Ausbau der \nHorte im Rahmen der Ganztagsangebote \u2013 werden min-\ndestens 4 300 neue Fachkr\u00e4fte bis 2015 an den Kitas \nben\u00f6tigt. \n\nNimmt man die Zahl des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetages, der von einem Ausbau der Krippenpl\u00e4tze \n\naufgrund des Rechtsanspruchs ab 2013 und einer zu \nerwartenden durchg\u00e4ngigen neunst\u00fcndigen Betreuung von \n14 000 Pl\u00e4tzen ausgeht, dann sprechen wir schon von \ncirca 8 000 neuen Erzieherinnen und Erziehern \u2013 immer \nohne Verbesserung der Qualit\u00e4t und ohne verst\u00e4rkte \nIntegration. \n\nWenn sich das hohe Ausbildungsniveau des Jahres 2011, \ndas wir Gott sei Dank momentan haben, durchhalten l\u00e4sst, \ndann k\u00f6nnten nach Aussagen des Kultusministeriums \ncirca 8 000 Absolventinnen und Absolventen die Fach-\nschulen verlassen. Allerdings gibt es keine Erkenntnisse \ndes Kultusministeriums dar\u00fcber, wie viele Absolventen \ntats\u00e4chlich in Sachsen beginnen. Andere Bundesl\u00e4nder \nwerben derzeit auch massiv und mit wesentlich besseren \nBedingungen. Man wei\u00df auch nicht, wie hoch die Fluktu-\nation aus dem gesundheitlich sehr anstrengenden Beruf \nw\u00e4hrend des Berufslebens ist. \n\nWir k\u00f6nnen also keineswegs von einer beruhigenden \nSituation sprechen, wenn wir uns die Ausbildungsplatzsi-\ntuation ansehen. \n\nEin zweiter Punkt: Die Landesregierung verlagert die \nAusbildung auf kostenpflichtige private Bildungsanbieter. \nMehr als 75 % der Auszubildenden lernen derzeit in \nprivaten Bildungseinrichtungen. W\u00e4hrend die \u00f6ffentlichen \nTr\u00e4ger ihre Ausbildungskapazit\u00e4t seit 2008/2009 lediglich \num 23 % erh\u00f6hten, bauten die privaten Tr\u00e4ger um 100 % \naus. Die Landesregierung verabschiedet sich damit in \neinem der f\u00fcr die Zukunft des Landes wichtigsten Ausbil-\ndungsbereiche von ihrer staatlichen Ausbildungsverpflich-\ntung. Die Kosten werden auf die Auszubildenden verla-\ngert, die mindestens 3 000 Euro \u2013 das Beispiel stammt aus \ndem Caritas-Schulzentrum Bautzen \u2013 f\u00fcr ihre Ausbildung \nselbst zu tragen haben und durch den von CDU und FDP \nbeschlossenen Wegfall des Schulgeldersatzes einer \nsozialen Auslese unterliegen werden; ich erinnere an \nmeinen Beitrag w\u00e4hrend der Debatte um die freien Schu-\nlen. Damit werden vor allem junge Frauen in Sachsen \nbenachteiligt; denn junge M\u00e4nner bleiben auch weiterhin \ndem Beruf fern, sie werden die freien Pl\u00e4tze in der dualen \nBerufsausbildung w\u00e4hlen, da dort sogar eine Ausbil-\ndungsverg\u00fctung gezahlt wird. \n\nEin dritter Punkt: Die Qualit\u00e4t der Ausbildung ist gef\u00e4hr-\ndet. Die hohe Bedeutung der fr\u00fchkindlichen Bildung f\u00fcr \ndas positive Aufwachsen von Kindern wurde mit der \nEinrichtung von Studieng\u00e4ngen an Fachhochschulen und \nan der Technischen Universit\u00e4t Dresden w\u00e4hrend der \nGro\u00dfen Koalition 2008/2009 auch in Sachsen endlich \numgesetzt. \n\nDoch nicht nur, dass dieser eingeleitete Prozess auf \nniedrigem Niveau stagniert, da kein weiterer Ausbau \nvorgesehen ist; er wird durch K\u00fcrzungen, zum Beispiel \nbei der Evangelischen Hochschule, sogar ganz infrage \ngestellt. Mehr Sorge bereitet mir allerdings die Situation \nbei den privaten Bildungseinrichtungen. Zwar m\u00fcssen im \nRahmen des Genehmigungsverfahrens der Schulen \nQualit\u00e4tskriterien, zum Beispiel beim Lehrpersonal und \nbei den Lehrpl\u00e4nen, vorgelegt werden; aber wer, bitte \n\n 2905\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nsch\u00f6n, kontrolliert die Praxis und die Umsetzung der \nQualit\u00e4t der Ausbildung bei dieser hohen Anzahl an \nAusbildungseinrichtungen? Geht hier Quantit\u00e4t vor \nQualit\u00e4t? Der Kultusminister hat in diesem Punkt auf \nunsere Anfrage keine eindeutige Antwort gegeben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Bedeutung \nder Kindertagesst\u00e4tten und der zwingenden Notwendig-\nkeit, dort die besten P\u00e4dagogen, M\u00e4nner wie Frauen, \neinzusetzen, wird sicherlich die Mehrheit im Landtag \nzustimmen. Wenn dem so ist, dann lassen Sie uns gemein-\nsam die Landesregierung beauftragen, ein staatlich \nverantwortetes, qualitativ und quantitativ ausgewogenes \nAusbildungs- und Personalkonzept vorzulegen \u2013 so, wie \nSie es, meine Damen und Herren von der Koalition, auch \nf\u00fcr den Lehrerbereich vor nicht allzu langer Zeit einge-\nfordert haben. Gleiches muss f\u00fcr die Erzieherinnen und \nErzieher gelten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE Frau Abg. Klepsch. Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Das Thema des drohenden \nFachkr\u00e4ftemangels ist gegenw\u00e4rtig in aller Munde und \nf\u00fcllt die Zeitungen. Doch wenn es um das Fachpersonal in \nden s\u00e4chsischen Kitas geht, scheint \u201enichts sehen, nichts \nh\u00f6ren, nichts sagen\u201c die Strategie der Staatsregierung zu \nsein. Die Antworten der Staatsregierung auf den Antrag \nder SPD-Fraktion und auch auf mehrere Kleine Anfragen \nzum zuk\u00fcnftigen Bedarf an Erzieherinnen und Erziehern \nsowie zu den Ausbildungskapazit\u00e4ten sprechen B\u00e4nde, \nweil dringend notwendige Daten f\u00fcr eine objektive \nEinsch\u00e4tzung der zuk\u00fcnftigen Entwicklung hinsichtlich \ndes Fachkr\u00e4fteangebots gar nicht erst erhoben werden. \nWenigstens Ihre Verwaltung ist an dieser Stelle ehrlich, \nHerr W\u00f6ller. Man ist schon fast geneigt, einen Antrag in \ndas Parlament einzubringen, der dem Statistischen Lan-\ndesamt in Kamenz vorschl\u00e4gt, welche Daten zus\u00e4tzlich \nerhoben werden sollen. \n\nDabei h\u00e4tten Sie, Herr W\u00f6ller, und Ihre Verwaltung selbst \ndarauf kommen k\u00f6nnen, an welchen Stellschrauben \nhinsichtlich des Fachkr\u00e4ftenachwuchses f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nschen Kitas gedreht werden muss \u2013 auch ohne penetrante \nNachhilfe durch die Opposition. Denn bereits vor zwei \nJahren, in der Stellungnahme der Staatsregierung zum \n3. S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht, kommt diesel-\nbe Staatsregierung zu folgendem Schluss \u2013 ich darf aus \nder Stellungnahme zitieren \u2013: \n\n\u201eDie Altersstruktur des p\u00e4dagogischen Personals, insbe-\nsondere die in den Kindertageseinrichtungen anstehende \nErsetzung der altersbedingten Abg\u00e4nge, erfordert beson-\ndere Aufmerksamkeit. Deshalb teilt die Staatsregierung \ndie Auffassung der Kommission, wonach es einer konzer-\ntierten, ressort\u00fcbergreifenden Aktion bedarf, um den \n\nFachkr\u00e4ftenachwuchs k\u00fcnftig zu sichern und damit auch \nin Zukunft die hohe Fachlichkeit dieses Handlungsfeldes \nzu erhalten.\u201c \n\nDass durch das Kultusministerium als oberster Beh\u00f6rde \nauch der Berufsschulzentren weder Zahlen zu den Ausbil-\ndungskapazit\u00e4ten noch zur Auslastung der Aufnahmeka-\npazit\u00e4t an den Fachschulen f\u00fcr Sozial- und Erziehungswe-\nsen erhoben werden \u2013 das kann man in der Stellungnahme \nzum SPD-Antrag nachlesen \u2013, ist ein Armutszeugnis. \nAllein zu Beginn des laufenden Schuljahres verzeichnete \ndas in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft stehende Dresdner Beruf-\nliche Schulzentrum \u201eKarl August Lingner\u201c mehr als 500 \nBewerberinnen und Bewerber f\u00fcr 56 Pl\u00e4tze. In Leipzig \nsah es mit 400 Bewerberinnen f\u00fcr 28 Pl\u00e4tze an der \u201eHen-\nriette-Goldschmidt-Schule\u201c nicht viel besser aus. Ich \ndenke, die Dramatik der Situation ist deutlich geworden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, junge Menschen wollen \neinen Sozialberuf ergreifen. Sie wollen als Erzieherin und \nErzieher arbeiten. Doch nur die wenigsten erhalten einen \nkostenfreien Ausbildungsplatz an einer staatlichen Schule. \nDie Mehrzahl muss zu einem privaten Bildungstr\u00e4ger \nausweichen, der Schuldgeld verlangt; Frau Stange hat \nschon darauf hingewiesen. \n\nDer Grund daf\u00fcr ist aber nicht, dass wir die zuk\u00fcnftigen \nErzieherinnen und Erzieher nicht ben\u00f6tigten, sondern \u2013 \nim Gegenteil! \u2013, dass die Koalition einen Stellenabbau-\nplan beschlossen hat \u2013 wir wissen es: von 87 000 auf \n70 000 Stellen \u2013, der um die staatlichen Berufsschulen \nkeinen Bogen macht. Das, Herr W\u00f6ller und Herr Tillich \u2013 \ner ist mal wieder abwesend \u2013, ist Sparen an der falschen \nStelle. \u00dcber die Bedeutung und die Gefahr eines Fach-\nkr\u00e4ftemangels hat Ihr Sozialpolitiker Herr Krau\u00df vorhin \nbereits ausf\u00fchrlich gesprochen. \n\nIch komme zum Antrag meiner Fraktion: \u201eSituation der \nErzieherinnen und Erzieher in s\u00e4chsischen Kinderta-\ngeseinrichtungen\u201c. Dazu liegt ebenfalls eine ausf\u00fchrliche \nStellungnahme vor. Wir erfahren dort, dass sich die Zahl \nder Fachkr\u00e4fte von 22 813 im Jahr 2008 auf 25 584 im \nJahr 2010 erh\u00f6ht hat. Dies ist aber bekannterma\u00dfen nicht \ndamit begr\u00fcndbar, dass der Betreuungsschl\u00fcssel verbes-\nsert oder die Fachkraft-Kind-Relation ge\u00e4ndert worden \nw\u00e4re, sondern ausschlie\u00dflich damit, dass es wieder mehr \nKinder in Betreuung gibt. Die neuesten Zahlen des \nStatistischen Landesamtes sind noch vom M\u00e4rz 2009. \nDamals befanden sich aber bereits 244 853 Kinder ein-\nschlie\u00dflich Hort in der Kindertagesbetreuung. Es waren \nim Jahr 2009 bereits 20 000 Kinder mehr in Betreuung als \nnoch im Jahr 2007. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, wie gro\u00df \nder Sprung bis 2011 noch geworden sein d\u00fcrfte. \n\nBereits im letzten Sommer mussten einzelne Tr\u00e4ger von \nKitas \u2013 wie die Stadt Dresden \u2013 zugeben, dass vorhandene \nKita-Pl\u00e4tze \u2013 die dringend auch von berufst\u00e4tigen Eltern \nben\u00f6tigt werden, liebe Kollegen von der FDP \u2013 nicht \nbesetzt werden k\u00f6nnen, weil die Erzieherinnen und \nErzieher daf\u00fcr fehlen. In Dresden waren es zeitweise \n122 Pl\u00e4tze. Parallel dazu gibt es Tendenzen, dass Fach-\n\n 2906\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nkr\u00e4fte aus den Landkreisen von freien Tr\u00e4gern zum \n\u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger abwandern, weil dieser besser zahlt. \n\nNicht unerw\u00e4hnt lassen m\u00f6chte ich bei der Zahl der \nbesch\u00e4ftigten Fachkr\u00e4fte, dass sich ein Teil derjenigen, die \nzu den erw\u00e4hnten 25 000 Erziehern z\u00e4hlen, noch in der \nberufsbegleitenden Ausbildung befinden und trotzdem \nschon die volle Verantwortung tragen m\u00fcssen. Nun ist \ngegen eine praxisnahe Ausbildung zun\u00e4chst nichts einzu-\nwenden, aber es sch\u00f6nt die Statistik und schont die \n\u00f6ffentlichen Haushalte, weil es auf Kosten der tats\u00e4chli-\nchen und berufserfahrenen Fachkr\u00e4fte geht, die zwangs-\nl\u00e4ufig f\u00fcr die beruflichen Quereinsteiger mit anderen \nBerufserfahrungen Hilfestellung geben m\u00fcssen. Darunter \nleidet letzten Endes auch die Betreuungsqualit\u00e4t. \n\nWir erfahren aus der Stellungnahme der Staatsregierung \nzu unserem Antrag auch, wie einseitig sich die Alters-\nstruktur der vielen Erzieherinnen und der wenigen Erzie-\nher entwickelt hat. Etwa die H\u00e4lfte der Erzieherinnen ist \nim Alter von 45 bis 60 Jahren. Dass es nur noch wenige \nhundert Erzieherinnen \u00fcber 60 Jahre gibt, d\u00fcrfte aller-\ndings weniger am Bedarf, sondern vielmehr an der psy-\nchischen und physischen Beanspruchung in diesem Beruf \nliegen, weil ein Gro\u00dfteil der Fachkr\u00e4fte vor dem gesetzli-\nchen Renteneintrittsalter ausscheidet. \n\nHerr W\u00f6ller, die Staatsregierung macht es sich an dieser \nStelle zu einfach, wenn sie darauf verweist, dass der \nRenteneintritt eine individuelle Entscheidung der Erziehe-\nrinnen und Erzieher selbst ist und dass es Aufgabe der \nEinrichtungstr\u00e4ger sei, die Arbeitsbedingungen gesund-\nheitsf\u00f6rdernd und belastungsmindernd zu gestalten. \nSchlie\u00dflich ist ein wichtiger Parameter in der Gestaltung \nder Arbeitsbedingungen in den Kitas die Frage der Fach-\nkraft-Kind-Relation. An dieser Stelle hat der Freistaat in \nden letzten Jahren nichts getan \u2013 wir haben schon oft \ndar\u00fcber debattiert \u2013, um die Situation mit einer Erh\u00f6hung \nder Kita-Pauschale an die Kommunen, wie sie seit Jahren \nvon uns, von der Opposition, aber auch von den Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nden gefordert wird, zu verbessern. \n\nZu Punkt 3 unseres Antrages, Verg\u00fctung der Erzieherin-\nnen und Erzieher in den Kitas. Herr W\u00f6ller, es tut mir leid \nf\u00fcr Sie, wenn in Ihrem Haus dazu keine Erkenntnisse \nvorliegen. Aber sollte es nicht Ihre Pflicht sein, sich um \ndie entsprechenden Daten zu bem\u00fchen? Die Gewerkschaft \nErziehung und Wissenschaft hat im vergangenen Jahr eine \nentsprechende Studie vorgestellt und kommt unter ande-\nrem zu dem Schluss: \u201eEs haben nur 50 % der Erzieherin-\nnen und 30 % der Kinderpfleger eine Vollzeitstelle. \nInsbesondere Nachwuchskr\u00e4fte erhalten zudem lediglich \nbefristete Stellen. Lediglich 49 % der Fachkr\u00e4fte unter \n25 Jahren sind unbefristet eingestellt. Fast 20 % der \nBerufsanf\u00e4nger sind armutsgef\u00e4hrdet. Sie verdienen \nweniger als 786 Euro netto. Das Netto-Einkommen von \nErzieherinnen liegt 224 Euro unter dem Durchschnitt aller \nErwerbst\u00e4tigen.\u201c \n\nHerr W\u00f6ller, ja, die Erzieherinnen und Erzieher sind nicht \nbei Ihnen angestellt, aber es ist aus meiner Sicht trotzdem \nAufgabe Ihres Hauses, entsprechende Daten f\u00fcr Sachsen \n\nzu erheben. Deshalb sehen wir unseren Antrag trotz Ihrer \nausf\u00fchrlichen Stellungnahme nicht als erledigt an. \n\nGleicherma\u00dfen hat der Antrag der SPD-Fraktion nach wie \nvor G\u00fcltigkeit, weil es uns darum gehen muss, dem bald \ndrohenden Erziehermangel fr\u00fchzeitig vorzubeugen und es \neben nicht den \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern der Kitas \nzu \u00fcberlassen, das geeignete Personal bundesweit mit der \nLupe zu suchen, um den Rechtsanspruch der Eltern auf \nKindertagesbetreuung abzusichern. Es ist bekannt, dass \nauch in anderen Bundesl\u00e4ndern p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte \ngesucht werden, wenn der Krippenausbau, wie im Kinder-\nf\u00f6rderungsgesetz festgelegt, umgesetzt werden wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nHerr Abg. Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Dr. Stange, ich \ndenke, es ist allseits bekannt, wie sehr wir uns m\u00f6gen. \n\n(Oh-Rufe bei den LINKEN und der SPD) \n\nDeshalb finde ich es ganz besonders toll, dass Sie sich am \nfr\u00fchen Morgen, wenn Sie in so eine Rede wie zu diesem \nsehr wichtigen Thema einsteigen, noch einmal informie-\nren, wie andere dar\u00fcber denken. Fakt ist eines, um das \nnoch einmal f\u00fcr alle klarzustellen: Es geht nicht darum, \ndass wir dar\u00fcber streiten, wie wichtig die Debatte um die \nQualit\u00e4t und die Quantit\u00e4t beim Thema Erzieherinnen und \nErzieher im Freistaat Sachsen ist, sondern es ging einzig \nund allein darum, dass das, was Ihre Antr\u00e4ge fordern, zu \nkeinem Zeitpunkt dazu f\u00fchrt, dass wir bei diesem Thema \nweiter vorangeschritten sind. Deswegen einfach die \nKritik. Ich sage Ihnen auf Ihre Frage hin, ob ich Erkennt-\nnisse dazu gewonnen habe: Nein, habe ich leider nicht. \nIch h\u00e4tte mir da sehr viel mehr erhofft. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nur wenige Themen \nwerden so beharrlich und so kontinuierlich diskutiert wie \ndie Erziehung von Kindern. Zahlreiche B\u00fccher, Zeitungs-\nkolumnen und Ratgeberseiten im Internet \u2013 wahrschein-\nlich auch bei Facebook \u2013 zeugen von der Bedeutung der \nErziehung und den Herausforderungen, die mit ihr ein-\nhergehen. Unsicherheit, wohlgemeinte Ratschl\u00e4ge und \nunterschiedliche Methoden f\u00fchren best\u00e4ndig zu hitzigen \nDebatten \u00fcber das Wie und Warum von Erziehung. Ich \ngehe davon aus, dass das auch heute noch der Fall sein \nwird. \n\nGanz aktuell steht Amy Chua mit ihrem Buch \u201eDie \nMutter des Erfolgs\u201c im Fokus der \u00d6ffentlichkeit. Ihrer \nMeinung nach sei es nur mit Strenge m\u00f6glich, die Kinder \nzum Erfolg zu erziehen. Doch ist Erfolg \u2013 und ich denke, \nda sind wir alle miteinander schon ein St\u00fcck weiter \u2013 alles \nim Leben? Geht Erfolg nur mit Drill und strikter Anlei-\ntung einher oder ist Kindererziehung ein Beruf, in dem \nman verstehen muss, Zeit zu verlieren, um Zeit zu gewin-\nnen, so wie es Rousseau schon einmal sagte? \n\n 2907\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nMeine Damen und Herren, zu Ihren Antr\u00e4gen. Aus der \nBeantwortung durch die Staatsregierung geht klar hervor, \ndass in Dresden h\u00e4nderingend Erzieherinnen und Erzieher \ngesucht werden. Auch in Leipzig ist der Bedarf gro\u00df. Es \nist allerdings ein Bedarf \u2013 und da m\u00fcssen Sie, Frau \nKlepsch, auch so ehrlich sein und das darlegen \u2013 der sich \nnur in den gro\u00dfen St\u00e4dten und als \u00dcberangebot auf dem \nflachen Land darstellt. Sie haben dazu auch mehrere \nKleine Anfragen gestellt. F\u00fcr alle, die das mehr interes-\nsiert, findet sich Genaueres in den Drucksachen 5/2721 \nund 5/1167. Sie haben ganz explizit nach dem Platz- und \nErzieherbedarf gefragt und eine deutliche Antwort be-\nkommen: Mangel in den gro\u00dfen St\u00e4dten und \u00dcberangebot \nim l\u00e4ndlichen Raum. Sie kennen die Zahlen. Vielleicht \nsollten wir alle gemeinsam den Damen und Herren \nErziehern im l\u00e4ndlichen Raum den Tipp geben, sich in \nden gro\u00dfen St\u00e4dten zu bewerben, weil hier die Chance da \nist, einen qualifizierten Arbeitsplatz zu bekommen. \n\nSPD-Fraktion und DIE LINKE kommen nun jeweils mit \neinem Antrag um die Ecke, die noch einmal ganz genau \naufgeschl\u00fcsselt haben wollen, welche Ausbildungskapazi-\nt\u00e4ten existieren, wie alt die Erzieherinnen und Erzieher \nsind, welche Rolle die M\u00e4nner spielen und auf welcher \nEbene sich Qualifikationsniveau und Arbeitsbelastung \nbefinden. All dies k\u00f6nnen Sie meiner Meinung nach in \nden Stellungnahmen zu diesen Antr\u00e4gen kurz und b\u00fcndig \nnachlesen. Wem das bisher noch nicht gelungen ist, dem \ngebe ich hier eine kurze Zusammenfassung. Die Zahl der \nin Ausbildung befindlichen Erzieherinnen und Erzieher \nsteigt kontinuierlich und wird sich im Jahr 2012 im \nVergleich zu 2008 verdreifacht haben. Von etwa \n25 600 Erzieherinnen und Erziehern, die im Jahr 2010 \nt\u00e4tig waren, sind rund 4 200  55 Jahre und \u00e4lter. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDaraus l\u00e4sst sich schlie\u00dfen, wann diese Damen und \nHerren voraussichtlich in den Ruhestand eintreten wer-\nden. Der Anteil m\u00e4nnlicher p\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte ist \nsteigend, wenn auch gering. Nat\u00fcrlich w\u00fcnschen auch wir \nuns an dieser Stelle mehr. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \nSchreiber. So m\u00fcssen wir das nicht bei Facebook kl\u00e4ren. \nStimmen Sie mit mir \u00fcberein, dass auch im l\u00e4ndlichen \nRaum, wo noch in Teilzeit gearbeitet wird, weil dort der \nBetreuungsbedarf nicht ganz so gro\u00df ist, die P\u00e4dagogin-\nnen und P\u00e4dagogen vom Problem der deutlichen \u00dcberal-\nterung betroffen sind und daraus in den n\u00e4chsten Jahren \nein gro\u00dfer Fachkr\u00e4ftemangel entstehen wird? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Klepsch, ich \nhabe ein Problem mit Modebegriffen. Erst war es ein \nhalbes Jahr lang das Wort Inklusion, wo wir jedes Thema \nin der Gesellschaft \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \nDas bleibt ein Thema!) \n\n\u2013 Ja, ja, davon gehe ich aus, solange Sie das wieder und \nwieder thematisieren. Und das ist auch gut so. \n\nJetzt ist auf einmal der Fachkr\u00e4ftemangel ein Modewort. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nWer hat denn die Antr\u00e4ge gestellt?) \n\n\u2013 Moment, Moment. H\u00f6ren Sie doch einmal zu. \n\nJetzt ist es der Fachkr\u00e4ftemangel, den man in jede politi-\nsche Sparte hineinpresst, um das Thema immer wieder am \nK\u00f6cheln zu halten. Auf das eigentliche Thema sind Sie \nheute nur zaghaft eingegangen. Darauf komme ich noch \nzu sprechen, aber ich w\u00fcrde Sie bitten, sich noch zu \ngedulden. Nat\u00fcrlich geht jemand, der heute 55 Jahre alt \nist, irgendwann in Rente, wenn er kann, mit 60 Jahren \noder ansonsten mit 62 oder 65 Jahren. \n\nIch habe aus Ihrer Anfrage auch herausgelesen, dass es \nErzieherinnen und Erzieher \u2013 wahrscheinlich eher nur \nErzieherinnen \u2013 gibt, die sogar l\u00e4nger als bis 65 arbeiten. \nDas finde ich bemerkenswert. Das muss ich ganz ehrlich \nsagen. Davor habe ich vollen Respekt. Das in der Qualit\u00e4t \nnegativ zu sehen ist f\u00fcr mich nicht der richtige Weg. Ich \ndenke, auch \u00e4ltere Erzieher k\u00f6nnen qualitativ gut an einer \nKita arbeiten, und daf\u00fcr sollten wir ihnen auch dankbar \nsein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch habe gesagt, dass der Anteil m\u00e4nnlicher p\u00e4dagogi-\nscher Fachkr\u00e4fte steigt, wenn auch gering. Frau Stange \nzeigte gleich, um wie viel Prozent. Das ist richtig. Aller-\ndings steigt er und nimmt nicht ab. Auch da muss ich \nIhnen ganz ehrlich sagen, dass wir mittlerweile auf \nBundesebene etwas weitergekommen sind. Vielleicht \nhaben Sie das verpasst oder wollten blo\u00df nicht sagen, dass \ndie Bundesfamilienministerin mittlerweile ein Bundes-\nprogramm mit dem Namen \u201eM\u00e4nner als Erzieher\u201c initiiert \nhat und dass es dort bereits seit 2010 eine neue Koordinie-\nrungsstelle gibt, dass im Januar 2011 ein ESF-Modell-\nprogramm \u201eMehr M\u00e4nner in Kitas\u201c gestartet wurde und \ndass im Fr\u00fchjahr 2011 eine Kooperation mit der Bundes-\nagentur zur Qualifizierung umstiegswilliger Quereinstei-\nger zu Erziehern beginnt. Nat\u00fcrlich brauchen diese auch \neine entsprechende p\u00e4dagogische Qualifikation. Das \nversteht sich von selbst. Ein Busfahrer, der das Lenken \nvon Kindern im Stra\u00dfenverkehr gelernt hat, ist nicht \nautomatisch dazu qualifiziert, als Erzieher zu arbeiten. \nDas ist ganz klar. \n\nMeine Damen und Herren, die Zahlen, die Sie in Ihren \nAntr\u00e4gen fordern, liegen vor. Jetzt aber kommt die eigent-\nliche Gretchenfrage: Und nun? Welchen weiteren Zweck \nverfolgen Sie mit Ihren Antr\u00e4gen? Wir reden heute \u00fcber \ndie Antr\u00e4ge, die Sie gestellt haben. Dazu muss ich Ihnen \nehrlich sagen: Die Aufstellung und die Analyse von \nKennzahlen, von Bedarfen und aktuellen Situationen \nm\u00f6gen sch\u00f6n und gut sein, und es ist auch immer wieder \nsehr interessant und l\u00e4sst auch Schl\u00fcsse zu, wenn man \n\n 2908\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\ndiese Zahlen lesen und nachvollziehen kann. Es bedeutet \naber, wenn Sie das noch einmal im Einzelnen aufge-\nschl\u00fcsselt haben wollen, noch mehr Papierkram, noch \nmehr Verwaltungsarbeit, und es f\u00fchrt am Ende \u00fcberhaupt \nnicht in der Art und Weise zu dem, was wir, denke ich, \nalle gemeinsam wollen, n\u00e4mlich zur Verbesserung der \nQualit\u00e4t in unseren Kindertageseinrichtungen. \n\nSie k\u00f6nnen sich jederzeit beim Statistischen Landesamt \n\u00fcber fast alles informieren, was statistisch erfassbar ist. \nSie k\u00f6nnen meines Erachtens dem Staatsminister auch \nnicht zum Vorwurf machen, dass er nicht den direkten \nZugriff auf das Landesamt hat und dass er nicht, wenn \nFrau Klepsch eine Anfrage stellt, sofort herbeieilt und \nsagt: Liebes Landesamt, bitte erfasse das mal schnell! \u2013 \nFakt ist eines: Ich habe mir auch schon Daten aus dem \nStatistischen Landesamt besorgt. Das hat zwar etwas \ngedauert, muss ich zugeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich w\u00fcrde gern den Satz noch \nbeenden. Dann gestatte ich die Zwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich erkenne nur nicht, \nwann der Satz beendet ist. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das werden Sie erkennen, Herr \nPr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Okay. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich habe mir schon selbst \nDaten vom Statistischen Landesamt besorgt. Das hat \netwas gedauert, das hat so lange gedauert, dass es schon \nfast zu sp\u00e4t war und ich die Daten nicht mehr brauchte, \nweil ich sie mir anderweitig besorgt habe. Auf jeden Fall \nist dieses Amt sehr gern auskunftsbereit. \n\nJetzt bin ich bereit f\u00fcr Ihre Anfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Vorsit-\nzender. \u2013 Herr Schreiber, k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum \ndie Fraktionen der CDU/FDP-Koalition vom Kultusmi-\nnisterium eine Lehrerbedarfsprognose f\u00fcr die kommenden \nJahre eingefordert haben, obwohl auch diese Zahlen, \nsoweit sie zug\u00e4nglich sind, alle \u00fcber das Statistische \nLandesamt abzufragen sind? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Also, Frau Dr. Stange, zum \neinen m\u00fcssten Sie zwischen Kita-Erzieherinnen und -\nErziehern und den s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrern \nunterscheiden. Fakt ist eines: Die Kita-Erzieherinnen und \n-Erzieher sind bei den Kommunen bzw. bei den freien \nTr\u00e4gern angestellt. Damit f\u00e4llt auch die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr \ndiese Damen und Herren in die Verantwortung der Kom-\nmunen. Die Schulausstattung mit Lehrpersonal ist dem-\ngegen\u00fcber Angelegenheit des Freistaates Sachsen und \ndamit nat\u00fcrlich in origin\u00e4rer Zust\u00e4ndigkeit des Ministeri-\n\nums und auch des Landtags. Beim Thema Kita gibt der \nLandtag, gibt der Gesetzgeber, gibt das Kultusministeri-\num die Rahmenbedingungen vor. Das ist richtig. Aber f\u00fcr \ndie direkte Ausgestaltung, wer vor Ort wie arbeitet, sind \nam Ende die Kommunen zust\u00e4ndig. \n\nDiese Zust\u00e4ndigkeit wollen wir ihnen auch nicht nehmen. \nGanz im Gegenteil, wir unterst\u00fctzen sie so gut, wie wir \nk\u00f6nnen, damit die Kommunen an dieser Stelle ihre Auf-\ngaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Aus den Antworten der Staatsre-\ngierung auf die Anfragen geht im \u00dcbrigen hervor, dass \nwir auch gewappnet sind, wenn das Thema Rechtsan-\nspruch auf einen Krippenplatz f\u00fcr Kinder von null bis drei \nJahren ab dem Jahr 2013 auf uns zukommt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \nweitere Nachfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich wollte gern noch eine \nNachfrage stellen. Das, was Sie gesagt haben, ist mir sehr \nwohl bewusst. Aber ist Ihnen bekannt, dass das Kultusmi-\nnisterium, sprich der Staat, f\u00fcr die Ausbildung der Erzie-\nherinnen verantwortlich ist? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, sicher ist der Staat daf\u00fcr \nverantwortlich. Das ist gar keine Frage. Der Punkt ist nur \nfolgender, Frau Dr. Stange: Das Problem besteht doch \nnicht darin, dass der Staat jemanden daran hindert, diesen \nBeruf zu lernen. Das Problem ist doch ein anderes. Das \nProblem ist doch, dass wir h\u00e4nderingend junge Menschen \nsuchen, die in diesen Beruf gehen wollen. Das hei\u00dft \nnat\u00fcrlich, dass wir diesen Beruf attraktiv machen wollen, \ndass er auch in der Gesellschaft anerkannter sein muss. \nDas hei\u00dft aber auch, dass solche Debatten, wie Sie sie \nst\u00e4ndig f\u00fchren, wobei Sie alles madig, mies und schlecht \nreden, was hier stattfindet, egal ob das die Ausbildung \noder die Quantit\u00e4t betrifft, auch dazu f\u00fchren, dass sich die \nLeute sagen: Ich gehe doch nicht nach Sachsen, um \nGottes willen! \u2013 Fangen Sie doch lieber an, selbst etwas \npositiver in die Zukunft zu schauen, statt alles madig zu \nreden, was in diesem Freistaat stattfindet. Dann haben wir \ndiese Probleme wahrscheinlich auch nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Annekatrin \nKlepsch, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt gestatte ich keine Zwischenfragen mehr. Ich habe \nnoch zwei S\u00e4tze, die ich gern zu Ende f\u00fchren w\u00fcrde. \nKollegin Klepsch, Sie haben ja die M\u00f6glichkeit, noch hier \nam Mikrofon zu sprechen. \n\nWerte Kollegen, prinzipiell mag es sinnvoll sein, den \nIststand sowie den k\u00fcnftigen Bedarf an Erzieherinnen und \nErziehern aufzustellen. Wie gesagt, die Beantwortung der \nStaatsregierung gibt auch viel Material her f\u00fcr diese \nAufstellung. Ihre Antr\u00e4ge f\u00fchren jedoch ins Leere. Des-\nhalb m\u00fcssen wir als Koalitionsfraktionen Ihre Antr\u00e4ge \nablehnen. Das werden wir auch tun. \n\nEinen Satz noch zum Thema Betreuungsschl\u00fcssel: Sie \nhaben das ganz kurz angetippt, Frau Dr. Stange. Ich \n\n 2909\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\ndenke, das ist der eigentliche Gedanke, der auch in dem \nAntrag irgendwo ganz versteckt so ein bisschen kommt. \nDie Debatte \u00fcber den Betreuungsschl\u00fcssel k\u00f6nnen wir \ngern immer und immer wieder f\u00fchren. Es gibt in meinen \nAugen niemanden hier im Haus, der nicht der Meinung \nist, dass es, um die Qualit\u00e4t in den Kindertagesst\u00e4tten zu \nsteigern, sehr sinnvoll w\u00e4re, den Betreuungsschl\u00fcssel zu \nsenken. Ich kenne hier niemanden, der das bestreitet. Der \nPunkt ist nur \u2013 und das ist Ihnen immer wieder egal \u2013, \ndass wir es bezahlen k\u00f6nnen m\u00fcssen. In den Haushalts-\nverhandlungen \u00fcberall nur den Einzelplan 15 anzugeben, \num irgendetwas zu bezahlen, wie Sie es gemacht haben, \nalso nirgendwo anzugeben, wie Sie die insgesamt \n400 Millionen Euro, die Sie im Schulhaushalt mehr haben \nwollen, aufbringen wollen, das ist nicht unsere Politik, \ndas ist keine solide Finanzpolitik. Wenn wir die finanziel-\nlen Spielr\u00e4ume daf\u00fcr haben, werden wir im Kita-Bereich \nauch entsprechende Ma\u00dfnahmen ergreifen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, ich rufe die Fraktion FDP auf. Es spricht Frau \nAbg. Sch\u00fctz. Frau Sch\u00fctz, Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle die These \nauf: Wenn mehr als 95 von 100 Kindern eines Jahrgangs \neinen Kindergarten besuchen, dann entscheidet sich in \nunseren Kindertageseinrichtungen zu einem wesentlichen \nTeil die Zukunft des Freistaates Sachsen; denn hier wird \ndie Grundlage f\u00fcr ein selbstst\u00e4ndiges Leben in der Ge-\nmeinschaft w\u00e4hrend des Gro\u00dfteils des Tages gelegt, hier \nerf\u00e4hrt jedes Kind eine gute Bildung, und hier wird jedes \nKind individuell gef\u00f6rdert und erlebt dabei gleichzeitig \neine Geschwistersituation, die es zu Hause gar nicht mehr \nso kennt. \n\nZur Begleitung dieser individuellen Bildungsprozesse \nbraucht es gut ausgebildete und motivierte P\u00e4dagogen, die \ndie Talente der Kinder erkennen und nutzen und die \nLernprozesse im kindlichen Spiel tagt\u00e4glich begleiten \nk\u00f6nnen. Diese gut ausgebildeten und motivierten P\u00e4dago-\ngen haben wir hier in Sachsen. Im bundesweiten Ver-\ngleich weisen wir ein \u00fcberdurchschnittliches Qualifikati-\nonsniveau in unseren Kindertageseinrichtungen auf. \n\nDieses Niveau gilt es nat\u00fcrlich noch weiter zu steigern. \nDass Sozialassistenten bisher nicht in den Personalschl\u00fcs-\nsel fallen, halte ich f\u00fcr ein wichtiges Qualit\u00e4tskriterium. \nAllerdings k\u00f6nnen wir auch weiterhin schauen, wo wir \nnoch mehr Attraktivit\u00e4t in den Beruf bringen k\u00f6nnen. \nWarum schalten wir zum Beispiel vor die Ausbildung den \nSozialassistenten? Warum  sind wir hier in Sachsen nicht \nVorreiter, um unsere motivierten jungen Leute eher in den \nBeruf zu bringen? Gerade mit der Einf\u00fchrung des Bil-\ndungsplanes wurde ein wesentlicher Rahmen in unseren \nKindertageseinrichtungen geschaffen, der den Erziehern \nOrientierung gibt und Anregung bietet, aber eben auch \nfeste Ziele in der Erziehung und Bildung unserer J\u00fcngsten \n\nsetzt. Der Umsetzung des Bildungsplanes widmen sich \nunsere s\u00e4chsischen Erzieherinnen und Erzieher mit \ngro\u00dfem Einsatz. Das wissen wir sehr zu sch\u00e4tzen. Des-\nhalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch einmal den herzli-\nchen Dank an alle P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen im \nFreistaat richten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir werden noch in diesem Jahr den eingef\u00fchrten Bil-\ndungsplan evaluieren, denn auch das geh\u00f6rt zur Qualit\u00e4ts-\nsicherung, dass wir schauen, wie die Vorgaben umgesetzt \nwurden, welche Schwierigkeiten es gab und wo wir zum \nWohl unserer Kinder, aber auch mit Blick auf das Perso-\nnal nachbessern k\u00f6nnen und m\u00fcssen, wo zum Beispiel \nB\u00fcrokratie abgebaut werden kann, wo aber auch der \nZeitmehrbedarf liegt, der bisher nicht geleistet wurde \nbzw. in der Freizeit Aufgaben des Allt\u00e4glichen erledigt \nwurden. \n\nDiese Evaluierung soll auch Grundlage unserer Weiter-\nentwicklung des Bildungsplanes bis zu zehn Jahren \nwerden. Sie kennen das alles, die Schuleingangsphase, der \nsich gerade in den letzten Jahren \u00fcberwiegend gewidmet \nwurde. Das soll jetzt auch auf den Hort- und Grundschul-\nbereich deutlich ausgeweitet werden, um hier noch mehr \nSynergien nutzen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch quantitativ \nhaben unsere s\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen einen \nPersonalzuwachs erfahren. Die Zahlen sind heute schon \ngenannt worden. 2010 waren es bereits \u00fcber 25 500 Er-\nzieherinnen und Erzieher. Das ist einerseits sicherlich \nauch der Motivation der Mitarbeiter, andererseits nat\u00fcr-\nlich auch unseren steigenden Geburtenraten in den letzten \nJahren letztlich geschuldet, worauf wir sehr stolz sein \nk\u00f6nnen und was nach wie vor wirklich die positive \nEntwicklung im Freistaat verdeutlicht. \n\nDass zunehmend mehr M\u00e4nner gewonnen werden konn-\nten, dar\u00fcber bin ich nat\u00fcrlich sehr erfreut, denn der \nErzieherberuf ist nun mal kein reiner Frauenberuf. \nSchlie\u00dflich findet Erziehung zu Hause in der Familie ja \nauch von Mutter und Vater statt. Ich bin sehr daf\u00fcr, dass \nhier die Geschlechterrollen noch mehr aufgebrochen \nwerden \u2013 \u00fcbrigens ganz ohne Quoten \u2013, denn m\u00e4nnliche \nVorbilder werden gebraucht in allen Altersklassen unserer \nKinder und Jugendlichen. \n\nDie Absolventenzahlen sind deutlich gestiegen. Wir haben \nim Vergleich zu 2008 eine knappe Verdreifachung im \nJahr 2012, was die Anzahl von Absolventen mit dem \nAbschluss Staatlich anerkannter Erzieher nach den bishe-\nrigen Zahlen bringen wird. Im Ergebnis unserer Gro\u00dfen \nAnfrage von 2009 wurde eine Prognose \u00fcber den voraus-\nsichtlichen Bedarf abgegeben. Zus\u00e4tzlich ist noch zu \nbenennen, dass mit der Perspektive 2020 kein steigender \nPersonalbedarf in dem Sinne erwartet wird, was sicherlich \nauch daran liegt, dass die nicht geborenen Frauen Mitte \nder Neunzigerjahre plus der zus\u00e4tzlichen Abwanderung \njunger Frauen gerade im letzten Jahrzehnt uns eher wieder \nin eine Situation der sinkenden Geburtenzahlen bringen \n\n 2910\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nwerden. Frau Klepsch war es gerade, die \u2013 glaube ich \u2013 \netwas zum augenblicklichen Renteneintritt gesagt hat. \nAuch da muss ich sagen, dass das eher auf eine Zeit von \nvor sechs oder zehn Jahren zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, denn \ndamals sind die Altersteilzeitvertr\u00e4ge geschlossen worden. \nDort ist dieser goldene Handschlag vereinbart worden und \ndiese Kollegen gehen jetzt aus diesen rechtlichen Vertr\u00e4-\ngen in die Rente. \n\nNichtsdestotrotz wird die Staatsregierung nat\u00fcrlich die \nFachkr\u00e4ftesituation weiter beobachten und gegebenenfalls \ngezielt verbessern. Uns ist sehr daran gelegen, dass Eltern \nunseren Einrichtungen vertrauen, dass die Nachfrage \nweiterhin so rege bleibt, um der Vereinbarkeit von Beruf \nund Familie auch weiterhin Rechnung zu tragen, und dass \nnat\u00fcrlich alle Kinder die gleichen Bildungschancen \nwahrnehmen k\u00f6nnen, indem wir parallel dazu auch \nausreichend Kita-Pl\u00e4tze insgesamt zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Zusammen-\nhang mit der Personalfrage in Kindertagesreinrichtungen \nfreue ich mich sehr \u00fcber den Start des neuen Bundespro-\ngramms \u201eOffensive fr\u00fche Chancen\u201c \u2013 auch hier in Sach-\nsen. Dabei wird besonders Kindern unter drei Jahren, die \nbesonders sprachauff\u00e4llig geworden sind, eine Unterst\u00fct-\nzung von Bundesseite angeboten. Mit einer Pauschale, die \ndie Kindertageseinrichtungen vor Ort erhalten, k\u00f6nnen \nnicht nur Angebote f\u00fcr Eltern oder Qualifizierungsange-\nbote f\u00fcr das gesamte Team der Einrichtung finanziert \nwerden. Nein, es k\u00f6nnen auch zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4fte zur \nbesseren Sprachf\u00f6rderung eingestellt werden. Das ist ein \nganz wesentlicher Punkt. Die Qualit\u00e4t in der F\u00f6rderung \nunserer Kleinsten auf hohem Niveau zu halten ist eines \nunserer wichtigen Anliegen. Daf\u00fcr werden wir uns auch \nweiterhin einsetzen. Hier kommt es darauf an, dass Eltern, \nKommunen und das Land an einem Strang ziehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Viele Daten \nliegen allein durch die Gro\u00dfe Anfrage der FDP aus dem \nJahr 2009 vor, aber auch aus den vielen Kleinen Anfra-\ngen, die heute bereits genannt wurden; so w\u00fcrden die \nAntr\u00e4ge von links und auch der SPD Daten zum zweiten \nMal abrufen. Frau Stange, wenn ich Ihren Ausf\u00fchrungen \nrichtig gefolgt bin, haben Sie eigentlich schon alle Zahlen, \ndie Sie sich w\u00fcnschen. Sie haben auch bereits Ihre \nSchl\u00fcsse daraus gezogen. In dem Sinne nutzen Sie es hier \neigentlich nur, um sich noch einmal in Ihren Positionen \ndarzustellen. Gut, das ist eine M\u00f6glichkeit. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDie anderen Daten, die Frau Klepsch hier noch abgefor-\ndert hat, die wahrscheinlich vom Statistischen Landesamt \ngar nicht erfasst werden, kann ich nicht nachvollziehen. \nIm \u00dcbrigen sei nur noch einmal daran erinnert, dass es \nDIE LINKE war, die in den Haushaltsverhandlungen \neigentlich immer als Deckungsvorschlag das Statistische \nLandesamt gebracht hat. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDen, von dem Sie heute mehr Zahlen erwarten, wollten \nSie in den letzten Haushaltsverhandlungen im vergange-\n\nnen Jahr eigentlich zum gro\u00dfen Teil abschaffen. Wo \nk\u00e4men wir hin, wenn wir alles erfassen und analysieren \nw\u00fcrden, welcher Mitarbeiter, welche Mitarbeiterin aus \nwelchen Gr\u00fcnden wechselt und wohin, in welches Bun-\ndesland er oder sie geht \u2013 wir sehen unsere Aufgabe eher \ndarin, Angebote aus Sachsen f\u00fcr Sachsen zu machen, die \nSituation hier vor Ort wieder darzustellen, dass wir uns \n\u00fcber jeden, der nach Sachsen zur\u00fcckkommt, freuen, dass \nwir Angebote machen k\u00f6nnen. Aus unseren Bem\u00fchungen \nheraus und auch aus den genannten Gr\u00fcnden werden wir \ndie vorliegenden Antr\u00e4ge von links und der SPD ableh-\nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Hahn. \u2013 Frau \nGiegengack, einen Moment bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich wollte nur vom Instrument der \nKurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Es g\u00e4be einiges richtig-\nzustellen und zu korrigieren an dem, was Frau Sch\u00fctz \neben gesagt hat. Einen Punkt will ich aber nicht unwider-\nsprochen lassen, weil Sie gesagt haben, wir h\u00e4tten eigent-\nlich das Landesamt f\u00fcr Statistik abschaffen wollen und \nh\u00e4tten beim Haushalt entsprechende Antr\u00e4ge gestellt. Das \nist schlicht unzutreffend. \n\n(Zuruf von der CDU:  \nDoch, das haben Sie gemacht!) \n\nWir haben gesagt, dass wir uns perspektivisch eine Fusion \nSachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen beim Statisti-\nschen Landesamt vorstellen k\u00f6nnten, und haben deshalb \neine Abschmelzung in den beiden Haushaltsjahren von \n5 % vorgesehen. Das hat mit Abschaffung des Statisti-\nschen Landesamtes nichts zu tun. Das wollte ich nur noch \neinmal richtigstellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Sch\u00fctz, Sie \nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ja. Herr Hahn, Ihr Fraktionskolle-\nge Herr Pellmann hat die ganz konkreten Deckungsvor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr den Doppelhaushalt 2011/2012 gegeben. \nUnabh\u00e4ngig davon, was Ihr Hintergrund war, liegen \nbisher keine Vereinbarungen einer Zusammenlegung der \nStatistischen Landes\u00e4mter aus den drei Bundesl\u00e4ndern \nvor. Also in dem Sinne w\u00e4re es mit der Verringerung um \n5 % und den weiteren Deckungsvorschl\u00e4gen, die Sie \ngebracht haben, eine faktische Abschaffung des Statisti-\nschen Landesamtes in Sachsen geworden. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n 2911\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Sch\u00fctz. \u2013 \nWir setzen die Aussprache fort mit der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es spricht f\u00fcr die Fraktion Frau \nAbg. Giegengack. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ab dem Jahre 2013 \nhaben Kinder von ihrem ersten Geburtstag an einen \nRechtsanspruch auf Betreuung in einer Kindertagesein-\nrichtung oder in der Kindertagespflege. Seit der Bundes-\ntag im September 2008 diesen Beschluss gefasst hat, wird \nheftig diskutiert, wie dieser Anspruch eingel\u00f6st werden \nkann. Auch hier ist die Diskussion im Landtag angekom-\nmen. \n\nDas Problem der Vorhersage in dieser Frage ist durchaus \nhochkomplex. Zum einen geht es um Kinder, die zum Teil \nnoch gar nicht geboren sind, und um eine Inanspruch-\nnahme von Betreuung, die in ihrer H\u00f6he ungewiss ist. \nZum anderen ist auch nicht genau vorauszusagen, wie \nviele fr\u00fchp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte tats\u00e4chlich zur Verf\u00fc-\ngung stehen werden. Es gibt zwar Zahlen aus den Ausbil-\ndungsst\u00e4tten und Angaben \u00fcber die anstehenden \u00dcber-\ng\u00e4nge von Erwerbst\u00e4tigen in die Rente, aber nicht alle \nzuk\u00fcnftigen Erzieherinnen werden in Kindertageseinrich-\ntungen arbeiten. Das wurde heute auch schon angespro-\nchen. \n\nAus diesem Grund haben Prof. Thomas Rauschenbach \nund Dr. Schilling von der Universit\u00e4t Dortmund 2010 im \nAuftrag der Weiterbildungsinitiative \u201eFr\u00fchp\u00e4dagogische \nFachkr\u00e4fte\u201c \u2013 das ist ein Programm des Bundesministeri-\nums f\u00fcr Bildung und Forschung \u2013 der Robert-Bosch-\nStiftung in Zusammenarbeit mit dem Deutschen Jugend-\ninstitut eine 60-seitige Expertise zum U-3-Ausbau \u2013 so \nder Fachbegriff in Deutschland \u2013 und seine personellen \nFolgen erstellt. Es wurde mittels dreier Szenarien f\u00fcr alle \nBundesl\u00e4nder versucht, den Bedarf an Erzieherinnen zu \nberechnen. \n\nNach den Berechnungen f\u00fcr Sachsen ist unser Freistaat \ndas einzige \u00f6stliche Bundesland, das wenigstens bis 2013 \nmit einem Fehlbedarf an Erzieherinnen zu rechnen hat. \nUnter Beibehaltung der Betreuungsgrade im Kita-Bereich, \nbei einem unterstellten Betreuungsbedarf der unter Drei-\nj\u00e4hrigen von 50 % \u2013 das ist relativ realistisch \u2013 und unter \nder Annahme, dass nur 65 % der Erzieherinnen-Absolven-\nten eine T\u00e4tigkeit in der Kindertagesst\u00e4tte aufnehmen, \nergibt sich ein Fehlbedarf im Freistaat von rund 1 200 \nErzieherinnen, so Rauschenbach und Schilling, der \nallerdings mit den gegenw\u00e4rtigen Ausbildungskapazit\u00e4ten \nnicht ohne Weiteres gedeckt werden kann. \n\nMan hat sich aber auch die Ausbildungskapazit\u00e4ten \ninsgesamt angeschaut. Anhand der Entwicklung der \nAnf\u00e4ngerinnenzahlen bei den Erzieherinnen wird deut-\nlich, dass diese Entwicklung im Freistaat bereits erkannt \nwurde, denn die Anzahl der Anf\u00e4ngerinnen wurde inzwi-\nschen mehr als verdreifacht. Auch das wurde schon \nangesprochen. Dieser massive Ausbau wirkt sich jedoch \nerst 2012 aus, sodass es zwischenzeitlich nach Auffassung \n\nvon Rauschenbach und Schilling durchaus zu Engp\u00e4ssen \nkommen kann. \n\nIch m\u00f6chte allerdings darauf hinweisen: Bei diesen \nErhebungen sind bestimmte Vorannahmen getroffen \nworden, n\u00e4mlich eine \u00dcbergangsquote von der Ausbil-\ndung tats\u00e4chlich in die Kita von 65 % und von einer \nInanspruchnahme der Betreuung der unter Dreij\u00e4hrigen \nvon 50 %. Im Moment liegen wir bei 40 %. Ich denke, \nhier ist schon relativ konservativ gerechnet worden. \n\nUm quasi die Zahlen, die im Raum stehen und die auch \nvon SPD und LINKEN angesprochen worden sind, und \ndie Zahlen, die Rauschenbach und Schilling ermittelt \nhaben, mit der Auffassung der Staatsregierung zusam-\nmenzubringen, halten wir GR\u00dcNE es durchaus f\u00fcr sinn-\nvoll, noch einmal einen tats\u00e4chlichen Bericht abzugeben, \nvon welchen Sachen, von welchen konkreten Zahlen wir \nauszugehen haben. \n\nEs ist nach unserer Auffassung durchaus interessant, auch \nnoch einmal den akademischen Ausbildungsgrad hier \nanzusprechen. Frau Dr. Stange hatte es gesagt. Hier liegen \nwir weit hinter dem bundesdeutschen Durchschnitt \nzur\u00fcck. Auch mit dem, was wir jetzt bereits an den Unis \nmachen, wird die Staatsregierung ihrem eigenen An-\nspruch, n\u00e4mlich einen Akademisierungsgrad bei den \nFr\u00fchp\u00e4dagogen von circa 20 % zu erreichen, nicht ge-\nrecht. Hier sehen wir durchaus Nachholbedarf. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich betonen: Wenn wir jetzt die Aus-\nbildungskapazit\u00e4ten weiter erh\u00f6hen, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich \ndavon ausgehen, dass diese Erzieherinnen \u00fcberhaupt erst \nin vier Jahren in die Kitas kommen. Rauschenbach und \nSchilling sprechen davon, dass wir einen erh\u00f6hten Bedarf \nhaben, der schon eher eintritt. Es ist zu \u00fcberlegen \u2013 da \nmuss ich einen kurzen kommunalpolitischen Ausflug \nmachen, weil wir in Chemnitz so ein Problem gel\u00f6st \nhaben \u2013, inwiefern wir kurzfristig versuchen, die in \nTeilzeit befindlichen Erzieherinnen zu bewegen, ihre \nZeiten aufzustocken. Wir sind bei einem Teilzeitpotenzial \nvon 78 %. Hier gibt es durchaus M\u00f6glichkeiten. Chemnitz \nhat schwierige Zeiten dadurch abgefangen, indem Erzie-\nherinnen freiwillig in Teilzeit gegangen sind, inzwischen \naber in Gr\u00f6\u00dfenordnungen schon wieder bei 30, 40 Stun-\nden in der Woche angelangt sind. Da muss man nat\u00fcrlich \nauf das Verst\u00e4ndnis der Erzieherinnen hoffen, weil wir mit \neiner Erh\u00f6hung der Ausbildungskapazit\u00e4t kurzfristig \nwahrscheinlich nichts erreichen werden. \n\nVor diesem Hintergrund halten wir es durchaus f\u00fcr sinn-\nvoll, einen Bericht zu machen, der verschiedene Aspekte \nnoch einmal beleuchtet. Wir halten es auch f\u00fcr sinnvoll, \ndie Entgeltsituation zu hinterfragen, zum einen in Bezug \nauf die anderen Bundesl\u00e4nder. Denn auch in der Studie \nwird ganz deutlich, dass andere Bundesl\u00e4nder massiv \nErzieher suchen. Da m\u00fcssen wir schauen, wo wir mit \nunseren Entgeltgruppen stehen und womit wir in Bezug \nauf Abwerbung zu rechnen haben. Aber wir m\u00fcssen auch \nsehen, wie die Entgeltsituation zwischen kommunalen \nund freien Tr\u00e4gern ist. \n\n 2912\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nUnser Einfluss als Land ist durchaus nicht besonders \ngro\u00df. Sie haben es angesprochen. Gerade die Kirche \nmacht ihren eigenen Tarifvertrag. Das Land kann kritisie-\nren, dass der zu niedrig ist. Aber das ist den Kirchen so \n\u00fcberlassen. Trotzdem sollten wir uns das noch einmal \ngenauer anschauen. Vor diesem Hintergrund werden wir \ngrunds\u00e4tzlich den Antr\u00e4gen zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nGiegengack. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Frau Abg. \nSch\u00fc\u00dfler. Sie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Meine \nDamen und Herren! Wir haben also wieder Berichtsantr\u00e4-\nge vorliegen, mehr oder weniger, denen wir nat\u00fcrlich \nzustimmen k\u00f6nnen. \n\nBerichte sind immer gut. Als Basis f\u00fcr weiteres Handeln \nsind sie sogar unerl\u00e4sslich. Die Stellungnahme der Staats-\nregierung zum vorliegenden Antrag der SPD-Fraktion \nhilft aber nicht wirklich weiter. Ausbildungskapazit\u00e4ten, \nAufnahmekapazit\u00e4ten oder auch der Fachkr\u00e4ftebedarf f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahre sind dort \u201enicht darstellbar\u201c. Immerhin \nliegt der Stellungnahme eine \u00dcbersicht \u00fcber die Zahl an \nfreien und \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern bei. \n\nAber klar ist eines: Auch mit einer noch so detaillierten \nBerichterstattung bekommen wir das Problem nicht aus \nder Welt. Wie in der Begr\u00fcndung schon steht: Die hohe \nInanspruchnahme der Kita-Angebote in Sachsen \u2013 95 % \nder Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen \u2013, das Kinderf\u00f6rderungsgesetz \nund nat\u00fcrlich der Betreuungsschl\u00fcssel, der verbessert \nwerden m\u00fcsste, werden in den n\u00e4chsten Jahren den \nBedarf anwachsen lassen. \n\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich im Monatstakt entsprechende \nBerichte der Staatsregierung abfordern. Nur wird das im \nwirklichen Leben nichts \u00e4ndern. Deshalb ist mir der \nAntrag der LINKEN besonders im Punkt 3 \u2013 ehrlich \ngesagt \u2013 sympathischer. Hier wird zumindest ein Konzept \nzur langfristigen Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs gefor-\ndert. Daf\u00fcr sieht zwar die Staatsregierung in ihrer Stel-\nlungnahme keine Notwendigkeit \u2013 und ich bin mir sicher, \nfalls es so ein Konzept g\u00e4be, w\u00fcrden DIE LINKEN auch \nwieder ein Haar in der Suppe finden \u2013, aber immerhin \nfinde ich diese Forderung konkreter als den Antrag der \nSPD. \n\nMeine Damen und Herren! Sie betonen ja immer wieder, \ndass uns ein entsetzlicher, gr\u00e4sslicher Fachkr\u00e4ftemangel \nbevorsteht. Doch ausgerechnet im Kita-Bereich, wo er \nuns wirklich droht, lehnen Sie ein entsprechendes Kon-\nzept ab. Gerade hier, wo es um die Altersstruktur der \nErzieherinnen geht, ihre Arbeits\u00fcberlastung und auch um \ndie Frage der unterschiedlichen Entlohnung, also im \nweitesten Sinne um die Zukunft unserer Kinder, sollte die \nStaatsregierung unserer Meinung nach schon etwas \n\naussagef\u00e4higer sein und kreativer, was die Planungen und \nVorhaben f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre betrifft. \n\nOder wollen Sie sich in den n\u00e4chsten Jahren auch wieder \nhinstellen und sagen: Oh, jetzt fehlen uns pl\u00f6tzlich jede \nMenge Erzieherinnen, wo nehmen wir sie denn her? Wir \nnehmen ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte. \n\nGenau das hat unsere Staatsregierung ja jetzt erst getan \nmit ihrem k\u00fchnen Vorsto\u00df zur Gewinnung der ausl\u00e4ndi-\nschen Fachkr\u00e4fte. Sie machen sich sehr viele Sorgen um \nden Wirtschaftsstandort. Ich kann mir einfach nicht \nvorstellen, dass die Kreativit\u00e4t pl\u00f6tzlich versagt, wenn es \num die Zukunft unserer Kinder, unseres eigenen s\u00e4chsi-\nschen Nachwuchses geht. \n\nWir werden beiden Antr\u00e4gen zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \nes weiteren Redebedarf? \u2013 Den vermag ich nicht festzu-\nstellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Es gibt keine \nweitere Runde, es gibt keinen Redebedarf mehr. Herr \nStaatsminister Prof. W\u00f6ller, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Die beiden Antr\u00e4ge von SPD und \nLINKEN befassen sich, wie wir geh\u00f6rt haben, eingehend \nmit den Fachkr\u00e4ften in Kindertageseinrichtungen. \n\nMein Haus hat zu beiden Antr\u00e4gen bereits ausf\u00fchrlich \nStellung genommen und die f\u00fcr einzelne Fragestellungen \nrelevanten Zahlen \u00fcbermittelt. \n\nDer Antrag der SPD-Fraktion zur Sicherung des Fachper-\nsonals f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten stammt vom April letzten \nJahres. Daher gibt es vom Landesamt f\u00fcr Statistik inzwi-\nschen aktuelleres Zahlenmaterial. Auch die neuen Zahlen \nuntermauern die zentrale Aussage weiter, die die Staatsre-\ngierung zum Thema Sicherung des Fachpersonals f\u00fcr \nKindertagesst\u00e4tten treffen kann. Eine exakte Prognose der \nBedarfsentwicklung an Kita-Pl\u00e4tzen und damit des \nPersonalbedarfs ist nicht m\u00f6glich. Aber es steht fest, dass \nwir f\u00fcr den Erziehernachwuchs vorgesorgt haben. Die \nGeburtenzahlen gehen seit 2009 zur\u00fcck, dennoch konnten \nbzw. k\u00f6nnen wir die Zahl der Absolventen im Zeitraum \nvon 2008 bis 2013 vervierfachen. Zum Schuljahr \n2010/2011 wurden insgesamt 2 489 Fachsch\u00fclerinnen und \nFachsch\u00fcler, davon immerhin 350 M\u00e4nner \u2013 und ich \nr\u00e4ume auch ein, es k\u00f6nnten mehr sein \u2013 neu in das erste \nAusbildungsjahr aufgenommen, so viele wie noch nie in \nSachsen. Unter anderem aus der erst am 18. Januar 2011 \ndem Hohen Hause \u00fcbermittelten Antwort auf die Kleine \nAnfrage von Frau Kollegin Stange geht klar hervor: Mit \neinem Personalnotstand in diesem Bereich ist derzeit \nnicht zu rechnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben \u00fcber Prognosen \ngesprochen. Prognosen sind bekannterma\u00dfen schwierig, \nbesonders wenn sie die Zukunft betreffen. Wir haben \u00fcber \ndie Faktoren gesprochen, die diese Prognosen nachhaltig \n\n 2913\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nbeeinflussen k\u00f6nnen. Ich habe geh\u00f6rt, dass es auf den \nAnteil der Kinder ankommt, die Betreuungsangebote in \nAnspruch nehmen. Ich habe geh\u00f6rt, dass es auch um die \nRenteneintrittszeitpunkte geht. Es geht nat\u00fcrlich auch um \ndie Besch\u00e4ftigtenquote. Frau Kollegin Giegengack, Sie \nhaben zu Recht darauf hingewiesen. Ich wusste gar nicht, \ndass die Quote in Chemnitz noch h\u00f6her ist als der Lan-\ndesdurchschnitt. Wir haben 77 % aller Erzieherinnen und \nErzieher in Teilzeit. Das ist ein relativ gro\u00dfes Besch\u00e4fti-\ngungsreservoir, das in den n\u00e4chsten Jahren ausgesch\u00f6pft \nwerden kann. \n\nIn der Debatte ist auch \u00fcber die Beziehungen zwischen \nSchule und Kindertageseinrichtung gesprochen worden. \nWelche Gemeinsamkeiten und welche Unterschiede gibt \nes? Ich bin nachhaltig der Auffassung, dass, genau wie die \nSchule in allererster Linie eine Veranstaltung f\u00fcr Sch\u00fcler \nist, auch wenn dabei sachfremde Interessen immer eine \ngewisse Bedeutung haben, Kindertageseinrichtungen f\u00fcr \nKinder da sind. Was ich in der Debatte nicht geh\u00f6rt habe, \nwar die Frage: Wie sieht es eigentlich mit den Kinderzah-\nlen aus? Das ist doch der Haupteinflussfaktor f\u00fcr die \nPrognosen. \n\nWir haben mittlerweile die 5. Regionalisierte Bev\u00f6lke-\nrungsprognose vorliegen. Auch sie verst\u00e4rkt den Trend \nnach unten. Wenn man sich die Zahlen genau ansieht, \ndann haben wir einen R\u00fcckgang der Geburten pro tausend \nEinwohner von 2008/2009 etwa 34 auf jetzt 25. Das ist \nein deutlicher R\u00fcckgang von 25 bis 30 %. Auf den haben \nwir uns auch einzurichten. Das ist f\u00fcr mich die absolut \nma\u00dfgebliche Steuerungsgr\u00f6\u00dfe, wenn es um den Bedarf an \nErzieherinnen und Erziehern geht. Dem m\u00fcssen wir uns \nstellen. \n\nFrau Giegengack hat auch die \u00dcbergangsquote erw\u00e4hnt, \ndie sehr beachtlich ist. Wenn man sich anschaut, dass \u2013 \nwenn man Rauschenbach folgen will \u2013 nur 65 von 100, \ndie diesen Beruf erlernt haben, auch tats\u00e4chlich in diesem \nBeruf eingesetzt werden, dann frage ich mich: Was ist mit \nden \u00fcbrigen 35? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDie werden zu schlecht bezahlt!) \n\n\u2013 Die gehen in die Jugendarbeit, und da wei\u00df ich nicht, ob \ndie Bezahlung dort unbedingt besser ist, Herr Kollege \nHahn. Die fehlen dann auch. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir alles tun, um den Bedarf so zu \nberechnen, dass er treffsicher wird. \n\nIch komme nun zum Antrag der LINKEN. Der behandelt \nausf\u00fchrlich das Thema \u201eSituation der Erzieherinnen und \nErzieher\u201c und m\u00fcndet in der Forderung, ein Fachkr\u00e4ftesi-\ncherungskonzept mit allen Konsequenzen zu entwerfen. \nWenn ich die dazu aufgestellten Forderungen alle beach-\nten w\u00fcrde, k\u00f6nnte ich vom Grundsatz her alle \n25 000 Fachkr\u00e4fte gleich in den Landesdienst \u00fcberneh-\nmen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kennen und ber\u00fccksichti-\ngen die Schwierigkeiten, die die Arbeitssituation der \nFachkr\u00e4fte birgt. Ich m\u00f6chte aber deutlich darauf hinwei-\n\nsen, dass es nicht Sache der Staatsregierung sein kann und \ndarf, den Tr\u00e4gern, die die Personalhoheit und damit auch \ndie finanzielle Verantwortung haben, und dar\u00fcber hinaus \nvielleicht noch den einzelnen Erzieherinnen und Erzie-\nhern vorzuschreiben, wie sie ihre Personal- bzw. pers\u00f6nli-\nche Entscheidung treffen sollen. Das w\u00fcrde bedeuten, die \nstaatliche Allmacht in einer Form heraufzubeschw\u00f6ren, \nwie sie gl\u00fccklicherweise schon seit \u00fcber 20 Jahren nicht \nmehr gegeben ist. \n\nAnstelle eines staatlichen Gesamtkonzepts, das am Ende \nauch noch die Mobilit\u00e4t von Fachkr\u00e4ften einschr\u00e4nkt, bin \nich jedoch gern bereit, in anstehenden Gespr\u00e4chen mit \nTr\u00e4gern auf die Problemlage hinzuweisen und L\u00f6sungs-\nwege zu beraten. Der staatlichen Vorsorge f\u00fcr gen\u00fcgend \ngut ausgebildetes Fachpersonal stellen wir uns selbstver-\nst\u00e4ndlich. Im Umgang mit den \u00fcber 500 Tr\u00e4gern von \nKindertageseinrichtungen in Sachsen m\u00fcssen wir deren \nEigenst\u00e4ndigkeit allerdings unbedingt beachten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\nche ist beendet. Die antragstellenden Fraktionen haben \nnun die Gelegenheit, ihr Schlusswort zu halten. Wir \nbeginnen mit der Fraktion der SPD. Frau Abg. Dr. Stange, \nSie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, wir \nwollen ein Perspektivkonzept haben, und zwar auch bei \neiner unsicheren Prognose. Das schicke ich gleich vor-\nweg. \n\nAuch bei uns haben die Kinderzahlen eine Rolle gespielt. \n\nFrau Sch\u00fctz, nat\u00fcrlich ist es Aufgabe von Politik \u2013 und \nder haben wir uns auch gestellt \u2013, aus den uns vorliegen-\nden Zahlen entsprechende Empfehlungen und Anst\u00f6\u00dfe zu \nformulieren. Genau das ist es, was wir eigentlich von der \nLandesregierung erwarten. Insofern war das eher ein Lob \nals ein Tadel, das Sie hier ausgesprochen haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Koalition \nund auch Herr Minister, ich finde es sehr beachtlich, dass \nkeiner von Ihnen darauf eingegangen ist, dass 75 % der \nAusbildung an privaten Einrichtungen stattfindet und mit \nSchulgeld belegt ist. Stellen Sie sich vor, wir w\u00fcrden \ndiese Diskussion bei den Metallfacharbeitern, bei den \nElektrikern, bei den Maurern oder bei den K\u00f6chen f\u00fchren, \nwo Sie es gerade zur\u00fcckgenommen haben, dass die \nprivaten Einrichtungen diese Ausbildung finanziert \nbekommen. Dann w\u00fcrde die Diskussion mit Sicherheit \nganz anders laufen. Aber bei den Erzieherinnen leisten \nwir uns das. Die lassen wir ihre Ausbildung bezahlen, und \nzwar mit ziemlich viel Geld. Ich finde: Es ist schon ein \nSkandal, was der Freistaat hier macht. Das nicht einmal \nzu erw\u00e4hnen, Herr Schreiber, Frau Sch\u00fctz und auch Herr \nW\u00f6ller, finde ich schon ziemlich ignorant. Da bitte ich \ndringend um eine Kurskorrektur. \n\n 2914\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nnoch ein Wort sagen. Das fast gebetsm\u00fchlenartige Aus-\nsprechen von Dank an unsere Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter scheint manchmal wie ein Hohn daherzu-\nkommen. Nat\u00fcrlich leisten die Erzieherinnen eine tolle \nArbeit, und zwar unter widrigen Arbeitsbedingungen. \nDar\u00fcber haben wir hier auch schon mehrfach gesprochen. \nDa geht es nicht nur um die Gr\u00f6\u00dfe der Gruppen, Herr \nSchreiber, die wir nat\u00fcrlich auch weiterhin ansprechen \nwerden. Mit 18 Kindern kann man keine vern\u00fcnftige \np\u00e4dagogische Arbeit machen. Da kann man keinen Bil-\ndungsplan qualitativ umsetzen. Was denken Sie, warum \ndieser Beruf so hoch mit Teilzeit belegt ist? Zum einen \nliegt das daran, dass es ein typischer Frauenberuf ist und \nden M\u00e4nnern der R\u00fccken freigehalten wird, und zum \nanderen daran, dass die Frauen es gar nicht durchhalten, \n40 Stunden in der Woche am Kind zu arbeiten. Sie be-\nkommen eben keine Stunden zur Vor- und Nachbereitung. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWenn Sie es ernst meinen mit dem Dankesch\u00f6n, dann \n\u00e4ndern Sie diese Bedingungen. Dann werden Sie auch \nsehen, dass mehr M\u00e4nner in diesen Beruf kommen und \ndass mehr Frauen aus der Teilzeit in Vollzeit arbeiten \ngehen. Das ist unser Anliegen, wenn wir von einem \nPersonalentwicklungskonzept reden. \n\nEs geht uns nicht darum, dass wir auf den Punkt genau \nsagen k\u00f6nnen, ob wir zuk\u00fcnftig gen\u00fcgend Personal haben. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nNoch eines m\u00f6chte ich korrigieren, Herr Minister. Wir \nhaben nicht von einem Personalnotstand gesprochen. Wir \nk\u00f6nnen die Zahlen auch lesen und haben sehr wohl \ngesehen, dass aufgrund der unsicheren Prognosesituation \nund der von Ihnen angelegten Perspektive f\u00fcr die Kinder-\ntagesst\u00e4tten gegebenenfalls ausreichend Personal ausge-\nbildet werden kann, wenn es uns gelingt, die Erzieherin-\nnen hier zu behalten. Insofern war von Personalnotstand \nnicht die Rede, sondern von einem Personalentwick-\nlungskonzept. \n\nIch bitte darum, dass in diesem Hohen Haus noch einmal \ndar\u00fcber nachgedacht wird, ob wir es zulassen, dass wir \neinen Ausbildungsbereich, der f\u00fcr die Zukunft unseres \nLandes enorm wichtig ist, tats\u00e4chlich weiter in private \nHand geben, wie das gerade bei den Erzieherinnen und \nErziehern geschieht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDr. Stange. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \nKlepsch. Frau Klepsch, Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, \nwir haben das Thema umfassend er\u00f6rtert. Alles Wesentli-\n\nche ist schon gesagt worden. Ich m\u00f6chte nur noch auf \neinige Einzelpunkte eingehen. \n\nLieber Kollege Schreiber! Selbstverst\u00e4ndlich nutze auch \nich die Dienstleistungen des Statistischen Landesamtes. \nMan kann sich dort n\u00e4mlich im Internet alle m\u00f6glichen \nDaten herunterladen. Das habe ich heute auch getan, und \ndie letzte aktuelle Betreuungszahl ist vom M\u00e4rz 2009. Wir \nhaben jetzt Februar 2011. \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP: Wir  \nhaben jetzt eine Anfrage gestellt!) \n\nWas ich aber vorhin gemeint habe, was einfach \u00e4rgerlich \nist und auch B\u00e4nde spricht, ist, dass in der Stellungnahme \nzum SPD-Antrag zu mehreren Punkten steht \u2013 ich darf \neinmal zitieren \u2013: \u201eStatistische Erhebungen zu den Aus-\nbildungskapazit\u00e4ten werden nicht durchgef\u00fchrt. Statisti-\nsche Erhebungen zur Auslastung der Aufnahmekapazit\u00e4-\nten werden nicht durchgef\u00fchrt.\u201c So setzt sich das durch \ndie Stellungnahme fort. Deshalb, denke ich, ist es schon \nnotwendig, an bestimmten Stellen auch die entsprechen-\nden Daten zu erheben, wenn wir uns einig sind, dass dort \nein Fachkr\u00e4ftebedarf besteht. \n\nSie haben vorhin meine Zwischenfrage nicht zugelassen. \nIch will das Problem deshalb an dieser Stelle nochmals \nansprechen. Wir waren uns ja darin einig, dass das Land \nf\u00fcr die Ausbildung von Erzieherinnen und Erziehern \nzust\u00e4ndig ist und nicht die Kommune. Diese ist f\u00fcr die \nEinstellung zust\u00e4ndig, wenn sie Tr\u00e4ger von Einrichtungen \nist. Das ist richtig so. Aber nat\u00fcrlich k\u00f6nnen die staatli-\nchen Berufsschulzentren nur mehr ausbilden, wenn sie \ndaf\u00fcr auch mehr Lehrpersonal zur Verf\u00fcgung gestellt \nbekommen. Das hei\u00dft, das Land \u2013 in diesem Fall das \nSMK \u2013 muss Stellen f\u00fcr Berufsausbilder in den Fachrich-\ntungen Sozialwesen und Erzieher schaffen. Wenn das \nLand dies nicht tut, weil es der Meinung ist, es will hier \n17 000 Stellen abbauen, dann erfolgt zwangsl\u00e4ufig eine \nUmlenkung auf die privaten Schulen. Damit sind wir \nwieder bei der Frage: Wer kann sich das leisten, und liegt \ndas im Interesse der Qualit\u00e4t der Ausbildung? \n\nAn der Notwendigkeit der Berichte, wie sie in beiden \nAntr\u00e4gen, auch von unserem, gefordert werden, gibt es \nzumindest aus unserer Sicht und auch aus der Sicht \nanderer Fraktionen wenig Zweifel. Deshalb komme ich \nzum Schluss und bitte um Zustimmung. \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nEine Zwischenfrage lasse ich jetzt nicht zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung, zun\u00e4chst \u00fcber \ndie Drucksache 5/2145, Antrag der Fraktion der SPD. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \nhat der Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \ngefunden. \n\n 2915\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nNun die Abstimmung \u00fcber die Drucksache 5/3742, Antrag \nder Fraktion DIE LINKE. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch \nhier stelle ich dasselbe Abstimmungsverhalten fest. Bei \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch \nnicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist damit \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eUmzugskonzept  \nstatt sogenannter Staatsmodernisierung \u2013 Welche Evaluierungen,  \n\nAnnahmen und Erwartungen hat die Staatsregierung?\u201c \nDrucksache 5/4802, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen k\u00f6nnen wie \nfolgt Stellung nehmen: GR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, \nSPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das \nWort hierzu w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. \nZun\u00e4chst spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN Frau Abg. J\u00e4hnigen. Sie haben das Wort. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vorhin zur Aktuellen \nDebatte hat Herr Staatsminister Dr. Martens die Einigkeit \n\u00fcber die Ziele der Staatsreform so beschworen: Schlanker \nund b\u00fcrgern\u00e4her soll der Staat werden \u2013 also: h\u00f6chst \nbeweglich. Gleichzeitig hat in den Reden der Fraktionen \ndas Dreieck aus den Kollegen Flath, Rohwer und Zastrow \ngeradezu beschw\u00f6rend den notwendigen Anpassungspro-\nzess an die zur\u00fcckgehenden Einnahmen des Landes \ngeschildert; und wenn man sich diese Ziele vor Augen \nf\u00fchrt, dann sind es durchaus widerspr\u00fcchliche Ziele f\u00fcr \ndie praktische Beh\u00f6rdenarbeit, vor allem dann, wenn man \nsich nicht klar dar\u00fcber ist, welche Mittel man zur Errei-\nchung dieser Ziele anwenden will. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie sagen, die Verwal-\ntung soll effizienter werden. Sie soll viel mehr E-\nGovernment anwenden, sie soll aber gleichzeitig auch \u2013 \nv\u00f6llig neu \u2013 an dezentralen Standorten konzentriert \nwerden und kr\u00e4ftig umziehen. Da ist es schon \u00fcberra-\nschend, dass Sie ein dezentrales Standortkonzept an den \nAnfang dieses angeblich gro\u00dfen Wurfes der sogenannten \nStaatsmodernisierung stellen, wo es doch eigentlich erst \nam Schluss stehen k\u00f6nnte. Sie haben Ihr Ziel, in den \nMedien \u2013 vor allem regional \u2013 gelobt zu werden, sicher-\nlich erreicht. Das Ziel, eine realit\u00e4tstaugliche Analyse \nvorzulegen, haben Sie bis heute nicht erreicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas hat er ja nicht gehabt!) \n\n\u2013 Wir haben das Ziel, denn wir wollen eine Staatsmoder-\nnisierung. \u2013 Ich habe nicht gesagt, dass es sein Ziel war, \nlieber Herr Kollege Dr. Hahn. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ja, wir auch!) \n\nWir sind uns \u00fcber die Grundlagen, mit denen Sie arbeiten, \nnach wie vor nicht im Klaren. Ich m\u00f6chte das an einigen \nBeispielen schildern. \n\nErstens wird immer unterstellt, sinkende Einwohnerzah-\nlen z\u00f6gen auch sinkende Aufgaben nach sich. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Nein!) \n\nWie alle wissen \u2013 der Staatsminister ruft gerade \u201eNein\u201c \u2013, \ngilt das nicht automatisch, Beispiel: steigende Anzahl von \nGerichtsverfahren bei den Sozialgerichten. Zweites \nBeispiel: Ausweitung der Einkommensteuerpflicht auf \nRentnerinnen und Rentner, steigende Verfahrenszahlen. \nEin Trugschluss also, das automatisch anzunehmen. \n\nZweitens \u2013 sinkende Einwohnerzahlen als Kriterium f\u00fcr \ndie Polizeiarbeit, Polizei in der Fl\u00e4che. Uns fehlen nach \nwie vor die Kriterien, nach denen die Staatsregierung die \nPolizeiarbeit reformieren will. Die Interventionszeiten, \ndie Grundlage des Konzeptes gewesen sind, kennt das \nParlament \u00fcberhaupt nicht. Auf Seite 11 werden sie \nerw\u00e4hnt. Aber wir kennen sie nicht, auch auf R\u00fcckfrage \nwerden sie nicht gesagt. Das angebliche Polizeimoderni-\nsierungskonzept ist lediglich ein Polizeiorganisationskon-\nzept, und wenn man sich anschaut, wie seit der Polizeire-\nform 2005 mit Polizeistandorten umgegangen wird, f\u00fchlt \nman sich wirklich sehr an die \u201eReise nach Jerusalem\u201c \nerinnert: Bei jeder Runde f\u00e4llt einer weg, man l\u00e4uft immer \nschneller und es gibt immer weniger Pr\u00e4senz vor Ort. \n\nAber nein, die Regierungskoalition hat in der Aktuellen \nDebatte ihre Hoffnungen geschildert \u2013 besonders die \nKollegen von der FDP \u2013, dass dann, wenn es weniger \nStandorte gibt, die Polizisten weniger in Schreibstuben \nsitzen und viel mehr vor Ort sein werden. Da muss ich Sie \nern\u00fcchtern: Auf Seite 20 des vorgelegten Polizeiorganisa-\ntionskonzeptes lesen Sie, dass es im Jahr 2020 null \nStreifenbeamte mehr \u2013 also keine Steigerung \u2013 und genau \n20 Postenbeamte mehr geben soll. Die erhebliche Steige-\nrung wird also in Ihrem eigenen Konzept nicht angenom-\nmen. \n\nDazu kommt, dass die Analysen, die dem zugrunde liegen \n\u2013 dort kennen wir sie wenigstens ansatzweise, Herr \nStaatsminister \u2013, davon ausgehen, dass die Kriminalit\u00e4t, \nbesonders die Verkehrsunf\u00e4lle, weiter signifikant zur\u00fcck-\n\n 2916\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\ngehen. F\u00fcr die Verkehrsunf\u00e4lle stimmt das ja nicht, diese \nnehmen teilweise zu; und es wird angenommen, dass \nman, verbunden mit dem Altersabbau bei der Polizei, vor \nallem F\u00fchrungskr\u00e4fte abbauen wird. Wie das zusammen-\ntreffen soll und ob es in diesem Ma\u00dfe \u00fcberhaupt m\u00f6glich \nist, bleibt dieses Konzept schuldig. \n\nDas Ergebnis wird nat\u00fcrlich weniger Pr\u00e4senz in der \nFl\u00e4che sein; denn die Pr\u00e4senz der Polizei in der Fl\u00e4che \ndes Landes ist bereits jetzt l\u00fcckenhaft, wie in der Antwort \nauf die Kleine Anfrage unserer Fraktion nachgewiesen \nwurde. \n\nKommen wir damit zum Stellenabbau \u00fcberhaupt. Nicht \ndass unsere Fraktion ihn pauschal ablehnt oder bef\u00fcrwor-\ntet; uns interessiert erst einmal, bevor wir \u00fcber diesen \nerheblichen weiteren Stellenabbau sprechen wollen, wie \nSie die Altersabg\u00e4nge in der Verwaltung bew\u00e4ltigen \nwollen und wie Sie angesichts des Durchschnittsalters der \ns\u00e4chsischen Verwaltung verhindern wollen, dass wir in \nzehn, 20 Jahren ohne Neueinstellungen in der Verwaltung \nein Alterungsproblem haben. Haben Sie \u00fcberhaupt Ans\u00e4t-\nze f\u00fcr ein Personalentwicklungskonzept? Und wie wollen \nSie eigentlich die Menschen in dieser \u201eschlanken, effi-\nzienten, dienstleistungsorientierten\u201c Verwaltung motivie-\nren, wenn Sie sie mit einem Umzugskonzept vor vollen-\ndete Tatsachen stellen, hinterher gro\u00dfspurig sagen, die \nk\u00f6nnen sich ja dazu noch zu Wort melden, und sich 4 000 \nbetroffene Mitarbeiter fragen, wann sie denn gefragt \nwerden sollen? \n\nDas motiviert nicht. Das ist keine klare F\u00fchrung, das ist \nkeine klare Zielsetzung. Offensichtlich wurde im Vorfeld \ndie Debatte gescheut. Auch hierzu fehlen die realen \nGrundlagen. \n\nNehmen wir die Fusion der Landesdirektionen. Ich habe \nschon zur Aktuellen Stunde geschildert, dass wir glauben, \ndass das von Ihnen verfolgte Konzept Staatszentralisie-\nrung statt Staatsmodernisierung bedeutet. Mit Interesse \nhabe ich zur Kenntnis genommen, dass es in der Koalition \nverschiedene Vorstellungen \u00fcber den weiteren Umgang \nmit den Landesdirektionen gibt. Es soll nach der Fusion \neine Aufgabenanalyse geben und es soll vielleicht ganz \nandere Konzepte geben. Ich bin gespannt, ob Sie das noch \nkonkretisieren. \n\nMan muss doch aber wenigstens Ans\u00e4tze eines Fahrplanes \nhaben und sagen, welche Au\u00dfenstellen von welchen \nVerwaltungen unbefristet, befristet bzw. wie lange befris-\ntet sind, um dort Klarheit hineinzubringen. Das alles \nbleiben Sie uns schuldig! \n\nSchlie\u00dflich in meiner Liste zuletzt genannt, aber nicht \ndem Wert nach: Wo bleiben denn die erhofften Effekte der \nVerwaltungs- und Funktionalreform und die Grundlage, \nauf denen Sie, Herr Minister, der Opposition eine Beteili-\ngung angeboten haben? Sie haben sich vorhin auf die \nErgebnisse der Enquete-Kommission und auf die Unter-\nsuchung der Bertelsmann-Stiftung berufen. Diese haben \nsich mit den Folgen des demografischen Wandels be-\nsch\u00e4ftigt, sie haben doch aber nicht die Verwaltung als \nsolche analysiert. \n\nFerner haben Sie gesagt: Die Verwaltungsreformen \nm\u00fcssen die Kommunen evaluieren. Mein Gott, diese \nkauen ja noch an den Folgen. Das Rechnungspr\u00fcfungsamt \nmeiner Heimatstadt Dresden hat festgestellt, dass 57 % \nder vom Freistaat \u00fcbernommenen Beamten nicht einmal \neine Stellenbeschreibung hatten. Das ist inzwischen alles \nnachgeholt worden. Zum Evaluieren ist die Landeshaupt-\nstadt noch nicht gekommen. Evaluieren m\u00fcssen Sie, wenn \nSie behaupten, dass Ihre Reform weitere Effizienzgewin-\nne bringen k\u00f6nnte. Sonst bleibt es eine Behauptung. Der \nFreistaat Sachsen hat nicht geliefert. Das ist kein Problem \nder Stadt Dresden. \n\nWir wollen die Analyse der tats\u00e4chlichen Effekte voran-\nstellen. Wir beobachten, dass zum Beispiel durch die \nFunktionalreform die Arbeitsqualit\u00e4t in den Umweltbe-\nh\u00f6rden beachtlich abgenommen hat. Wir wollen die \nGrundlagen wissen. Sie sind uns das als Regierung \nschuldig, der Volksvertretung wie auch der \u00d6ffentlichkeit \nund den betroffenen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. \nNur so wird ein Schuh draus. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \nZ\u00e4umen Sie das Pferd nicht von hinten auf, sonst l\u00e4uft es \nin die falsche Richtung! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort in der allgemeinen Aussprache. F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht der Abg. Marko Schiemann. Bitte sch\u00f6n, \nSie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir \ngew\u00fcnscht, dass die Einreicherin ein bisschen deutlicher \nerkl\u00e4rt, warum Sie diesen Antrag hier vorgestellt hat. \n\u00dcber den Inhalt habe ich nicht sehr viel erfahren. Es war \neher eine Wiederholung der Ausf\u00fchrungen in der Aktuel-\nlen Stunde, die wir heute Vormittag zur Kenntnis nehmen \nkonnten. \n\n(Holger Mann, SPD: \u00dcberraschung!) \n\n\u2013 Nein, keine \u00dcberraschung. Ich habe es fast vermutet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eDie Staatsre-\ngierung hat am 16. M\u00e4rz 2010 den Startschuss f\u00fcr eine \nStaatsmodernisierung gegeben. Ziel ist es, tragf\u00e4hige \nStrukturen zu schaffen, damit Sachsen auch k\u00fcnftig eine \nVerwaltung besitzt, die leistungsstark, effizient sowie \nb\u00fcrger- und unternehmerfreundlich ist. Sachsen will so \nseine Leistungsf\u00e4higkeit weiter steigern, damit die Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit gesichert wird.\u201c \u2013 Das ist das Zitat einer \nVerlautbarung der Staatsregierung, dem sicherlich auch \nmeine Vorrednerin zustimmen k\u00f6nnte, denn ich habe \nvernommen, dass anerkannt wird, dass es zu einer Ver\u00e4n-\nderung kommen wird und muss, weil die Haushaltsm\u00f6g-\nlichkeiten gar keine andere Wahl lassen. \n\nNunmehr hat die Staatsregierung eine Standortkonzeption \nvorgestellt. Dabei setzt sich die Staatsregierung des \nFreistaates Sachsen das Ziel, neben den Strukturen der \n\n 2917\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nVerwaltung auch Aufgaben und Prozesse auf den Pr\u00fcf-\nstand zu stellen. W\u00e4hrend in der Aktuellen Stunde von \neinigen Rednern die Einbeziehung der Betroffenen \ninfrage gestellt wurde, geht die CDU-Fraktion davon aus, \ndass die betroffenen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \neinbezogen worden sind. \n\nDer jetzt in Rede stehende Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wirft eine Vielzahl von Fragen \nauf, die weit \u00fcber das hinausgehen, was die Einreicherin \nhier vorgetragen hat. Ich gehe davon aus, dass diese \nFragen in einem Gesetzgebungsverfahren zu beantworten \nsind. Der Antrag ist dennoch zul\u00e4ssig, ob er sachgerecht \nund zweckm\u00e4\u00dfig mit einer Regierungserkl\u00e4rung zu \nbeantworten ist, m\u00f6chte ich bezweifeln. Eine Regierungs-\nerkl\u00e4rung kann keine Alternative f\u00fcr ein transparentes und \nfachlich nachvollziehbares Gesetzgebungsverfahren \ndarstellen. F\u00fcr ein solches Verfahren steht die CDU-\nFraktion. Es ist selbstredend, dass sich die Staatsregierung \nbei einer gravierenden Ver\u00e4nderung den Verfassungs-\ngrunds\u00e4tzen zu stellen hat. Das Demokratieprinzip, das \nRechtsstaatsprinzips und selbstredend auch das Sozial-\nstaatsprinzip sind dabei zu beachten. \n\nBei der \u00c4nderung des Justizgesetzes mahne ich zur \nBesonnenheit, denn hier handelt es sich nicht um klassi-\nsche Verwaltungsaufgaben, sondern es handelt sich \nhierbei um die dritte Staatsgewalt. Das ist mehr, als die \nzweite Staatsgewalt mit ihrer Verwaltung zu bieten hat. \n\nDie Gerichtsbarkeit \u2013 das m\u00f6chte ich hier betonen \u2013 ist in \nvielen St\u00e4dten der einzige Ort, an dem der B\u00fcrger den \nStaat noch erleben kann. Ich kann das aus pers\u00f6nlichem \nErleben folgenderma\u00dfen erg\u00e4nzen: Meine Heimatstadt \nBautzen ist ein wichtiger Motor meiner Heimatregion. \nDie Schw\u00e4chung dieser Funktion wird keinen der Nach-\nbarn st\u00e4rken. Deshalb bleibt f\u00fcr uns ein faires und trans-\nparentes Gesetzgebungsverfahren im Fokus, das kriti-\nschen Nachpr\u00fcfungen ausgesetzt wird. Der Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Kollegin \nJ\u00e4hnigen, muss sich den gleichen Ma\u00dfst\u00e4ben stellen. \n\nIn der Beratung zum Staatshaushalt 2011/2012 gab es von \nden GR\u00dcNEN die Aussagen: keine Nettoneuverschul-\ndung, Staatsverwaltung finanzierbar machen, Strukturen \nder Staatsverwaltung straffen. Sie m\u00fcssen aber auch \nsagen, wie Sie die Verwaltungsstrukturen mit den weniger \ngewordenen Spielr\u00e4umen finanzieren wollen. Das Thema \nwird uns in den n\u00e4chsten Monaten bei unserer Arbeit \nweiterhin begleiten. \n\nRichtige und faire Antworten zu finden wird zun\u00e4chst \nAufgabe der Staatsregierung sein. Wenn die Regierung \ndavon spricht, dass davon mehr als 90 Gesetze betroffen \nsind, dann werden Sie verstehen, warum wir eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung zu diesem Thema als nicht ausreichend \nansehen und deshalb Ihrem Antrag unsere Zustimmung \nnicht geben k\u00f6nnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE erh\u00e4lt als n\u00e4chster Redner Herr \nGebhardt das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr \nStaatsminister Martens, am 22./23. Januar 2008 haben Sie \nim S\u00e4chsischen Landtag die damalige Koalition und die \nStaatsregierung daf\u00fcr kritisiert, dass keine Bereitschaft \nbestand, \u00fcber die Ergebnisse einer Aufgabenkritik, die \nVorstellung und die Leitbilder einer Verwaltungsreform \nzu diskutieren. Drei Jahre sp\u00e4ter machen Sie genau \ndasselbe. \n\n(Zuruf von der FDP: Das stimmt doch gar nicht!) \n\nSie haben den Abgeordneten zwar per Pressemitteilung \nvom 28. Dezember 2010 \u2013 Herr Bartl sprach heute Vor-\nmittag schon einmal davon \u2013 angeboten, dass Sie mit uns \n\u2013 ich zitiere \u2013 \u201e... in einem regelm\u00e4\u00dfigen Diskussionsfo-\nrum \u00fcber die laufenden Projekte und das weitere Vorge-\nhen der Staatsregierung informieren und in einen gemein-\nsamen Gedankenaustausch \u00fcber Ideen und Vorstellungen \nzur Umsetzung der Staatsmodernisierung eintreten wol-\nlen\u201c. \n\nIch glaube daran nicht! Die erste Chance w\u00e4re wohl \ngewesen, uns in der letzten Sitzung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses in der vergangenen \nWoche umfangreich zu informieren, nachdem die Medien \ndurch die Staatsregierung am 25. Januar 2011 informiert \nworden sind. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Koalition! \nWirklich traurig ist, dass Sie nicht einmal Argumente \nformulieren, die erkl\u00e4ren und begr\u00fcnden, warum Sie die \neine oder andere Standortentscheidung getroffen haben. \nAber eigentlich will ich heute mit Ihnen gar nicht \u00fcber \ndiesen oder jenen Standort sprechen, sondern ich m\u00f6chte \ndeutlich machen, dass Sie wieder einmal den zweiten vor \ndem ersten Schritt tun. \n\nSie reflektieren nicht, was die j\u00fcngste Strukturreform aus \ndem Jahr 2008 bislang gebracht hat. Sie analysieren nicht \noder nur unzureichend, wie die Beh\u00f6rden und Verwal-\ntungseinheiten bisher arbeiteten und was sie zuk\u00fcnftig \nleisten sollen oder auch nicht. Sie legen noch nicht einmal \neine aktuelle \u00dcbersicht \u00fcber die tats\u00e4chliche Beh\u00f6rden-\nstruktur in Sachsen vor. Ohne diese grunds\u00e4tzlichen \nAnalysen und Auswertungen get\u00e4tigt zu haben, entschei-\nden Sie nun aber ad hoc \u00fcber Schlie\u00dfungen, Verlagerun-\ngen und Zusammenlegungen von \u00c4mtern und Strukturen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, Verwaltungsbe-\nzirke haben sich einst immer danach gerichtet, wie schnell \nein B\u00fcrger die Verwaltung erreichen konnte. Unter den \nheutigen Voraussetzungen von Mobilit\u00e4t, Flexibilit\u00e4t und \ntechnischem Fortschritt bei der Informations- und Kom-\nmunikationstechnik sind nun \u00fcberwiegend andere Anfor-\nderungen an die staatlichen Verwaltungsorganisationen zu \nstellen; denn heute kann die Mehrzahl der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger innerhalb k\u00fcrzester Zeit eine gro\u00dfe r\u00e4umliche \nDistanz \u00fcberwinden. Zum anderen stehen nahezu fl\u00e4-\n\n 2918\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nchendeckend mit Telefon und Internet Mittel zur Verf\u00fc-\ngung, die eine v\u00f6llig andere Kommunikation zwischen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und der Verwaltung erm\u00f6gli-\nchen. \n\nAber grunds\u00e4tzlich ist eine Strukturierung bzw. ein \nUmbau der staatlichen Verwaltung unter Beachtung der \nBed\u00fcrfnisse, M\u00f6glichkeiten und Anforderungen der \nMenschen vorzunehmen und nicht ausschlie\u00dflich unter \ndem Aspekt fiskalischer oder demografischer Faktoren. \nDamit, sehr geehrte Damen und Herren von der Koalition \nund von der Staatsregierung, machen Sie eine offene und \nehrliche Debatte von Anbeginn zunichte und versperren \nso jede M\u00f6glichkeit, nach den wirklich besten und kl\u00fcgs-\nten Wegen zu suchen. \n\nAusgangspunkt unserer \u00dcberlegungen und Planungen \nsollten nach unserer Auffassung die Gemeinden sein, \ndenn dort leben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens. \nAu\u00dferdem bilden viele s\u00e4chsische Gemeinden momentan \nmehr oder minder freiwillig gr\u00f6\u00dfere Gebietsk\u00f6rperschaf-\nten innerhalb der erst vor zwei Jahren geschaffenen \ngro\u00dfen Kreise. Das ist ein Aspekt, den die Koalition in \ndiesem Zusammenhang vollkommen ignoriert. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, die meisten \nMenschen interessieren doch im Kern weniger solche \nFragen wie: warum sich eine bestimmte Beh\u00f6rde in einem \nbestimmten Ort befindet, wie sie hei\u00dft und warum sie so \nhei\u00dft, wer der Amtschef ist oder ob er ein CDU- oder ein \nFDP-Parteibuch hat. Die allermeisten Menschen interes-\nsieren sich bei Verwaltungsangelegenheiten daf\u00fcr, ob ein \nBus zum Amt f\u00e4hrt und ob er wieder zur\u00fcckf\u00e4hrt, ob sie \ndort parken k\u00f6nnen, ob sie ihre Unterlagen auch per E-\nMail versenden k\u00f6nnen, ob die Auskunft, die ihnen eine \nMitarbeiterin vom Amt m\u00fcndlich erteilt, wirklich rechts-\nsicher ist und ob ihnen ein Mitarbeiter vom Amt hilft, \nwenn sie zum Beispiel mit 25 Formularen, die sie ausf\u00fcl-\nlen sollen, nicht zurechtkommen. \n\nUnter anderem darum geht es den Menschen, wenn sie \nmit \u00c4mtern zu tun haben. Es ist ihnen reichlich egal, wie \ndie Abl\u00e4ufe verwaltungsintern geregelt sind, welche \nEinrichtungen mit anderen \u00c4mtern kooperieren und \nwelche Datenverarbeitungs- oder IT-Vernetzungen im \nHintergrund angewendet werden. \n\nWir LINKEN sagen: Allein das Ergebnis z\u00e4hlt. Das \nErgebnis Ihrer sogenannten Staatsmodernisierung sollte \neine wirklich neue Dienstleistungsqualit\u00e4t in der \u00f6ffentli-\nchen Verwaltung sein. Wir haben diesen Gedankengang \nmit unserem Vorschlag zur Einrichtung eines sachsenwei-\nten Netzes von B\u00fcrger\u00e4mtern im Sinne von Servicecen-\ntern in der letzten Legislaturperiode hier im Landtag \nausf\u00fchrlich vorgestellt. Wir meinen, unabh\u00e4ngig davon, \nwer konkret laut Gesetz f\u00fcr die Bearbeitung zust\u00e4ndig ist \n\u2013 der Landkreis, die Stadt, ein Zweckverband oder eben \nder Staat \u2013, sollte es einen einheitlichen, b\u00fcrgerfreundli-\nchen Anlaufpunkt f\u00fcr alle kunden- bzw. publikumsinten-\nsiven Anliegen geben, so wie es in den Gro\u00dfst\u00e4dten \nLeipzig und Dresden l\u00e4ngst erfolgreich gehandhabt wird. \n\nDiese Anlaufpunkte \u2013 wir haben sie Verwaltungsservice-\nzentren genannt \u2013 sollten so \u00fcber das Land verteilt wer-\nden, dass Wege entstehen, die tats\u00e4chlich zumutbar sind. \nWir meinen, zumutbar ist eine Entfernung von bis zu \n20 Kilometern oder eine Stunde Fahrtzeit mit dem \u00f6ffent-\nlichen Nahverkehr. Ich glaube, mein Fraktionskollege \nSebastian Scheel hatte damals ausgerechnet, dass wir \ndamit auf 49 solche B\u00fcrgerservicecenter, \u00fcber das Land \nverteilt, kommen w\u00fcrden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zum \nSchluss einige Worte zur geplanten Reform bei der \nPolizei sagen. An einigen wenigen Beispielen kann ich \nIhnen zeigen, wie problematisch wir Ihre Reform sehen \nm\u00fcssen, wenn Sie diese wieder ohne klare Aufgabenkritik \nund -analyse durchf\u00fchren wollen und das Ziel schon \nvorab feststeht. \n\nDie Strukturen der Polizei des Freistaates Sachsen wurden \nseit 2002 st\u00e4ndig reformiert und ver\u00e4ndert. Etliche Ver\u00e4n-\nderungen erwiesen sich sp\u00e4ter in der Praxis als nicht \nzielf\u00fchrend und nicht konsequent genug. Heute wird zum \nBeispiel allgemein eingesch\u00e4tzt, dass sich die Reviere der \nKategorie 2 nicht bew\u00e4hrt haben. Genau davor hatten wir \nSie \u00fcbrigens gewarnt, ebenso die Gewerkschaft der \nPolizei. \n\nAuch die Reform der Bereitschaftspolizei im Jahr 2005 \nwar ein schwerwiegender Fehler. Im November 2008 \nwurde festgestellt, dass das Modell mit einer Hundert-\nschaft in Chemnitz nicht funktioniert. Also in einer \nRegion, wo die meisten Menschen pro Quadratkilometer \nwohnten, gab es nur eine Hundertschaft. Das ist absurd! \n\nIn die gleiche Richtung geht das Problem mit den B\u00fcrger-\npolizisten. Sie von der Koalition wollen einen Schl\u00fcssel \nvon 1 : 7 500 Einwohnern auf dem Land. Gleichzeitig \nschaffen Sie aber Gemeinden in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von \ncirca 5 000 Einwohnern. Konsequent und klug w\u00e4re es, \nwenn Sie den Schl\u00fcssel der B\u00fcrgerpolizisten zumindest \nan die Gr\u00f6\u00dfenordnung der neuen Gemeinden anpassen \nw\u00fcrden. Dann h\u00e4tte jeder der neugeschaffenen Gemein-\ndeverb\u00e4nde wenigstens einen B\u00fcrgerpolizisten als An-\nsprechpartner vor Ort. Mit dieser Art und Weise schaffen \nSie doch immer wieder nur neuen \u00c4rger und letztlich \nkonkrete Probleme. \n\nMeine wenigen Beispiele zum Schluss machen deutlich, \ndass die Staatsregierung wieder dabei ist, ein St\u00fcckwerk \nzu entwickeln, und dass es unbedingt notwendig ist, dass \nwir uns hier im Landtag mit den von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN aufgeworfenen Fragen besch\u00e4fti-\ngen sollten. Diese Fragen sollen und m\u00fcssen jetzt gekl\u00e4rt \nwerden, Herr Schiemann, und sie m\u00fcssen vor allem \nbeantwortet werden. Noch ist es nicht zu sp\u00e4t. Eine \nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten w\u00e4re dazu \neine gute Gelegenheit. Wir stimmen diesem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n 2919\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\nche. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Es ist bereits von meinen Vorrednern \ngesagt worden, dass es \u00e4u\u00dferst schwierig ist, wenn man \nam Morgen eines Plenartages eine Aktuelle Debatte f\u00fchrt, \nwesentliche Punkte austauscht und dann noch einmal \nversucht, unter einem Antrag eine Debatte zu wiederho-\nlen. \n\nMan k\u00f6nnte jetzt sagen: Mit der Aktuellen Debatte hat \nman versucht, diesen Antrag vorwegzunehmen, weil man \nvielleicht vor diesem Antrag Angst hatte. Das w\u00e4re die \neine Erkl\u00e4rung; daran glaube ich nat\u00fcrlich nicht. Die \nandere Erkl\u00e4rung ist, dass vielleicht innerhalb der GR\u00dc-\nNEN das Thema so wichtig ist, dass man jetzt einen \nVersuch unternehmen will, mit einem Antrag den Minis-\nterpr\u00e4sidenten aufzufordern, eine Regierungserkl\u00e4rung \nabzugeben. Aber ich denke, schon beim Schreiben des \nAntrages muss dem Antragsteller klar gewesen sein, dass \ndieses Ziel mit dem Antrag nicht erreichbar ist. \n\nDas, was in dem Antrag steht, kann man nur unterst\u00fctzen, \nweil das Problem, dass wir das Thema Aufgabenkritik \nhintangestellt haben, in der Tat auch bei dem jetzigen \nVorhaben wieder steht. Nicht wir \u2013 ich muss mich korri-\ngieren \u2013, denn als wir regierten, haben wir zun\u00e4chst mit \nder Aufgabenkritik begonnen und danach entschieden, \nwie die Struktur aussehen sollte. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Da kann  \nman ja vor Lachen nicht mehr!) \n\n\u2013 Ach, Kollege! \u2013 Wir haben zun\u00e4chst angefangen, die \nFrage der Aufgaben in den Mittelpunkt zu stellen. F\u00fcr \ndenjenigen hier im Haus, dem das nicht ganz klar ist oder \nder vielleicht glaubt, das sei alles Teufelszeug der Opposi-\ntion, empfehle ich einen Blick in das Organisationshand-\nbuch des Bundesministeriums des Innern. Das ist auf der \nInternetseite abrufbar mit einem sch\u00f6nen Vorwort des \nBundesministers. Kapitel 3.1 des Organisationshandbu-\nches besch\u00e4ftigt sich ausf\u00fchrlich mit der Frage der Aufga-\nbenkritik. Es sagt aus, dass man erst, wenn diese Aufga-\nbenkritik durchgef\u00fchrt wurde, am Ende \u00fcber Effektivit\u00e4t \nund Effizienzgesichtspunkte sprechen kann. Im Vorwort \nsteht, man solle tunlichst eines nicht machen: Strukturen \nschon ver\u00e4ndern, ohne dass man die Aufgaben untersucht \nhat und ohne dass man sagt, was man mit welcher Anzahl \nvon Personal zuk\u00fcnftig machen will. \n\nGenau das haben Sie getan. Genau das ist das Problem, \nwas wir jetzt haben. Deshalb verstehe ich die vielen \nBesch\u00e4ftigten, wenn sie fragen: Warum k\u00f6nnt Ihr nicht \naus den Fehlern lernen? Oder anders gesprochen: Warum \nk\u00f6nnt Ihr nicht aus dem guten Ansatz der Koalition, bevor \nCDU und FDP hier regiert haben, und aus dieser Arbeit \nlernen? Wenn Sie das getan h\u00e4tten, w\u00e4ren viele dieser \nFragen, die die GR\u00dcNEN jetzt zu Recht in ihrem Antrag \naufwerfen, wahrscheinlich vorher zu beantworten gewe-\nsen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDann w\u00e4re die Frage zu stellen: Was soll tats\u00e4chlich mit \nder Sitzverlegung einer F\u00f6rderbank erreicht werden? Was \nsoll damit erreicht werden, was kostet uns das allerdings \nauch und vor allem, wer zahlt das Ganze? Das sind die \nSteuerpflichtigen. Und was kommt da an Einsparungen \nam Ende heraus? Das muss doch das Ziel sein, so wie ich \nes verstanden habe. Sie sagen doch, wir m\u00f6chten eine \nschlanke, moderne \u2013 da gibt es ja auch manchmal zwi-\nschen schlank und modern Widerspruch \u2013 Verwaltung, die \nauch den Anforderungen im Land Rechnung tr\u00e4gt. \n\nDas, was Sie aber wirklich gemacht haben, ist ein Scha-\nchern zwischen Sachthemen, zwischen politischen Hoch-\nburgen, die Sie befriedigen mussten, zwischen Einfluss-\nnahme von Dritten bis dahin, dass Sie erst einmal daf\u00fcr \nsorgen mussten, dass einige Dienststellenleiter eine neue \nVersorgung erhielten oder in Pension gehen durften, um \ndann eine Entscheidung treffen zu d\u00fcrfen, die nat\u00fcrlich \nmit der Frage Aufgabenkritik nichts zu tun hat. Denn \nwenn Sie eine Landesdirektion mit Au\u00dfenstellen schaffen, \ndie im Kern nicht weniger Aufgaben hat, sondern die \nAufgaben auch weiter erf\u00fcllen muss, Sie uns dann aber \nerz\u00e4hlen, dass Sie sich die Struktur angeschaut haben und \ndeshalb diese Entscheidung treffen, dann m\u00f6chte ich Sie \ndarum bitten, dass Sie uns noch einmal darlegen, wie Sie \nes gemacht haben. Die Chance haben Sie ja gleich. Sie \nwerden es sicher tun. \n\nEin zweiter, mir wichtiger Punkt. Sie haben in bestimm-\nten Bereichen, was die Frage der inneren Sicherheit \nanbelangt \u2013 es ist heute Morgen auch schon gesagt wor-\nden \u2013, erkl\u00e4rt, dass es Ihnen darum geht, nicht allein die \nDemografie in den Mittelpunkt der Betrachtung zu \nstellen, sondern Ihnen ging es auch um die besondere \nLage Sachsens und um die Anforderungen an die Sicher-\nheit der Menschen. Der Innenminister hat gesagt, dass er \nmit vielen Polizisten geredet hat, in vielen Veranstaltun-\ngen war und sich Vorschl\u00e4ge angeh\u00f6rt hat. Er war auch in \nmeinem Wahlkreis, daf\u00fcr danke ich ihm. Die Veranstal-\ntung war sehr gut besucht. Er hat mit Polizisten geredet. \n\nJetzt stelle ich aber fest, wenn ich mit Personalr\u00e4ten in \ndem Bereich rede, dass sie den Eindruck haben, dass \nnichts von diesen Vorschl\u00e4gen \u00fcberhaupt aufgegriffen \nwurde und keiner dieser Vorschl\u00e4ge sich bei diesem \nKonzept wiederfindet. Da frage ich mich jetzt nat\u00fcrlich, \nwer hier die Wahrheit sagt \u2013 der Innenminister, indem er \nsagt, er hat vieles aufgegriffen und mit vielen geredet, \noder die Personalr\u00e4te und die Betroffenen, die sagen, dass \nsie den Eindruck haben, dass \u00fcber die K\u00f6pfe der Betrof-\nfenen hinweg entschieden worden ist. \n\nZusammengefasst: Das, was im Antrag der Gr\u00fcnen \nenthalten ist, sind alles richtige und wichtige Punkte, die \nman in der Tat fragen muss, die man voranstellen muss, \nbevor man solch eine Entscheidung trifft. Aber dieser \nAntrag wird hier nat\u00fcrlich keine Mehrheit bekommen. \nDeshalb m\u00fcssen wir als Opposition andere Wege finden. \nWir bieten uns als SPD gerne an, gemeinsam Aufkl\u00e4-\nrungsarbeit zu leisten, damit den Menschen im Land klar \n\n 2920\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nwird, was hier gerade passiert. Dazu brauchen wir ge-\nmeinsam die Kr\u00e4fte, die wir b\u00fcndeln m\u00fcssen. In diesem \nSinne stimmen wir dem Antrag zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nerste Runde beschlie\u00dft Herr Karabinski f\u00fcr die FDP-\nFraktion. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Auf einer \nTagung haben die GR\u00dcNEN im Januar in Weimar ver-\nsucht, von der Dagegen-Partei zu einer Daf\u00fcr-Kraft zu \nwerden. Aber ganz offensichtlich haben die s\u00e4chsischen \nGR\u00dcNEN zum einen durch Abwesenheit gegl\u00e4nzt und \nzum anderen noch nicht einmal im Nachhinein versucht, \nvom permanenten Dagegensein wegzukommen. Anders \nkann ich mir Ihren Antrag hier nicht erkl\u00e4ren. Sie sind \nwieder einmal gegen etwas. Sie sind gegen Atomkraft, \ngegen Stuttgart 21, gegen die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, und \nnun sind Sie auch noch gegen den notwendigen Beh\u00f6r-\ndenumbau in Sachsen. \n\n(Allgemeiner Protest bei den GR\u00dcNEN) \n\nWof\u00fcr Sie sind, Herr Lichdi und Kollegen, kann man \nIhrem Antragstext leider nicht entnehmen. \n\nAber auch die GR\u00dcNEN k\u00f6nnen vor den gesellschaftli-\nchen Rahmenbedingungen der kommenden Jahre die \nAugen nicht verschlie\u00dfen. Die Einwohnerzahl in Sachsen \nwird ebenso weiter zur\u00fcckgehen wie EU-Bundesmittel. \nDieses Weniger an Menschen und dieses Weniger an Geld \nerfordern das Handeln der Staatsregierung. Am 25. Januar \nwurde deshalb vom Kabinett das Standortkonzept mit der \nk\u00fcnftigen Verteilung der Beh\u00f6rden und \u00c4mter im Frei-\nstaat beschlossen. \n\nDie neue Struktur, meine Damen und Herren, ist eine \nzukunftsf\u00e4hige L\u00f6sung, die weit \u00fcber die Legislaturperio-\nde Bestand haben wird. Wir wollen eine schlanke und \neffektive sowie b\u00fcrger- und unternehmerfreundliche \nVerwaltung schaffen. Vieles ist zu dem Thema heute \nMorgen bereits gesagt worden. Man kann nicht mehr viel \nhinzuf\u00fcgen. Ich m\u00f6chte deshalb nur noch einen Bereich \ngenauer betrachten, das ist der Bereich der Polizei. \n\nBereits im Dezember 2009 wurde das Projekt \u201ePoli-\nzei Sachsen 2020\u201c eingerichtet. Im ersten Schritt wurde \neine Analyse der bisherigen Aufgaben vorgenommen. Das \nErgebnis dessen wurde Anfang November 2010 ver\u00f6ffent-\nlicht. Danach waren die Polizeibeamten aufgefordert, ihre \nAnregungen einzubringen. Es gab 133 gr\u00f6\u00dftenteils kon-\nstruktive Beitr\u00e4ge. Das Innenministerium hat diese in der \nFortschreibung der Planung auch aufgenommen. Nur ein \nBeispiel \u2013 Herr Brangs, Sie wollten das ja h\u00f6ren. Ur-\nspr\u00fcnglich angedacht war, Buchpr\u00fcfung im Zusammen-\nhang mit der Bek\u00e4mpfung der Wirtschaftskriminalit\u00e4t \nzuk\u00fcnftig an externe Wirtschaftspr\u00fcfer zu vergeben und \ndie Stellen f\u00fcr Wirtschaftspr\u00fcfer bei der Polizei zu redu-\n\nzieren. Die Argumente der zahlreich eingegangenen \nBeitr\u00e4ge wie etwa Spezialwissen, Neutralit\u00e4t, paralleles \nArbeiten von Buchpr\u00fcfern und Ermittlern, waren fachlich \nfundiert und f\u00fchrten im Ergebnis zum Umdenken und zur \n\u00c4nderung der Planung des SMI. Die wesentlichen Eck-\npunkte der k\u00fcnftigen Polizeiorganisationen sind nunmehr: \n\n\u2212 Reduzierung von F\u00fchrung, Stab und Verwaltung um \ncirca 30 % \n\n\u2212 die Straffung der Struktur der Polizeidirektionen von \nsieben auf f\u00fcnf Stellen \n\n\u2212 die Straffung der Struktur des Landeskriminalamtes \n\n\u2212 der Umbau der Landespolizeidirektion Zentrale Dienste \n\n\u2212 die Angliederung des Aus- und Fortbildungszentrums \nBautzen an die Hochschule der s\u00e4chsischen Polizei \n\n\u2212 das Festhalten an 41 Polizeirevieren, das sind maximal \nzwei bis vier pro Landkreis, und \n\n\u2212 der Erhalt der Anzahl der Streifenbeamten und die \nErh\u00f6hung der Anzahl der B\u00fcrgerpolizisten. \n\nBez\u00fcglich der Polizei ist der Standortkonzeption die von \nIhnen geforderte Aufgabenkritik und Analyse der Struk-\ntur- und Prozessoptimierung sehr wohl vorausgegangen. \nDie Ergebnisse liegen Ihnen vor. Das Innenministerium \nist nun gehalten, aus dem Grobkonzept ein Feinkonzept \nzu erarbeiten, und Sie werden sehen, dass im Jahr 2020 \nzwar weniger Polizeireviere und weniger Polizeidirektio-\nnen in Sachsen vorhanden sein werden und die reine \nVerwaltung der Polizeiarbeit wird personell deutlich \nreduziert sein, aber die Folge davon wird sein, dass mehr \nBeamte auf den Stra\u00dfen und weniger in den Schreibstu-\nben sein werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAnstatt wie Frau Friedel zu behaupten \u2013 das ist ein Zitat  \n\u2013, \u201edass man ganze Landstriche aufgibt und zu polizei-\nfreien R\u00e4umen macht\u201c, sollten Sie sich als Opposition ein \nBeispiel am Vorsitzenden des S\u00e4chsischen Beamtenbun-\ndes, G\u00fcnther Steinbrecht, nehmen. Dieser erkl\u00e4rte nach \neinem Gespr\u00e4ch mit dem Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropaangelegenheiten am 28. Januar 2011: \u201eDer S\u00e4chsi-\nsche Beamtenbund steht der Staatsmodernisierung im \nFreistaat Sachsen grunds\u00e4tzlich aufgeschlossen gegen-\n\u00fcber. Wir werden jetzt bei der Ausarbeitung des Feinkon-\nzeptes mitarbeiten, um die Belange der Mitarbeiter \neinzubringen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wenn jetzt schon die Gewerk-\nschaften ank\u00fcndigen, an der Staatsmodernisierung mitzu-\narbeiten, dann verstehe ich Ihre Angst sehr wohl, denn \nwer glaubt denn jetzt noch die Horrormeldung der Oppo-\nsition? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nNPD-Fraktion hat keinen Redner gemeldet. Damit ist die \nerste Runde abgeschlossen. Bevor ich eine zweite Runde \n\n 2921\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\naufrufe, frage ich die Staatsregierung. Mir liegen keine \nWortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. M\u00f6chte \ntrotzdem ein Abgeordneter das Wort ergreifen? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Ich frage jetzt die Staatsregie-\nrung. Herr Staatsminister Martens, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Wir haben heute Vormittag in der \nAktuellen Debatte bereits ausf\u00fchrlich \u00fcber die Frage der \nStaatsmodernisierung, der vorliegenden Standortkonzep-\ntion sowie \u00fcber die anderen Bausteine, ihre Reihenfolge, \nAnnahmen, Grundlagen, Analysen und dar\u00fcber gespro-\nchen, was Grundlage des Vorhabens der Staatsregierung \nin dieser Legislatur ist. Deswegen hat sich dieser Antrag \nin vielem \u00fcberholt. Aber das, was vorgetragen worden ist, \nbedarf gleichwohl noch der einen oder anderen Klar- und \nauch Richtigstellung, meine Damen und Herren. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir die Einwohnerzahlen und \nderen Entwicklung ber\u00fccksichtigen. Die Finanzmittel \nsinken. Das sind die Haushaltsvorgaben, denen wir uns \nstellen m\u00fcssen. Manche von der Opposition, die hier \ngeredet haben, tun so, als w\u00e4ren das nicht zu beachtende \nGr\u00f6\u00dfen, als w\u00fcrde das keine Rolle bei den politischen \nEntscheidungen, die wir zu treffen haben, spielen. Das ist \nallerdings nicht so. \n\nAnders als die Antragssteller k\u00f6nnen wir die Handlungs-\nnotwendigkeit im Bereich der Staatsmodernisierung nicht \ninfrage stellen, meine Damen und Herren. Wir wollen mit \ndem Jahr 2020 erreichen, dass Sachsen auf eigenen \nBeinen steht. Die Alternative, nichts zu tun, w\u00fcrde bedeu-\nten, dass wir dieselbe Anzahl Bedienstete im \u00f6ffentlichen \nDienst weiter finanzieren m\u00fcssen wie heute bei einem \ndann entsprechenden Missverh\u00e4ltnis von Bediensteten zu \neiner geringer gewordenen Bev\u00f6lkerung. \n\nWer das m\u00f6chte, der muss auch sagen, wie es finanziert \nwerden soll. Aber das steht in diesem Antrag, der nur \nFragen stellt \u2013 bisweilen auch aufgrund falscher Zahlen-\nangaben \u2013, \u00fcberhaupt nicht drin, meine Damen und \nHerren. \n\nEs wird der Eindruck vermittelt, als w\u00fcrden wir gerade so \nweitermachen k\u00f6nnen wie bisher. Nein, das wollen wir \neben nicht. Wir wollen moderne Technik nutzen, um den \nB\u00fcrgern den Zugang zu Beh\u00f6rden zu erleichtern, und \ndieses ge\u00e4nderte Kommunikationsverhalten wird nat\u00fcrlich \nEinfluss auf die Arbeit der Verwaltung im Freistaat \nSachsen haben. Das scheinen die Antragsteller nicht zur \nKenntnis zu nehmen oder zur Kenntnis nehmen zu wol-\nlen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZur Frage der fehlenden B\u00fcrgern\u00e4he, die hier bereits in \nden Raum gestellt worden ist. Wir haben in den Leitlinien \nvorher vorgegeben, welche Entfernungen zu welchen \nBeh\u00f6rdenstandorten ungef\u00e4hr einzuhalten sind, welche \nGr\u00f6\u00dfen die Beh\u00f6rden haben sollen, wie viele Einwohner \nsie betreuen. Da ist es durchaus vertretbar und nachvoll-\n\nziehbar, wie wir dazu gekommen sind. Man muss es nur \nim Einzelnen zur Kenntnis nehmen. \n\nEs ist durchaus nicht sch\u00e4dlich, wenn wir sagen, dass wir \npro Landkreis ein Finanzamt haben; denn wer von den \nB\u00fcrgern ist tats\u00e4chlich beim Finanzamt? Tun Sie doch \nnicht so, als w\u00fcrde der B\u00fcrger am Freitagnachmittag, \nwenn er nichts zu tun hat, zur Familie sagen: Was machen \nwir denn heute Sch\u00f6nes? Oh, wir fahren mal schnell zum \nFinanzamt! \u2013 Das kommt nicht vor. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\nErinnern Sie sich noch an Ihren letzten Besuch bei der \nLandesdirektion? Ich glaube nicht. Aber hier wird getan, \nals h\u00e4tten Tausende von B\u00fcrgern jeden Tag nichts anderes \nzu tun, als zwischen Landesdirektion und Finanzamt, am \nbesten noch mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln, hin- und \nherzupendeln. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nNein, meine Damen und Herren, Sie gehen von falschen \nVorstellungen aus; zum Beispiel werden hier auch My-\nthen gebildet. Wenn Herr Gebhardt davon spricht, fr\u00fcher \nh\u00e4tten sich die Standorte von Beh\u00f6rden danach ausgerich-\ntet, wie schnell sie vom B\u00fcrger erreichbar waren \u2013 ich \nkann mich an solche Zeiten nicht erinnern, und ich glau-\nbe, wenn Sie wirklich ernsthaft nachdenken, kommen \nauch Sie nicht dahin zur\u00fcck. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nEr meinte ganz fr\u00fcher!) \n\nSelbst zu Kaisers Zeiten war das nicht so, und zu Zeiten \nder SED, glaube ich, auch nicht. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nAlso h\u00f6ren wir auf, im politischen Raum mit diesen \nMythen herumzuargumentieren, meine Damen und \nHerren. \n\nUnser Interesse ist es nicht, die Beh\u00f6rden m\u00f6glichst nah \nan den B\u00fcrger zu bringen, sondern dem B\u00fcrger den Gang \nzur Beh\u00f6rde nach M\u00f6glichkeit zu ersparen. Das ist ein \nwesentlich wertvollerer Grundsatz. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\nZum Einfluss der Demografie auf die Aufgabenwahrneh-\nmung. Das hat erheblichen Einfluss und wir brauchen \nnach dem, was wir an Statistiken, Berichten und Erkl\u00e4-\nrungen vorliegen haben, keine gesonderten Analysen. Das \nreicht, um ein Handlungskonzept zu entwickeln. \n\nMeine Damen und Herren, worauf warten Sie denn nach \nden verschiedenen Untersuchungen, etwa dem Abschluss-\nbericht der Enquete-Kommission zur Demografie, noch? \nWas brauchen Sie denn noch, um zu erkennen, dass mit \nBlick auf die Bev\u00f6lkerungszahlen im Jahr 2020 ein \nHandeln der staatlichen Verwaltung und eine Anpassung \nderselben notwendig ist? Diese Staatsregierung stellt sich \nder Aufgabe. Wir haben zum Beispiel im Hinblick auf die \n\n 2922\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nFragen \u201eFallzahlen der \u00f6ffentlichen Verwaltung, Annah-\nmen der Bev\u00f6lkerungsentwicklung\u201c ausf\u00fchrlich auf die \nGro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion in der Drucksa-\nche 5/4109 geantwortet. Dort stehen auch aufgabenkriti-\nsche Strukturbetrachtungen und wie sie zu Ver\u00e4nderungen \nim Aufgabenbereich gef\u00fchrt haben. \n\nNoch etwas zu dieser M\u00e4r von der Reihenfolge der \nAufgabenkritik und der Standorte. Die Aufgabenkritik ist \nein laufendes Gesch\u00e4ft. Sie ist keine Einmalaufgabe, die \neinmal durchgef\u00fchrt und dann f\u00fcr immer abgeschlossen \nist. Das ist ein immer neuer, sich wiederholender Prozess, \nbei dem laufend kritisch hinterfragt wird, ob das, was man \ntut, erstens, noch erforderlich ist, zweitens, ob es richtig \norganisiert wird. Aber die Frage der Standorte, die Frage \nvon Grundsatzentscheidungen kann man treffen und \nzus\u00e4tzlich, parallel Aufgabenkritik laufen lassen. Das \nverkennen Sie. Es ist nicht die Notwendigkeit, erst eine \nAufgabenkritik zu machen und dann zwingend Standorte \nabzuleiten. Es kommt darauf an, Standorte regional \nrichtig zu verteilen und die Aufgabenerledigung dement-\nsprechend anzupassen, und nicht andersherum, meine \nDamen und Herren. \n\nZu den Kostensch\u00e4tzungen, die hier angef\u00fchrt worden \nsind: Die Staatsregierung geht davon aus, dass die Stand-\nortkonzeption der Staatsmodernisierung 300 Millio-\nnen Euro bis 2020 in Anspruch nehmen wird. Die Einzel-\nkosten werden nat\u00fcrlich erst dann feststehen, wenn die \nEinzelabrechnungen vorliegen, etwa im Baubereich. Aber \nwir gehen davon aus \u2013 auch das ist heute Vormittag schon \ngesagt worden \u2013, dass wir nach dem Jahr 2020 hieraus \nrund eine Milliarde Euro j\u00e4hrlich an Einsparungen erwirt-\nschaften k\u00f6nnen. Die Detailzahlen werden wir dann \nnat\u00fcrlich erst im Einzelnen haben, wenn es so weit ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD, steht  \nzu einer Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Martens, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Danke, Herr Pr\u00e4sident, ich bin im Moment \ngerade fertig geworden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich m\u00f6chte von dem Mittel der \nKurzintervention Gebrauch machen, nachdem ich nicht \ndie M\u00f6glichkeit hatte, eine Zwischenfrage zu stellen \u2013 \nund bedanke mich ausdr\u00fccklich bei Kollegen Herbst, der \nmich darauf aufmerksam gemacht hat. \n\n(Torsten Herbst, FDP: So sind wir! \u2013  \nLeichte Heiterkeit) \n\nIch habe mich deshalb noch einmal zu Wort gemeldet, \nweil in den Aussagen des Ministers eines offen zutage \ngetreten ist: Die bauliche H\u00fclle \u2013 ich \u00fcberspitze es einmal \nein wenig \u2013 bestimmt die Aufgaben der Verwaltung; denn \nnichts anderes haben Sie gesagt. Sie haben gesagt, Sie \nm\u00fcssen die regionalen Standorte, Sie m\u00fcssen auch das, \nwas vor Ort im Lande da ist, gerecht verteilen, und dann \nschauen Sie, wie Sie die Aufgaben in die Geb\u00e4ude brin-\ngen k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, genau da liegt auch ein Problem in der \u201eDen-\nke\u201c, und deshalb empfehle ich nochmals die Internetseite \ndes Innenministeriums des Bundes, das Obligations-\nhandbuch des Bundes. Dort wird beschrieben, wie Ver-\nwaltungsprozesse, Verwaltungsmodernisierung und \nStrukturver\u00e4nderungen richtigerweise laufen. Erstens, mit \nBeteiligung der Besch\u00e4ftigten \u2013 und auch mit Beteiligung \nder Personalr\u00e4te, die man dort als Partner und nicht als \nGegner verstehen sollte \u2013, und danach spricht man dar-\n\u00fcber, welche Aufgaben man zuk\u00fcnftig im Freistaat durch-\nf\u00fchren will, welches diese Aufgaben sind, mit welchem \nPersonal man es macht, und dann entscheidet man, wo \nman es macht. Und Sie haben das nicht getan. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Martens, m\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Er m\u00f6chte \nnicht darauf antworten. \u2013 Ich frage: Gibt es weitere \nWortmeldungen in einer dritten Runde oder das Schluss-\nwort? \u2013 Frau J\u00e4hnigen, Sie haben die M\u00f6glichkeit, ein \nSchlusswort zu halten. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Schie-\nmann, ich habe den Antrag in der Tat nicht vorgelesen, \nweil ich denke, er liegt Ihnen vor und alle konnten ihn \nlesen. \n\nIch muss jetzt aber konstatieren, dass keine einzige \nunserer Fragen beantwortet worden ist. Es wird viel \ngesprochen von Voraussetzungen, die nicht notwendig \nw\u00e4ren; die eigentlichen Voraussetzungen sind offensicht-\nlich die Standorte, zum Beispiel vom ver\u00e4nderten Koope-\nrationsverhalten. Es wird nichts beziffert, es kam keine \neinzige Zahl von der Regierung. \n\nWenn Sie sagen, dass Ihnen dann eine Regierungserkl\u00e4-\nrung nicht ausreichen w\u00fcrde, dann muss ich Sie fragen: \nReicht Ihnen dieser allgemeine Austausch in der Aktuel-\nlen Debatte aus? Er bringt nichts. Die grundlegende \nRichtungsdiskussion m\u00fcssen wir jetzt f\u00fchren, da d\u00fcrfen \nwir nicht auf die Feinkonzepte warten. Wir d\u00fcrfen nicht \nabwarten, bis die Polizei wieder auf diese Reise nach \nJerusalem geschickt wird, und wir m\u00fcssen auch jetzt im \nParlament diskutieren, ob wir die Gr\u00fcndung einer Lan-\ndesdirektion als Superbeh\u00f6rde vorbereiten, die nach \njetzigen Stellenzahlen ungef\u00e4hr 1 600 Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter haben wird und auch, wenn etwas abge-\nbaut wird, immer noch gr\u00f6\u00dfer ist als das Innenministeri-\num, das Finanzministerium und das Sozialministerium \nzusammen. \n\n 2923\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nIch m\u00f6chte Ihnen an einem Beispiel, Herr Justizminister, \nnoch einmal die Relevanz von Beh\u00f6rdenstandorten vor \nAugen f\u00fchren. Zum Beispiel ist es f\u00fcr B\u00fcrger in Sachsen \nnach wie vor nicht m\u00f6glich, Akteneinsicht durch Zusen-\ndung von Akten elektronisch oder als Akte zu nehmen. \nMan muss sich an den Sitz der Beh\u00f6rde begeben. Es ist \nnat\u00fcrlich ein gro\u00dfer Unterschied, ob die Landesdirektion, \nbei der man vielleicht Umweltinformationen einsehen \nwill, in Chemnitz sitzt oder an anderen Orten. Es ist ein \ngro\u00dfer Unterschied und das besch\u00e4ftigt B\u00fcrger, gerade \nweil sie nicht so einen gro\u00dfen Spa\u00df daran haben, zu \ndiesen Verwaltungen zu fahren. \n\nDas ist einfach praktisch relevant und ich muss sagen, \nIhre sehr abstrakten Ausf\u00fchrungen waren sehr weit weg \nvon der Lebenspraxis der Menschen in Sachsen. \n\nDeshalb noch einmal der Appell unserer Fraktion: F\u00fchren \nwir die Richtungsdiskussion jetzt! Haben wir jetzt den \n\nMut und nicht erst, wenn die Feinkonzepte erarbeitet \nwerden und wir die Probleme dann auf den Tisch gelegt \nbekommen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, ich stelle nun die Drucksache 5/4802 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksa-\nche 5/4802 mehrheitlich nicht beschlossen. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEU-Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit einseitig aufk\u00fcndigen \u2013  \nS\u00e4chsische Bauwirtschaft vor ruin\u00f6ser Konkurrenz sch\u00fctzen \n\nDrucksache 5/4804, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LIN-\nKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion spricht der Abg. Schimmer. Herr \nSchimmer, Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es ist knapp sechs Jahre her, dass Oskar \nLafontaine in Chemnitz auf einer Montagsdemonstration \nseine ber\u00fchmte Rede hielt, in der er unmissverst\u00e4ndlich \nvor der Zerst\u00f6rung nationaler Arbeitsm\u00e4rkte warnte. \nLafontaine sagte damals \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Staat ist \nverpflichtet, seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen. \nEr ist verpflichtet zu verhindern, dass Familienv\u00e4ter und \nFrauen arbeitslos werden, weil Fremdarbeiter zu niedri-\ngen L\u00f6hnen ihnen die Arbeitspl\u00e4tze wegnehmen.\u201c \n\nDiese Aussage aus Lafontaines legend\u00e4rer Chemnitzer \nRede ist bis heute uneingeschr\u00e4nkt richtig, auch wenn \nLafontaine sich in den Folgejahren leider nie mehr zu \neiner so eindeutigen nationalen Aussage bekannte und die \nLinkspartei mit in den Chor der etablierten Parteien \neinstimmte, sich f\u00fcr die EU-Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nstarkmachte und damit die Interessen der arbeitenden \nMenschen in Deutschland verriet. \n\nDa wieder einmal weder die Gewerkschaften noch die \ndeutsche Linke entschlossen genug Widerstand gegen die \ndrohende EU-Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit leisteten, mar-\nkiert das Datum des 1. Mai 2011 wohl einen weiteren \nMeilenstein bei der Zerst\u00f6rung der europ\u00e4ischen Natio-\nnalstaaten und des sozialen Friedens. Der deutsche Mit-\n\ntelstand und die deutschen Arbeitnehmer werden in einen \nruin\u00f6sen Wettbewerb getrieben, bei dem der Anbieter \ngewinnt, der die geringsten L\u00f6hne zahlt und die schlech-\ntesten Sozialstandards bietet; denn der 30. April 2011 \nwird der letzte Tag sein, an dem Beschr\u00e4nkungen zur \nsogenannten Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Staatsangeh\u00f6-\nrige der sogenannten EU-8 existieren werden. Bei diesen \nEU-8 handelt es sich um jene acht mittel- und osteurop\u00e4i-\nschen Staaten, die am 1. Mai 2004 der Europ\u00e4ischen \nUnion beigetreten sind: Estland, Lettland, Litauen, Polen, \ndie Slowakei, Slowenien, Tschechien und Ungarn. \n\nPolnische Putzfrauen und Bauarbeiter oder litauische \nAutoh\u00e4ndler \u2013 sie alle k\u00f6nnen ab Mai hier einfach ihren \nGesch\u00e4ften nachgehen und werden damit eben auch \nDruck auf das deutsche Lohngef\u00fcge und den deutschen \nArbeitsmarkt aus\u00fcben. Laut einer aktuellen Umfrage der \npolnischen Tageszeitung \u201eGazeta Wyborcza\u201c warten \nbereits jetzt \u00fcber eine halbe Million Polen in den Startl\u00f6-\nchern, die beabsichtigen, ab dem 1. Mai gen Westen \naufzubrechen und sich in der Bundesrepublik auf Arbeits-\nsuche zu begeben. Hier werden sie ja ganz sicher von den \nGro\u00dfkonzernen mit offenen Armen empfangen werden \u2013 \ndarauf spekuliert vielleicht auch unser Wirtschaftsminis-\nter \u2013, w\u00e4hrend der Mittelstand und die kleine und mittel-\nst\u00e4ndische Bauwirtschaft dem Termin mit gr\u00f6\u00dften Sorgen \nentgegensehen. \n\nDies wurde auch auf dem Parlamentarischen Abend \ndeutlich, den der Zweckverbund Ostdeutscher Bauver-\nb\u00e4nde am 27. Januar in Berlin gab und der sich schwer-\npunktm\u00e4\u00dfig der drohenden Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nwidmete. Ich fand es schon etwas befremdlich, dass ich \nals einziger s\u00e4chsischer Landtagsabgeordneter auf diesem \n\n 2924\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nParlamentarischen Abend des Zweckverbundes anwesend \nwar, obwohl sicherlich der gesamte Wirtschaftsausschuss \nund der gesamte Haushalts- und Finanzausschuss zu \ndiesem wichtigen Termin geladen waren und sich dort \nwirklich einmal h\u00e4tte erkundigen k\u00f6nnen, welche Sorgen \nin der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft vor der \nEU-Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit existieren. Aber diese \nelementaren Fragen scheinen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchimmer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Schimmer, ich m\u00f6chte keine \nZwischenfrage stellen. Ich m\u00f6chte nur feststellen, dass ich \nan diesem Abend \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der NPD: Das geht nicht!) \n\nArne Schimmer, NPD: Das ist wirklich nicht in Ord-\nnung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \nk\u00f6nnen eine \u2013 \u2013 \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Schimmer \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nSitzungsleitung habe ich hier. Sie k\u00f6nnen ablehnen oder \nnicht. Ich frage Sie noch einmal: M\u00f6chten Sie am Mikro-\nfon 6 eine Zwischenfrage stellen? \n\nRonald Pohle, CDU: Ja. \u2013 Herr Schimmer, ist Ihnen \nbekannt, dass ich an diesem Abend auch da war? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, gut. Ich habe Sie vielleicht \n\u00fcbersehen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Man kann ja  \nnicht jeden Hinterb\u00e4nkler kennen!) \n\nDann waren Sie vielleicht auch da. Ich hoffe aber, dass \nSie die Ohren gespitzt und wirklich das geh\u00f6rt haben, was \ndort an Skepsis, an Kritik, an Angst vor der EU-\nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit artikuliert wurde. Letzten \nEndes bringt es \u00fcberhaupt nichts, wenn Sie nur k\u00f6rperlich \nanwesend sind, aber dann die Sorgen und \u00c4ngste dieser \nmitteldeutschen Bauunternehmer nicht hier ins Parlament \ntragen, sondern einfach nur betonk\u00f6pfig auf dem falschen \nKurs der EU-Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit weiterfahren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer mit rund 2 600 Mitgliedsbetrieben und circa 18 000 \ndort besch\u00e4ftigten Arbeitnehmern gr\u00f6\u00dfte ostdeutsche \nBauverband bef\u00fcrchtet zu Recht, dass mit dem Abbau der \nletzten Zugangsbeschr\u00e4nkungen zum deutschen Arbeits-\nmarkt auch viele osteurop\u00e4ische Unternehmen auf den \nMarkt dr\u00e4ngen, die aufgrund ihrer erheblich geringeren \nSteuer- und Abgabenlast konkurrenzlos g\u00fcnstig sind. Der \nso entstehende ruin\u00f6se Wettebewerb wird vor allem f\u00fcr \nkleinere Baubetriebe zu einem weiteren Preisdruck nach \n\nunten und damit zu weiteren Unternehmensinsolvenzen \nund steigender Arbeitslosigkeit in der Baubranche f\u00fchren. \n\nEin gro\u00dfes Frohlocken herrscht allerdings unter osteuro-\np\u00e4ischen Zeitarbeitsunternehmen, die wegen der kom-\nmenden Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit schon ihren Raps \nbl\u00fchen sehen und in den Startl\u00f6chern stehen, um einen \nschwunghaften modernen Sklavenhandel zu organisieren. \nWie das Fernsehmagazin \u201eReport\u201c in seiner Sendung vom \n30. November 2010 berichtete, sollen in Ostpolen Wan-\nderarbeiter f\u00fcr den unfassbar niedrigen Stundenlohn von \n2 Euro \u2013 das m\u00fcsste jetzt eigentlich auch die Linkspartei \ninteressieren \u2013 von Zeitarbeitsfirmen angeworben und \ndann in Deutschland zum Einsatz gebracht werden. \n\nDer deutsche Zeitarbeitsunternehmer Norbert Fuhrmann, \nder solche Umtriebe, die man eigentlich nur als kriminell \nbezeichnen kann, nicht hinnehmen will und deshalb die \nInitiative \u201eQualit\u00e4tssiegel Zeitarbeit\u201c gegr\u00fcndet hat, \n\u00e4u\u00dferte in einem Interview in der gleichen Sendung \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eWenn jetzt die \u00d6ffnung kommt ab dem 1. Mai \n2011, dann haben wir es nat\u00fcrlich auch mit ganz niedri-\ngen Tarifvertr\u00e4gen aus Polen, Tschechien, wo auch \nimmer, zu tun. Hier wird ein m\u00f6glicher Dreht\u00fcreffekt \u2013 \ndeutsche Arbeitnehmer raus, polnische Arbeitnehmer rein \n\u2013 entstehen.\u201c \n\nErstes Opfer des von der Br\u00fcsseler EU-Diktatur in Gang \ngesetzten Verdr\u00e4ngungswettbewerbs werden die s\u00e4chsi-\nschen Leiharbeiter sein. Angesichts von Stundenl\u00f6hnen \nzwischen 1,80 und 5 Euro, die polnischen Leiharbeitern \ngezahlt werden, ist der Kampf um die Arbeit f\u00fcr die mehr \nals 40 000 s\u00e4chsischen Leiharbeiter schon verloren. In \nihrer endg\u00fcltigen Konsequenz bedeutet die Umsetzung \nder EU-weiten Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit somit nicht nur \neine Versch\u00e4rfung der Konkurrenzsituation, sondern auch \neine Dynamisierung der Billigl\u00f6hne nach ganz, ganz \nunten. Gerade die grenznahen Regionen Sachsens, in \ndenen das Lohnniveau schon jetzt sehr, sehr tief liegt, \nwird es am h\u00e4rtesten treffen. \n\nSelbst der in seiner Amtszeit nicht allzu gl\u00fccklich agie-\nrende fr\u00fchere Ministerpr\u00e4sident Georg Milbradt hat in der \nFrage der Einf\u00fchrung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit mehr \nVolksn\u00e4he gezeigt als die neoliberalen Vollstrecker der \njetzigen schwarz-gelben Staatsregierung. In einem Inter-\nview mit der \u201eSaarbr\u00fccker Zeitung\u201c vom August 2007 \nbetonte Milbradt, dass die Freiz\u00fcgigkeit zuvor sozialpoli-\ntisch, beispielsweise durch Einf\u00fchrung eines Kombilohn-\nsystems, abgesichert werden m\u00fcsse. Zudem konnte sich \nMilbradt zu der klarsichtigen Analyse durchringen, dass \neine einfache \u00d6ffnung der Grenzen nur hie\u00dfe, der NPD \nneue Stimmen zuzuf\u00fchren. Da uns das Wohl des deut-\nschen Volkes am Herzen liegt, wollen wir Nationaldemo-\nkraten auf eine solche, vom fr\u00fcheren Ministerpr\u00e4sidenten \nMilbradt skizzierte Wahlkampfhilfe gern verzichten. \n\nF\u00fcr uns von der NPD ist klar: Die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgig-\nkeit f\u00fcgt den deutschen Arbeitnehmern schweren Schaden \nzu. Sie f\u00fcgt der deutschen Bauwirtschaft und dem deut-\nschen Mittelstand schweren Schaden zu. Sie f\u00fcgt dem \ndeutschen Arbeitsmarkt schweren Schaden zu. Sie n\u00fctzt \n\n 2925\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nallenfalls dem Gro\u00dfkapital und einigen absolut skrupello-\nsen Zeitarbeitsfirmen, die einen modernen Sklavenhandel \nin Gang setzen wollen. Die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nschafft beste Rahmenbedingungen f\u00fcr Lohndr\u00fcckerei und \nDumpingwettbewerb. Mehr noch: Die Arbeitnehmerfrei-\nz\u00fcgigkeit schafft entwurzelte Arbeitsnomaden und degra-\ndiert Menschen zu verschiebbarem Humankapital. \n\nDem r\u00fccksichtslosen Gewinnstreben einflussreicher \nGro\u00dfkonzerne und moderner Sklavenhalter muss deshalb \nmit aller Entschiedenheit entgegengetreten werden. Um es \nklar zu sagen: F\u00fcr uns von der NPD ist es nicht der \nungarische oder polnische Arbeiter, der die Schuld an der \nverh\u00e4ngnisvollen Entwicklung tr\u00e4gt, sondern die nations-\nvergessene und neoliberale politische Klasse, die ihr \nGlobalisierungsvorhaben auf dem R\u00fccken der deutschen \nBesch\u00e4ftigten durchpeitscht. Diesem volksfeindlichen \nTreiben kann man nur durch Einf\u00fchrung eines fl\u00e4chende-\nckenden Mindestlohns und einer einseitigen Aufk\u00fcndi-\ngung aller EU-Vertr\u00e4ge zur Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nbegegnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist schon erstaunlich, dass Sie, \nmeine Damen und Herren von der NPD-Fraktion, keine \nGelegenheit verpassen, sich in diesem Hohen Hause \ngegen den europ\u00e4ischen Gedanken zu wenden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist \nArbeitnehmerausbeutung!) \n\nSie nutzen jede Gelegenheit, diesen europ\u00e4ischen Gedan-\nken mit \u00c4ngsten, Halbwahrheiten und Verdrehungen zu \ntorpedieren. Ich darf Ihnen dazu einiges in Erinnerung \nrufen. \n\nMit dem Beitritt zur Europ\u00e4ischen Union gelten f\u00fcr alle \nB\u00fcrger der neuen Mitgliedsstaaten und aller EU-Staaten \ngrunds\u00e4tzlich das Gemeinschaftsrecht und die Personen-\nfreiz\u00fcgigkeit. Die Niederlassungsfreiheit, die Dienstleis-\ntungsfreiheit, die Warenverkehrsfreiheit und die Freiheit \ndes Kapital- und Zahlungsverkehrs sind die vier Grund-\nfreiheiten der Europ\u00e4ischen Union. Die Freiz\u00fcgigkeit der \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und ihrer Famili-\nenangeh\u00f6rigen ist eine der Grundfreiheiten des europ\u00e4i-\nschen Vertrages zu den verfassungsrechtlichen S\u00e4ulen des \nbestehenden Gemeinschaftsrechtes. Sie wollen mit all \nIhren Antr\u00e4gen genau diese von mir eben zitierten Frei-\nheiten verhindern bzw. einschr\u00e4nken. Das ist Ihr Ansin-\nnen, meine sehr verehrten Damen und Herren von der \nNPD-Fraktion. \n\nNun haben wir in der gesamten Europ\u00e4ischen Union \ndurchaus unterschiedliche wirtschaftliche Entwicklungen \nund Ausgangslagen festzustellen, die \u00dcbergangsregelun-\ngen notwendig machten und teilweise heute noch not-\n\nwendig erscheinen lassen. Mit dem 1. Mai 2011 kommt es \nauch in Deutschland zur Aufhebung der Beschr\u00e4nkung \nder Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr mittel- und osteurop\u00e4i-\nsche L\u00e4nder. Sie aber vermitteln mit Ihrem Antrag den \nB\u00fcrgern, als w\u00fcrde ab Mai 2011 ein rechtsfreier Raum \ngelten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Geregelte Ausbeutung!) \n\nDas ist mitnichten so. Ich darf Ihnen folgende Punkte, die \nauch nach dem 30.04.2011 gelten, in Erinnerung rufen. \n\n(Arne Schimmer, NPD,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nErstens. Die Eins\u00e4tze auf Baustellen, die l\u00e4nger als \n4 Wochen dauern bzw. regelm\u00e4\u00dfig ausge\u00fcbt werden, \nm\u00fcssen dem \u00f6rtlichen Gewerbeamt gemeldet werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHeidan, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Heidan, w\u00fcrden Sie mir \nzustimmen, dass gerade im Bereich der Zeitarbeit eben \nnichts geregelt ist und dass es nach dem 1. Mai 2011 legal \nsein wird, dass Entsandte von osteurop\u00e4ischen Zeitar-\nbeitsfirmen zu deutlich niedrigeren L\u00f6hnen auf dem \ndeutschen Arbeitsmarkt aktiv werden k\u00f6nnen als die \ndeutschen Arbeitnehmer und dass deswegen sehr viele \nkleine deutsche Unternehmen und auch Bauarbeiter um \nihre Existenz zittern? \n\nSind Sie auch mit mir der Auffassung, dass die Zeitar-\nbeitsbranche auch ins Arbeitnehmerentsendegesetz \ngeh\u00f6rt? \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Schimmer, Sie m\u00fcssen schon \nwissen, was Sie dem Hohen Haus in Ihrem Antrag vor-\nstellen. Ich darf f\u00fcr Sie zur Erinnerung die \u00dcberschrift \nIhres Antrages formulieren: \u201eEU-Arbeitnehmerfreiz\u00fcgig-\nkeit einseitig aufk\u00fcndigen \u2013 s\u00e4chsische Bauwirtschaft vor \nruin\u00f6ser Konkurrenz sch\u00fctzen\u201c. S\u00e4chsische Bauwirt-\nschaft, meine Damen und Herren! Zeitarbeit ist mit \nSicherheit nicht im Bauhauptgewerbe und Baunebenge-\nwerbe \u00fcbliche Praxis. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Doch, auch!) \n\nReden wir jetzt \u00fcber Zeitarbeit oder \u00fcber die Bauwirt-\nschaft? Ich bitte Sie, sich auf Ihren Antrag zu konzentrie-\nren. Ich fahre fort. \n\nZweitens. F\u00fcr die Aus\u00fcbung zulassungspflichtiger hand-\nwerklicher Berufe aus der Anlage A zur Handwerkerord-\nnung ist im Vorfeld des Einsatzes eine Ausnahmebewilli-\ngung zu beantragen. Die ausge\u00fcbte T\u00e4tigkeit ist durch \neine EU-Bescheinigung aus dem Herkunftsland zu bele-\ngen. \n\nDrittens. Unternehmen aus dem Bausektor m\u00fcssen sp\u00e4tes-\ntens einen Tag vor Beginn der Baustelle Meldung bei der \nOberfinanzdirektion K\u00f6ln machen. \n\n 2926\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nViertens. Bei Bauarbeiten ist auch eine Meldung der \nentsandten Arbeitnehmer bei der Urlaubs- und Lohnaus-\ngleichskasse der Bauwirtschaft in Wiesbaden verpflich-\ntend. Sie k\u00f6nnen sichergehen, dass auch dieses Geld \neingezogen wird. Ich wei\u00df aus eigener Erfahrung, wie das \nmonatlich funktioniert. \n\nF\u00fcnftens. Die in Deutschland geltenden Vorschriften f\u00fcr \nMindestl\u00f6hne, Mindestjahresurlaub, H\u00f6chstarbeitszeiten, \nSicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz sind verpflich-\ntend, meine Damen und Herren von der NPD-Fraktion. \nDie allgemeinen Tarifvertr\u00e4ge mit den geregelten Min-\ndestl\u00f6hnen \u2013 und da muss ich eine Einschr\u00e4nkung nennen; \nSie wissen, dass ich nicht unbedingt ein Verfechter von \nMindestl\u00f6hnen bin \u2013 sind genau an dieser Stelle von ihrer \nWirkung her berechtigt \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nund gelten f\u00fcr die Branchen im Handwerk. Das ist also \ndas Baugewerbe mit dem Dachdeckerhandwerk, dem \nElektrohandwerk und dem Maler- und Lackierhandwerk. \nIm Ger\u00fcstbauhandwerk sowie dem Steinmetz- und Bild-\nhauerhandwerk gelten die allgemein verbindlichen Tarif-\nvertr\u00e4ge ohne geregelte Mindestl\u00f6hne. Ich darf auch daran \nerinnern, dass das Thema Scheinselbstst\u00e4ndigkeit bereits \nbei vielen deutschen Firmen unangenehm durch die \nBeh\u00f6rden verfolgt wird. Dies gilt nun auch f\u00fcr die neuen \nRegelungen ab Mai dieses Jahres. Nat\u00fcrlich wird es \nKontrollen geben und geben m\u00fcssen. Zollamt, Gewerbe-\n\u00e4mter und \u00f6rtliche Beh\u00f6rden werden genau dies verfol-\ngen, wie sie das bereits jetzt in ordentlicher Art und Weise \ntun. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren von der NPD-\nFraktion, ist Ihr Antrag nicht zielf\u00fchrend und entbehrlich. \nEr ver\u00e4ngstigt die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und entspricht \nnicht der Wahrheit. Wir werden diesen Antrag deshalb \nablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Sven Morlok) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE spricht der Abg. Kosel. Bevor ich \ndem n\u00e4chsten Redner das Wort erteile, w\u00fcrde ich Sie \nbitten, Ihre Gespr\u00e4che etwas zu d\u00e4mpfen, damit der \nRedner laut und deutlich geh\u00f6rt wird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDazu h\u00e4tten Sie auch w\u00e4hrend der  \n\nRede von Herrn Schimmer aufrufen k\u00f6nnen!) \n\nHerr Kosel, Sie haben das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Sprachstil des Antrages, \ndort insbesondere Punkt 1, und auch der Sprachstil des \ngeh\u00f6rten Redebeitrages der NPD-Fraktion machen es \noffenbar: Die NPD bewegt sich augenscheinlich noch im \nModell der \u201eNeuordnung Europas\u201c aus dem Jahr 1941. \n\n(Lachen der Abg. Holger Apfel, NPD,  \nund Stefan Brangs, SPD) \n\nDie Realit\u00e4t der EU des Jahres 2011 hat diese Partei \neindeutig noch nicht begriffen, denn da gibt es kein \n\u201eeinseitiges Aufk\u00fcndigen\u201c \u2013 auch nicht bez\u00fcglich der \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, wie es jetzt die NPD erstrebt  \n\u2013, sondern es gibt partnerschaftliche Vertr\u00e4ge mit gleichen \nRechten und Pflichten f\u00fcr alle Mitgliedsstaaten. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nIm Kern, meine Damen und Herren, fordert der NPD-\nAntrag von der Regierung den Bruch aktuellen Vertrags- \nund Verfassungsrechts. Es befremdet mich pers\u00f6nlich \nschon sehr, dass ein solcher Antrag auf die Tagesordnung \ndieses Hohen Hauses gelangte. \n\nAber, meine Damen und Herren, auch bei der Antragsbe-\ngr\u00fcndung scheint die NPD-Fraktion Schwierigkeiten mit \nder Aktualit\u00e4t, aber auch mit der Realit\u00e4t zu haben. So \nbezieht sie sich in dieser Antragsbegr\u00fcndung auf eine \nPressemitteilung des Zweckverbundes Ostdeutscher \nBauverb\u00e4nde e. V. vom 18.01.2008. Die Pressemitteilung \nist also \u00fcber drei Jahre alt. Sie bezog sich auf die damali-\nge Debatte zur Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfristen und hat \nzur aktuellen Situation keinen direkten Bezug. Der \nZweckverbund Ostdeutscher Bauverb\u00e4nde e. V. vertritt \nseine damalige Auffassung heute so nicht mehr. Der \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Herr Sch\u00f6ne hat mir dieser Tage erst \nwieder best\u00e4tigt, dass es jetzt gilt, die Herausforderungen \nund Chancen der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit zu meistern. \n\nNoch \u00e4lter ist das Zitat aus dem Magazin \u201eDer Selbst-\nst\u00e4ndige\u201c. Es stammt aus der Mai-Ausgabe 2007. Augen-\nscheinlich vereinsamt die NPD in ihrer Position zur \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit mittlerweile \u2013 trotz aktuell \nge\u00e4u\u00dferter Bef\u00fcrchtungen wie im Berliner \u201eTagesspiegel\u201c \nvom 3. Februar dieses Jahres \u2013 mehr und mehr. Nur \nkonnte oder wollte sie diese Realit\u00e4t nicht wahrnehmen. \n\nDie Antragsbegr\u00fcndung ist daher absolut unsolide. Allein \ndiese Sachlage w\u00e4re Grund genug, den Antrag abzuleh-\nnen. Aber so einfach will ich es der NPD nicht machen. \n\nMeine Damen und Herren, eine Annahme des NPD-\nAntrages w\u00fcrde in der EU den Zustand manifestieren, \ndass es Arbeitnehmer erster und Arbeitnehmer zweiter \nKlasse gibt, n\u00e4mlich solche, die EU-weit das Recht der \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, \nund solche, die diese M\u00f6glichkeit nicht haben. Das w\u00e4re \neine schreiende Ungerechtigkeit und ist mit uns nicht zu \nmachen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber vielleicht, meine Damen und Herren, hat die NPD \ndabei gar nicht bemerkt, dass dann auch die deutschen \nArbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen zu der schlechter \ngestellten Gruppe ohne volle Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \ngeh\u00f6ren w\u00fcrden. Denn einmal unterstellt, der Antrag \nw\u00fcrde realisiert, dann w\u00fcrden nat\u00fcrlich die anderen EU-\nStaaten nach dem Prinzip der Gegenseitigkeit die Arbeit-\n\n 2927\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr deutsche Arbeitnehmer wieder \naufheben. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\n\u2013 Schreien Sie ruhig weiter! \u2013 Nun mag es sein, dass dies \nSie, meine Damen und Herren von der NPD hier im \nHause, in Ihren warmen Abgeordnetenst\u00fchlen nicht st\u00f6rt, \naber die circa 9 000 Bundesb\u00fcrger, die bereits vor zwei \nJahren allein in Polen und Tschechien besch\u00e4ftigt waren, \nw\u00fcrde das ganz sicher betr\u00e4chtlich st\u00f6ren, und deren \nFamilien auch. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWahrscheinlich, meine Damen und Herren, hat die NPD \ndie antieurop\u00e4ischen Scheuklappen bereits so tief ins \nGesicht gezogen, dass sie solche realen Probleme gar \nnicht mehr wahrnimmt. Denn aus allem, was man von \ndieser Partei auch liest \u2013 Parteiprogramm, Aktionspro-\ngramm oder das sogenannte Europaprogramm \u2013 spricht \nder Hass gegen die europ\u00e4ische Integration, die die NPD \nf\u00fcrchtet wie der Teufel das Weihwasser. \n\nDie Herausl\u00f6sung der Bundesrepublik Deutschland aus \nder EU wird dort angestrebt. Zu diesem Zweck miss-\nbraucht die NPD alle sich auch nur ansatzweise anbieten-\nden Themen von A wie Autoklau im Grenzgebiet bis Z \nwie Zentrum gegen Vertreibung oder eben wie heute die \nEU-Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit. Hauptsache, es l\u00e4sst sich \ngegen die europ\u00e4ische Integration instrumentalisieren. \nAber das werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen. \n\nMeine Damen und Herren, genau so klar gilt es auf den \nim Ergebnis antisozialen Charakter des heutigen NPD-\nAntrages hinzuweisen. W\u00fcrde dieser Antrag angenom-\nmen, k\u00e4me es unter anderem an Sachsens Grenzen zur \nAbschottung von Arbeitsm\u00e4rkten mit h\u00f6heren L\u00f6hnen vor \nsolchen mit niedrigen L\u00f6hnen. Zum Beispiel die tschechi-\nschen oder polnischen Arbeitnehmer d\u00fcrften die \u201eNiedrig-\nlohnreservate\u201c in ihren Heimatl\u00e4ndern nicht verlassen, \nw\u00e4hrend die Arbeitgeber, das hei\u00dft die Unternehmer, zum \nBeispiel aus Sachsen, ihre Produktion dorthin verlagern \noder zumindest damit drohen k\u00f6nnten, wodurch auch die \nL\u00f6hne in Sachsen unter Druck gerieten, was in der Ver-\ngangenheit auch geschehen ist. \n\nEine Situation hingegen, in der auch die Arbeitnehmer \nFreiz\u00fcgigkeit genie\u00dfen und sich EU-weit den Arbeitgeber \nmit dem besten Lohnangebot ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen, f\u00fchrt \ndazu, dass auch die L\u00f6hne in bisherigen Niedriglohnregi-\nonen steigen. Exemplarisch wird dies auch an der Dyna-\nmik der Entwicklung des durchschnittlichen Monatsloh-\nnes und auch des gesetzlichen Mindestlohnes in Polen \nund Tschechien, insbesondere seit dem EU-Beitritt und \nseit der dort bestehenden und f\u00fcr viele westeurop\u00e4ische \nStaaten geltenden Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit. \n\nDer durchschnittliche Monatslohn in Tschechien hat sich \nin den letzten neun Jahren von 13 614 Kronen auf zurzeit \n23 665 Kronen fast verdoppelt. \u00c4hnlich verlief die Ent-\nwicklung in Polen, wo gegenw\u00e4rtig die Gewerkschaft \nSolidarno\u015b\u0107 eine Unterschriftenaktion f\u00fcr eine Gesetzes-\n\ninitiative zur Erh\u00f6hung des gesetzlichen monatlichen \nMindestlohnes um 353 Z\u0142oty \u2013 das sind circa 95 Euro \u2013 \ndurchf\u00fchrt. Diese Dynamik wird sich mit voller Arbeit-\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit verst\u00e4rken und auch die Lage der \ns\u00e4chsischen Arbeitnehmer positiv beeinflussen. \n\nMeine Damen und Herren, die NPD will jedoch mit dem \nvorliegenden Antrag gar keine Verbesserung bei der \nAusgestaltung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit im Rahmen \nder EU, sondern lediglich einen Pflock gegen das europ\u00e4-\nische Zusammenwachsen, gegen die EU setzen. Ein \nsolcher Antrag ist auf jeden Fall abzulehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD  \nsowie des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, weitere Wortmeldungen liegen mir in \nder ersten Runde nicht vor. Ich habe noch eine Wortmel-\ndung f\u00fcr die zweite Runde. Ich frage trotzdem die Staats-\nregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. \n\nDamit rufe ich eine zweite Runde auf. F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Zumindest bei der Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit wei\u00df man, dass der bei den Regieren-\nden und ihrem Medienapparat ausgebrochene Jubel \u00fcber \nsinkende Arbeitslosenzahlen schon bald in Katzenjammer \numschlagen wird. \n\n\u201eBei aller Freude \u00fcber die aktuell gute Entwicklung \u2013 die \nLage auf dem Arbeitsmarkt bleibt unsicher\u201c, so Frank-\nJ\u00fcrgen Weise in einem Interview mit \u201eSpiegel-Online\u201c \nvom 20. Januar dieses Jahres. Weiter sagte Weise: \u201eWir \nbeobachten, dass deutsche Zeitarbeitsunternehmen Nie-\nderlassungen in Polen oder in anderen L\u00e4ndern gr\u00fcnden. \nWir wissen nicht genau, wof\u00fcr diese Niederlassungen sein \nsollen, aber theoretisch k\u00f6nnten diese Firmen ab Mai ihre \nMitarbeiter beispielsweise zu polnischen Tarifbedingun-\ngen in Deutschland einsetzen. Es k\u00f6nnte durchaus zu \neiner Verzerrung auf dem Markt kommen, die man so \nnicht akzeptieren darf. Ein deutscher Unternehmer ohne \npolnische Niederlassung kann bei L\u00f6hnen von 3, 4 oder \n5 Euro die Stunde nicht mithalten.\u201c So Herr Weise, Chef \nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. \n\nEs ist bezeichnend, dass ebendieser Vorsitzende der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit die aus der Arbeitnehmerfreiz\u00fc-\ngigkeit resultierenden Gefahren offen beim Namen nennt, \nw\u00e4hrend die Staatsregierung vor den dramatischen Aus-\nwirkungen auf den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt die Augen \nverschlie\u00dft, ja sogar permanent noch mehr ausl\u00e4ndische \nArbeitsplatzkonkurrenten und Lohndr\u00fccker ins Land \nholen will. Das ist nach Auffassung der NPD arbeitneh-\nmerfeindlich, es ist arbeitslosenfeindlich, es ist volks-\nfeindlich, aber leider das Regierungsprogramm bei Tillich \nund Co. \n\nVon totaler Ignoranz gegen\u00fcber den Arbeitsmarktfolgen \nzeugte \u00fcbrigens auch die Regierungserkl\u00e4rung von Wirt-\n\n 2928\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\nschaftsminister Morlok, die der Landtag im Januar \u00fcber \nsich ergehen lassen musste. Bekannterma\u00dfen sind Herr \nMorlok, der Ministerpr\u00e4sident und der Innenminister \nnicht nur gl\u00fchende Bef\u00fcrworter der Arbeitnehmerfreiz\u00fc-\ngigkeit in der Europ\u00e4ischen Union, sondern Propagandis-\nten genereller Zuwanderungserleichterungen. \n\nAusgerechnet der Freistaat Sachsen will \u00fcber eine Bun-\ndesratsinitiative nun f\u00fcr eine massive Ausweitung des \nAufenthaltsrechts von Ausl\u00e4ndern sorgen und damit eine \nneue Lohndr\u00fcckerwelle \u00fcber das Land schwappen lassen. \nDieses Vorhaben ist nach unserer Auffassung allerdings \neine grobe Verletzung des Amtseides, den die Minister \ndes Kabinetts Tillich geleistet haben. Sie wollen einfach \nnicht zur Kenntnis nehmen, dass die offizielle s\u00e4chsische \nArbeitslosenquote im Januar deutlich auf 12,3% gestiegen \nist und dass es in Sachsen laut \u201eS\u00e4chsischer Zeitung\u201c \n421 000 Arbeitssuchende gibt, wenn zu den frisierten \nZahlen \u2013 wir sprachen vor einigen Stunden bereits dar-\n\u00fcber \u2013 die Ein-Euro-Jobber, Fr\u00fchrentner, Umsch\u00fcler und \nABM\u2019ler und viele andere, die unterbesch\u00e4ftigt sind, \nhinzugerechnet werden. \n\n421 000 Sachsen sind arbeitssuchend, und die Staatsregie-\nrung will allen Ernstes unter dem Vorwand eines angebli-\nchen Fachkr\u00e4ftemangels weitere Ausl\u00e4nder nach Sachsen \nlotsen. Das ist nach Auffassung der NPD sozialer Verrat \nam eigenen Volk. \n\nWenn man dann noch bedenkt, dass Polen mit einer \noffiziellen Arbeitslosenquote von mehr als 13 % zu den \nEU-L\u00e4ndern mit der h\u00f6chsten Arbeitslosigkeit geh\u00f6rt und \nin den meisten ostpolnischen Regionen sogar Arbeitslo-\nsenquoten von mehr als 20 % herrschen, dann ist glasklar, \nwas auf den Freistaat Sachsen und seine Menschen nach \ndem 1. Mai dieses Jahres zukommt und wie verantwor-\ntungslos die \u201cGrenzen-auf\u201c-Politik der Staatsregierung ist. \n\nDie Illusion, durch Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit Fachkr\u00e4fte \nzu gewinnen, wird auch in Sachsen schon bald zerplatzen. \nEs lohnt sich ein Blick auf die britischen Statistiken nach \nder dortigen Einf\u00fchrung der Freiz\u00fcgigkeit. Wer ist zuge-\nwandert und in welchen T\u00e4tigkeitsbereichen werden diese \nFremden in Gro\u00dfbritannien eingesetzt? Nun, 82 % der \nnach Gro\u00dfbritannien Zugewanderten arbeiten als Fabrik- \nund Lagerarbeiter, Verpacker und Besch\u00e4ftigte im Trans-\nportwesen, und weitere 11 % der Osteurop\u00e4er verdingen \nsich auf der Insel als Servicekr\u00e4fte f\u00fcr das Hotel- und \nGastst\u00e4ttengewerbe. Statt der erhofften Fachkr\u00e4fte kamen \nalso Lohndr\u00fccker und Sozialf\u00e4lle nach Gro\u00dfbritannien. \n\nBei dem ganzen Gerede vom angeblichen Fachkr\u00e4fte-\nmangel geht es blo\u00df um knallharte Arbeitgeberinteressen. \nJe gr\u00f6\u00dfer das Arbeitskr\u00e4fteangebot ist, desto schamloser \nk\u00f6nnen Arbeitgeber die L\u00f6hne und die Arbeitsbedingun-\ngen ihrer deutschen Arbeitnehmer dr\u00fccken. Deshalb ist \ndie schrankenlose Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit auch f\u00fcr \nDeutschland und insbesondere f\u00fcr Sachsen eine soziale \nZeitbombe. \n\nGro\u00dfbritannien hat erfahren m\u00fcssen, welche Karawane \nvon osteurop\u00e4ischen Billigl\u00f6hnern die viel gepriesene \nFreiz\u00fcgigkeit in Gang setzt, um dann in der Wirtschafts-\n\nkrise doch wieder umzusteuern und restriktivere Einwan-\nderungsbestimmungen zu erlassen. Von der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung ist eine derartige Vernunft aber nicht zu \nerwarten. Es gibt 421 000 s\u00e4chsische Arbeitssuchende, \nvon den Hunderttausenden, die ihre s\u00e4chsische Heimat in \nden letzten Jahren wegen Massenarbeitslosigkeit und \nPerspektivlosigkeit verlassen haben, ganz zu schweigen. \nTrotzdem sprechen die Herrschenden auch in Dresden \neine Einladung an die Osteurop\u00e4er aus, endlich ihre \nKoffer zu packen und nach Deutschland und \u2013 wegen der \ngeografischen N\u00e4he \u2013 insbesondere nach Sachsen zu \nstr\u00f6men. \n\nHerr Tillich, Herr Morlok schicken Sie die Sachsen nicht \nin einen ruin\u00f6sen Wettlauf um die niedrigsten L\u00f6hne und \nschlechtesten Arbeitsbedingungen gegen eine Konkurrenz \naus Osteuropa, gegen die sie nicht bestehen k\u00f6nnen! \nZiehen Sie \u2013 und darauf zielt der NPD-Antrag ab \u2013 im \nallerletzten Moment die Notbremse und dr\u00e4ngen Sie auf \neine einseitige K\u00fcndigung aller EU-Vertr\u00e4ge zur Arbeit-\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit durch Deutschland! Sch\u00fctzen Sie den \ndeutschen Arbeitsmarkt durch einen branchenunabh\u00e4ngi-\ngen gesetzlichen Mindestlohn gegen den internationalen \nDumpingwettbewerb, einen Mindestlohn, wie ihn die \nNPD auch in diesem Landtag seit 2004 fordert. \n\nUnserer Auffassung nach war der Nationalstaat als Wah-\nrer sozialer Sicherheit und sozialer Gerechtigkeit noch nie \nso notwendig wie heute. Denken Sie auf der Regierungs-\nbank an Ihren Amtseid, Ihre Kraft \u201edem Wohle des Volkes \nzu widmen, seinen Nutzen zu mehren und Schaden von \nihm abzuwenden\u201c. Vom Wohle der Ausl\u00e4nder, des Aus-\nlands und des internationalen Gro\u00dfkapitals ist in der \ns\u00e4chsischen Landesverfassung aber nirgendwo die Rede. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Fraktionen, ob in der zweiten Runde der allge-\nmeinen Aussprache noch jemand das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \nDie Staatsregierung auch nicht. Ist von der NPD-Fraktion \neine dritte Runde gew\u00fcnscht? Herr Schimmer. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD:  \nDa m\u00fcsst Ihr jetzt durch!) \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich w\u00fcrde nat\u00fcrlich gern noch auf die Argu-\nmente eingehen, die die anderen Diskutanten hier vorge-\nbracht haben. \n\nAlso erst einmal Herr Heidan: Wir w\u00fcrden uns also gegen \nden europ\u00e4ischen Gedanken vers\u00fcndigen. Das ist ja wohl \nv\u00f6lliger Quatsch. Wir vertreten einfach den Gedanken, \ndass es f\u00fcr die europ\u00e4ischen V\u00f6lker das Beste ist, wenn \nman dem Gedanken Charles de Gaulles folgt und ein \nEuropa der Vaterl\u00e4nder schafft. Was hat man stattdessen \ngeschaffen? Ein Europa der neoliberalen Ausbeutung! \nMan hat am 1. Mai 2004 die Europ\u00e4ische Union nach \nOsten hin erweitert, aber doch ganz klar mit dem Hinter-\n\n 2929\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\ngedanken, dass man in der Slowakei, in Slowenien, in den \nbaltischen Staaten billige Arbeitnehmer hat, die dann auf \ndie europ\u00e4ischen Arbeitsm\u00e4rkte dr\u00e4ngen und dort das \nLohnniveau niedrig halten. Das ist der eigentliche Miss-\nbrauch des europ\u00e4ischen Gedankens, dass man die euro-\np\u00e4ischen V\u00f6lker in einer Dumpingkonkurrenz gegenein-\nander verheizt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas muss auch einmal gesagt werden. \n\nDann Herr Kosel. Sie haben hier einige falsche Bemer-\nkungen gemacht. Es kann gar nicht die Rede davon sein, \ndass EU-weit gleiche Rechte und Pflichten herrschen. Sie \nwissen genau wie ich, dass die Zeitarbeitsbranche nicht \nim Arbeitnehmerentsendegesetz ist und dass es dort zu \nmassiven Verwerfungen kommt, weil es f\u00fcr osteurop\u00e4i-\nsche Zeitarbeitsfirmen oder einfach internationale Zeitar-\nbeitsfirmen, die sich jetzt wie Pilze nach einem warmen \nSommerregen pl\u00f6tzlich in Osteuropa ansiedeln, um diese \nDumpingl\u00f6hne letzen Endes nach Westen tragen zu \nk\u00f6nnen, eben keine gleichen Rechte und Pflichten gibt, \nsondern dass uns dort ein massiver Verdr\u00e4ngungswettbe-\nwerb bevorsteht, den die 40 000 s\u00e4chsischen Zeitarbeiter \ngar nicht \u00fcberleben k\u00f6nnen. \n\nMich wundert auch, dass pl\u00f6tzlich bei den Linken so eine \npositive Einsch\u00e4tzung der Arbeitgeberseite und des \nGro\u00dfkapitals herrscht, dass sie jetzt wirklich denken, dass \nin Chemnitz irgendein Unternehmer aus Menschlichkeit \nosteurop\u00e4ischen Zeitarbeitern zwei Euro drauflegt, um \ndadurch dann diese Lohnunterschiede abzubauen. Das ist \ndoch einfach naiv. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch m\u00f6chte jetzt noch einmal auf ein sehr altes Zitat \u2013 \nmehr als 2 000 Jahre alt \u2013 des Philosophen Thales von \nMilet zur\u00fcckkommen. \u201eDie Wahrheit ist immer st\u00e4rker als \ndie L\u00fcge, nur nicht so laut und nur nicht so schnell.\u201c \nVielleicht werden Sie von der LINKEN auch einmal \nbegreifen, dass man soziale und humanit\u00e4re Motive nicht \ndamit verfolgen kann, dass man die Arbeitsm\u00e4rkte libera-\nlisiert. Sie sind aus gutem Grund gegen eine Deregulie-\nrung der Finanzm\u00e4rkte, gegen totale Deregulierung der \nG\u00fcterm\u00e4rkte. Sie sollten auch einmal den Gedanken ins \nKalk\u00fcl ziehen, dass es besser w\u00e4re f\u00fcr die arbeitende \nBev\u00f6lkerung in ganz Europa, wenn wir auch die Arbeits-\nm\u00e4rkte sch\u00fctzen w\u00fcrden; denn so naiv, wie Sie an diese \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit herangehen, nutzt sie wirklich \nnur der Arbeitgeberseite, die sich m\u00f6glichst billige Ar-\nbeitskr\u00e4fte w\u00fcnscht und die teilweise hier Sklavenhalter-\nbedingungen \u00fcber die Zeitarbeit einf\u00fchrt. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nIch m\u00f6chte mich voll und ganz dem anschlie\u00dfen, was der \nfr\u00fchere Berater von Oscar Lafontaine und Linksnationa-\nlist J\u00fcrgen Els\u00e4sser, den ich sehr sch\u00e4tze, im Sommer \n2005 in der \u201eJungen Welt\u201c geschrieben hat. Ich zitiere: \n\u201eK\u00f6nnte man das Sozialdumping verhindern, indem man \n\nMindestl\u00f6hne einf\u00fchrt, die f\u00fcr Deutsche wie f\u00fcr die \nAusl\u00e4nder gleicherma\u00dfen gelten? Das wird ebenso schei-\ntern wie ein Streik f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne in einer Fabrik, in \ndie durch den Hintereingang st\u00e4ndig Streikbrecher einge-\nschleust werden. Der Zustrom billiger Arbeitskr\u00e4fte ist so \nlange nicht zu stoppen, wie diese gar nicht als Arbeits-\nkr\u00e4fte kommen, sondern schlicht die Niederlassungsfrei-\nheit in der EU ausnutzen und dann hierzulande beispiels-\nweise als Scheinselbstst\u00e4ndige firmieren. Die Niederlas-\nsungsfreiheit aber ist ein Kernelement der EU. B\u00fcrgern \neines EU-Mitgliedslandes kann sie nicht verwehrt wer-\nden. Genau deswegen muss die aufgebl\u00e4hte EU auf einen \nKern zurechtgestutzt werden, in dem es kein zu starkes \nWohlstandsgef\u00e4lle gibt. Wer die Ausbeutung der Ostl\u00e4n-\nder lindern und das einheimische Proletariat verteidigen \nwill, muss also die EU-Erweiterung stoppen und r\u00fcckg\u00e4n-\ngig machen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Folgen wir diesem Rat \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchimmer, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich habe noch genug Zeit. \nFolgen wir diesem Rat aus der linken Zeitung \u201eJunge \nWelt\u201c! Folgen wir dem Rat von J\u00fcrgen Els\u00e4sser! \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! M\u00f6chte noch ein Abgeordneter in der \ndritten Runde das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Ich frage die Staatsregierung: M\u00f6chte die \nStaatsregierung noch sprechen? \u2013 Die Staatsregierung \nm\u00f6chte nicht sprechen. Ich frage nach einer vierten \nRunde. Die NPD hat keine Redezeit mehr. \n\n(Holger Apfel, NPD:  \nAber das Schlusswort haben wir!) \n\nDas kann ich nicht erkennen. Damit kommen wir zum \nSchlusswort. \u2013 Kein Schlusswort? \u2013 Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/4804 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache bei einigen \nDaf\u00fcrstimmen mehrheitlich nicht beschlossen. Dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 30. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n31. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den 10. Febru-\nar 2011, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die \nTagesordnung dazu liegen Ihnen vor. Die 30. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. Einen sch\u00f6nen \nAbend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:43 Uhr) \n\n 2930\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2931\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 9. Februar 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2932\n\n\n",
    "status": 200
}